<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14468</field>
		<field name="filename">2080_95658.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA 

CURSO DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ENGENHARIA MECÂNICA

A POROSIDADE NAS PROPRIEDADES ESTÁTICAS E 

NA FADIGA DO FERRO SINTERIZADO

TESE SUBMETIDA À UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA PARA 

OBTENÇÃO DO GRAU DE DOUTOR EM ENGENHARIA MECÂNICA

GABRIEL FEDERICO CALLE SOTELO

FLORIANÓPOLIS - SANTA CATARINA ? BRASIL 

DEZEMBRO DE 1998



A POROSIDADE NAS PROPRIEDADES ESTÁTICAS E NA FADIGA DO 

FERRO SINTERIZADO

GABRIEL FEDERICO CALLE SOTELO 

ESTA TESE FOI JULGADA ADEQUADA PARA OBTENÇÃO DO TITULO DE

DOUTOR EM ENGENHARIA

ESPECIALIDADE ENGENHARIA MECÂNICA, ÁREA DE CONCENTRAÇÃO SÓLIDOS, APROVADA EM SUA

F. Aloíído Nelmo Klein, Dr. Ing. Prof* Ingeborg Kühn-ArroyoJ&gt;ra. Eng. Mac.



A tiri.Tiha. mãe Josefina Sotelo 
(in mamorian)



AGRADECIMENTOS
iv

Agradeço ao meu orientador, Prof. Berend Snoeijer pela 
oportunidade de desenvolver a presente tese. Ao Prof. Aloisio Nelmo 
Klein pelas sugestões e incentivos que sempre foram valiosos. A Prof®. 
Ingeborg Kühn Arroyo pelas discussões de alguns tópicos e correções do 
português da presente tese.

Durante a realização dos experimentos, colaboraram os 
bolsistas Ricardo Machado e Gilmar Cavalcanti Vicentin, em especial este 
último que trabalhou sem bolsa de estudos demonstrando capacidade nata 
de pesquisador. A eles o meu muito obrigado.

Ao CAPES pela bolsa de estudos de quatro anos, ao 
DAAD(Deutscher Academischer Austauschdienst) pela bolsa de seis meses 
no "fraunhofer Institut ftlr Betriebsfestigkeit (LBF)", na Alemanha. Ao 
Prof. Cetin Morris Sonsino deste centro de pesquisa era fratura e fadiga, 
pelo apoio tecnologico e humana.



V
RESUMO

Estudou-se a interação do poro com a matriz monofásica 
ferritica nas propriedades estáticas e de fadiga avaliando qualitativa 
e quantitativamente: (1) 0 tamanho e a distribuição do tamanho dos poros 
para um mesmo percentual de volume poroso (2) 0 grau de arredondamento 
dos poros variando à temperatura de sinterização (3) 0 percentual de 
volume poroso pela fabricação via dupla compactação.

Neste sentido foi utilizado um método para preencher os 
poros com resina epóxi de tal maneira a manter o formato dos poros no 
processo de lixamento e polimento. Utilizou-se um analisador de imagens 
para medir as áreas e os perímetros dos poros. Foram feitos ensaios de 
fadiga por flexão plana alternante e uniaxial em alto número de ciclos, 
bem como um estudo fratográfico do processo de fratura, usando um 
microscópio eletrônico de varredura marca Jeol. Obteve-se como 
resultados que o percentual de volume poroso é uma característica 
insuficiente para avaliar as propriedades do sinterizado. Recomenda-se 
que uma caracterização clara, além da porosidade, deve conter o tamanho 
médio e a distribuição de freqüências do grau de arredondamento dos 
poros. O tamanho dos poros é o fator mais influente nas propriedades 
estáticas e no limite de fadiga que a distribuição dos poros, 
evidenciando que poros de tamanho maior são pontos de iniciação de 
microtrincas. Deformação e coalescência dos poros na direção do 
carregamento é o mecanismo predominante na fratura em tração e em 
fadiga. A melhora do grau de arredondamento dos poros através do aumento 
do tempo de sinterização, também foi acompanhado de diminuição da 
porosidade, resultando na melhora das propriedades estáticas e de 
fadiga. Na fratura por fadiga em flexão plana as séries fabricadas via 
compactação/sinterização simples apresentaram fratura intergranular. No 
entanto, nas séries fabricadas via dupla compactação a fratura é mista 
intergranular-transgranular.



This is a study of the interaction between the pore and 
ferritic monophase matrix on properties static and fatigue, using both 
a qualitative and quantitative assessment: (1) The size and pore size 
distribution for the same porosity percentage (2) The degree of pore 
spheroicity, varying according to the temperature of sinterization (3) 
The porosity percentage, through production by means of double 
corapactation.

For this purpose, an experimental was made a method for 
filling in the pores with epoxy resin, so as to maintain their format, 
during the grinding and polishing process. An image analizer was 
utilized to measure the areas and perimeters of the pores. Fatigue tests 
were carriet out by means of an alternating bending plane and uniaxial 
in a high number of cycles, as well as a fractographic study of the 
fracturing process, utilizing a Jeol scanning electronic microscope. The 
result showed that porosity percentage alone is an inadequate 
characteristic for assessing the properties of a sintered metal. It is 
recommended that a clear characterization should include, not only 
porosity, but also avarage size and frequency distribution of pore 
spheroicity. The size of the pores is more influential factor in the 
static properties and in the fatigue limit than pore distribution, 
inasmuch as larger-sized pores were shown to be starting paints 
microcracks. Pore deformation and coalescence in the loading direction 
is a predominant mechanism in fracture during traction and in fatigue, 
as well. An improvement in pore spheroicity through an increase in 
sinterization time, also resulted in porosity reduction and consequently 
an improvement in static properties and fatigue, in fracture by fatigue 
on a bending plane, the series produced by means of simple corapactation/ 
sinterization show an intergranular fracture, while in the series 
produced by double compactation, the fracture is mixed intergranular- 
transgranular.

ABSTRACT



ÍNDICE

Resumo............................................... .... ...... v
Abstract........................................................vi
Figuras................ ........................................ ix
Tabelas........................................................xiv
1. INTRODUÇÃO................................................. 1

2 . REVISÃO BIBLIOGRÁFICA DA MICROESTRUTURA E TERMINOLOGIA
PERTINENTE A FADIGA........................................ 3
2 .1 Grau de arredondamento..................................6j
2 .2 Trabalhos prévios em propriedades mecânicas............. 7
2.2.1 Limite de resistência......................... ....... 7
2.2.2 Limite de escoamento..................................9
2.2.3 Ductilidade.......................................... 9
2.3.Fratura no ferro sinterizado...........................10
2.4 Fadiga em alto número de ciclos........................ .11
2.5 Curvas de vida em fadiga...............................13

? 2.6 Análise estátistica........................... ...... ...14
2.6.1 Intervalos de confiança dos parâmetros A e B......... 15
2.6.2 Faixas de confiança para a curva S x N............... 16
2.7 Resumo.............. ................................. 16

3. CARACTERIZAÇÃO DO MATERIAL E PROCEDIMENTO EXPERIMENTAL......18
3.1 Fabricação dos corpos de prova................. ....... 18
3.2 Preparação metalográfica das amostras.................. 22
3.3 Técnica de análise da superfície do corpo de prova

e levantamento das curvas de vida em fadiga............ 28

vii



4. RESULTADOS EXPERIMENTAIS E DISCUSSÕES...................... 31
4.1 Análise metalográfica..................................31
4.2 Análise das áreas dos poros............................45
4.3 Análise do fator de forma dos poros.................... 57
4 . 4 Análise das propriedades mecânicas..................... 65
4.5 Curvas de vida era fadiga...............................70
4.6 Carregamento á fadiga era flexão plana e uniaxial 

alternante............................................ 81
4.7 Comportamento dos poros no carregamento a fadiga........81
4.8 Proposta de um modelo qualitativo na formação da 

macrotrinca na fadiga por flexão plana................. 86
4.9 Análise fratográfica.................................. 87
4.9.1 Fratura em tração................................... 87
4.9.2 Fratura por fadiga.................................. 90

5 . CONCLUSÕES................................................ 97

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS..................................... 102

viii



FIGURAS

ix

F ig u ra  # P ág. #

1 Porosidade aberta e fechada do ferro sinterizado em função
da densidade.............. ................................ 5

2 Dimensões da matriz de compactação (ISO 3928-77)........... 20

3 Curva de aquecimento e resfriamento na sinterização.........24

4 Forno de sinterização..................................... 2 6

5 Sistema de preenchimento dos poros......................... 26

6 Dispositivo de sujeição dos corpos de prova para a MTS......30

7 Tamanho e forma das paros das séries a)Tl, b)T2, c)T3 e
d) T4..................................................... 33

8 Tamanho e forma dos poros das séries a)Dl, b)D2, c)D3 e
d)D4.........................................  ........... 34

9 Micrográfias evidenciando os tamanhos de grão das séries
a) Tl, b)T2, c)T4, d) Dl e)D3 e f)D4.........................37

10 Tamanho e forma dos poros das séries a)T3(20') e b)T3 (480') . .39



11 Tamanho de grão das séries a)T3(20') e b)T3(480') 40
x

12 Micrográfias das porosidades para as séries a)D4850
b) D4850R e c)D4850RS...................................... 42

13 Tamanho de grão das séries a)D4850, b)D4850R e c)D4850RS....44

14 Distribuição de freqüência em função das áreas dos poros
das séries Tl, T2, T3 e T4.................................46

15 Distribuição de freqüência em função das áreas dos poros
das séries Dl, D2, D3 e D4.................................47

16 Distribuição de freqüência dos poros para o grupo 2 no 
intervalo de área menor de 100 jira? nas séries a)T3{20'),
b)T3(60') e c)T3(480*).................................... 49

17 Distribuição de freqüência dos poros no intervalo de 
área de 100 á 500 prn2 das séries a)T3(20'), b)T3(60')
e c)T3 (480').............................................. 51

18 Distribuição de freqüência das áreas nas séries a)T3(20'), 
b)T3(60') e c)T3 (480') no intervalo de 500 á 2000 jim2.......53

19 Distribuição de freqüência das séries a)D4 e b)D4850RS no 
intervalo de 500 á 2000 ym? ...............................55

20 Distribuição de freqüência das séries a) D4 e b)D4850RS no 
intervalo de 100 a 500 ym? ................................ 56

21 Distribuição de freqüência dos poros das séries a)D4 e



xi
b)D4850RS para as áreas menores de 100 jjm2 ................ 57

22 Distribuição de freqüência dos fatores de forma das séries
a)Tl, b)T2 e c)T4......................................... 59

23 Distribuição de freqüência era função do fator de forma nas 
séries a) Dl, b) D2 e c) D3.................................. 61

24 Distribuição de freqüência em função do grau de arredon­
damento para as séries a)T3(20'), b)T3(60') e c)T3(480')....63

25 Distribuição de freqüência em função do fator de forma
das séries a) D4 e b)D4850RS................................64

2 6 Propriedades mecânicas das séries Dl, D2, D3 e D4.......... 66

27 Propriedades mecânicas das séries Tl, T2, T3 e T4........ ..66

28 Propriedades mecânicas das séries T3(20'), T3{60 *) e
T3(4801)..................................................68

29 Propriedades estáticas das séries resultantes do processo
de fabricação D4, D4850, D4850R e D4850RS.................. 69

30 Curvas de vida em fadiga das séries a)Tl, b)T2, c)T4 e 
forma dos poros, após terem atingido o critério de vida 
infinita em flexão plana, R=-l.............................71

31 Bandas de deslizamento, a)T4, ±60MPa, 5.103 ciclos, 200xx
b)T4, ±60MPa, 10« ciclos, 1250xx c)T2, ±80MPa, vida infi­
nita 2000xx................... ........................... 73



32 Curva de vida era fadiga em flexão plana com R=-l das sé­
ries a)Dl, b)D2 e c)D3 e forma dos poros, após terem a- 
tingido o critério de vida infinita........................ 75

33 Micrográfias das séries a)Dl, b)D2, c)Tl e d)T2 do grupo
1 atacadas cora nital, após terem atingido o critério de
vida infinita......................... ....................77

34 Curvas de vida em fadiga em flexão plana, com R=-l das 
séries a)T3(20'), b)T3(60') e c)T3(480') e forma dos po­
ros, após terem atingido o critério de vida infinita........79

35 Micrográfias para vida infinita em flexão plana com R=-l 
das séries a)T3(20') e b)T3(480'), após terem atingido o 
critério de vida infinita..................................80

36 Curva de vida em fadiga em flexão plana com R=-l da série 
D4850RS e forma dos poros após terem atingido o critério
de vida infinita....................................... ...80

37 Curvas de vida em fadiga com R=-l da série D4 a) em
flexão plana e b)uniaxial.................... ............. 82

38 Microestruturas sob carregamento em fadiga uniaxial al- 
ternante, R=-l a)D4, ±60MPa 1,5.105 ciclos b)D4, ±60MPa 
5.105 ciclos e c)D4, ±60MPa fratura intergranular-trans- 
granular..................................................83

xii

39 Comportamento dos poros por ação do carregamento à fadiga
era flexão plana, R=-l D4850RS, ±150MPa, a)0 ciclos b)103 ci­
clos c)3.105 ciclos d) 5 .105 ciclos e) detalhe................ 85



xiii
40 Modelo qualitativo na formação de macrotrincas............. 86

41 Superficie de fratura em tração da série Dl................ 88

42 Superficies de fratura por tração das séries a)T3(480'), 
macroscopia b)T3 (480') lOOOxx e c)T3(60').................. 90

43 Microscopia eletrônica de varredura da superfície fratu­
rada por fadiga em flexão plana da série a)Tl, ilOOMPa,
15xx b)Tl, ilOOMPa, 150xx..................................91

44 Microscopia eletrônica de varredura da superfície de fra­
turada por fadiga em flexão plana da série a)T2, ilOOMPa 
150xx b)T2, ilOOMPa, lOOOxx................................92

45 Microscopia eletrônica de varredura da superfície de fra­
tura da série a) Dl, ±90MPa, 12xx b)Dl, ±90MPa, lOOOxx.......94

4 6 Microscopia eletrônica de varredura das séries a)T3(60'),
±60MPa b) T3 (480 1 ) , ilOOMPa.................................95

47 Microscopia eletrônica de varredura da série D4850RS,
±150MPa em sua região de propagação........................ 96



TABELAS 

Tabela # Pag. #

1. Composição quimica do pó de ferro ASC 100.29 no estado de 
fornecimento do fabricante,% em peso (Hoeganaes)........... 19

2. Composição em peso {%) do pó de ferro ASC 100.29........... 19

3. Distribuição e tamanhos de partículas do pó de ferro pe­
neirados .............. ................................... 21

4. Processo de fabricação para as séries Tl, T2, T3 e T4.......23

5. Processo de fabricação para as séries Dl, D2, D3 e D4.......23

6. Processo de fabricação para as séries T3(20'), T3(60') e
T3 (480')..................................................24

7. Processo de fabricação para as séries D4 e D4850RS......... 25

8. Tamanho médio dos poros e porosidade para as variáveis do 
grupo 1........... ....................................... 32

9. Tamanho de grão das séries do grupo 1...................... 36

10. Tamanho médio dos poros das séries do grupo 2.............. 38

xiv



Tamanho médio de grão das séries do grupo 2

Tamanho médio dos poros das séries D4 e D4850RS

Tamanho de grão das séries D4 e D4850RS



CAPÍTULO 1 INTRODUÇÃO
1

A fabricação de componentes em ferro e aço pela técnica da 
metalurgia do pó vem crescendo continuamente nas últimas décadas. Esta 
técnica permite produzir componentes com estreitas tolerâncias 
dimensionais a custo menor que técnicas convencionais, tais como 
conformação mecânica e técnicas de fundição, quando grandes lotes de 
peças iguais são exigidos e a geometria destas é relativamente complexa.

Como conseqüência do processo de fabricação, as peças de 
ferro e aço sinterizado apresentam poros residuais cuja quantidade e 
forma dependem dos 'parâmetros do processo e da rota particular de 
processamento utilizada, bem como da matéria prima, isto é, das 
características dos pós. As modernas técnicas de compactação a quente 
ou de conformação a quente de pré-sinterizados levam a componentes com 
porosidade rauito baixa (menos de 4%) , mas apresentam custo 
significativamente maior que as rotas mais simples de compactação a 
frio.

As propriedades dos componentes produzidos por metalurgia 
do pó dependem do tamanha, forma e distribuição dos poros presentes. 
Estes afetam de forma mais acentuada a ductilidade, o limite de 
resistência e de fadiga. Contudo, quando presentes em pequena quantidade 
e com geometria arredondada tornam mais competitivas as propriedades, 
conforme pode ser constatado na substancial quantidade de dados 
experimentais contida na literatura [1-24].

Atualmente fabricam-se peças de uso comercial, com limite 
de resistência em torno de 1000 a 1100 MPa, que podem ultrapassar os



1300 MPa após tratamento térmico. Isto traz consigo uma expectativa 
muito grande quanto a resistência à fadiga, já que a relação entre o 
limite de fadiga e o J.imite de resistência, segundo dados da literatura 
técnica, está na faixa de 30 a 40% quando em flexão alternante. Esta 
relação de fadiga é baixa se comparada ao aço equivalente fabricado pela 
metalurgia convencional, que é de aproximadamente 45% [25-26].

Aspectos de extrema relevância como tamanho e distribuição 
de tamanho dos poros sobre as propriedades ainda não foram estudados 
sistematicamente. Deve-se esperar que todos estes aspectos relacionados 
à geometria dos poros, tamanho e distribuição de tamanho e percentual 
relativo, exerçam influência ao mesmo tempo, e, para analisar o efeito 
individual de cada um sobre as propriedades é necessário manter os 
demais rigorosamente invariáveis, o que, na prática, não é uma tarefa 
experimental fácil.

É objetivo do presente trabalho contribuir ao entendimento 
do assunto. Para tanto estudou-se a interação do poro com a matriz 
monofásica ferrítica nas propriedades estáticas e de fadiga, avaliando- 
se qualitativa e quantitativamente:
1 - 0  tamanho e a distribuição do tamanho dos poros para um mesmo 
percentual de volume poroso;
2 - 0  grau de arredondamento dos poros, obtido a partir da variação da 
temperatura de sinterização;
3 - 0  percentual de volume poroso, pela fabricação via dupla 
compactação.

Visando não alterar o formato dos poros quando do lixamento 
e polimento das amostras para análise metalográfica, utilizou-se um 
método de preenchimento dos mesmos com resina epóxi. Usou-se um 
analisador de imagens para medir as áreas e os perímetros dos poros. 
Foram feitos ensaios de fadiga por flexão plana alternante e uniaxial 
em alto número de ciclos, bem como um estuda fratográfico do processo 
de fratura,usando-se um microscópio eletrônico de varredura, marca Jeol.



CAPITULO 2 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA DA HICROBSTRUTDRA E 
TEBMXHOLOGIA PERTINENTE A FADIGA

3

Componentes fabricados via metalurgia do pó apresentam, 
em decorrência do processo de fabricação, uma certa quantidade de 
volume poroso na sua microestrutura. Materiais como filtros possuem 
aproximadamente 30% de poros, componentes fabricados por 
compactação/sinterização simples estão em torno de 10%,os sinterizados 
via dupla compactação estão na faixa de 4% a 6% e aqueles fabricados por 
tecnologias de compactação à quente atingem porosidades inferiores a 4%. 
A presença destes poros, sua geometria, sua distribuição e seu tamanho 
interferem no comportamento mecânico, em especial sob solicitações 
alternadas. Era todos estes casos a presença da porosidade residual 
altera as propriedades mecânicas, evidenciando que um melhor 
entendimento da correlação entre as propriedades e a microestrutura do 
material, é de fundamental importância para o desenvolvimento' de 
materiais de maior desempenha [27-31].

Atualmente a compreensão dos fatores que governam as 
propriedades mecânicas é incompleta, apresentando dificuldade especial 
na avaliação das parâmetros microestruturais. Expressões matemáticas têm 
sido deduzidas, baseados em microestruturas idealizadas ou teorias que 
foram desenvolvidas em outras áreas, como no caso de combustíveis 
nucleares que contêm esferas de urânia, as quais não podem ser aplicadas 
ao ferro sinterizado que tem diferente comportamento raicroestrutural e 
parâmetros de fabricação específicos [32].

Estudos recentes em fadiga de baixo número de ciclos em 
ferro e aço sinterizados demostram que componentes fabricados mediante



o processo compactação/sinterização simples são fortemente afetadas pela 
predominância do fluxo plástico na matriz, mostrando deformações 
localizadas nas vizinhanças dos poros que causam a fratura entre os seus 
ligamentos, levando a propagação da trinca era um estágio muito curto. 
Isto evidencia o efeito negativo do poro nestes casos [33-35].

Existem numerosas pesquisas relacionadas ao estudo da 
porosidade na fadiga de alta número de ciclos [36-45].. Todas estão 
referidas ao percentual de volume poroso como parâmetro fundamental, 
deixando de quantificar o efeito do tamanho médio, da distribuição de 
tamanho e do grau de arredondamento dos poros. Atribuem a redução da 
vida em fadiga em alto número de ciclos a concentração de tensões locais 
na vizinhança dos poros, as quais resultam da formação de bandas de 
deslizamento localizadas, que posteriormente dão origem as microtrincas.

A porosidade total, P, é o parâmetro freqüentemente usado 
para caracterizar materiais sinterizados devido a sua fácil 
determinação. A fabricação por compactação/sinterização simples do 
ferro apresenta encolhimentos praticamente desprezíveis na sinterização, 
implicando que a porosidade total depende fundamentalmente da pressão 
de compactação [46-48].

A distância entre poros do sinterizado é influenciada pelo 
tamanho de partícula do pó de ferro. Partículas finas levam a poros de 
diamêtro pequena, que, dependendo da pressão de compactação e da 
temperatura de sinterização, podem estar relativamente distantes entre 
si, enquanto que particulas maiores podem resultar era poros maiores.

Os poros podem ser interconectados ou isolados, também 
denominados por alguns autores como abertos ou fechados, 
respectivamente; os fechados estão dispersos na matriz sólida formando 
uma cavidade fechada; os abertas formam uma união de pequenos poros, 
tendo o aspecto de duetos vazios no interior dá amostra, e normalmente 
interceptam a superfície. Aqueles interconectados que não interceptam 
a superfície podem ser considerados como fechados. A densidade relativa



determina a quantidade de volume que o material está ocupando quando 
comparada com a densidade téorica, mas também pode sugerir o percentual 
de porosidade aberta e fechada como mostra a figura 1. As medidas de 
tamanho médio de poros obtidas através da metalografia ótica têm que ser 
acompanhadas de sua distribuição de freqüências ou desvio padrão, para 
ter uma avaliação global dá distribuição, onde deve então, ser aplicada 
a respectiva correção estereológica [49,50,51,52].

FIGURA 1 Porosidade aberta e fechada do ferro sinterizado em função da 
densidade [50].

Estudos recentes demonstram que o tamanho médio dos poros



é função do tamanho de partícula do pó e da pressão de compactação. 0 
pó de ferro apresenta elevada corapressibilidade e não é comum a formação 
de grânulos durante a sua mistura, mas o efeito da segregação de 
partículas não pode ser ignorado.

2.1 Grau da arredondamento

As maiores concentrações de tensão no carregamento estático 
e de fadiga estão localizadas nos poros dê maior área superficial e de 
formato alongado, confirmando assim que o efeito forma do poro deve ser 
avaliado. Normalmente a forma do p'oro afeta as propriedades mecânicas 
devido ao efeito de entalhe que estes apresentam. Este efeito pode ser 
aliviado mediante a sinterização em tempos prolongados e/ou temperaturas 
elevadas, conduzindo assim a um arredondamento dos poros. Atualmente há 
diferentes métodos para quantificar o fator de forma dos poros. 
Fischmeister [53] propôs que o parâmetro, fator de forma, seja avaliado 
adimensionalmente e independentemente do tamanho do poro conforme:

K = 8/3 . IP . Lp/L
sendo
K = Fator de forma do poro
II = 3.1416....
Lp = Comprimento do perímetro médio dos interceptos 
L - Comprimento do intercepto médio

No entanto, existem outros autores como James [54] que 
utilizam parâmetros de forma como:

S = 4 . II . A/M2
onde
S = Fator de forma do poro ou grau de arredondamento 
A = Área do poro 
M = Perímetro do poro



Este fator também é independente do tamanho do poro e permite prever 
quando o poro é circular ou alongado. O grau de arredondamento ou fator 
de forma do poro é proporcional a minimização do parâmetro S. pequenos 
valores de S significam, por tanto, pontos críticos do ponto de vista 
de resistência. Poros circulares apresentam S = 1.

2.2 Trabalhos prévios em propriedades mecânicas

A porosidade residual afeta decisivamente as propriedades 
de materiais fabricados por metalurgia do pó, tendo maior influência 
naqueles obtidos via compactação/sinterização simples. A resistência a 
tração, o limite de escoamento e o alongamento diminuem com o aumento 
da porosidade. A relação porosidade - propriedades mecânicas do ferro 
sinterizado tem sido amplamente estudada por diversos pesquisadores. 
Neste item, é feita uma revisão das publicações mais significativas 
relacionadas com os objetivos do presente trabalho.

2.2.1 Limite de resistância
Esta propriedade é a que mereceu uma maior quantidade de 

estudos, conforme pode ser observado na literatura técnica. Salak et al 
[55] e Haynes [56] compilaram um grande número de equações que, em sua 
grande maioria, procuram quantificar o limite de resistência do ferro 
sinterizado como função da porosidade total. No entanto, os valores 
encontrados na literatura diferem consideravelmente uns de outros, 
devido aos diversos processos e parâmetros de fabricação. Nestas 
equações existem basicamente dois tipos de aproximações, uma linear e 
outra exponencial. Salak obteve resultados mais precisos com a equação:

K  =  K o  • e&amp;lt;- K - ’ &gt;
onde R,o é o limite de resistência do ferro sem poros, que é de 344 MPa,



K é uma constante adimensional avaliada em 0,043 e P é a porosidade. 
Esta equação descreve uma tendência aceitável quando comparada aos 
resultados experimentais. Com o aumento da porosidade a resistencia 
mecânica diminui.

Eudier [57] formulou um modelo baseada em ura arranjo cúbica 
de poros esféricos propondo a seguinte equação:

R« = Rbo d  - 1,21P2 ' 3 )
Cabe observar que esta microestrutura idealizada não é condizente com 
a apresentada pelo ferro sinterizado.

Outros autores como Siegel e Hencel [55] descreveram a 
resistência à tração como função da área de contato entre partículas, 
Ac, do fator de forma, f, e a porosidade aberta P0 ou seja 

R. = R»0 . e&amp;lt;* ? • &amp;lt;f ' Ac &amp;lt;1 - Po&gt; » &gt;
Ac é medida por métodos fratográficos e m uma constante.

Baseados nos resultados de amostras fabricadas a partir 
de pó de ferro atomizado e reduzido, Ledoux e Prioul [58] propuseram uma 
equação na qual apresentaram dois fatores: um deles continha a 
porosidade aberta , P0 , e outro a fechada, P0 . Eles argumentaram que a 
porosidade aberta está diretamente relacionada à distância entre 
partículas do compactado, enquanto que a porosidade fechada é o 
resultado da presença de poros no interior das partículas dos pós. Este 
argumento não está integralmente correto já que, por exemplo, peças com 
altas densidades obtidas de pós atomizados, que não são porosos, também 
apresentam poros fechados. Propuseram a seguinte relação :

K  =  K o  d  ~ 3,5 P0 ) (1 - 1,2PC2 '3 )
Note-se que o primeiro fator esta relacionado a porosidade aberta, 
enquanto que o segundo à porosidade fechada. Os autores citados concluen 
que a porosidade aberta é o parâmetro de maior relevância sobre o limite 
de resistência.

Existe outro grupo de equações que descreve a correlação 
do limite de resistência com a microestrutura, baseado em modelos e



soluções analíticas orientados a condições idealizadas, tal como poros 
isolados, esféricas ou elipsóides [59,60].

2.2.2 Limite da escoamento
A forma e o percentual de volume de poros desenvolvem um 

papel fundamental no carregamento. A forma determina em que pontas os 
poros irão desenvolver as maiores concentrações de tensões. 0 percentual 
de poros indica o grau de enfraquecimento do material, conduzindo assim 
a um escoamento na vizinhança destes poros antes da deformação plástica 
macroscopica [61]. Haynes [62] observou que a distribuição de tensões 
próxima ao limite de escoamento é muito mais heterogênea que próxima do 
limite de resistência; com base nestas observações,propôs uma equação 
onde introduz o fator de concentração de tensão, Kp, na seguinte 
equação:

? R, = Rp. ( 1 - P ) / Kp 
onde R, é o limite de escoamento do material sinterizado e Rp0 é o limite 
de escoamento do material sem poros, Kp varia de 2,5 a 3,0.

2.2.3 Ductilidade
03 materiais sinterizados fabricados pelo processo de 

compactação/sinterização simples apresentam baixa ductilidade, devido 
aos parâmetros inerentes do processo de fabricação e consequentemente 
a porosidade residual, Salak [55] propôs a seguinte relação:

Ô = Ôo • P “ . e &amp;lt;- p • “»
Kl e K2 representam constantes empíricas, õ é o alongamento do 
sinterizado e õ0 o alongamento do material sem poros.

Haynes [62] também propôs uma fórmula para a ductilidade 
introduzindo o número de pescoços, n, por área de seção transversal, que 
é descrito como uma função da porosidade ( n = 1 + CP2 ) . Conforme este



autor:
õ = a0 . ( 1 - P 3/Í) / ( 1  + C . P * ) 1/2

onde C é um fator empírico de sensibilidade à ductilidade.
A correlação entre ductilidade e volume deformado para o 

ferro sinterizado, no qual predomina uma microestrutura com porosidade 
isolada,foi observada experimentalmante por Vedula e Heckel [63]» Estes 
autores demonstraram que os poros de formato alongado concentram a 
deformação plástica no perfil agudo do poro, conduzindo a ligações entre 
os poros por instabilidade plástica, evidenciando assim uma queda na 
ductilidade. Nos casos de porosidade arredondada associadas à alta 
ductilidade, foi verificado uma distribuição uniforme de deformação ao 
longo da matriz, observando-se, inclusive, coalêscimento dos poros após 
grande quantidade de deformação.

2.3 Fratura no ferro sinterizado

A análise macro e microscópica da superfície de fratura 
mediante o uso da microscopia eletrônica permite vizualizar os fenômenos 
envolvidos no processo de fratura para diversos tipos de carregamento. 
Esta análise possibilita a obtenção de informações que estão 
relacionadas diretamente ao processo de fabricação e/ou ao estado de 
carregamento, levando a possibilidade de determinar as microfases e 
os micromecanismos envolvidas no processa de deformação (dimples, bandas 
de deslisamento, etc.) que levam ao colapso. Uma inspecção a nível 
macroscópico mostra que a superfície de fratura por fadiga em 
sinterizados apresenta-se rugosa e irregular, e dificilmente podem ser 
distinguíveis as dois estágios características no processo de fratura 
por fadiga de materiais fabricados pela metalurgia convencional. Em 
estudos de superfícies de fratura por fadiga de ferro sinterizado, 
analisados para diferentes tipos de carregamento, foram observados a

10



formação de planos de escorregamento, de dimples e de traços de 
cisalhamento [64,65,66].

Uma observação relevante, baseada tanto na análise 
fratografica como nas curvas de vida à fadiga, foi feita por Sonsino 
[11] . Esta demonstrou que componentes sinterizados são menos sensiveis 
ao entalhe que os equivalentes fabricados pela metalurgia convencional. 
Isto é conseqüência do mecanismo de fratura envolvido: a fadiga de 
materiais sinterizados ocorre pela fratura dos pescoços entre as 
partículas; nestes pescoços individuais, verifica-se que o efeito de 
concentração de tensão no entalhe é muito mais uma influência secundária 
do que principal.

Slesar [67], fazendo uso da microscópia eletrônica, definiu 
um parâmetro microestrutural que abrange os efeitos de tamanho, forma 
e distribuição dos poros, denominando-o "porosidade plana ", Px/ obtendo 
resultados satisfatórios. Este é avaliado na superficie fraturada por 
metalografia quantitativa através da micrográfia. Cabe salientar que, 
este novo parâmetro é fortemente dependente das condições de 
carregamento, e ainda leva a um maior número de variáveis que devem ser 
consideradas.

2.4 Fadiga em alto número de ciclos

Materiais fabricados via metalurgia convencional 
apresentam, no comportamento a fadiga, um processo de nucleação e 
crescimento de trincas, as quais passam progressivamente de curtas a 
longas, caracterizando dois estágios do processo, usualmente referidos 
na literatura como estágio I e estágio II. Dentre as trincas curtas 
estão englobadas tanto as que o são do ponto de vista microestrutural, 
como as trincas em transição .

A iniciação das trincas se dá a partir da formação de

11



bandas de deslizamento locais, que dão origem a intrusões e extrusões 
que se propagam segundo os planos de máxima tensão de cisalhamento, 
abrangendo comprimentos equivalentes a vários grãos. Com a continuação 
do ciclamento, o crescimento das trincas passa a se dar ao longo dos 
planos de máxima tensão normal, caracterizando o regime de trincas 
longas [68-71].

No ferro sinterizado não é possivel caracterizar a presença 
de dois estágios nitidos. Neste observa-se a nucleação de microtrincas 
em ima grande quantidade de poros. Bankowski e Fielbach [72] 
apresentaram um modelo de propagação de trincas para o ferro sinterizado 
baseado em observações microscópicas. Propuseram que a fratura final 
ocorre como resultado da propagação de macrotrincas formadas pela 
coalescência de microtrincas nucleadas em poros e inclusões, observando 
que a propagação de microtrincas se dava no modo misto intergranular- 
trans granular. Sugeriram que este comportamento é decorrente da 
nucleação das microtrincas, que podem ocorrer tanto nos contornos como 
no interior dos grãos.

Ledoux e Prioul [58] afirmaram que a rugosidade superficial 
é o fator mais influente na fadiga em flexão alternante, e que em fadiga 
uniaxial, o volume da amostra calibrada representa a característica mais 
crítica quanto ao número de poros por unidade de volume carregado.

A iniciação da trinca em fadiga foi estuda por Holmes e 
Queeney [73]. Segundo estes autores, o efeito principal dos poros é 
facilitar a formação das trincas por efeito da concentração de tensões 
locais. No entanto, Kubicki [74] demonstrou que os poros grandes são os 
pontos de iniciação de microtrincas por efeito da forma irregular que 
estes apresentam. Em amostras contendo apenas porosidade isolada, Weiss 
[30] observou que as trincas por fadiga se iniciaram na parede dos 
poros. Ele também mostrou que em amostras fabricadas por 
compactaçâo/sinterizaçâo simples com porosidade ao redor de 10%, a 
iniciação de trincas em fadiga, na maioria dos casos, praticamente

12



13
ocorem na superfície da amostra.

2.5 Curvas da vida. em fadiga

As curvas de vida era fadiga em alto número de ciclos são 
levantadas assumimdo dois critérios , um de fratura e outro de vida 
infinita. Rodzinac [64] , levantou curvas de vida em fadiga considerando 
o corpo de prova falhado quando este apresentou uma trinca superficial 
de 1,0 ram, e para o critério de vida infinita adoptou 101 ciclos.

A curva de vida em fadiga S (tensão) X N (número de 
ciclos), segundo Sonsino [11] é composta por três regiões bem definidas. 
A primeira denominada de baixo número de ciclos ( N&amp;lt;5.10* ciclos ), 
onde a parcela plástica da deformação total é sempre maior que a parcela 
elástica. Para esta região de solicitação o material necessita ter alta 
ductilidade, o que, em metalurgia do pó só se consegue em ligas 
especiais obtidas com tecnologia de compactação à quente. Na segunda 
região, chamada de vida finita ( 5.10* &amp;lt;N &amp;lt;10* ) é aquela onde as 
tensões são mais baixas que o limite de escoamento e mais altas que o 
limite de fadiga, e a parte elástica da deformação total é maior que a 
parte plástica. A terceira região de trabalho, ( N &gt; 10* ciclos ) 
denominada de alto número de ciclos é caracterizada pela predominância 
da parcela elástica na deformação total.

Atualmente os componentes de máquinas fabricados via 
metalurgia do pó convencional são projetados na base de vida infinita, 
devido a presença da porosidade e da pouca deformação plástica 
macroscópica que estes apresentam.

A distribuição estatística da curva de vida em fadiga em 
suas três regiões, de forma conjunta, é desconhecida. Por isso não é 
recomendável que uma curva de uma região seja extrapolada para outra.

Devido a dispersão de resultados para uma mesma tensão faz-



se necessária uma análise estatística. Atualmente as indústrias 
aeronáuticas e automotivas analisam os resultados oriundos de ensaios 
de fadiga assumindo que a distribuição do logaritmo da vida em fadiga 
é normalmente distribuída [11].

Na prática, a análise da curva SxN, fica restrita a uma 
análise linear, assumindo formas como: 

log N = A + B ( S ) 
log N = A + B ( e ) 
log N = A + B ( log S ) 
log N = A + b ( log e ) 

onde A e B são constantes que dependem do material, das condições de 
carregamento, etc. O símbolo e representa a deformação ,considerada 
especialmente em fadiga de baixo número de ciclos.

Em todos estes tipos de curvas considerou-se as variáveis 
sob controle S (logS) ou e ( loge ) como varíaveis independentes e 
portanto, log N como a variável dependente.

2.6 Análise estatística

Ao estabelecer um determinado valor para a variável sob 
controle (variável independente), diversos resultados da variável 
dependente podem ser encontrados, já que o processo de fadiga é afetada 
pelas condições metalúrgicas das amostras e pelo estada de carregamento, 
que são aspectos inerentes ao processo. Daí a necessidade de uma análise 
estatística que permita definir o comportamento das curvas de vida em 
fadiga para certas condições. Para esta análise é necessário assumir as 
seguintes condições [75,76] :
a) - Os valores da variável dependente são independentes entre si
b) - Os resultados considerados como vida infinita não são considerados 
na análise

14



c) - Os valores de S x N descrevem uma linha reta
d) - A distribuição Log - Normal descreve a vida em fadiga N
e) - A variança da distribuição do logaritmo normal é constante.

Sob estas considerações pode-se estabelecer que o 
comportamento da curva de vida em fadiga segue a seguinte equação:

Considerando que as condições de a) até e) sejam satisfeitas, os valores 
de A e B da equação (1) podem ser calculados por:

onde B representa o valor esperado de B, X e Y são os valores médios de 
X e Y, definidos como:

sendo K o número total de amostras ou ensaios.
A equação recomendada para estimar a variança, f), da 

distribuição logaritmica normal assumida é [75]

2.6.1 - Intervalos de confiança dos parâmetros A e B
Inicialmente é necessário que os valores esperados de A e 

B sejam normalmente distribuidos com os valores de A e B da equação 
(1) , respectivamente, e que também sejam válidas as condições de a) até
e) . Com todas estas considerações os intervalos de confiança para A e

Y = A + B X (1)

(2 )

A

X = f Xi/K ; Y = f Yi/K (3)
Xi = log Si ; Yi = log NA (4)

P* = 2 ( Ya - Y )2 /K-2 (5)



B podem, ser estabelecidos, usando-se a distyribuição "t" [75] .
Segundo (STP 313), os intervalos de confiança estão dados

16

por:

A ± tp P [ 1/K + X2 /S( Xt - X)2 ]0'5 (6)
B ± tp P [$ (X, - X)2 ]-°-s (7)

onde tp é encontrado da distribuição "t". Obtendo-se com o nivel de 
confiança, associado ao parâmetro desejado. Tal procedimento garante que 
os valores de A e B estejam dentro do intervalo com determinada certeza.

2.6.2 Faixas da confiança paira a curva S x N
Estabelecendo que as condições de a) até e) sejam válidas, 

estas faixas podem ser calculadas pela equação:

A  A ______ _  * _
A + BX ± V 2FP p [ 1/K + (X-X) */B (Xi-X) * ]°'s (8)K /s •

onde Fp da equação (8) é recomendado na STP 313 [75].

2.7 RESUMO

Analisando a literatura nota-se que o percentual de volume 
poroso é uma característica insuficiente para definir a microestrutra. 
Parâmetros como forma, tamanho e distribuição dos poros têm sido 
recomendados por diversos pesquisadores como características adicionais 
para avaliar a microestrutura. A morfologia do poro associada a uma 
microestrutura polifásica nos aços sinterizados de alta resistência, 
aumenta o número de variáveis em estudo dificultando uma melhor 
compreensão da interação microestrutura - poro. Com a finalidade de 
contribuir ao entendimento do assunta, o presente trabalho avaliará a



relação poro-raicroestrutura monofásica no carregamento estático e de 
fadiga, quantificando o efeito da forma, do tamanho e distribuição dos 
poros nas propiedades estáticas e de fadiga. Além disso, é feito um 
estuda fratográfico do processo de fratura bem como uma análise do 
comportamento dos poros durante o carregamento a fadiga.



CAPITULO 3 CARACTERIZAÇÃO DO MATERIAL E PROCEDIMENTO EXPERIMENTAL
18

Para o presente trabalho foi escolhido o ferro puro 
sinterizado uma vez que, dada a complexidade natural da análise do efeito 
da porosidade sobre as propriedades, em função da influência da sua forma, 
tamanho e distribuição de tamanho, considerou-se conveniente a 
sinterização de um material monofásico. Além disso, o ferro sinterizado 
encontra ampla utilização industrial em componentes estruturais. A 
composição química do pó de ferro é apresentada na tabelai.

Visando variar isoladamente cada um dos parâmetros em estudo 
- tamanho, distribuição, grau de arredondamento e percentual de volume 
poroso - produziu-se três grupos de amostras. O primeiro visou avaliar 
os efeitos de tamanho e distribuição dos poros nas propriedades estáticas 
e de fadiga para um mesmo percentual de volume poroso, proporcionando 
valores quantitativos em termos destes efeitos. O segundo teve como 
objetivo avaliar os efeitos do grau de arredondamento dos poros através 
da variação de um único parâmetro, o tempo de sinterização. Os tempos 
testados foram de 20, 60, e 480 minutos. Q terceiro grupo quantificou o 
efeito da diminuição do percentual de volume poroso pela fabricação via 
dupla compactação.

3.1 FABRICAÇÃO DOS CORPOS DE PROVA

Os corpos de prova foram fabricados com as dimensões de 
acordo com as normas ISO 3928 e foram divididos nos seguintes grupos:



TABELA 1 - Composição quimica do pó de ferro ASC 100.29 no estado de 
fornecimento do fabricante em % de peso [Hoeganaes].

19

1 c 0 N S P Si Mn Cr Cu Ni

1—f oV cno .001 .009 .005&amp;lt;.01 .10 .03 .05 O CJ1

Grupo 1 - variação do tamanho e distribuição do tamanho de 
partícula para um mesmo percentual de volume poroso.

Grupo 2 - variação do tempo de sinterização.
Grupo 3 - variação do processo de compactação/sinterização

simples.

TABELA 2 - Composição em pèso(%) do pó de ferro ASC 100.29

Distribuição em tamanho (ym) Composição em peso (%)

&amp;lt;45 9,51

&amp;lt;45, 53 &gt; 14,69

&lt;53, 63 &gt; 8,86

&amp;lt;63, 75 &gt; 11,49

&amp;lt;75, 90 &gt; 13,69

&amp;lt;90, 125&gt; 25,34

&amp;lt;125, 150 &gt; 4,48

&amp;lt;150, 212 &gt; 11,51

1 &gt; 212 0,39



A composição em peso do pó de ferro ASC 100.29 foi 
determinada segundo a norma "Metal Powder Industries Federation 1985, 
Standart 05" resultando nos valores que podem ser observados na tabela 2.

Na fabricação das amostras do grupo 1, o pó de ferro foi 
peneirado e separado em quatro tamanhos (Ti) e quatro distribuições de 
tamanhos de partículas (Di). As distribuições Di foram obtidas pela 
relação diretamente proporcional ao percentual em peso. A tabela 3 
apresenta as faixas de tamanhos e distribuições de tamanho de partículas 
utilizadas que, após a sinterização, resultaram em amostras constituídas 
por pós com quatro tamanhos e quatro distribuições de tamanho de poros.

Como lubrificante, adicionou-se 0,8% de estearato de zinco 
através da sua mistura ao pó de ferro durante uma hora, em um misturador 
em "Y". A compactação das amostras foi realizada numa matriz de dupla 
ação, com as dimensões mostradas na figura 2. Os corpos de prova tinham 
alturas entre 5,4 e 6,0mm conforme a norma ISO 3928-1977.

20

mm.
b c *-c i-d t-t w *1 fí2

5.70
± 0.02 b 4 0,25 32

81.0 
± 0.5

89,7 
t 0.5

8.7
+ 0.2 4.35 25

FIGURA 2 Dimensões da matriz de compactação (ISO 3928 - 77)



21
TABELA 3 - Distribuições e tamanho das partículas do pó de ferro

peneiradas

Variável Tamanho(T) e Distribuição(D) (ym)

Tl &amp;lt;45 , 53 &gt;

T2 &amp;lt;53 , 63 &gt;

T3 &amp;lt;90, 125 &gt;

T4 &amp;lt;150 , 212 &gt;

Dl &amp;lt;63 , 90 &gt;

D2 &amp;lt;53 , 125 &gt;

D3 &amp;lt;45 ,150 &gt;

D4 &amp;lt;lote &gt;

Considerando que tanto a corapressibilidade do pó como a 
sinterabilidade dos compactados são função do tamanho de partícula dos 
pós, foi feita uma série de testes iniciais visando ajustar a pressão de 
compactação adequada para garantir a obtenção da densidade final, no 
estado sinterízado, aproximadamente igual em todas as amostras. Foi 
constatada a necessidade de utilizar-se uma pressão maior nas amostras com 
maior tamanho de partícula devido a sua menor sinterabilidade. A 
sinterização foi realizada em atmosfera de hidrogênio pré-purificado a uma 
temperatura de 1150°C durante 60 minutos. As tabelas 4 e 5 apresentam os 
parâmetros de processo utilizados na fabricação das amostras do grupo 1.

No grupo 2 prepararam-se corpos de prova com o mesmo tamanho 
de partícula, selecionando-se para tal a faixa especificada como T3. Os 
tempos de sinterização foram fixados em 20 minutos (T3(20'))/ 60 minutos 
(T3(601)), e 480 minutos (T3(480')). Na tabela 6 pode se observar que as 
densidades foram afetadas pelo tempo de sinterização e que o aumento de



densidade verificado nas amostras sinterizadas ao longo de 480 minutos não 
foi significativo quando comparado àquelas sinterizadas por 60 minutos.

No grupo 3, foi usado o pó de ferro conforme fornecido pelo 
fabricante. A pressão de compactação utilizada foi de 550 MPa, sendo que 
uma parte dos corpos de prova foram pré-sinterizados à 850°C durante 60 
minutos, e em seguida recompactados com a mesma pressão. Todos os corpos 
deste grupo foram sinterizados à 1150°C durante 60 minutos. As amostras 
deste grupo que previamente foram pré-sinterzadas e recompactadas e 
posteriormente sinterizadas denominou-se D4850RS, conforme especificado 
na tabela 7.

Todas as sinterizações foram realizadas era ura forno tubular 
de alumina de alta pureza em atmosfera de hidrogênio, nas instalações 
mostradas na figura 4. A retirada do lubrificante foi feita á 550°C em 
todas as séries em estudo. As velocidades de aquecimento e de resfriamento 
foram mantidas constantes em todas as sinterizações, conforme a curva 
apresentada na figura 3. A densidade das amostras foi medida utilizando-se
o principio de Arquimedes.

3.2 PREPARAÇÃO METALOGRÁFICA DA3 AMOSTRAS

Para análise metalográfica, foi utilizado ura. sistema de 
preenchimento dos poros com resina epóxi, para que sua morfologia fosse 
mantida durante as etapas de lixamento e polimento. 0 epóxi foi 
introduzido nas amostras por efeito do vácuo, e em seguida secado à 
temperatura ambiente durante 24 horas. A técnica de impregnação consistiu 
em colocar as amostras em uma câmara à 180 iriMPa de vácuo, durante 20 
minutos. Este foi o tempo estimado para que todo o ar dos poros 
interconectados fosse removido. Em seguida os corpos eram

22



TABELA 4 - Processo de fabricação para as séries Tl, T2, T3 e T4.
23

Tl T2 T3 T4

1
4 4 4

Mistura Mistura Mistura Mistura
&amp;lt;45,53 &gt; &amp;lt;53,63 &gt; &amp;lt;90,125 &gt; &amp;lt;150,212 &gt;
1 4 4 4

Compactação Compactação Compactação Compactação
0 550 MPa 0 560 MPa 0 570 MPa 0 580 MPa
1 4 4 4

Sinterização Sinterização Sinterização Sinterização
0 1150°C 0 11504C 0 1150°C 0 1150°C
4 4 4 4

? 7,1 g/cm? 7,1 g/cm? 7,1 g/cm3 7,1 g/cm?

TABELA 5 - Processo de fabricação para as séries Dl, D2, D3 e D4

Dl D2 D3 D4
4 4 4 4

Mistura Mistura Mistura Mistura
&amp;lt;63,90 &gt; &amp;lt;53,125 &gt; &amp;lt;45,150 &gt; &amp;lt;lote &gt;
4 4 4 4

Compactação Compactação Compactação Compactação
0 520 MPa 0 530 MPa 0 540 MPa 0 550 MPa
4 4 4 4

Sinterização Sinterização Sinterização Sinterização
0 1150°C 0 1150°C 0 1150°C 0 1150°C
4 4 4 4

7,1 g/cm3 7,1 g/cm3 7,1 g/cm3 7,1 g/cm3
.....



mergulhados na resina que penetrava nos mesmos por efeito do vácuo e da 
TABELA 6 - Processo de fabricação para as séries T3(20'), T3(60'),

T3 (480')

T3 (20’) T3(60') T3(480')
1 1 4

Mistura Mistura Mistura
&amp;lt;90,125 &gt; &amp;lt;90,125 &gt; &amp;lt;90,125 &gt;
4 11 4

Compactação Compactação Compactação
I 0 570 MPa @ 570 MPa 0 570 MPa

4 4 4
Sinterização Sinterização Sinterização
@ 1150°C 0 1150°C 0 1150°C
20’ 60' 8 horas

I 4 4
7,0 g/cm? 7,1 g/cm3 7,3 g/cm3

•. nnn n_- c v J u . u  ;

£3- 8CX3,0-

rn

|  803,0-i 

g.
4CX3,0t....... /•

é
550 ( • q  S

200,04-;/..... -......í’
(m  20 Ç*C)

0,0*

1150 (°C)

nn 50,0 1 00,0 1 50,0
tsmpo (minutos)

200,0

FIGURA 3 Curva de aquecimento e resfriamento na sinterização



25
TABELA 7 - Processo de fabricação para as séries D4 e D4850RS

1 D4
D4850RS

4 4
Mistura Mistura
&amp;lt;lote &gt; &amp;lt;lote &gt;

1 4
Compactação Compactação
0 550 MPa 0 550 MPa

1 4
Sinterização Pré - sinterização
0 1150 °C 0 850 °C

I 60 ’ 60'
4 4
7,1 g/cm3 Recompactação a 550 MPa

4
Sinterização a 1150°C
4
7,4 g/cm3

capilaridade. Após 20 minutos, o sistema era desligado esperando-se 24 
horas para que a resina secasse. O sistema de preenchimento utilizado é 
representado na figura 5.

Após o preenchimento dos poros, os corpos de prova foram 
preparados para análise metalográfica onde foi utilizado o seguinte 
procedimento:
1 - Desbaste em lixas de água, revestida de carbeto de sílicio, na 
seqüência de granulometrias 240, 320, 400 e 600



26

FIGURA 4 Forno de sinterização

FIGURA 5 Sistema de preenchimento dos poros



2 - Polimento durante 10 minutos com pasta de diamante de 6 vim, seguido 
de limpeza com água destilada;
3 - Polimento durante 5 minutos com pasta de diamante de liam, seguido de 
limpeza com água destilada;
4 - Polimento com alumina de lym, durante 5 minutos, seguido de limpeza 
com água destilada;
5 - Polimento de 2 minutos com alumina de 0,3 ]jm, seguido de limpeza com 
água destilada e alcool;
6 - Ataque com solução de nital 2% em tempos de 10 a 20 segundos.

Após convenientemente preparadas as amostras foram analisadas 
em microscópio ótico Cari Zeiss - Neophot 30 com luz polarizada, onde pode 
ser observada uma significativa dispersão de tamanho de poros em todas as 
amostras.

Para medir a distribuição de freqüências das áreas e o grau 
de arredondamento dos poros de todas as séries em estudo, foi utilizado 
um analisador de imagens Omnimet II. A freqüência foi medida separando-se 
as áreas de poros em três intervalos, de 0-100, de 100-500, e de 500 a 
2000um?. O grau de arredondamento ou fator de forma do poro foi avaliado 
usando o parâmetro S = 4 II A /M*r onde M é o perímetro e A área dos poros, 
conforme proposto por James [54]

A distribuição de freqüências por áreas foi avaliada em 12 
campos por intervalo de área, obtendo-se um total de 36 campos por 
amostra,o que representou 14,6mm? da superfície total. Na medição do grau 
de arredondamento ou fator de forma, avaliou-se 12 campos varrendo-se, 
portanto, 4,88mml por amostra.

Os ensaios de tração foram, realizados em uma máquina Wolpert 
segundo a norma AS7M E8-1987, testando-se em média 6 corpos de prova por 
série, sendo em total 66 corpos de prova. Calculou-se o limite de 
resistência, o limite de escoamento e o alongamento total. As superfícies 
de fratura foram analisadas em microscópio eletrônico de varredura de 
marca Jeol.



3.3 TÉCNICA DE ANÁLISE DA SUPERFÍCIE DO CORPO DE PROVA E LEVANTAMENTO 
DAS CURVAS DE VIDA EM FADIGA

Ura dos aspectos fundamentais para o controle da deformação 
dos poros é a preparação dos corpos de prova que irão ser testados. Este 
compreende que toda a área critica sujeita a carregamento esteja 
convenientemente preparada para posterior análise ao microscópio. Com esta 
finalidade, foi necessário desenvolver um sistema de polimento que 
permitisse polimento de toda a superfície do corpo de prova. Foram 
construídos microdiscos de polimento com diâmetro de 3Oram e de forma 
hiperbolóide, de tal forma que o polimento atingisse a zona crítica.

As curvas de vida em fadiga foram levantadas testando-se as 
amostras nas máquinas Shenk, de flexão plana, e MTS 810 de carregamento 
uniaxial. Na Shenk foi levantada a curva de calibração recomendada pelo 
fabricante, para se ter a relação entre deformação (ou deslocamento do 
corpo de prova ) e momento fletor aplicado. Associando a isto às dimensões 
geométricas das amostras, pôde-se obter a tensão, desde que esta se 
encontrasse na zona elástica. Na MTS, o alinhamento foi controlado pelo 
sistema de fixação com garras auto alinhadas de metal fundente. O controle 
de carga foi monitorado por um sistema servo eletrônico acoplado a uma 
célula de carga. Para fixar os corpos de prova, foram projetadas três 
tipos de garras que, quando acopladas a MTS, pudessem garantir a ausência 
de escorregamento. Dois, dos dispositivos projetados tiveram que ser 
descartados porque concentravam tensões na região de fixação dos corpos 
de prova. O terceiro dispositivo, e definitivo, pode ser visto na figura 
6; com este conseguiu-se o alinhamento desejada e a ausência de 
escorregamento, atingindo-se a concentração das tensões no centro dos 
corpos de prova. Uma vez superados os problemas de alinhamento, as 
amostras foram testados em alto número de ciclos sob controle de tensão 
segundo a norma AS3M E466 82. Durante as ensaios foram levantados dados

28



como tensão máxima e número de ciclos para atingir a fratura aplicando uma 
freqüência de ensaia de 25 Hz e relação de tensões R = = -1. As
superficies topográficas das fraturas, também foram estudadas para 
completar a análise das curvas de vida. As curvas de vida em fadiga foram 
levantadas segundo a critério de fratura que usou Radzinak [64], que 
considera a corpo fraturado quando a trinca superficial atinge Iram. E o 
critério de vida infinita foi estimada segundo Sonsino [11] que avalia a 
vida infinita em 2.10* ciclos. No levantamento das curvas de vida em 
fadiga foram testados sete niveis de amplitude de tensões para cada 
varíavel usando-se sete corpos de prova por cada nivel de amplitude de 
tensão. Foram levantadas doze curvas de vida em fadiga, fazendo um total 
de 588 corpos de prova testados.

Com a finalidade de monitorar a deformação dos poros, até 
atingir o tamanho da trinca de 1 mm, os ensaios de fadiga foram 
interrompidos periodicamente a fim de tirar-se uma réplica metalográfica 
dos mesmos. Para cada interrupção foi examinada toda a superfície central 
do corpo de prova.

A determinação do tamanho médio dos poros e dos grãos foi 
obtida com auxílio de um banco metalográfico do tipo Neophot 30, segundo 
a norma A33M E 112 e usando o método planimétrico. Os valores encontrados 
foram posteriormente corrigidos pelo fator 0,79, devido a correção 
estereográfica [77] .

29



FIGURA 6 Dispositivo de sujeição dos corpos de prova para a MTS.



CAPÍTULO 4 RESULTADOS EXPERIMENTAIS E DISCUSSÕES
31

Após a fabricação dos corpos de prova e realização dos 
testes, foi obtida uma série de dados qualitativos e quantitativos que 
permitiram analisar em detalhes o comportamento dos poros por ação do 
carregamento. Os dados experimentais obtidos de cada um dos grupos em 
estudo, foram avaliados a partir de: análise metalográfica, propriedades 
estáticas, curvas de vida em fadiga, comportamento dos poros em fadiga 
e análise de fratura. É feita uma proposta qualitativa do comportamento 
dos poros no carregamento a fadiga.

4.1 ANÁLISE METALOGRÁFICA

A fim de caracterizar a forma e o tamanha dos poros, bem 
como a tamanho dos grãos em função das faixas de granulametria usadas, 
procedeu-se a uma série de medidas através de metalografia quantitativa. 
As séries Ti representam amostras onde tinha-se uma estreita faixa de 
tamanha de partícula, aproximando-se da melhor maneira possível de um 
tamanho de unico partícula, enquanto que o oposto ocorre nas séries Di.

A tabela 8 apresenta os tamanhos médios dos poros para cada 
uma das séries do grupo 1. Os tamanhos de poro das séries Tl e T2 estão 
de acordo com as observações feitas por Lenel [78] e Thümmler [79] . 
Segundo estes autores, a maior energia livre associada ás áreas das 
partículas pequenas e a menor distância entre elas após a compactação, 
é responsável pelo menor tamanho dos poros. A redução no tamanho de



particula leva a um aumento da cinética de sinterização devido à maior 
contribuição da difusão superficial como mecanismo de transporte de 
matéria no estágio inicial de sinterização, bem como à possibilidade de 
diminuição das distâncias de difusão. As séries T3 e T4, por ter um 
tamanho de partícula bem maior, não recomendado na metalurgia do pó 
ferrosa,apresentam tamanho de poro médio de 69,37 e 75, 60 v™ respcti-

TABELA 8 - Tamanho médio dos poros e porosidade para as variáveis do 
grupo 1

32

Variável Tamanho de poro 
médio (um)

desvio padrão Porosidade (%)

I T 1 20,18 16,03 8,9

1 T 2
21,01 17,37 a,9

T3 69,37 43,17 8,9

T4 75,60 50,12 a,9

I D1
43,0 29,59 8,9

1 D2 45,14 32,02 8,9

1 D3
43,70 32,62 8,9

1 D4 37,52 23,10 8,9

vãmente. Nas quatro primeiras séries nota-se que a relação entre tamanho 
de partícula e tamanho de poro médio, está em tomo de 2 a 3. Os desvios 
padrões das séries T3 e T4 são elevados. Contatou-se que, devido a forma 
irregular das partículas de ferro, houve retenção de partículas de menor 
tamanha durante o peneiramento. Partículas de menor tamanho também são 
resultado da quebra das bordas de partículas maiores durante o processo



de mistura. Como resultado, observou-se poros pequenos e grandes 
distribuidos aleatóriamente na matriz, o que está de acordo com as 
observações feitas por Peterson [80,81]. A figura 7, apresenta o tamanho 
e forma dos poros das séries Tl, T2, T3 e T4. As séries Tl e T2 não 
apresentam urna diferença significativa quanto ao tamanho dos poros 
devido ao tamanha de partícula médio usado. Este fato é corroborado 
pelos dados contidos na tabela 8.

Pode-se observar que nas séries T3 e T4 de maiores tamanhos 
de partículas, os poros além de grandes, apresentam forma bastante 
irregular. Como conseqüência, concentram maiores tensões, debilitando 
o material durante o carregamento. Note-se, ainda, a tendência 
generalizada de menor distância entre seus poros.

c)T3 d)T4

FIGURA 7 Tamanho e forma dos poros das séries a)Tl, b)T2, c)T3 e d)T4



A figura 8 apresenta as raicrografias das séries Dl, D2, D3 
e D4, nas quais verifica-se que o tamanho médio dos poros é 
aproximadamente idêntico. Isto se deve a presença de partículas pequenas 
em uma proporção similar à de partículas maiores, o que contribui para 
um melhor arranjo do material após a mistura. Por exemplo a distri-

34

&amp;lt;* 
é s  7  

?
&gt;

' i

c)D3 d) D4

FIGURA 8 Tamanho e forma dos poros das séries a)Dl, b)D2, c)D3 e d)D4



buição de tamanho de partícula da variável D2 contém a faixa Dl, 
incluindo uma faixa maior e, como efeito compensatório, outra faixa 
menor, que Dl, de maneira a melhorar o rearranjo de partículas do 
compactado, pelo preenchimento dos espaços vazios originados pelas 
partículas maiores. A distribuição de partículas das séries D3 e D4 é 
similar.

O tamanho de grão médio das partículas da série Tl foi de
55,03 jjm com desvio padrão de 22,84/ tamanho idêntico de grão, observou- 
se para as partículas da série T4. Por outro lado, a série T4 
apresentou, em média 9 grãos por partícula e a série Tl 2,7. Este fato 
ficou caracterizado após a medida dos tamanhos de grão das partículas 
antes de qualquer processamento. Observe-se que a carga aplicada na 
compactação das séries T4 e T3 foi superior àquela usada nas séries Tl 
e T2; este procedimento visou manter o mesmo percentual de volume poroso 
após a sinterização. Como resultado, houve maior deformação plástica nos 
grãos das séries T4 e T3, originando, durante a sinterização,sua 
recristalização e crescimento. Note-se que as séries de maior tamanho 
de partícula apresentaram maior tamanho de poros residuais bem como 
maior tamanho de grão [82,83].

Os tamanhos de grão das séries Di e Ti são apresentados na 
figura 9 e tabela 9. Pode-se verificar que as séries Di possuem tamanhos 
similares, devido à distribuição dos tamanhos de partículas do pó de 
ferro. Note-se que a distribuição em faixas. de tamanha de 
partículas(Di), como as estudadas no presente trabalho, leva a obtenção 
de tamanho de poro médio bem como tamanho de grão médio similares para 
cada caso.

35



TABELA 9 - Tamanho de grão das séries do grupo 1
36

| Variavel Tamanho de grão 
médio (um)

Desvio padrão Porosidade (%) i

I T1 45,97 21,79 8,9

1 T 2 45,72 15,25 8,9

I T 3 55,14 24,10 8,9

j T4 71,14 25,39 8,9

Dl 49,73 14,36 8,9

D2 51,00 12,9 8,9

D3 51,16 14,02 8,9

D4 54,05 10,93 8,9

*

a) Tl

X - J .
-? jm ' N . t '*&gt;.

V"JS.

b)T2



37

e)D3

N

f)D4

FIGURA 9 Micrográfias evidenciando os tamanhos de grão das séries
a) Tl, b)T2, c) T4, d) Dl, e)D3 e f)D4



0 grupo 2, no qual variou-se o tempo de sinterizaçâo em 20, 
60 e 480 minutos, apresentou os tamanhos médio de poros mostrados na 
tabela 10.

TABELA 10 - Tamanho médio dos poros das séries do grupo 2

38

Variável Tamanha de poro 
média (jam)

Desvio padrão Densidade
(g/cm3)

T3 (20') 122,64 54,63 7,0

T3 (60') 69,37 43,17 7,1

T3(480') 54,19 40,17 7,3

A sinterizaçâo sem fase líquida apresenta, no último 
estágio, mecanismos de sinterizaçâo que nâo levam a uma densificaçãa 
significativa, mas que contribuem para que os poros atinjam seu menor 
estado de energia livre, ou seja, cada vez tornem-se mais esféricos 
[78]. A tabela 10, mostra a variação da densidade do material 
sinterizado em função do terapo de sinterizaçâo. Observa-se que, apesar 
da maior densidade após 480 minutos de sinterizaçâo, (T3(480')), o ganho 
foi pequeno por unidade de tempo de sinterizaçâo em relação ao ganho 
obtido entre a série sinterizada em 20', (T3(20')), e a série 
sinterizada em 601,(T3(60'). A série T3(20') apresenta níveis de 
densidade inferiores as outras séries como conseqüência do reduzido 
tempo de sinterizaçâo, apresentando tamanho médio de poros de 122, 64ym, 
o que é excessivo, para fins estruturais. Comparando com o sinterizado 
em 60'(T3), o tamanho médio do poro foi reduzido a 69,37 v1®1» 
caracterizando que tempos maiores de 20' são necessários para diminuir 
o tamanho médio do poro. 0 tamanho médio de poro para a série



39
sinterizada durante 480 minutos foi de 54,19 pm, que quando comparado 
ao obtida na série sinterizada em 60', evidencia que tempos longas de 
sinterização nâo são decisivos na densificação, e que a relação custo- 
benefício limita o tempo de sinterização em patamares de 60',para este 
tamanha de partícula usado. Na figura 10 mostra-se as micrografias das 
séries da grupo 2, note-se que as séries T3(20') e T3(480'), apresentam 
notável diferença quanto à morfologia do poro, sendo que, na primeira, 
o formato é mais irregular. Aumentando-se o tempo de sinterização 
verifica-se um crescente arredondamento dos poros.

a) T3 (20 1)

•  • t v

1---------1l25viin
b)T3 (480 ')

FIGURA 10 Tamanho e forma dos poros das séries a)T3(20') e b)T3(480')



O tamanho de grão destas séries é apresentado na tabela 11 
e figura 11. Note-se que não há diferença significativa deste parâmetro 
nas séries sinterizadas em 20 e 60 Minutos. Observa-se um ligeiro 
crescimento de grão na série sinterizada durante 480 minutos, o que 
mostra que os mecanismos de sinterização em tempos longos agem 
preferencialmente no arredondamento dos poros.

40

Tabela 11 - Tamanho médio de grão das séries do grupo 2

1 Variável Tamanho de grão 
médio (um)

Desvio padrão Porosidade(%)

T3 (20') 56,96 15,11 10,2

T3(60') 55,14 24,10 8,9

T3 (480') 61,24 12,32 6,4

a)T3 (20 1) b)T3 (480')

FIGURA 11 Tamanho de grão das séries a)T3(20') e b)T3(480')



No grupo 3 raodificou-se o processo de fabricação via 
corapactação/sinterização simples, adicionando duas etapas: uma pré- 
sinterização e uma segunda compactação. A realização desta segunda 
compactação no ciclo de produção pode ser usada em todos os componentes 
nos quais a densidade é de vital importância. 0 uso de uma segunda 
compactação deve-se: a limitação tecnológica que impede a aplicação de 
altas pressões de compactação no processa convencional, já que o elevado 
desgaste reduz a vida da matriz; - a compressibilidade do pó de ferro 
que atinge um patamar, evidenciando que a densidade a verde atingiu seu 
máximo valor; - ao volume do lubrificante ocupado no compactado a verde 
que também impede um maior ganho na densidade a verde [84] .

0 restabelecimento da capacidade de deformação plástica 
após a primeira compactação somente pode ser obtido através de um 
aquecimento suficiente para que se atinja a temperatura de 
recristalização do material ( pré-sinterização). Com este aquecimento, 
o encruamento e as tensões internas são removidas e o material readquire 
sua capacidade de deformar-se plasticamente, estando, portanto, em 
condições de sofrer uma maior densificação. Após a segunda compactação 
é feita a sinterização propriamente dita, objetivando-se altos níveis 
de propriedades estáticas e de fadiga. Na figura 12 são apresentadas as 
porosidades das séries compactada e pré-sinterizada à 850°C, denotado 
por D4850, compactada, pré-sinterizado e recorapactada denotado por 
D4850R, e a compactada pré-sinterizada, recorapactada e sinterizada, 
denotado por D4850RS. Note-se interconexão total dos poros na série 
D4850 (figura 12a)). Já para a série D4850R, os poros são reduzidos, 
tanto em tamanho como em percentual, evidenciando formato poligonal como 
o apresentado na figura 12b) . Após a sinterização propriamente 
dita(série D4850RS), os poros tornam-se arredondados por efeito da 
temperatura e do tempo de sinterização, conforme pode ser visto na 
figura 12c).

41



42

a)D4850 b)D4850R

c)D4850RS

FIGURA 12 Micrográfias das porosidades para as séries a)D4850 b)D4850R 
e c)D4850RS
A série D4850RS apresenta uma diminuição em tomo de 46% 

no tamanho médio do poro e uma redução de 3,8% no percentual de volume 
poroso em relação ao fabricado por pressão/sinterização simples, 
conforme mostra a tabela 12



TABELA 12 - Tamanho médio doa poros das séries D4 e D4850RS
43

Variável Tamanho de poro 
médio (um)

Desvia padrão Porosidade(%)

D4 37,5 23,10 8,9

D4850RS 17,39 11,82 5,1

As amostras fabricadas via dupla compactação apresentam 
tamanho médio de grâo da ordem de 68,18ym como conseqüência da 
recristalização e crescimento dos grãos durante a sinterização. A tabela 
13 ilustra o fato. A figura 13 apresenta micrografias que evidenciam as 
diferenças observadas nas microestruturas das séries em análise. Note-se 
o tamanha médio dos grãos e a interconexão de poros na série pré- 
sinterízada (figura 13a). Já para a série D4850RS verificam-se o 
isolamento e arredondamento dos poros, notando-se, inclusive a presença 
de poros em maior quantidade no interior dos grãos(figura 13 c)).

TABELA 13 - Tamanho de grão das série3 D4 e D4850RS

I Variável Tamanho de grão 
médio (um)

Desvio padrão Porosidade (%)

D4 54,05 10,93 8,9

D4850RS
1

68,18 14,96 5,1



44

a)D4850

b)D4850R
v'«Cï&gt;

t I-------15t * 100»™ 1
c)D4850RS

FIGURA 13 Tamanho de grão das séries a)D4850, b)D4850R e c)D4850RS



45
4.2 ANÁLISE DAS ÁREAS DOS POROS

As áreas dos poros foram medidas usando-se ura analisador 
de imagens. Foi realizada um varredura de todas as superfícies afim de 
se determinar entre que limites encontravam-se estas áreas. Obteve-se 
valores desde 4,3um? até 2.100ura2. Após a medição, as áreas foram 
separadas nos seguintes intervalos: de 0 - 100; de 100 - 500; de 500 - 
2000um?.

No grupo 1, de mesmo percentual de volume poroso, mediu-se 
as áreas Ti, tal como é mostrado na figura 14. As séries Tl e T2 
apresentam freqüências de poros com áreas menores que 100 um2 da ordem 
de 83,6% e 81,89%, respetivamente. As séries T3 e T4 apresentam, para 
este mesmo intervalo de área, freqüências da ordem de 69,90% e 67,50%, 
mostrando que há predominância de poros pequenos nas séries Tl e T2 o 
que é um efeito benéfico do ponto de vista de propriedades mecânicas. 
No entanto, as séries T3 e T4 apresentam freqüências de poros, no 
intervalo de 100 à 500 um2' de 21,15% e 23,84% superiores às freqüências 
de Tl e T2 que são de 17,88% e 17,40%, respetivamente. Nota-se que este 
aumento relativo das séries T3 e T4, traduzido no comportamento 
mecânico, indica a maior freqüência de poros com tendência a concentrar 
as maiores tensões; as áreas compreendidas entre 500 e 2000 pm? 
representam poros com características críticas, do ponto de vista de 
suportar o carregamento. As séries T3 e T4 foram as que apresentaram 
maiores freqüências, da ordem de 6,37% e 6,51% respetivamente. Neste 
mesmo intervalo de área, as freqüências das séries Tl e T2 atingem 0,92% 
e 0,96%, respetivamente, o que é um efeito benéfico, já que são poucos 
os pontos críticos concentradores de grandes tensões. Como pode-se 
notar, as séries Tl e T2 apresentam as maiores freqüências de poros 
menores de 100 um? e ligeiros traços de poros com áreas compreendidas 
entre 500 e 2000 um2. O ideal seria que não existissem poros nos 
intervalos de 100 a 2000 um?, permitindo assim que o carregamento se



distribuísse mais uniformemente nos poros.
46

90.0-i

80.0-

70.0-

60.0-

50.0-

40.0-

30.0-

20.0 - 

10,0 -

0,0-

-oO''

isssã

v\ sw wXt5* \
Nvvx-x :&amp;lt;v

v\aV&gt; .

VvvYvO? li 

m\\\\\\v.vi3!ttfcvCVxVi\vv *

\\\\V-\\Vt's ^NVüKWíáã

A1 poros &amp;lt;100 um 
A2 poros entre 100 - 500um 
A3 poros entre 500 - 2000 um

$\\ \ V\ \\ _\x:r-v
\Wk.\ t- S.

&amp;amp;\N' \v&gt;.\ x&gt; *iV\A'‘ v’.'- '.'? -í

WtfV ltt?1 ** 6&gt; W M&amp;lt;*£&gt;£Ê3
tò\A\\S&amp;amp;&gt;íá§ÉW ’?*’&gt;? V\V- *iWIS»S &gt;.\\\\v|ígg
kVÃ V'\ vC. \\Í".ZÍ 

®aVvVV{%?«

K*Y ?1- A? WVif? -a tvv; wxv? jytf8?  "Pw A' 'Xvdt-C? M

Tamanho de poros

FIGURA 14 Distribuição de frequências em função das áreas dos poros 
das séries T1,T2,T3 e T4



Na figura 15, mostra-se a freqüência de poros das séries 
D1,D2,D3 e D4. As distribuições de freqüências são similares, notando-se 
uma pequena diferença na série D4. Esta série tem 78.96% de poros 
menores que 100 um*. Comparada á série Dl, que possui 70,74% de poros 
neste intervalo de área, verifica-se uma ligeira diferença devido ao co-

47

Distribuiçao de tamanho de poros

FIGURA 15 Distribuição de freqüência em função das áreas dos poros das 
séries D1,D2,D3 e D4



nteúdo da faixa de particulas do pá de ferro. A série D4 contém 
particulas menores de 45 ym, as quais, durante o processo de mistura, 
ocupam espaços vazios entre as particulas de tamanha maior, melhorando 
com isto o empacotamento e apresentando melhor distribuição de poros 
como conseqüência. No intervalo de área de 500 a 2000 ym2 a série D4 
apresenta freqüências da ordem de 1,24% em comparação a série Dl com 
freqüência de 3,51% evidenciando assim que a série D4 apresenta um menor 
número de poros considerados criticos.

Também foram avaliadas as áreas dos poros das séries que 
resultaram da variação da temperatura de sinterização(grupo 2). Na 
figura 16 é apresentada a freqüência de poros para intervalos de área 
menor que 100 ym?, notando-se uma maior freqüência de poros neste 
intervalo de área para a série sinterizada 480 minutos, atingindo 
valores de 73,91%. Na realidade este aumento de freqüência nesta série, 
comparada aquela sinterizada por 20 minutos (T3{20'))/ não é 
significativo.

48

4,3037 34,887
19,498 49,876/

Are a em um '
80,254

a)T3 (20’



Fr
eq

uê
nc

ia
 

(%
)

49

13 (60' í &amp;lt;80, 12o &gt; um £
Poros com âreas menores que 100 um 
89.80%- tios poros sao menores que 100 um ' 
Total de poros 1324

......... I

19,498
34,687

49,876 
Area em um'

80,254

b)T3(601

c
?:&lt;D

T3 (43C ) &amp;lt;90, 125 &gt; um
2

Poros com âreas menores que 100 um 
73,91% dos poros sao menores que 1 fflu m s 
Total de poros 1887

Area sm um

c)T3(480’)
FIGURA 16 Distribuição de freqüência dos poros para o grupo 2 no 

intervalo de área menor de 100 um2 nas séries a) T3(20')&gt;
b)T3(601) e c) T3(480’)



Na figura 17 as séries estão avaliadas para o intervalo de 
área de 100 a 500 pm2. As séries sinterizadas 60 minutos(T3) e aquelas 
ainterizadas 480 minutos não apresentam uma diferença significativa, 
notando-se que o aumento do tempo de sinterização foi gasto na melhora 
do grau de arredondamento dos poros e não na densificação do material.

50

1S.0Y
18,01'’j
14.0-K

i / 
* 10,0+'

T3(2Cn &amp;lt; 90, 125 &gt;  um
Poros com áreas compreendidas entre 100 e 500 u m ' 
25,51 % dos poros estao neste Intervalo tie área 

Poros menores que 100 1 099 
Poros maiores que 500 SS 
Total de poros 1807

i G8.25
=r—rr i* "r

231.25 356,25
108,75 293,75 418,75

481,25

Ârea dos poros em um.

a) T3 (20 1)



F
re

cu
ên

ci
a 

(%
)

51

18,0-
I U ,o-
14.0-

12.0-
0,04

8,0-

T 3  (801&amp;lt;90, 125 &gt;
Poros com áreas compreendidas entre 100 e 500 um 
25,15% dos poros estao neste intervalo de área 

Poros menores que 100 um 1568 
Poros maiores que 500 um 138 
Total de Doros 2274

108,25 231,25 358,25 481,25
188,75 293,75 418,75

Area dos poros em um.

k)T3 (60 1)

K  1
?§ 1 
c

'•'I'

8,0-
8,0-
4,0'

2,0

0 ,0 -f

T 3  (4 8 a )&amp;lt;90, 125 &gt; um
Poros com áreas compreendidas entre 100 e 500 um ‘ 
22,24% dos poros estao neste intervalo de área 
Poros menores que 100 u m 2  1284 
Poros malóres que 500 u m ^  72 
Total de poros 1744

108,25 231,25 356,25 481,25
168,75 293,75 418.75

Area dos poros em um.

c)T3 (480')

FIGURA 17 Distribuição de freqüência dos poros no intervalo de área 
de 100 à 500 um2 das séries a)T3(20’)/ b)T3(60*) e

c)T3 (4801) .



Na figura 18 apresenta-se a distribuição das áreas dos 
poros no intervalo de 500 a 2000 um2, isto é, poros com área considerada 
como critica para as condições de carregamento. Como era de se esperar 
a série sinterizada 20 minutos, devido ao menor tempo de sinterização, 
apresenta frequências da ordem de 12,07%, o que a torna critica.

52

18,
18,
14,

E
•5 10, c&lt;&gt;X&gt;
i 8.
CD

£ 6.
4,

2,

523,435 992,175 1 480.95 1 929,85
757,81 . 1226,55 1 695,3

Z
Are a dos poros em um

0,

0-1

o-

0-

o-

0- /

o-
/?

0-
/

0- ?" j

nu

n -

i"WV -4 . - i t  ^  . , r-ri
i •_» s ?s. x  U h  !

Poros com áreas compreendidas entre 500 e 2000 u m '
12,07 % dos poros estao neste intervalo de área
Poros menores que 500 u m 4  1400

z
Poros maiores que 2000 um 5
Total de poros 1598

a)T3 (20’)



F
re

qu
ên

ci
a 

(%
) 

F
re

qu
ên

ci
a 

(%
)

53

18,0-'"
14.0-
12.0- 
10, 0-

8,0--'
6,0- 1-

4,0-f"

2.0--

523,435

T3(60')&amp;lt;'30, 125 &gt; um
Poros com áreas compreendidas entre 500 e 2000 u m ' 

6,37% dos poros estao neste intervalo de área 
Poros menores que 500 um 4  1994 
Poros maiores que 2000 um  ^  5 
Total de poros 2135

757.81 / 1228,55 

Ârea dos poros ern um
1895,3

b)T3(60

18,0-
18,0-
14.0-
1 2.0-
10.0- 
8,0- 
6,0-
4.0-
2.0- 
0,0

I

T 3  (48Ü )&amp;lt;90, 12 5 &gt;  um
Poros com áreas compreendidas entre 500 e 2000 uni
3.69% dos poros estao neste intervalo de área

2.
Poros menores que 500 um 2
Poros maiores que 2000 um 
Total de poros

Z

1925
g

2004

523,435 892,175 1480,95
757,81 1228,55 1895,3

Are a aos poros em urn

1929,85

c)T3 (480 ' )

FIGURA 18 Distribuição de frequências das áreas nas séries a)T3(20' 
b)T3(60') c)T3(480') no intervalo de 500 à 2000 um?.

Para o grupo 3, avaliou-se a distribuição de freqüência 
das áreas dos poros das séries D4 e D4850RS. Nas figuras 19 e 20 são



apresentadas a distribuição de freqüência das áreas dos poros nos 
intervalos de área de 100 a 500 e de 500 até 2000 respetivamente.
Nota-se uma diminuição do percentual de poros, passando de 19,28% da 
série D4 para 8,13% na série D4850RS no intervalo de área de 500 a 2000 
um2, por efeito da dupla compactação. No entanto, conforme pode ser 
visto na figura 21, atingiu-se um aumento significativo do percentual 
de poros menores de 100 um?, que é de 91,16% na série D4850RS, 
evidenciando assim uma predominância significativa de poros pequenos, 
os quais melhoraram o desempenho do material quando do carregamento.

54

18,0*!w

18,0-

14,0- /
/

12,0-

'73
’Õ
C

10,0-

cr02
8.0“

U. 6,0-

4.0-

2,0-

0.0- 1

D 4&amp;lt;iote &gt;  um
Poros com aress compreendidas entre 500 8 2000 u m '
1,24 % dos poros estao neste intervalo de área
Poros menores que 500 um 2 3010

ZPoros maiores que 2^30 um 3
Total de ooros 3051

1480,95 1929,65
757,81 1228,55

' 2
Are a dos poros ern um

a) D4



55

,-r

Çü
'o

cr
CD

18.0-
18.0-
14.0-
12.0- 
10,0-
8,0-
6,0

Q.O-H 
523,435

D4350RS &amp;lt;Dupla cornpactaçao &gt;
Poros com áreas compreendidas entre 500 e 2000 um ‘ 
0,11 % dos poros estao neste intervalo de área 
Poros menores que 500 um ~ 1709 

Poros maiores que 2000 u m 2, 0
Totai de poros 1711

T—r—r—r—r 
992,175 1 480,95

757.81 1226,55
* Z

Area dos poros em um

1929,65
1695.3

b )D 4 8 5 0 R S

FIGURA. 19 Distribuição de frequências das séries a)D4 e b)D4850RS no
intervalo de 500 a 2000 um?

!S
i2o
c

1 S.0-J

16,0-

14,0-

12,0-
/

10,0- y

8,0-
y

6.0-
y

4,0- y

2.0- ' I I

0,0-

D 4 &amp;lt;lote &gt; um
Poros com areas compreendidas entre 100 e 500 un 

19,23 % dos poros estao neste intervalo de área 
Poros menores que 100 um ^  1991 
Poros maiores que 500 u m ^  22
Total de D o ro s  2494

i.

231,25 356,25
168,75 293,75

Area dos poros em um.^

418,75

a ) D4



56

18,0-'’

16.0-

14,0-

12,0-&lt;*“•
ro
o 10,0-
c
5•X'

8.0-

LÜ 8,0-

4,0-

2,0-

0,0-
108,25

188,75

D4850RS &amp;lt;Dupla compactacao &gt;
Poros com áreas compreendidas entre 100 e 500 u m ' 
8,13% dos poros estao neste intervalo de área 
Poros menores que 100 um ?  1218 

Poros maiores que 500 urn z  2 
Total de poros 1328

358,25
293,75 418.75

Area dos poros em um.

481,25

b)D4850RS

FIGURA 20 Distribuição de freqüência das séries a) D4 e b)D4850RS no 
intervalo de 100 a 500 um*

a) D4



57

24,

22,

20,

13, 
g 16,
.2 ^
| ia
O" 10,E?
 8,

0 
4,

2,

0,
4,3087 34,687 65,065 95,443

19,498 49,876 80,254/ J
Area dos poros em urn

b) D4850RS

FIGURA 21 Distribuição de frequências dos poros das séries a) D4 e
b)D4850RS para as áreas menores de 100 um2.

4.3 ANÁLISE DO FATOR DE FORMA DOS POROS

0 fator de forma, s, ou também chamado de grau de 
arredondamento, foi avaliado usando-se um analisador de imagens que mede 
tanto as áreas como os perímetros dos poros. Este foi calculado 
conforme: S = 4 H A/M2, onde A é área e M o perímetro do poro. Este 
fator foi avaliado para cada uma das variáveis em estudo. A figura 22 
mostra a distribuição de freqüência dos fatores de forma das séries 
T1,T2, e T4.

O fator de forma é um parâmetro referencial que permite 
antever o comportamento mecânico. Observa-se que as análises que serão



feitas estão referidas em relação aqueles valores do grau de 
arredondamento que estão perto de zero. Os poros cujo fator de forma 
tendem a zero são considerados criticos, já que seus formatos são de 
tendência alongada, o que, representa um do3 pontos principais para a 
formação de microtrincas. Poros de formato irregular e de considerável 
área, são pontos que enfraquecem o corpo sob carregamento. A  série T4 
da figura 22 apresenta grau de arredondamento minimo de 0 ,1 7  com 
distribuições de freqüência maior, quando comparadas com as séries- T l  
e T 2 . Evidenciando que uma área de tamanho considerável esta sendo 
ocupada por poros de formato alongado. Estas séries possuem graus de 
arredondamento minimos, notando-se que o seu fator de forma nestas 
séries não caracteriza por si mesmo a microestrutura, precisando de 
outro parâmetro auxiliar para a caracterização completa da 
microestrutura.

58

25.0-r'"'

Fator ds forma 3

a ) T l



F
re

qu
ên

ci
a 

(%
) 

F
re

qu
ên

ci
a 

{%
)

59

35,0-/’

Fator de forrna 5

b ) T 2

FIGURA 22 Distribuição de freqüência dos fatores de forma das séries
á)Tl, b)T2 e c)T4



Na figura 23 pode-se observar que a quantidade de poros 
medida em cada área da amostra é praticamente a mesma, indicando que os 
poros ocupam aproximadamente a mesma área. A distribuição de freqüência 
em função do fator de forma nâo apresenta diferença significativa. Este 
fato é corroborado nas metalografias das respectivas séries Dl, D2 e D3.

60

Fator de forma 3

b )D 2



61

0..17 0,28 0,35 0,45 0,54 0,63 0,73
Fator de forma 8

0,82

c )D 3

FIGURA 23 Distribuição de freqüência em função do fator de forma nas 
séries a)Dl, b)D2 e c)D3

A figura 24 mostra o grau de arredondamento ou fator de 
forma das séries T3(20')/ T3(60') e T3 (480'), mostrando fatores de 
forma da ordem de 0,15 com distribuições de freqüências altas na série 
T3(20'). Esta característica demonstra uma tendência de poros de formato 
alongado que associados ao elevado tamanho médio dos poros, leva esta 
série a apresentar comportamento mecânico crítico. Por outro lado, a 
série T3 (480') apresenta graus de arredondamento minirao de 0,29, sendo



F
re

qu
ên

ci
a 

(%
) 

F
re

qu
ên

ci
a 

(%
)

isto uma das justificativas de seu melhor desempenho no carregamento 
estática e de fadiga.

62

15,0-'

T 3 (20')&amp;lt;9Q, 125&gt;um  
Total de poros 1794

Fator de forma 3

a) T3 (20 ’

b)T3 (60’)



63

35,0-'''""

i-ator de forma 3

c)T3 (480’)

FIGURA 24 Distribuição de freqüência em função do grau de
arredondamento para as séries a) T3(20') b)T3(60') e
c)T3 (480')

No grupo 3 foram analisadas as séries D4 e D4850RS. Na 
avaliação quantitativa do formato dos poros, o menor grau de 
arredondamento observado na série com dupla compactação foi de 0,32. 
Este resultado certamente deve influenciar de forma positiva o 
comportamento dos poros mais críticos em relação à nucleação de 
microtrincas. Por outro lado, na série de corpos de prova fabricado por 
metalurgia do pó convencional, o menor grau de arredondamento observado



foi de 0,17; logo, estes poros com tendência mais irregular, apresentam 
as condições necessárias para elevar as tensões localmente. A figura 25 
apresenta estas avaliações quantitativas.

64

ss 20,0 -'

o- 15,0-r&lt;L&gt;'£

0,17 0,26 0,35 0,45 0,54 0,83
Fator de forma 5

0,73 0,82

a) D4

0,32 0,38 0,48 0,53 0,81 0,68 0,75 0,82
Fator de forma S

b)D4850RS
FIGURA 25 Distribuição de freqüência em função do fator de forma das

séries a)D4 e b)D4850RS.



65
4.4 ANÁLISE DAS PROPRIEDADES MECÂNICAS

Foram avaliadas as propriedades à tração dos três grupos 
em estudo, obtendo-se dados de limite de resistência(Rt) , limite de 
escoamento(Re) e alongamento total(A) .

Na figura 2 6 apresenta-se as propriedades mecânicas das 
séries Di do grupo 1, onde foi variada a distribuição de tamanho de 
partículas,resultando na variação da distribuição de tamanho de poros. 
A análise da distribuição de freqüências por áreas dos poros e a 
avaliação do grau de arredondamento evidencia uma similaridade de 
resultados para as séries Di. A análise metalográfica e a contagem 
manual dos poros pelo método de Ferret, também mostram uma semelhança 
quanto ao tamanho médio de grão e de poro para todas as séries Di. As 
propriedades de limite de resistência, escoamento e alongamento são 
idênticas. Ou seja, as microestruturas nestas séries mostraram 
características similares, e, como decorrência, também o eram suas 
propriedades. Este resultado sugere que uma caracterização 
microestrutural que permita antever uma propriedade mecânica deve 
conter, além da porosidade, o tamanho médio e a distribuição do grau de 
arredondamento dos poros.

As propriedades mecânicas das séries Ti do grupo 1 são 
mostradas na figura 27. A série Tl foi a que apresentou melhores 
propriedades. As séries Tl e T2 apresentaram ligeira diferença quanto 
às propriedades, o que se comprova através da pouca diferença encontrada 
em seus parâmetros microestruturais, como grau de arredondamento, 
distribuição de freqüências por áreas, tamanho médio de poros e de 
grãos. A série T4 apresentou as menores propriedades mecânicas, chegando 
atingir valores de 90,8 MPa, representando isto 44,6% do limite de 
resistência da série Tl.

O tamanho médio de poro da série T4 foi de 75,6vim enquanto 
que na série Tl foi de 20,18pm. Este aumento excessivo do tamanho médio



Distribuição de tamanho de poros

FIGURA 2 6 Propriedades mecânicas das série Dl, D2, D3 e D4

Tamanho dos poros

FIGURA 27 Propriedades mecânicas das séries Tl, T2, T3 e T4



de poro na série T4 traduziu-se em uma redução significativa da 
resistência. Também a distribuição por áreas, evidencia uma 
predominância na distribuição de freqüências das áreas compreendidas 
entre 500 e 2000 ]jm2 na série T4. Isto é um fato prejudicial no 
comportamento mecânico. O alongamento total também caiu cora o aumento 
do tamanho do poro de, 20,4% da série Tl, para 5,12% na série T4. 
Percebe-se que a variação do tamanho médio do poro em um mesmo 
percentual de volume poroso leva a grandes alterações nas propriedades 
estáticas, o que está de acordo com os resultados apresentados por 
Kocsak e Lawley [85]. Conforme estes pesquisadores as propriedades 
estáticas são influenciadas fundamentalmente pelo tamanho médio do poro, 
pois este determina a área de deformação plástica útil, evidenciando que 
materiais com poros pequenos mostram elevadas propriedades mecânicas. 
Comprova-se assim que o percentual de volume poroso é uma característica 
importante, porem ela por si só não avalia completamente o material 
sinterizado, fazendo-se necessário uma abordagem do tamanho médio do 
poro e, se possível da distribuição do grau de arredondamento dos poros.

No grupo 2 variou-se a temperatura de sinterização com a 
finalidade de modificar o grau de arredondamento. A figura 28 mostra as 
propriedades mecânicas em função da temperatura de sinterização. A 
série sinterizada em 20 minutos apresentou tamanhos de poros da ordem 
de 122,64 ]am com predominância de graus de arredondamentos inferiores 
cora relação aos do mesmo grupo, tornando as propriedades mecânicas 
inferiores as das séries sinterizadas em 60 e 480 rainutos. Q alongamento 
da série sinterizada em 20' foi de 0,6%, como conseqüência do tamanho 
médio de poro excessivo. Notou-se que o aumento do tempo de sinterização 
melhorou o grau de arredondamento e diminui o percentual do volume 
poroso. Estes efeitos levam a uma melhoria das propriedades 
mecânicas, sobretudo no alongamemto. Assim a série T3(60') atingiu 7,25% 
de alongamento, o que representou um aumento significativo, melhorando 
notadamente o comportamento mecânico, quando comparada cora a série sin-

67



68

i e m p o  d e  sirrterizaçao

FIGURA 28 Propriedades mecânicas das séries T3(20'), T3(60'), T3(480')

terizada em 20 minutos.
Na figura 29 mostra-se as propriedades estáticas das 

amostras obtidas pelo processo de fabricação via dupla compactação. O 
material na condição D4850 apresenta propriedades inferiores, mas tem 
a vantagem de permitir uma nova deformação plástica (recompactação) e



estar isento de lubrificante. A série D4850R, evidencia um aumento no 
limite de resistência e limite de escoamento, resultante da deformação 
plástica produzida na segunda compactação. Também se observou uma 
diminuição do alongamento como conseqüência da grande deformação dos 
grãos. Já na série D4850RS, em relação a D4, verifica-se uma melhora do 
limite de resistência e do limite de escoamento, como decorrência da 
melhora no grau de arredondamento e do aumento da freqüência de poros 
com áreas menores de 100 um2, ocasionado pela diminuição do volume 
poroso [86-90].

rrocssso de fabricaçao

FIGURA 29 Propriedades estáticas das séries resultantes do processo de 
fabricação D4, D4850, D4850R, D4850RS



70
4.5 CURVAS DE VIDA EM FADIGA

As curvas de vida em fadiga foram levantadas assumindo 
todas as considerações do capítulo 2 e com critérios de vida infinita 
de 2.10® ciclos usado por Sonsino [11], e de fratura quando a trinca 
superficial atinge-se 1,0 mm [64]. Na figura 30 apresenta-se as curvas 
de vida em fadiga e suas respectivas microestruturas após atingido o 
critério de vida infinita, das séries Tl, T2 e T4. A série Tl apresen-



A
m

pl
itu

de
 

de
 

te
ns

ao
 

(M
Pa

) 
A

m
pl

itu
de

 
de

 
te

ris
ao

 
(M

P
a)

71

1 CXj.Qt

10.0- 
1E+05

iog N =  17,6372 - 8,29402 log S 
intervaio corn 85% de confiança dos 
A  _ 0,518072 
B 0,273489

ï— rT'I-TT
1E+08

! ! I !

1E+07 b)T2
Vida em cicios

100,0

10,0- 
1E+05

n ! ! i
1E+0Q 

Vida ern cicios

FIGURA 30 Curvas de vida em fadiga das séries a)Tl, b)T2 e c)T4 e
forma dos poros, após atingido o critério de vida infinita 
em flexão plana, R=-l



tou o maior limite de fadiga deste grupo, atingindo valores de 79,75 
MPa. Este maior limite de fadiga deve-se ao fato, de que esta série 
apresentou menor tamanho médio de poro, e maior número de poros pequenos 
por unidade de área, o que leva a distribuição de tensões em um maior 
número de pontos, aliviando e distribuindo melhor o carregamento. Também 
a maior área útil desta série permite uma maior deformação plástica. Na 
série T2 observa-se quase o mesmo comportamento, com uma pequena 
diferença quanto ao limite de fadiga pelo efeito do leve aumento do 
tamanho de poro.

A série T4, apresentou limites de fadiga baixos quando 
comparados a s.érie Tl. Isto é decorrência de seus poros apresentarem uma 
forma bastante irregular e de grande tamanho. A pouca distância entre 
os poros,originou sua deformação e coalescência, diminuindo assim a vida 
em fadiga.

As micrografias mostradas na figura 30 representam a forma 
que adquirem os poros após atingida o critério de vida infinita. 
Percebe-se, em todas estas séries a formação de microtrincas nos poros 
de maior tamanho e de formato alongado, sendo eles os responsáveis pelos 
processos de nucleação e coalescência de poros. Na série Tl os poros de 
formato circular quase não se deformaram, sendo que a coalescência 
ocorreu entre os poros de formato alongado. Isto evidencia que a melhora 
no grau de arredondamento dos poros aumenta a vida no estágio de 
iniciação de microtrincas. Na série T4 a coalescência ocorreu 
predominantemente entre poros de maior área, notando-se também que os 
poros pequenos quase não se deformaram. Estas observações concordam com 
as mostradas por Kubiki [74] e Sonsino [91].

A figura 31 mostra a formação de bandas de deslizamento no 
perímetro dos poros e no contorna de grão. Na figura 31a) pode-se 
observar a superfície da amostra ampliada 200 vezes da série T4, após 
5000 ciclos sob carregamento em flexão alternante de 60MPa, evidenciando 
a formação de microtrincas propagando-se através dos contornos de grão.

72



Na figura 31b mostra-se a formação de intrusões e extrusões nos bordes 
de grão e nos perímetros dos poros após 10* ciclos. A figura 31c), 
mostra a deterioração da superfície da série T2 pela intensificação das 
intrusões e extrusões através do carregamento, notando a coalescência 
de poros tendo como caminho preferencial os contornos de grão.

73

c)T2, ±80MPa

FIGURA 31 Bandas de deslizamento, a)T4, ± 60 MPa, 5.103ciclos, 200xx
b)T4, ± 60 MPa; 104ciclos, 1250xx
c)T2, ± 80 MPa; vida infinita , 2000xx
Na figura 32 são apresentadas as curvas de vida em fadiga e



de
 

te
m

sia
o 

(M
Pa

) 
A

m
pl

itu
de

 
de

 
t1

74
suas respectivas raicroestruturas após terem atingido o critério de vida 
infinita, das séries D1,D2 e D3 do grupo 1.

100,0-
D1

74.2 MPa

log N =  20,5206 - 7,80101 log S 
intenralos com 95% üe cormança 
A  _ 0,274492 

B 0,140884

10.0 
1E+05 i } ! I I T T1E+0S 

Vida em cicios

T T  f I !
1E+07

ÍOO.O

iog N  =  22,3246 - 8,63374 log S 
intervalos com 95% üe confiança 
A  _ 0,473577 
3  0,250432

10,04- ! !
1E+05

—r TT t11-----
1E+06 

Vida em cicios

—1-!-1" Til!
1E+07



75

’00,0'

iCc&lt;E+-*05?D’X’T33
g.

iog N — 2ü,0156 - S.4991 fcg S 
intervalos com 95% de confiança 
A _ 0,748017 
3  0,391100

10,0-

t  " * 7 *
V : U .  . *\

1E+05
i 5 ! ! m

1E+08 
Vida em cicios

J ! 1 ! I !
1E +07

c)D3
25pm

FIGURA 32 Curvas de vida em fadiga em flexão plana com R=-l, das séries
a) Dl, b)D2 e c)D3 e forma dos poros, após terem atingido o 
critério de vida infinita

Estas curvas apresentam um comportamento similar devido aos 
parâmetros microestruturais similares, ou seja, tamanho médio de poro 
e de grão e fator de forma, e ainda, mesmo percentual de volume poroso. 
Estes resultados estão de acordo com os trabalhos realizados por Miller



[92], que demonstrou que materiais que possuem raicroestruturas similares 
têndem a um mesmo comportamento à fadiga. Na figura 32 são apresentadas 
as microestrutura3 após terem atingido o critério de vida infinita, 
evidenciando também que os poros de tamanho maior e formato alongado são 
os responsáveis pela coalescência dos mesmos. A figura 33, mostra as 
raicroestruturas das séries D1,D2 e T1,T2 com ataque químico de nital, 
após carregamento à fadiga para o critério de vida infinita. Nas figuras 
31 e 32 as microtrincas apresentam ura. caminho tortuoso no processo de 
coalescimento dos poros, este caminho após o ataque químico mostrou ser 
ao longo dos contornos de grão como apresentado na figura 33. Assim, 
verifica-se que as tensões são intensificadas nos poros de tamanho maior 
e de formato alongado(grau de arredondamento tendendo a zero) com a 
propagação das microtrincas através dos contornos de grão.

76

-»!

A

/• , 

« ‘ - A

aSL
LO&lt;N

a) Dl b)D2



77

• S&amp;lt;

c) Tl

FIGURA 33 Micrográfias das séries a)Dl, b)D2,c)Tl e d)T2 do grupo 1 
atacadas com nital, após terem atingido o critério de vida 
infinita
A figura 34 apresenta as curvas de vida em fadiga das 

séries do grupo 2. A série T3(20') apresenta o limite de fadiga de 30,1 
MPa que, quando relacionado a série T3(480') com limite de fadiga de 
79,8 MPa, mostra que o incremento do tempo de sinterização aumenta o 
limite de fadiga. Mas, considerando a relação custo-benefício, o ganho 
não é vantajoso, já que tempos excessivos de sinterização incrementa os 
custos de fabricação. O baixo limite de fadiga da série sinterizada 20 
minutos é decorrente do tamanho médio de poro em torno de 122 jm» 
contra 54,19 }im, da série sinterizada 480 minutos, e do baixo grau de 
arredondamento. A série T3 (480'} apresentou os melhores resultados no 
limite de fadiga neste grupo, devido à presença na sua microestrutura, 
de um percentual de volume poroso e tamanho médio de poro menor, além 
de um melhor grau de arredondamento conseqüentes do tempo de 
sinterização. A figura 35 mostra que também neste grupo predomina a



coalescência dos poros através dos contornos de grão.
No grupo 3 o limite de fadiga aumenta de 69,5 MPa (série 

D4,- obtida por pressão/sinterização simples) para 111 MPa ( série 
D4850RS-fabricada mediante dupla compactação). A série D4850RS apresenta 
maior resistência a fadiga como conseqüência da redução do tamanha médio 
do paro, da diminuição do percentual de volume poroso, melhora no grau 
de arredondamento e do aumenta da livre caminho médio entre poros. A 
figura 36 mostra as curvas de vida em fadiga e as micrografias avaliadas 
em vida infinita da série D4850RS. Note-se que os poros estão 
localizados tanto nos contornos de grão como dentro. 0 carregamento à 
fadiga origina deformação em todos estes poros intensificando em uns 
mais que outros [93].

78

100,0

-3 -
Q_

OCO
lUd
CD

05TJ
D .

&lt;

log N =  14,7468 - 5,7099 !og 5 
intervalo com 95% üe confiança 
A  _  0,199471 
B 0,123289

T3 (20)

10,0
1E+05

Vida sm cicios

a)T3 (20'

'2 
5p

m



A
m

pl
itu

de
 

de
 

te
ns

ao
 

(M
Pa

) 
A

m
pl

itu
de

 
de

 
te

ns
ao

 
(M

P
a)

79

1 00,0

10,0
1E+05

Vida em ciclos

b)T3 (60 1 )

100,0

SOQ N =  24,112 - 9,3829 tog S 
inteivaio com 95% de cormança 
A _ 0 , 199057 

B 0,101699

«• •

1.0,0-
1E+05

I ! ! ! I-----
1E+Q8 

Vida em ciclos

1 ----- !---- !--- 1— I" r ! 1
1E + 07

» -
c)T3 (480 ’ )

FIGURA 34 Curvas de vida em fadiga em flexão plana, com R=-l, das
séries a)T3(20'), b)T3(60'), c)T3(480’) e forma dos poros, 
após terem atingido o critério de vida infinita.

2
5

p
m



A
m

pl
itu

de
 

de
 

te
ns

ão
 

(M
P?

0

80

a ) T3 (2 0  1) b)T3 (480’;

FIGURA 35 Microestruturas para vida infinita em flexão plana com R=-l 
das séries a)T3(20') e c)T3(480'), após terem atingido vida 
infinita.

1000,0-

100,0

D4850RS

log N =  25.682 - 9,47399 log S 
intervalo com 95% üe confiança 
A _  0,9622 
S 0,4533

111 MPa

%
A

1E+05
i ------1— i— ! i i r i -------

1E+06
Vida em ciclos

-i------ 1— !— r - r

FIGURA 36 Curva de vida em fadiga em flexão plana com R=-l, da série 
D4850RS e forma dos poros após terem atingido o critério de 
vida infinita



4.6 CARREGAMENTO À FADIGA. EM FLEXÃO PLANA. E UNIAXIAL ALTERNANTE
81

Curvas de vida sob carregamento de fadiga em flexão plana 
e uniaxial são mostradas na figura 37 para a mesma série. 0 carregamento 
uniaxial leva a menor resistência à fadiga. Isto deve-se ao fato de que 
o carregamento, por ser de tração - compressão axial, atua sobre todo 
o volume do material, aplicando uma carga uniforme e igual em toda a 
seção critica do corpo de prova. Já no carregamento em flexão plana, a 
distribuição de tensões é máxima na superfície e atinge um valor nulo 
no centro da seção crítica. Esta distribuição de tensões no carregamento 
em flexão faz com que a tensão real aplicada na seção crítica do corpo 
seja menor que a aplicada em carregamento uniaxial. A figura 38 
apresenta a microestrutura da série D4 sob carregamento em fadiga 
uniaxial alternante, para ± 60 MPa. A figura 38a, apresenta a superfície 
do corpo de prova após l,5.10s ciclos, nota-se uma tendência 
predominante de propagação das microtrincas através dos contornos de 
grão em seu estágio inicial. Na figura 38b evidencia-se a intensificação 
das bandas de deslizamento próximos a trinca, sem orientação 
preferencial, resultando uma maior deformação plástica perto da trinca. 
A figura 38c) mostra a coalescência de poros e a fratura mista 
intergranular-transgranular.

4.7 CCMPORTAMENTO DOS POROS NO CARREGAMENTO A FADIGA.

Os poros atuam como concentradores de tensão originando, 
por ação do carregamento, bandas de deslizamento. Estas atuam tanto no 
perímetro do poro cora no contorno de grão. Nas interseções entre poro 
e contorno de grão intensificam-se as bandas de deslizamento, e os grãos 
vizinhos começam a decoalescer dando lugar a um alongamento do poro que,



A
m

pl
itu

de
 

de
 

te
ns

ao
 

(M
P

a)

82

100.0 • - ". m

10,0-
1E+05

5 K

Vida em ciclos , { rc T l

-æ-
CL

OCU
&lt;r&gt;c
T3 
T33
e

1E+05
Vida em cicios

FIGURA 37 Curvas de vida em fadiga com R=-l da série D4 a) em flexão 
plana e b) uniaxial



a)D4, ±60MPat b)D4, ±60MPa

'2 5p.m

FIGURA 38 Microestruturas sob carregamento em fadiga uniaxial 
alternante, R=-l a)D4, ± 60MPa, 1,5.10* ciclos b)D4,
± 60MPa, 5.105ciclos c) D4. ± 60Mpa, fratura intergranular 
transgranular



dependendo do nivel de solicitação, poderá originar macrotrincas, 
ocorrendo a fratura intergranular. Este fato foi observado no decorrer 
da presente pesquisa nos casos das séries fabricadas via pressão 
sinterização simples. Exceto no caso de carregamento uniaxial alternante 
da série D4, que mostrou fratura mista intergranular-transgranular.

No caso da série fabricada via dupla compactação observou- 
se fratura mista intergranular - transgranular. A localização dos poros 
tem um papel decisivo na iniciação das microtrincas. Na série D4850RS 
os poros estão localizados tanto no contorno de grão corno no seu 
interior. Por efeito do carregamento, ambos tipos de poros são pontos 
criticos de iniciação de trincas, originando microtrincas que, por ação 
do coalescimento, formam as macrotrincas de modo misto transgranular - 
intergranular até atingir fratura. A figura 39 apresenta a formação da 
trinca no carregamento em fadiga por flexão plana, da série fabricada 
via dupla compactação. A figura 39a) mostra a superfície lateral do 
corpo de prova para zero ciclos, evidenciando poros circulares e sem 
deformação. A figura 39b) mostra a superfície após 1000 ciclos, observan 
do-se deformação em quase todos os poros. A figura 39c) mostra a 
superfície após 300000 ciclos, notando-se coalescência de poros, tanto 
nas que estão nos contornos de grão como nas que estão dentro dos 
mesmos. Também se evidencia a formação de estrias superficiais pela 
intensificação das bandas de deslizamento. A figura 39d apresenta a 
superfície fraturada após 500000 ciclos, observa-se propagação da trinca 
de modo misto intergranular - transgranular e a formação de estrias nos 
grãos perto da trinca. A figura 39e) mostra em detalhes a grande 
deformação plástica ocorrida no grão adjacente a trinca por efeito da 
formação das estrias de fadiga. Estes resultados concordam com as 
pesquisas realizadas por Bankowski e Fielbach [72].

84



85

a) 0 ciclos b)103 ciclos

--- 1 e)detalhe

FIGURA 39 Comportamento dos poros por ação do carregamento á fadiga em 
flexão plana, R=-l, D48S0RS, ± 150MPa, a)0 ciclos b) 103 
ciclos c)3.105ciclos d)5.105ciclos e) detalhe



4.8  PROPOSTA DE UM MODELO QUALITATIVO NA FORMAÇÃO DA MACROTRINCA HA 

FADIGA POR FLEXÃO PLANA

Ao longo de todo o estudo pôde-se monitorar, sobre a 
superficie do corpo de prova, a coalescência das microtrincas para dar 
origem as macrotrincas. Notou-se, em todas as séries, que os poros de 
tamanho maior são os responsáveis pelo processo de iniciação de 
microtrincas. As séries fabricadas por pressão/sinterização simples 
mostraram coalescência de microtrincas através dos contornos de grão. 
No entanto, os fabricados via dupla compactação e aquelas fabricadas por 
pressão/sinterização simples e carregadas em tração-compressão, 
mostraram coalescência de microtrincas na forma mista intergranular - 
transgranular. Um modelo qualitativo é aqui proposto para a fadiga em 
flexão plana e matriz monofásica ferritica. Uma seqüência de eventos é 
razoavelmente sugerida na ocorrência da formação da trinca. Estes 
eventos são mostrados no modelo fisico apresentado na figura 48, que são 
resultados das observações feitas através das réplicas metalográficas 
durante o carregamento.

86

FIGURA 40 Modelo qualitativo na formação de macrotrincas



(i) Nos primeiros ciclos forman-se as bandas de deslizamento nos poros 
A, B, C e D e também nos contornos de grão 1-2, 3-4 e 5-6. Por ação das 
bandas de deslizamento, nos interceptos dos contornos de grão com os 
poros, inicia-se a decoesão dos grãos, o que leva a deformação do poro 
que, preferencialmente, acontece na vizinhança do poro de tamanho maior; 
neste exemplo poro A. Poros que estão localizados no interior dos grãos 
também se deformam na direção do carregamento
(ii) Na seqüência tem-se um problema estatístico: isto é, quais são os 
poros que se unem primeiro?. Isto depende da orientação, da forma e da 
curvatura do grão com relação à direção do carregamento.

4.9 ANÁLISE FRATOGRÁFICA

Foram analisadas, as superfícies de fratura das séries 
usando um microcópio eletrônico de varredura de marca Jeol. A análise 
foi realizada tanto nas superfícies de fratura por tração como nas 
superfícies de fratura por fadiga, notando-se, em ambos os casos, que 
a zona fraturada está localizada nos pescoços entre as partículas 
geradas na sinterização.

4 . 9 . 1  F ra tu ra  em tra ç ã o

Os pescoços entre as partículas apresentam regiões 
críticas, elevando as tensões e representando o possível caminho da 
propagação das trincas. A figura 41 mostra as superfícies de fratura por 
tração da série Dl. Observa-se grande deformação plástica nos pescoços 
dando a impressão da formação de "orelhas" na periferia do poro . Também 
pode-se notar a formação de planos de deslizamento. Isto concorda com 
as observações feitas por Pálfalvi et al. [94].

87



88

FIGURA 41 Superficie de fratura em tração da série Dl

Na figura 42a) mostra-se uma região central do corpo de 
prova para a série sinterizada 480 minutos. Na figura 42b) a mesma 
região é mostrada com ampliação de 1000 vezes. Nota-se as grandes 
deformações entre as ligações das partículas, sugerindo assim um 
coalescimento de poros no processo de fratura. A figura 42c), mostra a 
superfície de fratura da amostra sinterizada em 60 minutos, apresenta 
poros de formato alongado com deformação plástica menor que na série



sinterizada em 480 minutos, onde também a coalescência de poros é o 
mecanismo principal de fratura.

89

a) T3 (480')

b)T3 (480 ')



90

c)T3 (60 1)

FIGURA 42 Superfícies de fratura por tração das series a)T3(480'), 
macroscopia b)T3 (480'), lOOOxx e c) T3(60')

4.9.2 Fratura por Fadiga
A análise visual da fratura por fadiga revelou uma 

superfície rugosa e plana. Uma tentativa de identificar a região que 
limita o estágio I, usando somente microscopia eletrônica de varredura 
não foi bem sucedida devido a natureza muito irregular da fratura. Na 
figura 43a) mostra-se a propagação da trinca em zig-zag da série Tl,



carregada era flexão plana, ± 100 MPa. A figura 43b) mostra em detalhes 
a trinca sendo propagada através da coalescência de poros. Observa-se 
também que a direção da deformação do poro é a mesma do carregamento.

a)Tl, ±100MPa

-  - 1 \ *wi •' '? v&gt;- v-DaÍT' - ~

- ' ‘ -*&gt;? •«*. ^  ? -ir 5V" gpü- - . - &gt;s*»*
•*&amp;lt;* -r, - -

« ,,r" **Ím 'i* ,* ^
?.?, - .*&amp;amp;• i ? • ?

b)Tl, ±100MPa
* 4

4 *• carregamento
FIGURA 43 Microscopia eletrônica de varredura da superfície fratura­

da por fadiga em flexão plana da série a)Tl, ± lOOMPa,
20xx b)Tl, ±100MPa, 150xx



Na figura 44a) observa-se a superfície fraturada a 150 
vezes, da trinca. Na figura 44b) mostra com mais aumentos a região 
indicada pela seta em a),notando que através dos pescoços, entre as 
partículas se originam a formação de planos de escorregamento durante 
a formação das microtrincas. Estas observações concordam, com as 
determinadas por Fleck e Sraith [95] .

y ta )T2, ±100MPa

_____________ b) T2, ±100MPa
¥ 4

4 ¥ carregamento 
FIGURA 44 Microscópia eletrônica de varredura da superfície fraturada 

por fadiga em flexão plana da série a)T2, ± lOOMPa, 150xx
b)T2, ± lOOMPa, lOOOxx



Na figura 45a apresenta-se a superfície macróscopica de um 
corpo de prova da série Dl, carregado em flexão plana com ± lOOMPa. A 
figura 45b) evidencia, em detalhe, o ponto indicado pela seta na figura 
45a). Observa-se que a fratura se propaga através dos pescoços entre as 
partículas. Ilustram-se estrias de fadiga (com a letra F ), que ocorrem 
durante o carregamento evidenciando modo de fratura dúctil. Também há 
traços de modo de fratura fibrosa ( indicado com D) , e fratura por 
cisalhamento (S) , concordando com as fratográfias apresentadas com 
Franklin e Davis [96].

93

a)Dl, ±90MPa



94

b) Dl, ±90MPa

FIGURA 45 Microscopia eletrônica de varredura da superficie de fratura 
da série a) Dl, ± 90MPa, 12xx b) Dl, ± 90MPa, lOOOxx.

Na figura 46a) mostra-se a séries T3 em sua região central 
notando coalescência de poros e pouca deformação plástica nos pescoços 
entre as particulas. Na figura 46b é mostrada a superficie de fratura 
em sua regiào central da série T3(480'), percebe-se o modo misto de 
dimples com estrias, evidenciando modo de fratura dúctil.



95

a)T3(60')

b) T3 (480' )

FIGURA 4 6 Microscopia eletrônica de varredura das séries a)T3(60’), 
± 60MPa b) T3 (480') , ±100MPa



Na figura 47 mostra-se a série D4850RS na região de 
propagação carregada em fadiga por flexão plana com ± 150 MPa. Esta 
superficie é totalmente diferente das demais. Nota-se predominância da 
formação de dimples, e traços de cisalhamento. observa-se grande 
deformação plástica nos pescoços. A presença do elevado número de 
dimples mostra que há grande deformação plástica durante o processo de 
fratura aumentando com isto a vida em fadiga.

96

FIGURA 47 Microscopia eletrônica de varredura da série D4850RS, 
± 150 MPa em sua região de propagação



CAPÍTULO 5 CONCLUSÕES
97

A quantificação do efeito dos poros nas propriedades 
estáticas e de fadiga, foi avaliado tendo-se como única variável o poro. 
Para tal, foram fabricadas amostras de ferro sinterizado com percentual 
de porosidade de 5,1% a 10,2%. A matriz monofásica facilitou o 
isolamento da variável poro. Neste sentido, obteve-se as seguintes 
conclusões:

1. Séries com o mesmo percentual de volume poroso apresentam 
propriedades estáticas e de fadiga diferentes, evidenciando que a 
porosidade é uma característica insuficiente para avaliar o sinterizado. 
Atualmente as propriedades do ferro sinterizado estão expressas de uma 
maneira geral em função da porosidade. Recomenda-se que uma 
caracterização clara, além da porosidade deve conter o tamanho médio e 
a distribuição de freqüências do grau de arredondamento dos poros.

2. O tamanho e a forma dos poros são fatores mais influentes nas 
propriedades estáticas e no limite de fadiga que a distribuição dos 
poros. Os poros de tamanho maior são pontos de iniciação de 
microtrincas. Estão normalmente associados a formato mais irregular e 
menor distância entre si.



3. Deformação e coalescência dos poros na direção do carregamento é o 
mecanismo predominante na fratura em tração e em fadiga.

4. A melhora do grau de arredondamento através do aumento do tempo de 
sinterização, também foi acompanhada da diminuição da porosidade, 
resultando na melhora das propriedades mecânicas e de fadiga.

5. Os efeitos quantitativos dos poros nas propriedades estáticas e de 
fadiga foram avaliadas nos seguintes grupos : (1) grupo 1 - Variação 
do tamanho e distribuição de tamanho dos poros através da variação do 
tamanho e distribuição do tamanho de partícula, para um mesmo percentual 
de volume poroso, (2) grupo 2 - Mudança no grau de arredondamento ou 
fator de forma mediante a variação da temperatura de sinterização, (3) 
grupo 3 - Variação da porosidade pela mudança do processo de fabricação 
compactação simples/ compactação dupla.

5.1 Com relação ao tamanho e distribuição de tamanho dos poros as 
seguintes observações/conclusões podem ser descritas:

(a) O aumento do tamanho médio do poro afeta fortemente as 
propriedades mecânicas. A série T4 comparada a série Tl apresenta um 
incremento de tamanho médio de poro de 274,0 %. Este incremento 
representa uma queda de 54,9%, no limite de resistência, 43,7% no limite 
de escoamento e 74,9% no alongamento, evidenciando que o alongamento é 
a propriedade mais afetada.

A distribuição do tamanho de poros mediante a variação da 
distribuição do tamanho de partículas(séries Di) , não afetou 
significativamente as propriedades estáticas e o limite de fadiga, já 
que as microestruturas apresentaram similares tamanhos médio de grão e 
do poro e distribuição do grau de arredondamento ou fator de forma.

98



(b) 0 limite de fadiga foi avaliado era 2.10® ciclos. Deste 
grupo a série Tl foi a que apresentou maior limite de fadiga, devido ao 
menor tamanho médio de poro e a maior distância entre poros, mostrando 
necessitar de maiores tensões para incrementar a formação de bandas de 
deslizamento que dão origem a decoesãa das pescoços das partículas que 
resultam na formação de microtrincas que se propagam através dos 
contornos de grão. A série T4 comparada a série Tl, mostrou uma queda 
em 49,7% no limite de fadiga, sugerindo que o aumenta do tamanho dos 
poros prejudica o limite de fadiga.

(c) As superfícies de fratura por tração mostraram grande 
deformação dos pescoços entre as partículas antes do coalescimento dos 
poros nas séries Di e nas séries Tl e T2 . Isto ocorre devido a presença 
de poros pequenos em percentuais suficientes que permitem grande 
deformação plástica macroscópica da matriz antes da fratura.

(d) As superfícies de fratura por fadiga das séries Di, Tl 
e T2 apresentaram, estrias de fadiga , dimples e planos de cisalhamento, 
evidenciando modo de fratura dúctil. Nas séries T3 e T4 observou-se a 
formação de bandas de deslizamento nos pescoços e decoesãa das 
partículas.

(e) A propagação das macrotrincas se dá por coalescência 
das microtrincas que se formam nos poros, resultando numa fratura 
intergranular na fadiga por flexão plana.

5.2 Com relação a variação do grau de arredondamento mediante a variação 
do tempo de sinterização, as seguintes observações/conclusões podem ser 
descritas:

(a) Observou-se ganhos com relação ao grau de 
arredondamento pelo aumento do tempo de sinterização. A série T3(480')

99



mostrou, através da metalografia quantitativa, poros com tendência quase 
circular. Em contrapartida, a série sinterizada por 20 minutos mostrou 
poros de formato irregular e com tendência de microtrincas. A análise 
via analisador de imagens comprovou esta tendência evidenciando poros 
com grau de arredondamento bem inferiores na série T3 (20')

(b) A resistência à tração, o limite de escoamento e o 
alongamento são melhorados com o aumento do tenapo de sinterização. Esta 
melhoria deve-se ao efeito combinado do aumento do grau de 
arredondamento e a diminuição do volume poroso, sendo o alongamento a 
propriedade mais influenciada.

(c) O limite de fadiga da série T3(60') com ralação a série 
T3 (20') não apresentou ganhos significativos. Uma melhoria expressiva 
foi verificada na série T3{480') mostrando limite de fadiga de 79,85 
MPa, evidenciando um ganho de 77,4% com relação a T3(60'). Atribui-se 
este ganho ao efeito combinado da diminuição do percentual de volume 
poroso e a melhora no grau de arredondamento.

(d) A superficie de fratura por tração mostra que a medida 
que se aumenta o tempo de sinterização, a tendência dos poros é tornar- 
se mais arredondados. Notou-se, ainda, grande deformação plástica dos 
pescoços entre as particulas

(e) As superfícies de fratura por fadiga mostram, na 
interface entre partículas, formação mista de dimples e estrias, em 
maior quantidade na série T3 (480'), mostrando assim que o aumento do 
tempo de sinterização torna dúctil o processa de fratura.

5.3 A variação do percentual de volume poroso pela fabricação via dupla 
compactação, permite as seguintes observações/conclusões :

100



(a) A série fabricada via dupla compactação apresenta 
melhores propriedades de limite de resistência e de escoamento comparada 
com a série fabricada via compactação/sintetização simples. Isto deve-se 
a diminuição do percentual de volume poroso. A distribuição por áreas 
dos poros permite afirmar que a dupla compactação reduz o percentual de 
poros com áreas maiores de 10 Oum? e aumenta o percentual de poros com 
áreas menores de 100 um2, atingindo valores de 91,16% nesta faixa.

(b) O limite de fadiga aumenta em 59,6%, quando comparado 
com a série fabricada via pressão/sinterização simples, devido a 
predominância de poros com áreas menores de 100 um2 e a melhora no seu 
grau de arredondamento, precisando de maiores tensões para originar 
microtrincas.

(c) As superfícies de fratura por fadiga apresentaram 
predominância na formação de dimples, evidenciando modo de fratura 
dúctil.

(d) A presença de poros tanto no interior como nos 
contornos de grão, originou microtrincas nestes poros, propiciando 
fratura mista intergranular - transgranular.

101



REFERENCIAS BIBLIOGRAFIE CAS
102

[1] Mosca, E., PM Components use in the Transport Industry in Italy, 
Powder Metall., Vol.35 No.l (1992) 38-40.

[2] Kohno, T., Watanabe, R . ,  Shinohara, K. and Nogarai, S., Powder Me­
tallurgy in Japan, Int. J. Metall. Powder Technol., Vol.28 No.l
(1992) 87-92.

[3] White, D., Technology/Industry News, Int. J. Powder Technol.,Vol. 
29 No.3 (1993) 211-213.

[4] Whittaker, D., PM Structural Components in the Car, Powder Me­
tall., Vol.35 No.l (1992) 35-37.

[5] Lindskog, P.F. and Bocchini, G.F., Developement of High Strength 
P/M Precision Components in Europe, Int. J. Powder Metall. &amp;amp; Pow­
der Technol., Vol.15 No.3 (1979) 199-230.

[6] Zapata, W.C., Estado Atual da Metalurgia do P6, Metalurgia-ABM, 
Vol.43 No.361 (1987) 880-890.

[7] Sonsino, C.M., Schlieper, G. and Huppmann, W.J., Influence of Ho­
mogeneity on the Fatigue Properties of Sintered Steels, Int. J. 
Powder Metallurgy. &amp;amp; Powder technol., Vol.20 No. 1 (1984) 20-28.

[8] Kolaska, H., Schulz, P., Beiss, P. and Ernst, E., Investigation 
on Die Compaction, Powder Metall. Int., Vol.25 No.l (1993) 30-35.

[9] Harauddin, M., Prediction of Mechanical Properties of Porous Mate- 
Materials and Cermets - A Critical Analysis, Powder metall. Int., 
Vol.19 No.19 (1987) 25-27.

[10] Pohl, D., On the Fatigue Strength of Sintered Iron, Powder Me­
tall. Int., Vol.l No.l (1969) 26-28.



[12]

[13]

[14]

[15]

[16]

[17]

[18]

[19]

[20] 

[21]

[11] Sonsino, C.M., Fatigue Design for Powder Metallurgy, World Confe­
rence on Powder Metallurgy, London, Vol.l (1990) 42-48.
Buxbaum, O. und Sonsino, C.M., Betriebsfeste Bemessung von 
Bauteilen aus Sinterstahl und Ilhre Sicherheit, Soderdruck axis 
Powder Metallurgy International, Vol.22 Na.l (1990) 49-52.
Ehlert, S.C., Kühn-Arroyo, I., klein, A.N., Forjaraento a frio de 
Pré-Formas de Aço Liga Sinterizado: Parte I - Análise 
Microestrutural, Proc. 9 CBECIMAT(Cong. Bras. de Eng. e Ciência 
dos Materiais), (1990) 9-12.
Ehlert, S.C., Khtln-Arroyo, I., Klein, A.N., Forjaraento a Frio de 
Pré-Formas de Aço Liga Sinterizado: Parte II - Propriedades 
Mecânicas, Proc. 9° CBECIMAT (Cong. Bras. de Eng. e Ciência dos 
Materiais), (1990) 282-285.
Nazaré, S., Ondracek, G., Caracterisation of Microestruture and 
Effects on the Properties of Porous Materials, Powder Metall. 
Int., Vol.6 No.1 (1974) 9-12.
Haynes, R. and Egediege, J.T., Effect of Porosity and Sintering 
Conditions on Elastic Constans of Sintered Irons, Powder metall., 
Vol.32 No.1 (1989) 47-52.
Leheup, E.R. and Moon, R.J., Strenght and Elongation of Sintered 
Iron, Powder Metall., Vol.21 No.l (1978) 1-9.
Glosh, P.K., Prasad, P.R. and Ray, S., Effect of Porosity on the 
Strenght of Particulate Composites, Metalkde, Vol.75 (1984) 934- 
937.
Svilar, M. and Klar, E., Impact Strength and Fatigue Properties 
of Cooper Infiltrated P/M - Steel, Int. J. Powder Metall., Vol.22 
No.2 (1986) 105-112.
Hendrickson, A.A., Machmeiter, P.M. and Smith, D.W., Impact 
Forging of Powder Preforms: Current Assement, Int. J. Powder 
Metall., Vol.28 No.3 (1992) 289-299.
Ktlhn-Arroyo, I., Klein, A.N., Aços Sinterizados: Correlação entre

103



[23]

[24]

[25]

[26]

[27]

[28]

[29]

[30]

[31]

[22]

Propriedades Mecânicas e Microestrutura, Proc. 8o CBECIMAT (Cong. 
Bras. de Eng. e Ciência dos Materiais), (1988) 221-224.
Cytermann, R., A New Way to Investigate the Dependence of Elastic 
Moduli on the Microstructure of Porous Materials, Powder Metall. 
Int. Vol.119 No.4 (1987) 27-30.
Kuhn, H.A. and Downey, C.L., Deformation Characteristics and Plas 
ticity Theory of Sintered Powder Materials, Int. J. of Powder 
Metall., Vol.7 No.l (1971) 15-25.
Bourcier, R.J., Koss, D.A., Smelser, R.E. and Richmonds, 0., The 
Influence of Porosity on the Deformation and Fracture of Alloys, 
Acta Metall. Vol.34 No.12 (1986) 2443-2453.
Weber, M., Comparison of Advanced Procedures and Economics,for 
Production of Conecting Rods, Powder Metall. Int., Vol.25 No.3
(1993) 125-129.
Whittaker, D., Sintered Materials - Can They Under Fatigue 
Loads?, Materials &amp;amp; Design, Vol.12 No.3 (1991) 167-169.
Christian, D.J., German, R.M., Stoloff, N.S. and Sacher, R.S., 
Statistical Determination of Sintered Process Parameters Efeects 
on Ferrous Powder Hight Cycle Fatigue Properties, Metal Powder 
Report, Vol.42 No.4 (1987) 261-270.
Beiss, P. Fatigue Strenght of Sintered Steels, Metal Powder 
Report, Vol.42 No.4 (1987) 243-249.
James, W.B. and O'Brien, R.C., Hight Performance Ferrous PM Ma­
terials: The Effect Alloying Method on Dinamic Properties, Metal 
Powder Report, Vol.42 No.4 (1987) 250-260.
Weiss, B. and Sticler, R., Methods for Predicting the Fatigue 
Strenght of PM - Materials, Modern Developments in Powder Metall. 
Pub. by MPIF Princeton NJ., Vol.21 (1988) 3-32.
Engstrüm, U., Lindberg, C. and Tengzelius, J., Powders and 
Process for Performance PM Steels, Powder Metall., Vol.35 No.l 
(1992) 67-72.

104



[32]

[33]

[34]

[35]

[36]

[37]

[38]

[39]

[40]

[41]

Cope, L.H., The mechanical Properties of Nuclear Cermets, Meta- 
llurgia, Vol. 72 (1965) 165-177.
Gerard, D.A. and Koss, D.A., Low cycle Fatigue Crack Initiation: 
Modeling the Effect of porosity, Int.J.Powder Metall., Vol.26 
No.4 (1990) 337-343.
Gerard, D.A., " The Influence of Porosity on low-cycle Fatigue". 
Dissertation. Michigan Technological University, (1989) .
Barnby, J.T., Ghosh, D.C. and Dinsdale, The Fracture Resistence 
of Range of Sintered Steels, Powder Metall., Vol.16 No.31 (1973) 
55-71.
Pientrowski, A. and Harig, H., Investigation of the Fracture Be­
haviour of Sintered Steel, World conference on Powder Metallur­
gy, Vol.l (1990) 440-445.
Lipp, K. and Sonsino, C.M., Development of Sintered Conecting 
Rods for Automotive Material Strenght on the Improvement of Fa­
tigue Behaviour by Surface Roling, Worl Conference on Powder Me­
tallurgy, EURQMAT'89, Vol.l (1986) 206-210.
Sonsino, C.M., Tengzelius, J. and Schlieper, G., Influence of 
Sintered Material on the Improvement of Fatigue by Surface 
Rolling, World Conference on Powder Metallurgy, Vol.l (1990) 497- 
508.
Danninger, H., Jangg, G., Weiss, B. and stickler, R., The 
Influence of Porosity on Static and Dinamic Properties of P/M 
Iron, World Conference on Powder Metallurgy Vol.l (1990) 433- 
439.
Hamiuddin, Md., Correlation Betweem Mechanical Properties and Po­
rosity of Sintered Iron and Steels-A Review, Powder Metall. Int. , 
Vol.18 No.2 (1986) 73-76.
Lindqvist, B., Influence of Microstructure and porosity on 
Fatigue Properties of Sintered Steels, Modern Developments in 
Powder Metall. Pu. by MPIF, Princeton NJ, Vol.21 (1988) 67-93.

105



[42]

[43]

[44]

[45]

[46]

[47]

[48]

[49]

[50]

[51]

[52]

Christian, K.D., German, R.M. and Paulson, A.S., Statitistical A- 
nalysis of Density an Particle Size Influences Microtrustural an 
Fatigue Properties of a Ferrous Alloy, Modern Developments in 
Powder Metall., Pu. byMPIF., Princeton NJ, Vol.21 (1988) 23-39. 
Doib, N., Mellanby, I.J. and Moon, J.R., Fatigue Inhomogeneous 
Low Alloy PM Steels, Powder Metall., Vol.32 No.3 (1989) 209-214. 
Sonsino, C.M. and Schlieper, G., Improvement of Mechanical Pro­
perties of Difusion and Prealloyed Sintered Steels by Heat Tre­
atments, Powder Metall. Int. Vol.24 No. 6 (1992) 339-345.
Engdahl, P., Lindqvist, B. and Tengzelius, J., Fatigue Behaviour 
of PM Steels-Material Aspects, World Conference on Powder Meta­
llurgy, Vol.2 (1990) 144-154.
Fischmeister, H.F. and Arzt, E., Densification of Powders by Par­
ticles Deformation, Powder Metall., Vol.26 No.2 (1983) 82-88. v 
Heckel, R.W., A New Approach to the Study of Powder Compaction, 
Progress in Powder Met., Vol.17 (1961) 66-81.
Zapata, W.C., "Aceros Sinterizados con Niquel y cobre". Tesis, U- 
niversidad Politécnica de Madrid. (198 6).
Sotelo, G.C., Snoeijer, B., Klein, A.N., Influência do Tamanho e 
Distribuição do Tamanho dos Poros nas Propriedades Estáticas e no 
Limite de Fadiga do Ferro Sinterizado, Proc. X CBECIMAT (Cong. 
Bras. de Eng. e Ciência dos Materiais), (1992) 540-543.
Danninger, H., Jang, G., Weiss, R. and Sticker, R., Microstruc- 
ture and Mechanical Properties of Sintered Iron Part I: Basic 
Consideration and Review of Literature, Powder Metall. Int., 
Vol.25 No.3 (1993) 111-117.
Khan, M.H., Calculation of Porosity in Sintered P/M, Int. J. Pow­
der Metall. &amp;amp; Powder Technology, Vol.25 No.4 (1979) 271-276. 
Bocchini, G.F., The Influence of porosity on the Characteristics 
of Sintered Materials, Int. J. Powder Metall., Vol.22 No.3 (1986) 
185-202.

106



[53]

[54]

[55]

[56]

[57]

[58]

[59]

[60] 

[61]

[62]

[63]

[64]

Fischmeister, H.F., Characterization of Porous Structures by Ste- 
reological Measurements, Powder Metall. Int., Vol.7 No.4 (1975) 
178-188.
James, W.B., Fatigue Properties of Ferrous P/M Materials, Proc. 
II Sem. Metall. do p6 da ABM, (1989) 193-227.
Salak, A., Miskovic, V., Dudrova, E. and Rudnayova, E., The De­
pendence of Mechanical Properties of Sintered Iron Compacts Up o n 
Porosity, Powder Metall. Int., Vol6 No.3 (1974) 128-132.
Haynes, R., " Mechanical Properties of Sintered Metal". Freund 
Pub. London, great Britain (1981).
Eudier, M., Etude Theorique des Propriétés Mechaniques des Aciers 
Frites, Syrap. Powder Metall. Stuttgart, Germany, Vol.l (1968) 56- 
66.
Ledoux, L., Prioul, C., The Influence of pore Morphology on the 
Monotonie and Cyclic Properties of Sintered Iron, Modern Deve­
lopments in Powder Metall., Pub. by MPIF, Princeton NJ., Vol.21 
(1988) 41-53.
Griffiths, T.J., Davies, R. and Bassett, M.B., Analytical Study 
of Effects of Pore Geometry on Tensile Strength of Porous Mate­
rial, Powder Metall., No.3 (1979) 119-123.
Nakamura, M. and Tsuya, K., Strength and Elongation of Sintered 
Iron, Powder Metall., No.3 (1979) 101-108.
German, R.M., Strength Dependence on porosity for P/M compacts, 
Int. J. Powder Metall. &amp;amp; Powder Technology, Vol.13 No. 4 (1977) 
259-271.
Haynes, R., A Study of the Effect of Prorosity contend on the 
Ductility of Sintered Metals, Powder Metall., No.l (1977) 17-20. 
Vedula, K.and Heckel, R.W., Structure-Properties Relations for 
the Tensile Behaviour of Single Phase Ductile Sintered Materials, 
Modern Developments in Powder Metall., No.12 (1981) 759-777. 
Rodzinak, D. and Slesar, M., The Fatigue Curve of Sintered Iron

107



and its Microstructure and Fractographic Interpretation, Powder 
Metall. Int. Vol.12 No.3 (1980) 127-130.

[65] Exner, H.E. and Pohl, D., Fracture of Sintered Iron, Powder Meta­
llurgy Int. Vol.10 No.4 (1978) 193-196.

[66] Komai, K. Minoshima, K. and Ishi, S., Recognition of Different 
Fracture Surface Morphologies using Computer Image Processing 
Technique, JSME Int. J. Séries A, Vol.36 No.2 (1993) 220-227.

[67] Slesar, M., Dudrva, E.and Rudnayovâ, Plain Porosity as a Micros- 
tructural characteristics of Sintered Materials, Powder Metall» 
Int., Vol.24 NO.4 (1992) 232-237.

[68] Taylor, D., The Behaviour of Short Fatigue Cracks, EFG Pub. 1, 
Eds. K.J. Miller and E.R. de los Rios, Mechanical Engeneering, 
London, (1986) 479-490.

[69] Radhakrishnan, V.M. and Mutoh, Y., The Behaviour of Short Fatigue 
Cracks, EFG Pub. 1 Eds. K.J. Miller and E.R. de los Rios, Mecha­
nical Engeneering, London, (1986) 87-99.

[70] Miller, K.J., Short Fatigue Cracks, KA Pub., Eds. C. Moura Branco 
and L. Guerra Rosa, Série E: Applied Sciences- Vol.159 (1989) 3- 
2 2 .

[71] François, D., The Influence of the Microstructure on Fatigue, KA 
Pub. Eds. C. Moura Branco and Guerra Rosa, Série E: Applied Sci­
ences Vol.159 (1989) 23-76.

[72] Bankowski, R.S. and Fielbach, W.H., A Model for Crack Growth in 
Sintered Iron, Int.J. Powder Metall., Vol.16 No.3 (1970) 23-28.

[73] Holmes, J. and Queeney, R.A., Fatigue Crack Initiation in a Po­
rous Steel, Powder Metall., Vol.28 No.4 (1985) 231-235.

[74] Kubicki, B., Zur Ermildungsfestikeit von Sintereisen, Proc. 8th 
Int. PM Conf. Dresden, Germany, Vol.2 (1985) 121-131.

[75] Brownlee, K.A., " Manual on Fitting Lines ". STP 313, ASTM, 
(1962).

[76] Little, R.E., " Manual on Statistical Planning and Analisys ".

108



STP 588, ASTM, (1975).
[77] Schat, W., " Pulvemetallurgie Sinter und Verbundwerkstoffe". Cap.

4 (1970) 79.
[78] Lenel, F.V., " Powder Metallurgy-Priciples and Aplications". Me­

tal Powder Inds. Federation, Princeton (1980).
[79] Thuramler, F. and Thoma, W., The Sintering Process, Metallurgy Re­

views, Vol.12 (1967) 68-108.
[80] Peterson, J.E. and Small, W.M., Physical Behaviour of Water- 

Atomized Iron Powder: Particle Size Distribution and Apparent 
Density, Int. J. of Powder Metall. Vol.29 No.2 (1993) 131-137.

[81] Peterson, J.E. and Small, W.M., Physical Behaviour of Water- 
Atomized Iron Powders: Effects of relative Humidity and Particle 
Size, Int. J. of Powder Metall. Vol.29 No.2 (1993) 121-129.

[82] Ktlhn-Arroyo, I., " Homogeneização de Compactados de Misturas de 
pós: Estudo da Cinética, Modelação e Determinação Experimental". 
Tese. Universidade Federal de Santa catarina, (1992).

[83] Ktlhn-Arroyo, I., Horn-Vieira, M., Caracterização Microestrutural 
e Correlação com Propriedades Mecânicas de Liga Fe-Mn Sinteri- 
zada, Proc. I Semana da Conformação da ABM, (1993) 163-172.

[84] Mosca,E. "Powder Metallurgy: Criteria for Design and Inspection". 
Mechanical Industry Research and Development Servica, AMMA
(1984).

[85] Koczak, M.J., Lawley, A., The Effect of particle Size and Shape 
on the Mechanical Prperties of Sintered Iron compacts, Powder 
Metall. Int., Vol.4 No.4 (1972) 186-191.

[86] Sotelo, G.C., Snoeijer, B., Klein, A.N., Bertachini S., Influên­
cia da Dupla Compactação nas Propriedades Estáticas e de Fadiga 
do Ferro Sinterizado, I Semana da Conformação da ABM (1993) 459- 
477.

[87] Sotelo, G.C., Snoeijer, B., Klein, A.N., A Porosidade na Precisão 
Dimensional e Rugosidade do Ferro Sinterizado, Proc. 48° Cong. da

109



[89]

[90]

[91]

[92]

[93]

[94]

[95]

[96]

[88]
Assoc. Bras, de Metais, (1993) será publicado nos anais de 1994. 
Sotelo, G.C., Snoeijer, B., Klein, A.N., Influência do Grau de 
Arredondamento nas Propriedades Estáticas e de fadiga do Ferro 
Sinterizado, Proc. 48° Cong, da Assoc. Bras, de Metais, (1993), 
será publicado nos anais de 1994.
Sotelo, G.C., Snoeijer, B., Klein, A.N., Influência da Distri­
buição e Tamanho dos Poros na Fadiga do Ferro Sinterizado-Análise 
Metalográfica e Fratográfica, Proc. XII COBEM Cong. Bras. de Eng. 
Mecânica Vol.III (1993) 1439-1442.
Dudrova, E. Parilák, L., Rudnayová, K and Pelikán K. Heterogenety 
of Deformation Process in the Bulk of Porous Iron During Static 
Testing, Powder Metall. Int., Vol.19 No.3 (1987) 23-26.
Sonsino, C.M., Esper, F.J., Bemessungskriterien für Schwingbe- 
ansprichte Bauteile aus Sinterstahl, Konstruktion 37 (1985) H.l,
S. 1-10.
Miller, K.J., Metal Fatigue-Past, Current and Future, Parte C : 
JSMC Mechanical Engeneering Science, Vol.205 (1992) 291-304. 
Danninger, H., Jang, G. Weiss, B and Stickler, R., Microstructure 
and Mechanical Properties of Sintered Iron Parte II: Experimental 
Study, Powder Metall. Int. Vol.25 No.4 (1993) 170-173.
Pálfabi, A., Vida-Siraiti, I., Chicinas, I., Szabò and Magyarosy, 
I., Influence of Porosity on the Mechanical Characteritics of 
Sintered Porous Steel Sheets, Vol.20 No.4 (1988) 16-19.
Fleck, .A. and Smith, R.A., Effect of Density on Tensile Stren­
gth, Fracture, and Fatigue Crack Propagation Behaviour of Sinte­
red Steel, Powder Metall. No.3 (1981) 121-125.
Franklin, .P and Davies, B.L., Metalographic Aspects of Fatigue 
of Sintered Iron, Powder Metall., Vol.21 No.l (1978) 7-12.

110


</field>
	</doc>
</add>