<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17621</field>
		<field name="filename">24416_334973.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM BIOLOGIA 

CELULAR E DO DESENVOLVIMENTO 

 

 

 

 

ESTUDO DA INERVAÇÃO NA ENGENHARIA DE TECIDO 

PULPAR HUMANO 

 

Daniela Sousa Coelho 

 
 

Dissertação apresentada ao 

Programa de Pós-Graduação em 

Biologia Celular e do 

Desenvolvimento da Universidade 

Federal de Santa Catarina como 

parte dos requisitos para a obtenção 

do grau de mestre em Biologia 

Celular e do Desenvolvimento. 

Orientador: Profª. Drª. Mabel 

Mariela Rodríguez Cordeiro. 

Co-orientador: Paulo Fernando 
Dias 

 

 

Florianópolis, 2015 

 

 



2 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 



4 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 

Dedicatória 

 

Aos meus pais, Fernando e Vânia, que desde minha graduação 

vem dando suporte e apoio para que siga em frente com meus 

sonhos. A admiração que tenho por vocês é imensa. 

À minha irmã Maria Fernanda, que me ensinou o dom da 

paciência. 

Ao meu namorado Rafael, por ter me ajudado, nas mais 

diversas formas, obrigada por ser tão maravilhoso comigo. 

 

 

 

Obrigada por compreenderem a ausência, a distância e as 

preocupações e por me ajudarem a estar aqui hoje. Amo muito 

vocês! 

 

 

 

 

 

 

 

 



6 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

Agradecimentos 

 

À minha orientadora, Profª. Drª. Mabel Mariela Cordeiro, por ter me 

orientado e confiado em mim, para o desenvolvimento deste projeto. 
Obrigada pelos ensinamentos. 

Ao meu co-orientador Dr. Paulo Dias, quem me orientada há sete 
anos, obrigada por ter aberto as portas do laboratório para mim e por 

tantos conselhos que contribuíram para o meu desenvolvimento 

pessoal e acadêmico. 

À profª.Drª Eliane Goldfeder, que me ajudou e me ensinou técnicas 

fundamentais para a realização deste trabalho. 

À profªDrª Cristine Bressan, que com toda a paciência do mundo me 

ensinou a fazer imuno-histoquímica, além disso, me recebeu de 

braços abertos durante meu estágio docência em embriologia. 

Aos professores do programa, que muito contribuíram para o meu 

crescimento acadêmico,  

À prof. Drª. Cláudia Pinto Figueiredo, que também me deu dicas 

para realização de algumas técnicas. 

Aos funcionários do laboratório de histologia do Centro de Ciências 

morfológicas, principalmente ao técnico Gilberto, pela paciência e 

ensinamentos dos cortes em parafina. 

Aos funcionários do LAMEB, Demétrio e Emily, obrigada pela 

ajuda com as imagens. 

À doutoranda em odontologia Luciane Geanine Pena dos Santos, que 

me acompanhou e ajudou em todas as etapas do desenvolvimento 

deste trabalho, muito obrigada. 

À doutoranda Viviane Polli, obrigada por todos os momentos de 

apoio, durante muitas fases de preocupação, pelos cafezinhos, pelos 
risos e pela amizade que se construiu. 



8 
 

À Drª Beatriz Veleirinho, de quem fui IC, e que me inspirou para 

continuar nesta jornada que é a vida na pesquisa, obrigada pelo 

grande crescimento profissional que tive ao seu lado, e pela amizade 
cultivada. 

Agradeço também, ao meu anjo da guarda, que me protege, me guia 
e fortalece minhas energias.   

Por fim, um agradecimento a todos os meus amigos e familiares que 

torceram e me suportaram ao longo destes 2 anos. Sou muito grata a 
todos que contribuíram para esta etapa de minha vida. 

Por último, mas não menos importante. À coordenadoria de 
Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES), pela bolsa 

concedida, e também às agências financiadoras FAPESC e CNPq, 

pois sem estas verbas seria impossível a conclusão deste trabalho. 

 

 
 

 

 

 
 

 

 
 

 

 

 
 

 

 
 

 

 
 

 

 

 

 



 
 

RESUMO 

Terapias regenerativas têm despertado o interesse no campo da 

Odontologia, acarretando uma mudança de paradigma ao empregar 

abordagens regenerativas para o tratamento das doenças ou agravos que 

afetam o dente.A polpa dental é caracterizada por apresentar uma população 

variada de células como odontoblastos, fibroblastos, células de defesa, 

microvasos e terminações nervosas sensoriais e simpáticas pós-

ganglionares. As fibras nervosas são responsáveis pela homeostase do 

tecido, estando relacionadas com a manutenção do tônus vascular e 

condução de estímulos nociceptivos, dentre outros. A prerrogativa da 

engenharia tecidual é formar um tecido idêntico ou ao menos que apresente 

características morfológicas e funcionais muito semelhantes àquelas do 

original,assim, a engenharia de tecido pulpar deve formar um tecido 

inervado capaz de regular as estrutrasneoformadas. Deste modo, o objetivo 

geral deste estudo foi estudar a possibilidade de desenvolver polpas dentais 

inervadas utilizando o Modelo de Fatia Dental/Arcabouço para Engenharia 

de Tecido Pulpar. Para tanto, 3º molares hígidos tiveram a sua polpa 

removida e a cavidade pulpar preenchida com um arcabouço polimérico 

altamente poroso, onde foram semeado células-tronco de polpa dental 

(SHED).Os conjuntos fatia dental/arcabouços/SHED foram implantados 

bilateralmente no tecido subcutâneo do dorso de camundongos, decorridos 

21 a 65 dias de implantação no tecido subcutâneo do dorso de 

camundongos, a imunolocalizaçãodos elementos nervososfoi realizada por  

imuno-histoquímica para ? tubulina III,  NCAMe P75. Foi observada a 

formação de um tecido semelhante à polpa dental, com presença de 

terminações nervosas livres e organizadas em feixes nervosos. A 

organização fascicular foi proporcional com o aumento de tempo avaliado. 

Foi possível desenvolver polpa inervada utilizando o Modelo Fatia Dental/ 

Arcabouço para engenharia de tecido pulpar, sendo que o processo de 

neurogênese ocorreu de maneira espontânea. 

Palavras-chave: Polpa dental;Engenharia tecidual; Neurogênese; inervação. 

 

 



10 
 

ABSTRACT 

Regenerative therapies have increased interest in the field of dentistry, 

causing a paradigm shift when using regenerative approaches for the 

treatment of diseases or injuries that affect the tooth. The dental pulp is 

characterized by presenting a diverse population of cells as odontoblasts, 

fibroblasts, immune cells, microvessels and sensory nerve endings and 

postganglionic sympathetic. The nerve fibers are responsible for the 

homeostasis of the tissue, being related to the maintenance of vascular tone 

and driving nociceptive stimuli, among others. The prerogative of tissue 

engineering is to form a fabric or at least equal to present morphological 

and functional characteristics very similar to those of the original, thus, the 

pulp tissue engineering must form a tissue innervated able to regulate the 

newly formed estrutras. Thus, the aim of this study was to evaluated the 

possibility of developing innervated dental pulps through the “The tooth 

slice/scaffold model for Dental Pulp Tissue Engineering”. Third molars had 

their pulp tissue removed and the pulp chamber filled with a highs porous 

polymer scaffold and seeding with Stem cells from human exfoliated 

deciduous teeth (SHED). The tooth slice/scaffolds/SHED were implanted 

bilaterallyin the subcutaneous tissue of the dorsum. The detection of neural 

elements was performed by immunohistochemical technique using the anti 

?-tubulin III, anti-P75 and anti-NCAM. It was observed the formation of a 

similar material to the dental pulp in the presence of free nerve bundles and 

arranged in nerve endings. The proportional fascicular organization was 

evaluated with increasing time. We conclude that occurs a spontaneous 

neurogenesis process in dental / scaffolds seeded with (SHED). 

 
Key words: Tooth; dental pulp; innervation; neurogenesis; regeneration; tissue 
engineering. 

 

 

 

 

 

 



 
 

LISTA DE ABREVIATURAS 

?-MEM – ?-modificatedminimumessential 

CT – Células-tronco 
CTA – Células-tronco adultas 

CTE – Células-tronco embrionárias 

CTPD – Células-tronco de polpa dentária 
DAB – Solução Cromógena 

DMEN – Dulbecco’smodifiedeaglemedium 

DMP – Proteína da matriz dentinária (Dentinmatrixprotein) 

DPP – Proteína fosfodentinária (Dentinphosphoprotein) 
DPSC – Células-tronco da polpa de dentes permanentes humanos 

(Dental pulpstemcells) 

DSP –SialoproteínaDentinária (DentinSialoprotein) 
FBS – Soro fetal bovino (Fetal bovineserum) 

GDNF – Fator neurotróficos de células gliais (Glialcellsline-

derivedneurotrophicfactor) 

HE –Hemotoxilina de Harris e Eosina amarelada 
NCAM – Molécula de adesão celular neural (Neural 

celladhesionmolecule) 

NGF – Fator de crescimento neural (Neural growthfactor) 
P75 – Receptor do fator de crescimento neural  

PB – Solução de penicilina e estreptomicina (Penicilin-

Streptomycim) 
PBS – Solução salina tamponada (Phosphate-Buffered Saline) 

PLGA – Ácido láctico-co-ácido glicólico (Poly-lactic-co-

glicolicacid) 
PLLA – Ácido poli-L-láctico (Poly-L-Lacticacid) 

PVPI – Polivinilpirrilodina iodo 

SHED – Células-tronco de dentes decíduos 

(Stemcellsfromhumanexfoliateddecidousteeth) 
 

 

 

 



12 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 



 
 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1: Corte histológico corado com coloração tricômica de 

hematoxilina e eosina .................................................................... 26 

Figura 2: Figura esquemática de um corte longitudinal do elemento 

dental. ........................................................................................... 29 

Figura 3: Trajetória do nervo do gânglio trigêmio até o interior da 

polpa ............................................................................................ 31 

Figura 4: Terminações nervosas da polpa dental........................... 33 

Figura 5: Figura representativa das etapas da Odontogênese e da 

inervação sensorial da polpa .......................................................... 36 

Figura 6: Moléculas neuroregulatórias sendo expressas durante as 

fases da odontogênese. .................................................................. 39 

Figura 7: Esquema ilustrativo dos procedimentos nos grupos 

controle positivo, controle negativo e engenharia pulpar (teste). .... 53 

Figura 8: Sequência cirúrgica para implantação do modelo de 

estudo. .......................................................................................... 59 

Figura 9: Remoção das amostras da região dorsal do camundongo 60 

Figura 10: Fotomicrografia de SHED em cultura ......................... 66 

Figura 11: Fatias dentais recuperadas após 65 dias de implante no 

subcutâneo do dorso de camundongos não imunossuprimidos. ...... 68 

Figura 12: Fotomicrografias do corte corados com HE tempo zero.

 ..................................................................................................... 70 

Figura 13: Fotomicrografias dos cortes corados com HE. ............. 70 

Figura 14: Fotomicrografias dos fascículos nervosos encontrados na 

polpa dental do controle positivo. .................................................. 71 



14 
 

Figura 15: Fotomicrografia da imunolocalização de  anti-?tubulina 

III na polpa do grupo não implantado (dia zero) .............................74 

Figura 16: Fotomicrografias da imunolocalização de anti-?tubulina 

III nas fatias dentais em função dos grupos e tempos experimentais.

 ......................................................................................................75 

Figura 17: Fotomicrografia da imunolocalização de anti-? Tubulina 

III. .................................................................................................76 

Figura 18: Fotomicrografias da imunolocalização da anti-NCAM. 78 

Figura 19: Fotomicrografias da imunolocalização da anti-NCAM no 

grupo não implantado de polpa original. ........................................78 

Figura 20: Fotomicrografias da imunolocalização da anti-NCAM 

em fascículos nervosos. .................................................................79 

Figura 21: Fotomicrografias da imunolocalização da anti-P75 em 

polpas não implantadas. .................................................................81 

Figura 22: Fotomicrografias da imunolocalização da anti- p75. .....81 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1: Anticorpos utilizados para a Imuno-histoquímica ........... 64 

Tabela 2: Intensidade de imunomarcação para os diferentes 

anticorpos utilizados nas reações de imuno-histoquímica............... 82 

 



16 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

SUMÁRIO 

 

1. Introdução ............................................................................... 19 

2 Revisão da literatura ................................................................ 22 

2.1 Importância do dente para a ciência .................................... 22 

2.2 Estrutura dental e seus elementos ....................................... 23 

2.3 Odontogênese .................................................................... 33 

2.4 Sinalização celular na neurogênese do dente ....................... 36 

2.5 Problemática Clínica .......................................................... 40 

2.6 Uso das células tronco como terapia regenerativa do dente . 42 

2.7 Células-tronco de origem dental ......................................... 43 

2.8 Polímeros utilizados na engenharia de tecidos dentais ......... 44 

3. Proposição ............................................................................... 48 

4. Objetivo Geral ......................................................................... 50 

4.1 Objetivos Específicos ......................................................... 50 

5 Material e métodos ................................................................... 51 

5.1 Considerações éticas .......................................................... 51 

5.2 Considerações gerais .......................................................... 51 

5.3 Cultura Celular ................................................................... 54 

5.4 Obtenção dos dentes ........................................................... 54 

5.5 Preparação das fatias dentárias ........................................... 55 

5.6 Preparação dos arcabouços ................................................. 56 

5.7 Inoculação das células-tronco nas fatias dentais com 

arcabouço ................................................................................ 57 



18 
 

5.8 Implante do conjunto Fatia Dental/Arcabouço no dorso dos 

animais .....................................................................................57 

5.8 Análises histológicas ...........................................................61 

5.9 Coloração histológica Hematoxilina de Harris e Eosina 

amarelada (HE) .........................................................................61 

5.9 Imuno-histoquímica ............................................................62 

5.10 Análise microscópica ........................................................64 

6 Resultados .................................................................................66 

6.1 Análise morfológica das SHED em cultura ..........................66 

6.2 Estudo piloto .......................................................................67 

6.3 Aspecto macroscópico das fatias dentais recuperadas do 

implante....................................................................................67 

6.4 Análise Microscópica das Fatias Dentais .............................68 

6.5 Análise microscópica da marcação neuronal ........................72 

6.5.1 Imunomarcação com Anti-?-Tubulina III .....................72 

6.5.2 Imunomarcação com NCAM .......................................76 

6.5.3 Imunomarcação com P75 ............................................79 

6.5.4 Escores de imunomarcação .........................................82 

7 Discussão ...................................................................................83 

Referências ...................................................................................91 

Apêndice 1 – Termo de Consentimento Livre e Esclarecido

 ...............................................................................................100 

 

 

 

 



19 
 

 
 

1. Introdução 

 

O dente é um órgão extremamente especializado e 

fundamental para a sobrevivência dos animais. Esse órgão é 

constituído por uma estrutura rígida, com função de revestimento e 

sustentação, formada por esmalte, dentina e cemento. A parte mais 

interna do dente é formada por tecido conjuntivo frouxo 

especializado, chamado polpa dental. Essa região caracteriza-se por 

apresentar uma população variada de células como odontoblastos 

(células secretoras de dentina), fibroblastos, células-tronco 

mesenquimais, células endoteliais, células de defesa e terminações 

nervosas. As fibras nervosas são responsáveis pela homeostase do 

tecido, estando relacionadas com a manutenção do tônus vascular e 

condução de estímulos nociceptivos(Byers et al., 2003; Luukko et 

al., 2005; Kökten et al., 2014; Luukko and Kettunen, 2014). 

Nas últimas décadas, programas educacionais geraram maior 

acesso às informações sobre prevenção de doenças e, 

consequentemente, melhoria na saúde bucal da população. 

Entretanto, a cárie e o traumatismo dental, ainda, são as causas mais 

frequentes de inflamação e necrose pulpar levando à necessidade de 

tratamento endodôntico (Meira et al., 2003 ; Alvarado et al., 2007; 

Bjorndal et al., 2014), na tentativa de manutenção do dente funcional 

na cavidade bucal. Quando ocorre a necrose da polpa dental, o 

processo de dentinogênese, processo de deposição de matriz e 

mineralização da dentina, são interrompidos e o dente para de se 

desenvolver.  

O tratamento endodôntico em dentes com rizogênese 

incompleta é semelhante ao tratamento realizado em um dente 

maduro (i.e. pulpectomia, desinfecção e obturação). A pulpectomia, 

remoção total da polpa, seguida da desinfecção da cavidade pulpar e 

o seu preenchimento com material sintético (obturação do canal 



20 
 

radicular e restauração da câmara pulpar) resulta em um dente sem 

vitalidade e desidratado, além de interromper a deposição de dentina 

sobre as paredes da cavidade pulpar, deixando para trás um dente 

com raiz pouco desenvolvida, tanto no sentido do comprimento 

quanto da espessura das paredes, resultando em uma estrutura 

radicular frágil e susceptível à fratura, com prognóstico ruim a 

médio/longo prazo, podendo levar à perda do elemento dental 

(Berggreen et al., 2001; Banchs and Trope, 2004 ; Nor, 2006; 

Demarco et al., 2011; Rosa et al., 2011).  

Nos últimos anos, avanços nas áreas de terapia celular e 

engenharia tecidual têm possibilitado o desenvolvimento de novas 

estratégias para o tratamento, com maior eficácia, das afecções 

dentais, melhorando assim o prognóstico de sobrevida do órgão e 

melhorando a qualidade de vida do paciente (Nor, 2006; Nagy et al., 

2014). Dessa forma, a regeneração de estruturas dentais tem sido 

foco de muito interesse das pesquisas no campo da odontologia, que 

visam empregar abordagens regenerativas para o tratamento das 

doenças ou agravos que afetam o órgão dental. Vários grupos de 

pesquisa, entre eles o nosso, vêm procurando a possibilidade de 

abordagens terapêuticas mais biológicas e de medicina regenerativa 

na tentativa de substituir tecidos dentais perdidos por tecidos 

neoformados, semelhantes ao original. Nesta abordagem, emprega-se 

a tríade da engenharia tecidual, utilizando enxertos de células-tronco, 

fatores de crescimento e de diferenciação, e arcabouços de origem 

sintética ou natural (Nor, 2006; Cordeiro et al., 2008; Rosa et al., 

2011; Sakai et al., 2011; Arany et al., 2014; Eap et al., 2014; Kökten 

et al., 2014). 

Utilizando essa abordagem, o nosso grupo tem conseguido 

desenvolver um tecido conjuntivo semelhante à polpa dental, 

associando células-tronco, arcabouços poliméricos e fatores de 

crescimento, utilizando o Modelo de Fatia Dental/Arcabouço para 

Engenharia de Tecido Pulpar(Cordeiro et al., 2008 ), sendo possível 



21 
 

 
 

observar a formação de um tecido ricamente vascularizado, com 

densidade celular semelhante à do tecido pulpar. Além da presença 

de uma camada de células delineando a dentina, mimetizando dessa 

forma a camada original de odontoblastos. Estudos anteriores 

demonstraram, por meio de análises imuno-histoquímicas, que essas 

células expressam as mesmas proteínas que os odontoblastos, como 

por exemplo, a sialoproteínadentinária (DSP,da sigla em inglês 

DentinSialoprotein) e a proteína da matriz dentinária 1 (DMP-1, da 

sigla em inglês DentinMatrix Protein1), sugerindo que ocorre a 

diferenciação das células-tronco em células tipo odontoblastos, que 

poderiam ser capazes de secretar e mineralizar dentina tubular 

(Cordeiro et al., 2008 ; Sakai et al., 2011).  

Os odontoblastos são conhecidos como células 

mecanosensoriais, devido à proximidade de seus prolongamentos 

com terminações nervosas nos túbulos dentinários. Dessa forma, as 

fibras nervosas parecem controlar a deposição das novas camadas de 

dentina, embora o exato mecanismo desse processo ainda não tenha 

sido elucidado (Allard et al., 2006; Carda and Peydró, 2006; Byers 

and Westenbroek, 2011; Pagella et al., 2014). Além da importância 

da inervação para a regulação de estímulos nociceptivos transmitidos 

ao sistema nervoso central, as fibras nervosas também desempenham 

um papel ativo em conjunto com o sistema imunológico na 

modulação das respostas e combate a estímulos nocivos (Hahn and 

Liewehr, 2007; Chiu et al., 2012; Couve et al., 2013). Entretanto, 

poucas são as pesquisas que abordam a inervação do tecido pulpar, 

demonstrando a necessidade de novos estudos que possam 

futuramente auxiliar a engenharia de um tecido pulpar inervado, no 

que se refere à sua morfologia e função, de modo a regenerar a 

polpa. 

Nas pesquisas do nosso grupo, houve deposição centrípeta de 

nova dentina nas polpas neoformadas, depositada pelos 

odontoblastosrecém-diferenciados, porém esse processoocorreu a 



22 
 

uma velocidade semelhante à deposição de dentina primária, ou seja, 

mais rapidamente do que nos grupos controle de polpa original, 

indicando uma maior atividade secretória das células recém-

diferenciadas ou um menor controle tecidual sobre a atividade 

celular (Sakai et al., 2010).  No entanto, a regulação da deposição de 

novas camadas de dentina nos tecidos neoformados é de fundamental 

importância para que não ocorra a obliteração do canal radicular 

(Nor, 2006).Assim como, é necessária o reestabelecimento da 

inervação nociceptiva para proteção do tecido frente à injúrias que 

possam acometer o elemento dental.  

Com base nisso, o objetivo deste estudo foi verificar a 

presença de inervação na engenharia de polpa dental utilizando o 

Modelo de Fatia Dental/Arcabouço para Engenharia de Tecido 

Pulpar.  

2 Revisão da literatura 

2.1 Importância do dente para a ciência 

 

O dente é um órgão indispensável para a nutrição e fisiologia, 

estando envolvido nos processos de mastigação e digestão, embora 

em outros vertebrados também sirva como ferramenta de caça 

(Nakashima, 2005; Jernvall and Thesleff, 2012). Devido ao seu grau 

de complexidade e diversidade entre as espécies, o dente se tornou 

objeto de estudo na paleontologia, antropologia, biologia e áreas a 

fins (JernvallandThesleff, 2012). Muito do nosso entendimento sobre 

hábitos alimentares e evolução das diferentes espécies são baseados 

em registros fósseis de elementos dentais (Huysseune et al., 2009). 

Por possuir uma alta resistência os vestígios dentais podem ser 

usados para identificação de corpos e resolução de crimes pelos 

peritos forenses(Verma et al., 2014 ).  



23 
 

 
 

Mais recentemente, foi descoberta uma nova importância para 

os dentes: a de fonte de células-tronco. A descoberta de células-

tronco na polpa dos dentes permanentes e decíduos (dentes de leite) 

possibilitou o uso dessas células na engenharia tecidual. As células-

tronco da polpa dentária (CTPD) são capazes de se auto-renovar e se 

diferenciar em múltiplas linhagens. No caso das células-tronco de 

dentes decíduos (SHED, da sigla em inglês: 

StemcellsfromHumanExfoliatedDeciduousteeth) a facilidade com 

que estas células podem ser isoladas, de modo não invasivo e sem 

riscos para o paciente vem de encontro com uma das grandes 

discussões em torno do uso de células-tronco em terapias celulares. 

Uma vez que existe uma grande discussão ética, cientifica e religiosa 

sobre o uso de células-tronco embrionárias obtidas a partir do 

blastocisto. Sendo as células-troncos provenientes da polpa dental 

uma alternativa a ser estudada(Gronthos et al., 2000; Miura et al., 

2003).  

Estes estudos revelamque o dente é um órgão de fundamental 

importância em diversas áreas da ciência, e para o nosso trabalhoa 

compreensão das estruturas dentais e seus constituintes é necessária 

para a discussão dos resultados obtidos.  

2.2 Estrutura dental e seus elementos 

 

Cronológica e morfologicamente, existem duas classificações 

para as dentições: dentição decídua e permanente. Entre essas 

dentições, há uma fase de transição conhecida como dentição mista 

(Messer and Till, 2013). A dentição decídua, ou primária, na qual os 

elementos são popularmente conhecidos como dentes de leite, 

consistem em 20 dentes e desenvolve-se durante o período pré-natal. 

A erupção dos dentes decíduos normalmente é iniciada aos seis 

meses de vida e completamente formada até os 6 anos de idade. Com 



24 
 

a erupção do primeiro molar inferior permanente, inicia-se o período 

de dentição mista, marcado pela troca dos dentes decíduos pela 

dentição permanente. Essa fase se prolonga até os 12 anos. A partir 

desta idade, ou até que o último dente decíduo tenha sido substituído, 

inicia-se a dentição permanente. A dentição permanente é constituída 

por 32 dentes, sendo que 20 que substituem a dentição decídua e são 

definidos como sucessores, e os outros 12 dentes, quesão 

adicionados na medida em que os maxilares se desenvolvem. Tanto 

dentes decíduos, quanto os permanentes, seguem os mesmo estágios 

de desenvolvimento, e apresentam os mesmos elementos 

constituintes, diferindo apenas forma e no tamanho (Avery et al., 

2005; Bath-Balogh and Fehrenbach, 2012). 

Anatomicamente, o dente é dividido em duas partes: a coroa e 

a raiz (Figura 2A)(Katchburian, 2004; Averyet al., 2005; Bath-

BaloghandFehrenbach, 2012). A Coroa é a parte mais resistente do 

dente, suportando os traumas causados pelo ato de morder e 

mastigar. É recoberta por um tecido extremamente resistente e 

cristalino denominado esmalte (Katchburian, 2004). O esmalte, por 

sua vez, é um tecido altamente mineralizado e acelular, sendo 

produzido como resultado da atividade de secreção e reabsorção de 

células epiteliais, denominadas de ameloblastos, sendo a estrutura 

mais resistente do corpo, uma vez que os cristais de hidroxiapatita, 

que o constituem, são extremamente grandes e bem organizados, 

levando a formação de uma estrutura rígida, forte e resistente 

(Averyet al., 2005).  

Já a raiz possui função de suporte e sustentação. Diferente da 

coroa, que necessita de um recobrimento resistente, as raízes dentais 

são recobertas por cemento, um tecido conjuntivo mineralizado, cuja 

principal função é alojar fibras colágenas promovendo pontos de 

ancoragens com o ligamento periodontal (Katchburian, 2004).  

Por sua vez, o ligamento periodontal é caracterizado por uma 

camada de tecido conjuntivo, ricamente celularizado, responsável 



25 
 

 
 

pela secreção de colágeno, necessária para a formação de fibras 

colágenas, sendo essas responsáveis pela fixação do dente ao osso 

alveolar, fator determinante para suportar a pressão exercida durante 

o processo da mastigação(Coura et al., 2008; Polli, 2011).   

Internamente as camadas superficiais, descritas acima, 

encontra-se a dentina, tecido mais resistente que o cemento devido à 

alta concentração de minerais, e mais flexível que o esmalte, por 

conter o fluido dentinário e fibras colágenas, que operam como 

amortecedores frente à força exercida durante a mastigação (Cate, 

2008;Bath-Balogh andFehrenbach, 2012). A dentina é formada pelos 

produtos de secreção dos odontoblastos, sendo uma estrutura 

relevante tanto para a proteção de regiõesmais internas do dente, 

quanto suporte para o esmalte sobrejacente. Ao contrário do esmalte 

que é uma estrutura acelular, a dentina é vital e permeável, contendo 

os prolongamentos citoplasmáticos dos odontoblastos e terminações 

nervosas, que se localizam nos túbulos dentinários (Averyet al., 

2005). Estas estruturas, resistentes recobrem a porção mais interna 

do dente conhecida como câmara pulpar, região que está ocupada 

pela polpa dental (Figura 1)(Cate, 2008). 

 

 

 

 

 

 

 

 



26 
 

Figura 1: Corte histológico corado com coloração tricômica de 

hematoxilina e eosina. Evidenciando as camadas de dentina (D), a pré-

dentina (Pd), odontoblastos (O), e a polpa dental (PD).  

 

Fonte: do Autor. 

A polpa dental é o tecido responsável pela vitalidade do dente. 

Nela, são encontradas populações variadas de células, que mantém 

órgão em funcionamento, como odontoblastos, fibroblastos, células-

tronco mesenquimais, células endoteliais, células de defesa e 

terminações nervosas(Kettunen et al., 2005; LuukkoandKettunen, 

2014). Podendo ser divida em dois compartimentos: a zona 

odontogênica, que inclui os odontoblastos, que são as células 

responsáveis por sintetizar a pré-dentina e a dentina. Além da polpa 

propriamente dita, que é constituída principalmente de fibroblastos, 

matriz extracelular vasos e nervos (Figura 2B) (Averyet al., 2005). 

O tipo celular mais predominante na polpa dentária é o 

fibroblasto, essa célula é responsável pela síntese de matriz 

extracelular, secretando diferentes tipos de colágeno, proteoglicanose 



27 
 

 
 

glicosaminoglicanos. Além disso, os fibroblastos podem, 

simultaneamente ao processo de síntese, degradar a matriz 

extracelular, no processo de remodelagem sendo esse o mecanismo 

natural de lesão/cicatrização da polpa(Averyet al., 2005; Nanci, 

2012). Células envolvidas nas respostas inflamatória e imune, tais 

como linfócitos, macrófagos, mastócitos, células dendríticas e 

plasmócitos, também podem ser encontradas na polpa durante 

períodos de inflamação, sendo fundamentais contra uma infecção, 

pois liberam substâncias, quimiocinas e citocinas e outros 

mediadores celulares, para uma resposta antiinflamatória mais rápida 

e eficaz (Nanci,2012). 

Entretanto, a célula que caracteriza a polpa dental é o 

odontoblasto. Os odontoblastos são células pós-mitóticas, derivadas 

da crista neural, altamente especializadas (Couve et al., 2013). 

Anatomicamente, essas células se organizam em uma única camada 

na periferia da polpa. Uma particularidade dessas células é que, 

enquanto o corpo da célula se localiza na polpa dental, o seu 

prolongamento citoplasmático está posicionado na dentina, sendo 

que qualquer alteração do complexo dentina-pulpa são sentidos por 

estas células(Magloire et al., 2009). Os odontoblastos têm como 

função, e sua principal característica, a síntese e secreção de matriz 

dentinária, composta por colágeno e matriz extracelular. A matriz 

dentinária não mineralizada é chamada de pré-dentina. 

Posteriormente, a secreção de proteínas não colágenas como proteína 

fosfodentinária (DPP, do inglês DentinPhosphoProtein), 

sialoproteínadentinárias (DSP), proteína de matriz dentinária (DMP), 

decorina e biglicana, acabam por mineralizar gradualmente a matriz 

dentinária (Averyet al., 2005). 

Os odontoblastos também são considerados células 

mecanosensoriais, cujo papel pode estar envolvido no estímulo das 

células da polpa, responsáveis por uma resposta rápida frente à 

injúria. A importância dos odontoblastos como pivô da resposta 



28 
 

inflamatória é devido a sua localização, estando presente tanto nos 

túbulos dentinários, através dos seus prolongamentos, quanto na 

polpa, onde está o corpo celular. Os odontoblastos podem ser 

sensibilizados pelas terminações nervosas frente mudanças na 

superfície dentinária e rapidamente recrutar células de defesa, 

alterando a microcirculação da polpa para defesa do tecido e 

sobrevivência do órgão(Averyet al., 2005; Carda andPeydró, 2006; 

Magloireet al., 2009; Couve et al., 2014). 

Além da parte morfológica e estrutural descrita acima, o dente 

recebe irrigação sanguínea para a manutenção e nutrição do elemento 

dental. Os vasos sanguíneos penetram na polpa pelo forame apical, 

região que serve de canal de comunicação entre a polpa e estruturas 

externas ao dente. Os capilares e vênulas se ramificam ao longo da 

polpa, até alcançar a camada odontoblástica. Sendo a principal 

função da microcirculação suprir as células de oxigênio e 

nutrientes,assim como promover uma via de excreção dos restos 

metabólicos teciduais. Essas trocas ocorrem por difusão, nos 

capilares, e produtos teciduais são removidos da polpa por meio das 

vênulas (Yu and Abbott, 2007). 

 

 

 

 

 

 

 

 



29 
 

 
 

Figura 2: Figura esquemática de um corte longitudinal do elemento 

dental. A) Evidenciando as duas partes anatômicas do dente, coroa e raiz; 

estruturas de sustentação, como o ligamento periodontal, cemento, osso 

alveolar; estruturas mineralizadas de proteção, a dentina e o esmalte; e a 

polpa dental. B) Detalhes para a vascularização em vermelho e a inervação 

em amarelo, que chegam até os odontoblastos, participando do seu 

metabolismo na síntese de pré-dentina e mineralização da dentina, através 

de seus prolongamentos pelos túbulos dentinários.  

 

Fonte: Adaptado de (Bath-Balogh andFehrenbach, 2012). 

Seguindo o mesmo trajeto da vascularização temos a 

inervação pulpar, entrando na polpa pelo forame apical (Figura 3 B) 

e se ramificando na face coronária (Figura 3 C), próxima aos 

odontoblastos(Byerset al., 2003; Kettunenet al., 2005; Luukkoet al., 

2005). A inervação se origina de dois locais distintos, as fibras 

nervosas sensoriais, são derivadas do gânglio trigêmeo, e as fibras 

nervosas simpáticas, são derivadas do gânglio cervical (Byerset al., 

2003). A inervação dos dentes mandibulares é proveniente do nervo 

alveolar inferior (estrutura detalhada no item 5 da Figura 3 A), 

enquanto que as dos dentes maxilares, são originadas pelos nervos 

maxilares (item 4 da Figura 3 A). Em conjunto estas fibras formam 

uma complexa rede, responsável por manter a homeostase do dente, 

estando envolvidas no processo da mastigação, na regulação do fluxo 



30 
 

sanguíneo, nas reações inflamatórias e no reparo tecidual (Kettunenet 

al., 2005; Luukkoet al., 2005; JernvallandThesleff, 2012).  

Uma análise ultraestrutural dos feixes da polpa dental 

revelouum conjunto de terminações nervosas ao longo da estrutura 

do dente. Na região subjacente à camada de odontoblastosé 

observada uma grande ramificação, que leva a formaçãodo plexo de 

Raschkow (Byerset al., 2003; Fried et al., 2007). Este plexo é 

formado por fibras mielinizadas e/ouamielinizadas(Fried et al., 

2000); Byerset al., 2003). Exibindo uma descontinuidade progressiva 

do revestimento mielínico das fibras nervosas, na porção coronal do 

dente (Byers et al., 2003; Yu and Abbott, 2007).  

As terminações nervosas livres podem adentrar a camada 

odontoblástica, penetrando na pré-dentina e dentina interna, através 

dos túbulos dentinários próximos aos processos odontoblásticos, 

formando uma rede de fibras livres, sendo esses receptores 

específicos para a dor (ByersandTaylor, 1993; Caviedes-Bucheliet 

al., 2007; YuandAbbott, 2007; LuukkoandKettunen, 2014).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 



31 
 

 
 

Figura 3: Trajetória do nervo do gânglio trigêmio até o interior da 

polpa.A) Nervo trigeminal e seu ramos terminais periféricos, onde 1. 

gângliotrigêmio; 2. nervo oftálmico; 3.nervo maxilar; 4.nervo mandibular; 

5.nervo alveolar inferior; 6.nervo lingual; 7.forame mandibular;8.nervo 

alveolar inferior no canal mandibular; 9.canal mandibular. B) Esquema 

ilustrativo do elemento dental com detalhe para o forame apical, região de 

chegada dos feixes nervosos para a polpa. C) Corte transversal de um nervo 

alveolar inferior, destacando seus fascículos (M –mentual e D- dental).  

D)esquema ilustrativo do nervo alveolar, constituído por fascículos em azul 
e suas camadas fibrosas de revestimento. 

 

Fonte: A) Adaptado de (Martens et al., 2013); B) do autor;C)Adaptado de 

(Kqiku et al., 2011); D) do autor. 



32 
 

Para o entendimento do nosso trabalho se faz necessário o 

conhecimento prévio da anatomia dos nervos, suas estruturas e suas 

devidasnomenclaturas. De forma simplificada, pode-se entender que 

o nervo (Figura 3 A)está envolvido por um tubo de tecido conjuntivo 

denso chamado de epineuro (Figura 3 D). Este, por sua vez, possui 

vários fascículos nervosos (Figura 3 C), sendo esses envolvidos por 

outra camada de tecido conjuntivo frouxo, chamada de perineuro 

(Figura 3 D). Por fim, internamente a estas estruturas, fascículos, 

encontramos o endoneuro, camada de fibras reticulares que 

delimitam as fibras nervosas (Figura 3 D).  

Resumindo, os fascículos nervosos são aglomerados de fibras 

nervosas. Por definição, uma fibra nervosaé formada por um axônio 

e seuenvoltório, a bainha de mielina. Assim, uma fibra nervosa pode 

serformada por axônios mielínicos e amielínicos(Cowan et al., 1997; 

Martini et al., 2009).Os fascículos nervosos acessam à polpa somente 

nos estágios finais do desenvolvimento dental, quando já ocorreu a 

síntese de esmalte e dentina(Shrestha et al., 2014). As etapas finais 

da inervação do dente são dependentes da ramificação e 

reorganização dos axônios já existentes, que penetram pela polpa por 

meio de feixes. 

Trabalhos prévios do nosso grupo compararam a interação das 

terminações nervosas da polpa com processos de reabsorção 

radicular em dentes decíduos, bem como, em processos patológicos 

inflamatórios em polpas de dente permanente (Chagas et al., 2012). 

Para isso, foram feitos cortes transversais na raiz submetidos a 

processamento histológico com técnica de coloração de hematoxilina 

e eosina (HE) e imunomarcação com ?- Tubulina III, os resultados 

obtidos das estruturas nervosas encontradas na polpa são mostrados 

na Figura 4. Neste trabalho, foi constatado que as terminações 

nervosas estão em maior número, em dentes decíduos em etapa de 

reabsorção óssea, e em polpas inflamadas quando comparadas com 

D 



33 
 

 
 

polpas de dentes hígidos. Reforçando a interação da inervação nos 

processos inflamatórios da polpa. 

Figura 4: Terminações nervosas da polpa dental.(A) Estruturas 

semelhantes a feixes nervosos corada com HE. (B) Imuno-marcação com ?-

Tubulina III das terminações nervosas encontradas na polpa. 

 

Fonte: Adaptado de (Chagas et al., 2012) 

O posicionamento e a trajetória dos axônios no interior da 

polpa dental são direcionados por vários fatores de crescimento, 

secretados ao longo de todo o processo de odontogênese (Thesleff, 

2003; Kettunenet al., 2005; Luukkoet al., 2005; 

LuukkoandKettunen, 2014). 

2.3 Odontogênese 

 

O desenvolvimento do dente tem início com a interação do 

epitélio oral de revestimento e o mesoderma, subjacente, derivado 

das células da crista neural (Loes et al., 2001; Thesleff, 2003; 

Kettunenet al., 2005; Luukkoet al., 2005; LuukkoandKettunen, 

2014). O primeiro sinal morfológico de diferenciação observado em 

humanos ocorre entre a quinta e sexta semana de desenvolvimento 

embrionário. Esse sinal é o espessamento da camada basal do 



34 
 

epitélio oral na região da mandíbula e maxila, (Figura 5 A)que 

originará a lâmina dental no embrião (Thesleff, 2003). O processo 

continua a se desenvolver seguido por movimentos morfogenéticos 

que darão origem às fases subsequentes que conhecidas como: botão, 

capuz e campânula, as quais serão abordadas no decorrer do texto 

(Figura 5) (Thesleff, 2003; Luukkoet al., 2005). 

A fase de broto (botão) (figura 5 B) é marcada por uma grande 

proliferação da lâmina dental (células ectodermais) que penetram em 

direção ao interior do mesênquima adjacente, formando uma 

estrutura em forma de botão. Cada broto juntamente com seu 

ectomesênquima adjacente, originará o germe dental, sendo esse 

conhecido como o primórdio dos dentes(ThesleffandSharpe, 1997; 

Luukkoet al., 2005; Bath-Balogh andFehrenbach, 2012). 

O terceiro estágio da odontogênese é conhecido como estágio 

de capuz, (Figura 5 C) nele o processo de proliferação das células 

ectodermais continua, porém, de forma irregular em diferentes partes 

do broto, levando a formação de uma estrutura semelhante a um 

capuz. Além disso, o ectomesênquima remanescente que envolve a 

superfície externa do capuz condensa-se para formar uma estrutura 

semelhante a uma cápsula, chamada de papila dental(Thesleff, 2003; 

Luukkoet al., 2005). 

Na fase posterior do desenvolvimento, denominada de 

campânula, (Figura 5 D) ocorre o surgimento da morfologia 

definitiva da coroa. Nessa fase, as células do germe dental começam 

a se diferenciar, dando forma às estruturas dentárias. Primeiro ocorre 

à formação da morfologia da coroa, com a diferenciação do epitélio 

interno do germe dental em ameloblastos. Ao mesmo tempo na 

porção superior do tecido mesenquimal da papila dental, ocorre à 

diferenciação de células mesenquimais em odontoblastos, 

responsáveis pela síntese de dentina(Thesleff, 2003; Luukkoet al., 

2005). 



35 
 

 
 

Os estágios finais da odontogênese incluem as etapas de 

aposição, (Figura 5 E) que é marcado por uma intensa atividade 

secretora das células especializadas para formação esmalte, dentina e 

cemento em camadas sucessivas. Em seguida, a etapa de maturação, 

(Figura 5 F) quando as matrizes de tecidos duros do dente 

completam sua mineralização. Quando a coroa do dente está 

completamente formada e o dente começa a irromper em direção à 

cavidade bucal, o processo de desenvolvimento dos tecidos de 

suporte do dente vão se formando simultaneamente a deposição de 

dentina na câmara pulpar, que vai se estreitando até formar um canal 

por onde a polpa se comunica com vasos e nervos. 

Subsequentemente, a raiz se conecta ao osso alveolar (Kettunenet al., 

2005; Luukkoet al., 2005; Bath-Balogh andFehrenbach, 2012). 

Durante essas fases, existe a presença constante de sinais indutivos 

de moléculas reguladoras que participam de toda a 

odontogênese(Thesleff and Sharpe, 1997; Loes et al., 2001; Kettunen 

et al., 2005; Maurin et al., 2005; Bei, 2009; Bath-Balogh and 

Fehrenbach, 2012; Couve et al., 2013; Luukko and Kettunen, 2014; 

Shrestha et al., 2014). 

 

 

 

 

 

 

 

 



36 
 

Figura 5: Figura representativa das etapas da Odontogênese e da 

inervação sensorial da polpa. a; b; c; d; e; f são as fases da odontogênese: 

Formação da lâmina denta estágio de broto, capuz, campânula, aposição e 

maturação, respectivamente.  (ep) epitélio; (m) mesenquima; (cm) células 

mesenquimais; (gm) germe dental; (fd) folículo dental; (pd) papila dental; 

(am) ameloblasto; (o) odontoblastos; (esm) esmalte; (den) dentina; (ao) osso 

alveolar.  

 

Fonte: do Autor. 

2.4 Sinalização celular na neurogênese do dente 

 

Durante o desenvolvimento do sistema nervoso as fibras 

nervosas em crescimento são guiadas para os tecidos alvos através da 

combinação de moléculas de sinalização morfogenéticas, que podem 

interagir pelo contato célula-célula ou célula-matriz extracelular. 

Algumas moléculas de sinalização, já são bem evidenciadas, quanto 

ao seu papel de “guia” na trajetória axonal para o germe dental. Uma 

das principais características destas moléculas guias, é que sua 

expressão pode ser regulada espaço temporalmente, ao longo do 

desenvolvimento do dente, atuando na atração ou repulsão de fibras 

nervosas conforme a etapa de morfogênese do órgão, e do grau de 

diferenciação das células envolvidas(Luukkoet al., 2005).  



37 
 

 
 

Uma hipótese que vem sendo testada é que a expressão de 

moléculas sinalizadoras e seus fatores de transcrição orquestram não 

somente a odontogênese, como também podem servir de estímulos 

para a secreção de moléculas neuroregulatória, que irão guiar a 

trajetória do axônio trigeminal até o interior da polpa (Mitsiadis and 

Luukko, 1995; Luukko, 1998; Bei, 2009). 

A inervação sensorial alcança a polpa através de uma fibra 

nervosa pioneira, que atinge a região de espessamento no epitélio 

oral, através do nervo alveolar e se posiciona no germe dental, ainda 

na fase inicial de broto (Figura 6 G) (Luukkoet al., 2005; Shresthaet 

al., 2014). Subsequente a isso, as fibras nervosas crescem e se 

ramificam na periferia do germe dental, gerando a inervação do 

mesênquima da papila dental (figura6 H) (Shresthaet al., 2014). 

Porém, os nervos sensoriais penetram na cavidade pulpar apenas 

após a fase de formação do esmalte (LuukkoeKettunen, 2014). A 

posição e a trajetória ocupada pelos axônios correspondem a 

diferentes períodos de secreção de fatores de crescimento 

quimioatrativos, pela polpa (Bei, 2009). Os fatores de crescimento 

são moléculas regulatórias, dentre elas algumas estão envolvidas no 

processo de neurogênese, como a molécula de adesão celular neural 

(NCAM, do inglês Neural CellAdhesionMolecule), semaforinas, 

proteínas de membrana, fatores de crescimento neurotróficos, como 

o, fator de crescimento neural (NGF, do inglês NerveGrowthFactor) 

e o fator neurotrófico de células gliais (GDNF, do inglês 

Glialcellline-DerivedNeurotrophicFactor), que atuam mediando o 

contato e a atração de axônios em crescimento (Kettunenet al., 

2005). 

O NGF, especificamente, é expresso pelo mesênquima dental, 

ainda na fase de botão, sendo responsável pela atração da fibra até o 

germe dental (Figura 6 G-H)(Luukkoet al., 2005). Em contrapartida, 

foi demonstrado por Shrestha e colaboradores (2014) que a 

Semaforina 3A, uma proteína da família das semaforinasrelacionadas 



38 
 

com a trajetória axonal, tem o papel relevante em repelir fibras 

nervosas em etapas iniciais da odontogênese, sendo secretadas pelas 

células ectomesenquimais apenas no estágio de capuz e no início da 

fase de campânula. Limitando assim a difusão axonal para o interior 

do tecido pulpar, uma vez que somente após a diminuição da 

expressão deste fator as fibras nervosas penetram a polpa (Figura 6 I) 

(Friedet al., 2000; Shresthaet al., 2014; Wada et al., 2014). Também 

foi demonstrado que uma inibição deste fator, em animais nocaute, 

resultou num complexo dentino-pulpar com um padrão de inervação 

anormal, pois os axônios penetraram prematuramente na polpa 

(Thesleff, 2003). Por outro lado, a semaforina7 A, outra classe de 

proteína da família das semaforinas, é expressa em odontoblastos 

humanos e sua principal função está relacionada com o 

estabelecimento da inervação no complexo dentino-pulpar nos 

estágios finais do desenvolvimento (Figura 6 L-J). Por sua 

capacidade modulatória sobre o processo de inervação, sugere-se que 

esta proteína pode ser uma candidata alvo para a engenharia de 

tecidos (Maurinet al., 2005; Couve et al., 2013). 

Estes resultados indicam que algumas moléculas sinalizadoras 

que mediam as interações entre os tecidos odontogênicos também 

regulam a inervação dentária, por meio do controle da expressão de 

proteínas neuroregulatórias secretadas pela polpa 

(LuukkoandKettunen, 2014). 

 

 

 

 

 



39 
 

 
 

Figura 6: Moléculas neuroregulatórias sendo expressas durante as fases 

da odontogênese.  g; h; i; j; k; l representa a trajetória axonal desde a 

chegada da fibra primordial (fp) ao nervo alveolar (na) até sua completa 

ramificação na camada odontoblástica. As cruzes representam moléculas 

sinalizadoras que atraem a inervação, estimulam seu crescimento e 

ramificação das fibras nervosas, (+ são NGF; + GDNF; + NCAM; + 

netrina; + Sema 7a). (- representa a proteína Sema 3A, que atua repelindo as 

fibras nervosas em períodos chave do desenvolvimento). 

 

 Fonte: do autor 

Devida a essas evidencias, que afirmam que o órgão dental 

conta com uma gama complexa de eventos e interações celulares 

controladas espaço-temporalmente, de acordo com as etapas do seu 

desenvolvimento do dente (Kettunen, 2005), a Odontologia 

juntamente com as áreas de neurobiologia e engenharia de tecidos, 

busca entender esses processos e levar para a clínica novos métodos 

que possam ser utilizados na manutenção da longevidade do dente, e 

como consequência em uma melhor qualidade de vida do paciente. 

 

 

 



40 
 

2.5 Problemática Clínica 

 

Como já descrito anteriormente a polpa dental é um tecido 

mesenquimal altamente especializado, delimitado por um tecido 

rígido e mineralizado. Durante um processo inflamatório na polpa, a 

fase de edema fica comprometida devido ao confinamento deste 

tecido entre paredes rígidas, o que eleva o potencial de dor (Smith, 

2002; 2003).  

Atualmente são propostos três mecanismos de 

hipersensibilidade dental (Byers and Narhi, 1999; Carda and Peydró, 

2006; Chung et al., 2013). O primeiro deles, e o mais aceito pelos 

especialistas, é a teoria hidrodinâmica; quando, através da dissolução 

da matriz dentinária, altera-se o movimento do fluido nos túbulos 

dentinários, mudança que será detectado pelas fibras nervosas na 

camada de dentina. Uma segunda teoria é a neural; essa afirma 

quequalquer alteração do complexo dentino-pulpar será percebida 

pelas terminações sensoriais. Por fim, temos a teoria da transdução, 

onde os odontoblastos são considerados células mecanosensoriais, 

capazes de transmitir estímulos para as fibras nervosas 

nociceptivas(Chung et al., 2013; Couve et al., 2013). Cada teoria 

proposta envolve a condução de sinais nociceptivos ao sistema 

nervoso central (Byers eNarhi, 1999). E está diretamente relacionada 

com a resposta inflamatória do tecido frente a lesão. Injúrias na polpa 

dental podem acontecer por causa de 3 principais fatores: mecânicos, 

químicos ou irritantes microbianos, essas situações e/ou agentes 

ativam vários tipos de resposta inflamatória no local da 

injúria(Smith, 2002; HahnandLiewehr, 2007; YuandAbbott, 2007). 

A possibilidade da regeneração fisiológica da polpa é restrita a 

vários fatores. Embora o tecido pulpar seja ricamente vascularizado, 

em comparação com outros tecidos do corpo o fluxo sanguíneo é 

reduzido devido à anatomia da câmara pulpar. Dessa forma, o baixo 

suprimento sanguíneo da polpa prejudica a habilidade do sistema 



41 
 

 
 

imune em combater as infecções e/ou injúrias(Hahn and Liewehr, 

2007). Além disso, os odontoblastos são células pós-mitóticas, com 

limitada capacidade proliferativa, a competência da resposta 

reparadora ao dano pulpar é observada normalmente em casos de 

lesões superficiais de cárie, onde os odontoblastospossuem uma 

atividade secretora aumentada. Assim,em condições de prevenção, os 

odontoblastos secretam uma dentina terciária também conhecida, 

anatomicamente, como dentina reparadora, sendo essa pobremente 

organizada e menos mineralizada quando comparada com a dentina 

primária e secundária. A dentina terciária serve como barreira para 

proteger a polpa dos produtos ácidos produzidas pelas bactérias 

causadoras da cárie(Martens et al., 2013; Couve et al., 2014). 

Como dito anteriormente, a dentina possui uma estrutura 

tubular que está intimamente relacionada com o tecido da polpa 

através dos prolongamentos odontoblástico. No entanto, quando o 

dente sofre uma injúria grave como um trauma, fator físico de 

inflamação da polpa, ou a formação de uma cavidade mais profunda 

por lesão de cárie, os odontoblastos podem sucumbir ou perder a 

capacidade secretora devido à gravidade da lesão. Assim, essas 

lesões mais graves podem levar a polpa a uma inflamação 

irreversível, gerando, possivelmente, um processo necrótico. 

Geralmente tratamentos endodônticos convencionais são indicados 

nestas situações. Apesar dos resultados positivos com os tratamentos 

endodônticos, que são amplamente utilizados no mundo todo, 

existem desvantagens significativas, como por exemplo, à perda 

significativa de dentina, deixando como sequela para a vida toda um 

dente não vital e enfraquecido. Sendo este problema especificamente 

crítico quando se trata de trauma dental em pacientes jovens com 

rizogênese incompleta, ou seja, dentes imaturos onde a raiz não está 

totalmente formada, ocorrência frequente na clínica odontológica.  

A fim de evitar tais problemas, e com o objetivo de manter o 

dente vital, novas estratégias de tratamento vêm sendodesenvolvidas, 



42 
 

com base em princípios de engenharia de tecidos. Essas novas 

técnicas giram em torno da utilização de células-tronco semeadas em 

arcabouços, que além de servir de base para crescimento, migração e 

proliferação celular, também possibilita a difusão de moléculas e 

fatores de crescimentos que irão atuar nos processos de diferenciação 

celular(Demarco et al., 2011; Albuquerque et al., 2014). 

2.6 Uso das células tronco como terapia regenerativa do dente 

 

As células-tronco (CT) são células indiferenciadas, ou seja, 

não especializadas, com capacidade de auto-renovação e potencial de 

diferenciação. A auto-renovação é a capacidade que as CT têm de 

proliferar, gerando células idênticas às originais, enquanto que o 

potencial de diferenciação está relacionado com a capacidade das CT 

de, quando em condições favoráveis, gerar células com diferentes 

graus de especialização, ou seja, de diferentes tecidos (Rossant, 

2011; Martens et al., 2013; Mayo et al., 2014).Pode-se classificar as 

CT quanto a sua origem e a sua potencialidade   

Quanto a origem as CT são divididas em duas classes: 

ascélulas-tronco embrionárias, que são aquelas que derivam da 

massa celular interna do blastocisto; e as  células-tronco adultas,que 

são  encontradas em uma diversidade de tecidos no indivíduo adulto 

para reparação e manutenção tecidual (Rossant, 2011).Em relação à 

sua potencialidadeas CT podem ser:totipotentes, pluripotentes, 

multipotentes e unipotentes. As CT totipotentes são o único tipo de 

célula capaz de originar um organismo completo, apresentando a 

propriedade de gerar todos os tipos celulares presentes nos tecidos do 

organismo e anexos embrionários(Armstrong et al., 2012). As CT 

pluripotentes são aquelas que possuema capacidade de geraras 

células dos três folhetos embrionários (ectoderma, mesoderma e 

endoderma) e seus derivados, dando origem a todos os demais 

tecidos do organismo.Por fim, as CT multipotentes,como as 



43 
 

 
 

mesenquimais, são células residentes, que atuam, principalmente, na 

renovação celular, podendo ser encontradas em vários tecidos, como 

por exemplo: medula óssea, cérebro, sangue, cordão umbilical e a 

polpa dental. (Mitsiadis et al., 2011; Iohara et al., 2013; Martens et 

al., 2013). 

2.7 Células-tronco de origem dental 

 

Populações de células-tronco pós-natais foram identificadas na 

polpa de dentes permanentes humanos (DPSC, do inglês Dental 

PulpStemCell) porGronthos e colaboradores (2000, 2002)dando 

início à utilização de um novo modelo de estudo para a diferenciação 

de células adultas in vitro e in vivo. Da mesma forma, observou-se 

que os remanescentes pulpares, derivados de dentes decíduos, 

também contem uma população de células-tronco pós-natais; sendo 

essas capazes de proliferação extensiva e diferenciação 

multipotencial, e foram denominadas de células-troco de dentes 

decíduos exfoliados humanos (SHED)(Miuraet al., 2003). 

As CT conhecidas como DPSC e SHED demonstraram a 

habilidade de gerar um complexo semelhante à dentina quando co-

implantadas com partículas de hidroxiapatita e fosfato de tricálcio no 

tecido subcutâneo de camundongos imunossuprimidos. Também foi 

relatado o desenvolvimento de áreas de tecido pulpar vascularizado, 

e uma camada alinhada à dentina mineralizada, com características 

de odontoblastos (Gronthoset al., 2000; Gronthoset al., 2002; 

Miuraet al., 2003).Além disso, devido ao fato de que todos os 

constituintes do dente são derivados da interação ectomesenquimal, 

as células-tronco deste órgão são capazes de se diferenciar tanto em 

derivados mesodermais, como adipócitos e osteoblasto quanto 

ectodermais como neurônios(Duarte, 2013). 



44 
 

Baseado nisso, alguns estudos abordam a capacidade das 

CTPD de formar derivados neurais. Relatou-se assim, que as CTPD 

se diferenciaram em neurônios quando foram implantadas na região 

da medula em embriões de aves, assim como facilmente se 

diferenciam em células nervosas in vitro na presença de meio 

indutivo (Coura et al., 2008; Arthur et al., 2009; Maltman et al., 

2011; Martens et al., 2014). 

Todos estes estudos citados, acima, demonstraram que as 

CTPD possuem capacidade de diferenciação em linhagens celulares 

distintas, sendo, assim, uma candidata potencial para terapias 

clínicas.  Uma excelentenotícia publicada no dia 26 de janeiro de 

2015, pelo Diário Oficial da União, relatando a Resolução 154/2015 

do Conselho Federal de Odontologia, que normatiza o uso de 

células-tronco de origem odontológica no Brasil. Ficam regidos por 

esta resolução tanto os procedimentos de coleta, quanto de 

armazenamento dos tecidos e as atuais possibilidades de aplicação 

em humanos. Sem dúvidas esse é um grande avanço para as 

pesquisas envolvendo áreas como engenharia tecidual. Todavia, além 

do uso das células-tronco, também é primordial o conhecimento de 

materiais sintéticos, que possam ser utilizados como base para 

crescimento e diferenciação celular. 

2.8 Polímeros utilizados na engenharia de tecidos dentais 

 

Qualquer estratégia utilizada na engenharia tecidual requer o 

desenvolvimento de biomateriais compatíveis (Demarco et al., 

2011). Biomateriais são definidos como substâncias de origem 

natural ou sintética, biodegradáveis ou permanentes, que interagem 

com os sistemas biológicos. O objetivo da utilização desses é o 

tratamento, restauração ou substituição, de algum tecido ou órgão, 

restabelecendo, assim, a sua função e vitalidade (Park et al., 2014). 

Alguns exemplos característicos de biomateriais são os polímeros 



45 
 

 
 

sintéticos, muito utilizados na área médica, para a fabricação de 

próteses, telas abdominais, enxertos, arcabouços, implantes 

mamários, lentes de contato, suturas, curativos, entre outros 

(Veleirinho, 2012). 

Assim, novas estratégias para a regeneração da polpa dentária 

estão baseadas, e podem ser realizadas, através do desenvolvimento 

de biomateriais compatíveis com o tecido dental, que permita o 

crescimento e as interações células-células e que se adapte as 

diferentes dimensões da cavidade pulpar (Rosa et al., 2011; 

Nakashima and Huang, 2013). Como em qualquer outro tecido, a 

engenharia de tecido pulpar, exige a associação de células em 

microambiente favorável para adesão, crescimento, proliferação, 

diferenciação e interação das células com o tecido do paciente. 

Baseado nisso os arcabouços são estruturas tridimensionais que 

proporcionam um ambiente inicial para o crescimento destas células, 

que também pode ser utilizado para a liberação de moléculas e 

fatores morfogenéticos, melhorando o desempenho celular 

(Albuquerque et al., 2014; Syed-Picard et al., 2014). 

O papel do arcabouço tem se tornado crítico na odontologia 

pela dificuldade de se obter um material que seja maleável o 

suficiente que se ajusteas condições estruturais da raiz permitindo, 

dessa forma, o recrutamento de vasos sanguíneos e inervações, que 

penetram na polpa pelo forame apical, sendo essascaracterísticas 

fundamentais para que tenha anastomose com o tecido neoformado 

(Albuquerque et al., 2014; Syed-Picardet al., 2014). Assim, os 

arcabouços são peças chave para a transposição dos resultados em 

laboratório para a clínica (Demarco et al., 2011). Atualmente, os 

polímeros têm geradomuitos subsídios sobre mecanismo celulares e 

moleculares envolvendo células-tronco de polpa dental. Neste 

contexto, um material amplamente utilizado é o ácido poli-L-lático, 

(PLLA da sigla em inglês Poly-L-LacticAcid). O modelo de fatia 

dental/arcabouço, desenvolvido por Cordeiro e colaboradores (2008) 



46 
 

utiliza o PLLA como arcabouço, e tem se tornado um modelo 

promissor e muito utilizado para o estudo dos mecanismos celulares 

e moleculares envolvidos na engenharia da polpa dental (Nor, 2006; 

Cordeiro et al., 2008; Sakai et al., 2011; Albuquerque et al., 2014). 

Nesse modelo, fatias obtidas de terceiros molares recém-extraídos, 

passam pelo processo de remoção da polpa da cavidade pulpar, 

posteriormente a cavidade é recoberta por cloreto de sódio e PLLA 

dissolvido em clorofórmio. Após a polimerização do PLLA, remove-

se o sal do conjunto fatia/arcabouço, através de lavagem com PBS, 

sendo esse processo necessário para criar a porosidade requerida para 

semear as células. Por fim esse arcabouço, com ou sem a presença a 

presença de CT, e implantando no tecido subcutâneo do dorso de 

camundongos (Cordeiro et al., 2008). Esta abordagem permite a 

manipulação genética das células antes de sua implantação, bem 

como, permite testar o efeito de diferentes populações celulares no 

tecido pulpar da engenharia de tecidos (Cordeiro et al., 2008; 

Demarco et al., 2011; Sakai et al., 2011). 

Além dessa técnica descrita acima, outra abordagem emprega 

o copolímero ácido láctico-co-ácido glicólico, (PLGA do inglês 

Poly-Lactic-co-GlicolicAcid) como arcabouço. Neste caso pode-se 

controlar a taxa de degradação e incorporar moléculas de liberação 

controlada. Através dessa abordagem é possível avaliar os efeitos de 

diferentes fatores de crescimento no metabolismo e diferenciação 

celular, bem como estabelecer condições ótimas para o 

desenvolvimento do tecido, como concentração e tempo de 

exposição aos fatores morfogenéticos(Murphy et al., 2000; Sakai et 

al., 2010). 

Os arcabouços não são muito utilizados na prática clínica 

devido à dificuldade estrutural da extensão do canal radicular ser 

alcançada pelo polímero. Nestes casos, o desenvolvimento de 

arcabouços injetáveis surgir como uma estratégia viável e atrativa. 

Vários arcabouços injetáveis têm sido propostos, como os hidrogéis, 



47 
 

 
 

no propósito da engenharia tecidual da polpa dental (Rosa et al., 

2013). Estes arcabouços, além de se adaptar à cavidade pulpar, têm 

mostrado promover crescimento e diferenciação de células-tronco. 

Um estudo recente, produzido por Rosa e colaboradores (2013) 

demonstrou um resultado promissor no que se diz a produção de 

polpa dental por engenharia tecidual utilizando arcabouços 

injetáveis. Após a suspensão de SHED em arcabouços, o conjunto foi 

injetado em raízes de dentes humanos e, posteriormente, implantado 

no tecido subcutâneo de camundongos. Após 35 dias, foi encontrado 

um tecido semelhante à polpa dental, sugerindo que as células-tronco 

se diferenciaram em odontoblastos funcionais, com capacidade de 

produzir novas camadas de dentinas (Sakai et al., 2011). Para reduzir 

a manipulação in vitro das células a serem implantadas, novos 

métodos de cultura celular, em 3D estão sendo utilizados para 

aplicação na engenharia de tecidos dentais. Syed-Picard e 

colaboradores em 2014 realizaram experimentos com cultura de 

DPCS em placas recobertas com silicone, e transferiram essa cultura 

3D para a cavidade radicular, logo após implantaram no dorso de 

animais, tendo como resultado um tecido semelhante à polpa, com 

células diferenciadas em odontoblastos capazes de secretar dentina, e 

vascularização.  

Embora estes resultados tenham sido descritos apenas em 

ensaios laboratoriais, o desenvolvimento de arcabouços adequados é 

inquestionavelmente um passo crítico para a aplicação da engenharia 

de tecido pulpar na prática clínica (Rosa et al., 2013). 

 

 

 



48 
 

3. Proposição 

 

Trabalhos prévios com a utilização de células-tronco pós-

natais, tais como DSPC e SHED, apontaram para novas 

possibilidades em terapias celulares, visando o desenvolvimento de 

novos tecidos. Além disso, o estabelecimento de modelos 

experimentais in vitro e in vivo tem permitido avaliar tanto a 

diferenciação e crescimento de fibras nervosas, quanto à eficiência 

de moléculas neuroatrativas na promoção de um tecido inervado. 

Cordeiro e colaboradores (2008) conseguiram gerar através de 

técnicas de engenharia de tecidos um tecido semelhante à polpa 

dental, utilizando o Modelo de Fatia Dental/Arcabouço para 

Engenharia de Tecido Pulpar. Nesse trabalho, as SHED diferenciadas 

em odontoblastos foram capazes de secretar e mineralizar matriz 

dentinária. Além disso, o tecido neoformado também apresentou um 

padrão de vascularização semelhante ao encontrado na polpa dental, 

demonstrando, por imunomarcação, que as células-tronco de dentes 

decíduos também se diferenciaram em células endoteliais e não 

somente em odontoblastos. Esse trabalho pioneiro, do nosso grupo 

de pesquisa, foi de grande importância para um melhor entendimento 

dos eventos celulares e moleculares envolvidos na engenharia de um 

tecido pulpar celularizado e vascularizado. Entretanto, para 

mimetizar completamente o tecido pulpar, morfofuncionalmente, o 

estudo da neurogênese do tecido também precisa ser realizado.  

Até o momento não foi encontrado na literatura nenhum outro 

trabalho utilizando a mesma metodologia visando compreender os 

eventos relacionados com o desenvolvimento de um tecido pulpar 

inervado. Desta forma, justifica-se a realização de investigações 

adicionais para que esses aspectos sejam esclarecidos, visto que 

abordagens envolvendo a utilização de células apropriadas, matrizes 

condutivas e fatores de crescimento, permitirão um melhor 

entendimento do crescimento e migração de fibras nervosas e 



49 
 

 
 

diferenciação celular. É importante salientar que o trabalho também é 

pioneiro no desenvolvimento dessa metodologia que foi conduzida 

pela primeira vez em animais não imunosuprimidos, como 

consequência a resposta do hospedeiro aos implantes (fatia 

dental/arcabouço/células) também será demonstrada de forma 

inédita.  

Logo, estas abordagens poderão possibilitar o 

desenvolvimento de ferramentas moleculares e alternativas 

terapêuticas viáveis para a regeneração de tecidos pulpares 

danificados, regenerando sua estrutura como um todo, bem como sua 

função e vitalidade. 

A fundamentação teórica e as argumentações acima baseadas 

na literatura conferem suporte à hipótese do presente estudo: 

considerando que através da técnica de engenharia de tecidos já foi 

possível obter, a partir da diferenciação de SHED, um tecido pulpar 

funcional e vascularizado, e levando em consideração que a 

inervação da polpa segue o mesmo trajeto dos vasos sanguíneos, é 

possível sugerir também a possibilidade de se mimetizar in vivo, o 

crescimento, a migração e a diferenciação de fibras nervosas, para o 

desenvolvimento de um tecido pulpar inervado utilizando como 

metodologia o modelo de Fatia Dental/ Arcabouço na engenharia de 

Tecido Pulpar em camundongos não imunossuprimidos.  

 

 

 

 

 

 



50 
 

4. Objetivo Geral 

 

O objetivo geral deste estudo é verificar o possível 

desenvolvimento de polpas dentais inervadas utilizando o Modelo de 

Fatia Dental/Arcabouço para Engenharia de Tecido Pulpar, 

implantados no subcutâneo do dorso de camundongos não 

imunossuprimidos. 

4.1 Objetivos Específicos 

 

1. Avaliar se ocorre neurogênese espontânea em fatias 

dentais/arcabouços semeados com células-tronco de polpa de dentes 

decíduos (SHED), implantados no subcutâneo do dorso de 

camundongos;  

2. Descrever morfologicamente as estruturas nervosas no tecido 

neoformado; 

3. Discutir os resultados encontrados, de forma a contribuir com os 

dados encontrados na literatura. 

 

 

 

 

 

 

 



51 
 

 
 

5 Material e métodos 

5.1 Considerações éticas 

 

O projeto de pesquisa foi submetido para apreciação e 

aprovado pelo Comitê de Ética em Pesquisa com Seres Humanos 

(CEPSH) da Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), sob 

parecer nº 216.371, de 11/03/2013. Todos os participantes desta 

pesquisa foram esclarecidos sobre os objetivos do projeto e 

autorizaram a coleta dos seus dentes através da assinatura do Termo 

de Consentimento Livre e Esclarecido (Apêndice1). O uso de 

animais para o desenvolvimento da pesquisa teve a aprovação da 

Comissão de Ética para o Uso de Animais (CEUA) da UFSC, ofício 

nº 032/CEUA/PROPESQ/2013. 

5.2 Considerações gerais 

 

Os procedimentos experimentais consistiram em quatro 

etapas: I. Coleta e limpeza dos dentes; II. Cultura de células-tronco 

de polpa dental de dentes decíduos (SHED); III. Preparação do 

Modelo Fatia Dental-Arcabouço; e IV. Implante das fatias no 

subcutâneo do dorso de camundongos da espécie Mus muscullus. 

Os procedimentos foram conduzidos em quatro grupos: Não 

implantado, controle positivo, controle negativo e engenharia de 

tecido pulpar (Figura 7). A fatia não implantada consistiu no corte da 

fatia dental de terceiro molar hígido e sua imediata fixação e 

processamento histológico sem passar pelo processo de implante no 

dorso dos animais. O controle positivo consistiu da implantação 

imediata de fatias dentais obtidas de terceiros molares recém-

extraídos, no dorso dos animais. Já o controle negativo, as fatias 



52 
 

dentais tiveram as cavidades pulpares esvaziada e posteriormente 

preenchidas com um polímero sintético (PLLA), e então implantadas 

no dorso dos camundongos, sem a semeadura de células. Por fim, no 

grupo experimental (engenharia de tecido pulpar), as fatias dentais 

tiveram a cavidade pulpar esvaziada, sem haver contato com as 

paredes de pré-dentina, e então preenchidacom o polímero sintético 

(PLLA), seguida da semeadura de células-tronco de dentes decíduos 

exfoliados humanos (SHED) resuspensas em uma proporção de 1:1 

de Matrigel, sendo posteriormente implantadas no subcutâneo da 

região dorsal de camundongos machos, de linhagem Mus muscullus, 

com idades entre 5 e 7 semanas. Todos os grupos foram monitorados 

em tempos de 21, 28, 36 ou 65 dias decorridos a partir da data do 

implante. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



53 
 

 
 

Figura 7: Esquema ilustrativo dos procedimentos nos grupos controle positivo, 
controle negativo e engenharia pulpar (teste).A) Terceiros molares hígidos 
extraídos, B) Fatias dentais com a polpa dental original, C) Fatias dentais com a 

cavidade pulpar substituída por um polímero, D) Fatia dental com cavidade pulpar 
substituída por polímero, funcionando como arcabouço para a inoculação das 
células-tronco de origem da polpa dental de dentes decíduos (SHED), E) Implante 
bilateral do Modelo Fatia Dental/Arcabouço no tecido subcutâneo do dorso de 
camundongos. Com exceção do grupo não implantado (dia 0), todos os outros 
grupos foram analisados em 21, 28,36 e 65 dias. 

Não 

Implantado 

Controle 

positivo 

Controle 

Negativo 

Engenharia 

de polpa 

 

 

 

                                                                        

                                  

                                                                                     

                                                                           

                                                                                            

                                                 

Fonte: do autor. 

A 

B 

C 

D 

E 



54 
 

5.3 Cultura Celular 

 

Neste estudo, foram utilizadas células-tronco de dentes 

decíduos exfoliados humanos (SHED), de passagem 4, gentilmente 

cedidas pelo Dr. Bruno Neves Cavalcanti (Universidade Estadual 

Paulista Júlio de Mesquita Filho, UNESP, Brasil). As SHED foram 

mantidas em meio de cultura DMEM 

(Dulbecco’sModifiedEagleMedium, Gibco, Invitrogen), baixa 

glucose, suplementado com 20% de soro bovino fetal (FBS, do 

inglês Fetal BovineSerum, Gibco, Invitrogen) e solução de penicilina 

e estreptomicina 1% (PB, do inglês Penicillin-Streptomycin, Gibco, 

Invitrogen), e incubadas em estufa (Ultrasafe, HF212 UV, 

Biosystems) a 5% de CO2, com temperatura controlada a 37ºC ao 

longo de todo o experimento, sendo o meio de cultura trocado a cada 

dois dias. 

Após atingir 80% de confluência em cultura, as células eram 

submetidas ao protocolo de passagem envolvendo tripsinização e 

centrifugação, e então, seu volume distribuído em garrafas de cultura 

celular de 175 cm
2
 em uma proporção de 1:3. Este procedimento foi 

realizado até obter quantidade de células suficiente para semear nos 

arcabouços. 

5.4 Obtenção dos dentes 

 

Os dentes utilizados no estudo foram obtidos em colaboração 

com o Centro de Especialidades Odontológicas da Universidade 

Federal de Santa Catarina (CEO/UFSC). Nesta pesquisa foram 

usados terceiros molares hígidos, de pacientes com faixa etária de 15 

a 30 anos, com indicação de exodontia por motivos alheios a esta 

pesquisa, os quais foram coletados somente após doação e assinatura 



55 
 

 
 

do Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (Apêndice1) por 

parte dos pacientes. 

Imediatamente após a exodontia, os dentes foram 

transportados ao laboratório, em tubos de polipropileno (tipo Falcon, 

estéril) com solução de transporte contendo meio de cultura padrão 

Dulbecco’sModifiedEagle’s (DMEM) (Gibco, Invitrogen) 

suplementado com soro fetal bovino 20% (FBS, Fetal BovineSerum, 

Gibco, Invitrogen) e solução de Penicilina e Estreptomicina 1% 

(Penicillin;Streptomycin, Gibco, Invitrogen) e Fungizona 1% 

(AmphotericinB 250?g/ml, Gibco, Invitrogen), a 4°C. O transporte 

foi realizado em caixas isotérmicas para manutenção da temperatura.  

Os tecidos moles presentes na superfície radicular do dente foram 

removidos com auxílio de uma cureta e gaze embebida em solução 

de etanol 70%.  

5.5 Preparação das fatias dentárias 

 

Após a realizaçãodo processo de limpeza da superfície 

externa, com o objetivo de se obter fatias dentais com 1 mm de 

espessura e cavidade pulpar com aproximadamente 29–43 mm de 

diâmetro, os dentes foram seccionados transversalmente na região 

cervical, com disco diamantado, em baixa velocidade (SYJ-150 

Digital LowSpeed Diamond Saw, MTI corporation®) 

sobrefrigeração constante com solução salina tamponada com fosfato 

(PBS, Gibco, Invitrogen) a 4ºC, conforme descrito em trabalhos 

prévios do nosso grupo(Cordeiro et al., 2008; Sakai et al., 2010). 

A polpa das fatias dentais destinadas aos grupos teste e 

controle negativo foram removidas com o auxílio de uma sonda 

clínica, sem danificar a camada de pré-dentina e as fatias foram, 

então, armazenadas em PBS, para posterior preparação dos 

arcabouços (Cordeiro et al., 2008 ; Sakai et al., 2011).  As fatias do 



56 
 

grupo controle positivo, foram obtidas de dentes recém-extraídos, 

imediatamenteseccionados e armazenados em meio de cultura padrão 

DMEM, suplementado com 20% de soro bovino fetal, 1% de 

penicilina/estreptomicina para implante no subcutâneo do dorso dos 

animais, no mesmo dia.A fatia dental do grupo não implantado (dia 

0) foi fixada em formalina 10% durante 24h imediatamente após o 

seccionamento e encaminhada para processamento histológico de 

rotina. 

5.6 Preparação dos arcabouços 

 

Anteriormente ao preparo dos arcabouços, o polímero sintético 

ácido poli-L-lático (PLLA) (Resomer® L 207 S, Poli- L- lático-co-e-

caprolactona, Evonik Industries AG Pharma Polymers, Alemanha), 

foi dissolvido em clorofórmio (Merck, Alemanha) em uma 

concentração de 500mg/ml e deixado overnight para solubilizar. 

As fatias armazenadas em PBS, pertencentes aos grupos 

controle negativo e teste, tiveram a cavidade pulpar preenchida com 

partículas de tamanho entre 250 a 425 µm de cloreto de sódio. 

Posteriormente, o PLLA dissolvido em clorofórmio foi gotejado 

sobre o sal até sua completa absorção, como descrito previamente 

por Nör e colaboradores, em 2001, tomando o cuidado de não 

sobrepor as camadas de pré-dentina e dentina, como relatado por 

Cordeiro e colaboradores, em 2008. As fatias foram deixadas em 

repouso durante 16 a 18 horas para polimerização do PLLA. Após a 

polimerização, o sal foi removido por meio de sucessivas lavagens 

com PBS durante uma semana, até a obtenção de um arcabouço 

biodegradável altamente poroso. O conjunto fatia dental/arcabouço 

foi então desinfetado e hidrofilizado em concentrações decrescentes 

de etanol (100%, 90%, 80% e 70%) durante 10 minutos em cada 

solução, por fim lavadas com PBS estéril onde foram mantidas em 

temperatura de 4ºC para posterior implantação nos animais, no dia 



57 
 

 
 

seguinte. As fatias dentais, destinadas ao grupode engenharia 

tecidual, foram retiradas da geladeira, lavadas com PBS, e 

armazenadas em placas de 28 poços para receber as SHED mantidas 

em cultura. 

5.7 Inoculação das células-tronco nas fatias dentais com 

arcabouço 

 

Para a semeadura das células e posterior implantação nos 

camundongos foi utilizado o protocolo previamente padronizado 

pelo nosso grupo (Cordeiro et al., 2008). As SHED foram 

tripsinizadas e contadas com auxílio de uma Câmara de Neubauer 

com o objetivo de semear 1x10
6
 células por arcabouço. O volume 

celular equivalente, calculado, foi centrifugado e resuspenso em uma 

mistura de 1:1 de Matrigel (BD Biosciences, Bedford, MA, EUA) e 

meio de cultura celular, totalizando 18 µL, volume suficiente para 

cobrir todo o arcabouço sem extravasar para os bordos da dentina.  

O conjunto fatia dental/arcabouço com células-tronco, foi 

incubado a 37ºC, durante 30 minutos, para permitir a gelificação do 

Matrigel e, posteriormente, foi implantado no subcutâneo do dorso 

dos animais. 

5.8 Implante do conjunto Fatia Dental/Arcabouço no dorso dos 

animais 

 

Camundongos machos da linhagem Mus muscullus 

procedentes do Biotério Central da UFSC, com 5 a 7 semanas de 

idade e peso entre 35 e 40g, foram ambientados no Biotério Neonatal 

Experimental (BEG/CCB/UFSC) por uma semana antes dos 

experimentos,sob condições de temperatura e umidade padronizadas 



58 
 

além de acesso à ração e à água ad libitum e ciclo claro-escuro de 

12/12 horas.  

Os animais foram submetidos a uma anestesia intramuscular 

com associação de 85% de quetamina (4,25mg/kg, Syntec) e 15% de 

xilazina (0,25 mg/kg, Syntec) e tricotomia da região a ser operada. A 

área foi então limpa com solução a base de polivinilpirrolidona iodo 

(PVP-I) em solução aquosa, contendo 1% de iodo ativo (Riodeine). 

Foi realizada uma incisão longitudinal, no sentido craniocaudal, de 

aproximadamente 2 cm de comprimento, com auxílio de bisturi  com 

lâmina nº 15 acoplada, até atingir o tecido subcutâneo do dorso do 

camundongo. O tecido foi divulsionado a fim de criar o espaço 

necessário para acomodar as fatias dentais, obedecendo a uma 

distância de 1 cm à linha de incisão. As bordas da incisão foram 

aproximadas e suturadas com fio de nylon 5.0 (Figura8).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



59 
 

 
 

Figura 8: Sequência cirúrgica para implantação do modelo de estudo. 
a) Tricotomia do local da incisão, b) Assepsia da área com PVPI, c) 

Preparação do espaço subcutâneo que receberá as fatias dentais, d) Modelo 

Fatia dental/arcabouço/células-tronco semeadas prontas para serem 

implantadas, e) Direcionamento da fatia dental no dorso do animal, f) 

Posicionamento do implante, g) União das bordas da incisão para a sutura, 

h) Animal pós-operado.  

 



60 
 

Decorridos 21, 28, 36 e 65 dias do implante, os animais foram 

anestesiados e submetidos à eutanásia por deslocamento cervical. 

Após completa perda dos sinais vitais, foi realizada uma secção na 

porção caudal e lateral do dorso dos animais possibilitando 

rebatertoda a pele dorsal, expondo o subcutâneo com os 

implantes.As amostras foram então recuperadas com auxílio de uma 

pinça, com cuidado de não tocar no tecido neoformado (Figura 9) e 

imediatamente colocados em solução de formaldeído 10% (diluído 

em água destilada), para fixação das estruturas, durante 24h. 

Posteriormente à fixação, foi iniciada a etapa de desmineralização da 

dentina. As amostras, então, foram armazenas em placas de 12 poços 

com 3 ml de solução desmineralizante de ácido fórmico 10% (diluído 

em água destilada), até que não oferecessem resistência ao teste da 

ponta do alfinete, ou seja, quando um alfinete facilmente penetrava a 

dentina da amostra.  

 

Figura 9: Remoção das amostras da região dorsal do camundongo. a) A 

pele da região dorsal é rebatida, expondo as fatias implantadas, b) Retirada 

dosimplantes com auxílio de pinça e tesoura, c) Fatia dental do controle 

positivo com 65 dias, onde podem ser observados vasos sanguíneos na fatia 

dental encapsulada. 

 



61 
 

 
 

5.8 Análises histológicas 

 

Concluída a etapa de desmineralização, as fatias foram então 

mergulhadas em água corrente, durante 5 minutos, com a finalidade 

de retirar o ácido das amostras, e preservadas em solução etanólica 

70% até o início do processamento histológico. O protocolo utilizado 

foi adaptado, de Ribeiro e colaboradores (2012), para melhor 

processamento da amostra. As fatias foram primeiramente 

desidratadas em dois banhos de 45 minutos de etanol 90%, em 

seguida, foram mantidas durante 60 minutos em etanol absoluto e 

durante 30 minutos em um novo banho de etanol absoluto. A etapa 

de diafanização, ou clareamento, foi feita com dois banhos de xilol, 

de trinta minutos cada. A inclusão em parafina foi realizada com 

trocas entre três banhos de 60 minutos, sendo o último deles para 

posicionar e montar o bloco histológico.Cortes de 4 µm foram feitos 

em micrótomo (Olympus CUT 4060). Foram obtidas cinco lâminas 

com três cortes cada, onde duas foram destinadas para a coloração 

convencional com hematoxilina e eosina(HE) e as outras três 

(silanizadas) destinadas para a técnica de imuno-histoquímica.  

5.9 Coloração histológica Hematoxilina de Harris e Eosina 

amarelada (HE) 

 

As lâminas destinadas ao método dicrômico de coloração (HE) 

foram utilizadas para controle histológico, visando evidenciar a 

qualidade morfológica do tecido. Estas lâminas foram 

desparafinizadas com dois banhos consecutivosde xilol, um de 15 

minutos, seguido de outro de 5 minutos. Posteriormente, as amostras 

foram rehidratadas em uma série decrescente de solução de etanol 

(100%, 90%, 70%) por 5 minutos cada, seguida de lavagem em água 

corrente. Logo após, as lâminas foram banhadas em hematoxilina de 



62 
 

Harris (Merck) por 5 minutos e lavadas em água corrente durante 10 

minutos. Em seguida, as lâminas foram imersas em eosina amarelada 

(Vetec) durante 30 segundos e lavadas em água corrente durante 2 

minutos. Por fim, procedeu-se a desidratação em sequência etanólica 

crescente, do álcool 70% ao absoluto 100%, todos durante 5 minutos, 

finalizando com dois banhos consecutivos de 5 minutos de xilol.  

Finalmente, as lâminas foram montadas com meio de 

montagem (Permount), deixadas em repouso “overnight” e então 

analisadas por microscopia de luz utilizando um microscópio 

Olympus BX41. 

5.9 Imuno-histoquímica 

 

Para a realização da análise imuno-histoquímica, as lâminas 

silanizadas (Amitel), onde os cortes das fatias dentais foram 

posicionados, foram mantidas em estufa a uma temperatura de 60ºC, 

durante 30 minutos, até completa fusão de parafina ao redor dos 

cortes teciduais. Logo após, foi realziada a técnica de 

desparafinização das lâminas através de 2 banhos de xilol 

consecutivos, o primeiro de 15 minutos seguido de outro de 5 

minutos. Posteriormente, o processo de hidratação dos cortes foi 

realizado através de sucessivos banhos em soluções decrescentes de 

etanol de 100%, 90%, 70% e, por fim, foi realizada uma passagem 

em água destilada. Imediatamente após a hidratação, as lâminas 

foram imersas em solução de tampão citrato 0,01M, PH 6,0 por 40 

minutos em banho-maria com temperatura constante entre 95-98ºC 

para a reativação antigênica. Em seguida, as amostras foram 

resfriadas em temperatura ambiente durante 20 minutos e lavadas em 

dois banhos com PBS, 5 minutos cada. Logo após, foi realizado o 

bloqueio das peroxidases endógenas, com objetivo de eliminar 

reações inespecíficas, mergulhando as lâminas em solução de 

peróxido de hidrogênio (H2O2) 3% em metanol, durante 20 minutos, 



63 
 

 
 

repetindo os dois banhos com PBS de 5 minutos cada. 

Posteriormente, foi conduzido o bloqueio das ligações inespecíficas 

através da incubação das lâminas em solução de PBS contendo 5% 

de soro fetal bovino, durante 40 minutos, seguido de lavagens com 

PBS (2x5 minutos). 

Para a imunodetecção foram utilizados os anticorpos primários 

contra os antígenos humanos beta-tubulina III, receptor do fator de 

crescimento neural (P75), e molécula de adesão celular neural 

(NCAM), os anticorpos foram incubados nas concentrações contidas 

na Tabela 1,e as lâminas foram mantidas em câmara úmida 

overnight, a uma temperatura de 4ºC. 

No dia seguinte, as lâminas passaram por duas lavagens 

consecutivas de PBS, de 10 minutos cada. Logo após, os cortes 

foram incubados com anticorpo secundário biotinilado universal 

(Biotinylated link, LSAB2 System-HRP, Dako) durante 30 minutos, 

seguido por lavagens em PBS e posterior incubação com o complexo 

streptavidina-peroxidase (Streptavidin-HRP, LSAB2 System-HRP, 

Dako) por mais 30 minutos. Por fim, a revelação foi feita com 

solução cromógena DAB (3,3’; diaminobenzidina) e tampão 

substrato (LiquidDAB+Substratechromogen System, Dako), 

seguidas de contracoloração com hematoxilina de Harris (Sigma-

Aldrich). As lâminas foram desidratadas com concentrações 

crescentes de etanol (70%, 90%, 100%, 100%, xilol e xilol), por 5 

minutos cada, montadas com Permount®, analisadas e fotografadas 

em microscópio de luz (Olympus IX71) com sistema de captura de 

imagem (QCapture Pro).  

 

 

 



64 
 

Tabela 1: Anticorpos utilizados para a Imuno-histoquímica 

Especificações Nome Marca/Código Diluições 

Anticorpo 

primário 

Anti 

betatubulina 

III 

Abcam/ab18207 1/1000 

Anticorpo 

primário 

Molécula de 

adesão celular 

neural (N-

CAM) 

Abcam/ab9018 1/100 

Anticorpo 

primário 

Receptor do 

fator de 

crescimento 

neural P75 

Abcam/EP1038Y 1/100 

5.10 Análise microscópica 

 

As lâminas foram analisadas em microscópio de luz com 

objetivas 4X, 10X e 40X, percorrendo toda a extensão do tecido e 

observando as características morfológicas microscópicas do tecido 

formado comparando-os com seus respectivos controles. Para as 

estruturas de interesse (inervação), foram realizadas microfotografias 

em magnificação de 1000X, de modo a permitir uma melhor 

visualização e descrição dos achados. 

Tentou-se a quantificação da imunomarcação obtida nas 

amostras submetidas à imuno-histoquímica, por meio de contagem 

visual e/ou análise com softwareImage J (NationalInstitutesof 

Health, EUA), entretanto, a presença de restos de arcabouços 



65 
 

 
 

impediu a obtenção de contagens confiáveis que permitissem uma 

posterior análise estatística dos dados. Por este motivo, optou-se por 

realizar a descrição morfológica dos achados, oque permitiria atingir 

os objetivos desta pesquisa, quais sejam, verificar a possibilidade de 

inervação no tecido pulpar formado por engenharia tecidual. Além 

disso, foi criada uma tabela de escores, de acordo com a intensidade 

e quantidade deimunomarcações obtidas com os diferentes 

anticorpos nos diferentes grupos experimentais (Tabela 2). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



66 
 

6 Resultados 

6.1 Análise morfológica das SHED em cultura 

 

No presente trabalho,as células-tronco de dentes decíduos 

esfoliados humanos foram cultivadas até a passagem 4 para 

aplicação nos experimentos. As culturas levaram em média 2 

semanas para atingir confluência em frasco de cultura de 175 cm
2
, 

sendo o meio padrão de DMEM suplementado trocado a cada 48 

horas. As células mantiveram o mesmo aspecto fibroblastóide desde 

seu recebimento até o momento de serem semeadas nas fatias 

dentais/arcabouço (Figura 10). 

Com o objetivo de manter as SHED em um estado mais 

indiferenciado, optou-se por não usar o meio ?-MEM, pois na sua 

formulação pode conter ácido ascórbico, que pode influenciar as 

células a se diferenciarem (Leon et al., 2007; Mimoriet al., 2007; 

Kermaniet al., 2014). 

Figura 10: Fotomicrografia de SHEDem cultura. SHED 

apresentandoaspecto fibroblastóide, 4 dias após passagem. Células mantidas 

em meio de cultura DMEM acrescido de 20% de SFB e 1% de PS.  

 



67 
 

 
 

6.2 Estudo piloto 

 

Este foi o primeiro estudo utilizando o Modelo Fatia 

Dental/Arcabouço, em que as fatias controle e experimentais foram 

implantadas em camundongos não imunossuprimidos. Além disso, 

foi a primeira vez que o Modelo foi executado no Brasil. Deste 

modo, era imperativo realizar, não somente um estudo piloto padrão 

para verificação da viabilidade da metodologia proposta, mas, 

primariamente, da possibilidade de implantar fatias de dentes 

humanos e células de origem humana em animais não 

imunossuprimidos sem a ocorrência de reações do tipo implante 

contra o hospedeiro ou, até mesmo, do hospedeiro contra o implante. 

Deste modo, foram realizados três estudos pilotos para 

adequação da metodologia à realidade brasileira, e que serviram, 

também para avaliar a resposta do hospedeiro ao implante e do 

implante ao hospedeiro. 

Durante todo o tempo de implantação no subcutâneo do dorso 

dos camundongos, nos períodos dos estudos piloto e, posteriormente, 

nos experimentais, não foram observadas alterações na superfície 

epitelial no local do implante (como edema, vermelhidão, pus, etc.), 

abertura da sutura,bem como nenhuma alteração de comportamento, 

de padrão alimentar ou perda de peso dos animais, indicando a 

viabilidade da implantação. 

6.3 Aspectomacroscópico das fatias dentais recuperadas do 

implante 

 

No momento da recuperação das fatias dentais implantadas 

observou-se um aspecto pálido das amostras do grupo controle 

negativo (arcabouço sem células) em comparação com o grupo teste 



68 
 

(arcabouço + SHED) e o grupo controle positivo (polpa original) 

(Figura 11A-D). Nestes dois últimos, era bastante evidente a 

confluência de vasos sanguíneos para o tecido neoformado no 

interior das fatias dentais (Figura 11). 

Figura 11: Fatias dentais recuperadas após 65 dias deimplante no 

subcutâneo dodorso de camundongos não imunossuprimidos. (A) 

Controle negativo, (B) Polpa neoformada, (C) Polpa neoformada, (D) 

Controle positivo. 

 

6.4 Análise Microscópica das Fatias Dentais 

 

Imediatamente após a remoção das fatias dentais do dorso dos 

animais, as mesmas foram fixadas, desmineralizadas e, então, 

submetidas ao processamento histológico em parafina para obtenção 

de cortes de 4 µm de espessura que foram encaminhados para as 

etapas de coloração histológica com hematoxilina e eosina e para a 

técnica de imuno-histoquímica, a fatia dental não implantada foi 

submetida a fixação e desmineralização logo após ao corte. 

Nas análises histológicas com HE, pode-se comparar o dia 0 

(fatia não implantada, mostrada na figura 12) com as fatias 

implantadas observando-se a evolução do tecido de acordo com os 

tempos de 21, 28, 36 e 65 dias nos grupos de controle positivo, 

engenharia de polpa e controle negativo mostrados na Figura 13.   

Em todos os grupos foi possível observar a presença de tecido 

conjuntivo, embora de qualidade diferente. No grupo com a polpa 

dental original não implantada é possível observar a presença de um 



69 
 

 
 

tecido conjuntivo frouxo, ricamente celularizado, contendo vasos 

sanguíneos e feixes nervosos que podem ser observados na figura 

12,imagens a, b e c.O grupo controle positivo (polpa dental original, 

implantada) apresentou um tecido conjuntivo frouxo ricamente 

celularizado no interior da fatia, contendo vasos sanguíneos 

funcionais e camada de odontoblastos dispostos de maneira colunar e 

alinhados em contato com a pré-dentina, em todos os tempos 

avaliados (Figura 13 A-D). Ainda, foi possível identificar no controle 

positivo a presença de fibras nervosas mielinizadas destacadas na 

imagem A da Figura 14, e fascículo nervoso envolvido por uma 

camada de tecido conjuntivo frouxo (perineuro) destacado com uma 

seta nas imagens A e B da Figura 14. 

Nos espécimes de engenharia de tecido pulpar(fatias 

implantadas com SHED), observou-se, ao longo dos tempos 

experimentais, que o arcabouço foi sendo gradativamente degradado 

e substituído por um tecido conjuntivo vascularizado. As células 

próximas à dentina estavam dispostas de maneira alongada ou cúbica 

(Figura 13E-H), lembrando uma camada de odontoblastos. 

Por fim,nas fatias dentais docontrole negativo(arcabouçosem 

células), a cavidade pulpar continha pouco tecido conjuntivo, sendo 

este muito desorganizado, pouco celularizado e sem organização de 

uma camada de células em contato direto com a pré-dentina. Nestes 

espécimes foi encontrada abundância de células semelhantes à 

adipócitos ocupando a maior parte do interior da cavidade pulpar 

(Figura 13 I-L). 

 

 

 

 

 



70 
 

Figura 12: Fotomicrografias do corte corados com HE tempo 

zero.Aspecto morfológico representativo da polpa dental do grupo não 

implantado tempo zero.a) Polpa dental em aumento de 10X, b) estrutura 

fascicular em aumento de 40X e em c) destaque em imersão, aumento de 

100X de um feixe nervoso. 

      

 

Figura 13: Fotomicrografias dos cortes corados com HE.Aspecto 

morfológico representativo das amostras dos grupos Controle Positivo, 

Engenharia de Polpa e Controle Negativo, em função dos tempos 
experimentais (21, 28, 36, e 65 dias).  

 

 

 

 

 

a b c 



71 
 

 
 

Figura 14: Fotomicrografiasdosfascículos nervosos encontrados na 

polpa dental do controle positivo.(A)Controle positivo em 21 dias e,(B) 

Controle positivo 36 dias.Estrutura fascicular destacada com (*). A seta 

aponta para a bainha de mielina. Coloração: HE 

 

 

A 

* 
* 

Perineuro 

B 

Perineuro 



72 
 

6.5Análise microscópica da marcação neuronal 

 

Para verificar se os tecidos neoformadosnas fatias dentais do 

grupo teste (engenharia de tecido pulpar) desenvolveram inervação, 

foram utilizados três marcadores neuronais específicos: Anti-?-

Tubulina III, Anti-NCAM e Anti- P75. A quantificação da 

imulocalização das proteínas de escolha nesta pesquisa será mostrada 

em uma tabela de escores na forma de cruzes. 

6.5.1 Imunomarcação com Anti-?-Tubulina III 

 

Atubulina é uma proteína que constitui os microtúbulos do 

citoesqueleto; o tipo III é encontrado especificamente no 

citoesqueleto de neurônios e seus prolongamentos axonais.Em 

estágios de migração e crescimento neural, estas moléculas podem 

ser facilmente detectadas, sendo utilizadas como marcadores de 

terminações nervosas durante a trajetória axonal para os tecidos 

alvo(Cowan et al., 1997; Martens et al., 2013). 

Dessa forma, justifica-se o uso deste anticorpo para as reações 

de imuno-histoquímicas realizadas neste trabalho.Na análise das 

amostras de todos os grupos foi possível observar a imunomarcação 

nos tecidos submetidos à técnica. Pontos isolados sugestivos de 

terminações nervosas livres ou em um arranjo típico de feixe nervoso 

(fascículos) foram mais fortemente marcadas, apresentando um tom 

acastanhado mais intenso. As microfotografias podem ser vistas 

nasFiguras 15 e 16 e 17. 

No dia 0 (grupo não implantado) foi possível observar 

marcações pontuais, em grande quantidade, além disso, estruturas 

organizadas na forma de fascículos semelhantes a feixes nervosos 

também fortemente marcadas como pode ser observado nas 



73 
 

 
 

imagensa, b e c da figura 15.Nas fatias de 21 dias, foram encontradas 

marcações pontuais, em grande quantidadeno controle positivo, 

sendo sugestivo da presença de terminações nervosas livres (imagem 

A daFigura 16). Na comparação com os achados dos grupos teste e 

controle negativo, essas mesmas observações não foram 

identificadas. Nestes grupos, para este tempo experimental, ainda foi 

encontrada uma quantidade significativa de arcabouço, enquanto 

que, no controle negativo, o tecido estava bastante desorganizado e 

com muitas áreas vazias (imagensEeI da Figura 16). 

No grupo controle positivo de 28 dias (item B da Figura 16), é 

possível identificar a marcação de terminações nervosas livres e 

organizadas em forma de feixes. No mesmo período de tempo, no 

grupo de engenharia tecidual, foi observada a presença de um tecido 

mais organizado, com imunomarcações pontuais em grande 

quantidade, sugerindo a presença de terminações nervosas livres 

(item Fda Figura 16). Por fim, no grupo controle negativo, foram 

detectadasmarcações escassas de ?-tubulina-III em uma área que 

apresentava tecido conjuntivo, porém bastante desorganizado (item 

LFigura 16). 

Aos 36 dias, apesar de o tecido neoformado apresentar uma 

estrutura remanescente de arcabouço, pode-se visualizar um tecido 

organizado, com marcações pontuais, sugestivas de terminações 

livres em quantidade moderada, (imagem G da Figura 16), 

semelhantes às marcações identificadas nos controles positivos (item 

C, figura 16). Em contrapartida, no grupo controle negativo,pequena 

quantidade de tecido foi recuperada e nenhuma marcação pode ser 

identificada (item L da figura 16). 

Por fim,no último tempo experimental (65 dias), foi possível 

constatar a presença de poucas marcações livrese de estruturas em 

forma de fascículos nervosos no controle positivo (Figura 16D e 

Figura 17A). Neste período, é importante ressaltar que, no grupo de 



74 
 

engenharia de tecido pulpar, ainda havia a presença de terminações 

nervosas livres (Figura 16H), porém já foram observadas estruturas 

organizadas em feixes (fascículos nervosos), semelhantes aos 

encontrados nas amostras de controle positivo (polpa original) 

(Figura 17B).Enquanto isso, no grupo controle negativo, apesar de o 

tecido se apresentar de forma desorganizada, foi possível detectar a 

presença de terminações nervosas envoltas por feixes de fibras 

colágenas (Figura 16L). 

 

Figura 15: Fotomicrografia da imunolocalização deanti-?tubulina III 

na polpa do grupo não implantado (dia zero).  Ema) polpa com 

terminações nervosas livres, fortemente marcada na região odontoblástica 

(aumento de 40X); b) Estrutura organizada na forma de feixe nervoso 

(aumento de 40X); c) destaque para o fascículo nervoso em imersão 

(aumento de 100X). 

 

   

 

 

 

 

 

 

a b c 



75 
 

 
 

Figura 16: Fotomicrografias da imunolocalizaçãode anti-?tubulina III 

nasfatias dentaisem função dos grupos e tempos experimentais.Podendo 

ser observado um padrão de marcação entre os controles positivos (a-d) 

com presença de terminações nervosas livres (*) e feixes nervosos (F). O 

grupo engenharia de polpa em 21 dias foi observado quantidade 

significativa de arcabouço (A). A partir de 28 dias (f-h), imunomarcação de 

terminações nervosas livres (*) semelhante ao controle positivo e em (l)no 

controle negativo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

* 
* 

* 

* 

* 
F 

F 

A * 

* * 

A 

* 

* 



76 
 

Figura 17: Fotomicrografiada imunolocalizaçãodeanti-? Tubulina 

III.(a) Fascículos nervosos encontrados na polpa dental no grupo controle 

positivo de 65 dias. (b) Fascículo nervoso encontrado na polpa desenvolvida 

por engenharia tecidual no grupo de 65 dias.(EP) Epineuro, (P) Perineuro, 

(E) endoneuro, (FB) fibras nervosas. 

 

6.5.2Imunomarcaçãocom NCAM 

 

As moléculas de membrana celular são principalmente 

reconhecidas por mediar a adesão celular durante os processos de 

migração, proliferação e diferenciação celular. O primeiro membro 

de moléculas de adesão celular encontrado no sistema nervosofoi a 

NCAM. A habilidade das NCAMsem mediar adesão homofílica faz 

dela uma boa candidata para marcar a fasciculação neural no tecido 

alvo (Obara and Takeda, 1993; Cowan et al., 1997) e, porisso, 

também foi usadacomo marcador neste estudo.  

Épossível observar que as marcações acontecem isoladas ou 

organizadas em arranjos, tipo feixes nervosos, semelhante ao 

marcador anterior. O diferencial é que neste caso, nas amostras de 

tecido pulpar neoformadofoi possível visualizar estruturas 

semelhantes a vasos sanguíneos, circundadas por marcações pontuais 

de cor acastanhada, indicando a presença de uma terminação 

nervosa. 



77 
 

 
 

Neste caso, foi interessante observar o padrão de marcação 

encontrado nos grupos não implantados econtrole positivo (ambos 

com a polpa original) e experimento (polpa neoformada por 

engenharia tecidual). Ao longo dos tempos experimentais, houve um 

incremento na imunomarcação no grupo de engenharia tecidual, com 

tom acastanhado mais intenso no grupo teste, a partir dos 28 dias. 

Aos 21 dias, o grupo de polpa neoformada não apresentou reação ao 

anticorpo NCAM. A partir dos 28 dias e até os 65 dias, observou-se 

um aumento gradativo na imunomarcação, com aspecto pontual 

(terminações livres) (Figura 18 E-H). Enquanto que, o grupo não 

implantado apresentou marcações pontuais indicando presença de 

terminações nervosas livres, porém mais fracamente marcadas 

quando comparado com a ?-tubulina III, principalmente na região 

periférica do tecido (figura 19. a), além disso, as estruturas 

organizadas em feixes nervosos se mantiveram fortemente marcada 

tal qual o marcador anterior (figura 19. b e c). 

No grupo controle positivo, a imunodetecção foi mais 

acentuada apenas aos 65 dias, apresentando um aspecto mais difuso 

(Figura 18 A-D). Estas observações sugerem uma relação entre 

tempo de desenvolvimento e tempo de adesão e migração das 

terminações nervosas livres. 

Já no controle negativo houveimunomarcação internalizada 

entre feixes de fibras colágenas,em áreas que apresentavam um 

pouco mais de tecido (Figura 18I-L).  

AFigura 20mostra estruturas semelhantes à bainha de mielina 

em corte transversal de fascículos nervosos no grupo teste aos 28 e 

65 dias, e no controle negativo de 65 dias. 

 

 



78 
 

Figura 18: Fotomicrografiasda imunolocalização da anti-NCAM. 

Grupo Controle Positivo e Engenharia de Polpa, a partir de 28 dias, seguem 

o mesmo padrão de imunodetecção semelhante a terminações nervosas 

livres (*), também encontradas no grupo Controle Negativo 65 dias. (A) 

arcabouço. 

 

Figura 19: Fotomicrografias da imunolocalização da anti-NCAM no 

grupo não implantado de polpa original. Em a) Observa-se poucas 

regiões com terminações nervosas livres na região subodontoblástica 

(aumento de 40x); b) Estruturas organizadas em fascículos fortemente 

marcadas em aumento de 40X; c) destaque para o fascículo nervoso em 

imersão (aumento de 100X). 

 

     

 

 

* 

* 
* 

* 

* 

* 
* 

* 

A 

* 

c b a 



79 
 

 
 

Figura 20: Fotomicrografiasda imunolocalização da anti-NCAM em 

fascículos nervosos.a) Estrutura fascicular (*) em corte transversal 

encontrada no grupo teste de 28 dias, b) estrutura fascicular nervosa (*) em 

visão transversale fibras nervosas livres em torno dos vasos sanguíneos 

(seta),encontrada no grupo teste de 65 dias,c) estrutura fascicular nervosa 

transversal (*)encontrada entre fibras colágenas no grupo controle negativo. 

 

 

6.5.3Imunomarcação com P75 

 

A dentição culmina de uma série de eventos morfogenéticos 

que envolvem sinalização celular e liberação de moléculas 

quimioatrativas e fatores de crescimento. Um dos principais fatores 

de crescimento que atuam atraindo terminações nervosas é o fator de 

crescimento neural (NGF).A secreção deste fator no dente está 

relacionada com etapas de atração do nervo alveolar para o interior 

da papila dental, como já foi descrito na revisão da literatura, além de 

participar de vários outros estágios até o amadurecimento do 

elemento dental(Cowan et al., 1997; Tomellini et al., 2014).  

 A P75 é um receptor ancorado à membrana celular de células 

nervosas, que capta a sinalização vinda do NGF e culmina 

namigração das células nervosas ou prolongamento axônico até o 

localalvo(Cowan et al., 1997). Assim, esta é uma molécula chave 

para avaliar a promoção da inervação espontânea no modelo 

utilizado neste estudo. 

A 

  

 

 



80 
 

A imunodetecção de p75 ao longo dos tempos experimentais 

permaneceu constante entre os grupos não implantado, controle 

positivo e engenharia de polpa.  É possível observar que no grupo 

não implantado, a imunodetecção das proteínas de escolha foi muito 

semelhante ao anticorpo anterior, com marcações pontuais 

semelhantes a terminações nervosas livres moderadamente marcadas 

(figuras 21 a) e regiões organizadas de feixes nervosos fortemente 

marcados que podem ser observadas nas figuras 21 b e c.  

Aos 21 dias foi possível identificar organizações fasciculares 

no interior da polpa do grupo controle positivo, (Figura 22A) e 

marcações escassas no tecido ainda em organização do grupo teste 

(Figura 22E). 

A partir de 28 dias observa-se no grupo de polpa neoformada 

por engenharia tecidual um maior preenchimento de tecido em 

substituição ao arcabouçoe a presença de imunomarcaçõesindicativas 

de fibras nervosas livres (Figura 22 F-H). Ainda para este grupo, aos 

65 dias, foi possível identificar uma estrutura semelhante a fascículo 

nervoso (Figura 22H). 

Enquanto isso, nas amostras dogrupo controle negativo,ao 

longo dos tempos, foram encontradas marcações pontuais nas áreas 

onde havia a presença de algum tecido conjuntivo. Por fim,neste 

grupo, aos 65 dias, apesar da estrutura não estar bem organizada, 

pode-se sugerir a presença de um fascículo nervoso em um corte do 

tecido (Figura 22L). 

 

 

 

 



81 
 

 
 

Figura 21: Fotomicrografias da imunolocalização da anti-P75 em 

polpas não implantadas.Em a) Observa-se poucas regiões com 

terminações nervosas livres na região subodontoblástica (aumento de 40x); 

b) Estruturas organizadas em fascículos fortemente marcadas em aumento 

de 40X; c) destaque para o fascículo nervoso em imersão (aumento de 

100X). 

   

Figura 22: Fotomicrografiasdaimunolocalização da anti- p75. 

Presença de Fascículo nervoso no grupo Controle Positivo (a) no grupo de 

Engenharia da Polpa (h) e no grupo Controle Negativo (l) e ainda 

marcações para terminações nervosas livres próximas a estruturas 

semelhantes a vasos sanguíneos (i) (seta). 

 

 

 

  

F 
* 

* 

* 
* 

* 
* 

* 

F 

F 

* 

* 

* 

c b a 



82 
 

6.5.4 Escores de imunomarcação 

 

Tabela 2: Intensidade deimunomarcação para os diferentes anticorpos 

utilizados nas reações de imuno-histoquímica 

Semimunomarcação (-); leve (+),moderada (++) e intensa (+++). (*) 

presença de terminações nervosas organizadas morfologicamente em 
fascículo nervoso). 

 

Proteínas 

específicas 

Dias  Grupos 

experimentais 0 21 28 36 65 

 +++* x x x x Sem implante 

 

?-Tubulina 

III 

 +++ ++ ++* ++* Controle Positivo 

 - +++ ++ +++* Engenharia de 

polpa 

 - - + ++ Controle 

Negativo 

 

NCAM 

+++*     Sem implante 

 +++ ++ + +++ Controle Positivo 

 - +++* +++ +++* Engenharia de 

polpa 

 + + ++ ++* Controle 
Negativo 

 

 

P75 

+++*     Sem implante 

 +++ ++ +++ ++* Controle Positivo 

 + ++ +++ +++* Engenharia de 

polpa 

 + + ++ ++* Controle 

Negativo 

 



83 
 

 
 

7 Discussão 

 

 Com os avanços no conhecimento da biologia das células-

tronco e dos conceitos de engenharia tecidual, diversos grupos de 

pesquisa têm focado seus esforços em estudos que visam à formação 

de um dente completo (Eapet al., 2014; Köktenet al., 2014). No 

entanto, manobras para evitar a perda do elemento dental, 

regenerando as estruturas lesadas ou perdidas por trauma ou injúria 

também devemser investigadas. Os objetivos dos procedimentos 

endodônticos regenerativos são formar um tecido semelhante à 

polpa, que seja capaz de manter a interação do complexo dentino-

pulpar,e regenerar estruturas comprometidas por algum fator ou 

evento aversivo (Nakashima and Huang, 2013). Em se tratado 

exclusivamente de injúrias em dentes imaturos, com rizogênese 

incompleta, o principal objetivo das terapias regenerativas é 

possibilitar a continuidade do crescimento até o completo 

desenvolvimento do elemento dental. 

Para a regeneração de tecidos dentinários nos procedimentos 

de engenharia de tecido pulpar utilizando-secélulas-tronco, é 

fundamental que estas células tenham capacidade de diferenciação 

em odontoblastos(Nor, 2006; Martens et al., 2013).Além disso, Nor 

e colaboradores (2006) afirmam que a melhor estrutura para servir de 

substituir um tecido perdido é o próprio tecido. Temsido fortemente 

sugerido que a dentina, quando exposta a agentes agressores, libera 

moléculas bioativas, que serviriam de sinalizadores para determinar 

as funções de recrutamento de células imunocompetentes, 

diferenciação de odontoblastos e secreção de dentina reparadora. 

Além dos produtos secretados pela desmineralização da dentina, 

outra importante estrutura relacionada com o processo de defesa do 

elemento dental é a inervação.  



84 
 

Atualmente são aceitos 3 mecanismos de hipersensibilidade 

dental e todos elesestão relacionados com a interação entre as 

terminações nervosas e os odontoblastos (ByersandNarhi, 1999; 

Carda andPeydró, 2006; Chunget al., 2013). Cada teoria proposta 

envolve a condução de sinais nociceptivos ao sistema nervoso central 

(ByersandNarhi, 1999).  Nos últimos anos, estudos sobre as 

propriedades neuroanatômicas da polpa dental e mecanismos de 

nocicepção têm ganhado destaque na literatura (ByersandTaylor, 

1993; ByersandNarhi, 1999; Byerset al., 2003; Carda andPeydró, 

2006; Couve et al., 2013; 2014). Porém, poucos avanços foram feitos 

em relação à obtenção de um dente inervado, desenvolvido por 

engenharia tecidual. 

Dessa forma esteestudo vem contribuir para o conhecimento 

morfológico das estruturas neurais e de inervação pulpar, bem como 

o estudo do desenvolvimento neurogênico em polpasformadas pela 

técnica de engenharia tecidual. Neste trabalho, as estruturas 

detectadas pela técnica de imuno-histoquímica permite sugerir que o 

tecido neoformadoé capaz de mimetizar o desenvolvimento de 

estruturas semelhantes a feixes nervosos. Outro aspecto 

relevantedesteestudo, é que esta metodologia, embora já bem 

estabelecida em estudos anteriores, foi aplicada pela primeira vez em 

animais não imunossuprimidos, permitindo comprovar a 

possibilidade de implante xenógeno de células-tronco com efetiva 

interação com o hospedeiro e sem desencadear resposta imune 

aguda. 

Antes do início dos experimentos propriamente ditos foram 

realizadosestudos piloto para avaliar a possibilidade de se utilizar 

animais não imunossuprimidos, como uma adaptação da metodologia 

anteriormente empregada. Tendoem vista que nenhum parâmetro 

comportamental apresentou alteração, bem como não houveperdas 

no pós-operatórioimediato e/ou tardio, nempresença macroscópica de 

resposta inflamatória, a adaptação do protocolo foi considerada 



85 
 

 
 

satisfatória para a execução do estudo principal. De qualquer 

maneira, ao longo de todos os tempos experimentais da pesquisa, os 

animais foram constantemente monitorados e avaliadosquanto ao 

surgimento de sinais macroscópicos de inflamação, como a presença 

de edema, vermelhidão ou pus no local do implante, perda de sutura, 

bem como aspectos comportamentais, considerando ganho/perda de 

peso, quantidade de ingesta e interação com os outros animais da 

gaiola. Essas observações estão de acordo com estudos prévios, 

também utilizando SHED, em implantesxenógenos(Pierdomenico et 

al., 2005; Kerkis et al., 2008). 

O aspecto macroscópico das amostras ao se remover os 

implantes do dorso dos camundongos, mostrou a presença de vasos 

sanguíneos claramente atingindo a região da cavidade pulpar nos 

grupos controle positivo e engenharia tecidual e, esporadicamente, a 

cavidade pulpar das amostras contendo apenas arcabouço. Vale 

ressaltar que, para a adequada sobrevida de quaisquer células, órgãos 

e/ou tecidos implantados, uma rápida e adequada vascularização é 

necessária para suprimento nutricional (Cordeiro et al., 2008; Sakai 

et al., 2011; Rosa et al., 2013). Levando isso em consideração, o 

menor suprimento vascular observado nas fatias do controle negativo 

pode explicar a baixa quantidade e qualidade de tecido conjuntivo 

encontrado histologicamente nestas amostras. Embora não tenham 

sido semeadas células neste grupo, poderia se esperar que células do 

hospedeiro migrassem até o local e se organizassem em um tecido no 

interior da cavidade pulpar, mesmo porque a dentina presente na 

fatia serviria como fonte de moléculas indutoras para tanto. 

As análises microscópicas com coloração de HE revelaram a 

presença de uma camada de células justapostas em contato com a 

dentina nos grupos controle positivo e teste, sugerindo que as 

células-tronco se diferenciaram em células tipo odontoblastos, neste 

último. Embora este não tenha sido o objetivo primordial deste 

estudo, estes resultados podem ser comparados com os encontrados 



86 
 

por (Hahn and Liewehr, 2007; Cordeiro et al., 2008; Sakai et al., 

2010), que utilizaram o mesmo modelo de estudo com as fatias 

dentais, porém em camundongosimunossuprimidos, e os achados 

de(Syed-Picardet al., 2014) que utilizou estruturas radiculares para a 

técnica de engenharia tecidual, também em animais não 

imunocompetentes, revelando também a presença de células 

semelhantesmorfofuncionalmenteaodontoblastos. Este resultado é de 

grande valia uma vez que fica demonstrado, assim, que o uso de 

animais não imunossuprimidos não interfere nos achados já 

previamente descritos.   

É importante ressaltar a presença de estruturas nervosas na 

polpa dental original e neoformada. As informações encontradas na 

literatura apresentam diversas definições contraditórias ou 

superficiais, a respeito da nomenclatura das estruturas nervosas na 

polpa dental (Luukko et al., 2005; Carda and Peydró, 2006; Kqiku et 

al., 2011). Ao perceber a carência de detalhamento quanto às 

estruturas nervosas que perfazem a inervação da polpa dental, 

percebeu-se a necessidade de uma adequada descrição morfológica 

dessas estruturas e, por isso, este estudoincorporou esta tarefa. 

Como mencionado na revisão da literatura, se fez necessário o 

entendimento da histologia básica de nervos do sistema periférico 

com o intuito de comparar com as estruturas observadas nos grupos 

experimentais. Assim, foi possível caracterizar que a estrutura que 

chega ao germe dental na fase de odontogênese é um fascículo 

nervoso, proveniente do nervo alveolar inferior, no caso da 

mandíbula, e do nervo infraorbital, na maxila. Estruturas semelhantes 

a fascículos nervosos foram identificadas, tanto no grupo controle 

positivo, quanto nos grupos testes e controle negativo, embora neste 

último tenha se apresentado de forma menos organizada e mais 

esporádica. Para confirmar a presença de estruturas nervosas na 

polpa foram usados anticorpos específicos de membrana de células 

nervosas como anti-?tubulina III, anti-NCAM e anti-P75. 



87 
 

 
 

A ?-tubulina III é um constituinte dos microctúbulos do 

citoesqueleto neuronal, e é requerida como molécula guia no 

crescimento axonal nos tecidos alvos em desenvolvimento. No 

entanto, alguns autores têm relatado a expressão de ?-tubulina III em 

outros tipos celulares que não neurais, como células tumorais, células 

perivasculares, células musculares, fibroblastos e queratinócitos e 

células mesenquimaisda polpa dental (Katsetos et al., 2003; 

Shibazaki et al., 2012; Stapor and Murfee, 2012; Foudah et al., 

2014).  Para confirmar que as estruturas marcadas com ?-tubulina III 

eram realmente estruturas nervosas, foi comparado a 

imunolocalização destas com os outros dois anticorpos, dessa 

maneira, foi possível confirmar a marcação de estruturas nervosas 

indicativas de terminações livres, com marcações pontuais e também 

organizadas em feixes. Embora o mesmo padrão tecidual de 

imunodetecção tenha sido verificado em grupos controle positivo e 

teste a partir de 28 dias de implantação, no grupo de engenharia 

pulpar de 21 dias, o tecido ainda não apresentava-se bem organizado 

e continha ainda bastante polímero e, por isso, não foi possível  

confirmar se as diferenças de tonalidades observadas são marcações 

ou artefato pela presença do arcabouço. A mesma dificuldade foi 

encontrada nos tempos de 21 e 28 dias para o controle negativo, no 

entanto, estruturam bem marcadas com um tom acastanhado foram 

observadas internalizadas entre os feixes de fibra colágena. Já no 

grupo de 36 dias do controle negativo, não ocorreu desenvolvimento 

tecidual que permitisse avaliar as imunolocalizações, ou estes foram 

danificados durante as técnicas pela alta quantidade de arcabouço 

residual.  

As moléculas de adesão são formadas por diversos grupos de 

moléculas transmembrana que estão implicadas nas interações 

célula-célula ou célula-matriz extracelular baseadas na propriedade 

de adesão homofílica ou heterofílica(Shapiro et al., 2007; Missaire 

and Hindges, 2015). A NCAM é uma molécula de adesão encontrada 

especificamente em células neurais e seus prolongamentos, estando 



88 
 

relacionada com a adesão homofílica. Seu papel é fundamental na 

fase de elongação e ramificação axonal nos tecidos alvo(Buttner et 

al.). A análise dos espécimes do grupo teste (polpa neoformada) 

demonstrou um aumento na imunolocalização dessa proteína, quando 

comparados com os do grupo controle positivo, o que pode ser 

devido ao fato de que as polpas originais, obtidas de terceiros 

molares hígidos, estavam em um estado de maturação mais 

avançado, sendo que as estruturas já estavam formadas, não havendo 

mais necessidade de grande migração e organização de células 

nervosas. Já no grupo de engenharia de polpa, o tecido está sendo 

formado, o que pode resultar no aumento proporcional na quantidade 

de marcação em relação ao tempo, a fim de organizar uma estrutura 

como um feixe nervoso. Cabe ressaltar que, aos 65 dias, nas amostras 

do grupo de polpa original, foi encontrado um aumento na expressão 

de NCAM, que pode ser explicado pela necessidade de reinervação, 

devido à secção dos feixes e terminações nervosas durante o corte do 

elemento dental para a obtenção das fatias. Neste caso, as células 

presentes no tecido conjuntivo podem ter aumentado a expressão 

dessa molécula de adesão para atrair prolongamentos axonais 

provenientes dos pares de nervos espinhais do hospedeiro de modo a 

promover a reinervação do tecido pulpar. 

Outras moléculas que têm papel importante no 

desenvolvimento do sistema nervoso periférico são as neurotrofinas, 

responsáveis por modular várias atividades celulares incluindo 

sobrevivência, crescimento deneuritos, ramificação e morfologia 

axonal(Cohen-Cory and Fraser, 1995).Esses efeitos das neurotrofinas 

são mediados por receptores que se encontram na membrana das 

células de origem do sistema nervoso. A P75 é o receptor de baixa 

afinidade para neurotrofinas,interagindo com todas elas, e queé 

encontrado em todas as classes de neurônios sensoriais. Baseado 

nisso, a expressão de p75 pode influenciar a inervação e a morfologia 

axonal, interagindo com o prolongamento do axônio, com as células 

de Schwann e migração das células de Schuwann(Bentley and Lee, 



89 
 

 
 

2000). É possível observar em cortes dos grupos de controle positivo 

e experimental de 65 dias, estruturas semelhantes a fascículos 

nervosos, circundadas por uma cápsula delgada de tecido fibroso 

delimitando os bordos da estrutura das adjacências. Observando 

cuidadosamente o interior destefascículo são encontradas estruturas 

circulares de coloração esbranquiçada indicando o espaço ocupado 

pela bainha de mielina, perdida durante o processamento 

histológico,ao lado de pontos imunomarcados, sugerindo presença de 

células de Schwann e seus prolongamentos, indicando que ali estão 

localizados os axônios do feixe nervoso. As características 

morfológicas descritas nas amostras deste estudo são condizentes 

com as encontradas no trabalho de(Bentley and Lee, 2000), apesar 

destes autores não terem investigado tecido dental. 

Embora existam relatos na literatura de grupos de pesquisa que 

também conseguiram encontrar estruturas relacionadas à inervação 

em abordagens com engenharia tecidual, estes utilizaram meios 

indutivos para a diferenciação das células-tronco de polpa dental em 

células neuronais(Gronthos et al., 2002; Abraham and Verfaillie, 

2012; Sakai et al., 2012). Deste modo, este estudo é inéditotambém 

quanto ànão utilização premeditada de fatoresde crescimento ou 

moléculas indutoras para induzir ou promover diferenciação e 

organizaçãoda porção nervosa do tecido pulpar. Esta indução pode 

ser atribuída, neste trabalho à ação das células-tronco como 

secretoras de fatores de crescimento ou estimulantes de diferenciação 

e/ou migração de prolongamentos de neurônios, ou mesmo de 

moléculas bioativas provenientes da dentina. 

Os resultados apresentados nesta pesquisa apontam para a 

necessidade de maiores estudos que permitam compreender o 

processo indutor da formação das estruturas nervosas no tecido 

pulpar neoformado, a participação efetiva das células-tronco no 

processo, a quantificação e determinação da origem das terminações 

e fibrasnervosas que penetram no tecido neoformado, dentre outros. 



90 
 

8 Conclusões 

Com este estudo foi possível verificar que: 

1) É possível desenvolver tecido conjuntivo semelhante à polpa 

dental utilizando o Modelo de Fatia Dental/Arcabouço para 

Engenharia de Tecido Pulpar, implantado no subcutâneo do 

dorso de camundongos não imunossuprimidos; 

2) É possível manter fatias dentais contendo tecido pulpar 

original viável no subcutâneo do dorso de camundongos não 

imunossuprimidos, o que pode ser de valia para diversos 

estudos sobre biologia e resposta do tecido pulpar; 

3) Acontece um processo de neurogênese espontânea em fatias 

dentais/arcabouços semeados com células-tronco de polpa de 

dentes decíduos (SHED), implantados no subcutâneo do 

dorso de camundongos não imunossuprimidos;  

4) As estruturas nervosas presentes no tecido pulpar 

desenvolvido por engenharia tecidual são morfologicamente 

semelhantes às encontradas na polpa original. 

 

 

 

 

 

 

 



91 
 

 
 

Referências 

 
ABRAHAM, R.; VERFAILLIE, C. M. Neural differentiation and support of 

neuroregeneration of non-neural adult stem cells. Prog Brain Res, v. 201, p. 
17-34,  2012. ISSN 0079-6123.   

 
ALBUQUERQUE, M. T.  et al. Tissue-engineering-based strategies for 

regenerative endodontics. J Dent Res, v. 93, n. 12, p. 1222-31, Dec 2014. ISSN 
0022-0345.   

 
ALLARD, B.  et al. Voltage-gated sodium channels confer excitability to 

human odontoblasts - Possible role in tooth pain transmission. Journal of 
Biological Chemistry, v. 281, n. 39, p. 29002-29010, Sep 2006. ISSN 0021-

9258.  
 

ALVARADO, L. T.  et al. TRPM8 Axonal Expression is Decreased in Painful 

Human Teeth with Irreversible Pulpitis and Cold Hyperalgesia. Journal of 
Endodontics, v. 33, n. 10, p. 1167-1171,  2007.   

 
ARANY, P. R.  et al. Photoactivation of endogenous latent transforming growth 

factor-beta1 directs dental stem cell differentiation for regeneration. Sci Transl 
Med, v. 6, n. 238, p. 238ra69, May 28 2014. ISSN 1946-6234.   

 
ARMSTRONG, L.  et al. Editorial: Our top 10 developments in stem cell 

biology over the last 30 years. Stem Cells, v. 30, n. 1, p. 2-9, Jan 2012. ISSN 
1549-4918 (Electronic). 1066-5099 (Linking).   

 
ARTHUR, A.  et al. Implanted adult human dental pulp stem cells induce 

endogenous axon guidance. Stem Cells, v. 27, n. 9, p. 2229-2237,  2009 
 

AVERY, J. K.  et al. Desenvolvimento e Histologia Bucal. 3. Porto Alegre/São 
Paulo: Artmed/ Santos, 2005. 

 
BANCHS, F.; TROPE, M. Revascularization of immature permanent teeth with 

apical periodontitis: new treatment protocol?. J Endod, v.30,  n.4, p. 196-200, 
April 2004.  

  
BATH-BALOGH, M.; FEHRENBACH, M. J. Anatomia, histologia e 

embriologia dos dentes e das estruturas orofaciais. 3. Rio de janeiro:  2012. 
 

BEI, M. Molecular genetics of tooth development. Curr Opin Genet Dev, v. 
19, n. 5, p. 504-10, Oct 2009. ISSN 1879-0380 (Electronic) 

0959-437X (Linking).   
 



92 
 

BENTLEY, C. A.; LEE, K. F. p75 is important for axon growth and schwann 

cell migration during development. J Neurosci, v. 20, n. 20, p. 7706-15, Oct 15 
2000. ISSN 0270-6474.   

 
BERGGREEN, E.  et al. Effect of denervation on healing after tooth 

replantation in the ferret. Acta Odontol Scand, v. 59, n. 6, p. 379-85, Dec 
2001. ISSN 0001-6357 (Print) 

 
BJORNDAL, L.; DEMANT, S.; DABELSTEEN, S. Depth and activity of 

carious lesions as indicators for the regenerative potential of dental pulp after 
intervention. In: (Ed.). J Endod. United States: 2014 American Association of 

Endodontists. Published by Elsevier Inc, v.40, 2014.  p.S76-81.  ISBN 1878-
3554 (Electronic) 0099-2399 (Linking). 

 
BUTTNER, B.  et al. The neural cell adhesion molecule is associated with 

major components of the cytoskeleton. n. 0006-291X (Print),      

 
BYERS, M. R.; NARHI, M. V. Dental injury models: experimental tools for 

understanding neuroinflammatory interactions and polymodal nociceptor 
functions. Crit Rev Oral Biol Med, v. 10, n. 1, p. 4-39,  1999. ISSN 1045-4411 

(Print) 
1045-4411.   

 
BYERS, M. R.; SUZUKI, H.; MAEDA, T. Dental neuroplasticity, neuro-pulpal 

interactions, and nerve regeneration. Microsc Res Tech, v. 60, n. 5, p. 503-15, 
Apr 1 2003. ISSN 1059-910X (Print) 1059-910X (Linking).   

 
BYERS, M. R.; WESTENBROEK, R. E. Odontoblasts in developing, mature 

and ageing rat teeth have multiple phenotypes that variably express all nine 
voltage-gated sodium channels. Archives of Oral Biology, v. 56, n. 11, p. 

1199-1220,  2011.  
 

CARDA, C.; PEYDRÓ, A. Ultrastructural patterns of human dentinal tubules, 
odontoblasts processes and nerve fibres. Tissue and Cell, v. 38, n. 2, p. 141-

150,  2006.  
 

CHAGAS, J. L.  et al. Avaliação da inervação de dentes humanos com 
reabsorção radicular fisiológica ou patológica inflamatória. PIBIC/CNPQ. 

Florianópolis: BIP/UFSC 2012. 
 

CHIU, I. M.; VON HEHN, C. A.; WOOLF, C. J. Neurogenic inflammation and 
the peripheral nervous system in host defense and immunopathology. Nat 

Neurosci, v. 15, n. 8, p. 1063-7, Aug 2012. ISSN 1097-6256.   
 



93 
 

 
 

CHUNG, G.; JUNG, S. J.; OH, S. B. Cellular and Molecular Mechanisms of 

Dental Nociception. Journal of Dental Research, v. 92, n. 11, p. 948-955, Nov 
2013. ISSN 0022-0345.  

 
COHEN-CORY, S.; FRASER, S. E. Effects of brain-derived neurotrophic 

factor on optic axon branching and remodelling in vivo. Nature, v. 378, n. 
6553, p. 192-6, Nov 9 1995. ISSN 0028-0836 (Print) 

0028-0836.   
 

CORDEIRO, M. M.  et al. Dental pulp tissue engineering with stem cells from 
exfoliated deciduous teeth. n. 1878-3554 (Electronic),  2008  

  
COURA, G. S.  et al. Human periodontal ligament: a niche of neural crest stem 

cells. J Periodontal Res, v. 43, n. 5, p. 531-6, Oct 2008. ISSN 0022-3484.   
 

COUVE, E.; OSORIO, R.; SCHMACHTENBERG, O. The amazing 

odontoblast: activity, autophagy, and aging. J Dent Res, v. 92, n. 9, p. 765-72, 
Sep 2013. ISSN 0022-0345.   

 
COUVE, E. et al. Reactionary dentinogenesis and neuroimmune response in 

dental caries. Journal of Dental Research, v. 93, n. 8, p. 788-793,  2014.  
 

COWAN, W. M.; JESSELL, T. M.; ZIPURSKY, S. L. Molecular and Cellular 
Approaches to Neural Development.  New York:  1997. 

 
DEMARCO, F. F.  et al. Dental Pulp Tissue enginnering. Braz. Dent. J., v. 22, 

n. 1,  2011.    
 

DUARTE, B. D. P. Avaliação do potencial ectomesenquimal das células da 
polpa dentária. 2013. 65 (Mestrado). Departamento de Biologia Celular e do 

Desenvolvimento, Universidade Federal de Santa Catarina, Florianópolis. 
 

EAP, S.  et al. Nanofibers Implant Functionalized by Neural Growth Factor as a 
Strategy to Innervate a Bioengineered Tooth. Advanced Healthcare Materials, 

v. 3, n. 3, p. 386-391,  2014.  
 

FOUDAH, D.  et al. Expression of neural markers by undifferentiated 
mesenchymal-like stem cells from different sources. J Immunol Res, v. 2014, 

p. 987678,  2014. ISSN 2314-7156 (Electronic) 
2314-7156 (Linking).   

 
FRIED, K.  et al. Target finding of pain nerve fibers: neural growth mechanisms 

in the tooth pulp. In: (Ed.). Physiol Behav. United States, v.92, 2007.  p.40-5.  
ISBN 0031-9384 (Print). 0031-9384 (Linking). 

 



94 
 

FRIED, K. et al. Molecular signaling and pulpal nerve development. Crit Rev 

Oral Biol Med, v. 11, n. 3, p. 318-32,  2000. ISSN 1045-4411 (Print) 1045-
4411 (Linking).   

 
GRONTHOS, S.  et al. Stem cell properties of human dental pulp stem cells. J 

Dent Res, v. 81, n. 8, p. 531-5, Aug 2002. ISSN 0022-0345 (Print) 0022-0345.   
 

GRONTHOS, S. et al. Postnatal human dental pulp stem cells (DPSCs) in vitro 
and in vivo. Proc Natl Acad Sci U S A, v. 97, n. 25, p. 13625-30, Dec 5 2000. 

ISSN 0027-8424 (Print) 0027-8424.   
 

HAHN, C. L.; LIEWEHR, F. R. Update on the Adaptive Immune Responses of 
the Dental Pulp. Journal of Endodontics, v. 33, n. 7, p. 773-781,  2007.   

 
HUYSSEUNE, A.; SIRE, J. Y.; WITTEN, P. E. Evolutionary and 

developmental origins of the vertebrate dentition: Journal of Anatomy: 465-

476 p. 2009. 
 

IOHARA, K.  et al. A novel combinatorial therapy with pulp stem cells and 
granulocyte colony-stimulating factor for total pulp regeneration. Stem Cells 

Transl Med, v. 2, n. 7, p. 521-33, Jul 2013. ISSN 2157-6564 (Print) 2157-
6564.   

 
JERNVALL, J.; THESLEFF, I. Tooth shape formation and tooth renewal: 

evolving with the same signals. Development, v. 139, n. 19, p. 3487-97, Oct 
2012. ISSN 0950-1991.   

 
KATCHBURIAN, E.; V., A. Histologia e Embriologia Oral. 3. São Paulo:  

2004. 
 

KATSETOS, C. D.; HERMAN, M. M.; MORK, S. J. Class III beta-tubulin in 
human development and cancer. Cell Motil Cytoskeleton, v. 55, n. 2, p. 77-96, 

Jun 2003. ISSN 0886-1544 (Print) 
0886-1544 (Linking).   

 
KERKIS, I.  et al. Early transplantation of human immature dental pulp stem 

cells from baby teeth to golden retriever muscular dystrophy (GRMD) dogs: 
Local or systemic? J Transl Med, v. 6, p. 35,  2008. ISSN 1479-5876.   

 
KETTUNEN, P.  et al. Coordination of trigeminal axon navigation and 

patterning with tooth organ formation: epithelial-mesenchymal interactions, and 
epithelial Wnt4 and Tgfbeta1 regulate semaphorin 3a expression in the dental 

mesenchyme. In: (Ed.). Development. England, v.132, 2005.  p.323-34.  ISBN 
0950-1991 (Print). 0950-1991 (Linking). 

 



95 
 

 
 

KQIKU, L.  et al. Histology and intramandibular course of the inferior alveolar 

nerve. Clin Oral Investig, v. 15, n. 6, p. 1013-6, Dec 2011. ISSN 1436-3771 
(Electronic) 1432-6981 (Linking).   

 
KÖKTEN, T.  et al. Immunomodulation stimulates the innervation of 

engineered tooth organ. PLoS ONE, v. 9, n. 1,  2014.   
 

LOES, S.  et al. Expression of class 3 semaphorins and neuropilin receptors in 
the developing mouse tooth. Mechanisms of Development, v. 101, n. 1-2, p. 

191-194, Mar 2001. ISSN 0925-4773.  
 

LUUKKO, K. Neuronal cells and neurotrophins in odontogenesis. Eur J Oral 
Sci, v. 106 Suppl 1, p. 80-93, Jan 1998. ISSN 0909-8836 (Print) 

0909-8836.   
 

LUUKKO, K.; KETTUNEN, P. Coordination of tooth morphogenesis and 

neuronal development through tissue interactions: lessons from mouse models. 
Exp Cell Res, v. 325, n. 2, p. 72-7, Jul 2014. ISSN 1090-2422.  

 
LUUKKO, K.; KVINNSLAND, I. H.; KETTUNEN, P. Tissue interactions in 

the regulation of axon pathfinding during tooth morphogenesis. Dev Dyn, v. 
234, n. 3, p. 482-8, Nov 2005. ISSN 1058-8388 (Print). 1058-8388 (Linking).   

 
MAGLOIRE, H.  et al. Odontoblast: a mechano-sensory cell. J Exp Zool B 

Mol Dev Evol, v. 312b, n. 5, p. 416-24, Jul 15 2009. ISSN 1552-5007.   
 

MALTMAN, D. J.; HARDY, S. A.; PRZYBORSKI, S. A. Role of 
mesenchymal stem cells in neurogenesis and nervous system repair. 

Neurochemistry International, v. 59, n. 3, p. 347-356,  2011.   
 

MARTENS, W.  et al. Dental stem cells and their promising role in neural 
regeneration: An update. Clinical Oral Investigations, v. 17, n. 9, p. 1969-

1983,  2013.  
 

MARTENS, W. et al. Human dental pulp stem cells can differentiate into 
Schwann cells and promote and guide neurite outgrowth in an aligned tissue-

engineered collagen construct in vitro. Faseb j, v. 28, n. 4, p. 1634-43, Apr 
2014. ISSN 0892-6638.   

 
MARTINI, F. H.; TIMMONS, M. J.; TALLITSCH, R. Anatomia humana. 6.   

2009. 
 

MAURIN, J. C.  et al. Odontoblast expression of semaphorin 7A during 
innervation of human dentin. Matrix Biology, v. 24, n. 3, p. 232-238, May 

2005. ISSN 0945-053X.  



96 
 

 

MAYO, V.  et al. Neural crest-derived dental stem cells-Where we are and 
where we are going. Journal of Dentistry, v. 42, n. 9, p. 1043-1051, Sep 2014. 

ISSN 0300-5712.  
 

MEIRA, R.; BARCELOS, R.; PRIMO, L. G. Respostas do complexo dentino-
pulpar aos traumatismos em dentes decíduos. . Curitiba: 50-55 p. 2003  

 
MESSER, L. B.; TILL, M. J. A landmark report on undestanding the human 

dentition. Journal of the American Dental Association, v. 144, n. 4, p. 357- 
361,  2013.    

 
MISSAIRE, M.; HINDGES, R. The role of cell adhesion molecules in visual 

circuit formation: from neurite outgrowth to maps and synaptic specificity. Dev 
Neurobiol, Feb 3 2015. ISSN 1932-846X (Electronic). 1932-8451 (Linking).   

 

MITSIADIS, T. A.  et al. Dental pulp stem cells, niches, and notch signaling in 
tooth injury. Adv Dent Res, v. 23, n. 3, p. 275-9, Jul 2011. ISSN 0895-9374.   

 
MITSIADIS, T. A.; LUUKKO, K. NEUROTROPHINS IN 

ODONTOGENESIS. International Journal of Developmental Biology, v. 39, 
n. 1, p. 195-202, Feb 1995. ISSN 0214-6282.  

 
MIURA, M.  et al. SHED: stem cells from human exfoliated deciduous teeth. 

Proc Natl Acad Sci U S A, v. 100, n. 10, p. 5807-12, May 13 2003. ISSN 
0027-8424 (Print) 0027-8424.   

 
MURPHY, W. L.  et al. Sustained release of vascular endothelial growth factor 

from mineralized poly(lactide-co-glycolide) scaffolds for tissue engineering. 
Biomaterials, v. 21, n. 24, p. 2521-7, Dec 2000. ISSN 0142-9612 (Print).   

 
NAGY, M. M.  et al. Regenerative Potential of Immature Permanent Teeth with 

Necrotic Pulps after Different Regenerative Protocols. Journal of Endodontics, 
v. 40, n. 2, p. 192-198, Feb 2014. ISSN 0099-2399.  

 
NAKASHIMA, M. Bone morphogenetic proteins in dentin regeneration for 

potential use in endodontic therapy. Cytokine Growth Factor Rev, v. 16, n. 3, 
p. 369-76, Jun 2005. ISSN 1359-6101 (Print).  

 
NAKASHIMA, M.; HUANG, G. T. J. Pulp and Dentin Regeneration. In: (Ed.). 

Stem Cells in Craniofacial Development and Regeneration, 2013.  p.461-
484.   

 
NANCI, A. Ten Cate’s Oral Histology: Development, Structure and 

Function. Elsevier: St. Louis, Missouri, 2012. 



97 
 

 
 

 

NOR, J. E. Tooth regeneration in operative dentistry. Oper Dent, v. 31, n. 6, p. 
633-42, Nov-Dec 2006. ISSN 0361-7734 (Print). 0361-7734 (Linking).   

 
OBARA, N.; TAKEDA, M. Expression of neural cell adhesion molecule 

(NCAM) during the first molar development in the mouse. Anat Embryol 
(Berl), v. 187, n. 3, p. 209-19, Mar 1993. ISSN 0340-2061 (Print) 

 
PAGELLA, P.; JIMENEZ-ROJO, L.; MITSIADIS, T. A. Roles of innervation 

in developing and regenerating orofacial tissues. Cell Mol Life Sci, v. 71, n. 12, 
p. 2241-51, Jun 2014. ISSN 1420-682x.   

 
PARK, C. H.  et al. Image-based, fiber guiding scaffolds: a platform for 

regenerating tissue interfaces. Tissue Eng Part C Methods, v. 20, n. 7, p. 533-
42, Jul 2014. ISSN 1937-3384.   

 

PIERDOMENICO, L.  et al. Multipotent mesenchymal stem cells with 
immunosuppressive activity can be easily isolated from dental pulp. 

Transplantation, v. 80, n. 6, p. 836-42, Sep 27 2005. ISSN 0041-1337 (Print). 
 

POLLI, V. Avaliação da polpa dentária como nicho de células-
tronco/progenitoras derivadas da crista neural. 2011.  (Dissertação de 

mestrado). Departamento de Biologia Celular e do Desenvolvimento, 
Universidade Federal de Santa Catarina, Florianópolis. 

 
RIBEIRO, C. A. O.; REIS FILHO, H. S.; GROTZER, S. R. Microscopia de luz. 

In: SANTOS (Ed.). Técnicas e métodos para utilização prática em 
microscopia. São Paulo, 2012.  p.422.   

 
ROSA, V.; BOTERO, T. M.; NOR, J. E. Regenerative endodontics in light of 

the stem cell paradigm. Int Dent J, v. 61 Suppl 1, p. 23-8, Aug 2011. ISSN 
0020-6539 (Print).  

 
ROSSANT, J. The Impact of Developmental Biology on Pluripotent Stem Cell 

Research: Successes and Challenges. Developmental Cell, v. 21, n. 1, p. 20-23,  
2011. ISSN 1534-5807.  

 
SAKAI, K.  et al. Human dental pulp-derived stem cells promote locomotor 

recovery after complete transection of the rat spinal cord by multiple neuro-
regenerative mechanisms. J Clin Invest, v. 122, n. 1, p. 80-90, Jan 3 2012. 

ISSN 0021-9738.   
 

SAKAI, V. T.  et al. Tooth slice/scaffold model of dental pulp tissue 
engineering. Adv Dent Res, v. 23, n. 3, p. 325-32, Jul 2011. ISSN 0895-9374.   

 



98 
 

SAKAI, V.T. et al. SHED differentiate into functional odontoblasts and 

endothelium. J Dent Res, v. 89, n. 8, p. 791-6, Aug 2010. ISSN 0022-0345.   
 

SHAPIRO, L.; LOVE, J.; COLMAN, D. R. Adhesion molecules in the nervous 
system: structural insights into function and diversity. Annu Rev Neurosci, v. 

30, p. 451-74,  2007. ISSN 0147-006X (Print). 
 

SHIBAZAKI, M.  et al. Transcriptional and post-transcriptional regulation of 
betaIII-tubulin protein expression in relation with cell cycle-dependent 

regulation of tumor cells. Int J Oncol, v. 40, n. 3, p. 695-702, Mar 2012. ISSN 
1791-2423 (Electronic). 1019-6439 (Linking).   

 
SHRESTHA, A.  et al. Sema3A chemorepellant regulates the timing and 

patterning of dental nerves during development of incisor tooth germ. Cell 
Tissue Res, v. 357, n. 1, p. 15-29, Jul 2014. ISSN 1432-0878 (Electronic). 

0302-766X (Linking).   

 
SMITH, A. J. Pulpal responses to caries and dental repair. Caries Research, v. 

36, n. 4, p. 223-232,  2002.  
 

SMITH, A. J. Vitality of the dentin-pulp complex in health and disease: growth 
factors as key mediators. J Dent Educ, v. 67, n. 6, p. 678-89, Jun 2003. ISSN 

0022-0337 (Print).  
 

STAPOR, P. C.; MURFEE, W. L. Identification of class III beta-tubulin as a 
marker of angiogenic perivascular cells. In: (Ed.). Microvasc Res. United 

States: A 2011 Elsevier Inc, v.83, 2012.  p.257-62.  ISBN 1095-9319 
(Electronic). 0026-2862 (Linking). 

 
SYED-PICARD, F. N.  et al. Scaffoldless tissue-engineered dental pulp cell 

constructs for endodontic therapy. J Dent Res, v. 93, n. 3, p. 250-5, Mar 2014. 
ISSN 0022-0345.   

 
THESLEFF, I.; SHARPE, P. Signalling networks regulating dental 

development. Mechanisms of Development, v. 67, n. 2, p. 111-123,  1997. 
ISSN 0925-4773.  

 
TOMELLINI, E.  et al. Role of p75 neurotrophin receptor in stem cell biology: 

More than just a marker. Cellular and Molecular Life Sciences, v. 71, n. 13, p. 
2467-2481,  2014.    

 
VELEIRINHO, M. B. R. Electrospun Fibrous mats for skin and abdominal 

wall repair. 2012.  (Doutor). Departamento de Quìmica, Universidade de 
Aveiro, Portugal. 

  



99 
 

 
 

VERMA, A. K.  et al. Role of dental expert in forensic  odontology. Natl J 

Maxillofac Surg. , v. 5, n. 1, p. 2-5, 2014  
 

WADA, N.  et al. Semaphorin 3A Induces Mesenchymal-Stem-Like Properties 
in Human Periodontal Ligament Cells. Stem Cells and Development, v. 23, n. 

18, p. 2225-2236, Sep 2014. ISSN 1547-3287.  
 

YU, C.; ABBOTT, P. V. An overview of the dental pulp: its functions and 
responses to injury. Aust Dent J, v. 52, n. 1 Suppl, p. S4-16, Mar 2007. ISSN 

0045-0421 (Print). 
 

 
 

 
 

 

 
 

 
 

 
 

 
 

 
 

 
 

 
 

 
 

 
 

 
 

 
 

 

 

 

 

 



100 
 

APÊNDICE 1 – TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E 

ESCLARECIDO 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA 

CENTRO DE CIÊNCIAS BIOLÓGICAS  

DEPARTAMENTO DE Ciências morfológicas 

 

TERMO DE ESCLARECIMENTO E CONSENTIMENTO 

 

Eu, Mabel Mariela Rodríguez Cordeiro, professora do Programa de Pós-

Graduação em Odontologia, desenvolverei a pesquisa intitulada “Estudo da 

Neurogênese na Engenharia de Tecido Pulpar Humano”, com o objetivo de 

avaliar in vivo se células-tronco mesenquimais provenientes da polpa dental 
(nervo) de dentes decíduos humanos (dentes de leite) (já isoladas e 

disponíveis para pesquisa) são capazes de formar um novo tecido pulpar 

(nervo do dente), utilizando o Modelo de Fatia Dental/Arcabouço para 

Engenharia de Tecido Pulpar, que contenha terminações nervosas (fibras de 

nervos) no novo tecido formado, de maneira igual ao tecido original. Para 

isto serão utilizados dentes permanentes extraídos por motivos alheios a esta 

pesquisa, de modo a obter as fatias dentais. Os riscos e/ou desconforto são 

aqueles associados aos procedimentos da extração que não têm qualquer 

relação com a presente pesquisa, e nem haverá necessidade de 

procedimentos adicionais àqueles inerentes à extração do dente. Se você 

tiver alguma dúvida em relação ao estudo pode entrar em contato pelo 

telefone (48) 3721 4904. Se você estiver de acordo em doar seu dente, 
garanto que será utilizado somente neste trabalho, e que não haverá ligação 

entre o dente doado e o paciente doador, ficando o dente à disposição do 

pesquisador. 

 

_____________________________________________________ 

Assinatura 

 

TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO 

Eu____________________________________________________, fui 

esclarecido sobre a pesquisa “Estudo da Neurogênese na Engenharia de 

Tecido Pulpar Humano”, e concordo que meu dente, extraído por motivos 
alheios a esta pesquisa, seja utilizado na realização da mesma. 

Assinatura 

_______________________________________________________ 

RG:________________________________Dente:____________ 

 

Florianópolis, _________de ________________________de 20__. 


</field>
	</doc>
</add>