<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21001</field>
		<field name="filename">4672_Diss_BGQ_FINAL1.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
INSTITUTO DE QUÍMICA 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS - GEOQUÍMICA 

 
 
 

 
 
 
 

LUDMILA CAETANO DOS SANTOS 
 

 

 

 

 

 

CONTROLES “SINÉRGICOS” SOBRE PRESSÃO PARCIAL DO CO2 NA BAÍA DO 

ALMIRANTADO, PENÍNSULA ANTÁRTICA NORTE, DURANTE A PRIMAVERA 

DE 2013 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

       NITERÓI 

2017 



2 
 

LUDMILA CAETANO DOS SANTOS 

 

 

CONTROLES “SINÉRGICOS” SOBRE PRESSÃO PARCIAL DO CO2 NA BAÍA DO 

ALMIRANTADO, PENÍNSULA ANTÁRTICA NORTE, DURANTE A PRIMAVERA 

DE 2013 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Orientador: 

Prof. Dr. Humberto Marotta Ribeiro 

Coorientador: 

Dr. Ricardo César Gonçalves Pollery 

 

 

 

 

 

 

 

 

NITERÓI 

2017 

Dissertação apresentada ao Curso de Pós-Graduação 

em Geociências da Universidade Federal Fluminense, 

como requisito parcial para obtenção do Grau de 

Mestre em Geociências. Área de Concentração: 

Geoquímica Ambiental. 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

UFF. SDC. Biblioteca de Pós-Graduação em Geoquímica 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 S237   Santos, Ludmila Caetano dos. 
 

      Controles “sinérgicos” sobre pressão parcial do CO2 na Baía do 
Almirantado, Península Antártica Norte, durante a primavera de 2013 / 
Ludmila Caetano dos Santos. – Niterói : [s.n.], 2017.  
  

       44 f. : il. ; 30 cm. 
        

       Dissertação (Mestrado em Geociências - Geoquímica Ambiental) - 
Universidade Federal Fluminense, 2017.  
      Orientador: Profº Drº Humberto Marotta Ribeiro. Coorientador: Drº 
Ricardo César Gonçalves Pollery. 

 
1. Oceanografia. 2. Dióxido de carbono. 3. Ecossistema costeiro. 

4. Antártida. 5. Produção intelectual. I. Título.                   
                                                             
         

                                                                                    CDD 551.4609                                                                                                          
 
                   



3 
 

 



4 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



5 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

À meu filho Daniel Caetano por ter acreditado em mim todas as vezes em que eu disse “É 

para a gente ter uma vida melhor, filho! 

 



6 
 

 

AGRADECIMENTOS 

Todo esforço seria vazio de sentido se não houvesse com quem compartilhar, 

agradeço a todos que de alguma forma me ajudaram nessa batalha chamada pós-graduação. 

Mas alguns (em especial) têm espaço aqui nesta página. 

A minha mãe, Lila Caetano ao meu irmão Matheus Caetano. Obrigado por 

continuarem ao meu lado mesmo nos momentos mais difíceis (em que eu era mais difícil). 

A Valdemir Gonçalves que sempre esteve presente, mesmo quando teve oportunidade 

de desaparecer. 

Ao Prof. Dr. Humberto Marotta, obrigado por me manter sempre produtiva. Durante 

esses anos de trabalho eu aprendi que a maior qualidade de uma pessoa é a humildade. “Os 

bons são simples! ” 

Ao Prof. Dr. Ricardo Pollery, o senhor sempre será meu maior exemplo de superação.  

Nascer de novo não é para qualquer um! Você é meu exemplo para vida. 

A Prof.ª Dra. Rosemary Vieira, que sempre foi um exemplo de MULHER (maiúsculo 

mesmo!) guerreira. Admiração infinita! Obrigado pela oportunidade de estudar a Antártica, 

e conhecer este ambiente fantástico! 

Ao recém-oficializado Laboratório de Ecossistemas e Mudanças Globais (LEMG-

UFF) por terem construído comigo este trabalho. Ninguém conseguiria sozinho! 

Ao grupo de Pesquisa INTERCONF, por ter nos dado uma “carona” no Atlântico 

Sul. Em especial ao gaúcho (Rafael Reis) que não tem muita paciência com o pessoal de 

Humanas, mas sempre abriu exceção para mim. 

E a amiga que a Geoquímica me deu Ana Carolina Cupollilo. Obrigado por ser o 

Alladin! Você é escorpiana, mas é legal. 

Por fim, aos amigos que a Geoquímica me trouxe. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



7 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Sentimo-nos livres na medida em que a imaginação não vai mais longe que 

nossos desejos e que nem um, nem outro ultrapassam nossa capacidade de agir. 

O equilíbrio pode, portanto, ser alcançado e mantido de duas maneiras 

diferentes: ou reduzindo os desejos e/ou a imaginação, ou ampliando nossa 

capacidade de ação. ” 

Zygmunt Bauman 



8 
 

RESUMO  

 

O Oceano Atlântico Sul é um importante contribuinte para a captura de carbono atmosférico. 

Contudo, diversos estudos sugerem uma tendência decrescente no sumidouro de CO2 do 

oceano do sul. Nos últimos anos a dinâmica do CO2 nas regiões costeiras e nas plataformas 

continentais tem recebido maior atenção devido às variações espaciais e temporais em águas 

superficiais com grandes gradientes de CO2 ar-mar. Nesse sentido ressalta-se a importância de 

quantificar as concentrações e caracterizar os múltiplos processos reguladores do CO2 em 

regiões costeiras e de plataforma.  Na redação da presente dissertação o capítulo 1 discute a 

variabilidade da pressão parcial do CO2 (pCO2), avaliada através de medições contínuas 

realizadas em áreas costeiras da Antártica Marítima (Baía do Almirantado e Estreito de 

Bransfield) em conjunto com dados geofísicos com intuito de investigar os efeitos sinérgicos 

entre águas de degelo, temperatura e a pCO2. O estudo foi conduzido em novembro de 2013 

com monitoramento contínuo da pCO2, temperatura e salinidade. Além de dados de batimetria 

adquirida durante todo o cruzeiro. A região da Baía do Almirantado apresentou uma intensa 

variabilidade espacial da pCO2. Áreas rasas com influência das águas de degelo se mostraram 

fonte de CO2 com um fluxo médio de (1,49 mmol m
-2 d-1), assim como águas mais profundas 

com fluxo médio de (0,72 mmol m-2 d-1). Áreas rasas e sem influência de águas de degelo se 

mostrou um sumidouro de C com um fluxo médio de (- 0,7 mmol m-2 d-1).  

 

Palavras-chave: Carbono. Antártica. Água de degelo. Profundidade. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



9 
 

ABSTRACT 

 

The South Atlantic Ocean is an important contributor to atmospheric carbon capture. 

However, several studies suggest a downward trend in the Southern Ocean CO2 sink. In 

recent years, the dynamics of CO2 in coastal regions and continental shelves have received 

more attention due to spatial and temporal variations in surface waters with large gradients of 

air-sea CO2. In this sense, it is important to quantify the concentrations and characterize the 

multiple regulatory processes of CO2 in coastal and platform regions. In the writing of this 

dissertation, chapter 1 discusses the variability of the CO2 partial pressure (pCO2), evaluated 

by continuous measurements in coastal areas of the Admiralty Bay and Bransfield Strait, 

together with geophysical data in order to investigate The synergistic effects between 

meltwater, temperature and pCO2. The study was conducted in November 2013 with 

continuous monitoring of pCO2, temperature and salinity. In addition to bathymetry data 

acquired throughout the cruise. The Bay of Admiralty region presented an intense spatial 

variability of pCO2. Shallow areas with influence of the melting waters showed a source of 

CO2 with an average flow of (1.49 mmol m
-2 d-1), as well as deeper waters with a mean flow 

of (0.72 mmol m-2 d-1). Shallow areas and without influence of melting waters showed a sink 

of C with an average flow of (- 0.7 mmol m-2 d-1) 

 

 

Keywords: Carbon. Antarctica. Meltwater. Depth. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



10 
 

LISTA DE FIGURAS 

Figura 1 - Representação esquemática do ciclo de carbono global. Fonte dos dados,(LE 

QUÉRÉ et al., 2015). Média global entre 2004-2013. As setas representam emissões da 

queima de combustíveis fósseis, produção de cimento, emissões por desmatamento e outras 

mudanças no uso da terra. Além de crescimento de carbono na atmosfera (GATM), e a 

absorção de carbono pelos "sumidouros” no oceano e reservatórios terrestres. Todos os fluxos 

são em unidades de Gt C ano-1. Figura da NOAA modificada (http://www.pmel.noaa.gov) 

................................................................................................................................................................................15 

Figura 2 - Mapas de (A) a área de estudo (Ilha King George, Península Antártica do Norte e 

(B) os transectos entre a Baía do Almirantado e o Estreito de Bransfield (ver detalhes no 

desenho do estudo na Seção 3) A linha preta tracejada indica as medidas contínuas de 

superfície pCO2, temperatura e salinidade, foram criados gráficos na Ocean Data View 

(SCHLITZER, 2015)................................................................................................................27 

Figura 3 - Canais submarinos de água de fusão (setas pretas) identificados em Mackellar e 

Martel Inlet. Imagem georeferenciada, interpolada e ampliada em 3D e colorida...................31 

Figura 4 - Distribuição espacial da superfície do mar da salinidade (A), (B) temperatura in 

situ (ºC) e (C) pressão parcial de CO2 (pCO2; ?atm) na Baía do Almirantado durante a 

primavera de 2013.....................................................................................................................33 

Figura 5 - Superfície de salinidade do mar (A, SSS), temperatura da superfície do mar (B, 

SST) e pCO2 (C) para cada zona. As barras verticais no meio mostram a mediana com o 

interquartile 25-75%. Letras diferentes em cada painel representam diferenças significativas 

(p&amp;lt;0,05, Kruskall-Wallis seguido pelo teste de Dunn)............................................................34 

Figura 6 - Distribuição espacial da superfície do mar de (A) temperatura in situ (ºC) e (B) 

pressão parcial de CO2 (pCO2; ?atm) em ciclo de 1 hora (de 16 h - 17 h) em locais opostos da 

Baía do Almirantado. As zonas SHALLOW_THAW e CENTER são representadas pelos 

pontos vermelhos, representados pelos pontos 1 e 2 em (A) e (B), respectivamente...............35 

Figura 7 - Variações de pCO2 agrupadas em classes de temperatura in situ (A) e superfície de 

salinidade do mar (B). As barras verticais no meio mostram a mediana com o interquartile 25-

75%. Letras diferentes em cada painel representam diferenças significativas (p&amp;lt;0,05, 

Kruskall-Wallis seguido pelo teste de Dunn)...........................................................................36 

Figura 8 - Os efeitos individuais da profundidade e das águas de fusão na pCO2 na Baía do 

Almirantado, comparando as barras cinzas (mediana ± 25-75% intervalo interquartil), 

respectivamente entre as zonas mais profundas e menos profundas com menor influência das 



11 
 

águas de fusão (CENTER e SHALLOW). Observado pCO2 na zona SHALLOW e estimado 

pelo efeito de solubilidade devido a um aumento de 0,4 oC (SHALLOW + oC), o aquecimento 

observado na zona com águas mais frias e menos salinas (S. THAW). Por sua vez, o efeito 

sinérgico foi representado comparando-se a pCO2 observada na barra listrada (mediana ± 25-

75% intervalo interquartil) para a zona mais rasa com maior influência das entradas de água 

de fusão (S. THAW) com as outras categorias no gráfico: CENTER (Controle da 

profundidade e das águas de fusão), SHALLOW (efeito individual da profundidade) e 

SHALLOW + ºC (efeito individual da temperatura para profundidades mais baixas). A linha 

tracejada mostra o pCO2 em equilíbrio com a atmosfera sobreposta (392 ?m, veja a Seção 3 

para detalhes), enquanto letras diferentes indicam diferenças significativas entre as categorias 

(Kruskall-Wallis seguido pelo teste de Dunn, p&amp;lt;0,05 e detalhes sobre Estatísticas sobre a 

seção de métodos).....................................................................................................................37 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



12 
 

LISTA DE TABELA 

 

Tabela 1 - Mediana (Med) com interquartil de 25-75% da temperatura superficial do mar 

(SST), pCO2, salinidade (SSS) e os efeitos da temperatura sazonal (?pCO2Temp) / biológico 

(?pCO2bio) (T/B) [Takahashi et al., 2002] sobre apCO2 nas zonas de Shallow- Thaw, Shallow 

e Center na  Baía do Almirantado e Estreito de Bransfield. Medianas significantes diferenças 

estatísticas em 95% (p&amp;lt;0,05, Dunn teste)........................................................................38

      

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



13 
 

LISTA DE ABREVIATURAS 

 

fCO2 - Fugacidade de CO2 

NID– Nitrogênio Inorgânico total Dissolvido (em Inglês DIN) 

ODV - Ocean Data View 

OP- Operação Antártica 

pCO2 - Pressão parcial do CO2 

PROANTAR - Programa Antártico Brasileiro 

SSI - The South Shetland 

TSM-Temperatura da Superfície do Mar 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



14 
 

SUMÁRIO 

 

RESUMO...................................................................................................................................7 

ABSTRACT..............................................................................................................................8 

LISTA DEFIGURAS...............................................................................................................9 

LISTA DE TABELAS............................................................................................................11 

LISTA DE ABREVIATURAS...............................................................................................12 

1 INTRODUÇÃO....................................................................................................................14 

2 OBJETIVO GERAL............................................................................................................18 

2.1. OBJETIVOS ESPECÍFICOS.............................................................................................18 

3 BASE TEÓRICA..................................................................................................................19 

3.1 CICLO DO CARBONO.....................................................................................................19 

3.2 CÁLCULOS DA FUGACIDADE DO CO2.......................................................................21 

3.3 CÁLCULOS DO FLUXO CO2 AR-MAR..........................................................................22 

3.4 CÁLCULOS DOS EFEITOS TERMODINÂMICO E BIOLÓGICO SOBRE A 

VARIAÇÃO DApCO2..............................................................................................................22 

3.5ZONA COSTEIRA SUBPOLAR......................................................................................23 

3.6 CONTROLES SINÉRGICOS............................................................................................24 

4 ÁREA DE ESTUDO............................................................................................................29 

MATERIAL E MÉTODOS....................................................................................................29  

5.1 DESENHO AMOSTRAL...................................................................................................29 

5.2 CÁLCULOS DA FRAÇÃO DE ÁGUA DOCE.................................................................29  

5.3 DADOS BATIMÉTRICOS................................................................................................29  

5.4 MEDIÇÕES DE pCO2 NA ÁGUA DO MAR DE SUPERFÍCIE......................................29 

5.5 MEDIÇÕES HIDROGRÁFICAS E METEOROLÓGICAS..............................................30 

5.6 ANÁLISES ESTATÍSTICAS.............................................................................................30 

6 RESULTADOS.....................................................................................................................31 

7 DISCUSSÃO.........................................................................................................................39 

8 CONCLUSÃO......................................................................................................................43 

9 REFERÊNCIAS...................................................................................................................44 

 



15 
 

1. INTRODUÇÃO 

Evidências recentes têm confirmado a grande relevância das variações climáticas globais e 

de seus potenciais efeitos à vida humana (ALEXANDER; UOTILA; NICHOLLS, 2009) . A 

atmosfera terrestre é constituída por determinados compostos voláteis que são relativamente 

transparentes à radiação solar e absorvem grande parte da radiação emitida sob a forma de 

calor pela superfície do planeta (HARRIES; FUTYAN, 2006). Principais exemplos dos 

compostos que atuam como forçantes radioativas no meio atmosférico são o vapor d’água e 

os gases dióxido de carbono (CO2) e metano (CH4), os quais contribuem para o aquecimento 

em um processo denominado efeito estufa (MARENGO; VALVERDE; INPE, 2007; 

PHILIPONA; BEHRENS; RUCKSTUHL, 2009; SHINE et al., 2005; SKEIE et al., 2009; 

WATSON; ORR, 1999).O dióxido de carbono (CO2) é um importante gás do efeito estufa o 

qual apresenta um papel chave na modulação do clima nas escalas locais e globais (LEDUC; 

MATTHEWS; DE ELÍA, 2016). 

Desde o início do período industrial, a emissão de gases advindos da queima de 

combustíveis fósseis e da mudança de uso e cobertura do solo tem elevado os níveis de CO2 

na atmosfera (HOPPE et al., 2012). Em 2013, as duas fontes supracitadas (i é. combustíveis 

fósseis e usos dos solos) forneciam uma emissão total de CO2 da ordem de 10,8±1,0 Gt C ano
-

1, com uma contribuição de 9,9 ± 0,5 G t C ano-1 para os combustíveis fósseis e de 0,9 ± 0,5 

Gt C ano-1 para as mudanças na utilização dos solos (LE QUÉRÉ et al., 2015) (Fig.1). O CO2 

é um gás envolvido no balanço entre os principais processos metabólicos da biosfera, 

incluindo sua apreensão pela síntese autotrófica e sua liberação pela degradação heterotrófica 

da matéria orgânica (COLE et al., 2000; YVON-DUROCHER et al., 2012). Esta ciclagem de 

carbono (C) contribui para rápida distribuição do CO2 entre a atmosfera, o oceano e a biota 

em uma circulação global contínua (BEER, 2010). O CO2 de origem antrópica que não está 

mais presente na atmosfera foi retirado pelos oceanos, pela biosfera terrestre ou por ambos. O 

oceano dependendo da localização e da variabilidade de suas propriedades físico-química 

comporta-se como uma fonte ou sumidouro de CO2. Assim, em média as regiões das altas 

latitudes agem como sumidouros de CO2 e as regiões tropicais como fontes (LE QUÉRÉ et 

al., 2015; TAKAHASHI et al., 2009). 

Desde a revolução industrial, os oceanos têm absorvido em torno de~ 40-50% de todo 

CO2 antropogênico emitido (PARDO et al., 2014; SABINE et al., 2013). Aproximadamente 

25% da emissão anual de CO2 antropogênico (SALLÉE et al., 2012). Porém, as mudanças 

climáticas (ambos, natural e humana) têm influência direta na captura do CO2. Neste sentido, 



16 
 

estudos sugerem que a capacidade do oceano de absorver CO2 tem diminuído nos últimos 50 

anos (LE QUÉRÉ et al., 2010). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 1-Representação esquemática do ciclo de carbono global. Fonte dos dados, (LE QUÉRÉ et al., 2015). 

Média global entre 2004-2013. As setas representam emissões da queima de combustíveis fósseis, produção de 

cimento, emissões por desmatamento e outras mudanças no uso da terra. Além de crescimento de carbono na 

atmosfera (GATM), e a absorção de carbono pelos "sumidouros” no oceano e reservatórios terrestres. Todos os 

fluxos são em unidades de GtC ano-1. Figura da NOAA modificada (http://www.pmel.noaa.gov). 

 

 

O dióxido de carbono (CO2) é um gás com efeito de estufa que desempenha um papel 

fundamental na modulação climática a nível local, regional e mundial devido à sua 

capacidade de absorver calor na atmosfera (LEDUC; MATTHEWS; DE ELÍA, 2016). As 

alterações climáticas devidas ao efeito de estufa tiveram um impacto significativo na 

biodiversidade (PIMM, 2014) e nas taxas metabólicas (DILLON; WANG; HUEY, 2010). O 

equilíbrio de CO2 dos ecossistemas é determinado por essas vias metabólicas envolvidas no 

ciclo do carbono (C), mas esse equilíbrio foi substancialmente alterado pelas atividades 

humanas, o que tem implicações para o sistema climático global (ITO; KAWAMIYA, 2010). 

Devido ao equilíbrio entre as bombas biológicas e as bombas de solubilidade, os 

oceanos globais são responsáveis por importantes instabilidades na pressão parcial de CO2 

(pCO2) e os subsequentes fluxos de CO2 do ar e do mar (LANDSCHÜTZER et al., 2014; 

TAKAHASHI et al., 2002). A bomba de solubilidade na água do mar é um processo físico-

químico que representa um sumidouro C baseado no sistema de carbonato (HOEGH-

GULDBERG et al., 2007), que também contribui para o transporte físico de carbono 

http://www.pmel.noaa.gov/


17 
 

inorgânico entre camadas superficiais e profundas (JIN. et al., 2006). A bomba biológica 

representa um dissipador C devido às suas taxas mais elevadas de produção primária do que a 

respiração (isto é, autotrofia líquida). Este processo está em contraste com o equilíbrio 

metabólico líquido do oceano aberto, que exibe maior respiração do que a produção primária 

(ou seja, heterotrofia líquida) (CALLEJA et al., 2005; DEL GIORGIO; DUARTE, 2002; DEL 

GIORGIO, 2007). Apesar de sua pequena área em comparação com o oceano aberto (~ 7-

10% da superfície oceânica), as águas costeiras apresentam maioritariamente autotrofia 

líquida, servindo como componente vital do orçamento global C (DUARTE; AGUSTÍ, 1998; 

GATTUSO; FRANKIGNOULLE.; WOLLAST, 1998; LE QUÉRÉ et al., 2015; MCLEOD et 

al., 2011). Os processos metabólicos nas águas marinhas costeiras são também mais intensos 

e variáveis do que no oceano aberto. A elevada variabilidade espacial e temporal dos recursos 

(por exemplo, substratos orgânicos e nutrientes inorgânicos) e condições físicas (por exemplo, 

a salinidade) no oceano costeiro é determinada por entradas heterogêneas de áreas de 

captação(BORGES, 2005; CAI; KREST JAIME, 2003). 

Em latitudes elevadas, o Oceano Austral atua como uma área de ventilação, 

transportando O2 e CO2 da superfície para águas mais profundas (BROECKER; PENG, 1974; 

PARDO et al., 2014; WAUGH et al., 2006). As águas costeiras dos estreitos e baías ao redor 

do norte da Península Antártica estão entre as áreas mais produtivas do Oceano Antártico 

(MENDES et al., 2012; MENDES; KERR; GARCIA, 2017), especialmente na primavera e no 

verão, quando temperaturas mais altas são comumente associadas com o aumento de 

nutrientes e produção de algas (MASQUÉ et al., 2002; PALANQUES et al., 2002).  Nas 

águas costeiras subpolares, as entradas de água de fusão e a distância das prateleiras de gelo 

determinam a heterogeneidade espacial dos condutores físico-químicos da solubilidade do 

CO2 e dos processos metabólicos devido à capacidade desses fatores para alterar a 

temperatura da água do mar, a salinidade, os nutrientes e os substratos orgânicos (LUO et al., 

2016). O suprimento de água doce da drenagem glacial pode alterar a troca de gases entre as 

águas superficiais e a atmosfera. As plumas de água de fusão glacial e subglacial de baixa 

densidade e mais frescas descarregadas para o fundo do mar podem induzir a mistura à 

medida que fluem da água do mar de baixo para a superfície (SEJR et al., 2011). As 

ressurgências resultantes aumentam comumente os nutrientes na zona fótica, suportando a 

produção primária aumentada se a luz não for limitada devido à turbidez elevada causada por 

entradas do sedimento glacial (LYDERSEN et al., 2014). Observaram-se aumentos na 

produção primária (isto é, absorção de carbono biológico) seguida por diminuições na pCO2 

perto de frentes de geleira nos fiordes do Ártico no Verão (FRANSSON et al., 2016). Além 



18 
 

disso, (GEILFUS et al., 2014) sugeriram que uma grande porção do estiramento de pCO2 de 

mola é impulsionada pela diluição de salmouras associadas a cristais de gelo que fundem à 

medida que a temperatura aumenta. Em contraste, o Estreito de Gerlache no Oceano Antártico 

foi estimado como uma fonte líquida de CO2 para a atmosfera durante o verão de 2015, 

provavelmente impulsionado por intrusões de água quente em combinação com uma 

comunidade de fitoplâncton dominada por criptófitos (KERR et al., 2017). 

Outras condições que regulam a produção primária marinha e a subseqüente bomba 

biológica nas regiões costeiras do Oceano Antártico são o regime de ventos e a batimetria. 

Como as baías subpolares são mais susceptíveis à desestratificação de águas rasas pelos 

ventos (BRANDINI, 1994), podem apresentar povoamentos relativamente extensos de algas 

bentônicas (RAKUSA-SUSZCZEWSKI, 1995), que são, por sua vez, produtores primários 

favorecidos pelos aumentos de temperatura e disponibilidade de luz em épocas mais quentes 

(SCHLOSS; FERREYRA; RUIZ-PINO, 2002). Em contrapartida, as geleiras podem 

aumentar substancialmente a ressuspensão de sedimentos inorgânicos e orgânicos em água 

(isto é, aumento da turbidez), alterando a biodiversidade local (QUARTINO et al., 2013). 

O fluxo líquido de CO2 oceânico-atmosférico do Oceano Sul de alta latitude, coberto 

de gelo sazonal é especialmente difícil de quantificar devido à escassez de dados 

observacionais (LANDSCHÜTZER et al., 2014). Estudos recentes têm demonstrado a 

complexidade dos fatores que controlam o CO2 na região antártica. No verão austral, com o 

aumento das temperaturas devido à radiação solar, a temperatura da superfície do mar (TSM) 

aumenta, o gelo do mar derrete e a produtividade biológica aumenta, e com mais água aberta, 

o Oceano Austral se torna o sumidouro mais significativo (MOORE et al., 2013). Existem 

poucos conjuntos de dados documentando as distribuições superficiais de pCO2 no Oceano 

Antártico ou os potenciais fatores biológicos e físico-químicos dessas distribuições, mas essa 

situação começou a mudar recentemente (ÁLVAREZ; RÍOS; ROSÓN, 2002; KERR et al., 

2017; LAIKA et al., 2009; LEGGE et al., 2015; MOORE et al., 2013; MUNRO et al., 2015). 

Em geral, esses estudos mostraram que o Oceano Austral exibe grandes variações espaciais e 

sazonais da pCO2 na superfície do mar, embora os dados sobre a zona costeira permaneçam 

escassos. Nosso objetivo neste estudo foi avaliar a distribuição espacial da pCO2 da superfície 

do mar e sua relação com a temperatura, salinidade e batimetria nas águas costeiras da Baía 

do Almirantado, uma baía subpolar da Ilha do Rei George e as águas circundantes no Estreito 

de Bransfield Norte da Península Antártica) durante o final da primavera. Além disso, 

estimamos as contribuições relativas dos efeitos biológicos e de temperatura à pCO2 da 

superfície do mar. 



19 
 

2 OBJETIVO GERAL  

 

Avaliar a relação da CO2 superficial com os controles integrados em ambientes costeiros 

de plataforma do Atlântico Sul e de uma baía subpolar; 

 

2.1 OBJETIVOS ESPECÍFICOS: 

 

? Avaliar a relação entre pCO2, águas de degelo e batimetria em uma baía subpolar; 

? Avaliar o efeito biológico e o efeito termodinâmico sobre a pCO2; 

? Analisar os efeitos sinérgicos entre temperatura pCO2 e profundidade; 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



20 
 

3 BASE TEÓRICA 

 

3.1 CICLO DO CARBONO 

A atmosfera terrestre é composta por 78% de nitrogênio (N2), 21% de oxigênio (O2) e 1% 

de argônio (Ar). Em menores concentrações, aparecem os gases traço. Entre estes gases em 

menores proporções encontram ?se aqueles que atuam como forçantes radioativas no meio 

atmosférico, que são: vapor de água (H2O), dióxido de carbono (CO2), metano (CH4), óxido 

nitroso (N2O), compostos cloro flúor carbonetos (CFC), hidroclorofluorcarbonetos (HCFC), 

hidrofluorcarbonetos (HFC) e ozônio (O3) (BARKER, 2007).  Esses gases são conhecidos 

como gases do efeito estufa, que têm como característica principal a absorção da radiação na 

faixa do infravermelho, provenientes da superfície da Terra, emitindo parte dessa radiação de 

volta à superfície e desempenham papel importante no aquecimento global e mudanças 

climáticas (CULBERTSON et al., 2004). 

O aumento contínuo da concentração atmosférica de CO2 (SCRIPPS, 2015) e a sua 

capacidade de reter o calor, o mesmo aquece a superfície do planeta globalmente. Esse 

aquecimento radioativo direto é amplificado através de uma série de feedbacks climáticos (ex. 

vapor d’água e gelo marinho). Com isso, alteram o ciclo do carbono e o tempo de residências 

entre os seus diversos reservatórios (ARCHER et al., 2009). Significativas mudanças físico-

químicas nos oceanos são documentadas e relacionadas ao aumento do CO2 na atmosfera 

(IPCC et al., 2013).  

Em oceano aberto, o aumento de CO2 na atmosfera e o aumento da captação de CO2 

resultante são fatores predominantes que conduzem a acidificação do oceano. A acidificação 

dos oceanos refletem uma elevação do CO2 aquoso e do carbono inorgânico total, bem como 

reduzidos estados de pH (DONEY et al., 2012).  O CO2 atmosférico quando em contato com a 

água, reage tornando-se parte do sistema carbonato aquático (DICKSON; GOYET, 1994). As 

equações 1, 2, 3 e 4 representam as reações de dissolução do CO2: 

 

 



21 
 

Analiticamente por ser difícil distinguir entre as espécies de CO2 (aq) e H2CO3. 

Usualmente combinam-se ambos e se expressa como uma forma hipotética de CO2 * (aq), Eq. 

5 e 6: 

 

 

 

 

A relação de equilíbrio entre essas formas (Eq.7, 8 e 9) são em função da temperatura 

e da salinidade podem ser descritas como: 

 

 

 

 

Nesta equação a fCO2 representa a fugacidade do dióxido de carbono em fase gasosa. A 

fugacidade do dióxido de carbono (fCO2) não é o mesmo que a pCO2. A pCO2 é o produto da 

fração molar do CO2 e da pressão total da mistura. Contudo, devido ao comportamento não 

ideal do CO2, considerando a sua interação com outros componentes da atmosfera, utiliza-se a 

fugacidade do CO2 (fCO2) devido a pequena diferença de ~3 ?atm entre ambas. No entanto 

não há um consenso, alguns estudos utilizam a pCO2 para as áreas costeiras 

(FRANKIGNOULLE; BORGES, 2001; MAYOL et al., 2012; WEBER; DEUTSCH, 2010; 

XU et al., 2016) a fCO2 para áreas de  plataforma (ARRUDA et al., 2015; ITO; GARCIA; 

TAVANO, 2016; ITO; SCHNEIDER; THOMAS, 2005) e ambas para oceano aberto 

(LENCINA-AVILA et al., 2016; TAKAHASHI et al., 1993). No presente trabalho, utiliza-se 

a pCO2 para área de baía e fCO2 para as áreas de plataforma onde os gradientes de CO2 podem 

ser menores.  

A solubilidade do CO2 é função da temperatura e da salinidade da água do mar 

(SARMIENTO et al., 2004). Além disso, processos biológicos como a bomba biológica são 

fatores fundamentais, pois interagem também como o sistema carbonato (HÖNISCH et al., 

2012). A bomba biológica se dá pela submersão das partículas a partir da superfície oceânica 

e ao submergir parte destas partículas é remineralizada enquanto outra parte é presa abaixo da 

termoclina, sendo retirada de qualquer interação posterior com a atmosfera. Os carbonatos 

não processados são soterrados no leito oceânico e, assim, são retirados do ciclo do carbono 

por períodos de cerca de milhares de anos. 

 



22 
 

3.2 CÁLCULOS DA FUGACIDADE DO CO2 

As leituras do analisador de CO2 resultam em medidas da fração molar do CO2 no ar seco 

(xCO2 em ppm).  A partir da fração molar do CO2 no ar seco (xCO2 em ppm) é calculado a 

pressão parcial do CO2 no equilibrador (Eq. 10): 

 

pCO2eq= xCO2 eq. (Peq-Pw(eq))       (10) 

Onde: 

Peq = Pressão barométrica no equilíbrio (assumindo ser a mesma da pressão 

atmosférica na superfície do mar).  

Pw(eq) =  Pressão do vapor d’água (em atm) calculada para a temperatura do 

equilibrador (Eq. 11) seguindo (WEISS; PRICE, 1980). 

 

LnpH2O = 24.4543 – 67.4509 (100/T) – 4.8489 ln (T/100) – 0.0005445 S           (11) 

Onde: 

T = Temperatura do equilibrador em Kelvin; 

S = Salinidade em ppm; 

 

A pCO2 corrigida pela temperatura in situ foi computada usando o valor de 0,423% 

por °C para o efeito da temperatura (TAKAHASHI et al., 1993) (Eq. 12) .  

(12) 

(pCO2)eq corrigida T in situ = (pCO2)eq x EXP[0.0423 x (Tin-situ – Teq)] 

 

A fugacidade do CO2 (em ?atm) foi calculada pela (Eq. 13 )  seguindo (DICKSON; 

GOYET, 1994): 

pCO2eq =  pCO2eq  x EXP[(B+2?)Patm/RT]    (13) 

Onde: 

B=-1636.75 + (12. 0408 T) – (0.0327957T2) + (0.0000316528T3). 

T = A temperatura do equilibrador em Kelvin. 

 ?=57.7 – 0.118 T.  

R= 8. 31 JK-1 mol-1. 

Assumindo, 100% saturação de vapor d’água a fugacidade do CO2 na atmosfera (fCO2 

ar) é calculada a partir da fração molar do CO2 (Eq. 14 ): 

fCO2air= xCO2air x (Patm – Pw(SST))x EXP[(B+2?)Patm/RT]  (14) 



23 
 

Onde: 

Patm = Pressão atmosférica em atm. 

Pw = Pressão do vapor d’água (em atm). 

 

3.3 CÁLCULOS DO FLUXO CO2 AR-MAR 

 

O fluxo de CO2 ar-mar (F) foi estimado para calcular a taxa de difusão do gás entre a água 

e a atmosfera seguindo (Eq. 15): 

FCO2 = kk0 ?fCO2 (sea-air)         (15) 

Onde: 

FCO2 = Fluxo de CO2 entre ar-mar (mmol m
-2 dia-1); 

K = Velocidade de transferência de CO2 calculado a partir da velocidade do vento 

(m/s); 

K0 = Coeficiente de solubilidade do CO2 (WEISS, 1974). 

 ?fCO2 (sea-air) = A diferença entre a fugacidade do gás mar-ar. 

O “K” foi calculado a partir da velocidade do vento (m/s) usando o número de 

Schmidt (Sc)(Eq 16), seguindo (WANNINKHOF, 2014): 

K =0,251&lt;U2&gt; (Sc/660)-0,5                                                                        (16) 

Onde: 

Sc = É o número de Schmidt de um gás a uma determinada temperatura. 

 

 

3.4 CÁLCULOS DOS EFEITOS TERMODINÂMICO E BIOLÓGICO SOBRE A 

VARIAÇÃO DA pCO2 

Para remover o efeito da temperatura sobre a fCO2 observada, os valores foram 

normalizados para uma média anual de temperatura da superfície oceânica da região seguindo 

(TAKAHASHI et al., 2009)  (Eq.18). 

NfCO2= (fCO2) exp [0,0423(Tmed –Tobs)- 4,35x10
-5[ (Tmed)

2 
–( Tobs)

2] ]          (18) 

Onde:  

Tmed = Média de temperatura anual da região; 

Tobs = Temperatura da superfície oceânica in situ. 

A magnitude do efeito biológico foi estimada de acordo com a equação abaixo (Eq. 

19). 

fCO2T med = fCO2 obsx EXP[0.0423(Tmed-Tobs)].    (19) 



24 
 

Onde o “max” e “min” indica o máximo e o mínimo da média sazonal da temperatura 

da superfície oceânica para tal região. 

O efeito da variação de temperatura sobre a média anual da fCO2 foi calculado a 

equação abaixo (Eq. 20).  

fCO2Tobs = fCO2 med  x EXP[0,0423(Tobs-Tmed)].                                              (20) 

A relativa importância do efeito biológico e do efeito da temperatura é expressa por 

uma taxa T/B. Em áreas oceânicas onde o efeito da variação da temperatura é maior sobre a 

fCO2do que o efeito biológico, a taxa (T/B) é maior que 1. Enquanto que em áreas onde o 

efeito biológico é maior que o efeito da temperatura a taxa (T/B) varia entre 0 e 1 

(TAKAHASHI et al., 2002).  

 

3.5 ZONA COSTEIRA SUBPOLAR 

Desde a década de 1950, as estações de pesquisa na Península Antártica registraram 

alguns dos maiores aumentos na temperatura do ar próximo da superfície no Hemisfério Sul 

destacando-se como uma das regiões de mais rápidas mudanças no planeta (TURNER et al., 

2005). As maiores tendências anuais de aquecimento são encontradas desde as partes oeste e 

norte da Península até o Arquipélago das Shetland do Sul (SSI), com aquecimento de cerca de 

0,5° C anual para os períodos de inverno entre 1951-2000.  Este aquecimento tem contribuído 

para o recuo regional dos glaciares e a desintegração de prateleiras de gelo flutuantes (COOK 

et al., 2013; VAUGHAN, 2003).  Estudos têm registrado a retração de geleiras na Ilha Rei 

George, a maior ilha do Arquipélago das Shetland do Sul (IRG) desde 1950 e relacionam esta 

tendência ao aquecimento regional (BREMER, 1998; KEJNA; ARAZNY; SOBOTA, 2013; 

ROSA et al., 2009, 2014a; SIMOES et al., 2015; VOGT; BRAUN, 2004). A diminuição da 

extensão da cobertura de gelo resultou no aumento do sombreamento causado pela cobertura 

de nuvens vastas, da velocidade do vento e da profundidade da camada de mistura 

(MONTES-HUGO et al., 2009).  

Essas regiões possuem camada de mistura relativamente rasas ocasionado pelo escoamento da 

água de baixa salinidade do degelo. Apesar da região ser caracterizada por baixas 

temperaturas anuais, a mesma é considerada uma das regiões mais produtivas do mundo, 

devido ao degelo sazonal do verão que libera seu conteúdo à coluna de água (NICHOLS, 

1993). Este ciclo anual de formação e quebra do gelo marinho produz um padrão sazonal 

distinto da produtividade que resulta na coexistência de diferentes fontes para a produção 

primária microalgal, onde se inclui o próprio fitoplâncton, mas também as microalgas 

associadas ao gelo e microalgas bênticas, demonstrando serem estas fontes importantes de 



25 
 

carbono nas latitudes elevadas.  Na baía do Almirantado, o fitoplâncton é composto por algas 

provenientes do Estreito de Bransfield (KOPCZY?SKA, 2008) e pelo microfitobentos 

ressuspendido em pequenas ressurgências costeiras (BRANDINI, 1994) e por processo 

advectivos causados pelo degelo continental (PICHLMAIER; AQUINO, 2004). Estes 

mesmos processos físicos são também responsáveis pelo aumento da turbidez da água, o que 

restringe a zona eufótica e a área de produção primária na coluna d'água. Na Baía do 

Almirantado as algas bentônicas cobrem mais de 30% da superfície inferior (ZIELI?SKI, 

1990).  Sendo uma importante fonte de matéria orgânica, assim como fonte de nutrientes 

devido a sua decomposição para as águas da baía (N?DZAREK, A., RAKUSA-

SUSZCZEWSKI, 2004).  

 A biota marinha desempenha, através de seus processos metabólicos, um papel 

importante no controle da pressão parcial do CO2 e, portanto, da troca ar-mar, que depende, 

portanto, do equilíbrio metabólico das comunidades planctônicas (CALLEJA et al., 2005). O 

papel previsto da temperatura na modulação das taxas metabólicas é de fundamental 

importância como uma estrutura para prever a resposta no oceano ao aquecimento global e, 

portanto, possíveis feedbacks entre o aquecimento e o ciclo global do carbono (REGAUDIE-

DE-GIOUX; DUARTE, 2012). O oceano Austral é responsável por cerca de um terço da 

captação global total de CO2 antropogênico (GRUBER et al., 2009; LENTON et al., 2013).  

Porém, processos específicos biogeoquímicos ocorrem nas zonas costeiras antárticas, tais 

como formação de gelo marinho e água de degelo afetando assim a química do C durante o 

ciclo anual. Durante a formação de gelo marinho na primavera, o CO2 é drenado para a água 

através dos canais de gelo, diminuindo o pH e alterando o sistema carbonato (RYSGAARD et 

al., 2007).  Da mesma forma, a água de degelo que fornece nutrientes as águas de superfície 

que diminuem a pressão parcial do CO2 (pCO2) devido à produção biológica (isto é, a 

absorção biológica do carbono) (SEJR et al., 2011). Nesse sentido, devido às essas complexas 

interações a dinâmica do CO2 nas regiões costeiras ainda são fontes de incertezas 

(BOURGEOIS et al., 2016).  

 

3.6 CONTROLES SINÉRGICOS 

A capacidade de um determinado impacto potencializar outros impactos e/ou ser 

potencializado por outro (s) impacto (s), não necessariamente relacionado, tornam o meio 

ambiente complexo. O efeito combinado de múltiplos estressores pode ser a simples adição 

dos efeitos de estressores individuais ou maior do que (sinérgico) ou menor do que 

(antagonístico) da soma dos efeitos individuais (MOORE, 1999). A identificação de 



26 
 

sinergismo ou antagonismo é geralmente direta quando os estressores operam na mesma 

direção, mas se os efeitos estressores individuais se opõem uns aos outros, a definição de 

sinergismo é paradoxal porque o que é sinérgico à direção do efeito de um estressor é 

antagônico aos outros. A caracterização do papel de cada estressor e suas interações auxiliam 

na compreensão dos mecanismos de previsibilidade e na estruturação de ações futuras de 

forma mais abrangente e integrada. O potencial para complexas interações sinérgicas ou 

antagônicas entre múltiplos estressores apresenta uma das maiores incertezas na previsão de 

mudanças ecológicas.  Devido ao fato que o que é prejudicial para uma, pode ser benéfico 

para outro, diretamente ou através de interações. Além disso, as respostas estressoras podem 

seguir um gradiente de tensão de subsídio. 

Nesse sentido, prevalece a seguinte questão “Os estressores são mais prejudiciais 

sozinhos ou em combinação?”(MOORE, 1999). 

Logo, consideramos que o efeito combinado de múltiplos estressores (i. é temperatura, 

águas de degelo e massas d’água) sobre o CO2 são sinérgicos (ou maior do que) a soma dos 

efeitos individuais. Portanto, ressaltamos a necessidade de considerar os fatores controladores 

do CO2 em uma interpretação sinérgica possibilitando um entendimento mais amplo das 

relações em ambientes costeiros.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



27 
 

4 ÁREA DE ESTUDO 

 

As ilhas Shetland do Sul (SSI) consistem de 62 ilhas, totalizando 1250 km2 com costas 

irregulares e muitas baías que são cobertas de gelo sazonalmente [Curl, 1980], como a maior 

Ilha do Rei George, onde está situada a Baía do Almirantado (Figura 2). Este estudo abrangeu 

a Baía do Almirantado e seus arredores no Estreito de Bransfield (62° a 63° S e 61° a 58° W), 

que está localizado na zona norte da Península Antártica Ocidental. A costa irregular contribui 

para formar inúmeras geleiras associadas a icebergs e fluxos para água do mar que circundam 

o SSI. A erosão potencial e os insumos de partículas provenientes das geleiras contribuem 

para a geomorfologia complexa do fundo do mar e a heterogeneidade do habitat marinho das 

baías nestas ilhas, apoiando uma grande variedade de comunidades bentônicas e pelágicas. O 

lado sul do SSI é separado da Península Antártica pelo estreito de Bransfield, mar semi-

fechado que compreende uma área de cerca de 50.000 km2 (ISLA et al., 2004) que pode ser 

considerada uma estreita, vulcânica e sismicamente ativa bacia extensional (GRÀCIA et al., 

1997). 

A Baía do Almirantado é um fiorde de aproximadamente 6 km de largura na parte 

central e 16 km de extensão SE-NW, com geleiras e quedas de gelo que se estendem por cerca 

de metade do seu perímetro de cerca de 84 km (SICI?SKI et al., 2011) . Esta baía tem três 

entradas principais (isto é, Martel, Mackellar e Ezcurra) e um canal central com encostas 

íngremes atingindo uma profundidade máxima de 510 m. As entradas Mackellar e Martel são 

fortemente afetadas pela erosão glacial e a sua batimetria é caracterizada por morainas 

recessivas e canais submarinos (MAGRANI; NETO; VIEIRA, 2015). Por sua vez, a parte 

central da entrada de Mackellar é mais rasa, variando de 2 a 40 m, e seu fundo é composto 

principalmente por rochas. Finalmente, a entrada de Martel é mais profunda, alcançando de 

70 a 270 m na porção central (ZIELI?SKI, 1990). Na Baía do Almirantado, a distribuição de 

algas bênticas é restrita às isóbatas de 60 m nas margens e 90 m no centro (ZIELI?SKI, 

1990). Esta diferença deve-se principalmente a maior turbidez, reduzindo assim a luz para os 

produtores primários aquáticos em áreas com maior influência de sedimentos erodidos de 

geleiras. 

 

 

 

 

 



28 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 2 - Mapas de (A) a área de estudo (Ilha King George, Península Antártica do Norte e (B) os transectos 

entre a Baía do Almirantado e o Estreito de Bransfield (ver detalhes no desenho do amostral). A linha preta 

tracejada indica a área em que foram feitas medições contínuas de pCO2 superficial, temperatura e salinidade e 

foram criados gráficos em Ocean Data View (SCHLITZER, 2015). 

 

O clima subpolar do SSI mostra precipitação e temperaturas mais elevadas do que a 

Península Antártica no Sul do Estreito de Bransfield. As médias mensais de 30 anos (1983-

2013) da estação meteorológica da Estação Antártica Brasileira Comandante Ferraz revelam 

condições mais frias e mais secas no inverno do que no verão na Baía do Almirantado. Este 

valor da temperatura do ar varia de -5,3 a 1,8ºC e a precipitação mensal acumulada de 36,9 

para 43,4 mm no inverno e no verão, respectivamente. A estação meteorológica situa-se nas 

margens da Enseada Martel (62 ° 23 'S / 58 ° 27' W) e é mantida pelo Instituto Nacional de 

Pesquisas Espaciais (INPE; http: //www.met.inpebrhtml.doc/Antartica). Além disso, a 



29 
 

precipitação ao longo do ano é predominantemente na forma de neve, mas uma importante 

proporção de água líquida contribui para a água de fusão e os fluxos de escoamento no verão, 

que atingem as áreas costeiras marinhas ao redor da SSI (YOON et al., 2000). Durante os 

meses mais quentes, as geleiras aumentam as descargas de sedimentos terrestres pelo fluxo de 

água de fusão para as baías subpolares nesta região (VOGT; BRAUN, 2004). 

A dinâmica hidrográfica da Baía do Almirantado é complexa, pois recebe influxos 

contrastantes de seus arredores, principalmente advindos do Estreito de Bransfield e através 

de descarga diretamente continental do derretimento glacial ou precipitação na terra 

(SZAFRANSKI; LIPSKI, 1982; ZIELI?SKI, 1990). As geleiras cobrem mais de 90% da Ilha 

King George, e a água de derretimento mais fresca carrega sedimentos, nutrientes e matéria 

orgânica para o mar. A matéria orgânica total no sedimento da entrada de Martel é 

relativamente alta, atingindo cerca de 9% (SANTOS et al., 2007), enquanto no Estreito de 

Bransfield pode atingir apenas 1% (MASQUÉ et al., 2002). Em contraste, a outra fonte 

principal de água para esta baía é marinha, que é mais salina e mais fria do que os insumos 

continentais. A água do mar da superfície do Estreito de Bransfield mostra tipicamente uma 

temperatura média anual em torno de 1 ° C e uma salinidade de 34 (LOPEZ et al., 1999). Esta 

fonte de Bransfield resultou da mistura de água superficial advected do Mar de Weddell 

adjacente (~ -0,8 ° C e 34,4) e Mar de Bellingshausen (2,3 ° C e 33,5) (SANGRÀ et al., 2011, 

2017; SARUKHANYAN; TOKARCZYK, 1988). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



30 
 

 

5 MATERIAL E MÉTODOS 

 

5.1 DESENHO AMOSTRAL 

Medidas de pCO2, temperatura e salinidade (profundidade ~ 5 m) do mar, associadas a 

dados meteorológicos continuamente adquiridos da temperatura do ar e dos dados de 

velocidade do vento a bordo do Navio Polar Almirante Maximiano, de 7 a 12 de dezembro de 

2013. A trajetória do navio seguiu transectos paralelos na porção da Baía do Almirantado com 

profundidade maior que 20 m, e seus arredores no Estreito de Bransfield (Fig. 2). A trajetória 

da embarcação seguiu transectos paralelos consecutivos na porção da Baía do Almirantado 

com mais de 20 m de profundidade e seus arredores no Estreito de Bransfield (Figura 2B) 

totalizando 72 horas. 

 

5.2 CÁLCULOS DA FRAÇÃO DE ÁGUA DOCE 

As frações de água doce foram calculadas utilizando os seguintes dados de  

FRANSSON et al. (2016) Eq. 6: 

Fração de água doce = 1- Smean / Sref 

Onde Sref é a salinidade média anual (33,97) de águas superficiais em áreas com médias de 

profundidade acima de 400 m na Baía do Almirantado (RAKUSA-SUSZCZEWSKI, 1995) e 

Smean é a salinidade medida nas amostras de água. 

 

5.3 DADOS BATIMÉTRICOS 

A identificação de dados batimétricos de alta resolução e os canais de água de degelo 

em grade foram produzidos utilizando dois ecossondas multifeixe: um Simrad EM 3002® 

(frequência: 300 kHz) para áreas superficiais e uma Konsberg EM 302® (frequência: 30 kHz) 

para partes mais profundas, montados no casco do navio. Nossa aquisição de dados incluiu 

profundidades variando de 20 a 1200 m. A interpretação batimétrica foi realizada utilizando o 

software CARIS HIPS &amp;amp; SIPS®. 

 

5.4 MEDIÇÕES DE pCO2 NA ÁGUA DO MAR DE SUPERFÍCIE 

      A pCO2 na água do mar de superfície foi medida continuamente usando um sistema 

hidráulico independente conectado a um equilibrador de membrana (G542 MiniModule / 

Liqui-Cel) (HALES; CHIPMAN; TAKAHASHI, 2004) acoplado a analisador de gás 

infravermelho não dispersivo (Los Gatos Greenhouse Gas Analyzer) Em um sistema fechado 



31 
 

no laboratório de bordo (CALLEJA et al., 2005). A entrada de água do mar foi mantida a uma 

taxa de aproximadamente 2 L / min dentro do sistema. 

 

5.5 MEDIÇÕES HIDROGRÁFICAS E METEOROLÓGICAS  

      Os parâmetros hidrográficos e meteorológicos in situ e contínuo foram medidos como 

médias de 1 min ao longo da trajetória do navio. A temperatura da superfície do mar e a 

salinidade foram medidas usando um termostato SBC 21 SeaCAT® calibrado com um 

termômetro de mercúrio de precisão. Os parâmetros meteorológicos (temperatura do ar, teor 

de umidade atmosférica, pressão atmosférica ao nível do mar, velocidade do vento a 10 m 

acima do nível do mar e direção do vento) foram extraídos do sistema de aquisição de dados 

online Vaisala® AWS430, que produziu médias de 1 min. 

 

5.6 ANÁLISES ESTATÍSTICAS 

      Os dados da pCO2, quando agrupados em classes por temperatura e salinidade, desviaram-

se das suposições de distribuição normal (Kolmogorov-Smirnov, p&gt; 0,05) e homogeneidade 

de variância (Bartlett, p&gt; 0,05) necessárias para análises paramétricas, mesmo após a 

transformação. Assim, utilizamos medianas e intervalos interquartis para representar a 

distribuição de valores, e testes não-paramétricos foram realizados para comparar 

distribuições. As diferenças estatísticas foram testadas utilizando o teste de Kruskal-Wallis 

seguido do teste t de Dunn (significância foi definida como p&amp;lt;0,05). Todos os testes 

estatísticos foram realizados utilizando o software GraphPadPrism 5.0®. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



32 
 

6 RESULTADOS 

 

    O levantamento sísmico de alta resolução indicou três zonas batimétricas distintas na Baía 

do Almirantado, doravante referida como (a) a zona SHALLOW_THAW, representando a 

área norte mais rasa com mais canais submarinos de água de fusão; (B) a zona SHALLOW, 

representando a parte sudoeste mais rasa; e (c) a zona CENTER, representando a parte central 

mais profunda (Fig. 3). A percentagem de adição de água doce (calculada como frações de 

água doce) na zona da Baía do Almirantado com uma salinidade inferior 

(SHALLOW_THAW) atingiu 6-10%, enquanto as outras zonas (SHALLOW e CENTER) 

foram mais semelhantes ao Estreito de Bransfield, com frações de água doce de 

aproximadamente 5-6%. As profundidades máximas de ambas as zonas rasas na Baía do 

Almirantado foram de aproximadamente 100 m, enquanto o centro mais profundo da baía 

atingiu 520 m. Por sua vez, a profundidade do oceano costeiro que rodeia o Estreito de 

Bransfield é superior a 1000 m. 

 

 

Figura 3 - Canais submarinos de água de fusão (setas pretas) identificados nas enseadas Mackellar e Martel. 

Imagem georeferenciada e interpolada, ampliada, colorida e em 3D. 

 

               

 

 



33 
 

         A temperatura da água superficial do mar e a salinidade também variaram espacialmente 

das entradas internas da Ilha do Rei George aos seus arredores no Estreito de Bransfield (Fig. 

4 e Tabela 1). A parte norte da Baía do Almirantado, com seus canais submarinos de água de 

fusão (ou seja, a zona SHALLOW_THAW), apresentaram significativamente menos água 

superficial fria e salina do que outras áreas (teste de Kruskal-Wallis seguido do teste de Dunn, 

p&amp;lt;0,05), Fig.5 Tabela 1). Em contraste, as águas do Estreito de Bransfield estavam mais frias 

e mais salinas (Tabela 1). Realizou-se uma amostragem de 1 hora (das 16:00 h às 17:00 h) em 

diferentes locais, incluindo uma área central na baía e outra na região próxima à entrada de 

Martel (Fig. 6). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



34 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 4 - Distribuição espacial da salinidade (A) da superfície do mar, (B) temperatura in situ (°C) e (C) 

pressão parcial de CO2 (pCO2, ?atm) na Baía do Almirantado durante a primavera de 2013. 



35 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 5 - Superfície de salinidade do mar (A, SSS), temperatura in situ da superfície do mar (B, SST) e pCO2 

(C) para cada zona. As barras verticais mostram a mediana com o interquartil 25-75%. Letras diferentes em cada 

painel representam diferenças significativas (p&amp;lt;0,05, Kruskal-Wallis seguido pelo teste de Dunn). 

 

 

 

 



36 
 

 

Figura 6 - Distribuição espacial da superfície do mar de (A) temperatura in situ (° C) e (B) pressão parcial de 

CO2 (pCO2, ?atm) em ciclos de 1 hora (de 16:00 a 17:00 h) em diferentes locais na Baía do Almirantado. As 

zonas SHALLOW_THAW e CENTER são representadas por pontos vermelhos no painel acima e representados 

pelos pontos 1 e 2, respectivamente, em (A) e (B). 

 

      As águas superficiais costeiras na Baía do Almirantado e seus arredores mostraram uma 

distribuição espacial de pCO2 variando de abaixo para acima do equilíbrio atmosférico de 392 

?atm (de 349 a 428 ?atm com uma mediana geral de aproximadamente 379 ?atm). Estes 

valores resultaram em fluxos variáveis de CO2 ar-mar variando de -12,2 a 4,3 mmol m
-2 d-1, 

indicando que a região atua como um sumidouro líquido C (Tabela 1).  



37 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 7 - Variações de pCO2 agrupadas em classes de temperatura in situ (A) e superfície de salinidade do mar 

(B). As barras verticais no meio mostram a mediana com o interquartile 25-75%. Letras diferentes em cada 

painel representam diferenças significativas (p&amp;lt;0,05, Kruskall-Wallis seguido pelo teste de Dunn). 

 

 

A zona SHALLOW apresentou níveis de pCO2 significativamente menores do que a 

zona SHALLOW_THAW, enquanto que os valores intermediários foram encontrados na zona 

CENTER (Figura 5C). O pCO2 na Baía do Almirantado e no Estreito de Bransfield, 

agrupados em compartimentos de temperatura de 0,3 °C, aumentou significativamente à 

medida que a temperatura aumentava (teste de Kruskall-Wallis seguido do teste de Dunn, p 



38 
 

&lt;0,05, Fig. 7A). Não foram observadas relações significativas entre pCO2 na mesma região, 

agrupadas em 0,4 tanques de salinidade e salinidade (teste de Kruskall-Wallis seguido do teste 

de Dunn, p&amp;lt;0,05, Fig. 7B). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 8 - Os efeitos individuais da profundidade e das águas de fusão na pCO2 na Baía do Almirantado, 

comparando as barras cinzentas (mediana ± 25-75% intervalo interquartil), respectivamente entre as zonas mais 

profundas e menos profundas com menor influência das águas de fusão (CENTER e SHALLOW) observado 

pCO2 na zona SHALLOW e estimado pelo efeito de solubilidade devido a um aumento de 0,4 oC (SHALLOW + 

oC), o aquecimento observado na zona com águas mais frias e menos salinas (S. THAW). Por sua vez, o efeito 

sinérgico foi representado comparando-se a pCO2 observada na barra perfurada (mediana ± 25-75% intervalo 

interquartil) para a zona mais rasa com maior influência das entradas de água de fusão (S. THAW) com as outras 

categorias no gráfico: CENTER (Controle da profundidade e das águas de fusão), SHALLOW (efeito individual 

da profundidade) e SHALLOW + ºC (efeito individual da temperatura para profundidades mais baixas). A linha 

tracejada mostra o pCO2 em equilíbrio com a atmosfera sobreposta (392 ?atm, veja a Seção 3 para detalhes), 

enquanto letras diferentes indicam diferenças significativas entre as categorias (Kruskall-Wallis seguido pelo 

teste de Dunn, p&amp;lt;0,05 e detalhes sobre Estatísticas sobre a seção de métodos). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



39 
 

 

 

Tabela 1 - Mediana (Med) com interquartil 25-75% da temperatura superficial do mar 

(SST), pCO2, salinidade (SSS) e os efeitos da temperatura sazonal (?pCO2Temp) / 

biológica (?pCO2bio) mudanças (T/B) (TAKAHASHI et al., 2002)[Takahashi et al ., 2002] 

na superfície de pCO2 nas zonas de águas rasas, rasas, centrais, Baía do Almirantado e 

Estreito de Bransfield. Medianas diferenças estatísticas significativas a 95% (p&amp;lt;0,05, 

teste de Dunn) 

 

Zona 

Shallow-

Thaw Shallow Center 

Baía do 

Almirantado 

Estreito de 

Bransfield 

  

T/B = 0.1 T/B = 0.2 T/B = 1.0 T/B = 0.3 T/B = 2.2 

Parâmetros 

      
SSS Med. 32.2  32.2  32.4  32.2  32.3  

 

25-75 

%  31.50 - 32.28 32.28 – 32.30 

32.40 - 

32.45 32.01 - 32.41 32.39 - 32.45 

 

n=  1750  958 3284 5992 8.121 

SST  Med. 1.2  0.80  0.80  1.06   0.8  

°C 

25-75 

% 0.90 - 1.45 0.80 -0.95 0.61 - 0.87 0.99 - 1.20 0.80 - 0.90 

 

n=  1750  958 3284 5992 8.121 

pCO2sea Med. 396 372  383 379  389  

 µatm 

25-75 

% 389-403 360-372 372- 396 372 - 395 372- 398 

 

n=  1750  958 3284 5992 8.121 

?pCO2bio Med. 65  32  5 72  72  

µatm 

25-75 

% 344 - 360 323 - 334 334 - 349 329- 351 333 - 356 

 

n=  1750  958 3284 5992 8.121 

?pCO2Temp Med. 7.2  5.8  5.8  19.4 19.4  

µatm 

25-75 

% 345 - 347 345-346 345 - 347 347- 351 346- 349 

 

n=  1750  958 3284 5992 8.121 

FCO2 (W14) Med. 1.47  –0.73 0.27 – 0.07  – 0.80  

mmol m–2 d–

1 

25-75 

% 0.70 / 2.20 

–0.63 -/ – 

0.72) –12.21 /0.90 – 12.21 /1.30 –0.92 / –1.64) 

  n=  1750  958 3284 5992 8.121 

 



40 
 

9 DISCUSSÃO  

Em geral, nossos resultados confirmam a evidência relatada anteriormente de que a 

maioria das águas marinhas costeiras exibe autotrofia líquida e, portanto, atuam como 

sumidouros C (DUARTE; AGUSTÍ, 1998), e isso inclui ambos os trópicos ao longo do ano 

(COTOVICZ et al., 2015) e durante as estações mais quentes (BIANCHI et al., 2009). De 

fato, essa situação seria esperada nas águas frias e eutróficas do Estreito de Bransfield no final 

da primavera, quando os picos de produtividade aquática são freqüentemente relatados 

concomitantemente com o aumento da SST (ARRIGO; VAN DIJKEN; BUSHINSKY, 2008; 

MASQUÉ et al., 2002). No entanto, nosso estudo espacial de alta resolução também revelou 

uma grande variabilidade, até então desconhecida, do comportamento líquido de C sink 

dessas regiões, o que contrasta com os picos das emissões líquidas de CO2 na Baía do 

Almirantado (Figura 3C). Na primavera (isto é, sob o aquecimento sazonal após o inverno), 

esse ecossistema subpolar mostrou diferentes níveis de pCO2 nas regiões internas, áreas mais 

expostas e no Estreito de Bransfield. Em relação às regiões oceânicas do Oceano Antártico, o 

sumidouro líquido de CO2 nas águas costeiras aqui observadas foi mais intenso do que o 

anteriormente relatado para as áreas autotróficas líquidas durante épocas mais quentes, como 

o relatado por (BAKKER, 1997), que estudou a zona subantártica entre 50 ° S e 60 ° S no 

setor atlântico do Oceano Antártico durante a primavera de 1992, ou que relatou (XU et al., 

2016), que avaliou o Atlântico, Pacífico e Oceano Índico em aproximadamente 50 ° S no final 

da primavera de 2009. Além disso, os resultados aqui apresentados são mais elevados do que 

os relatados por Padin et al. (2010) a partir da plataforma distal da Ilha Livingston (localizada 

na região norte do Estreito de Bransfield a ~ 62,5 ° S) durante os sucessivos levantamentos de 

primavera em 2007 e 2008. Finalmente, como Tortell e  Long. (2009) demonstraram que um 

acoplamento entre processos físicos e biológicos controla as distribuições de gás no Oceano 

Antártico durante a época de floração da primavera, destacando a dinâmica biogeoquímica 

distinta que governa o ciclo do CO2 em regiões de águas abertas e cobertas de gelo. O 

sinergismo entre a água de fusão e os canais profundos apresentados aqui contribui para este 

novo controle físico-geológico, altamente influenciado pelas recentes mudanças climáticas, 

para nossa compreensão dos fluxos de CO2 da água do mar nas zonas costeiras do Oceano 

Antártico. Essas descobertas provavelmente atuam ao lado de condutores físicos e biológicos 

previamente descritos (por exemplo, intrusão de águas quentes e mudanças na comunidade de 

fitoplâncton em águas mais estratificadas e menos salinas) que foram indicadas pelas 

emissões de CO2 na atmosfera nas zonas costeiras ao redor da Península Antártica. Os 

maiores valores de pCO2 observados nas águas mais quentes e mais frescas da zona 



41 
 

SHALLOW_THAW sugerem que os influxos de água provenientes do derretimento glacial 

podem ser um importante fator de controle desse gás. A percentagem de adição de água doce 

na zona de salinidade inferior da Baía do Almirantado (SHALLOW_THAW) atingiu 6-10%, 

enquanto as das outras áreas (SHALLOW e CENTER) foram mais semelhantes às do Estreito 

de Bransfield, aproximadamente 5-6%. Esses maiores insumos de água doce (água derivada 

de terra e gelo marinho ou água de drenagem glacial) na zona SHALLOW_THAW estavam 

relacionados com aumentos de pCO2, que atingiram um valor médio próximo e acima do 

equilíbrio atmosférico de 392 ?atm (veja a seção Métodos para detalhes). 

A maior parte da enseada de Martel é cercada por geleiras de maré com declives 

íngremes, fissuras profundas e fluxo de gelo rápido (ROSA; VIEIRA, 2010). Os canais 

submarinos de água de fusão, encontrados em nosso levantamento batimétrico, e o 

escoamento de água de fusão ativa relatados anteriormente em glaciares ao longo das margens 

terrestres da mesma área (isto é, a zona SHALLOW_THAW) (ROSA et al., 2014b), 

confirmaram o papel potencial da água de degelo sobre o controle da pCO2 durante a 

primavera nas entradas Martel e Mackellar. Nas áreas de ablação, as fendas observadas nas 

superfícies das geleiras estão conectadas a canais subglaciais onde a água de fusão flui para 

baixo até a zona subglacial. Na geleira de Wanda, os canais subglaciares emergem na frente 

do glaciar, e os sedimentos finos são transportados para a entrada de Martel através de uma 

lagoa proglacial (ROSA et al., 2014b). As altas concentrações de sedimentos relatadas nos 

canais proglaciais estão relacionadas às altas taxas de transporte de sedimentos basais. Os 

fluxos de água de fusão transportam quantidades substanciais de matéria orgânica 

(N?DZAREK, A., RAKUSA-SUSZCZEWSKI, 2004) e partículas sólidas em suspensão 

(RAKUSA-SUSZCZEWSKI, 1995). O fluxo de água doce das geleiras pode ser 

substancialmente aumentado nos meses mais quentes (DA ROSA et al., 2014; MAGRANI; 

NETO; VIEIRA, 2015). Assim, os insumos enriquecidos em C terrestres (DUARTE; 

AGUSTÍ, 1998; SARMIENTO et al., 2004) podem explicar o aumento  de CO2 observado nas 

águas costeiras marinhas da zona SHALLOW_THAW. 

No entanto, o aumento de CO2 na zona SHALLOW_THAW aqui relatados estão em 

contraste com as diminuições de CO2 que foram relatadas em estudos anteriores sobre a fusão 

do gelo marinho, provavelmente porque a influência terrestre é menor do que a da fusão dos 

glaciares e porque a fertilização ou aumento da disponibilidade da luz. Assim, as margens 

livres de gelo, associadas a águas mais frias e salinas, podem indicar canais de águas 

subterrâneas inativas e menos influxo de água de fusão terrestre na zona SHALLOW perto da 

península de Keller do que aquelas na região norte (i e, a zona SHALLOW_THAW). A 



42 
 

menor entrada de matéria particulada a partir do derretimento glacial (EVANS; HIEMSTRA, 

2005) aumenta a estabilidade do sedimento do fundo e reduz a atenuação da radiação solar 

nas águas, estimulando o estabelecimento de extensas coberturas de macroalgas bentônicas 

nas áreas pouco profundas da Baía do Almirantado (OLIVEIRA et al., 2009). Estes 

produtores primários podem ter contribuído para os valores de pCO2 abaixo do equilíbrio 

atmosférico (isto é, o sumidouro de C líquido) observado aqui na zona SHALLOW. 

Por sua vez, as águas mais salgadas e mais frias nas partes centrais mais profundas da 

Baía do Almirantado (isto é, a zona do CENTER) podem indicar uma maior influência das 

águas do Estreito de Bransfield. A ausência de produção primária de macroalgas bentônicas 

nas áreas mais profundas e afóticas da baía (ZIELI?SKI, 1990), associada às menores 

contribuições orgânicas da água de fusão terrestre para a heterotrofia aquática, pode ter 

contribuído para os níveis intermediários da pCO2 nesta zona central. A tendência de aumento 

da pCO2 com o aumento da temperatura, apesar do efeito de solubilidade (isto é, relacionado 

com as diferenças de temperatura e salinidade entre as áreas), sugere um impacto significativo 

do efeito biológico sobre o CO2 (TAKAHASHI et al., 2002). Confirmando o papel potencial 

dos produtores primários submersos na zona SHALLOW, menores valores de razão T / B 

também foram encontrados nesta região pouco profunda com menor influência de influxos de 

água de fusão. 

Os maiores valores de pCO2 observados nas águas mais quentes sugerem um estímulo 

para heterotrofia líquida com o aumento da temperatura. As vias metabólicas de assimilação e 

liberação de C no oceano, associadas à produção primária marinha e à mineralização da 

matéria orgânica, respectivamente, podem ser estimuladas sob condições mais quentes 

(LÓPEZ-URRUTIA et al., 2006). Entretanto, evidências consistentes a partir dos conjuntos de 

dados de campo anteriores (REGAUDIE-DE-GIOUX; DUARTE, 2012) e experimentos 

(WOHLERS, 2009) relataram um estímulo da heterotrofia aquática líquida sob temperaturas 

mais altas nas camadas fóticas do oceano. Este estudo confirmou uma relação positiva entre a 

pCO2 e temperatura nas águas superficiais da costa subpolar. Ao tratar a zona CENTER como 

uma região de controle representando águas marinhas mais profundas e mais frias (isto é, 

indicando maior influência do Estreito de Bransfield), poderia avaliar efeitos individuais 

usando a resposta de pCO2 a uma variável (profundidade) em comparação com valores na 

zona SHALLOW, que também exibe temperaturas mais baixas e uma menor fração de água 

doce, mas uma profundidade menor. As respostas individuais de pCO2 a uma segunda 

variável, com base na ação físico-química da água de fusão que aumenta a água do mar CO2 

(apenas temperaturas mais elevadas a uma salinidade mais baixa podem reduzi-la), pode ser 



43 
 

determinada comparando os valores do CO2 observados na zona SHALLOW com aqueles 

estimados pelo efeito de solubilidade para o aumento de 0,4 ° C relatado na zona mais rasa 

sob a influência de mais entradas de água de fusão. O tamanho do efeito de interação foi 

calculado para a interação entre a profundidade e a entrada da água de fusão para pCO2, que 

foi representada pela zona mais rasa com maior influência da água de fusão 

(SHALLOW_THAW). Valores significativamente mais elevados da pCO2 foram observados 

na zona SHALLOW_THAW do que nas zonas SHALLOW ou CENTER e aqueles estimados 

para a zona SHALLOW devido ao efeito de solubilidade sob um aumento de 0,4 ° C, 

resultando numa mudança da fonte C para a fonte C fraca. Esses achados indicaram um efeito 

sinérgico da profundidade e da água de fusão na pCO2 , sugerindo que o derretimento dos 

glaciares poderia contribuir para o enriquecimento significativo de CO2, reduzindo a 

capacidade de dissipação de C dessas regiões que seria esperada como resultado dos 

produtores bentônicos primários (MCCLINTOCK; DUCKLOW; FRASER, 2008). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



44 
 

8 CONCLUSÃO 

Em conclusão, a distribuição espacial variável de pCO2 nas águas costeiras do Oceano 

Antártico pode ser um componente importante, mas ainda mal compreendido, da mudança 

climática. O aumento da quantidade de matéria orgânica e sedimentos da bacia hidrográfica 

podem, por conseguinte, ter profundas implicações para o equilíbrio C nos mares costeiros 

que cercam as zonas de fusão. Nossos resultados integram biogeoquímica marinha e geofísica 

para revelar alta variabilidade espacial de CO2 em distâncias curtas em áreas costeiras amplas 

em altas latitudes. As profundezas e canais de água de derretimento das geleiras ao longo das 

margens podem representar controles sinérgicos que aumentarão a pCO2 em áreas extensas do 

oceano costeiro subpolar em um mundo mais quente. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



45 
 

9 REFERÊNCIAS 

 

ALEXANDER, L. V; UOTILA, P.; NICHOLLS, N. Influence of sea surface temperature 

variability on global temperature and precipitation extremes. v. 114, n. July, 2009.  

ÁLVAREZ, M.; RÍOS, A. F.; ROSÓN, G. Spatio-temporal variability of air-sea fluxes of 

carbon dioxide and oxygen in the Bransfield and Gerlache Straits during Austral summer 

1995-96. Deep-Sea Research Part II: Topical Studies in Oceanography, v. 49, n. 4–5, p. 

643–662, 2002.  

ARCHER, D. et al. Atmospheric lifetime of fossil-fuel carbon dioxide. v. 37, 2009.  

ARRIGO, K. R.; VAN DIJKEN, G. L.; BUSHINSKY, S. Primary production in the Southern 

Ocean, 1997-2006. Journal of Geophysical Research: Oceans, v. 113, n. 8, p. 1997–2006, 

2008.  

ARRUDA, R. et al. Air-sea CO2 fluxes and the controls on ocean surface pCO2 seasonal 

variability in the coastal and open-ocean southwestern Atlantic Ocean: A modeling study. 

Biogeosciences, v. 12, n. 19, p. 5793–5809, 2015.  

BAKKER, D. C. E. Changes of carbon dioxide in surface waters during spring in the 

Southern Ocean. 1997.  

BARKER, T. Climate Change 2007?: An Assessment of the Intergovernmental Panel on 

Climate Change. Change, Synthesis Report. v. 446, n. November, p. 12–17, 2007.  

BEER, P. Terrestrial Gross Carbon Dioxide Uptake?: Global Distribution and Covariation 

with Climate. n. August, 2010.  

BIANCHI, A. A. et al. Annual balance and seasonal variability of sea-air CO2 fluxes in the 

Patagonia Sea?: Their relationship with fronts and chlorophyll distribution. v. 114, p. 1–11, 

2009.  

BORGES, A. V. Do we have enough pieces of the jigsaw to integrate CO2 fluxes in the 

coastal ocean? Estuaries, v. 28, n. 1, p. 3–27, 2005.  

BOURGEOIS, T. et al. Coastal-ocean uptake of anthropogenic carbon. Biogeosciences, v. 13, 

n. 14, p. 4167–4185, 2016.  

BRANDINI, F. J. R. Wind field effect on hydrography and chlorophyll dynamics in the 

coastal pelagial of Wind field effect on hydrography and chlorophyll dynamics in the. n. 

December 1994, 1994.  

BREMER, U. F. Morfologia e bacias de drenagem da cobertura de gelo da Ilha Rei George, 

Antártica. n. 119 f., 1998.  

BROECKER, W. S.; PENG, T.-H. Gas exchange rates between air and sea. Tellus, v. 26, n. 



46 
 

1–2, p. 21–35, 1974.  

CAI, W.-J.; KREST JAIME. The geochemistry of dissolved inorganic carbon in a surficial 

groundwater aquifer in North Inlet, South Carolina, and the carbon fluxes to the coastal ocean. 

n. February, 2003.  

CALLEJA, M. L. et al. Control of air-sea CO2 disequilibria in the subtropical NE Atlantic by 

planktonic metabolism under the ocean skin. Geophysical Research Letters, v. 32, n. 8, p. 

1–4, 2005.  

COLE, J. J. et al. Persistence of net heterotrophy in lakes during nutrient addition and food 

web manipulations. Limnology and Oceanography, v. 45, n. 8, p. 1718–1730, 2000.  

COOK, C. P. et al. Dynamic behaviour of the East Antarctic ice sheet during Pliocene 

warmth. Nature Geoscience, v. 6, n. 9, p. 765–769, 21 Jul. 2013.  

COTOVICZ, L. C. et al. A strong CO2 sink enhanced by eutrophication in a tropical coastal 

embayment (Guanabara Bay, Rio de Janeiro, Brazil). Biogeosciences, v. 12, n. 20, p. 6125–

6146, 2015.  

CULBERTSON, J. A. et al. Observed trends for CF3 -containing compounds in background 

air at Cape Meares , Oregon , Point Barrow , Alaska , and Palmer Station , Antarctica. v. 55, 

p. 1109–1119, 2004.  

DA ROSA, K. K. et al. Meltwater drainage and sediment transport in a small glaciarized 

basin, Wanda Glacier, King George Island, Antarctica. Geociencias, v. 33, n. 2, p. 181–191, 

2014.  

DAVID S. NICHOLS, P. D. N. AND C. W. S. Fatty acid , sterol and hydrocarbon 

composition of Antarctic sea ice diatom communities during the spring bloom in McMurdo 

Sound. v. 5, n. 3, p. 271–278, 1993.  

DEL GIORGIO, P. A.; DUARTE, C. M. Respiration in the open ocean. Nature, v. 420, n. 

6914, p. 379–384, 2002.  

DEL GIORGIO, P. A. J. C. A. C. Nature, 2007.  

DICKSON, A. G.; GOYET, C. Handbook of Methods for the Analysis of the Various 

Parameters of the Carbon Dioxide System in Sea Water . v. 1994, n. September, 1994.  

DILLON, M. E.; WANG, G.; HUEY, R. B. Global metabolic impacts of recent climate 

warming. Nature, v. 467, n. 7316, p. 704–706, 2010.  

DONEY, S. C. et al. Climate Change Impacts on Marine Ecosystems. Annual Review of 

Marine Science, v. 4, n. 1, p. 11–37, 2012.  

DUARTE, C. M.; AGUSTÍ, S. The CO2 balance of unproductive aquatic ecosystems. 

Science, v. 281, n. JULY, p. 234–236, 1998.  



47 
 

EVANS, D. J. A.; HIEMSTRA, J. F. Till deposition by glacier submarginal, incremental 

thickening. Earth Surface Processes and Landforms, v. 30, n. 13, p. 1633–1662, 2005.  

FRANKIGNOULLE, M.; BORGES, A. V. For atmospheric carbon dioxide. v. 15, n. 3, p. 

569–576, 2001.  

FRANSSON, A. et al. Late winter-to-summer change in ocean acidification state in 

Kongsfjorden, with implications for calcifying organisms. Polar Biology, v. 39, n. 10, p. 

1841–1857, 2016.  

GATTUSO, J.-P.; FRANKIGNOULLE., M.; WOLLAST, R. Carbon and Carbonate 

Metabolism in Coastal Aquatic Ecosystems. Annual Review of Ecology and Systematics, v. 

29, n. 1, p. 405–434, 1998.  

GEILFUS, N. X. et al. Sea ice pCO2 dynamics and air-ice CO2 fluxes during the sea ice mass 

balance in the Antarctic (SIMBA) experiment &amp;amp;ndash; Bellingshausen sea, Antarctica. 

Cryosphere, v. 8, n. 6, p. 2395–2407, 2014.  

GRÀCIA, E. et al. Central and eastern Bransfield basins (Antarctica) from high-resolution 

swath-bathymetry data. Antarctic Science, v. 9, n. 2, p. 168–180, 1997.  

GRUBER, N. et al. Oceanic sources, sinks, and transport of atmospheric CO2. Global 

Biogeochemical Cycles, v. 23, n. 1, p. 1–21, 2009.  

HALES, B.; CHIPMAN, D. W.; TAKAHASHI, T. T. High-frequency measurement of partial 

pressure and total concentration of carbon dioxide in seawater using microporous 

hydrophobic membrane contactors. Limnology and Oceanography: Methods, v. 2, n. Weiss 

1974, p. 356–364, 2004.  

HARRIES, J. E.; FUTYAN, J. M. On the stability of the Earth’s radiative energy balance?: 

Response to the Mt . Pinatubo eruption. v. 33, n. July, p. 1–5, 2006.  

HOEGH-GULDBERG, O. et al. Coral reefs under rapid climate change and ocean 

acidification. Science, v. 318, n. 5857, p. 1737–1742, 2007.  

HÖNISCH, B. et al. The Geological record of ocean acidification. Science, v. 335, n. 6072, p. 

1058–1063, 2012.  

HOPPE, C. J. M. et al. Implications of observed inconsistencies in carbonate chemistry 

measurements for ocean acidification studies. Biogeosciences, v. 9, n. 7, p. 2401–2405, 2012.  

IPCC, 2013 . et al. Climate Change 2013.  

ISLA, E. et al. Sedimentation of biogenic constituents during the last century in western 

Bransfield and Gerlache Straits, Antarctica: A relation to currents, primary production, and 

sea floor relief. Marine Geology, v. 209, n. 1–4, p. 265–277, 2004.  

ITO, A.; KAWAMIYA, M. Potential impact of ocean ecosystem changes due to global 



48 
 

warming on marine organic carbon aerosols. Global Biogeochemical Cycles, v. 24, n. 1, p. 

1–10, 2010.  

ITO, R. G.; GARCIA, C. A. E.; TAVANO, V. M. Net sea-air CO2 fluxes and modelled pCO2 

in the southwestern subtropical Atlantic continental shelf during spring 2010 and summer 

2011. Continental Shelf Research, v. 119, p. 68–84, 2016.  

ITO, R. G.; SCHNEIDER, B.; THOMAS, H. Distribution of surface fCO2 and air-sea fluxes 

in the Southwestern subtropical Atlantic and adjacent continental shelf. Journal of Marine 

Systems, v. 56, n. 3–4, p. 227–242, 2005.  

JIN., X. et al. Diagnosing the contributions of phytoplankton functional groups to the 

production and export of particulate organic carbon, CaCO3, and opal from global nutrient 

and alkalinity distributions. Global Biogeochemical Cycles, v. 20, n. 2, p. 1–17, 2006.  

KEJNA, M.; ARAZNY, A. .; SOBOTA, I. Climatic change on King George Island in the 

years 1948–2011. Polish Polar Research, v. 35, n. 2, p. 203–224, 2013.  

KERR, R. et al. Carbonate system properties in the Gerlache Strait, Northern Antarctic 

Peninsula (February 2015): I. Sea–Air CO2 fluxes. Deep Sea Research Part II: Topical 

Studies in Oceanography, n. xxxx, p. 1–11, 2017.  

KOPCZY?SKA, E. E. Phytoplankton variability in Admiralty Bay , King George Island , 

South Shetland Islands?: six years of monitoring. v. 29, n. 2, p. 117–139, 2008.  

LAIKA, H. E. et al. Interannual properties of the CO2 system in the Southern Ocean south of 

Australia. Antarctic Science, v. 21, n. 6, p. 663, 2009.  

LANDSCHÜTZER, P. et al. Recent variability of the global ocean carbon sink. Global and 

Planetary Change, p. 927–949, 2014.  

LE QUÉRÉ, C. et al. Impact of climate change and variability on the global oceanic sink of 

CO2. Global Biogeochemical Cycles, v. 24, n. 4, p. 1–10, 2010.  

LE QUÉRÉ, C. et al. Global Carbon Budget 2015. Earth System Science Data, v. 7, n. 2, p. 

349–396, 2015.  

LEDUC, M.; MATTHEWS, H. D.; DE ELÍA, R. Regional estimates of the transient climate 

response to cumulative CO2 emissions. Nature Climate Change, v. advance on, n. January, 

p. 2–7, 2016.  

LEGGE, O. J. et al. The seasonal cycle of ocean-atmosphere CO2 flux in Ryder Bay, west 

Antarctic Peninsula. Geophysical Research Letters, v. 42, n. 8, p. 2934–2942, 2015.  

LENCINA-AVILA, J. M. et al. Sea-air carbon dioxide fluxes along 35°S in the South Atlantic 

Ocean. Deep Sea Research Part I: Oceanographic Research Papers, v. 115, p. 175–187, 

2016.  



49 
 

LENTON, A. et al. Sea-air CO2 fluxes in the Southern Ocean for the period 1990-2009. 

Biogeosciences, v. 10, n. 6, p. 4037–4054, 2013.  

LÓPEZ-URRUTIA, A. et al. Scaling the metabolic balance of the oceans. Proceedings of the 

National Academy of Sciences of the United States of America, v. 103, n. 23, p. 8739–44, 

2006.  

LOPEZ, O. et al. Hydrographic and Hydrodinamic characteristics of the eastern basin of the 

Bransfield Strait (Antarctic). Deep Sea Research Part I: Oceanographic Research Papers, 

v. 46, p. 1755–1778, 1999.  

LUO, H. et al. Oceanic transport of surface meltwater from the southern Greenland ice sheet. 

Nature Geoscience, v. 9, n. 7, p. 528–532, 2016.  

LYDERSEN, C. et al. The importance of tidewater glaciers for marine mammals and seabirds 

in Svalbard, Norway. Journal of Marine Systems, v. 129, p. 452–471, 2014.  

MAGRANI, F.; NETO, A. A.; VIEIRA, R. Glaciomarine sedimentation and landforms in 

Admiralty Bay , South Shetland Islands , Antarctica. v. 17, n. July, p. 7885, 2015.  

MARENGO, J. A.; VALVERDE, M. C.; INPE, C. Caracterização do clima no Século XX e 

Cenário de Mudanças de clima para o Brasil no Século XXI usando os modelos do IPCC-

AR4. n. 8, p. 5–28, 2007.  

MASQUÉ, P. et al. Balance and residence times of 210Pb and 210Po in surface waters of the 

northwestern Mediterranean Sea. Continental Shelf Research, v. 22, n. 15, p. 2127–2146, 

2002.  

MAYOL, E. et al. Coupled CO2 and O2-driven compromises to marine life in summer along 

the Chilean sector of the Humboldt Current System. Biogeosciences, v. 9, n. 3, p. 1183–1194, 

2012.  

MCCLINTOCK, J.; DUCKLOW, H.; FRASER, W. Ecological responses to climate change 

on the Antarctic Peninsula. American Scientist, v. 96, n. 4, p. 302–310, 2008.  

MCLEOD, E. et al. A blueprint for blue carbon: Toward an improved understanding of the 

role of vegetated coastal habitats in sequestering CO2. Frontiers in Ecology and the 

Environment, v. 9, n. 10, p. 552–560, 2011.  

MENDES, C. R. B. et al. Dynamics of phytoplankton communities during late summer 

around the tip of the Antarctic Peninsula. Deep-Sea Research Part I: Oceanographic 

Research Papers, v. 65, p. 1–14, 2012.  

MENDES, C. R.; KERR, R.; GARCIA, C. A. E. New insights on the dominance of 

cryptophytes in Antarctic coastal waters?: A case study in Gerlache Strait. Deep-Sea 

Research Part II, n. February, p. 1–10, 2017.  



50 
 

MONTES-HUGO, M. et al. Recent changes in phytoplankton communities associated with 

rapid regional climate change along the western Antarctic Peninsula. Science (New York, 

N.Y.), v. 323, n. 5920, p. 1470–1473, 2009.  

MOORE, C. M. et al. Processes and patterns of oceanic nutrient limitation. Nature Geosci, v. 

6, n. 9, p. 701–710, 2013.  

MOORE, M. V. Synergism and antagonism among multiple stressors. n. March, 1999.  

MUNRO, D. R. et al. Estimates of net community production in the Southern Ocean 

determined from time series observations (2002–2011) of nutrients, dissolved inorganic 

carbon, and surface ocean pCO2 in Drake Passage. Deep Sea Research Part II: Topical 

Studies in Oceanography, v. 114, p. 49–63, 2015.  

N?DZAREK, A., RAKUSA-SUSZCZEWSKI, S. Decomposition of macroalgae and the 

release of nutrient. Polar Bioscience, v. 17, p. 26–35, 2004.  

OLIVEIRA, E. C. et al. The seaweed flora of Admiralty Bay, King George Island, Antarctic. 

Polar Biology, v. 32, n. 11, p. 1639–1647, 2009.  

PADIN, X. A. et al. Air-Sea CO2 fluxes in the atlantic as measured during boreal spring and 

autumn. Biogeosciences, v. 7, n. 5, p. 1587–1606, 2010.  

PALANQUES, A. et al. Near-bottom suspended sediment fluxes on the microtidal low-

energy Ebro continental shelf (NW Mediterranean). Continental Shelf Research, v. 22, n. 2, 

p. 285–303, 2002.  

PARDO, P. C. et al. Progress in Oceanography Anthropogenic CO2 estimates in the Southern 

Ocean?: Storage partitioning in the different water masses. Progress in Oceanography, v. 

120, p. 230–242, 2014.  

PHILIPONA, R.; BEHRENS, K.; RUCKSTUHL, C. How declining aerosols and rising 

greenhouse gases forced rapid warming in Europe since the 1980s. v. 36, n. December 2008, 

p. 1–5, 2009.  

PICHLMAIER, M.; AQUINO, F. E. Suspended sediments in Admiralty Bay, King George 

Island (Antarctica). v. 85, p. 77–85, 2004.  

PIMM, S. L. The biodiversity of species and their rates of extinction , distribution , and 

protection. 2014.  

QUARTINO, L. et al. Evidence of Macroalgal Colonization on Newly Ice-Free Areas 

following Glacial Retreat in Potter Cove ( South Shetland Islands ), Antarctica. v. 8, n. 3, p. 

8–15, 2013.  

RAKUSA-SUSZCZEWSKI, S. The hydrography of Admiralty Bay and its inlets, coves and 

lagoons (King George Island, Antarctica). Polish Polar Research, v. 16, n. 1–2, p. 61–70, 



51 
 

1995.  

REGAUDIE-DE-GIOUX, A.; DUARTE, C. M. Temperature dependence of planktonic 

metabolism in the ocean. Global Biogeochemical Cycles, v. 26, n. 1, p. 1–10, 2012.  

ROSA, K. et al. Feições sedimentológicas e geomorfológicas do ambiente de deglaciação das 

geleiras Wanda e Ecology , ilha Rei George , Antártica. v. 36, n. 3, p. 315–326, 2009.  

ROSA, K. K.; VIEIRA, R. Do Impacto Das Mudanças Climáticas Em Ambientes Glaciais. p. 

102–114, 2010.  

ROSA, K. K. DA et al. Mudanças glaciais recentes e variabilidade climática na ilha Rei 

George, Antártica. Quaternary and Environmental Geosciences, v. 5, n. 2, p. 176–183, 

2014a.  

ROSA, K. K. DA et al. Análise Morfométrica Do Setor Norte Da Baía Do Almirantado, Ilha 

Rei George, Shetlands Do Sul, Antártica. Boletim de Geografia, v. 32, n. 1, p. 52, 2014b.  

RYSGAARD, S. et al. Inorganic carbon transport during sea ice growth and decay: A carbon 

pump in polar seas. Journal of Geophysical Research: Oceans, v. 112, n. 3, p. 1–8, 2007.  

SABINE, C. L. et al. Surface Ocean CO2 Atlas (SOCAT) gridded data products. Earth 

System Science Data, v. 5, n. 1, p. 145–153, 2013.  

SALLÉE, J.-B. et al. Localized subduction of anthropogenic carbon dioxide in the Southern 

Hemisphere oceans. Nature Geoscience, v. 5, n. 8, p. 579–584, 2012.  

SANGRÀ, P. et al. The Bransfield current system. Deep-Sea Research Part I: 

Oceanographic Research Papers, v. 58, n. 4, p. 390–402, 2011.  

SANGRÀ, P. et al. Deep – Sea Research I The Brans fi eld Gravity Current. v. 119, n. 

November 2016, p. 1–15, 2017.  

SANTOS, I. R. et al. Sediment geochemistry in coastal maritime Antarctica (Admiralty Bay, 

King George Island): Evidence from rare earths and other elements. Marine Chemistry, v. 

107, n. 4, p. 464–474, 2007.  

SARMIENTO, J. L. et al. High-latitude controls of thermocline nutrients and low latitude 

biological productivity. Nature, v. 427, n. 6969, p. 56–60, 2004.  

SARUKHANYAN, E.; TOKARCZYK, R. Coarse-scale hydrological conditions in Admiralty 

Bay, King George Island, West Antarctica, summer 1982. Polish Polar Research, 1988.  

SCHLITZER, R. Ocean Data View, ?http://odv.awi.de?. n. lili, 2015.  

SCHLOSS, I. R.; FERREYRA, G. A.; RUIZ-PINO, D. Phytoplankton biomass in Antarctic 

shelf zones?: a conceptual model based on Potter Cove , King George Island. v. 36, p. 129–

143, 2002.  

SCRIPPS. The Keeling Curve.  



52 
 

SEJR, M. K. et al. Air-sea flux of CO2 in arctic coastal waters influenced by glacial melt 

water and sea ice. Tellus, Series B: Chemical and Physical Meteorology, v. 63, n. 5, p. 

815–822, 2011.  

SHINE, K. et al. Alternatives To The Global warming Potential For Comparing Climate 

Impacts Of Emissions Of Greenhouse Gases. n. 2005, p. 281–302, 2005.  

SICI?SKI, J. et al. Admiralty Bay Benthos Diversity-A census of a complex polar ecosystem. 

Deep-Sea Research Part II: Topical Studies in Oceanography, v. 58, n. 1–2, p. 30–48, 

2011.  

SIMOES, C. L. et al. Collins Glacier Retreat Process And Regional. v. 105, n. October, p. 

462–471, 2015.  

SKEIE, R. B. et al. Global temperature change from the transport sectors?: Historical 

development and future scenarios. Atmospheric Environment, v. 43, n. 39, p. 6260–6270, 

2009.  

SZAFRANSKI, Z.; LIPSKI, M. Characteristics of water temperature and salinity at Admiralty 

Bay (King George Island, South Shetland Islands Antarctic) during the austral summer. 

Polish.Polar.Pan.Pl, v. 3, p. 7–24, 1982.  

TAKAHASHI, T. et al. Seasonal variation of CO2 and nutrients in the high???latitude surface 

oceans: A comparative study. Global Biogeochemical Cycles, 1993.  

TAKAHASHI, T. et al. Global sea – air CO2 flux based on climatological surface ocean pCO 

2 , and seasonal biological and temperature effects. Deep Sea Research Part II: Topical 

Studies in Oceanography, v. 49, n. 9–10, p. 1601–1622, 2002.  

TAKAHASHI, T. et al. Climatological mean and decadal change in surface ocean pCO2, and 

net sea-air CO2 flux over the global oceans. Deep-Sea Research Part II: Topical Studies in 

Oceanography, v. 56, n. 8–10, p. 554–577, 2009.  

TORTELL, P. D.; LONG, M. C. Spatial and temporal variability of biogenic gases during the 

Southern Ocean spring bloom. Geophysical Research Letters, v. 36, n. 1, p. 1–5, 2009.  

TURNER, J. et al. Antarctic Climate Change During The Last 50 YearS. v. 294, n. February, 

p. 279–294, 2005.  

VAUGHAN, D. Spatial and temporal variation of surface temperature on the Antarctic 

Peninsula and the limit of viability of ice ... n. January, 2003.  

VOGT, S.; BRAUN, M. Influence of glaciers and snow cover on terrestrial and marine 

ecosystems as revealed by remotely-sensed data. Pesquisa Antártica Brasileira, v. 118, p. 

105–118, 2004.  

WANNINKHOF, R. Relationship between wind speed and gas exchange over the ocean 



53 
 

revisited. Limnology and Oceanography: Methods, v. 12, p. 351–362, 2014.  

WATSON, A. J.; ORR, J. C. Chapter 5 Carbon Dioxide Fluxes in the Global Ocean. 1999.  

WAUGH, D. W. et al. Anthropogenic CO2 in the oceans estimated using transit time 

distributions. Tellus B, v. 58, n. 5, p. 376–389, 2006.  

WEBER, T. S.; DEUTSCH, C. Ocean nutrient ratios governed by plankton biogeography. 

Nature, v. 467, n. 7315, p. 550–554, 2010.  

WEISS, R. F. Carbon dioxide in water and seawater: the solubility of a non-ideal gas. Marine 

Chemistry, v. 2, n. 3, p. 203–215, 1974.  

WEISS, R. F.; PRICE, B. A. Nitrous oxide solubility in water and seawater. Marine 

Chemistry, v. 8, n. 4, p. 347–359, 1980.  

WOHLERS, J. Changes in biogenic carbon flow in response to sea surface warming. Proc. 

Natl Acad. Sci. USA, v. 106, n. 17, p. 7067–7072, 2009.  

XU, S. et al. Sea-air CO2 fluxes in the Southern Ocean for the late spring and early summer in 

2009. Remote Sensing of Environment, v. 175, p. 158–166, 2016.  

YOON, H. I. et al. Glaciomarine sedimentation and its paleoceanographic implications along 

the fjord margins in the South Shetland Islands , Antarctica during the last 6000 years. v. 157, 

p. 189–211, 2000.  

YVON-DUROCHER, G. et al. Reconciling the temperature dependence of respiration across 

timescales and ecosystem types. Nature, v. 487, n. 7408, p. 472–476, 2012.  

ZIELI?SKI, K. Bottom macroalgae of the Admiralty Bay ( King George Island , South 

Shetlands , Antarctica ) Introduction Littoral and sublittoral zones of the Southern Ocean are 

characterized by the extremely abundant aggregations of thallophytic macroalgae , strongly O. 

Moon, 1990.  

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>