<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.10930</field>
		<field name="filename">16133_334648.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

Janier Teresinha Sirena 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

DESNITROGENAÇÃO ADSORTIVA DE ÓLEO 

LUBRIFICANTE NAFTÊNICO SINTÉTICO 
 

 

 

 

Dissertação submetida ao Programa de 

Pós-graduação em Engenharia 

Química do Centro Tecnológico da 

Universidade Federal de Santa 

Catarina, como requisito para obtenção 

do Grau de mestre em Engenharia 

Química 

Orientador: Prof. Dr. Antônio Augusto 

Ulson de Souza 

Coorientadores: Profa. Dr. Selene 

Maria de Arruda Guelli Ulson de 

Souza; Profa. Dra. Catia Rosana Lange 

de Aguiar 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Florianópolis  

2015 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ficha de identificação da obra elaborada pelo autor 

através do Programa de Geração Automática da Biblioteca Universitária 

da UFSC. 
 

Sirena, Janier Teresinha 

Desnitrogenação adsortiva de óleo lubrificante naftênico 

sintético / Janier Teresinha Sirena; orientador, Antônio Augusto 

Ulson de Souza; coorientadora, Selene Maria de Arruda Guelli 

Ulson de Souza e Catia Rosana Lange de Aguiar. - 

Florianópolis, SC, 2015. 

94 p. 

 

Dissertação (mestrado) - Universidade Federal de Santa 

Catarina, Centro Tecnológico. Programa de Pós-Graduação em 

Engenharia Química. 

 

Inclui referências 

 

1. Engenharia Química. 2. Adsorção. 3. Compostos 

nitrogenados. 4. Óleo lubrificante. 5. Carvão Ativado. I. Souza, 

Antônio Augusto Ulson de. II. Souza, Selene Maria de Arruda 

Guelli Ulson de. Aguiar, Catia Rosana Lange de. III. 

Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de Pós-

Graduação em Engenharia Química. 

IV. Título. 

 

 



 

Janier Teresinha Sirena 

 

 

 

 

DESNITROGENAÇÃO ADSORTIVA DE ÓLEO 

LUBRIFICANTE NAFTÊNICO SINTÉTICO 
 

 

 

Esta Dissertação foi julgada adequada para obtenção do Título de 

“Mestre em Engenharia química”, e aprovada em sua forma final pelo 

Programa de Programa de Pós-Graduação em Engenharia Química.  

 

Florianópolis, 02 de março de 2015. 

 

Banca Examinadora: 

 

 

__________________________________ 

Prof. Antônio Augusto Ulson de Souza, Dr. 

Orientador 

Universidade Federal de Santa Catarina 

 

 

__________________________________ 

Prof. Adriano da Silva, Dr. 

Universidade Federal do Rio Grande 
 

 

__________________________________ 

Prof. Marcelo Lanza, Dr. 

Universidade Federal de Santa Catarina 

 

 

__________________________________ 

Prof. Vitor Jorge Pais Vilar, Dr. 

Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto 
 



  



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Este trabalho é dedicado a minha 

família e ao meu noivo, pelo apoio, 

atenção e carinho. 





 

AGRADECIMENTOS 

 

Primeiramente agradeço a Deus, centro e fundamento de tudo em 

minha vida. 

 

Aos professores Antônio Augusto Ulson de Souza, Selene Maria 

de Arruda Guelli Ulson de Souza e Catia Rosana Lange de Aguiar, por 

todo o apoio e orientação.  

 

Aos meus pais, Jair e Marinês Sirena, que são base e parte 

essencial em minha vida, pelo apoio e incentivo; 

 

A meu noivo Joel Weirich, pelo incondicional apoio emocional, e 

pela compreensão nos momentos de distância; 

 

Ao meu irmão Jair Jr. Sirena, que de forma especial e afetuosa 

sempre me deu apoio e coragem para seguir; 

 

Aos meus amigos Daniel T. Mioranza, Paula M. Stahelin, Bruna 

Xavier e Adriana Ramos Arcy, pelo apoio e amizade que alegravam os 

dias de trabalho; 

 

A todos os integrantes e amigos do grupo de pesquisa LABSIN-

LABMASSA, por se mostrarem sempre prestativos, em especial a 

Josilma Fontana, pelos ensinamentos com o CG, e a Franciélle Girardi, 

pelas orientações no laboratório; 

 

À FBC - Fábrica Brasileira de Catalisadores Ltda. e 

ALPHACARBO Industrial Ltda., pelas amostras de carvão ativado 

cedidas;  

 

Ao Programa de Formação de Recursos Humanos da ANP, 

através do PRH-09/MECPETRO, pelo apoio financeiro; 

 

À UFSC e ao Programa de Pós-graduação em Engenharia 

Química da universidade.  
 

 

 

 

 



  



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
“Suba o primeiro degrau com fé. Não é necessário 

que você veja toda a escada. Apenas dê o primeiro 

passo”.  

(Martin Luther King) 

  



 

 



 

RESUMO  

 

Os contaminantes orgânicos sulfurados e nitrogenados presentes em 

óleos lubrificantes são indesejáveis por causarem problemas de 

corrosão, por contaminarem os catalisadores nos processos de refino, 

além de serem precursores de poluentes atmosféricos gasosos. O 

hidrotratamento é o processo mais difundido para a remoção destes 

contaminantes. No entanto, como os óleos básicos que compõem os 

óleos lubrificantes são frações mais pesadas do petróleo, estes possuem 

uma concentração mais elevada de compostos sulfurados e 

nitrogenados. A presença de compostos nitrogenados acarreta um efeito 

inibidor durante o hidrotratamento, tornando mais severas suas 

condições de operação e elevando os custos do processo. Desta forma, a 

remoção desses compostos por meio de processo adsortivo, associado ao 

processo tradicional, é uma técnica promissora e favorável, sobretudo do 

ponto de vista econômico e operacional, uma vez que ocorre em 

temperaturas e pressões baixas, muitas vezes em condições ambiente. 

Neste contexto, buscou-se estudar a desnitrogenação de óleos 

lubrificantes naftênicos sintético, por meio de processos adsortivos, 

utilizando dois tipos de carvão ativado comerciais: carvão ativado de 

casca de coco (CAC) e carvão ativado betuminoso (CAB), além de um 

estudo multicomponente para adsorção de composto nitrogenado e 

sulfurado. A análise do composto nitrogenado (carbazol) e do composto 

sulfurado (dibenzotiofeno), utilizando cromatografia gasosa e o método 

do padrão interno, mostrou-se válida e eficaz. Com relação aos 

processos adsortivos para remoção do carbazol, constatou-se que a 

capacidade de adsorção aumentou com o aumento da temperatura. O 

modelo isotérmico de Langmuir pode ser adequadamente ajustado aos 

dados experimentais de equilíbrio de adsorção do carbazol, com 

capacidade máxima de adsorção de 0,96 mmol/g para o adsorvente CAB 

e 0,68 mmol/g para o CAC. No estudo multicomponente com 

adsorvente CAB, constatou-se uma afinidade maior para a adsorção do 

composto nitrogenado, em comparação ao sulfurado. Por meio da 

regeneração térmica, resultados superiores a 50 % foram encontrados 

para o adsorvente CAB, já no segundo ciclo de reúso. Concluiu-se que a 

adsorção de composto nitrogenado e sulfurado por parte dos adsorventes 

estudados, em especial o CAB, apresentou bons resultados, de forma 

que a aplicação do processo adsortivo associada ao processo de 

hidrotratamento é promissora. 

 

Palavras-chave: Adsorção. Carbazol. Dibenzotiofeno. Carvão ativado. 



 

 

 

 

  



 

ABSTRACT 

 

The organic sulfur and nitrogen contaminants present in lubricating oils 

are undesirable because they cause corrosion problems, defile catalysts 

in refinery processes, and are precursors of gaseous pollutants. The 

hydrotreatment is the most generally process used to remove these 

contaminants. However, as base oils that compose the lubricating oil are 

heavy fractions of oil whish have a higher concentration of sulfur and 

nitrogen compounds. The presence of nitrogen compounds causes an 

inhibitory effect during the hydrotreatment, making the operating 

conditions most severe and raising costs of the process. So, the removal 

of these compounds by adsorption process, associated to the traditional 

process, is a promising and favorable method, especially from the 

economic and operational view point, because occurs at low temperature 

and pressure. The denitrogenation of synthetic naphthenic lubricating 

oils was studied by the adsorption processes using two types of activated 

carbon: activated carbon of coconut shell (ACC) and bituminous 

activated carbon (ACB). Also a multicomponent adsorption of nitrogen 

and sulfur compounds was studied. The analysis of the nitrogen 

compound (carbazole) and sulfur compound (dibenzothiophene), using 

the gas chromatography and the internal standard method, proved to be 

valid and effective. About adsorption processes for removal of 

carbazole, the adsorption capacity increased with the increase of 

temperature. The Langmuir model was adjusted accordingly to the 

adsorption equilibrium data of carbazole, with the maximum adsorption 

capacity of 0.96 mmol/g
 
by the ACB adsorbent, and 0.68 mmol/g by the 

ACC adsorbent. In the multicomponent study, the adsorption affinity of 

the nitrogen compound is higher than the sulfur compound at the ACB 

adsorbent. In the second reuse cycle, results above 50 % were found for 

the regenerative capacity of the ACB adsorbent. It was found that the 

adsorption of sulfur and nitrogen compounds by the adsorbents studied, 

especially ACB, showed good results. So, the application of adsorptive 

process associated with the hydrotreatment is promising. 

 

 

Keywords: Adsorption. Carbazole. Dibenzothiophene. Activated 

carbon. 
 





 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1 - Refinarias de lubrificantes .................................................... 33 
Figura 2 - Compostos organonitrogenados ........................................... 37 
Figura 3 – Estrutura molecular de compostos organosulfurados .......... 39 
Figura 4 - Classificação das isotermas segundo Brunauer et al. 1940. . 43 
Figura 5 - Classificação das isotermas de adsorção .............................. 44 
Figura 6 – Cromatograma com os tempos de retenção ......................... 54 
Figura 7 – Conjunto agitador e peneiras ............................................... 57 
Figura 8 – Esquema ilustrativo para realização da cinética 

monocomponente .................................................................................. 61 
Figura 9 - Esquema ilustrativo para realização da cinética 

multicomponente ................................................................................... 61 
Figura 10 - Esquema ilustrativo da realização da isoterma 

monocomponente .................................................................................. 62 
Figura 11 - Esquema ilustrativo da realização da isoterma 

multicomponente ................................................................................... 63 
Figura 12 - Esquema ilustrativo dos ciclos de adsorção e reúso do 

adsorvente realizado em cada experimento ........................................... 64 
Figura 13 – Cromatograma das amostras .............................................. 65 
Figura 14 - Curva analítica obtida para o composto carbazol ............... 66 
Figura 15 - Curva analítica obtida para o composto dibenzotiofeno ..... 67 
Figura 16 - Isoterma de adsorção e dessorção de N2 a 77K.................. 71 
Figura 17 - Distribuição dos tamanhos dos poros dos adsorventes pelo 

método BJH ........................................................................................... 71 
Figura 18 - Imagens do Carvão CAB obtidas por MEV ....................... 73 
Figura 19 - Imagens do Carvão CAC obtidas por MEV ....................... 73 
Figura 20 - Cinética de adsorção do CBZ ............................................. 75 
Figura 21 - Cinética de adsorção do CBZ com ajuste aos modelos 

cinéticos na temperatura de 25 °C ......................................................... 76 
Figura 22- Cinética de adsorção do CBZ com ajuste aos modelos 

cinéticos na temperatura de 55 °C ......................................................... 78 
Figura 23 - Cinética de adsorção para as diferentes concentrações 

iniciais da solução multicomponentes ................................................... 79 
Figura 24 – Isoterma de adsorção de CBZ em carvão ativado CAB ..... 81 
Figura 25 – Isoterma de adsorção de CBZ em carvão ativado CAC ..... 82 
Figura 26 - Isoterma de adsorção multicomponente em carvão ativado 

CAB ...................................................................................................... 84 
Figura 27 - Avaliação do reúso do carvão ativado CAB para a solução 

monocomponente .................................................................................. 85 



Figura 28 - Avaliação do reúso do carvão ativado CAB para o composto 

nitrogenados na solução multicomponente com concentração de 600 

ppm de CBZ e 2000 ppm de DBT ........................................................ 86 
Figura 29 - Avaliação do reúso do carvão ativado CAB para o composto 

sulfurado na solução multicomponente com concentração de 600 ppm 

de CBZ e 2000 ppm de DBT ................................................................ 86 
Figura 30 - Avaliação do reúso do carvão ativado CAB para o composto 

nitrogenados na solução multicomponente com concentração de 1000 

ppm de CBZ e 1000 ppm de DBT ........................................................ 87 
Figura 31 - Avaliação do reúso do carvão ativado CAB para o composto 

sulfurado na solução multicomponente com concentração de 1000 ppm 

de CBZ e 1000 ppm de DBT ................................................................ 87 
 

 

  



 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1 - Análise elementar do óleo cru típico .................................... 31 
Tabela 2 - Propriedades características de óleo parafínicos e naftênicos

 ............................................................................................................... 34 
Tabela 3 - Definições associadas à adsorção ......................................... 41 
Tabela 4 - Comparação entre adsorção física e química ....................... 41 
Tabela 5 - Propriedades físicas e químicas dos contaminantes ............. 51 
Tabela 6 - Propriedades físicas e químicas do solvente ........................ 52 
Tabela 7 - Ensaios de regeneração do carvão ativado ........................... 64 
Tabela 8 - Valores de exatidão encontrados para os compostos CBZ e 

DBT ....................................................................................................... 68 
Tabela 9 - Coeficientes de variação obtidos para avaliar a precisão do 

método ................................................................................................... 69 
Tabela 10 - Limites de detecção e quantificação ................................... 69 
Tabela 11- Característica dos adsorventes ............................................ 72 
Tabela 12 – Teores de umidade, material volátil, cinzas e carbono fixo 

dos adsorventes ..................................................................................... 74 
Tabela 13 - Parâmetros do modelo de pseudo-primeira ordem e pseudo-

segunda ordem para a adsorção CBZ na temperatura de 25 °C ............ 77 
Tabela 14 - Parâmetros do modelo de pseudo-primeira ordem e pseudo-

segunda ordem para a adsorção CBZ na temperatura de 55 °C ............ 78 
Tabela 15 - Parâmetros da isoterma de equilíbrio do CBZ em carvão 

ativado CAB .......................................................................................... 81 
Tabela 16 - Parâmetros da isoterma de equilíbrio do CBZ em carvão 

ativado CAC .......................................................................................... 82 
 





 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

 

ACC Activated carbon of coconut shell 

ACB Bituminous activated carbon 

ANVISA Agência Nacional de Vigilância Sanitária 

CAB Carvão ativado betuminoso 

CAC Carvão ativado de casca de coco 

CBZ Carbazol 

CG Cromatógrafo gasoso 

CMD Concentração média 

CV Coeficiente de variação 

DBT Dibenzotiofeno 

DHN Decahidronaftaleno 

DP Desvio padrão 

FBC Fabrica Brasileira de Catalisadores 

HDA Hidrodearomatização 

HDM Hidrodesmetalização 

HDN Hidrodesnitrogenação 

HDS Hidrodessulfurização 

HDT Hidrotratamento 

INMETRO Instituto Nacional de Metrologia, Qualidade e 

Tecnologia 

IUPAC International Union of Pure and Applied Chemistry 

FID Flame Ionization Detector 

LABMASSA Laboratório de Transferência de Massa 

LD Limite de detecção 

LQ Limite de quantificação 

PI Padrão interno 

ppm Partes por milhão 

RPM Rotações por minuto 

THN Tetrahidronaftaleno 

ULSD Teor ultrabaixo de enxofre 

4,6-DMDBT 4,6-Dimetildibenzotiofeno 

 

  





 

LISTA DE SÍMBOLOS 

 

 

   Concentração do adsorbato na fase fluida 
em equilíbrio com a fase sólida; 

[mmol/L] 

     Concentração do adsorbato i na fase fluida 
em equilíbrio com a fase sólida; 

[mmol/L] 

   Velocidade específica ou taxa constante de 
adsorção de pseudo-primeira ordem; 

[1/min] 

   Velocidade específica ou taxa constante de 
adsorção de pseudo-segunda ordem; 

[g/(mol.min)] 

   Constante indicadora da capacidade de 
adsorção do modelo de Freundlich; 

[mmol
(1-1/n)

L
1/n

/g] 

   Constante relacionada à afinidade do 
adsorvente pelo adsorbato do modelo de 

Langmuir; 

[L/mmol] 

    Constante de Langmuir-Freundlich; [L
1/n

/mmol
1/n

] 

  Parâmetro empírico da equação de 
Freundlich; 

 

   Quantidade de adsorbato adsorvida no 
equilíbrio; 

[mmol/g] 

   Quantidade máxima de adsorbato 
adsorvido para o modelo de Langmuir; 

[mmol/g] 

     Quantidade de adsorbato i adsorvido para 
o modelo de Langmuir; 

[mmol/g] 

   Quantidade de adsorbato adsorvido no 
tempo t; 

[mmol/g] 

R² Coeficiente de correlação linear;  

S Desvio padrão;  

S Coeficiente angular da curva analítica;  
 

 

 

  



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

SUMÁRIO 
 

1. INTRODUÇÃO ............................................................................ 27 

1.1 OBJETIVOS ........................................................................... 29 

1.1.1 Objetivo Geral ................................................................. 29 

1.1.2 Objetivos Específicos ...................................................... 29 

2. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA .............................................. 31 

2.1 PETRÓLEO ............................................................................ 31 

2.2 ÓLEOS LUBRIFICANTES .................................................... 32 

2.2.1 Classificação dos óleos lubrificantes refinados ............... 34 

2.3 HIDROTRATAMENTO ........................................................ 35 

2.4 COMPOSTOS ORGÂNICOS NITROGENADOS ................ 36 

2.4.1 Efeito inibidor dos compostos nitrogenados .................... 38 

2.5 COMPOSTOS ORGÂNICOS SULFURADOS ..................... 38 

2.6 ADSORÇÃO .......................................................................... 40 

2.6.1 Adsorventes ..................................................................... 42 

2.6.1.1 Carvão Ativado ............................................................ 42 

2.6.2 Isoterma de adsorção ....................................................... 43 

2.6.2.1 Isoterma de Langmuir .................................................. 44 

2.6.2.2 Isoterma de Freundlich ................................................. 45 

2.6.2.3 Isoterma de Langmuir – Freundlich ............................. 45 

2.6.3 Cinética de adsorção ........................................................ 46 

2.6.3.1 Cinética de pseudo-primeira ordem ............................. 46 

2.6.3.2 Cinética de pseudo-segunda ordem .............................. 46 

2.7 CONTEXTUALIZAÇÃO DO TEMA .................................... 47 

3. MATERIAIS E MÉTODOS........................................................ 51 

3.1 MATERIAIS ........................................................................... 51 

3.1.1 Adsorbatos ....................................................................... 51 

3.1.2 Solventes .......................................................................... 52 

3.1.3 Adsorventes ..................................................................... 52 

3.2 MÉTODOS ............................................................................. 53 

3.2.1 Validação da metodologia ............................................... 53 

3.2.1.1 Seletividade .................................................................. 55 
3.2.1.2 Linearidade .................................................................. 55 

3.2.1.3 Exatidão ....................................................................... 55 

3.2.1.4 Precisão ........................................................................ 56 

3.2.1.5 Limite de detecção e quantificação .............................. 56 

3.2.2 Caracterização do adsorvente .......................................... 57 



3.2.2.1 Tamanho de partícula................................................... 57 

3.2.2.2 Área superficial e volume de microporos .................... 58 

3.2.2.3 Microscopia eletrônica de varredura ............................ 58 

3.2.2.4 Teor de Umidade, Material Volátil, Cinzas e Carbono 

Fixo............................................................................................. 58 

3.2.3 Determinação da cinética e das isotermas ....................... 59 

3.2.3.1 Cinética de adsorção .................................................... 60 

3.2.3.2 Isoterma de adsorção em batelada ............................... 62 

3.2.4 Regeneração e reúso do adsorvente ................................. 63 

4. RESULTADOS E DISCUSSÕES ............................................... 65 

4.1 VALIDAÇÃO DA METODOLOGIA .................................... 65 

4.1.1 Seletividade ..................................................................... 65 

4.1.2 Linearidade ...................................................................... 66 

4.1.3 Exatidão ........................................................................... 68 

4.1.4 Precisão ........................................................................... 68 

4.1.5 Limite de detecção e quantificação ................................. 69 

4.2 CARACTERIZAÇÃO DO ADSORVENTE .......................... 70 

4.2.1 Tamanho de partícula ...................................................... 70 

4.2.2 Área superficial ............................................................... 70 

4.2.3 Microscopia eletrônica de varredura ............................... 72 

4.2.4 Teor de Umidade, Material Volátil, Cinzas e Carbono Fixo

 ......................................................................................... 74 

4.3 DETERMINAÇÃO DA CINÉTICA E DAS ISOTERMAS ... 74 

4.3.1 Cinética de adsorção ........................................................ 74 

4.3.1.1 Cinética de adsorção em batelada para o Carbazol ...... 74 

4.3.1.2 Cinética de adsorção em batelada multicomponente ... 79 

4.3.2 Isotermas de adsorção ..................................................... 80 

4.3.2.1 Isoterma de adsorção em batelada monocomponente .. 80 

4.3.2.2 Isoterma de adsorção em batelada multicomponente .. 84 

4.4 REGENERAÇÃO E REÚSO DO ADSORVENTE ............... 85 

5. CONCLUSÕES E SUGESTÕES................................................ 89 

6. REFERÊNCIAS ........................................................................... 91 

 

 

 

 

 

 



27 

 

1. INTRODUÇÃO 
 

A produção de derivados de petróleo com teores cada vez mais 

baixos de contaminantes tem sido uma preocupação mundial crescente. 

Os contaminantes orgânicos sulfurados e nitrogenados, além de estarem 

associados a problemas ambientais, também estão associados a 

problemas de corrosão em equipamentos e a desativação dos 

catalisadores nos processos de hidrotratamento. 

A separação das frações do petróleo ocorre por meio de processos 

de destilação, que é baseado nas diferenças entre os pontos de ebulição 

dos diversos constituintes do mesmo. Com relação aos óleos básicos, 

que originam os lubrificantes, estes são derivados de frações mais 

pesadas do petróleo, provenientes da etapa de destilação a vácuo. 

Os óleos lubrificantes são produzidos a partir de misturas de 

óleos básicos, em geral com características parafínicas ou naftênicas, 

além de aditivos, que conferem características importantes aos óleos 

lubrificantes. Sua principal função é reduzir a fricção e o desgaste de 

partes que possuem movimentos relativos. Outras funções, como a 

proteção contra corrosão, o auxílio à vedação e a transferência de calor 

também são desempenhadas pelos óleos lubrificantes. 

Devido ao fato dos óleos lubrificantes serem derivados de frações 

mais pesadas do petróleo estes possuem uma concentração mais elevada 

de compostos sulfurados e nitrogenados. Na composição química do 

gasóleo, em geral, os compostos nitrogenados presentes são do tipo não-

básico, como o indol e o carbazol. Além disso, os estudos realizados por 

Ishihara et al. (2005) demostram que o carbazol é um dos compostos 

mais difícil de remover por oxidação. 

Tradicionalmente, o processo empregado para remoção dos 

compostos sulfurados e nitrogenados dos derivados petroquímicos é o 

hidrotratamento. Este processo pode ser empregado a todos os cortes de 

petróleo, e em geral é composto por reações de dessulfurização, 

desnitrogenação, hidrodesmetalização, hidrodearomatização. 

O processo de hidrotratamento consiste na utilização de gás 

hidrogênio, sob condições elevadas de pressão e temperatura, o gás entra 

em contato com catalisadores proporcionando as reações entre a carga e 

o gás.  

Os compostos nitrogenados, presentes em amostras de destilados 

prejudicam a remoção de compostos sulfurados durante o 

hidrotratamento, devido à inibição competitiva entre os compostos, além 

do fato que os compostos nitrogenados são responsáveis pela 

desativação dos catalisadores do hidrotratamento. 



28 

 

Conforme sabe-se, o hidrotratamento é o processo mais difundido 

para a remoção de compostos sulfurados, nitrogenados, entre outros 

heteroátomos das correntes de petróleo. No entanto, a busca por 

derivados de petróleo com teores cada vez mais baixos de contaminantes 

fazem com que a severidade e os custos do processo se elevem. Desta 

forma, a utilização de processos alternativos antes da etapa de 

hidrotratamento, com o objetivo principal de remover os compostos 

nitrogenados, são alternativas promissoras para diminuir a severidade e 

os custos do hidrotratamento. 

Os processos adsortivos podem remover contaminantes de 

determinados produtos com um custo operacional relativamente baixo, 

devido a ocorrer em condições brandas, muitas vezes ambientes de 

pressão e temperatura. Este processo caracteriza-se pela existência de 

uma fase sólida, o adsorvente e de uma fase fluida, onde encontra-se o 

contaminante a ser adsorvido, chamado de adsorbato. 

Desta forma, a adsorção destaca-se como uma opção de relevante 

potencial, para utilização antes da etapa de hidrotratamento com intuito 

de reduzir a carga de compostos nitrogenados. A adsorção de compostos 

nitrogenados e sulfurados já é amplamente estudada para os derivados 

petroquímicos que originam combustíveis, como o diesel e a gasolina 

(ARCIBAR-OROZCO; RANGEL-MENDEZ, 2013; BAMUFLEH, 

2009; KIM et al., 2006; LEE; RYU;  MIN, 2003). 

Contudo, sua utilização para derivados mais pesados, em especial 

os que originam os lubrificantes, ainda é pouco explorada. Assim, no 

presente trabalho é apresentado o estudo de processos adsortivos como 

uma alternativa para remoção prévia de compostos nitrogenados de 

óleos lubrificantes de origem naftênica, além de um estudo 

multicomponente, com composto nitrogenado e sulfurado. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



29 

 

1.1 OBJETIVOS 
 

 

1.1.1 Objetivo Geral  
 

O objetivo geral deste trabalho é investigar a capacidade 

adsortiva de desnitrogenação do óleo lubrificante naftênico sintético, 

utilizando carvão ativado comercial. 

 

 

1.1.2 Objetivos Específicos 
 

- Propor e validar a metodologia para análise de dibenzotiofeno e 

carbazol, presentes em óleo lubrificante naftênico sintético, utilizando 

cromatografia gasosa;  

 

- avaliar os resultados da caracterização dos adsorventes através 

de análises de tamanho de partícula, área superficial, volume de 

microporos, microscopia eletrônica de varredura, teor de umidade, 

material volátil, cinzas e carbono fixo; 

 

- avaliar o comportamento cinético do processo adsortivo de 

carbazol, através do modelo cinético que melhor ajusta os pontos 

experimentáis utilizando os modelos cinéticos de pseudo-primeira e 

pseudo-segunda ordem; 

 

- interpretar fisicamente a adsorção por meio das isotermas de 

Langmuir, Freundlich e Langmuir- Freundlich; 

 

- avaliar estudos cinéticos de adsorção multicomponente com 

composto nitrogenado (carbazol) e sulfurado (dibenzotiofeno); 

 

- avaliar a capacidade de regeneração do carvão ativado após o 

seu uso na desnitrogenação e dessulfurização adsortiva de óleos 

lubrificantes naftênico sintéticos. 
 

 

 
 

 

 

 



30 

 

 

 

 

  



31 

 

2. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA 
 

2.1 PETRÓLEO 
 

Do latim petra (pedra) e oleum (óleo), o petróleo no estado líquido é 

uma substância oleosa, inflamável, menos densa que a água, com cheiro 

característico e cor variando entre o negro e o castanho-claro, é 

composta por uma mistura complexa de compostos orgânicos e 

inorgânicos (THOMAS et al., 2001). 
Conforme observa-se na Tabela 1, o petróleo é constituído 

principalmente por hidrocarbonetos, porções menores de compostos 

orgânicos contendo heteroátomos, além de metais (BRADLEY, 1992; 

SPEIGHT, 2000).  
 

Tabela 1 - Análise elementar do óleo cru típico 

Elemento % em massa 

Hidrogênio 10 – 14 % 

Carbono 83 – 87 % 

Enxofre 0,05 – 6 % 

Nitrogênio 0,1 – 2 % 

Oxigênio 0,05 – 1,5 % 

Metais &amp;lt;1000 ppm 

Fonte: Adaptado de Speight, 2000, p.18. 

 

De acordo com Boduszynski (1987), a alta porcentagem de carbono 

e hidrogênio existentes no petróleo mostra que seus principais 

constituintes são hidrocarbonetos e estes podem ser caracterizados de 

acordo com a proporção de hidrocarbonetos presentes no mesmo, 

conforme segue: 

? Parafínico: quando possuir um maior percentual de cadeias 
acíclicas do tipo CnH2n+2; 

? Naftênico: quando possuir um maior percentual de cadeias 
cíclicas saturadas do tipo CnH2n; 

? Aromático: quando possuir um maior percentual de compostos 
cíclicos insaturados, aromáticos. 

 

De acordo com Speight (2002), os demais compostos encontrados 

no petróleo, consistem principalmente de derivados de nitrogênio, 

oxigênio, enxofre e alguns metais. Dentre os heteroátomos, o enxofre e 

o nitrogênio são os que necessitam de maior atenção. Moléculas que 

apresentam em sua composição enxofre, em geral, são um problema 



32 

 

mundial por apresentarem elevada reatividade e poder de corrosão, 

tendo sua presença com maior significância em frações pesadas do 

petróleo (THOMAS et al., 2001).  
As moléculas que apresentam em sua composição nitrogênio, 

encontradas em grande parte também em frações pesadas, são 

potencialmente poluentes, além de contribuírem para a intoxicação dos 

catalisadores durante o processo de refino (BENEDIK et al., 1998; 

MARINO, 2005). 

O petróleo não é um material uniforme. Na verdade, sua 

composição, cor, odor, massa molecular média, densidade e viscosidade 

podem variar não apenas com o local, mas também com a idade do 

campo de petróleo e a profundidade do poço individual (SPEIGHT, 

2000). 

Os produtos petrolíferos são produtos à base de petróleo que podem 

ser obtidos por refinação e compreendem: refinaria de gás, o etano, gás 

liquefeito, gás de petróleo (GLP), nafta, gasolina, querosene de aviação, 

combustível naval, querosene, óleo diesel, óleo combustível destilado, 

óleo combustível residual, lubrificantes, óleo branco, gorduras, ceras, 

asfalto, bem como o coque (SPEIGHT, 2002). 

A destilação é o processo básico de separação das frações de 

petróleo, que consiste na vaporização e posterior condensação dos 

componentes do óleo cru, composto por hidrocarbonetos e impurezas, 

devido à ação de temperatura e pressão. O processo está baseado nas 

diferenças entre os pontos de ebulição dos diversos constituintes do 

petróleo. Os óleos lubrificantes são derivados da etapa de destilação a 

vácuo (SPEIGHT, 2008). 

 

 

2.2 ÓLEOS LUBRIFICANTES 
 

A função mais importante dos lubrificantes é a redução da fricção e 

do desgaste e em alguns casos, o movimento relativo de duas superfícies 

de apoio só é possível se um lubrificante está presente. Desta forma, a 

lubrificação é a utilização de um material para melhorar a suavidade do 

movimento de uma superfície em relação à outra, e os materiais que são 

utilizados desta forma são chamados de lubrificantes e podem ser 

líquidos, sólidos ou gases (MANG; DRESEL, 2007; SPEIGHT, 2002). 

Grande parte dos lubrificantes é à base de petróleo, embora os óleos 

vegetais e gorduras também sejam utilizados. Os óleos lubrificantes são 

classificados como refinado e sintético, sendo que os óleos refinados são 

produzidos a partir do processo de refino do petróleo bruto, mais 



33 

 

especificamente derivados da etapa de destilação a vácuo (MANG; 

DRESEL, 2007). 

No processamento do petróleo uma grande quantidade de 

subprodutos é obtida. Algumas das refinarias possuem unidades 

especiais para tratamento e processamento destes subprodutos que 

depois de tratados serão denominados óleos básicos. Refinarias de 

lubrificantes são divididas em usinas integradas e não integradas, 

conforme Figura 1. 

 
Figura 1 - Refinarias de lubrificantes 

 
Refinaria de lubrificante Integrado (1) e não integrado (2); 

A. destilação atmosférica; B. destilação a vácuo; C, D. processamento de destilados 

de vácuo. a. vácuo; b, c. Processos de refino de óleo lubrificante. 

Fonte: Adaptado de Mang e Dresel, 2007, p. 38. 

 

Refinarias integradas estão ligadas a refinarias de petróleo bruto 

primária e são alimentados com destilado de vácuo por gasoduto. 

Refinarias não integradas adquirem o destilado de vácuo no mercado 

aberto ou compram resíduos atmosféricos e executam seu próprio vácuo 

destilação (MANG; DRESEL, 2007). 

Devido à infinidade de tipos de lubrificantes acabados, adequados a 

cada tipo de lubrificação, e devido à impossibilidade das refinarias 

fabricarem cada tipo específico, a solução encontrada foi produzir óleos 

lubrificantes básicos – naftênicos e parafínicos – de diferentes faixas de 



34 

 

viscosidade. Esses cortes, quando combinados adequadamente entre si, e 

aditivados, podem cobrir uma vasta gama de aplicações para os óleos 

lubrificantes acabados (SEQUEIRA, 1994). 

Embora os principais componentes de óleos sejam os 

hidrocarbonetos, características importantes são fornecidas pelos 

aditivos. Estes são na sua maioria sais de ácidos orgânicos e íons 

metálicos como o zinco, bário, magnésio ou cálcio (BORIN; POPPI, 

2004). 

 
 

2.2.1 Classificação dos óleos lubrificantes refinados 
 

Dependendo da origem do petróleo é possível obter óleos 

parafínicos, óleos naftênicos e pequena quantidade de óleos aromáticos. 

Em geral, têm-se lubrificantes de características parafínicas e naftênicas. 

Algumas destas características são apresentadas na Tabela 2. 

O petróleo de características aromáticas não é indicado para a 

produção de lubrificantes, segundo Sequeira (1994) a remoção de 

hidrocarbonetos aromáticos é necessária para melhorar as propriedades 

lubrificantes. 

 
Tabela 2 - Propriedades características de óleo parafínicos e naftênicos 

Óleo Parafínico Óleo Naftênico 

Alto ponto de fluidez Baixo ponto de fluidez 

Alto índice de viscosidade Baixo índice de viscosidade 

Baixo poder de solvência Alto poder de solvência 

Boa resistência à oxidação Menor resistência à oxidação 

Menor resíduo de carbono Maior resíduo de carbono 

Fonte: Adaptado de Hilsdorf et al., 2009, p. 215. 

 

Conforme observa-se na Tabela 2, os óleos de origem parafínica 

normalmente possuem um alto índice de viscosidade, além de um alto 

ponto de fluidez e um baixo poder de solvência, quando comparados 

com óleos naftênicos. São óleos indicados principalmente para a 

formulação de lubrificantes para trabalhos em condições severas de altas 

temperaturas e pressões (HILSDORF et al., 2009; THOMAS et al., 

2001). 

Já os óleos de origem naftênica possuem, como principais 

características: baixos pontos de fluidez, baixos índices de viscosidade e 

um elevado poder de solvência. Essas características permitem sua 

utilização na formulação de óleos de lavagem, óleos para compressores 



35 

 

frigoríficos e óleos para lubrificação em condições de baixas 

temperaturas (HILSDORF et al., 2009; THOMAS et al., 2001). 

 

 

2.3 HIDROTRATAMENTO 
 

As frações do petróleo são submetidas ao hidrotratamento (HDT), 

este processo é utilizado para remover impurezas tais como enxofre, 

nitrogênio, oxigênio, haletos e traços de metais. A operação de 

hidrotratamento também melhora a qualidade das frações ao converter 

as mono e di–olefinas em parafinas, com o propósito de reduzir a 

formação de goma nos combustíveis (MARINO, 2005).  

No hidrotratamento, o hidrogênio é o agente responsável pela 

remoção das impurezas, na presença de um catalisador, estabilizando ou 

eliminando compostos indesejáveis das frações de petróleo. Em geral, 

grandes quantidades de hidrogênio, sob condições elevadas de pressão e 

temperatura, entram em contato com catalisadores para que possam 

ocorrer as reações entre a carga e o gás. 

Quanto maior a temperatura e a pressão parcial de hidrogênio e 

menor a velocidade espacial no reator, maior será a severidade da 

operação. Os reatores utilizados neste processo, em geral são de leito 

fixo, com a reposição ou regeneração do catalisador feita após longos 

períodos de operação. 

Segundo Marino (2005), as unidades de hidrotratamento estão 

localizadas antes das unidades dos processos nos quais o enxofre e o 

nitrogênio podem causar efeitos adversos nos catalisadores. Assim, o 

processo de hidrotratamento é muito importante na fabricação de óleos 

lubrificantes de alta qualidade e na especificação de combustíveis, tendo 

em vista os petróleos com teores de impurezas cada vez maiores e o 

crescente grau de exigência imposto por legislações. 

Dependendo das impurezas presentes na alimentação, as seguintes 

reações de hidrotratamento podem ocorrer: 

? Remoção de enxofre, chamada de dessulfurização ou 
hidrodessulfurização (HDS); 

? Remoção de nitrogênio, chamada de desnitrogenação ou 
hidrodesnitrogenação (HDN); 

? Remoção de compostos organometálicos, conhecida como 
hidrodesmetalização (HDM); 

? Saturação de aromáticos, também conhecida como 
hidrodearomatização (HDA); entre outras. 



36 

 

Devido a atual busca por derivados petroquímicos com teores cada 

vez mais baixos de impurezas, o hidrotratamento torna-se muito 

importante. Em geral, os catalisadores utilizados neste processo são 

otimizados para o HDS (VÍT; CINIBULK;  GULKOVÁ, 2004). No 

entanto, como os compostos nitrogenados possuem características 

distintas dos sulfurados, estes catalisadores não costumam ser os 

melhores para HDN. Por isso, tem-se observado um grande interesse no 

desenvolvimento de métodos para remover os compostos nitrogenados, 

em especial nas frações pesadas onde estes estão mais concentrados. 
 

 

2.4 COMPOSTOS ORGÂNICOS NITROGENADOS 
 

O nitrogênio é um elemento presente em diversas frações dos 

derivados de petróleo, normalmente associado a cadeias carbônicas. Os 

compostos nitrogenados estão subdivididos em não heterocíclicos, que 

apresentam o heteroátomo fora da cadeia carbônica circular, e 

heterocíclicos, que apresentam o heteroátomo inserido na cadeia 

carbônica circular. 

No grupo dos não heterocíclicos, podem-se incluir as aminas 

alifáticas e anilinas. Já os compostos nitrogenados heterocíclicos são 

divididos em dois grupos principais: os compostos orgânicos 

nitrogenados básicos e os não-básicos ou neutros, os básicos são grande 

parte derivados de piridina e quinolina, enquanto os não-básicos incluem 

pirróis e indóis, mas são predominantemente derivados de carbazol 

(BENEDIK et al., 1998). 
Na composição química do gasóleo, aproximadamente 75 % dos 

compostos nitrogenados presentes são do tipo não-básico, como o indol 

e o carbazol. Os 25 % restantes são principalmente compostos do tipo 

básico, como a quinolina (LAREDO et al., 2013). Na Figura 2, estão 

representados compostos de nitrogênio heterocíclicos aromáticos básico 

e não-básicos, comumente encontrados em derivados petroquímicos. 

A diferença entre os compostos nitrogenados básicos e não-básicos 

está relacionada à configuração eletrônica de suas estruturas 

moleculares. Ambos os grupos são heterocíclicos aromáticos e/ou 

poliaromáticos contendo o heteroátomo de nitrogênio. 

Os compostos nitrogenados básicos são assim designados, pois 

apresentam anel piridínico. Neste caso o par de elétrons do nitrogênio 

não é compartilhado na estrutura, conferindo um caráter básico à 

molécula. Já os compostos com anel pirrólico apresentam o par de 

elétrons do nitrogênio participando da nuvem eletrônica do anel, 



37 

 

conferindo um caráter neutro ou não básico à molécula (KATRITZKY, 

1985). 

  
Figura 2 - Compostos organonitrogenados 

 
Piridina 

 

 
Acridina 

 

 
Indol

* 

 

 
Isoquinolina 

 
 

Fenantridina 

 

 
Quinolina 

 

 
Pirrol

* 

 

 
Carbazol

* 

 

* Espécies não-básicos 

Fonte: Adaptado de Benedik et al., 1998. 

 

Em geral, o teor de nitrogenados de uma fração de petróleo cresce 

com o ponto de ebulição da mesma. No gasóleo típico, nas frações mais 

leves, onde o teor de nitrogênio é menor, estes compostos apresentam-se 

predominantemente na forma de heterocíclicos de 1 ou 2 anéis 

(piridinas, quinolinas). Nas frações mais pesadas, concentra-se a maior 

parte do nitrogênio, principalmente sob a forma de compostos 

policíclicos (carbazol, acridinas, indol) (CONCEIÇÃO et al., 2004). 

A remoção dos compostos nitrogenados, presentes nos derivados 

fósseis, é importante por causa da contribuição destes contaminantes na 

formação de óxidos de nitrogênio (NOx) e, consequentemente, a 

poluição do ar e chuva ácida. Além disso, estes contaminantes também 



38 

 

contribuem para a intoxicação dos catalisadores durante o processo de 

refino do petróleo bruto (BENEDIK et al., 1998). 

 

 

2.4.1 Efeito inibidor dos compostos nitrogenados 
 

Normalmente, as substâncias orgânicas nitrogenadas aparecem em 

menor proporção quando comparadas às sulfuradas. Entretanto, elas são 

responsáveis pelo envenenamento de catalisadores, além de propiciarem 

a inibição competitiva, uma vez que os compostos nitrogenados 

competem com os sulfurados pelos mesmos sítios ativos durante o 

processo de hidrodessulfurização (BENEDIK et al., 1998; GARCÍA-

GUTIÉRREZ et al., 2014; LAREDO et al., 2013). 

O efeito inibitório dos compostos nitrogenados básicos é descrito 

como sendo mais importante nas reações de HDS em comparação aos 

não-básicos (LAREDO; MONTESINOS;  DE LOS REYES, 2004). No 

entanto, mais de 70% dos compostos nitrogenados presentes nas frações 

de alimentação do HDS são de nitrogenados não-básicos, além disso 

estes compostos podem ser convertidos em compostos básicos após 

serem parcialmente hidrogenados, elevando os efeitos inibitórios na 

HDS (XIANG et al., 2008). 
De acordo com estudos realizados por Ishihara et al. (2005) a 

atividade de desnitrogenação dos compostos de nitrogênio diminuiu na 

ordem de indole&gt; quinolina&gt; acridina&gt; carbazol, mostrando que, dentre 

os compostos estudados, o carbazol é o mais difícil de remover por 

oxidação. 

Segundo Liu e Ng (2010), compostos heterocíclicos de nitrogênio 

como a quinolina e o carbazol, têm um forte efeito inibidor sobre a 

hidrodessulfurização de DBT e 4,6-DMDBT. Mesmo em pequenas 

quantidades, os compostos de nitrogênio causam um importante efeito 

inibidor no processo de HDS (GARCÍA-GUTIÉRREZ et al., 2014). 
 

 

2.5 COMPOSTOS ORGÂNICOS SULFURADOS 
 

O enxofre é o terceiro átomo mais abundante no petróleo, 

aparecendo sob diversas formas. Em sua maioria os átomos de enxofre 

do petróleo também estão associados a uma cadeia carbônica, 

caracterizando a presença de compostos organosulfurados. (SPEIGHT, 

2000; THOMAS et al., 2001). 



39 

 

De acordo com Speigth (2000) o enxofre é uma substância presente 

nos principais combustíveis líquidos derivados do petróleo, como pode 

ser observado na Figura 3. Segundo Thomas et al. (2001), as frações do 
petróleo, de ponto de ebulição mais elevado, contêm relativamente mais 

enxofre e estes compostos são de massa molar mais elevada. Desta 

forma, nos lubrificantes por serem extraídos da etapa de destilação a 

vácuo, a concentração de compostos sulfurados, em geral, é maior do 

que nos destilados mais leves. 

 
Figura 3 – Estrutura molecular de compostos organosulfurados 

 
Tióis 

 
Sulfuretos 

 
Dissulfuretos 

 
Tiofeno 

 
4 - Metildibenzotiofeno 

 
 

Benzotiofeno 

Dibenzotiofeno  
4,6-Dimetildibenzotiofeno 

Fonte: Nist, 2014. 

  

O processo de HDS é eficiente na remoção de sulfuretos, 

dissulfuretos e tióis, mas menos eficaz para tiofenos e seus derivados. 

Assim, os compostos de enxofre que permanecem nos combustíveis, 

lubrificantes e demais derivados de petróleo são, principalmente, 

tiofeno, benzotiofeno, dibenzotiofeno, e os seus derivados alquilados 

(YANG, 2003). 
Geralmente, a gasolina contém os sulfuretos, dissulfuretos, tiofeno, 

derivados alquilados de tiofeno e benzotiofeno, enquanto os compostos 

de enxofre no gasóleo compreendem principalmente de benzotiofenos, 

dibenzotiofeno alquilados e seus derivados alquilados (PATIL et al., 

2014). 



40 

 

Com relação à reatividade dos compostos de enxofre, esta depende 

da estrutura e do local onde se localiza o átomo do enxofre. Compostos 

com anéis de tiofeno predominam sobre as frações do petróleo mais 

pesadas, tais como as frações: diesel e gasóleo leve e pesado, e são mais 

difíceis de serem eliminados, comparados com os sulfuretos. O 

composto mais refratário de enxofre é o 4,6- dimetildibenzotiofeno, 

devido a seu grande impedimento estérico (YANG, 2003). 

Os compostos sulfurados são conhecidos pelos problemas 

ambientais com os quais estão diretamente relacionados, devido tanto a 

sua combustão direta como pelo descarte final do derivado de petróleo, 

estes contaminantes são considerados os principais precursores do óxido 

de enxofre (SOX) e estão relacionados com a formação de chuvas ácidas 

e fenômenos como o “smog fotoquímico”.  

Com relação aos óleos lubrificantes, a remoção dos compostos 

sulfurados é de extrema importância, pois estes compostos causam 

problemas de corrosão nos motores e peças automotivas, bem como em 

equipamentos industriais (TELLES, 2003). 

Estudos sobre processos de adsorção para remoção de compostos 

sulfurados em derivados de petróleo constituem um tema de grande 

relevância, principalmente devido a atual busca por derivados 

petroquímicos com teores cada vez mais baixos de enxofre (ULSD). 

Adsorventes comerciais como o carvão ativado, a alumina ativada e 

as zeólitas têm sido estudados para remoção de enxofre (YANG, 2003). 

Wen et al. (2010) estudaram a adsorção de compostos heterocíclicos de 
enxofre e nitrogênio por carvão ativado usando combustíveis modelos 

de diesel, óleos de reciclo leves e de óleo de xisto. 

 

 

2.6 ADSORÇÃO 
 

Vários fenômenos que agora são associados com adsorção são 

conhecidos desde a antiguidade. As propriedades adsorventes de 

materiais como argila, areia e carvão de madeira eram utilizadas pelos 

antigos egípcios, gregos e romanos em aplicações para dessalinização da 

água e a clarificação de gordura e óleo. 

Com o avanço da ciência da superfície, foram observados fatos 

importantes, mostrando que a adsorção envolve a adsorção física e a 

adsorção química e que depende da molécula adsorvida, da geometria e 

da forma como é adsorvida (SCHMAL, 2011). 

Alguns dos principais termos e propriedades associadas à adsorção 

são definidos na Tabela 3. 



41 

 

Tabela 3 - Definições associadas à adsorção 

Termo Definição 

Adsorção Enriquecimento de um ou mais componentes na camada 

interface 
 

Adsorbato Substância no estado adsorvido 
 

Adsorvente Material sólido onde ocorre a adsorção 
 

Quimissorção Adsorção que envolve ligação química 
 

Fisissorção Adsorção que envolve ligação física 
 

Capacidade de 

monocamada 

Quantidade quimissorvida requerida para ocupar todos 

os sítios da superfície ou quantidade adsorvida 

fisissorvida requerida para recobrir a superfície. 
 

Cobertura 

superficial 

Razão entre a quantidade da substância adsorvida e 

capacidade de monocamada. 

Fonte: Rouquerol et al., 2014, p. 6. 

 

Para Rouquerol et al. (2014), a adsorção é definida como o 
enriquecimento de material ou aumento na densidade em uma interface. 

A adsorção é classificada em quimissorção e fisissorção. Diz-se que 

a adsorção é física quando envolve forças de Van der Waals e não 

ocorre alteração química das moléculas adsorvidas, o calor de adsorção 

é pequeno. Já na adsorção química envolve a formação de ligações 

químicas e o calor de adsorção é da ordem de grandeza dos calores de 

reação (SCHMAL, 2011). Características distintivas importantes 

relacionadas à adsorção física e adsorção química são apresentadas na 

Tabela 4. 
 

Tabela 4 - Comparação entre adsorção física e química 

Características Fisissorção Quimissorção 

Tipo do sólido Ocorre em todos os sólidos Depende do gás 

Tipo de gás Ocorre com todos os gases Depende do sólido 

Temperatura Próximo à temperatura de 

ebulição do gás 

Muito acima da 

temperatura de ebulição 

Cobertura Geralmente multicamada Monocamada 

Reversibilidade Reversível Geralmente irreversível 

Energia de 

ativação 

Nula Maior que zero 

Calor de 

adsorção 

Baixo (-0,5 a 5 Kcal/mol) Alto (-10 a -100 

Kcal/mol) 

Fonte: Schmal, 2011, p. 53. 

 



42 

 

2.6.1 Adsorventes 
 

Os adsorventes são substâncias porosas que para uma dada massa, 

possuem uma elevada área superficial. Em geral, adsorventes 

empregados em processos adsortivos são sólidos porosos cujas 

propriedades superficiais e texturais contribuem no desempenho cinético 

e de equilíbrio de adsorção. Para isso, o adsorvente deve possuir elevada 

área superficial, elevado volume de microporos e uma quantidade 

satisfatória de meso e macroporos a fim de facilitar o processo de 

adsorção (RUTHVEN, 1984). 
 

 

2.6.1.1 Carvão Ativado 
 

Carvão ativado, no seu sentido mais amplo, é um termo que inclui 

uma vasta gama de materiais carbonáceos amorfos que exibem um 

elevado grau de porosidade e uma grande área superficial. A sua 

preparação envolve dois passos principais: a carbonização, também 

conhecida como gaseificação ou pirólise da matéria-prima carbonosa a 

temperaturas inferiores a 800 °C em uma atmosfera inerte e a ativação 

do produto carbonizado  (BANSAL; GOYAL, 2005). 

A ativação do carvão pode ser feita com vapor ou gás carbônico, 

sob elevada temperatura e tem por objetivo remover algum resíduo 

proveniente da carbonização desobstruindo os poros do adsorvente 

(RUTHVEN, 1984). 

Todo o material carbonoso pode ser convertido em carvão ativado. 

Exemplos disso são carvões ativados derivados de madeira, carvão 

mineral, coque de petróleo, ossos, casca de coco e caroço de frutas, entre 

outros. As propriedades do produto final serão diferentes, dependendo 

da natureza da matéria-prima utilizada, a natureza do agente de ativação, 

e as condições da carbonização e ativação (BANSAL; GOYAL, 2005; 

RUTHVEN, 1984). 

De acordo com Wen et al. (2010), o carvão ativado é eficiente para 

remoção de compostos heterocíclicos de enxofre e nitrogênio. No 

entanto, estudos comprovam que os compostos organosulfurados e 

organonitrogenados refratários competem pelos sítios catalíticos 

(LAREDO et al., 2013). 

Segundo Bamufleh (2009), o mecanismo de adsorção do 

dibenzotiofeno no carvão ativado se baseia na hipótese de que uma forte 

interação ocorre entre o enxofre elementar, presente no composto, e os 

sítios ativos presentes na superfície do adsorvente. Já o carbazol adsorve 



43 

 

fortemente nos sítios de hidrogenação do catalisador, provavelmente 

através da adsorção ? do anel aromático, resultando na inibição da HDS 

do dibenzotiofeno (LIU; NG, 2010). 
 

 

2.6.2 Isoterma de adsorção 
 

A isoterma de adsorção é a relação de equilíbrio entre a 

concentração de adsorbato na fase fluida e a concentração de adsorbato 

nas partículas de adsorvente a uma dada temperatura (MCCABE; 

SMITH;  HARRIOTT, 1993). O estudo do equilíbrio é muito importante 

para aferir se o processo adsortivo é favorável à remoção de 

contaminantes da fase fluida.  A primeira tentativa sistemática de 

interpretar isotermas de adsorção de equilíbrio gás-sólido foi introduzida 

por Brunauer et al. em 1940 e conforme a classificação proposta por 

estes autores o processo de adsorção física pode ser dividido em cinco 

tipos, a Figura 4 apresenta estas cinco categorias (RUTHVEN, 1984).  

 
Figura 4 - Classificação das isotermas segundo Brunauer et al. 1940. 

 
Fonte: Ruthven, 1984, p. 49. 

 

Para a Figura 4, Ruthven (1984) descreve que isotermas do tipo I 

ocorrem para adsorventes microporosos, em que o tamanho de poro não 

é muito maior que o diâmetro molecular da molécula de adsorbato. Isto 

porque tais adsorventes possuem um limite de saturação que 

corresponde ao completo preenchimento dos microporos. Isotermas do 

tipo II e III são geralmente observadas apenas em adsorventes com uma 

ampla gama de tamanhos de poros. A formação de duas camadas sobre a 

superfície plana ou na parede de um poro, muito mais larga do que o 

diâmetro molecular do adsorbato, sugerem uma isoterma de tipo IV. 

Ocasionalmente, se os efeitos da atração intermolecular são grandes uma 

isoterma do tipo V é observada. 



44 

 

Algumas formas típicas de isotermas são apresentadas na Figura 5, 

onde estas isotermas são classificadas em: favorável, extremamente 

favorável, não favorável, linear e irreversível. 

 
Figura 5 - Classificação das isotermas de adsorção 

 
Fonte: McCabe; Smith e Harriott, 1993, p. 814. 

 

 

2.6.2.1 Isoterma de Langmuir 
 

O primeiro modelo teórico procurando interpretar os fenômenos de 

adsorção foi proposto por Irving Langmuir em 1916 (SCHMAL, 2011). 

Para este modelo foram admitidas as seguintes hipóteses: 

? A superfície do sólido contém um número definido de sítios 
para a adsorção; 

? Cada sítio pode adsorver somente uma molécula de adsorbato; 

? Todos os sítios são energeticamente equivalentes; 

? No equilíbrio, a taxa de adsorção é igual à taxa de dessorção; 
 

O modelo de Langmuir mono e multicomponente são representados 
pelas correlações representadas nas Equações 1 e 2 respectivamente. 

 

     
    

      
           (1) 

 



45 

 

Onde: qe é a quantidade de adsorbato adsorvida na fase sólida; Ce é 

a concentração de adsorbato no equilíbrio na fase líquida; qm é um 

parâmetro que representa a máxima capacidade de cobertura da 

monocamada e KL é a constante de equilíbrio de Langmuir. 

 

        
        

  ?         
 
   

         (2) 

 

Onde: qm,i é a capacidade de saturação aparente do adsorvente; KLi é 

a constante de Langmuir obtida pelo sistema monocomponente; qe,i é a 

quantidade de adsorbato do componente i retida no adsorvente quanto o 
equilíbrio é alcançado; Ce,i é a concentração do componente i no 

equilíbrio e j corresponde ao número de componentes. 
 

 

2.6.2.2 Isoterma de Freundlich 
 

A isoterma de Freundlich foi originalmente introduzida como uma 

correlação empírica utilizada para descrever o equilíbrio de processos 

adsortivos monocomponente (SCHMAL, 2011). 
 

         
   

           (3) 
 

Onde: qe é a quantidade de adsorbato adsorvida na fase sólida; Ce é 
a concentração de adsorbato no equilíbrio na fase líquida; KF é a 

constante de equilíbrio de Freundlich e n é a constante empírica 
referente à intensidade de adsorção. 

O expoente “n” fornece uma indicação se a isoterma é favorável ou 

desfavorável, sendo valores de “n” no intervalo de 1 a 10 representativos 
de condições de adsorção favorável. 

A isoterma de Freundlich sugere que a energia de adsorção decresce 

logaritmicamente com o grau de cobertura, o que a diferencia da 

equação de Langmuir (SCHMAL, 2011).  

 

 

2.6.2.3 Isoterma de Langmuir – Freundlich 
 

Devido ao êxito limitado do modelo de Langmuir na previsão de 

equilíbrio em misturas, autores têm modificado as equações pela 

introdução de uma expressão da lei de potência na forma da isoterma de 



46 

 

Freundlich (RUTHVEN, 1984). Assim, a isoterma de Langmuir – 

Freundlich, para componentes puros é descrita conforme a Equação 4. 

 

     
      

   

        
           (4) 

 

Onde: qe é a quantidade de adsorbato adsorvida na fase sólida; Ce é 

a concentração de adsorbato no equilíbrio na fase líquida; qm é um 
parâmetro que representa a máxima capacidade de cobertura da 

monocamada e KLF é a constante de afinidade de adsorção. 

 

 

2.6.3 Cinética de adsorção 
 

A determinação de como a taxa de adsorção depende da 

concentração do adsorbato na solução e como a taxa é afetada pela 

capacidade de adsorção ou pela característica do adsorvente em termos 

cinéticos se faz importante. Para tal, diversos modelos podem ser 

utilizados para expressar esse comportamento. Na sequência serão 

apresentados os modelos de pseudo-primeira ordem (Lagergren) e 

pseudo-segunda ordem. 
 

 

2.6.3.1 Cinética de pseudo-primeira ordem 
 

A correlação proposta Lagergren em 1898 permite representar os 

dados experimentais da velocidade de adsorção de um composto a partir 

da fase fluida até a fase sólida, conforme Equação 5. 

 
   

  
                   (5) 

 

Onde: qe é a quantidade de adsorbato adsorvido no equilíbrio; qt é a 

quantidade de adsorbato adsorvido na superfície do adsorvente em 

qualquer tempo t e k1 é a velocidade específica ou taxa constante de 

adsorção de pseudo-primeira ordem. 
 

2.6.3.2 Cinética de pseudo-segunda ordem 
 

A equação de pseudo-segunda ordem correlaciona os dados 

experimentais ao longo de um grande período de tempo (HO; MCKAY, 

1999). Neste modelo, assume-se que a capacidade de adsorção é 



47 

 

proporcional ao número de sítios ativos ocupados no adsorvente e a lei 

de velocidade é descrita segundo a Equação 6. 

 

 
   

  
          

            (6) 

 

Onde: qe é a quantidade de adsorbato adsorvido no equilíbrio; qt é a 

quantidade de adsorbato adsorvido na superfície do adsorvente em 

qualquer tempo t e k2 é a velocidade específica ou taxa constante de 

adsorção de pseudo-segunda ordem. 

 

 

2.7 CONTEXTUALIZAÇÃO DO TEMA 
 

Os contaminantes orgânicos nitrogenados e sulfurados são 

indesejáveis na composição dos óleos lubrificantes por causarem 

problemas de corrosão nos motores e peças automotivas e industriais, 

por contaminarem os catalisadores nos processos de refino, além de 

serem considerados os principais precursores de poluentes atmosféricos 

gasosos (BENEDIK et al., 1998; TELLES, 2003). 

Os óleos básicos que compõem os óleos lubrificantes são frações 

mais pesadas que os combustíveis, derivados do petróleo. Desta forma 

possuem um teor de compostos sulfurados e nitrogenados maior. 

Tradicionalmente, o processo mais difundido para a remoção desses 

contaminantes das correntes de petróleo é o hidrotratamento, mas as 

concentrações elevadas de compostos nitrogenados e sulfurados 

implicam condições de operação mais severas que aumentam os custos 

do processo. 

A remoção desses compostos por meio de processo adsortivo em 

carvão ativado, associado ao processo tradicional, é uma alternativa 

promissora e favorável, principalmente do ponto de vista econômico e 

operacional, uma vez que ocorre em temperaturas e pressões baixas, 

muitas vezes em condições ambiente. A dessulfurização e a 

desnitrogenação por adsorção já é bastante explorada para os destilados 

leves que originam combustíveis, como a gasolina e o diesel. 

O estudo apresentado por Lee, Ryu e Min (2003) aborda o 

desenvolvimento de uma tecnologia para o tratamento prévio de 
destilados médios de petróleo, para produção de diesel com baixo teor 

de enxofre, através da remoção por meio de adsorção, de compostos 

nitrogenados presentes nestas frações. Após a adsorção de compostos 



48 

 

nitrogenados a fração é submetida ao HDS, que apresenta uma 

significativa melhora. 

Estudo realizado por Kim et al. (2006), avaliou a dessulfurização e 
desnitrogenação adsortiva utilizando um combustível diesel modelo, que 

continha compostos de enxofre e nitrogênio, por meio de três 

adsorventes (carvão ativado, alumina ativada e adsorventes à base de 

níquel) em um sistema de adsorção de leito fixo. Este estudo revelou 

que o carvão ativado apresentava maior capacidade de adsorção e 

seletividade para ambos os compostos de enxofre e nitrogênio, em 

comparação com os demais adsorventes estudados. 

O carvão ativado modificado foi estudado para a remoção de 

compostos de nitrogênio presentes no diesel. Os resultados deste estudo 

indicaram que o material modificado com ferro tem uma alta capacidade 

de adsorção dos compostos de nitrogênio em comparação ao carvão 

ativado original (ARCIBAR-OROZCO; RANGEL-MENDEZ, 2013). 

Wen et al. (2010) estudaram a adsorção de compostos heterocíclicos 
de enxofre e nitrogênio por carvão ativado usando combustíveis 

modelos de diesel, óleos de ciclo leve e de óleo de xisto. Neste estudo 

observou-se um aumento da capacidade de adsorção do composto de 

enxofre (DBT) com o aumento na temperatura. 

Bamufleh (2009) também estudou a dessulfurização adsortiva de 

um combustível diesel modelo, utilizando como adsorvente carvão 

ativado granulado de origem mineral. Estudos com combustível diesel 

real que objetivaram avaliar os efeitos da presença de compostos 

aromáticos na adsorção de espécies de enxofre foram realizados por 

Fallah et al. (2014). 

Moreira (2010) estudou a adsorção de compostos orgânicos 

sulfurados em destilados pesados naftênicos industriais e sintéticos, 

utilizando carvão ativado como adsorvente. As influências da 

temperatura, e da presença de inibidores, dentre eles compostos 

nitrogenados, foram avaliadas. Os resultados encontrados mostraram 

que, a presença de moléculas de outras classes orgânicas, atuando como 

inibidores, desfavoreceram o fenômeno adsortivo dos compostos 

sulfurados sobre o carvão ativado. Já o aumento da temperatura 

favoreceu a adsorção dos compostos sulfurados dos destilados de 

petróleo, devido a uma possível resistência difusional de acesso aos 

sítios ativos do carvão, a qual diminuiu com o aumento da temperatura. 

Ressalta-se que para os destilados de petróleo mais pesados, que 

originam óleos lubrificantes, ainda existem poucos estudos relacionados 

à aplicação de processos adsortivos para desnitrogenação e 

dessulfurização. Esta carência de estudos na área justifica a importância 



49 

 

do desenvolvimento do presente estudo. Neste contexto, o tema deste 

trabalho apresentará a adsorção como uma alternativa para remoção de 

compostos nitrogenados, bem como o estudo de um composto 

multicomponente (compostos nitrogenados e sulfurados). 
 

 

  



50 

 

 

 

  



51 

 

3. MATERIAIS E MÉTODOS 
 

Neste capítulo são apresentados todos os materiais utilizados no 

estudo, bem como todas as metodologias empregadas na realização dos 

experimentos termodinâmicos, o levantamento de parâmetros cinéticos 

em batelada, como também o procedimento de regeneração do 

adsorvente utilizado. Encontra-se também neste capítulo a metodologia 

para caracterização do adsorvente e a validação da metodologia para a 

quantificação de compostos sulfurados e nitrogenados. 

 
 

3.1 MATERIAIS 
 

3.1.1 Adsorbatos 
 

Os adsorbatos utilizados nesse estudo, para representar os 

contaminantes sulfurados e nitrogenados, foram os compostos orgânicos 

dibenzotiofeno (DBT) com pureza de 98 % e carbazol (CBZ) com 

pureza de 96 %, das marcas Sigma Aldrich e Acros Organics 

respectivamente, apresentados na Tabela 5. A escolha destes compostos 

para representar os contaminantes sulfurados e nitrogenados no óleo 

lubrificante se deu devido à presença destes nas correntes reais de 

gasóleo e óleo básico naftênico (BENEDIK et al., 1998; CONCEIÇÃO 

et al., 2004; PATIL et al., 2014). 
 

Tabela 5 - Propriedades físicas e químicas dos contaminantes 

Estrutura molecular Propriedades 

DBT 

dibenzotiofeno 

Fórmula molecular: C12H8S 

Massa molar: 184,25 (g/mol) 

Ponto de ebulição: 332-333 (°C) 

Número de registo CAS: 132-65-0 

CBZ 

carbazol 

Fórmula molecular: C12H9N 

Massa molar: 167,21 (g/mol) 

Ponto de ebulição: 354,69 (°C) 

Número de registo CAS: 86-74-8 

Fonte: NIST, 2014. 

 



52 

 

3.1.2 Solventes 
 

Os solventes utilizados em diluições foram hexano e piridina, 

ambos da marca Sigma Aldrich. Utilizados para diluir as amostras para 

leitura no Cromatógrafo gasoso, conforme será descrito mais a diante. 

O solvente utilizado para representar os óleos lubrificantes 

naftênicos, foi o decahidronaftaleno (DHN) mistura de cis e trans, da 

marca Sigma Aldrich. Este solvente possui propriedades físicas e 

químicas semelhantes a dos óleos naftênicos e também está presente no 

óleo comercial. Assim, esse composto é denominado de óleo 

lubrificante naftênico sintético e suas propriedades podem ser 

observadas na Tabela 6. 

 
Tabela 6 - Propriedades físicas e químicas do solvente 

Estrutura molecular Propriedades 

DHN 

 
decahidronaftaleno 

Fórmula molecular: C10H18 

Massa molar: 138,25 (g/mol) 

Ponto de ebulição: 185-195 (°C) 

Viscosidade a 25 °C: 1,825 (cP) 

Número de registo CAS: 91-17-8 

Fonte: NIST, 2014. 

 

 

3.1.3 Adsorventes  
 

Os adsorventes utilizados no estudo foram carvões ativados, 

fornecidos pelas empresas FBC (Fábrica Brasileira de Catalisadores) e 

Alphacarbo, de origem vegetal e mineral respectivamente. Trata-se do 

carvão de casca de coco (CAC) e do carvão betuminoso (CAB). Ambos 

são carvões ativados comerciais, cuja ativação ocorre em temperaturas 

elevadas. 

O carvão ativado recebido pelas empresas foi lavado para remoção 

de possíveis sujidades e posteriormente seco em estufa a 105 ºC por 24 

h, conforme NBR 6923 e 8292. 

 

 

 

 

 

 



53 

 

3.2 MÉTODOS 
 

3.2.1 Validação da metodologia 
 

O método de análise química utilizado para a identificação do 

carbazol e do dibenzotiofeno presente no óleo lubrificante sintético foi a 

cromatografia gasosa. A cromatografia é um método físico de 

separação, no qual os componentes a serem separados são distribuídos 

entre duas fases: uma fase fixa de grande área superficial denominada 

fase estacionária, e a outra, um fluido que percola através dela sendo, 

por isto, denominada fase móvel (LANÇAS, 1993). 

O equipamento utilizado foi o cromatógrafo gasoso, marca 

Shimadzu, modelo GC-17A com detector de ionização de chama FID. 

Foi empregada uma coluna DB-5, marca J&amp;amp;W Scientific, ref. 122-5032. 

O Cromatógrafo gasoso é acoplado a um injetor automático de amostra, 

modelo Injector AOC-5000, marca Shimadzu. As condições que 

garantiram uma ótima separação dos compostos de interesse foram: 

? Coluna: DB-5, 30m x 0,25mm, filme 0,25?m; 

? Forno: 50 °C para 250 °C a 8 °C/min; 

? Tempo total de corrida: 25 min; 

? Detector: FID, 300 °C; 

? Injetor: 2 ?L, splitless 250 °C; 

? Gás de arraste: Nitrogênio; 

? Gás combustível: Hidrogênio; 

? Gás comburente: Ar sintético. 
 

Para melhorar a precisão, no caso do CBZ, devido a sua baixa 

concentração nas amostras, foi adicionado às amostras, em todas as 

analises de carbazol, alíquotas de 20 ?L de uma solução de Carbazol em 

piridina de concentração conhecida, aqui chamada de aditivo e, por 

balanço de massa, obteve-se a concentração inicial das amostras. 

Para melhor precisão na cromatografia gasosa, foi utilizado o 

método do padrão interno, sendo o tetrahidronaftaleno (THN) o padrão 

interno (PI) escolhido. Preparou-se uma solução de hexano com 35 ppm 

de THN. Foram adicionadas em todas as amostras, antes da leitura no 

cromatógrafo gasoso, alíquotas de 960 ?L da solução de hexano e THF. 

Com esta metodologia são minimizadas as incertezas obtidas na 

injeção da amostra devido às pequenas quantidades de amostras 

utilizadas. Na padronização interna uma quantidade conhecida de 

padrão interno é introduzida na amostra, e a razão entre as áreas do pico 



54 

 

do analito e do padrão interno funcionam como parâmetro analítico. 

(LANÇAS, 1993). 

Na escolha de um composto como padrão interno deve-se fazer as 

seguintes observações (LANÇAS, 1993; MCNAIR; MILLER, 2009): 

? O padrão interno deve ser altamente puro, não reagir com 
nenhum dos componentes da amostra e ser quimicamente 

similar ao analito de interesse; 

? Pico referente ao padrão bem resolvido dos demais picos dos 
componentes da amostra; 

? Pico do padrão interno deve eluir próximo ao sinal do analito. 
 

Também se optou em fazer a análise em repetições para mensurar o 

erro devido à diluição da amostra e com isso diminuir o erro global da 

análise. Para as condições cromatográficas descritas anteriormente, os 

tempos de retenção do CBZ, DBT e THN foram respectivamente: 22,73 

min, 21,54 min e 11,21 min, onde o cromatograma referente a essa 

análise é mostrado na Figura 6. 

 
Figura 6 – Cromatograma amostra 

 
 

A metodologia analítica para uso na pesquisa deve ser validada para 

garantir seu desempenho dentro das condições metrológicas requeridas 

nas análises para as quais foram desenvolvidas. Os parâmetros analíticos 

normalmente encontrados para validação de métodos cromatográficos 

são: seletividade, linearidade, precisão, exatidão, limite de detecção e 

limite de quantificação (INMETRO, 2007). A metodologia utilizada 

nesse estudo para análise do CBZ e do DBT foi validada seguindo estes 

parâmetros, conforme descritos a seguir. 



55 

 

3.2.1.1 Seletividade 
 

Uma amostra, de maneira geral, consiste dos analitos a serem 

medidos e da matriz que podem ter algum efeito na medição, mas que 

não se quer quantificar (INMETRO, 2007). Assim, a seletividade de um 

método instrumental de separação é a capacidade de avaliar, de forma 

inequívoca, as substâncias em exame na presença de componentes que 

podem interferir na determinação em uma amostra complexa (RIBANI 
et al., 2004). 

Uma maneira de avaliar-se a seletividade é comparando a matriz 

isenta da substância de interesse e a matriz adicionada com esta 

substância (RIBANI et al., 2004). Neste trabalho uma amostra contendo 

a matriz (óleo, solvente), os analitos (CBZ, DBT) e o padrão interno 

(THN) foi injetada no Cromatógrafo gasoso e comparada com uma 

amostra da matriz, visando a observação de possíveis interferentes nos 

tempos de retenção característicos dos compostos estudados, bem como 

a separação e resolução dos picos. 

 

 

3.2.1.2 Linearidade 
 

A linearidade pode ser definida como a capacidade de um método 

analítico em produzir resultados que sejam diretamente proporcionais à 

concentração do analito em amostras, em uma dada faixa de 

concentração (INMETRO, 2007). 

A linearidade foi analisada através da construção de curvas 

analíticas, obtida por repetições, através da diluição de uma solução de 

CBZ e de DBT. Para os dois compostos estudados foram gerados 

gráficos de concentração versus razão (razão entre a área do pico do 

analito e a área do pico do PI), verificando-se até qual concentração a 

linearidade da curva era observada. A faixa de trabalho será no intervalo 

em que a curva analítica se apresentar linear. Também foi avaliado o 

ruído experimental, calculado por meio do coeficiente intersecção da 

curva analítica ? variância na origem e associada ao equilíbrio. 

 

 
3.2.1.3 Exatidão 

 

Segundo descrito pelo Inmetro (2007), a exatidão do método é 

definida como sendo a concordância entre o resultado de um ensaio e o 

valor de referência aceito como convencionalmente verdadeiro. Os 



56 

 

processos normalmente utilizados para avaliar a exatidão de um método 

são, entre outros: uso de materiais de referência, participação em 

comparações interlaboratoriais e realização de ensaios de recuperação. 

A exatidão do método será obtida através de ensaios de recuperação 

de três níveis de concentração diferentes com repetições de cada nível. 

A recuperação está relacionada com a exatidão, pois reflete a quantidade 

de determinado analito, recuperado no processo, em relação à 

quantidade real presente na amostra.  

 

 

3.2.1.4 Precisão 
 

De acordo com Inmetro (2007), a precisão é um termo geral para 

avaliar a dispersão de resultados entre ensaios independentes, repetidos 

de uma mesma amostra, em condições definidas. 

A precisão do método foi estudada por meio de ensaios de 

repetições que expressam a precisão nas mesmas condições de operação 

(equipamento, analista, reagentes). A precisão será avaliada para todos 

os pontos da curva de calibração. O cálculo do desvio padrão relativo 

(RSD), também conhecida como coeficiente de variação (CV), é 

expresso pela Equação 7. 

 

       
  

   
              (7) 

 

Onde: DP é o desvio padrão e CMD é a concentração média da 

triplicata de cada ponto da curva de calibração. 

 

 

3.2.1.5 Limite de detecção e quantificação 
 

Quando são realizadas medidas em amostras com baixos níveis do 

analito é importante saber qual o menor valor de concentração do analito 

que pode ser detectado pelo método. Assim, define-se como limite de 

detecção (LD) a menor quantidade de um dado elemento que pode ser 

identificado, sob determinadas condições experimentais. E como limite 

de quantificação (LQ) a menor concentração do analito que pode ser 
determinada com um nível aceitável de exatidão e precisão (INMETRO, 

2007). 



57 

 

No caso de métodos instrumentais, como o CG, a estimativa do 

limite de detecção (LD) pode ser obtido por meio da Equação 8 e o 

limite de quantificação (LQ) pela Equação 9 (ANVISA, 2003). 
 

     
 

 
          (8) 

 

      
 

 
          (9) 

 

Onde s a estimativa do desvio padrão do intercepto com o eixo Y 

das três curvas analíticas iniciais construídas e S é a média dos 
coeficientes de inclinação das três curvas. 

 

 

3.2.2 Caracterização do adsorvente 
 

3.2.2.1 Tamanho de partícula 
 

A determinação do tamanho da partícula foi realizada através da 

análise granulométrica, colocando-se uma massa de carvão em peneiras 

com abertura padrão Mesh Tyler, as quais são mecanicamente agitadas, 

conforme Figura 7. A granulometria, usada no estudo, estava 

compreendida na faixa de Mesh Tyler 20 a 30. 

 
Figura 7 – Conjunto agitador e peneiras 

 
 



58 

 

3.2.2.2 Área superficial e volume de microporos  
 

Para a análise da área superficial e do volume de microporos, 

utilizou-se o equipamento Quantachrome Autosorb-1C, da Central 

Analítica da UFSC. 

Este equipamento baseia-se na determinação da quantidade de 

nitrogênio gasoso necessário para formar uma monocamada sobre a 

superfície do adsorvente. Depois de adquirida, utiliza-se a isoterma de 

adsorção B.E.T. criada por Brunauer, Emmett e Teller em 1938, para se 

determinar a área superficial do adsorvente. O equipamento também 

permite calcular o volume e o tamanho médio dos poros. 

 

 

3.2.2.3 Microscopia eletrônica de varredura  
 

O microscópio eletrônico de varredura é um equipamento capaz de 

produzir imagens de alta ampliação e resolução, mostrando o formato de 

partículas diversas. A morfologia do carvão foi avaliada mediante a 

utilização do microscópio eletrônico de varredura, modelo JSM-

6390LV, marca JEOL, do laboratório de Microscopia Eletrônica da 

UFSC. 

  

 

3.2.2.4 Teor de Umidade, Material Volátil, Cinzas e Carbono Fixo  
 

Os experimentos, para a determinação de umidade, material volátil, 

cinzas e carbono fixo do carvão ativado foram realizados seguindo-se as 

normas NBR 8293, 8290, 8289 e 8299 respectivamente. Os 

experimentos foram realizados em repetições. 

Para estes ensaios foram utilizados cadinhos de porcelana com 

capacidade de 10 mL e altura inferior a 30 mm, onde as amostras de 

carvão foram colocadas. Os cadinhos foram previamente calcinados a 

450 °C por 30 min para garantir a remoção do material volátil presente. 

Para conhecer a umidade presente no carvão, pesou-se em balança 

analítica 1g de amostra, com precisão de 0,0001 g. Esta quantidade foi 

colocada na estufa de secagem por 24 h, para garantir a remoção da 

umidade, que foi determinada por meio da Equação 10. 

 

          
     

     
          (10) 

 



59 

 

Onde: m1 é a massa do cadinho vazio, m2 é a massa do cadinho com 

amostra e m3 é a massa do cadinho com amostra seca. 
 

Então, a amostra já isenta de umidade foi levada ao forno mufla 

com temperatura controlável de 950 °C por 7 min, de modo a permitir a 

saída dos sólidos voláteis. Após esse tempo, o carvão foi resfriado a 

temperatura ambiente, em dessecador, para evitar receber umidade, e 

pesado. Por meio da subtração das massas, obteve-se a quantidade de 

material volátil, conforme Equação 11. 

 

                     
     

  
        (11) 

  

Onde m4 é massa da amostra e m5 a massa do resíduo após 
aquecimento. 

 

Na sequência, a mesma amostra foi retornada à mufla, o forno 

mufla foi ajustado para a temperatura de 775 °C, após atingir esta 

temperatura a amostra permaneceu por 1h 30min. Após este tempo, as 

amostras foram retiradas e foi verificado se houve combustão completa. 

As cinzas resultantes da combustão foram resfriadas até a temperatura 

ambiente em dessecador e pesadas. Com a subtração das massas pôde-se 

calcular o teor de cinzas.  

 

          
  

  
         (12) 

 

Onde m4 é a massa da amostra e m6 a massa do resíduo após a 

queima. 
 

Para a determinação do teor de carbono fixo depende-se das análises 

de cinzas e de matéria volátil, conforme Equação 13. 
 

                                                      (13) 
  

 

3.2.3 Determinação da cinética e das isotermas 
 

Os experimentos de adsorção em batelada, para determinação do 

tempo de equilíbrio cinético, bem como das isotermas de adsorção 

foram realizadas no LABSIN/LABMASSA da UFSC. Ambos foram 



60 

 

realizados em uma incubadora com agitação orbital e controle de 

temperatura, da marca Tecnal, modelo TE-424. 

Foram realizados experimentos para uma solução 

monocomponente, tendo como contaminante o carbazol, onde se 

avaliaram diferentes temperaturas de adsorção, bem como dois 

adsorventes comerciais distintos. Além dos experimentos 

monocomponente foram realizados experimentos multicomponentes 

(carbazol e dibenzotiofeno) para avaliar-se a capacidade de adsorção de 

ambos os contaminantes, além da influência do composto sulfurado na 

remoção do nitrogenado. 
 

 

3.2.3.1 Cinética de adsorção 
 

A cinética de adsorção é um procedimento importante para avaliar o 

tempo necessário para que o adsorvente atinja a completa saturação em 

uma determinada condição. Para tal, aplicou-se o procedimento do 

reator em batelada agitado, através do uso de um erlenmeyer agitado 

orbitalmente e com temperatura controlada. Esse sistema garante um 

bom contato entre as fases e uma boa condição de isotermicidade no 

sistema. 

Para a realização do estudo de equilíbrio cinético monocomponente 

(CBZ), preparou-se uma solução de 600 ppm (3,59 mmol/L) de CBZ em 

óleo lubrificante sintético, devido a esta concentração ser próxima a 

encontrada nas correntes reais. 

Deste óleo lubrificante sintético contaminado com o composto 

nitrogenado, adicionou-se 30 mL em um erlenmeyer, com capacidade de 

125 mL, onde também adicionou-se 0,2 g de adsorvente. O sistema 

(erlenmeyer contendo óleo lubrificante sintético contaminado + 

adsorvente) foi levado para a incubadora. O erlenmeyer permaneceu, 

sob agitação de 150 RPM durante 24 horas, quando se constatou que o 

sistema atingira o estado de equilíbrio. 

Para medir a concentração do contaminante nitrogenado (CBZ) na 

fase fluida ao longo do tempo, retirou-se alíquotas de 20 ?L, que foram 

analisadas no cromatógrafo gasoso. Um esquema pode ser observado na 

Figura 8. Foram realizados experimentos em temperaturas de 25 e 55 

°C, tanto para o carvão ativado CAC quanto para o carvão ativado CAB. 

 

 

 

 



61 

 

Figura 8 – Esquema ilustrativo para realização da cinética monocomponente 

 
Fonte: Do Autor. 

 

Determinada a curva cinética experimental, ajustaram-se os 

modelos de pseudo-primeira e pseudo-segunda ordem aos dados 

experimentais. 

Para o sistema multicomponente (CBZ + DBT), fez-se o mesmo 

procedimento descrito anteriormente. No entanto, a solução utilizada era 

composta por 600 ppm (3,59 mmol/L) de CBZ e 2000 ppm (10,85 

mmol/L) de DBT em óleo lubrificante sintético, conforme observa-se no 

esquema da Figura 9. Optou-se por estas concentrações de 

contaminantes nitrogenados e sulfurados, com intuito de simular as 

condições reais. 

Também foram realizados experimentos com concentrações de 500 

ppm de CBZ e 500 ppm de DBT e experimentos com 1000 ppm de CBZ 

e 1000 ppm de DBT. Os experimentos multicomponentes foram 

realizados somente para o carvão CAB e na temperatura de 55 °C. 

 
Figura 9 - Esquema ilustrativo para realização da cinética multicomponente 

 
Fonte: Do Autor. 

30 mL solução 
de DHN (600 
ppm CBZ) 

+ 0,2 g 
Adsorvente 
(CAB ou CAC) 

Incubadora 

• 150 rpm 

•  24 horas 

• Temperatura 25 
ou 55 °C 

Cromatógrafo 
gasoso 

Resultados 

30 mL solução 
DHN (600 ppm 
CBZ e 2000 ppm 
DBT) + 0,2 g 
Adsorvente 
(CAB) 

Incubadora 

• 150 rpm 

•  24 horas 

• Temperatura 55 
°C 

Cromatógrafo 
gasoso 

Resultados 



62 

 

3.2.3.2 Isoterma de adsorção em batelada 
 

Uma isoterma de adsorção mostra a quantidade de um determinado 

soluto adsorvida por uma superfície adsorvente, em função da 

concentração de equilíbrio do soluto. Neste trabalho foram realizados 

ensaios para a obtenção de isotermas de adsorção para o componente 

nitrogenado (CBZ) para ambos os carvões (CAB e CAC) na temperatura 

de 55 °C. Também foram realizados experimentos para a obtenção da 

isoterma de adsorção da solução multicomponente (CBZ e DBT). Para 

esta isoterma os ensaios foram realizados utilizando o carvão 

betuminoso (CAB) na temperatura de 55 °C. 

Na solução monocomponente preparou-se uma solução de 600 ppm 

(3,59 mmol/L) de CBZ em DHN, e procedeu-se adicionando 30 mL da 

solução em erlenmeyer de capacidade 125 mL, com diferentes 

quantidades de adsorvente, conforme observa-se na Figura 10. Os 

erlenmeyers foram colocados na incubadora, sob agitação de 150 rpm e 

temperatura de 55 °C, durante 24 horas.  

 
Figura 10 - Esquema ilustrativo da realização da isoterma monocomponente 

 

 
Fonte: Do Autor. 

30 mL solução 
de DHN (600 
ppm CBZ) 

0,05 g 
CAB 

0,10 g 
CAB 

0,20 g 
CAB 

0,30 g 
CAB 

0,40 g 
CAB 

0,75 g 
CAB 

30 mL solução 
de DHN (600 
ppm CBZ) 

0,05 g 
CAC 

0,10 g 
CAC 

0,20 g 
CAC 

0,30 g 
CAC 

0,75 g 
CAC 

1,00 g 
CAC 



63 

 

Os modelos teóricos de Langmuir, Freundlich e Langmuir-

Freundlich foram ajustados aos dados experimentais, a partir dos quais 

se determinou a capacidade adsortiva do carvão ativado utilizado. 

Para o ensaio multicomponente (CBZ + DBT), preparou-se uma 

solução de 600 ppm (3,59 mmol/L) de CBZ + 2000 ppm (10,85 

mmol/L) DBT em DHN, e procedeu-se adicionando 30 mL da solução 

em erlenmeyer de capacidade 125 mL, com diferentes quantidades de 

adsorvente, conforme observa-se na Figura 11. Os erlenmeyers foram 

colocados na incubadora, sob agitação de 150 rpm e temperatura de 55 

°C, durante 24 horas. 

 
Figura 11 - Esquema ilustrativo da realização da isoterma multicomponente 

 
Fonte: Do Autor. 

 

 

3.2.4 Regeneração e reúso do adsorvente 
 

A capacidade de adsorção diminui conforme o processo de adsorção 

avança. Desta forma, é necessária a regeneração do adsorvente para 

permitir o seu reúso. Mendonça (2011) menciona que existem vários 

processos para regeneração de carvão saturado: dessorção por uma 

corrente de inerte; dessorção à alta temperatura; remoção por solvente 

através da extração do adsorbato; remoção por decomposição térmica e 

remoção por solvente utilizando também ultrassom e temperatura. 

Com objetivo de estudar a possibilidade de reúso do adsorvente 

foram realizados estudos de regeneração por meio de dessorção à alta 

temperatura. Para realizar este experimento, inicialmente saturaram-se 

0,2 g de carvão a 55 °C por 24 horas, utilizando uma solução mãe, 

conforme apresentado na Tabela 7. Após a saturação, analisou-se a 

concentração de CBZ e DBT na fase líquida, separou-se o carvão e 

procedeu-se com a regeneração do adsorvente. 

30 mL solução de 
DHN (600 ppm CBZ 

e 2000 ppm DBT) 

0,05 g 
CAB 

0,10 g 
CAB 

0,20 g 
CAB 

0,50 g 
CAB 

0,75 g 
CAB 

1,00 g 
CAB 



64 

 

A regeneração foi realizada em uma mufla a 300 °C durante 1 h 30 

min conforme Mendonça (2011). Após a primeira saturação, foram 

realizados mais dois ciclos de saturação e reúso do carvão, um esquema 

ilustrativo pode ser observado na Figura 12. As análises da concentração 

de CBZ e DBT na fase líquida permitiram obter a capacidade de 

adsorção do carvão CAB em cada ciclo e avaliar sua eficiência de 

regeneração. A eficiência da regeneração de cada ciclo foi calculada 

segundo a Equação 14. 

 

          
      

    
           (14) 

 

Onde: ERCi representa a eficiência de regeneração no ciclo i, CAACi 
é a capacidade de adsorção do adsorvente regenerado no Ciclo i e CAAV 

é a capacidade de adsorção do adsorvente virgem. 

 
Tabela 7 - Ensaios de regeneração do carvão ativado 

Experimento Solução mãe 

1 600 ppm CBZ em DHN 

2 600 ppm CBZ + 2000 pmm de DBT em DHN 

3 1000 ppm CBZ + 1000 pmm de DBT em DHN 

Fonte: Do Autor. 

 

Figura 12 - Esquema ilustrativo dos ciclos de adsorção e reúso do adsorvente 

realizado em cada experimento 

 
Fonte: Do Autor. 

Análise da fase líquida   

Adsorção III 

Análise da fase líquida e nova regeneração 

Adsorção II 

Análise da fase líquida seguida de regeneração 

Adsorção I  



65 

 

4. RESULTADOS E DISCUSSÕES 
 

4.1  VALIDAÇÃO DA METODOLOGIA 
 

Para garantir que um método analítico origine informações 

confiáveis sobre a amostra, ele deve ser validado, isto consiste em 

demonstrar que o método analítico é adequado para o seu propósito 

(RIBANI et al., 2004). Para tal, são apresentados a seguir, os resultados 
de seletividade, linearidade, exatidão, precisão e limite de detecção e 

quantificação para as análises cromatográficas do CBZ e do DBT. 
 

 

4.1.1 Seletividade 
 

Na Figura 13 são apresentados os cromatogramas obtidos através da 

injeção da matriz isenta dos compostos que se quer analisar (A), a 

matriz fortificada com os compostos de interesse (CBZ e DBT) além do 

padrão interno (B) e a comparação de ambos os cromatogramas (C). 

 
Figura 13 – Cromatograma das amostras  

 
A - matriz isenta das substâncias de interesse; B - matriz adicionada com padrão 

interno, DBT e CBZ; C – comparação. 

1: Solvente; 2: DHN cis; 3: DHN trans; 4: THN; 5: DBT; 6: CBZ  

Fonte: Do Autor. 



66 

 

Comparando-se os cromatogramas da matriz em branco com o da 

matriz fortificada com padrão interno, CBZ e DBT não observou-se 

interferente eluindo no tempo de retenção dos compostos de trabalho, 

mostrando que o método possui uma boa seletividade para análises dos 

compostos CBZ e DBT. 
 

 

4.1.2 Linearidade 
 

A linearidade do método foi avaliada através da construção de 

curvas analíticas para o CBZ e para o DBT, que estão representadas nas 

Figuras 15 e 16 respectivamente. 

 
Figura 14 - Curva analítica obtida para o composto carbazol 

 
Fonte: Do Autor. 

 

Para o CBZ, os coeficientes de intersecção e inclinação encontrados 

são respectivamente: 0,096 e 2,66. Em análises cromatográficas, a 

ordenada na origem normalmente é diferente de zero, devido 

essencialmente a ruídos experimentais (MILLER; MILLER, 2010). 

Com relação ao ruído experimental, para que este esteja dentro de 

limites aceitáveis, sabe-se que a ordenada na origem deve conter o zero. 

Isto foi encontrado, com valores de: -0,045 &amp;lt;0 &amp;lt;0,24. 



67 

 

A curva analítica também possui um bom coeficiente de 

determinação, com R² de 0,998. Segundo Lanças (2004), coeficientes de 

determinação acima de 0,98 são considerados satisfatórios para métodos 

cromatográficos de análise. 

 
Figura 15 - Curva analítica obtida para o composto dibenzotiofeno 

 
Fonte: Do Autor. 

 

Para o DBT, os coeficientes de intersecção e inclinação encontrados 

são respectivamente: -0,01 e 3,60. Novamente, nota-se que a ordenada 

na origem é diferente de zero, devido basicamente a ruídos 

experimentais (MILLER; MILLER, 2010). Novamente, para o ruído 

experimental, a ordenada na origem também conteve o zero, com 

valores de: -0,41 &amp;lt;0 &amp;lt;0,39.  

A curva analítica também possui um bom coeficiente de 

determinação, com R² de 0,999. Segundo Lanças (2004), coeficientes de 

determinação acima de 0,98 são considerados satisfatórios para métodos 

cromatográficos de análise. 
 

 

 

 



68 

 

4.1.3 Exatidão 
 

A exatidão do método foi obtida através dos ensaios de recuperação 

de três níveis de concentração. As recuperações médias obtidas para o 

CBZ e para o DBT estão apresentadas na Tabela 8. 

 
Tabela 8 - Valores de exatidão encontrados para os compostos CBZ e DBT 

Composto C (mmol/L) Recuperação Média (%) 

DBT 

0,55 100 ± 7 

7,3 100 ± 4 

14 98 ± 3 

CBZ 

1,4 96 ± 3 

2,5 103 ± 3 

5,8 99 ± 6 

Fonte: Do Autor. 

 

Por meio da Tabela 8 observou-se que os valores de recuperação 

obtidos para os compostos em estudo enquadraram-se na faixa aceitável 

para análises cromatográficas. Segundo Ribani et al. (2004), intervalos 

aceitáveis de recuperação para análises de resíduos estão geralmente 

entre 70 e 120 %, com precisão de até ±20 %, porém dependendo da 

complexidade analítica da amostra, este valor pode ser de 50 a 120 %, 

com precisão de até ±15 %. 
 

 

4.1.4 Precisão 
 

A precisão foi determinada em condições de repetibilidade, onde se 

utilizou: o mesmo método, no mesmo laboratório, pelo mesmo operador, 

usando o mesmo equipamento e em curto intervalo de tempo. 

Os coeficientes de variação obtidos para avaliar a precisão do 
método, para ambos os compostos estudados, estão apresentados na 

Tabela 9.  
 

 

 



69 

 

Tabela 9 - Coeficientes de variação obtidos para avaliar a precisão do método 

Fonte: Do Autor. 

 

Conforme a Tabela 9, pode-se perceber que todos os compostos em 

estudo apresentaram uma precisão adequada, apresentando coeficiente 

de variação com valores abaixo de 7,5 %. 
 

 

4.1.5 Limite de detecção e quantificação 
 

Os limites de detecção e quantificação do método para cada 

composto analisado são apresentados na Tabela 10. 

 
Tabela 10 - Limites de detecção e quantificação  

Composto LD (mmol/L) LQ (mmol/L) 

CBZ 0,04 0,1 

DBT 0,08 0,2 

Fonte: Do Autor. 

 

Os limites de detecção e quantificação observados na Tabela 10 

apresentaram-se adequados, pois se encontram dentro da faixa de 

concentração requerida para análise desses compostos. Considerando-se 

as concentrações de trabalho de cada composto, para atingir o LQ do 

CBZ seria necessária uma remoção superior a 96 % e para o caso do 

DBT a remoção deveria ser superior a 98 %. 

DBT CBZ 

C (mmol/L) 
Coeficiente de 

variação (%) 
C (mmol/L) 

Coeficiente de 

variação (%) 

0,55 2,7 0,57 7,3 

1,8 5,6 1,4 2,3 

7,3 3,5 1,8 2,8 

9,1 6,9 2,5 2,5 

14 3,0 3,6 1,5 

22 4,4 5,8 5,6 



70 

 

4.2 CARACTERIZAÇÃO DO ADSORVENTE 
 

 

4.2.1 Tamanho de partícula 
 

Por meio da separação granulométrica, para ambos os carvões 

utilizados no experimento (CAB e CAC) a granulometria, usada no 

estudo estava compreendida na faixa de Mesh Tyler 20 a 32, que 

corresponde à abertura compreendida entre 0,850 a 0,500 mm. 

Estudos apresentados por Guelli U. Souza et al. (2014) mostram que 

esta granulometria é adequada para remoção de contaminantes de óleos 

lubrificantes naftênicos.  

 

 

4.2.2 Área superficial 
 

As isotermas de adsorção-dessorção de N2 obtidas para as amostras 

de carvão ativado (CAB e CAC) são apresentadas na Figura 16, na qual 

estão apresentadas as curvas que representam a quantidade de gás 

adsorvido durante o aumento da pressão relativa, e as curvas que 

mostram a quantidade de gás dessorvido durante o processo inverso. 

As curvas apresentadas possuem algumas diferenças entre si quanto 

a sua inclinação, principalmente em valores mais elevados de P/Po. A 

amostra de carvão CAC mostra uma tendência de se encaminhar para a 

estabilização na adsorção quando próximas da pressão relativa igual a 1. 

E a amostra de carvão CAB demonstra que não há limites para adsorção 

em altas pressões relativas, isto pode estar relacionado à presença de 

microporos. 

Ambas as curvas apresentaram caminhos distintos para a adsorção e 

dessorção, fato que caracteriza a histerese. Segundo Yang (2003), a 

presença de histerese pode indicar a ocorrência de mesoporosidade, o 

que é confirmado pela distribuição de tamanhos de poros pelo método 

BJH, apresentado a seguir. 

A Figura 17 apresenta o gráfico que representa a distribuição do 

tamanho dos poros segundo o método BJH (BARRETT; JOYNER;  

HALENDA, 1951). Observa-se que a maior concentração dos poros está 
entre 20 e 90 Å, para ambos os casos. Isto está em acordo com os 

valores de diâmetro médio de poros encontrados. O diâmetro médio dos 

poros do carvão é de 23,90 e 20,54 Å, para o carvão CAB e CAC 

respectivamente. De acordo com a classificação da IUPAC (1994) 

ambas as amostras de adsorventes estudadas são caracterizadas como 



71 

 

mesoporosas, pois estão compreendidas da faixa de 2 a 50 nm (20-500 

Å). 

 
Figura 16 - Isoterma de adsorção e dessorção de N2 a 77K 

 
Fonte: Do Autor. 

 
Figura 17 - Distribuição dos tamanhos dos poros dos adsorventes pelo método 

BJH 

 
Fonte: Do Autor. 



72 

 

As propriedades físicas do carvão, obtidas mediante a adsorção 

gasosa de N2 a 77K na superfície do carvão com posterior correlação 

dos dados experimentais ao modelo proposto por BET, estão resumidas 

na Tabela 11. 

 
Tabela 11- Característica dos adsorventes 

Propriedades do adsorvente CAB CAC 

Área superficial (m²/g) 839,7 741,3 

Diâmetro médio dos poros (Å) 23,9 20,5 

Volume total dos poros (cm³/g) 0,5 0,4 

Volume de microporos (cm³/g) 0,2 0,06 

Fonte: Do Autor. 

 

Analisando-se a Tabela 11 percebe-se que a área superficial do 

adsorvente CAB é superior a área superficial encontrada pra o 

adsorvente CAC. Uma área superficial maior, além de um significativo 

volume de microporos, tendem a facilitar o processo de adsorção 

(RUTHVEN, 1984). 
 

 

4.2.3 Microscopia eletrônica de varredura 
 

Nas Figuras 18 e 19 encontram-se as imagens do carvão CAB e do 

carvão CAC, respectivamente. A   



73 

 

Figura 18 apresenta imagens do carvão CAB, obtidas através da 

microscopia eletrônica de varredura (MEV), nas ampliações de 500, 

2500 e 5000 vezes. Observa-se através das imagens que o carvão CAB 

possui uma superfície irregular, com poros de tamanhos variados. 

A Figura 19 apresenta imagens do carvão CAC, obtidas nas 

ampliações de 500, 2500 e 5000 vezes. Observa-se através das imagens 

que o carvão CAC também apresenta uma superfície irregular e também 

se observa poros de tamanhos variados. 

 

 

 

 
  



74 

 

Figura 18 - Imagens do Carvão CAB obtidas por MEV 

 
Ampliações de 500 (A), 2500 (B) e 5000 (C) vezes; 

Fonte: Do Autor. 

 
Figura 19 - Imagens do Carvão CAC obtidas por MEV 

 
Ampliações de 500 (A), 2500 (B) e 5000 (C) vezes; 

Fonte: Do Autor. 



75 

 

4.2.4 Teor de Umidade, Material Volátil, Cinzas e Carbono Fixo 
 

Os teores de umidade, material volátil, cinzas e carbono fixo são 

apresentados na Tabela 12. 

 
Tabela 12 – Teores de umidade, material volátil, cinzas e carbono fixo dos 

adsorventes 

 
Umidade (%) Volátil (%) Cinza (%) Carbono Fixo (%) 

CAB 3,1 ± 0,1 1,7 ± 0,1 93,46 ± 0,04  4,91 ± 0,04 

CAC 6,6 ± 0,1 1,8 ± 0,1 94,0 ± 0,3  4,2 ± 0,3 

Fonte: Do Autor. 

 

Analisando os resultados apresentados na Tabela 12, percebe-se que 

o percentual de material volátil, cinza e carbono fixo são semelhantes 

entre ambos os carvões analisados. Com relação à umidade, o Carvão 

CAB apresentou um percentual de umidade menor que o carvão CAC. A 

quantidade de umidade, entre outros fatores, pode diminuir a capacidade 

de adsorções do adsorvente. 

Estudos realizados por Moreira (2010) mostraram que uma 

diminuição significativa na capacidade de adsorção de enxofre ocorreu 

devido à umidade e que a remoção ou ausência da mesma apresentou-se 

significativa para maximizar a eficácia da dessulfurização adsortiva. 
 

 

4.3 DETERMINAÇÃO DA CINÉTICA E DAS ISOTERMAS 
 

4.3.1 Cinética de adsorção 
 

4.3.1.1 Cinética de adsorção em batelada para o Carbazol 
 

A Figura 20 apresenta a cinética de adsorção em batelada obtida 

para os carvões CAB e CAC, nas temperaturas de 25 e 55 °C, onde o 

tempo para atingir o equilíbrio foi de 24 horas. 

Para o carvão CAB, na temperatura de 55 °C, a taxa de adsorção 

inicial é bastante acentuada durante as primeiras 4 h, após esse período a 

taxa de adsorção permanece semelhante até completar 24 h. Em geral, 

os processos de adsorção são exotérmicos, no entanto, pode ser 

observado que com o aumento da temperatura ocorreu uma maior 

adsorção do carbazol. 



76 

 

Moreira (2010), em seu estudo com destilados naftênicos pesados 

(destilados que originam lubrificantes naftênicos), constatou que o 

aumento da temperatura favoreceu a adsorção dos compostos em estudo. 

Comportamento semelhante foi encontrado nos estudos realizados 

por Souza et al. (2014), que descrevem que uma maior remoção de 

nitrogenados, presentes em amostras de diesel, ocorreu nas temperaturas 

mais elevadas. Isto indicaria que o adsorbato não está conseguindo 

acessar o sítio de adsorção nas temperaturas menores. Além disto, outro 

aspecto importante a ser considerado é a viscosidade do meio líquido, 

onde o aumento da temperatura reduz a viscosidade, facilitando a 

mobilidade do adsorbato. 

Ao se observar a razão (C/Co) no equilíbrio, percebe-se que o 

melhor resultado foi obtido para o carvão betuminoso (CAB) na 

temperatura de 55 °C. A razão encontrada neste caso foi de 

aproximadamente 0,05 e indica uma remoção do contaminante 

nitrogenado (CBZ) de aproximadamente 95 %. 

 
Figura 20 - Cinética de adsorção do CBZ 

 
Fonte: Do Autor. 

 

Os modelos cinéticos de pseudo-primeira e pseudo-segunda ordem 

foram ajustados aos dados experimentais obtidos. Para a temperatura de 

25 °C, os mesmos podem ser observados na Figura 21 e os parâmetros 

são apresentados na Tabela 13. Percebe-se que o modelo de pseudo-

segunda ordem possui uma correlação R² maior para ambos os 



77 

 

adsorventes estudados e consegue ajustar 99,1 % dos resultados para o 

carvão CAC e 99,5 % dos dados para o carvão CAB. 

Nos estudos realizados por Wen et al. (2010), para a adsorção de 
compostos sulfurados e nitrogenados em carvão ativado de origem 

vegetal, os resultados experimentais seguiram uma cinética de pseudo-

segunda ordem em ambos os casos. Além disso, estes estudos 

mostraram que para todos os compostos de enxofre e nitrogênio 

estudados, a difusão externa não é um passo controlador no processo de 

adsorção, enquanto que a difusão intra-partícula domina o processo de 

adsorção. 

Sabe-se que a capacidade de adsorção é proporcional ao número de 

sítios ativos ocupados no adsorvente. No presente estudo, para o modelo 

de pseudo-segunda ordem e na temperatura de 25 °C, percebe-se que a 

capacidade de adsorção é maior para o carvão CAB, de acordo com os 

valores do parâmetro qe (Tabela 13). 

 
Figura 21 - Cinética de adsorção do CBZ com ajuste aos modelos cinéticos na 

temperatura de 25 °C 

 
Ajuste ao modelo cinético de pseudo-primeira ordem (__) e ao modelo de pseudo-

segunda ordem (....). Condições iniciais: 600 ppm (3,59 mmol/L) de CBZ, 

concentração de adsorvente de 0,2 g/0,03 L e agitação de 150 rpm. 

Fonte: Do Autor. 

 



78 

 

Tabela 13 - Parâmetros do modelo de pseudo-primeira ordem e pseudo-segunda 

ordem para a adsorção CBZ na temperatura de 25 °C 

  Modelo Pseudo-Primeira Ordem 

 C0 (mmol/L) qe (mmol/g) k1 (h
-1

) R
2
 

CAB 3,59 0,37 ± 0,01 0,51 ± 0,07 0,975 

CAC 3,59 0,32 ± 0,01 0,59 ± 0,07 0,977 

  Modelo Pseudo-Segunda Ordem 

 C0 (mmol/L) qe (mmol/g) k2 (g/mmol.h) R
2
 

CAB 3,59 0,424 ± 0,008 1,5 ± 0,1 0,995 

CAC 3,59 0,359 ± 0,009 2,0 ± 0,2 0,991 

Fonte: Do Autor. 

 

Os modelos cinéticos de pseudo-primeira e pseudo-segunda ordem 

também foram ajustados aos dados experimentais para a temperatura de 

55 °C e podem ser observados na Figura 22 e os parâmetros são 

apresentados na respectiva Tabela 14. 

Na temperatura de 55 °C percebe-se que a correlação R² é maior 

que 0,98 para ambos os carvões e para os dois modelos testados. Sendo 

assim, através do teste-F no nível de confiança de 95 %, constatou-se 

que Fcalculado&lt;Ftabelado para ambos os carvões. Desta forma, não haverá 

diferença significativa entre os modelos de pseudo-primeira e pseudo-

segunda ordem, com relação à correlação R². Além disso, novamente, 

percebe-se que a capacidade de adsorção é maior para o carvão CAB, de 

acordo com os valores do parâmetro qe. A capacidade de adsorção mais 

elevada para o carvão CAB pode ser associada a sua maior área 

superficial, além do fato deste carvão possuir um percentual de umidade 

menor, conforme obtido nos ensaios de caracterização. 

Comparando-se os resultados obtidos na temperatura de 25 °C com 

os obtidos a 55 °C, percebe-se que à medida que a temperatura aumenta 

o acesso aos sítios ativos pode ter sido favorecido. Por conseguinte, a 

capacidade de adsorção aumenta, como se pode verificar através dos 

valores do parâmetro qe obtidos do ajuste ao modelo cinético de pseudo-

segunda ordem nas Tabelas 13 e 14. 

 

 

 

 



79 

 

Figura 22- Cinética de adsorção do CBZ com ajuste aos modelos cinéticos na 

temperatura de 55 °C 

 
Ajuste ao modelo cinético de pseudo-primeira ordem (__) e ao modelo de pseudo-

segunda ordem (....). Condições iniciais: 600 ppm (3,59 mmol/L) de CBZ, 

concentração de adsorvente de 0,2 g/0,03L e agitação de 150 rpm. 

Fonte: Do Autor. 

 
Tabela 14 - Parâmetros do modelo de pseudo-primeira ordem e pseudo-segunda 

ordem para a adsorção CBZ na temperatura de 55 °C 

  Modelo Pseudo-Primeira Ordem 

 C0 (mmol/L) qe (mmol/g) k (h
-1

) R
2
 

CAB 3,59 0,50 ± 0,01 1,05 ± 0,10 0,985 

CAC 3,59 0,392 ± 0,007 0,92 ± 0,06 0,989 

  Modelo Pseudo-Segunda Ordem 

 C0 (mmol/L) qe (mmol/g) k (g/mmol.h) R
2
 

CAB 3,59 0,55 ± 0,02 2,7 ± 0,5 0,984 

CAC 3,59 0,429 ± 0,004 3,2 ± 0,2 0,998 

Fonte: Do Autor. 

 

 



80 

 

4.3.1.2 Cinética de adsorção em batelada multicomponente 
 

A Figura 23 apresenta as cinéticas de adsorção em batelada, 

multicomponente, com carbazol e dibenzotiofeno como adsorbatos, 

obtidas para o carvão CAB, na temperatura de 55 °C. Neste estudo 

foram analisadas diferentes concentrações iniciais de ambos os 

adsorbatos, pois sabe-se que entre estes compostos pode ocorrer uma 

inibição competitiva, uma vez que os compostos nitrogenados tendem a 

competir com os sulfurados pelos mesmos sítios ativos (GARCÍA-

GUTIÉRREZ et al., 2014; LAREDO et al., 2013). 

 
Figura 23 - Cinética de adsorção para as diferentes concentrações iniciais da 

solução multicomponentes 

 
Condições iniciais de cada experimento: 

I:600 ppm  ou 3,59  mmol/L de CBZ (?) e 2000 ppm  ou 10,85 mmol/L de DBT (?); 

II: 1000 ppm  ou 5,98 mmol/L de CBZ ( ) e 1000 ppm DBT ou 5,43 mmol/L (?); 

III: 500 ppm  ou 2,99 mmol/L de CBZ (?) e 500 ppm DBT ou 2,71 mmol/L (?); 

Concentração adsorvente CAB 0,2 g/0,03L. Temperatura 55 °C e agitação 150 rpm. 

Fonte: Do Autor.  

 

Uma característica importante avaliada em materiais adsorventes é a 

capacidade de adsorção. Esse poder adsortivo é expresso através da 

quantidade de substância adsorvida por massa de adsorvente (q). 

Analisando a Figura 23, percebe-se que para a situação que simula as 



81 

 

concentrações encontradas em óleos lubrificantes reais, chamado agora 

de experimento I, (Co: 600 ppm CBZ, representando os compostos 

nitrogenados e 2000 ppm de DBT, simulando os compostos sulfurados), 

o equilíbrio é atingido em 24 horas. O mesmo ocorreu para as outras 

duas situações analisadas, Co: 500 ppm de CBZ e 500 ppm de DBT, 

chamado de experimento II e Co: 1000 ppm de CBZ e 1000 ppm de 

DBT, chamado de experimento III. 

Além disso, percebe-se que para o composto sulfurado (DBT), com 

o aumento da concentração inicial de DBT a capacidade de adsorção 

(qe) também se eleva.  Já para o caso do composto nitrogenado (CBZ) os 

resultados foram semelhantes para as três situações estudadas, ficando 

próxima de 0,4 mmol/g. 

Ao comparar-se este último resultado, ao encontrado para o estudo 

monocomponente (item 3.2.1.1), no experimento que possuía a mesma 

concentração inicial de CBZ (600 ppm), o mesmo tipo de adsorvente 

(CAB) e a mesma temperatura (55 °C). Nota-se uma diminuição na 

capacidade de adsorção. Isto se deve provavelmente à inibição 

competitiva que ocorre entre os compostos nitrogenados e sulfurados. 

Nota-se também, uma afinidade maior para a adsorção do composto 

nitrogenado (CBZ). Isso pode ser observado ao comparar-se a adsorção 

do DBT e do CBZ nas mesmas concentrações iniciais (Experimentos II 

e III), percebe-se que capacidade de adsorção para o CBZ é maior. 

No estudo realizado por Guelli U. Souza et al. (2014), para adsorção 

de DBT (solução monocomponente) de lubrificante naftênico sintético 

em carvão ativado, em condições semelhantes de operação, a capacidade 

de adsorção encontrada foi de 0,58 mmol/g. 

 

  

4.3.2 Isotermas de adsorção 
 

4.3.2.1 Isoterma de adsorção em batelada monocomponente 
 

Na isoterma de adsorção para o sistema monocomponente, estudou-

se o comportamento do composto nitrogenado (CBZ) na temperatura de 

55 °C, devido aos melhores resultados encontrados nesta temperatura 

durante os experimentos cinéticos. 

Os modelos de Langmuir, Freundlich e ao modelo conjugado de 

Langmuir-Freundlich, foram ajustados aos resultados experimentais da 

isoterma de equilíbrio do CBZ presente no óleo lubrificante sintético 

para os experimentos realizados com os adsorventes CAB e CAC, 

conforme se observa nas Figura 24 e 25 respectivamente. Os parâmetros 



82 

 

da isoterma de equilíbrio do CBZ, para os três modelos testados, em 

ambos os adsorventes (CAB e CAC), são apresentados nas Tabelas 15 e 

16. 

 
Figura 24 – Isoterma de adsorção de CBZ em carvão ativado CAB 

 
Temperatura: 55 °C e agitação: 150 rpm.  

Fonte: Do Autor.  

 

Tabela 15 - Parâmetros da isoterma de equilíbrio do CBZ em carvão ativado 

CAB 

Modelos Parâmetros  R² 

Langmuir 
qm (mmol/g) 0,96 ± 0,05 

0,985 
KL (L/mmol) 2,6 ± 0,4 

Freundlich 
kF (mmol

(1-1/n)
L

(1/n)
/g) 0,62 ± 0,04 

0,932 
n 2,5 ± 0,4 

Langmuir-

Freundlich 

qm (mmol/g) 0,83 ± 0,03 

0,994 KLF (L
1/n

/mmol
1/n

) 7,1 ± 2,4 

N 0,67 ± 0,08 

Fonte: Do Autor.  

 

 

 

 

0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

 Pontos experimentais

 Langmuir

 Freundlich

 Langmuir-Freundlich

q
 (

m
m

o
l/

g
)

Concentração (mmol/L)
 

 



83 

 

Figura 25 – Isoterma de adsorção de CBZ em carvão ativado CAC 

 
Temperatura: 55 °C e agitação: 150 rpm. 

Fonte: Do Autor.  

 
Tabela 16 - Parâmetros da isoterma de equilíbrio do CBZ em carvão ativado 

CAC 

Modelos Parâmetros  R² 

Langmuir 
qm (mmol/g) 0,68 ± 0,03 

0,989 
KL (L/mmol) 1,9 ± 0,3 

Freundlich 
kF (mmol

(1-1/n)
L

1/n
/g) 0,39 ± 0,02 

0,935 
N 2,4 ± 0,4 

Langmuir-

Freundlich 

qm (mmol/g) 0,59 ± 0,02 

0,997 KLF (L
1/n

/mmol
1/n)

 3,5 ± 0,6 

N 0,74 ± 0,05 

Fonte: Do Autor.  

 

Observando-se as isotermas, representadas nas Figura 24 e 25, e de 

acordo com a classificação apresentada por McCabe, Smith e Harriott 

(1993), pode-se dizer que o formato das isotermas de adsorção do 

composto nitrogenado CBZ, para os dois adsorventes estudados, indica 

um comportamento favorável para as condições de operação. 

0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5 3,0

0,0

0,1

0,2

0,3

0,4

0,5

0,6

 Pontos experimentais

 Langmuir

 Freundlich

 Langmuir-Freundlich

q
 (

m
m

o
l/

g
)

Concentração (mmol/L)

 

 



84 

 

Para a isoterma obtida com o adsorvente CAB (Tabela 15), percebe-

se uma correlação R² acima de 0,98 para os modelos de Langmuir e 

Langmuir-Freundlich; já o modelo de Freundlich não ajustou-se 

adequadamente aos resultados experimentais. Comportamento 

semelhante foi encontrado para o estudo realizado com adsorvente CAC, 

este comportamento também é perceptível ao se observar as Figuras 24 

e 25. 

Comparando-se os valores da correlação R² para os modelos de 

Langmuir e Langmuir-Freundlich, em ambas as situações (Tabela 15 e 

16) percebe-se que para os dois modelos e em ambos os casos, o valor 

da correlação R² é elevado e próximo de 1. Com valores de 0,985 e 

0,994 para os modelos de Langmuir e Langmuir-Freundlich 

respectivamente, no estudo com adsorvente CAB e valores de 0,989 e 

0,997 para os modelos de Langmuir e Langmuir-Freundlich 

respectivamente, no estudo com adsorvente CAC. 

Desta forma, para comparar a qualidade de ajuste dos dois modelos, 

fez-se uso do teste-F no nível de confiança de 95 %. Constatou-se que 

não existe diferença significativa entre os modelos avaliados, com 

relação à correlação R² em ambos os experimentos. 

Comparando-se a capacidade máxima de adsorção obtida pelo 

ajuste com o modelo de Langmuir, de 0,96 mmol/g para a isoterma 

obtida com uso do adsorvente CAB e 0,68 mmol/g para o adsorvente 

CAC, percebe-se que o carvão ativado betuminoso (CAB) possui uma 

capacidade de adsorção superior ao carvão ativado de casca de coco 

(CAC). Novamente, ressalta-se que conforme obtido nos ensaios de 

caracterização, a capacidade de adsorção mais elevada para o carvão 

CAB possivelmente está associada a sua maior área superficial, maior 

volume de microporos, além de possuir um percentual de umidade 

menor. 

Nos estudos realizados por Souza et al. (2014), onde utiliza-se sílica 

comercial como adsorvente. Os dados de equilíbrio de compostos 

nitrogenados, presentes em amostras de diesel comerciais, foram 

ajustados ao modelo de Langmuir. Os autores encontraram valores de 

1,2 mmol/g no experimento conduzido na temperatura de 100 °C, 

0,76 mmol/g no experimento realizado na temperatura de 80 °C e 

0,17 mmol/g para a temperatura de 40 °C. 

No trabalho desenvolvido por Wen et al. (2010), a isoterma de 
equilíbrio da adsorção de carbazol em carvão ativado de amostras de 

combustível modelo (dodecano), os dados experimentais também foram 

melhor ajustados pelo modelo de Langmuir, com um valor de 

1,158 mmol/g, para o experimento conduzido a 55 °C. 



85 

 

Como não foram encontrados estudos a cerca da remoção de 

compostos nitrogenados de óleos lubrificantes naftênicos, comparou-se 

os resultados obtidos aos encontrados por Souza et al. (2014) e Wen et 
al. (2010) e percebeu-se que o adsorvente CAB teve resultados 

promissores para a remoção de CBZ do óleo lubrificante sintético, já 

que os mesmos estão próximos aos encontrados por outros autores. 
 

 

4.3.2.2 Isoterma de adsorção em batelada multicomponente 
 

Na isoterma de adsorção para o sistema multicomponente, estudou-

se o comportamento do composto nitrogenado (CBZ) e do composto 

sulfurado (DBT) na temperatura de 55 °C com o adsorvente CAB, 

devido aos melhores resultados encontrados nesta temperatura e com 

este adsorvente durante os experimentos anteriores. 

Os resultados experimentais das isotermas de equilíbrio 

multicomponente podem ser observados na Figura 26. Observando-se as 

isotermas e de acordo com a classificação apresentada por McCabe, 

Smith e Harriott (1993), pode-se dizer que o seu formato indica um 

comportamento favorável para as condições de operação. 
 

Figura 26 - Isoterma de adsorção para o CBZ e o DBT em carvão ativado CAB 

 
Temperatura: 55 °C e agitação: 150 rpm. 

Fonte: Do Autor.  

0 2 4 6 8 10

0,0

0,1

0,2

0,3

0,4

0,5

0,6

 Pontos experimentais CBZ

 Pontos experimentais DBT

q
 (

m
m

o
l/

g
)

Concentração (mmol/L)

 
 



86 

 

A partir dos perfis obtidos e comparando-se com os resultados 

monocomponentes, pode-se verificar que a capacidade de adsorção do 

composto nitrogenado (CBZ) foi reduzida, devido à presença do 

composto sulfurado. 

 

 

4.4 REGENERAÇÃO E REÚSO DO ADSORVENTE 
 

Para que a aplicação do processo de adsorção seja viável na 

remoção de contaminantes nitrogenados e sulfurados, é importante a 

regeneração do carvão saturado. Os resultados para regeneração e reúso 

do carvão ativado CAB, após a adsorção da solução monocomponente 

(óleo lubrificante naftênico sintético com 600 ppm de CBZ), são 

apresentados na Figura 27. 

Também foram realizados estudos de regeneração e reúso do carvão 

ativado CAB, após a adsorção da solução multicomponente (CBZ e 

DBT). Neste caso, para a situação que simula as condições reais (óleo 

lubrificante naftênico sintético com concentração iniciais de 600 ppm de 

CBZ e 2000 ppm de DBT), os resultados são apresentados nas Figuras 

28 e 29. Para o caso com concentrações iniciais iguais de contaminantes 

(óleo lubrificante naftênico sintético com 1000 ppm de CBZ e 1000 ppm 

de DBT), os resultados são apresentados nas Figuras 30 e 31. 

 
Figura 27 - Avaliação do reúso do carvão ativado CAB para a solução 

monocomponente 

 
Condição inicial: solução de DHN com 600 ppm de CBZ 

Fonte: Do Autor. 



87 

 

Figura 28 - Avaliação do reúso do carvão ativado CAB para o composto 

nitrogenados na solução multicomponente com concentração de 600 ppm de 

CBZ e 2000 ppm de DBT 

 
Fonte: Do Autor. 

 
Figura 29 - Avaliação do reúso do carvão ativado CAB para o composto 

sulfurado na solução multicomponente com concentração de 600 ppm de CBZ e 

2000 ppm de DBT 

 
Fonte: Do Autor. 



88 

 

Figura 30 - Avaliação do reúso do carvão ativado CAB para o composto 

nitrogenados na solução multicomponente com concentração de 1000 ppm de 

CBZ e 1000 ppm de DBT 

 
Fonte: Do Autor. 

 
Figura 31 - Avaliação do reúso do carvão ativado CAB para o composto 

sulfurado na solução multicomponente com concentração de 1000 ppm de CBZ 

e 1000 ppm de DBT 

 
Fonte: Do Autor. 



89 

 

No estudo monocomponente, conforme ilustra a Figura 27, o 

percentual de remoção do contaminante nitrogenado foi de 

aproximadamente 90 % na primeira utilização do carvão ativado e, após 

a regeneração, conseguiu-se uma remoção de aproximadamente 75 % no 

primeiro ciclo e de 60 % no segundo ciclo de reúso. Isto demostra uma 

eficiência de regeneração de cerca de 80 % da capacidade original no 

primeiro ciclo e de 65 % no segundo. 

Para o estudo multicomponente apresentado nas Figuras 28 e 29, 

com relação ao composto nitrogenado obteve-se uma eficiência de 

regeneração de aproximadamente 70 % na primeira regeneração e 50 % 

na segunda. Já para o composto sulfurado, encontrou-se uma eficiência 

de regeneração próxima a 65 % na primeira regeneração e 60 % na 

segunda. 

Para o estudo multicomponente, com iguais concentrações iniciais 

de contaminante, conforme ilustram as Figuras 30 e 31, para o composto 

nitrogenado, foi obtida uma eficiência de regeneração de 

aproximadamente 83 % na primeira regeneração e 80 % na segunda. Já 

para o composto sulfurado, a eficiência de regeneração encontrada foi 

de aproximadamente 53 % na primeira regeneração e 50 % na segunda. 

De acordo com Han, Lin e Zheng (2014), a redução da capacidade 

de adsorção pode estar associada aos resíduos de coque que podem 

formar-se durante o processo térmico de regeneração do carvão ativado, 

além da perda de grupos funcionais que pode ocorrer. 

Nos estudos realizados por Mendonça (2011), os melhores 

resultados para regeneração do carvão ativado foram alcançados com os 

experimentos que utilizavam temperatura de 300 °C, onde o autor 

encontrou uma capacidade de regeneração de 89,7 % para o primeiro 

ciclo de reúso do carvão ativado, utilizado para remoção de 

dibenzotiofeno. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



90 

 

5. CONCLUSÕES E SUGESTÕES 
 

A partir do desenvolvimento deste trabalho, conseguiu-se propor 

uma metodologia válida para as análises de carbazol e dibenzotiofeno 

utilizando cromatografia gasosa e o método do padrão interno, pois os 

resultados nos ensaios de seletividade, linearidade, exatidão, precisão e 

limite de detecção e quantificação foram apropriados, demonstrando que 

o método analítico é adequado para o seu propósito. 

Com a realização dos experimentos de caracterização dos 

adsorventes, constatou-se que ambos os adsorventes estudados – CAB e 

CAC – são mesoporos. A área superficial do adsorvente CAB foi de 

839,7 m²g
-1

, enquanto para o adsorvente CAC o valor encontrado foi de 

741,3 m²g
-1

. Além disso, o adsorvente CAB também possui um volume 

de microporos maior que o CAC. 

Por meio da microscopia eletrônica de varredura, conseguiu-se uma 

adequada visualização da superfície de ambos os adsorventes estudados, 

que possuem uma superfície irregular, com poros de tamanhos variados. 

Com os testes de material volátil, cinzas e carbono fixo, encontraram-se 

resultados semelhantes para ambos os carvões. Já com relação à 

umidade, o adsorvente CAB apresentou um percentual de umidade 

menor que o adsorvente CAC. 

Os ensaios cinéticos de equilíbrio para adsorção do composto 

nitrogenado (CBZ) demostraram que os melhores resultados foram 

obtidos para o carvão ativado CAB. Além disso, constatou-se que à 

medida que a temperatura aumentou o acesso aos sítios ativos pode ter 

sido favorecido, pois a capacidade de adsorção na temperatura de 55 °C 

foi superior aos resultados encontrados na temperatura de 25 °C. Na 

temperatura de 55 °C tanto o modelo de pseudo-primeira ordem quanto 

o modelo de pseudo-segunda ordem ajustaram-se adequadamente aos 

dados experimentais. 

Por meio dos ensaios cinéticos de equilíbrio multicomponentes foi 

possível verificar uma afinidade maior do adsorvente CAB, para a 

adsorção do composto nitrogenado (CBZ), ao comparar-se a capacidade 

de adsorção do DBT e do CBZ nas mesmas concentrações iniciais. Com 

relação à adsorção do composto nitrogenado, comparando-se os 

resultados multicomponentes com os resultados obtidos com a solução 

monocomponente, percebe-se uma diminuição na capacidade de 

adsorção, que se deve provavelmente à inibição competitiva que ocorreu 

entre os compostos carbazol e dibenzotiofeno.  

As isotermas de adsorção apresentaram-se favoráveis para a 

adsorção do carbazol e os modelos isotérmicos de Langmuir e 



91 

 

Langmuir-Freundlich ajustaram-se adequadamente aos resultados 

experimentais monocomponente. A capacidade máxima de adsorção 

obtida pelo ajuste com o modelo de Langmuir foi de 0,96 mmol/g para o 

adsorvente CAB e 0,68 mmol/g para o adsorvente CAC, constatando-se 

que o carvão ativado betuminoso possui uma capacidade de adsorção 

superior ao carvão ativado de casca de coco. De acordo com os ensaios 

de caracterização, a capacidade de adsorção mais elevada para o carvão 

CAB provavelmente está associada a sua maior área superficial, maior 

volume de microporos e menor percentual de umidade. 

Com relação à regeneração térmica do adsorvente, no estudo 

monocomponente (CBZ), conseguiu-se uma eficiência de regeneração 

de cerca de 80 % da capacidade original no primeiro ciclo e de 65 % no 

segundo ciclo de reúso. Para o estudo multicomponente, em todos os 

casos estudados, a eficiência de regeneração mínima foi superior a 50 

%, mesmo após dois ciclos de reúso. 

 

Considerando-se os resultados obtidos neste trabalho e visando 

complementar e dar continuidade a este estudo, são apresentadas as 

seguintes sugestões para trabalhos futuros: 

 

- ampliar os estudos para outros compostos nitrogenados, em 

especial os básicos, como a piridina e a quinolina; 

 

- avaliar técnicas de modificação superficial do carvão para elevar a 

capacidade de adsorção do adsorvente CAB;  

 

- aprofundar os estudos de regeneração do adsorvente; 

 

- realizar ensaios de adsorção dos compostos nitrogenados em 

sistema de leito fixo. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



92 

 

REFERÊNCIAS  
 

 

ABNT NBR 6923. Carvão vegetal - Amostragem e preparação da 

amostra. 1981. 
 

ABNT NBR 8292. Preparação de amostra de carvão mineral para 

análise e ensaios – Procedimento. 1983. 
 

ABNT NBR 8293. Carvão mineral - Determinação de umidade - 

Método de ensaio. 1983. 
 

ABNT NBR 8290. Carvão mineral - Determinação do teor de materiais 

voláteis - Método de ensaio. 1983. 
 

ABNT NBR 8289 (1983) Versão Corrigida (1987) Carvão mineral - 

Determinação do teor de cinzas - Método de ensaio. 1987. 
 

ABNT NBR 8299. Carvão Mineral - Determinação do carbono fixo - 

Método de ensaio. 1983. 
 

ANVISA. 2003. Resolução RE N° 899, de 29 de maio de 2003 Guia 

para validação de métodos analíticos e bioanalíticos.  
 

ARCIBAR-OROZCO, J. A.; RANGEL-MENDEZ, J. R. Model diesel 

denitrogenation by modified activated carbon with iron nanoparticles: 

Sulfur compounds effect. Chemical Engineering Journal, v. 230(0), 

2013. p. 439-446. 
 

BAMUFLEH, H. S. Single and binary sulfur removal components from 

model diesel fuel using granular activated carbon from dates’ stones 

activated by ZnCl2. Applied Catalysis A: General, v. 365(2), 2009. p. 

153-158. 
 

BANSAL, R. C.; GOYAL, M. Activated Carbon Adsorption: Taylor 

&amp;amp; Francis Group. 2005.  472p. 
 

BARRETT, E. P.; JOYNER, L. G.; HALENDA, P. P. The 

Determination of Pore Volume and Area Distributions in Porous 

Substances. I. Computations from Nitrogen Isotherms. J. Am. Chem. 

Soc., v. 73, 1951. p. 373-380. 
 



93 

 

BENEDIK, M. J.; GIBBS, P. R.; RIDDLE, R. R.; WILLSON, R. C. 

Microbial denitrogenation of fossil fuels. Trends in Biotechnology, v. 

16(9), 1998. p. 390-395. 
 

BODUSZYNSKI, M. M. Composition of heavy petroleums. 1. 

Molecular weight, hydrogen deficiency, and heteroatom concentration 

as a function of atmospheric equivalent boiling point up to 

1400.degree.F (760.degree.C). Energy &amp;amp; Fuels, v. 1(1), 1987. p. 2-11. 
 

BORIN, A.; POPPI, R. J. Multivariate quality control of lubricating oils 

using Fourier transform infrared spectroscopy. Journal of the Brazilian 

Chemical Society, v. 15, 2004. p. 570-576. 
 

BRADLEY, H. B. Petroleum Engineering Handbook. Richardson: 

Society of Petroleum Engineers. 1992.  1823p. 

 

BRUNAUER, S.; DEMING, L. S.; TELLER, E. On a theory of Van der 

Waals adsorption of gases. Journal of the American Chemical 

Society, v. 62(7), 1940. p. 1723-1732. 

                                                                                                       

CONCEIÇÃO, L.; ALMEIDA, C.; NASCIMENTO FILHO, I.; 

DALLAGO, R. Fracionamento em fase Sólida de Compostos 

Nitrogenados do Petróleo Marlim. Espaço Química, v. 1, 2004. p. 13-

15. 

                                                                                                    

FALLAH, R. N.; AZIZIAN, S.; REGGERS, G.; CARLEER, R.; 

SCHREURS, S.; AHENACH, J.; MEYNEN, V.; YPERMAN, J. Effect 

of aromatics on the adsorption of thiophenic sulfur compounds from 

model diesel fuel by activated carbon cloth. Fuel Processing 

Technology, v. 119(0), 2014. p. 278-285. 

                                                                                                               

GARCÍA-GUTIÉRREZ, J. L.; LAREDO, G. C.; FUENTES, G. A.; 

GARCÍA-GUTIÉRREZ, P.; JIMÉNEZ-CRUZ, F. Effect of nitrogen 

compounds in the hydrodesulfurization of straight-run gas oil using a 

CoMoP/g-Al2O3 catalyst. Fuel, v. 138(0), 2014. p. 98-103. 
                                                                                                                               

GUELLI U. SOUZA, S. M. A.; FONTANA, J. F.; DANTAS, T. N. C.; 

SOUZA, A. A. U. 2014. Experimental design methodology applied to 

adsorption of dibenzothiophene into naphthenic lubricant oil, CHISA 

2014 - 21th International Congress of Chemical and Process 

Engineering, Vol. 1: 1-10. Praga. 



94 

 

HAN, X.; LIN, H.; ZHENG, Y. Understanding capacity loss of activated 

carbons in the adsorption and regeneration process for denitrogenation 

and desulfurization of diesel fuels. Separation and Purification 

Technology, v. 133(0), 2014. p. 194-203. 
 

HILSDORF, J. W.; BARROS, N. D.; TASSINARI, C. A.; COSTA, I. 

Química Tecnológica. São Paulo: Cengage. 2009.  340p. 
 

HO, Y. S.; MCKAY, G. Pseudo-second order model for sorption 

processes. Process Biochemistry, v. 34(5), 1999. p. 451-465. 
 

INMETRO, 2007. Orientações sobre Validação de Métodos de Ensaios 

Químicos, Documento Orientativo: DOQ-CGCRE-008. 
 

ISHIHARA, A.; WANG, D.; DUMEIGNIL, F.; AMANO, H.; QIAN, E. 

W.; KABE, T. Oxidative desulfurization and denitrogenation of a light 

gas oil using an oxidation/adsorption continuous flow process. Applied 

Catalysis A: General, v. 279(1–2), 2005. p. 279-287. 
 

IUPAC. 1994. http://www.iupac.org/publications/pac/66/8/1739/, 

Recommendations for the characterization of porous solids. 
 

KATRITZKY, A. R. Handbook of Heterocyclic chemistry (1ª ed.): 

Pergamon Press. 1985.  542p. 
 

KIM, J. H.; MA, X.; ZHOU, A.; SONG, C. Ultra-deep desulfurization 

and denitrogenation of diesel fuel by selective adsorption over three 

different adsorbents: A study on adsorptive selectivity and mechanism. 

Catalysis Today, v. 111(1–2), 2006. p. 74-83. 
 

LANÇAS, F. M. Cromatografia em fase gasosa. São Carlos, São 

Paulo: Acta. 1993.  254p. 
 

LANÇAS, F. M. Validação de métodos cromatográficos de análise. 

São Carlos: RiMa. 2004.  62p. 
 

LAREDO, G. C.; MONTESINOS, A.; DE LOS REYES, J. A. Inhibition 
effects observed between dibenzothiophene and carbazole during the 

hydrotreating process. Applied Catalysis A: General, v. 265(2), 2004. 

p. 171-183. 
 



95 

 

LAREDO, G. C.; VEGA-MERINO, P. M.; TREJO-ZÁRRAGA, F.; 

CASTILLO, J. Denitrogenation of middle distillates using adsorbent 

materials towards ULSD production: A review. Fuel Processing 

Technology, v. 106(0), 2013. p. 21-32. 
 

LEE, S.-W.; RYU, J. W.; MIN, W. SK hydrodesulfurization (HDS) 

pretreatment technology for ultralow sulfur diesel (ULSD) production. 

Catalysis Surveys from Asia, v. 7, 2003. p. 271 - 279. 
 

LIU, K.; NG, F. T. T. Effect of the nitrogen heterocyclic compounds on 

hydrodesulfurization using in situ hydrogen and a dispersed Mo catalyst. 

Catalysis Today, v. 149(1–2), 2010. p. 28-34. 
 

MANG, T.; DRESEL, W. Lubricants and Lubrication (2ª ed.). 

Weinheim, Germany: WILEY-VCH. 2007.  850p. 
 

MARINO, J. B. Impactos ambientais do refino de petróleo. Rio de 

Janeiro: Interciência. 2005.  232p. 
 

MCCABE, W. L.; SMITH, J. C.; HARRIOTT, P. Unit operations of 

chemical engineering (5ª ed.): McGraw-Hill. 1993.  1130p. 
 

MCNAIR, H. M.; MILLER, J. M. Basic Gas Chromatography (2ª ed.). 

Hoboken, New Jersey: JOHN WILEY &amp;amp; SONS. 2009.  239p. 
 

MENDONÇA, D. G. M. Dessulfurização adsortiva de óleos 

lubrificantes sintéticos. Florianópolis: Dissertação apresentada ao 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia Química da UFSC. 2011.  

114p. 
 

MILLER, J. N.; MILLER, J. C. Statistics and Chemometrics for 

Analytical Chemistry (6 ed.): Pearson Education Limited. 2010.  278p. 

 

MOREIRA, A. M. Dessulfurização adsortiva de destilados naftênicos 

pesados de petróleo. Florianópolis: Tese de Doutorado apresentada ao 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia Química da UFSC. 2010.  

118p. 
 

NIST. 2014. http://www.nist.gov/index.html, National Institute of 

Standards and Technology. 
 



96 

 

PATIL, S. V.; SOROKHAIBAM, L. G.; BHANDARI, V. M.; 

KILLEDAR, D. J.; RANADE, V. V. Investigating role of sulphur 

specific carbon adsorbents in deep desulphurization. Journal of 

Environmental Chemical Engineering, v. 2(3), 2014. p. 1495-1505. 
 

RIBANI, M.; BOTTOLI, C. B. G.; COLLINS, C. H.; JARDIM, I. C. S. 

F.; MELO, L. F. C. Validação em métodos cromatográficos e 

eletroforéticos. Química Nova, v. 27, 2004. p. 771-780. 
 

ROUQUEROL, F.; ROUQUEROL, J.; SING, K. S. W.; LLEWELLYN, 

P.; MAURIN, G. Adsorption by Powders and Porous Solids - 

Principles, Methodology and Applications (2ª ed.): Elsevier. 2014.  

626p. 
 

RUTHVEN, D. M. Principles of Adsorption and Adsorption 

Processes: John Wiley &amp;amp; Sons. 1984.  433p. 
 

SCHMAL, M. Catálise heterogênea. Rio de Janeiro: Synergia. 2011.  

358p. 
 

SEQUEIRA, A. J. Lubricant Base Oil and Wax Processing. New 

York Marcel Dekker. 1994.  288p. 
 

SOUZA, W. C.; BAIA, L. V.; FIGUEIREDO, M. A. G.; COSTA, A. L. 

H.; CHIARO, S. S. X.; SOUZA, R. J. F. 2014. Estudo das condições de 

equilíbrio de adsorção de nitrogenados em diesel pesado, utilizando 

sílica comercial, XX Congresso Brasileiro de Engenharia Química. 

Florianópolis. 
 

SPEIGHT, J. G. The Desulfurization of Heavy Oils and Residua. 

New York: Marcel Dekker. 2000.  459p. 
 

SPEIGHT, J. G. Handbook of Petroleum Product Analysis. New 

Jersey: John Wiley &amp;amp; Sons. 2002.  454p. 
 

SPEIGHT, J. G. Synthetic Fuels Handbook - Properties, Process and 

Performance. United States of America: McGraw-Hill. 2008.  421p. 
 

TELLES, P. C. S. Materiais para Equipamentos de Processo (6ª ed.). 

Rio de Janeiro: INTERCIÊNCIA. 2003.  275p. 
 



97 

 

THOMAS, J. E.; TRIGGIA, A. A.; CORREIA, C. A.; VERROTI 

FILHO, C.; XAVIER, J. A. D.; MACHADO, J. C. V.; SOUZA 

FILLHO, J. E.; PAULA, J. L.; ROSSI, N. C. M.; PITOMBO, N. E. S.; 

GOUVEA, P. C. V. M.; CARVALHO, R. S. B., R. V. Fundamentos de 

Engenharia de Petróleo. Rio de Janeiro: Interciência. 2001.  271p. 
 

VÍT, Z.; CINIBULK, J.; GULKOVÁ, D. Promotion of Mo/Al2O3 

sulfide catalyst by noble metals in simultaneous hydrodesulfurization of 

thiophene and hydrodenitrogenation of pyridine: a comparative study. 

Applied Catalysis A: General, v. 272(1–2), 2004. p. 99-107. 
 

WEN, J.; HAN, X.; LIN, H.; ZHENG, Y.; CHU, W. A critical study on 

the adsorption of heterocyclic sulfur and nitrogen compounds by 

activated carbon: Equilibrium, kinetics and thermodynamics. Chemical 

Engineering Journal, v. 164(1), 2010. p. 29-36. 
 

XIANG, C.-e.; CHAI, Y.-m.; LIU, Y.-q.; LIU, C.-g. Mutual influences 

of hydrodesulfurization of dibenzothiophene and hydrodenitrogenation 

of indole over NiMoS/y-Al2O3 catalyst. Journal of Fuel Chemistry 

and Technology, v. 36(6), 2008. p. 684-690. 
 

YANG, R. R. Adsorbents: Fundamentals and Applications. 

Hoboken, New Jersey: John Wiley &amp;amp; Sons. 2003.  410p. 
 

 


</field>
	</doc>
</add>