<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.22281</field>
		<field name="filename">622_ARTIGO_EstratigrafiaGrupoArai.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Brazilian Journal of Geology
 This is an Open Access artcle distributed under the terms of the Creatie Commons 

Attributon NonCCommercial iicense,  hhich permits unrestricted nonCcommercial use,  distributon, 
and reproducton in any medium,  proiided the original hork is properly cited. Fonte: 
http://hhh.scielo.br/scielo.phpsscriptssci_aarttext&amp;amp;pidsS2317C
48892015000100095&amp;amp;lngsen&amp;amp;nrmsiso. Acesso em: 19 mar. 2018.

REFERÊNCIA
TANIZAKI,  Maria iuiza Nascentes; CAMPOS,  José Eloi Guimarães; DARDENNE,  Marcel Augute. 
Estratgrafa do Grupo Araí: registro de rifeamento paleoproterozoico no Brasil Central. Brazilian 
Journal of Geology,  São Paulo,  i. 45,  n. 1,  p. 95C108,  mar. 2015. Disponíiel em: 
&lt;http://hhh.scielo.br/scielo.phpsscriptssci_aarttext&amp;amp;pidsS2317C
48892015000100095&amp;amp;lngsen&amp;amp;nrmsiso&gt;. Acesso em: 19 mar. 2018. doi: 
http://dx.doi.org/10.1590/23174889201500010007.

http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/deed.pt


1Instituto de Geociências, Universidade de Brasília – UnB, Brasília (DF), Brasil. E-mail: mltanizaki@gmail.com; eloi@unb.br
2In memorian

*Autor correspondente.

Manuscrito ID: 30185. Recebido em: 15/12/2014. Aprovado em: 16/01/2015.

RESUMO: O Grupo Araí, composto por um conjunto de rochas 
metassedimentares e metavulcânicas, de baixo grau metamórfico, so-
breposto à Suíte Aurumina e à Formação Ticunzal, constitui uma 
sucessão depositada em uma bacia do tipo rifte intracontinental, cuja 
evolução iniciou antes de 1,77 Ga no Paleoproterozoico. Esse grupo 
foi subdividido, classicamente, em Formação Arraias (sequência conti-
nental) e Formação Traíras (sequência marinha). Entretanto, a análise, 
compilação e integração dos dados geológicos no que tange à geologia 
sedimentar e à tectono-estratigrafia mostraram a necessidade de sub-
dividi-lo em quatro unidades: Água Morna, Arraias, Caldas e Traíras. 
A Formação Água Morna representa um sistema deposicional fluvial 
entrelaçado, instituído em uma bacia do tipo SAG-intracontinental, 
no contexto tectônico da fase pré-rifte, representando a Tectonosse-
quência Água Morna submetida a processos de subsidência termal.  
A Formação Arraias constitui um espesso pacote de sedimentos con-
tinentais, subdividida nos membros Cubículo (leques aluviais), Prata 
(fluvial entrelaçado), Mutum (eólico), Ventura (lacustre) e Buracão 
(vulcânicas e piroclásticas), que representam a Tectonossequência 
Arraias e constituem os tratos de sistema da fase ritfe relacionados 
essencialmente com a subsidência mecânica da bacia. A Formação 
Caldas compõe a sequência deposicional transicional do Grupo Araí, 
subdividida em dois membros que constituem um sistema de praia: 
membro inferior (backshore e foreshore) e membro superior (shoreface).  
A Formação Traíras representa a sequência marinha, subdividida nos 
membros Boqueirão (plataforma siliciclástica dominada por marés), 
Rio Preto (plataforma siliciclástica dominada por marés) e Rosário 
(plataforma mista dominada por marés), que constitui a Tectonosse-
quência Traíras desenvolvida no decurso da subsidência flexural. Essa 
proposta estratigráfica se mostrou bastante funcional, permitindo a 
realização de correlações regionais entre diferentes áreas de ocorrência 
do Grupo Araí nos estados de Goiás e Tocantins.
PALAVRAS-CHAVE: Grupo Araí; rifteamento Paleoproterozoico; 
sedimentologia; tectono-estratigrafia.

ABSTRACT: The Araí Group is characterized by a succession of low-
grade metassedimentary and metavolcanic rocks that overlaps the Au-
rumina Suit and the Ticunzal Formation. The related basin fill-succes-
sion of the Araí Group was probably deposited in an intracontinental 
rift, which evolution initiated before 1,77 My in the Paleoproterozoic. 
Originally this unit was subdivided in the Arraias Formation (conti-
nental sequence) and Traíras Formation (marine sequence). However, 
the analysis, compilation and integration of the geologic data, mainly 
related to the sedimentary geology and the tectono-stratigraphy, had 
shown the necessity to formalize four unit subdivisions, including 
the Água Morna, Arraias, Caldas and Traíras formations. The Água 
Morna Formation represents a braided river fluvial deposicional sys-
tem, evolved in an intracontinental SAG basin type, during a pre-rift 
phase, and representing the Água Morna Tectonosequence submitted to 
thermal subsidence processes. The Arraias Formation represents a thick 
package of continental sediments, subdivided in four members: Cubí-
culo (aluvial fans), Prata (braided river), Mutum (aeolian), Ventura 
(lacustrine) and Buracão (volcanic and pyroclastic), representing the 
Arraias Tectonosequence, which constitute the infilling of the main rift 
phase, under mechanic subsidence. The Caldas Formation represents 
the transitional depositional sequence of the Araí Group, subdivid-
ed in two informal members related to beach system: Lower Member 
(backshore and foreshore) and Upper Member (shoreface). The Traíras 
Formation represents the marine sequence, subdivided in the Boque-
irão Member (mixed platform dominated by tides), Rio Preto Mem-
ber (siliciclastic platform dominated by tides) and Rosário Member 
(mixed platform dominated by tides), integrating the Traíras Tectono-
sequence and developed during flexural subsidence (post rift phase). 
Here the rewied stratigraphy has shown well functional for mapping 
and regional correlations in different areas of occurrence of the Araí 
Group in Central Brazil.
KEYWORDS: Araí Group; Paleoproterozoic rifting; sedimentology; 
tectono-stratigraphy.

Estratigrafia do Grupo Araí: registro  
de rifteamento paleoproterozoico  

no Brasil Central
Stratigraphy of the Araí Group: record of paleoproterozoic  

rifting in Central Brazil

Maria Luiza Nascentes Tanizaki1, José Eloi Guimarães Campos1*,  
Marcel Augute Dardenne2

 DOI: 10.1590/23174889201500010007

ARTIGO

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
95



INTRODUÇÃO

O Grupo Araí é composto por um conjunto de rochas metas-
sedimentares e metavulcânicas, de grau anquimetamórfico a xisto-
verde baixo (Dardenne et al. 1999), depositado sobre rochas da 
Suíte Aurumina e sobre a Formação Ticunzal. Esse conjunto lítico 
é sobreposto pelas rochas dos grupos Paranoá, Bambuí e Serra 
da Mesa. O Grupo Araí aflora na porção norte da Faixa Brasília 
a nordeste do Estado de Goiás e sul do Estado de Tocantins.

As rochas do Grupo Araí foram descritas pela primeira 
vez no Projeto Brasília-Goiás (Barbosa et al. 1969) e defini-
das formalmente na categoria de Grupo por Dyer (1970), 
em homenagem a um pequeno povoado existente a NNW 
do município de Cavalcante, Goiás. Araújo e Alves (1979) 
e Braun (1980) propuseram diferentes subdivisões para essa 
unidade, posteriormente modificadas por Martins (1999), 
Dardenne et al. (1999), Marques (2009) e Tanizaki (2013).

Por meio de análises estratigráficas, Martins (1999) defi-
niu na área do Parque Nacional da Chapada dos Veadeiros 
duas sequências estratigráficas principais para o Grupo Araí: 
uma Continental e outra Transicional/Marinha.

Dardenne et al. (1999) dividiram o Grupo Araí em três 
unidades principais:
1. continental basal;
2. continental intermediária; e
3.  marinha superior.

A unidade continental basal é composta por quartzitos 
fluviais e eólicos e relacionada a uma fase pré-rifte. A unidade 
continental intermediária, relacionada à fase rifte, é composta 
na base por brechas e conglomerados intraformacionais e 
no topo, por quartzitos grossos com níveis conglomeráticos, 
além de intercalações de rochas vulcânicas ácidas e básicas. 
A unidade marinha superior é constituída de metassiltitos 
intercalados com quartzitos finos, representando a fase pós
-rifte acompanhada de uma transgressão marinha regional.

Marques (2009) produziu diversos dados geoquímicos, 
geocronológicos e litoestratigráficos dos grupos Araí e Serra da 
Mesa no sudeste do Tocantins. Esse autor propôs a hierarqui-
zação do Grupo Araí em três divisões tectono-estratigráficas: 
megassequência, superssequência e tectonossequência. A megas-
sequência corresponde ao Grupo Araí, que é subdividido em 
quatro supersequências: pré-rifte, rifte, transicional e pós-rifte.

No Programa de Levantamentos Geológicos Básicos do 
Brasil, realizado pelo Serviço Geológico do Brasil (CPRM), 
ocorrências do Grupo Araí foram detectadas nas folhas Monte 
Alegre de Goiás (SD.23-V-C-III), Nova Roma (SD.23-
V-C-VI) e Cavalcante (SD.23-V-C-V) (Alvarenga et al. 
2006), além das folhas Alto Paraíso de Goiás e Porto Real 
(em desenvolvimento). Nesses levatamentos, nem sempre a 
mesma nomenclatura foi utilizada para se referir ao mesmo 

conjunto litoestratigráfico, tendo em vista que as subunida-
des do Grupo Araí ainda não foram formalmente definidas. 
A integração e aplicação dos dados desses levantamentos têm 
se mostrado uma tarefa complexa devido às inúmeras e dis-
tintas nomenclaturas estratigráficas não padronizadas e ao 
uso de diferentes designações para litofácies similares.

Além dos estudos publicados, diversos projetos de 
Trabalho Final de Graduação do Instituto de Geociências da 
Universidade de Brasília (IG/UnB) envolveram o mapeamento 
geológico regional de diversas áreas que incluem rochas do 
Grupo Araí. Dentre esses se destacam os projetos: São Félix-
Serra da Mesa (Marini 1978), Colinas (Fuck 1984), Teresina 
(Botelho 1995), Cavalcante (Botelho 1998), Monte Alegre 
de Goiás (Alvarenga 1999), Arraias (Campos 2001), Nova 
Roma-Porto Real (Fuck 2005), Colinas-Minaçu (Botelho 
2009) e Paranã-São Salvador (Campos 2010).

A idade paleoproterozoica do Grupo Araí é definida a 
partir de datações U-Pb em zircões de metariolitos que ocor-
rem na sua sucessão basal (Pimentel et al. 1991; Pimentel &amp;amp; 
Fuck 1991) e de dados isotópicos em granitos anorogênicos 
e vulcânicas ácidas (Pimentel &amp;amp; Botelho 2001).

Existe grande quantidade de informações independentes 
e não correlacionadas entre si sobre o Grupo Araí, portanto, 
há a necessidade de se efetuar uma integração de dados de 
fontes e áreas diversas com foco sedimentológico/estrati-
gráfico com vistas à compreensão da evolução das unidades 
paleoproterozoicas da região central do Brasil. O primeiro 
passo nesse sentido é o estabelecimento, com base no Código 
Brasileiro de Nomenclatura Estratigráfica (Petri et al. 1986a; 
Petri et al. 1986b), de denominações formais para a unidade 
e suas subdivisões acompanhadas das respectivas descrições. 
Dessa forma, esse é o objetivo do presente artigo.

EMBASAMENTO DO GRUPO ARAÍ

O embasamento do Grupo Araí é representado por xis-
tos e paragnaisses da Formação Ticunzal (Fernandes et al. 
1982) e pelos granitos peraluminosos da Suíte Aurumina 
(Botelho et al. 1999) intrusivos na Formação Ticunzal.

As rochas da Formação Ticunzal foram inicialmente des-
critas por Barbosa et al. (1969) e Marini et al. (1978) e, pos-
teriormente, formalizadas no projeto RADAM (Fernandes 
et al. 1982). A área-tipo dessa unidade se localiza na região 
das serras do Ticunzal e do Tombador, no município de 
Cavalcante, Goiás (Marini et al. 1978; Fernandes et al. 1982).

Alvarenga et al. (2006) relatam que a Formação Ticunzal 
é formada essencialmente por xistos e paragnaisses, fre-
quentemente grafitosos, além de quartzitos micáceos em 
menores proporções, e raras ocorrências de conglomera-
dos. Adicionalmente, essas rochas revelam uma paragênese 

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
96

Estratigrafia do Grupo Araí



retrometamórfica marcada por concentrações variáveis 
de quartzo, clorita, epidoto, carbonato e muscovita fina. 
Da paragênese de mais alto grau metamórfico desenvolvida 
previamente, somente subsistem a grafita de alta cristalini-
dade, porfiroblastos de granada parcialmente preservados e 
prováveis pseudomorfos de aluminossilicatos, os quais indi-
cam que a sequência sedimentar foi submetida no mínimo 
a condições metamórficas de fácies anfibolito médio, como 
já sugerido por Marini et al. (1978) e Fuck et al. (1988).

A idade absoluta da Formação Ticunzal não foi definida, 
mas é mais antiga do que 2,15 Ga, dada pelas intrusões mais 
antigas na sua sucessão. A idade máxima é de 2,7 a 2,8 Ga, 
estimada a partir de idades modelo Sm-Nd em rochas do 
embassamento (Fuck et al. 2002). Marques (2009) apre-
senta valores de TDM para a Formação Ticunzal de 3,03 a 
2,63 Ga e dados isotópicos de Nd entre 0,5112 e 0,5109, 
indicando diferentes fontes para essas rochas: uma mesoar-
queana (3,0 Ga) e outra neoarqueana (2,6 Ga).

Marques (2009) descreve a Suíte Aurumina no sul do 
Tocantins, apresentando dados de isótopos Sm-Nd com 
variação de 0,968 a 0,1191 e TDM de 2,24 a 2,63 Ga, além 
de Nd isotópico com pouca variação (0,5116 e 0,5112), 
indicando similaridade da fonte das rochas dessa suíte. Esse 
autor ainda apresenta valores de idade modelo de 1,82 a 
2,45 Ga para os metapelitos da Formação Traíras, além de 
?13C, com valores médios de 2,6‰, e idades zircões detrí-
ticos de quartzitos compreendidas entre 2,4 e 2,0 Ga.

ESTRATIGRAFIA DO GRUPO ARAÍ

Propõe-se aqui a divisão do Grupo Araí em quatro for-
mações: Água Morna, Arraias, Caldas e Traíras, separadas 
entre si por discordâncias regionais e compondo, cada uma 
delas, uma sequência estratigráfica. As formações Arraias, 
Caldas e Traíras foram subdivididas em membros, que 
representam uma associação de fácies associada a sistemas 
deposicionais específicos. As áreas-tipo para as unidades 
propostas foram estabelecidas de acordo com as recomen-
dações de Petri et al. (1986) (Fig. 1).

A compilação e representação das unidades do Grupo 
Araí por meio de uma simples coluna estratigráfica não é 
possível devido às variações laterais e de espessura das diversas 
unidades. Além disso, as suas exposições ocorrem em diver-
sas regiões, sem continuidade física, representando regis-
tros dispersos de uma ou mais paleobacias por distâncias 
maiores que 100 km. Diante disso, optou-se por uma carta 
estratigráfica integrada das diversas sucessões que compõem 
o grupo. A Figura 2 sintetiza a formalização da nomencla-
tura das quatro unidades que compõem o Grupo Araí (for-
mações Água Morna, Arraias, Caldas e Traíras), além de 

representar as subdivisões da Formação Arraias (membros 
Cubículo, Prata, Mutum, Ventura e Buracão), Formação 
Caldas (membros inferior e superior) e Formação Traíras 
(membros Boqueirão, Rio Preto e Rosário).

Formação Água Morna
A Formação Água Morna é composta principalmente por 

metarcóseos grossos e quartzitos feldspáticos com clastos de 
quartzo de veios arredondados dispersos. Subsidiariamente, 
ocorrem quartzitos micáceos e metaconglomerados, interca-
lados e interdigitados entre os metarcóseos. Essa formação 
apresenta ampla exposição na Serra da Água Morna, loca-
lizada a cerca de 70 km a nordeste da sede do município 
de Paranã, Tocantins, que contitui sua área tipo. Também 
apresenta boas exposições no Canyon Gavião, no município 
de Colinas do Sul, Goiás, e a leste da Serra do Boqueirão, 
na região de Paranã, Tocantins.

A Formação Água Morna é caracteristicamente uma uni-
dade com pequena espessura (valor máximo de 175 metros), 
que ocorre sempre assentada diretamente sobre o embasamento. 
Provavelmente essa formação é contínua e mais abrangente, entre-
tanto, coberturas coluvionares, frequentes na zona de contato do 
Grupo Araí com o embasamento, mascaram seus afloramentos.

Litofácies metaconglomerado fino: é composta por con-
glomerado fino com grânulos e seixos de quartzo e feldspato 
subarredondados a angulosos, com tamanho médio de 5 mm, 
podendo alcançar até 2 cm. A matriz quartzo-feldspática, de 
granulometria areia média a grossa, apresenta cor branca rosada 
ou branca amarelada. A rocha ocorre silicificada ou friável, 
com séries de estratificações cruzadas acanaladas e tabulares 
de até 50 cm. Petrograficamente, a rocha apresenta textura 
granoblástica com grãos de quartzo e feldspato recristalizados 
em contato poligonal, lamelas de fengita, muscovita e biotita 
detríticas e/ou metamórficas no entorno dos clastos maiores.

Litofácies quartzito feldspático: é composta por quartzi-
tos arcoseanos ou feldspáticos, brancos, por vezes rosados, em 
bancos métricos, mal selecionados, com granulometria areia 
média a grossa, friáveis ou silicificados, com estratificações 
cruzadas plano-paralelas, tabulares e acanaladas de pequeno, 
médio e grande porte (10 cm a 2 m), além de marcas ondu-
ladas com cristas paralelas e retilíneas com comprimento de 
onda de até 10 cm. Caracteristicamente, ocorrem clastos iso-
lados de quartzo leitoso, bem arredondados, com tamanhos 
que variam de 5 a 10 cm.

Litofácies metagrauvaca: é composta por quartzitos 
feldspáticos muito micáceos finos a médios. Essa litofácies 
ocorre em níveis restritos em meio ao pacote de quartzito 
arcoseano, frequentemente laminados. Petrograficamente, 
a rocha apresenta textura grano-lepidoblástica com grãos de 
quartzo pouco recristalizados, de tamanho submilimétricos, 
demonstrando ainda alguns aspectos de textura sedimentar 

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
97

Maria Luiza Nascentes Tanizaki et al.



Figura 1. Mapa de localização e acesso às diferentes áreas de ocorrência do Grupo Araí e as respectivas áreas de 
detalhamento.

Paranã

São
Salvador

Minaçu

Nova Roma

Teresina
de Goiás

Cavalcante

Colinas 
do Sul

Alto Paraíso
de Goiás

Arraias

Monte Alegre
de Goiás

SCT

SCS

SRM
4

SACB

1

2

1
2
3

3

4

48º

48º

PN
CV

10 km

47º

13º13º

14º

47º

14º

TF 2010

TF 2001

TF 2005

TF 2005
TF 2009

TF 1978

TF 1984

TF 1999

TF
1995

TF
1998

Serra da 
Água Morna

Serra de 
Arraias

Serra da
Prata

Serra do
CubículoSerra da

Boa Vista
Serra das

Caldas

S
erra das C

aldas

S
erra do B

oqueirão

Serra do
Ticunzal

Serra de
Santana

Ser
ra d

as

Ara
ras

Se
rra

 do
 Ri

o P
ret

o

R
io

Paranã

Complexos
Máfico-Ultramáficos
Grupo Bambuí
Grupo Paranoá
Grupo Serra da Mesa
Grupo Araí
(vulcânicas)
Granito Serra da Mesa
Granito Pedra Branca
Suíte Aurumina e
Formação Ticunzal

SCT: Sistema Cavalcante Teresina
SACB: Sistema Arraias Campos Belos
SCS: Sistema Colinas do Sul
SRM: Sistema Rio Maranhão

Palmas-TO
~200Km

Gurupi

ParanãSão Salvador

Arraias

Minaçu

Cavalcante Nova Roma

Teresina 
do Goiás

Colinas
do Sul

Unaí

Goiânia

Ceres

100Km

Alto Paraíso
de Goiás

Campos
Belos

BA

Brasília
DF

TO

TO-280

TO-387
TO-296

GO-118

GO-141

GO-239

GO-132

GO-142

BR-153

BR-080
GO-118

BR-060

N

S

EW

GO

MG

Legenda
Divisão de Estados
Rodovias Federais
e Estaduais
Cidades
Municípios

GO-112

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
98

Estratigrafia do Grupo Araí



remanescente, como formas angulosas a subangulosas. Além 
disso, apresenta caracteristicamente, muscovita entre os grãos 
de quartzo e minerais acessórios como turmalina, epidoto, 
zircão, titanita e granada detríticos.

Formação Arraias
A Formação Arraias, assim definida em referência à cidade 

de Arraias, Tocantins, representa um espesso pacote de sedi-
mentos continentais, subdivido nos membros: Cubículo, 
Prata, Mutum, Ventura e Buracão. Essas unidades apresen-
tam-se interdigitadas, com variações laterais e verticais, e 
com espessuras de centenas de metros.

Membro Cubículo
O Membro Cubículo é composto principalmente por 

metaconglomerados matriz-suportados e, subsidiariamente, 
por metaconglomerados clasto-suportados, quartzitos felds-
páticos e metarcóseos. Sua área tipo foi definida na Serra do 
Cubículo, localizada a 20 km a sudoeste do município de 
Monte Alegre de Goiás.

Esse membro ocorre, frequentemente, em contato brusco 
com o embasamento, marcado por falhas normais, além de 

ocorrer em contato erosivo com os membros Prata e Mutum. 
Além disso, o Membro Cubículo é descontínuo lateralmente e 
apresenta cerca de 30 a 100 m de espessura. A intensa deforma-
ção oblitera as estruturas, texturas e características sedimentares.

Litofácies metaconglomerado matriz-suportado: trata-se 
de fácies caracterizada por metaconglomerados sustentados 
por matriz, mal selecionados, compostos por clastos de 5 
a 50 cm, predominantemente de 10 a 20 cm, com geome-
tria angulosa a subarredondada os quais compõem cerca de 
30% da rocha e são imersos em meio a matriz argilo-are-
nosa, de coloração cinza-esverdeada e composição quartzo-
feldspática rica em mica branca. As estruturas sedimentares 
presentes são: acamamento plano-paralelo, granocrescência 
e granodecrescência ascendente. Vale ressaltar que esses con-
glomerados mudam a composição de seus clastos de acordo 
com a disponibilidade das fontes. Em regiões de ocorrência 
de granitos e rochas vulcânicas, o conglomerado é rico em 
clastos dessas rochas, como é o caso nas regiões de Monte 
Alegre, na Serra do Cubículo e Nova-Roma. Em outros 
locais, o conglomerado é puramente composto por clastos 
de quartzo e quartzito, com pouca ou nenhuma contribui-
ção de rochas graníticas.

Figura 2. Representação da estratigrafia integrada das bacias riftes do Grupo Araí.

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
99

Maria Luiza Nascentes Tanizaki et al.



Litofácies metaconglomerado clasto-suportado mono-
mítico: são metaconglomerados clasto-suportados compostos 
por clastos exclusivamente de quartzitos subarredondados, 
com geometria lenticular e sem grandes extensões laterais. 
Apresenta matriz silto-arenosa de composição quartzo-fel-
dspática. Essa fácies ocorre em áreas restritas no domímio 
do metaconglomerado matriz-suportado.

Litofácies quartzito feldspático: são quartzitos felds-
páticos, localmente arcoseanos, frequentemente micáceos, 
com até 35% de mica branca. Normalmente, são quartzitos 
brancos, mal selecionados, médios a grossos, com grânulos 
localizados, silicificados ou friáveis, dispostos em pacotes 
métricos. Localmente, ocorrem intercalações e interdigi-
tações dessa litofácies com o metaconglomerado matriz-
suportado. Além disso, pode ocorrer como litofácies pre-
dominante sobreposta à litofácies do metaconglomerado 
matriz-suportado. As estruturas associadas são estratificações 
plano-paralelas, estratificações cruzadas tabulares e grano-
decrescência ascendente.

Membro Prata
O Membro Prata é composto por espessos pacotes de 

metarcóseos e quartzitos feldspáticos com lentes de meta-
conglomerado matriz-suportado, metaconglomerado clas-
to-suportado e muscovita filito. Sua área tipo foi definida 
na Serra da Prata, cerca de 20 km a sudoeste do município 
de Monte Alegre de Goiás, Goiás.

O contato desse membro com as outras unidades é de 
natureza variada. Muitas vezes, o Membro Prata jaz discor-
dantemente sobre o embasamento; outras vezes, está em 
contato gradacional sobre o Membro Mutum e, frequente-
mente, esses membros ocorrem interdigitados. Também é 
comum o contato brusco por falhas com o embasamento e 
com o Membro Mutum.

O Membro Prata apresenta grande variação lateral e de 
espessura, podendo alcançar até 400 m. Em alguns locais, 
como por exemplo na Serra das Araras, no município de 
Cavalcante, Goiás, e em porções da Serra das Caldas, localizada 
na região de Paranã/São Salvador do Tocantins, Tocantins, 
esse membro ocorre com a predominância de metaconglo-
merados clasto-suportados intercalados com metarcóseos e 
quartzitos feldspáticos laminados.

Sucessão de fácies Quartzito: com ampla variação de 
espessura (100 a 400 m), tem boas exposições no leito do 
Rio Formoso e na borda oeste da Serra de Arraias, na região 
de Arraias, Tocantins. Essa litofácies é composta principal-
mente por metarcóseos e subordinadamente por quartzitos 
feldspáticos de cor branca acinzentada, branco avermelhada, 
branco rosada e até cinza arroxeada, com granulometria 
predominante fina a média, localmente grossa. Uma carac-
terística importante é a presença de seixos isolados bem 

arredondados de quartzitos grossos da Formação Água 
Morna. Frequentemente ocorrem em bancos decimétricos, 
internamente laminados ou maciços, com séries de estra-
tificações cruzadas tangenciais, acanaladas e tabulares de 
até 60 cm, estratificações cruzadas tabulares e acanaladas 
de grande porte, marcas onduladas linguoides e simétri-
cas de crista reta, por vezes bifurcadas, de escala métrica a 
centimétrica, com comprimento de onda de poucos cen-
tímetros. Localmente, observa-se acamamento gradacional 
inverso e paleosismitos, caracterizados por dobras desar-
mônicas recumbentes.

Litofácies metagrauvacas: essa litofácies ocorre no domí-
nio da litofácies quartzito feldspático como bancos métricos. 
Apresenta textura imatura, com grãos angulosos a suban-
gulosos de quartzo, fragmentos líticos de quartzitos e raros 
feldspatos, além de uma matriz fina que, muitas vezes, se 
mostra como micas autigênicas e outros filossilicatos orien-
tados segundo a foliação, como produto da transformação 
da antiga matriz pelítica. Diante disso, é importante ressaltar 
que as rochas dessa litofácies, quando metamorfizadas, são 
comumente descritas como metarcóseos micáceos, devido 
à recristalização da matriz fina em minerais micáceos. Não 
são identificadas estruturas sedimentares preservadas, além 
do acamamento métrico.

Litofácies metaconglomerado matriz-suportado: é repre-
sentada por conglomerados matriz-suportados que ocorrem 
localmente intercalados no domínio do quartzito feldspá-
tico. Esses conglomerados ocorrem em bancos de limitada 
ocorrência lateral (&amp;lt;1 m) com espessuras variáveis de 1 a 
5 m, e, em sua maioria, compostos por clastos de quartzito 
com raros clastos de granitos, subarredondados a suban-
gulosos, mal selecionados, com tamanho variando de 3 a 
20 cm. A matriz de granulação areia média é composta por 
quartzo, feldspato e muscovita. Em geral, são metaconglo-
merados maciços, com estruturas de corte e preenchimento.

Litofácies metaconglomerado clasto-suportado: com-
posta por metaconglomerados clasto-suportados que, em 
geral, ocorrem em estratos com geometria lenticular de 
escala métrica, mas também em camadas métricas a decamé-
tricas intercaladas com quartzitos comumente feldspáticos. 
Os metacongolomerados são moderadamente selecionados, 
compostos por clastos de quartzo e quartzitos, arredonda-
dos a subarredondados, de tamanho variado de 10 a 20 cm. 
A matriz apresenta granulação areia fina a média e compo-
sição quartzo-feldspática.

Litofácies metassiltito: ocorre em camadas tabulares de 
até 2 m associadas à litofácies metarcóseos. Essa litofácies é 
composta por metassiltitos de coloração branca acinzentada, 
rosada a arroxeada quando alterada, com granulação argilo-
síltica, maciços a levemente foliados, localmente, com diá-
piros de areia de escala decimétrica, estruturas convolutas e 

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
100

Estratigrafia do Grupo Araí



laminação plano-paralela. Sua composição mineralógica é 
principalmente quartzo e muscovita, além de minerais opa-
cos e caolinita de alteração.

Membro Mutum
O Membro Mutum é composto por quartzitos puros 

que sustentam o relevo de serras mais elevadas no norte de 
Goiás e sul de Tocantins. A área tipo foi definida nas proxi-
midades da coordenada 8564000/186000, na cabeceira do 
Córrego Mutum, Serra das Caldas, cerca de 50 km a sul de 
Paranã, Tocantins, onde essa unidade possui extensas áreas 
de exposição. Esse membro apresenta contatos de vários tipos 
com as demais unidades, ora sobreposto ora sotoposto ao 
Membro Prata, com frequentes interdigitações. Ocorre tam-
bém em discordância com o embasamento cristalino, com 
ou sem a presença de brechas intraformacionais. Suas espes-
suras, que podem alcançar até 300 m, são muito variáveis.

Litofácies quartzito estratificado: trata-se de quartzito 
puro, branco, às vezes rosado, em geral bem selecionado, 
com granulometria areia média, localmente areia grossa, 
friáveis ou silicificados. Ocorrem séries de estratificações 
cruzadas tangenciais, tabulares e acanaladas decimétricas a 
métricas, cruzadas tabulares de baixo ângulo, de pequeno 
porte, marcas onduladas assimétricas com crista de baixa 
sinuosidade, marcas onduladas simétricas de crista reta, às 
vezes linguóides de escala métrica com comprimento de onda 
de 5 cm, além de depósitos de fluxo de grãos. Ao microscó-
pio, raramente guardam suas feições sedimentares primárias 
e mostram contatos entre os grãos de areia média pontuais, 
arredondados a subarredondados. Outras vezes, apresen-
tam bimodalidade com grãos de areia média arredondados 
e grãos de areia fina subangulosos, com cimentos de sílica, 
às vezes com morfologia de mosaico fino, sobrecrescimento 
de quartzo e película de óxido.

Litofácies quartzito laminado: é composta por quart-
zito branco, friável ou silicificado, às vezes rosado, com 
laminação plano-paralela e/ou cruzada de baixo ângulo, 
normalmente puro, bem selecionado, com granulometria 
areia média, por vezes com bimodalidade granulométrica. 
Muitas vezes ocorre em estratos tabulares de topo e base 
planos, mas ocorrem também marcas onduladas de crista 
sinuosa de escala centimétrica.

Membro Ventura
O Membro Ventura aflora de forma restrita, com pouco 

mais de 1 km de largura e mais de 12 km de extensão. 
A sua área tipo foi definida, especificadamente, no vale do 
Rio Ventura, a cerca de 50 km a sul de Paranã, no vale da 
Serra das Caldas. Esse membro é composto por metacon-
glomerados, quartzitos e intercalações métricas de meta-
marga e metagrauvacas.

Litofácies metaconglomerado: é formada principalmente 
por metaconglomerados clasto-suportados, mal selecionados, 
compostos principalmente por clastos de quartzitos e subor-
dinadamente de granito, de tamanho seixo a matacão, subar-
redondados e com baixo grau de esfericidade. A matriz é de 
granulometria areia média a grossa com composição quartzo 
feldspática. Localmente, ocorrem níveis matriz-suportados.

Litofácies quartzito: é composta por metarcóseos e quart-
zitos feldspáticos, brancos, médio a grossos, dispostos em 
camadas decimétricas, com estratificação plano-paralela cen-
timétrica. Localmente ocorrem níveis de conglomerado fino 
de mesma composição. Os quartzitos feldspáticos possuem 
textura granoblástica com grãos de quartzo bastante recris-
talizados, com extinção ondulante. Os grãos de feldspatos 
se apresentam bastante alterados. Entre os grãos de quartzo 
e feldspato há lamelas de muscovita, fracamente orientadas 
segundo a foliação incipiente, produto de recristalização da 
matriz original da rocha.

Litofácies metamarga: é composta por metamargas de 
granulação fina e composição predominante de quartzo e 
dolomita. Os estratos que definem o acamamento plano 
paralelo são centimétricos a decimétricos. As rochas apre-
sentam textura granoblástica, forte recristalização dos grãos 
e são compostas por cerca de 40% de quartzo, 30% de dolo-
mita, 15% de plagioclásio, 8% de muscovita, 5% de magne-
tita, 2% de biotita, além de zircão como mineral acessório.

Litofácies metagrauvaca: é composta por metagrauvaca 
fina a grossa, composta por grãos de quartzo, plagioclásio e 
fragmentos líticos de granito, subarredondados a subangu-
losos, flutuando em matriz fina. Localmente ocorrem dolo-
mita e muscovita, que são interpretadas como produto de 
recristalização da matriz argilosa original.

Membro Buracão
O Membro Buracão é composto por pequenos derrames 

de basalto, riolitos, riodacitos e dacitos, além de rochas piro-
clásticas e brechas, distribuídos em diferentes regiões. O nome 
do membro se refere ao amplo vale entre as serras do Cubículo 
e da Prata, situado a cerca de 20 km a sul da cidade de Monte 
Alegre de Goiás, na cabeceira e margens do Córrego Buracão. 
Essa região concentra o maior volume de rochas vulcânicas 
com ampla diversidade composicional e estrutural. Nessa área 
predomina amplamente a composição ácida, sendo as rochas 
de composição básica volumetricamente restritas.

Pimentel e Botelho (2001) mostraram que as rochas 
vulcânicas félsicas do Grupo Araí apresentam característi-
cas isotópicas muito semelhantes às dos granitos tipo-A das 
subprovíncias do Rio Paranã e do Rio Tocantins, sendo inter-
pretadas como produtos da re-fusão da crosta paleoprotero-
zoica. Além de possibilitar essa interpretação, esse membro é 
de suma importância para posicionar a Bacia Araí no tempo.

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
101

Maria Luiza Nascentes Tanizaki et al.



As rochas interpretadas como piroclásticas são de difícil 
identificação. Em muitos casos, apesar de serem interpreta-
das e descritas como tais, podem corresponder, na realidade, 
a sedimentos epiclásticos. A dificuldade em diferenciar as 
suas origens vulcânica explosiva ou sedimentar é observada 
inclusive em depósitos cenozoicos (Lajoie &amp;amp; Stix 1992). 
No caso das rochas do Grupo Araí submetidas a processos 
intempéricos, deformacionais e metamórficos superpostos, 
o problema é consideravelmente ampliado.

Os metabasaltos apresentam textura afanítica, estru-
tura maciça, níveis contendo vesículas e amídalas, frequen-
temente preenchidas por calcita, algumas vezes por zeólitas 
e quartzo. Na Serra das Caldas, os derrames ocorrem asso-
ciados às camadas do Membro Mutum, constituindo um 
basalto maciço com bolsões de areia de diferentes formas 
e tamanhos. Muitas vezes possuem textura porfirítica com 
matriz fanerítica recristalizada.

Os metariodacitos apresentam matriz verde com feno-
cristais de feldspato potássico, quartzo roxo e plagioclásio, 
com menor frequência. Constituem rochas félsicas, holo-
cristalinas, porfiríticas, com matriz afanítica de cor cinza 
esverdeado, às vezes recristalizada. Localmente, apresentam 
amígdalas e vesículas preenchidas por carbonato ou quartzo 
e epidoto. Análises de química mineral mostram elevada 
quantidade de inclusões de hematita no quartzo, responsá-
veis pela coloração avermelhada do mineral.

Os metariolitos são representados por rochas félsicas, 
holocristalinas, faneríticas com matriz afanítica, em geral 
de cor cinza esverdeado, às vezes roxa esverdeada.

As rochas metapiroclásticas, assim como as demais rochas 
do Grupo Araí, foram sujeitas a processos metamórficos e 
deformacionais que provocaram a obliteração, quase total, 
de feições macro e microscópicas diagnósticas dos diferen-
tes tipos de depósitos.

Formação Caldas
A Formação Caldas é subdividida em dois membros: 

membro inferior e membro superior. Foi assim denomi-
nada devido à ampla exposição desses dois membros na 
borda oeste da Serra das Caldas, na região de Paranã e São 
Salvador do Tocantins, Tocantins. Dessa forma, a sua área 
tipo foi definida na altura da coordenada norte 8.568.000 
entre as coordenadas meridianas 824.910 e 825.800.

O contato dessa unidade com a Formação Arraias é mar-
cado por uma discordância erosiva, ao passo que o contato 
entre os membros inferior e superior é transicional. Algumas 
vezes não há exposições dessa formação no contato entre a 
Formação Arraias e Traíras, pois a Formação Caldas não 
é contínua em toda a sequência do Grupo Araí, apresen-
tando variações laterais e de espessura, podendo alcançar 
mais de 700 m.

Membro Inferior
Esse membro é composto por intercalações métricas 

a decamétricas de quartzitos com metaconglomerados 
clasto-suportados na base. Subordinariamente ocor-
rem metagrauvacas e metarcóseos em áreas restritas. 
Na área tipo, o Membro Inferior pode alcançar espes-
suras de até 300 m.

Litofácies metaconglomerado: é composta por meta-
conglomerados clasto-suportados, constituídos por clas-
tos de quartzo e principalmente quartzitos, em geral 
bem arredondados, com baixo grau de esfericidade, mal 
selecionados, com clastos de 2 a 20 cm, predominando 
os de 15 a 20 cm. Localmente, ocorrem estruturas de 
corte e preenchimento. A matriz é restrita, correspon-
dendo a cerca de 10 a 15% da rocha, sendo composta 
por areia média a grossa de composição quartzosa com 
pouca contribuição micácea.

Litofácies quartzito: comumente ocorre sobreposta a 
litofácies metaconglomerados, na região de Paranã, São 
Salvador do Tocantins, Tocantins. É composta por uma 
sequência de quartzitos brancos, puros, com granulação 
fina a média, frequentemente silicificados, localmente 
muscovíticos, com laminação e acamamento plano-pa-
ralelo, além de séries de estratificações cruzadas tabula-
res de baixo ângulo de até 40 cm e marcas onduladas. 
Localmente, em meio ao pacote de quartzitos ocorrem 
metarcóseos branco acinzentados de granulação média, 
em áreas restritas.

Sucessão quartzito fino e lâminas pelíticas: são pacotes 
métricos de quartzito fino, branco, silicificado, interna-
mente laminado, com estratificações cruzadas tabulares em 
conjuntos de 10 a 20 cm, marcas onduladas assimétricas 
de crista sinuosa de escala centimétrica, além de finas lâmi-
nas a delgadas camadas centimétricas de material pelítico 
com gretas de contração e pseudomorfos de cubos de sais. 
Essa litofácies tem ocorrência restrita, nas proximidades 
do município de Colinas do Sul, Goiás, nas coordenadas 
814426E e 8433882N.

Membro Superior
O Membro Superior aflora em regiões restritas do Parque 

Nacional da Chapada dos Veadeiros. Apresenta boas expo-
sições na Serra do Ticunzal, no município de Cavalcante, 
Goiás, e na borda oeste da Serra das Caldas, onde sua área 
tipo foi definida. Esse membro é composto por intercalações 
métricas a decamétricas de quartzitos puros com metape-
litos. Localmente, apresenta metarcóseos. Ocorre em con-
tato normal com o Membro Inferior e possui espessura da 
ordem de 400 m.

Sucessão psamo-pelítica: é composta pela intercalação 
decimétrica a decamétrica regular de litofácies psamítica 

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
102

Estratigrafia do Grupo Araí



com uma litofácies pelítica. A litofácies psamítica é com-
posta por quartzitos brancos, puros, com granulação fina 
a média, frequentemente silicificados, com acamamento 
plano-paralelo decimétrico e algumas séries de estratifica-
ções cruzadas tabulares centimétricas. A litofácies pelítica é 
representada por camadas centimétricas a decimétricas de 
metapelitos, beges a cinza esverdeadas, representadas por 
metassiltitos, filitos ou xistos finos.

Sucessão psamo-psefítica: é composta pela interca-
lação decimétrica de litofácies psamíticas com litofácies 
psefíticas. A litofácies psamítica é composta por quart-
zitos brancos, puros, com granulação fina a média, fre-
quentemente silicificados, com acamamento plano-pa-
ralelo decimétrico e séries de estratificações cruzadas 
tabulares centimétricas. A litofácies psefítica apresenta 
ocorrência restrita, em camadas de até 20 cm em meio 
ao pacote de quartzitos, e é representada por metacon-
glomerados finos, com clastos arredondados de quartzo 
e quartzitos de até 4 mm.

Litofácies metarcóseo: Essa litofácies é constituída por 
metarcóseos brancos acinzentados, em geral com granulação 
média, frequentemente laminados, que ocorrem em áreas 
restritas em meio às demais litofácies.

Formação Traíras
A Formação Traíras, assim denominada em referência à 

localidade homônima situada no sul do estado do Tocantins, 
apresenta distribuição lateral homogêna, com espessuras da 
ordem de 300 a 400 m. Essa formação é subdividida, da base 
para o topo, nos membros: Boqueirão, Rio Preto e Rosário.

Membro Boqueirão
O Membro Boqueirão é composto por siltitos cal-

cíferos interdigitados com quartzitos que, por sua vez, 
são intercalados com material carbonoso, além de uma 
unidade superior composta por quartzitos e filitos com 
lentes de mármores. Esse conjunto de rochas apresenta 
intensa interdigitação, de maneira que os pelitos car-
bonosos podem apresentar, localmente, contato discor-
dante em relação ao restante do conjunto. Em algumas 
regiões, ultrapassa os limites das unidades anteriores e 
ocorre sobre o embasamento.

Sucessão pelito-carbonatada: constitui um pacote 
de metassiltitos calcíferos, filitos e calcixistos lamina-
dos, compostos por quartzo, fengita e clorita. Nesse 
pacote, ocorrem lentes restritas de quartzito laminado 
de espessura métrica.

Sucessão quartzito-carbonoso: composta por intercala-
ções de litofácies de quartzitos e litofácies de material carbo-
noso argiloso. Essa intercalação ocorre em diferentes escalas 
(centimétrica a decamétrica) e proporções, localmente com o 

predomínio de quartzitos, mas muitas vezes com a predomi-
nância do material carbonoso. Os quartzitos são acinzentados 
com acamamento centimétrico a métrico, de granulação fina 
a média e com lâminas milimétricas de material carbonoso. 
O material pelítico carbonoso é representado por filitos e 
xistos carbonosos micáceos, de granulação fina a muito fina, 
com muscovita orientada e raras lamelas de biotita.

Sucessão quartzito-filito-mármore: composta por 
intercalações de litofácies quartzito e litofácies filito 
em diferentes escalas e proporções, além de lentes de 
mármore. Os quartzitos são brancos a róseos, médios 
a grossos, frequentemente muito silicificados e, em sua 
maioria, puros, mas localmente com a presença de bio-
titas, muscovitas e magnetitas. Os filitos são amarelos, 
às vezes cinzas, compostos essencialmente por quartzo 
e muscovita, além de magnetitas localizadas em pro-
porções variáveis. Os mármores são bege rosados, de 
composição calcífera, muitas vezes impuros e banda-
dos, com segregações silicosas.

Membro Rio Preto
O Membro Rio Preto é composto principalmente por 

quartzitos puros médios, bem selecionados, que frequen-
temente apresentam horizontes de níveis grossos a muito 
grossos. Subordinadamente ocorrem metaconglomerados, 
além de delgados horizontes de metassiltitos em meio ao 
pacote de quartzito.

Litofácies conglomerado: é constituída de metacon-
glomerados monomíticos, mal selecionados, com matriz 
quartzo-arenosa de granulometria média a grossa. Ocorre 
em estratos tabulares com espessura que varia de 10 cm a 
1 m, com base plana e topo erosivo ou ondulado. Os clas-
tos são exclusivamente de quartzitos, bem arredondados, 
com grau de esfericidade moderado e tamanho variando 
de 5 a 30 cm.

Sucessão de quartzitos: é composta por uma espessa 
sequência de quartzitos brancos, às vezes rosados, puros, 
silicificados ou friáveis, com granulometria média, bem 
selecionados e com grãos arredondados, bastante matu-
ros, que ocorrem em camadas de 10 a 50 cm com limite 
entre os estratos, frequentemente tabular, mas algumas 
vezes levemente côncavo no topo. As principais estru-
turas sedimentares incluem estratificações cruzadas aca-
naladas, do tipo espinha de peixe, reviradas, tabulares, 
feixes de maré, laminação convoluta, laminação flaser e 
marcas onduladas assimétricas. Tipicamente, ocorrem 
níveis grossos a muito grossos, podendo alcançar até 
grânulos localizados, além de níveis ricos em óxidos e 
minerais pesados.

Litofácies Metassiltito: é representada por níveis centi-
métricos a decamétricos de metassiltitos cinza esverdeados 

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
103

Maria Luiza Nascentes Tanizaki et al.



a cinza escuros, maciços ou laminados, que ocorrem no 
domínio dos quartzitos como lentes ou camadas de 5 a 
20 cm de espessura.

Membro Rosário
O Membro Rosário é composto por pelitos, uma sequên-

cia psamo-pelítica e uma sequência psamo-pelito-carbona-
tada. Em geral, essas rochas ocorrem estratigraficamente 
nessa ordem em contato concordante normal. Localmente, 
a tectônica imposta propicia a interrupção dos contatos. 
As unidades do Membro Rosário ocorrem também direta-
mente sobre o embasamento.

Litofácies clorita-filito: é constituída de clorita filitos, 
frequentemente com magnetita. Essa litofácies aflora a oeste 
da Serra do Boqueirão (entre as cidades de São Salvador do 
Tocantins e Paranã) e tem como característica a escassez de 
bons afloramentos e ampla cobertura por cambissolo e neos-
solo litólico, com horizonte superficial rico em óxidos de ferro.

Sucessão psamo-pelítica: constitui uma sequên-
cia alternada em diferentes escalas e proporções, desde 
intercalações milimétricas até decamétricas, ora mais 
pelítica, ora mais psamítica.

Quando em baixo grau metamór fico, a porção 
psamítica é constituída de quartzitos brancos, finos a 
médios, com estratificações plano-paralelas e cruzadas 
tipo hummocky, além de marcas onduladas. A porção 
pelítica é constituída de metassiltito de coloração cinza 
claro a cinza escuro, por vezes cinza esverdeado, lami-
nado ou maciço, com níveis carbonosos e intercalações 
de níveis de areia fina a muito fina, com acamamento 
wavy e linsen e diques de areia. Em meio a essa sequên-
cia, ocorrem lentes de metacalcários dolomíticos, cinza 
claro a cinza escuro, finos, laminados ou maciços e com 
intercalações de margas.

Quando em mais alto grau metamórfico, essa unidade 
é representada por clorita-filito e por quartzitos brancos a 
rosa, submaturos a maturos, silicificados ou friáveis, finos 
a médios, localmente com magnetita e biotita. A porção 
pelítica é composta por quartzo-filitos amarelos, às vezes 
carbonosos cinza ou pretos, essencialmente compostos 
por quartzo, biotita e muscovita, além de porfiroblastos 
pós-tectônicos de biotita. Localmente, ocorrem lentes de 
100 a 300 m de mármores calcíticos puros em sua base, 
compostos essencialmente por calcita, além de biotita, 
muscovita e quartzo, como acessórios (&amp;lt;3%).

Unidade magnetita-biotita xisto: é composta por sete 
litofácies distintas incluindo clorita-muscovita-quartzo filito, 
muscovita-quartzo-xisto com biotita, biotita-quartzo xisto com 
magnetita, granada-biotita-quartzo-muscovita xisto com mag-
netita, mármore impuro, biotita calcixisto e calcissilicática.

Sucessão psamo-pelito-carbonatada: sobreposta concor-
dantemente à sucessão anterior, é composta por uma sequência 
psamo-pelito-carbonatada ora mais arenosa, ora mais argilosa, 
intercalada em diferentes escalas e proporções. Essa sequência é 
marcada por lentes de mármores puros bandados, calcíticos ou 
dolomíticos, principalmente na base. A porção pelítica é consti-
tuída de biotita-quartzo-filitos, por vezes com matéria orgânica, 
frequentemente foliados e dobrados. A porção psamítica é com-
posta por quartzo, biotita e, localmente, material carbonoso, 
apresentando estruturas sedimentares do tipo estratificações 
cruzadas tabulares, reviradas e acanaladas; quando com maté-
ria orgânica, o quartzito apresenta-se com cor preta, granulo-
metria média, mal selecionado e com contribuição feldspática. 
Os mármores são bastante expressivos na sequência, ocorrendo 
concordantemente com a sequência psamo-pelítica e apresen-
tando grande diversidade mineralógica, podendo ser dolomí-
ticos ou calcítios, puros ou impuros (com biotita e muscovita).

SIGNIFICADO TECTÔNICO E 
SEDIMENTOLÓGICO DO GRUPO ARAÍ

O Grupo Araí constitui uma megassequência com-
posta por depósitos continentais, transicionais e marinhos 
que constituem um ciclo bacinal completo, limitado por 
importantes descontinuidades regionais, na base com o 
embasamento cristalino e no topo com os grupos Paranoá, 
Bambuí e Serra da Mesa, dependendo da região em estudo. 
Essa megassequência pode ser dividida em quatro tectonos-
sequências: Água Morna, Arraias, Caldas e Traíras, as quais 
correspondem às formações que compõem o grupo.

A interpretação aqui apresentada é baseada nos con-
ceitos de trato de sistemas tectônicos (TST) deposicio-
nais propostos por Prosser (1993). As adaptações desse 
modelo, propostas por Küchle et al. (2005), não foram 
consideradas, pois necessitam de um maior detalhamento 
de cada TST para viabilizar a hierarquização e a visua-
lização dos tratos menores dentro de cada trato maior.

É importante ressaltar que os membros definidos para 
cada formação não correspondem a uma sequência deposi-
cional, visto que estão relacionados por semelhanças litoló-
gicas que caracterizam um tipo de sistema deposicional, não 
necessariamente concordante e geneticamente relacionados.

Tectonossequência Água Morna
Essa sucessão foi depositada em condições continentais 

em sistemas de rios entrelaçados dominados por areias, com-
pondo sedimentos ricos em estratificações cruzadas acanala-
das e tabulares de canais e sedimentos maciços interpretados 
como núcleos de barras laterais e longitudinais.

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
104

Estratigrafia do Grupo Araí



A ausência de falhamentos e vulcanismo sin-sedimen-
tares associados aos metassedimentos da Formação Água 
Morna sugerem que essa tecnossequência (TS) foi depo-
sitada em uma depressão ampla e rasa, ainda no limite da 
deformação elástica da crosta superior. Ajustes de compen-
sação isostática relacionados a elevações e rebaixamentos 
crustais devidos à ascenção da astenosfera são considerados 
mecanismos de criação de espaço sedimentar nessa fase. 
Todos esses processos ocorreram antes da nucleação das 
falhas e da individualização dos meio-grábens que hospe-
dam as unidades sobrepostas, caracterizando essa TS como 
produto da fase pré-rifte da bacia. A componente de sub-
sidência térmica é considerada preponderante, tendo sido 
induzida pelo resfriamento da porção do manto superior 
que se eleva de forma passiva com o início do estiramento 
crustal (McKenzie 1978).

Tectonossequência Arraias
A TS Arraias representa a associação dos sistemas depo-

sicionais de leques aluviais, fluviais, eólicos e lacustres, acu-
mulados durante a fase sin-rifte da Bacia Araí. Essa TS marca 
a evolução do tectonismo extensional controlado por um 
regime de subsidência mecânica, marcada pelo desenvolvi-
mento de sistemas de leques aluviais controlados por falhas 
normais (Membro Cubículo), os quais evidenciam a ruptura 
da crosta superior com o desenvolvimento dos primeiros 
meio-grábens da Bacia Araí. Sob esse regime tectônico foi 
depositada toda a sequência continental da Bacia Araí, a qual 
foi intercalada pelas rochas metavulcânicas ácidas e básicas, 
marcando o típico vulcanismo bimodal de bacias tipo rifte.

A TS Arraias é separada da TS Água Morna por uma 
discordância angular e erosiva. A feição angular da dis-
cordância caracteriza o basculamento dos blocos crustais 
devido ao desenvolvimento de falhas normais no regime 
tectônico distensivo.

De acordo com os tratos de sistemas propostos por Prosser 
(1993), a TS Arraias engloba o trato de sistema ritfe inicial 
e o trato de sistema clímax do rifte inicial. No primeiro, os 
sedimentos são depositados em consequência dos primei-
ros movimentos de falhas que provocam uma depressão na 
superfície da crosta, em contexto subaéreo e com abasteci-
mento de água suficiente para manter alguns sistemas flu-
viais perenes, formando pequenas bacias limitadas por rochas 
consolidadas e competentes e, consequentemente, um novo 
depocentro na bacia. Esse depocentro é ladeado por novas 
elevações topográficas que constituem potenciais áreas fontes.

O trato de clímax de rifte é marcado pelo sistema de dre-
nagem imaturo, junto à falha de borda, além da presença de 
grandes desertos e lagos localizados.

A subsidência mecânica foi o mecanismo de criação de 
espaço para acumulação e preservação de amplas sucessões 

sedimentares. As falhas normais das bordas falhadas dos 
semi-grábens não se desenvolveram em um único estágio, 
mas em várias etapas, o que pode ser evidenciado pela cons-
tante canibalização de sequências previamente depositadas.

Tectonossequência Caldas
A TS Caldas marca o fim da fase rifte da Bacia Araí com 

as primeiras incursões marinhas (Formação Caldas), que 
representa a mudança do regime de subsidência mecânico 
para termal, reduzindo o espaço de acomodação e ampliando 
a área de extensão da bacia. Nesse contexto foi desenvolvido 
o sistema deposicional de praia com depósitos de backshore 
e foreshore (membro inferior) e shoreface (membro superior) 
dominados por ondas e marés.

Segundo os tratos de sistema de Prosser (1993), a TS 
Caldas se enquadra no trato de sistema clímax intermediário, 
marcado pelo afogamento da bacia que, nessa fase, ocorreu 
lenta e progressivamente.

A distribuição das litofácies da Formação Caldas, na sua 
área tipo, sugere uma bacia rasa com direção aproximada-
mente N-S com depocentro no extremo sul. A evolução da 
linha de costa foi controlada pela interação entre as taxas de 
suprimento sedimentar e a geração de espaço de acomoda-
ção que desencadearam um desenvolvimento limitado da 
sequência transicional, ou seja, não tanto expressiva e até 
mesmo ausente em alguns locais.

A subsidência flexural é atribuída como responsável pela 
criação de espaço para a deposição das sucessões transicionais. 
Esse processo ocorreu de maneira heterogênea ao longo das 
diferentes áreas de ocorrência do Grupo Araí.

Tectonossequência Traíras
A TS Traíras representa a subida relativa do nível do 

mar, marcando a transição para a fase de subsidência flexu-
ral da bacia, cuja base é determinada pela superfície máxima 
de inundação representada pelos metassiltitos calcíferos no 
estado de Goiás e pela unidade pelito-carbonatada no estado 
do Tocantins. O Membro Boqueirão foi depositado em 
condições de águas rasas dominadas por marés, o Membro 
Rio Preto apresenta condições de plataforma siliciclástica e 
o Membro Rosário representa plataforma mista dominada 
por marés com eventuais episódios de tempestades.

A TS Traíras está inserida no trato de sistema clímax do 
rifte final (Prosser 1993), caracterizada pelo ambiente com-
pletamente submerso, com aporte a partir da borda flexural 
do rifte e sedimentação marinha. Além desse trato de sis-
tema, pode-se enquadrar a TS Traíras no trato de sistema 
pós-rifte (Prosser 1993), marcado pelo fim do tectonismo 
ativo, pela diminuição regional da subsidência e pela evo-
lução para topografia relativamente plana com sucessões 
paralelas e contínuas lateralmente.

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
105

Maria Luiza Nascentes Tanizaki et al.



A criação de espaço e a deposição nessa TS são con-
troladas pela subsidência flexural, decorrente em grande 
parte da carga sedimentar das fases anteriores do rifte que 
foram responsáveis pela acumulação de mais de 1.500 m 
de pilha sedimentar.

CONSIDERAÇÕES FINAIS

A análise, compilação e integração dos dados geo-
lógicos sobre o Grupo Araí permitiram a sistematiza-
ção do seu conhecimento no que tange à estratigrafia e 
tectonoestratigrafia. Dessa forma, foram formalmente 
definidas as designações de suas unidades com base na 
litoestratigrafia e sistemas deposicionais, possibilitando 
uma melhor organização e aplicação nos estudos dessas 
diferentes unidades.

Nesse contexto, o Grupo Araí foi subdividido em quatro 
formações: Água Morna, Arraias, Caldas e Traíras. A Formação 
Arraias é subdividida nos membros Cubículo, Prata, Mutum, 
Ventura e Buracão. A Formação Caldas é subdividida em 

Membro Superior e Membro Inferior. A Formação Traíras 
é subdividida nos membros Boqueirão, Rio Preto e Rosário.

A estratigrafia proposta permite a correlação das diver-
sas rochas do Grupo Araí nas diferentes áreas de ocorrên-
cia no norte de Goiás e sul de Tocantins (Fig. 3). Além 
disso, esta proposta se mostra funcional uma vez que 
permite a cartografia das unidades em diferentes áreas 
de ocorrência (Fig. 4).

Em um contexto regional, as rochas do Grupo Araí podem 
ser correlacionadas com o Supergrupo Espinhaço, Grupo 
Natividade e Grupo Roraima. Essa correlação é fundamen-
tada na análise dos sistemas deposicionais, nas características 
sedimentológicas e nos dados geocronológicos disponíveis 
para rochas vulcânicas ácidas.

AGRADECIMENTOS

Os autores agradecem aos revisores e editores do Brazilian 
Journal of Geology pelas importantes sugestões e contribui-
ções durante o processo de avaliação do manuscrito.

Figura 3. Mapa regional e perfis geológicos esquemáticos dos sítios-chaves do Grupo Araí mostrando a distribuição 
lateral e espacial das unidades litológicas e suas respectivas nomenclaturas.

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
106

Estratigrafia do Grupo Araí



Alvarenga, C.J.S. (coord.) 1999. Projeto Monte Alegre de Goiás. 
Brasília, Instituto de Geociências, Universidade de Brasília.

Alvarenga C.J.S., Botelho N.F., Dardenne M.A., Lima O.N.B., Machado 
M.A. 2006. Nota Explicativa da Folha SD.23-V-C-V (Cavalcante). 
Escala 1:100.000. Goiás, UnB/CPRM. 76 p.

Araújo V.A. &amp;amp; Alves A.C. 1979. Projeto Canabrava-Porto Real, 
Relatório Final. Goiânia, CPRM. 191 p.

Barbosa O., Baptista M.B., Braun O.P., Dyer R.G., Cotta J.C. 1969. 
Geologia e inventário dos recursos minerais do Projeto Brasília. Rio 
de Janeiro, PROSPEC/DNPM. 225 p.

Botelho, N.F. (coord.) 1995. Projeto Teresina de Goiás. Escala 
1:50.000. Brasília, Instituto de Geociências, Universidade de Brasília.

Botelho N.F. (coord.) 1998. Projeto Cavalcante. Escala 1:50.000. 
Brasília, Instituto de Geociências, Universidade de Brasília.

Botelho, N.F. (coord.) 2009. Projeto Colinas - Minaçu. Escala 1:50.000. 
Brasília, Instituto de Geociências, Universidade de Brasília.

Botelho N.F., Alvarenga C.J.S., Meneses P.R., D’el-Rey Silva L.J.H. 
1999. Suíte Aurumina: Uma suíte de granitos paleoproterozoicos, 
peraluminosos e sin-tectônicos na Faixa Brasília. In: SBG, Simpósio 
de Geologia do Centro-Oeste. Brasília, Anais, p. 17.

Braun O.P.G. 1980. Uma discussão sobre alguns aspectos geotectônicos e 
estratigráficos das sequências Pré-Cambrianas do centro-leste de Góias. 
In: SBG, Simpósio de Geologia do Centro-Oeste. Goiânia, Anais, p. 9-29.

Campos J.E.G. (coord.) 2001. Projeto Arraias. Escala 1:50.000. Brasília, 
Instituto de Geociências, Universidade de Brasília.

Campos J.E.G. (coord.) 2010. Projeto Paranã - São Salvador. Escala 
1:50.000. Brasília, Instituto de Geociências, Universidade de Brasília.

REFERÊNCIAS

Dardenne M.A., Campos J.E.G., Alvarenga C.J.S., Martins F.A.L., 
Botelho, N.F. 1999. A sequência sedimentar do Grupo Araí na 
região da Chapada dos Veadeiros, Goiás. In: SBG, Simpósio de 
Geologia do Centro Oeste e Simpósio de Geologia de Minas Gerais. 
Brasília, Atas, p. 100.

Dyer R.C. 1970. Grupo Araí: um Grupo de metamorfitos do Centro-
Leste de Goiás. Revista da Escola de Minas de Ouro Preto, 
28(2):55-63.

Fernandes P.E.C.A., Montes M.L., Braz E.R.C., Montes A.S.L., Silva 
L.L., Oliveira F.L.L., Ghignone J.L., Siga Jr O, Castro H.E.F. 1982. 
Formação Ticunzal. In: Projeto RADAMBRASIL, Folha SD-23, 
Brasília, MME, p. 61-63.

Fuck R.A. (coord.) 1984. Projeto Colinas. Escala 1:50.000. Brasília, 
Instituto de Geociências, Universidade de Brasília.

Fuck R.A. (coord.) 2005. Projeto Nova Roma,- Porto Real. Escala 
1:50.000. Brasília, Instituto de Geociências, Universidade de Brasília.

Fuck R.A., Dantas E. L., Pimentel M.M., Botelho N.F., Junges S.L., 
Hollanda M.H.B.M., Moraes R., Armstrong R. 2002. Crosta continental 
paleoproterozoica no embasamento da porção norte da Faixa 
Brasília: novos dados Sm-Nd e U-Pb. In: SBG, Congresso Brasileiro de 
Geologia. João Pessoa, Anais, p. 308.

Fuck R.A., Marini O.J., Dardenne M.A., Figueiredo A.N. 1988. 
Coberturas metassedimentares do Proterozoico Médio: os grupos 
Araí e Paranoá na região de Niquelândia-Colinas, Goiás. Revista 
Brasileira de Geociências, 18(1):54-62.

Küchle J., Holz M., Brito A.F., Bedregal R.P. 2005. Análise estratigráfica 
de bacias rifte: aplicação de conceitos genéticos nas bacias de 
Camamu-Almada e Jequitinhonha. Boletim de Geociências da 
Petrobrás, 13(2):227-244.

Figura 4. Aplicação da proposta estratigráfica atual para diferentes regiões de exposição do Grupo Araí.

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
107

Maria Luiza Nascentes Tanizaki et al.



Lajoie J. &amp;amp; Stix, J. 1992. Volcaniclastic rocks. In: Walker R.G. &amp;amp; James, 
N.P (Eds.). Facies models, response to sea level chance. Geological 
Association of Canada. p. 101-118.

Marini O.J., Liberal C.S., Reis L.T., Trindade C.A.H., Souza S.L. 1978. 
Nova unidade litoestratigráfica do Pré-Cambriano do estado de 
Goiás. In: SBG, Congresso Brasileiro de Geologia. Recife, Bol. Esp. 1. 
p. 126-127.

Marques G.C. 2009. Geologia dos grupos Araí e Serra da Mesa e 
seu embasamento no sul do Tocantins. Dissertação de Mestrado, 
Universidade de Brasília, 116 p.

Marini J.O. (coord.) 1978. Projeto São Félix-Serra da Mesa. Escala 
1:50.000. Brasília, Instituto de Geociências, Universidade de Brasília.

Martins F.A.L. 1999. Análise faciológica e estratigráfica do Paleo-
Mesoproterozoico: Sequência Araí no Parque Nacional da Chapada 
dos Veadeiros, Goiás. Dissertação de Mestrado, Universidade de 
Brasília, 137 p.

McKenzie D. 1978. Some remarks on the development of 
sedimentary basins. Earth and Planetary Science Letters, 40:25-32.

Petri S., Coimbra A.M., Amaral G., Ojeda H.O., Fúlfaro W.J., Ponçano 
W.L. 1986a. Código brasileiro de nomenclatura estratigráfica. Revista 
Brasileira de Geociências, 16(4):372-376.

Petri S., Coimbra A.M., Amaral G., Ponçano W.L. 1986b. Guia brasileiro 
de nomenclatura estratigráfica. Revista Brasileira de Geociências, 
16(4):376-415.

Pimentel M.M. &amp;amp; Botelho N.F. 2001. Sr and Nd isotopic characteristics of 
1,77-1,58 Ga rift-related granites and volcanics of the Goiás tin province, 
Central Brazil. Anais da Academia Brasileira de Ciências, 73(2):263-276.

Pimentel M.M. &amp;amp; Fuck R.A. 1991. Idades U-Pb em zircão de meta-
riolito do Grupo Araí e granitos associados. Boletim SBG-Núcleo 
Centro-Oeste, 14:41-52.

Pimentel M.M., Heaman L., Fuck R.A., Marini O.J. 1991. U-Pb zircon 
chronology of Precambrian tin-bearing continental-type acid 
magmatism in central Brazil. Precambrian Research, 52(3-4):321-335.

Prosser S. 1993. Rift-related linked depositional systems and their 
seismic expression. Geological Society, London, Special Publications, 
71:35-66.

Tanizaki M.L.N. 2013. Geologia do Grupo Araí: exemplo de rifte 
continental no Brasil Central. Dissertação de Mestrado, Universidadede 
Brasília, 137 p.

Arquivo digital disponível on-line no site www.sbgeo.org.br

Brazilian Journal of Geology, 45(1): 95-108, March 2015
108

Estratigrafia do Grupo Araí


</field>
	</doc>
</add>