<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.24499</field>
		<field name="filename">8892_Raposo_DanielBernardes_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
     NÚMERAÇÃO: 160/2011 

UNIVERSIDADE ESTADUAL  DE CAMPINAS 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

 

 

 

DANIEL BERNARDES RAPOSO 

 

 

 

 

CARACTERIZAÇÃO DO AQUÍFERO ASSOCIADO AO COMPLEXO ALCALINO 

CARBONATÍTICO DO BARREIRO, OESTE DE MINAS GERAIS. 

 

 

Dissertação de mestrado apresentada ao Instituto de 

Geociências da UNICAMP para obtenção do título de 

Mestre em Geociências, na área de Geologia e Recursos 

Naturais. 

 

 

 

ORIENTADOR: Profª. Drª. Sueli Yoshinaga Pereira 

 

 

CAMPINAS / SP 

2011 

 

 

 







iv 

 

  



v 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico a: Flávia, Bianca, Carolina, Maria Celeste e Luiz Carlos. 

Vó Leonor "in memorian".  

Obrigado pelo alicerce que me sustenta... 



vi 

 

  



vii 

 

AGRADECIMENTOS 

 
Obrigado Deus, por ter me dado forças nas madrugadas e finais de semana. 

Obrigado Flávia, por ter me enchido de esperança quando eu pensava em desistir, mesmo eu 

estando ausente em espírito. Obrigado minhas filhas por renovarem a cada dia a minha vontade de ser 

melhor. 

Obrigado a profª. Sueli por essa orientação e apoio. 

Obrigado aos professores Lilia M. Sant´Agostino e Jorge S. Bittencourt por acreditarem no meu 

trabalho desde a graduação. 

Agradeço a empresa Bunge Fertilizantes, especialmente as pessoas que me autorizaram a dedicar 

parte do meu tempo a esse projeto: Nelson Shimabukuro, Vicente Lôbo e Marcelo Pereira. 

Obrigado Antônio C. Bertachini e Daniel Bertachini pela amizade e troca de experiência. 

Obrigado prof. Ian Clark, que gentilmente me passou a lista dos exercícios resolvidos do seu livro. 

Obrigado prof. Dr. e grande amigo de turma, Rogério G. Azzone, pela ajuda com a bibliografia. 

Aos amigos que fiz e mestres que tive nos locais onde trabalhei: Paulo C. Abrão, Silvio L. Oliveira, 

Marcelo A. Pereira, Agenor de Faria Jr., Thiago B. Bonás, Tereza Lee, Guilherme Pontes, Julielson 

Camelo, Hélio Darlan, Felipe Russo, Urquiza de Holanda, Rúbia Borges, Silvânia Braga, Ada Romanel e 

Júlio C. Santos. Acredito que meu trabalho é um somatório das coisas boas que compartilhei com vocês. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



viii 

 

  



ix 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

"Só fazemos melhor aquilo que repetidamente insistimos em melhorar. A busca da excelência 

não deve ser um objetivo, e sim um hábito.", Aristóteles. 

 

"Se você conhece o inimigo e conhece a si mesmo, não precisa temer o resultado de cem 

batalhas. Se você se conhece mas não conhece o inimigo, para cada vitória ganha sofrerá 

também uma derrota. Se você não conhece nem o inimigo nem a si mesmo, perderá todas as 

batalhas.",  Sun Tzu. 



x 

 

  



xi 

 

SÚMULA CURRICULAR DO ALUNO 

 

 

Daniel Bernardes Raposo. 

 

Graduado em Geociências pela Universidade de São Paulo em dezembro de 2002. Tem 

trabalhado desde o último ano de graduação como geólogo de recursos minerais, desenvolvendo 

atividades de mapeamento geológico e geotécnico de minas, descrição de testemunhos de 

sondagem rotativa, planejamento de sondagens, elaboração de modelos geológicos 3D em 

softwares (Datamine e Gemcom), cálculo de recursos geológicos e geoestatística. Foi 

coordenador de Hidrogeologia e Recursos Geológicos na empresa Bunge Fertilizantes em Araxá-

MG. Já desenvolveu trabalhos para minas de: fosfato, bauxita, potássio, ouro, prata-chumbo-

zinco, grafita e ferro. 

Experiência como Geólogo nas seguintes empresas: Bunge Fertilizantes (estagiário), 

Geoconsultoria (São Paulo-SP), Bunge Fertilizantes (Cajati-SP e Araxá-MG), Mineração Rio do 

Norte (Oriximiná-PA) e atualmente é contratado do grupo Forbes &amp;amp; Manhattan, e está ligado 

basicamente a projetos de explotação mineral, mas também colabora nas áreas de hidrogeologia e 

geotecnia, para projetos ambientais e viabilidade econômica de empreendimentos mineiros. 

Atividades Acadêmicas na Universidade de São Paulo: 

- 1998: Ingresso no curso de Geologia na USP. 

- 1999: Monitor da disciplina: Geologia Geral - Sistema Terra. 

- 2000: Projeto de Iniciação Científica como bolsista PIBIC-CNPQ: 

Daniel Bernardes Raposo. A Metodologia U-Pb em Titanitas. 2001. Iniciação Científica. 

(Graduando em Geologia). Instituto de Geociências - Departamento de Mineralogia e 

Geotectônica da USP, Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico. 

Orientador: Prof. Dr. Oswaldo Siga Júnior. 

Participação no 8º Simpósio Internacional de Iniciação Científica da USP (Exatas e 

Engenharia) e XVII Congresso de Iniciação Científica e Tecnológica em Engenharia. São 

Carlos – 8, 9 e 10 de novembro de 2000. 

- 2002: Estágio na empresa Bunge Fertilizantes vinculado à Universidade de São Paulo, 

durante o último ano do curso de Geologia. 

 



xii 

 

Publicações: 

 

FERREIRA, T.C.O. 2007. Avaliação comparativa dos atributos geológicos, mineralógicos, 

químicos e estruturais de corpos carbonatíticos da mina de apatita de Cajati, SP: 

implicações no modelo de lavra. Monografia de Trabalho de Formatura. Orientador: 

Bittencourt, J.S., Coorientador: Raposo, D.B. Universidade de São Paulo. 49p. 

 

LEE, T. 2006. Alteração hidrotermal de carbonatito do setor norte da mina de Cajati, SP: 

um estudo preliminar. Monografia de Trabalho de Formatura. Orientador: Bettencourt, 

J.S., Coorientador: Raposo, D.B. Universidade de São Paulo 51p. 

 

RAPOSO, D.B., BASEI, M.A.S., SPROESSER, W.M., SIGA JR, O. 2001. Implantação da 

Metodologia U/Pb em Titanitas no CPGeo-USP. In: 9º. Simpósio Internacional de 

Iniciação Científica da USP-SIICUSP, 10 de novembro de 2001. CD-Rom. 

 

RAPOSO, D.B., BERTACHINI, A.C., PEREIRA, S.Y., BERTACHINI, D.P. 2010. Aspectos 

hidrogeológicos associados ao Complexo Carbonatítico do Barreiro e as relações com 

a atividade mineral. In: VI Congresso Brasileiro de Mina a Céu Aberto. IBRAM. Belo 

Horizonte-MG. 12p. CD-Rom. 

 

RAPOSO, D.B. 2002.  Investigação tecnológica em minério carbonatítico de Cajati-SP, 

utilizado como matéria prima para a produção de foscálcio. Monografia de Trabalho de 

Formatura. Orientadora: Sant´Agostino, L.M., Coorientador: Bonás, T.B. Universidade de 

São Paulo 28p. 

 

RAPOSO, D.B., PEREIRA, S.Y. 2011. Caracterização litológica e hidrodinâmica do aquífero 

associado ao Complexo Alcalino Carbonatítico do Barreiro, oeste de Minas Gerais. 

Artigo submetido à Revista de Geociências da UNESP, confirmado recebimento em 07 

nov. 2011. 28 p. 

 
 

 

 

  



xiii 

 

    UNIVERSIDADE ESTADUAL  DE CAMPINAS 

  INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

  

   

 
Caracterização do aquífero associado ao Complexo Alcalino-Carbonatítico do Barreiro, oeste de 

Minas Gerais. 

 

 

RESUMO 

 

 

O aquífero associado ao Complexo Alcalino Carbonatítico do Barreiro (CACB) foi estudado através da 

análise de testemunhos de furos de sondagem rotativa em seções geológicas verticais. 

O modelo conceitual interpretado é de um aquífero principal, granular e semi-confinado e dois outros, 

ambos fissurais e confinados, um deles relacionado ao topo da rocha sã e o outro a sistemas de falhas ou 

fraturas profundas, esse último se manifesta em nascentes mesotermais e fortemente mineralizadas. 

Sistemas de falhas descritas na bibliografia e observadas em afloramentos produziram um sistema 

anisotrópico. Testes de bombeamento de longa duração indicam que os parâmetros hidrodinâmicos variam 

de um local para outro, o que mostra que o principal aquífero é heterogêneo. Os diferentes litotipos e a 

grande variação na espessura do manto de intemperismo interferem diretamente nas características 

hidrodinâmicas.  

A condutividade hidráulica pode variar de 0,17 a 1,0 m/dia, e é maior nas regiões com presença de 

silexitos. Também foi observado que os poços com as maiores vazões, geramente superiores a 150 m
3
/h, 

perfuraram zonas com silexitos. 

Análises de hidroquímica mostram que as águas são tipicamente bicarbonatadas cálcio-magnesianas, e 

juntamente com os dados isotópicos de 
18

O, 
2
H e 

13
C, foi observada a existência de três populações de 

água subterrânea bem distintas. A primeira população são as águas do aquífero granular típico, que ocorre 

no interior e na borda sul e sudoeste da intrusão. Essas águas apresentam temperatura média de 22,8 °C e 

condutividade elétrica média de 159 µS/cm. 

A segunda população são as águas associadas a borda oeste da intrusão, com forte interferência do anel de 

quartzitos fenitizados, que possuem temperatura média de 23,2 °C e  condutividade elétrica média de 185 

µS/cm. 

A terceira população é representada pelas águas mesotermais, com temperatura média de 31,5 °C e  

condutividade elétrica média de 5.800 µS/cm. 

 A circulação das águas mesotermais pode estar relacionada com sistemas de fraturas profundas, com 

tempo de residência de cerca de 40 mil anos, conforme obtido em uma análise de 
14

C. 

 

Palavras chave: Barreiro, hidrogeologia, hidroquímica. 
  



xiv 

 

  



xv 

 

UNIVERSIDADE ESTADUAL  DE CAMPINAS 

 INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

   

 

Characterization of the the aquifer related to the Barreiro Alkaline-Carbonatitic Complex, west of 

Minas Gerais State. 

 

 

ABSTRACT 

 

 

The aquifer related to the Barreiro's Alkaline-Carbonatitic Complex (CACB) was studied by analyses of 

sample cores and vertical geological sections. 

The conceptual model was interpreted as a main aquifer, granular and semi-confined and two others 

subordinated aquifers, fissural and confined, one of them is related to the top of fresh rock, and the other 

one is related to the deep fault zones that contains waters strongly mineralized and can be observed in 

mesotermal springs. 

Fault zones are described in the literature and are also observed in outcrops. Those faults produced an 

anisotropy system over the saprolites. Pumping tests have shown that the hydrodynamic parameters can 

change from one place to another. This fact indicates that the main aquifer is heterogenous and has a 

strong interference of the lithotypes.  

The range of hydraulic conductivity is from 0.17 to 1.0 m/day, with the highest values in regions with 

silexites. It has also been observed that the wells with the highest pumping rates, generally higher than 150 

m
3
/h, are also located over silexites zones. 

Analyses of hydrochemistry have shown that the waters are tipically bicarbonated calcium-magnesian. 

The results of 
18

O, 
2
H and 

13
C isotopes have shown three populations of groundwater. The first population 

is related to the main aquifer within the Carbonatitic Complex, with an average of temperature and electric 

conductivity of 22.8 °C and 159 µS/cm, respectively. 

The second population is represented by the groundwater located on the west border of the CACB, related 

to the fenitized quartzitic ring, the average temperature and electric conductivity are 23.2 °C and 185 

µS/cm, respectively. 

The third population is represented by the mesotermal waters that has temperature around 31.5 °C and the 

electric conductivity up to 5,800 µS/cm. 

The mesotermal groundwater may be related to the deep fault zones and has a residence time around 

fourty thousand years, obtained from one result of 
14

C. 

 

Key words: Barreiro, hydrogeology, hydrochemistry. 

 

 

  



xvi 

 

 



xvii 

 

SUMÁRIO 

 

1. INTRODUÇÃO..................................................................................................................................... 1 

2. FUNDAMENTAÇÃO BIBLIOGRÁFICA ........................................................................................... 5 

2.1. Aspectos Geológicos Gerais ............................................................................................................... 5 

2.2. Aspectos Hidrogeológicos do Complexo Alcalino-Carbonatítico do Barreiro .................................. 8 

2.3. Traçadores em Hidrogeologia ............................................................................................................ 9 

2.3.1. Isótopos Estáveis (
18

O e 
2
H) ...................................................................................................... 10 

2.3.2. Radioisótopos (
3
H e 

14
C) ........................................................................................................... 12 

2.3.3. O Ciclo do Carbono 
13

C............................................................................................................. 14 

3. MATERIAIS E MÉTODOS ............................................................................................................... 17 

3.1. Sondagem Rotativa Diamantada ...................................................................................................... 17 

3.2. Mapa potenciométrico ...................................................................................................................... 19 

3.3. Perfuração de Poços Tubulares ........................................................................................................ 20 

3.3.1 Método roto-percussivo .............................................................................................................. 20 

3.3.2. Método percussivo .................................................................................................................... 20 

3.4. Ensaios em Poços de Bombeamento ................................................................................................ 21 

3.4.1. Ensaio por etapas ....................................................................................................................... 21 

3.4.2. Ensaios de longa duração em poços .......................................................................................... 22 

3.4.3. Ensaios de recuperação ............................................................................................................. 24 

3.4.4. Característica e localização dos poços ensaiados. ..................................................................... 25 

3.5. Hidroquímica e Isótopos .................................................................................................................. 28 

3.5.1. Metodologia analítica ................................................................................................................ 28 

3.5.2. Locais amostrados ..................................................................................................................... 29 

4. RESULTADOS OBTIDOS ................................................................................................................. 33 



xviii 

 

4.1. Principais Litotipos Interpretados .................................................................................................... 33 

4.2. Aspectos Estruturais ......................................................................................................................... 36 

4.3. Unidades Hidrogeológicas ............................................................................................................... 37 

4.4. Piezometria ....................................................................................................................................... 38 

4.5. Parâmetros Hidrodinâmicos ............................................................................................................. 40 

4.5.1. Ensaio de bombeamento de longa duração................................................................................ 40 

4.5.2. Ensaio de bombeamento por etapas .......................................................................................... 44 

4.5.3. Ensaio de recuperação ............................................................................................................... 49 

4.6. Hidroquímica .................................................................................................................................... 51 

4.7. Isótopos Estáveis ?
18

O e ?
2
H. ........................................................................................................... 56 

4.8. Radioisótopos de 
3
H ......................................................................................................................... 58 

4.9. Isótopos de ?
13

C................................................................................................................................ 59 

4.10. Datação da Água por 
14

C ................................................................................................................ 60 

5. DISCUSSÕES E INTERPRETAÇÕES .............................................................................................. 63 

5.1. Modelo conceitual ............................................................................................................................ 63 

5.2. Parâmetros Hidrodinâmicos ............................................................................................................. 63 

5.3. Hidroquímica .................................................................................................................................... 66 

5.4. Isótopos ............................................................................................................................................ 67 

6. CONCLUSÕES ................................................................................................................................... 69 

6.1. Águas do Interior do CACB ............................................................................................................. 69 

6.2. Águas Associadas aos Quartzitos Fenitizados ................................................................................. 70 

6.3. Águas Mesotermais .......................................................................................................................... 71 

7. BIBLIOGRAFIA ................................................................................................................................. 73 

8. ANEXOS ............................................................................................................................................. 77 

Anexo 1. Perfis lito-químicos dos furos de sondagem. ........................................................................... 77 

Anexo 2. Pontos usados na interpretação da superfície piezométrica ..................................................... 84 



xix 

 

Anexo 3. Perfil dos poços onde foram realizados testes de bombeamento ............................................. 87 

Anexo 4. Dados do ensaio de bombeamento de longa duração .............................................................. 92 

Anexo 5: Resultados dos ensaios de bombeamento por etapas ............................................................... 94 

Anexo 6: Resultados dos ensaios de recuperação ................................................................................... 97 

Anexo 7: Modelo da Planilha elaborada para a correção da atividade inicial de 
14

C ............................ 101 

  

ÍNDICE DE FIGURAS 

 

Figura 1.1. Localização do CACB (Modificado de DARDENE, 2000). ...................................................... 1 

Figura 2.1. Mapa Geológico do CACB (modificado de SILVA et al., 1979) ............................................... 8 

Figura 2.2. Rede de drenagens associada ao CACB (Modificado de MDGEO, 2006). ................................ 9 

Figura 2.3. Origem e distribuição do 
3
H na natureza (MOOK et. al., 2000), que mostra as duas principais 

fontes de origem do trítio: explosões termo-nucleares e o bombardeamento de átomos de 
14

N por raios 

cósmicos. A partir daí o 
3
H é incorporado na molécula de água e entra no ciclo hidrogeológico. ............. 13 

Figura 2.4. Origem e distribuição do 
14

C na natureza (MOOK et. al., 2000), que mostra as três principais 

fontes de origem do carbono-14: queima de combustíveis fósseis, explosões termo-nucleares e o 

bombardeamento de átomos de 
14

N por raios cósmicos. Diferente do 
3
H, que é incorporado diretamente 

pela molécula de água, o 
14

C precisa ser assimilado pelo solo, quando entra no ciclo do carbono e também 

no ciclo hidrogeológico. .............................................................................................................................. 13 

Figura 2.5. Modelo esquemático do fracionamento isotópico do 
13

C (modificado de CLARK &amp;amp; FRITZ, 

1997)............................................................................................................................................................ 15 

Figura 3.1. Sondagem rotativa na área sudeste da intrusão. ........................................................................ 18 

Figura 3.2. Sonda roto-percussiva. .............................................................................................................. 20 

Figura 3.3. Mapa Geológico (modificado de SILVA et al., 1979) com a localização dos poços. .............. 26 

Figura 3.4. Mapa de localização dos pontos de coleta para análises hidroquímicas e isotópicas ............... 30 

Figura 4.1. Mapa dos principais litotipos aflorantes  (Modificado de SAD &amp;amp; TORRES, 1976). ............... 33 

Figura 4.2. Saprolito laranja. ....................................................................................................................... 35 

Figura 4.3. Saprolito marrom arenoso. ........................................................................................................ 35 

Figura 4.4. Silexitos porosos. ...................................................................................................................... 35 

Figura 4.5. Silexitos. ................................................................................................................................... 35 

Figura 4.6. Brechas no saprolito marrom. ................................................................................................... 35 



xx 

 

Figura 4.7. Saprolito verde micáceo. ........................................................................................................... 35 

Figura 4.8. Feições estruturais preservadas em afloramento de canga. ....................................................... 37 

Figura 4.9. Perfil geológico A-B mostrando as principais unidades aquíferas. .......................................... 37 

Figura 4.10. Mapa potenciométrico. ........................................................................................................... 39 

Figura 4.11. Equipotenciais antes e depois de iniciado o bombeamento do poço P-1. ............................... 44 

Figura 4.12. Diagrama de Piper. .................................................................................................................. 52 

 

ÍNDICE DE TABELAS 

Tabela 3.1. Furos de sondagem estudados .................................................................................................. 19 

Tabela 3.2. Aspectos construtivos dos poços de bombeamento. ................................................................. 27 

Tabela 3.3. Perfil litológico dos poços. ....................................................................................................... 27 

Tabela 3.4. Descrição dos pontos coletados para as análises de hidroquímica (HQ) e isótopos. ................ 31 

Tabela 4.1. Parâmetros hidrodinâmicos do principal aquífero. ................................................................... 43 

Tabela 4.2. Resultados dos testes de rebaixamento por etapa. .................................................................... 47 

Tabela 4.3. Resumo dos testes de recuperação do nível de água nos poços................................................ 51 

Tabela 4.4. Resultados das análises de hidroquímica. ................................................................................. 53 

Tabela 4.5. Resultados das análises de ?
18

O e ?
2
H. ..................................................................................... 57 

Tabela 4.6. Resultados de 
3
H. ...................................................................................................................... 59 

Tabela 4.7. Resultados de ?
13

C. .................................................................................................................. 60 

Tabela 4.8. Resultado de 
14

C. ...................................................................................................................... 60 

Tabela 4.9. Idade da água segundo dois métodos de correção da atividade inicial de 
14

C. ......................... 61 

Tabela 5.1: Variação dos parâmetros hidroquímicos. ................................................................................. 66 

 

ÍNDICE DE GRÁFICOS 

Gráfico 4.1. Rebaixamento do nível de água no piezômetro PZ-129. ......................................................... 40 

Gráfico 4.2. Rebaixamento do nível de água no piezômetro PZ-137. ......................................................... 41 

Gráfico 4.3. Rebaixamento do nível de água no piezômetro PZ-130. ......................................................... 41 

Gráfico 4.4. Rebaixamento do nível de água no piezômetro PZ-121. ......................................................... 42 

Gráfico 4.5. Rebaixamento do nível de água no piezômetro PZ-122. ......................................................... 42 

Gráfico 4.6. Rebaixamento do nível de água no piezômetro PZ-117. ......................................................... 43 

Gráfico 4.7. Teste de vazão por etapas no poço P-1. .................................................................................. 45 



xxi 

 

Gráfico 4.8. Teste de vazão por etapas no poço P-2 ................................................................................... 45 

Gráfico 4.9. Teste de vazão por etapas no poço P-3. .................................................................................. 45 

Gráfico 4.10. Curva característica para o poço P-1. .................................................................................... 46 

Gráfico 4.11. Curva característica para  o poço P-2. ................................................................................... 47 

Gráfico 4.12. Curva característica do poço P-3. .......................................................................................... 47 

Gráfico 4.13. Ensaio de recuperação do nível de água para o poço P-2. .................................................... 49 

Gráfico 4.14. Ensaio de recuperação do nível de água para o poço P-3. .................................................... 50 

Gráfico 4.15. Ensaio de recuperação do nível de água para o poço P-4. .................................................... 50 

Gráfico 4.16. Ensaio de recuperação do nível de água para o poço P-5 ..................................................... 51 

Gráfico 4.17. Concentração dos principais cátions, T e pH ao longo de um perfil esquemático SE-NW. . 55 

Gráfico 4.18. Concentração do íon bicarbonato, C.E e R.S. ao longo de um perfil esquemático SE-NW. 55 

Gráfico 4.19. Resultados de 
18

O e 
2
H para as precipitações coletadas pela IAEA-GNIP (2010) no 

aeroporto de Brasília-DF ............................................................................................................................. 56 

Gráfico 4.20. Resultados de ?
18

O e ?
2
H. ..................................................................................................... 57 

Gráfico 5.1. Correlação entre a vazão e transmissividade ........................................................................... 65 

Gráfico 5.2. Correlação entre vazão e condutividade hidráulica ................................................................. 65 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



xxii 

 

  



xxiii 

 

ÍNDICE DE ABREVIAÇÕES E SÍMBOLOS 

4"  polegadas 

b  espessura do aquífero 

B   coeficiente de perda de carga do poço 

CACB  Complexo Alcalino-Carbonatítico do Barreiro 

C  coeficiente de perda de carga do aquífero 

12
C  carbono comum, com 6 prótons e 6 nêutrons 

13
C  isótopo de carbono, com 6 prótons e 7 nêutrons 

14
C  radioisótopo do carbono, com 6 prótons e 8 nêutrons 

°C  graus Célsius. 

C.E.  Condutividade Elétrica 

COMIG Companhia Mineradora de Minas Gerais, atualmente CODEMIG 

cm/s   centímetros por segundo, medida da velocidade de água subterrânea 

DIC  Dissolved Inorganic Carbon, ou Carbono Inorgânico Dissolvido 

Eh  Potencial redox 

GMWL Global Mean Water Line  

ha  hectares 

1
H  hidrogênio comum, com 1 próton 

2
H  deutério, isótopo do hidrogênio com 1 próton e 1 nêutron 

3
H  trítio, isótopo instável do hidrogênio com 1 próton e 2 nêutrons 

IGAM  Instituto Mineiro de Gestão de Águas 

K  condutividade hidráulica 

K'  condutividade hidráulica do aquitardo 

keV  Eletrovolt (sendo 1 keV aproximadamente 1,602 x 10
-16

 joule) 

LMWL Local Mean Water Line 

Ma  milhões de anos 

m/dia  metros por dia, medida da velocidade de água subterrânea 

m
2
/dia  metro quadrado por dia, medida de transmissividade 

MDGEO Empresa de consultoria em hidrogeologia 

m
3
/h  metro cúbico por hora, medida de vazão de água em poços de bombeamento 

m
3
/h/m  medida de vazão específica, vazão para cada metro de rebaixamento 

mg/L  miligrama por litro 



xxiv 

 

meq/L  miliequivalente por litro, peso molecular dividido pela valência do cátion ou ânion 

NE  nível de água estático 

ND  nível de água dinâmico, durante o bombeamento 

n  nêutrons 

16
O  molécula de oxigênio mais comum, com 8 prótons e 8 nêutrons 

18
O  isótopo do oxigênio, com 8 prótons e 10 nêutrons 

p  prótons 

pH  potencial hidrogeniônico 

ppm  parte por milhão 

pmC  percentage of modern carbon, ou porcentagem de carbono moderno 

Q  vazão 

R.S.  Resíduo seco a 180 °C 

UT  unidade de trítio 

s  rebaixamento do nível de água 

S  coeficiente de armazenamento, adimensional 

T  transmissividade 

TU  tritium unit 

?S  rebaixamento do nível de água em uma determinada vazão constante 

?S10  rebaixamento do nível de água em 1 ciclo logarítmico 

µS/cm  microsiemens por centímetro, medida de condutividade 

?  desvio isotópido em relação a uma determinada amostra padrão 

 

 

 

 

 

 



1 

 

1. INTRODUÇÃO 

 

O Complexo Alcalino-Carbonatítico do Barreiro (CACB) está localizado na região do Alto 

Paranaíba, no oeste do Estado de Minas Gerais. 

A Figura 1.1. mostra a localização dessa intrusão dentro do contexto geológico regional. 

 

 

Figura 1.1. Localização do CACB (Modificado de DARDENE, 2000). 

 

A pesquisa geológica na região do Barreiro tem início com o trabalho de campo do geólogo 

ANDRADE JR. (1925) com a seguinte descrição: "Próximo a propriedade do Sr. Eugênio, a pouca 

distância do Barreiro, encontrei massas de uma rocha bastante decomposta, resistente, constituída 

essencialmente de phosphato complexo e barytina". Com as amostras coletadas por Andrade Júnior foi 

desenvolvido um estudo petrográfico por GUIMARÃES (1925) que descreveu os seguintes minerais 

como sendo os principais: calcita, dolomita, anfibólio, apatita, mica, barita, além de cerca de 1% de 

terras raras. Após isso, o governo brasileiro, no intuito de descobrir reservas de urânio, sugeriu o 



2 

 

levantamento aerocintilométrico dos principais focos vulcânicos conhecidos, como: Araxá, Tapira, 

Serra Negra, Serra do Salitre, no Estado de Minas Gerais e Jacupiranga, Juquiá e Ipanema no Estado de 

São Paulo e Anitápolis no Estado de Santa Catarina. 

Somente em 1955, depois de concluído esse levantamento aéreo que a pesquisa geológica foi 

retomada em Araxá. Conforme GUIMARÃES (1957) foi cubada uma reserva de 185,73 milhões de 

toneladas de minério com cerca de 2,5 % de Nb2O5, 0,06 % de ThO2 e 0,05% U3O8. 

Em 1944 foi inaugurado o Grande Hotel Termas de Araxá, com intuito de explorar o potencial das 

águas mesotermais e radioativa das fontes localizadas na borda noroeste da intrusão do Barreiro. 

 A atividade de lavra dos recursos minerais começou na década de 1970. Atualmente são lavrados o 

nióbio e o fosfato em cavas a céu aberto. Ambas representam a maior mina de nióbio do mundo e uma 

das reservas de fosfato mais importantes do Brasil. 

Durante cerca de 40 anos a atividade turística, que tem como base as águas naturais relacionadas ao 

carbonatito do Barreiro, tem convivido com a atividade de mineração. 

RÚBIO &amp;amp; LORCA (1993) abrem uma discussão muito abrangente sobre o tema da água na 

mineração. Esses autores descrevem que a atividade mineral invariavelmente muda o gradiente 

hidráulico e altera o regime de fluxo, que pode ser induzido das rochas ao redor para a escavação, que 

pode necessitar grande quantidade de bombeamento e criar um extenso e prolongado cone de 

depressão. Sobre essas circunstâncias podem acontecer repercussões hidrogeológicas, ambientais e 

econômicas, necessitando que sejam adotadas medidas de estratégia de gerenciamento da água a fim de 

se reduzir os impactos sócio-econômicos do rebaixamento do nível de água da mina. 

A discussão do tema da água na mineração é o que motivou essa pesquisa. Atualmente com a 

abertura, desenvolvimento e expansão de projetos mineiros por todo o mundo, é um assunto que deve 

estudado com forte fundamentação técnica. 

Essa pesquisa tem o objetivo de entender e discutir os aspectos hidrogeológicos relacionados ao 

CACB, que durante décadas representa um ponto clássico na geologia brasileira e que desperta 

interesse de diversos setores da sociedade. 

Para tanto foi necessário identificar os principais litotipos, o que foi feito através de testemunhos de 

sondagem. 

A sondagem rotativa foi de extrema importância nessa pesquisa, pois foi possível delimitar as 

principais unidades litológicas e elaborar o modelo conceitual do aquífero.  



3 

 

Posteriormente foram analisados os resultados de ensaios em poços de bombeamento com objetivo 

de se conhecer os parâmetros hidrodinâmicos. 

Estudos hidroquímicos foram importantes, pois é fato que as rochas deixam sua assinatura nas águas 

e essa premissa não seria diferente no Barreiro. As águas associadas a anomalias geológicas serão 

também anomalias e, portanto, podem ter elementos químicos acima de padrões estabelecidos como 

aceitáveis para consumo diário. Parece um pouco óbvio, contudo, muitas vezes não esse assunto não é 

tratado dessa forma. 

Muitas vezes quando se instala uma atividade mineral, o mais comum é que algumas anomalias 

sejam atribuídas a atividade de lavra, contudo, é importante que sejam elaborados estudos detalhados, 

que discorram sobre aspectos mineralógicos, geológicos e hidroquímicos para se possa chegar a 

alguma conclusão. 

As características hidroquímicas observadas no Barreiro são totalmente correlacionáveis com a 

mineralogia que vem sendo descrita desde a década de 1920. A presença de elementos dissolvidos, 

principalmente bário e fósforo, são totalmente coerentes com as anomalias mineralógicas de bário 

(sulfatos e carbonatos) e fosfato. 

Por fim é feita uma discussão sobre as características isotópicas das águas com objetivo de 

identificar diferentes populações de águas. 

  



4 

 

  



5 

 

2. FUNDAMENTAÇÃO BIBLIOGRÁFICA 

 

Como já citado, os primeiros trabalhos publicados sobre a intrusão do Barreiro são de ANDRADE 

JR. (1925) e GUIMARÃES (1925), que foram designados pelo Serviço Geológico do Brasil para um 

trabalho de reconhecimento geológico visando a descoberta minerais radioativos, visto que já existiam 

relatos sobre a anomalia radioativa associada a nascente conhecida com Dona Beija. 

Após esses dois trabalhos, diversos outros autores deram sua contribuição, principalmente no 

sentido de entender o manto de intemperismo que se instalou nesse local e também focados em 

aspectos geotectônicos e estruturais da faixa Brasília. Podem-se destacar os seguintes autores: HASUI 

&amp;amp; CORDANI (1968), SAD &amp;amp; TORRES (1976), HASUI (1975), ALMEIDA (1983),  ISSA FILHO et 

al. (1984), TORRES &amp;amp; GASPAR (1995), SEER (1999) e MORAES et al. (2008). 

No entanto, no que se refere à hidrogeologia, além dos trabalhos de reconhecimento da década de 

1920, foram produzidos outros três trabalhos principais: VIANA et al. (1999) e COMIG (2001), onde 

se pode destacar o importante inventário feito sobre poços de monitoramento e poços tubulares, bem 

como algumas informações sobre hidroquímica, contudo são trabalhos concentrados na área da 

Estância Hidromineral do Barreiro. BERTOLO et al. (2007) abrem uma discussão sobre uma amostra 

de água envasada por uma empresa que tem um poço dentro do domínio geológico estudado. 

VIANA et al. (1999) descrevem de maneira geral o aquífero e o caracterizam em dois tipos: 

granular e fraturado. São citados alguns valores de condutividade hidráulica (entre 10
-4

 e 10
-2

 cm/s) e 

valores médios de vazão específica de poços (7,5 m
3
/h/m), mas esses autores concluem que é somente 

uma primeira aproximação, sendo necessários maiores estudos para se definir os valores reais. 

 

2.1. Aspectos Geológicos Gerais 

Para um completo conhecimento da hidrogeologia desse domínio geológico é importante entender a 

geologia associada aos Complexos Alcalinos do Alto Paranaíba. 

GOMES &amp;amp; COMIN-CHIARAMONTI (2005) descreveram que na Plataforma Sul-Americana os 

Complexos Alcalinos estão distribuídos ao longo das faixas móveis (ciclo Brasiliano) nas margens 

intra-cratônicas da Bacia do Paraná sobre seu flanco leste, se estendendo por diversas centenas de 

quilômetros em dois principais distritos: o primeiro, também referido como Serra do Mar, está 

claramente na direção de lineamentos nordeste, paralelo ao litoral de São Paulo e Rio de Janeiro.  



6 

 

O segundo lineamento é leste-oeste, onde se encontram as intrusões mais próximas à costa, por 

exemplo, a de Cabo Frio. As ocorrências mais próximas aos limites da Bacia do Paraná são abundantes 

nas áreas centrais e sul do país, que podem ser agrupadas em três proeminentes lineamentos com 

direção noroeste: Rio Verde - Iporá, Alto Paranaíba e Ponta Grossa. 

ALMEIDA (1983) coloca os Complexos Alcalinos do oeste mineiro e sul de Goiás como parte do 

agrupamento de rochas alcalinas da província do Alto Paranaíba e cita que o magmatismo alcalino 

mesozóico na região sul da Plataforma Sul-Americana realizou-se durante o intenso fenômeno 

diastrófico, coincidente no tempo com a ruptura primitiva da placa continental, sucedida pela abertura 

do Oceano Atlântico. 

Em escala regional são observadas duas principais direções estruturais que contribuíram para a 

intrusão e posterior evolução desse domínio geológico. A principal direção estrutural é noroeste 

(HASUI et al, 1975 e ALMEIDA, 1983), que são os lineamentos característicos da Faixa Brasília. A 

outra direção é nordeste associada a esforços compressivos secundários (SEER, 1999 e MORAES, 

2008). 

Conforme HASUI &amp;amp; CORDANI (1968), de um modo geral todas essas eruptivas alcalinas situam-se 

no Cretáceo Superior. A maioria das ocorrências parece estar agrupada em torno de 80 Ma. O 

carbonatito de Araxá foi datado pelo método K/Ar em biotitas e apresenta idade de 87 Ma. Os 

complexos de Tapira e Morro das Broas, mais novos, tem idades em torno de 70 Ma. 

HASUI et al. (1975) descrevem que importantes estruturas noroeste, presentes entre a Bacia do 

Paraná e o Cráton do São Francisco, estiveram ativas em pelo menos dois episódios no Fanerozóico. 

No Cretáceo Superior ocorreu o soerguimento do Alto Paranaíba, que em conjunção com fraturamentos 

oeste-noroeste já existentes, permitiu o advento dos focos de magmatismo alcalino. Movimentos menos 

intensos posteriores ao fim do Cretáceo permitiram o aparecimento da superfície Pratinha, bem como 

erosões epirogenéticas. 

O CACB é intrusivo nos terrenos Neoproterozóicos do Grupo Ibiá (SEER, 1999). As encaixantes 

são muscovita-quartzo-clorita xistos com intercalações subordinadas de quartzito (MORAES et al, 

2008). 

RODRIGUES &amp;amp; LIMA (1984) mostraram que no geral as rochas das zonas periféricas dessas 

intrusões são mais resistentes aos processos intempéricos, o que permite a formação de saliências 

anelares com soerguimento topográfico em relação às partes centrais e as rochas regionais. Essa é uma 

característica da região do Alto Paranaíba. 



7 

 

Em termos hidrogeológicos ocorre um domínio interno a essas saliências, que está associado ao 

manto de intemperismo, e um domínio externo associado às próprias saliências, que se comunica com 

as rochas da intrusão, tanto com os saprolitos quanto por sistemas de fraturas e falhas profundas, 

certamente os mesmos sistemas estruturais regionais descritos anteriormente. 

Conforme ISSA FILHO et al. (1984), três principais litotipos foram estudados em furos de 

sondagem: carbonatitos, glimeritos (rocha ultramáfica metassomatizada) e uma rocha formada por 

carbonato, flogopita, apatita e magnetita, denominada de foscoritos. O carbonatito é 

predominantemente magnesiano. Os glimeritos são formados essencialmente por flogopita e 

localmente com piroxênio e olivina. Os foscoritos formam uma massa espessa dentro dos carbonatitos. 

 Conforme KRASNOVA et al. (2004) foscoritos são rochas ultramáficas plutônicas composta por 

apatita, magnetita e um silicato, que pode ser flogopita, forsterita ou diopsídio, e quase sempre ocorrem 

em associação com carbonatitos. São rochas raras, encontradas em apenas 21 ocorrências ao redor do 

mundo. 

A intrusão gerou uma auréola de fenitização ao redor de todo o CACB, com forma anelar e até 2,5 

km de espessura. O efeito do metassomatismo foi suave e é caracterizado, mesmo na zona de contato, 

por um enxame de veios e lentes formados por Na-anfibólio cortando os quartzitos. Alguns fenitos 

quartzo-feldspático foram encontrados. 

Essas observações somadas a dados recentes de poços indicam que os níveis espessos de foscoritos, 

quando alterados, formam um solo arenoso composto basicamente por magnetita, apatita. 

O perfil típico do manto de alteração foi descrito por SAD &amp;amp; TORRES (1970) como sendo argiloso 

e com presença de fragmentos duros de silexito e porcentagem variada de magnetita. 

TORRES &amp;amp; GASPAR (1995) descreveram o solo como um perfil laterítico com rochas 

intensamente meteorizadas, compostas por 4 horizontes bem caracterizados, da base para o topo: (1) 

horizonte saprolítico, tipicamente argiloso com cerca de 120m de espessura; (2) horizonte aluminoso, 

com espessura de 2,5 m, areno-siltoso; (3) Crosta ferruginosa, centimétrica, endurecida devido à 

cimentação de óxidos e hidróxidos de ferro com espessura máxima de 30cm e (4) horizonte superior de 

solo residual, com coloração vermelho escuro, com espessura máxima de 60cm. 

A Figura 2.1 apresenta o mapa geológico do CACB. 

 

 



8 

 

 

Figura 2.1. Mapa Geológico do CACB (modificado de SILVA et al., 1979) 

 

2.2. Aspectos Hidrogeológicos do Complexo Alcalino-Carbonatítico do Barreiro 

O Complexo Alcalino-Carbonatítico do Barreiro está localizado a aproximadamente 6 km ao sul da 

cidade de Araxá, estado de Minas Gerais. A rede de drenagem é vasta e composta por diversos 

córregos que tem suas nascentes internas e também nas bordas do domo formado pela intrusão. 

A bacia de drenagem interna aos quartzitos fenitizados tem cerca de 1.500 ha e é formada pelos 

córregos: dos Borges, da Cascatinha, Triffon, Baritina e da Mata, todos afluentes do córrego do Sal, 

que segue seu curso pela porção norte do domo. 

A maior parte dessas drenagens já se encontra modificada pela atividade de mineração, contudo, 

diversos lagos a jusante das minas recebem a água que nasce nos taludes e garantem a manutenção da 

vazão do córrego do Sal. 



9 

 

A rede externa é um conjunto de drenagens radiais centrífugas, que nascem no domínio do anel de 

quartzitos fenitizados, e formam os seguintes córregos: Capivarinha, da Cava, da Bocaina, Feio, Santa 

Rita, Mourão Rachado, Santa Luzia e Pirapetinga. 

Todos esses córregos seguem pela rocha encaixante, sofrem uma inflexão para norte-noroeste e 

junto com o córrego do Sal são afluentes do Rio Quebra Anzol, que por sua vez é afluente da margem 

direita do Rio Araguari. Todo esse sistema está contido na Bacia hidrográfica do Alto Paranaíba. 

Na Figura 2.2 pode-se ver a rede de drenagens local e centrífuga ao domo.  

 

 

Figura 2.2. Rede de drenagens associada ao CACB (Modificado de MDGEO, 2006). 

 

2.3. Traçadores em Hidrogeologia 

Traçadores são substâncias ou elementos químicos que permitem mapear o fluxo, origem e até 

mesmo a evolução da água subterrânea, em escala local ou regional. Desde os métodos mais simples, 

como a medida da condutividade elétrica da água no campo ou o uso de rodamina em mapeamento de 



10 

 

dutos cársticos, até as técnicas mais modernas de determinação de isótopos estáveis, como o 
18

O 

(oxigênio-18), 
2
H (deutério) e também isótopos radiogênicos, tais como o 

3
H (trítio) e 

14
C (carbono-14 

ou radiocarbono), dentre outros, têm contribuído sobremaneira na interpretação de sistemas 

hidrogeológicos, por mais complexos que eles sejam. 

A partir do decaimento de alguns isótopos é possível se obter a medida do tempo, assim os 

denominados radionuclídeos ambientais, tais como 
14

C e 
3
H podem ser utilizados para estimar a idade 

ou a circulação da água subterrânea (CLARK &amp;amp; FRITZ, 1997). 

Esses mesmos autores citam que a composição isotópica da água é modificada por processos 

meteóricos e, portanto, a recarga de um ambiente particular terá uma assinatura isotópica característica. 

Essa assinatura, então, serve como um traçador natural para a proveniência da água subterrânea. Por 

outro lado, radioisótopos decaem, fornecendo o tempo de circulação e assim a renovação, ou seja, o 

tempo que a água permaneceu desde sua infiltração em determinado sistema subterrâneo até ser 

coletada em um poço ou em uma nascente. 

Tomando como exemplo o elemento oxigênio, a maior parte dos seus átomos tem 8 prótons e 8 

nêutrons, contudo, cerca de  0,2% tem 10 nêutrons , sendo chamados de 
18

O.  Além disso, o oxigênio 

tem 11 isótopos (
12

O até 
22

O) embora apenas os isótopos medianos: 
16

O, 
17

O e 
18

O são estáveis. Os 

demais são radioativos com meia-vida variando de 127 segundos até menos de um fentosegundo (10
-15 

segundos). Já foram identificados cerca de 270 nuclídeos estáveis e mais de 1.700 radionuclídeos 

(CLARK &amp;amp; FRITZ, 1997). 

 

2.3.1. Isótopos Estáveis (
18

O e 
2
H) 

Segundo CUSTÓDIO &amp;amp; LLAMAS (1983), o conteúdo de 
18

O e 
2
H na água natural sofre pequenas 

oscilações devido ao fracionamento isotópico causado pelas diferenças de propriedade físicas químicas 

que comunicam as moléculas de água que as contem. A água do mar contem por volta de 320 ppm de 

H
2
HO e cerca de 2.000 ppm de H2O

18
. 

Nos estudos hidrogeológicos, as variações isotópicas do 
18

O e 
2
H são medidas como desvio 

isotópico (?) em relação a uma amostra padrão conhecida como VSMOW (Vienna Standard Mean 

Ocean Water), que seria uma média das precipitações mundiais. 

O resultado analítico é então expresso como sendo o desvio isotópico da amostra em relação ao 

padrão, dividido pelo padrão, conforme a seguinte relação: 



11 

 

 

  (1) 

 

Os resultados, como são muito baixos, são representados em ‰ (per mil), ou seja, quando o 

resultado da amostra indica ?
18

O = -10‰ indica que a amostra tem 10 por mil ou 1% menos 
18

O que o 

padrão VSMOW.  

Os resultados do monitoramento da composição isotópica das precipitações ao redor do mundo são 

armazenados em um banco de dados da Agência Internacional de Energia Atômica (IAEA-GNIP, 

2010). 

CRAIG (1961) observou que os resultados de ?
18

O e ?
2
H, quando plotados em um gráfico de 

distribuição do tipo abscissas e ordenadas, os pontos definem uma reta, sendo mais empobrecidas as 

amostras oriundas de regiões frias e enriquecidas as amostras de regiões quentes. Outra observação 

importante é que a água se torna progressivamente enriquecida em ?
18

O e ?
2
H durante a evaporação. 

Desses dados foi possível estabelecer a relação média entre ?
18

O x ?
2
H como: 

 

?
2
H = 8,13 ?

18
O + 10,8 (2) 

 

A Equação 2 define a reta conhecida como GMWL (Global Mean Water Line), ou a linha média das 

precipitações globais, que é a base para muitos estudos isotópicos. 

Além da reta média global, CLARK &amp;amp; FRITZ (1997) citam como importante o uso da reta local, 

LMWL (Local Mean Water Line) em investigações locais e regionais para comparar a água superficial 

e água subterrânea com as precipitações. 

A linha local (LMWL) pode refletir a origem do vapor de água e as consequentes modificações por 

processos secundários de re-evaporação e mistura. Qualquer estudo de detalhe da recarga subterrânea 

usando ?
18

O-?
2
H deveria atentar para definir a melhor reta local possível. 

CHEN et.al. (2006) no estudo em áreas próximas às montanhas chinesas observaram uma forte 

influência da topografia na composição isotópica das amostras. A principal característica observada foi 

que as amostras dos rios das áreas montanhosas apresentavam os valores de ?
18

O e ?
2
H acima da reta 

de precipitações local, mostrando que as águas daqueles rios são menos sujeitas a evaporação ou 

infiltração mais rápida que as amostras da bacia. 



12 

 

O fracionamento isotópico é de extrema importância na determinação das características da água no 

ciclo hidrológico. Dois exemplos desse fenômeno são apresentados por MOOK et al. (2000): 
1
H2

18
O e 

1
H

2
H

16
O tem menor pressão de vapor que 

1
H2

16
O, essa última sendo a molécula de água comumente 

encontrada na natureza, portanto, aquelas moléculas mais pesadas evaporam com mais dificuldade. 

Na maioria das reações químicas as espécies isotópicas leves reagem mais rápido que as pesadas. 

Por exemplo, o Ca
12

CO3 reage mais rápido em uma solução ácida que o Ca
13

CO3. 

Para a presente pesquisa, os dados de ?
18

O e ?
2
H para elaboração da LMWL estão disponíveis para 

consulta no site da Agência Internacional de Energia Atômica (IAEA-GNIP, 2010) para a cidade de 

Brasília-DF e Rio de Janeiro-RJ, que são as mais próximas da área estudada. Como a cidade da Brasília 

se aproxima mais em termos geográficos, climáticos e inclusive topográficos da cidade de Araxá-MG, 

foi considerado ser a curva mais adequada. 

 

2.3.2. Radioisótopos (
3
H e 

14
C) 

O trítio é produzido nas altas camadas da atmosfera pela reação dos nêutrons gerados pela radiação 

cósmica sobre o 
14

N7 (Figura 2.3). Através de mecanismos físico-químicos o trítio é transportado da 

estratosfera para a troposfera onde se incorpora a umidade atmosférica e chega ao solo na forma de 

precipitação (CUSTÓDIO &amp;amp; LLAMAS, 1983) 

Conforme CLARK &amp;amp; FRITZ (1997), o trítio é provavelmente o radioisótopo mais comumente 

empregado para identificar a presença de recarga moderna, devido a sua meia vida de 12,43 anos. Ele é 

diretamente incorporado na molécula de água (
1
H

3
HO ou 

1
HTO), sendo assim é o único radioisótopo 

que de fato mede o tempo de residência da água. 

O período entre maio de 1951 até 1976 é conhecido como a era dos testes com bombas 

termonucleares. Essas explosões inseriram uma grande quantidade de trítio na atmosfera. Essa 

anomalia antrópica nos valores de trítio é usada para definir o que é denominado de águas modernas. 

A concentração de trítio é expressa em TU (tritium unit), ou unidade de trítio (UT) onde 1 UT = 1 

3
H para cada 10

18
 moléculas de 

1
H, já que a relação teórica é: 

3
H / 

1
H = 10

-18
. 

Conforme MOOK et al. (2000), a ocorrência natural do isótopo radioativo de carbono (
14

C) foi pela 

primeira vez reconhecida em 1946. Ele é formado naturalmente (Figura 2.4) na região de transição 

entre a estratosfera e troposfera, em torno de 12 km acima da superfície da Terra, pela reação nuclear: 

14
N + n ? 

14
C + p   (3) 



13 

 

 

 

Figura 2.3. Origem e distribuição do 
3
H na natureza (MOOK et. al., 2000), que mostra as duas principais fontes 

de origem do trítio: explosões termo-nucleares e o bombardeamento de átomos de 
14

N por raios cósmicos. A 

partir daí o 
3
H é incorporado na molécula de água e entra no ciclo hidrogeológico. 

 

 

Figura 2.4. Origem e distribuição do 
14

C na natureza (MOOK et. al., 2000), que mostra as três principais fontes 

de origem do carbono-14: queima de combustíveis fósseis, explosões termo-nucleares e o bombardeamento de 

átomos de 
14

N por raios cósmicos. Diferente do 
3
H, que é incorporado diretamente pela molécula de água, o 

14
C 

precisa ser assimilado pelo solo, quando entra no ciclo do carbono e também no ciclo hidrogeológico. 



14 

 

Os nêutrons termais necessários são produzidos por prótons de raios cósmicos de altíssima energia e 

moléculas da atmosfera. Após a sua geração, o 
14

C se oxida rapidamente para 
14

CO e depois para 
14

CO2 

que se mistura ao CO2 atmosférico. 

O 
14

C decai para 
14

N com emissão de partículas  ?- (156 KeV) com meia vida de 5.730 ± 40  anos. 

Sua concentração natural é da ordem de 
14

C / C = 10
-12

. Assim pode ser aplicado para datar águas 

muito antigas. 

Os resultados analíticos são expressos em termos da concentração ou “atividade de 
14

C” em relação 

ao carbono que cresce naturalmente nas plantas. Atualmente os resultados são dados em relação a um 

padrão conhecido como Ox2 (ácido oxálico), que teoricamente representa a atividade para o carbono 

natural em 1950. Os resultados são expressos em pmC (porcentagem de carbono moderno). 

As explosões termonucleares após 1951, assim como o 
3
H, também contribuíram para o aumento 

significativo de 
14

C na atmosfera. 

Diferente do 
3
H que é incorporado diretamente na molécula de água, o 

14
C necessita de reações de 

assimilação e trocas químicas entre carbonatos e húmus no solo para que seja assimilado pela água 

subterrânea. 

 

2.3.3. O Ciclo do Carbono 
13

C 

Conforme CLARK &amp;amp; FRITZ (1997), o 
13

C é um excelente traçador da evolução dos carbonatos 

devido a sua grande variação nos vários reservatórios de carbono. 

Da mesma forma que o 
14

C ele é fixado pela vegetação e posteriormente é incorporado ao carbono 

inorgânico dissolvido (DIC). Sua análise é também expressa em ‰ em relação a um padrão 

internacional que representa a calcita presente em um fóssil Cretáceo da Formação Pee Dee que ocorre 

na Carolina do Norte, EUA. Esse padrão é hoje desenvolvido pela Agência Internacional de Energia 

Atômica em Viena. 

A concentração de 
13

C é uma referência para mapear a origem do carbono, ou seja, se é mineral ou 

orgânico. Além disso, é útil para corrigir a idade obtida pelas análises de 
14

C. 

Nas regiões com alta latitude, temperadas e florestas tropicais, sua concentração no solo é em média 

-23 ‰, portanto, cerca de 85 % do nosso ecossistema. Nas demais áreas, sua concentração tende a ser 

maior, em torno de -9 ‰. 

Como a infiltração da água dissolve o CO2 gasoso, muito desse gás hidrata e dissocia para formar 

HCO
-
3 (bicarbonato) e CO3

2-
 (carbonato), que geralmente são os principais ânions presentes na água. A 



15 

 

distribuição dessas espécies, conhecidas como DIC é controlada pelo pH. O fracionamento isotópico 

diferencial ocorre com a reação dessa espécie aquosa e o solo. 

O carbono 13 é um excelente traçador da origem do carbono. A geoquímica a ele associada, na 

condição de equilíbrio na saturação da calcita na maioria dos solos, durante a troca entre carbono e 

CO2, carbono inorgânico e calcita a 25 °C, é apresentada na Figura 2.5.  

 

 

Figura 2.5. Modelo esquemático do fracionamento isotópico do 
13

C (modificado de CLARK &amp;amp; FRITZ, 1997). 

  



16 

 

  



17 

 

3. MATERIAIS E MÉTODOS 

 

Os métodos que direcionaram essa pesquisa estão baseados em, primeiramente estudar as principais 

unidades aquíferas. Para isso foi feita uma intensa análise de alguns furos de sondagem, em seções 

verticais, na tentativa de analisar a distribuição dos litotipos presentes no manto de intemperismo. 

Posteriormente essas seções foram correlacionadas com dados existentes de poços de bombeamento, 

bem como com os testes de longa duração. Assim foi possível entender quais são os principais litotipos 

e sua relação com as unidades aquíferas. 

Foi observado que existe uma grande variação na profundidade do topo rochoso que muitas vezes só 

pode ser explicado por rejeito de falhas. A evidência direta dessas falhas são brechas encontradas em 

testemunhos de sondagem. 

Análises hidroquímica e isótopos forneceram dados que ajudam a entender o fluxo da água 

subterrânea. 

Entre os anos de 2005 e 2010 a empresa de consultoria MDGEO Serviços de Hidrogeologia Ltda. 

desenvolveu diversos trabalhos, contratada da empresa Bunge Fertilizantes, visando atender exigências 

do Instituto Mineiro de Gestão das Águas (IGAM) e Estudos de Impacto Ambiental.  

As informações relacionadas às análises hidroquímicas e isotópicas, utilizadas nessa pesquisa, já 

foram apresentadas para o IGAM pela MDGEO (2006 e 2010). Essa pesquisa se baseia nas análises 

dos dados brutos dos estudos hidroquímicos e isotópicos, já que o autor fazia parte da coordenação de 

hidrogeologia na época de elaboração dos relatórios apresentados ao IGAM. 

As técnicas utilizadas são descritas com mais detalhe nos itens seguintes. 

 

3.1. Sondagem Rotativa Diamantada 

Até os dias atuais o principal método direto usado como fonte de dados da pesquisa geológica é a 

sondagem rotativa diamantada. 

Para a interpretação dos litotipos que compõem o aquífero foram analisadas informações de 

testemunhos de sondagem rotativa diamantada profunda (Figura 3.1).  

 



18 

 

 

Figura 3.1. Sondagem rotativa na área sudeste da intrusão. 

 

Trata-se de um método direto de pesquisa geológica que utiliza um equipamento mecânico, 

conhecido como sonda, que perfura o solo através do movimento de rotação das suas hastes e uma peça 

cortante em contato com a rocha ou solo. 

A finalidade da perfuração é a investigação do subsolo a partir da coleta da amostra do intervalo 

perfurado, essa amostra é denominada testemunho de sondagem. 

A perfuração geralmente começa com 4" em solo e assim que é atingida a rocha diminui para 3". As 

perfurações podem ser verticais ou inclinadas. Todas as sondagens aqui citadas foram verticais. 

Para que ocorra a perfuração é necessário o resfriamento da coroa e limpeza dos detritos, para isso é 

usada bentonita ou algum polímero artificial misturado com água, costumeiramente conhecido como 

lama de perfuração. 

O procedimento de sondagem consiste em injetar a lama de perfuração por dentro das hastes. Essa 

lama sai pela coroa, no fundo do furo. Devido à pressão hidráulica, a lama retorna pelo espaço entre a 

haste e a parede do furo (por fora das hastes), trazendo consigo os detritos de rocha que foram cortados 

pela coroa. Após passar pela por uma caixa de decantação, a lama é separada das partículas de solo e é 

reaproveitada. 

Em furos com até 60° de inclinação, pode ser possível aproveitá-los para a instalação de 

piezômetros, que são tubos, geralmente de 1 a 2" inseridos no solo com finalidade de medir do nível de 

água ou o nível piezométrico. 



19 

 

O testemunho de sondagem é colocado em caixas com a marcação da profundidade, avanço 

(intervalo linear de cada trecho perfurado em uma manobra da sonda), e o intervalo recuperado de 

rocha (intervalo obtido dividido pelo intervalo perfurado). O ideal é que a recuperação seja próxima a 

100 %, contudo, recuperações acima de 85 % podem ser aceitas. Recuperações muito baixas podem ser 

indicativas de cavidades ou erros operacionais. 

Para essa pesquisa foram estudados com detalhe os testemunhos 6 furos antigos de sondagem 

rotativa (Tabela 3.1) onde puderam ser observadas as principais feições dos aquíferos. 

 

Tabela 3.1. Furos de sondagem estudados 

Furo de 

sondagem 

Profundidade da 

perfuração (m) 

F4VIIQ6 135,10 

FDS17 140,05 

FDS26 167,55 

FDS133 145,20 

FDS137 155,10 

FDS145 160,00 

 

No Anexo 1 são apresentadas as análises químicas dos principais óxidos, feitas por fluorescência de 

raios-x em pastilha fundida no Laboratório da empresa Bunge Fertilizantes, juntamente com os perfis 

de descrição litológica. 

A elaboração de seções verticais é uma etapa necessária para a geração de modelos geológicos 

tridimensionais. Para isso foi utilizado o software GEMCOM, na interpretação dos resultados. 

Modelos geológicos representados em 3D foram aplicados por AHMED (2009) para estudar a 

variabilidade vertical de sedimentos e mostrou que uma interpretação geológica detalhada tem 

influência substancial na interpretação do comportamento do sistema aquífero. 

 

3.2. Mapa potenciométrico 

A observação do nível de água em 53 pontos, que incluem piezômetros e nascentes, foi útil para a 

elaboração da superfície piezométrica. Todos os pontos estão apresentados como Anexo 2. 

Foi utilizada a técnica de interpolação de Laplace para a geração da superfície piezométrica através 

de uma malha quadrada de 100 m feita no software GEMCOM. 



20 

 

3.3. Perfuração de Poços Tubulares 

A perfuração dos poços de bombeamento é feita utilizando três principais técnicas: roto-percussivo, 

circulação reversa ou percussiva. A maioria dos poços descritos nessa pesquisa foi perfurada através do 

método roto-percussivo e um poço (P-3) foi perfurado através do método percussivo. 

 

3.3.1 Método roto-percussivo 

Esse método é o mais utilizado atualmente dado a maior disponibilidade de sondas e agilidade. É 

utilizada a força de pistões hidráulicos, brocas tricônicas e bombas de lama potentes para perfurar, 

conforme pode ser visto na Figura 3.2. A velocidade de perfuração em rochas muito alteradas pode 

chegar a mais de 50 m por dia. 

 

 

Figura 3.2. Sonda roto-percussiva. 

 

3.3.2. Método percussivo 

Trata-se de um método empregado basicamente em solos e saprolitos. Consiste em utilizar o 

impacto das hastes contra o solo usando uma grande cunha de aço na ponta ou uma ponteira de vídia. A 

lama é removida através de um tubo com uma válvula de retenção na ponta. 



21 

 

É um método geralmente usado para situações onde existe perda de lama do poço, ou seja, a lama 

não retorna pela boca do poço, ou seja, a perfuração não pode continuar, pois não é possível remover os 

detritos. A perda de lama é uma das principais complicações na perfuração de poços e pode ser causada 

pela presença de fraturas ou cavidades no solo ou rocha.  

O método a percussão é lento, cerca de 7 m por dia, no máximo. 

 

3.4. Ensaios em Poços de Bombeamento 

Ensaios em poços de bombeamento são fundamentais para se descobrir os parâmetros 

hidrodinâmicos do aquífero. A condutividade hidráulica (K), transmissividade (T) e o coeficiente de 

armazenamento (S) são os principais deles. 

 

3.4.1. Ensaio por etapas 

Em cada poço foi feito o teste de bombeamento em 3 ou 4 etapas de 8 horas e posteriormente o teste 

de vazão máxima. 

A partir do teste por etapas, é possível medir a eficiência hidráulica do poço, muito útil para 

dimensionar com precisão o sistema de bombeamento e também, no futuro, analisar se um poço 

apresenta um problema de deficiência de bomba ou incrustação de filtros. 

Segundo CUSTÓDIO &amp;amp; LLAMAS (1983), na penetração da água no poço o fluxo pode deixar de 

seguir a lei de Darcy e o movimento da água pode ter perdas de carga. Tudo isso irá proporcionar que o 

rebaixamento dentro do poço seja maior do que o rebaixamento que teoricamente se deveria observar, 

que cresce rapidamente com o aumento da vazão. Conhecendo várias vazões e seus rebaixamentos 

correspondentes pode estabelecer uma fórmula geral para o poço e traçar as curvas características que 

as relacionem, as quais são de grande utilidade para se chegar às vazões de bombeamento, determinar a 

eficiência e identificar processos de colmatação e incrustração dos filtros ou da zona filtrante. 

O rebaixamento dentro de um poço é a soma do rebaixamento devido a várias causas, como por 

exemplo: (a) perda de carga do aquífero, que é função do diâmetro do poço e das características do 

aquífero, (b) não validade da lei de Darcy nas proximidades do poço, que pode ser importante em 

poços de pequeno diâmetro, (c) perda de carga na penetração da água no poço ou efeito parietal, que 

pode ser causada por filtros mal projetados ou com aberturas insuficientes, (d) ascensão da água no 

poço até a bomba e (e) entrada da água na bomba. 



22 

 

RORABAUGH (1953) define sua formulação para o rebaixamento da água em poços considerando 

duas principais variáveis. A primeira B.Q que representa as perdas de carga devido ao aquífero e varia 

com o tempo e a segunda C.Q
n
 devido aos demais fatores e que são independentes do tempo de 

bombeamento, sendo C definido como coeficiente de perda no poço. 

Dessa forma pode-se escrever que: 

 

 

Para se conhecer B e C é necessário conhecer o rebaixamento para 3 vazões diferentes, pelo menos. 

 

3.4.2. Ensaios de longa duração em poços 

Para FETTER (2001), durante o bombeamento da água de um poço ocorre o rebaixamento da carga 

hidráulica do aquífero e isso irá gerar um cone de rebaixamento ou cone de depressão. Com a 

observação do cone de rebaixamento no tempo é possível determinar as propriedades hidráulicas de um 

aquífero. 

Conforme CUSTÓDIO &amp;amp; LLAMAS (1983), quando se inicia o bombeamento a vazão constante em 

um poço ou em qualquer tipo de captação, nos primeiros instantes se extrai a água do armazenamento 

nos arredores do poço. Em igualdade de outros parâmetros, a velocidade de expansão e extensão do 

cone é muito mais rápida em um aquífero confinado que em um aquífero livre. O período no qual o 

rebaixamento vai aumentando se chama regime não permanente ou variável. 

Em um aquífero de extensão muito grande, a velocidade do rebaixamento vai diminuindo 

paulatinamente até alcançar um momento que é tão lento que se pode considerar que o rebaixamento 

está estabilizado e então se alcançou o regime quase permanente. Os aquíferos semi-confinados 

recebem uma recarga e quando a mesma se iguala a vazão de bombeada, se estabelece um verdadeiro 

regime estacionário. 

A característica fundamental do regime permanente é que não se toma água do armazenamento do 

aquífero, pois ele é um mero transmissor da recarga. No regime variável ou transitório o aquífero não 

apenas transmite a recarga, mas também fornece a água, ao menos em parte, entrando em jogo o 

coeficiente de armazenamento (S). 

Um aquífero em exploração está em regime dinâmico, que pode ser permanente ou variável, 

conforme a recarga se iguale ou não à vazão extraída. 



23 

 

Para um projeto de rebaixamento de nível de água para uma escavação o ideal é que se mantenha o 

regime variável até a cota mínima de remoção do material que se pretende extrair. Portanto, o que se 

busca na fase anterior a lavra são testes de bombeamento de longa duração para analisar o 

comportamento do aquífero perante as novas condições impostas, em função do rebaixamento do nível 

de água. 

Nessa fase podem ser obtidos os parâmetros hidrogeológicos que servirão como suporte para a fase 

de planejamento do rebaixamento. 

Para a interpretação dos ensaios de bombeamento de longa duração foi aplicada a teoria de 

HANTUSH (1956) para aquíferos confinados e drenantes (aquíferos semi-confinados), em regime 

variável e sem armazenamento no aquitardo. Esse método é conhecido como “Método do Ponto de 

Inflexão de Hantush” e foi selecionado por ser o que mais se aplica ao modelo conceitual desenvolvido 

para a área de estudo. 

Trata-se de um método que não necessita das conhecidas “curvas tipo”, que são substituídas pela 

representação gráfica do rebaixamento versus tempo em uma base semi-logarítmica. 

A partir do ponto de rebaixamento máximo (h0-h)max. é traçada uma reta que se ajuste aos pontos 

para se obter os seguintes parâmetros: (mi) que é o rebaixamento durante um ciclo logaritmo (?S10), 

(h0-h)i que é o ponto de inflexão e (ti) referente ao tempo para (h0-h)i. 

Essa solução gráfica pode ser escrita em termos matemáticos da seguinte maneira: 

 

 

 

 

 

 As funções exp(x) e exp(x)k0(x) são valores tabulados. 

A partir dessa formulação podem ser encontrados os valores de transmissividade e coeficiente de 

armazenamento e a condutividade hidráulica da camada semi-confinante, através da seguinte relação: 

 

 



24 

 

 

 

 

 

 

3.4.3. Ensaios de recuperação 

No ensaio de recuperação é feita a medida do nível de água até que ele se estabilize após uma 

condição de bombeamento constante. Talvez seja um dos mais realizados, pois ele geralmente é feito 

após o teste de vazão do poço, não necessitando de um tempo excessivo de execução, sendo portanto 

de baixo custo. 

A análise da recuperação do nível de água em poços talvez tenha sido um dos primeiros 

experimentos relacionados a água subterrânea. As análises derivam da lei de Darcy: 

 

 

 

Quem primeiro estudou o rebaixamento do nível de água em poços foi THEIS (1935), que propôs 

que a vazão ao redor de um poço de bombeamento pode ser obtida a partir da seguinte relação: 

 

 

Que também pode ser escrito como: 

 

 

 

Para CUSTÓDIO &amp;amp; LLAMAS (1983) a recuperação de em aquíferos livres e semi-confinados é 

fácil de formular, mas não é possível de se chegar a nenhuma fórmula simples como representado na 

Equação 9. 



25 

 

A solução proposta é plotar os resultados obtidos da recuperação do nível de água versus o tempo 

em um Gráfico semi-logarítmico com os eixos representados por  , onde o 

rebaixamento deve ser medido em um ciclo logarítmico (?S10) na porção linear do ajuste dos pontos. 

Assim pode-se chegar as resultado de transmissividade do aquífero por meio da seguinte relação 

para Q em m
3
/dia: 

 

 

Conhecendo a espessura do aquífero pode-se também obter o valor da condutividade hidráulica, já 

que T = K * b. 

Nota-se a proximidade da Equação 13 com o primeiro termo da Equação 5, isso evidencia que as 

soluções matemáticas tanto para rebaixamento, quanto para a recuperação do nível de água são 

próximas. 

 

3.4.4. Característica e localização dos poços ensaiados. 

A Figura 3.3 apresenta a localização dos poços onde foram realizados os ensaios de bombeamento, 

apenas o poço P-5 não está representado, pois está localizado fora da intrusão a cerca de 2 km para 

oeste. 

As Tabelas 3.2 e 3.3 sintetizam as características construtivas e perfil litológico dos poços 

ensaiados.  



26 

 

 

Figura 3.3. Mapa Geológico (modificado de SILVA et al., 1979) com a localização dos poços. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



27 

 

Tabela 3.2. Aspectos construtivos dos poços de bombeamento. 

Poço Profundidade. 

(m) 

Diâmetro 

(pol.) 

Nível estático 

(prof., m) 

Vazão 

(m
3
/dia) 

Filtros  

(tipo) 

Entrada de 

água (m) 

P-1 200 10 11,62 3672 Aço 

espiralado 

galvanizado 

38,8 a 44,8 

51,1 a 63,1 

69,5 a 81,5 

87,8 a 117,8 

124,0 a 130,0 

142,6 a 160,6 

P-2 163,5 10 41,32 4800 - 

previsto 

Aço 

espiralado 

galvanizado 

59 a 69 

84 a 118 

121 a 144,2 

147,2 a 153,2 
P-3 152,4 6 37,72 792 NOLD 39,5 a 44,5 

56,5 a 61,5 

67,5 a 75 

81 a 83,5 

89,5 a 97 

P-4 90,0 6 16,70 492 NOLD 35,5 a 40,5 

46,6 a 49 

P-5 100,0 6 22,60 278.4 NOLD 53,45 a 55,50  

61,50 a 63,55  

 

Tabela 3.3. Perfil litológico dos poços. 

Poço De Até Litotipo 

P-1 0 16 Solo argiloso 

16 28 Saprolito laranja, siltoso com passagens mais argilosas 

28 150 Saprolito marrom siltoso a arenoso com silexitos 

150 162 Rocha alterada, ocorre saprolito verde micáceo 

162 200 Rocha sã, basicamente glimeritos 

P-2 0 3 Solo 

3 15 Canga, basicamente óxido-hidróxido de ferro 

15 154 Saprolito marrom muito arenoso com silexitos 

154 163,5 Rocha sã, basicamente glimeritos 

P-3 0 39 Saprolito laranja argilo-siltoso 

39 99 Saprolito marrom siltoso até 56 m passando a arenoso 

99 150 Rocha sã, basicamente carbonatito branco 

P-4 0 55 Saprolito de quartzitos 

55 90 Quartzitos fenitizados com fendas até 82 m 

P-5 0 62,5 Xistos intemperizados 

 62,5 100 Rocha sã - xistos 



28 

 

3.5. Hidroquímica e Isótopos 

Para o melhor entendimento do fluxo subterrâneo do aquífero do Barreiro foi realizada uma 

campanha de análises de hidroquímica, isótopos ambientais e radioativos. 

 

3.5.1. Metodologia analítica 

Durante a coleta, no campo, foram feitas as medidas dos parâmetros físico-químicos da água: 

temperatura, condutividade elétrica, pH e Eh. 

Ao todo foram utilizados 3 laboratórios, todos eles acreditados, visando basicamente a especialidade 

de cada um deles para aquilo que se propunha: 

 

3.5.1.1.  Hidroquímica 

As amostras para as análises de hidroquímica foram enviadas para o Laboratório Araxá Ambiental. 

Para as análises de bicarbonato e cloreto foi utilizado o método de titulação, para nitrito, nitrato, 

sulfato e as leituras realizadas em um equipamento de espectro-fotômetro modelo DR 2500. Para os 

metais solúveis foi utilizado o método de absorção atômica e as leituras realizadas em um equipamento 

VARIAN. 

Para a análise de sulfeto a amostra foi preservada em solução de acetato de zinco 2N para cada 

100ml de amostra coletada. Foi adicionada solução de hidróxido de sódio 6N até atingir pH maior que 

9. Para as análises dos elementos dissolvidos (cálcio, magnésio, sódio, potássio, ferro, manganês), as 

amostras foram filtradas em campo utilizando uma bomba de vácuo e filtros Millipore
®
 faixa azul 

(retenção de partículas de até 1 a 2 µm) e preservação com ácido nítrico concentrado. Para o ânion 

fosfato, foi coletado um frasco separado e a amostra preservada em ácido sulfúrico. Para os demais 

ânions as amostras não foram filtradas no campo. 

 

3.5.1.2. Trítio 

As análises de trítio foram realizadas no Laboratório CDTN (Centro de Desenvolvimento da 

Tecnologia Nuclear) em Belo Horizonte - MG. 

Foram realizadas as análises de trítio pelo método de enriquecimento eletrolítico e contagem em 

cintilador líquido. 



29 

 

3.5.1.3. Carbono 13 e 14 

As análises dos isótopos de carbono foram realizadas no Center for Applied Isotope Studies - 

University of Georgia, Estados Unidos. 

 Nesse Laboratório foram feitas análises de 
18

O, 
2
H em um espectrômetro de massa MAT 252, e  as 

análises de 
13

C e 
14

C através da extração e conversão do carbono em grafita e leitura com 

espectrômetro acoplado a um acelerador de partículas modelo CAIS 0.5 MeV.   

Todas as 3 alíquotas destinadas a cada um dos laboratórios foram obtidas da mesma população 

amostral. Os frascos usados para as análises de hidroquímica foram fornecidos pelo Laboratório 1. 

Para as análises dos isótopos foram coletados dois frascos de vidro com aproximadamente 1 litro, 

tomando cuidado para que fossem eliminadas todas as bolhas de ar. 

 

3.5.2. Locais amostrados 

A Figura 3.4 apresenta a localização dos pontos de coleta e a Tabela 3.4 apresenta um sumário dos 

pontos, a sua localização no domínio geológico e os tipos de análises solicitadas: hidroquímica (HQ), 

oxigênio 18 (
18

O), deutério (
2
H), trítio (

3
H), carbono-13 (

13
C). Em um ponto foi coletada amostra para 

análise de carbono-14 (
14

C) 

Três amostras foram coletadas de locais denominados Lagos, que são de fato artificiais, utilizados 

para o controle das águas pluviais e das águas que nascem nas minas e seguem para as cotas mais 

baixas. Esses pontos são importantes para se definir a reta de evaporação no Gráfico feito para 
18

O e 

2
H. 

  



30 

 

 
Figura 3.4. Mapa de localização dos pontos de coleta para análises hidroquímicas e isotópicas 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



31 

 

Tabela 3.4. Descrição dos pontos coletados para as análises de hidroquímica (HQ) e isótopos. 

AMOSTRA LOCAL TIPO FILTROS LITOTIPOS ANÁLISES OBS 

P-1 

Poço Andrade 

Jr. Poço 900 

Quarzitos 

fenitizados 

13
C, 

2
H, 

18
O, 

3
H, HQ,

 14
C  

Poço jorrante com 

água mesotermal 

P-2 

Fonte Paulo 

Cherulli Nascente 950 

Quarzitos 

fenitizados 

13
C, 

2
H, 

18
O, 

3
H, HQ Fonte mesotermal 

P-3 P-4 Poço 935-915 

Quarzitos 

fenitizados 

13
C, 

2
H, 

18
O, 

3
H, HQ Rocha encaixante 

P-4 BU06A Poço 976-973 

Rocha sã 

fraturada 

13
C, 

2
H, 

18
O, 

3
H, HQ 

Contato saprolito-

rocha 

P-5 Alto Paulista Poço 996-912 

Quarzitos 

fenitizados 

13
C, 

2
H, 

18
O, 

3
H, HQ Solo argilo-siltoso 

P-7 LAGO-F Lago 990 ---------- 
2
H, 

18
O, HQ ---------- 

P-8 LAGO-E Lago 970 ---------- 
2
H, 

18
O, HQ ---------- 

P-9 P-1 Poço 1083-963 

Saprolito 

marrom 

13
C, 

2
H, 

18
O, 

3
H, HQ Solo muito arenoso 

P-10 PP02 Poço 1057-957 

Saprolito 

marrom 

13
C, 

2
H, 

18
O, 

3
H, HQ Solo arenoso 

P-11 PP3 Poço 1110-930 

Saprolito 

marrom 

13
C, 

2
H, 

18
O, 

3
H, HQ Solo argilo-siltoso 

P-13 Dona Beija Nascente 960 

Saprolito 

marrom 

13
C, 

2
H, 

18
O, 

3
H, HQ Fonte 

P-14 LAGO-A Lago 970 ---------- 
2
H, 

18
O, HQ ---------- 

P-15 PAP-7 Poço 1080-1040 

Saprolito 

marrom 

13
C, 

2
H, 

18
O, 

3
H, HQ Solo arenoso 

P-17 BEJA-1 Poço 960 

Saprolito 

marrom 

13
C, 

2
H, 

18
O, 

3
H, HQ ---------- 

P-18 BEJA-2 Poço 950 

Saprolito 

marrom 

13
C, 

2
H, 

18
O, 

3
H, HQ ---------- 

 

 

  



32 

 

  



33 

 

4. RESULTADOS OBTIDOS 

4.1. Principais Litotipos Interpretados 

O perfil litológico foi analisado em furos de sondagem e também em amostras de calha obtidas na 

perfuração de poços de bombeamento. Com a análise dos testemunhos de sondagem foi possível 

correlacionar as diferentes unidades hidrogeológicas, e elaborar o modelo conceitual do aquífero 

associado à intrusão. Os principais litotipos observados são descritos a seguir: 

- Solo: horizonte de solo geralmente com concreções ferruginosas e com poucos metros de 

espessura. 

- Diamictitos: localmente ocorre um solo cinza claro com fragmentos centimétricos que pode 

representar evidências de atividade vulcânica. 

- Cangas: cobertura ferruginosa que aflora em diversos locais da intrusão (Figura 4.1). Onde afloram 

cangas o saprolito é mais arenoso, sendo comum espessos pacotes de silexitos. 

 

 

Figura 4.1. Mapa dos principais litotipos aflorantes  (Modificado de SAD &amp;amp; TORRES, 1976). 



34 

 

 - Saprolito laranja: aquitardo denominado como H-1, argiloso a pouco siltoso, cor vermelha no topo 

passando a laranja em profundidade (Figura 4.2). Esse saprolito cobre quase toda a porção interna da 

intrusão, exceto onde afloram manchas de canga. Sua espessura pode variar de poucos metros nas 

bordas até mais de 100m nas porções centrais.  

- Saprolito marrom: horizonte denominado H-2, siltoso, pouco argiloso, com intercalações muito 

arenosas ricas em magnetita (Figura 4.3), que parecem ser os foscoritos intemperizados. Ocorre silexito 

intercalado com espessuras que variam de poucos centímetros até 40 m. Trata-se do principal aquífero 

em termos de fornecimento de água, devido aos pacotes arenosos e silexitos. Os poços perfurados em 

regiões com grande espessura de silexito apresentam vazões maiores. Dentro dos pacotes de saprolito 

marrom são encontrados silexitos que apresentam alta porosidade (Figuras 4.4 e 4.5). 

Também são comuns intervalos com presença de brechas, de origem ainda não estudadas com mais 

detalhes, mas se acredita que sejam estruturais que também apresentam alta porosidade (Figura 4.6). 

- Saprolito verde, micáceo: aquiclude denominado como H-3. Trata-se de um saprolito argiloso, que 

ocorre logo acima da rocha sã (Figura 4.7). 

- Rocha carbonatítica fraturada: rocha sã muito fraturada que forma o aquífero fissural com cerca de 

20 m de espessura abaixo do horizonte H-3. Trata-se de um aquífero pouco expressivo que possui o 

nível piezométrico em condição de artesianismo, localmente jorrante.  

- Quartzitos fenitizados alterados: horizonte arenoso com cerca de 60 m de espessura que aflora nas 

bordas da intrusão. Trata-se de um aquífero livre e uma importante zona de recarga, abastecendo tanto 

o CACB quanto as drenagens que nascem nas cabeceiras do domo e seguem em direção a rocha 

encaixante. O nível de água está em torno de 50 m de profundidade. 

- Quartzitos fenitizados não alterados: aquífero fissural associado aos sistemas de falhas e fraturas 

profundas. Na área norte da intrusão ocorre uma fonte mesotermal denominada Andrade Júnior, com 

temperatura em torno de 31°C, junto a uma dessas falhas. 

- Xistos alterados: aquífero associado ao manto de alteração dos xistos e quartzitos do Grupo Ibiá. 

Sua espessura pode variar de poucos metros até cerca de 60 m. 

Em termos hidrogeológicos, a intrusão é um sistema aquífero complexo e isolado, cercado por 

rochas metamórficas com permeabilidade muito baixa. 

A partir da interpretação dos principais litotipos, o modelo conceitual aponta para um aquífero 

principal que é granular, representado pelo saprolito marrom, semi-confinado (H-2) pelo saprolito 



35 

 

laranja (H-1) e um aquífero fraturado, confinado, de menor expressão, no topo da rocha sã 

(carbonatitos e glimeritos), logo abaixo do saprolito verde (H-3).  

 

 

 

Figura 4.2. Saprolito laranja. 

 

 Figura 4.3. Saprolito marrom 

arenoso. 

 

Figura 4.4. Silexitos porosos. 

Figura 4.5. Silexitos. 

 

Figura 4.6. Brechas no saprolito 

marrom. 

 

 

 

Figura 4.7. Saprolito verde 

micáceo. 

 

 

 



36 

 

4.2. Aspectos Estruturais 

Existem poucos afloramentos de rocha fresca, contudo, pode ser observado em afloramentos de 

cangas a presença de fraturas. É um fato interessante observar essa característica tão bem marcada em 

rochas que representam um produto avançado do intemperismo e acredita-se que sejam evidências de 

movimentos epirogenéticos citados na literatura. 

A Figura 4.8 mostra algumas feições estruturais preservadas nas cangas. As duas direções marcadas 

são as mesmas descritas como as principais estruturas regionais: noroeste e nordeste. 

Essas afloramentos mostram a importância dos dois domínios estruturais e indicam que eles atuaram 

posteriormente a intrusão, favorecendo a percolação da água por caminhos preferenciais e a formação 

do espesso manto de intemperismo que se instalou. 

  



37 

 

 

 

Figura 4.8. Feições estruturais preservadas em afloramento de canga. 

 

4.3. Unidades Hidrogeológicas 

Através da interpretação de informações de sondagem rotativa em seções verticais é possível 

identificar duas principais unidades hidrogeológicas. 

A Figura 4.9 apresenta uma seção geológica vertical, cujo traço em planta está representado na 

Figura 4.1. 

 

 

Figura 4.9. Perfil geológico A-B mostrando as principais unidades aquíferas. 



38 

 

Primeiramente é notável o espesso manto de intemperismo, que geralmente é acima de 100 m de 

espessura. Dentro desse manto intempérico é que se desenvolveram as principais unidades aquíferas. 

A primeira unidade aquífera está relacionada ao saprolito marrom, que tem como característica ser 

mais arenoso e com intercalações de silexitos e brechas. Trata-se de um aquífero semi-confinado pelo 

saprolito laranja.  

No Anexo 1 são apresentados os perfis lito-químicos dos furos da Figura 4.9, com análises 

realizadas através de fluorescência de raios-X em pastilhas fundidas, realizadas pela própria 

mineradora de fosfato. Neles pode-se notar uma forte relação entre o P2O5, Fe2O3 e SiO2 e a presença 

de brechas e silexitos. 

Um dos primeiros resultados obtidos a partir dessa interpretação foi a correlação das boas vazões 

encontradas para os poços de bombeamento P-1 com a existência das intercalações de silexitos. Com 

isso a sugestão foi colocar o poço P-2 junto ao furo de sondagem F-26, já que nesse local ocorre uma 

espessura de aproximadamente 40 m de silexitos. As boas vazões foram confirmadas. 

A segunda unidade está relacionada com a rocha sã fraturada. Trata-se de um aquífero confinado e 

localmente jorrante, como observado no piezômetro PZ-130. 

Um terceiro aquífero está associado ao domínio dos quartzitos fenitizados em que estão associadas 

as nascentes mesotermais encontradas na Estância Hidromineral do Barreiro.  

Essas águas mesotermais podem estar associadas a um sistema de circulação profundo, pois 

possuem temperaturas na ordem de 36 °C e sabe-se da presença de falhas e fraturas profundas nesse 

domínio geológico. O estudo isotópico contribuiu para o melhor entendimento desse aquífero.  

 

4.4. Piezometria 

A partir da informação de 53 pontos de nível de água (Anexo 2) relacionados ao aquífero semi-

confinado foi possível elaborar o mapa potenciométrico do CACB, que é apresentado na Figura 4.10. 

 



39 

 

 

Figura 4.10. Mapa potenciométrico. 

 

Pode-se observar que o fluxo subterrâneo associado ao principal aquífero segue de sul-sudeste para 

norte-noroeste, na direção do parque de águas do Barreiro. 

Os pontos de água considerados na elaboração da superfície piezométrica representam o nível de 

água dinâmico, já que existem diversos poços de bombeamento dentro da intrusão. 

Além do nível de água de piezômetros, foram consideradas informações de diversas nascentes 

mapeadas na mina de fosfato, localizada a esquerda da Figura 4.10. Essa mina conta com um sistema 

de canaletas escavadas na base dos taludes para conduzir a água para lagos artificiais, que contribuem 

para o fluxo subterrâneo. 

  



40 

 

 

4.5. Parâmetros Hidrodinâmicos 

Nos poços tubulares profundos foram feitos testes de bombeamento. O perfil construtivo e 

litológico desses poços é apresentado no Anexo 3. 

4.5.1. Ensaio de bombeamento de longa duração 

No poço P1 foram feitos ensaios de bombeamento de longa duração com a observação do 

rebaixamento em vários piezômetros localizados a diferentes distâncias. 

Os Gráficos 4.1 até 4.6 mostram a evolução do rebaixamento (s) em relação ao tempo (t) para cada 

ponto de leitura. Os dados completos podem ser encontrados no Anexo 4. 

 

 

Gráfico 4.1. Rebaixamento do nível de água no piezômetro PZ-129. 



41 

 

 

Gráfico 4.2. Rebaixamento do nível de água no piezômetro PZ-137. 

 

 

Gráfico 4.3. Rebaixamento do nível de água no piezômetro PZ-130. 

 



42 

 

 

Gráfico 4.4. Rebaixamento do nível de água no piezômetro PZ-121. 

 

 

 

Gráfico 4.5. Rebaixamento do nível de água no piezômetro PZ-122. 

 



43 

 

 

Gráfico 4.6. Rebaixamento do nível de água no piezômetro PZ-117. 

 

A interpretação das propriedades hidrodinâmicas do principal aquífero, relacionado ao saprolito 

marrom, foi feita com base no método de HANTUSH (1956) para aquíferos semi-confinados, 

conforme exemplo apresentado em FETTER (2001). Os resultados são apresentados na Tabela 4.1. 

Tabela 4.1. Parâmetros hidrodinâmicos do principal aquífero. 

Método do Ponto de Inflexão de Hantush - poço P-1 

Poço observação PZ-129 PZ-137 PZ-130 PZ-121 PZ-122 PZ-117 MÉDIA 

Distância do poço (m) 76 86 157 225 277 300 ------ 

Rebaixamento (m) 8,1 7,6 6,0 7,4 5,1 5,6 ------ 

T (m
2
/d) 137,5 95,3 210,1 134,9 150,6 110,2 139,8 

K (m/d) 0,9 0,7 1,4 0,9 1,0 0,8 1,0 

S  0,09 0,16 0,02 0,01 0,01 0,04 0,05 

K' (m/d) 0,012 0,025 0,012 0,002 0,002 0,003 0,01 

 

Pode-se observar uma grande diferença entre os parâmetros obtidos, principalmente para T. 

A Figura 4.11 mostra a situação do cone de rebaixamento provocado pelo bombeamento de longa 

duração no poço P1. Pode ser observado que não ocorre uma forma circular típica de aquíferos 

homogêneos e isotrópicos. 

 



44 

 

 

Figura 4.11. Equipotenciais antes e depois de iniciado o bombeamento do poço P-1. 

 

4.5.2. Ensaio de bombeamento por etapas 

Nos poços P-1, P-2 e P-3 foram feitos teste de vazão por etapas também conhecido como ensaio de 

bombeamento escalonado. Os resultados estão tabulados no Anexo 5 e foram representados nos 

Gráficos 4.7 a 4.9.  

 

 



45 

 

Gráfico 4.7. Teste de vazão por etapas no poço P-1. 

 
 

 

Gráfico 4.8. Teste de vazão por etapas no poço P-2 

 

 

Gráfico 4.9. Teste de vazão por etapas no poço P-3. 

 



46 

 

A partir dos dados obtidos no foi feito o tratamento gráfico a fim de se obter as perdas de carga e a 

equação dos poços.  

Para a análise gráfica do rebaixamento  causado pelo bombeamento versus a cada etapa de vazão, 

fez-se a opção pelo ajuste polinomial proposto por SHEKHAR (2006) conforme apresentado nos 

Gráficos 4.10 a 4.12 e Tabela 4.2. 

Todos os ajustes ficaram com correlação acima de 95 %. 

 

 

Gráfico 4.10. Curva característica para o poço P-1. 

 



47 

 

 

Gráfico 4.11. Curva característica para  o poço P-2. 

 

 

Gráfico 4.12. Curva característica do poço P-3. 

 

Tabela 4.2. Resultados dos testes de rebaixamento por etapa. 



48 

 

Poço / 

Etapa 

Vazão, Q 

(m
3
/h) 

Rebaixamento 

observado, s (m) 

Coeficiente de perda do 

poço (C) 

Coeficiente de perda da 

formação (B) 

P1 / 1 120,0 64,0 0,0021 0,2684 

P1 / 2 139,2 76,0 0,0021 0,2684 

P1 / 3 143,3 80,5 0,0021 0,2684 

P1 / 4 149,6 90,0 0,0021 0,2684 

P2 / 1 71,7 24 0,0002 0,3216 

P2 / 2 91,5 31 0,0002 0,3216 

P2 / 3 111,1 38 0,0002 0,3216 

P2 / 4 131,5 45,5 0,0002 0,3216 

P3 / 1 11,0 6,0 0,0247 0,2596 

P3 / 2 22,0 17,5 0,0247 0,2596 

P3 / 3 33,0 35,5 0,0247 0,2596 

 

 

 

 

Tabela 4.2. Continuação: Resultados dos testes de rebaixamento por etapa. 

Poço / Etapa BQ CQ
2
 

Rebaixamento calculado 

(BQ+CQ
2
) 

Eficiência do Poço 

BQ/(BQ+CQ
2
)*100, % 

P1 / 1 32,2 30,2 62,4 52 

P1 / 2 37,4 40,7 78,1 48 

P1 / 3 38,5 43,1 81,6 47 

P1 / 4 40,2 47,0 87,2 46 

P2 / 1 23,1 1,0 24,1 96 

P2 / 2 29,4 1,7 31,1 95 

P2 / 3 35,7 2,5 38,2 94 

P2 / 4 42,3 3,5 45,7 92 

P3 / 1 2,9 3,0 5,8 49 

P3 / 2 5,7 12,0 17,7 32 

P3 / 3 8,6 26,9 35,5 24 

 



49 

 

4.5.3. Ensaio de recuperação 

Na ausência de poços de observação, os ensaios de recuperação do nível de água em poços de 

bombeamento podem fornecer uma boa aproximação da transmissividade (T) e da condutividade 

hidráulica (K) a partir da fórmula da aproximação de Jacob (CUSTÓDIO &amp;amp; LLAMAS, 1983). 

Após o bombeamento de um poço a vazão constante, o bombeamento é interrompido e a 

recuperação do nível de água é medida até que o nível inicial seja restabelecido. 

Os Gráficos 4.13 ao 4.16 mostram como os dados da recuperação do nível de água podem ser 

representados. Após cessar o bombeamento, é medido o nível de água até que ele atinja a condição 

inicial. O valor de ?S10 representa o rebaixamento o rebaixamento residual em um ciclo logarítmico. 

 

 

 

Gráfico 4.13. Ensaio de recuperação do nível de água para o poço P-2. 

 



50 

 

 

Gráfico 4.14. Ensaio de recuperação do nível de água para o poço P-3. 

 

 

Gráfico 4.15. Ensaio de recuperação do nível de água para o poço P-4. 

 



51 

 

 

Gráfico 4.16. Ensaio de recuperação do nível de água para o poço P-5 

 

A Tabela 4.3 apresenta os valores calculados para a transmissividade (T) e condutividade hidráulica 

(K) através do ensaio de recuperação do nível de água.  

Tabela 4.3. Resumo dos testes de recuperação do nível de água nos poços. 

Poço Vazão, Q 

(m
3
/dia) 

?S10  Transmissividade, 

T (m
2
/dia) 

Condutividade 

hidráulica, K 

(m/dia) 

P2 3113 4,0 142,4 1,17 

P3 792 6,5 22,3 0,47 

P4 492 7,3 12,3 0,17 

P5 278 12,9 3,9 0,005 

 

4.6. Hidroquímica 

Os resultados das análises hidroquímicas são apresentados na Tabela 4.4. As águas são tipicamente 

bicarbonatadas cálcio-magnesianas, com exceção das águas mesotermais, que são bicarbonatadas 

sódicas, apesar do forte cheiro de enxofre e elevada concentração de sulfato (Figura 4.12). 

 



52 

 

 

Figura 4.12. Diagrama de Piper. 

 

O erro padrão das análises ficou entre 1,49 e 6,43% com média de 4,62%. Na análise do erro foi 

utilizado o balanço iônico descrito por CUSTÓDIO &amp;amp; LLAMAS (1983), que leva em consideração a 

condutividade elétrica, todas as análises ficaram abaixo do máximo permitido, portanto, podem ser 

aceitas. 

As águas coletadas nos pontos P-1 e P-2 são as águas mesotermais. O ponto P-1 é a água do poço 

conhecido como Andrade Júnior e o ponto P-2 é a fonte Paulo Cherulli. Pode-se notar que são águas 

fortemente mineralizadas, com condutividade elétrica maior que 5.800 µS/cm, temperatura entre 31 e 

32 °C, mais de 3.000 mg/L de bicarbonato e 400 mg/L de sulfato. Uma das principais características é 

seu forte cheiro de enxofre. 

Os resultados de bicarbonato foram obtidos a partir da alcalinidade total. Para a amostra referente ao 

ponto P-2, foi analisado o carbonato, já que o pH é próximo de 10. 

A Tabela 3.4, apresentada no item anterior, contem a descrição dos pontos de coleta. 

  



53 

 

Tabela 4.4. Resultados das análises de hidroquímica.  

AMOSTRA P -1 P -2 P -3 P -7 P -8 P -14 P -4 

Local Quartzitos Fenitizados Lagos CACB 

Cota da coleta / filtros (m) 950-900 950 935-915 990 975 975 976-973 

Local no CACB NNW NNW NNW NNW NNW NNW NW 

T ar(°C) 20,5 28 28,4 25,9 24,1 28,7 28,5 

T água (°C) 31,1 31,8 23 22,2 22,6 23,3 24,2 

                

pH 8,1 9,77 7,45 6,32 5,89 7,48 7,76 

Eh -173 -241 184 49 109 119 116 

CE (µS/cm) 5830 5810 179 145 144 169 152 

Res. Seco a 180°C (mg/L) 3496 3360 104 70 62 90 116 

Principais cátions (mg/L)               

Cálcio Ca
2+

 0,43 0,41 14,32 10,56 10 6,25 8,23 

Magnésio Mg
2+

 0,08 0,09 6,48 6,75 6,66 4,56 4,39 

Sódio Na
+
 1364,3 1360 1,7 0,5 &amp;lt;0,5 4,14 1,8 

Potássio K
+
 160,55 156,4 5,5 2,38 2,67 2,62 4,18 

Ferro Fe
2+

 0,04 0,04 0,02 0,05 0,07 0,03 0,03 

Manganês Mn
2+

 0,008 0,008 0,008 &amp;lt;0,008 &amp;lt;0,008 0,03 0,01 

Bário Ba
2+

 0,12 0,13 0,57 0,69 0,79 1,12 0,54 

? cátions (meq/L) 63,46 63,16 1,47 1,33 1,31 1,20 63,46 

Principais ânions (mg/L)               

Bicarbonato HCO3
-
 3367,2 3416 97,6 81,74 79,3 53,68 85,4 

Carbonato CO3
2-

 --- 2,46 --- --- --- --- --- 

Cloreto Cl
-
 65 65 4 1,5 1,5 2,5 1,5 

Sulfato SO4
2-

 418 426 &amp;lt;2 4,36 4,25 5,32 2,97 

Nitrato NO3
-
 2,8 2,2 0,1 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 0,3 0,2 

Nitrito NO2
-
 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 

Fosfato PO4
3-

 1,92 1,95 0,12 0,76 0,91 0,42 0,88 

Sulfeto S
2-

 0,73 0,007 &amp;lt;0,002 &amp;lt;0,002 &amp;lt;0,002 0,01 &amp;lt;0,002 

Fluoreto F
-
 7,48 7,31 0,4 0,24 0,29 0,23 0,7 

? ânions (meq/L) 65,38 65,70 1,64 1,50 1,47 1,11 65,38 

BALANÇO IÔNICO (%) 1,49 1,97 5,33 5,86 5,73 3,52 1,49 

MÁXIMO PERMITIDO 

(CUSTÓDIO &amp;amp; LLAMAS, 

1983) 

4 4 10 10 10 10 10 

 

 

 

 

 

 



54 

 

AMOSTRA P -5 P -9 P-10 P -11 P -13 P -15 P -17 P -18 

Local CACB 

Cota da coleta / filtros (m) 996-

912 

1083-963 1057-957 1110-930 960 1080-1040 960 950 

Local no CACB NW SE SE SE NNW SE NNW NNW 

T ar(°C) 32,8 25 24,8 27,5 21,6 26,7 31,8 32,5 

T água (°C) 22,3 22,7 23,7 22,1 22,6 22,2 23,6 22,8 

                  

pH 7,92 6,76 5,73 6,53 6,36 6,64 7,49 7,11 

Eh 138 169 171 76 141 178 106 121 

CE (µS/cm) 225 188 177 71 158 235 161 120 

Res. Seco a 180°C (mg/L) 136 108 110 52 102 162 10 6 

Principais cátions (mg/L)                 

Cálcio Ca
2+

 20,45 9,84 20,72 6,87 6,75 19,8 11,32 12,7 

Magnésio Mg
2+

 8,63 8,74 7,98 2,93 6,9 12,12 6,42 4,31 

Sódio Na
+
 0,65 0,91 0,5 0,34 0,95 0,96 2,88 &amp;lt;0,5 

Potássio K
+
 2,82 1,6 1,67 1,47 2,23 2,14 2,29 1,45 

Ferro Fe
2+

 0,02 0,01 0,03 &amp;lt;0,01 0,02 0,1 0,04 0,03 

Manganês Mn
2+

 &amp;lt;0,008 0,008 0,008 &amp;lt;0,008 &amp;lt;0,008 0,008 &amp;lt;0,008 &amp;lt;0,008 

Bário Ba
2+

 1,51 1,13 0,81 1,07 1,36 1,21 1,68 0,59 

? cátions (meq/L) 1,48 2,14 2,06 1,77 0,67 1,45 2,11 1,46 

Principais ânions (mg/l)                 

Bicarbonato HCO3
-
 139,08 103,7 103,7 39,04 86,62 109,8 82,96 62,22 

Cloreto Cl
-
 2 6,5 4,5 5,5 2,5 16 4,5 4,3 

Sulfato SO4
2-

 &amp;lt;2 2,04 3,65 &amp;lt;2 &amp;lt;2 &amp;lt;2 2,56 &amp;lt;2 

Nitrato NO3
-
 0,2 0,1 0,1 0,1 0,2 0,2 0,3 0,2 

Nitrito NO2
-
 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 

Fosfato PO4
3-

 0,88 0,39 0,33 0,52 1 0,33 0,85 2,66 

Sulfeto S
2-

 &amp;lt;0,002 &amp;lt;0,002 &amp;lt;0,002 &amp;lt;0,002 &amp;lt;0,002 &amp;lt;0,002 &amp;lt;0,002 &amp;lt;0,002 

Fluoreto F
-
 0,22 0,23 0,19 1,45 0,29 0,43 0,42 0,44 

? ânions (meq/L) 1,63 2,39 1,98 1,94 0,75 1,60 2,39 1,64 

BALANÇO IÔNICO (%) 4,74 5,61 2,19 4,77 6,09 5,09 6,08 5,98 

MÁXIMO PERMITIDO 

(CUSTÓDIO &amp;amp; LLAMAS, 

1983) 

8 10 10 10 10 8 10 10 

 

 

Os Gráficos 4.17 e 4.18 representam o perfil hidroquímico no sentido: sudeste para noroeste. Em 

termos topográficos as maiores elevações estão no sul-sudeste e as drenagens seguem sentido noroeste. 

Em termos geológicos o manto de intemperismo torna-se menos espesso de sudeste para noroeste. Em 

termos hidrogeológicos, esse é o sentido do fluxo subterrâneo. 

 



55 

 

 

Gráfico 4.17. Concentração dos principais cátions, T e pH ao longo de um perfil esquemático SE-NW. 

 

 

Gráfico 4.18. Concentração do íon bicarbonato, C.E e R.S. ao longo de um perfil esquemático SE-NW. 

 

A tendência hidroquímica mostra que existe uma queda nas concentrações do íon cálcio e magnésio 

e C.E. no sentido noroeste, que é o sentido do fluxo subterrâneo. Como o Ca
2+

 e Mg
2+ 

são os principais 

íons, eles afetam de forma direta a C.E. 



56 

 

Esse comportamento atípico pode estar relacionado com a composição do carbonatito em diferentes 

setores do CACB, que varia tanto ao ponto de existir uma jazida de nióbio ao lado de uma jazida de 

fosfato. 

 

4.7. Isótopos Estáveis ?
18

O e ?
2
H. 

Para a região de estudo existem informações de ?
18

O e ?
2
H no banco de dados da IAEA-GNIP 

(2010). Trata-se de uma série de dados descontínuos coletados no aeroporto de Brasília-DF, que apesar 

de ocorrer um intervalo de 7 anos sem coleta, mostra uma boa correlação linear (Gráfico 4.19). 

Esses dados permitem traçar uma reta local (LMWL) que pode ser comparada com a linha mundial 

dos isótopos presentes da precipitação (GMWL) e com os resultados analíticos das amostras coletadas 

nesse estudo. 

 

 

Gráfico 4.19. Resultados de 
18

O e 
2
H para as precipitações coletadas pela IAEA-GNIP (2010) no aeroporto de 

Brasília-DF 

 

A Tabela 4.5 apresenta os resultados das análises desses isótopos e o Gráfico 4.20 mostra a 

dispersão dos dados e o comportamento das amostras juntamente com as retas global, local, bem como 

a linha de evaporação que contém os resultados dos lagos. 

 



57 

 

Tabela 4.5. Resultados das análises de ?
18

O e ?
2
H. 

PONTO 
UGAMS# 

(n°.identificação) 
?

18
O (‰) 

?
18

O  

incert. (±) 
?

2
H (‰) 

?
2
H  incert. 

(±) 

P-1 5250 -10,2 0,1 -69,1 1,8 

P-2 5251 -9,1 0,2 -66,7 0,7 

P-3 5252 -8,3 0,1 -46,4 0,2 

P-4 5253 -7,8 0,2 -45,8 1,1 

P-5 5254 -9,0 0,1 -54,9 1,6 

P-7 5256 -5,2 0,3 -40,5 0,2 

P-8 5257 -7,1 0,5 -42,9 2,0 

P-9 5258 -6,7 0,4 -53,8 1,6 

P-10 5259 -7,5 0,3 -50,6 0,8 

P-11 5260 -7,5 0,1 -53,7 1,5 

P-13 5262 -7,0 0,2 -49,3 1,0 

P-14 5263 -6,1 0,2 -42,0 1,3 

P-15 5264 -7,2 0,1 -51,8 1,2 

P-17 5266 -7,4 0,1 -52,0 1,2 

P-18 5267 -6,9 0,4 -53,7 0,4 

 

 

 

Gráfico 4.20. Resultados de ?
18

O e ?
2
H.  

 



58 

 

É clara a presença de 4 populações de águas. A primeira referente às águas mesotermais, 

representadas pelos pontos P-1 e P-2. 

A segunda população formada pelos pontos P-3, P-4 e P-5, está deslocada um pouco acima da reta 

local, e são águas provenientes da borda oeste da intrusão, já com forte interferência dos quartzitos 

fenitizados.  

A terceira população é representada por uma nuvem de 7 pontos (quase metade da população) 

próximos ao centro do gráfico, deslocados um pouco para a direita das retas global e local, que são 

interpretados como as águas típicas do aqüífero granular associado ao manto de alteração do CACB.  

A quarta população representa a linha de evaporação, representando as amostras coletadas dos 

lagos, localizados na região noroeste e norte dentro da intrusão. Essa reta é muito importante para 

analisar se algum poço ou nascente contém água dos lagos, o que não ocorre em nenhum caso 

observado. 

 

4.8. Radioisótopos de 
3
H 

As análises de trítio, em termos qualitativos (Tabela 4.6), mostram que as águas do CACB são 

relativamente antigas, com os resultados ocupando uma faixa muito estreita de valores, entre 0,47 e 

0,71, o que permite classificá-las como águas sub-modernas, ou seja, sua recarga foi anterior a 1952. 

Para dois poços do setor sudeste (P-9 e P-10), os resultados obtidos foram abaixo do limite de detecção 

(LD &amp;lt;0,2 UT), o que indica que são águas antigas só possíveis de serem datadas pelo método 
14

C. 

As águas associadas aos pontos P-3 e P-4 sugerem mistura entre águas modernas (entre 5 a 10 anos) 

e sub-modernas. 

O erro associado a essas análises é apresentado como 0,02 a 0,03 UT. 

As águas mesotermais, como eram de se esperar, retornaram valores de trítio abaixo do limite de 

detecção, indicando águas muito antigas. 

 

 

 

 

 

 



59 

 

Tabela 4.6. Resultados de 
3
H. 

PONTO 
3
H 

(UT) 

TIPO GEOLOGIA Classe de CLARK E FRITZ 

(1997) 
P-1 &amp;lt;0,2 Poço Quarzitos fenitizados Sub-moderna 

P-2 &amp;lt;0,2 Nascente Quarzitos fenitizados Sub-moderna 

P-3 1,68 Poço Xistos e quartzitos Mistura 

P-4 1,67 Poço Monit. CACB Mistura 

P-5 0,62 Poço CACB Sub-moderna 

P-7 --- Lago --- --- 

P-8 --- Lago --- --- 

P-9 &amp;lt;0,2 Poço CACB Sub-moderna 

P-10 &amp;lt;0,2 Poço CACB Sub-moderna 

P-11 0,47 Poço CACB Sub-moderna 

P-13 0,76 Nascente CACB Sub-moderna 

P-14 --- Lago --- --- 

P-15 0,50 Poço CACB Sub-moderna 

P-17 0,71 Poço CACB Sub-moderna 

P-18 0,63 Poço CACB Sub-moderna 

 

4.9. Isótopos de ?
13

C. 

Em virtude da grande quantidade de calcita no sistema carbonatítico, pode ser apropriado considerar 

que a água nesse aqüífero esteja em equilíbrio com a saturação desse mineral, assim é esperado que o 

?
13

C de origem biogênica seja menor que -12, que seria teoricamente o ponto de saturação da calcita. É 

o que acontece na maioria dos resultados obtidos (Tabela 4.7). 

  



60 

 

Tabela 4.7. Resultados de ?
13

C. 

PONTO ?
13

C (‰) TIPO 

P-1 -9.0 Poço 

P-2 -7.4 Nascente 

P-3 -15.9 Poço 

P-4 -14.6 Poço Monitoramento 

P-5 -5.9 Poço 

P-7 -9.8 Lago 

P-8 -10.2 Lago 

P-9 -14.0 Poço 

P-10 -13.6 Poço 

P-11 -17.3 Poço 

P-13 -14.2 Nascente 

P-14 -10.6 Lago 

P-15 -15.4 Poço 

P-17 -13.7 Poço 

P-18 -15.0 Poço 

 

Para os pontos: 1, 2 e 5 e para as amostras dos lagos, foram obtidos valores de ?
13

C maiores que -

12‰, o que indica que o carbono tem origem mineral. 

 

4.10. Datação da Água por 
14

C 

O poço denominado Andrade Júnior (P-1) tem 54 m de profundidade e capta água do aqüífero 

fraturado associado a um sistema de falhamentos norte-sul que tem início dentro do CACB e avança 

para os quartzitos e também para o xisto do embasamento. 

Com a finalidade de saber a idade dessa água mesotermal foi feita uma análise de 
14

C, apresentada 

na Tabela 4.8. 

Tabela 4.8. Resultado de 
14

C. 

PONTO 
UGAMS#  

(n°.identificação) 

14
C (pmC) incerteza (±) TIPO 

P-1 5250 0,3 0,04 
Poço jorrante com 54 m 

de profundidade 

 



61 

 

Conforme CLARK &amp;amp; FRITZ (1997), considerando uma meia vida de 5.730 anos para o 
14

C, o 

tempo de residência no aquífero, ou seja, o tempo que levou desde a infiltração até a coleta dessa água, 

pode ser calculado através da seguinte relação: 

 

t = {-8.267 * ln (at
14

C /a0
14

C)} (14) 

 

Essa metodologia permite cálculos precisos até cerca de 10 meias vidas ou cerca de 50.000 anos. 

Em função da necessidade de se conhecer a atividade inicial de 
14

C (a0
14

C), diversos modelos de 

correção foram propostos ao longo do tempo para se calcular o tempo de residência da água 

subterrânea.  

Para o caso apresentado foi utilizado o modelo de Fontes - Garnier  (FONTES &amp;amp; GARNIER, 1979), 

que determina a contribuição de 
14

C livre na matriz carbonática. Esse modelo foi escolhido, pois os 

cátions e ânions que podem influenciar na correção do tempo de residência da água ocorrem em grande 

quantidade nesse sistema geoquímico. Para efeito de comparação foi também feito o cálculo da idade 

pelo método do modelo de mistura (PEARSON, 1965). 

Para os cálculos foi utilizado o software Microsoft Excel-2010, e a planilha foi calibrada através dos 

cálculos existentes no livro de CLARK &amp;amp; FRITZ (1997). Os resultados são apresentados na Tabela 4.9. 

Os parâmetros utilizados para o cálculo, bem como o exemplo da Planilha elaborada podem ser 

vistos no Anexo 7. 

 

Tabela 4.9. Idade da água segundo dois métodos de correção da atividade inicial de 
14

C. 

14
C (pmC) 

Idade 
14

C calculada a partir do 

Modelo de Mistura 

 (anos) 

Idade 
14

C calculada a partir do 

Modelo de Fontes-Garnier 

(anos) 

0,3 40.250 - 42.468 36.947 - 39.165 

 

Foram apresentados os dados a idade considerando cada um dos métodos de correção da atividade 

inicial de 
14

C e a incerteza reportada para o resultado de 
14

C. 

Pode ser observada uma diferença de 8 % entre os métodos de correção, que é pouco, porém, para 

águas mais novas, por exemplo, que tenham cerca de 20 pmC, a diferença entre os dois métodos pode 

ser de até 50%. 



62 

 

Isso mostra o quanto é importante que seja escolhido o método de correção mais apropriado. Nesse 

caso, como a água em questão é fortemente mineralizada, o modelo de Fontes-Garnier que considera o 

sistema geoquímico como um todo, certamente é o mais adequado. 

  



63 

 

5.  DISCUSSÕES E INTERPRETAÇÕES 

 

5.1. Modelo conceitual 

O mapa potenciométrico (Figura 4.10) indica que a recarga ocorre basicamente no setor sul-sudeste 

do CACB e o fluxo subterrâneo do principal aquífero segue de sudeste para noroeste. 

Obviamente que as estruturas geradas pelas escavações das duas minas existentes no interior do 

CACB, que ocorrem desde a década de 1970, também contribuem com a recarga atual, contudo, não 

foram encontradas águas recentes em poços profundos, apenas mistura, conforme mostram os 

resultados de trítio (Tabela 4.6). 

O domo carbonatítico incluindo o anel de quartzitos fenitizados representa um aquífero isolado das 

rochas encaixantes, não recebendo água de fora, pelo contrário, devido a existência de várias nascentes 

centrífugas na borda externa dos quartzitos (Figura 2.2), o domo carbonatítico contribui com a recarga 

dessas nascentes. 

As descrições dos litotipos mostram que o principal aquífero é semi-confinado, contudo dois 

aquíferos subordinados também estão associados ao CACB, um deles no topo da rocha sã e o outro 

relacionado a um sistema de fraturas ou falhas profundas, com águas mesotermais. 

 

5.2. Parâmetros Hidrodinâmicos 

A interpretação dos ensaios de bombeamento em poços mostraram que se trata de um aquífero 

complexo, com muita variação dos parâmetros hidrodinâmicos de um lugar para outro, contudo, a 

geologia mostra que existe uma forte correlação entre os parâmetros obtidos com os litotipos 

interpretados 

Os poços perfurados dentro do CACB apresentam uma grande variação na vazão, mas o que se pode 

notar é que nos locais onde ocorrem pacotes espessos de silexitos, como ocorre nos poços P-1 e P-2, as 

vazões obtidas são quase 4 vezes maiores que nos demais locais da intrusão. 

O poço P-4, perfurado nos quartzitos fenitizados apresenta uma vazão menor que os poços da 

intrusão, e o poço P-5, perfurado na encaixante, apresenta uma vazão baixa. Estas baixas vazões podem 

ser causadas pela pequena espessura desses aquíferos 

A transmissividade média é de 140 m
2
/dia e a condutividade hidráulica, 1 m/dia nos poços P-1 e P-

2. A proximidade dos dois valores é explicada por estarem no mesmo contexto litológico. 



64 

 

O poço P-3, apesar de possuir um perfil com cerca de 50 metros de solo arenoso, apresenta valores 

de transmissividades da ordem de 6,5 vezes menor e a condutividade hidráulica a metade, em 

comparação aos locais onde ocorrem silexitos. 

O ensaio de bombeamento de longa duração realizado no poço P1 mostrou um cone de depressão 

suavemente anisotrópico, o que era de se esperar, já que diversas falhas podem ser interpretadas nos 

perfis verticais e também nos mapas geológicos. Tais falhas podem originar saprolitos com 

características físicas diferentes. 

A grande variação na espessura e granulometria dos saprolitos e também dos parâmetros 

hidrodinâmicos indicam que se trata de um aquífero heterogêneo. 

Os ensaios escalonados mostraram que a perda de carga do poço não é diretamente proporcional ao 

desempenho do poço, sendo que ele é menor no poço P-3 do que no poço P-2, com diâmetros de 6" e 

10", respectivamente, ou seja, o poço P-3 poderia ter um diâmetro maior que sua vazão provavelmente 

seria a mesma. Nesse caso, pode-se ver que a perda de carga da formação geológica foi fator 

determinante na vazão do poço. 

Outro fato observado é que o principal aquífero, correlacionado com o saprolito marrom, é granular 

e semi-confinado. Sua camada semi-confinante, saprolito laranja, tem condutividade hidráulica de 0,01 

m/dia em média.  

O coeficiente de armazenamento do principal aquífero é de 0,05 e a condutividade hidráulica varia 

entre 0,47 e 1,4 m/dia. 

Outro fato importante é que os aquíferos associados ao CACB são isolados dos xistos encaixantes, 

com baixíssima condutividade hidráulica (0,005 m/dia). 

O Mapa de drenagens (Figura 2.2) e potenciométrico (Figura 4.10) mostram que a água infiltra 

sobre a borda sul, sudeste e sudoeste do domo carbonatítico e segue o fluxo subterrâneo sentido norte-

noroeste, sentido a estância hidromineral do Barreiro. O CACB também contribui com a rede de 

drenagens regional, já que existem várias nascentes na  sua borda do tipo centrífuga. O anel de 

quartzitos fenitizados serve, portanto, como um divisor de água subterrânea. 

Foi observado que a transmissividade tem uma relação linear com a vazão dos poços (Gráfico 5.1). 

Por outro lado, o ajuste polinomial é mais adequado na correlação entre a vazão e a condutividade 

hidráulica (Gráfico 5.2). 

 



65 

 

 

Gráfico 5.1. Correlação entre a vazão e transmissividade 

 

 

Gráfico 5.2. Correlação entre vazão e condutividade hidráulica 

 

O poço P-2 não foi considerado nos estudos de correlação, pois ele não estava em operação até a 

elaboração desse artigo, optou-se em considerar a vazão real dos poços e não a vazão de teste. 



66 

 

5.3. Hidroquímica 

As águas do CACB tem concentração de bicarbonato entre 39 a 139 mg/L, semelhante com o que 

foi obtido por Viana et. al. (1999) que obtiveram 17,08 a 134,80 mg/L. As águas mesotermais são 

fortemente mineralizadas, com condutividade elétrica em torno de 5.800 µS/cm. 

Os resultados mais significativos são apresentados na Tabela 5.1: 

 

Tabela 5.1: Variação dos parâmetros hidroquímicos. 

Parâmetros Resultados 

obtidos 

VIANA et al. 

(1999) 
Mínimo Máximo Mínimo Máximo 

Fosfato 0,33 2,66 0,13 3,00 

Fluoreto 0,19 1,45 0,10 0,37 

Cálcio 6,70 20,70 7,79 26,81 

Magnésio 2,90 12,10 0,26 9,07 

Sódio 2,80 8,90 0,51 5,79 

Sulfato 3,60 11,20 0,00 1,90 

Cloreto 1,50 16,00 0,48 22,11 

Bário 0,12 1.68 0,50 2,03 

C.E. 

(µS/cm) 

71 235 71,30 228 

 

Os teores de fosfato, fluoreto e cloreto podem ser explicados pela alta concentração de diversos 

minerais de fosfato manto de intemperismo. Para os cátions cálcio e magnésio, é de se esperar que em 

rochas carbonatíticas, onde a mineralogia principal é calcita e dolomita, que eles estejam presentes em 

grandes quantidades razoáveis. 

Uma questão importante é a presença de bário com resultados até 1,68 mg/L nas águas coletadas, 

que mostra que essa intrusão representa uma anomalia hidrogeoquímica para esse elemento. TOYODA 

et al. (1994) apresentam teores de bário de 1.590 e 1.490 ppm, para duas amostras de rocha coletadas 

no CACB. 

TRAVESSA et. al. (2000) analisaram diversas amostras de rocha total de carbonatitos do CACB e 

chegaram a valores de até 4,67 % de BaO e até 17,4 % de P2O5, os mesmos também descreveram 

bário-calcitas que chegam a ter entre 42-53% de BaO na sua composição mineralógica. 

BERTOLO et al. (2007) destacam a presença de concentrações elevadas de Ba (0,43 mg/L) para as 

águas, e atribuem a isso a dissolução de barita em veios na rocha encaixante. 

Desde o início da pesquisa hidrogeológica nessa região, diferentes autores descrevem a presença de 

minerais ricos em bário, portanto, é de se esperar que as águas também mostrem essa anomalia. 



67 

 

Por fim o sódio, que pode ter origem do contato da água com os minerais originados da alteração 

metassomática, estudada com detalhe por ISSA FILHO et al. (1984), devido a presença de fissuras 

preenchidas com anfibólios sódicos (arfvedsonita), calcita, feldspato alcalino, piroxênio sódico, apatita 

e quartzo. 

 

5.4. Isótopos 

A relação ?
18

O-?
2
H mostra que as águas mesotermais diferem substancialmente das demais águas. 

Para a amostra P-5, um poço na borda oeste da intrusão, é possível que ele contenha parte de suas 

águas vindas desse do mesmo sistema profundo que alimenta as fontes mesotermais. Esse fato pode ser 

evidenciado por três outros fatores: (1) Na reta ?
18

O-?
2
H esse ponto está localizado entre a população 

daquelas águas mesotermais e os pontos típicos do aqüífero granular; (2) os resultados de trítio 

mostram que são águas sub-modernas, ou seja, possuem águas antigas na sua composição e (3) os 

valores de 
13

C indica origem mineral apenas para essas três amostras. 

Tudo indica que existe um sistema de circulação profundo, condicionado por falhas no setor oeste 

do domo. DEMÉNY et al. (1998) mostraram que a composição isotópica de ?
13

C em carbonatitos não 

alterados e não contaminados é de -6,7 ‰. TOYODA et al. (1994) apresentam resultados de ?
13

C para 

duas amostras do CACB: -6,1 e -6,3 ‰. Por se tratar de amostras de rocha, os resultados dos pontos P-

1, P-2 e P-5 parecem estar em equilíbrio com o sistema. 

Para o caso onde das amostras que estão localizadas acima da linha média global no gráfico de 

?
18

O-?
2
H. CHEN et al.( 2006) sugerem que se tratam de casos raros que podem estar associados a 

infiltração rápida, o que é coerente com o solo mais arenoso associado aos quartzitos fenitizados da 

porção oeste. 

A reta de evaporação é bem marcada e mostra de forma clara que nenhuma das águas subterrâneas 

amostradas possui água dos lagos como origem da sua recarga. 

O resultado de 
14

C confirma que a fonte Andrade Júnior é uma água extremamente antiga, com 

cerca de 40 mil anos. 

  



68 

 

  



69 

 

6. CONCLUSÕES 

 

Com a análise de dados litológicos de sondagem rotativa, ensaios de bombeamento em poços e 

análises hidroquímicas e isotópicas foi possível analisar de forma abrangente o aquífero associado ao 

CACB. Portanto, os objetivos foram alcançados. 

O principal aquífero está associado ao profundo manto de intemperísmo, é granular e semi-

confinado e está associado ao litotipo saprolito marrom arenoso. É observado que as altas vazões 

obtidas em poços tubulares estão relacionadas a zonas com presença de silexitos dentro desse saprolito. 

Aspectos estruturais, como falhas e fraturas mostram que existe uma anisotropia. Além disso, a 

grande variação na espessura do aquífero, que pode ser observada nos perfis de furos de sondagem, e a 

ampla variação na condutividade hidráulica e transmissividade, indicam que se trata de um aquífero 

heterogêneo. 

A partir dos resultados de hidroquímica e isótopos, pode-se concluir que existem três populações de 

água subterrânea: as águas associadas ao aqüífero granular, semi-confinado, que ocorrem no interior do 

complexo carbonatítico. Uma segunda população representada pelas águas associadas à borda oeste do 

complexo, com forte interferência do metassomatismo manifestado pelo anel de quartzitos fenitizados e 

uma terceira população, formada pelas águas mesotermais. 

As principais características de cada população são descritas a seguir. 

 

6.1. Águas do Interior do CACB 

São essencialmente bicarbonatadas cálcio-magnesianas, condutividade elétrica média de 159 µS/cm 

e temperatura na ordem de 22,8°C. Como íons menores podem ser destacados o fosfato com 0,87 

mg/L, o fluoreto com 0,49 mg/L em média e o bário com média de 1,10 mg/L. Os dois primeiros 

elementos ocorrem na estrutura da apatita e o segundo na barita, minerais presentes em grande 

quantidade no manto de intemperismo. 

Tratam-se de águas sub-modernas, com resultados de trítio menores que 0,76 podendo ocorrer águas 

muito antigas, pois em dois pontos (P-9 e P-10), onde foram coletadas amostras de poços profundos, os 

resultados de trítio ficaram abaixo do limite de detecção, que é 0,2 TU. 

As águas dos poços localizados no sudeste são mais mineralizadas que as águas dos pontos 

localizados no norte-noroeste, contudo, os poços do sudeste são mais profundos, sendo assim, coletam 



70 

 

águas mais profundas, com maior tempo de residência. Isso mostra que as águas mais antigas se tornam 

mais mineralizadas com o tempo. 

Os poços com maior profundidade, que estão localizados no setor sudeste, são os pontos com menor 

concentração de trítio dessa população, o que mostra que são relativamente mais antigas. 

Os resultados de carbono-13 indicam que todas as águas dessa população possuem origem 

biogênica. 

6.2. Águas Associadas aos Quartzitos Fenitizados 

As águas associadas ao anel de quartzitos fenitizados são também bicarbonatadas calcio-

magnesianas com a condutividade elétrica média de 185 µS/cm e temperatura na ordem de 23,2°C. 

Como íons menores podem ser destacados o fosfato com 0,63 mg/L, fluoreto com 0,44 mg/L, sódio 

com 1,38 mg/L, potássio com 4,17 mg/L em média e o bário com 0,87 mg/L em média. 

Apesar de termos apenas três amostras (pontos P-3, P-4 e P-5), suas características são muito 

comuns. A amostra P-5 está dentro do domínio geológico da intrusão, contudo, tem características das 

águas da borda oeste da intrusão. 

Acredita-se que a maior concentração de sódio e potássio provém das espécies minerais associadas 

ao metassomatismo e o bário, conforme já mencionado, de minerais como a bário-calcita e barita. 

Em termos isotópicos, a principal característica dessa população é que os pontos são plotados a 

esquerda da linha global (GMWL) e local (LMWL) no gráfico ?
18

O-?
2
H. Isso mostra que essas águas 

possuem uma evolução totalmente diferente das demais, inclusive a água coletada no ponto 05 que está 

dentro do complexo carbonatítico, mas que geologicamente em uma área sobre influência do 

metassomatismo e isso reflete nos resultados dos isótopos. 

São águas mais recentes, exceto para a amostra P-5, onde há sugestão de mistura, observado nos 

dados de trítio. Os resultados de carbono-13 sugerem origem biogênica para as amostras P-3 e P-4 e 

tipicamente mineral para a água da amostra P-5, muito parecido com que acontece com a população 

seguinte. 

  



71 

 

 

6.3. Águas Mesotermais 

As águas mesotermais do complexo carbonatítico do Barreiro são representadas pelas amostras dos 

pontos P-1 e P-2, que são o poço Andrade Júnior e a nascente Paulo Cherulli, respectivamente. 

São águas bicarbonatadas sódicas fortemente mineralisadas, com a condutividade elétrica média de 

5800 µS/cm, temperatura na ordem de 31,5°C e resíduo seco a 180°C em torno de 3.400 mg/L. Como 

íons menores podem ser destacados o fosfato com 1,9 mg/L, fluoreto com 7,4 mg/L, potássio com 160 

mg/L, sulfato com 420 mg/L em média, o bário em torno de 0,13 mg/L e o baixo conteúdo de cálcio e 

magnésio, bem como o cheiro forte de enxofre. 

São águas empobrecidas em ?
18

O e ?
2
H, localizadas nos pontos mais inferiores do Gráfico 4.20 e 

com tempo de residência de cerca de 40 mil anos. 

 

 

  



72 

 

  



73 

 

7. BIBLIOGRAFIA 

 

AHMED, A. A. 2009. Using lithologic modeling techniques for aquifer characterization and 

groundwater flow modeling of the Sohag area, Egypt. Hydrogeology Journal, v. 17, n. 5, p. 

1189-1201. 

ALMEIDA, F. M. 1983. Relações tectônicas das rochas alcalinas mesosóicas da região mesozóicas 

da região meridional da Plataforma Sul-Americana. Rev. Bras. de Geociências, v.13, p. 139-

158. 

ANDRADE JÚNIOR, J. F. 1925. Reconhecimento geológico dos arredores de Araxá e outros 

pontos de ocorrência de águas minerais. Ministério da Agricultura, Indústria e Commercio - 

Serviço Geológico e Mineralógico do Brasil. bol. n.9 - Contribuições à Geologia Econômica. Rio 

de Janeiro, p. 65-77. 

BERTOLO, R., HIRATA, R., FERNANDES, A. 1997. Hidrogeoquímica das águas minerais 

envasadas no Brasil. Rev. Bras. Geociências, v. 27, n. 3, p. 515-529. 

CHEN, Z., NIE, Z., ZHANG, G., WAN, L., SHEN, J. 2006. Environmental isotopic study on the 

recharge and residence time of groundwater in the Heihe River Basin, norwestern China. 

Hydrogeology Journal, v. 14, p. 1635-1651. 

CLARK, I., FRITZ, P. 1997. Environmental Isotopes in Hydrogeology. Lewis Publisher, 311p. 

COMIG. 2001. Projeto Hidroambiental da Estância Hidromineral do Barreiro de Araxá. Belo 

Horizonte-MG. Companhia Mineradora de Minas Gerais. Relatório Técnico, 76 p. 

CRAIG, H. 1961. Isotopic variation in meteoric waters. Science. v. 133, p. 1702-1703. 

CUSTÓDIO, E., LLAMAS, M. R. 1983. Hidrologia Subterranea. Barcelona Ediciones Omega, 2350 

p. 

DARDENE, M.A. 2000. The Brasilia Fold Belt. In: CORDANI, U.G., MILANI, E.J. TOMAS 

FILHO, A., CAMPOS, D.A. (eds.) Tectonic Evolution of South America. Proceedings of the 31° 

International Geological Congress. Rio de Janeiro. p. 231-263. 

DEMÉNY, A., AHIJAD, A., CASILLAS, R., &amp;amp; VENNEMANN, T. W. 1998. Crustal contamination 

ans fluid/rock interaction in the carbonatites of Fuerteventura (Canary Island, Spain): a C, 

O, H Isotope study. Lithos, v. 44, p. 101-115. 

FETTER, C. W. 2001. Applied Hydrogeology. Prentice Hall, 4th ed., 598 p. 

FONTES, J. C., GARNIER, J. M. 1979. Determination of the initial 14-C activity of total dissolved 

carbon: A review of existing models and a new approach. Water Res. Research, v. 15, p. 399-

413. 

  



74 

 

 

GOMES, C. B.,  COMIN-CHIARAMONTI, P. 2005. An Introduction to the Alkaline and Alkaline-

Carbonatitic magmatism around the Paraná Basin. In: GOMES, C. B., &amp;amp; COMIN-

CHIARAMONTI, P. (eds.) Mesozoic to Cenozoic Magmatism in the Brazilian Plataform. São 

Paulo: Editora da USP: FAPESP. 749 p. 

GUIMARÃES, D. 1925. Estudo de algumas rochas relacionadas com as fontes minerais de Araxá 

e outras. Ministério da Indústria e Commercio - Serviço Geológico e Mineralógico do Brasil. 

Bol. no.9 - Contribuições a Geologia Econômica. Rio de Janeiro. p. 79-98. 

GUIMARÃES, D. 1957. Relatório sôbre a jazida de pirocloro do Barreiro, Araxá, Minas Gerais. 

DNPM/DFPM- Boletim no. 103. Belo Horizonte. 87 p. 

HANTUSH, M. S. 1956. Analysis of data from pumping tests in leaky aquifers. Transactions, 

American Geophysical Union, v. 37. p. 702-714. 

HASUI, Y., CORDANI, U. G. 1968. Idades potássio-argônio de rochas eruptivas mesozóicas do 

oeste mineiro e sul de Goiás. In: 22° Congresso Brasileiro de Geologia, Belo Horizonte. Anais. 

p. 139-143. 

HASUI, Y., SADOWSKI, G. R., SUGUIU, K.,  FUCK, G. F. 1975. The phanerozoic tectonic 

evolution of the western Minas Gerais State. Anais da Academia Brasileira de Ciências, v. 47, 

p. 431-438. 

IAEA-GNIP. 2010. Global Network of Isotopes in Precipitation. Water Resources Program - 

Brasilia Airport - Yearly Means. Disponível em&amp;lt;http://www-naweb.iaea.org/napc/ih/IHS 

resources gnip.html&gt;. Acesso em 12 mar. 2010. 

ISSA FILHO, A., LIMA, P. S., &amp;amp; SOUZA, O. M. 1984. Aspectos da Geologia do Complexo 

Carbonatítico do Barreiro, Araxá, MG, Brasil. In: Rodrigues, C. S., Lima, P. S. (eds.) Complexos 

Carbonatíticos do Brasil: Geologia. São Paulo, CBMM , p. 20-44. 

KRASNOVA, N. I., PETROV, T. G., BALASGANKAYA, E. G., GARCIA, D., MOUTTE, J., 

ZAITSEV, A. N. 2004. Introduction to phoscorites: occurrences, composition, nomeclature 

and petrogenesis. In: WALL, F., ZAITSEV, A.N. (eds.) Phoscorites and carbonatites from 

Mantle to Mine: the key example of the Kola Alkaline Province . Black Bear Press. Cambridge. 

UK. 498 p. 

MDGEO. 2010. Caracterização Isotópica do Complexo Carbonatítico do Barreiro. Relatório 

Técnico apresentado ao IGAM (Instituto Mineiro de Gestão de Águas). REL_BUN_021_2010 . 

MDGEO Serviços de Hidrogeologia Ltda.: 52 p. 

MDGEO. 2006. Projeto do rebaixamento do nível d'água da mina F4 - Fase I. Bunge Fertilizantes 

S.A. Araxá. MG. Relatório Técnico apresentado ao IGAM (Instituto Mineiro de Gestão de 

Águas). REL_BUN_001_06 . MDGEO Serviços de Geologia Ltda.: 136 p. 



75 

 

MOOK, H. G., MEIJER, H. J., ROZANSKI, K., FROEHLICH, K., GEYH, M., SEILER, K. P. 2000. 

Environmental Isotopes in hydrogeological cycle-Principles and applications. UNESCO-

IAEA. v. 1 Disponível em&lt;www.naweb.iaea.org/napc/ih &gt; Acesso em 19 set. 2010. 266 p. 

MORAES, L. C., SEER, H. J., BENTO, J. H. B., LEAL, C. F., MADEIRA, M. R. 2008. Análises 

geométrica do alojamento de magmas no entorno do Complexo Alcalino-Carbonatítico do 

Barreiro, Araxá, Minas Gerais, por meio da atitude espacial de fraturas e diques. In: IV 

Simpósio de vulcanismo e ambientes associados, Foz do Iguaçu, PR. Anais. CD-Rom. 

PEARSON, F. J. 1965. Use of C-13/C-12 ratios to correct radiocarbon ages of material initially 

diluted by limestone. In: Proceedings of the 6th International Conference on Radiocarbon and 

Tritium Dating Washington: Pulman. p. 357. 

RAPOSO, D.B., BERTACHINI, A.C., PEREIRA, S.Y., BERTACHINI, D.P. 2010. Aspectos 

hidrogeológicos associados ao Complexo Carbonatítico do Barreiro e as relações com a 

atividade mineral. In: 6° Congresso Brasileiro de Mina a Céu Aberto. IBRAM. Belo Horizonte - 

MG. 12 p. 

RODRIGUES, C. S., LIMA, P. S. 1994. Carbonatític Complexes of Brazil. In: Rodrigues, C. S., &amp;amp; 

Lima, P. S  Carbonatitic Complexes of Brazil: Geology . São Paulo: CBMM. p. 1-17. 

RORABAUGH, M.J. 1953. Graphical and theoretical analysis of step-drawdown tests of artesian 

well. Proc. Am. Soc. Civil Eng. v.79, n.23. 

RUBIO, R.F., LORCA, D.F. 1993. Mine Water Drainage.  Mine Water and the Environment, v. 12. p. 

107-130. 

SAD, G.J.H., TORRES, N. 1976. Geology and mineral resources of the Barreiro Complex, Araxá, 

Brazil. In: Simpósio Internacional de Carbonatitos. Poços de Caldas, Brasil. 1976. 

SEER, H. J. 1999. Evolução tectônica dos grupos Araxá, Ibiá e Canastra na Sinforma de Araxá, 

Minas Gerais. Tese de Doutorado. Universidade de Brasília. 267 p. 

SHEKHAR, S. 2006. An approach to interpretation of step drowdown tests. Hydrogeology Journal, 

v. 14, p. 1018-1027. 

SILVA, A. B., MARCHETTO, M., SOUZA, O. M. 1979. Geologia do Complexo Carbonatítico de 

Araxá (Barreiro), MG. Mineração e Metalurgia, v. 415, p. 14-18. 

THEIS, C. V. 1935. The relation between the lowering of the piezometric surface and the rate and 

duration of discharge of a well using groundwater storage. Trans. Am. Geophys. Un. v. 16, p. 

519-524. 

TORRES, M. C., GASPAR, J. C. 1995. Geoquímica do manto de intemperismo da mina de fosfato 

do Complexo Alcalino-Carbonatítico do Barreiro, Araxá-MG. In: 5° Congresso Brasileiro de 

Geoquímica e III Congresso de Geoquímica dos países de língua portuguesa. Niterói, RJ. 

Resumos expandidos. 



76 

 

TOYODA, K., HORIUCHI, H., TOKONAMI, M. 1994. Dupal anomaly of Brazilian carbonatites: 

Geochemical correlations with hotspots in South Atlantic and implications for the mantle 

source. Earth and Planetary Science Letters. v. 126, p. 315-331. 

TRAVESSA, G., GOMES, C.B., BROTZU. P., BURAGLINI, N., MORBIDELLI, L. PRINCIPATO, 

M.S., RONCA, S., RUBERTI, E. 2000. Petrography and mineral chemistry of carbonatites 

and mica-rich rocks from the Araxá complex (Alto Paranaíba Province, Brazil). An. Acad. 

Bras. Ci. v. 73, n. 1, p. 71-98. 

VIANA, H. S., DAVIS, E. G., BEATO, D. C., CABRAL, J. L. 1999. Projeto Araxá: Estudo 

Geoambiental das Fontes Hidrominerais. Belo Horizonte. COMIG/CPRM. 125 p. 

 

  



77 

 

8. ANEXOS 

 

Anexo 1. Perfis lito-químicos dos furos de sondagem. 

 

São apresentados os perfis litoquímicos dos furos de sondagem apresentados na seção geológica 

vertical do Capítulo 4 (Figura 4.1). As barras verticais representam intervalos de 10%, com aumento do 

teor para a direita. 

 

1.1. Legenda litológica. 

 

 

  



78 

 

 

 

1.2. Perfil lito-químico do furo F4VIIQ6 

 

  

Hole Name: F4VIIQ6

Segment Start Depth: 0.00 Segment End Depth: 135.10

Depth

At
LIT OT IPO P2O5 CAO MGO FE2O3 SIO2 Elevation

Log de Sondagem Rotativa Diamantada

10

20

30

40

50

60

70

80

90

100

110

120

130

1142.75

1132.75

1122.75

1112.75

1102.75

1092.75

1082.75

1072.75

1062.75

1052.75

1042.75

1032.75

1022.75



79 

 

1.3. Perfil lito-químico do furo FDS17

 

Hole Name: FDS17

Segment Start Depth: 0.00 Segment End Depth: 140.05

Depth

At
LIT OT IPO P2O5 CAO MGO FE2O3 SIO2 Elevation

Log de Sondagem Rotativa Diamantada

10

20

30

40

50

60

70

80

90

100

110

120

130

140

1102.15

1092.15

1082.15

1072.15

1062.15

1052.15

1042.15

1032.15

1022.15

1012.15

1002.15

992.15

982.15

972.15



80 

 

1.4. Perfil lito-químico do furo FDS26 

 

 

 

 

Hole Name: FDS26

Segment Start Depth: 0.00 Segment End Depth: 167.55

Depth

At
LIT OT IPO P2O5 CAO MGO FE2O3 SIO2 Elevation

Log de Sondagem Rotativa Diamantada

25

50

75

100

125

150

1118.45

1093.45

1068.45

1043.45

1018.45

993.45



81 

 

1.5. Perfil lito-químico do furo FDS133 

 

 

 

 

Hole Name: FDS133

Segment Start Depth: 0.00 Segment End Depth: 145.20

Depth

At
LIT OT IPO P2O5 CAO MGO FE2O3 SIO2 Elevation

Log de Sondagem Rotativa Diamantada

10

20

30

40

50

60

70

80

90

100

110

120

130

140

1101.79

1091.79

1081.79

1071.79

1061.79

1051.79

1041.79

1031.79

1021.79

1011.79

1001.79

991.79

981.79

971.79



82 

 

1.6. Perfil lito-químico do furo FDS137 

 

 

 

 

Hole Name: FDS137

Segment Start Depth: 0.00 Segment End Depth: 155.10

Depth

At
LIT OT IPO P2O5 CAO MGO FE2O3 SIO2 Elevation

Log de Sondagem Rotativa Diamantada

25

50

75

100

125

150

1108.15

1083.15

1058.15

1033.15

1008.15

983.15



83 

 

1.7. Perfil lito-químico do furo FDS145 

 

  

Hole Name: FDS145

Segment Start Depth: 0.00 Segment End Depth: 160.00

Depth

At
LIT OT IPO P2O5 CAO MGO FE2O3 SIO2 Elevation

Log de Sondagem Rotativa Diamantada

25

50

75

100

125

150

1120.06

1095.06

1070.06

1045.06

1020.06

995.06



84 

 

Anexo 2. Pontos usados na interpretação da superfície piezométrica 

 

PONTO 

UTM-X 

(SAD69) 

UTM-Y 

(SAD69) 

COTA 

(m) ND (m) TIPO 

FILTROS 

(m prof.) LITOTIPO 

BU_01b 297812,9 7823290,34 1167,07 1120,02 Piezômetro 19,5 a 146 

até 128 m saprolitos, após 

isso ocorre rocha sã 

(glimeritos). 

BU_02b 297944,9 7824945,61 1102,49 1090,86 Piezômetro 20 a 150 

até 36 m ocorre saprolito 

laranja, após 36 m ocorre 

saprolito marrom arenoso. 

BU_03b 298850,88 7824242,21 1159,18 1114,16 Piezômetro 22 a 152 

até 34 m ocorre solo 

argiloso, após 34 m ocorre 

saprolito marrom arenoso. 

BU_04b 297741,36 7826223,52 1099,1 1068,96 Piezômetro 12 a 138 

até 88 m ocorre saprolito 

laranja argiloso, após 

ocorre saprolito marrom 

arenoso. 

BU_05b 295887,64 7825753,98 1020,72 997,19 Piezômetro 20 a 82 

solo arenoso marrom 

claro. 

BU_06b 294644,54 7825864,15 1045,36 970,37 Piezômetro 12 a 68 

solo arenoso marrom 

claro. 

INA-101 298451,01 7823469,77 1172,2 1112,58 Piezômetro 0 a 152 

até 7 m saprolito argiloso, 

de 7-77 m saprolito 

marrom arenoso, de 77-

145 m saprolito verde 

argiloso, de 145-158 m 

rocha sã. 

INA-114 298377,66 7823684,45 1164,21 1109,01 Piezômetro 0 a 129 

até 78 m saprolito marrom 

argiloso, de 78-91 m 

saprolito marrom arenoso, 

de 91-135 m rocha sã. 

INA-117 298134,28 7823759,85 1120,53 1100,83 Piezômetro 0 a 136 

até 84 m saprolito 

argiloso, de 84-106 m 

saprolito marrom arenoso 

com silexitos, de 106-141 

m saprolito verde 

micáceo, de 141-142 m 

rocha sã. 

INA-122 298239,44 7823818,77 1142,6 1100,55 Piezômetro 0 a 183 

até 13 m canga, de 13 - 45 

m saprolito laranja siltoso, 

de 45-65 m saprolito 

marrom arenoso com 

silexitos, de 65-126 

saprolito verde, de 126-

183 m rocha sã. 

INA-129 298049,15 7823996,07 1130,19 1094,05 Piezômetro 0 a 148 

saprolito siltoso até 115 

m, de 115-131 m saprolito 

marrom, de 131-141 m 

saprolito verde, de 141-

148 m rocha sã. 



85 

 

PONTO 

UTM-X 

(SAD69) 

UTM-Y 

(SAD69) 

COTA 

(m) ND (m) TIPO 

FILTROS 

(m prof.) LITOTIPO 

INA-137 298053,92 7824133,07 1135,04 1091,29 Piezômetro 0 a 155 

até 23 m saprolito 

argiloso, de 23-123 m 

saprolito marrom arenoso 

com silexitos, de 123-139 

m saprolito verde, de 139-

155 m rocha sã. 

INA-144 298427,15 7824233,17 1116,92 1100,51 Piezômetro 0 a 199,5 

até 122 m saprolito 

laranja argiloso-siltoso, de 

122-199,5 m saprolito 

marrom arenoso com 

silexitos. 

INA-96 298300,06 7823393,25 1165,98 1111,76 Piezômetro 0 a 164 

saprolito argiloso até 70 

m, de 70-94 m saprolito 

marrom arenoso, de 94-

164 m rocha sã. 

INA-99 298134,98 7823468,48 1146,09 1109,93 Piezômetro 0 a 168 

saprolito argiloso até 80 

m, de 80-124 m saprolito 

marrom arenoso, de 124-

156 m saprolito verde 

argiloso, de 156-168 m 

rocha sã. 

INA-B-1 294782,16 7824462,27 1111.00 1030,08 Piezômetro 0 a 183 

até 151 m saprolitos, de 

151-164 m rocha 

fraturada, de 164-183 m 

glimeritos. 

INA-B-2 294855,44 7824013,32 1138.00 1062,17 Piezômetro 0 a 179 

até 79 m saprolito laranja, 

de 79-124 m saprolito 

marrom, de 124-172 m 

saprolito verde, de 172-

179 m rocha carbonatito. 

INA-B-3 295064,69 7823922,27 1109,11 1066,02 Piezômetro 0 a 198 

até 28 m saprolito laranja, 

de 28-56 m saprolito 

marrom, de 56-198 m 

saprolito verde micáceo. 

INA-B-5 295450,29 7823749,34 1118,78 1076,68 Piezômetro 0 a 121 

até 7 m solo argiloso, de 

7-15 m canga, de 15-45 m 

saprolito laranja, de 45-

105 m saprolito marrom, 

de 105-121 m rocha sã. 

INA-B-7 295450,23 7823749,48 1136,95 1059,78 Piezômetro 0 a 112 

até 71 m saprolito laranja, 

de 71-98 m saprolito 

marrom, de 98 a 112 m 

rocha sã. 

LAGO-1 295677,11 7826102,23 950.00 950 Lago ---  --- 

LAGO-2 296707,63 7825152,98 1070.00 1070 Lago ---  --- 

LAGO-3 298039,81 7825064,24 1100.00 1095 Lago ---  --- 

N1 296460,96 7824393,22 1100.00 1100 Nascente ---   Saprolito marrom  

N10 295078,78 7824437,39 1019,78 1019,78 Nascente ---  Saprolito marrom 

N11 295121,01 7824280,87 1018,64 1018,64 Nascente ---  Saprolito marrom 

N12 295115,67 7824294,74 1017,7 1017,7 Nascente ---  Saprolito marrom 



86 

 

PONTO 

UTM-X 

(SAD69) 

UTM-Y 

(SAD69) 

COTA 

(m) ND (m) TIPO 

FILTROS 

(m prof.) LITOTIPO 

N13 296392,14 7824976,06 1014,69 1014,69 Nascente   ---   Saprolito marrom 

N14 296391,67 7824971,2 1014,62 1014,62 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N15 296339,17 7825041,66 1017,48 1017,48 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N16 296333,78 7825048,87 1015,94 1015,94 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N17 296345,36 7825024,71 1014,19 1014,19 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N18 296346,92 7825022,38 1014,22 1014,22 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N19 295078,48 7824437,68 1019,85 1019,85 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N2 296313,7 7825100,39 1013,9 1013,9 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N20 295064,35 7824483,72 1019,41 1019,41 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N21 295044,97 7824486,31 1020,74 1020,74 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N22 295034,35 7824454,85 1023,98 1023,98 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N23 295032,00 7824468,14 1022,4 1022,4 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N24 295120,9 7824281,16 1018,65 1018,65 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N25 295115,63 7824294,9 1017,7 1017,7 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N26 295035,59 7824457,94 1023,38 1023,38 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N27 296338,74 7825041,56 1017,56 1017,56 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N28 296330,4 7825060,75 1016,84 1016,84 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N29 296392,68 7824976,07 1014,73 1014,73 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N3 296310,98 7825112,54 1012,2 1012,2 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N30 296399,58 7824883,94 1020,03 1020,03 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N4 296309,18 7825134,64 1011,4 1011,4 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N5 295034,4 7824454,65 1024,06 1024,06 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N6 295035,04 7824457,87 1023,64 1023,64 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N7 295032,21 7824467,58 1022,48 1022,48 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N8 295045,39 7824486,32 1020,44 1020,44 Nascente  ---  Saprolito marrom 

N9 295064,56 7824482,53 1019,78 1019,78 Nascente  ---  Saprolito marrom 

 

  



87 

 

Anexo 3. Perfil dos poços onde foram realizados testes de bombeamento 

 

3.1. Perfil construtivo e litológico do poço P-1 

 

  



88 

 

3.2. Perfil construtivo e litológico do poço P-2. 

 

  



89 

 

3.3. Perfil construtivo e litológico do poço P-3 

 

 

 

  



90 

 

3.4. Perfil construtivo e litológico do poço P-4 

 

 

  



91 

 

3.5. Perfil construtivo e litológico do poço P-5. 

 

 

 

 

  

  



92 

 

Anexo 4. Dados do ensaio de bombeamento de longa duração 

 

INA-129 INA-137 INA-130 

t (min) s (m) t (min) s (m) t (min) s (m) 

2880 1,10 2880 1,17 2880 1,46 

11520 3,74 11520 2,25 11520 3,48 

17280 4,51 17280 3,15 17280 4,16 

31680 5,44 23040 3,11 23040 3,65 

37440 5,74 31680 4,21 31680 4,92 

50400 6,19 37440 4,61 37440 5,12 

70560 6,83 50400 5,12 50400 5,54 

92160 7,35 70560 6,01 70560 5,14 

110880 7,65 92160 6,67 92160 5,45 

131040 8,09 110880 7,27 110880 5,68 

151200 5,81 131040 7,63 131040 5,99 

172800 3,16 151200 5,77 151200 4,32 

192960 2,79 172800 3,99 172800 2,57 

214560 2,01 192960 3,48 192960 2,30 

234720 6,33 214560 2,99 214560 0,82 

253440 5,43 234720 5,83 234720 5,36 

273600 5,63 253440 6,29 253440 4,39 

295200 6,08 273600 6,33 273600 4,82 

313920 7,16 295200 6,41 295200 5,04 

334080 7,03 313920 7,08 313920 5,91 

354240 6,85 334080 7,05 334080 5,89 

374400 7,99 354240 7,06 354240 5,88 

394560 8,18 --- --- 374400 5,89 

413280 8,82 --- --- --- --- 

433440 9,21 --- --- --- --- 

 

  



93 

 

INA-121 INA-122 INA-117 

t (min) s (m) t (min) s (m) t (min) s (m) 

2880 1,15 2880 1,24 2880 1,05 

11520 3,12 11520 1,46 11520 1,26 

17280 3,91 17280 2,08 17280 2,08 

23040 3,00 23040 2,26 23040 2,40 

31680 4,87 31680 2,96 31680 3,13 

37440 5,16 37440 3,50 37440 3,49 

50400 5,62 50400 3,65 50400 3,93 

70560 6,21 70560 4,09 70560 4,51 

92160 6,68 92160 4,44 92160 5,05 

110880 7,00 110880 4,74 110880 5,39 

131040 7,39 131040 5,06 131040 5,64 

151200 4,80 151200 4,22 151200 3,44 

172800 3,05 172800 2,66 172800 2,87 

192960 2,67 192960 2,35 192960 2,50 

214560 1,93 214560 1,61 214560 1,28 

234720 5,62 234720 3,78 234720 4,06 

253440 5,04 253440 4,20 253440 4,66 

273600 5,05 273600 3,77 273600 4,14 

295200 5,09 295200 3,56 295200 3,70 

313920 6,21 313920 4,44 313920 4,80 

334080 6,77 334080 4,27 334080 4,55 

354240 5,90 354240 4,04 354240 4,28 

374400 7,11 374400 4,92 374400 5,43 

394560 7,23 --- --- --- --- 

413280 8,01 --- --- --- --- 

433440 8,41 --- --- --- --- 

456480 8,75 --- --- --- --- 

475200 9,00 --- --- --- --- 

495360 9,46 --- --- --- --- 

515520 9,47 --- --- --- --- 

535680 9,65 --- --- --- --- 

554400 8,88 --- --- --- --- 

 

  



94 

 

Anexo 5: Resultados dos ensaios de bombeamento por etapas 

 

P-1 (Etapa 1) P-1 (Etapa 2) P-1 (Etapa 3) P-1 (Etapa 4) 

t 

(min.) 

t 

(acum.) s (m) 

t 

(min.) 

t 

(acum.) s (m) 

t 

(min.) 

t 

(acum.) s (m) 

t 

(min.) 

t 

(acum.) s (m) 

1  1  8,58  1  121  69,87  1  241  78,59  2  362  85,79  

2  2  19,76  2  122  71,22  2  242  78,8  3  363  86,23  

3  3  28,88  3  123  71,93  3  243  79,27  4  364  86,73  

4  4  38,48  4  124  72,32  4  244  79,53  5  365  87,17  

5  5  43,79  5  125  72,57  5  245  79,96  6  366  87,53  

6  6  54,57  6  126  72,89  6  246  80,13  7  367  87,89  

7  7  56,14  7  127  73,05  7  247  80,35  8  368  88,17  

8  8  56,91  8  128  73,21  8  248  80,43  9  369  88,36  

9  9  57,71  9  129  73,29  9  249  80,46  10  370  88,83  

10  10  58,47  10  130  73,38  10  250  80,48  12  372  89,24  

12  12  59,61  12  132  73,62  12  252  80,53  14  374  89,68  

14  14  60,61  14  134  73,71  14  254  80,58  16  376  90,04  

16  16  61,69  16  136  73,83  16  256  80,72  18  378  90,43  

18  18  61,69  18  138  73,96  18  258  80,94  20  380  90,86  

20  20  62,48  20  140  73,99  20  260  81,02  25  385  91,05  

25  25  63,3  25  145  74,29  25  265  81,27  30  390  91,3  

30  30  63,99  30  150  74,49  30  270  81,69  35  395  91,58  

35  35  63,99  35  155  74,66  35  275  82,49  40  400  91,83  

40  40  63,99  40  160  74,7  40  280  82,71  50  410  92,03  

50  50  63,99  50  170  74,98  50  290  82,18  60  420  92,26  

60  60  63,99  60  180  75,23  60  300  82,19  70  430  92,37  

70  70  63,99  70  190  75,48  70  310  82,19  80  440  92,48  

80  80  63,99  80  200  75,66  80  320  82,19  90  450  92,56  

90  90  63,99  90  210  75,84  90  330  82,19  120  480  92,58  

120  120  63,99  120  240  76,36  120  360  82,19   --- ---   --- 

 

  



95 

 

P-2 (Etapa 1) P-2 (Etapa 2) P-2 (Etapa 3) P-2 (Etapa 4) 

t 

(min.) 

t 

(acum.) s (m) 

t 

(min.) 

t 

(acum.) s (m) 

t 

(min.) 

t 

(acum.) s (m) 

t 

(min.) 

t 

(acum.) s (m) 

0,01  0,01  1,53  1  121  26,51  1  241  34,99  1  361  44,81  

1  1  19,15  2  122  27,83  2  242  36,48  2  362  45,63  

2  2  19,17  3  123  28,46  3  243  37,06  3  363  45,91  

3  3  19,41  4  124  28,99  4  244  37,4  4  364  46,07  

4  4  19,81  5  125  29,41  5  245  37,68  5  365  46,14  

5  5  20,19  6  126  29,63  6  246  37,8  6  366  46,21  

6  6  20,52  7  127  29,71  7  247  37,89  7  367  46,27  

7  7  20,94  8  128  29,75  8  248  37,95  8  368  46,36  

8  8  21,17  9  129  29,83  9  249  37,99  9  369  46,41  

9  9  21,29  10  130  29,87  10  250  38,06  10  370  46,44  

10  10  21,4  12  132  29,97  12  252  38,13  12  372  46,47  

12  12  21,64  14  134  30,06  14  254  38,2  14  374  46,54  

14  14  21,86  16  136  30,35  16  256  38,27  16  376  46,58  

16  16  22,1  18  138  30,42  18  258  38,29  18  378  46,61  

18  18  22,29  20  140  30,47  20  260  38,32  20  380  46,65  

20  20  22,43  25  145  30,56  25  265  38,53  25  385  46,66  

25  25  22,76  30  150  30,66  30  270  38,57  30  390  46,72  

30  30  22,96  35  155  30,71  35  275  38,62  35  395  46,77  

35  35  23,14  40  160  30,76  40  280  38,48  40  400  46,79  

40  40  23,24  50  170  30,86  50  290  38,51  50  410  46,86  

50  50  23,46  60  180  30,86  60  300  38,76  60  420  46,9  

60  60  23,58  70  190  30,92  70  310  38,8  70  430  46,92  

70  70  23,69  80  200  30,92  80  320  38,88  80  440  46,94  

80  80  23,78  90  210  30,96  90  330  38,93  90  450  46,98  

90  90  23,82  120  240  31,06  120  360  38,97  120  480  47  

120  120  23,95  --- --- --- --- --- --- --- --- --- 

 

  



96 

 

P-3 (Etapa 1) P-3 (Etapa 2) P-3 (Etapa 3) 

t 

(min) 

t 

(acum.) s (m) 

t 

(min) 

t 

(acum.) s (m) 

t 

(min) 

t 

(acum.) s (m) 

1 1 0,38 1 451 7,15 1 901 20,55 

2 2 0,63 1,5 451,5 8,5 2 902 25,38 

3 3 0,71 2 452 9,02 3 903 26,8 

4 4 1,07 3 453 9,41 4 904 27,99 

5 5 1,56 4 454 9,9 5 905 29,46 

6 6 2,42 5 455 10,17 6 906 29,66 

8 8 3,45 6 456 10,52 8 908 29,94 

10 10 4,71 8 458 10,96 10 910 30,17 

12 12 5,51 10 460 12,05 12 912 30,37 

14 14 5,51 12 462 13,63 14 914 30,7 

16 16 5,51 14 464 13,67 16 916 30,81 

18 18 5,51 16 466 13,92 18 918 31,05 

20 20 5,51 18 468 14,45 20 920 31,56 

25 25 5,57 20 470 14,91 25 925 32,28 

30 30 5,54 25 475 15,63 30 930 33 

40 40 5,61 30 480 15,71 40 940 33,51 

60 60 5,61 40 490 16,19 60 960 33,71 

90 90 5,71 60 510 16,47 90 990 34,38 

120 120 5,96 90 540 16,79 120 1020 34,72 

150 150 5,97 120 570 16,85 150 1050 34,95 

180 180 6,01 150 600 16,96 180 1080 35,05 

210 210 6 180 630 17,09 210 1110 35,19 

240 240 6,02 210 660 17,18 240 1140 35,28 

270 270 6,06 240 690 17,28 270 1170 35,28 

300 300 6,06 270 720 17,38 300 1200 35,28 

330 330 6,06 300 750 17,45 330 1230 35,28 

360 360 6,06 330 780 17,45 360 1260 35,28 

390 390 6,06 360 810 17,45 390 1290 35,28 

420 420 6,06 390 840 17,45 420 1320 35,28 

450 450 6,06 420 870 17,45 450 1350 35,28 

480 480 6,06 450 900 17,45 480 1380 35,28 

--- --- --- 480 930 17,45 --- --- --- 

 

  



97 

 

Anexo 6: Resultados dos ensaios de recuperação 

 

 

Poço P-2 

   N.E.= 41,32 m   

Q= 3112,8 m3/dia   

b= 122,18 m   

t (min) N.D. (t+?)/t s' 

0 89,79     

1 61,86 241,00 41,32 

2 55,98 121,00 35,44 

3 53,17 81,00 32,63 

4 51,81 61,00 31,27 

5 50,8 49,00 30,26 

6 49,93 41,00 29,39 

7 49,31 35,29 28,77 

8 48,77 31,00 28,23 

9 48,40 27,67 27,86 

10 48,04 25,00 27,50 

12 47,53 21,00 26,99 

14 47,17 18,14 26,63 

16 46,84 16,00 26,30 

18 46,68 14,33 26,14 

20 46,41 13,00 25,87 

25 45,84 10,60 25,30 

30 45,45 9,00 24,91 

35 45,09 7,86 24,55 

40 44,84 7,00 24,3 

45 44,64 6,33 24,1 

50 44,40 5,80 23,86  

60 44,15 5,00 23,61  

70 43,94 4,43 23,4  

80 43,77 4,00 23,23  

90  43,65  3,67 23,11  

120  43,36  3,00 22,82  

150  43,15  2,60 22,61  

180  43,00 2,33 22,46  

210  42,94  2,14 22,4  

240  42,85  2,00 22,31  

 

  



98 

 

 

Poço P-3 

   N.E.= 37,72 m   

Q= 792 m3/dia   

b= 60 m   

t (min) N.D. (t+?)/t s' 

0 73,00  ---  --- 

1 52,12 61,00 37,72 

2 47,00 31,00 32,60 

3 43,72 21,00 29,32 

4 41,00 16,00 26,60 

5 40,56 13,00 26,16 

6 40,59 11,00 26,19 

8 40,38 8,50 25,98 

10 40,30 7,00 25,90 

12 40,22 6,00 25,82 

14 40,37 5,29 25,97 

16 40,23 4,75 25,83 

18 40,10 4,33 25,70 

20 40,00 4,00 25,60 

25 39,77 3,40 25,37 

30 39,21 3,00 24,81 

40 38,35 2,50 23,95 

60 37,72 2,00 23,32 

 

  



99 

 

Poço P-4 

   N.E.= 16,7 m 

 Q= 492 m3/dia 

 b= 73,3 m 

 t (min) N.A. (t+?)/t s' 

0 

 

999,0 

 1 27,33 31,00 16,70 

1,5 25,81 21,00 15,18 

2 24,44 16,00 13,81 

3 23,03 11,00 12,40 

4 22,12 8,50 11,49 

5 21,46 7,00 10,83 

6 20,94 6,00 10,31 

8 20,26 4,75 9,63 

10 19,80 4,00 9,17 

12 19,41 3,50 8,78 

14 19,20 3,14 8,57 

16 19,05 2,88 8,42 

18 18,85 2,67 8,22 

20 18,72 2,50 8,09 

25 18,43 2,20 7,80 

30 18,07 2,00 7,44 

 

  



100 

 

Poço P-5 

   N.E.= 22,6 m   

Q= 278,4 m3/dia   

b= 77,4 m   

t (min) N.A. (t+?)/t s' 

0 39,72 999,00 

 1 39,72 31,00 17,72 

1,5 37,97 21,00 15,37 

2 37,00 16,00 14,4 

3 36,40 11,00 13,8 

4 35,55 8,50 12,95 

5 34,57 7,00 11,97 

6 33,47 6,00 10,87 

8 32,79 4,75 10,19 

10 31,91 4,00 9,31 

12 31,15 3,50 8,55 

14 30,22 3,14 7,62 

16 29,77 2,88 7,17 

18 29,44 2,67 6,84 

20 29,21 2,50 6,61 

25 28,12 2,20 5,52 

30 27,23 2,00 4,63 

 

 

  



101 

 

Anexo 7: Modelo da Planilha elaborada para a correção da atividade inicial de 
14

C 

 

 
 

 
 


</field>
	</doc>
</add>