<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19274</field>
		<field name="filename">26420_000856419.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
1738 Stroschein et al.

Ciência Rural, v.41, n.10, out, 2011.

Ciência Rural, Santa Maria, v.41, n.10, p.1738-1743, out, 2011

ISSN 0103-8478

Marcos  Roberto  Dobler  StroscheinI*   Enilson  Luiz  Saccol  de  SáII   Rafael  Goulart  MachadoI
Thais  de  Lima  CabralI   Manuela  BruxelIII   Adriana  GiongoIV   Rogério  Chimanski  Da  FontouraV

Caracterização e influência de rizóbios isolados de alfafa na germinação e desenvolvimento
inicial de plântulas de arroz

Characterization  and  influence  of  alfafa  rhizobia  on  germination  and  early  growth  of  rice  seedling

Recebido para publicação 26.03.11   Aprovado em 14.07.11  Devolvido pelo autor 25.08.11
CR-5014

RESUMO

A inoculação de plantas leguminosas com rizóbios
é um dos principais métodos biotecnológicos de utilização de
micro-organismos em plantas visando à fixação biológica de
nitrogênio na agricultura. No entanto, nos últimos anos, vêm
sendo observada nesses micro -organismos a capa cidade de
prod ução  d e fito ho rmô nios, prin cipa lmente o ácid o in do l-
acético (AIA) e a  promoção d e crescimento em g ramínea s.
Dessa forma, os objetivos deste trabalho foram quantificar o
ácido indol-acético produzido por rizóbios isolados de alfafa,
avaliar o efeito d a inocu lação d esses micro-organismo s na
germinação de sementes de arroz e realizar a caracterização
genética desses isolados. Nove rizóbios isolados de nódulos de
alfafa foram avaliados quanto a sua capacidade de produção
de equivalentes de AIA e a influência da in oculação desses
micro -o rg a n ismo s n a  g ermin a çã o  e d esen vo lvimen to  d e
p lân tu la s d e a rro z. Os rizó b ios p ro d u tores d e AIA fora m
identificados pelo sequenciamento da região do gene 16S do
DNAr. A produção de equivalentes ao ácido indol-acético foi
observada em todo s rizóbios, com valores que varia ram de
43,04 a 101,26µg mL-1 em meio  de cultura. Com relação  à
germinação das sementes de arroz, a inoculação com rizóbios
acelerou  o processo e o  crescimento de suas plântulas. Os
rizóbios UFRGS Ms58, Ms515, Ms195, Ms205, Ms2010 e 2012
foram identificados como pertencentes à espécie Sinorhizobium
meliloti e UFRGS Ms55, Ms72 e Ms75 à espécie Rhizobium sp.

Palavras-chave: rizobactéria, promoção de crescimento, ácido
indol-acético, caracterização genética, Oriza
sativa.

ABSTRACT

The inoculation of leguminous plants with rhizobia
is o n e o f th e ma in  meth o d s o f b io tech n o lo g ica l u se o f
microorganisms in order to obtain biological nitrogen fixation
in agriculture. However, in recent years it has been attributed
to these microorganisms the ability to produce phytohormones,
mainly indole acetic acid (IAA), and to promote the growth in
grasses. Thus, the objectives of this study were to quantify the
indole acetic acid produced by rhizobia from alfalfa and to
evaluate the effect of inoculation of these microorganisms on
th e g ermin a tio n  o f rice seed  a n d  to  p erfo rm th e g en etic
characterization of these isolates. Nine rhizobia, from nodules
of a lfalfa , were eva lu ated  for their a bility to prod uce IAA
eq u iva len ts a n d  fo r th eir in flu en ce in  in o cu la tin g  th ese
microorganisms on germination and seedling development of
rice. Moreover, these rhizobia producers of IAA were identified
by the 16S region of DNAr. The equivalent production of indole
acetic acid was observed in all tested isolates, with values ranging
from 43 .04 to 101.2 6µg mL-1 in culture med ium. Rega rding
the germination of rice seeds, the inocula tion with rh izobia
accelerated this germination and its growth. Microorganisms
UFRGS Ms58, UFRGS Ms515, UFRGS Ms195, UFRGS Ms205,
UFRGS Ms2010 and UFRGS 2012 were identified as belonging
to the species of Sinorhizobium meliloti. Microorganisms Ms55
UFRGS, UFRGS  Ms75  an d UFRG Ms7 2 were identified as
belonging to the species of Rhizobium sp.

Key words: rh izob acteria , plan t gro wth promotion , in do le
acetic acid, the genetic characterization, Oriza
sativa.

IPrograma de Pós-graduação em Ciência do Solo, Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), Av. Bento Gonçalves, 7712,
9154 0-000, Porto Alegre, RS, Brasil. E-mail: marcosstroschein@yahoo.com.br. Autor para correspondênc ia.

IIDepartamento de Solos, UFRGS, Porto Alegre, RS, Brasil.
IIIPrograma de Pós-graduação em Microbiologia Agrícola, UFRGS, Porto Alegre, RS, Brasil.
IVDepartment of Microbiology and Cell Science, University of Florida, Gainesville, FL, USA.
VCurso de Agronomia, UFRGS, Porto Alegre, RS, Brasil.



1739Caracterização e influência de rizóbios isolados de alfafa na germinação e desenvolvimento inicial de plântulas de arroz.

Ciência Rural, v.41, n.10, out, 2011.

INTRODUÇÃO

A sustentabilidade da exploração dos
recursos naturais é um dos principais desafios da
agricultura moderna, cujo uso de micro-organismos
vem sendo apontado como uma alternativa para o
menor uso de insumos no incremento da produção
agrícola, sendo a inoculação de leguminosas com
rizóbios e a utilização de micorrizas em mudas de
diferentes espécies os exemplos mais notáveis. No
entanto, nas últimas décadas, outros micro-organismos
têm atraído a atenção dos pesquisadores, com vista a
uma potencial utilização na agricultura (VARGAS et al.,
2009). As bactérias presentes na rizosfera são capazes
de contribuir para o aumento da produtividade de
algumas lavouras devido à colonização das raízes e
estímulo ao crescimento das plantas. Esses micro-
organismos são conhecidos como rizobactérias
prom otor a s de cr esci m en t o veget a l  ( Plant
growthpromoting rhizobacteria - PGPR) (BISWAS et
al., 2000).

Diversos micro-organismos vêm sendo
relatados como promotores de crescimento em plantas,
que incluem os gêneros Azoarcus, Azospirillum,
Azotobacter, Arthrobacter, Bacillus, Clostridium,
Enterobacter, Gluconacetobacter, Pseudomonas e
Serrati a, os qua is são excl usi vam ent e m icr o-
organismos não simbióticos (VARGAS et al., 2009).
Além desses micro-organismos, estudos comprovaram
a ação benéfica de rizóbios na atividade de promoção
de crescimento vegetal em diversas espécies de
plantas, a exemplo de milho, sorgo, milheto, canola,
alface, mostarda, arroz, cevada (MATIRU &amp;amp; DAKORA,
2004; PERRINE-WALKER et al., 2007). Os detalhes dos
mecanismos da interação entre rizóbios e não-
leguminosas ainda é pouco entendido, no entanto, a
capacidade de produção de fitohormônios, como o
ácido indol-acético (AIA), vem sendo relatada como
uma das possíveis formas de estímulo ao crescimento
vegetal (CHEN et al., 2005; BANERJEE et al., 2006).

O á ci do i ndol -acét i co,  fit ohor môni o
pertencente ao grupo das auxinas, atua na elongação
das células vegetais, na formação das raízes laterais e
pêlos radiculares, bem como na germinação das
sementes (BISWAS et al., 2000). Nas fases iniciais do
desenvolvimento das plantas, a inoculação de rizóbios
produtores de AIA pode aumentar a velocidade da
germinação das sementes inoculadas, como observado
em arroz e alface (SCHLINDWEIN et al., 2008; VARGAS
et al., 2009; PALANIAPPAN et al., 2010).

Dessa forma, os objetivos deste trabalho
foram quantificar o ácido indol-acético produzido por
rizóbios isolados de alfafa, avaliar o efeito da inoculação

desses micro-organismos na germinação de sementes
de arroz e realizar a caracterização genética desses
isolados.

MATERIAL   E   MÉTODOS

Os rizóbios estudados foram obtidos da
coleção de culturas da Universidade Federal do Rio
Grande do Sul, sendo escolhidos nove rizóbios que
produziam equivalentes ao ácido indol-acético em meio
de cultura. A estirpe SEMIA 816 e o isolado de Lotus
corniculatus UFRGS Lc348 foram usados como
referência na quantificação do ácido indol-acético
(OSORIO FILHO, 2009). Os testes de germinação das
sementes foram realizados com a espécie Oriza sativa
cultivar ‘IRGA 409’.

A quantificação da produção de auxinas
equivalentes ao ácido indol-acético pelas bactérias
selecionadas foi realizada utilizando-se o método de
ASGHAR et al. (2002). As concentrações de ácido indol-
acético foram determinadas em espectrofotômetro com
comprimento de onda de 530nm (GORDON &amp;amp; WEBER,
1951), em comparação com uma curva com os seguintes
valores: 0, 0,2, 1, 2, 3, 6, 11, 15, 20, 45, 100, 200 e 300µg
mL-1 de AIA sintético.

Na avaliação do efeito dos rizóbios sobre a
germinação de sementes de arroz, foram utilizadas
sement es da cul ti va r ‘IRGA 409’ subm et idas
previamente à assepsia com álcool 70% (1min.) e
hipoclorito de sódio (2,5%) (1min), seguida de cinco
lavagens com água esterilizada. Os testes foram
conduzidos em placas de Petri, em quatro repetições e
36 sementes em cada placa, sendo o delineamento
inteiramente ao acaso e as médias comparadas pelo
teste de Scott Knott a 5% de probabilidade de erro. Os
tratamentos foram nove rizóbios isolados de alfafa
(UFRGS Ms205, UFRGS Ms75, UFRGS Ms72, UFRGS
Ms55, UFRGS Ms58, UFRGS Ms2010, UFRGS Ms2012,
UFRGS Ms515 e UFRGS Ms195) e duas testemunhas,
a estirpe SEMIA 816 e o isolado de Lotus corniculatus
UFRGS Lc348. As sementes foram colocadas sobre
papel t oalh a pr evia ment e esteri liza dos,  sen do
umedecidos com 10 mL de meio de cultura LM estéril
(tratamento não inoculado - controle). As placas
contendo as sementes inoculadas foram mantidas no
escuro, em uma estufa bacteriológica, à temperatura de
28°C, por um período de sete dias. Do segundo, quarto
e sexto dia após a inoculação das sementes com os
rizóbios nas placas de Petri, foi determinado o
percentual de germinação. O índice de velocidade de
germinação (IVG) foi calculado pela soma do número
de sementes germinadas a cada dia e dividido pelo
respectivo número de dias transcorridos a partir da



1740 Stroschein et al.

Ciência Rural, v.41, n.10, out, 2011.

instalação do teste, conforme MAGUIRE (1962). O
comprimento da raiz principal e parte aérea das plântulas
de arroz foram determinados aos dois e seis dias após
a emergência, em câmara de fluxo laminar, sendo
medidas 10 plântulas de cada repetição, com auxílio de
uma régua.

A região de DNA do gene que codifica a
porção 16S do ribossomo foi amplificada com os
oligonucleotídeo 8F (AGAGTTTGATCCTTGGCTCAG)
e 1492R (GCYTACCTTGTT-ACGACTT) (EDWARDS
et al., 1989). Os ciclos empregados foram: um ciclo inicial
a 95ºC por 3min, 35 ciclos de desnaturação em 94ºC por
1min, anelamento em 55ºC por 1min, extensão em 72ºC
para 2min e um ciclo final de extensão em 72ºC por
3min. Os fragmentos foram sequenciados usando o
sistema de eletroforese por capilaridade MegaBace 500
(Amersham Biosciences) e as sequências obtidas foram
adicionadas ao GenBank (UFRGS Ms55: JF693274;
UFRGS Ms58: JF693275; UFRGS Ms515: JF693273;
UFRGS Ms75: JF693278; UFRGS Ms72: JF693277;
UFRGS Ms195: JF693268; UFRGS Ms205: JF693272;
UFRGS Ms2012: JF693269). As sequências parciais da
região 16S DNAr das estirpes homólogas foram
pesquisadas no GenBank com o programa BLAST 2.0,
analisadas pelo algoritmo Megablast e usadas para a
construção da árvore filogenética. As sequências
selecionadas foram alinhadas pelo algoritmo ClustalW
e as relações filogenéticas foram analisadas usando-
se o método Neighbor-joining, realizado pelo programa
MEGA 4.0 (TAMURA et al., 2007).

RESULTADOS   E   DISCUSSÃO

A produção de substâncias equivalentes ao
ácido indol-acético foi observada em todos os isolados

testados, com valores que variaram de 43,04 a 101,26µg
mL-1 de equivalente ao ácido indol-acético (AIA) em meio
de cultura (Tabela 1). Os isolados UFRGS Ms205, Ms75,
Ms72, Ms55 e Ms58 produziram quantidades de AIA
em meio de cultura superiores aos dois controles
testados. Valores superiores a 100µg mL-1 foram
observados para isolados de rizóbios, como os micro-
organismos estudados por CHAGAS Jr. et al. (2009).

Todos os rizóbios inoculados nas sementes
de a rr oz  promovera m um aument o in icia l na
porcentagem de germinação a partir do segundo dia
após a inoculação, em comparação ao tratamento
controle (não inoculado), sendo que, para as sementes
inoculadas com o isolado UFRGS Ms72, observou-se
a maior porcentagem de geminação inicial (Tabela 1).
As porcentagens de germinação final não diferiram
significativamente entre os tratamentos inoculados e
o controle (Tabela 1). O aumento da germinação inicial
favoreceu o índice de velocidade da germinação (IVG)
das sementes inoculadas com rizóbios, sendo que
quando se utilizou os isolados UFRGS Ms72 e UFRGS
Ms205 ocorreram os maiores índices de velocidade de
germinação (Tabela 1). Incrementos da germinação
inicial e aumentos da velocidade de germinação de
sementes inoculadas com rizóbios produtores de AIA
foram relatados por BISWAS et al. (2000), GUPTA et al.
(2002), PANDEY et al. (2005), SCHLINDWEIN et al.
(2008), VARGAS et al. (2009) e OSORIO FILHO (2009),
sendo esse fator importante no estabelecimento da
cultura.

A inoculação dos rizóbios em sementes de
arroz também induziu mudanças no comprimento da
raiz e da parte aérea das plântulas (Tabela 2). Cinco

Tabela 1 - Quantificação de substâncias equivalentes ao ácido indol-acético (AIA) produzidas por rizóbios em meio LM enriquecido com
triptofano, germinação inicial e final de sementes de arroz e índice de velocidade de germinação (IVG).

Rizóbios AIA (µg mL-1) Germinação inicial % Germinação final % IVG

UFRGS Ms72 95,6 a 25,0 a* 95,1ns 23,0 a
UFRGS Ms205 101,3 a 18,8 b 100,0 23,0 a
UFRGS Ms55 92,0 a 18,8 b 93,1 21,3 b
UFRGS Ms2012 56,7 b 18,8 b 98,9 20,5 b
UFRGS Ms195 55,6 b 18,8 b 98,9 20,5 b
SEMIA 816 55,0 b 18,8 b 98,9 20,5 b
UFRGS Ms515 55,8 b 17,4 b 92,6 20,1 b
UFRGS  Lc 348 43,0 c 16,0 b 95,6 20,1 b
UFRGS Ms58 84,4 a 16,0 b 100,0 20,1 b
UFRGS Ms2010 59,3 b 16,0 b 95,4 20,1 b
UFRGS Ms75 100,3 a 14,8 b 97,2 20,1 b
Controle - 3,5 c 99,6 17,6 c
CV(%) 10,1 26,3 - 7,2

* Médias seguidas da mesma letra não diferem entre si pelo teste de Scott Knott a 5% de probabilidade de erro. ns: não significativo.



1741Caracterização e influência de rizóbios isolados de alfafa na germinação e desenvolvimento inicial de plântulas de arroz.

Ciência Rural, v.41, n.10, out, 2011.

isolados de alfafa (UFRGS Ms72, Ms75, Ms205, Ms55,
Ms515) promoveram aumento no tamanho da raiz no
segundo e sexto dia após a inoculação, sendo que, nas
sementes inoculadas com os isolados UFRGS Ms72 e
Ms75,  con sta t a ra m -se os m a ior es va lor es de
comprimento de raiz. O isolado de Lotus corniculatus
usado nesse experimento como referência promoveu
aumento no tamanho da raiz no sexto dia após a
inoculação. Os isolados (UFRGS Ms75 e UFRGS Ms72)
inoculados em sementes de arroz promoveram os
maiores aumentos no comprimento da parte aérea das
plântulas (Tabela 2). A promoção do crescimento de
plântulas inoculadas com rizóbios promotores de
crescimento foi descrita por BISWAS et al. (2000) e
VARGAS et al. (2009).

Com relação à análise filogenética, a
amplificação da região 16S do DNA ribossomal dos

rizóbios isolados de alfafa produtores de ácido indol-
acético com os oligonucleotídeos 8F e 1492R foi de
aproximadamente 1000bp para todas as bactérias
sequenciadas (Tabela 3). Fragmentos com esse tamanho
têm sido considerados suficientes para se realizar a
identificação correta de procariotos (TRÜPER et al.,
2006), por abranger quase todo o tamanho esperado
do gene 16S do DNA ribossomal (WEISBURG et al.,
1991).

A partir dos dados do sequenciamento dos
nucleotídeos do fragmento obtido da amplificação da
região 16S DNAr dos isolados mais eficientes avaliados
nesse est udo e de r epr esent ant es dos gên er os
Si norhizobium, Rhizobium Me sorhizobium e
Bradyrhizobium, foi possível construir uma árvore
filogenética (Figura 1). A análise filogenética das
sequências obtidas com as depositadas no banco de

Tabela 3 - Identificação de rizóbios isolados de alfafa produtores de ácido indol-acético pelo sequenciamento da região 16S DNAr.

-----------------Organismos homólogos-----------------
Isolados Comprimento do gene

(pb)
Número de acesso

Espécie Identidade (%)

UFRGSMs55 1012 JF693274 Rhizobium sp. 100
UFRGSMs58 1004 JF693275 Sinorhizobium meliloti 99
UFRGSMs515 1017 JF693273 Sinorhizobium meliloti 99
UFRGSMs75 923 JF693278 Rhizobium sp. 100
UFRGSMs72 1008 JF693277 Rhizobium sp. 100
UFRGSMs195 985 JF693268 Sinorhizobium meliloti 99
UFRGSMs205 1012 JF693272 Sinorhizobium meliloti 99
UFRGSMs2010 978 JF693269 Sinorhizobium meliloti 99
UFRGSMs2012 983 JF693270 Sinorhizobium meliloti 99

Tabela 2 - Influência da inoculação com diferentes isolados de rizóbios produtores de AIA sobre o crescimento de plântulas de arroz.

----------------------------Raiz---------------------------- ------------------------Parte aérea------------------------

2o dia 6o dia 2o dia 6o diaRizóbios

-------------------------------------------------------------mm-------------------------------------------------------------

UFRGSMs75 24 a* 48 a 27 a 59 a
UFRGSMs72 26 a 53 a 28 a 61 a
UFRGSMs205 21 b 44 b 27 a 54 b
UFRGSMs55 18 b 42 b 21 b 54 b
UFRGSMs515 20 b 45 b 23 b 55 b
UFRGS Lc 348 16 c 44 b 19 b 55 b
UFRGSMs58 14 c 40 c 19 b 50 c
UFRGSMs2010 15 c 40 c 18 b 49 c
UFRGSMs2012 14 c 40 c 17 c 49 c
UFRGSMs195 13 c 39 c 17 c 49 c
SEMIA 816 12 c 41 b 16 c 51 c
NI 11 c 39 c 14 c 48 c
CV (%) 19,9 16,9 18,1 17,2

* Médias seguidas da mesma letra na coluna não diferem entre si pelo teste de Scott Knott a 5% de probabilidade de erro.



1742 Stroschein et al.

Ciência Rural, v.41, n.10, out, 2011.

dados do GenBank revelou que os isolados UFRGS
Ms195, Ms2012, Ms515, Ms58 e Ms210 foram
i den t ifi cados com o pert en cen t es à  espéci e
Sinorhizobium melilot e os isolados UFRGS Ms72,
Ms75 e UFRGS Ms55 foram identificados como
pertencentes ao gênero Rhizobium (Figura 1). A
identificação do gênero Rhizobium para bactérias
isoladas de nódulos de alfafa foi descrita por
BROMFIELD et al. (2010).

CONCLUSÃO

Todos os mi cro-organ ism os t esta dos
produzem substâncias equivalentes ao ácido indol-

acético, sendo que a inoculação com rizóbios acelera o
processo de germinação das sementes e o crescimento
das plântulas de arroz. Os rizóbios UFRGS Ms58,
UFRGS Ms515, UFRGS Ms195 UFRGS Ms205, UFRGS
Ms2010 e UFRGS 2012 per t en cem  à espéci e
Sinorhizobium meliloti e os rizóbios UFRGS Ms55,
UFRGS Ms72 e UFRGS Ms75 ao gênero Rhizobium.

REFERÊNCIAS

ASGHAR, H.N. et al.  Relationship between in vitro production
of auxins by rhizobacteria and their growth-promoting activities
in Brassica juncea L.  Biology and Fertility of Soils, Berlin,
v.3 5 , n.4 , p.2 3 1 -2 3 7 , 2 0 0 2 .  Disponível em:&amp;lt;http://

Figura 1 - Árvore filogenética baseada na análise Neighbor-joining da região 16S
DNAr de isolados de rizóbio e sequências homólogas obtidas. O número
representa as ramificações do valor de 1000 reamostragens (bootstrap).



1743Caracterização e influência de rizóbios isolados de alfafa na germinação e desenvolvimento inicial de plântulas de arroz.

Ciência Rural, v.41, n.10, out, 2011.

www.scielo.br/revistas/cr/pinstru c.htm&gt;.  Acesso em: 13 ju n.
20 09.  doi: 10.1 007 /s0 0374 -00 2-0 462-8.

BANERJEE, M.R.  Plant-growth-promoting rhizobacteria as
biofertilizers and biopesticides.  In. RAI, M.K. (Ed).  Handbook
of microbial biofertilizers.  New York: Food Products, 2006.
p.1 3 7 -1 8 1 .

BISWAS, J. et al.  Rhizobial inoculation influ ences seedling
vigor and yield of rice.  Agronomy Journal, Madison, v.92,
n.5, p.880-886, 2000.  Disponível em:&amp;lt;http://www.crops.org/
publications/aj/articles/92 /5/880&gt;.  Acesso em: 1 3 jun. 2 009.
doi: 10 .21 34 /agronj2 00 0.9 258 80 x.

BROMFIELD, E.S.P. et al.  Ensifer, Phyllo b acterium  and
Rhizobium species occupy nodules of Medicago sativa (alfalfa)
and Melilotus alba (sweet clover) grown at a Canadian site without
a history of cultivation.  Microbiology, Madison, v.156 , n.2,
p.505-520, 2010.  Disponível em:&amp;lt;http://mic.sgmjournals.org/
content/1 5 6/2 /5 0 5 .short&gt;.  Acesso em: 05  jan. 2 0 11 .  doi:
10 .1 09 9/mic.0 .0 34 05 8-0.

CHAGAS Jr., A.F. et al.  Produção de ácido indol-acético por
rizóbios isolados de caupi. Rev ista Ceres, Viçosa, v.56, n.6,
p.812-817, 2009.  Disponível em:&amp;lt;http://www.ceres.ufv.br/ceres/
revistas/V56N006P54109.pdf&gt;.  Acesso em: 12 mar. 2010.

CHEN, X.C. et al.  Modulating DNA bending affects NodD-
mediated transcriptional control in Rhizobium leguminosarum .
Nucleic Acids Research, Oxford, v.3 3 , n.8 , p.25 4 0 -2 5 4 8 ,
20 05.  Disponível em:&amp;lt;http://nar.oxfordjournals.org/content/
33/8/2540.full&gt;.  Acesso em: 12 mar. 2010.  doi: 10.1093/nar/
gk i53 7.

EDWARDS, U. et al.  Isolation and direct complete nucleotide
determination of entire genes characterization of a gene coding
for 16S-ribosomal RNA.  Nucleic Acids Research, Oxford,
v.1 7 , n.1 9 , p.7 8 4 3 -7 8 5 3 , 1 9 8 9 .  Disponível em:&amp;lt;http://
www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC334891/&gt;.  Acesso em:
12 nov. 200 5.

GORDON, S.A.; WEBER, P.R.  Colorimetric estimation of
indolacetic acid.  Plant Physiology, Moscow, v.26, n.1, p.192-
1 9 5 , 1 9 5 1 .  Disponível em:&amp;lt;http://www.plantphysiol.org/
content/26 /1 /19 2.full.pdf+html&gt;.  Acesso em: 0 3 mar. 2 01 0.
doi: 10 .1 10 4/pp.26.1.19 2.

GUPTA, C. et al.  Plant growth enhancement and suppression
of Macrophomina phaseolina causing charcoal rot of peanut
by fluorescent Pseudomonas.  Biology Fertility Soils, Berlin,
v.3 5 , n.6 , p.3 9 9 -4 0 5 , 2 0 0 2 .  Disponível em:&amp;lt;http://
www.springerlink .com/content/jrr4 x4 x8 1efu3 nxk /&gt;.  Acesso
em: 0 3 mar. 201 0.  doi: 1 0.1007/s00 374-002-04 86-0.

MAGUIRE, J.D.  Speed of germination-aid in selection for
seedling emergence and vigor.  Cro p Science, Madison, v.2,
n.2, p.176-177, 1962.  Disponível em:&amp;lt;https://www.soils.org/
publications/cs/abstracts/2/2/CS0020020176&gt;.  Acesso em: 03
mar. 20 10.

MATIRU, V.N.; DAKORA, F.D.  Potential use of rhizobial bacteria
as promoters of plant growth for increased yield in land races of
African cereal crops.  African J ournal Biotechnol, Africa,

v.3, n.1 , p.1-7, 2004.  Disponível em:&amp;lt;https://www.soils.org/
publications/cs/abstracts/2/2/CS0020020176&gt;.  Acesso em: 03
mar. 2010.

OSORIO FILHO, B.D.  Rizó bio s eficientes em Lo tus em
co ndiçõ es de estresse hídrico  e pro mo to res de
crescimento  em arro z irrig ado .  2 0 0 9 .  11 3 f.  Tese
(Doutorado em Ciência do Solo) - Curso de Pós-graduação em
Ciência do Solo, Universidade Federal do Rio Grande do Sul,
Porto Alegre, RS.

PALANIAPPAN, P. et al.  Isolation and characterization of
plant growth promoting endophytic bacterial isolates from root
nodu le of Lesp ed eza  sp.  Bio lo g y Fertility So ils , Berlin,
v.4 6 , n.8 , p.8 0 7 -8 1 6 , 2 0 1 0 .  Disponível em:&amp;lt;http://
www.springerlink.com/content/g385407120 575151/&gt;.  Acesso
em: 0 3 mar. 201 0.  doi: 1 0.1007/s00 374-010-04 85-5.

PANDEY, P. et al.  Rhizosphere competent Pseud o m o na s
a erug inosa  GRC1 produ ces characteristic siderophore and
enhances growth of Indian mu stard ( Bra ssica  cam p estris).
Currient M icro bio lo g y, New York , v.5 1, n.5 , p.3 03 -3 0 9 ,
200 5.  Disponível em:&amp;lt;http://www.springerlink.com/content/
u317146546120318/&gt;.  Acesso em: 15 mar. 2010.  doi: 10.1007/
s0 0 2 84 -0 0 5 -0 01 4 -1 .

PERRINE-WALKER, F.M. et al.  Infection process and the
interaction of rice roots with rhizobia.  Journal of Experimental
Botany, Oxford, v.5 8, n.12, p.3343-3350, 2007 .  Disponível
em:&amp;lt;http://jxb.oxfordjournals.org/content/58/1 2/33 43.short&gt;.
Acesso em: 08 fev. 2010.  doi: 10.1093/jxb/erm181.

SCHLINDWEIN, G. et al.  Influência da inoculação de rizóbios
sobre a germinação e o vigor de plântulas de alface.  Ciência
Rural, Santa Maria, v.38, n.3, p.658-664, 2008.  Disponível em:
&amp;lt;h t t p : / / w w w . s c i e l o . b r / s c i e l o . p h p ? p i d = S 0 1 0 3 -
84782008000300010&amp;amp;script=sci_arttext&gt;.  Acesso em: 08 fev.
2010.  doi: 10.1590/S0103-84782008000300010.

TAMURA, K. et al.  MEGA. MEGA4: molecular evolutionary
genetics analysis (MEGA) software version 4.0.  Mo lecular
Biolog y and Evolution, Amsterdam, v.24, n.8 , p.1596-1599,
2007.  Disponível em:&amp;lt;http://mbe.oxfordjournals.org/content/
24 /8 /15 96 .short&gt;.  Acesso em: 0 8 fev. 2 01 0.  doi: 1 0.1 09 3/
molbev/msm0 9 2 .

T RÜPER, H.G. et al.  The prok aryote characterization and
identification.  In: DWORKIN, M. (Ed.).  The prokaryotes a
handbo o k o n the bio log y o f bacteria.  3 .ed.  New York :
Springer Science, 2006. 959p.

VARGAS, L.K. et al.  Occu rrence of plant growth-promoting
traits in clover-nodulating rhizobia strains isolated from different
soils in Rio Grande do Sul state.  Revista Brasileira de Ciência
do Solo, Piracicaba, v.33, n.5, p.1227-1235, 2009.  Disponível
em:&amp;lt;http://www.scielo.br/pdf/rbcs/v3 3n5 /v3 3n5 a1 6 .pdf&gt;.
Acesso em: 08 fev. 2010.

WEISBURG, W.G. et al.  16S ribosomal DNA amplification for
phylogenetic study.  Journal of Bacteriology, Oxford, v.173,
n.2, p.697-70 3, 1991.  Disponível em:&amp;lt;http://jb.asm.org/cgi/
content/short/17 3/2/6 97&gt;.  Acesso em: 0 8 fev. 20 10.


</field>
	</doc>
</add>