<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13976</field>
		<field name="filename">20181_03_Rev._Enf._Ref._RIV14051%20%281%29.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Série IV - n.° 7 - out./nov./dez. 2015

Abstract Resumen

pp.31-40

Resumo

Revista de Enfermagem Referência

A R T I G O  D E  I N V E S T I G A Ç Ã O  ( O R I G I N A L )

Análise por Fotogrametria da Postura e Fatores de Risco 
Associados em Crianças e Adolescentes Escolarizados  
Photogrammetric Analysis of Posture and Associated Risk Factors in School-Aged 
Children and Adolescents
Análisis por Fotogrametría de la Postura y Factores de Riesgo Asociados en Niños y Ado-
lescentes Escolarizados 

Leonel São Romão Preto*; Ana Raquel Rodrigues dos Santos**;  Vítor Manuel Costa Pereira Rodrigues***; 
Nuno Filipe do Nascimento Quitério****; Maria Helena Pimentel*****; Gabriel Aguilera Manrique******

Enquadramento: Muitos problemas e desalinhamentos vertebrais têm a sua origem na puberdade, podendo estar associados à má 
postura.
Objetivos: Caracterizar a postura de crianças e adolescentes procurando associações com variáveis sociodemográficas, comportamentais, 
antropométricas e clínicas.
Metodologia: Estudo analítico/transversal realizado por fotogrametria numa amostra constituída por 135 participantes, com idades 
entre os 6 e os 18 anos.
Resultados: O peso da mochila é inadequado (&gt;15% da massa corporal) em 10 % dos casos. A prevalência de lombalgia foi de 37,8% 
associando-se ao tipo de calçado e teste de Adams. Estudantes com Adams positivo são mais velhos, mais pesados, mais altos, mais 
sedentários e transportam mais peso nas mochilas. Diferenças significativas entre sexos foram observadas na vista anterior para ambos 
os ângulos quadricipitais, tendendo as raparigas para genu valgo fisiológico. Nas vistas laterias direita e esquerda os resultados variaram 
de forma significativa de acordo com o teste de Adams, tendendo os participantes com Adams positivo para a anteriorização.
Conclusão: Os resultados evidenciam a importância da implementação de programas direcionados à educação postural.

Palavras-chave: Fotogrametria; postura; criança; adolescente; fatores de risco

Marco contextual: muchos problemas y desalineamientos 
vertebrales tienen su origen en la pubertad y pueden estar 
asociados a una mala postura.
Objetivos: caracterizar la postura de niños y adolescentes 
buscando asociaciones con variables sociodemográficas, 
comportamentales, antropométricas y clínicas.
Metodología: estudio analítico de corte transversal realizado 
por fotogrametría en una muestra de 135 participantes con 
edades comprendidas entre los 6 y los 18 años.
Resultados: el peso de la mochila es inapropiado (&gt;15 % 
del peso corporal) en el 10 % de los casos. La prevalencia 
del dolor de espalda fue del 37,8 %, asociándose con el tipo 
de calzado y la prueba de Adams. Los alumnos con Adams 
positivo son mayores, presentan más peso y talla, son más 
sedentarios y cargan mochilas más pesadas. Se observaron 
diferencias significativas de género en la vista anterior para 
ambos ángulos cuadricipitales, con tendencia en las niñas al 
valguismo fisiológico. En ambas vistas de perfil los resultados 
variaron significativamente según la prueba de Adams. Los 
participantes con Adams positivo tendían a la anteriorización.
Conclusión: los resultados destacan la importancia de 
implementar programas dirigidos a la educación postural.

Palabras clave: Fotogrametría; postura; niño; adolescente; 
factores de riesgo

Theoretical framework: Several spinal problems and misalignments 
begin during puberty and can be associated to poor posture.
Objetives: To characterise the posture of children and adolescents 
by searching for associations with sociodemographic, behavioural, 
anthropometric, and clinical variables.
Methodology: Cross-sectional analytical study using photogrammetry 
in a sample consisting of 135 participants, aged between 6 and 18 
years.
Results: The weight of the backpack was inadequate (&gt;15% of body 
weight) in 10% of cases. The prevalence of low back pain associated 
to the type of footwear and Adam’s test was 37.8%. Students with 
positive Adam’s test are older, heavier, taller, more sedentary, and carry 
excessive weight in their backpacks. Significant gender differences 
were observed in the anterior view for both Q-angles, with girls 
tending to physiologic genu valgum). In the right and left lateral views, 
the results in the Adam’s test varied significantly, with participants with 
positive Adam’s test tending to a forward head posture.
Conclusion: The results underline the importance of implementing 
programs directed to postural education

Keywords: Photogrammetry; posture; child; adolescent; 
risk factors

* Ph.D., Professor Coordenador, Escola Superior de Saúde de Bragança, 5300-121, Bragança, Portugal 
[leonelpreto@ipb.pt]. Contribuição no artigo: Conceção da pesquisa, análise estatística e redação do texto. 
Morada para correspondência: Vale Chorido, Rua Senhor dos Perdidos, Lote 101, 5300-392, Bragança, Portugal.
** Enfermeira e Mestre em Enfermagem de Reabilitação. Cruz Vermelha Portuguesa - Delegação de 
Bragança, 5300-725, Bragança, Portugal [a.raquel_santos@hotmail.com]. Contribuição no artigo: Recolha 
de dados e discussão de resultados.
*** Professor Coordenador com Agregação, Escola Superior de Enfermagem de Trás-os-Montes e Alto 
Douro, 5000-232, Vila Real, Portugal [vmcpr@utad.pt]. Contribuição no artigo: Revisão de texto.
**** Licenciado em Fisioterapia. Obra Social Padre Miguel – Serviço de Fisioterapia. 5300-078, Bragança, 
Portugal [ft.nunoquiterio08@gmail.com]. Contribuição no artigo: Recolha de dados.
***** Ph.D., Professora Coordenadora. Escola Superior de Saúde de Bragança, 5300-396, Bragança, Portugal 
[hpimentel@ipb.pt]. Contribuição no artigo: Análise estatística.
******Ph.D., Professor Titular da Universidade de Almería. 04120 La Cañada de San Urbano, Almería, 
Espanha [gaguiler@ual.es]. Contribuição no artigo: Revisão e tradução do resumo.

Recebido para publicação em: 09.07.14
Aceite para publicação em: 09.12.14

ISSNe: 2182.2883    |    ISSNp: 0874.0283
Disponível em: http:// dx.doi.org/10.12707/RIV14051



Revista de Enfermagem Referência - IV - n.° 7 - 2015 Análise por Fotogrametria da Postura e Fatores de Risco Associados 
em Crianças e Adolescentes Escolarizados

32

Introdução

Os discos e ligamentos intervertebrais, unidades 
que compõem o edifício vertebral, sofrem processos 
de deterioração ao longo da vida e não possuem 
mecanismos intrínsecos de regeneração eficazes 
(Smith, Nerurkar, Choi, Harfe, &amp;amp; Elliott, 2011). Muitos 
problemas posturais têm a sua origem no período 
de desenvolvimento corporal que ocorre na infância 
e adolescência (Lafond, Descarreaux, Normand, 
&amp;amp; Harrison, 2007). Por um lado o crescimento 
pode ter um efeito deletério na postura quando o 
desenvolvimento dos músculos não acompanha o 
rápido crescimento ósseo; por outro lado crianças 
e adolescentes estão propensos a comportamentos 
de risco que potenciam alterações posturais (Detsch 
&amp;amp; Candotti, 2001). Finalmente, o sistema músculo-
esquelético, ainda em fase de maturação e adaptação, 
encontra-se mais suscetível a deformações e possui 
menor capacidade de suportar carga.
Torna-se assim importante avaliar a postura nesta 
faixa etária, já que a prevalência de deformidades 
na coluna é elevada e o diagnóstico precoce destas 
situações parece propiciar bons resultados; seja pela 
implementação de programas de correção postural 
adequados, seja pelo tratamento atempado. 
Desenhámos um estudo observacional, transversal e 
analítico com base numa amostra de 135 crianças e 
adolescentes de um agrupamento escolar do concelho 
de Bragança (Portugal). A investigação decorreu 
durante o período de outubro de 2013 a março de 
2014. Tivemos como principal objetivo avaliar a 
postura dos estudantes recorrendo a fotogrametria, 
pelo que operacionalizamos os seguintes objetivos 
específicos: a) Caracterizar os participantes do estudo 
nas variáveis sociodemográficas; b) Descrever a forma 
como é transportado o material escolar e o peso das 
mochilas; c) Avaliar comportamentos sedentários e 
determinar o nível de atividade física; d) Determinar 
a prevalência de dor nas costas; e) Avaliar desvios 
pela aplicação do teste de Adams; f ) Comparar os 
resultados posturais fotogramétricos com valores de 
referência e outras variáveis independentes.

Enquadramento

Na tradicional conceção de Kendall (1999) a postura 
resulta da interligação de vários fatores estáticos 

e dinâmicos e a consonância do sistema nervoso 
e musculosquelético para propiciar um equilíbrio 
ajustado no espaço. Num modelo de postura 
idealmente alinhada, e em vista lateral, a linha de 
prumo deverá assentar numa posição ligeiramente 
anterior ao maléolo externo e ao eixo da articulação do 
joelho, bem como coincidir, ligeira e posteriormente, 
com o eixo da articulação do quadril, dos corpos 
das vértebras lombares, da articulação do ombro, 
da maioria das vértebras cervicais e meato auditivo 
externo (Kendall, 1999). No entanto, conceber uma 
postura ideal é tarefa árdua, já que a mesma é também 
uma característica individual, associada à autoimagem, 
a fatores genéticos, psicológicos, fisiológicos, hábitos 
motores e posturais (Detsch &amp;amp; Candotti, 2001). A 
fase da infância e adolescência constituem etapas 
durante as quais a postura se adapta ao pico de 
crescimento corporal. Nestas fases, a postura busca 
o equilíbrio harmonizável às novas proporções do 
corpo e à imagem que o jovem faz do seu próprio 
corpo. Os dados quantitativos que dispomos para 
a compreensão da postura juvenil são escassos, e a 
importância de diferentes estudos integrativos é por 
demais evidente (Santos, Silva, Sanada, &amp;amp; Alves, 2009).
Um dos métodos de avaliação postural quantitativa 
consiste na fotogrametria, com recurso a programas 
computorizados de análise fotográfica (exemplos: 
SAPO, Corel Draw, Posture Pro) onde as alterações 
posturais são quantificadas objetivamente, 
possibilitando uma eficaz comparação entre 
indivíduos e entre as várias fases de evolução de um 
mesmo indivíduo (Ferreira, 2005). O conhecimento 
resultante de estudos fotogramétricos poderá 
fundamentar a deteção e intervenção precoce 
sobre distúrbios do sistema musculosquelético em 
crescimento (Santos et al., 2009). 
O estado da arte permite identificar fatores de risco 
para a postura e dores lombares. Relativamente à 
postura, salientamos o longo período de tempo 
que crianças e adolescentes passam sentados (Prins, 
Crous, &amp;amp; Louw, 2008), elevado IMC (Índice de Massa 
Corporal), pobre atividade física e comportamentos 
sedentários marcados (Kratenová, Zejglicová, Malý, &amp;amp; 
Filipová, 2007), o peso das mochilas (Ries, Martinello, 
Medeiros, Cardoso, &amp;amp; Santos, 2012) e a presença 
de gibosidades na coluna (Minghelli et al., 2009). 
Relativamente aos fatores de risco de dores nas costas 
em adolescentes, numa recente revisão temática, 
Cruz e Nunes (2012) identificaram o género como 



Revista de Enfermagem Referência - IV - n.° 7 - 2015LEONEL SÃO ROMÃO PRETO et al.

33

costas ao longo do último ano. A segunda parte avaliava 
o Nível de Atividade Física (NAF) através da versão 
curta do Questionário Internacional de Atividade Física 
(IPAQ) proposto por Craig et al. (2003) e que classifica 
o NAF em três níveis: Baixo, moderado e alto. Na última 
parte registaram-se as variáveis antropométricas, o 
peso da mochila e os resultados do teste de Adams. 
Este teste é considerado o procedimento padrão para 
deteção precoce de desalinhamentos, e presença de 
gibosidades. No teste de Adams, foram seguidas as 
recomendações clássicas: Observador colocado em 
posição posterior, participante em flexão anterior do 
tronco com os membros superiores para a frente até 
ao ponto máximo de alcance, superfícies palmares 
das mãos unidas, pés juntos e joelhos estendidos. O 
teste foi considerado positivo se na visão tangencial 
do dorso existisse visualização de gibosidade, desnível 
e/ou existência de curvaturas toracolombares. A dor 
nas costas foi avaliada tendo em atenção os últimos 
12 meses por uma questão tipo Likert (0= nunca; 
1=raramente; 2=pouco frequentes; 3=frequentes 
e 4=muito frequentes), considerando-a prevalente 
quando os participantes referiram dores lombares 
frequentes ou muito frequentes.
O peso da mochila, contendo o material escolar, foi 
determinado por balança digital; e a percentagem 
relativa do seu peso foi obtida tendo em conta a massa 
da mochila (kg) a dividir pela massa corporal (kg). 
As mochilas foram consideradas adequadas quando 
o peso fosse igual ou menor que 10% da massa 
corporal; aceitáveis quando o peso não ultrapassasse 
15% da massa corporal e inadequadas quando o peso 
fosse superior a 15%, conforme a literatura (Limon, 
Valinsky, &amp;amp; Ben-Shalom, 2004).
Para avaliar a postura utilizámos o programa de 
fotogrametria Postural Assessment Software (PAS/
SAPO) desenvolvido pela Universidade de São 
Paulo (Ferreira, 2005) e cuja confiabilidade está 
bem documentada (Ferreira, Duarte, Maldonado, 
Burke, &amp;amp; Marques, 2010). Este software permite 
a importação e calibração de imagens, a marcação 
de pontos na fotografia segundo o protocolo, a 
medição de intervalos e a marcação livre de pontos 
para determinar ângulos. O SAPO gera também 
relatórios de análises que é possível gravar e exportar 
para ambiente Windows. Na vista anterior e laterias 
seguimos os pontos definidos pelo protocolo SAPO, 
na vista posterior analisámos a horizontalidade dos 
ombros pela marcação livre de pontos.

fator de risco de maior impacto, seguido da idade, no 
sentido que quanto maior a idade maior a evidência 
de dores nas costas.

Questões de Investigação

Formulámos os seguintes objetivos analíticos/ 
hipóteses de investigação:
H1 – A prevalência de dor nas costas ao longo do 
último ano foi maior nas raparigas;
H2 – Os participantes que usam calçado com salto 
igual ou superior a 5 cm referem maior dor nas costas 
ao longo do último ano;
H3 – Os participantes com Adams positivo apresentam 
maior prevalência de dor nas costas;
H4 – Crianças e adolescentes menos ativos apresentam 
maior prevalência de dor nas costas;
H5 – As médias obtidas nas variáveis antropométricas 
variam significativamente de acordo com as categorias 
da variável Teste de Adams;
H6 – Os valores médios angulares, referentes à 
postura anterior e posterior, variam significativamente 
de acordo com as categorias da variável dicotómica 
dor nas costas;
H7 – Os valores médios dos ângulos posturais, nas 
vistas laterais direita e esquerda, são diferentes nas 
categorias da variável teste de Adams.

Metodologia

O estudo é analítico, transversal e de natureza 
quantitativa. A investigação teve como foco os alunos 
de um agrupamento de escolas do concelho de 
Bragança (Portugal) com os seguintes níveis de ensino: 
básico (1º, 2º e 3º ciclos) e secundário (N=1300). Os 
únicos critérios de inclusão foram: Autorização prévia 
dos pais e pertencer ao estrato/turma integrativo da 
amostra. Por amostragem aleatória estratificada, a 
amostra incluiu 135 crianças e adolescentes, com 
idades compreendidas entre os 6 e os 18 anos de idade 
(11,88±3,67 anos) a frequentarem diferentes anos 
curriculares e sendo na sua maioria raparigas (51,1%).
Como instrumento de recolha de dados aplicámos um 
questionário estruturado em três partes. A primeira 
dizia respeito às variáveis sociodemográficas, prática 
desportiva dentro e fora da escola, avaliação dos 
comportamentos sedentários e prevalência de dor nas 



Revista de Enfermagem Referência - IV - n.° 7 - 2015 Análise por Fotogrametria da Postura e Fatores de Risco Associados 
em Crianças e Adolescentes Escolarizados

34

estatísticos não paramétricos (Qui Quadrado), 
modelo de regressão linear simples (outliers) e teste 
paramétrico (teste t) para amostras independentes 
(com teste de Levene para estudo da homogeneidade 
das variâncias). Os resultados foram analisados e 
comentados utilizando-se como nível de significância 
de referência p&lt;0,05.

Resultados

Na Tabela 1 caracterizamos os participantes (n=135) 
nas variáveis sociodemográficas e comportamentais, 
e apresentamos o cruzamento dessas variáveis pelas 
categorias da variável dicotómica dor nas costas, 
averiguando possíveis associações pelo teste qui-
quadrado (c2). Assim, 51 alunos (37,8%) referiram 
sentir muito frequentemente dor nas costas ao longo 
do último ano. O transporte do material escolar era 
feito essencialmente através de mochila apoiada nos 
dois ombros (71,9%). Apenas 4,4% usavam o carrinho 
(trolley). Em termos comportamentais verificámos 
que a maioria dos participantes passava diariamente 
1 a 2 horas no computador, mas por outro lado 
constatámos que uma percentagem apreciável 
(56,3%) praticava atividade desportiva fora da escola. 
O NAF obtido através do IPAQ foi classificado como 
alto (51,9%), moderado (41,5%) e baixo (6,7%). A 
dor nas costas mostrou estar associada ao tipo de 
calçado e aos resultados no teste de Adams e obteve 
uma prevalência de 34,8% nos rapazes e 40,6% nas 
raparigas.

Os pontos marcaram-se com etiquetas circulares 
adesivas de cor branca, recorrendo à anatomia 
palpatória de superfície, de acordo com o protocolo. 
Cada participante foi colocado em posição ortostática 
e a mesma frase era sempre referida como estímulo 
verbal coloca-te o mais direito possível. Para cada 
sujeito tiraram-se quatro fotografias; uma em 
cada vista anatómica. Para manter a mesma base 
de sustentação usámos um tapete de fitness. Para 
minimizar erros as fotos foram tiradas pelo mesmo 
investigador. A máquina fotográfica (de 8 megapixéis) 
instalou-se sobre tripé nivelado a 1 metro do chão e 
a uma distância de 3 metros do sujeito a fotografar.
Ao nível dos procedimentos formais, destacamos: 
Entrou-se em contacto com os professores de 
educação física no sentido de realizar as sessões 
fotográficas durante os tempos letivos dessa disciplina. 
Foi agendado, em cada turma, os dias de avaliação, 
sendo os alunos informados para comparecerem em 
fato de banho (se possível) ou com calções acima do 
joelho e camisolas justas. Ao nível dos procedimentos 
éticos, destacamos: O protocolo do estudo foi 
enviado à Direção do Agrupamento Escolar que, após 
parecer favorável do Conselho Pedagógico, autorizou 
a realização da investigação. Foi entregue um 
documento aos alunos com informação/autorização, 
para ser lido e assinado pelos encarregados de 
educação. Todos os alunos foram esclarecidos sobre 
os objetivos do estudo e aceitaram participar nele 
livremente.
Os dados foram posteriormente introduzidos 
no programa Statistical Package for the Social 
Sciences (SPSS) versão 20. Recorremos aos testes 

Tabela 1
Relação entre as variáveis sociodemográficas, comportais e a variável dor nas costas

Amostra
n (%)

Dor nas costas
p1Sim

n (%)
Não

n (%)

Sexo
Rapazes 66 (48,9%) 23 (34,8%) 43 (65,2%)

0,492
Raparigas 69 (51,1%) 28 (40,6%) 41 (59,4%)

Transporte da 
mochila

Apoiada nos dois ombros 97 (71,9%) 31 (32,0%) 66 (68,0%)

-

Apoiada num ombro 25 (18,5%) 13 (52,0%) 12 (48,0%)
Carrinho (trolley) 6 (4,4%) 3 (50,0%) 3 (50,0%)
Na mão 2 (1,5%) 1 (50,0%) 1 (50,0%)
Deixa no cacifro 1 (0,7%) 1 (100,0%) 0 (0,0%)
Bolsa a tiracolo 4 (3,0%) 2 (50,0%) 2 (50,0%)

Tipo de calçado
Desportivo 104 (77,0%) 34 (32,7%) 70 (67,3%)

0,026
Salto&amp;lt;ou = a 5cm 31 (23,0%) 17 (54,8%) 14 (45,2%)



Revista de Enfermagem Referência - IV - n.° 7 - 2015LEONEL SÃO ROMÃO PRETO et al.

35

Teste de Adams
Positivo 63 (46,7%) 33 (52,4%) 30 (47,6%)

0,001
Negativo 72 (53,3%) 18 (25,0%) 54 (75,0%)

Desporto extraes-
colar

Sim 76 (56,3%) 31 (40,8%) 45 (59,2%)
0,413

Não 59 (43,7%) 20 (33,9%) 39 (66,1%)

Tempo diário no 
computador

Nenhum 12 (8,9%) 3 (25,0%) 9 (75,0%)

-
1 a 2 horas 109 (80,7%) 45 (41,3%) 64 (58,7%)
3 a 4 horas 13 (9,6%) 3 (23,1%) 10 (76,9%)
5 horas ou mais 1 (0,7%) 0 (0,0%) 1 (100,0%)

Nível de atividade 
física

Baixo NAF 9 (6,7%) 4 (44,4%) 5 (55,6%)
0,471Moderado NAF 56 (41,5%) 24 (42,9%) 32 (57,61%)

Alto NAF 70 (51,9%) 23 (32,9%) 47 (67,1%)
Notas: 1Teste qui-quadrado de Pearson; NAF= Nível de Atividade Física

estatístico, no peso (53,56±14,87 Kg; 41,40±14,18 
Kg), na altura avaliada em centímetros (159,48±12,40; 
144,93±18,28) e no IMC (20,68±3,59 Kg/m2; 
19,10±2,63 Kg/m2). Resumidamente, e em termos 
médios, os participantes com Adams positivo eram 
mais velhos, mais pesados, mais altos, apresentam 
valores superiores de IMC e transportavam mochilas 
mais pesadas.
A percentagem relativa do peso da mochila obteve 
uma média amostral de 9,52 (±3,83%). Observou-se 
que 60% dos alunos usavam mochilas adequadas, 30% 
mochilas aceitáveis e 10% mochilas inadequadas por 
transportarem cargas acima de 15% do peso corporal, 
valor considerado de risco pela literatura.

Observámos um IMC médio próximo dos 20 Kg/
m2, para um desvio padrão de 3,20 Kg/m2 (Tabela 
2). Obtivemos a seguinte distribuição, utilizando 
a classificação da Organização Mundial da Saúde 
(OMS): Magreza grave (8,1%), magreza moderada 
(9,1%), magreza leve (23,7%), saudável (50,4%) e 
sobrepeso (8,1%).
A média de idades dos participantes com positividade 
no teste de Adams foi significativamente mais elevada 
que a observada nos outros alunos (13,32±2,95 anos; 
10,63±3,79 anos) o que sugere que as gibosidades 
e assimetrias são mais marcadas no período de 
crescimento que sucede a infância. No mesmo sentido, 
os participantes com Adams positivo apresentavam 
valores médios mais elevados, e com significado 

Tabela 2 
Descritivas encontradas para as variáveis antropométricas e peso da mochila 
Comparação de valores médios com os resultados do teste de Adams

Amostra
(M±DP)

Teste de Adams
p1Positivo

(M±DP)
Negativo
(M±DP)

Idade (Anos) 11,88±3,67 13,32±2,95 10,63±3,79 0,000
Peso (Kg) 47,08±15,68 53,56±14,87 41,40±14,18 0,000
Altura (cm) 151,72±17,36 159,48±12,40 144,93±18,28 0,000
IMC (Kg/m2) 19,84±3,20 20,68±3,59 19,10±2,63 0,004
Peso da mochila (Kg) 4,15±1,46 4,67±1,32 3,71±1,43 0,000
% relativa do peso da mochila 9,52±3,83 9,41±3,74 9,63±3,93 0,742

Notas: 1Teste t para amostras independentes; M= Média; DP= Desvio Padrão

Nas tabelas seguintes apresentam-se as estatísticas 
descritivas para a vista anterior, vista lateral direita, 
vista lateral esquerda e vista posterior; resultantes 
da avaliação postural realizada pelo programa SAPO. 
Esclarece-se que os valores acompanhados de sinal 
negativo referem-se a um desvio da postura para o 
lado esquerdo, enquanto os números positivos são 

anti-horário e referem-se a um desvio postural para 
o lado direito. Assim, na postura em vista anterior 
(Tabela 3), o Alinhamento Horizontal da Cabeça 
(AHC), medido pelo alinhamento dos tragos direito 
e esquerdo, obteve um desvio médio de 0,39º para a 
direita. No mesmo sentido, o Alinhamento Horizontal 
dos Acrómios (AHA) apresentou um desvio para o lado 



Revista de Enfermagem Referência - IV - n.° 7 - 2015 Análise por Fotogrametria da Postura e Fatores de Risco Associados 
em Crianças e Adolescentes Escolarizados

36

direito, o que traduz numa elevação predominante do 
ombro esquerdo (0,75º±1,46º).
No Alinhamento Horizontal das Espinhas Ilíacas Ântero-
Superiores (AHEIAS) verificou-se uma média de 0,37º 
para a direita, significando uma predominância da 
elevação da espinha ilíaca ântero-superior esquerda.
Para ambos os Ângulos Quadricipitais Direito e 
Esquerdo (AQD e AQE) obtivemos diferenças 

significativas entre género, tendendo as raparigas 
para maiores valores angulares (valgismo).
A análise inferencial da variável dor nas costas 
mostrou diferenças significativas na vista anterior para 
o Alinhamento Horizontal dos Acrómios (AHA); e na 
vista posterior para o Alinhamento Horizontal dos 
Ombros (AHO) resultados que sugerem assimetrias e 
desalinhamentos na articulação escápulo-umeral.

Tabela 3 
Descritivas para os ângulos posturais em vista anterior, para o total da amostra e pelas categorias da 
variável dor nas costas

Valor de 
referência1

Amostra
(M±DP)

Dor nas costas
p2Sim

(M±DP)
Não

(M±DP)
Vista anterior

AHC (º) 0 0,39±1,93 0,21±1,93 0,51±1,93 0,384
AHA (º) 0 0,75±1,46 0,94±1,34 0,45±1,60 0,049

AHEIAS (º) 0 0,37±1,20 0,32±1,15 0,40±1,23 0,703
AAEIAS (º) 0 -0,39±1,62 0,32±1,15 0,40±1,23 0,208
AFMID (º) N/D -1,20±3,22 -1,47±2,73 -1,05±3,48 0,463
AFMIE (º) N/D -2.02±3,36 -2,89±2,94 -1,60±3,51 0,069
DCMI (º) 0 0,22±0,57 0,15±0,53 0,26±0,59 0,251
AHTT (º) 0 1,64±2,60 1,49±2,40 1,73±2,73 0,603
AQD (º) 15 17,48±4,56 17,26±4,08 17,62±4,85 0,659
AQE (º) 15 17,79±4,68 17,74±4,28 17,82±4,93 0,928

Vista posterior
AHO (º) 0 0,82±0,80 1,05±0,77 0,62±0,78 0,002

Notas: 1Gerados pelo programa SAPO, 2Teste t para amostras independentes; M= Média; DP= Desvio Padrão; AHC= Alinhamento 
Horizontal da Cabeça; AHA= Alinhamento Horizontal dos Acrómios; AHEIAS= Alinhamento Horizontal das Espinhas Ilíacas Ântero-
Superiores; AAEIAS= Ângulo entre os dois Acrômios e as duas Espinhas Ilíacas Ântero-Superiores; AFMID= Ângulo Frontal do Membro 
Inferior Direito; AFMIE= Ângulo Frontal do Membro Inferior Esquerdo; DCMI= Diferença no Comprimento dos Membros Inferiores; 
AHTT= Alinhamento Horizontal das Tuberosidades das Tíbias; AQD= Ângulo Q Direito; AQE= Ângulo Q Esquerdo; AHO= 
Alinhamento Horizontal dos Ombros; N/D= Não Disponível

O diagrama de caixa de bigodes com outliers (Boxplot) 
na vista anterior realça as variáveis onde o alinhamento 
foi mais perfeito (resultados médios próximos de 
zero graus). Assim a Diferença de Comprimento dos 
Membros Inferiores (DCMI) foi praticamente nula. Já 

os parâmetros Ângulo Quadricipital Direito (AQD) 
e Ângulo Quadricipital Esquerdo (AQE) foram as 
medidas onde se verificaram mais valores extremos 
e outliers.



Revista de Enfermagem Referência - IV - n.° 7 - 2015LEONEL SÃO ROMÃO PRETO et al.

37

Figura1. Boxplot das medidas na vista anterior.

Deste modo, crianças e adolescentes com Adams 
positivos apresentavam maiores assimetrias. Note-
se, para este grupo, uma maior flexão/ inclinação da 
cabeça para a frente, com significância estatística em 
ambas as vistas laterais. Obtivemos igualmente valores 
médios mais negativos para os Ângulos do Quadril 
(AQ), em ambas as vistas laterais, nos participantes 
com Adams positivo, o que sugere extensão marcada 
da coxofemoral. Os resultados apontam ainda para 
uma menor curvatura da coluna cervical (cervical mais 
reta) nas crianças e adolescentes com positividade 
no teste Adams refletido pelas médias angulares 
mais elevadas obtidas para o alinhamento vertical da 
cabeça com a sétima vertebra cervical (AHCC7).

Tabela 4 
Descritivas para os ângulos posturais nas vistas laterais direita e esquerda, para o total da amostra e pelas 
categorias da variável teste de Adams

Valor de 
referência1

Amostra
(M±DP)

Teste de Adams
p2Positivo

(M±DP)
Negativo
(M±DP)

VL Direita
AHCC7 (º) N/D 54,65±5,59 53,51±5,14 55,65±5,80 0,026
AVCA (º) 0 5,28±6,83 6,92±6,33 3,85±6,96 0,009
AVT (º) N/D -2,79±3,15 -3,22±3,19 -2,41±3,10 0,135
AQ (º) N/D -4,36±5,01 -5,99±4,90 -2,93±4,69 0,000
AVC (º) N/D 0,23±1,63 0,27±1,71 0,20±1,56 0,800
AHP (º) N/D -11,99±5,29 -11,75±4,59 -12,19±5,77 0,623
AJ (º) N/D -1,16±4,13 -1,00±4,23 -1,30±4,07 0,682

VL Esquerda
AHCC7 (º) N/D 52,72±8,15 52,59±5,54 52,84±9,94 0,852
AVCA (º) 0 6,29±5,68 8,32±5,68 4,51±5,09 0,000

Na Tabela 4 destacamos o facto do Alinhamento 
Vertical da Cabeça em relação ao Acrómio (AVCA) se 
ter mostrado anteriorizado tanto para a vista lateral 
direita (5,28º±6,83º) quanto para a vista lateral 
esquerda (6,29º±5,68º). Contudo é interessante 
verificar que apesar da cabeça, de um modo geral, 
se encontrar tendencialmente inclinada para a frente 
em ambas as vistas laterais, o alinhamento vertical do 
tronco, (definido por uma linha imaginária que parte 
do acrómio e termina na articulação coxofemoral) 
obteve valores negativos, ou seja inclinação 
posterior, provavelmente devido a uma retificação 
compensatória do tronco face à anteriorização da 
cabeça.



Revista de Enfermagem Referência - IV - n.° 7 - 2015 Análise por Fotogrametria da Postura e Fatores de Risco Associados 
em Crianças e Adolescentes Escolarizados

38

longo da vida (Cruz &amp;amp; Nunes, 2012). Resumindo os 
achados da literatura podemos afirmar que a dor nas 
costas é comum em crianças e adolescentes, mais 
prevalente em raparigas, e na maioria dos casos não 
apresenta etiologia específica. Sendo raros os casos 
em que lombalgia adolescente advém de processos 
malignos, infeciosos ou degenerativos (Smith &amp;amp; 
Leggat, 2007), somos levados a pensar que a mesma 
resulta de posturas incorretas e sistema osteoarticular 
imaturo.
A dor nas costas foi mais prevalente nos participantes 
que usavam calçado com saltos. Uma possível 
explicação para os nossos achados consiste no 
facto do uso de sapatos com saltos alterar o centro 
de gravidade, o que obriga o corpo a constantes 
reequilíbrios biomecânicos e sobrecargas musculos-
queléticas durante a marcha.
Pelo teste de Adams identificámos 46,7% de casos 
com alguma assimetria no alinhamento da coluna 
ou presença de gibosidade. Os resultados por 
nós encontrados são superiores aos referidos por 
alguns autores (Schiaffino, 2010) e inferiores aos 
citados noutras investigações (Minghelli et al., 2009). 
Convém assinalar que este teste, embora não invasivo, 
rápido e simples para avaliação da coluna e rastreio 
de grandes populações, não possuiu sensibilidade 
específica para o diagnóstico da escoliose, o qual 
passa necessariamente por exames radiológicos, com 
estudo das medidas angulares pelo método de Cobb 
(Ferreira et al., 2010).
Cruzando, numa tabela de contingência qui-quadrado 
(c2), as variáveis teste de Adams e dor nas costas 
concluímos pela sua relação. Não encontrámos 
trabalhos consistentes que tivessem estudado esta 
associação, sendo no entanto aceitável sugerirmos que 
maior assimetria no desenvolvimento da musculatura 
paraespinal origina maior prevalência de dor.
Nos resultados angulares posturais, dado que 
a amostra procedia de crianças e adolescentes 
saudáveis, os nossos achados não diferem muito da 

AVT (º) N/D -1,85±3,00 -1,87±2,75 -1,83±3,22 0,938
AQ (º) N/D -4,85±4,53 -5,83±4,11 -3,99±4,72 0,018
AVC (º) N/D 1,71±1,65 2,19±1,54 1,29±1,64 0,001
AHP (º) N/D -13,06±5,05 -13,26±4,96 -12,88±5,15 0,664
AJ (º) N/D -1,80±4,45 -2,10±4,47 -1,53±4,45 0,463

1Gerados pelo programa SAPO, 2Teste t para amostras independentes; M= Média; DP= Desvio Padrão; VL= Vista Lateral AHCC7= 
Alinhamento Horizontal da Cabeça (C7); AVCA= Alinhamento Vertical da Cabeça (Acrómio); AVT= Alinhamento Vertical do Tronco; 
AQ= Ângulo do Quadril; AVC= Alinhamento Vertical do Corpo; AHP= Alinhamento Horizontal da Pélvis; AJ= Ângulo do Joelho; N/

D= Não Disponível

Discussão

Consideramos a amostra estudada relativamente 
homogénea quanto ao género, dado que apenas 
se obteve uma ligeira preponderância de raparigas 
(51,1%). A idade dos participantes variou dos 6 e os 18 
anos e a média aritmética rondou os 12 anos. Sabe-se 
que este período do desenvolvimento é estruturante, 
não apenas na maturação biológica e desenvolvimento 
psico-motor, mas também ao nível dos estilos de 
vida. Nesta fase, a família, como entidade primária na 
responsabilidade pela promoção de comportamentos 
saudáveis, partilha esse papel com a escola. Neste 
contexto, com educadores e pares, as crianças e 
adolescentes consolidam preferências por práticas 
desportivas, hábitos alimentares e outras condutas. 
Um desses comportamentos saudáveis consiste no 
uso adequado das mochilas, um importante aspeto 
em saúde escolar. Estudos realizados nas escolas têm 
associado o uso de mochilas com dores lombares, 
sobretudo quando o peso é superior a 15% do peso 
corporal, e o seu transporte se faz unilateralmente 
(Limon et al., 2004). No nosso estudo 10% das 
mochilas eram inadequadas. Outro estudo por nós 
consultado encontrou 18% (Ries et al., 2012).
No nosso estudo 71,9% dos participantes referiu usar 
a mochila apoiada nos dois ombros, resultados que, 
à partida, denotam bons hábitos no que respeita ao 
transporte do material escolar. No entanto, mesmo 
quando usada adequadamente, o sobrepeso da 
mochila influencia a postura, particularmente em 
crianças e adolescentes com peso desajustado (Ries 
et al., 2012). 
A dor nas costas obteve uma prevalência de 37,8% 
para o último ano. Numa recente revisão sistemática 
da literatura com o objetivo de estudar a prevalência 
e fatores de risco da dor lombar em adolescentes, 
foram extraídas prevalências máximas de 37% no 
momento presente, 38% no último mês e 46,5% ao 



Revista de Enfermagem Referência - IV - n.° 7 - 2015LEONEL SÃO ROMÃO PRETO et al.

39

normalidade. No entanto, e corroborando Amantéa, 
Novaes, Campolongo, e Barros (2004), as pequenas 
anomalias conduzem a uma desarmonia postural, 
e uma pequena tensão numa cadeia muscular 
é responsável por tensões e desalinhamentos 
associados.
Assim, na vista anterior, quanto ao Alinhamento 
Horizontal dos Acrómios (AHA), para um valor de 
referência de 0º, encontrámos um desalinhamento 
médio de 0,75º (±1,46º), o que indicia tendência 
ligeira de inclinar a cabeça para a direita. Os resultados 
para os membros inferiores, designadamente a 
análise dos ângulos quadricipitais mostraram uma 
tendência das raparigas para membros ligeiramente 
valgos (? 16,01º±4,48º versus ? 18,88º±4,48º), 
em consonância com a literatura, já que a maioria 
dos estudos por nós consultados obteve maiores 
resultados de ângulo Q para as mulheres. Marangon 
e Damázio (2012) consideram que isso se deve 
ao facto das mulheres terem a pelve mais larga o 
que faz com que o fémur desvie medialmente num 
ângulo superior. Sendur, Gurer, Yildirim, Ozturk, e 
Aydeniz (2006) referenciam um valor médio de 15º e 
classificam de marcadamente varos ângulos Q&amp;lt;6º e 
valgos os joelhos com ângulo Q&gt; 27º.
Nas vistas laterais, e quanto ao Alinhamento Vertical 
da Cabeça com o Acrómio (AVCA), a tendência de 
anteriorização da cabeça foi bastante visível. Sabe-se 
que a anteriorização da cabeça surge como padrão 
predominante na revisão da literatura, apontando 
alguns estudos a hipótese de que o aumento da 
anteriorização da cabeça em escolares se deva ao uso 
das mochilas (Ries et al., 2012).

Conclusão

Com base nos objetivos que nortearam a trajetória 
empírica, concluímos que a amostra ficou constituída 
por um grupo homogéneo dada a sua distribuição 
equitativa por género. Os resultados obtidos no 
IMC foram satisfatórios já que o peso da maioria 
dos participantes se situou em valores ideais; 
embora, em menor percentagem, haja registos 
de sobrepeso e magreza grave. Quanto à forma 
como era transportado o material escolar/peso das 
mochilas, importa destacar que maioritariamente 
as mochilas costumavam usar-se apoiadas nos dois 
ombros, indiciando comportamentos corretos e 

transporte estável e simétrico da carga. Porém, o peso 
relativo das mochilas situou-se acima dos valores 
recomendados em 10% dos casos. Na avaliação dos 
desvios da coluna vertebral pela aplicação do teste 
de Adams constatámos que o teste foi positivo em 
aproximadamente 47% dos participantes, associado 
à idade, altura, IMC e peso da mochila; ou seja, os 
participantes com Adams positivo eram mais velhos, 
mais pesados, mais altos e transportavam maiores 
cargas.
Nas variáveis posturais os dados sugerem uma 
tendência à anteriorização da cabeça nas vistas laterias 
e à inclinação da cabeça para a direita na vista frontal. 
As raparigas da amostra apresentavam genu valgo 
fisiológico. Nas crianças e adolescentes com Adams 
positivo os desalinhamentos foram mais marcados, 
sobretudo nas seguintes variáveis: Alinhamento 
horizontal das tuberosidades das tíbias, alinhamento 
horizontal da cabeça em C7, alinhamento vertical 
da cabeça, tronco e corpo, ângulo do quadril e 
alinhamento horizontal dos ombros.
Face à complexidade da temática, esta pesquisa 
tem algumas limitações mas poderá abrir caminho 
a novos achados e estudos mais aprofundados na 
área científica de Enfermagem. Os resultados do 
estudo poderão servir a essas investigações e ajudar 
no desenvolvimento de programas de intervenção 
relativos à educação postural em saúde escolar como 
forma de prevenir ou tratar alterações precocemente.  
Nas dificuldades investigacionais sentidas, desta-
camos: As crianças mais novas tinham dificuldade 
em perceber os itens do IPAQ, de modo que esse 
processo foi por nós orientado, em forma de 
entrevista, simplificando as questões. Na marcação 
de pontos, os adesivos autocolantes foram visíveis 
nas fotos digitais; à exceção dos maléolos externos 
em vista anterior. Outra dificuldade foi encontrar 
mais valores de referência para a faixa etária. Valores 
posturais de referência podem ser consultados 
através da plataforma SAPOWeb, uma base de dados 
digital que permite consultar relatórios de análises 
realizadas com o SAPO. A maior disseminação destes 
métodos de análise postural facilitará, no futuro, uma 
melhor interpretação dos resultados.
Apesar das dificuldades experienciadas, concordamos 
com Ferreira (2005) quando afirma que as medidas 
obtidas a partir deste software são mais objetivas do 
que a avaliação qualitativa (Ferreira, 2005). Deste 
modo, pensamos que o nosso trabalho não teria 



Revista de Enfermagem Referência - IV - n.° 7 - 2015 Análise por Fotogrametria da Postura e Fatores de Risco Associados 
em Crianças e Adolescentes Escolarizados

40

tanta objetividade se tivéssemos recorrido ao espelho 
quadriculado clássico (simetrógrafo) para analisar a 
postura.

Referências bibliográficas
Amantéa, D., Novaes, A., Campolongo, G., &amp;amp; Barros, T. (2004). A 

importância da avaliação postural no paciente com disfunção 
temporomandibular. Acta Ortop. Bras,12(3), 155-159.

Craig, C., Marshall, A., Sjöström, M., Bauman, A., Booth, M., 
Ainsworth, … Oja, P. (2003). International physical activity 
questionnaire: 12-country reliability and validity. Med Sci 
Sports Exerc, 35(8), 1381-1395.

Cruz, A., &amp;amp; Nunes, H. (2012). Prevalência e fatores de risco de 
dores nas costas em adolescentes: Uma revisão sistemática 
da literatura. Revista de Enfermagem Referência, 3(6), 131-
146.

Detsch, C., &amp;amp; Candotti, C. (2001). A incidência de desvios 
posturais em meninas de 6 a 17 anos da cidade de Novo 
Hamburgo. Revista Movimento, 15, 43-56.

Ferreira, D., Fernandes, C., Camargo, M., Pachioni, C., Fregonesi, 
C., &amp;amp; Faria, C. (2010). Avaliação da coluna vertebral: Relação 
entre gibosidade e curvas sagitais por método não invasivo. 
Rev Bras Cineantropom Desempenho Hum, 12(4), 282-289. 

Ferreira, E. (2005). Postura e controlo postural: Desenvolvimento 
e aplicação de método quantitativo de avaliação postural 
(Tese de Doutoramento). Universidade de São Paulo, São 
Paulo.

Ferreira, E., Duarte, M., Maldonado, E., Burke, T., &amp;amp; Marques, A. 
(2010). Postural assessment software (PAS/SAPO): Validation 
and reliability. Clinics, 65(7), 675-681.

Kendall, F. (1999). Músculos, provas e funções (4ª ed.). São Paulo: 
Manole.

Kratenová, J., Zejglicová, K., Malý, M., &amp;amp; Filipová, V. (2007). 
Prevalence and risk factors of poor posture in school children 
in the Czech Republic. J Sch Health, 77(3), 131-137. 

Lafond, D., Descarreaux, M., Normand, M. C., &amp;amp; Harrison, D. E. 
(2007). Postural development in school children: A cross-
sectional study. Chiropr Osteopat, 15, 1.

Limon, S., Valinsky, L. J., &amp;amp; Ben-Shalom, Y. (2004). Children at 
risk: Risk factors for low back pain in the elementary school 
environment. Spine (Phila Pa 1976), 29(6), 697-702. 

Marangon, M., &amp;amp; Damázio, L. (2012). Avaliação do ângulo Q e 
incidência de dor em praticantes de spinning em academias 
na cidade de Ubá, MG. EFDeportes.com, Revista Digital. 
Retirado de http://www.efdeportes.com website: http://
www.efdeportes.com/efd152/avaliacao-do-angulo-q-e-dor-
em-praticantes-de-spinning.htm

Minghelli, B., Abílio, F., Góis, A., Timóteo, A., Florença, H., Jesus, 
N., ... Duarte, F. (2009). Prevalência de alterações posturais 
em crianças e adolescentes em escolas do Algarve. Saúde &amp;amp; 
Tecnologia, 33-37. 

Prins, Y., Crous, L., &amp;amp; Louw, Q. A. (2008). A systematic review of 
posture and psychosocial factors as contributors to upper 
quadrant musculoskeletal pain in children and adolescents. 
Physiother Theory Pract, 24(4), 221-242.

Ries, l., Martinello, M., Medeiros, M., Cardoso, M., &amp;amp; Santos, 
G. (2012). Os efeitos de diferentes pesos de mochila 
no alinhamento postural de crianças em idade escolar. 
Motricidade, 8(4), 87-95. 

Santos, M., Silva, M., Sanada, L., &amp;amp; Alves, C. (2009). Análise 
postural fotogramétrica de crianças saudáveis de 7 a 10 anos: 
Confiabilidade interexaminadores. Rev. Bras. Fisioter, 13(4), 
350-355.

Schiaffino, A. (2010). Avaliação de desvios posturais em crianças 
entre 11 e 15 anos do Porto (Tese de Mestrado). Universidade 
do Porto, Porto.   

Sendur, O. F., Gurer, G., Yildirim, T., Ozturk, E., &amp;amp; Aydeniz, A. 
(2006). Relationship of Q angle and joint hypermobility and 
Q angle values in different positions. Clin Rheumatol, 25(3), 
304-308. 

Smith, D., &amp;amp; Leggat, P. (2007). Back pain in the young: A review 
of studies conducted among school children and university 
students. Current Pediatric Reviews, 3, 69-77. 

Smith, L. J., Nerurkar, N. L., Choi, K. S., Harfe, B. D., &amp;amp; Elliott, D. M. 
(2011). Degeneration and regeneration of the intervertebral 
disc: Lessons from development. Dis Model Mech, 4(1), 31-
41.


</field>
	</doc>
</add>