<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21680</field>
		<field name="filename">5449_santos_cg_tcc_rcla.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

RESSALVA 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Alertamos para ausência dos Anexos, não 
incluídos pelo(a) autor(a) no arquivo original. 



UUNNEESSPP -- UUNNIIVVEERRSSIIDDAADDEE EESSTTAADDUUAALL PPAAUULLIISSTTAA

Instituto de Geociências e Ciências Exatas  

Campus de Rio Claro (SP)  

MAPEAMENTO GEOLÓGICO NO ALVO MORRO DO 
CORCUNDA - GREENSTONE BELT PILAR DE GOIÁS 

(SANTA TEREZINHA-GO) 

CATARINA GARCIA DOS SANTOS

Orientador: Prof. Dr. Elias Carneiro Daitx 

Co-orientador: Dr. Marcelo Juliano Carvalho 

Co-orientador: Prof. Dr. Nelson Angeli 

Rio Claro – SP 

2009 



UUNNEESSPP -- UUNNIIVVEERRSSIIDDAADDEE EESSTTAADDUUAALL PPAAUULLIISSTTAA

Instituto de Geociências e Ciências Exatas  

Campus de Rio Claro (SP)  

MAPEAMENTO GEOLÓGICO NO ALVO MORRO 
DO CORCUNDA - GREENSTONE BELT PILAR DE 

GOIÁS (SANTA TEREZINHA-GO) 

CATARINA GARCIA DOS SANTOS

Orientador: Prof. Dr. Elias Carneiro Daitx 

Co-orientador: Dr. Marcelo Juliano Carvalho 

Co-orientador: Prof. Dr. Nelson Angeli 

Rio Claro – SP 

2009 

Trabalho de Conclusão do Curso de Geologia do 
Instituto de Geociências e Ciências Exatas – UNESP, 
campus de Rio Claro, apresentado como parte das 
exigências para o cumprimento da disciplina Trabalho 
de Conclusão de Curso no ano letivo de 2009” 





DDeeddiiccoo aaooss mmeeuuss ppaaiiss SSéérrggiioo ee CCoonncceeiiççããoo,,

aaooss mmeeuuss iirrmmããooss RRuubbeennss,, JJúúlliiaa ee LLaauurraa

ee aaoo mmeeuu ccoommppaannhheeiirroo JJaaiimmee ccoomm mmuuiittoo aammoorr..



AAggrraaddeecciimmeennttooss

Gostaria de agradecer a empresa Yamana Gold Inc. pela oportunidade oferecida e 

por toda a ajuda que foi dada durante o ano todo. 

Agradeço também ao chefe do projeto Pilar e Caiamar, o geólogo Marcelo Juliano 

Carvalho, por toda sua atenção e pela confiança que foi depositada em mim. A todas 

as pessoas do Projeto Pilar e Caiamar, que conheci sendo que muitas delas se 

tornaram meus amigos como o geólogo Rangerangel, o autocadista Sebastião, o 

técnico de segurança José Luís, a minha querida amiga a geóloga Daniela entre 

outros. 

Agradeço também o pessoal da H&amp;amp;F pela ajuda e dedicação, em particular aos 

auxiliares de campo Antoizinho e Claudio, por me ajudarem no mapeamento e por 

me fazerem rir todos os dias. 

Em especial agradeço ao professor Elias Carneiro Daitx,(in memoriam) que 

acreditava nos alunos e acreditou em mim, pela sua integridade e caráter, pois para 

mim ele era ótimo. 

Ao professor Nelson Angeli por me ajudar nos últimos meses da entrega do trabalho 

de conclusão de curso e a todos os outros professores que me ajudaram de alguma 

forma neste trabalho. 

Agradeço a minhas companheiras Letícia, Ângela e Marina pelas horas agradáveis 

que passamos juntas, pois pra gente tudo era festa e acreditem essa foi uma das 

melhores partes que tive na faculdade.  

Agradeço aos meus pais pela paciência e o apoio que sempre me dão, pois eles são 

a minha vida, a minha fortaleza e tento me espelhar neles. 

Ao meu namorado Jaime pelo companheirismo e pela força nesses cinco anos de 

convivência. 



RREESSUUMMOO

O seguinte trabalho se refere a um mapeamento geológico no alvo Morro do 

Corcunda, localizado entre as cidades de Pilar de Goiás e Santa Terezinha, na porção 

noroeste do Estado de Goiás. O mapeamento foi realizado na escala 1:10.000 e cobre uma 

área de aproximadamente 60km2. Foram realizadas coletas de amostras para análise em 

laboratório, e a partir delas foram feitas vinte e três lâminas a fim de se descrever as 

principais litologias que ocorrem na área. A observação de alvos anômalos de ouro 

encontrados na região foi possível através da amostragem do tipo “chip sample” realizada 

durante a etapa de trabalho de campo.

Reunidos os dados coletados com os disponibilizados pela empresa Yamana Gold 

Inc. foi possível realizar uma integração, que possibilitou correlação das litologias 

encontradas em campo com a sequência Greenstone Belt Pilar de Goiás, e a evolução 

estrutural da área. 

ABSTRACT 

The following work refers to a geologic mapping in the Morro do Corcunda target, 

located between the cities of Pilar of Goiás and Santa Terezinha in the northwest portion of 

the State of Goiás. This mapping was carried through in 1:10,000 scale and covers an area 

of approximately 60km2. Collections of samples had been carried through for laborarorial 

analysis, and from those twenty-three thin scetions have been produced in order to describe 

the main lithologies that occur in the area. It was possible to observe anomalous gold targets 

in the region through chip samples carried through during the stage of field work.  

The gathered field data and the ones that have been made available by the company 

Yamana Gold Incorporation were congregated, and a data integration was carried through. 

This integration made possible the correlation of the litologies found in field with the 

Greenstone Belt Pilar de Goiás sequence and the structural evolution of the area.  



ÍÍNNDDIICCEE

1. INTRODUÇÃO ......................................................................................................11 

1.1 Objetivos ............................................................................................................11 

1.2 Justificativa........................................................................................................11 

1.3 Localização da área de estudo.........................................................................12 

2. ASPECTOS FISIOGRÁFICOS .............................................................................13  

2.1 Clima...................................................................................................................13 

2.2 Vegetação ..........................................................................................................13 

2.4 Hidrografia .........................................................................................................14 

2.3 Relevo.................................................................................................................14 

3. METODOLOGIA E ETAPAS DE TRABALHO .....................................................14 

4. GEOLOGIA REGIONAL .......................................................................................17   

4.1 Introdução..........................................................................................................17 

4.2 Greenstone Belt.................................................................................................17 

4.2.1 Greenstone Belt Pilar de Goiás ........................................................................18 

Sequência Estratigráfica .......................................................................................21 

4.3 Bloco Moquém...................................................................................................22 

4.4 sequência Santa Terezinha ..............................................................................22 

4.5 Evolução tectônica............................................................................................23 

5. RESULTADOS OBTIDOS ....................................................................................23 



5.1 Estratigrafia .......................................................................................................24 

5.1.1 Grupo Pilar de goiás.........................................................................................24 

Formação Corrego Fundo .....................................................................................24 

Formação Cedrolina..............................................................................................26 

Formação Boqueirão.............................................................................................28 

Formação Serra do moinho ..................................................................................28 

5.1.2 Bloco Moquém .................................................................................................32 

5.1.3 Sequência Santa Terezinha .............................................................................33 

 5.2 Geologia Estrutural ..........................................................................................35 

5.2.1 Fase de deformação e suas estruturas correspondentes.................................36 

 Deformação Dn .....................................................................................................36 

 Deformação Dn + 1 ...............................................................................................37 

5.3 Metamorfismo....................................................................................................37

6. GARIMPO .............................................................................................................39 

7. CONCLUSÕES .....................................................................................................43 

8. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .....................................................................45 

ANEXO I – MAPA DE PONTOS ...............................................................................47 

ANEXO II – MAPA ESTRUTURAL ...........................................................................48 

ANEXO III – MAPA GEOLÓGICO ............................................................................49 

 ANEXO IV – MAPA GEOLÓGICO...........................................................................50 



LLIISSTTAA DDEE FFIIGGUURRAASS

Figura 1 - Localização da área de estudo ............................................................12 

Figura 2 -      Imagem de satélite da área de estudo ................................................13 

Figura 3 - Localização e mapa geológico simplificado da região de Pilar de 

Goiás....................... ..................................................................................................18 

Figura 4 - Mapa geológico do Greenstone Belt Pilar de Goiás (modificado CPRM 

1976,)............. ...........................................................................................................19 

Figura 5 - Coluna Estratigráfica do Greenstone Belt Pilar de Goiás (Jost &amp;amp; 

Oliveira, 1991, redesenhado)........... .........................................................................20 

Figura 6 - Localização do Alvo Morro do Corcunda........... ..................................24 

Figura 7 - Estereogramas das medidas coletadas em campo, indicando a foliação 

principal com direção principal NE e lineações minerais com direção NW e 

NE.............................. ...............................................................................................36 

Figura 8 - Eixo de dobra correspondente a fase Dn.............................................37 

Figura 9 - Descrição do furo de sondagem MC- 01........... ..................................40 



FOTOGRAFIAS E FOTOMICROGRAFIAS 

FOTO  1 - Árvores com caules retorcidas e gramíneas. .......................................14 

FOTO  2 -     Tipos de relevo encontrados no Alvo Morro do Corcunda. ..................14 

FOTO  3 -     Tipos de relevo encontrados no Alvo Morro do Corcunda. ..................14 

FOTOMICROGRAFIA  6 - a) foto com o os nicois paralelos exibindo a coloração 

incolor dos cristais de talco................ .......................................................................25 

FOTOMICROGRAFIA 6-  B)foto com os nicois cruzados apresentando forte 

crenulação e contatos irregulares dos cristais.............................................................9 

FOTOMICROGRAFIA  7 - a) seção delgada com os nícois paralelos, indicando o 

hábito prismático................ .......................................................................................26 

FOTOMICROGRAFIA  7- b)foto com os nícois cruzados apresentando o contato 

retilíneo com os minerais de quartzo e anfibólios......................................................26 

FOTOMICROGRAFIA  8- a) lâmina com nicois paralelos exibindo minerais de 

granada fraturada, ocorrendo junto cloritas e hornblendas................ .......................27 

FOTOMICROGRAFIA  8- b) lâmina com nícois cruzados exibindo minerais de 

hornblenda com hábito prísmatico.............................................................................27 

FOTO  9 - Metachert rico em esperssatita exibindo granulometria fina e com 

estrutura compacta....................................................................................................28 

FOTO  10 - a) afloramento de muscovita quartzito alterado com intercalações de 

veios de quartzo leitoso.............................................................................................30 

FOTO  10 - b) rocha exibindo granulação fina e coloração amarelada...................30 

FOTOMICROGRAFIA  11 - c) seção delgada com nicois paralelos em que foi 

possível observar a presença de minerais incolores.................................................30 

FOTOMICROGRAFIA 11 - d) lâmina com nicois cruzados em que se observa o 

hábito lamelar da muscovita e o contato retilíneo entre os grãos..............................30 



FOTO  12 - Afloramento de grafita xisto com intercalações de veios de 

quartzo........... ...........................................................................................................31 

FOTO  13 - a) afloramento de biotita xisto exibindo dobras apertadas com 

intercalações de vênulas de quartzo....... ..................................................................32 

FOTO  13 - b) rocha apresentando forte lineação mineral......................................32 

FOTOMICROGRAFIA  14 - c) biotitas com hábito lamelar e coloração marrom em 

nicois  paralelos.........................................................................................................32 

FOTOMICROGRAFIA  14 - d) cristais de quartzo recristalizados, com hábito 

granular e contato retilíneo com as biotitas........... ....................................................32 

FOTO 15 - d) cristais de quartzo recristalizados, com hábito granular e contato 

retilíneo com as biotitas.............................................................................................16 

FOTOMICROGRAFIA 16 - a) em nicois paralelos a muscovita aparece incolor e a 

biotita marrom claro...................................................................................................34 

FOTOMICROGRAFIA 16 -  b) em nicois cruzados a biotita e a muscovita encontra-

se alterada, exibindo hábito lamelar..........................................................................34 

FOTO 17 - Muscovita quartzo xisto de coloração esverdeada........... ...................34 

FOTO 18 - Afloramento exibindo quartzito dobrado ..............................................35 

FOTOMICROGRAFIA 19 - Lâmina MC- 86 apresentando cloritas junto com os 

anfibólio e granadas.. ................................................................................................38 

FOTO 20 - Entrada da galeria do garimpo.............................................................39 

FOTOMICROGRAFIA 21 - a) cristais de quartzo com coloração incolor..................41 

FOTOMICROGRAFIA 21 - b) grãos de quartzo estirados apresentando contato 

retilíneo com os demais cristais.. ..............................................................................41 

FOTOMICROGRAFIA 22 - a) clorita junto com a titanita, possuindo hábito 

lamelar........................................................................................................................42 



FOTOMICROGRAFIA 22 - b) porfiroblastos de titanita exibindo zona de pressão... 42 

FOTOMICROGRAFIA 23 - a) minerais de clorita de coloração esverdeada 

possuindo hábito lamelar ..........................................................................................42 

FOTOMICROGRAFIA 23 – b) cristais de quartzo exibindo contato irregular com os 

demais cristais...........................................................................................................42 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

11 

1.INTRODUÇÃO 

A região de Pilar de Goiás está localizada no Estado de Goiás e possui grande 

importância para a mineração desde o século XVIII, quando o bandeirante João Godoy Pinto 

da Silveira, em busca de escravos fugitivos, encontrou ouro na região, dando início a um 

grande interesse na pesquisa de minério no local. A partir de 1972 a Mineradora Montita 

Ltda requereu a área e iniciou a exploração. Posteriormente, a empresa Yamana obteve um 

acordo com a Mineradora Montita para pesquisar a região, iniciando as atividades em julho 

de 2006. Nas proximidades da cidade de Pilar de Goiás a empresa Yamana possui um 

projeto viabilizado, tendo em vista o reconhecimento de mineralizações auríferas no local. 

O trabalho apresentado foi realizado na região de Pilar de Goiás- GO em parceria 

com a empresa Yamana Gold Inc., mais precisamente no Greenstone Belt Pilar de Goiás, 

sendo o seu alvo o Morro do Corcunda (região norte do GSB Pilar de Goiás). O projeto 

propõe um plano de sondagens no local, para determinar e avaliar as anomalias de ouro em 

subsuperfície, visando identificar os possíveis controles das mineralizações. 

1.1 Objetivos 

Com base nos dados pré-existentes da região de estudo, os objetivos são: 

? Executar um mapeamento geológico na escala de 1:10.000 de modo a auxiliar a 

avaliação do potencial da área para a ocorrência de jazidas de ouro; 

? Determinar os controles geológicos das mineralizações auríferas presentes da área; 

1.2 Justificativa 

A área de estudo está inserida no GSB Pilar de Goiás, onde são conhecidas 

mineralizações de ouro associadas às zonas silicificadas e sulfetadas. Este alvo foi 

escolhido devido à disposição do GSB, pois este se encontra dobrado em sinformes e 

antiformes, de modo que as camadas do topo que apresentam anomalias de ouro são 

erodidas no centro aparecendo somente na porção norte e sul do GSB. Entretanto, o 

conhecimento geológico atual da área do Morro do Corcunda é insuficiente para avaliar o 

seu real potencial para mineralizações, requerendo estudos mais detalhados, incluindo 

amostragem das ocorrências e execução de sondagens.  



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

12

1.3 Localização  

A área de estudo está situada entre as cidades de Pilar de Goiás e Santa Terezinha 

(porção noroeste do Estado de Goiás), inserida nos distritos de Luzelândia e Cedrolina, 

pertencentes ao  munícipio de Santa Terezinha (Figura 2). 

A distância da capital Goiânia até a área pesquisada é de 280 km  e do projeto Pilar 

é  de apenas 30 km. O percurso deve ser realizado pela via de acesso GO-80 após sair da 

capital seguindo em direção ao municipio de Petrolina de Goiás. Em seguida deve-se 

acessar a rodovia GO-529, sendo que próximo ao municipio de Ceres a GO-529, esta passa 

a ser a rodovia GO-230. Por fim segue-se em direção à cidade de Itapaci pela GO-338 que 

nas proximidades da cidade Pilar de Goiás se torna a GO-154.  

Figura 1 Localização da área de estudo. 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

13

Figura 2 Imagem de satélite da localização da área na escala 1:100.000  

       2. ASPECTOS FISIOGRÁFICOS 

2.1 Clima 

Segundo a classificação de Köppen, a porção noroeste do Estado de Goiás 

apresenta clima predominante tropical quente, sub-úmido, caracterizado por dois períodos 

distintos bem definidos:  uma estação seca (“inverno”,meses de maio a setembro) e outra 

chuvosa (“verão”,meses de outubro a abril). As temperaturas médias anuais são de 230C e 

os totais pluviométricos chegam a 1.800mm. 

2.2 Vegetação 

O cerrado é a vegetação predominante do Estado de Goiás, possuindo um solo que 

se assemelha da savana tropical (fonte: http://pt.wikipedia.org). O solo apresenta deficiência 

em nutrientes, mas sendo rico em ferro e alumínio. As plantas são de aparência seca, entre 

arbustos esparsos e gramíneas; as árvores têm caules retorcidos e raízes longas (Foto 1). 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

14

Foto 1 Árvores com caules retorcidas e gramíneas. 

2.3 Hidrografia 

O estado de Goiás possui um grande potencial hídrico, existe uma imensa 

quantidade de córregos, rios e enormes aqüíferos, sendo este banhado por três principais 

bacias hidrográficas, Bacia do Paraná, Bacia Araguaia-Tocantins e a Bacia do São 

Francisco.  

  Os principais rios que se encontram presentes no estado de Goiás são o Tocantins, 

Araguaia e Paranaíba, sendo que este é um dos formadores do rio Paraná, na região 

meridional. Destacam-se ainda no Estado, os rios Aporé, Corumbá, São Marcos, Claro 

e Maranhão.  

2.4 Relevo 

São encontrados terrenos cristalinos sedimentares antigos e áreas de planaltos 

bastante trabalhadas pela erosão, que se alternam com chapadas, apresentando 

características físicas de contrastes marcantes. 

O relevo é caracterizado por grandes variações em todo Estado o Goiás, sendo 

representado na área por grandes colinas suaves e morros dissecados com vertentes 

concâvas devido ao forte processo erosivo. Outro tipo de relevo que se evidencia na área de 

estudo  é a feição morro testemunho, denominado Morro do Corcunda ( Fotos 2 e 3). 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

15

Fotos 2 e 3 Tipos de relevo encontrados no Alvo Morro do Corcunda. 

3. METODOLOGIA E ETAPAS DE TRABALHO 

 3.1 Pesquisa Bibliográfica 

Nesta etapa foram realizadas pesquisas bibliográficas com utilizações de teses, 

artigos e livros que forneceram informações sobre a geologia da área de estudo. Foram 

utilizados também dados fornecidos pela empresa Yamana, como fotos aéreas, relatórios 

internos, imagens de satélite e mapas geológicos, buscando-se assim um maior 

conhecimento sobre a área estudada.

3.2 Reconhecimento Geológico da área de estudo 

O reconhecimento de campo foi realizado no mês de janeiro a fim de se constatar 

quais os principais litotipos que ocorrem na área, verificando-se também quais as principais 

vias de acesso para o mapeamento. 

3.3 Descrição de furos de sondagem pré-existentes 

Esta etapa foi realizada antes do mapeamento do alvo, tendo como finalidade facilitar 

a compreensão da sequência estratigráfica no alvo Morro do Corcunda. O testemunho do 

furo de sondagem MC – 01 foi disponibilizado pela empresa Yamana, tendo sido executado 

no ano de 2008 na porção norte do alvo, mais precisamente no garimpo pertencente a área. 

3.4 Pré-integração de dados 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

16

Esta etapa foi de grande importância para a realização do mapeamento geológico, 

pois houve a integração dos dados bibliográficos com as feições observadas durante o 

reconhecimento da área, a estratigrafia descrita nos furos pré-existentes e análises químicas 

como sedimento de corrente e amostragem de solo, fornecidos pelas empresas Montita e 

Yamana. 

3.5 Mapeamento geológico  

Durante esta etapa foi realizado um Mapeamento Geológico na escala de 1:10.000 

afim de se observar as unidades litológicas, estruturas, afloramentos foram coletadas 

amostras para análises macroscópica e microscópica. Essa etapa ocorreu principalmente 

nos meses de janeiro, fevereiro e abril de 2009 tendo como finalidade unir dados coletados 

em campo para a interpretação e a caracterização da mineralização de ouro na área de 

estudo. 

3.6 Descrição petrográfica 

Através dos dados recolhidos no levantamento de campo foram efetuados estudos 

de laboratório com o auxílio do microscópico. Foram confeccionadas vinte e três lâminas, 

sendo quatro polidas e dezenove delgadas. Dez lâminas são correspondentes ao furo de 

sondagem MC- 01. Esta etapa teve como finalidade obter um melhor detalhamento 

petrográfico de cada litotipo existente na região de estudo. 

3.7 Interpretação de dados geoquímicos  

Com os dados geoquímicos agrupados, amostragens de chip sample, sedimento de 

corrente e amostragem de solo, foi possível observar quais são as áreas anômalas e em 

quais litologias está presente essa anomalia. 

3.8 Integração de dados 

Reunidos todos os dados obtidos através do levantamento de campo, por estudos de 

laboratório e dados pré-existentes foi efetuada esta etapa, que consiste na integração de 

todos os dados e sua interpretação, o que permitiu uma compreensão das feições 

estruturais e a evolução da área.   

3.9 Elaboração do relatório final 

Todos os dados foram integrados podendo assim definir quais são as principais 

feições geológicas que controlam a mineralização de ouro no alvo Morro do Corcunda. 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

17

3.10 Campanha de posicionamento de sondagens 

Por fim; com todos os dados reunidos e interpretados, será efetuada uma futura 

campanha de sondagem no alvo, cujas informações serão utilizadas para reconhecimento 

estratigráfico e checagem de anomalias em profundidade. 

A sondagem a ser executada será uma sondagem rotativa diamantada, realizada 

pela empresa de sondagem Servitec. 

4. GEOLOGIA REGIONAL 

4.1 Introdução 

A Provincia do Tocantins está localizada na porção central do Brasil tendo como  

limites o Cráton do São Francisco a leste e o Cráton Amazônico a oeste, limitando-se a 

norte e a sul com as bacias sedimentares do Parnaíba e do Paraná. As  faixas dobradas na 

Província do Tocantins apresentam idades de 450 ~ 750 M.a.. 

 Segundo Danni et. al. (1982) e Marini et. al. (1984) a Província do Tocantins 

apresenta três unidades geotectônicas, que são representadas pelo Maciço Goiás, por uma 

faixa de dobramento mesoproterozóica (Faixa Uruaçu) e faixas de dobramento 

neoproterozóicas (Faixa Brasília e Faixa Paraguaia). 

O presente trabalho foi realizado no Maciço Goiás, situado na porção central da 

Província do Tocantins, de idade de 2,6 G.a., sendo a sua geologia caracterizada por 

terrenos granito-greenstone, representados pelos GSB Pilar de Goiás, Guarinos e Crixás 

(Figura 3).  

4.2 Greenstone Belt 

As sequências do Greenstone Belt têm espessura média de 6 km e o comprimento 

varia de 40 a 100 km, com forma curva, linear ou irregular determinada pelo contato com os 

granitos-gnaisses. Possuem idade Arqueana e Paleoproterozóica, onde estes foram 

parcialmente recobertos no norte e sul por metassedimentos  de idade brasiliana 

(Neoproterozóico) dos grupos Santa Terezinha e Araxá, respectivamente. (Marini et. 

al. 1984). 

A disposição  dos Greenstone Belts se dá em em três cinturões prinicpais, possuindo 

orientação geralmente para NNE, separados entre si por quatro domos gnaíssicos que 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

18

formam os Complexos Anta, Caiamar, Moquém e Hidrolina. Sendo assim, no extremo oeste 

se localiza o Complexo Anta, seguido pelo GSB de Crixás, este separado do GSB de 

Guarinos pelo Complexo Caiamar, que por sua vez encontra-se separado do GSB Pilar de 

Goiás pelo Complexo Moquém, com ocorrência do Complexo de Hidrolina no extremo leste 

(Figura 3). 

Figura 3 Localização e mapa geológico simplificado da região de Pilar de Goiás. 

4.2.1 Greenstone Belt Pilar de Goiás 

O GSB Pilar de Goiás encontra-se na porção leste da área (Figura 3), sendo 

constituídas por rochas supracrustais. Sua estratigrafia era subdividia anteriormente pelas 

Formações Alagadinho e Patricinho (Figura 4), sendo mais tarde subdividas, da base para o 

topo, nas Formações Córrego Fundo, Cedrolina, Boqueirão e Serra do Moinho. Estas 

unidades são representadas, respectivamente, por metakomatiitos, metabasaltos, rochas de 

origem sedimentar química e metapelitos (Figura 5).



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

19

Figura 4 Mapa geológico do Greenstone Belt Pilar de Goiás (modificado CPRM,1976) 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

20

Figura 5 Coluna Estratigráfica do Greenstone Belt Pilar de Goiás (Jost &amp;amp; Oliveira, 1991, 

redesenhado). 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

21

Formação Córrego Fundo 

Esta unidade é constituída por metakomatiitos com intercalações de mármores, 

exibindo também rochas cálcio-silicáticas e formações ferríferas. 

Formação Cedrolina 

Consiste em cerca de 500 m de metabasaltos com eventuais intercalações de 

formação ferrífera fácies oxido. Esta unidade é encontrada no núcleo da sinforme localizada 

na porção sul-sudeste da área. 

Formação Boqueirão 

Rochas cálcio-silicáticas aparecem tipicamente no topo desta unidade (Jost &amp;amp; 

Oliveira 1991, Resende 1995), sendo que formações ferríferas são tipicas nos 

metakomatiitos. 

Serra do Moinho 

Os principais tipos de litologias encontrados nessa unidade são: filitos carbonosos, 

metapelitos com clorita ou sericita, quartzo-mica xistos, muscovita quartzitos, biotita xistos 

feldspáticos, clorita-carbonato xistos e lentes de xistos magnesianos e anfibolito. 

Segundo Ribeiro Filho apud Pluz (1995) a camada de sericita quartzo xisto com 

magnetita, granada e cloritóides detem as ocorrências de ouro. Além da mineralização 

possuir um controle estratigráfico, processos metamórficos e estrururais  auxiliaram na 

remobilização e reconcentração do minério aurífero.

As estruturas presentes no GSB Pilar de Goiás podem ser divididas nos domínios sul 

e norte do greenstone, onde na porção sul a foliação metamórfica Sn é paralela ao 

acamamento So com atitudes médias de NS/300E e NS/500W, originando antiformes e 

sinformes abertas, sendo estas dobras classificadas como dobras normais. O seu plano 

axial possui orientação N-S com o mergulho próximo a vertical e eixo horizontal. Na 

transição dos domínios sul e norte as dobras são fechadas a isoclinais. No domínio norte, as 

dobras parasitas acompanham o encurvamento de Sn//So e adquirem atitude média 

N15°W/35°. Por outro lado, as lineações de estirame nto assumem atitudes N35°W/20°. 

Segundo Danni apud Queiróz (2000) no GSB Pilar de Goiás o metamorfismo regional 

nos metabasaltos e metapelitos ocorreu em fácies distintas. Nos metabasaltos, que 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

22

correspondem ao pacote estratigráfico inferior, foram observados os minerais ferro-

tschernakita e andesina, o que caracteriza um metamorfismo de fácies anfibolito, enquanto 

no pacote estratigráfico superior o metamorfismo é de fácies xisto verde no qual os minerais 

indicativos são ferro actinolita, albita e clinozoisita. No topo do pacote estratigráfico os 

metapelitos apresentam clorita e biotita, indicativos de fácies xisto verde. Portanto acredita-

se que há um aumento da temperatura do metamorfismo do topo para a base do pacote 

estratigráfico. 

4.3 Bloco Moquém 

O Bloco Moquém está limitado entre o GSB Pilar de Goiás e o GSB Guarinos, 

apresentando contatos tectônicos. Segundo Jost et al. (1994b) o bloco é  constituído por 

gnaisses granodioríticos e tonalíticos, stocks tonalíticos e intrusões máficas e ultramáficas. 

Os gnaisses granodioríticos são leucocráticos, médios a grossos, bandados e apresentam 

foliação e lineação de estiramento. Os gnaisses tonalíticos apresentam coloração cinza 

clara, com granulometria variando entre média a grossa, foliados e descontinuamente 

bandados. As intrusões máficas e ultramáficas possuem uma composição similar aos 

gnaisses, mas se distinguem pelo caráter maciço a discretamente foliado. 

As feições estruturais do Bloco são descritas por Jost et. al.(2001) como uma parte 

do domo, sendo este truncado por falhas leste, oeste e norte. 

Em geral, sua composição mineralógica corresponde a horblenda, labradorita, 

quartzo e granada, que designam um metamorfismo de fácies média a alta. Em alguns 

locais nota-se a presença de oligoclásio/andesina e clinozoisita o que alguns interpretam 

como retrometamorfismo de fácies anfibolito baixo ou xisto verde. 

4.4 Sequência Santa Terezinha 

A Sequência Santa Terezinha é  descrita como uma sequência supracrustal de idade 

neoproterozóica que ocorre em contato com a porção norte dos terrenos arqueanos de 

Goiás. Este contato é marcado por zona de cavalgamento, com direção E-W e 

mergulhos de baixo ângulo com caimento para norte.

 É constituída basicamente por rochas metavulcânicas e metassedimentares. 

Segundo Costa apud Queiróz (2000) as rochas ultramáficas desta sequencia são 

correlacionáveis às rochas do Greenstone de Crixás. Isto ocorre devido à semelhança que 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

23

as rochas ultramáficas apresentam, como por exemplo, textura spinifex, composição 

química e intercalações de rochas metassedimentares. Porém Kuyumijan apud Queiróz 

(2000) apresenta evidências de deformações correspondentes aos Ciclos Transamazônicos 

e Brasiliano, tendo sido realizadas datações nos isótopos Sm-Nd, nas quais foi indicada 

uma idade de cristalização da ordem de 2,3 G.a. e de deformação em torno de 2,0 G.a. 

(Queiroz, 2000). 

O metamorfismo é de fácies xisto verde, apresentando principalmente carbonato-

clorita-quartzo-xistos, carbonato-sericita-quartzitos e carbonato-talco-xistos. 

.   

4.5  Evolução tectônica 

A evolução tectônica dos Greenstone Belts se deu por uma sucessão contínua de 

eventos, sendo que os eventos mais expressivos ocorridos no Paleoproterozóico são 

descritos por Danni (1988). 

O primeiro evento foi um rifteamento, entre 3,3 a 2,9 G.a., com a crosta siálica 

(Queiroz, 2000), ocorrendo um vulcanismo komatiítico seguido por um vulcanismo basaltico, 

em um ambiente back-arc. A sedimentação química ocorreu em bacias profundas formando 

as formações ferríferas e cherts. 

No segundo evento volta a ocorrer vulcanismo de composição mais ácida, ocorrendo 

explosividade subaquática. Logo após ocorre a sedimentação das rochas detríticas, com 

retrabalhamento das rochas piroclásticas. 

Ainda no Arqueano, após a edificação das sequencias sedimentares, iniciou-se o 

processo inverso, por meio da convergência de três crátons (São Francisco, Amazônico e 

Paraná), comprimindo uma microplaca (Maciço de Goiás), sendo que no Paleoproterozóico 

o maciço sofreu deformação e magmatismo, com transporte para o norte; no 

Neoproterozóico os terrenos arqueanos foram amalgamados à Faixa Brasília, ocorrendo o 

seu fechamento no Brasiliano (Queiroz apud. Campos, 2007). 

5. RESULTADOS OBTIDOS 

5.1 Estratigrafia  



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

24

O alvo Morro do Corcunda localiza-se na porção noroeste do Estado de Goiás, nas 

proximidades do município de Pilar de Goiás, possuindo uma área de aproximadamente 60 

km2 (Figura 8). 

A geologia encontrada no alvo corresponde ao GSB Pilar de Goiás, inserido no 

Maciço de Goiás, pertencente à Província Tocantins.

Neste trabalho foram realizadas três etapas de campo nas quais foram encontradas 

litologias que correspondem à litoestratigrafia do Grupo Pilar de Goiás (Formações Córrego 

Fundo, Cedrolina, Boqueirão e Serra do Moinho), Bloco Moquém, Sequência Santa 

Terezinha. Foram coletadas amostras e confeccionadas vinte e três lâminas, sendo 

dezenove lâminas delgadas e quatro lâminas polidas, a fim de descrever e identificar as 

principais litologias do alvo.  

Figura 6 Localização do Alvo Morro do Corcunda. 

5.1.1 Grupo Pilar de Goiás 

- Formação Córrego Fundo 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

25

Esta formação é representada no alvo Morro do Corcunda por talco-xistos, 

representados no mapa como uma faixa de direção NE-SW, limitando-se com o Bloco  

Moquém e a Formação Cedrolina. 

Talco-xisto 

A rocha possui granulometria muito fina exibindo estrutura xistosa e textura 

lepidoblástica e em alguns afloramentos a rocha encontra-se bastante alterada com 

coloração variando de amarela a esbranquiçada. É possível observar que a litologia se 

encontra foliada, sendo que tal foliação exibe uma crenulação. Analisando uma seção 

delgada do afloramento MC-45 os minerais presentes são: talco (90%), clorita (8%) e 

opacos (2%).  

O talco aparece como lamelas de coloração incolor sendo milimétrico o tamanho dos 

minerais. Estes encontram-se alterados e o seu contato com os demais minerais é irregular 

e concordante com a foliação principal. 

 A clorita apresenta coloração verde claro a incolor com hábito lamelar. A 

nicóis cruzados apresentam de coloração azulada devido à sua birrefringência. Os 

cristais possuem tamanho milimétrico e o seu contato com os demais cristais é 

irregular. 

 Em alguns afloramentos é possível observar a presença de anfibólios nesta 

litologia, representados por minerais de coloração esverdeada e tamanhos 

milimétricos. 

Fotomicrografia 6 – a) foto com o os nicois paralelos exibindo a coloração incolor dos cristais 

de talco; b) foto com os nicois cruzados apresentando forte crenulação e contatos irregulares 

dos cristais. 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

26

-Formação Cedrolina 

Esta unidade está representada no mapa próximo ao distrito de Cedrolina, ou seja, 

na porção sudoeste da área, com direção NE-SW. As litologias encontradas no campo e 

correlacionadas a esta unidade são anfibolitos, anfibólio-xistos e formações ferríferas. 

Anfibolito 

A rocha possui coloração esverdeada tendo como cor de alteração ocre.  Apresenta 

estrutura compacta e textura nematoblástica. A sua granulometria varia de média a fina e 

quanto à sua composição mineralógica corresponde basicamente a hornblenda e 

plagioclásio como principais minerais. Em análise microscópica do ponto MC-65 é possível 

constatar que esta rocha é constituída por hornblenda (60%), plagioclásio (30%), quartzo 

(5%), clinozoisita (3%) e opacos (2%).  

Os cristais de hornblenda se encontram bem preservados, com hábito prismático e 

coloração esverdeada. O contato dos cristais é retilíneo e seu tamanho é milimétrico. 

Os cristais de plagioclásio têm tamanhos milimétricos, sendo incolores e anhedrais. 

Quartzo ocorre na lâmina como cristais incolores de hábito granular, apresentando contatos 

retilíneos com os demais cristais. 

A clinozoisita possui hábito colunar e coloração acinzentada, apresentando um 

tamanho que varia de milimétrico até centimétrico. A relação de contato com os demais 

cristais é retilíneo. 

Fotomicrografia 7- a) seção delgada com os nícois paralelos, indicando o hábito prismático; b) 

foto com os nícois cruzados apresentando o contato retilíneo com os minerais de quartzo e 

anfibólios. 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

27

Anfibólio xisto 

A litologia possui granulometria média a fina e sua coloração varia de verde a verde 

escuro, com estrutura maciça e textura nematoblástica. Quanto à sua mineralogia, 

corresponde a magnetita, biotita, anfibólios, clorita e quartzo. A lâmina MC-86 foi 

descrita, constatando as seguintes porcentagens de minerais: biotita (30%), 

hornblenda (20%), clorita (15%), granada (15%), quartzo (10%) e opacos (magnetita) 

(10%). Na lâmina observam-se níveis de quartzo em que próximo ao seu contato os 

minerais são de granulometria mais fina e sem orientação, mas analisando toda a 

seção nota-se que a maioria dos minerais estão orientados conforme a foliação 

principal. Há porfiroblastos de granadas, sendo que estas se encontram fraturadas e 

algumas apresentam biotita em seu interior podendo indicar uma alteração da 

granada para biotita. 

 A biotita possui coloração marrom clara quando os nicóis encontram-se 

paralelos, seu hábito é lamelar e com tamanho de cristais centimétrico. Já a 

hornblenda exibe o hábito prismático de coloração marrom esverdeada, 

apresentando contato retilíneo com os demais minerais. 

 A clorita apresenta hábito lamelar e coloração verde, com tamanhos 

milimétricos e contatos irregulares.  

Fotomicrografia 8 – a) lâmina com nicois paralelos exibindo minerais de granada fraturada, 

ocorrendo junto cloritas e hornblendas; b) lâmina com nícois cruzados exibindo minerais de 

hornblenda com hábito prísmatico. 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

28

-Formação Boqueirão 

Na área de estudo a Formação Boqueirão apresenta-se mais a norte de Cedrolina, 

próximo ao Morro do Corcunda, sendo esta limitada pela Formação Serra do Moinho e a 

oeste pelo Bloco Moquém. A Formação Boqueirão é representada na área por metacherts 

ricos em manganês. 

Metachert 

Esta rocha possui coloração cinza escura, com granulação variável de média a fina, 

com estrutura compacta e textura granoblástica. A matriz da rocha é representada por 

quartzos de coloração cinza escuro com cristais (pórfiros) de mica branca e esperssatita. 

Em alguns pontos (422,154,157,37,38) essa litologia apresenta um bandamento 

composicional, ou seja, bandas ricas em mica branca e quartzo alternadas com bandas 

ricas em minerais de mangânes. Óxidos e hidróxidos aparecem como massas escuras 

interticiais ao quartzo da matriz rocha. Os cristais de esperssatita ocorrem como agregados 

na matriz da rocha.  Os afloramentos desta litologia são encontrados no chão, ou em blocos 

rolados. 

Foto 9  Metachert rico em esperssatita exibindo granulometria fina e com estrutura compacta. 

-Formação Serra do Moinho 

A unidade compreende uma sucessão siliciclástica localizada na porção norte da área de 

estudo, ocorrendo próximo ao contato com a sequência Santa Terezinha. O corpo possui 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

29

direção NE-SW e as litologias encontrada na área que correspondente a essa formação são 

os muscovita quartzitos, biotita xistos e grafita xistos. 

Muscovita-quartzitos 

Muscovita-quartzitos ocorrem ao longo de uma faixa, sendo encontrados em contato 

com o grafita-xisto. Sua granulometria varia de média a fina, eventualmente encontrando-se 

em alguns afloramentos placas centimétricas de muscovita. A sua coloração varia de 

amarelo quando a rocha é sã a avermelhada quando a rocha está alterada. A textura é 

granoblástica e tem  estrutura foliada. 

Pode-se observar em alguns pontos que com o muscovita-quartzito ocorrem veios de 

quartzo intercalados, sendo que estes podem ser interpretados como originários de duas 

fases de geração distintas, ou seja, possuem composições diferentes, de modo que alguns 

apresentam composição essencialmente quartzosa, e outros têm composição quartzo-

feldspática. Esses são concordantes com a foliação principal apresentando espessuras 

centimétricas, tendo como coloração branca leitosa o veio de composição quartzosa e 

coloração amarelada o veio de composição quartzo-feldspática. Este encontram-se 

sulfetados, apresentando principalmente pirita e calcopirita. 

Em análise microscópica os principais minerais constituintes são o quartzo (65%), a 

muscovita (30%) e opacos (5%). A muscovita encontra-se orientada,possuindo hábito 

lamelar e coloração incolor. Já o quartzo não se encontra orientado, apresenta hábito 

granular, tem tamanho que variam de milimético a centimétrico e aparece incolor quando os 

nicóis estão descruzados. Foi possivel observar o contato retilíneo entre cristais de 

muscovita e quartzo e o contato irregulkar entre cristais de quartzo. Nota-se ainda a 

recristalização de alguns grãos de quartzo. 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

30

Foto 10 a) afloramento de muscovita quartzito alterado com intercalações de veios de quartzo 

leitoso; b) rocha exibindo granulação fina e coloração amarelada;  

Fotomicrografia 11 c) seção delgada com nicois paralelos em que foi possível observar a 

presença de minerais incolores; d) lâmina com nicois cruzados em que se observa o hábito 

lamelar da muscovita e o contato retilíneo entre os grãos. 

Grafita-xistos 

A rocha foi encontrada na porção norte do mapa, próximo ao contato da sequência 

do GSB com a Sequencia Santa Terezinha. 

A litologia possui granulometria fina, tendo estrutura foliada e textura granoblástica. O 

grafita-xisto tem coloração cinza escura quando a rocha é sã e quando alterada a sua 

coloração é marrom escura. Em seção polida do ponto MC-108 foi possivel identificar 

sulfetos, representados principalmente por calcopirita e pirita. Já em lâmina delgada, os 

principais minerais são a grafita e o quartzo. 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

31

Foto 12 Afloramento de grafita xisto com intercalações de veios de quartzo. 

Biotita-xisto 

Biotita-xisto foi encontrado na porção nordeste da área sendo observável ao longo de 

uma faixa com direção NE-SW, em que é possivel observar em alguns pontos, como por 

exemplo o ponto MC-36, uma variação faciológica ora mais quartzosa e finamente 

granulada, ora mais biotitica de granulação grosseira. Sua estrutura é foliada e apresenta 

textura lepidoblástica. A rocha exibe uma forte foliação, apresentando também crenulação. 

No ponto  MC-176 o biotita-xisto está fortemente dobrado e apresenta boudins de quartzo 

sulfetados. 

 Em alguns afloramentos foi possível observar a presença de fraturas preenchidas por 

carbonatos. 

Na lâmina MC-36.1 foi possível observar que a rocha é composta basicamente por 

biotita (60%), quartzo (30%), plagioclásio (5%) e opacos (5%). A biotita aparece em lamelas 

de coloração marrom, com tamanho centimétrico. O quartzo exibe hábito granular, incolor 

com tamanho milimétrico e extinção ondulante, sendo que o contato entre os grãos de 

quartzo e biotita é retilíneo. Pode-se notar que os cristais de quartzo foram recristalizados e 

estirados. 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

32

Foto 13 a) afloramento de biotita xisto exibindo dobras apertadas com intercalações de 

vênulas de quartzo; b) rocha apresentando forte lineação mineral; 

Fotomicrografia 14 c) biotitas com hábito lamelar e coloração marrom em nicois  paralelos; d) 

cristais de quartzo recristalizados, com hábito granular e contato retilíneo com as biotitas. 

  

5.1.2 Bloco Moquém 

O Bloco Moquém encontra-se na porção oeste do alvo,  representado por  um corpo 

de direção NS. Tem seu contato limitado com a sequência do GSB Pilar de Goiás e a 

Sequência Santa Terezinha. O contato é bem marcado conforme relatado pela literatura, 

pois é de carater tectônico, sendo este marcado por uma forte foliação verticalizada e por 

lineações de estiramento. 

 Nota-se que há uma variação faciológica, onde próximo ao contato do Bloco com a 

sequencia do GSB, a granulometria da rocha é fina sendo representadas por gnaisses 

bandados de coloração cinza claro, possuindo estes uma estrutura gnassica e textura 

granoblástica. Tais gnaisses são leucocráticos, compostos basicamente por minerais de 

quartzo, plagioclásio e biotita. Por outro lado mais ao centro do Bloco a sua granulometria é 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

33

grossa, sendo representado por granitos pórfiros,de coloração rosa mosqueada a rocha sâ e 

quando alterada a sua coloração é avermelhada a esbranquiçada. São leucocráticos com 

fenocristais de feldspato potássico  e com matriz rica em biotita, quartzo e plagioclásio. 

Foto 15 Afloramento MC- 164 de gnaisses exibindo forte bandamento composicional. 

5.1.3 Sequência Santa Terezinha 

A sequência aparece na porção norte do alvo, limitada  pelo Bloco Moquém e pela 

Formação Serra do Moinho. Foi possível correlacionar esta sequência com as seguintes 

litologias presentes: muscovita biotita xisto, muscovita quartzo xisto e quartzitos. 

Muscovita biotita xisto 

Muscovita biotita xistos são encontrados em contato com os grafita xistos, 

apresentando granulometria fina, estrutura foliada e textura lepidoblástica. Os principais 

minerais constituintes dessa rocha são biotitas (45%), muscovita (40%), quartzo (10%) e 

opacos (5%). A coloração é marrom clara quando a rocha é sã e quando alterada apresenta 

coloração avermelhada. 

Em seção delgada do afloramento MC-110, foi possível observar uma forte foliação e 

os minerais, muscovitas e biotitas, encontram-se bastante alterados. Os minerais de 

muscovita e biotita possuem hábito lamelar, a muscovita é incolor e a biotita tem coloração 

marrom clara. O tamanho dos cristais é milimétrico, sendo que o contato entre eles é 

irregular. 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

34

Fotomicrografia 16  a) em nicois paralelos a muscovita aparece incolor e a biotita marrom 

claro; b) em nicois cruzados a biotita e a muscovita encontra-se alterada, exibindo hábito 

lamelar.  

Muscovita quartzo xisto 

A litologia está localizada na porção norte da área de estudo, mais precisamente no 

Morro do Corcunda. Esta possui granulometria média a fina e sua coloração é verde 

clara, com estrutura foliada e textura granoblástica. Quanto à sua mineralogia, 

corresponde a quartzo, muscovita, clorita e mica branca. Os afloramentos em que 

foram observadas estas litologias são 222, 229 e 230. 

Foto 17 Muscovita quartzo xisto de coloração esverdeada.

Quartzitos 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

35

Trata-se de um metarenito de coloração amarelada quando são e avermelhado 

quando alterado. Possui granulometria fina, estrutura foliada e sua textura é granoblástica. 

Os principais minerais constituintes desta rocha são quartzo e biotita. Os afloramentos 

visitados que possuem esta litologia são 227,225 e 388. Nesses pontos a rocha encontra-se 

bem preservada. Os quartzitos apresentam uma forte foliação e em alguns pontos estes se 

encontram dobrados conforme observado na fotografia abaixo.  

Foto 18  Afloramento exibindo quartzito dobrado. 

5.2 Geologia Estrutural 

5.2.1 Fases de deformação e suas estruturas correspondentes 

Durante o mapeamento foram coletadas medidas estruturais tais como foliações, 

lineações, planos axiais e eixos de dobras, a fim de correlacionar as estruturas descritas na 

bibliografia, assim possibilitando a interpretação dos principais eventos de deformação 

ocorridos na área pesquisada.  

5.2 Geologia Estrutural 

5.2.1 Fases de deformação e suas estruturas correspondentes 

Durante o mapeamento foram coletadas medidas estruturais tais como foliações, 

lineações, planos axiais e eixos de dobras, a fim de correlacionar as estruturas descritas na 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

36

bibliografia, assim possibilitando a interpretação dos principais eventos de deformação 

ocorridos na área pesquisada.  

Deformações 

Fase de deformação Dn 

A fase de deformação Dn gerou a foliação Sn que possui uma direção NE com 

caimento para NW. Formaram-se dobras apertadas com lineações mineral e de estiramento 

com direções NW e NE e eixos de dobras com direção preferencial NS. De acordo com a 

literatura, esta fase de deformação ocorreu devido a tensões principais com direções EW, 

gerando a zona de cisalhamento que define o contato entre a sequência do GSB Pilar de 

Goiás e a Sequencia Santa Terezinha e a zona de cisalhamento NS que marca o contato 

entre o GSB Pilar de Goiás com o Bloco Moquém. Esta foliação é bem marcada na área de 

estudo, conforme apresentado no estereograma abaixo. 

Figura 7 Estereogramas das medidas coletadas em campo, indicando a foliação principal com 

direção principal NE e lineações minerais com direção NW e NE.  



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

37

Figura 8 Eixo de dobra correspondente a fase Dn. 

Fase de deformação Dn +1 

A fase de deformação Dn +1 gerou a foliação Sn-1, ou seja, a foliação antiga So foi 

rotacionada gerando essa nova foliação com caimento para norte. Esta foliação não é 

representativa na área de estudo, e no mapeamento foi identificada na porção norte da área, 

estando ela presente nos quartzitos da Sequencia Santa Terezinha, sendo que estes em 

alguns afloramentos estavam dobrados

5.4 Metamorfismo 

Foi possível identificar na área de estudo o metamorfismo regional, que corresponde 

a um domínio xistoso sem estruturas primárias preservadas. Esse metamorfismo foi dividido 

em duas etapas: a primeira etapa corresponde a um evento metamórfico que atingiu fácies 

anfibolito, enquanto a segunda etapa corresponde a um retrometamorfismo para fácies 

xisto-verde. 

Através da descrição petrográfica foi possivel determinar a associação 

mineral da principais litologias podendo assim reconhecer quais foram as principais 

condições metamórficas que ocorreram na área de estudo. 

5.4.1 Rochas meta-vulcanossedimentares 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

38

As rochas metavulcanossedimentares são representadas na área pelo Grupo Pilar 

de Goiás subdivida nas Formações Córrego Fundo, Cedrolina, Boqueirão e Serra do 

Moinho. 

A Formação Córrego Fundo é composta basicamente por talco xisto, em que este 

tem como paragênese talco, clorita e minerais opacos, ou seja, são minerais indicativos da 

fácies xisto verde possuindo baixo grau metamórfico. 

A Formação Cedrolina é composta por anfibólio xisto e anfibolitos, tendo como 

paragênese biotita, plagioclásio, clinozoisita, hornblenda, clorita, granada, quartzo e 

magnetita. Com isso foi possível constatar a presença de minerais indicativos de fácies 

anfibolito como hornblenda, granada, com a ocorrência de cloritização, ou seja, houve a 

formação de clorita a partir dos anfibólios, indicando ium evento de retrometamorfismo. 

Fotomicrografia 19 Lâmina MC- 86 apresentando cloritas junto com os anfibólio e granadas. 

A Formação Boqueirão é composta por metacherts ricos em manganês 

possuindo uma associação mineral de esperssatitas, quartzo e mica branca. A 

esperssatita se forma em baixa temperatura e baixa pressão, sendo este um mineral 

indicativo de fácies de baixo grau metamórfico. 

A Formação Serra do Moinho é representada por muscovita quartzitos, biotita 

xistos e grafita xistos. A paragênese encontrada nesta formação é representada por biotita, 

quartzo, muscovita e opacos, indicando a muscovita baixo grau metamórfico. 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

39

No biotita xisto a associação mineral é representada basicamente por biotita, grafita, 

quartzo, plagioclásio e opacos. Tais minerais são de baixo grau metamórfico, sendo o seu 

metamorfismo de fácies xisto-verde pertencente à zona da biotita. 

 5.4.2 Rochas metassedimentares 

As rochas metassedimentares são representadas na área pela sequência Santa 

Terezinha representadas por muscovita biotita xisto, muscovita quartzo xisto e quartzitos. A 

associação mineral corresponde a quartzo, muscovita, clorita, mica branca, biotita e 

opacos, que designam fácies xisto verde. 

6. GARIMPO 

No alvo Morro do Corcunda há um garimpo de ouro desativado há mais de quinze 

anos. Este está localizado na porção norte da área de estudo e possui cinco poços com 

profundidade média de cinco metros e uma galeria com duas bifurcações de no máximo 

cem metros cada. 

Foto 20 Entrada da galeria do garimpo. 

No ano de 2008 foi realizada uma sondagem neste local a profundidade total de 

116,79 metros com a direção 70 e o mergulho de 70 graus. O testemunho do furo de 

sondagem MC – 01 foi disponibilizado pela empresa, sendo confeccionadas dez lâminas a 

partir desse testemunho.  



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

40

Figura 97 Descrição do furo de sondagem MC- 01.



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

41

Lâmina MC- 01/T1 

Foi produzida uma seção delgada na profundidade 53,44m do furo de sondagem, na 

qual foram identificados quartzo (60%), muscovita (38%) e opacos (2%). O quartzo aparece 

na forma de grãos incolores que se encontram estirados e concordantes com a foliação Sn e 

com a orientação das muscovitas. A muscovita apresenta tamanhos centimétricos, 

incolores, exibindo hábito lamelar. A rocha foi identificada como muscovita-quartzito. 

Fotomicrografia 21- a) Lâmina MC- 01  cristais de quartzo com coloração incolor 

b) grãos de quartzo estirados apresentando contato retilíneo com os demais cristais 

Lâmina MC- 01/T6 

A amostra utilizada na confecção da lâmina polida foi retirada na profundidade de 

75,14m do furo de sondagem. Nesta lâmina foi observada a presença dos minerais grafita, 

quartzo, covelita, ilmenita, calcopirita e pirita. A rocha foi classificada como grafita-xisto. 

Lâmina MC- 01/T8 

A amostra foi retirada da profundidade 80,41m do furo de sondagem. Nesta lâmina 

foi observada a presença dos minerais grafita, quartzo, e titanita. A rocha foi classificada 

como grafita-xisto. 

a b 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

42

Fotomicrografia 22 a)Lâmina MC-01/T8 a) clorita junto com a titanita, possuindo hábito lamelar. 

b) porfiroblastos de titanita exibindo zona de pressão 

Lâmina MC- 01/13 

Foi produzida uma seção delgada na profundidade 95,24m do furo de sondagem, na 

qual foram identificados quartzo, muscovita. Os cristais de quartzo se encontram 

recristalizados, os grãos não estão orientados. A rocha foi identificada como muscovita-

quartzito 

Fotomicrografia 23 Lâmina MC- 01/13 a) minerais de clorita de coloração esverdeada 

possuindo hábito lamelar . b) cristais de quartzo exibindo contato irregular com os demais 

cristais

a b 

a b 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

43

7. CONCLUSÕES 

Através do levantamento de dados feitos pelo estudo prévio da literatura 

correspondente à área e do trabalho de campo realizado na área de estudo, pode-se 

concluir que o contexto geológico do alvo Morro do Corcunda corresponde ao do 

Maciço Goiás. 

As litologias encontradas na área foram correlacionadas com a sequência 

vulcanossedimentar Grupo Pilar de Goiás, apresentando uma foliação Sn gerada na 

fase de deformação Dn, sendo esta caracterizada por dobras apertadas, eixos com 

caimentos para norte e para sul e zonas de cisalhamentos que marcam o contato 

tectônico da sequência dos GSB com a Sequência Santa Terezinha e o contato 

tectônico do Bloco Moquém com o GSB. Esta é a foliação mais representativa da 

área de estudo  

Na porção norte do alvo nota-se que as foliações foram rotacionadas devido à 

fase de deformação Dn +1, dando origem à foliação Sn +1 com caimento para norte. 

Essa fase de deformação ocorreu no neoproterozoico, com pouca 

representatividade, sendo notada principalmente nas litologias pertencentes à 

sequência Santa Terezinha. 

No GSB Pilar de Goiás foram encontradas rochas indicando duas diferentes 

fases metamórficas, a primeira alcançando fácies anfibolito, evidenciada pelos 

anfibólio-xistos e minerais indicativos como granada e hornblenda, e a segunda 

alcançando a fácies xisto-verde, caracterizada pela presença de minerais indicativos 

como muscovita e clorita, indicando uma fácies de baixo grau metamórfico, podendo  

ser observada em lâminas a ocorrência de dois minerais de diferentes graus 

metamórficos.  

Portanto, baseado nas relações encontradas entre essas duas fácies é 

possível concluir que a fácies xisto-verde é resultante de um retrometamorfismo, 

pois houve uma cloritização nos anfibólio-xistos, ou seja, a formação de clorita a 

partir de anfibólios. 

A partir das informações obtidas no garimpo é possível concluir que este se 

encontra próximo a uma zona de cisalhamento, já que as medidas estruturais 

obtidas no local são muito variáveis, ocorrendo direções de mergulho verticalizadas. 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

44

As anomalias de ouro encontradas em veios intercalados com o grafita-xisto podem 

ter sido originadas pela remobilização de fluidos devido a ao evento estrutural Dn+1, 

fazendo com que a mineralização tenha um controle estrutural complexo. 



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

45

88.. RREEFFEERRÊÊNNCCIIAASS BBIIBBLLIIOOGGRRAAFFIIAA

BRANDÃO S., CARVALHO M. &amp;amp; OLIVEIRA A. 2005. Pilar-Guarinos Due Diligence.  

CAMPOS D. S. 2007. Mapeamento Geológico e Estrutural do Alvo Aurífero Maria 

Lázara, No Greenstone Belt de Guarinos(Guarinos, Go). 

CPRM, 2008. Geologia do Estado de Goiás e Distrito Federal. Livro. 141 pag. 

COSTA J.L.G. 2005. Relatório Final de Pesquisa. Mineradora Montita Ltda. 

DANNI J.C.M. 1988. Os greenstone belts da Província Tocantins no Estado de 

Goiás. In: Revista Brasileira de Geociências. 18(4):381-390. 

DANTAS E. L; JOST H.; FUCK R. A.; BROD J. A.; PIMENTEL M. M. &amp;amp; MENESES P. 

R. 2001. Proveniência e idade deposicional de sequências 

metavulcanosedimentares da região de Santa Terezinha de Goiá, baseada em 

dados isótopicos Sm-Nd e U-Pb em monocristal de zircão. In: Revista Brasileira de 

Geociências. 31(3):329-334. 

JOST, H; KUYUMJIAN, R.M. &amp;amp; FERREIRA FILHO, CoF. - 1994c - Mapa Geológico 

1:25.000 do Greenstone Belt de Guarinos e Terrenos Granito-Gnáissicos 

Adjacentes, Goiás. IV Simpósio de Geologia do Centro Oeste, Anais SBG, p. 193-

194. 

JOST H. et al. 2001. Geologia de Terrenos Arqueanos e Proterozóicos da região de 

Crixás-Cedrolina, Goiás. In: Revista Brasileira de Geociências. 31(3):315-328. 

Brasília. 

JOST H.; BRZOD J.A. &amp;amp; KUYUMJIAN R.M. 1999. In: Revista Brasileira de 

Geociências. 29(3):449-451. Brasília.  



Mapeamento geológico no alvo Morro do Corcunda - Greenstone Belt Pilar de Goiás (Santa Terezinha-GO)

Catarina Garcia dos Santos

46

KUYUMJIAN R.M. 1994. A sequência Mara Rosa na região de Chapada, Goiás. In: 

SBG, Núcleo Brasília, Bol. Informativo, 17(1-2):34-38.   

KUYMJIAN R. M.; OLIVEIRA C. G.; CAMPOS J. E. G. &amp;amp; QUEIROZ C. L.;  Geologia 

do limite entre os terrenos arqueanos e o arco magmático de Goiás na região de 

Chapada- Campinorte, Goiás. In: Revista Brasileira de Geociências. 34(3):329-334. 

PULZ G.M. 1995. Modelos Prospectivos para Ouro em Greenstone Belts: Exemplos 

dos Depósitos Maria Lazara e Ogó, na Região de Guarinos e Pilar de Goiás, Goiás. 

Tese de Doutorado. UNB, Brasília. p. 190. 

QUEIRÓZ C.L. 2000. Evolução tectono-estrutural dos Terrenos Granito-Greenstone 

belt de Crixás, rasil Central. Tese de Doutorado. IG/UnB, Brasília. 

SORDI D. A. 2007. Aerogeofísica aplicada à compreensão do sistema de empurrões 

da sequência Santa Terezinha de Goiás, Brasil central. Dissertação de mestrado. 

IG/UnB, Brasília. 

VALERIANO C.M. 2004. A Evolução Tectônica da Faixa Brasília, Cap. XXXII. In: 

Geol. do Continente Sul-Americano: Evolução da Obra de Fernando Flávio Marques 

de Almeida. Ed. Beca. p: 575-592. 


	RESSALVA
	CAPA
	FOLHA DE ROSO
	FICHA CATALOGRÁFICA
	DEDICATÓRIA
	AGRADECIMENTOS
	RESUMO
	ABSTRACT
	ÍNDICE
	LISTA DE FIGURAS
	FOTOGRAFIAS E FOTOMICROGRAFIAS
	1.INTRODUÇÃO
	2. ASPECTOS FISIOGRÁFICOS
	3. METODOLOGIA E ETAPAS DE TRABALHO
	4. GEOLOGIA REGIONAL
	5. RESULTADOS OBTIDOS
	6. GARIMPO
	7. CONCLUSÕES
	8. REFERÊNCIAS BIBLIOGRAFIA

</field>
	</doc>
</add>