<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.12971</field>
		<field name="filename">18784_arquivo7861_1.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
    

 
 
 
 
 

 

 
 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO
CENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCIÊNCIAS

Programa de Pós-Graduação em Engenharia Química

DISSERTADISSERTAÇÇÃO DE MESTRADOÃO DE MESTRADO

ANANÁÁLISE DINÂMICA DE UM FORNO ROTATIVO LISE DINÂMICA DE UM FORNO ROTATIVO 
PILOTO CONTPILOTO CONTÍÍNUO PARA PRODUNUO PARA PRODUÇÇÃO DE GESSO ÃO DE GESSO 

BETA COM GLPBETA COM GLP

Carlos Felipe Barros GomesCarlos Felipe Barros Gomes

Recife/PE

Junho/2005

P

P

E

Q
PPEQ - Programa de Pós-Graduação 

em Engenharia Química
CEP. 50740-521 – Cidade 
Universitária - Recife – PE

Telefaxs: 0 -xx - 81- 21267289



  
  

CARLOS FELIPE BARROS GOMES 
Aluno do Programa de Pós-Graduação em Engenharia Química da Universidade Federal de 

Pernambuco 
 

 
 

 
 
 
 
 
 
 

ANÁLISE DINÂMICA DE UM FORNO ROTATIVO PILOTO 
CONTÍNUO PARA PRODUÇÃO DE GESSO BETA COM GLP 

 
 
 
 
 
 
 
 

Dissertação de Mestrado Apresentada ao 
Programa de Pós-graduação em Engenharia 
Química da UFPE pelo aluno Carlos Felipe 
Barros Gomes como requisito para obtenção do 
título de Mestre em Engenharia Química 

 
 

 
 

Área de Concentração:  Reatores Químicos e Tecnologia Mineral 
 
Orientadores :   Prof. Dr. Mohand Benachour 
 
    Prof. Dr. Valdemir Alexandre dos Santos 
 

 
   

 
 
 

Recife- PE 
Junho/2005 

 
 





  
  

AGRADECIMENTOS 

 

 Aos meus professores e orientadores, o Prof. Dr. Mohand Benachour e Prof. Dr. 

Valdemir Alexandre dos Santos, por auxílio, assistência e companheirismo em toda a 

elaboração deste trabalho. 

 

 A coordenação e a todos os professores do Programa de Pós-Graduação em 

Engenharia Química por me permitir cursar o Mestrado e apresentar esta dissertação. 

 

 Aos laboratórios de Processos Catalíticos, de Combustíveis e de Análises Minerais de 

Solos e Água, todos do Departamento de Engenharia Química da UFPE, por me propiciar 

condições de trabalho durante todo desenvolvimento da pesquisa.   

 

 Ao Laboratório de Tecnologia Habitacional do ITEP, Instituto Tecnológico de 

Pernambuco, que junto com a UFPE me possibilitaram este estudo. 

 

 A todos da Cidade de Araripina que sempre me receberam bem e me ajudaram a 

conhecer um pouco sobre o gesso. 

 

 A minha família e a todos que me ajudaram nesta jornada. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



  
  

RESUMO 

 

 Fornos rotativos a contato direto são equipamentos bastante utilizados na indústria em 

diversas aplicações. O estudo do tempo de residência das partículas nesses reatores é de 

fundamental importância no desenvolvimento de sistemas controlados e otimizados. No 

presente trabalho foi desenvolvida a técnica de distribuição dos tempos de residência (DTR) 

no forno rotativo em escala piloto de 5,45 m de comprimento e 0,90 m de diâmetro interno 

com controle computadorizado das variáveis operacionais. O forno é projetado para produção 

de gesso a partir de gipsita com uso de gás liquefeito de petróleo como combustível. Estudos 

preliminares mostraram que partículas de gipsita com diâmetro inicial inferior a 0,60 mm não 

apresentam variação do tamanho durante o transporte no cilindro, após calcinação numa 

estufa mantida a 200 ºC e no próprio forno rotativo, indicando que esta granulométria é 

adequada para realização de medições de DTR. A análise das DTRs, obtidas na presença de 

chama de combustão, mostram que as partículas apresentam menor tempo de residência 

médio (TRM) e maior desvio padrão da DTR, quando comparados aos resultados obtidos em 

forno operando em ausência de chama. Tais resultados encontram suas explicações nos 

fenômenos de carreamento das partículas pelo fluxo gasoso e de fluidização do colchão 

devido a calcinação. Observa-se, também, que o aumento da velocidade de rotação de cilindro 

gerou diminuição do TRM e desvio padrão da DTR. O primeiro efeito era previsto na 

literatura. Através da variação deste parâmetro dois produtos da calcinação foram obtidos: o 

gesso rápido (baixo tempo de pega) e o lento (alto tempo de pega). O segundo efeito, não 

previsto na literatura, é atribuído ao fenômeno de fluidização do colchão de partículas que 

favorece as taxas de mistura. Os resultados experimentais foram analisados com base em três 

modelos hidrodinâmicos: tanques em série, dispersão axial (ambos com um parâmetro) e 

Cholette-Cloutier Modificado (três parametros). Foi evidenciado que os modelos de um 

parâmetro representaram os resultados na presença de chama de combustão mais 

precisamente que os resultados obtidos na ausência desta. Isto pode ser explicado pela 

inadequação destes em representar o comportamento assimétrico de distribuições. O modelo 

com três parâmetros foi sataifatório para todos os resultados experimentais obtidos.  

__________________________________________________________________________ 

Palavras Chaves: Calcinação; Gesso; Gipsita; Forno Rotativo; Hidrodinâmica; DTR, 

Modelagem. 

___________________________________________________________________________ 



  
  

ABSTRACT 

 

 Direct contact rotary kilns are widely used equipments with many industrial 

applications. The evaluation of the residence-time of the particles on these reactors is 

fundamental in the development of controlled and optimized systems. In the present work, a 

technique to measure the residence-time distribution (RTD) was developed in a rotary kiln of 

5,45m long and 0,90m of intern diameter. Its operational variables were controlled by a 

computer. The kiln was designed for plaster production from gypsum using petroleum 

liquefied as fuel. Preliminary studies showed that gypsum particles with an initial diameter 

less 0,60 mm present no size variation during their transport in the cylinder, after they were 

calcinated in a stove maintained at 200°C and in the rotary kiln, indicating that this 

granulometry is adequate for the RTD measurements. The RTDs analyses obtained in the 

presence of the flame showed that the particles present a lower average residence-time (ART) 

and greater variance of the RTD, when compared with the results obtained in the rotary kiln 

without gas combustion. These results may be explained by the transport process of the 

particles by the flue gas and the bed fluidization caused by the calcination. It was also 

observed that the increase of the rotation velocity decreases the ART and also the variance of 

RTD. The first effect was foreseen in the literature. By varying two calcination products were 

obtained: fast plaster and the slow plaster. Second effect was not foreseen in the literature and 

was attributed to the bed fluidization which favors its mixing rate. The experimental results 

were analyzed by three hydrodynamic models: tanks-in-series, axial dispersion (both one-

parameter) and Modified Cholette-Cloutier (three-parameter). It was shown that one-

parameter models describe the experimental results in the flame presence more precisely then 

the results obtained for the experiments without flame. This may be explained by the fact that 

they are inadequate to describe the behavior of asymmetrical distributions. The three-

parameter model was adequate for all experimental cases.  

___________________________________________________________________________ 

Keywords: Calcination; Plaster; Gypsum; Rotary Kiln; Hidrodinamic; RTD; Modeling.    

___________________________________________________________________________ 



  
  

SUMÁRIO 

 
Página 

 
1 Introdução........................................................................................................................14 
 
2 Revisão da Literatura.....................................................................................................17 
 
2.1 O Gesso e os fornos utilizados para a sua produção......................................................17 
2.1.1 O processo de fabricação do gesso..............................................................................17 
2.1.2 Tipos de gesso beta produzidos...................................................................................21 
2.1.3 Principais fornos utilizados no Pólo Gesseiro do Araripe...........................................22 
2.1.4 Forno rotativo de contato direto..................................................................................24 
2.1.5 Principais combustíveis utilizados no Pólo Gesseiro do Araripe e perspectivas........25 
2.2 Hidrodinâmica e distribuição do tempo de residência em reatores químicos............... 26 
2.2.1 Definição da função distribuição do tempo de residência ...................................27 
2.2.2 Momentos da função distribuição do tempo de residência.........................................28 
2.2.3 Correlação entre os momentos da função distribuição do tempo de  
residência e os principais parâmetros de uma distribuição.................................................29 
2.2.4 Adimensionalização das variáveis operacionais........................................................30 
2.3 Modelos matemáticos para representação da hidrodinâmica de reatores.....................30 
2.3.1 Modelo de tanques em série ..................................................................................30 
2.3.2 Modelo de dispersão axial..........................................................................................32 
2.3.3 Modelo Cholette-Cloutier Modificado.......................................................................35 
2.3.4 Correlações entre os parâmetros dos diferentes modelos...........................................36 
2.4 Influência dos parâmetros operacionais sobre a DTR...................................................37 
2.4.1 Características dos fornos rotativos já estudados.......................................................37 
2.4.2 Efeito da velocidade de rotação do cilindro...............................................................40 
2.4.3 Efeito do ângulo de inclinação do cilindro.................................................................42 
2.4.4 Efeito da taxa de alimentação do material e da taxa de retenção de sólidos .............42 
2.4.5 Efeito das propriedades das partículas.......................................................................43 
2.4.6 Efeito da velocidade superficial de Gás.....................................................................44 
2.4.7 Influência das características do cilindro (diâmetro e presença de aletas)................44 
 
3 Materiais e Métodos.......................................................................................................46 
  
3.1 Equipamentos e materiais .............................................................................................46 
3.1.1 Forno piloto de calcinação..........................................................................................46 
3.1.2 Sistemas auxiliares......................................................................................................52 
3.1.2.1 Sistema de combustão..............................................................................................52 
3.1.2.2 Sistema de exaustão e controle de emissão de particulados....................................54 
3.1.2.3 Sistema de medição e controle computadorizados...................................................55 
3.1.3 Gipsita ......................................................................................................................56 
3.1.4 Análise da concentração do traçador...........................................................................57 
3.2 Metodologia experimental..............................................................................................58 
3.2.1 Condições operacionais...............................................................................................58 
3.2.2 Preparação do traçador................................................................................................58 
3.2.3 Técnica de distribuição do tempo de residência – DTR.............................................59 
3.2.4 Medição da concentração do traçador na saída do reator ...................................61 



  
  

3.2.5 Determinação do grau de hidratação do calcinado ...............................................62 
 
4 – Resultados Experimentais e Discussão – Modelagem Hidrodinâmica...................63 
 
4.1 Resultados experimentais e discussão.......................................................................... 64 
4.1.1 Efeito da rotação do cilindro e da reação de calcinação sobre  
a granulometria da gipsita...................................................................................................64 
4.1.2 Efeito da presença de chama sobre a DTR................................................................68 
4.1.3 Efeito da velocidade de rotação do cilindro sobre a DTR.........................................72 
4.1.4 Avaliação do grau de hidratação após o processo de Calcinação..............................74 
4.2 Modelagem hidrodinâmica...........................................................................................74 
4.2.1 Modelo de tanques em série......................................................................................75 
4.2.2 Modelo de dispersão axial.........................................................................................79 
4.2.3 Modelo Cholette-Cloutier Modificado......................................................................84 
4.2.4 Comparação entre os modelos matemáticos utilizados.............................................86 

 
5 – Conclusões e Perspectivas...........................................................................................88 
 
5.1 Conclusões.....................................................................................................................88 
5.2 Perspectivas...................................................................................................................89 
 
Referências Bibliográficas................................................................................................91 
 
Anexo 1 – Tabelas de resultados de granulometria............................................................94 
 
Anexo 2 – Tabelas de resultados de distribuição do tempo de residência.........................97 

 
 
 
 



  vii
  
   

NOMENCLATURA 
 
 
Letras Latinas: 
 
 
Símbolo Unidade Significado 

( , )AC z t  mg/g 
Concentração do traçador em função do comprimento axial e 
do tempo 

( , )C x ?  mg/g Concentração do traçador em função do comprimento axial e tempo adimensionais  

( )C t  mg/g Concentração do traçador na saída do reator 

0C  mg/g Concentração do traçador na entrada do reator 

pC  mg/g Concentração de traçador na saída do reator p  

1pC ?  mg/g Concentração do traçador na saída do reator 1p ?   

1 pC  
mg/g Concentração do traçador na saída da fase reacional de reator 

p  

AxD  m²/s Coeficiente de dispersão axial 

( )E t  1min ?  Função distribuição do tempo de residência 

( )E ?   Função distribuição do tempo de residência em função do tempo na forma adimensional 
( )F t   Função de distribuição cumulativa do tempo de residência 

0AF  kg/h Vazão mássica de sólidos 

( )G s   Função transferência do sistema no domínio de laplace 
GH  % Grau de hidratação do calcinado 

In  grau Ângulo de inclinação do cilindro com a horizontal 

k  1s? * Constante cinética da reação 

L  m Comprimento axial total do reator 

n   Número de reatores de mistura perfeita em série 

N  rpm Velocidade de rotação do cilindro 

Pe   Numero de Peclet ( )
Ax

UL
Pe

D
=  

Q  dm³/min Vazão volumétrica de sólidos 
t  min Tempo 
t  min Tempo de residência médio 
T ºC Temperatura da chama de combustão 
U  m/min Velocidade do fluxo axial  



  viii
  
   

RV  dm³ Volume total dos reatores da série 
x   Distância axial adimensional da entrada do reator 
X   Taxa de conversão 
z  m Distância Axial da Entrada do Reator 

 
* Para reações químicas de primeira ordem 



  ix
  
   

Letras Gregas: 
 
 
Símbolo Unidade Significado 

?   Fração da vazão de reagente que flui pelo reator 

?   Fração de volume reacional do reator 

?   Tempo na forma adimensional ( / )t t  

nµ  
Dimensão 
Variável Momento simples de ordem ‘n’ 

2?  2min  Variância da distribuição do tempo de residência 

2
??   

Variância da função distribuição do tempo de residência em 
função do tempo na forma adimensional  

i?  min Tempo de residência espacial de cada reator em série 
? min Tempo de residência espacial da série de reatores 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



  x
  
   

LISTA DE FIGURAS 
 

 
FIGURA 1.1: Detalhes do impacto negativo da exploração de lenha na região do Araripe  
 
FIGURA 2.1: Fluxograma do processo de produção de gesso  
Fonte: PERES, BENACHOUR, SANTOS, 2001 
 
FIGURA 2.2: Tempo de re-hidratação de um gesso anidro 
 
FIGURA 2.3: Forno marmita rotativa utilizando lenha como combustível 
 
FIGURA 2.4: Forno rotativo de contato direto utilizando óleo BPF como combustível 
 
FIGURA 2.5: Representação do modelo dos tanques em série 
 
FIGURA 2.6: Representação do modelo de Cholette-Cloutier Modificado 
 
FIGURA 3.1: Vista do forno rotativo piloto para calcinação de gipsita – DEQ/UFPE. 
 
FIGURA 3.2: Vista da extremidade de saída do forno piloto destacando-se as aletas e o 
conduto suporte para os termopares 
 
FIGURA 3.3: Vista do conjunto eletro-mecânico responsável pelo movimento de rotação do 
forno piloto 
 
FIGURA 3.4: Vista do tipo de mecanismo de rolamento e apoio do forno piloto 
 
FIGURA 3.5: Vista do conjunto elevador de caçambas e silo responsáveis pela alimentação 
de sólidos 
 
FIGURA 3.6: Vista do transportador helicoidal responsável pela coleta do gesso produzido no 
forno piloto 
 
FIGURA 3.7: Vista do ciclone instalado na saída dos gases efluentes do forno piloto 
 
FIGURA 3.8: Vista da coluna de lavagem dos gases efluentes do forno piloto 
 
FIGURA 3.9: Vista do forno rotativo piloto com isolamento térmico 
 
FIGURA 3.10: Vista parcial do sistema utilizado na monitoração e controle das condições de 
combustão para o forno piloto 
 
FIGURA 3.11: Sistema de alimentação do ar de combustão e queimador 
 
FIGURA 3.12: Esquema do sistema de redução de emissão de particulados 
 
FIGURA 3.13: Vista do sistema de medição e controle do forno rotativo piloto 
 



  xi
  
   

FIGURA 3.14: Distribuição granulométrica acumulada dos diferentes tipos de gipsita 
utilizados no trabalho 
 
FIGURA 3.15: Vista do sistema de alimentação de sólidos e do silo secundário 
 
FIGURA 3.16: Esquema resumido da tomada informação da DTR 
 
FIGURA 4.1: Efeito da rotação do forno e da reação de calcinação sobre a granulometria das 
partículas de Gipsita do Tipo I 
 
FIGURA 4.2: Efeito da rotação do forno e da reação de calcinação sobre a granulometria das 
partículas de Gipsita do Tipo II 
 
FIGURA 4.3: Efeito da rotação do forno e da reação de calcinação sobre a granulometria das 
partículas de Gipsita do Tipo III 
 
FIGURA 4.4: Curva de distribuição de tempo de residência do forno rotativo em ausência de 
chama ( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =30ºC, Gipsita Tipo III) 

 
FIGURA 4.5: Curva de distribuição de tempo de residência em presença de chama 
( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.6: Curvas de distribuição do tempo de residência para ausência e presença de 
chama ( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T = 30 ºC e 750 ºC, Gipsita Tipo III) 

 
FIGURA 4.7: Curvas de distribuição de tempo de residência para as velocidades de rotação de 
2,5 e 3,75 rpm ( =270 kg/h, 0AF In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.8: Variação da função objetivo em função do número de tanques em série 
 ( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =30ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.9: Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de tanques em série para 

=189 ( =270 kg/h, =2,5 rpm, n 0AF N In  =3º, T =30ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.10: Variação da função objetivo em função do número de tanques em série 
( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =750ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.11: Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de tanques em série  
para =95 ( =270 kg/h, =2,5 rpm, n 0AF N In  =3º, T =750ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.12: Variação da função objetivo em função do número de tanques em série 
( =270 kg/h, =3,75 rpm, 0AF N In  =3º, T =750ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.13: Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de tanques em série 
para =170 ( =270 kg/h, =3,75 rpm, n 0AF N In  =3º, T =750ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.14: Variação da função objetivo em função do número de Peclet 



  xii
  
   

( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =30ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.15: Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de dispersão axial 
 para =385 ( =270 kg/h, =2,5 rpm, Pe 0AF N In  =3º, T =30ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.16: Variação da função objetivo em função do número de Peclet 
( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.17: Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de dispersão axial  
para =192( =270 kg/h, =2,5 rpm, Pe 0AF N In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.18: Variação da função objetivo em função do número de Peclet 
( =270 kg/h, =3,75 rpm, 0AF N In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.19: Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de dispersão axial  
para =340( =270 kg/h, =3,75 rpm, Pe 0AF N In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.20: Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de Cholette-Cloutier 
Modificado para =195, n ? =0,050, ? =1 ( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =30 ºC, 
Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.21: Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de Cholette-Cloutier 
Modificado para =150, n ? =0,065, ? =1 ( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =750 ºC, 
Gipsita Tipo III) 
 
FIGURA 4.22: Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de Cholette-Cloutier 
Modificado para =193, n ? =0,005, ? =1 ( =270 kg/h, =3,75 rpm, 0AF N In  =3º, T =750 ºC, 
Gipsita Tipo III) 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 



  xiii
  
   

LISTA DE TABELAS 
 
 

TABELA 2.1: Composição química média para o depósito de gipsita do Araripe.  
Fonte: PERES, BENACHOUR, SANTOS (2001) 
 
TABELA 2.2: Características térmicas dos principais fornos utilizados no Araripe  
Fonte: PERES, BENACHOUR, SANTOS, 2001 
 
TABELA 3.1: Acessórios e instrumentação do sistema de combustão 
 
TABELA 4.1: Comparação dos ajustes dos modelos matemáticos aos resultados 
experimentais 
 
TABELA A1.1: Resultado da distrinuição granulométrica em valores absolutos  
(Gipsita Tipo I) 
 
TABELA A1.2: Resultado da distrinuição granulométrica em valores absolutos  
(Gipsita Tipo II) 
 
TABELA A1.3: Resultado da distrinuição granulométrica em valores absolutos 
 (Gipsita Tipo III) 
 
TABELA A1.4: Resultado da distrinuição granulométrica em valores relativos acumulados 
(Gipsita Tipo I) 
 
TABELA A1.5: Resultado da distrinuição granulométrica em valores relativos acumulados 
(Gipsita tipo II) 
 
TABELA A1.6: Resultado da distrinuição granulométrica em valores relativos acumulados  
(Gipsita Tipo III) 
 
TABELA A2.1: Resultados da variação de concentração do traçador e DTR nas diferentes 
condições operacionais  
 
 

 

 



  14
  
   

1 INTRODUÇÃO 
 

 

Os depósitos mais importantes de gipsita (matéria prima do gesso) no Brasil estão 

situados no Nordeste. Fazem parte da bacia sedimentar Cretácea, conhecida como Chapada do 

Araripe, localizada em Pernambuco a cerca de 680 km do litoral, fazendo fronteira com os 

estados do Piauí e Ceará. Na Região do Araripe, desenvolveu-se um pólo gesseiro onde se 

concentra cerca de 94% da produção brasileira de gipsita e cerca de 75% da produção de 

gesso (PERES, BENACHOUR e SANTOS, 2001). 

 

 De acordo com o tipo de calcinação que a gipsita é submetida, o gesso formado é 

classificado em alfa ou beta. O gesso alfa é obtido em calcinação à pressão superior à 

atmosférica. Neste caso forma-se um produto com maior valor agregado, utilizado para fins 

ortopédicos e odontológicos. O gesso tipo beta, produzido à pressão atmosférica, é um 

produto de menor valor agregado, mas de demanda de produção muito maior. Seu principal 

mercado é a construção civil, onde é utilizado principalmente na forma de blocos divisórios, 

placas de forro e revestimento para paredes. 

 

No pólo gesseiro do Araripe - PGA, os principais fornos utilizados para calcinação 

consistem em equipamentos de contato indireto. Isto se deve principalmente ao tipo de 

combustível utilizado. O coque de petróleo e a lenha, principais combustíveis, apresentam-se 

no estado sólido; o que inviabilizam suas aplicações em contato direto, pois os resíduos de 

suas combustões contaminam o gesso e diminuem sua qualidade. O óleo BPF, combustível 

líquido, é também bastante usado, mas apresenta os mesmos problemas. O uso de um 

combustível gasoso traria melhores vantagens, pois permitiria o contato direto entre as fases 

sólida e gasosa. Os fornos rotativos apresentam-se como os principais equipamentos que 

permitem este tipo de contato de forma bastante simples e eficiente. 

 

 Observando os efeitos da globalização nas economias das mais variadas nações é 

previsível que será necessário uma modernização profunda do PGA. Serão medidas que 

deverão favorecer à produção de gesso com melhor qualidade, com baixo custo e que atendam 

às questões ambientais. Através destes passos, será possível gerar confiança no produto 

fabricado no Araripe a fim de fazer com que o gesso pernambucano possa competir em 



  15
  
   

mercados internacionais, bem como com os outros produtos que o substituem na construção 

civil. O processo de contato direto em fornos rotativos com combustíveis gasosos atende a 

esta modernização, pois se trata de um processo de alta eficiência, quando comparado aos 

processos do PGA, e de operação contínua, o que favorece seu controle e automação. O 

presente trabalho utiliza um forno rotativo a gás liquefeito de petróleo (GLP) como 

combustível, no entanto a substituição pelo gás natural (canalizado) numa próxima etapa 

traria diversas vantagens logísticas e econômicas. 

 

 Os principais combustíveis utilizados pelo PGA, hoje, apresentam impactos 

ambientais graves quando comparados com o uso de combustíveis fósseis gasosos. O coque 

de petróleo e o óleo BPF apresentam elevados teores de enxofre, que na combustão produz 

óxidos de enxofre, os quais são responsáveis pela formação de chuvas ácidas. A extração da 

lenha de forma ilegal e predatória, como geralmente ocorre no PGA, tende a agravar os 

problemas de desertificação do sertão nordestino. A Figura 1.1 ilustra os impactos negativos 

que a exploração da lenha gera na Região do Araripe.   

 

 
FIGURA 1.1: Detalhes do impacto negativo da exploração de lenha na região do Araripe 

 

Para a aplicação do processo de calcinação de gipsita com contato direto em forno 

rotativo se faz indispensável o desenvolvimento de estudos que visem quantificar o efeito das 

variáveis operacionais sobre o processo, para que possam ser desenvolvidos sistemas 



  16
  
   

otimizados e controlados. Neste trabalho, foi quantificada a influência de parâmetros 

operacionais do processo sobre o perfil hidrodinâmico que por sua vez afeta as taxas de 

transferência de calor e de reação química que ocorrem no reator.  

 

O estudo hidrodinâmico de fornos rotativos é bastante comum na literatura devido a 

grande aplicação industrial deste equipamento. A indústria de cimento, a secagem de 

alimentos e a incineração de resíduos sólidos são exemplos. Citações deste tema podem ser 

encontradas desde a década de 1960 até os dias atuais. O presente trabalho visa explorar as 

particularidades da calcinação de gipsita em relação aos demais estudos. 

 

Neste presente estudo, foi desenvolvida a técnica de DTR em que o traçador 

representa satisfatoriamente o fluxo das partículas do colchão na calcinação de gipsita. Este 

método leva em consideração as características friáveis da gipsita e a presença de chama de 

combustão. Durante o aquecimento, a gipsita pode perder até 20,93% de sua massa, mesmo 

em temperatura relativamente baixas (cerca de 200°C). Vale ressaltar que a maior parte das 

investigações foi realizada com materiais não friáveis e na ausência de chama, sendo em 

presença de processo de combustão os materiais perdem uma massa pouco significativa 

enquanto aquecidos.  

 

Com a técnica de DTR elaborada, tentou-se quantificar os efeitos de perda de massa, 

devido ao aquecimento, sobre a hidrodinâmica das partículas e a DTR. Este estudo não se 

encontra, a nosso conhecimento, abordado pelos trabalhos apresentados na literatura. Avaliou-

se, também a influência da velocidade de rotação sobre o perfil hidrodinâmico e sua aplicação 

para a fabricação do gesso lento e rápido.  

 

Para o exposto, foi utilizado um forno rotativo em escala piloto (5,45m de 

comprimento e 0,90m de diâmetro interno) construído no Departamento de Engenharia 

Química da Universidade Federal de Pernambuco (DEQ/UFPE). Este equipamento conta com 

controle computadorizado das variáveis operacionais, principalmente a velocidade de rotação 

do cilindro e a taxa de alimentação de sólidos, e a leitura instantânea dos parâmetros de 

controle, tais como o perfil de temperatura e a vazão de gás combustível e do comburente. 

 

Os resultados experimentais obtidos foram ajustados com modelos matemáticos 

capazes de representá-los satisfatoriamente. 



  17
  
   

2 REVISÃO DA LITERATURA 
 

 

 Neste capitulo são apresentadas os principais dados e informações sobre o processo de 

calcinação de gipsita e os resultados essenciais dos estudos hidrodinâmica em fornos 

rotativos. O parágrafo 2.1 descreve as características do minério e os principais fornos e 

combustíveis, utilizados no Pólo Gesseiro do Araripe (PGA), para sua calcinação. Os 

fundamentos teóricos da hidrodinâmica e distribuição de tempo de residência (DTR) são 

apresentados parágrafo 2.2, seguido da descrição dos modelos matemáticos para a 

representação do perfil hidrodinâmico em reatores tubulares (Parágrafo 2.3). No parágrafo 2.4 

são apresentados os estudos realizados em fornos rotativos e as conclusões dos investigadores 

sobre do funcionamento deste tipo de equipamento. 

 

 

2.1 O Gesso e os Fornos Utilizados para sua Produção no Pólo Gesseiro do Araripe 

 

2.1.1 O processo de fabricação do gesso 

 

 A gipsita é constituída por moléculas de sulfato de cálcio di-hidratado (CaSO4.2H2O). 

Nas reservas do Araripe, o minério extraído apresenta, além da gipsita, impurezas como ferro, 

alumínio, magnésio, cloreto e sílica, sendo sua composição química apresentada na Tabela 

2.1. Estes teores são baixos, o que caracteriza o minério da região como bom para atividade 

industrial. 

TABELA 2.1: Composição química média para o depósito de gipsita do araripe  
Determinações  Valores 

Umidade (a 60ºC) 0,08% 
Água Combinada (a 200ºC) 19,58% 
Perda ao Fogo (1.000ºC) 1,62% 
Resíduos Insolúveis  0,28% 
Sílica (em SiO2) 0,32% 
Ferro e Alum ínio (em R2O3) 0,20% 
Cálcio (em CaO) 32,43% 
Magnésio (em MgO) 0,31% 
Sulfatos (em SO3) 45,04% 
Cloretos (em NaCl) 0,15% 
Teor de Gipsita  93,65% 

Fonte: PERES, BENACHOUR e SANTOS, 2001 



  18
  
   

As pedras de gipsita que chegam na fábrica de produção de gesso, a calcinadora, 

passam por uma série de operações unitárias e a etapa química de calcinação do minério. O 

fluxograma do processo é mostrado na Figura 2.1 e suas etapas são discriminadas a seguir. 

 
FIGURA 2.1: Fluxograma do processo de produção de gesso  

 

Britagem – Consiste na fragmentação de blocos do minério. 

Moagem – As partículas britadas são moídas em partículas mais finas. 

Peneiramento – Onde o minério moído é separado segundo sua granulometria em frações para 

usos específicos. 

Calcinação – É a etapa química do processo. Nela, a gipsita transforma-se em gesso pela ação 

do calor (reação endotérmica). 

Pulverização – Consiste na moagem do gesso após sua calcinação para obtenção de 

granulometria final.  

Estabilização – Período de armazenamento nos silos com a finalidade de obter maior 

homogeneidade na composição final (PERES, BENACHOUR e SANTOS, 2001).  

 

 Quando se aquece o minério de gipsita, de 20 ºC a 1400 ºC, distinguem-se cinco fases 

de reação do sulfato de cálcio di-hidrato: 

 

1 - Na temperatura ambiente o minério é essencialmente sulfato de cálcio di-hidrato.  

 



  19
  
   

2 - Ao alcançar 60 ºC, conforme as condições experimentais de desidratação, inicia-se a 

perda, pela gipsita, de ?moles de água, sendo? ?  ?variando entre de 0 e 2. É possível, 

entretanto, admitir a existência de mais de um tipo de semi-hidrato, dependendo da 

temperatura e pressão do processo, com teor de água que varia entre 0,15 e 0,66 moles; sendo 

o hemidrato, caracterizado pela presença de meio mol de molécula de água (ver equação 

estequiométrica abaixo), uma forma particular intermediária de grande interesse comercial 

pela sua estabilidade química. Os graus de hidratação e de cristalinidade do produto estão 

associados ao processo de obtenção e condições de tratamento térmico  

 

  
0140 

4 2 4 2 22 H  + 23,81cal/g        0, 5H O  + 1, 5 H
CCaSO O CaSO O? ???? ? ?

     GIPSITA                                    GESSO           

  (DI-HIDRATO)           (HEMIDRATO) 

 

 A reação acima apresentada pode ser observada experimentalmente a temperaturas 

superiores a 60°C, mas nesta faixa de temperatura ocorre uma cinética muito lenta, tornando a 

reação imperceptível. Em processos industriais, a velocidade requerida de produção é 

conseguida operando-se em uma faixa de temperatura entre 120 e 140 ºC. 

 

Quando a desidratação é realizada em autoclave, a pressões acima de uma atmosfera 

manométrica, um produto caracterizado por cristais bem formados dá origem a um semi-

hidrato denominado de gesso alfa ( ? ). Se a retirada da água combinada é realizada sob 

pressões próximas da atmosférica ou em atmosfera de vácuo, obtém-se um sólido micro 

poroso e caracterizado por cristais mal formados denominado de gesso beta (? ). A má 

formação destes cristais é atribuída à saída relativamente brusca da água de hidratação no 

decorrer da reação. 

  

3 - Quando a temperatura de 200 ºC é alcançada, o semi-hidrato perde quase toda sua água e 

obtém-se uma anidrita solúvel e instável, denominada anidrita III. A anidrita solúvel, de 

fórmula OHCaSO 24 ?? , indica que este produto pode conter água de cristalização, embora 

em baixo teor, variável entre 0,06 a 0,11 moles de água. A anidrita III, sendo muito reativa, 

transforma-se em semi-hidrato em contato com a umidade do ar. Esta hidratação tem sido 

verificada após 12 horas de armazenamento do produto em atmosfera com umidade relativa 



  20
  
   

em torno de 80%. Industrialmente esta re-hidratação ocorre após o gesso sair do forno em 

uma etapa do processo conhecida como estabilização do gesso. 

 

( )
0&gt;160 

4 2 4 2 22 H          H O  + 2- H
CCaSO O CaSO O? ?? ???? ? ?  

    GIPSITA                      ANIDRITA  III                                                         

                                                                                                       

4 - Ao se alcançar cerca de 400 ºC, a anidrita III transforma-se em anidrita II, sendo esta 

última de hidratação lenta: 

 

                             
0 350 - 800 

4 2 4 2H            +    H
CCaSO O CaSO O? ?? ??????

                            ANIDRITA III                                      ANIDRITA II 

 

Quando a temperatura de reação aumenta acima de 400 ºC, a velocidade de re-hidratação do 

produto obtido é cada vez mais lenta. A 500 ºC necessita-se de mais de quatro dias, em média, 

para re-hidratar metade da anidrita. A 600 ºC, necessita-se de mais de 10 dias para re-hidratar 

metade da anidrita e, a 800 ºC, o produto é considerado de difícil re-hidratação (Figura 2.2)  

 

 
FIGURA 2.2: Tempo de Re-hidratação de um Gesso Anidro 

 

A Anidrita II, também chamada de Anidrita artificial solúvel, ou ainda Anidrita 

supercalcinada de fórmula , pode ser obtida entre 350 e 800 ºC. Entre 700 - 800 ºC é 4CaSO



  21
  
   

denominada de gesso calcinado à morte. Sua produção controlada entre 400 e 500 ºC produz 

uma anidrita utilizada como um dos constituintes dos gessos de construção, principalmente o  

gesso para revestimento de parede, por conferir resistências especiais à erosão e à compressão 

para a mistura final. 

 

5 - Quando se calcina o minério de gipsita pouco acima de 800 ºC, o produto é similar à 

anidrita natural encontrada em minério de gipsita, conhecida como anidrita I, de hidratação 

extremamente difícil. 

 

6 - Quando se atinge temperaturas de calcinação acima de 1250 ºC, a gipsita decompõe-se em 

óxido de cálcio e anidrido sulfúrico (PERES, BENACHOUR e SANTOS, 2001).  

 

2.1.2 Tipos de gesso beta produzidos 

 

 Atualmente, as fábricas de gesso no Araripe e em todo mundo produzem vários tipos 

de gesso beta para diversas aplicações. Dentre eles podemos citar: gesso fino e grosso para 

revestimento, gesso fino e grosso para fundição (cujas características são descritas na norma 

NBR – 13207 Gesso para Construção Civil – Especificação), cola de gesso, massa de gesso, 

gesso artístico, cerâmico, etc. Essa variedade é conseguida com adição de aditivos, 

modificação da granulometria final e variação nas condições operacionais de calcinação. 

 A produção de gessos especiais por adição de aditivos ao gesso básico beta é realizada 

em plantas de mistura. Lá podem ser misturados ao gesso agregados finos, aditivos, corantes 

etc.  

 

 Diferentes granulometrias alteram as propriedades do produto acabado modificando 

sua aplicação na construção civil. Sua caracterização é dada pelo módulo de finura que segue 

procedimento descrito na norma NBR 12127  (Determinação das Propriedades Físicas do Pó) 

da Associação Brasileira das Normas Técnicas - ABNT. 

 

 Variação nas condições de operação da calcinação gera produtos com diferença em 

sua composição. O minério aquecido a baixas temperaturas (140°C), pouco tempo de 

residência no reator, forma um produto de alto grau de hidratação cuja composição é rica em 

di-hidrato (gipsita) e hemidrato. Enquanto isso, o minério  aquecido  a  elevadas  temperaturas  



  22
  
   

 (170°C), alto tempo de residência no reator, forma um produto com baixo grau de hidratação 

cuja composição é predominante feita de anidritas.  

 

 A diferença no grau de hidratação é fundamental na previsão do tempo de pega (tempo 

para o endurecimento após a adição de quantidade determinada de água) do produto. Uma 

amostra menos calcinada, com maior grau de hidratação, adquire água com maior facilidade e 

apresenta menor tempo de pega. Já o gesso mais calcinado, com menor grau de hidratação, 

adquire água mais dificilmente gerando um produto de maior tempo de pega. A aplicação 

destes conceitos tem limites já que a gipsita não apresenta tempo de pega e a anidrita 

insolúvel não desenvolve este fenômeno. A gipsita calcinada é classificada, desta forma, em 

gesso rápido e lento, os calcinados com menor e maior tempo de pega respectivamente. 

 

2.1.3 Principais fornos utilizados no Pólo Gesseiro do Araripe 

 

Os principais fornos encontrados no Pólo Gesseiro do Araripe podem ser classificados 

de acordo com o tipo de contato entre os gases da combustão e o minério, contato direto ou 

indireto, e quanto ao tipo de funcionamento, batelada ou contínuo.   

 

 Em fornos de contato indireto, os gases da combustão aquecem uma superfície 

metálica que por sua vez transfere o calor para a gipsita. Este modelo é muito comum no 

Araripe em fornos tipo: panela, marmita rotativa (Figura 2.3) e rotativos de contato indireto. 

No contato direto, os gases quentes aquecem diretamente a gipsita. Seu modelo mais comum 

de aplicação é o rotativo de contato direto (Figura 2.4). 

 



  23
  
   

 
FIGURA 2.3: Forno marmita rotativa utilizando lenha como combustível 

 

 
FIGURA 2.4: Forno rotativo de contato direto utilizando óleo BPF 

como combustível 
 

 Evidentemente, os fornos de contato direto apresentam maior eficiência térmica 

quando comparados aos de contato indireto (Tabela 2.2).  

 



  24
  
   

TABELA 2.2: Características térmicas dos principais fornos utilizados no araripe 

Tipo de Forno Combustível Eficiência Térmica (%) 
Panela * Lenha 9,40 

Lenha 14,00 Marmita Rotativa * 
Óleo BPF 35,00 

Rotativo Contato Direto Óleo BPF 45,00 
* contato indireto 

Fonte: PERES, BENACHOUR e SANTOS (2001) 

  

 No processo batelada, o forno é inicialmente carregado com gipsita para em seguida 

começar a calcinação. Depois de calcinado, o produto é retirado do forno para ser carregado 

novamente. Com estas características podemos citar os fornos panela e marmita rotativa. No 

processo contínuo, o forno é continuamente alimentado com gipsita enquanto o produto é 

retirado também de forma contínua.  Este modelo é mais eficiente, pois não apresenta tempo 

de descarrego ou carrego do forno, além de ser melhor para o monitoramento da qualidade do 

produto. Enquadram-se neste grupo os fornos rotativos de contato indireto e de contato direto. 

 

 Os processos contínuos têm por características fornecer produtos de melhor qualidade. 

Isto se dá, pois nestes processos as condições operacionais se manterem constantes durante 

todo tempo de fabricação. Desta forma os produtos apresentam características praticamente 

idênticas o que reforça o conceito de qualidade. Nestes processos, a ausência de paradas faz 

com que não haja desperdício de tempo de operação. Desta forma, o tempo de fabricação 

pode ser otimizado, e ganhar-se em produtividade e desempenho das máquinas e funcionários. 

 

2.1.4 Forno rotativo de contato direto 

 

Os fornos rotativos são considerados um dos mais importantes equipamentos para 

calcinação de minério de gipsita para obtenção de gesso beta por desidratação térmica. São 

construídos a partir de um cilindro metálico relativamente longo, o qual possui rotação em 

torno de seu comprimento de maior dimensão - axial. Esse cilindro deve possuir uma leve 

inclinação para induzir os sólidos a movimentos simultâneos de rotação e de translação; 

entrando por uma extremidade do forno e saindo pela outra. Em fornos de contato indireto, o 

cilindro permanece disposto dentro da câmara de combustão onde o combustível é queimado. 

Em fornos de contato direto, o gás flui concorrentemente ou em sentido contrário aos sólidos 

(contracorrente), no interior do mesmo cilindro, estabelecendo um contato tipo gás/sólido. 



  25
  
   

Para promover um melhor contato gás-sólido ou retenção de material mais efetiva, a 

maioria dos fornos rotativos é construída com aletas. De acordo com seu posicionamento são 

classificadas em axiais, dispostas paralelamente ao comprimento axial, e radiais, colocadas de 

forma radial nas secções transversais do cilindro. As aletas axiais visam promover maior 

contato gás-sólido por transportar e distribuir os sólidos por toda a área da seção transversal 

do forno, como resultado do movimento de rotação do mesmo. As aletas radiais favorecem a 

estagnação do material sólido em determinadas zonas desejadas, o que aumenta a capacidade 

de retenção do equipamento. Um bom projeto para as aletas é essencial à obtenção de uma 

rápida e homogênea troca de calor entre os componentes da mistura em escoamento. 

  

 Os fornos rotativos, conforme exposto, são equipamentos de alta simplicidade e 

dinâmica que permitem obter um processo contínuo de contato direto, favorecendo a 

eficiência e o controle do processo. 

 

2.1.5 Principais combustíveis utilizados no Pólo Gesseiro do Araripe e perspectivas 

 

O PGA utiliza-se hoje, como combustível, principalmente lenha, óleo BPF e o coque 

de petróleo. O uso da lenha, na maioria das vezes extraída de forma ilícita, gera desertificação 

da região por sua extração predatória. O óleo BPF e o coque de petróleo, resíduo da destilação 

do petróleo, apresentam altas taxas de enxofre em sua constituição o que provoca chuvas 

ácidas.  

 

 O uso de combustíveis sólidos e líquidos não é adequado à aplicação em processos 

diretos. Os resíduos de sua combustão contaminam o gesso e modificam suas propriedades. 

Dessa forma, os atuais processos de calcinação no PGA são basicamente constituídos de 

processos indiretos com baixas eficiências térmicas. 

  

 Para que o processo de fabricação contínuo possa ocorrer de forma a manter as 

características no produto final é necessário que o combustível utilizado possibilite uma 

combustão uniforme. Isto é, mantenha a temperatura na fornalha constante ao longo do 

tempo. O uso da lenha, o outro combustível que apresente variação em poder calorífico divido 

a variação de umidade, se torna inadequado. Nos combustíveis gasosos, como o GLP ou gás 

natural, este problema não é encontrado, o que os tornam excelentes para este tipo de 

processo. 



  26
  
   

 A utilização de combustíveis gasosos, no setor gesseiro, pode trazer diversas 

vantagens quando comparado aos combustíveis tradicionais, pois permitem a calcinação por 

contato direto em processo contínuo e de fácil automação. Estes podem ser considerados 

como combustíveis “limpos”, quando comparados aos atuais combustíveis que geram 

impactos ambientais significativos. 

 

Atualmente, empresários do PGA aderiram à adoção do Gás Liquefeito de Petróleo 

(GLP), combustível gasoso que permanece liquefeito em cilindros de armazenamento. A 

alternativa que se tornou inviável com o aumento do preço deste combustível. Um gasoduto 

podendo levar o Gás Natural às indústrias do pólo gesseiro parece à solução mais adequada, 

abrangendo possibilidades para as pequenas e grandes empresas, com redução do uso de 

lenha, coque e óleo BPF. 

  

 

2.2 Hidrodinâmica e Distribuição do Tempo de Residência em Reatores Químicos 

 

 A hidrodinâmica estuda o escoamento dos fluidos dentro de uma determinada 

configuração geométrica. Na Engenharia Química, o conhecimento da hidrodinâmica de um 

fluido reagente é de fundamental importância na previsão da taxa de conversão dos reagentes 

e compreensão do fenômeno de mistura e de contato no sistema reacional. Existem modelos 

hidrodinâmicos ideais de escoamento em reatores químicos, entre eles destacamos o de 

mistura perfeita e de fluxo pistão. Estes correspondem a situações idealizadas de escoamento. 

Em reatores reais, a formação de canais preferenciais, a recirculação do fluido ou a criação de 

zonas de estagnação, desviam seu comportamento da idealidade. O desvio pode ser bem 

compreendido e quantificado pela função distribuição do tempo de residência, , que 

serve tanto para caracterizar o escoamento, quanto para propor modelos matemáticos ao 

reator.  

( )E t

 

 A idéia de utilizar a distribuição do tempo de residência (DTR) em análises para 

descrever o desempenho de um reator foi proposta pioneiramente por MACMULLIN e 

WEBER (1935), porém, foi DANCKWERTS (1953) que deu uma estrutura organizacional ao 

assunto, e a partir daí pode ser difundida como técnica de investigação para estudos de 

hidrodinâmica de reatores químicos (DANCKWERTS, 1953). 

  



  27
  
   

 A DTR quantifica os tempos que os diferentes elementos do fluido permanecem 

dentro do reator, isto é, informa sobre a intensidade de mistura global no reator, mas não nos 

diz nada a respeito da troca de material entre os elementos do fluido, isto é, o grau de mistura 

no nível molecular. A mistura de espécies reagente é um dos principais fatores responsáveis 

pelo desempenho dos reatores químicos. Em reações de primeira ordem, cinética linear, o 

conhecimento de quanto tempo cada molécula permanece no reator, e da taxa específica da 

reação, é tudo que se precisa para se prever a conversão, pois nessas reações a conversão é 

independente da concentração (Equação 01). No entanto, para reações de ordem diferente de 

um, o conhecimento da DTR não é suficiente. Nestes casos, além de quanto tempo cada 

molécula permanece no reator, o grau de mistura das moléculas também precisa ser avaliado.    

 

    (1 )
dX

k X
dt

= ?       (01) 

Sendo, 

X  - Conversão do reagente 
k   - Constante de velocidade da reação considerada de ordem um. 

 

2.2.1 Definição da função distribuição do tempo de residência 

 

 A DTR pode ser determinada experimentalmente pela injeção de uma substância 

inerte, chamada traçador, na entrada do reator, junto à alimentação, no instante zero do 

experimento ( =0) e posterior leitura de sua concentração no efluente de saída como uma 

função do tempo. O traçador utilizado é, em geral, não-reativo, possui propriedades 

semelhantes ao fluxo, é facilmente detectável e não é absorvido pelas superfícies do reator, 

para que seu fluxo dentro do reator possa representar corretamente o fluxo real de 

escoamento. A técnica pode ser desenvolvida principalmente com uso de dois tipos de 

perturbação: o pulso e o degrau. 

t

 

 O pulso acontece quando a injeção do traçador é feita instantaneamente na 

alimentação do reator, num tempo muito curto em comparação ao tempo espacial ? (&lt;0,01?). 

A curva obtida pela leitura de sua concentração em função do tempo ( ) representa a 

estória dos elementos de fluido dentro o reator. A função distribuição do tempo de residência 

( )C t



  28
  
   

( ( )E t ) é obtida pela sua normalização, que se dá fazendo sua a área igual a um. Sua expressão 

é apresentada abaixo (FOGLER, 1999): 

 

    

0

( )
( )

( )

C t
E t

C t dt
?

=
?

      (02)  

Sendo,    
0

( ) 1E t dt
?

=?       

 

 O método degrau consiste começar a adicionar continuamente (degrau positivo) ou 

retirar o traçador que vinha sendo adicionado num determinado instante (degrau negativo). 

Como resposta, a leitura de sua concentração na saída irá variar até se estabilizar num 

determinado valor. Neste caso do degrau positivo, a função ( )E t é dada pela expressão: 

 

    
0

1 (
( )

dC t
E t

C dt
=

)
      (03) 

Sendo, 

0C  - Concentração do traçador na entrada do reator 

 

 Para este caso é muito comum utilizar-se a função  de distribuição cumulativa do 

tempo de residência, medida experimentalmente, para determinar a DTR. Esta relação é dada 

pela Equação 04. 

( )F t

 

          (04) 
0

( ) ( )
t

F t E t dt= ?

 

2.2.2 Momentos da função distribuição do tempo de residência 

 

 São classificados em momentos simples e momentos centrados. Os momentos simples 

são definidos pela expressão genérica (Equação 05), sendo “n” a ordem do momento 

considerado. 

  

0
( )nn t E t dt

?

µ = ?       (05) 



  29
  
   

 Os valores dos momentos simples são correlacionados com a função transferência no 

domínio de Laplace segundo a expressão de Van der Laan (Equação 06) (VILLERMAUX, 

1993).  

 

( )
( 1)

n
n

n n

G s
s

?
µ = ?

?
      (06) 

Sendo,   

( )G s  - Função transferência do sistema no domínio de Laplace. 

 

 Os momentos centrados são definidos pela expressão (07) e seus valores trazem uma 

associação com o tempo de residência médio t . 

 
0

0
( ) ( )nn t t E t dt

?

µ = ??       (07) 

 

2.2.3: Correlação entre os momentos da função distribuição do tempo de residência e os 

principais parâmetros de uma distribuição 

 

 Dados fundamentais para caracterização de qualquer distribuição estatística é o valor 

médio e o desvio padrão (? ). Estes podem ser obtidos no caso da função distribuição do 

tempo de residência pelo cálculo dos momentos. O tempo de residência médio se relaciona 

com o momento de ordem um pela relação (08); enquanto que o desvio padrão (raiz quadrada 

da variância), que indica a magnitude da dispersão em torno do valor médio do tempo de 

residência, é relacionada com o segundo momento centrado pela expressão (09).   

 

1
0

( )
t

t t E t= µ = ×? dt       (08) 

 
0

2 2
2

0
( ) ( )

t
t t E t dt? = µ = ? = µ ?µ?

2
2 1            (09) 



  30
  
   

2.2.4: Adimensionalização das variáveis operacionais 

 

 A função distribuição do tempo de residência, , corresponde à distribuição da 

concentração de saída do traçador adimensionalizada. A variável independente, o tempo, 

também pode ser apresentada na forma adimensional pela Equação 10. 

( )E t

 

    
t
t

? =         (10) 

 

 Substituindo a nova variável adimensional (? ) nas expressões de  e do desvio 

padrão (

( )E t

? ) encontra-se as relações seguintes: 

 

    ( ) ( )E tE t? =       (11) 

 

t
?

?
? =        (12) 

 

 

2.3 Modelos Matemáticos para Representação da Hidrodinâmica de Reatores 

 

 Correspondem a equações matemáticas capazes de predizer os resultados 

experimentais da DTR e auxiliar a previsão da conversão dos reagentes com conhecimento da 

cinética das reações. Os modelos são caracterizados pela existência de um determinado 

número de parâmetros. Estes ajustam o modelo aos dados experimentais obtidos com 

traçadores apropriados. Foram adotados diversos modelos utilizando um, dois ou até mais 

parâmetros. Dentre os principais, pode-se citar: Modelo de Tanques em Série (com um único 

parâmetro), Modelo de Dispersão Axial (com um único parâmetro) e o modelo de Cholette e 

Cloutier (com dois parâmetros) (VILLERMAUX, 1993).  

 

2.3.1 Modelo de tanques em série 

 

 É utilizado para descrever principalmente reatores tubulares não-ideais. Consiste em 

determinar qual o número de reatores de mistura perfeita, associados em série, que fornecerá 



  31
  
   

aproximadamente a mesma DTR do reator não ideal (Figura 2.5). Considera-se que todos os 

reatores possuem o mesmo volume, portanto, apresentam o mesmo tempo de espacial. 
 

  ( …)

 Tanque 1  Tanque 2  Tanque n

 
FIGURA 2.5: Representação do modelo dos tanques em série 

  

 O balanço de massa no tanque de mistura perfeita p da série pode ser escrito por (13) 

e a função transferência pela Equação 14.  

 

1
pR

p p

dCV
Q C Q C

n dt?
× = × + ×     (13) 

1

1

( )
1

( )
p

p

C s s
C s n

?

?

?? ?
= ?? ?
? ?

      (14) 

 

Sendo,  

pC   - Concentração do traçador na saída do reator p  

?   - Tempo de residência espacial da série de reatores ( )/RV Q  

Q    - Vazão volumétrica de sólidos 

RV    -O volume total dos reatores da série ( R iV n V= × ) 

n   - Número de reatores de mistura perfeita em série 

 

 Analisando o conjunto dos tanques em série, a função transferência do sistema global 

pode ser apresentada pela relação (15), cuja original no domínio do tempo é a função DTR 

(Equação 16). 

 

 



  32
  
   

( ) 1
n

s
G s

n

?
?? ?

= ?? ?
? ?

      (15) 

 

    
1

( ) exp( / )
( 1)!( / )

n

n

t
E t nt

n n

?

= ? ?
? ?     (16) 

 

Na forma adimensional: 

 

 
1( )

( ) exp( )
( 1)!

nn n
E

n

??
? = ? ?

?
n      (17) 

 

 O número de tanques em série ( ) também pode ser determinado através da variância 

pela expressão: 

n

 

    
2

2

1
n

?
2

?
= =
? ?       (18) 

 

2.3.2 Modelo de dispersão axial 

 

 Este modelo também é utilizado para descrever principalmente reatores tubulares não-

ideais. Baseia-se no fluxo pistão dos elementos (ausência de perfil radial de velocidade) e na 

presença de dispersão axial do material, governada pela lei da difusão de Fick. Desta forma, 

além do fluxo convectivo, ao longo do reator, é considerado também o fluxo difusivo. Nessas 

condições, o balanço de massa unidirecional, na direção axial, de um reator na ausência do 

termo reativo pode ser apresentado pela Equação 19 (FOGLER, 1999): 

 

    
2

2

( , ) ( ( , )) ( , )A A A
Ax

C z t UC z t C z t
D

zz
? ? ?

? =
?? t?

   (19) 

 

Sendo, 

  

AxD   - Coeficiente de Dispersão Axial 
( , )AC z t  - Concentração do Traçador em Função do Comprimento Axial e do Tempo  



  33
  
   

U   - Velocidade do Fluxo Axial  

z   - Distância Axial da Entrada do Reator 

t   - Tempo 

 

Na forma adimensional, a Equação 19 se escreve: 

    
2

2

1 ( , ) ( , ) ( ,C x C x C x
Pe xx

)? ? ? ? ? ?
? =

? ???
    (20) 

Sendo, 
 

Ax

UL
Pe

D
=  - Número de Peclet 

z
x

L
=   - Distância Axial Adimensional da Entrada do Reator 

0

ACC
C

=  - Concentração Adimensional 

 

Com,  

L   - Comprimento Axial Total do Reator 

0C   - Concentração do traçador na Entrada do Reator 

 

 A Equação 20 é caracterizada pelo número de Peclet ( ), parâmetro adimensional 

cujo valor quantifica a dispersão axial existente e o desvio do reator ao escoamento pistão 

ideal. Altos valores de  correspondem a baixa dispersão e enquanto baixos valores indicam 

o inverso.  

Pe

Pe

 

A função distribuição do tempo de residência é obtida pela solução da Equação 20 

(equação diferencial parcial) em 1x =  (função ( ,1)C ? ). Foram desenvolvidos três tipos de 

condições de contorno a serem aplicadas: recipiente fechado, aberto e semi-aberto. De acordo 

com cada tipo de condição de contorno aplicada, chegar-se a uma determinada expressão, 

função de , da DTR, do tempo de residência médio e do desvio padrão. Pe

 

As condições de contorno aplicadas ao sistema considerando-o como recipiente aberto, 

levam em conta a existência de dispersão do material interno do reator com àquele externo. A 



  34
  
   

solução, nestas condições, pode ser encontrada analiticamente através da transformada de 

Laplace (Equação 21) (VILLERMAUX, 1993).  

     
1 / 2 2(1 )

( ) exp
4 4
Pe P

C
e? ?? ?? ?

? = ?? ?? ??? ? ? ?
    (21) 

 

Sendo, 

    

0

( )
( )

( )

C
E

C d
?

?
? =

? ??
 

Desta forma pode-se estimar o valor de Pe  através da variância da DTR (22) ou pelo 
ponto máximo da função distribuição do tempo de residência (23).  

 

    [2 2
2 2

1 exp( )Pe
Pe Pe?

? = ? ? ? ]     (22) 

   
1
4

MaxE

Pe

? =
?

       (23) 

 

As Equações 24, 25 e 26 apresentam a condição inicial e as condições de contorno na 

entrada e na saída num reator fechado, considerando-se, nessas condições, não haver 

dispersão nos limites antecedentes a entrada e posteriores a saída.  

 
 - Condição Inicial: 
 

(0, ) 0C x =          (24) 
 

- Condição de Contorno na entrada do reator: 
 

1 ( , 0)
( , 0) 1

C
C

Pe x
? ?

? ? =
?

         (25) 

 
- Condição do Contorno na saída do reator; 

 
 

( ,1)
0

C
x
?

=
?

            (26) 

 
 



  35
  
   

A solução da Equação 17, com as condições de contorno 21, 22 e 23, não é simples 

por métodos analíticos. Nestes casos é preferível optar por uma resolução numérica do 

problema.  

 

Nas soluções discutidas, considera-se que tanto a velocidade axial, U , como o 

coeficiente de dispersão axial, , não variam ao longo do comprimento axial do reator, Pe z . 

 

Em situações de altos valores do número de Peclet (maiores que 100), as condições de 

contorno utilizadas para a resolução da Equação 20 apresentam uma influência pouca 

significativa sobre a expressão final da função de distribuição do tempo de residência. Nesses 

casos, é possível a aplicação de qualquer uma das condições de contorno. 

 

2.3.3 Modelo Cholette-Cloutier Modificado 

 

 Consiste em uma adaptação do Modelo de Cholette-Cloutier para descrever o 

comportamento de reatores tubulares. No modelo, vários tanques de mistura perfeita com 

zonas mortas e curto-circuito estão associados em série (Figura 2.6). 

  ( …)

 Tanque 1  Tanque 2  Tanque n

1-?
?

?

1 - ? 1 - ? 1 - ?

? ?

1-?
?

1-?
?

 
FIGURA 2.6: Representação do Modelo de Cholette-Cloutier Modificado 

  

O balanço de massa no tanque de mistura perfeita p da série pode ser escrito pela 

Equação 27 e a função transferência apresentada pela relação 28 (VILLERMAUX, 1993).  

 

1
1

pR
p

dCV
Q C QC

n dt?
?× × = ? + ? 1 p     (27) 



  36
  
   

 

1

1

( )
1 * ( / 1

( )
p

p

C s
s

C s
)?

?

= ?? + ? ? ?? +     (28) 

 

Sendo,  

1pC ?   - Concentração de traçador na saída do reator p -1  

1 pC   - Concentração do traçador na saída da fase reacional do reator p  

?   - Fração da vazão de reagente que flui pelo reator  
?   - Fração de volume reacional do reator 
 

 Analisando o conjunto dos reatores, a função transferência do sistema global pode ser 

apresentada pela expressão (29), cuja original no domínio do tempo é a função DTR (Equação 

30). 

1

1
( ) (1 * ( / 1) )

n

n
G s s ?

=
= ?? +? ? ?? +?    (29) 

{ }1
1

( ) (1 * ( / 1) )
n

n
E invlaplace s ?

=
? = ?? +? ? ?? +?  (30) 

Sendo, 

( )G s   - Função transferência do sistema no domínio de Laplace 
 

2.3.4 Correlações entre os parâmetros dos diferentes modelos 

 

 Os parâmetros dos modelos descritos nos parágrafos 3.2.1 e 3.2.2 (Modelo de Tanques 

em Série e da Dispersão Axial) podem ser correlacionados através da Equação 31. Desta 

forma, é possível otimizar a busca de um dos parâmetros conhecendo o seu correlato 

(VILLERMAUX, 1993). 

 

2( 1)Pe n= ?       (31) 

 

 



  37
  
   

2.4 Influência dos Parâmetros Operacionais sobre a DTR 

 

2.4.1 Características dos fornos rotativos já estudados 

 

Os fornos rotativos são bastante usados em várias aplicações industriais, dentre elas, 

pode-se citar principalmente: a indústria de cimento, a secagem dos alimentos e a incineração 

de resíduos sólidos. Desta forma, dados na literatura sobre sua hidrodinâmica são comuns. 

Podem-se encontrar citações deste tema desde a década de 1960 até os dias atuais.  

 

Dois trabalhos, um teórico e outro experimental, que descreviam a dispersão axial num 

fluxo de grãos de arroz dentro de um cilindro rotativo e a influência dos parâmetros 

operacionais do processo foi apresentado por RUTGERS (1965). No trabalho experimental, o 

referido autor utilizou um cilindro em escala laboratorial cujo comprimento (L) foi de 50 cm, 

o diâmetro interno (D) de 16 cm (relação L/D = 3,13) e com presença de aletas radiais na 

entrada e na saída. O traçador utilizado consistiu em grãos, do próprio sólido, coloridos, e a 

análise final de sua concentração foi feita pela razão do número de grãos coloridos (contagem 

visual) pela massa da amostra. O trabalho experimental foi realizado operando a frio (na 

ausência de aquecimento), sem injeção de fluxo gasoso e as rotações de cilindro ficaram 

limitadas na faixa de 8 rpm a 97 rpm com uma inclinação de 0º a 4°.  

 

 Estudos analisando a influência das variáveis operacionais do processo (a velocidade 

de rotação do cilindro, seu ângulo de inclinação, a taxa de alimentação de sólido e o tamanho 

das partículas) sobre a distribuição do tempo de residência de um forno rotativo contínuo em 

escala laboratorial foram efetuados por ABOUZEID et al. (1974). O cilindro apresentava um 

comprimento de 24 cm e um diâmetro de 8 cm (L/D =3,00). Foram usadas aletas axiais (0,3 

cm de comprimento) e radiais. O material que fluía pelo cilindro não foi identificado pelos 

autores, mas o traçador era composto por sólidos da mesma natureza impregnados de uma 

substância colorida. A leitura de sua concentração na saída do cilindro foi determinada pela 

razão entre a massa de partículas coloridas e a massa total da amostra. Operou-se com uma 

massa de traçador que correspondia a 30% da massa do fluxo sólido num intervalo de tempo 

de 1s, 0,7% do tempo de residência médio (TRM). Foi observado que a variação da massa do 

traçador não gerou modificações no perfil da curva de DTR. Foram utilizadas velocidades de 

rotação do cilindro na faixa de 20 rpm a 120 rpm e uma inclinação de 0º a 3°. As partículas 

apresentavam granulometrias em torno de 0,21 mm a 0,60 mm e a taxa de alimentação de 



  38
  
   

sólido era de 2,39 g/min.cm². O cilindro funcionava a temperatura ambiente e operava sem 

fluxo de gases durante o processo.  

 

 Trabalhos realizados por WES et al. (1975) utilizaram cilindros rotativos para estudar 

a mistura radial e a dispersão axial de amido de batata através de um reator tubular. Os 

cilindros em escala laboratorial eram transparentes, com dimensões de 1 m de comprimento e 

diâmetros internos de 1,0 e 0,6 m. Neles foram analisado o comportamento da mistura radial 

do sólido. Um terceiro cilindro consistia em um forno rotativo industrial de um comprimento 

de 9 m e um diâmetro de 0,6 m (L/D = 15), e com aletas axiais de 6 cm de comprimento 

formando um ângulo de 45° com a superfície interna do cilindro. Neste, foram realizadas 

medidas de DTR para quantificar os efeitos das variáveis operacionais. O traçador utilizado 

foi o próprio sólido impregnado com cloreto de manganês. A leitura de sua concentração era 

realizada com a solubilização do manganês (com solução ácida) e posterior leitura em 

espectroscopia de absorção atômica. As velocidades de rotações do forno se situam na faixa 

de 1 rpm a 10 rpm com uma inclinação de 5º. A granulometria do material foi entre 0,015 mm 

e 0,100 mm. A taxa de alimentação do sólido foi de 0,17 g/min.cm² o que correspondia a de 

10% a 31% da retenção sólida. O cilindro foi aquecido à temperatura de 110°C em presença 

de um fluxo gasoso, contracorrente aos sólidos, com a vazão compreendida entre 95 kg/h e 

155 kg/h. 

 

Um modelo para predizer o tempo de residência médio de partículas de madeira 

escoando num forno industrial, variando-se as condições operacionais, foi desenvolvido por 

KAMKE e WILSON (1986). O modelo foi aplicado aos resultados experimentais obtidos 

pelos próprios autores num cilindro de 5,5 m comprimento e 1,2 m de diâmetro (L/D = 4,58), 

com presença de aletas axiais e centrais. Como traçador, utilizou-se partículas marcadas com 

sódio radioativo (massa atômica de 24u). Operou-se com uma velocidade de rotação de 

cilindro na faixa de 2 rpm a 8 rpm, partículas sólidas com uma granulometria média de 2,06 

mm e uma velocidade superficial dos gases de 1m/s a 3 m/s. O modo de contato gás/sólido 

não foi especificado pelos autores.  

 

Investigações para análise do efeito das variáveis operacionais sobre o comportamento 

da velocidade axial de sólidos escoando em forno rotativo foram feitas por YANG (1992) 

usando resíduos sólidos urbanos, RSU. Medidas de DTR foram feitas com uso de um traçador 

constituído de partículas coloridas do próprio sólido. Os experimentos foram realizados em 



  39
  
   

um cilindro de 0,90 m de diâmetro funcionando com uma velocidade de rotação na faixa de 

0,1 rpm a 3 rpm e uma inclinação variando de 10º a -5º, sendo o sistema operando a frio e em 

ausência de fluxo gasoso. Com os resultados experimentais obtidos, o autor propôs equações 

matemáticas empíricas que predizem a velocidade axial a partir dos parâmetros operacionais e 

das características do material utilizado.  

 
O estudo da influência das variáveis operacionais sobre a DTR e o perfil da altura do 

colchão de partículas num cilindro sem aletas foi desenvolvido por LEBAS et al. (1995). 

Operou-se com um cilindro de 0,6m de diâmetro interno e 6m de comprimento funcionando 

com 1º de inclinação, velocidade de rotação de 2 a 4 rpm, e a temperatura ambiente. Os 

sólidos transportados eram carvão e coque com diâmetros na ordem de 10 a 13 mm. O estudo 

foi realizado através da interpretação da concentração de partículas coloridas em fotos. 

 
Curvas de DTR em forno industrial usado para secagem de minérios, oriundos do 

processo de flotação, foram determinadas por DUCHESNE et al. (1996). As condições 

operacionais não foram variadas e o traçador empregado foi o cloreto de lítio. Sua 

concentração pôde ser medida na saída do cilindro por espectroscopia de absorção atômica. O 

forno apresentava um comprimento de 15 m e um diâmetro de 2 m (L/D = 7,5), a velocidade 

de rotação foi de 5,8 rpm e a inclinação de 5°. A taxa de alimentação do sólido era de 0,04 

g/min.cm² o que gerava uma retenção sólida de 15% a 17% na entrada e 7% na saída do 

cilindro. O forno operou numa temperatura que variava de 600°C, na entrada, para 80°C, na 

saída, e com um fluxo mássico de gás de 3 kg/h a 5 kg/h.   

 

Estudos comparando o transporte axial em forno rotativo de sólidos heterogêneos e de 

sólidos homogêneos foram efetuados por LI et al. (2001). O sólido heterogêneo foi obtido 

fazendo-se uma mistura para simular a composição dos resíduos sólidos urbanos (RSU), 

enquanto a areia foi utilizada como sólido homogêneo. O trabalho considerou como variáveis: 

as características próprias do material (ângulo de repouso – ângulo que o colchão de 

partículas faz com a horizontal estando do cilindro numa determinada rotação); geometria do 

forno (rugosidade da parede e presença de aletas) e as condições operacionais (ângulo de 

inclinação e velocidade de rotação do cílindro). As curvas de DTR, usadas no cálculo do valor 

do tempo de residência médio e da variância, foram obtidas injetando amostras de coloração 

modificada e quantificando sua presença na saída do reator. LI e seus colaboradores 

realizaram seus experimentos com um cilindro industrial de dimensões não especificadas, 



  40
  
   

com aletas axiais e radiais, na ausência de aquecimento e de fluxo gasoso. A faixa de 

operação da velocidade de rotação do cílindro foi do de 0,5 rpm a 10 rpm e a inclinação de 0 a 

5°.  

 

Trabalhos visando a análise da influência das variáveis operarionais de um forno 

rotativo sobre o coeficiente de dispersão axial foram desenvolvidos por SUDAH et al. (2002). 

O forno usado era para fabricação de catalisadores e os autores procuraram minimizar o valor 

do coeficiente de dispersão axial, pois seu aumento pode conduzir a um tratamento não 

uniforme das partículas no reator e a formação de um produto de baixa qualidade. Foram 

levados em consideração os efeitos da velocidade de rotação do cilindro, ângulo de 

inclinação, taxa de alimentação do material e propriedades das partículas. SUDAH e seus 

colaboradores utilizaram um cilindro rotativo, em escala laboratorial, de um comprimento de 

3,2 m e de um diâmetro de 0,1525 m (L/D = 20,98), sendo o sistema operado sem uso de 

aletas. As partículas produzidas eram zeolitas na forma de “pellets” cilindricos de um 

comprimento de 0,30 cm e de um diâmetro de 0,15 cm. Três curvas de DTR foram 

construídas ao longo do comprimento axial do reator, utilizando sólidos de coloração como 

traçador. Sua concentração foi medida pela interpretação de fotografias digitais retiradas 

através de três janelas transparentes instaladas no cilindro. 

 

2.4.2 Efeito da velocidade de rotação do cilindro 

 

Medidas de distribuição do tempo de residência (DTR) em forno rotativo efetuadas 

por ABOUZEID et al. (1974) mostraram que o tempo de residência médio (TRM) diminuía 

com o aumento da velocidade de rotação do cilindro numa faixa operacional de 10 rpm a 20 

rpm. Entre 20 rpm e 80 rpm, evidenciou-se um valor constante do TRM com aumento brusco 

desse quando a velocidade de rotação passa a operar entre 80 rpm e 120 rpm. A variância da 

DTR apresentou um crescimento com o aumento da velocidade de rotação até 80 rpm, e após 

esse valor, o crescimento se tornou abrupto. Mostrou-se, também, que a variância 

adimensional da DTR aumentou com o aumento da rotação, porém não houve crescimento 

abrupto em qualquer faixa de rotação do cilindro. 

 

Experimentos realizados por WES et al. (1975) em cilindros sem aletas indicaram que 

o aumento da rotação faz desaparecer os núcleos de partículas existentes e promove uma 

maior mistura radial. Este fenômeno se encontra acentuado pela diminuição do ângulo de 



  41
  
   

repouso das partículas sólidas. Em cilindro com aletas, o valor do ângulo de repouso diminui 

muito rapidamente com aumento da rotação (faixa de 1 rpm a 6 rpm). Nesta mesma faixa de 

rotação foi constatado que seu aumento intensificava o fenômeno de elutriação das partículas 

(carregamento pelo gás). Observou-se, também, que no cilindro com aletas axiais operando 

com uma rotação de 5 rpm e com 15% de retenção sólida, precisa-se apenas de poucas 

rotações para obtenção da homogeneização radial do material. 

 

Estudos realizados por KAMKE e WILSON (1986) em fornos rotativos girando numa 

faixa de velocidade de 2 rpm a 8 rpm vem confirmando as observações efetuadas por 

ABOUZEID et al. (1974), a saber: o aumento da velocidade de rotação do cilindro provoca a 

diminuição do TRM. Os autores observaram este resultado experimentalmente e através dos 

modelos matemáticos que predizem o tempo de residência médio.  

 

Os trabalhos de YANG (1992) indicaram que a velocidade axial no cilindro é 

diretamente proporcional a sua velocidade de rotação numa faixa de 0,1 rpm a 3 rpm. Este 

resultado é confirmado pelos estudos de LI et al. (2001) que mostraram que o aumento da 

velocidade de rotação gera aumento linear na velocidade axial (faixa de 0,5 a 10 rpm). 

Todavia, LI e seus colaboradores identificaram, nestas condições, um aumento de menor 

intensidade na dispersão da DTR. 

 

Investigações de LEBAS et al. (1995) mostraram que o aumento da velocidade de 

rotação não modifica a altura do colchão, nem o perfil de velocidade ao longo do 

comprimento axial. Os autores confirmaram também que o TRM diminuía com o aumento da 

velocidade de rotação, na faixa estudada de 2 rpm a 4 rpm. 

 

 Recentemente, SUDAH et al. (2002) observaram que o TRM e a taxa de retenção de 

sólidos diminuem com o aumento da velocidade de rotação na faixa de 3,3 rpm a 12,5 rpm, no 

entanto não foi observada nenhuma modificação significativa no perfil da DTR. Os estudos 

conluiaram também que, ao longo do reator (foram analisados três pontos do comprimento 

axial), os valores de dispersão da DTR aumentam. Isto se dá, pois as partículas vão 

continuamente se dispersando até o final do cilindro de forma que seus efeitos são mais 

visíveis na saída. No entanto, é verificado que o coeficiente de dispersão varia pouco, com 

leve diminuição, ao longo do reator. Observa-se, também que o coeficiente de dispersão axial 

aumenta com aumento da velocidade de rotação de cilindro, na faixa de 2 rpm a 5 rpm.  



  42
  
   

 

2.4.3 Efeito do ângulo de inclinação do cilindro 

 

Medidas de distribuição do tempo de residência foram realizadas num forno rotativo 

por ABOUZEID et al. (1974) visando quantificar o efeito do ângulo da inclinação do cilindro 

com a horizontal sobre o tempo de residência médio e a variância da DTR. Os autores 

observaram que o TRM diminui linearmente com o aumento do ângulo de inclinação; na faixa 

de 0º até 3º, enquanto que a variância da DTR diminui abruptamente quando se aplica 

qualquer inclinação no cilindro e decresce linearmente para uma faixa de 0,5º a 3º. Na sua 

forma adimensional, a variância diminui abruptamente quando se aplica qualquer ângulo no 

cilindro, mas cresce para uma faixa de 0,5º a 3º. Os resultados contrários são explicados pelo 

fato de que na variância adimensional é levado em consideração não só o valor da variância 

(que decresce), mas também o valor do TRM (que também decresce). Trabalhos recentes de 

LI et al. (2001) confirmam a diminuição linear do tempo de residência médio com o aumento 

do ângulo de inclinação do cilindro. 

 

Experimentos feitos por YANG (1992) demonstrou que um aumento da inclinação do 

cilindro provoca um aumento na velocidade axial, na faixa de 3° a 8°. Este efeito é 

praticamente insignificante para baixas velocidades de rotações, até 0,5 rpm, e torna-se cada 

vez mais pronunciado em velocidades de rotação maiores, na faixa de 0,5 rpm a 2 rpm. 

 

 Investigações recentes efetuadas por SUDAH et al. (2002) concluíram que existe 

apenas uma leve dependência entre a taxa de retenção de sólidos e o ângulo de inclinação do 

cilindro. Encontrou-se uma diminuição pouca significativa da retenção sólida com o aumento 

do ângulo do cilindro na faixa de 1,8º a 2,5°. 

 

2.4.4 Efeito da taxa de alimentação do material e da taxa de retenção de sólidos  

 

É bastante claro observar que a taxa de retenção de sólidos está estritamente 

relacionada à taxa de alimentação de material, mantendo-se constante as demais condições. 

Os trabalhos citados abaixo indicam a influência tanto de uma grandeza quanto da outra sobre 

o tempo de residência médio e a variância das distribuições do tempo de residência obtidas 

em fornos rotativos.  

 



  43
  
   

Trabalhos de ABOUZEID et al. (1974) evidenciaram que o aumento na taxa de 

alimentação de sólidos provoca a diminuição do TRM e da variância da DTR de forma 

assintótica. Simulações matemáticas efetuadas por Kamke e Wilson (1986) mostraram que o 

aumento na taxa de retenção do reator provoca a diminuição do TRM, confirmando, assim, as 

observações experimentais de Abouzeid e seus colaboradores. As investigações feitas por 

Lebas et al. (1995) tendam a confirmar as conclusões dos autores precedentes, a saber: o 

aumento da taxa de retenção (obtido com o aumento da taxa de alimentação) conduz ao 

diminuição do TRM.  

 

Experimentos desenvolvidos por WES et al. (1975) verificaram que em cilindros com 

aletas, quanto maior a taxa de alimentação de sólidos, sendo a retenção sólida variando entre 

12 % e 28 %, menor o ângulo de repouso. Em cilindros sem aletas, isto não é observado.  

 

Recentemente, SUDAH et al. (2002) observaram em seus experimentos que a taxa de 

retenção de sólidos está diretamente relacionada à taxa de alimentação do forno rotativo: o 

aumento da taxa de alimentação conduz ao aumento da retenção sólida no cilindro. Concluiu-

se, também, que o TRM é uma função leve da taxa de alimentação e que o coeficiente de 

dispersão diminui inicialmente com o aumento da taxa de alimentação, entre 20 g/min e 60 

g/min, mas logo se torna constante, entre 60 g/min a 180 g/min. 

 

2.4.5 Efeito das propriedades das partículas 

 

Medidas de distribuição de tempo de residência realizadas por ABOUZEID et al. 

(1974) em forno rotativo mostraram que o aumento da granulometria do sólido não provoca 

uma alteração na DTR, para uma faixa de dimensões de partículas de 0,21 mm a 0,60 mm. 

Todavia, LEBAS et al. (1995) observaram que num colchão uniforme (várias granulometrias), 

os traçadores de granulometria menor apresentam menor TRM na faixa de 5 mm a 23 mm e 

que partículas com densidade diferente, porém granulometria semelhante, não deferem no 

TRM.  

 

Trabalhos teóricos feitos por KAMKE e WILSON (1986) observaram que os modelos 

matemáticos que não levam em consideração as interações entre as partículas apresentam 

resultados não satisfatórios em comparação aos obtidos experimentalmente. Desta forma, 

conclui-se que o movimento individual das partículas é influenciado pelas demais existentes. 



  44
  
   

Nos modelos, constatou-se, também, que a granulometria não apresenta um efeito tão 

importante quanto aquele observado nos ensaios. Nos experimentos, observou-se que o 

aumento da granulometria conduz ao aumento do TRM e não afeta a dispersão da DTR para 

uma rotação de 3 rpm; porém numa rotação de 7,2 rpm o aumento da granulometria não 

modifica o TRM e aumenta a dispersão da DTR, sendo a faixa de dimensões das partículas 

estudada de 1,53 mm a 5,14 mm. 

 

Estudos de YANG (1992) verificaram que traçadores de menor densidade são menos 

afetados com o aumento da rotação do cilindro e permaneçam sempre com menores 

velocidades axiais, sendo a faixa de densidade estudada é de 0,13 a 0,95 g/cm³. 

 

Ensaios efetuados por LI et al. (2001) mostraram que sólidos heterogêneos apresentam 

menor TRM e maior variância da DTR, quando comparados a homogêneos, e que o TRM é 

proporcional ao seno do ângulo de repouso das partículas. 

 

Investigações conduzidas por SUDAH et al. (2002) concluíram que o coeficiente de 

dispersão axial aumenta com partículas de maior ângulo de repouso e que este efeito é mais 

pronunciado para menores taxas de alimentação de material e maiores velocidades de rotação 

do cilindro. 

 

2.4.6 Efeito da velocidade superficial de gás 

 

Estudos do efeito da velocidade superficial do gás (ou vazão volumétrica do gás) sobre 

a distribuição de tempo de residência, o tempo de residência médio e a variância da DTR em 

fornos rotativos são pouco citados na literatura. Num trabalho raro na análise deste parâmetro 

operacional feito por KAMKE e WILSON (1986), esses autores, através de uso de modelos 

matemáticos, verificaram que o aumento da vazão do gás provoca a diminuição do TRM 

numa faixa de 1 m/s a 3 m/s , sendo que o modo de contato gás/sólido (concorrente ou 

contracorrente ) não foi especificado pelos investigadores. 

 

2.4.7 Influência das características do cilindro (diâmetro e presença de aletas) 

 

Segundo WES et al. (1975), em fornos rotativos sem aletas, as partículas se movem 

pelas paredes escorregando ao chegarem ao alto. Assim, núcleos de partículas aparecem caso 



  45
  
   

não existe uma boa mistura radial. A adição de aletas modifica o tipo de movimento. 

Primeiramente as partículas são carregadas por elas até a porção superior do cilindro; então 

caem causando turbulência, o que gera um grau de mistura muito maior que promove, por sua 

vez, um maior contato gás/sólido, particularmente em altas rotações, e dependendo da 

natureza e do tamanho do material usado, o estado de fluidização pode ser atingido. Para um 

fluxo de gás a contracorrente do fluxo sólido, a velocidade do fluido carrega as partículas para 

trás gerando mistura com as partículas anteriores (fenômeno de retromistura). Nas aletas 

inclinadas, o percurso de queda é menor o que diminui este efeito. Cilindros com aletas 

grandes apresentam diminuições elevadas do ângulo de repouso quando se aumenta a 

velocidade de rotação. Nestes cilindros, os valores dos ângulos de repouso são sempre 

menores que os obtidos com aletas pequenas. Foi observado que a diminuição no número de 

aletas (de 9 para 3) causa a diminuição da dispersão axial. Com menos aletas, o material fica 

menos exposto ao fluxo de gás, assim diminui a taxa de retromistura. Cilindros com menores 

diâmetros, faixa de 0,60 a 1,4 m, apresentam maiores ângulos de repouso. Foi observado, 

também, que a taxa de variação do ângulo de repouso com a rotação é independente do 

diâmetro do cilindro.  
 

Simulações por modelos matemáticos foram feitas por KAMKE e WILSON (1986) 

que mostram que o aumento do diâmetro do cilindro, na faixa de 1 m a 3 m, provocaria a 

diminuição do TRM.  

 

Estudos recentes de LI et al. (2001) previram que a adição de qualquer tipo de aletas 

no cilindro provoca aumento no TRM e que para as aletas axiais este aumento não é função 

do tamanho delas. A colocação de aletas axiais aumenta bastante a dispersão da DTR. 



  46
  
   

 

 

3 MATERIAIS E METODOS 
 

 

3.1 Equipamentos e Materiais 

 

3.1.1 Forno piloto de calcinação 

 

O forno piloto de calcinação de gipsita (Figura 3.1), construído no Laboratório de 

Processos Catalíticos do Departamento de Engenharia Química da Universidade Federal de 

Pernambuco (DEQ/UFPE), tem diâmetro interno de 0,90 m e comprimento de 5,46 m (L/D = 

6,07). É confeccionado em chapa de aço carbono de 0,006 m de espessura e possui 

internamente quatro aletas axiais e uniformemente distribuídas. Duas destas aletas, 

diametralmente opostas, possuem terminais com inclinação de 90º e as outras duas de 120º, 

para promoverem um preenchimento mais uniforme possível da seção transversal do forno 

com os sólidos, permitindo um contato eficiente entre os componentes da mistura gás-sólido. 

Um conduto em aço inoxidável distribui três termopares para monitoração axial da 

temperatura dos gases (Figura 3.2). O regime de contato gás-sólido é do tipo concorrente, com 

as alimentações desses componentes sendo realizadas em uma mesma extremidade do 

equipamento. A rotação do forno é realizada por meio de um conjunto moto-redutor de 3 CV, 

conectado ao casco do forno via corrente dentada/cremalheira (Figura 3.3). O casco possui 

dois anéis de rolamento em aço forjado, apoiados sobre rolamentos também confeccionados 

em aço forjado (Figura 3.4). 

 

 



  47
  
   

 
FIGURA 3.1: Vista do forno rotativo piloto para 

calcinação de gipsita– DEQ/UFPE 
 
 
 

 
FIGURA 3.2: Vista da extremidade de saída do forno piloto destacando-se  

 as aletas e o conduto suporte para os termopares 
 



  48
  
   

 
FIGURA 3.3: Vista do conjunto eletro-mecânico responsável  

              pelo movimento de rotação do forno piloto 
 
 

 
FIGURA 3.4: Vista do tipo de mecanismo de rolamento e apoio do forno piloto 

 

A alimentação de sólidos para o sistema é realizada com auxílio de um elevador de 

caçambas, que faz a descarga em um silo. Esse reservatório-pulmão retém o minério 

particulado acima da câmara de alimentação e controla a vazão de sólidos com auxílio de uma 

válvula rotativa (Figura 3.5). Os sólidos descem para o forno por meio de uma calha de 



  49
  
   

formato retangular, a qual guia os sólidos para um contato inicial com os gases quentes à 

entrada do forno. Os sólidos tendem a se depositarem na base do forno, mas são colhidos 

pelas aletas e descarregados ao longo de diferentes pontos do percurso das mesmas na secção 

transversal do cilindro. Os sólidos são conduzidos à saída do forno com auxílio da inclinação 

do mesmo, regulada com auxílio de parafusos. O gesso produzido, juntamente com o material 

não reagido, é descarregado por gravidade sobre a calha de um transportador helicoidal 

(Figura 3.6), o qual transporta o produto até um recipiente de coleta.  

 

Os gases quentes que circulam pelo forno são originados da combustão do Gás 

Liquefeito de Petróleo (GLP). Basicamente são compostos pelo combustível não reagido, 

produtos da sua combustão, componentes do ar em excesso e vapor de água proveniente da 

desidratação do minério de gipsita. A circulação dos gases é induzida com auxílio de um 

exaustor de 3 CV, 1720 rpm e capacidade máxima de tiragem de 3100 m³/h, instalado na 

tubulação de saída de gases do forno que ligam o mesmo a uma chaminé. Após ceder calor 

para a reação no interior do forno os gases quentes saem do sistema na parte superior da 

mesma extremidade em que o gesso é descarregado. Para evitar problemas de emissão de 

particulados pelo sistema para a atmosfera, foram instalados na saída dos gases um ciclone 

(Figura 3.7) e uma coluna de lavagem destes gases (Figura 3.8). Numa etapa posterior foi 

projetado o isolamento térmico para o forno, composto de fibra cerâmica suportada por folhas 

alumínio corrugadas (Figura 3.9). 



  50
  
   

 
FIGURA 3.5: Vista do conjunto elevador de caçambas e silo 

           responsáveis pela alimentação de sólidos 
 

 
FIGURA 3.6: Vista do transportador helicoidal responsável pela coleta 

do gesso produzido no forno piloto 
   



  51
  
   

 
FIGURA 3.7: Vista do ciclone instalado na saída dos gases 

                                                                efluentes do forno piloto 
 

 
FIGURA 3.8: Vista da coluna de lavagem dos gases 

efluentes do forno piloto 
 



  52
  
   

 
FIGURA 3.9: Vista do forno rotativo piloto com isolamento térmico 

 

3.1.2 Sistemas auxiliares 

3.1.2.1 Sistema de combustão 

 

 O gás liquefeito de petróleo (GLP) utilizado para aquecimento é acondicionado em 

cilindros sob pressão. Antes da alimentação do forno foi elaborado um sistema de combustão, 

responsável pela monitoração e controle das condições de vazão, temperatura e pressão do 

combustível e do ar de combustão. Uma vista parcial do sistema de combustão é mostrada 

pelas Figuras 3.10 e 3.11. Duas tubulações de ¾ de polegada chegam à entrada do “manifold” 

que alimenta o sistema de combustão – uma para admissão de GLP e outra prevista para o gás 

natural (GN).  A junção dessas duas tubulações dá origem a uma única linha de 1 polegada de 

diâmetro. No conjunto de dutos que compõe o sistema de medição e o controle do fluxo de 

combustível estão instalados os acessórios e os instrumentos apresentados na Tabela 3.1. 



  53
  
   

 
FIGURA 3.10:Vista parcial do sistema utilizado na monitoração e controle 

  das condições de combustão para o forno piloto 
 

 
FIGURA 3.11:sistema de alimentação do ar de combustão e queimador 

 



  54
  
   

TABELA 3.1: Acessórios e Instrumentação do Sistema de Combustão 

ÍTEM DESCRIÇÃO 
1 Válvulas Esfera Manuais 
2 Medidores das Vazões dos Combustíveis 
3 Pressostato de Baixa 
4 Pressostato de Alta 
5 Manômetro 
6 Redutor de Pressão 
7 Filtro 
8 Válvulas Solenóides 
9 Regulador Balanceado 
10 Válvula de Porte Ajustado 
11 Válvula de Retenção 
12 Ventilador 
13 Servo Motor 
14 Medidor da Vazão de Ar 
15 Manômetro da Linha de Ar 
16 Queimador 
17 Pirômetro Óptico 

 

3.1.2.2 Sistema de exaustão e controle de emissão de particulados 

 

 A operação do forno piloto sofre grande influência das condições de tiragem ou 

exaustão dos gases efluentes. A pressão de tiragem desses gases é controlada através do 

exaustor, cuja capacidade está diretamente ligada a sua rotação. Uma queda de pressão não 

adequada pode causar altas velocidades de exaustão, com conseqüente arraste de sólidos 

acima de níveis recomendados.  Como estratégia para reduzir tal problema foi instalada uma 

válvula do tipo borboleta na canalização de saída desses gases. Contudo, o problema de 

arraste de sólidos ainda persistia em razão da grande faixa granulométrica que caracteriza o 

minério alimentado no forno. 

 

 Para solucionar o problema de descarga de sólidos para o meio ambiente pelo forno 

piloto, foi elaborado, construído e instalado um sistema de lavagem dos gases de exaustão. O 

sistema acoplado na saída do exaustor de gases consta basicamente da coluna propriamente 

dita, de uma bomba de circulação da água de lavagem dos gases e de um tanque para 

sedimentação dos sólidos coletados (Figura 3.12).  

 

 



  55
  
   

 
FIGURA 3.12: Esquema do sistema de redução 

de emissão de particulados 
 

Os gases de exaustão entram na coluna e ascendem em contracorrente com um fluxo 

de água, homogeneamente distribuído, injetado no topo da coluna por uma bomba centrífuga. 

Os sólidos arrastados do forno piloto, pelos gases, são coletados pela corrente de água e são 

levados por uma tubulação a um tanque com dimensões suficientes para promover a 

sedimentação desses sólidos. O ar limpo é descarregado pelo topo da coluna, através de uma 

tubulação em forma de chaminé. O tanque de sedimentação dos sólidos possui em seu interior 

dois vertedoros em série. As partículas, em ordem decrescente de tamanhos, são sedimentados 

nos compartimentos formados pelos vertedoros. A saída final do fluxo de água limpa do 

sedimentador é feita com auxílio da bomba de circulação de água, fazendo com que o fluxo da 

mesma retorne ao topo da coluna de lavagem dos gases. 

 

3.1.2.3 Sistema de medição e de controle computadorizados 

 

 Todo o funcionamento do forno piloto foi realizado por um sistema instrumentalizado 

e computadorizado. Através de um microcomputador foi possível o acionamento dos 

principais motores envolvidos, bem como o controle de alguns parâmetros como a velocidade 

de rotação do cilindro e a taxa de alimentação do sistema com gipsita. Através do mesmo 



  56
  
   

sistema, é possível o monitoramento das vazões dos gases combustíveis e do comburente, e as 

medições de temperatura na chama e ao longo do comprimento axial do reator (Figura 3.13). 

 

 
FIGURA 3.13: Vista do sistema de medição e controle do forno rotativo piloto 

 

3.1.3 Gipsita 

 

 A gipsita utilizada foi proveniente do Pólo Gesseiro do Araripe, PGA, britada e moída 

pelos técnicos da SUPERGESSO S.A., uma das principais empresas da região. Foram 

utilizados três produtos que variaram entre si apenas pela granulometria. Denominou-se de 

Gipsita Tipo I, II e III, o minério com maior, intermediário e menor diâmetro de partículas, 

respectivamente. A Figura 3.14 apresenta as distribuições granulométricas acumuladas dos 

três produtos.  

 



  57
  
   

0%

20%

40%

60%

80%

100%

Pa
ss

an
te

0,0
53

0,0
75

0,1
05 0,1

5
0,2

1 0,
3

0,
4

0,
6

0,8
4 1,

4
1,

7
2,

4
3,

4
4,

8
6,

8

Granulometria (mm)

Fr
eq

uê
nc

ia
 A

cu
m

ul
ad

a 
(%

)

(A) - Gipsita Tipo I

(B) - Gipsita Tipo II

(C) - Gipsita Tipo III

 
FIGURA 3.14: Distribuição Granulométrica Acumulada dos Diferentes 

Tipos de Gipsita Utilizados no Trabalho 
 

3.1.4 Análise da concentração do traçador 

 

 A determinação da concentração de traçador na amostra, coletada na saída do reator, 

foi realizada pela determinação do teor de manganês na solução gerada após o lixiviamento 

ácido desta. Para tal, utilizou-se o Espectrômetro de Absorção Atômica (EEA) do Laboratório 

de Análises Minerais de Solo e Água (LAMSA) da Universidade Federal de Pernambuco 

(UFPE).  

 A técnica consiste na quantificação da luz absorvida por certa amostra de átomos 

submetida a uma vaporização em chama. Sua aplicação quantitativa é conseguida pela leitura 

da absorção de luz de uma amostra de referência, cuja concentração é conhecida, e posterior 

comparação com as leituras das demais amostras desconhecidas. A correlação segue um 

modelo linear (MENDHAM et al., 2002).  

 



  58
  
   

3.2 Metodologia Experimental 

 

3.2.1 Condições operacionais 

 

 O reator foi operado em regime de estado permanente, isto é, sem que seus perfis de 

concentração e temperatura variassem com o tempo. Sua alimentação foi realizada com 

gipsita com os três diferentes tipos de granulometria já pré-definidas no parágrafo 4.1.3. A 

taxa de alimentação da gipsita foi de 270 kg/h, valor este que é o máximo para a rotação 

operacional de 2,5 rpm. Maiores taxas de alimentação resultariam em retorno do minério na 

entrada do forno, por não suportar maior carga. O aumento da rotação do cilindro possibilita 

uma maior alimentação para o forno. Entretanto, este parâmetro influencia a DTR que o é 

objetivo principal deste trabalho. O cilindro permaneceu inclinado com ângulo constante de 

3° em relação a horizontal. Nos casos em que o forno operou com a chama acesa, o 

combustível utilizado foi o gás liquefeito de petróleo (GLP) a razão de 4 Nm3/h, sendo o 

excesso do ar de 15% e a temperatura da chama de 750°C. As condições de trabalho foram 

baseadas por aquelas determinadas pelas investigações de BENACHOUR et al. (2004) que 

identificaram as condições ótimas de operação do forno piloto.  

 

3.2.2 Preparação do traçador 

 

 O traçador utilizado foi preparado pela impregnação do sal de cloreto de manganês na 

superfície do minério, visando, assim, a apresentar as mesmas propriedades físicas do colchão 

de partículas de gipsita e ser apto a representar-lo durante o escoamento. Este método foi 

adaptado do trabalho de WES et al. (1975) que utilizaram o mesmo sal impregnado para 

representação do fluxo de amido de batata. 

 

Experimentalmente embebeu-se o minério numa solução bastante concentrada do sal, 

durante um longo intervalo de tempo. Posteriormente, o minério foi seco, e denominado 

traçador. A metodologia detalhada é apresentada a seguir: 

 

a) Preparou-se uma solução com 190g de cloreto de manganês dissolvido em 100g de 

água; 

b) Embebeu-se a gipsita (1 kg) com a solução do sal em quantidade suficiente (0,5 L) 
para que todo sólido permanecesse submerso. O contado entre as fases foi de 24 horas; 



  59
  
   

c) Separou-se a fase sólida decantada da fase líquida em buchner usando um filtro de 

papel; 

d) Colocou-se a fase sólida em estufa, à temperatura de 80°C, até secagem total do 

material. Durante este período, o sólido úmido foi frequentemente agitado, a fim de 

homogeneizar a sua temperatura; 

e) A gipsita impregnada foi resfriada em um dessecador a fim de evitar a captação de 

umidade atmosférica.  

 

3.2.3 Técnica de distribuição do tempo de residência  

 

 A técnica de distribuição do tempo de residência (DTR) foi realizada pela adição de 

traçador sólido, preparado conforme o parágrafo 3.2.2, na entrada do forno rotativo enquanto 

este estava em regime permanente de funcionamento e posterior determinação de sua 

concentração na saída. 

 

 O regime permanente foi conseguido pelo controle da vazão de entrada e saída do 

minério no reator. Na entrada, a gipsita foi alimentada com vazão constante. Seu controle foi 

feito por uma válvula alimentadora tipo carambola que dosa material de acordo com sua 

rotação. Na saída, a vazão foi determinada fixando-se um intervalo de tempo e medindo a 

massa de material que sai do reator naquele intervalo. Quando as vazões de entrada e saída se 

apresentam constantes com o tempo, conclui-se que o forno rotativo está operando em regime 

permanente. 

 

 A adição do traçador foi realizada através de um silo secundário, capaz de injetá-lo 

diretamente na entrada do cilindro do forno, desviando das etapas do elevador de caçambas e 

do silo principal (Figura 3.15). A coleta de matéria após o reator foi efetuada exatamente na 

saída do cilindro rotativo. Estes dois procedimentos garantem que a DTR reflete apenas o 

escoamento do sólido no interior do cilindro, não levando em considerações as etapas de 

transporte e armazenamento antes e após o cilindro.  



  60
  
   

 
FIGURA 3.15: Vista do sistema de alimentação de sólidos e do silo secundário 

 

 O tempo de injeção do traçador se apresentou inferior a 5 s, enquanto que os tempos 

de residência médios no reator foram na ordem de 20 min. Isto representa uma fração de 0,4% 

entre estes tempos. Segundo VILLERMAUX (1993), para frações entre estes tempos 

inferiores a 1%, a técnica de injeção pode ser considerada como um pulso. Desta forma, o 

conceito de injeção de traçador em pulso é admitido neste trabalho.  

 

 Um esquema resumido da tomada de informação da DTR é apresentado na Figura 

3.16. 

Adição do Traçador (Silo Secundário)
Sinal de Entrada

Saída do produto Formado

Alimentação (Silo Principal)

Ponto de Coleta de 
Amostras do Traçador.
Sinal de Saída

CILINDRO ROTATIVO

CÂMARA DE 
COMBUSTÃO

 
FIGURA 3.16: Esquema resumido da tomada informação da DTR 

 



  61
  
   

 Segundo ABOUZEID et al (1974), variações suaves da massa de traçador utilizada 

não geram influência no resultado final da DTR. No entanto, o valor escolhido foi 

determinado através de ensaios preliminares onde se misturou em diferentes proporções 

traçador e gipsita, e determinou-se o teor final de manganês de acordo com o método que será 

descrito posteriormente no parágrafo 4.2.4. Estes ensaios visaram determinar a proporção 

traçador/gipsita adequada para a obtenção de respostas precisas. Os resultados indicaram que 

mesmo na ausência de traçador foi detectado um ruído na leitura para a concentração do 

manganês. Desta forma, trabalhou-se com concentrações bastante superiores às concentrações 

dos ruídos de modo a evitar interpretações incorretas. Com base nestas observações 

experimentais, operando a vazão de sólido de 270 kg/h, determinou-se a massa de traçador de 

400g considerada apropriada para a medição da DTR. 

 

 Foram coletadas amostras na saída do reator após a injeção do traçador em intervalos 

de 1 min. Suas massas foram sempre na ordem a 50g o que permitia realizar diversos ensaios 

de determinação do teor de manganês e do grau de hidratação de sólido.  

 

3.2.4 Medição da concentração do traçador na saída do reator 

  

 O teor de traçador na amostra coletada, na saída do reator, foi obtido determinando-se 

a concentração de manganês extraído após lixiviar a amostra com uma solução ácida com 

posterior diluição em água destilada até um determinado volume. Uma amostra da solução 

assim obtida é levada para análise por espectroscopia de absorção atômica (EAA) para 

quantificar o teor de manganês contido na solução aquosa. As etapas e os procedimentos são 

descritos a seguir: 

 

a) Da amostra coletada, pesou-se 8,00g de material num becker de 100mL; 

b) Adicionou-se 10 mL de ácido sulfúrico concentrado (98%); 

c) Após 4 horas completou-se o volume para 40 mL com água destilada e agitou-se o 

recipiente; 

d) Após mais 20 horas, filtrou-se a suspensão a vácuo lavando o béquer com água 

destilada; 

e) O filtrado obtido foi diluído com água destilada num balão volumétrico até certo 

volume que permitia a sua análise por EAA; 



  62
  
   

f) A solução obtida foi levada para determinação do teor de manganês por EAA. Seu 

resultado foi multiplicado pelo fator de diluição e dividido pela massa de amostra 

(8,00g). Determina-se então a massa do manganês por unidade de massa da amostra 

(mg/g). 

 

Os resultados serão apresentados na forma normalizada, conseguida através da 

Equação 02. 

 

    

0

( )
( )

( )

C t
E t

C t dt
?

=
?

      (02)  

Sendo,    
0

( ) 1E t dt
?

=?       

 

3.2.5 Determinação do grau de hidratação do calcinado 

 

O grau de hidratação do calcinado serve para quantificar o grau de avanço da reação, 

bem como para identificar as características do produto formado. Seu valor foi determinado 

através da quantificação da perda de massa da amostra durante o aquecimento. O 

procedimento é descrito a seguir:  

 

a) Pesou-se uma amostra, isenta de umidade, com aproximadamente 10,00g numa 

cápsula de porcelana (massa IM ); 

b) Levou-se o material a estufa a 300°C por um período de 4h; 

c) Esperou-se o material secar num dessecador; 

d) Pesou-se novamente a amostra (massa FM ). 

 

O grau de hidratação de calcinado ( GH ) é avaliado pela relação seguinte: 

 

(%) 100I F
I

M M
GH

M
?

= ×      (32) 

 

 



  63
  
   

4 RESULTADOS EXPERIMENTAIS E DISCUSSÃO - 

MODELAGEM HIDRODINÂMICA 
 

 

Neste capítulo são apresentados e discutidos os resultados da análise dinâmica e 

desenvolvimento da modelagem matemática da hidrodinâmica para o processo de produção 

de gesso no forno rotativo piloto com o uso de gás liquefeito de petróleo como combustível. O 

trabalho desenvolvido tenta explorar as particularidades que este processo apresenta no estudo 

da hidrodinâmica de fornos rotativos.  

 

O forno piloto de calcinação utilizado é um equipamento de dimensões relativamente 

grandes, quando comparadas a grande parte dos cilindros estudados (escala de laboratório). 

Desta forma, é esperado elevado atrito das partículas entre si e com as paredes do cilindro e 

choques após o período de queda pelas aletas. O minério de gipsita, material em estudo, é 

bastante friável, assim estes atritos e choques podem alterar de maneira significativa a forma e 

a dimensão dos grãos sólidos. O parágrafo 4.1.1 observa este efeito, quantificando-o em 

termos de granulometria, e aprofunda esta discussão, apresentando os resultados obtidos. 

 

A gipsita é um minério que sofre reação de desidratação, mesmo em temperaturas 

relativamente baixas. Durante o aquecimento, uma partícula pode perder até 20,93% de sua 

massa. No parágrafo 4.1.1 foi avaliada a influência que este fenômeno pode apresentar sobre a 

distribuição granulométrica. O parágrafo 4.1.2 apresenta os perfis hidrodinâmicos na ausência 

e na presença da chama de combustão e sugerem-se modelos de escoamento respectivos a 

cada de modo de operação do forno. Vale ressaltar que medições de distribuição de tempo de 

residência em presença de aquecimento, reação química na fase sólida, não se encontram, a 

nosso conhecimento, abordados na literatura. Trata-se de um procedimento aplicável a 

qualquer processo em cilindro rotativo onde exista elevada perda de massa por parte da fase 

sólida.  

 

A calcinação da gipsita, conforme descrito no parágrafo 2.1, tende a formar uma 

mistura com o minério em diversos graus de hidratação. Na indústria, dois produtos são 

desejados: o gesso rápido e o gesso lento, que apresentam maior e menor grau de hidratação, 

respectivamente. Mantendo-se as condições de chama constantes, o grau de hidratação final é 



  64
  
   

função principalmente do tempo de residência no reator. Neste estudo, foi analisado o efeito 

da hidrodinâmica das partículas sólidas sobre a fabricação destes dois produtos. Os diferentes 

tempos de residência foram obtidos com a variação da velocidade de rotação do cilindro, a 

escolha deste parâmetro se deve a sua simplicidade operacional. Os parágrafos 4.1.2 e 4.1.3 

apresentam os resultados de análise dos parâmetros operacionais (presença da chama de 

combustão e velocidade de rotação do cilindro) sobre a distribuição do tempo de residência 

(DTR), enquanto que o parágrafo 4.1.4 relaciona os resultados obtidos com o grau de 

hidratação dos produtos formados.  

 

O parágrafo 4.2 expõe os modelos matemáticos que foram ajustados a fim de tentar 

adequá-los aos resultados experimentais de DTR. 

 

 

4.1 Resultados Experimentais e Discussão 

 

4.1.1 Efeito da rotação do cilindro e da reação de calcinação sobre a granulometria da gipsita 
 

 A distribuição granulométrica das partículas é um parâmetro operacional importante 

que afeta tanto a hidrodinâmica dos processos, quanto as taxas de reação envolvidas. YANG 

(1992) e LEBAS et al. (1995) concluíram em seus estudos que partículas diferentes num 

colchão de partículas uniforme apresentam hidrodinâmicas diferentes. Desta forma, é possível 

considerar que para que o traçador represente corretamente a hidrodinâmica das demais 

partículas é necessário que suas características físicas (densidade e distribuição 

granulométrica) sejam semelhantes. Neste intuito, preparou-se o traçador impregnando o 

cloreto de manganês na superfície da gipsita, assim representa-se o fluxo sólido com as 

próprias partículas do colchão. É fundamental que a gipsita não modifique a granulometria 

durante o processo para garantir que os cristais do sal continuem agregados. Ressalta-se que o 

atrito e os choques podem causar a redução do tamanho dos grãos sólidos e eliminar parte do 

sal impregnado. As partículas finas resultantes apresentariam outra hidrodinâmica, diferente 

da hidrodinâmica do colchão. 

 

 Os resultados experimentais apresentados a seguir visam a determinar a existência ou 

não de variação na granulometria das partículas devido à rotação do forno ou a reação 



  65
  
   

química, a fim de validar a aplicação da técnica de DTR e identificar o tipo do minério a usar 

para o prosseguimento dos trabalhos.  

 

 A Figura 4.1 apresenta os resultados obtidos com os grãos de Gipsita de Tipo I 

(partículas com diâmetro até 6,80 mm). A curva A indica a sua distribuição granulométrica 

inicial. A curva B, sua distribuição após sua passagem pelo cilindro numa velocidade de 

rotação de 2,5 rpm. Nesta situação, o equipamento encontra-se funcionando apenas com a sua 

movimentação, sem que exista a presença da chama responsável pelo aquecimento. A curva C 

mostra a distribuição granulométrica após a calcinação estática de uma amostra de 500 g de 

gipsita depositada num recipiente de 2 L e colocada numa estufa mantida a 200°C durante um 

tempo de 1 horas. Os resultados completos são apresentados na Tabelas A1.1 e A1.4 do anexo 

1. 

 

0%

20%

40%

60%

80%

100%

Passante 0,6 0,84 1,4 1,7 2,4 3,4 4,8 6,8

Granulometria (mm)

Fr
eq

uê
nc

ia
 A

cu
m

ul
ad

a 
(%

) (A) - Inicialmente

(B) - Efeito da Rotação do Cilindro

(C) - Efeito da Calcinação (Estática)

 
FIGURA 4.1: Efeito da rotação do forno e da reação química  

sobre a granulometria das partículas de Gipsita do Tipo I 
 

 É bastante fácil de observar a variação que ocorre na granulometria após o fenômeno 

da rotação do cilindro ou da reação química. Percebe-se que o cilindro teve um 

funcionamento, para este tipo de partículas, semelhante a um moinho. A gipsita foi suspensa 

pela aletas e deixada cair por diversas vezes, proporcionando alta taxa de choque e atrito, que 

geraram fragmentação das partículas. 

 



  66
  
   

 A calcinação também levou a diminuição no tamanho das partículas. Este efeito pode 

ser compreendido considerando a forte transferência de massa (vapor de água) que ocorre do 

interior das partículas para a fase gasosa externa. A estrutura da gipsita se encontra 

danificada, enquanto sua massa é diminuída, dando origem a partículas menores. 

 

 De modo geral, verificou-se que a curva de granulometria acumulada após a passagem 

pelo cilindro (curva B) se encontra abaixo daquela obtida após a calcinação estática (curva C). 

Pode-se concluir que a passagem das partículas sólidas através do cilindro apresenta uma 

diminuição da granulometria mais acentuada em comparação às partículas formadas após 

reação de calcinação em ausência do movimento dos grãos sólidos. 

 

 Conclui-se então que uma medição da DTR usando partículas de granulometria de tipo 

I, impregnadas de sal de cloreto de manganês, não será representativa do escoamento real do 

fluxo sólido. Neste caso, o sal impregnado irá se separar da fase inicial fazendo parte de uma 

proporção de partículas finas com DTR diferente. 

 

 A Figura 4.2 mostra os resultados obtidos com os grãos de Gipsita do Tipo II. A curva 

A apresenta a distribuição granulométrica inicial das partículas (partículas com diâmetro até 

1,70 mm). Observa-se que a rotação do cilindro não tem efeito notável sobre a granulometria 

desta Gipsita (curva B), enquanto que a calcinação estática apresentou um efeito não 

desprezível no sentido de sua diminuição (curva C). Conclui-se, desta forma, que a técnica de 

DTR não pode ser aplicada para esta fração granulométrica do minério em presença da reação 

química, ou seja, com o reator operando em condições térmicas reais de produção de gesso. 

Os resultados completos são apresentados na Tabelas A1.2 e A1.5 do anexo 1. 

 

 



  67
  
   

0%

20%

40%

60%

80%

100%

Pa
ss

an
te

0,0
53

0,0
75

0,1
05 0,

15
0,

21 0,
3

0,
4

0,
6

0,
84 1,

4
1,

7

Granulometria (mm)

Fr
eq

uê
nc

ia
 A

cu
m

ul
ad

a 
(%

)

(A) - Inicialmente

(B) - Efeito da Rotação do Cilindro

(C) - Efeito da Calcinação (Estática)

 
FIGURA 4.2: Efeito da rotação do forno e da reação química  

sobre a granulometria das partículas de Gipsita do Tipo II 
 

 A Figura 4.3 mostra os resultados obtidos com os grãos de Gipsita do Tipo III. A 

curva A mostra que inicialmente as partículas apresentam granulometria de até 0,60 mm. 

Evidenciou-se que nem a rotação do cilindro (Curva B), nem a reação química (curva C), nem 

os dois efeitos combinados (Curva D) têm influencia sobre a granulometria desta gipsita. A 

curva D representa a granulometria após a calcinação no interior do forno piloto, lá estão 

ocorrendo os efeitos simultâneos da rotação do cilindro e de reação química. Observe, no 

entanto, que mesmo nestas condições, a distribuição granulométrica da Gipsita do Tipo III 

permanece praticamente inalterada. Os resultados completos são apresentados na Tabelas 

A1.3 e A1.6 do anexo 1. 

 

 



  68
  
   

0%

20%

40%

60%

80%

100%

Passante 0,053 0,075 0,105 0,15 0,21 0,3 0,4 0,6

Granulometria (mm)

Fr
eq

uê
nc

ia
 A

cu
m

ul
ad

a 
(%

) 
(A) - Inicialmente

(B) - Efeito da Rotação do Cilindro

(C) - Efeito da Calcinação (Estática)

(D) - Efeito da Calcinação (No Forno
Rotativo)

 
FIGURA 4.3: Efeito da rotação do forno e da reação química  

sobre a granulometria das partículas de Gipsita do Tipo III 
 

Conclui-se desta forma que a DTR se torna uma ferramenta correta para estudo 

hidrodinâmico do escoamento da gipsita no forno rotativo contínuo. A Gipsita Tipo III 

apresenta características físicas adequadas para tal estudo e desta forma será utilizada para 

análise do efeito da presença de chama e da velocidade de rotação do forno sobre a DTR 

(parágrafos 4.1.2 e 4.1.3). 

 

4.1.2 Efeito da presença de chama sobre a DTR 

 

Foram obtidos resultados de DTR para duas diferentes condições de operação do 

forno: na ausência da chama do queimador e na presença desta. Na primeira condição, a 

gipsita percorre todo o comprimento do reator, conduzida apenas pela força da gravidade e 

com o auxílio da rotação do cilindro. Este processo foi amplamente estudado pelos autores 

citados na revisão da literatura. Foram descritos mecanismos de transporte e a influência das 

variáveis operacionais.  

 

 A presença de chama propicia carreamento das partículas pelo fluxo de gás e 

ocorrência da reação química de desidratação. O primeiro efeito é previsível e já foi estudado 

em outros trabalhos (KAMKE e WILSON ,1986). O estudo do segundo efeito parece ser novo 

em trabalhos desta natureza e visa trazer conclusões úteis tanto a calcinação de gipsita como 

de outros materiais com alta taxa de perda de massa envolvida no processo. 



  69
  
   

As medidas da concentração de traçado na saída do forno, , obtidas nas condições 

de ausência de chama e operando com uma rotação do cilindro de 2,5 rpm, seu ângulo de 

inclinação de 3º e uma vazão mássica do sólido de 270 kg/h, estão listadas na Tabela A2.1 do 

Anexo 2. Após calcular a superfície da curva 

( )C t

( ) ( )C t f t= , determina-se a curva de DTR, 

( )E t , sendo os resultados apresentados na Figura 4.4.  

 

10 20 30 40 50 60

0,00

0,05

0,10

0,15

0,20

0,25

C
on

ce
nt

ra
çã

o 
A

di
m

en
si

on
al

 
   

 d
o 

T
ra

ça
do

r,
 E

(t
)

Tempo (min)

 
FIGURA 4.4: Curva de distribuição de tempo de residência do forno rotativo em ausência de chama 

( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =30ºC, Gipsita Tipo III) 
 
 

Com uso dos dados da DTR obtida, foi calculado um tempo de residência médio 

(TRM) de 27,64 min e um desvio padrão da função DTR em relação ao tempo médio de 2,13 

min. Pode ser observado que os pontos apresentaram uma distribuição com baixa simetria. 

Pelo lado esquerdo, a concentração eleva-se bruscamente em tempo de residência superior a 

22 min e, após seu valor máximo, cai suavemente e termina exibindo um formato de “calda” 

que sugere a presença de um volume morto no cilindro correspondente ao volume das 

partículas sólidas que ficam retidas no reator pelas suas estruturas internas. 

 

As medidas da concentração de traçado na saída do forno, , obtidas em presença 

da chama de combustão, mantida a 270 ºC, sendo as demais condições iguais aquelas usadas 

em ausência da chama (uma rotação do cilindro de 2,5 rpm, seu ângulo de inclinação de 3º e 

uma vazão mássica do sólido de 270 kg/h) estão apresentadas na Tabela A2.1 do Anexo 2. 

( )C t



  70
  
   

Após avaliar a superfície da curva ( ) ( )C t f t= , determina-se a curva de DTR, ( )E t , sendo os 

resultados resumidos na Figura 4.5.  

 

10 20 30 40 50
-0,02

0,00

0,02

0,04

0,06

0,08

0,10

0,12

0,14

0,16

0,18
C

on
ce

nt
ra

çã
o 

A
di

m
en

si
on

al
 

   
 d

o 
T

ra
ça

do
r,

 E
(t

)

Tempo (min)

 
FIGURA 4.5: Curva de distribuição de tempo de residência em presença de chama 

( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 
 

A análise dos dados da DTR permite avaliar um TRM de 24,25 min e o desvio padrão 

da função DTR em relação ao tempo médio de 2,62 min. Os pontos apresentaram uma melhor 

simetria, quando comparado aos da Figura 4.4. A concentração do traçador eleva-se de uma 

maneira mais sutil, no entanto a retenção de partículas no interior do reator continua presente 

e é evidenciada pela suave diminuição nos valores da concentração de traçador após seu valor 

máximo.  

 

 A comparação das DTR´s obtidas na ausência e na presença de chama, sendo as 

demais condições operacionais idênticas, está apresentada na Figura 4.6. 

 



  71
  
   

10 20 30 40 50

0,00

0,05

0,10

0,15

0,20

0,25

C
on

ce
nt

ra
çã

o 
A

di
m

en
si

on
al

 
   

 d
o 

T
ra

ça
do

r,
 E

(t
)

Tempo (min)

 Na Ausência de Chama
 Na Presença de Chama

 
FIGURA 4.6: Curvas de distribuição do tempo de residência em ausência e presença de chama 

( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T = 30 ºC e 750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 
 

Na presença de chama, o TRM apresentou um valor menor, enquanto a variância em 

torno do tempo de residência médio aumentou. Estes resultados, bem como a compreensão do 

formado das curvas, podem ser interpretados pela suposição da existência dos fenômenos de 

carreamento das partículas e de fluidização do colchão. 

 

 O carreamento das partículas consiste na antecipação das partículas finas frente ao 

colchão, quando estas são levadas pelo fluxo de gás escoando no cilindro. Os gases de 

combustão, bem como o excesso de ar da chama, geram este fenômeno e alteram a 

hidrodinâmica. Por ser seletivo, apenas parte das partículas sofre sensivelmente seu efeito (as 

mais finas). De acordo com a literatura, a presença de aletas no cilindro tende a agravar este 

problema por expor mais os grãos ao contato com os gases. KAMKE e WILSON (1986) 

estudaram este efeito simulando teoricamente a variação da velocidade dos gases.  

 

 O segundo fenômeno é a suposição de que a perda de massa da gipsita, durante o 

aquecimento, gera a fluidização das partículas no reator que por sua vez diminui o atrito entre 

o cilindro e o colchão e o conseqüente favorecimento de fluxo deste último. Deste modo, 

torna-se possível, de um lado, justificar a diminuição do tempo de residência médio 

considerando a antecipação do colchão de partículas no seu escoamento no cilindro e, de 



  72
  
   

outro lado, explicar o aumento de desvio padrão da DTR visto que o fenômeno de fluidização 

permite uma mistura intensa das partículas sólidas com conseqüente desvio destas do 

escoamento pistão. 

 

4.2.3 Efeito da velocidade de rotação do cilindro sobre a DTR 

        

 Diversos autores identificaram a influência da velocidade de rotação sobre a DTR e 

concluíram que, para baixas velocidades de rotação, seu aumento provoca a diminuição do 

TRM e aumento da dispersão da DTR. 

 

Este parágrafo visa apresentar as curvas de DTR obtidas na fabricação de gesso rápido 

e lento. Para tal, variou-se a velocidade de rotação do cilindro objetivando obter diferentes 

distribuições nos tempos de residência. Lembre-se de que as condições operacionais utilizadas 

foram: temperatura de chama de 750°C, inclinação de 3°, vazão de alimentação de minério de 

270 kg/h, granulometria da Gipsita de Tipo III e velocidades de rotação de 2,5 e 3,75 rpm 

para a produção de gesso lento e rápido respectivamente. A velocidade de rotação foi o único 

parâmetro modificado, devido a simplicidade de variação e com base nos estudos 

apresentados no parágrafo 2.4.2.  

 

As medidas da concentração de traçado na saída do forno, , estão resumidas na 

Tabela 10 do anexo 2. Após avaliar a superfície da curva 

( )C t

( ) ( )C t f t= , determina-se as curvas 

de DTR, , sendo os resultados apresentados na Figura 4.7. ( )E t



  73
  
   

14 16 18 20 22 24 26 28 30 32 34

0,00

0,05

0,10

0,15

0,20

0,25

0,30

0,35

C
on

ce
nt

ra
çã

o 
A

di
m

en
si

on
al

 
   

 d
o 

T
ra

ça
do

r,
 E

(t
)

Tempo (min)

 Rotação de 3,75 rpm
 Rotação de 2,5 rpm

 
FIGURA 4.7: Curvas de distribuição de tempo de residência  

para as velocidades de rotação de 2,5 e 3,75 rpm  
( =270 kg/h, 0AF In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 

 
 

Para velocidade de rotação do cilindro de 2,5 rpm, o TRM determinado foi avaliado a 

24,25 min e o desvio padrão da função DTR em relação ao tempo médio de 2,62 min. Na 

velocidade de rotação de 3,75 rpm, os valores foram de 18,30  e 1,39 min, respectivamente.  

 

 No experimento realizado foi possível identificar que o aumento da velocidade de 

rotação do cilindro trouxe diminuição no TRM, conforme previsto na literatura, e diminuição 

no desvio padrão da função DTR, o que não era previsto. A discordância pode ser entendida 

pela compreensão do fenômeno de fluidização das partículas, característico do aquecimento 

da gipsita. As conclusões dos trabalhos anteriores (ABOUZEID et al (1974), LI et al. (2001) e 

SUDAH et al (2002)) foram realizadas em processos sem perda de massa elevada na ausência 

de aquecimento. Na calcinação da gipsita é esperada fluidização do colchão de partículas 

favorecendo o fluxo e mistura radial e axial. Neste sentido, o experimento com menor 

velocidade de rotação (maior tempo de residência no reator) está sujeito a maior intensidade 

da reação, o que propicia fluidização e consequentemente maior grau de mistura.     

 



  74
  
   

4.1.4 Avaliação do grau de hidratação após o processo de calcinação 

 

 O grau de hidratação dos produtos formados mede o teor de água de cristalização 

residual no sólido permitindo, assim avaliar o grau de avanço da reação. Sua determinação 

neste ponto é bastante oportuna, pois se torna possível identificar o efeito da velocidade de 

rotação do cilindro sobre a natureza do produto formado.  

 

 O primeiro experimento foi realizado com uma velocidade de rotação de 2,5 rpm 

(TRM de 24,25 min) e foi obtido um produto como grau de hidratação de 4,4%. Este é um 

valor baixo e caracteriza um material constituído principalmente por compostos de baixo grau 

de hidratação como hemidrato e anidritas. Comercialmente, este produto é chamado de gesso 

lento, por apresentar maior tempo para o endurecimento quanto hidratado (tempo de pega). 

Para uma velocidade de rotação de 3,75 rpm (TRM de 18,30 min), foi obtido um grau de 

hidratação de 6,7%. Este valor é razoavelmente alto o que caracteriza um produto composto 

principalmente por substâncias de alto grau de hidratação como a gipsita e o hemidrato. Este 

gesso é conhecido comercialmente como gesso rápido, por apresentar baixo tempo de pega. 

  

 

4.2 Modelagem Hidrodinãmica 

 

 Trata-se de aplicar os modelos matemáticos de hidrodinâmica, descritos no parágrafo 

2.3, aos resultados de DTR obtidos nos ensaios experimentais. Os modelos serão ajustados 

aos resultados experimentais pela minimização de uma função objetivo. 

 

 No ajuste do modelo, serão utilizados os pontos da função DTR experimental e teórica 

em função do tempo na forma adimensional (parágrafo 2.2.4). 

 

 A função Objetivo ( )J  é definida como a integral do quadrado das diferenças entre os 

valores experimentais da função distribuição do tempo de residência ( ( )E ? ) e os calculados 

pelo modelo ( ( )E ? ) (Equação 33). A Equação 34 discretiza a integral de modo a facilitar a 

quantificação de seu valor. A otimização do modelo é conseguida pela minimização desta 

função. 

 



  75
  
   

    (
2

0

( ) ( )J E E d)? ?
?

= ?? ?      (33) 

    2
1

( )
i

i i
i

J E E ?
=

= ? ??       (34) 

 

4.2.1 Modelo de tanques em série 

 

 O ajuste dos resultados experimentais da DTR pelo modelo de tanques em série é 

conseguido através da análise da variação do valor da função objetivo ( )J  com o parâmetro 
adotado: o número de tanques em série, . No entanto, uma estimativa inicial de  é feita 

através da relação (18) substituindo o tempo espacial (

n n

)?  pelo tempo de residência médio ( t ). 

 

    

2

2 2

1

t

n
?

?
= =
? ?

      (18)

    

 Com a aplicação da Equação 18 nas medidas de DTR obtidas no forno rotativo 

funcionando em condições de ausência de chama e operando com uma rotação do cilindro de 

2,5 rpm, seu ângulo de inclinação de 3º e uma vazão mássica do sólido de 270 kg/h, estima-se 

inicialmente um número de tanques em série de 168. O valor correto é determinado pela 

minimização da função objetivo ( ) em função do parâmetro do modelo ( ) (Equação 33). 

Isto significa identificar o valor de  que corresponde ao valor mínimo da função objetivo. 

Para tal, é proposto o calculo de  para diversos  nas vizinhanças do valor estimado 

inicialmente. Nestes cálculos é aplicada a equação dos modelos de tanques em série , Equação 

17, e os resultados experimentais da DTR.  

J n

n
J n

 
1( )

( ) exp( )
( 1)!

nn n
E n

n

??
? = ? ?

?
     (17) 

 

 A Figura 4.8 apresenta os resultados da determinação de diversos valores da função 

objetivo. Identifica-se o mínimo da função objetivo por um número de tanques agitados em 

série  igual a 189. Nestas condições, a função objetivo corresponde ao valor de 0,4697. n

 

 



  76
  
   

180 185 190 195 200
0,4695

0,4700

0,4705

0,4710

0,4715

0,4720

0,4725

F
un

çã
o 

O
bj

et
iv

o,
 J

Número de Tanques em Série, n 

 
FIGURA 4.8: Variação da função objetivo em função do número de tanques em série 

( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =30ºC, Gipsita Tipo III) 
 
 

A Figura 4.9 apresenta os pontos experimentais da DTR ajustados pelo modelo do 

tanque agitados em série. 

 

 
 

FIGURA 4.9: Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de tanques em série para n =189 
( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =30ºC, Gipsita Tipo III) 

 

 Com a aplicação do modelo para as medidas de DTR obtidas no forno rotativo 

funcionando em presença de chama de combustão, sendo a rotação do cilindro de 2,5 rpm, seu 

ângulo de inclinação de 3º e a vazão mássica do sólido de 270 kg/h, avalia-se, com uso da 

relação (18), um número de tanques em série de 86. No entanto, através da minimização da 

função objetivo (Figura 4.10), determinou-se o valor otimizado de 95 tanques de mistura em 



  77
  
   

série, sendo o valor correspondente de  igual, nestas condições, a 0,1230. A Figura 4.11 

mostra o ajustamento dos pontos experimentais da DTR pelo modelo, sendo n igual a 95.  

J

 

80 85 90 95 100 105 110

0,122

0,124

0,126

0,128

0,130

0,132

0,134

0,136

0,138

0,140

F
un

çã
o 

O
bj

et
iv

o,
 J

Número de Tanques em Série, n

 
FIGURA 4.10:Variação da função objetivo em função do número de tanques em série 

( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =750ºC, Gipsita Tipo III) 
 
 

 
FIGURA 4.11:Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de tanques em série para n =95 

( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =750ºC, Gipsita Tipo III) 
 

 Um procedimento semelhante foi efetuado para tratamento dos dados de DTR para o 

forno operando com uma velocidade de rotação do cilindro de 3,75 rpm e em presença de 

chama de combustão, sendo as demais condições operacionais idênticos à do forno 

funcionando com uma velocidade de cilindro de 2,5 rpm. Obtive-se pela relação (18) um 



  78
  
   

valor de n igual a 173. Com a minimização da função objetivo (Figura 4.12), determinou-se 

um valor otimizado muito próximo, 170 tanques de mistura em série, sendo o valor 

correspondente de  avaliado a 0,1691. A Figura 4.13 mostra o ajustamento dos pontos 

experimentais da DTR pelo modelo, sendo  igual a 170.  

J

n

 

160 165 170 175 180

0,1690

0,1695

0,1700

0,1705

0,1710

0,1715

0,1720

F
un

çã
o 

O
bj

et
iv

o,
 J

Número de Tanques em Série, n

 
FIGURA 4.12: Variação da função objetivo em função do número de tanques em série 

( =270 kg/h, =3,75 rpm, 0AF N In  =3º, T =750ºC, Gipsita Tipo III) 
 

 
FIGURA 4.13: Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de tanques em série para =170  n

( =270 kg/h, =3,75 rpm, 0AF N In  =3º, T =750ºC, Gipsita Tipo III) 
 

As figuras apresentadas mostram que o modelo de tanques em série representa bem os 

resultados experimentais na presença de chama de combustão ( = 0,1230 para 2,5 rpm e = 

0,1691 para 3,75 rpm) e apenas razoavelmente os resultados na ausência dela ( = 0,4697). A 

J J

J



  79
  
   

falta de simetria dos pontos experimentais da DTR obtida na ausência de chama dificultou o 

ajuste do modelo, visto que este apresenta uma distribuição simétrica. Inversamente, a 

simetria da DTR na presença de chama facilitou este ajuste, tornando-o mais adequado para 

estas condições de funcionamento do forno rotativo. 

  

A relação (18) apresenta valores do número de reatores de mistura perfeita em série, 

, razoavelmente próximos aos obtidos pela minimização da função objetivo. Na ausência de 

chama, a diferença entre os dois valores é de 12,5%, enquanto que na presença de chama 

foram de 10,5% e 2,0% para velocidade de rotação de cilindro de 2,5 e 3,75 rpm, 

respectivamente. 

n

 

4.2.2 Modelo de dispersão axial 

 

O modelo da dispersão axial utilizado é proveniente da solução analítica da equação da 

continuidade nas condições de contorno de recipiente aberto (Equação 21). Esta solução pode 

ser bem aplicada aos resultados obtidos na medição das DTR´s, pois todos os casos envolvem 

elevados valores do número de Peclet ( &gt;100). Desta forma, as diferentes condições de 

contorno interferem pouco na modelagem e o resultado mais simples é o melhor indicado. 

Pe

   
1 / 2 2(1 )

( ) exp
4 4
Pe P

C
e? ?? ?? ?

? = ?? ?? ??? ? ? ?
    (21) 

 

Sendo, 

    

0

( )
( )

( )

C
E

C d
?

?
? =

? ??
 

 

A estimativa inicial do número de Peclet é conseguida utilizando-se a Equação 22 ou 

sua forma simplificada para altos valores de  (Equação 35). Através do número dos 

tanques em série utiliza-se a Equação 31. 

Pe

 



  80
  
   

[ ]2 2
2 2

1 exp( )Pe
Pe Pe?

? = ? ? ?
    (22)

 

2 2
Pe?

? =
       (35) 

 

2( 1)Pe n= ?
      (31) 

 

 Com a aplicação do modelo de dispersão axial para as medidas de DTR obtidas no 

forno rotativo funcionando em condições de ausência de chama e operando com uma rotação 

do cilindro de 2,5 rpm, seu ângulo de inclinação de 3º e uma vazão mássica do sólido de 270 

kg/h, determina-se um valor otimizado do número de Peclet, minimizando a função objetivo 

(Figura 4.14), de 385. Nestas condições, a função objetivo corresponde ao valor de 0,5551. 

Utilizando a correlação  = 2 ( -1), sendo o número otimizado de tanques definido 

anteriormente com valor de 189, obtém-se um de 376, valor próximo ao daquele 

identificado pela análise da função objetivo. 

Pe n

Pe

 

 

FIGURA 4.14: Variação da função objetivo em função do número de Peclet 

370 375 380 385 390 395 400
0,5548

0,5550

0,5552

0,5554

0,5556

0,5558

0,5560

0,5562

0,5564

F
un

çã
o 

O
bj

et
iv

o,
 J

Número de Peclet, Pe

( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =30ºC, Gipsita Tipo III) 
 

A seguir, é apresentado na Figura 4.15 o ajustamento dos resultados experimentais da 

DTR pelo do modelo de dispersão axial, sendo o número de Peclet igual a 385. 

 



  81
  
   

 
FIGURA 4.15: Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de dispersão axial para =385 Pe

( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =30ºC, Gipsita Tipo III) 
 

Com a aplicação do modelo para as medidas de DTR obtidas no forno rotativo 

funcionando em presença de chama de combustão, sendo a rotação do cilindro de 2,5 rpm, seu 

ângulo de inclinação de 3º e a vazão mássica do sólido de 270 kg/h, a minimização da função 

objetivo identifica um valor otimizado de  de 192 correspondendo a um valor de  de 

0,1824 (Figura 4.16). Utilizando a correlação = 2 ( -1), sendo o número de tanques em 

série determinados anteriormente ( = 95), calcula-se um valor de  de 188, valor próximo 

daquele obtido pela análise da função objetivo.  

Pe J

Pe n

n Pe

 

184 186 188 190 192 194 196 198 200 202

0,1824

0,1826

0,1828

0,1830

0,1832

F
un

çã
o 

O
bj

et
iv

o,
 J

Número de Peclet, Pe

 
FIGURA 4.16: Variação da Função Objetivo em Função do Número de Peclet 

( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 



  82
  
   

O ajustamento dos resultados experimentais da DTR, obtida nestas condições, 

pelo modelo de dispersão axial é apresentado na Figura 4.17, a seguir. 

 

 

 
FIGURA 4.17: Ajustamento da DTR experimental pelo modelo de dispersão axial para =192 Pe

( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 

 Um procedimento semelhante foi efetuado para tratamento dos dados de DTR para o 

forno operando com uma velocidade de rotação do cilindro de 3,75 rpm e em presença de 

chama de combustão, sendo as demais condições operacionais idênticos a do forno 

funcionando com uma velocidade de cilindro de 2,5 rpm. Com a correlação = 2 ( -1), 

sendo  determinado anteriormente igual a 170, avalia-se um  de 338. A Figura 4.18 que 

apresenta a minimização da função objetivo identifica um  otimizado de 340, sendo o 

valor correspondente de  de 0,2266. Constata-se que os números de  determinados pela 

Equação 26 e pela minimização da função objetivo apresentam, também, valores próximos.  

Pe n

n Pe

Pe

J Pe

 



  83
  
   

330 335 340 345 350

0,2266

0,2267

0,2268

0,2269

0,2270

0,2271

0,2272

F
un

çã
o 

O
bj

et
iv

o,
 J

Número de Peclet, Pe

 
FIGURA 4.18: Variação da função objetivo em função do número de Peclet 

( =270 kg/h, =3,75 rpm, 0AF N In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 

A Figura 4.19 apresenta o ajustamento dos dados experimentais da DTR pelo modelo 

de dispersão axial, sendo o  igual a 340. Pe

 
 

 
FIGURA 4.19: Ajustamento da DTR Experimental pelo Modelo de Dispersão Axial para =340 Pe

( =270 kg/h, =3,75 rpm, 0AF N In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 

Assim como para o modelo de tanques em série, o ajustamento dos dados 

experimentais da DTR, em presença de chama de combustão, pelo modelo de dispersão axial 

apresentou resultados satisfatórios, com valores mínimos de J  de 0,1824 e 0,2266 para 

velocidades de rotação do cilindro respectivamente de 2,5 rpm e 3,75 RPM, enquanto que o 

resultado foi apenas razoável na ausência desta, sendo o valor mínimo de , nestas condições, J



  84
  
   

de 0,5551. Isto pode ser explicado novamente pela existência de forte simetria nos perfis 

experimentais da DTR na presença de chama e baixa simetria na ausência desta. 

 

4.2.3 Modelo de Cholette-Cloutier Modificado 

 

 O ajuste do modelo de Cholette-Cloutier Modificado aos resultados experimentais 

deve ser realizado pela otimização dos parâmetros do modelo (? , ?  e ) afim de 

minimização da função objetivo ( ). O parâmetro 

n

J ? , nos casos avaliados, pode ser 

considerado igual a um visto que as curvas de DTR obtidas não apresentam picos adicionais 

do traçador característicos da existência de canais preferenciais e de fenômenos de curto-

circuito na fase sólida. Os demais parâmetros, ?  e n , são otimizados tentando minimizar a 

função  através de métodos de tentativa e erro, seguindo dos conceitos básicos do 

planejamento fatorial 2².  

J

 

As Figuras 4.20, 4.21 e 4.22 apresentam o ajustamento dos resultados experimentais 

da DTR pelo modelo de Cholette-Cloutier Modificado respectivamente para o forno rotativo 

funcionando em ausência de chama de combustão com uma rotação do cilindro de 2,5 rpm, 

em presença de chama de combustão com uma rotação do cilindro de 2,5 rpm e em presença 

de chama de combustão com uma rotação do cilindro de 3,75 rpm, sendo às demais condições 

operacionais idênticas, ou seja, ângulo de inclinação de cilindro de 3º e a vazão mássica do 

sólido de 270 kg/h. 

 

 

 



  85
  
   

 
FIGURA 4.20: Ajustamento da DTR experimental pelo Modelo de Cholette-Cloutier Modificado para n =195, 

? =0,050, ? =1 ( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =30 ºC, Gipsita Tipo III) 
 

 

 
FIGURA 4.21: Ajustamento da DTR experimental pelo Modelo de Cholette-Cloutier Modificado para n =150, 

? =0,065, ? =1 ( =270 kg/h, =2,5 rpm, 0AF N In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 
 



  86
  
   

 
FIGURA 4.22: Ajustamento da DTR experimental pelo Modelo de Cholette-Cloutier Modificado para n =193, 

? =0,005, ? =1 ( =270 kg/h, =3,75 rpm, 0AF N In  =3º, T =750 ºC, Gipsita Tipo III) 
 

O ajustamento dos dados experimentais de DTR pelo modelo de Cholette-Cloutier 

Modificado, com o forno operando em ausência de chama de combustão e com uma 

velocidade de rotação do cilindro de 2,5 rpm, se concretizou com valores otimizados dos 

parâmetros  e n ?  respectivamente de 195 e 0,050. Na presença de chama e com uma 

velocidade de rotação do cilindro de 2,5 RPM , determina-se os valores otimizados de  e n ?  

respectivamente de 150 e 0,065. Com o forno funcionando em presença de chama e uma 

velocidade de rotação do cilindro de 3,75 rpm, os valores otimizados de e n ? são 

respectivamente de 193 e 0,005. Os valores da função objetivo foram avaliados nas três 

respectivas condições operacionais a 0,1230, 0,1144 e 0,0912. 

 

O modelo de Cholette-Cloutier Modificado se revelou apto para apresentar bem os 

resultados experimentais da DTR obtidos nas três condições operacionais do forno rotativo. 

Em presença de chama de combustão, a função objetivo apresentou valores satisfatórios e da 

mesma ordem dos dois outros modelos estudados. Na ausência de chama o modelo de 

Cholette-Cloutier Modificado parece apresentar melhor a DTR em comparação aos modelos 

de tanques de mistura perfeita em série e de dispersão axial. 

 

4.2.4 Comparação entre os modelos matemáticos utilizados 

 

 Os resultados consolidados da aplicação dos modelos matemáticos aos resultados 

experimentais obtidos estão listados na Tabela 4.1. 

 



  87
  
   

TABELA 4.1: Comparação dos ajustes dos modelos matemáticos aos resultados experimentais 
Condições 

Operacionais 

Modelos de 

Tanques em Série 

Modelo de 

Dispersão Axial 

Modelo de Cholette-

Cloutier Modificado

0AF =270 kg/h, =2,5 

rpm, 

N

In  =3º, T =30 ºC, 
Gipsita Tipo III 

 

n  = 189 

J  = 0,4697 

 

Pe  = 385 

J  = 0,5551 

?  = 1 

?  = 0,050 

n  = 195 

J  = 0,1230 

 

0AF =270 kg/h, =2,5 

rpm, 

N

In  =3º, T =750 ºC, 
Gipsita Tipo III 

 

n  = 95 

J  = 0,1230 

 

Pe  = 192 

J  = 0,1824 

?  = 1 

?  = 0,065 

n  = 150 

J  = 0,1144 

 

0AF =270 kg/h, =3,75 

rpm, 

N

In  =3º, T =750 ºC, 
Gipsita Tipo III 

 

n  = 170 

J  = 0,1691 

 

Pe  = 340 

J  = 0,2266 

?  = 1 

?  = 0,005 

n  = 193 

J  = 0,0912 

 

 

 

 É possível observar que o modelo de Cholette-Cloutier Modificado apresentou 

resultados satisfatórios para as três condições operacionais, enquanto que os modelos de 

tanques em série e da dispersão axial tendem a se adequar apenas nas condições de presença 

de chama de combustão ( =750°C). T

 

 

 

 

 

 

 

 

 



  88
  
   

5 CONCLUSÕES E PERSPECTIVAS  
 

 

5.1 Conclusões 

 

A técnica de DTR proposta, conforme esperado, se mostrou satisfatória para prever o 

comportamento reacional no forno piloto investigado. Os resultados possibilitaram obter 

informações importantes para o embasamento de estudos destinados a extrapolação em escala 

industrial. A escolha do forno rotativo para realização desses estudos se deve a importância 

que este tipo de reator possui em processos de calcinação de gipsita e no desenvolvimento 

técnico-econômico do Pólo Gesseiro do Araripe, Estado de Pernambuco, responsável por 75% 

da produção brasileira de gesso. 

 

 O método baseado no uso de cloreto de manganês se mostrou adequado para as 

partículas de gipsita tipo III com diâmetro de até 0,60mm e se encontra dominado com 

disponibilidade para aplicação em fornos rotativos contínuos envolvendo contado gás/sólido. 

 

Foram efetuados estudos preliminares do efeito da rotação do cilindro e da reação de 

desidratação da gipsita sobre a granulometria final do produto. Foram testadas três 

granulometrias iniciais da gipsita, denominadas respectivamente do tipo I (partículas com 

diâmetro até 6,80 mm), do tipo II (partículas com diâmetro até 1,70 mm) e do tipo III 

(partículas com diâmetro até 0,60 mm). Observou-se que a gipsita do tipo I teve a 

granulometria modificada após passagem pelo cilindro rotativo e após calcinação das 

partículas sob condições estáticas. A gipsita tipo II não apresentou variação da granulometria 

após passagem pelo cilindro em rotação, enquanto que a calcinação estática afetou 

significativamente a granulometria do material sólido. A gipsita tipo III não apresentou 

nenhuma modificação apreciável da granulometria nem pela rotação do cilindro, nem pela 

calcinação estática ou pela calcinação dentro o próprio forno piloto. Com base desses 

resultados, a hidrodinâmica do reator foi estudada realizando medidas de DTR com gipsita de 

tipo III, pois nesta condição minimiza-se o risco de eliminação do sal impregnando o material 

sólido. 

 



  89
  
   

Em ausência de chama, a curva de DTR apresentou um perfil não simétrico com um 

forte aumento da concentração do traçador até sua concentração máxima e uma diminuição 

posterior mais gradual. Foi avaliado, nestas condições, um tempo de residência médio de 

27,64 min e um desvio padrão da função DTR em relação ao tempo médio de 2,13 min. 

 

Em presença de chama, para uma rotação do cilindro de 2,5 rpm, observou-se um 

aumento da concentração do traçador não tão acentuada e uma diminuição desta também 

pouco mais gradual. A análise dos dados da DTR permite avaliar um tempo de residência 

médio de 24,25 min e o desvio padrão da função DTR em relação ao tempo médio de 2,62 

min.  

 

Em presença da chama, com elevação da velocidade de rotação do cilindro de 2,5 rpm 

a 3,75 rpm, sendo as demais condições operacionais idênticas, foram obtidos diferentes 

tempos de residência médios de 24,25 min e 18,30 min, respectivamente. Nestas condições 

foram produzidos dois diferentes produtos com graus de hidratação de 4,4% e 6,7%, o gesso 

lento e o gesso rápido, respectivamente. Um desvio padrão da DTR de 2,72 min é obtido com 

a velocidade de rotação do cilindro de 2,5 rpm, apresentando assim um valor maior que o 

desvio padrão de 1,39 min obtido com a rotação do cilindro de 3,75 rpm.. Tal comportamento 

não era previsto, mas foi interpretado como resultado da fluidização das partículas durante o 

aquecimento, que gerou maior taxa de dispersão axial.  

 

A etapa final consiste na aplicação dos Modelos de Tanques em Série, de Dispersão 

Axial e de Cholette-Cloutier Modificado aos resultados experimentais de DTR obtidas em 

diferentes condições operacionais estudadas. Os três modelos apresentaram ajustamentos 

satisfatórios para a DTR em presença de chama de combustão, entretanto o modelo de 

Cholette-Cloutier Modificado parece reproduzir melhor a curva da DTR com forno operando 

em ausência de chama.  

 

 

6.2 Perspectivas 

 

Este trabalho avaliou de forma objetiva e de aplicação direita os fenômenos da 

calcinação de gipsita em um forno rotativo piloto. Foi abordada apenas a influência da 

velocidade de rotação do cilindro sobre o perfil hidrodinâmico. É importante o 



  90
  
   

desenvolvimento de novos estudos que quantifiquem a influência das outras variáveis 

operacionais do processo tais como: velocidade do gás, ângulo de inclinação do cilindro e a 

vazão mássica do sólido, sobre a qualidade do produto e compará-lo com o gesso produzido 

no Pólo Gesseiro do Araripe. 

 

Para o conhecimento amplo do processo de produção em fornos rotativos contínuos, 

são necessários estudos complementares que abordem a modelagem da cinética da 

desidratação da gipsita associada com o perfil da temperatura ao longo do reator. Para tal, é 

necessário o conhecimento dos mecanismos reacionais e de fenômenos de transferência de 

calor e de massa no sistema. Estes estudos trarão para a literatura conhecimentos novos sobre 

os fornos rotativos, considerando que se trata de um processo que envolve não apenas a 

moagem, a mistura e o transporte, mas de um processo químico reacional. 

 

Faz-se necessário a realização de estudos de produção de gesso com uso de gás natural 

como combustível. Suas vantagens como combustível industrial: baixo preço, ausência de 

estoque, combustão mais limpa e impacto ambiental reduzido, fazem deste um potencial 

candidato para futuro combustível na calcinação de gipsita em Pernambuco e na 

modernização tecnológica dos processos produtivos de gesso no PGA. 

 

 

 



  91
  
   

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 
 

 

ABOUZEID AZMA, MIKA TS, SASTRY KV, FUERSTANAU DW, The Influence of 

Operating Variables of the Residence Time Distribution for Material Transport in a 

Continuous Rotary Drum, Powder Technology, 10 (1974), 273-288 

 

BENACHOUR, M., SANTOS, V.A., PERES, L., CAMPOS, M.F., ZIMMERLE, S.R.T., 

Estudo da Viabilidade Técnico-Econômica da Produção de Gesso em Forno Rotativo 

Contínuo Com Uso de Gás Natural, Rio Oil &amp;amp; Gás Expo and Conference 2004, Rio de 

Janeiro.  

 

DANCKWERTS, P.V.,Continuous Flow System: Distribution of Residence Time, Chemical 

Engineering Science, 2 (1953), 1-11. 

 

DUCHESNE C., THIBAULT J., BAZIN C., Modeling of the solids transportion within a 

industrial rotary dryer: A simple model, Ind. Eng. Chem. Res. 35 (1996), 2334-2341 

 

FOGLER H. S., Elements of Chemical Reaction Engineering, Third Edition, 1999 

 

KAMKE FA, WILSON JB, Computer Simulation of a Rotary Dryer -Part I: Retention Time, 

AICHE Journal, Vol. 32, No. 2  

 

LEBAS E, HANROT F, ABLITZER D, HOUZELOT JL, Experimental Study of Residence 

Time, Particle Movement and Bed Profile in Rotary Kiln, The Canadian Journal of Chemical 

Engineering, Vol. 73 (1995)  

 

LI S.Q., YAN J.H., LI R.D., CHI Y., CEN K.F., Axial Transport and Residence Time of 

MSW in Rotary Kilns Part 1 – Experimental, Powder Technology, 126 (2001) 217-227 

 

MENDHAM J., DENNEY R.C., BARNES J.D., THOMAS M.J.K., Vogel – Análise Química 

Quantitativa, Editora LTC, 6º edição, 2002 

 



  92
  
   

NBR 12127 – Determinação das Propriedades Físicas do Pó. ABNT - Associação Brasileira 

de Normas Técnicas. Novembro 1991 

 

NBR 13207 –  Gesso para Construção Civil – Especificação. ABNT - Associação Brasileiras 

de Normas Técnicas. Outubro 1994 

 

PERES, BENACHOUR e SANTOS, O Gesso: Produção e Utilização na Construção Civil. 

Recife. Bagaço, 2001 

 

RUTGERS R., Longitudinal Mixing of Granular Material Flowing Through a Rotating 

Cylinder Part I Descriptive and Theorical, Chemical Engineering Science 20 (1965) 1079-

1087. 

 

RUTGERS R., Longitudinal Mixing of Granular Material Flowing Through a Rotating 

Cylinder Part II Experimental, Chemical Engineering Science 20 (1965) 1089-1100. 

 

SUDAH SO, CHESTER AW, KOWALSKI JA, BEECKMAN JW, MUZZIO FJ, Quantitative 

Characterization of Mixing Processes in Rotary Calciners, Powder Technology 126 (2002) 

166-173 

 

VILLERMAUX J, Génie de la Réaction Chimique – Conception et Fonctionnnement des 

Réacteus,Tec e Doc – Lavoisier, 1993 

 

YANG W., Dynamics of Simulated Municipal Solid Wast in a Rotary Device, Powder 

Technology 72 (1992) 139-147 

 

WES G. W. J., DRINKENBURG A. A. H., STEMERDING S., Solids Mixing and Residence 

Rime Distribution in a Rotary Drum Reactor, Powder Technology, 13 (1975) 177-184. 

 

 

 

 

 

 



  93
  
   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANEXOS 
 

 

 

 

 

 

 

 



  94
  
   

ANEXO 1  

TABELAS DE RESULTADOS DE GRANULOMETRIA 
 

 Seguem abaixo os resultados de granulometria em valores absolutos e relativos 

acumulados para gipsita tipo I, II e III inicialmente e após o efeito da velocidade de rotação 

do cilindro ou do processo reacional de calcinação estática ou em forno rotativo. 
 

TABELA A1.1: Resultado da distribuição granulométrica em valores absolutos (Gipsita Tipo I) 

Gipsita Tipo I 
Granulometria 

(mm) Inicial (g) 
Após Efeito da 
velocidade de 
Rotação (g) 

Após Efeito da 
Calcinação Estática 

(g) 
Passante * 46,00 186,62 70,18 

0,60 5,36 8,40 6,01 
0,84 7,80 20,18 10,22 
1,40 9,52 21,15 6,8 
1,70 11,72 32,15 14,09 
2,40 51,52 169,85 72,74 
3,40 175,83 251,35 252,53 
4,80 487,56 413,33 157,57 
6,80 603,47 482,14 271,62 

 

* Passantes – Partículas com diâmetro inferior a 0,60 mm.  
 

TABELA A1.2: Resultado da distribuição granulométrica em valores absolutos (Gipsita Tipo II) 

Gipsita Tipo II 
Granulometria 

(mm) Inicial (g) 
Após Efeito da 
velocidade de 
Rotação (g) 

Após Efeito da 
Calcinação Estática 

(g) 
Passante * 69,71 68,67 106,85 

0,053 42,77 30,75 74,28 
0,075 46,58 41,75 99,72 
0,105 58,24 43,94 52,42 
0,15 42,70 42,43 41,59 
0,21 64,64 54,94 35,09 
0,30 28,62 31,60 37,87 
0,40 64,64 61,15 37,46 
0,60 38,34 40,35 78,84 
0,84 39,14 36,93 40,05 
1,40 26,46 29,50 11,71 
1,70 30,94 28,49 22,16 

 

* Passantes – Partículas com diâmetro inferior a 0,053 mm. 
 



  95
  
   

TABELA A1.3: Resultado da distribuição granulométrica em valores absolutos (Gipsita Tipo III) 

Gipsita Tipo III 
Granulometria 

(mm) Inicial (g) 
Após Efeito da 
velocidade de 
Rotação (g) 

Após Efeito da 
Calcinação Estática 

(g) 

Após Efeito da 
Calcinação no Cilindro 

(g) 
Passante * 33,68 38,98 43,25 73,87 

0,053 20,37 11,66 21,62 36,93 
0,075 54,97 37,92 51,27 53,70 
0,105 43,28 45,36 56,70 80,74 
0,15 49,20 39,40 38,42 50,07 
0,21 80,17 68,21 68,52 95,96 
0,30 39,82 38,87 58,90 100,90 
0,40 94,34 82,36 97,73 147,50 
0,60 26,46 19,97 19,70 25,21 

 

* Passantes – Partículas com diâmetro inferior a 0,053 mm. 

 
TABELA A1.4: Resultado da distribuição granulométrica 

 em valores relativos acumulados (Gipsita Tipo I) 
Gipsita Tipo I 

Granulometria 
(mm) Inicial  

Após Efeito da 
velocidade de 

Rotação  

Após Efeito da 
Calcinação Estática  

Passante * 3,29% 11,77% 8,14% 
0,60 3,67% 12,30% 8,84% 
0,84 4,23% 13,58% 10,03% 
1,40 4,91% 14,91% 10,82% 
1,70 5,75% 16,94% 12,45% 
2,40 9,43% 27,65% 20,89% 
3,40 22,00% 43,51% 50,20% 
4,80 56,86% 69,58% 68,48% 
6,80 100,00% 100,00% 100,00% 

 

* Passantes – Partículas com diâmetro inferior a 0,60 mm.  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



  96
  
   

TABELA A1.5: Resultado da distribuição granulométrica  
em valores relativos acumulados (Gipsita Tipo II) 

Gipsita Tipo II 
Granulometria 

(mm) Inicial  
Após Efeito da 
velocidade de 

Rotação  

Após Efeito da 
Calcinação Estática  

Passante * 12,61% 13,45% 16,75% 
0,053 20,35% 19,48% 28,39% 
0,075 28,77% 27,65% 44,02% 
0,105 39,31% 36,26% 52,23% 
0,15 47,03% 44,57% 58,75% 
0,21 58,73% 55,33% 64,25% 
0,30 63,91% 61,52% 70,19% 
0,40 75,60% 73,50% 76,06% 
0,60 82,54% 81,41% 88,41% 
0,84 89,62% 88,64% 94,69% 
1,40 94,40% 94,42% 96,53% 
1,70 100,00% 100,00% 100,00% 

 

* Passantes – Partículas com diâmetro inferior a 0,053 mm. 

 
TABELA A1.6: Resultado da distribuição granulométrica em valores relativos acumulados (Gipsita Tipo III) 

Gipsita Tipo III 
Granulometria 

(mm) Inicial  
Após Efeito da 
velocidade de 

Rotação  

Após Efeito da 
Calcinação Estática  

Após Efeito da 
Calcinação no Cilindro 

Passante * 7,61% 10,18% 9,48% 11,11% 
0,053 12,22% 13,23% 14,22% 16,66% 
0,075 24,65% 23,14% 25,46% 24,74% 
0,105 34,43% 34,99% 37,89% 36,88% 
0,15 45,56% 45,29% 46,32% 44,42% 
0,21 63,68% 63,11% 61,34% 58,85% 
0,30 72,69% 73,26% 74,25% 74,02% 
0,40 94,02% 94,78% 95,68% 96,21% 
0,60 100,00% 100,00% 100,00% 100,00% 

 

* Passantes – Partículas com diâmetro inferior a 0,053 mm. 

 

 

 

 

 

 

 



  97
  
   

ANEXO 2  

TABELAS DE RESULTADOS DE DISTRIBUIÇÃO DO 

TEMPO DE RESIDÊNCIA 
 

 Seguem abaixo os valores de concentração de traçador e de distribuição do tempo de 

residência em funçao do tempo para as condições operacionais seguintes: vazão de 

alimentação de gipsita de 270 kg/h, inclinação do cilindro de 3º, velocidades de rotação de 2,5 

rpm e de 3,75 rpm e temperatura de chama de 30º (nem condições de ausência da chama de 

combustão) e 750ºC (com a presença da chama no forno). Os resultados E(t) foram obtidos 

através de calculos distretos de integração. 

 
TABELA A2.1: Resultados da Variação de Concentração do Traçador e DTR nas Diferentes Condições  

Tempo 
(min) 

C(t) - 
Ausência de 

Chama e 
2,5rpm 
(mg/g) 

C(t) - 
Presença 
de Chama 
e 2,5rpm 
(mg/g) 

C(t) - 
Presença 

de Chama e 
3,75 rpm 
(mg/g) 

E(t) - 
Ausência de 

Chama e 
2,5rpm 

E(t) - 
Presença de 
Chama e 2,5 

rpm 

E(t) - 
Presença de 

Chama e 
3,75 rpm 

10 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 
15 0,00 0,00 0,08 0,00 0,00 0,01 
16 0,00 0,00 0,41 0,00 0,00 0,06 
17 0,00 0,00 1,78 0,00 0,00 0,26 
18 0,00 0,00 2,16 0,00 0,00 0,31 
19 0,00 0,00 1,28 0,00 0,00 0,18 
20 0,00 0,33 0,73 0,00 0,03 0,11 
21 0,00 1,00 0,44 0,00 0,09 0,06 
22 0,00 1,75 0,14 0,00 0,15 0,02 
23 0,13 2,00 0,00 0,01 0,17 0,00 
24 0,68 1,88 0,00 0,06 0,16 0,00 
25 1,38 1,52 0,00 0,11 0,13 0,00 
26 2,93 0,96 0,00 0,24 0,08 0,00 
27 2,64 0,66 0,00 0,22 0,06 0,00 
28 2,31 0,47 0,00 0,19 0,04 0,00 
29 1,06 0,34 0,00 0,09 0,03 0,00 
30 0,53 0,25 0,00 0,04 0,02 0,00 
31 -- 0,19 0,00 -- 0,02 0,00 
32 0,25 0,10 0,00 0,02 0,01 0,00 
33 -- 0,06 0,00 -- 0,00 0,00 
35 0,09 0,00 0,00 0,01 0,00 0,00 
40 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 
45 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 
50 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 

 

 


	ANÁLISE DINÂMICA DE UM FORNO ROTATIVO PILOTO CONTÍNUO PARA P
	Dissertação de Mestrado Apresentada ao Programa de Pós-gradu
	Área de Concentração:  Reatores Químicos e Tecnologia Minera
	Orientadores :   Prof. Dr. Mohand Benachour
	SUMÁRIO
	Página
	3.1.2.1 Sistema de combustão................................
	3.1.2.2 Sistema de exaustão e controle de emissão de particu

	NOMENCLATURA
	LISTA DE FIGURAS
	FIGURA 1.1: Detalhes do impacto negativo da exploração de le
	Valores
	3.1.2.1 Sistema de combustão
	TABELA 3.1: Acessórios e Instrumentação do Sistema de Combus
	3.1.2.2 Sistema de exaustão e controle de emissão de particu





</field>
	</doc>
</add>