<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.10077</field>
		<field name="filename">1513_2-s2.0-53849124374.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
São Paulo, UNESP, Geociências, v. 26,  n. 4, p. 313-322, 2007 313

FACIES  SEDIMENTARES  E  AMBIENTES  DEPOSICIONAIS
DA  FORMAÇÃO  BARBALHA  NO  VALE  DO  CARIRI,

BACIA  DO  ARARIPE,  NORDESTE  DO  BRASIL

Daniel Bezerra das CHAGAS 1, Mário Luís ASSINE 2, Francisco Idalécio de FREITAS 3

(1) Programa de Pós-graduação em Geologia Regional, Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista
(UNESP). Avenida 24-A, 1515 – Bela Vista. CEP 13506-900. Rio Claro, SP. Endereço eletrônico: danicegeo@yahoo.com.br.

(2) Departamento de Geologia Aplicada, Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista (UNESP).
Avenida 24-A, 1515 – Bela Vista. CEP 13506-900. Rio Claro, SP. Endereço eletrônico: assine@rc.unesp.br.

(3) Departamento de Geociências, Universidade Regional do Cariri (URCA). Rua Cel. Antônio Luiz, 1161 – Pimenta.
CEP 63105-000. Crato, CE. Endereço eletrônico: idaleciocrato@hotmail.com.

Introdução
Nomenclatura Estratigráfica
Métodos e Trabalhos Realizados
Fácies Sedimentares
Ambiente de Sedimentação
Conclusões
Agradecimentos
Referências Bibliográficas

RESUMO – A Formação Barbalha, de idade aptiana, constitui o registro sedimentar da parte inferior da seqüência pós-rifte da Bacia do
Araripe. Neste trabalho são apresentados os resultados de análise estratigráfica realizada na faixa de afloramentos da unidade no Vale do
Cariri, sul do Estado do Ceará, onde foram levantadas várias seções-colunares, descritas e analisadas as fácies e interpretadas as
associações de fácies presentes. Foram caracterizadas duas seqüências deposicionais com padrão textural de granodecrescência ascendente,
registro de dois ciclos estratigráficos de natureza sedimentar continental. A seqüência mais antiga é dominantemente constituída por fácies
fluviais, sendo sua porção superior representada pelas Camadas Batateira, um intervalo de grande continuidade lateral, registro de evento
geológico de magnitude regional, e marco estratigráfico muito útil para correlações e balizamento de seções estratigráficas na Bacia do
Araripe. Nas Camadas Batateira predominam folhelhos pretos ricos em matéria orgânica, com conteúdo palinológico da biozona P-270 do
Andar Alagoas. A segunda seqüência deposicional assenta-se em discordância erosiva sobre a primeira, estando presentes conglomerados
na base de fácies fluviais. O topo da segunda seqüência é marcado pela presença de folhelhos verdes, que são sobrepostos concordantemente
por folhelhos e calcários laminados neoaptianos do Membro Crato da Formação Santana.
Palavras-chave: Formação Barbalha, Bacia do Araripe, Camadas Batateira, Aptiano.

ABSTRACT – D.B. das Chagas, M.L. Assine, F.I. de Freitas - Sedimentary Facies and Depositional Environments of the Barbalha
Formation, Araripe Basin, Northeastern Brazil. The Aptian Barbalha Formation represents the first unit of the post-rift sequence of the
Araripe Basin and crops out at the slopes of the Araripe plateau in the eastern part of Araripe Basin. The unit has also been named Rio
da Batateira Formation, but this name is here used in its original definition as Batateira Beds, an interval of great lateral continuity and
characterized by the presence of bituminous shales of the Alagoas Stage (P-270 palynological biozone). This paper presents the results
of a stratigraphic analysis carried out along the outcrop belt in order to establish the facies architecture and to interpret deposicional
environments of the siliciclastic Barbalha Formation. Detailed stratigraphic vertical sections were measured and correlated. They allowed
the recognition of two depositional sequences characterized by fining upward arrangement of facies, beginning with fluvial deposits and
ending with lacustrine deposits at their tops. The end of the first cycle is represented by black shales and brecciated limestones of the
Batateira Beds that record a geologic event of regional magnitude and serve as meaningful long-distance stratigraphic mark.  The second
deposicional sequence overlies disconformably the Batateira Beds and begins with clast-supported conglomerates, which are covered by
a succession of fluvial sandstones and minor intervals of pelitic rocks. The sandstone content diminishes towards the top and the upper
part of the unit is characterized by the presence of ostracode-rich green shales. The Barbalha Formation is conformably overlaid by Late
Aptian lacustrine limestones belonging to the Crato Member of the Santana Formation.
Keywords: Barbalha Formation, Araripe Basin, Batateira Beds, Late Aptian, fining-upward sequences.

INTRODUÇÃO

As bacias interiores do Nordeste do Brasil
constituem um conjunto de pequenas bacias, cuja
origem e evolução estão relacionadas aos eventos
tectônicos eocretáceos que culminaram com o
rifteamento de Gondwana e a abertura do oceano
Atlântico Sul.

Dentre elas, a Bacia do Araripe é a que apresenta
evolução tectono-sedimentar mais complexa, porque
se trata de bacia poli-histórica, constituída por quatro
seqüências estratigráficas separadas por discordâncias
de âmbito regional. Muitos aspectos de sua evolução
tectono-sedimentar são ainda pouco compreendidos,



São Paulo, UNESP,  Geociências, v. 26,  n. 4, p. 313-322, 2007 314

como o início da fase pós-rifte, representado por uma
unidade siliciclástica basal de idade aptiana.

Tal unidade, constituída predominantemente por
arenitos, com intercalações de folhelhos e de delgadas
camadas de conglomerados, foi desmembrada da
Formação Missão Velha por Assine (1990) e Ponte &amp;amp;
Appi (1990), que a denominaram, respectivamente,
como Formação Barbalha e Formação Rio da Bata-
teira.  Em ambos os trabalhos, foi proposto intervalo
do poço 2-AP-1-CE (Araripe estratigráfico nº 1) como

seção-tipo para a unidade.
A análise da literatura permitiu verificar que são

poucos os trabalhos sobre a unidade e que a sedi-
mentologia da seção siliciclástica aptiana da Formação
Barbalha, que ocorre sotoposta à Formação Santana é
ainda pouco conhecida, o que ensejou seu estudo na
dissertação de mestrado de Chagas (2006), cuja análise
de fácies é apresentada neste trabalho. Nele foi adotada
a denominação Formação Barbalha, opção que se
encontra justificada a seguir.

NOMENCLATURA  ESTRATIGRÁFICA

Assine (1990) e Ponte &amp;amp; Appi (1990) apresen-
taram propostas de revisão da estratigrafia da bacia,
na qual reconheceram a existência de novas unidades
litoestratigráficas. As duas propostas não atendem
alguns dos preceitos estabelecidos no Código Brasileiro
de Nomenclatura Estratigráfica (SBG, 1986).

Embora o trabalho de Ponte &amp;amp; Appi (1990) não
tenha atendido também quesitos como caracterização
precisa de área-tipo e divulgação em publicação
científica conceituada, as denominações litoestra-
tigráficas por eles propostas foram utilizadas em vários
trabalhos publicados nos últimos anos.

Com relação à litoestratigrafia da seqüência
aptiano-albiana, registro inicial da fase pós-rifte na
bacia, Assine (1992) questionou a denominação
Formação Rio da Batateira proposta por Ponte &amp;amp; Appi
(1990) tendo em vista que Hashimoto et al. (1987)
haviam anteriormente utilizado a denominação de
“Camadas Batateira” para destacar um intervalo de
folhelhos pirobetuminosos e brechas carbonáticas
encontradas no perfil do rio da Batateira, nos arredores
da cidade de Crato-CE. É importante enfatizar que o
intervalo ocorre em diversas localidades e que as
brechas carbonáticas são mineralizadas em sulfetos,
tendo sido o intervalo referido como “seqüência
plumbífera do Araripe” por Farina (1974).

Como as Camadas Batateira constituem um
marco estratigráfico de significado regional, tendo sido
correlacionadas às Camadas Trairi da Bacia do Ceará
e às Camadas Ponta do Tubarão da Bacia Potiguar

por Hashimoto et al. (1987), Assine (1992) manteve a
denominação Camadas Batateira com seu significado
original, propondo a formalização da denominação
Formação Barbalha para designar a seção siliciclástica
basal da seção pós-rifte da Bacia do Araripe (Figura 1).
O nome se justifica porque a cidade de Barbalha está
situada em área de ocorrência de excelentes exposições
da unidade, que aflora nas escarpas de tabuleiros
entalhados por rios que descem do alto da Chapada,
nos quais se encontram excelentes seções da unidade,
similares às da seção do rio da Batateira.

Merece destaque o fato de que o intervalo 514 a
722 m do poço 2-AP-l-CE (sub-bacia de Feira Nova)
foi perfurado sem retorno do fluido de perfuração,
portanto sem recuperação de amostras de calha. Do
intervalo foram recuperadas apenas amostras de três
testemunhagens, nos intervalos 525 a 529 m, 582 a
586 m e 648 a 650 m, insuficientes para caracterizar
satisfatoriamente a unidade. Por isto, e como a
Formação Barbalha aflora apenas no Vale do Cariri
(Figura 2), em sub-bacia homônima situada na porção
leste da Bacia do Araripe, Assine (1992) propôs como
seção-tipo complementar uma seção-colunar levantada
no rio da Batateira, na qual reconheceu a existência
de dois ciclos estratigráficos com granodecrescência
ascendente. O primeiro ciclo terminou com a
implantação de sistema lacustre anóxico representado
pelas Camadas Batateira e o segundo com o sistema
lacustre siliciclástico-carbonático do Membro Crato da
Formação Santana (Figura 3).

MÉTODOS  UTILIZADOS

As seções apresentadas na Figura 3 constituem
os dados de superfície mais detalhados já publicados
para a seção basal da seqüência pós-rifte da bacia, o
que comprova a carência de dados a respeito da unidade
e a necessidade de aquisição de novos dados e

informações para melhor caracterizar a unidade.  Tendo
em vista estes fatos, foi realizado um estudo detalhado
de análise de fácies na faixa aflorante no Vale do Cariri.
Neste trabalho são apresentadas seções de superfície
levantadas na Folha de Crato (1:100.000), ao longo dos



São Paulo, UNESP, Geociências, v. 26,  n. 4, p. 313-322, 2007 315

FIGURA 1.  Carta estratigráfica (Assine, 1992).

FIGURA 2.  Mapa geológico da Bacia do Araripe (Assine, 1990).



São Paulo, UNESP,  Geociências, v. 26,  n. 4, p. 313-322, 2007 316

principais riachos que têm suas nascentes na escarpa
da Chapada do Araripe e que fluem para norte em
direção ao Vale do Cariri.

O conceito de fácies utilizado foi o de Walker
(1984), segundo o qual fácies sedimentar é um corpo
de rocha caracterizado por seus atributos físicos, não
confinado a uma posição estratigráfica e definido a
partir de critérios descritivos. Para a denominação das
fácies sedimentares  foi utilizado o código de Miall
(1978) para fácies fluviais, tendo sido incorporadas
novas fácies tendo em vista que nas seções levantadas
foram encontradas fácies não contempladas no código.

Para a caracterização mais detalhada da unidade,
foram levantadas e correlacionadas cinco seções-
colunares no Vale do Cariri (Figura 4), buscando-se
reconhecer as associações de fácies, os padrões de
variação textural na vertical e a continuidade lateral
dos diferentes litotipos.

Tendo em vista a importância das Camadas
Batateira, como horizonte guia para as correlações,
durante os trabalhos de campo foi dada especial atenção
ao seu reconhecimento, nem sempre fácil devido às
dificuldades de acesso e ao fato de que os folhelhos
frequentemente apresentam espesso solo e estão
cobertos por vegetação.

A interpretação dos ambientes de sedimentação
foi feita com base nas fácies descritas e na correlação
das seções levantadas. Medidas de paleocorrentes
contribuíram para a interpretação da proveniência
sedimentar e para a reconstituição da paleodrenagem
continental.

FIGURA 4.  Localização das
cinco seções-colunares

levantadas no vale do Cariri:
SC-1) riacho Guariba,

nordeste da cidade do Crato.;
 SC-2) rio da Batateira,

cidade de Crato;
SC-3) Sítio Romualdo, a leste

da cidade de Barbalha;
SC-4) rios São Francisco

e Salamanca, proximidades
da cidade de Barbalha; e

SC-5) riacho da Onça,
localidade de Barreiro.

FIGURA 3.  Correlação de seções-colunares levantadas
por Hashimoto et al. (1987) e Assine (1992) no

rio da Batateira, Crato-CE (CB = Camadas Batateira;
GDA = granodecrescência ascendente).



São Paulo, UNESP, Geociências, v. 26,  n. 4, p. 313-322, 2007 317

FÁCIES  SEDIMENTARES

Embora todas as seções-colunares tenham sido
levantadas desde os afloramentos mais inferiores da
Formação Barbalha, o contato com unidades pré-
aptianas não foi constatado em nenhuma delas.

A seção estratigráfica apresentada na Figura 5,
construída a partir da correlação das cinco seções-

colunares, permitiu verificar que o arranjo vertical de
fácies é similar em todas as seções levantadas no Vale
do Cariri, comprovando a caracterização dos dois ciclos
estratigráficos que apresentam granodecrescência
ascendente, reconhecidos anteriormente por Hashimoto
et al. (1987) e Assine (1992).

FIGURA 5.  Seção estratigráfica construída com perfis levantados no Vale do Cariri, com datum
no nível de calcários presentes nas Camadas Batateira (localização na Figura 4).



São Paulo, UNESP,  Geociências, v. 26,  n. 4, p. 313-322, 2007 318

Arenitos médios a grossos, por vezes conglo-
meráticos, dispostos em sets decimétricos a métricos,
com estratificações cruzadas acanalada (St) e/ou planar
(Sp), por vezes horizontais (fácies Sh), muitas vezes
contendo clastos de argila dispersos,  estão presentes
em todas as seções no sopé das escarpas da Chapada
do Araripe, constituindo o registro do ciclo inferior.

Camadas de folhelhos sílticos vermelhos (fácies
Fl), com espessuras decimétricas a métricas,
encontram-se intercaladas nos arenitos. Para o topo
os arenitos mantêm-se como litologia dominante, mas

a variação textural geral é de granodecrescência
ascendente, comparecendo fácies de arenitos de
granulação fina a média, sendo constante a presença
de fácies Sp e St dispostas em camadas decimétricas
(Prancha 1).

O ciclo inferior termina com as Camadas
Batateira, uma camada de folhelhos pretos betumi-
nosos, que alcançam valores de carbono orgânico total
da ordem de 25%. Os folhelhos são fossilíferos, com
abundantes ostracodes, sendo comum na parte superior
a presença de laminações de calcários algálicos e níveis

PRANCHA 1.  Arenitos da primeira  seqüência deposicional da Formação Barbalha: A) arenitos finos
a grossos, com estratificações cruzadas planares (fácies Sp)., em sets métricos separados por superfícies

de reativação com pavimentos de seixos horizontais; B) detalhe dos pavimentos de seixos mostrando
que são superfícies irregulares; C) arenitos são imaturos, com intraclastos de argila dispersos;

D) arenitos médios a muito grossos com estratificação cruzada acanalada (fácies St).



São Paulo, UNESP, Geociências, v. 26,  n. 4, p. 313-322, 2007 319

com nódulos e coprólitos carbonáticos (Prancha 2).
Notável é a presença constante, na parte superior do
intervalo, de uma camada decimétrica de calcário, que
se encontra freqüentemente brechada e com minerais
sulfetados (galena, pirita, esfalerita) presentes no
cimento.

Por terem grande continuidade lateral, as Camadas
Batateira constituem importante marco estratigráfico
para a Bacia do Araripe, muito útil como datum na cons-
trução de seções estratigráficas como a apresentada na
Figura 5. Sua idade é aptiana (P-270), fato constatado
pela primeira vez por Lima &amp;amp; Perinotto (1984).

Os folhelhos betuminosos das Camadas Batateira
são truncados erosivamente por fácies de conglome-
rados (fácies Gm) e arenitos conglomeráticos (fácies
Sp e St), marcando uma discordância erosiva na base
do ciclo estratigráfico superior (Prancha 3). Os conglo-
merados são polimíticos, com fragmentos de rochas
magmáticas e metamórficas, espessuras raramente
maiores que um metro, comumente maciços, mas
podendo também apresentar estratificação cruzada
acanalada.

Acima da seção basal caracterizada pela presença
de fácies conglomeráticas, comparecem arenitos finos
a grossos, com as mesmas características dos arenitos
do ciclo inferior, ou seja, arenitos com estratificações
cruzadas planares (Sp) e acanaladas (St), localmente
com estratificação horizontal (Sh), em camadas de
pequeno a médio porte (Prancha 3).

Assim como no primeiro ciclo, o segundo ciclo
também apresenta granodecrescência textural em
direção ao topo. A granulometria dos arenitos diminui
e folhelhos neles intercalados tornam-se mais freqüen-
tes e espessos, podendo alcançar vários metros de
espessura, com colorações variadas.

Na porção superior da Formação Barbalha, na
transição para a seção carbonática do Membro Crato
da Formação Santana, predominam folhelhos verdes
calcíferos (fácies Fl), que apresentam intercalações
de camadas decimétricas de arenitos e siltitos esbran-
quiçados. Os arenitos tornam-se cada vez mais raros
em direção ao topo, sendo o contato com a Formação
Santana marcado na base das primeiras camadas de
calcários laminados do Membro Crato.

PRANCHA 2.  Camadas Batateira: A) Exposição no rio da Batateira, onde folhelhos pretos são sobrepostos
por uma camada de calcário com cerca de 30 cm de espessura; B) Topo da camada de calcário é uma brecha

carbonática, na qual ocorrem sulfetos como cimento; C e D) Folhelhos betuminosos com intercalações
de lâminas de calcários e de níveis ricos em nódulos carbonáticos e coprólitos.



São Paulo, UNESP,  Geociências, v. 26,  n. 4, p. 313-322, 2007 320

PRANCHA 3.  Fácies sedimentares da segunda  seqüência deposicional da Formação Barbalha: A) Associação de fácies
de conglomerados maciços (fácies Gm) e arenitos conglomeráticos com estratificação cruzada acanalada (fácies St)
em contato erosivo com folhelhos cinza escuros a pretos das Camadas Batateira; B) Associação de conglomerados
com imbricação e arenitos com estratificação cruzada acanalada; C) Cosets de arenitos com estratificação cruzada,

separados por camadas centimétricas de conglomerados clasto-sustentados; D) Detalhe da anterior, onde se pode ver
camada centimétrica de conglomerados constituídos por pequenos seixos; E) Arenitos com estratificação cruzada

acanalada; F) Arenitos e folhelhos sílticos interestratificados, presentes na parte superior da seqüência.



São Paulo, UNESP, Geociências, v. 26,  n. 4, p. 313-322, 2007 321

AMBIENTES  DE  SEDIMENTAÇÃO

Os arenitos do ciclo inferior apresentam-se na
forma de camadas decimétricas a métricas, com
estratificações cruzadas planares (fácies Sp) e/ou
acanaladas (fácies St), interpretadas como produto de
migração de formas de leito em ambientes fluviais de
alta energia do tipo entrelaçado. Esta interpretação é
corroborada pela escassez de intercalações pelíticas
representadas por fácies de folhelhos laminados
vermelhos (fácies Fl), o que pode ser constatado nas
seções-colunares que compõem a seção estratigráfica
apresentada na Figura 5.

O padrão de empilhamento vertical, caracterizado
por granodecrescência ascendente, registra paulatina
redução de energia do ambiente fluvial, culminando com
a implantação do importante ambiente de baixa energia
no qual se depositaram os folhelhos pretos e calcários
das Camadas Batateira.

A deposição dos folhelhos ocorreu em ambiente
continental, em sistemas lacustres sob condições de
anoxia. Esta afirmação é reforçada pelo conteúdo
fossilífero dos folhelhos, caracterizado pela presença
de ostracodes límnicos, peixes de água doce (Dastilbe
elongatus) e restos vegetais carbonificados e palino-
morfos.

Lima &amp;amp; Perinotto (1984) concluíram que o clima
era quente e seco (semi-árido) com base em grupos
vegetais presentes, tais como: Cheirolepidiaceae,
Ephedraceae, Cycadaseae, Schizeaceae e
Araucariaceae. Tais formas, bem como outras espécies
encontradas nos folhelhos e calcários das Camadas
Batateira, confirmam a interpretação  de ambiente
fluvio-lacustre, não descartando, entretanto, proximidade
do mar devido à presença de formas eurihalinas e de
pólens rimulados (Classopolis torosus).

A presença constante de lâminas de calcários
produzidas por esteiras algálicas, níveis com concen-
tração de coprólitos e calcários brechados sugestivos
de exposição subaérea, indicam flutuações do nível do
lago. A geração de porosidade nos calcários ensejou
espaço para a precipitação de sulfetos de chumbo,
zinco e cobre, provenientes de soluções derivadas das
argilas depositadas em ambientes redutores, que

posteriormente se transformaram em folhelhos
betuminosos.

O truncamento erosivo das Camadas Batateira,
por conglomerados e arenitos conglomerático com
geometria irregular e base erosiva, indicam claramente
mudança paleoambiental significativa representada
pelo desaparecimento dos ambientes lacustres e
reimplantação de sistemas fluviais caracterizados por
regimes de fluxo de alta energia.

Intercalações pelíticas (fácies Fl) são mais comuns
no ciclo superior, testemunhando a preservação de
depósitos de planícies de inundação. A maior freqüência
de fácies deste tipo registra mudança progressiva no
estilo do sistema fluvial, com aumento da proporção
de carga suspensa transportada pelos rios e fisiografia
marcada pela presença de planícies de inundação.

O aumento na porcentagem de pelitos e sua
mudança de coloração em direção ao topo, de vermelho
para verde, indica crescente dominância de áreas inun-
dáveis e redução de reações de oxidação, configurando
a implantação de planícies mais freqüentemente
inundadas, sob condições ambientais mais redutoras,
favorecendo a preservação da matéria orgânica.

O padrão de empilhamento vertical é, pois, muito
semelhante ao do ciclo inferior, sendo também
caracterizado por granodecrescência ascendente e
paulatina redução de energia do ambiente fluvial,
culminando com a implantação dos sistemas lacustres
do Membro Crato da Formação Santana, caracterizados
pela existência de calcários laminados intercalados em
folhelhos verdes calcíferos, com abundantes ostracodes.

Paleocorrentes medidas em estratos cruzados dos
arenitos da Formação Barbalha, perfazendo 8 estações
e um total de 126 medidas (Figura 5), indicaram
paleofluxos para o azimute médio 146º, permitindo
interpretar que a área-fonte dos sedimentos estava
situada a NNW do Vale do Cariri. Estes dados corro-
boram as interpretações de Assine (1994), que postulou
que no Aptiano a Bacia do Araripe integrava paleodre-
nagem continental que alcançava o Atlântico através
de bacias situadas mais a sul, como as do Recôncavo-
Tucano e Sergipe-Alagoas.

CONSIDERAÇÕES  FINAIS

A Formação Barbalha sobrepõe em discordância
angular as unidades sotopostas, marcando o início da
sedimentação pós-rifte. Diversas seções-colunares
mostram a existência de duas seqüências deposicionais
caracterizadas por empilhamento estratigráfico com
granodecrescência ascendente, registro de dois ciclos

estratigráficos em que sistemas fluviais foram afogados
por sistemas lacustres.

Para o conjunto das duas seqüências optou-se pela
designação Formação Barbalha ao invés da
denominação Formação Rio da Batateira. Foi mantida
a denominação Camadas Batateira, proposta



São Paulo, UNESP,  Geociências, v. 26,  n. 4, p. 313-322, 2007 322

originalmente para designar intervalo de folhelhos
pretos betuminosos, com intercalações de brechas
calcárias, que constitui o topo da seqüência inferior.
Por se tratar de intervalo facilmente identificável, com
ampla distribuição horizontal, as Camadas Batateira
representam importante marco estratigráfico e

excelente datum para a construção de seções
estratigráficas. Possivelmente represente o mesmo
evento geológico no qual se depositaram as Camadas
Trairi da Bacia do Ceará e as Camadas Ponta do
Tubarão da Bacia Potiguar como postulado por
Hashimoto et al. (1987).

REFERÊNCIAS  BIBLIOGRÁFICAS

1. ASSINE, M.L. Sedimentação e Tectônica da Bacia do
Araripe, Nordeste do Brasil. Rio Claro, 1990. 124 p.
Dissertação (Mestrado) – Instituto de Geociências e Ciências
Exatas, Universidade Estadual Paulista.

2. ASSINE, M.L. Análise Estratigráfica da Bacia do Araripe,
Nordeste do Brasil. Revista Brasileira de Geociências,
v. 22, n. 3, p. 298-300, 1992.

3. ASSINE, M.L. Paleocorrentes e paleogeografia na Bacia do
Araripe, Nordeste do Brasil. Revista Brasileira de Geo-
ciências, v. 24, n. 4, p. 223-232, 1994.

4. CHAGAS, D.B. Litoestratigrafia da Bacia do Araripe:
reavaliação e propostas para revisão. Rio Claro, 2006.
112 p. Dissertação (Mestrado) – Instituto de Geociências e
Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista.

5. FARINA, M. Seqüência plumbífera do Araripe - mineralização
sulfetada no Cretáceo sedimentar brasileiro. In: CONGRESSO
BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 28, 1974, Porto Alegre.
Anais… Porto Alegre: Sociedade Brasileira de Geologia, 1974,
v. 6, p. 61-77.

6. HASHIMOTTO, A.T.; APPI, C.J.; SOLDAN, A.L.;
CERQUEIRA, J.R. O neo-Alagoas nas Bacias do Ceará,
Araripe e Potiguar (Brasil): caracterização estratigráfica e
paleoambiental. Revista Brasileira de Geociências, v. 17,
n. 2, p. 118-122, 1987.

7. LIMA, M.R. DE &amp;amp; PERINOTTO, J.A.J. Palinologia de
sedimentos da parte superior da Formação Missão Velha,
Bacia do Araripe. Geociências, v. 3, p. 67-76, 1984.

8. MIALL, A.D. Lithofacies types and vertical profile models
of braided river deposits, a summary. In: MIALL, A.D. (Ed.),
Fluvial Sedimentology. Calgary: Canadian Society of
Petroleum Geologists (Memoir 5), p. 597-604, 1978.

9. PONTE, F.C. &amp;amp; APPI, C.J. Proposta de Revisão da coluna
litoestratigráfica da Bacia do Araripe. In: CONGRESSO
BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 36, 1990, Natal. Anais...
Natal: Sociedade Brasileira de Geologia, 1990, v. 1, p. 211-226.

10. SOCIEDADE BRASILEIRA DE GEOLOGIA. Código
Brasileiro de Nomenclatura Estratigráfica - Guia de Nomen-
clatura Estratigráfica.  Revista Brasileira de Geociências,
v. 16, n. 4, p. 370-415, 1986.

11. WALKER, R.G. General introduction: facies, facies sequences
and facies models. In: WALKER, R.G. (Ed.), Facies Models.
Toronto: Geoscience Canada (Reprint Series 1), p. 1-9, 1984.

Manuscrito Recebido em: 20 de dezembro de 2007
Revisado e Aceito em: 3 de março de 2008

AGRADECIMENTOS

Os autores externam seus agradecimentos à Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - FAPESP (Processo 04/15786-0) e
ao Conselho Nacional de Desenvolvimento e Auxílio da Pesquisa - CNPq (Processo 476727/2004-9) pelo apoio financeiro ao
desenvolvimento do trabalho; à CAPES pela concessão de bolsa de mestrado a Daniel Bezerra das Chagas; ao CNPq pela concessão de
bolsa de produtividade em pesquisa a Mario Luis Assine; aos professores José de Araújo Nogueira Neto (UFC) e Norberto Morales
(UNESP) pelas discussões e sugestões; ao graduando Bruno César Araújo pela ajuda na elaboração das figuras; e à Universidade Federal
do Ceará (UFC) pelo apoio para a realização dos trabalhos de campo.


</field>
	</doc>
</add>