<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.16278</field>
		<field name="filename">22867_S0103-84782008000600025.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
1658                                                                 Cassu  et al.

Ciência Rural, v.38, n.6, set, 2008.

Ciência Rural, Santa Maria, v.38, n.6, p1658-1661, set, 2008

ISSN 0103-8478

Renata  Navarro  CassuI   Dulce  Mara  Machado  PessoaII
Stelio  Pacca  Loureiro  LunaIII

Eletroacupuntura na anestesia com propofol em cães

RESUMO

Resultados satisfatórios têm sido relatados com o
emprego da eletroacupuntura (EA), como adjuvante da
anestesia geral no homem e em animais. O objetivo do trabalho
é avaliar a dose de indução anestésica do propofol em função
do emprego da eletroacupuntura em cães. Foram utilizados
20 cães, distribuídos em dois grupos de igual número, GEA:
foi realizada EA nos acupontos estômago 36 (E36), vesícula
biliar 34 (VB 34) e baço-pâncreas 6 (BP 6), bilateralmente,
durante 45 minutos antes da indução anestésica e GC: não foi
realizada EA antes da indução anestésica. Os animais foram
tranqüilizados com acepromazina intravenosa (0,05mg.kg-1)
60 minutos antes da indução anestésica, realizada com
propofol na taxa de 0,2ml.kg.min-1. A análise estatística foi
realizada por test t não pareado(P&lt;0,05). Os valores foram
apresentados em média±SD. Não houve diferença significativa
na dose do propofol entre os grupos (5±2mg kg-1 no GC e
5,2±1,6mg kg-1 no GEA), sugerindo que a eletroacupuntura
não potencializou o efeito depressor do propofol sobre o sistema
nervoso central.

Palavras-chave: eletroacupuntura, propofol, cão.

ABSTRACT

Electro-acupuncture (EA) has been used as an
adjuvant of general anesthesia in men and animals. The aim
of this study was to evaluate the effect of EA on propofol dose
for induction of anesthesia in dogs. Twenty healthy adult
crossbred dogs were used and randomly distributed in two
groups (n=10 per group): GEA dogs were submitted to EA in
the acupoints stomach 36, gall bladder 34 and spleen 6,
bilaterally, for 45 minutes before induction of anesthesia. Dogs
in the control group (GC) were not treated before induction of

anesthesia. Animals were sedated with 0.05mg kg-1 of
acepromazine intravenously. Anesthesia was induced with
intravenous propofol using a 0.2ml.kg.min-1 infusion rate 60
minutes after sedation. The statistical analysis was accomplished
by the unpaired t test to compare differences between groups
(P&lt;0.05). Values are presented as mean±SD.  There was no
significant difference in the dose of propofol required to abolish
the podal withdrawal reflex between groups (5.0±2.0mg kg-1
for the control group and 5.2±1.6mg kg-1 for the EA treated
group), suggesting that EA did not potentiate propofol
anesthesia in dogs.

Key words: electroacupuncture, propofol, dog.

INTRODUÇÃO

A acupuntura tem sido extensamente
empregada na China desde a década de 50 para
analgesia cirúrgica. No entanto, a acupuntura isolada
para realização de procedimentos cirúrgicos não
suprime totalmente os estímulos nociceptivos, além de
induzir pobre relaxamento muscular, sem atenuação dos
reflexos autônomos induzidos pela tração visceral, em
casos de cirurgias abdominais (SIM et al., 2002). Dessa
forma, a acupuntura tem sido utilizada com sucesso
quando associada às técnicas anestésicas
convencionais, de modo a permitir a redução da dose
dos anestésicos e analgésicos utilizados nos períodos
intra e pós-operatórios, determinando maior conforto

IDepartamento de Cirurgia e Anestesiologia Veterinária, Faculdade de Ciências Agrárias, Universidade do Oeste Paulista (Unoeste),
Rodovia Raposo Tavares, Km 572, Campus II, Bairro Limoeiro, 19067-175, Presidente Prudente, SP, Brasil. E-mail:
renavarro@uol.com.br. Autor para correspondência.

IICurso de Medicina Veterinária, Unoeste, Presidente Prudente, SP, Brasil.
IIIDepartamento de Cirurgia e Anestesiologia Veterinária, Universidade Estadual Paulista (Unesp), Campus de Botucatu, Botucatu,
SP, Brasil.

Electroacupuncture  on  propofol  anaesthesia  in  dogs

Recebido para publicação 09.07.07   Aprovado em 13.02.08



1659Eletro-acupuntura na anestesia com propofol em cães.

Ciência Rural, v.38, n.6, set, 2008.

ao paciente em relação ao uso dos fármacos isolados
(KHO &amp;amp; ROBERTSON, 1997; KOTANI et al., 2001). A
redução do requerimento de anestésicos voláteis e
opióides durante o procedimento anestésico é um fator
de grande relevância clínica, pois permite a minimização
dos efeitos depressores dos fármacos, além de
favorecer a recuperação pós-anestésica. Estudos
realizados no homem relataram resultados satisfatórios,
com redução de 11% no requerimento do anestésico
geral inalatório com o emprego de estímulo elétrico de
pontos auriculares (GREIF et al., 2002) e 8% com o uso
de acupuntura manual nos mesmos pontos (TAGUCHI
et al., 2002). Porém, resultados divergentes foram
relatados por MORIOKA et al. (2002), com o estímulo
dos pontos Zusanli, Yanglingquan e Kunlun.

O objetivo deste estudo foi avaliar a dose
de indução anestésica com propofol em cães saudáveis
com o uso prévio de eletroacupuntura.

MATERIAL   E   MÉTODOS

Foram utilizados 20 cães, clinicamente
saudáveis (avaliados por exame físico e exames
laboratoriais, incluindo hemograma, função hepática e
função renal), fêmeas (n=12) e machos (n=8), sem raça
definida, adultos, com peso médio de 7,5±2kg,
provenientes do canil da instituição de origem.

Em experimento duplo-cego, os animais
foram distribuídos em dois grupos de igual número
(n=10), denominados de GEA e GC. Todos os animais
foram tranqüilizados com 0,05mg kg-1 de maleato de
acepromazinab, pela via intravenosa ,e após 15 minutos
foram posicionados em decúbito lateral esquerdo. Nos
animais do GEA, foi realizada eletroacupuntura nos
acupontos: estômago 36 (E 36), vesícula biliar 34 (VB
34) e baço-pâncreas 6 (BP 6), bilateralmente, durante
45 minutos antes da indução anestésica. Foi utilizado
estímulo elétrico com freqüência modo denso/
disperso(10 –300Hz), onda quadrada e corrente
alternada. Os pontos VB 34 e BP 6 foram estimulados
pela mesma fonte, enquanto que o ponto E 36 do lado
direito foi estimulado pela mesma fonte usada para
estimular o E 36 do lado esquerdo. O ponto E36
(Zusanli) está localizado aproximadamente 5cm distal à
cabeça da fíbula, lateral à crista da face lateral da tíbia.
O ponto VB34 (Yang-ling-chuan) está localizado na
junção proximal entre a tíbia e a fíbula, entre o músculo
tibial cranial e o músculo peroneu longo. O ponto BP6
(San-yin-chiao) está localizado 3cm proximal ao maléolo
medial, na borda caudal da tíbia, na altura do
cruzamento entre a veia safena e a borda caudal da
tíbia (Figuras 1 e 2). As agulhas foram introduzidas nos
referidos pontos, com adaptação dos eletrodos no

corpo das mesmas, com o aparelho de
eletroacupunturac desligado. Iniciou-se com corrente
zero e elevou-se a mesma lentamente, até que o animal
respondesse demonstrando desconforto, momento em
que a intensidade foi levemente reduzida, mantendo-
se o estímulo suficiente para observação de contrações
musculares localizadas. A EA foi realizada durante 45
minutos. No GC (grupo controle) utilizou-se o mesmo
protocolo de GEA, excetuando-se a EA.

Em ambos os grupos, a anestesia foi
induzida 60 minutos após a aplicação da acepromazina,
com propofold, mediante bomba de infusãoe, na taxa de
0,2ml kg min-1. O propofol foi administrado até a
obtenção da ausência do reflexo interdigital, aferido
no membro anterior direito entre o 2o e 3o dígitos, com
estímulo nociceptivo mecânico, realizado com pinça
hemostática Kelly, com ranhuras protegidas (LUNA et
al., 2002). A dose e o tempo necessários para a obtenção
de ausência de reflexo interdigital foram registrados
em mg kg-1 e segundos, respectivamente. Os valores
foram expressos pela média±SD.

Fonte: Acupuncture points and meridians in the dog,
JANSSENS &amp;amp; STILL, 1995.

Figura 1 - Localização dos acupontos estômago 36 (E36),
vesícula biliar 34 (VB 34) e baço pâncreas 6 (BP
6) no cão



1660                                                                 Cassu  et al.

Ciência Rural, v.38, n.6, set, 2008.

A análise estatística foi realizada por meio
de teste t não pareado, sendo considerado nível de 5%
de significância (P&lt;0,05) (ZAR, 1996).

RESULTADOS

Não foram observadas diferenças
significativas nas doses de indução anestésica do
propofol, com dose média de 5±2mg kg-1 para o GC e
5,2±1,6mg kg-1 para o GEA.  O tempo necessário para a
obtenção da anestesia não diferiu entre os grupos,
variando entre 200±2,4 e 263±2 segundos para o GEA e
GC, respectivamente.

DISCUSSÃO

No presente estudo, a dose média de
propofol necessária para a indução anestésica ficou
dentro dos limites relatados para a espécie canina, que
estão compreendidos entre 2,5 a 5,5mg kg-1, após o
uso de medicação pré-anestésica (HALL &amp;amp;
CHAMBERS, 1987; WATNEY &amp;amp; PABLO, 1992). Porém,
não foi observada redução na dose anestésica do
propofol após o uso da EA, corroborando resultados
relatados no homem, em estudo similar, no qual a dose
de manutenção anestésica do propofol não foi alterada
pela aplicação da EA nos acupontos E36, BP6 e F3
(MEISSNER et al., 2004). Resultados divergentes foram
relatados em cães, com redução de 10% no requerimento
anestésico em função do estímulo elétrico dos pontos
IG4, P7, VG 14 e 20, San Tai e Baihui (CULP et al., 2005).
No homem, foram observadas reduções de 8,5% a 11%
no requerimento anestésico transoperatório com a
aplicação de acupuntura em pontos auriculares (GREIF
et al., 2002; TAGUCHI et al., 2002). Porém, clinicamente,

esses resultados não foram
relevantes, pois a administração
sistêmica de opióides reduz o
requerimento transoperatório de
anestésicos voláteis ou injetáveis,
entre 20 a 60% (MURPHY &amp;amp; HUG,
1982; VALVERDE et al., 1989; GEEL,
1991).

A divergência entre os
resultados observados pode estar
vinculada à metodologia utilizada por
cada pesquisador. Os efeitos da
acupuntura podem variar em função
dos pontos selecionados, das
propriedades e do estímulo elétrico
empregado (MEISSNER et al., 2004).
Os acupontos estimulados no
presente estudo, E36, VB34 e BP6, são

mediadores de efeito analgésico pronunciado, conforme
relatado em estudos prévios (O´BOYLE &amp;amp; VAJDA,
1975; WRIGHT &amp;amp; MCGRATH,1981, CASSU et al., 2008).
O interesse pelo emprego de pontos indutores de
analgesia está relacionado ao mecanismo pelo qual a
EA permite a redução do requerimento dos anestésicos
gerais. O estímulo desses acupontos promove a
ativação de determinados receptores no corno dorsal
da medula espinhal, culminando com o aumento de
opióides endógenos, como as endorfinas e as
encefalinas, de modo a potencializar a depressão central
induzida pelo anestésico geral (MEISSNER et al., 2004).
Paralelamente, outros neurotransmissores também
estão envolvidos com os mecanismos de ação da
acupuntura, destacando-se: a acetilcolina, que atua
facilitando o efeito analgésico, as catecolaminas
(norepinefrina e dopamina), serotonina e o ácido gama-
aminobutírico (GABA) (KLIDE &amp;amp; GAYNOR, 2001). Com
relação à escolha do estímulo elétrico, o modo denso-
disperso, com freqüência mista, variando entre 10-300
Hz, utilizado neste estudo, favorece a liberação de
diferentes opióides endógenos como as endorfinas,
as encefalinas e as dinorfinas, contribuindo no efeito
analgésico mediado pela acupuntura (HSU, 1996).

Contudo, apesar de estudos prévios terem
relatado efeito analgésico pronunciado com o emprego
dos acupontos e do estímulo elétrico selecionados
neste estudo, não foi possível a detecção de sinergismo
entre a EA e o anestésico geral propofol.

CONCLUSÃO

Diante das condições experimentais deste
estudo, pode-se concluir que a aplicação de EA nos
pontos E36, BP6 e VB34 previamente à indução

Figura 2 - Cão tratado com eletroacupuntura bilateral nos pontos E 36, VB 34
e BP



1661Eletro-acupuntura na anestesia com propofol em cães.

Ciência Rural, v.38, n.6, set, 2008.

anestésica não favorece a redução da dose do agente
indutor em cães, sugerindo-se que esta técnica não se
mostra satisfatória para potencializar o efeito depressor
central induzido pelo propofol.

FONTES   DE   AQUISIÇÃO

aAgulhas de acupuntura descartáveis, Suzhou Huanqiu,
Acupuncture Medical Applance, CO, Ltda, China.
bAcepran 0,2%, Univet, Brasil.
cSikuro, DS100, Brasil.
dPropovan, Cristália, Brasil.
eLifeMed, Fars 600, Brasil.

COMITÊ   DE   ÉTICA

Este estudo foi aprovado pelo Comitê de Ética da
instituição de origem, sob o protocolo n.012/05.

REFERÊNCIAS

CASSU, R.N. et al.  Electroacupuncture analgesia in dogs: is
there a difference between uni or bilateral stimulation?
Veterinary Anaesthesia and Analgesia, v.35 p.52-61, 2008.

CULP, L.B. et al.  Comparisons of the effects of acupuncture,
electroacupuncture, and transcutaneous cranial electrical
stimulation on the minimum alveolar concentration of
isoflurane in dogs.  American Journal Veterinary Research,
v.66, n.8, p.1364-1370, 2005.

GEEL, J.K.  The effect of premedication on the induction dose
of propofol in dogs and cats.  Journal of the South African
Veterinary Association, v.62, p.118-123, 1991.

GREIF, R. et al.  Transcutaneous electrical stimulation of an
auricular acupuncture point decreases anesthetic requirement.
Anesthesiology, v.96, p.306-312, 2002.

HALL, L.W.; CHAMBERS, J.P.  A clinical trial of propofol
infusion anesthesia in dogs.  Journal of Small Animal
Practice, v.28, p.623-637, 1987.

HSU, D.T.  Acupuncture: a review.  Regional Anesthesia,
v.21, p.361-370, 1996.

JANSSENS, L.; STILL, J.  Acupuncture points and meridians
in the dog.  Van Wilderode: Zaventem, 1995.  14p.

KHO, H.G.; ROBERTSON, E.N.  The mechanisms of acupuncture
analgesia: review and update.  American Journal of
Acupuncture, v.25, p.261-281, 1997.

KLIDE, A.M.; GAYNOR, J.S.  Acupuncture for surgical analgesia
and postoperative analgesia.  In: SHOEN, A.M.  Veterinary
acupuncture: ancient art to modern medicine.  2.ed.  St.
Louis: Mosby, 2001.  Cap.24, p.295-301.

KOTANI, N. et al.  Preoperative intradermal acupuncture
reduces postoperative pain, nausea and vomiting, analgesic
requirement, and sympathoadrenal responses.  Anesthesiology,
v.95, 349-356, 2001.

LUNA et al.  Effect of acupuncture on the thiopental dose for
induction of anaesthesia in dogs.  Revista Brasileira de
Ciência Veterinária, v.9, p.286-288, 2002.

MEISSNER, et al.  Acupuncture decreases somatosensory
evoked potential amplitudes to noxious stimuli in anesthetized
volunteers.  Anesthesia and Analgesia, v.98, p.141-147,
2004.

MORIOKA, N. et al.  Electro-acupuncture at the Zusanli,
Yanglingquan and Kunlun points does not reduce anesthetic
requirement.  Anesthesia and Analgesia, v.95, p.98-102,
2002.

MURPHY, M.R.; HUG, C.C.  The anesthetic potency of fentanyl
in terms of its reduction of enflurane MAC.  Anesthesiology,
v.57, p.485-488, 1982.

O’BOYLE, M.A.; VAJDA, G.K.  Acupuncture anesthesia for
abdominal surgery.  Modern Veterinary Practice, v.56, p.705-
707, 1975.

SIM, C.K., et al.  Effects of electroacupuncture on intraoperative
and postoperative analgesic requirement.  Acupuncture in
medicine: Journal of the British Medical Acupuncture
Society, v.20, n.2-3, p.56-65, 2002.

TAGUCHI, A. et al.  The effect of auricular acupuncture on
anaesthesia with desflurane.  Anaesthesia, v.57, p.1159-1163,
2002.

VALVERDE, A. et al.  Epidural morphine reduces halothane
MAC in the dog.  Canadian Journal of Anaesthesia, v.36,
p.629-632, 1989.

WATNEY, G.C.; PABLO, L.S.  Median effective dosage of
propofol for induction of anaesthesia in dogs.  American
Journal Veterinary Research, v.53, p.2320-2322, 1992.

WRIGHT, M.; McGRATH, C.J.  Physiologic and analgesic
effects of acupuncture in the dog.  Journal of the American
Veterinary Medical Association, v.178, p.502-507, 1981.

ZAR, J.H.  Biostatistical analysis.   New Jersey: Prentice-
Hall Upper Saddle River, 1996.  p.718.


</field>
	</doc>
</add>