<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18386</field>
		<field name="filename">25331_texto%20completo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
EDUARDO LEONEL BOTTEGA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

VARIABILIDADE ESPACIAL DA PRODUTIVIDADE DE SOJA E DOS 
ATRIBUTOS DO SOLO EM SISTEMA DE PLANTIO DIRETO SOB ROTAÇÃO 

DE CULTURAS 
 

 

 

Dissertação apresentada à Universidade 
Federal de Viçosa, como parte das exigências 
do Programa de Pós-Graduação em 
Engenharia Agrícola, para obtenção do título de 
Magister Scientiae. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

VIÇOSA 
MINAS GERAIS – BRASIL 

2011 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



EDUARDO LEONEL BOTTEGA 
 

 

 

 

 

 

VARIABILIDADE ESPACIAL DA PRODUTIVIDADE DE SOJA E DOS 
ATRIBUTOS DO SOLO EM SISTEMA DE PLANTIO DIRETO SOB ROTAÇÃO 

DE CULTURAS 
 
 
 
 

Dissertação apresentada à Universidade 
Federal de Viçosa, como parte das exigências 
do Programa de Pós-Graduação em 
Engenharia Agrícola, para obtenção do título de 
Magister Scientiae. 

 
 
 

 

APROVADA: 11 de fevereiro de 2011. 

 

 

 
 

 

 

 



ii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A Deus, fonte de todo saber, Senhor e Criador de tudo, principal responsável 

desta conquista e de todas que vem preenchendo minha caminhada, graças a 

suas bênçãos e seu amor incondicional temos forças para lutar e vencer os 

desafios de nossa jornada. 

Aos meus amados pais Danilo José Bottega e Solange Inês Bottega 

pelos valores familiares ensinados, pela atenção, dedicação, amor, confiança, 

fé e incentivo depositados em mim. 

Ao meu avô Mário José Bottega, exemplo de humildade, generosidade, 

bondade, luta e fé, ser humano espetacular. 

As minhas irmãs, sempre dispostas a ajudar nas horas difíceis, pelo carinho, 

amor e companheirismo incondicional. 

A minha namorada Priscilla, companheira, amiga, confidente, cúmplice e amor 

da minha vida, por toda atenção e paciência. 

Aos meus queridos amigos Cristiano e Leidy, pela dedicação, orientação, 

incentivo e confiança em meu potencial, desde o início de minha caminhada 

acadêmica.  



iii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Leva tempo para alguém ser bem sucedido  

porque o êxito não é mais do que  

a recompensa natural pelo tempo gasto  

em fazer algo direito."  

(Joseph Ross) 



iv 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

AGRADECIMENTOS 

 

 

 

A Universidade Federal de Viçosa, em especial ao Departamento de 

Engenharia Agrícola, pela confiança depositada em meu potencial me 

aceitando no curso de mestrado. 

Ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico 

(CNPq), pela concessão de bolsa de estudos e pelo financiamento desta 

pesquisa. 

Ao professor Daniel Marçal de Queiroz, pela oportunidade de convívio, 

amizade, confiança, incentivo e orientação no desenvolvimento deste trabalho. 

Aos professores Cristiano Márcio Alves de Souza, Francisco de Assis 

de Carvalho Pinto e Nerilson Terra Santos, pela amizade, confiança e empenho 

para que a qualidade deste estudo fosse primordial, contribuindo com 

importantes sugestões e solucionado várias dúvidas que surgiram no decorrer 

do desenvolvimento deste. 

Aos professores Haroldo Fernandes, Pedro Hurtado e Fábio Santos 

pelo convívio, amizade, apoio e contribuições sugeridas no decorrer do 

desenvolvimento deste trabalho. 

Aos irmãos Lúcio e Gabriel Basso, por acreditarem e apoiarem este 

estudo, fornecendo a área e todas as informações requeridas durante o seu 

desenvolvimento, bem como o excepcional apoio logístico. 

Ao Engenheiro Agrônomo M.Sc. Justino Sidronio Franco Ribeiro e toda 

equipe da empresa Cerrado Desenvolvimento Agropecuário LTDA, 

responsáveis pelo contato e apresentação da proposta de pesquisa ao Sr. 



v 

 

Lúcio Basso, também pela atenção, dedicação e empenho na realização do 

presente estudo. 

Ao estudante de Agronomia da Universidade Federal da Grande 

Dourados, Rafael Barbosa, pela dedicação e auxílio durante a coleta de dados 

em campo, primordial etapa para realização desta pesquisa. 

Aos amigos da Mecanização Agrícola, Samuel, Mário (Gerente), 

Marcelo, Frederico, Wagner (Peixe), Cleyton, Denis, Lalá, Selma, André, 

Raphael, Marcus (Barba), Amanda, Robson (Japoneis), Daniel (Sorriso), 

Paulinha, Wevergton (Gigante), Geice, Enrique, Sárvio, Wagner, Gustavo, 

Antônio, Lorena, Marley, Gracielly e Jeferson pelo convívio, amizade, ajuda e 

companheirismo no dia a dia de laboratório. 

Aos amigos da República Capivara, Marcelo, Vinicius, Rodolpho, 

Frederico e Emílio, pelo convívio e amizade. 

A todos que de forma direta ou indireta contribuíram na realização 

deste estudo. 



vi 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

BIOGRAFIA 

 

 

 

EDUARDO LEONEL BOTTEGA, filho de Danilo José Bottega e 

Solange Inês Bottega, nasceu em Fátima do Sul, MS, no dia 29 de abril de 

1985. 

Em março de 2004 ingressou no curso de Agronomia, na Universidade 

Federal da Grande Dourados, em Dourados-MS, obtendo o título de 

Engenheiro Agrônomo em dezembro de 2008. 

Em Março de 2009 ingressou no curso de Mestrado em Engenharia 

Agrícola, área de concentração em Mecanização Agrícola, na Universidade 

Federal de Viçosa, submetendo-se a defesa de dissertação em fevereiro de 

2011. 



vii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

SUMÁRIO 

 

 

 

RESUMO............................................................................................................. x 

ABSTRACT ...................................................................................................... xiii 

1.INTRODUÇÃO GERAL ................................................................................... 1 

1.1.Objetivos .................................................................................................. 4 

1.2.Justificativas ............................................................................................. 4 

1.3.Disposição do trabalho ............................................................................. 5 

2.REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ................................................................ 6 

CAPÍTULO 1 - VARIABILIDADE ESPACIAL E CORRELAÇÃO DOS 

ATRIBUTOS QUÍMICOS, FÍSICOS E DA CONDUTIVIDADE ELÉTRICA 

APARENTE DO SOLO EM SISTEMA DE PLANTIO DIRETO ........................... 9 

1.1.INTRODUÇÃO ......................................................................................... 9 

1.2.MATERIAL E MÉTODOS ....................................................................... 12 

1.2.1.Área de estudo ................................................................................ 12 

1.2.2.Determinação da condutividade elétrica aparente do solo (CE) ..... 13 

1.2.3.Determinação das características físicas e químicas do solo ......... 15 

1.2.4.Análise estatística e geoestatística dos dados ................................ 16 



viii 

 

1.3.RESULTADOS E DISCUSSÃO ............................................................. 19 

1.3.1.Estatística descritiva ....................................................................... 19 

1.3.2.Correlação entre a condutividade elétrica e os atributos do solo .... 23 

1.3.3.Análise geoestatística e confecção dos mapas temáticos .............. 28 

1.4.CONCLUSÕES ...................................................................................... 36 

1.5.REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ....................................................... 37 

CAPÍTULO 2 - VARIABILIDADE ESPACIAL E TEMPORAL DA 

PRODUTIVIDADE DE SOJA E SUA CORRELAÇÃO COM ATRIBUTOS DO 

SOLO EM SISTEMA DE PLANTIO DIRETO .................................................... 43 

2.1.INTRODUÇÃO ....................................................................................... 43 

2.2.MATERIAL E MÉTODOS ....................................................................... 46 

2.2.1.Área de estudo ................................................................................ 46 

2.2.2.Determinação da condutividade elétrica aparente do solo (CE) ..... 47 

2.2.3.Determinação das características físicas e químicas do solo ......... 49 

2.2.4.Obtenção e análise dos mapas de produtividade ........................... 50 

2.2.5.Análise estatística clássica e geoestatística dos dados .................. 51 

2.3.RESULTADOS E DISCUSSÃO ............................................................. 55 

2.3.1.Estatística descritiva ....................................................................... 55 

2.3.2.Correlação entre a produtividade, condutividade elétrica aparente e 

atributos físicos e químicos do solo ......................................................... 58 

2.3.3.Análise da variabilidade espacial e temporal da produtividade ....... 60 

2.4.CONCLUSÕES ...................................................................................... 66 

2.5.REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ....................................................... 67 



ix 

 

CAPÍTULO 3 - INFLUÊNCIA DE DIFERENTES GRADES AMOSTRAIS NA 

DEPENDÊNCIA ESPACIAL DOS ATRIBUTOS DO SOLO EM SISTEMA DE 

PLANTIO DIRETO ........................................................................................... 71 

3.1.INTRODUÇÃO ....................................................................................... 71 

3.2.MATERIAL E MÉTODOS ....................................................................... 74 

3.2.1.Área de estudo ................................................................................ 74 

3.2.2.Obtenção das diferentes grades amostrais..................................... 75 

3.2.3.Determinação das características físicas e químicas do solo ......... 76 

3.2.4.Análise estatística e geoestatística dos dados ................................ 79 

3.3.RESULTADOS E DISCUSSÃO ............................................................. 82 

3.3.1.Estatística descritiva ....................................................................... 82 

3.3.2.Análise geoestatística e confecção dos mapas temáticos .............. 87 

3.3.3.Correlação entre os mapas de atributos do solo ........................... 103 

3.4.CONCLUSÃO ...................................................................................... 105 

3.5.REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ..................................................... 106 

4.CONCLUSÃO GERAL................................................................................. 110 

APÊNDICES ................................................................................................... 113 

APÊNDICE A - VARIOGRAMAS EXPERIMENTAIS ...................................... 114 

APÊNDICE B - GRÁFICOS DE VALIDAÇÃO CRUZADA .............................. 122 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



x 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

RESUMO 

 

 

 

BOTTEGA, Eduardo Leonel, M.Sc., Universidade Federal de Viçosa, fevereiro 
de 2011. Variabilidade espacial da produtividade de soja e dos 
atributos do solo em sistema de plantio direto sob rotação de 
culturas. Orientador: Daniel Marçal de Queiroz. Coorientadores: Cristiano 
Márcio Alves de Souza, Francisco de Assis de Carvalho Pinto e Nerilson 
Terra Santos. 

 

 

 

Os objetivos deste trabalho foram analisar a variabilidade espacial dos 

atributos do solo em um sistema de produção agrícola, analisar a variabilidade 

espacial e temporal da produtividade e sua correlação com os atributos do solo 

e estudar a influência de diferentes grades amostrais na modelagem da 

dependência espacial dos atributos do solo. A coleta de dados foi realizada em 

uma propriedade localizada no cerrado brasileiro, importante na produção de 

cereais. A área amostral utilizada no estudo possui aproximadamente 90 

hectares. A grade amostral utilizada foi composta por dois pontos por hectare. 

Foram coletadas 181 amostras de solo compostas por quatro amostras simples 

cada, representativas da profundidade de 0 – 0,20 m. Em cada ponto amostral 

foram realizadas três leituras da condutividade elétrica aparente do solo 

utilizando um aparelho portátil. Para a análise da variabilidade temporal da 

produtividade foram utilizados mapas de produtividades representativos de três 



xi 

 

safras de soja. Na análise da influência de diferentes configurações de grades 

amostrais, a área foi dividida em células de 2,9 e 4,7 hectares. Utilizou-se um 

receptor GPS topográfico com correção diferencial para georeferenciamento 

dos pontos amostrais. Os mapas de produtividade foram adquiridos por uma 

colhedora de grãos combinada, marca CaseIH, modelo 8010, equipada com o 

sistema de mapeamento de produtividade AFS
®
 modelo Pro 600. Para a 

análise estatística e geoestatística utilizou-se os programas computacionais 

Statistica 7 e GS+ 9. A análise da variabilidade temporal e a filtragem dos 

mapas de produtividade foram realizadas utilizando ferramentas de análise do 

programa ArcGis 9.3. A condutividade elétrica aparente do solo apresentou 

correlação positiva e significativa com os atributos químicos fósforo, fósforo 

remanescente e zinco. Não foi detectada dependência espacial para as 

variáveis condutividade elétrica aparente do solo, acidez ativa em água, 

alumínio, acidez potencial, saturação por alumínio, saturação por bases e 

matéria orgânica. As melhores estimativas de valores para locais não 

amostrados foram observadas para os atributos físicos do solo. As técnicas de 

geoestatística utilizadas possibilitaram o ajuste dos modelos teóricos que 

melhor representaram a semivariância experimental, possibilitando assim a 

construção de mapas temáticos da distribuição espacial dos valores dos 

atributos do solo estudado. A condutividade elétrica aparente do solo não 

apresentou correlação significativa com a produtividade de soja da safra 

2009/2010. Correlação positiva significativa entre a produtividade de soja da 

safra de 2009/2010 foi observada com os atributos químicos do solo: potássio, 

cálcio, soma de bases, capacidade efetiva de troca de cátions e saturação de 

bases. Correlação negativa significativa entre a produtividade de soja da safra 

de 2009/2010 foi observada com os micronutrientes: ferro, manganês e cobre. 

Foi detectada dependência espacial da produtividade de soja para as três 

safras avaliadas. A melhor estimativa de valores de produtividade de soja em 

locais não amostrados foi observada para produtividade da safra 2007/2008. 

Na análise da variabilidade temporal da produtividade foi detectado que 12,7% 

da área apresentou produtividade instável. Utilizando a grade amostral de um 

ponto para cada 2,9 hectares foi possível detectar a variabilidade espacial dos 

atributos químicos e físicos do solo, dentro das condições estudadas. Com a 

utilização da grade amostral de um ponto para cada 4,7 hectares, foi possível 



xii 

 

detectar a variabilidade espacial apenas dos atributos físicos do solo, dentro 

das condições estudadas. Todos os mapas temáticos da distribuição espacial 

dos atributos do solo apresentaram correlação significativa entre si, 

independente da grade amostral utilizada, porém, foram suavizados à medida 

que a o número de pontos amostrais foi diminuindo. 

 



xiii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ABSTRACT 

 

 

 

BOTTEGA, Eduardo Leonel, M.Sc., Universidade Federal de Viçosa, february, 

2011. Spatial variability of soybean yield and soil properties in a no-

tillage in the crop rotation. Adviser: Daniel Marçal de Queiroz. Co-

advisers: Cristiano Márcio Alves de Souza, Francisco de Assis de 

Carvalho Pinto and Nerilson Terra Santos. 

 

 

 

The objectives of this study were analyze the spatial variability of soil 

attributes in a system of agricultural production, analyze the spatial and 

temporal variability of productivity and its correlation with soil properties and 

study the influence of different sampling grids in modeling the spatial 

dependency of soil attributes. Data collection was performed on a farm located 

in the Brazilian cerrado, which is important in cereal production. The sample 

used in the study area has approximately 90 hectares. The sampling grid used 

consisted of two points per hectare. We collected 181 soil samples composed 

of four single samples each, representing the 0 - 0.20 m. At each sampling point 

were three readings of soil apparent electrical conductivity using a portable 

device. For the analysis of temporal variability in productivity yield maps were 

used representing three crops of soybean. In analyzing the influence of different 

configurations of sampling grids, the area was divided into cells of 2.9 and 4.7 

hectares. We used a GPS receiver with differential correction for topographic 



xiv 

 

geo-referencing of sampling points. The yield maps were acquired by a grain 

harvester CaseIH, model 8010, equipped with the yield mapping system AFS 

Pro
®
 model 600. Statistical analysis and geostatistics were used the softwares 

Statistica version 7 and GS+ 9. Analysis of variability and temporal filtering of 

yield maps were performed using analysis tools of software ArcGIS 9.3. The 

apparent soil electrical conductivity showed significant positive correlation with 

the chemical phosphorus, phosphorus and zinc balance. Was not detected 

spatial dependence for variables apparent soil electrical conductivity, active 

acidity in water, aluminum, potential acidity, aluminium saturation and organic 

matter. The best estimates of values for unsampled locations were found for soil 

physical properties. Geostatistics techniques used made it possible to fit the 

theoretical models that best represented the experimental semivariance, thus 

enabling the construction of thematic maps of spatial distribution of attribute 

values of these soils. The apparent soil electrical conductivity was not 

significantly correlated with soybean harvest 2009/2010. Significant positive 

correlation between the soybean harvest in 2009/2010 was observed with the 

chemical attributes of soil potassium, calcium, total bases, effective capacity 

cation exchange and base saturation. Significant negative correlation between 

the soybean harvest in 2009/2010 was observed with the micronutrients iron, 

manganese and copper. Spatial dependence was detected soybean yields for 

the three crop seasons. The best estimate value of soybeans in areas not 

sampled was observed for the 2007/2008 crop productivity. In the analysis of 

temporal variability in productivity was found that 12.7% of the area showed 

unstable productivity. Using a sampling grid of one point for each 2.9 hectares 

was possible to detect the spatial variability of chemical and physical properties 

of soil, under the conditions studied. Using the sampling grid of one point for 

every 4.7 acres, could only detect the spatial variability of soil physical 

properties, within the conditions studied. All thematic maps of spatial distribution 

of soil attributes were significantly correlated with each other, regardless of the 

sampling grid used, however, have been softened as the number of sampling 

points was decreasing. 



1 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

1. INTRODUÇÃO GERAL 

 

 

 

Segundo estimativa realizada pela CONAB (2010), a área cultivada 

com as principais culturas de verão (algodão, arroz, feijão, milho e soja) está 

em torno de 47,33 milhões de hectares. No Centro-Oeste estima-se que a 

produção de grãos ocupa uma área de 15,29 milhões de hectares, dos quais 

2,8 milhões de hectares encontram-se no estado de Mato Grosso do Sul.  

A cultura da soja vem se destacando em crescimento de área plantada 

no país, apresentando aumento de 7,9% (1,73 milhões de hectares) bem com 

sua produção, com crescimento de 19,8% ou 11,31 milhões de toneladas sobre 

a produção de 2008/09. No Mato Grosso do Sul estima-se uma produção de 

8,43 milhões de toneladas, 19% maior que a produção da safra passada, 

reflexo do comportamento climático, que beneficiou as lavouras (CONAB, 

2010). As exportações de soja do Brasil atingiram em abril de 2010, um recorde 

para o mês, 4,91 milhões de toneladas, superior a melhor marca para o período 

registrado em 2009, quando o país exportou 4,49 milhões de toneladas, 

segundo dados da Secretaria de Comércio Exterior (SECEX, 2010).  

O sistema de produção de grãos brasileiro vem passando por 

melhorias que tem resultado em ganhos de produtividade e em redução de 

custos. Um dos sistemas que vem sendo muito praticado é o plantio direto. O 

sistema de plantio direto é uma das mais eficientes estratégias para aumento 

da qualidade e do potencial produtivo do solo agrícola. No entanto, isso não se 

manifesta de forma homogênea em toda a área, pois, em uma mesma lavoura, 



2 

 

é possível encontrar subáreas com diferentes níveis de qualidade e, portanto, 

com diferentes potenciais produtivos, embora as práticas de manejo adotadas 

tenham sido aplicadas uniformemente (AMADO et al., 2005). 

Alguns avanços na agricultura vêm buscando aperfeiçoar o sistema 

produtivo de forma a incrementar a produtividade, reduzir os custos de 

produção e os impactos ambientais causados por esta atividade. A agricultura 

de precisão surgiu com estes objetivos, nela as dosagens de insumos são 

aplicados de forma variável visando atender as necessidades específicas de 

cada local, otimizando o processo de produção e reduzindo os impactos 

ambientais causados pelas práticas agrícolas. 

No Brasil, a agricultura de precisão vem se restringindo à aplicação de 

fertilizantes a taxa variável. Essa tecnologia tem resultado em ganhos para o 

produtor. Entretanto, a recomendação de fertilizantes tem sido realizada a partir 

de análise de solo obtida por amostragem em malhas que nem sempre 

detectam com exatidão a variabilidade espacial dos atributos analisados. 

Empresas prestadoras de serviços em agricultura de precisão para regiões do 

Cerrado têm utilizado malhas amostrais com células de 5 a 10 ha, que podem 

não estar representando a variabilidade espacial dos atributos analisados 

(RESENDE et al., 2006). 

Silva et al. (2002) sugeriram o uso de 14 amostras por hectare para 

identificação da variabilidade espacial da fertilidade do solo. Trabalhando com 

simulação de grades amostrais menos densas na região do Cerrado, Resende 

et al. (2006) encontraram dependência espacial para a maioria dos atributos de 

fertilidade do solo com uma amostra a cada 2,25 ha. Para a matéria orgânica 

do solo (MOS), obteve-se dependência espacial com amostragem em células 

de até 4,0 ha.  

Li et al. (2007) destacam que um sistema de amostragem ótimo, em 

qualquer estudo deve proporcionar uma estimativa com menor custo de 

amostragem sem, no entanto, deixar de representar a variabilidade existente 

nos campos de produção. Para obtenção de mapas de fertilidade do solo, é 

desejável uma quantidade mínima de pontos que possibilitem a detecção da 

variabilidade espacial dos atributos analisados, caso contrário, uma grade 

amostral mais densa (maior quantidade de pontos) deve ser implantada. 



3 

 

A condutividade elétrica aparente do solo tornou-se uma das 

ferramentas muito utilizada para caracterizar a variabilidade espacial do campo, 

devido a sua facilidade de medição e confiabilidade (CORWIN &amp;amp; LESCH, 

2003). Machado et al. (2006), avaliando a variabilidade espacial da 

condutividade elétrica de um Latossolo Vermelho em sistema de plantio direto, 

relacionaram os valores de condutividade elétrica com a variação dos teores de 

argila. Verificou-se que o mapa de condutividade elétrica reflete a variação nos 

teores de argila, podendo ser utilizado para a delimitação de zonas de manejo. 

O mapa de produtividade é uma informação importante quando se quer 

otimizar o sistema de produção agrícola em uma determinada área. A 

produtividade das culturas varia espacialmente, determinar as causas desta 

variabilidade é um dos desafios que os profissionais que atuam com agricultura 

de precisão enfrentam (FARIAS et al., 2002).  

Os mapas de produtividade podem ser utilizados na tomada de decisão 

sobre como o solo deve ser manejado (MOLIN, 1997). Milani et al. (2006) 

relatam que a utilização do manejo localizado tende a apresentar 

produtividades mais homogêneas e superiores ao manejo realizado utilizando-

se dosagens uniforme. Porém, esta forma de manejo, requer acompanhamento 

e análise de mapas de produtividade, considerando um histórico de várias 

safras e de diferentes culturas para que sejam contempladas as variabilidades 

temporal e espacial (BLACKMORE et al., 2003).  

A caracterização da variabilidade na produtividade deve ser feita 

considerando a análise de, ao menos, três anos de mapeamento, para que, a 

tomada de decisão referente ao manejo a ser empregado possa ser feita de 

forma precisa e eficaz (SANTI, 2007). No entanto, Amado et al. (2007) relatam 

que no Brasil ainda são escassas as áreas que possuem um conjunto de 

mapas de produtividade que permitam esta análise temporal. 

A região do cerrado brasileiro é uma das mais importantes no cenário 

nacional de produção de grãos. Essa região geralmente apresenta solos de 

baixa fertilidade natural, o que demanda a utilização de grandes quantidades 

de fertilizantes por parte dos produtores e faz com que os fertilizantes sejam 

um importante componente no custo de produção. Regiões com essas 

características apresentam potencial para o emprego de técnicas de agricultura 

de precisão. Entretanto, a pesquisa envolvendo a análise da variabilidade 



4 

 

espacial da produtividade e dos atributos do solo, a fim de otimizar o processo  

de produção de grãos, nessa região, é incipiente. 

 

1.1. Objetivos 

 

Este trabalho foi realizado com o objetivo de analisar a variabilidade 

espacial dos atributos do solo bem como a variabilidade espacial e temporal da 

produtividade de soja em sistema de plantio direto sob rotação de culturas. 

Objetivou-se, especificamente com este estudo: 

? Analisar a variabilidade espacial e a correlação entre os atributos 

químicos, físicos e a condutividade elétrica aparente do solo; 

? Analisar a variabilidade espacial e temporal da produtividade e sua 

correlação com atributos do solo; 

? Analisar a influência de diferentes grades amostrais na dependência 

espacial dos atributos do solo. 

 

1.2. Justificativas 

 

A demanda crescente pela produção de alimentos, associada à 

preocupação ambiental e ao elevado custo dos fertilizantes, vem exigindo dos 

produtores técnicas capazes de proporcionar incremento na produtividade, 

reduzirem os impactos ambientais e de diminuir os elevados custos de 

produção, oriundos da atividade agrícola. Neste cenário, vem destacando-se 

uma prática conhecida como agricultura de precisão. Esta nova tecnologia de 

produção permite ao produtor identificar áreas heterogêneas em sua lavoura, 

que, até então, era manejada de forma homogênea. 

Das técnicas utilizadas na agricultura de precisão, destaca-se o estudo 

da variabilidade espacial de atributos do solo. Por meio de amostragens de 

solo em grades pré-estabelecidas e com o uso de técnicas geoestatística, é 

possível mapear as diferenças existentes no solo, sejam de atributos químicos 

ou físicos. 

Em posse de tais mapas, o produtor pode realizar, por exemplo, a 

aplicação de fertilizantes na dose certa e no lugar certo, ou seja, o que antes 

era aplicado de forma uniforme em área total, agora pode ser aplicado à taxa 



5 

 

variada dentro da mesma área. Com isso, consegue-se reduzir o custo com 

este produto e também o impacto ambiental causado por essa atividade. 

Esta aplicação de agricultura de precisão já vem sendo utilizada por 

empresas prestadoras de serviços agrícolas. Tais empresas usam malhas 

amostrais pré-estabelecidas para mapear atributos do solo e diagnosticar 

aplicações de fertilizantes, porém nem sempre tais malhas esboçam a 

dependência espacial dos atributos amostrados, isso porque o uso de análise 

geoestatística dos dados não é realizado, apenas se confeccionam mapas. 

 

1.3. Disposição do trabalho 

 

O presente trabalho é constituído de três capítulos. Inicialmente, é 

apresentada uma breve introdução e justificativa da importância de sua 

realização, dos objetivos e tópicos abordados em cada capítulo. 

O primeiro capítulo trata do estudo da variabilidade espacial dos 

atributos químicos e físicos e da condutividade elétrica aparente do solo, bem 

como a correlação entre estes fatores. O segundo capítulo refere-se ao estudo 

da variabilidade espacial e temporal da produtividade de soja das safras de 

2007/2008, 2008/2009 e 2009/2010. Apresenta também um estudo de 

correlação entre os atributos do solo e a produtividade de soja da safra de 

2009/2010. 

No terceiro e último capítulo é apresentado um estudo referente à 

influência do tamanho da grade amostral na modelagem da dependência 

espacial dos atributos químicos e físicos do solo. É apresentada também a 

correlação entre os mapas confeccionados a partir da utilização de diferentes 

grades amostrais. Para finalizar, é apresentada uma visão geral do estudo 

fragmentado nos três capítulos descritos anteriormente juntamente com uma 

conclusão geral a respeito dos resultados obtidos em cada capítulo. 



6 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

2. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

 

 

AMADO, T. J. C.; NICOLOSO, R.; LANZANOVA, M.; SANTI, A. L.; LOVATO, T. 

A compactação pode comprometer os rendimentos de áreas sob plantio direto. 

Revista Plantio Direto, v.89, p.34-42, 2005. 

 

AMADO, T. J. C.; PONTELLI, C. B.; SANTI, A. L.; VIANA, J. H. M.; 

SULZBACH, L. A. S. Variabilidade espacial e temporal da produtividade de 

culturas sob sistema plantio direto. Pesquisa Agropecuária Brasileira, 

Brasília, v.42, n.8, p.1101-1110, ago. 2007. 

 

BLACKMORE, B. S.; GODWIN, R.J.; FOUNTAS, S. The analysis of spatial and 

temporal trends in yield map data over six years. Biosystems Engineering, 

v.84, p.455-466, 2003. 

 

CONAB - Companhia Nacional de Abastecimento. Acompanhamento de safra 

brasileira: grãos, décimo primeiro levantamento, agosto 2010. Companhia 

Nacional de Abastecimento. – Brasília : Conab, 2010. 42 p. 

 

CORWIN, D. L.; S. M. LESCH. Application of Soil Electrical Conductivity to 

Precision Agriculture: Theory, Principles, and Guidelines. Agronomy Journal, 

v.95, n. 3, p. 471-471. 2003. 

 

FARIAS, P. R. S.; BARBOSA, J. C.; VIEIRA, S. R.; SÁNCHEZ-VILA, X.; 

FERRAZ, L. C. C. B. Geostatistical analysis of the spatial distribution of 



7 

 

Rotylenchulus reniformis on cotton cultivated in crop rotation. Russian Journal 

of Nematology. Moscow, v.10, p.1-9, 2002. 

 

LI, Y.; SHI, Z.; LI, F. Delineation of Site-Specific Management Zones Based on 

Temporal and Spatial Variability of Soil Electrical Conductivity. Soil Science 

Society of China. Pedosphere, v.17, n.2, p.156-164. 2007. 

 

MACHADO, P. L. O. A.; BERNARDI, A. C. C.; VALENCIA, L. I. O.; MOLlN, J. 

P.; GIMENEZ, L. M.; SILVA, C. A.; ANDRADE, A. G.; MEDARI, B. E.; 

MEIRELLES, M. S. P. Mapeamento da condutividade elétrica e relação com a 

argila de Latossolo sob plantio direto. Pesquisa Agropecuária Brasileira, 

Brasília, v.41, n.6, p.1023-1031, jun. 2006. 

 

MILANI, L.; SOUZA, E. G.; URIBE-OPAZO, M. A.; GABRIEL FILHO, A.; 

JOHANN, J. A.; PEREIRA, J. O. Unidades de manejo a partir de dados de 

produtividade. Acta Scientiarum Agronomy, v.28, p.591-598, 2006. 

 

MOLIN, J. P. Agricultura de precisão, parte I: o que é e estado da arte em 

sensoriamento. Engenharia Agrícola, v.17, p.97-107, 1997. 

 

RESENDE, A. V. S.; HIRATSUCHI, L. S.; SENA, M. C.; KRAHL, L. L.; 

OLIVEIRA, J. V. E.; CORRÊA, R. F.; ORO, T. Grades amostrais para fins de 

mapeamento da fertilidade do solo em área de cerrado. In: Congresso 

Brasileiro de Agricultura de Precisão, 2. 2006. São Pedro - SP. Anais... 

Piracicaba: Esalq 2006. CD-Rom. 

 

SANTI, A. L. Relações entre indicadores de qualidade do solo e a 

produtividade das culturas em áreas com agricultura de precisão. 2007. 

150p. Tese (Doutorado) - Universidade Federal de Santa Maria, Santa Maria. 

 

SECEX. Secretaria de Comércio Exterior. http://www.desenvolvimento.gov.br/si

tio/interna/noticia.php?area=5&amp;amp;noticia=9786. Acesso em 26-maio-2010. 

 



8 

 

SILVA, C. A.; MACHADO, P. L. O. A.; BERNARDI, A. C. C.; CARMO, C. A. F. 

S.; VALENCIA, L. I. O.; ANDRADE, A. G.; MEIRELLES, M. S. Amostragem de 

solo em área de soja sob plantio direto: uso de técnicas de agricultura de 

precisão. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2002. 8p. (Embrapa Solos. 

Comunicado Técnico, 10). 



9 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO 1 

 

 

VARIABILIDADE ESPACIAL E CORRELAÇÃO DOS ATRIBUTOS 

QUÍMICOS, FÍSICOS E DA CONDUTIVIDADE ELÉTRICA APARENTE DO 

SOLO EM SISTEMA DE PLANTIO DIRETO 

 

 

1.1. INTRODUÇÃO 

 

 

 

A crescente demanda mundial por alimentos bem como a preocupação 

com a preservação ambiental vem exigindo do produtor rural a busca de 

técnicas que incrementem a produtividade sem que haja a necessidade de 

desmatamento para abertura de novas áreas e aumento no uso de fertilizantes. 

Neste contexto, conhecer a variabilidade espacial dos atributos químicos e 

físicos do solo torna-se uma importante ferramenta, capaz de otimizar o 

processo produtivo reduzindo os custos de produção e os impactos ambientais. 

A agricultura de precisão vem sendo utilizada como importante técnica 

de manejo localizado da fertilidade do solo. As dosagens de insumos são 

aplicados de forma variável visando atender as necessidades específicas de 



10 

 

cada local, otimizando o processo de produção e reduzindo os impactos 

ambientais causados pelas práticas agrícolas. Para tanto, é indispensável à 

caracterização da variabilidade espacial dos atributos químicos e físicos do 

solo através de amostragem capaz de representar tais variações. 

O conhecimento da variabilidade espacial de atributos químicos é 

importante para se realizar o manejo do solo, planejamento de esquemas de 

amostragem e gerenciamento de práticas agrícolas. Antes de buscar qualquer 

relação destes atributos com a cultura, é importante avaliar a extensão e a 

intensidade da dependência espacial desta variação, isoladamente ou em 

conjunto com outros parâmetros (GANDAH, 2000). 

O estudo da variabilidade espacial dos atributos do solo é 

particularmente importante em áreas onde ele está submetido a diferentes 

manejos. A análise geoestatística pode indicar alternativas, não só para reduzir 

os efeitos da variabilidade sobre a produção das culturas (TRANGMAR et al., 

1985), como também, para aumentar a possibilidade de se estimar respostas 

em função de determinadas práticas de manejo (OVALLES &amp;amp; REY, 1994). 

A variabilidade espacial dos solos é resultado de processos 

pedogenéticos e pode ser demonstrada por resultados dos levantamentos e 

análises, bem como pelas diferenças encontradas nas produções das plantas 

(SILVA et al., 2010). Dessa forma, o estudo da variabilidade espacial, com a 

finalidade de sensoriamento da área, torna-se parte essencial da agricultura de 

precisão. 

A caracterização da variabilidade espacial de atributos do solo no 

campo pode ser realizada por meio de amostragem e análise de solo, este 

processo além de exigir muito tempo, é de custo elevado. A medição e a 

caracterização da variabilidade da condutividade elétrica aparente do solo tem 

se mostrado uma importante ferramenta, pois trata-se de um processo 

relativamente fácil, rápido e confiável (CORWIN &amp;amp; LESCH, 2003).  

Alguns pesquisadores (CORWIN &amp;amp; LESCH, 2003; CORWIN et al., 

2003; CORWIN &amp;amp; LESCH, 2005; LI et al., 2007; LI et al., 2007b) demonstraram 

a importância desempenhada pelas propriedades elétricas do solo para 

explicar a variabilidade da produtividade agrícola e das propriedades físico-

químicas do solo. Machado et al. (2006) realizaram estudos utilizando o 

mapeamento da condutividade elétrica aparente do solo e observaram que o 



11 

 

mapa produzido refletiu a variação nos teores de argila, podendo ser utilizado 

para a delimitação das zonas de manejo, por exemplo, para aplicação de 

calcário em doses variadas. 

A estatística clássica permite a descrição de um atributo sem 

considerar a posição espacial do local da coleta. Como o manejo do solo não é 

uniforme em toda área, torna-se importante avaliar também a distribuição 

espacial destes atributos. Desta forma, a geoestatística tem por base a 

verificação da condição de existência da variabilidade espacial através do 

semivariograma (VIEIRA &amp;amp; LOMBARDI NETO, 1995). 

A geoestatística tem-se mostrado de grande utilidade na ciência do 

solo para caracterizar e estudar a variação espacial de suas propriedades. 

Assim, ao se estudar a fertilidade de um solo, há de se fazer um levantamento 

completo da mesma e caracterizar sua variabilidade espacial. Neste contexto, a 

utilização de variogramas e métodos de interpolação, como a krigagem, 

definem o grau de dependência no espaço de uma grandeza medida e o 

domínio de cada amostragem (MANZIONE et al., 2002). 

Objetivou-se com este estudo, analisar a variabilidade espacial e a 

correlação dos atributos químicos, físicos e condutividade elétrica aparente do 

solo, em uma área de produção agrícola cultivada com sistema de plantio 

direto e rotação de culturas. 



12 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

1.2. MATERIAL E MÉTODOS 

 

 

 

1.2.1. Área de estudo 

 

A coleta de dados foi realizada na Fazenda Recanto, localizada no 

município de Sidrolândia, Mato Grosso do Sul, zona 21 Sul, com coordenadas 

UTM 702879,040 m Leste e 7673084,461 m Norte, no datum SIRGAS 2000. 

Essa propriedade possui uma área total de 2.491,07 hectares, destinados à 

agricultura, onde se cultiva soja (Glycine max), milho (Zea mays) e algodão 

(Gossypium hirsutum L.), em sistema de rotação de culturas, realizado através 

de plantio direto, ha mais de 5 anos. Para o estudo, utilizou-se uma área de 

aproximadamente 90 hectares, localizada no talhão 7 da propriedade.  

A altitude média em relação ao nível do mar é de 490 m. O relevo é 

considerado levemente ondulado. O solo predominante é do tipo Latossolo 

Vermelho distroférrico (EMBRAPA, 2006). O clima que predomina é 

classificado como chuvoso de savana, caracterizado por uma distribuição anual 

das chuvas que se concentram nos meses de novembro, dezembro e janeiro, 

com ocorrência bem definida de um período seco nos meses mais frios do ano 

(junho/julho). A precipitação pluviométrica anual da região está entre 1.078 e 

1.336 mm. A  temperatura média anual é de 22,7 °C (EMBRAPA, 2010). 

Para o mapeamento dos atributos físicos, químicos e da condutividade 

elétrica do solo, foi utilizada uma grade com densidade de dois pontos por 

hectare, conforme apresentado na Figura 1.1.  



13 

 

 

Figura 1.1. Área de estudo e respectivos pontos amostrais. 

 

Os pontos amostrais foram georeferenciados utilizando-se um aparelho 

receptor GPS Topográfico (L1), Marca Magellan, Modelo Promark 3, com 

correção diferencial pós-processada. Para correção diferencial foram utilizados 

os dados da base da RBMC (Rede Brasileira de Monitoramento Contínuo) do 

IBGE, localizada no município de Campo Grande/MS, utilizou-se o datum 

SIRGAS 2000, a correção foi realizada utilizando o programa computacional 

GNSS Solutions
®
 fornecido pelo fabricante do receptor GPS. 

 

1.2.2. Determinação da condutividade elétrica aparente do solo (CE) 

 

Para a determinação da condutividade elétrica aparente do solo 

utilizou-se o método da resistividade elétrica. A condutividade elétrica foi obtida 

introduzindo na superfície do solo quatro eletrodos igualmente espaçados. Nos 

eletrodos externos foi aplicada uma corrente elétrica e a diferença de potencial 

foi medida nos eletrodos internos, conforme apresentado na Figura 1.2. Essa 

configuração é denominada Matriz de Wenner (CORWIN &amp;amp; HEDRICKX, 2002; 

CORWIN &amp;amp; LESH, 2003). 



14 

 

 

Figura 1.2. Diagrama esquemático do método da resistividade elétrica com 
quatro eletrodos: dois eletrodos de corrente (C1 e C2) e dois eletrodos 
potenciais (P1 e P2) (CORWIN &amp;amp; LESH, 2003). 
 

 A resistividade obtida utilizando a Matriz de Wenner foi calculada pela 

Equação 1: 

 

i

Va ????
?

?
?

2
                                           (1.1) 

em que, 

? = Resistividade, Ohm.m
-1

; 

a  = Espaçamento entre eletrodos, m; 

?V = Diferença de potencial medida, V; e 

i = Corrente elétrica aplicada, A. 

 

A condutividade elétrica aparente do solo é o inverso da resistividade, 

sendo calculada pela Equação 2. 

 

?

1
?

a
CE                                                          (1.2) 

em que, 

 aCE  = Condutividade elétrica aparente do solo, S.m
-1

. 

 

Para obtenção da condutividade elétrica aparente do solo utilizou-se 

um medidor de condutividade elétrica portátil, marca Landviser®, modelo 

LandMapper® ERM-02 (Figura 1.3), com quatro eletrodos arranjados de forma 

a obter medições a 0,20 m de profundidade. Para construção da estrutura de 

suporte dos eletrodos, foram utilizados tubos de PVC, parafusos de aço para 



15 

 

os eletrodos e fios flexíveis em cores diferentes para eletrodos de corrente e 

eletrodos usados na determinação da diferença de potencial. As leituras foram 

realizadas com o teor de água do solo próximo a capacidade de campo. Na 

Figura 1.4 é apresentada a configuração de eletrodos construída para 

realização do trabalho. 

 

Figura 1.3. Medidor de condutividade elétrica aparente do solo modelo ERM-
02, de fabricação da Landviser. 
 

 

Figura 1.4. Configuração da Matriz de Wenner com espaçamentos entre 
eletrodos de 0,20 m. 
 

1.2.3. Determinação das características físicas e químicas do solo 

 

Para cada ponto amostrado, retirou-se uma amostra de solo composta 

por outras quatro amostras simples, representativas na faixa de 0 – 0,20 m de 

profundidade. As amostras simples foram coletadas em um raio de 3 m do 

ponto georeferenciado, misturadas em um recipiente plástico e retirado 

aproximadamente 300 g de solo, colocado em embalagem plástica e 

identificado. Para a retirada das amostras, utilizou-se um trado do tipo 

holandês.  



16 

 

As amostras de solo foram enviadas ao Laboratório de Análise de 

Solos da Universidade Federal de Viçosa para a determinação da composição 

textural (Argila, Silte, Areia Grossa e Areia Fina), a condutividade elétrica do 

extrato de saturação (1:5) e a análise química do solo (pH, acidez potencial, 

teores de Ca, Mg, K, P, Al, P-remanescente, matéria orgânica, soma de bases, 

a capacidade de troca catiônica e a saturação por bases, índice de saturação 

de alumínio, e os micronutrientes Zn, Fe, Mn e Cu).  

 

1.2.4. Análise estatística e geoestatística dos dados 

 

Os dados de condutividade elétrica aparente do solo, bem como os 

atributos físicos e químicos primeiramente foram submetidos a uma análise 

exploratória para verificar a presença de valores discrepantes. Foi utilizado 

metodologia proposta de Libardi et al. (1996), segundo a qual o limite crítico 

para estes valores é definido a partir da dispersão interquartil (DQ), sendo o 

limite superior definido por (Q3 + 1,5 x DQ) e o inferior por (Q1 - 1,5 x DQ), em 

que Q1 e Q3 são o primeiro e o terceiro quartil, respectivamente. 

Em seguida, os dados foram analisados por meio de estatística 

descritiva, calculando-se a média, mediana, valor mínimo, valor máximo, 

coeficiente de variação, quartil inferior, quartil superior, desvio padrão, 

coeficiente de assimetria e de curtose, buscando assim caracterizar a 

distribuição dos dados. A normalidade foi testada pelo teste Shapiro-Wilk’s 

(p&lt;0,05). 

Utilizando-se os dados de condutividade elétrica aparente, observados 

na faixa de profundidade de 0 – 0,20 m e os valores das análises químicas e 

físicas do solo foram determinados os coeficientes de correlação de Pearson. 

Os pontos amostrais utilizados para análise de correlação são apresentados na 

Figura 1.5, selecionou-se aleatoriamente 30 pontos dos 181 amostrados 

(MONTGOMERY &amp;amp; RUNGER, 2009). 



17 

 

B013

B018

B022
B023

B028

B044

B047

B049

B052

B054

B059

B065

B080

B085

B094

B096

B100

B102

B114

B122

B125
B128

B134

B137

B141

B149

B154

B157

B160

B163

 
Figura 1.5. Distribuição espacial dos pontos amostrais utilizados na análise de 
correlação de Pearson. 

 

A dependência espacial foi avaliada pelos ajustes de variogramas, 

pressupondo a estacionariedade da hipótese intrínseca, definida pela equação 

1.3. Nesta análise foram utilizados os 181 pontos amostrais, exceto os que 

apresentaram valores discrepantes, 

 

? ??
?

?
)(

1

2

)]()([
)(2

1
)(ˆ

hN

i

hxiZxiZ
hN

h?                               (1.3) 

 

em que, 

)(ˆ h?  = semivariância em função da distância de separação (h) entre 

pares de pontos; 

h = distância de separação entre pares de pontos, m; 

N (h) = número de pares experimentais de observações Z(xi) e Z (xi + 

h) separados por uma distância h.  

 

O variograma é representado pelo gráfico ?(h) versus h. Ajustou-se o 

modelo que melhor representou a relação entre ?(h) e h, podendo assim 

determinar os parâmetros: efeito pepita (C0), patamar (C0 + C) e alcance (A). 

 O índice de dependência espacial dos atributos (IDE), foi determinado 

e classificado, segundo Zimback (2001), utilizando a equação 4 e assumindo, 

assim, os seguintes intervalos: dependência espacial baixa para IDE &amp;lt;25%, 

moderada para 25% &amp;lt;IDE &amp;lt;75% e forte para IDE &gt;75%. 

 



18 

 

100
0

?
?
?

?
?
?
?

?

?
?

CC

C
IDE                                              (1.4) 

 

As análises de correlação e a estatística clássica foram realizadas no 

programa Statistica, versão 7. Os modelos dos semivariogramas das variáveis 

estudadas foram ajustados utilizando o programa de computador GS
+
, versão 9 

(ROBERTSON, 2008), bem como a confecção dos mapas temáticos da 

distribuição espacial das variáveis que apresentaram dependência espacial. A 

interpolação dos valores foi realizada utilizando krigagem ordinária.  

 



19 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

1.3. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

 

 

1.3.1. Estatística descritiva 

 

Observa-se, na análise exploratória dos dados, que todas as variáveis 

analisadas apresentaram valores discrepantes (Tabela 1.1), valores estes que 

influenciaram as medidas de dispersão e posição, sendo assim, removidos da 

base de dados utilizada para análises subsequentes. Hoaglin et al. (1983) 

afirmam que esses valores discrepantes, na maioria dos casos, alteram os 

valores de medidas sensíveis a estas observações, como a média, amplitude, o 

desvio-padrão e a assimetria da distribuição dos dados. Libardi et al. (1996) 

afirmam que o procedimento de retirada dos valores discrepantes favorece a 

obtenção de um resumo estatístico mais confiável, capaz de melhor 

representar a variabilidade dos dados, principalmente no que diz respeito às 

medidas de tendência central. 

 
Tabela 1.1. Número total dos valores das análises químicas e físicas do solo e 
respectivos valores discrepantes 

Variáveis Número total de valores 
Número de valores 

discrepantes 

CE20
(1) 

(mS.m
-1

) 181 1 
Areia Grossa (dag kg

-1
) 181 6 

Areia Fina (dag kg
-1

) 181 2 
Silte (dag kg

-1
) 181 3 

Argila (dag kg
-1

) 181 4 
CEe1:5

(2) 
(mS.m

-1
)
 

181 3 
pH

(3)
 181 3 

Fósforo (P) (mg dm
-3

) 181 3 



20 

 

Potássio (K) (mg dm
-3

)
 

181 3 
Cálcio (Ca

2+
) (cmolc dm

-3
)
 

181 4 
Magnésio (Mg

2+
) (cmolc dm

-3
)
 

181 4 
Alumínio (Al

3+
) (cmolc dm

-3
) 181 6 

Acidez Potencial (H+Al) (cmolc dm
-3

) 181 4 
SB

(4)
 (cmolc dm

-3
) 181 4 

t 
(5)

 (cmolc dm
-3

) 181 3 
T 

(6)
 (cmolc dm

-3
) 181 2 

V
(7)

 (%) 181 4 
m

(8)
 (%) 181 3 

Matéria Orgânica (MO) (dag kg
-1

) 181 2 
P-rem

(9)
 (mg L

-1
) 181 2 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) 181 6 
Ferro (Fe) (mg dm

-3
) 181 4 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) 181 4 
Cobre (Cu) (mg dm

-3
) 181 3 

(1)
Cond. Elétrica Aparente do solo à 0,20 m de profundidade; 

(2)
Condutividade Elétrica do 

Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(3)

Acidez Ativa em água; 
(4)

 
Soma de Bases; 

(5)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(6)
Capacidade de Troca Cátions a 

pH 7; 
(7)

Saturação por Bases; 
(8)

Saturação por Alumínio; 
(9)

Fósforo remanescente. 

 

Na Tabela 1.2 são apresentados os valores de estatística descritiva e 

distribuição de frequência dos atributos de solo. Observa-se que 12 das 25 

variáveis analisadas apresentam distribuição normal pelo teste de Shapiro-

Wilk’s a 5% de probabilidade. Na estatística clássica é exigido que as hipóteses 

básicas de normalidade de erros, homogeneidade de variâncias e 

independência de erros sejam atendidas para sua eficiente aplicação, quando 

não atendidas provavelmente levarão a inferências que carecem de confiança 

e precisão (GUIMARÃES, 2000). No entanto, para Cressie (1993), a 

geoestatística não exige normalidade dos dados para ser aplicada, é 

conveniente apenas que a distribuição não apresente caudas muito alongadas. 

Analisando os valores do coeficiente de curtose (Ck), parâmetro que 

indica o achatamento da distribuição de frequência dos dados, observou-se 

que apresentaram distribuição leptocúrtica (curva de distribuição alongada) as 

variáveis areia grossa, alumínio e saturação por alumínio (CK &gt; 1). As demais 

variáveis tenderam a distribuição mesocúrtica (nem alongada, nem achatada), 

com valor de Ck abaixo de 1. 

Observou-se também que, com exceção das variáveis fósforo, 

potássio, ferro e manganês, todas as variáveis estudadas apresentaram 

valores de medidas de tendência central (média e mediana) próximos, 

indicando que os dados tendem a uma distribuição simétrica. Quando este 

coeficiente é negativo, indica que os valores de mediana são maiores que a 

média, ou seja, há uma tendência de que a maior parte dos dados esteja 



21 

 

abaixo da média. Porém, como esses valores de assimetria negativa são bem 

próximos de zero o afastamento da distribuição é mínimo, sendo o contrário 

também verdadeiro. 

Os coeficientes de variação (CV%) variaram de 1,23 a 143,09%. De 

acordo com a classificação proposta por Warrick &amp;amp; Nielsen (1980), os valores 

de (CV) para altitude, argila, acidez ativa em água, capacidade de troca de 

cátions a pH 7 e matéria orgânica são classificados como baixos (CV &amp;lt;12%). 

Como valores altos (CV &gt; 60%) foram classificados as variáveis: fósforo, 

alumínio e saturação por alumínio. As demais e maioria das variáveis 

apresentaram valores de CV% classificados como coeficiente de média 

variação (12% &amp;lt;CV &amp;lt;60%), resultados semelhantes foram observados por 

Valente (2010) em estudos realizados em um Latossolo Vermelho amarelo, em 

área montanhosa cultivada com café.  

Os valores médios dos atributos químicos do solo foram classificados, 

segundo Embrapa (2008) para região central do Brasil, em elevados para 

cálcio, magnésio, fósforo, potássio, fósforo remanescente, acidez potencial, 

matéria orgânica, zinco, ferro, manganês e cobre; médios para soma de bases, 

capacidade efetiva de troca de cátions, capacidade de troca de cátions a pH 7, 

saturação por bases e acidez ativa em água e baixos para alumínio e 

saturação por alumínio. Os bons resultados observados podem ser explicados 

pelo sistema de manejo adotado na propriedade, plantio direto com rotação de 

culturas. Alguns pesquisadores (PAIVA et al., 1997; SOUZA &amp;amp; ALVES, 2003; 

SILVEIRA &amp;amp; STONE, 2001) enfatizam que o sistema plantio direto, quando 

associados à rotação de culturas anuais, alteram as propriedades químicas do 

solo, com aumento dos teores de matéria orgânica, variações no pH do solo, 

na capacidade de troca catiônica, bem como nas bases trocáveis e no P 

disponível, além da diminuição do alumínio trocável, melhorando as condições 

do solo. 



22 

 

Tabela 1.2. Estatística descritiva e distribuição de frequência dos atributos de solo 

Variáveis Média Mediana Mínimo Máximo CV% 
Quartil 
Inferior 

Quartil 
Superior s

(10) 
Cs

(11) 
Ck

(12) 
w

 

Altitude (m) 491 491,3 477,4 502,3 1,2 486,6 495,9 6,1 -0,10 -0,91 * 

CE20
(1) 

(mS.m
-1

) 6,64 7,11 1,02 9,90 35,36 5,15 8,64 2,35 -0,63 -0,59 * 

Areia Grossa (dag kg
-1

) 2,37 2,00 1,00 5,00 34,00 2,00 3,00 0,80 1,45 2,18 * 

Areia Fina (dag kg
-1

) 10,19 10,00 7,00 13,00 14,14 9,00 11,00 1,44 0,02 -0,80 * 

Silte (dag kg
-1

) 23,84 24,00 16,00 32,00 15,77 21,00 27,00 3,76 -0,09 -0,59 * 

Argila (dag kg
-1

) 63,51 64,00 56,00 70,00 4,22 62,00 65,00 2,68 -0,35 0,26 * 

CEe1:5
(2) 

(mS.m
-1

)
 

8,57 8,55 5,00 12,60 14,97 7,70 9,50 1,28 0,13 0,02 ns 

pH
(3)

 5,50 5,50 4,88 6,10 3,70 5,36 5,61 0,20 0,01 0,36 ns 

Fósforo (P) (mg dm
-3

) 24,37 19,15 5,20 70,90 62,94 14,40 29,70 15,34 1,32 0,88 * 

Potássio (K) (mg dm
-3

)
 

200,55 194,00 71,00 354,00 27,22 168,00 220,00 54,60 0,60 0,56 * 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

3,63 3,60 2,25 5,47 15,37 3,29 3,97 0,56 0,21 0,33 ns 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,92 0,91 0,48 1,43 22,00 0,77 1,07 0,20 0,12 -0,60 ns 

Alumínio (Al
3+

) (cmolc dm
-3

) 0,05 0,00 0,00 0,30 134,98 0,00 0,10 0,07 1,49 2,35 * 

Acidez Potencial (H+Al) (cmolc dm
-3

) 6,13 6,00 3,80 8,50 14,83 5,50 6,70 0,91 0,19 0,06 ns 

SB
(4)

 (cmolc dm
-3

) 5,07 4,98 3,20 7,24 14,86 4,60 5,61 0,75 0,14 0,04 ns 

 t 
(5)

 (cmolc dm
-3

) 5,14 5,07 3,35 7,24 13,70 4,68 5,63 0,70 0,22 0,11 ns 

T 
(6)

 (cmolc dm
-3

) 11,19 11,23 8,96 13,18 7,25 10,60 11,73 0,81 -0,04 -0,40 ns 

V
(7)

 (%) 45,33 45,40 28,10 65,00 14,24 41,30 49,20 6,45 0,02 0,31 ns 

m
(8)

 (%) 1,27 0,00 0,00 8,60 143,10 0,00 2,10 1,82 1,84 3,62 * 

Matéria Orgânica (MO) (dag kg
-1

) 3,77 3,80 3,14 4,44 6,88 3,64 3,93 0,26 -0,08 -0,27 * 

P-rem
(9)

 (mg L
-1

) 20,12 20,50 13,30 26,30 13,38 18,30 22,00 2,69 -0,24 -0,48 ns 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) 3,83 3,39 1,01 8,90 42,85 2,71 4,75 1,64 0,95 0,43 * 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) 23,57 22,80 12,70 39,50 24,75 19,00 27,80 5,83 0,50 -0,56 * 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) 39,80 38,30 16,60 71,20 23,89 32,80 45,90 9,51 0,41 0,13 ns 

Cobre (Cu) (mg dm
-3

) 9,00 8,90 4,77 12,62 15,79 8,02 10,11 1,42 0,10 -0,17 ns 
(1)

Cond. Elétrica Aparente do solo à 0,20 m de profundidade; 
(2)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(3)

Acidez Ativa em 
água; 

(4)
Soma de Bases; 

(5)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(6)
Capacidade de Troca Cátions a pH 7; 

(7)
Saturação por Bases; 

(8)
Saturação por Alumínio; 

(9)
Fósforo 

remanescente; 
(10)

Desvio-padrão; 
(11)

Coeficiente de assimetria; 
(12)

Coeficiente de curtose, *distribuição não normal pelo teste de Shapiro-Wilk’s a 5% de probabilidade; e ns 
distribuição normal pelo teste de Shapiro-Wilk’s a 5% de probabilidade. 

 



23 

 

1.3.2. Correlação entre a condutividade elétrica e os atributos do 

solo 

 

A análise de correlação de Pearson entre a condutividade elétrica e os 

atributos químicos e físicos do solo é apresentada na Tabela 1.3. Pode-se 

observar que a condutividade elétrica aparente do solo se correlacionou 

positivamente com as variáveis: fósforo e zinco, ao nível de 5% de 

probabilidade. Correlação positiva ao nível de 1% de probabilidade foi 

observada com fósforo remanescente. Correlações positivas indicam que 

valores crescentes de uma variável estão associados a valores crescentes da 

outra, contudo, não se pode estimar uma variável em função da outra, como 

ocorre quando se realiza regressão linear, pois o coeficiente de correlação, 

como o nome sugere, apenas mede o grau e a direção da correlação linear de 

1º grau entre duas variáveis.  

O fósforo remanescente e o teor de argila devem ser analisados para 

interpretação da disponibilidade de fósforo. Particularmente em Latossolo, 

quanto mais argiloso e mais oxídico, maior a capacidade de adsorção de 

fósforo e menor o valor de fósforo remanescente. Se o silte e a areia fossem 

constituídos de somente minerais primários, era de se esperar que 

apresentassem baixa capacidade de adsorção de fósforo. Entretanto, em 

Latossolos apresentam microagregados do tamanho do silte formado pela ação 

cimentante dos óxidos de Fe e Al
3+

. Este fato leva a superestimar o percentual 

de silte em relação ao da argila. Dessa forma, o fósforo remanescente se torna 

uma alternativa para estimativa do fósforo disponível (DONOGEMMA et al., 

2008). 

Estudos realizados por Eberhardt et al. (2008) atribuíram a correlação 

da condutividade elétrica aparente do solo com o fósforo remanescente à 

variabilidade das propriedades físico-químicas, mineralógicas e 

granulométricas do solo. Não se realizou regressão linear neste estudo, pois 

nenhuma das variáveis foi controlada, apenas mediu-se o que havia no solo. 

Vários autores obtiveram alta correlação entre a condutividade elétrica 

aparente do solo e o teor de argila (LESCH et al., 2005; MOLIN &amp;amp; CASTRO, 

2008), porém em algumas pesquisas (MORARI et al., 2009; AIMRUN et al., 

2007), incluindo o presente trabalho, esta correlação  foi inexistente ou muito 



24 

 

baixa, assim como a correlação da condutividade elétrica com as demais 

variáveis físicas do solo. Valente (2010), após pesquisa realizada em área 

montanhosa sob cultivo de café, observou baixas correlações entre 

condutividade elétrica e teor de argila, geralmente, quando o coeficiente de 

variação do teor de argila apresentou-se baixo. Nesse caso, a condutividade 

elétrica se correlaciona com diferentes propriedades do solo. Quando a área 

apresenta alta variabilidade do teor de argila, geralmente, há forte correlação 

entre essa propriedade e a condutividade elétrica aparente do solo. Outro fator 

da falta de correlação pode estar associado ao erro de amostragem. O erro de 

amostragem pode ter sido superior a variação encontrada entre valores 

medidos de condutividade elétrica aparente do solo. 

Não foi observado correlação entre a condutividade elétrica aparente 

do solo com a condutividade elétrica do extrato de saturação. Este fato pode 

ser explicado porque, em medições no campo, a condutividade elétrica 

aparente do solo sofre influência de determinadas características físicas do 

solo, como por exemplo, compactação, porosidade e densidade. Como efeito 

destas características, observa-se valores inferiores de condutividade elétrica 

medidos em campo quando comparados aos medidos em laboratório, em 

condições controladas (Tabela 1.2.). Lezzi (2008), em seu trabalho testou a 

aplicabilidade do sensor de resistividade elétrica do solo em campo, e os 

resultados evidenciaram que o sensor pode ser aplicado para medida de 

resistividade elétrica do solo, porém, seu uso deve se limitar à avaliação de 

áreas onde o solo é mais arenoso e pouco compactado. 

É observado, em vários trabalhos, correlação significativa da 

condutividade elétrica do solo com a maioria dos atributos químicos e físicos. 

Em contrapartida, o valor do coeficiente de correlação, na maioria das vezes, 

está muito próximo a zero. Montgomery &amp;amp; Runger (2009) enfatizam que o 

número de pontos utilizados na análise de correlação influência de forma 

tendenciosa o teste de hipótese. Quanto maior o número de pontos, maior a 

chance de rejeição da hipótese de nulidade. A maioria dos trabalhos que 

analisam a correlação da condutividade elétrica do solo com atributos físicos e 

químicos, não informa o número de pontos utilizados nesta análise.  

O valor mais elevado de coeficiente de correlação observado para os 

atributos físicos do solo foi de -0,82, entre silte e areia fina (significativo a 1% 



25 

 

de probabilidade). Este comportamento é explicado pelo fato de que onde se 

observa maiores quantidades de partículas de silte (0,05 a 0,002 mm), 

menores serão as quantidades de partículas de areia fina (0,2 a 0,05 mm). Isso 

ocorre devido ao processo de pedogênese, ou seja, formação do solo (SILVA, 

et al. 2002). 

Silva (2009) relata que o conjunto areia grossa, areia fina e silte 

apresenta correlação inversa ao conjunto formado pela argila. Em locais onde 

há maior concentração de argila as demais frações se apresentam em menores 

concentrações, sendo o inverso verdadeiro. De acordo com Souza et al. 

(2004), as frações do solo geralmente apresentam comportamento inverso, 

principalmente de distribuição, pois como são medidos em porcentagem 

quando há acréscimo de um ocorre redução de outro. 



26 

 

Tabela 1.3. Coeficiente de correlação de Pearson entre a condutividade elétrica aparente a 0,20 m de profundidade e as 
propriedades físicas e químicas do solo 

 
CE20

(1) Areia 
Grossa 

Areia 
Fina 

Silte Argila CEe1:5
(2) 

pH
(3) 

P
(4) 

K
(5) 

Ca
2+(6)

 Mg
2+(7)

 Al
3+(8) 

CE20
(1) 

1,00 
         

  

Areia Grossa -0,34 1,00 
        

  

Areia Fina  -0,25 0,51** 1,00 
       

  

Silte 0,27 -0,62** -0,82** 1,00 
      

  

Argila -0,10 0,15 0,46 -0,81** 1,00 
     

  

CEe1:5
(2) 

0,04 0,31 0,29 -0,53** 0,53** 1,00 
    

  

pH
(3)

  -0,03 -0,24 0,02 0,26 -0,32 -0,48** 1,00 
   

  

P
(4)

  0,38* -0,16 -0,14 0,06 0,08 0,09 0,03 1,00 
  

  

K 
(5) 

0,10 0,12 0,05 -0,19 0,22 0,37* -0,14 0,18 1,00 
 

  

Ca
2+(6) 

0,02 -0,21 0,31 -0,08 0,06 -0,29 0,78** 0,19 -0,12 1,00   

Mg
2+(7) 

0,18 -0,23 0,15 -0,02 0,07 -0,13 0,54** 0,50** -0,03 0,71** 1,00  

Al
3+(8) 

-0,20 0,57** 0,04 -0,31 0,17 0,31 -0,60** -0,09 0,33 -0,53** -0,41* 1,00 

H+Al
(9) 

-0,03 0,26 0,05 -0,33 0,37* 0,53** -0,76** -0,03 0,35 -0,72** -0,41* 0,46* 

SB
(10)

  0,09 -0,20 0,29 -0,11 0,11 -0,19 0,73** 0,32 0,11 0,95** 0,83** -0,46* 

 t
(11) 

0,07 -0,15 0,31 -0,14 0,13 -0,17 0,70** 0,33 0,15 0,94** 0,83** -0,38* 

T
(12) 

0,06 0,10 0,36* -0,50** 0,56** 0,43* -0,16 0,30 0,53** 0,12 0,37* 0,08 

V
(13)

  0,06 -0,26 0,13 0,11 -0,12 -0,39* 0,83** 0,22 -0,11 0,94** 0,70** -0,50** 

m
(14) 

-0,19 0,52** -0,04 -0,23 0,12 0,32 -0,67** -0,10 0,28 -0,61** -0,48** 0,99** 

MO
(15)

  0,18 -0,09 -0,06 -0,13 0,31 0,31 -0,24 0,35 0,17 0,08 0,24 0,16 

P-rem
(16)

  0,46** 0,17 0,22 -0,20 0,11 -0,04 0,09 0,44* 0,08 0,20 0,37* 0,03 

Zn
(17)

  0,37* -0,19 -0,01 -0,14 0,35 0,25 0,12 0,67** 0,22 0,28 0,36 -0,24 

Fe
(18)

  -0,09 0,25 0,25 -0,45* 0,47** 0,50** -0,18 0,00 0,02 -0,07 0,16 -0,04 

Mn
(19)

  0,22 -0,33 -0,33 0,28 -0,08 -0,01 0,31 -0,05 0,12 0,07 0,04 -0,28 

Cu
(20)

  0,09 -0,08 -0,19 -0,02 0,21 0,23 0,06 0,10 0,24 -0,12 0,12 -0,13 
(1)

Cond. Elétrica Aparente do solo à 0,20 m de profundidade; 
(2)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(3)

Acidez ativa em 
água; 

(4)
Fósforo; 

(5)
Potássio; 

(6)
Cálcio; 

(7)
Magnésio; 

(8)
Acidez Trocável; 

(9)
Acidez Potencial; 

(10)
Soma de Bases; 

(11)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(12)
Capacidade de 

Troca Cátions a pH 7; 
(13)

Saturação por Bases; 
(14)

Saturação por Alumínio; 
(15)

Matéria Orgânica; 
(16)

Fósforo remanescente; 
(17)

Zinco; 
(18)

Ferro; 
(19)

Manganês; 
(20)

Cobre, 
*Significância ao nível de 5% de probabilidade, **Significância ao nível de 1% de probabilidade. 

 



27 

 

 
 
 
 
 
 

Tabela 1.3. (Continuação) Coeficiente de correlação de Pearson entre a condutividade elétrica aparente a 0,20 m de profundidade 
e as propriedades físicas e químicas do solo 

 
H+Al SB

 
 t

 
T

 
V

 
m MO

 
P-rem

 
Zn

 
Fe

 
Mn

 
Cu

 

H+Al 1,00 
    

 
      

SB  -0,60** 1,00 
   

 
      

t -0,58** 1,00** 1,00 
  

 
      

 T 0,58** 0,31 0,33 1,00 
 

 
      

V  -0,88** 0,90** 0,89** -0,13 1,00  
      

m 0,52** -0,55** -0,48** 0,05 -0,59** 1,00 
      

MO  0,13 0,16 0,19 0,32 0,03 0,16 1,00 
     

P-rem  -0,14 0,28 0,29 0,11 0,24 -0,06 0,13 1,00 
    

Zn  0,03 0,36 0,35 0,40* 0,21 -0,26 0,35 0,42* 1,00 
   

Fe  0,28 -0,01 -0,01 0,33 -0,14 -0,05 -0,05 -0,03 0,11 1,00 
  

Mn  -0,02 0,09 0,06 0,06 0,07 -0,28 0,07 -0,22 0,28 0,24 1,00 
 

Cu 0,28 -0,01 -0,03 0,32 -0,14 -0,12 -0,08 -0,16 0,26 0,66** 0,68** 1,00 
(1)

Cond. Elétrica Aparente do solo à 0,20 m de profundidade; 
(2)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(3)

Acidez ativa em 
água; 

(4)
Fósforo; 

(5)
Potássio; 

(6)
Cálcio; 

(7)
Magnésio; 

(8)
Acidez Trocável; 

(9)
Acidez Potencial; 

(10)
Soma de Bases; 

(11)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(12)
Capacidade de 

Troca Cátions a pH 7; 
(13)

Saturação por Bases; 
(14)

Saturação por Alumínio; 
(15)

Matéria Orgânica; 
(16)

Fósforo remanescente; 
(17)

Zinco; 
(18)

Ferro; 
(19)

Manganês; 
(20)

Cobre, 
*Significância ao nível de 5% de probabilidade, **Significância ao nível de 1% de probabilidade. 
 

 



28 

 

1.3.3. Análise geoestatística e confecção dos mapas temáticos 

 

A Tabela 1.4 apresenta os parâmetros dos variogramas ajustados aos 

modelos teóricos que melhor descrevem o comportamento da variabilidade 

espacial das variáveis estudadas. São apresentados os seguintes parâmetros: 

modelo; alcance (a); patamar (C0+C); efeito pepita (C0); índice de dependência 

espacial (IDE), soma de quadrados do resíduo e coeficiente de determinação 

(R
2
).  

A menor distância entre pontos amostrais foi de 49,98 metros. As 

variáveis condutividade elétrica aparente do solo a 0,20 m de profundidade, 

acidez ativa em água, alumínio, acidez potencial, saturação por alumínio, 

saturação por bases e matéria orgânica não apresentaram dependência 

espacial. A falta de dependência é um indicativo de que o valor de 

semivariância é igual ao patamar, para qualquer valor de distância. A ausência 

total de dependência espacial é chamada de efeito pepita puro. O efeito pepita 

puro indica que a distribuição espacial da variável na área de estudo é aleatória 

ou a malha amostral utilizada não possui pontos suficientes para detectar a 

dependência, que, se existir, será manifestada a distâncias menores que o 

menor espaçamento entre amostras (GUIMARÃES, 2004). 

Todos os modelos apresentaram um elevado coeficiente de 

determinação, acima de 0,95, e foram selecionados após análise de validação 

cruzada. O modelo que apresentou melhor ajuste para as variáveis físicas do 

solo foi o gaussiano. O modelo gaussiano é representativo de fenômenos 

extremamente contínuos (ISAAKS &amp;amp; SRIVASTAVA, 1989), indica suave 

variação em pequenas distâncias de observação. O maior alcance foi 

observado para argila (910 m). Foi constatada forte dependência espacial para 

as variáveis areia fina e silte (IDE de 84 e 83) e moderada para areia grossa e 

argila (IDE de 51 e 63), de acordo com classificação proposta por Zimback 

(2001). 

O modelo teórico que melhor ajustou à semivariância em função da 

distância para a maior parte das variáveis químicas analisadas foi o 

exponencial. A semivariância experimental das variáveis potássio, magnésio e 

capacidade de troca de cátions efetiva foi ajustada ao modelo esférico e fósforo 

remanescente ao modelo gaussiano.  



29 

 

A continuidade da variabilidade de atributos químicos é menor que a 

continuidade da variabilidade dos atributos físicos. O modelo exponencial e o 

modelo esférico representam, respectivamente, média e baixa continuidade, já 

o modelo gaussiano, representa elevada continuidade. Estes ajustes podem 

ser explicados pela facilidade de alteração dos atributos químicos em relação 

aos atributos físicos do solo, causando maior variação em pequenas distâncias. 

O maior alcance (1349 m) e o menor alcance (62 m) foram observados, 

respectivamente, para magnésio e cobre. Os valores de alcance podem 

influenciar na qualidade das estimativas, uma vez que ele determina o número 

de valores usados na interpolação, assim, estimativas feitas com interpolação 

por krigagem ordinária utilizando valores de alcances maiores tendem a ser 

mais confiáveis, apresentando mapas que representem melhor a realidade 

(CORÁ et al., 2004). Zanão Júnior et al. (2007) destacam que a variabilidade 

espacial dos nutrientes pode não ser igual entre eles. Alguns nutrientes 

necessitam de números maiores de amostras que outros para que se possa 

conhecer o seu comportamento em relação a uma determinada área. Isso 

acontece pois as variações nos teores dos elementos do solo não é uniforme 

para todos. 

A variável cobre apresentou o maior IDE (88) e a variável 

condutividade elétrica do extrato de saturação o menor (37), sendo 

classificados, respectivamente, como variáveis de forte e moderada 

dependência espacial. As demais variáveis apresentaram dependência 

espacial classificada como moderada (Zimback, 2001). Todos os valores do 

coeficiente de determinação estão acima 0,54. Vale lembrar que somente este 

valor não é indicativo de que o ajuste obtido é o que melhor representa a 

variabilidade espacial do atributo em estudo. Este coeficiente pode ser utilizado 

como parâmetro na decisão de qual modelo melhor se ajustou a semivariância 

experimental.  



30 

 

 

Tabela 1.4. Parâmetros dos modelos teóricos de semivariância ajustados para CE20 e os atributos físicos e químicos do solo 

Variáveis Modelo Alcance (a) Patamar (C0+C) 
Efeito Pepita 

(C0) 
IDE

(11) 

[C/(C0+C)]*100 SQR
(12) 

R²
(13) 

CE20
(1) 

(mS.m
-1

) Efeito Pepita Puro - - - - - - 

Areia Grossa (dag kg
-1

) Gaussiano 490 0,76 0,37 51 0,01 0,96 

Areia Fina (dag kg
-1

) Gaussiano 748 4,16 0,66 84 0,09 0,99 

Silte (dag kg
-1

) Gaussiano 858 31,04 5,21 83 19 0,96 

Argila (dag kg
-1

) Gaussiano 910 13,01 4,77 63 5,04 0,95 

CEe1:5
(2) 

(mS.m
-1

)
 

Exponencial 820 1,78 1,12 37 0,10 0,79 

pH
(3)

  Efeito Pepita Puro - - - - - - 

Fósforo (P) (mg dm
-3

)  Exponencial 178 241,10 120,50 50 812 0,91 

Potássio (K) (mg dm
-3

)
 

Esférico 205 2353 1176 50 138515 0,62 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

Exponencial 116 0,21 0,09 57 0,00 0,61 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

Esférico 1349 0,05 0,03 51 0,00 0,96 

Acidez trocável (Al
+3

) (cmolc dm
-3

)
 

Efeito Pepita Puro - - - - - - 

H + Al
(4)

 (cmolc dm
-3

) Efeito Pepita Puro - - - - - - 

SB
(5)

 (cmolc dm
-3

) Exponencial 125 0,46 0,24 48 0,01 0,55 

t
(6)

 (cmolc dm
-3

) Esférico 274 0,38 0,19 50 0,01 0,75 

T
(7)

 (cmolc dm
-3

) Exponencial 108 0,50 0,21 58 0,01 0,78 

V
(8)

 (%) Efeito Pepita Puro - - - - - - 

m
(9)

 (%) Efeito Pepita Puro - - - - - - 

Matéria Orgânica (MO) (dag kg
-1

)  Efeito Pepita Puro - - - - - - 

P-rem
(10)

 (mg L
-1

) Gaussiano 1125 11,53 5,76 50 10,70 0,72 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) Exponencial 96 1,70 0,61 64 0,19 0,67 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) Exponencial 1160 52,60 24,24 54 11 0,96 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) Exponencial 237 76 38 50 118 0,84 

Cobre (Cu) (mg dm
-3

) Exponencial 62 2,17 0,26 88 0,04 0,90 
(1)

Cond. Elétrica Aparente do solo à 0,20 m de profundidade; 
(2)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(3)

Acidez Ativa em 
água; 

(4)
Acidez Potencial; 

(5)
Soma de Bases; 

(6)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(7)
Capacidade de Troca Cátions a pH 7; 

(8)
Saturação por Bases; 

(9)
Saturação por 

Alumínio; 
(10)

Fósforo remanescente; 
(11)

Índice de dependência espacial; 
(12)

Soma de quadrados do resíduo; 
(13)

Coeficiente de determinação. 



31 

 

São apresentados na Tabela 1.5 os parâmetros da validação cruzada 

dos modelos teóricos de semivariância ajustados para as propriedades do solo 

da área amostrada. Os parâmetros apresentados são: coeficiente de 

regressão; intercepto; erro quadrático e coeficiente de determinação.  

Pode-se observar que, na estimativa dos atributos físicos do solo, os 

menores coeficientes de determinação ocorrem para as variáveis argila (0,30) e 

areia grossa (0,43), estas mesmas variáveis apresentaram valores do 

coeficiente de regressão mais distantes de 1, respectivamente, 1,09 e 0,98. As 

variáveis, areia fina e silte apresentaram valores próximos ao ideal, tanto para 

o coeficiente de regressão (1,01 e 1,02) quanto para o coeficiente de 

determinação (0,65 e 0,61). Todas as variáveis apresentaram de erro 

quadrático bem próximo a zero, o que, associado aos demais parâmetros, 

demonstra que o modelo ajustado teve uma boa precisão na estimativa de 

valores destas variáveis em locais não amostrados. 

Observa-se uma pequena diferença entre os valores do coeficiente de 

determinação, o menor valor encontrado é de 0,11, para as variáveis 

condutividade elétrica do extrato de saturação, potássio e cálcio, e o maior 

valor é observado para a variável capacidade de troca de cátions a pH 7 (0,26). 

O maior coeficiente de regressão foi observado para a validação cruzada da 

variável fósforo remanescente (0,90) e o menor para a variável zinco (0,49).  

O baixo coeficiente de regressão é decorrente da dispersão da nuvem 

de pontos em torno da reta ideal. A variável zinco apresentou um dos menores 

valores de erro quadrático, pois, embora dispersa a nuvem de pontos, os 

mesmos mantém um padrão de dispersão uniforme, não sendo observada a 

presença de pontos discrepantes ao arranjo da nuvem. Assim como as 

variáveis físicas, as variáveis químicas do solo apresentaram valores de erro 

quadrático bem próximo a zero, porém, um pouco maiores que os observados 

para a validação das variáveis físicas. 



32 

 

Tabela 1.5. Parâmetros da validação cruzada dos modelos teóricos de 
semivariância ajustados para as propriedades do solo da área amostrada 

Variáveis 
Coeficiente de 

regressão 
Intercepto (Y) 

Erro Quadrático 
(SE) 

R²
(6) 

Areia Grossa (dag kg
-1

) 1,09 -0,2 0,096 0,43 

Areia Fina (dag kg
-1

) 1,01 -0,11 0,056 0,65 

Silte (dag kg
-1

) 1,02 -0,39 0,061 0,61 

Argila (dag kg
-1

) 0,98 0,36 0,114 0,30 

CEe1:5
(1) 

(mS.m
-1

)
 

0,78 1,83 0,174 0,11 

Fósforo (P) (mg dm
-3

)  0,85 3,36 0,138 0,19 

Potássio (K) (mg dm
-3

)
 

0,70 58,57 0,151 0,12 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,69 1,13 0,157 0,11 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,84 0,15 0,145 0,16 

SB
(2)

 (cmolc dm
-3

) 0,76 1,22 0,158 0,12 

 t
(3)

 (cmolc dm
-3

) 0,81 0,97 0,128 0,19 

 T
(4)

 (cmolc dm
-3

) 0,79 2,37 0,103 0,26 

P-rem
(5)

 (mg L
-1

) 0,90 1,99 0,135 0,20 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) 0,49 1,77 0,109 0,15 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) 0,80 4,97 0,144 0,15 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) 0,76 9,26 0,146 0,15 

Cobre (Cu) (mg dm
-3

) 0,66 3,08 0,135 0,12 
(1)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(2)

Soma de 
Bases; 

(3)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(4)
Capacidade de Troca Cátions a pH 7; 

(5)
Fósforo 

remanescente; 
(6)

Coeficiente de determinação. 

 

Baseado nos modelos de semivariância e levando-se em consideração 

os parâmetros ajustados para as variáveis químicas e físicas do solo, utilizando 

a técnica de krigagem ordinária, foram interpolados os valores amostrados a 

fim de se construir os mapas das variáveis estudadas. Os mapas são 

apresentados na Figura 1.6 e foram confeccionados utilizando 5 classes de 

divisão, afim de buscar uma melhor representação da distribuição dos valores 

na área de estudo. 

Os mapas de areia grossa e areia fina apresentam similaridade na 

localização dos maiores e menores valores destes atributos, porém, em 

diferentes proporções de área. A geoespacialização de silte apresenta-se com 

distribuição contrária a distribuição dos valores de areia grossa e areia fina, ou 

seja, onde se observa maiores concentrações de areia, menores as 

concentrações de silte, e vice-versa, o mesmo é observado em estudos 

realizados por Valente (2010) e pode ser explicado pela análise de correlação 

de Pearson apresentada na Tabela 1.3. 



33 

 

O mapa de argila, quando comparado aos mapas de condutividade 

elétrica do extrato de saturação, capacidade de troca de cátions efetiva e ferro 

mostra que a concentração dos maiores valores está localizada em regiões 

similares, o mesmo é valido para menores valores. Isso ocorre porque a 

capacidade de troca de cátions, bem como a condutividade elétrica do extrato 

de saturação aumenta em função do teor de argila e da qualidade da argila. Na 

área estudada, é predominante a presença de hematita (óxido de ferro), 

comum em solos de cerrado, o que explica a similaridade do mapa de argila 

com o mapa de ferro (CIOTTA et al., 2003). 

Pequenas manchas observadas nos mapas da distribuição espacial 

dos atributos químicos são reflexos da baixa precisão na estimativa de valores 

em regiões não amostradas, o mesmo pode ser confirmado analisando os 

baixos valores dos parâmetros de ajuste da validação cruzada e dos modelos 

teóricos de semivariância. O contrário é observado para os mapas temáticos de 

distribuição espacial das variáveis físicas do solo, os quais apresentam uma 

maior continuidade da distribuição dos valores ao longo da área amostrada. 

 



34 

 

dag/kg

1.8

2.4

3

3.6

4.2

 
8

9.2

10.4

11.6

12.8

dag/kg

 

dag/kg

17

20

23

26

29

 

dag/kg

59.5

61.3

63.1

64.9

66.7

 
Areia grossa Areia fina Silte Argila 

    
mS/m

7.4

7.9

8.4

8.9

9.4

 

mg/dm

8

17

26

35

44

3

 

mg/dm
3

115

150

185

220

255

 

cmolc/dm
3

3

3.3

3.6

3.9

4.2

 
CEe 1:5 Fósforo Potássio Cálcio 

    
cmolc/dm

3

0.68

0.77

0.86

0.95

1.04

 

cmolc/dm
3

4.1

4.5

4.9

5.3

5.7

 

cmolc/dm
3

4.2

4.6

5

5.4

5.8

 

cmolc/dm
3

9.8

10.4

11

11.6

12.2

 
Magnésio Soma de bases  t T 

 
Figura 1.6. Mapas de distribuição espacial dos atributos do solo. 



35 

 

mg/L

16

18

20

22

24

 

mg/dm
3

1.2

2.4

3.6

4.8

6

 

mg/dm
3

18

21

24

27

30

 

mg/dm
3

28

32

36

40

44

 
Fósforo remanescente Zinco Ferro Manganês 

    

 

mg/dm

5.5

7

8.5

10

11.5

 

 

 Cobre  
 
Figura 1.6 (Continuação). Mapas de distribuição espacial dos atributos do solo. 



36 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

1.4. CONCLUSÕES 

 

 

 

A maioria das variáveis estudadas apresentou coeficiente de variação 

classificado como médio. 

A condutividade elétrica aparente do solo apresentou correlação 

positiva e significativa com os atributos químicos fósforo, fósforo remanescente 

e zinco. 

 Não foi detectada dependência espacial para as variáveis 

condutividade elétrica aparente do solo, acidez ativa em água, alumínio, acidez 

potencial, saturação por alumínio, saturação por bases e matéria orgânica. 

As melhores estimativas de valores para locais não amostrados foram 

observadas para os atributos físicos do solo, os quais apresentaram os 

melhores parâmetros de ajuste dos variogramas e da validação cruzada. 

As técnicas de geoestatística utilizadas possibilitaram o ajuste dos 

modelos teóricos que melhor representaram a semivariância experimental, 

possibilitando assim a construção de mapas temáticos da distribuição espacial 

dos valores dos atributos do solo estudado. 



37 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

1.5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

 

 

AIMRUN, W.; AMIN , M. S. M.; AHMAD, D.; HANAFI, M. M.; CHAN, C. S. 

Spatial variability of bulk soil electrical conductivity in a Malaysian paddy field: 

key to soil management. Paddy Water Environ, v.5, p.113-121, 2007. 

 

CORÁ, J. E.; ARAUJO, A. V.; PEREIRA, G. T.; BERALDO, J. M. G. 

Variabilidade espacial de atributos do solo para adoção do sistema de 

agricultura de precisão na cultura de cana-de-açúcar. Revista Brasileira de 

Ciência do Solo, Viçosa, v.28, n.6, p.1013-1021, 2004. 

 

CIOTTA, M. N.; BAYER, C.; FONTOURA, S. M. V.; ERNANI, P. R.; 

ALBUQUERQUE, J. A. Matéria orgânica e aumento da capacidade de troca de 

cátions em solo com argila de atividade baixa sob plantio direto. Ciência Rural, 

v.33, n.6, p.1161-1164, 2003. 

 

CORWIN, D. L.; HENDRICKX, J. M. H. Electrical Resistivity: Wenner Array. In: 

SILVA, J.S. Methods of Soil Analysis Part 4 Physical Methods, Madison, 

Wisconsin, USA : SSSA Book Series, n. 5, p.1282-1287. 2002. 

 

CORWIN, D. L.; LESCH, S. M. Application of Soil Electrical Conductivity to 

Precision Agriculture: Theory, Principles, and Guidelines. Agronomy Journal, 

v.95, n. 3, p. 471-471. 2003. 



38 

 

 

CORWIN, D. L.; LESCH, S. M.; SHOUSE, P. J.; SOPPE, R.; AYARS, J. E. 

Identifying soil properties that influence cotton yield using soil sampling directed 

by apparent soil electrical conductivity. Agronomy Journal. v.95, n.2, p.352-

364. 2003. 

 

CORWIN, D. L.; LESH, S. M. Apparent soil electrical conductivity 

measurements in agricultural. Computers and Electronics in Agriculture. 

v.46, p.11-43. 2005. 

 

CRESSIE, N. A. Statistics for spatial data. New York: John Wiley &amp;amp; Sons, 

1993. 900 p. 

 

DONOGEMMA, G. K.; RUIZ, H. A.; ALVAREZ V., V. H., KER, J. C.; FONTES, 

M. P. F. Fósforo remanescente em argila e silte retirados em latossolos após 

pré-tratamentos na análise textural. Revista Brasileira de Ciência do Solo, 

v.32, p.1785-1791, 2008. 

 

EBERHARDT, D. N.; VENDRAME, P. R. S.; BECQUER, T.; GUIMARÃES, M. 

F. Influência da granulométrica e da mineralogia sobre a retenção do fósforo 

em latossolos sob pastagens no cerrado. Revista Brasileira de Ciência do 

Solo, v.32, p. 1009-1016, 2008. 

 

EMBRAPA. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária. Monitoramento por 

Satélite. Disponível em http://www.bdclima.cnpm.embrapa. br/resultados/ 

balanco.php?UF=&amp;amp;COD=107. Acesso em 10-Nov-2010. 

 

EMBRAPA. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária. Centro Nacional de 

Pesquisa de Solos. Sistema Brasileiro de Classificação de Solos. Rio de 

Janeiro, 2006. 412p. 

 

EMBRAPA. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária. Embrapa Soja: 

Embrapa Cerrados: Embrapa Agropecuária Oeste. Tecnologias de produção de 

soja para região central do Brasil. Londrina, 2008. 262p. 



39 

 

 

GANDAH, M. Dynamics of spatial variability of millet growth and yields at three 

sites in Niger, west Africa and implications for precision agriculture research. 

Agricultural Systems, Oxon, v.63, n.2, p.123-140, 2000. 

 

GUIMARÃES, E. C. Variabilidade espacial de atributos de um Latossolo 

Vermelho Amarelo-escuro, textura argilosa, da região do cerrado, 

submetido ao plantio direto e ao plantio convencional. 2000. 85 f. Tese 

(Doutorado) - UNICAMP. Campinas, 2000. 

 

GUIMARÃES, E. C. Geoestatística básica e aplicada. Universidade Federal 

de Uberlândia. 76 p. 2004. 

 

HOAGLIN, D. C.; MOSTELLER, F.; TYKEY, J. W. Análise exploratória de 

dados: técnicas robustas, um guia. Lisboa: Salamandra, 1983. 446 p. 

 

ISAAKS, E. H.; SRIVASTAVA, R. M. An introduction to applied 

geostatistics. Oxford University Press, Inc, New York, NY, 1989. 

 

LESCH, S. M.; CORWIN, D. L.; ROBINSON, D. A. Apparent soil electrical 

conductivity mapping as an agricultural management tool in arid zone soils. 

Computer and Electronics in Agriculture, v.46, p.351-378, 2005. 

 

LEZZI, P. B. T. Teste de aplicabilidade de sonda de eletrorresistividade na 

avaliação de salinização secundária de solos. 2008. Dissertação (Mestrado) 

– Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2008. 

 

LI, Y.; SHI, Z.; LI, F. Delineation of Site-Specific Management Zones Based on 

Temporal and Spatial Variability of Soil Electrical Conductivity. Soil Science 

Society of China. Pedosphere, v.17, n.2, p.156-164. 2007. 

 

LI, Y.; SHI, Z.; WU, C.; LI, F.; LI, H. Optimised Spatial Sampling Scheme for 

Soil Electriclal Conductivity Based on Variance Quad-Tree (VQT) Method. 

Agricultural Sciences in China. v.6, n.12, p.1463-1471. 2007b. 



40 

 

 

LIBARDI, P. L.; MANFRON, P. A.; MORAES, S. O. TUON, R. L. Variabilidade 

da umidade gravimétrica de um solo hidromórfico. Revista Brasileira de 

Ciência do Solo. v. 20, n.1, p. 1-12, 1996. 

 

MACHADO, P. L. O. A.; BERNARDI, A. C. C.; VALENCIA, L. I. O.; MOLlN, J. 

P.; GIMENEZ, L. M.; SILVA, C. A.; ANDRADE, A. G.; MEDARI, B. E.; 

MEIRELLES, M. S. P. Mapeamento da condutividade elétrica e relação com a 

argila de Latossolo sob plantio direto. Pesquisa Agropecuária Brasileira, 

Brasília, v.41, n.6, p.1023-1031, jun. 2006. 

 

MANZIONE, R. L.; RODRIGUES, J. B. T.; ZIMBACK, C. R. L. Análise espacial 

multivariada na avaliação de parâmetros químicos do solo. 23p. 2002. In: 

BALASTREIRE, L. A. Avanços na Agricultura de Precisão no Brasil no 

período de 1999-2001. Piracicaba, 347 p. 2002. 

 

MOLIN, J. P.; CASTRO, C. N. Establishing management zones using soil 

electrical conductivity and other soil properties by the fuzzy clustering 

technique. Scientia Agricola, v.65, n.6, p.567-573, 2008. 

 

MONTGOMERY, D. C.; RUNGER, G. C. Estatística aplicada e probabilidade 

para engenheiros. ed. 4, 493 p. Rio de Janeiro, editora LTC. 2009. 

 

MORARI, F.; CASTRIGNANÒ, A.; PAGLIARIN, C. Application of multivariate 

geostatistics in delineating management zones within a gravelly vineyard using 

geoelectrical sensors. Computers and Electronics in Agriculture, v.68, p.97-

107, 2009. 

 

OVALLES, F.; REY, J. Variabilidad interna de unidades de fertilidad en suelos 

de la depresión del Lago de Valencia. Agronomía Tropical, Maracay, v.44, 

p.41-65, 1994. 

 



41 

 

PAIVA, P. L. R.; FURTINI NETO, A. E.; VALE, F. R.; FAQUIN, V. Efeito do 

manejo do solo sobre os teores de matéria orgânica, nitrogênio mineral, fósforo 

e bases trocáveis. Ciência e Agrotecnologia, v.21, p.35-43, 1997. 

 

ROBERTSON, G. P. GS+: Geostatistics for the environmental sciences - 

GS
+
 User´s Guide. Plainwell, Gamma Desing Software, 2008. 152p. 

 

SILVA, M. S. L.; KLAMT, E.; CAVALCANTI, A. C.; KROTH, P. L. Adensamento 

subsuperficial em solos do semi-árido: processos geológicos e/ou 

pedogenéticos. R. Bras. Eng. Agríc. Ambiental, Campina Grande, v.6, n.2, 

p.314-320, 2002. 

 

SILVA, S. A.; LIMA, J. S. S.; SOUZA, G. S.; OLIVEIRA, R. B.; SILVA, A. F. 

Variabilidade espacial do fósforo e das frações granulométricas de um 

Latossolo Vermelho Amarelo. Revista Ciência Agronômica, v. 41, n. 1, p. 1-8, 

jan-mar, 2010. 

 

SILVA, S. A. Variabilidade espacial de atributos de solo e folhas em 

lavouras de café arábica utilizando análise multivariada e geoestatística. 

2009. 106 f. Dissertação (Mestrado em Produção Vegetal) – Universidade 

Federal do Espírito Santo. Alegre, 2009. 

 

SILVEIRA, P. M.; STONE, L. F. Teores de nutrientes e matéria orgânica 

afetados pela rotação de culturas e sistema de preparo do solo. Revista 

Brasileira de Ciência do Solo, v.25, p.387-394, 2001. 

 

SOUZA, Z. M.; ALVES, M. C. Propriedades químicas de um Latossolo 

Vermelho distroférrico de cerrado sob diferentes usos e manejos. Revista 

Brasileira de Ciência do Solo, v.27, p.133-139, 2003. 

 

SOUZA, Z. M. MARQUES JÚNIOR, J.; PEREIRA, G. T.; BARBIERI, D. M. 

Variabilidade espacial da textura de um Latossolo Vermelho Amarelo 

eutroférrico sob cultivo de cana-de-açúcar. Engenharia Agrícola, Jaboticabal. 

V.24, n2. p.309-319, 2004. 



42 

 

 

TRANGMAR, B. B.; YOST, R. S.; UEHARA, G. Applications of geoestatistics to 

spatial studies of soil properties. Advanced Agronomy, San Diego, v.38, p.45-

94, 1985. 

 

VALENTE, D. S. M. Desenvolvimento de um sistema de apoio à decisão para 

definir zonas de manejo em cafeicultura de precisão. 2010. 122 f. Tese 

(Doutorado em Engenharia Agrícola) – Universidade Federal de Viçosa. 

Viçosa, 2010. 

 

VIEIRA, S. R.; LOMBARDI NETO, F. Variabilidade espacial de potencial de 

erosão das chuvas do Estado de São Paulo. Bragantia, Campinas, v.54, n.2, 

p.405-412, 1995. 

 

ZANÃO JÚNIOR, L. A.; LANA, R. M. Q.; GUIMARÃES, E. C.. Variabilidade 

espacial do pH, teores de matéria orgânica e micronutrientes em profundidade 

em um Latossolo Vermelho sob semeadura direta. Ciência Rural, v. 37, p. 

1000-1007, 2007. 

 

ZIMBACK, C. R. L. Análise espacial de atributos químicos de solos para 

fins de mapeamento da fertilidade do solo. 2001. 114 f. Tese (Livre-

Docência) – Faculdade de Ciências Agronômicas, Universidade Estadual 

Paulista, Botucatu, 2001. 

 

WARRICK, A.W.; NIELSEN, D.R.  Spatial variability of soil physical properties 

in the field.  In: HILLEL, D. (Ed). Applications of soil physics.  New York: 

Academic, 1980. Cap.2, p.319-344. 

 

 

 



43 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO 2 

 

 

VARIABILIDADE ESPACIAL E TEMPORAL DA PRODUTIVIDADE DE SOJA 

E SUA CORRELAÇÃO COM ATRIBUTOS DO SOLO EM SISTEMA DE 

PLANTIO DIRETO 

 

 

2.1. INTRODUÇÃO 

 

 

 

Práticas conservacionistas de manejo do solo podem conduzir, 

gradualmente, a uma melhoria da qualidade do solo agrícola até alcançar a 

excelência expressa por, entre outras propriedades, elevado potencial 

produtivo. Em sentido oposto, práticas de exploração intensiva e 

desagregadora do solo podem conduzir a um processo de redução da 

qualidade do solo até alcançar a degradação, que se expressa por baixas 

produtividades. 

O sistema de plantio direto é uma das mais eficientes estratégias para 

melhoria da qualidade e do potencial produtivo do solo agrícola. No entanto, 

esta melhoria não se manifesta de forma homogênea em toda a área. Em uma 

mesma lavoura é possível encontrar subáreas com diferentes níveis de 

qualidade e, portanto, com diferentes potenciais produtivos, embora as práticas 



44 

 

de manejo adotadas tenham sido aplicadas uniformemente (AMADO et al., 

2005). 

Para determinação da produtividade de soja, três parâmetros precisam 

ser medidos: a massa de grãos, área colhida e o teor de água do produto. Para 

confecção de um mapa, a informação de localização também é necessária. O 

monitor de produtividade geralmente incorpora dados dos sensores de massa, 

de umidade do produto, de velocidade de deslocamento e da posição 

geográfica. Com base nas informações obtidas por estes sensores e 

informações pré-definidas, como largura de corte da plataforma de colheita, é 

possível determinar a produtividade. 

O mapa de produtividade é uma informação importante quando se quer 

otimizar o sistema de produção agrícola em uma determinada área. Farias et 

al. (2002) destacam que a produtividade das culturas varia espacialmente e, 

determinar as causas desta variabilidade é um dos desafios que os 

profissionais que atuam com agricultura de precisão enfrentam.  

Os mapas de produtividade podem ser utilizados na tomada de decisão 

sobre como o solo deve ser manejado, auxiliando na prescrição de aplicação 

de fertilizantes a doses variadas (McKINION et al., 2010). Milani et al. (2006) 

relatam que o manejo localizado tendeu a apresentar produtividades mais 

homogêneas e superiores ao manejo realizado utilizando-se dosagem 

uniforme. Porém, esta forma de manejar o solo requer acompanhamento e 

análise de mapas de produtividade, considerando um histórico de várias safras 

e de diferentes culturas para que sejam contempladas as variabilidades 

temporal e espacial (BLACKMORE et al., 2003).  

A caracterização da variabilidade na produtividade deve ser feita 

considerando a análise de, ao menos, três anos de mapeamento, para que, a 

tomada de decisão referente ao manejo a ser empregado possa ser feita de 

forma precisa e eficaz (SANTI, 2007). No entanto, Amado et al. (2007) relatam 

que no Brasil ainda são escassas as áreas que possuem um conjunto de 

mapas de produtividade que permitam esta análise temporal.  

A região do cerrado brasileiro é uma das mais importantes no cenário 

nacional de produção de grãos. Essa região geralmente apresenta solos de 

baixa fertilidade natural, o que demanda a utilização de grandes quantidades 

de fertilizantes por parte dos produtores e faz com que os fertilizantes sejam 



45 

 

um importante componente no custo de produção. Regiões com essas 

características apresentam potencial para o emprego de técnicas de agricultura 

de precisão. Entretanto, a pesquisa envolvendo a análise da variabilidade 

espacial da produtividade e dos atributos do solo, a fim de otimizar o processo  

de produção de grãos nessa região ainda é incipiente. 

O objetivo do presente estudo foi analisar a variabilidade espacial e 

temporal da produtividade de soja, em uma área situada no cerrado brasileiro, 

onde se adota o sistema de plantio direto e rotação de culturas. Objetivou-se 

também estudar a correlação entre a produtividade de soja do ano de 2010 e 

os atributos físicos, químicos e a condutividade elétrica aparente do solo. 



46 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

2.2. MATERIAL E MÉTODOS 

 

 

 

2.2.1. Área de estudo 

 

A coleta de dados foi realizada na Fazenda Recanto, localizada no 

município de Sidrolândia, Mato Grosso do Sul, zona 21 Sul, com coordenadas 

UTM 702879,040 m Leste e 7673084,461 m Norte, no datum SIRGAS 2000. 

Essa propriedade possui uma área total de 2.491,07 hectares, destinados à 

agricultura, onde se cultiva soja (Glycine max), milho (Zea mays) e algodão 

(Gossypium hirsutum L.), em sistema de rotação de culturas, realizado através 

de plantio direto.  

A altitude média em relação ao nível do mar é de 490 m. O relevo é 

considerado levemente ondulado. O solo predominante é do tipo Latossolo 

Vermelho distroférrico (EMBRAPA, 2006). O clima que predomina é 

classificado como chuvoso de savana, caracterizado por uma distribuição anual 

das chuvas que se concentram nos meses de novembro, dezembro e janeiro, 

com ocorrência bem definida de um período seco nos meses mais frios do ano 

(junho/julho). A precipitação pluviométrica anual da região está entre 1.078 e 

1.336 mm. A  temperatura média anual é de 22,7 °C (EMBRAPA, 2010). 

Para o mapeamento dos atributos físicos, químicos e da condutividade 

elétrica do solo, foi utilizada uma grade com densidade de dois pontos por 

hectare, distribuídos em uma área de aproximadamente 34 hectares, conforme 

apresentado na Figura 2.1. 



47 

 

 

Figura 2.1. Área de estudo e respectivos pontos amostrais. 

 

Os pontos amostrais foram georeferenciados utilizando-se um aparelho 

receptor GPS Topográfico (L1), Marca Magellan, Modelo Promark 3, com 

correção diferencial pós-processada. Para correção diferencial foram utilizados 

os dados da base da RBMC (Rede Brasileira de Monitoramento Contínuo) do 

IBGE, localizada no município de Campo Grande/MS. Utilizou-se o datum 

SIRGAS 2000, a correção foi realizada utilizando o programa computacional 

GNSS Solutions
®
 fornecido pelo fabricante do receptor GPS. 

 

2.2.2. Determinação da condutividade elétrica aparente do solo 

(CE) 

 

Para a determinação da condutividade elétrica aparente do solo 

utilizou-se o método da resistividade elétrica. A condutividade elétrica aparente 

do solo foi obtida introduzindo na superfície do solo quatro eletrodos 

igualmente espaçados. Nos eletrodos externos foi aplicada uma corrente 

elétrica e a diferença de potencial foi medida nos eletrodos internos, conforme 

apresentado na Figura 2.2. Essa configuração é denominada Matriz de Wenner 

(CORWIN &amp;amp; HEDRICKX, 2002; CORWIN &amp;amp; LESH, 2003). 



48 

 

 

Figura 2.2. Diagrama esquemático do método da resistividade elétrica com 
quatro eletrodos: dois eletrodos de corrente (C1 e C2) e dois eletrodos 
potenciais (P1 e P2) (CORWIN &amp;amp; LESH, 2003). 
 

 A resistividade obtida utilizando a Matriz de Wenner foi calculada pela 

Equação 2.1: 

 

i

Va ????
?

?
?

2
                                           (2.1) 

em que, 

? = Resistividade, Ohm.m; 

a  = Espaçamento entre eletrodos, m; 

?V = Diferença de potencial medida, V; e 

i = Corrente elétrica aplicada, A.  

 

A condutividade elétrica aparente do solo é o inverso da resistividade, 

sendo calculada pela Equação 2.2. 

 

?

1
?

a
CE                                                          (2.2) 

em que, 

 aCE  = Condutividade elétrica aparente do solo, S.m
-1

. 

 

Utilizou-se, para obtenção da condutividade elétrica aparente do solo, 

um medidor de condutividade elétrica portátil, marca Landviser®, modelo 

LandMapper® ERM-02 (Figura 2.3), com quatro eletrodos, arranjados de forma 

a obter medições a 0,20 m de profundidade. As leituras foram realizadas com o 

solo próximo a sua capacidade de campo. Para construção da estrutura de 



49 

 

suporte dos eletrodos foram utilizados tubos de PVC, parafusos de aço para os 

eletrodos e fios flexíveis em cores diferentes para eletrodos de corrente e 

eletrodos usados na determinação da diferença de potencial. Na Figura 2.4 é 

apresentada a configuração de eletrodos construída para realização do 

trabalho. 

 

Figura 2.3. Medidor de condutividade elétrica aparente do solo modelo ERM-
02, de fabricação da Landviser. 
 

 

Figura 2.4. Configuração da Matriz de Wenner com espaçamentos entre 
eletrodos de 0,20 m. 
 

2.2.3. Determinação das características físicas e químicas do solo 

 

Para cada ponto amostrado, retirou-se uma amostra de solo composta 

por outras quatro amostras simples, representativas na faixa de 0 – 0,20 m de 

profundidade. As amostras simples foram coletadas em um raio de 3 m do 

ponto georeferenciado, misturadas em um recipiente plástico e retirado 

aproximadamente 300 g de solo, colocado em embalagem plástica e 

identificado. Para a retirada das amostras, utilizou-se um trado do tipo 

holandês.  



50 

 

As amostras de solo foram enviadas ao Laboratório de Análise de 

Solos da Universidade Federal de Viçosa para a determinação da composição 

textural (Argila, Silte Areia Grossa e Areia Fina), a condutividade elétrica do 

extrato de saturação (1:5) e a análise química do solo (pH, acidez potencial, 

teores de Ca, Mg, K, P, Al, P-rem, matéria orgânica, soma de bases, a 

capacidade de troca catiônica e a saturação por bases, índice de saturação de 

alumínio, e os micronutrientes (Zn, Fe, Mn e Cu). 

 

2.2.4. Obtenção e análise dos mapas de produtividade 

 

Os dados de produtividade foram obtidos por meio de mapeamento da 

produtividade de soja utilizando uma colhedora de grãos combinada, marca 

CaseIH, modelo 8010, equipada com o monitor de produtividade AFS
®
 modelo 

Pro 600. Os arquivos contendo os dados de produtividade foram exportados no 

formato shape e analisados utilizado o programa computacional ArcGIS da 

ESRI
®
, versão 9.3.  

Inicialmente os valores de produtividade dos três anos estudados foram 

padronizados para 13% de umidade. Posteriormente foi realizada uma análise 

de outlier para eliminação dos valores discrepantes, para esta análise, utilizou-

se a ferramenta Spatial Statistics Tools&gt;&gt;&gt;Rendering&gt;&gt;&gt;Cluster/Outlier 

Analysis with Rendering. Nesta análise, foram identificados agrupamentos de 

valores altos e agrupamentos de valores baixos, e considerados discrepantes, 

os dados inferiores a média menos 2 vezes o desvio padrão e maiores que a 

média mais 2 vezes o desvio padrão (JUERSCHIK &amp;amp; GIEBEL, 1999), após 

identificados, os valores discrepantes foram excluídos.  

Para obtenção do valor de produtividade em cada ponto onde foi 

amostrado solo, após descarte de discrepantes, realizou-se análise 

geoestatística dos dados obtidos pelo sistema de mapeamento da colhedora e 

utilizando krigagem ordinária (McKINION et al., 2010) realizou-se a 

interpolação dos valores para geração do mapa temático da distribuição 

espacial da produtividade. 

O mapa temático, gerado no formato shape, foi transformado em um 

arquivo raster. Após essa transformação, as coordenadas geográficas dos 

pontos amostrais foram sobrepostas no raster. Para extrair os valores de raster 



51 

 

para cada ponto amostral, utilizou-se a ferramenta Spatial Analyst do ArcGIS© 

(Spatial Analyst Tools&gt;&gt;&gt;Extraction&gt;&gt;&gt;Extract Values to Point). 

Posteriormente,  as coordenadas com respectivos valores de produtividade 

foram exportadas para um arquivo texto (txt), utilizando a ferramenta Spatial 

Statistics Tools&gt;&gt;&gt; Utilities&gt;&gt;&gt;Export Feature Attribute to ASCII.  

A partir dos arquivos txt foi criada uma planilha com as coordenadas 

geográficas e os valores de produtividade de cada ponto amostral para as 

safras de 2007/2008, 2008/2009 e 2009/2010, essa planilha serviu de base de 

dados para as análises da variabilidade espacial e temporal da produtividade. 

 

2.2.5. Análise estatística clássica e geoestatística dos dados 

 

Todos os dados (atributos do solo e produtividade) foram analisados 

por meio de estatística descritiva, calculando-se a média, mediana, valor 

mínimo, valor máximo, coeficiente de variação, quartil inferior, quartil superior, 

desvio padrão, coeficiente de assimetria e de curtose, buscando assim 

caracterizar suas distribuições.  

Foi calculado o coeficiente de correlação de Pearson, entre cada uma 

das propriedades físico-químicas do solo, a condutividade elétrica aparente e a 

produtividade de soja da safra de 2009/2010. 

A Figura 2.5 apresenta os pontos amostrais utilizados para análise de 

correlação, selecionou-se aleatoriamente 30 dos 88 pontos amostrados. 

 

B089

B092

B093

B095

B097

B099

B101

B109

B111

B113

B116

B118

B120

B122
B131

B133

B135

B137

B139

B140

B142

B144

B146

B148

B156

B158

B160

B162

B164

B166

 
Figura 2.5. Distribuição dos pontos amostrais utilizados na análise de 
correlação de Pearson. 

 



52 

 

A dependência espacial foi avaliada pelos ajustes de variogramas, 

pressupondo a estacionariedade da hipótese intrínseca, definida pela equação 

2.3. 

 

? ??
?

?
)(

1

2

)]()([
)(2

1
)(ˆ

hN

i

hxiZxiZ
hN

h?                               (2.3) 

 

em que, 

)(ˆ h?  = semivariância em função da distância de separação (h) entre 

pares de pontos; 

h = distância de separação entre pares de pontos, m; 

N (h) = número de pares experimentais de observações Z(xi) e Z (xi+h) 

separados por uma distância h.  

 

O variograma é representado pelo gráfico ?(h) versus h. Ajustou-se o 

modelo que melhor representou a relação entre ?(h) e h, podendo assim 

determinar os parâmetros: efeito pepita (C0), patamar (C0 + C) e alcance (A). 

 O índice de dependência espacial (IDE) foi determinado e classificado, 

segundo Zimback (2001), utilizando a equação 2.4 e assumindo, assim, os 

seguintes intervalos: dependência espacial baixa para IDE &amp;lt;25%, moderada 

para 25% &amp;lt;IDE &amp;lt;75% e forte para IDE &gt;75%. 

 

100
0

?
?
?

?
?
?
?

?

?
?

CC

C
IDE                                              (2.4) 

 

Para análise da variabilidade temporal da produtividade, foi utilizada 

metodologia adotada por Camargo et al. (2004), em que os valores de cada 

ponto foram padronizados e normalizados em torno da produtividade média do 

talhão de cada safra estudada. 

Foram confeccionados mapas de classes de produtividade (alta, média 

e baixa) para cada safra e para a média das três safras estudadas, utilizando 

os seguintes parâmetros: 



53 

 

? Produtividade do ponto com valor acima da média do talhão mais 1,5 

vezes o desvio padrão (produtividade alta); 

? Produtividade do ponto com valor compreendido no intervalo entre a 

média do talhão mais 1,5 vezes o desvio padrão e a média do talhão 

menos 1,5 vezes o desvio padrão (produtividade média); 

? Produtividade do ponto com valor abaixo da média do talhão menos 1,5 

vezes o desvio padrão (produtividade baixa). 

A variabilidade temporal foi analisada a partir do cálculo da estabilidade 

e instabilidade da produtividade. Para a análise da variabilidade temporal foram 

utilizadas as informações de produtividade das três safras estudadas. A 

estabilidade foi calculada utilizando as equações 2.5, 2.6, 2.7 e 2.8.  

Considerou-se estável o ponto do mapa com coeficiente de variação 

(CV) da produtividade, menor que 30%. Valores de produtividade com CV 

maior que 30% foram considerados de produtividade instável. Após esta 

análise, confeccionou-se um mapa de estabilidade e instabilidade da 

produtividade. 

?
?

?
r

j r

Pij
iP

1
                                                     (2.5) 

em que, 

iP  = Produtividade média de soja no ponto i nas três safras 

estudadas; 

Pij  = Produtividade no ponto i na safra j; 

r = número de safras estudadas. 

 

?
?

?
n

i n

Pij
jP

1
                                              (2.6) 

em que, 

jP = Produtividade média de soja dos pontos do mapa de interpolação 

na safra j; 

n = Número de pontos do mapa de produtividade. 

 



54 

 

 
1

)(
1

2

?

?

?

?
?

r

iPPij

Si

r

j

                                        (2.7) 

em que, 

Si = Desvio padrão da produtividade no ponto i nas três safras 

estudadas. 

 

100
iP

Si
CVi ?                                           (2.8) 

em que, 

CVi = Coeficiente de variação no ponto i. 

 

As análises dos mapas de produtividade (valores discrepantes) foram 

realizadas utilizando o programa ArcGis, da ESRI
®
, versão 9.3. As análises de 

correlação e a estatística clássica foram realizadas no programa Statistica, 

versão 7. Os modelos dos semivariogramas das variáveis estudadas foram 

ajustados utilizando o programa de computador GS
+
, versão 9 (ROBERTSON, 

2008), bem como a confecção dos mapas temáticos da distribuição espacial 

das variáveis que apresentaram dependência espacial. A interpolação dos 

valores foi realizada utilizando krigagem ordinária. 

 

 

 



55 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

2.3. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

 

 

2.3.1. Estatística descritiva 

 

É apresentado na Tabela 2.1 o resumo da análise de valores 

discrepantes. Todas as safras analisadas apresentaram valores discrepantes, 

pois ao mapear a produtividade, o sistema associa um valor de produtividade a 

um par de coordenadas cartesianas, adquiridas por um GPS. As 

subestimativas da produtividade ocorrem no momento de início da colheita, em 

que o fluxo de grãos no interior da colhedora não é estável e também pela 

colheita em áreas com infestação de plantas daninhas, em que o material 

colhido, não é eficientemente trilhado, retornando ao sistema pelo processo de 

retrilha. A retrilha de material colhido em pontos já passados pela colhedora, 

associado à massa colhida no ponto atual, superestima o valor de 

produtividade no ponto, gerando assim valores elevados. 

Gonçalves et al. (2001) destacam a importância de uma cuidadosa 

análise exploratória dos dados antes de se proceder à análise geoestatística e 

relatam que esta análise tem sido enfatizada por alguns autores e 

negligenciada por outros. Segundo Menegatti &amp;amp; Molin (2004), o processo de 

filtragem e extração dos pontos considerados errôneos eleva o nível qualitativo 

da informação contida em mapas de produtividade, independente do sistema 

utilizado para a coleta de dados. Libardi et al. (1996) afirmam que o 

procedimento de retirada dos valores discrepantes favorece a obtenção de um 



56 

 

resumo estatístico mais confiável, capaz de melhor representar a variabilidade 

dos dados, principalmente no que diz respeito às medidas de tendência central.  

 

Tabela 2.1. Número total dos valores dos mapas de produtividade das safras 
de soja e respectivos valores discrepantes 

Variáveis Número total de 
valores 

Valores 
discrepantes 

Porcentagem de 
valores discrepantes 

Safra 2007/ 2008 (kg.ha
-1

) 9769 962 9,8 
Safra 2008/2009 (kg.ha

-1
) 19638 1474 7,5 

Safra 2009/2010 (kg.ha
-1

) 8590 837 9,7 

 

A estatística descritiva dos valores de produtividade é apresentada na 

Tabela 2.2. Um fato que chama a atenção é a queda brusca de produtividade 

média das safras de 2007/2008 e 2008/2009 para a safra de 2009/2010. 

Mundstock &amp;amp; Thomas (2005) enfatizam que o crescimento, desenvolvimento e 

consequentemente, a produtividade da cultura da soja resultam das interações: 

cultivar utilizada e fatores decorrentes da sensibilidade ao fotoperíodo e 

temperatura do ar (que induzem o florescimento e o momento da floração); 

sensibilidade ao acamamento (reduz a indução da floração e favorece o 

crescimento vegetativo, diminuindo o numero de vagens); sensibilidade a 

retenção foliar durante o período de formação de vagens e grãos (mantém a 

planta em crescimento vegetativo em detrimento do crescimento reprodutivo) e 

a sensibilidade ao excesso ou falta de água (o excesso de água resulta em 

excessivo crescimento vegetativo, na falta de chuvas o crescimento vegetativo 

é escasso e a planta não forma suficientes nós no caule e ramos, locais estes 

onde serão geradas as flores). 

É apresentado na Figura 2.6 a distribuição de chuvas para os meses 

que compreendem a semeadura, desenvolvimento e colheita da cultura da 

soja. O acumulado para o ciclo da cultura nas safras de 2007/2008, 2008/2009 

e 2009/2010 foi de 863,8; 557,5 e 904,5 mm, respectivamente (FUNDAÇÃO 

MS, 2010). Segundo EMBRAPA (2008), a necessidade total de água da cultura 

da soja, para obtenção do máximo rendimento, varia entre 450 e 800 mm/ciclo, 

dependendo das condições climáticas, do manejo da cultura e da duração do 

ciclo.  

Uma possível causa da queda de produtividade média para a safra de 

2009/2010 pode ter sido o excesso de chuva registrado para o mês de 



57 

 

fevereiro, mesmo sendo esta safra favorecida por chuvas no momento de 

desenvolvimento inicial da cultura da soja (mês de outubro). CONAB (2010) 

ressalta que o excesso de umidade favorece a incidência de doenças fúngicas 

causadas como, por exemplo, a antracnose (Colletotrichum dematium var. 

truncata) e a ferrugem asiática (Phakopsora pachyrhizi), prejudicando a fase de 

formação de grãos, prevista para o mês de fevereiro no estado de Mato Grosso 

do Sul. Este fato foi confirmado pelo produtor, que relatou um severo ataque de 

doenças de final de ciclo, segundo ele, responsável pela queda de 

produtividade na área estudada.  

 

 

Figura 2.6. Distribuição de chuvas durante o ciclo produtivo da cultura da soja 
para as safras 2007/2008, 2008/2009 e 2009/2010. Fonte: Fundação MS, 
2010. 

 

Os valores observados para o coeficiente de variação da produtividade 

de soja (Tabela 2.2) nos anos estudados foram classificados, segundo Warrick 

&amp;amp; Nielsen (1980), como baixos para os anos de 2008 e 2009 (CV &amp;lt;12%) e 

médio para o ano de 2010 (12% &amp;lt;CV &amp;lt;60%). O menor coeficiente de variação 

foi observado para a safra de 2008/2009, o que indica que neste ano a 

produtividade tendeu a ser mais homogênea na área estudada. Para as safras 

de 2007/2008 e 2009/2010, o coeficiente de variação foi de 8,2 e 14,2, 

respectivamente, sendo a safra de 2009/2010 a que apresentou maior 

heterogeneidade da produtividade. Amado et al. (2005) e Milani et al. (2006) 

observaram coeficiente de variação entre 12 e 27%, estudando a variabilidade 

espacial e temporal da produtividade de soja para as safras de 1999/2000 a 

2004/2005. 

Meses 

Safras 

P
re

c
ip

it
a
ç
ã

o
 p

lu
v
io

m
é

tr
ic

a
 

(m
m

) 



58 

 

Todas as safras estudadas apresentaram distribuição de freqüência 

dos dados classificada como leptocúrtica, pois o coeficiente de curtose (Ck), 

que mensura o grau de achatamento da distribuição de freqüência dos dados, 

foi maior que 1. Este valor indica um alongamento da curva de distribuição. 

Observou-se também, que para todas as safras estudadas, a distribuição dos 

dados tendeu a ser simétrica, pois apresentaram valores de medidas de 

tendência central (média e mediana) próximos. Para as safras de 2007/2008 e 

2008/2009 observou-se tendência de concentração dos valores de 

produtividade abaixo da média (coeficiente de assimetria negativo), o contrário 

foi observado para a produtividade de 2009/2010 (Tabela 2.2). 

 

Tabela 2.2. Estatística descritiva e distribuição de frequência da produtividade 
de soja das três safras estudadas 

Parâmetros 
estatísticos 

Produtividade (kg ha
-1

) 

2007/2008 2008/2009 2009/2010 Média 

Média 5092,6 4479,7 2950 4174,1 

Mediana 5143,4 4489,2 2847,8 4160,1 

Mínimo 3903,7 3703,6 2061 3222,8 

Máximo 6130,9 5228,7 4070,8 5143,5 

CV% 8,2 6,6 14,2 9,7 

Quartil Superior 5384,4 4690,2 3220,9 4431,8 

Quartil Inferior 4832,9 4276,1 2653,4 3920,8 

s
(1) 

418,9 295,1 418,1 377,4 

Cs
(2) 

-0,40 -0,13 0,58 0,02 

Ck
(3) 

2,86 2,54 2,59 2,66 

W
(4) 

ns ns ns ns 
(1)

Desvio-padrão; 
(2)

Coeficiente de assimetria; 
(3)

Coeficiente de curtose; 
(4)

Distribuição normal pelo teste 
Shapiro-wilk’s a 5% de probabilidade.

 

 

 

2.3.2. Correlação entre a produtividade, condutividade elétrica 

aparente e atributos físicos e químicos do solo 

 

A análise de correlação de Pearson entre a produtividade, 

condutividade elétrica aparente a 0,20 m de profundidade e as propriedades 

físicas e químicas do solo é apresentada na Tabela 2.3. A produtividade de 

soja apresentou correlação positiva significativa com os atributos químicos 

potássio, cálcio, soma de bases, capacidade efetiva de troca de cátions e 

saturação por bases. A maior correlação positiva significativa foi observada 



59 

 

para soma de bases, ou seja, a soma dos teores de Ca
2+

, Mg
2+

 e K
+
, três 

importantes nutrientes para a soja. Quanto maior a soma de bases, maior a 

fertilidade do solo, consequentemente, maior a produtividade. 

Correlação negativa e significativa foi observada para os 

micronutrientes, ferro, manganês e cobre, podendo indicar excesso destes 

elementos no solo, comuns em Latossolo sob cerrado. Estes elementos 

quando em excesso podem atuar de forma negativa na produtividade, 

causando toxicidade a planta, influenciando seu desenvolvimento 

comprometendo assim sua produção (BORKERT et al., 1994).  

 

Tabela 2.3. Coeficiente de correlação de Pearson entre a produtividade de soja 
da safra 2009/2010, condutividade elétrica aparente a 0,20 m de profundidade 
e as propriedades físicas e químicas do solo 

Variáveis Produtividade de soja 2009/2010 

CE20
(1) 

(mS.m
-1

) -0,16 

Areia Grossa (dag kg
-1

) 0,07 

Areia Fina (dag kg
-1

) 0,17 

Silte (dag kg
-1

) -0,25 

Argila (dag kg
-1

) 0,25 

CEe1:5
(2) 

(mS.m
-1

)
 -0,16 

pH
(3)

 0,24 

Fósforo (P) (mg dm
-3

) -0,19 

Potássio (K) (mg dm
-3

)
 0,31* 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 0,30* 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 0,28 

Alumínio (Al
3+

) (cmolc dm
-3

) -0,02 

Acidez Potencial (H+Al) (cmolc dm
-3

) -0,23 

SB
(4)

 (cmolc dm
-3

) 0,37* 

t
(5)

 (cmolc dm
-3

) 0,30* 

T
(6)

 (cmolc dm
-3

) 0,12 

V
(7)

 (%) 0,33* 

m
(8)

 (%) -0,11 

Matéria Orgânica (MO) (dag kg
-1

) 0,02 

P-rem
(9)

 (mg L
-1

) 0,21 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) -0,17 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) -0,36* 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) -0,31* 

Cobre (Cu) (mg dm
-3

) -0,34* 
(1)

Cond. Elétrica Aparente do solo à 0,20 m de profundidade; 
(2)

Condutividade Elétrica do Extrato de 
Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 

(3)
Acidez Ativa em água; 

(4)
Soma de Bases; 

(5)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(6)
Capacidade de Troca Cátions a pH 7; 

(7)
Saturação por 

Bases; 
(8)

Saturação por Alumínio; 
(9)

Fósforo remanescente. *Significância ao nível de 5% de 
probabilidade. 

 

 



60 

 

2.3.3. Análise da variabilidade espacial e temporal da 

produtividade 

 

É apresentado na Figura 2.7, o ajuste do modelo de variograma teórico 

ao variograma empírico, para a produtividade em cada ano. Observa-se que, o 

modelo teórico ajustado não foi o mesmo para todas as safras, sendo 

gaussiano para a safra de 2007/2008, esférico para a safra de 2008/2009 e 

exponencial para a safra de 2009/2010. Milani et al. (2006) e Amado et al. 

(2007) encontraram modelos exponencial e esférico ajustados aos 

semivariogramas de produtividade de soja. 

O modelo gaussiano indica a existência de alta correlação entre 

valores situados em pontos próximos um do outro, ou seja, grande 

continuidade entre valores para pequenos intervalos de distância. O modelo 

esférico apresenta patamar bem definido. Neste modelo, atinge-se o patamar 

quando se tem a distância de separação (h) igual ao alcance, indicando menor 

continuidade espacial da variável estudada em relação ao gaussiano. O 

modelo exponencial, assim como o modelo gaussiano atinge patamar 

assintoticamente, ou seja, quando a distância de separação tende a infinito.  

Para todos os modelos foram observados elevados valores de 

coeficiente de determinação, sendo o maior coeficiente observado para o 

modelo ajustado para produtividade da safra 2007/2008 (0,96). Na análise do 

índice de dependência espacial, observou-se forte dependência espacial para a 

produtividade da safra 2007/2008 (IDE &gt; 75), para as demais análises 

constatou-se dependência espacial média (25 &amp;lt;IDE &amp;lt;75), de acordo com 

classificação proposta por Zimback (2001). Quanto maior o valor do IDE, menor 

é o valor do efeito pepita em relação ao valor do patamar, ou seja, mais forte é 

a dependência espacial. O maior alcance foi observado para a modelagem da 

produtividade da safra de 2009/2010 (764 metros), as produtividades das 

safras de 2007/2008 e 2008/2009 apresentaram alcances semelhantes (602 e 

604 metros). 

 



61 

 

  
           (a)               (b) 

  

 
          (c) 

 
Figura 2.7. Variogramas dos modelos teóricos ajustados aos valores de 
produtividade das três safras analisadas: 2007/2008 (a), 2008/2009 (b) e 
2009/2010 (c) e parâmetros de ajuste: modelo; efeito pepita (C0); alcance; 
índice de dependência espacial (IDE); coeficiente de determinação (R

2
). 

 

Os gráficos de validação cruzada entre valores observados e 

estimados de produtividade das três safras são apresentados na Figura 2.8. O 

melhor ajuste entre valores estimados versus valores amostrados foi observado 

para a validação cruzada da safra de 2007/2008, que apresentou o maior 

coeficiente de determinação (0,66). Amado et al. (2007) estudando a 

variabilidade espacial e temporal de soja e milho em sistema de plantio direto 

observaram resultados semelhantes. A validação cruzada das safras de 

2008/2009 e 2009/2010 apresentou coeficientes semelhantes, 0,24 e 0,28, 

respectivamente. 

A técnica de validação cruzada, segundo Isaaks &amp;amp; Srivastava (1989), 

pode ser usada para testar o modelo ajustado ao semivariograma, isto é, testar 

o modelo para valores reais. A técnica consiste em retirar um valor real do 

banco de dados e estimá-lo usando a krigagem. A validação é realizada 

comparando os valores estimados com os valores reais, usando a regressão 

linear como critério de comparação. 

 

Gauss; C0: 20400; a: 602; 

IDE: 80; R
2
: 0,96 

Esf; C0: 8890; a: 604; 

IDE: 52; R
2
: 0,80 

Exp; C0: 29100; a: 764; 

IDE: 71; R
2
: 0,86 



62 

 

 

  
(a) (b) 

  

 
(c) 

 
Figura 2.8. Gráficos de validação cruzada para as safras de 2007/2008 (a), 
2008/2009 (b) e 2009/2010 (c) e parâmetros do ajuste: coeficiente de 
regressão (CR); erro quadrático (SE) e coeficiente de determinação (R

2
). 

 

Na Figura 2.9 são apresentados os mapas de variabilidade espacial da 

produtividade da área amostrada para as três safras estudadas após a 

eliminação dos valores discrepantes. 

Analisando os três mapas é possível observar que para a safra de 

2007/2008 (Figura 2.9a) foi predominante produtividades acima de 5000 kg ha
-

1
, sendo 4700 kg ha

-1
 menor produtividade observada, produtividade esta, 

superior a maior produtividade observada para as safras de 2008/2009 (Figura 

2.9b) e 2009/2010 (Figura 2.9c), demonstrando assim a superioridade 

produtiva da safra de 2007/2008 em relação às demais. 

A análise visual da distribuição espacial da produtividade de cada safra 

isoladamente pode apenas informar ao produtor em qual safra obteve maiores 

e menores produtividades. Porém, não permite distinguir regiões onde esta 

produtividade é estável ou não, muito menos a que classe (alta, média ou 

baixa) pertence, por esta razão, a análise da variabilidade temporal é de suma 

importância. 

 

CR: 1,10; SE: 

0,085; R
2
: 0,66 

CR: 0,98; SE: 

0,189; R
2
: 0,24 

CR: 1,06; SE: 

0,184; R
2
: 0,28 



63 

 

4700

4850

5000

5150

5300

kg/ha

 

kg/ha

4240

4320

4400

4480

4560

 
(a) (b) 
  

kg/ha

2680

2780

2880

2980

3080

 
(c) 

Figura 2.9. Mapas da distribuição espacial da produtividade de soja das safras 
2007/2008 (a), 2008/2009 (b) e 2009/2010 (c). 
 

Na Figura 2.10 são apresentados os mapas de classificação categórica 

da produtividade para cada safra estudada. Pode-se observar que para todas 

as safras estudadas, a produtividade classificada como média foi 

predominante, ou seja, produtividade do ponto com valor compreendido no 

intervalo entre a média do talhão mais 1,5 vezes o desvio padrão e a média do 

talhão menos 1,5 vezes o desvio padrão. A produtividade observada para a 

safra de 2007/2008 (Figura 2.10a) foi classificada em apenas duas classes, 

média e baixa. As safras de 2008/2009 (Figura 2.10b) e 2009/2010 (Figura 

2.10c) apresentaram valores de produtividade classificados em três classes: 

alta, média e baixa. A produtividade de soja da safra de 2008/2009 foi a mais 

homogênea, onde 90,8% da área apresentou produtividade classificada como 

média, este fato pode ser comprovado pelo valor do CV(%) encontrado na 

análise exploratória dos dados e apresentado na Tabela 2.2 deste estudo. 

 



64 

 

  
(a) (b) 

 
(c) 

 
Figura 2.10. Mapas da classificação categórica da produtividade para as 
safras: 2007/2008 (a); 2008/2009 (b) e 2009/2010 (c). 
 

A Figura 2.11 apresenta os mapas da análise temporal da 

produtividade de soja das três safras estudadas. Analisando o mapa de 

classificação da estabilidade (Figura 2.11a) verifica-se que a produtividade 

apresentou-se estável nas três safras avaliadas para 87,3% da área e instável 

apenas para 12,7%. 

A instabilidade da produtividade apresenta-se de forma agrupada na 

área de estudos, o que facilita sua investigação. Conhecendo a localização 

desta área o produtor pode realizar uma análise mais detalhada dos fatores 

que podem ter ocasionado esta instabilidade, como por exemplo, buscar 

através de análises de solo caracterizar esta zona instável.  

 A produtividade média da área, para as três safras estudadas (Figura 

2.11b), mostra uma grande uniformidade e predominância de pontos com 

produtividade classificada como média (85,9%). Analisando o mesmo mapa de 

produtividade média das três safras, observou-se que 6,5% da área apresentou 

produtividade baixa e 7,7% produtividade classificada como alta. 

Os mapas de estabilidade e classificação da produtividade mostram-se 

como importantes ferramentas na delimitação de zonas de manejo. Milani et al. 

(2006) destacam que a técnica de utilização de dados de produtividade para 

Média (29,3 ha) 

Baixa (4,7 ha) 

Média (29,7 ha) 

Média (30,9 ha) 

Baixa (3 ha) 

Alta (0,1 ha) 

Alta (3,2 ha) 

Baixa (1,1 ha) 



65 

 

definição de unidades de manejo é apropriada. Tais mapas podem ser 

utilizados no direcionamento de amostragens de solo em áreas consideradas 

idênticas por algum fator produtivo (estabilidade ou classes), reduzindo tempo 

e custo de amostragem, além de se obter informações importantes para 

tomada de decisão na prescrição de aplicação de fertilizantes a taxas variadas, 

minimizando assim o custo de produção e a agressão ao meio ambiente.   

 

  
(a) (b) 

 
Figura 2.11. Mapa de estabilidade (E) e instabilidade (I) (a) e (b) produtividade 
média para as três safras estudadas. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

E (29,7 ha) 

I (4,3 ha) 

Média (29,2 ha) 

Baixa (2,6 ha) 

Alta (2,2 ha) 



66 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

2.4. CONCLUSÕES 

 

 

 

A condutividade elétrica aparente do solo não apresentou correlação 

significativa com a produtividade de soja da safra 2009/2010. 

Correlação positiva significativa entre a produtividade de soja da safra 

de 2009/2010 foi observada com os atributos químicos do solo: potássio, 

cálcio, soma de bases, capacidade efetiva de troca de cátions e saturação de 

bases. 

 Correlação negativa significativa entre a produtividade de soja da safra 

de 2009/2010 foi observada com os micronutrientes: ferro, manganês e cobre. 

Foi detectada dependência espacial da produtividade de soja para as 

três safras avaliadas. 

A melhor estimativa de valores de produtividade de soja em locais não 

amostrados foi observada para produtividade da safra 2007/2008. 

Na análise da variabilidade temporal da produtividade foi detectado que 

12,7% da área apresentou produtividade instável.  



67 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

2.5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

 

 

AMADO, T. J. C.; NICOLOSO, R.; LANZANOVA, M.; SANTI, A. L.; LOVATO, T. 

A compactação pode comprometer os rendimentos de áreas sob plantio direto. 

Revista Plantio Direto, n.89, p.34-42, 2005. 

 

AMADO, T. J. C.; PONTELLI, C. B.; SANTI, A. L.; VIANA, J. H. M.; 

SULZBACH, L. A. S. Variabilidade espacial e temporal da produtividade de 

culturas sob sistema plantio direto. Pesquisa Agropecuária Brasileira, 

Brasília, v.42, n.8, p.1101-1110, ago. 2007. 

 

BLACKMORE, B. S.; GODWIN, R. J.; FOUNTAS, S. The analysis of spatial and 

temporal trends in yield map data over six years. Biosystems Engineering, 

v.84, p.455-466, 2003. 

 

BORKERT, C. M.; YORINORI, J. T.; CORRÊA-FERREIRA, B. S.; ALMEIDA, A. 

M. R.; FERREIRA, L. P.; SFREDO, G. J. Seja o doutor da sua soja. Potafós. 

informações agronômicas, nº 66, p. 1 - 6. 1994. 

 

CAMARGO, W. P.; SOUZA, A. B. M.; NAGUMO, G. K.; MOLIN, J. P. Análise 

temporal da variabilidade espacial de mapas de produtividade. In: Congresso 

Brasileiro de Agricultura de Precisão. 2004. São Pedro - SP. Anais... 

Piracicaba: Esalq 2004. CD-Rom. 



68 

 

CONAB. Companhia Nacional de Abastecimento. Boletim agroclimático para 

avaliação de impactos nas culturas : trimestre 2010: janeiro, fevereiro e 

março. Companhia Nacional de Abastecimento. – Brasília : Conab, 2010. 50 p. 

 

CORWIN, D. L.; HENDRICKX, J. M. H. Electrical Resistivity: Wenner Array. In: 

SILVA, J.S. Methods of Soil Analysis Part 4 Physical Methods, Madison, 

Wisconsin, USA : SSSA Book Series, n. 5, p.1282-1287. 2002. 

 

CORWIN, D. L.; LESCH, S. M. Application of Soil Electrical Conductivity to 

Precision Agriculture: Theory, Principles, and Guidelines. Agronomy Journal, 

v.95, n. 3, p. 471-471. 2003. 

 

EMBRAPA. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária. Monitoramento por 

Satélite. Disponível em http://www.bdclima.cnpm.embrapa. br/resultados/ 

balanco.php?UF=&amp;amp;COD=107. Acesso em 10-Nov-2010. 

 

EMBRAPA. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária. Embrapa Soja: 

Embrapa Cerrados: Embrapa Agropecuária Oeste. Tecnologias de produção de 

soja para região central do Brasil. Londrina, 2008. 262p. 

 

EMBRAPA. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária. Centro Nacional de 

Pesquisa de Solos. Sistema Brasileiro de Classificação de Solos. Rio de 

Janeiro, 2006. 412p. 

 

FARIAS, P. R. S.; BARBOSA, J. C.; VIEIRA, S. R.; SÁNCHEZ-VILA, X.; 

FERRAZ, L. C. C. B. Geostatistical analysis of the spatial distribution of 

Rotylenchulus reniformis on cotton cultivated in crop rotation. Russian Journal 

of Nematology, Moscow, v.10, p.1-9, 2002. 

 

FUNDAÇÃO MS. Fundação MS para pesquisa e difusão de tecnologias 

agropecuárias. Disponível em http://www.fundacaoms.org.br/page.php?26. 

Acesso em 09-set-2010. 

 

http://www.fundacaoms.org.br/page.php?26


69 

 

GONÇALVES, A. C. A.; FOLEGATTI, M. V.; MATA, J. D. V. Análises 

exploratória e geoestatística da variabilidade de propriedades físicas de um 

Argissolo Vermelho. Acta Scientiarum. Maringá, v. 23, n. 5, p. 1149-1157, 

2001. 

 

ISAAKS, E. H.; SRIVASTAVA, R. M. An introduction to applied 

geostatistics. New York: Oxford Universit, 1989. 561p. 

 

JUERSCHIK, P.; GIEBEL, A. Processing of point data from combine harvesters 

for precision farming In: European Conference on Precision Agriculture, n.2, 

1999. Precision Agriculture, v.1, Odense, 1999, p. 297-307. 

 

LIBARDI, P. L.; MANFRON, P. A.; MORAES, S. O. TUON, R. L. Variabilidade 

da umidade gravimétrica de um solo hidromórfico. Revista Brasileira de 

Ciência do Solo. v. 20, n.1, p. 1-12, 1996. 

 

McKINION, J. M.; WILLERS, J. L.; JENKINS, J. N. Spatial analyses to evaluate 

multi-crop yield stability for a field. Computers and Electronics in Agriculture, 

n.70. p.187–198, 2010.  

 

MENEGATTI, L. A. A.; MOLIN, J. P. Remoção de erros em mapas de 

produtividade via filtragem de dados brutos. Revista Brasileira de Engenharia 

Agrícola e Ambiental, v.8, n.1, p.126-134, 2004. 

 

MILANI, L.; SOUZA, E. G. de; URIBE-OPAZO, M. A.; GABRIEL FILHO, A.; 

JOHANN, J. A.; PEREIRA, J. O. Unidades de manejo a partir de dados de 

produtividade. Acta Scientiarum Agronomy, v.28, p.591-598, 2006. 

 

MUNDSTOCK, C. M.; THOMAS, A. L. Soja: fatores que afetam o 

crescimento e rendimento de grãos. Departamento de plantas de lavoura da 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, RS. 31 p. 2005. 

 

ROBERTSON, G. P. GS+: Geostatistics for the environmental sciences - 

GS
+
 User´s Guide. Plainwell, Gamma Desing Software, 2008. 152p. 



70 

 

SANTI, A. L. Relações entre indicadores de qualidade do solo e a 

produtividade das culturas em áreas com agricultura de precisão. 2007. 

150p. Tese (Doutorado) - Universidade Federal de Santa Maria, Santa Maria. 

 

VEZZANI, F. M. Qualidade do sistema solo na produção agrícola. 2001. 

143p. Tese (Doutorado) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto 

Alegre. 

 

WARRICK, A. W.; NIELSEN, D. R.  Spatial variability of soil physical properties 

in the field.  In: HILLEL, D. (Ed). Applications of soil physics.  New York: 

Academic, 1980. Cap.2, p.319-344. 

 

ZIMBACK, C. R. L. Análise espacial de atributos químicos de solos para 

fins de mapeamento da fertilidade do solo. 2001. 114 f. Tese (Livre-

Docência) – Faculdade de Ciências Agronômicas, Universidade Estadual 

Paulista, Botucatu, 2001. 

 



71 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO 3 

 

 

INFLUÊNCIA DE DIFERENTES GRADES AMOSTRAIS NA DEPENDÊNCIA 

ESPACIAL DOS ATRIBUTOS DO SOLO EM SISTEMA DE PLANTIO DIRETO 

 

 

3.1. INTRODUÇÃO 

 

 

 

Na teoria das variáveis regionalizadas, desenvolvida por Krige (1951) 

para estimativas de reservas de minas, parte-se do pressuposto que somente a 

informação dada pela variância dos dados é insuficiente para explicar um 

fenômeno em estudo. Para isto, seria necessário levar em consideração a 

distância entre as observações. A partir daí surgiu o conceito de geoestatística. 

Essa teoria passou a ser utilizada em diversos campos do conhecimento, como 

hidrologia, ciência do solo, ciência florestal e estudos de poluição, entre outros, 

algumas dessas áreas viram essa técnica como uma ferramenta adequada 

para análise dos dados. 

A geoestatística como ferramenta de análise, diferencia-se da 

estatística clássica por tratar de variáveis regionalizadas. As variáveis 

regionalizadas não são totalmente aleatórias, mas também não são totalmente 

determinísticas, sendo a variável representante de um determinado espaço 

geográfico (LANDIM, 1998). 



72 

 

Em agricultura de precisão, a amostragem de solo é um dos 

procedimentos mais importantes. De nada valem análises químicas 

sofisticadas e extremamente rigorosas, se as amostras coletadas não 

representam a área em estudo (CHUNG et al., 1995). Silva et al. (2002) 

sugeriram o uso de 14 amostras por hectare para identificação da variabilidade 

espacial da fertilidade do solo.  

Trabalhando com simulação de grades amostrais menos densas na 

região do Cerrado, Resende et al. (2006) encontraram dependência espacial 

para a maioria dos atributos de fertilidade do solo com uma célula amostral a 

cada 2,25 ha. Para a matéria orgânica do solo (MOS), obteve-se dependência 

espacial com amostragem em células de até 4,0 ha.  

Li et al. (2007) destacam que um sistema de amostragem ótimo, em 

qualquer estudo deve proporcionar uma estimativa com menor custo de 

amostragem sem, no entanto, deixar de representar a variabilidade existente 

nos campos de produção. Para obtenção de mapas de fertilidade do solo, é 

desejável uma quantidade mínima de pontos suficientes para detectar a 

variabilidade espacial dos atributos analisados, caso contrário, uma grade 

amostral mais densa (maior quantidade de pontos) deve ser implantada. 

O semivariograma é a ferramenta básica na estimação através da 

geoestatística. Ele expressa o grau de dependência espacial entre amostras 

dentro de um campo experimental e permite a estimativa dos parâmetros com 

os quais os valores não amostrados são estimados por meio da técnica de 

interpolação conhecida como krigagem. Esta análise permite a construção de 

mapas de isolinhas ou tridimensionais para exame e interpretação da 

variabilidade espacial (VIEIRA, 2000; CARVALHO et al., 2002). 

A vizinhança usada na estimativa torna-se um ponto de extrema 

importância na krigagem. Vários são os métodos que podem ser utilizados para 

determinação do número de vizinhos na estimativa, independente do critério 

usado para escolha do método, deve-se levar em conta o ganho de precisão 

em relação ao aumento de tempo de computação (GUIMARÃES, 2004). 

Pesquisadores como Diggle &amp;amp; Ribeiro Júnior (2007) têm demonstrado 

que, dentro um de certo domínio, as diferenças entre os valores de um atributo 

do solo podem ser expressas em função da distância de separação. Isto 

significa que os valores em locais mais próximos entre si são mais semelhantes 



73 

 

do que aqueles tomados a maiores distâncias. Quando isto ocorre, os dados 

não podem ser tratados como independentes e um tratamento estatístico mais 

adequado é exigido (VIEIRA, 2000). 

McBratney &amp;amp; Webster (1986) enfatizam que em vários trabalhos na 

área de ciência do solo, a função matemática e o procedimento de ajuste dos 

parâmetros, se mencionados, foram simplesmente declarados de forma 

subjetiva, em que, praticamente em todos os casos os semivariogramas foram 

estimados de forma visual. A escolha de um método de interpolação ou de um 

modelo de dependência espacial pode ser feita através da validação cruzada.  

Para realizar a validação cruzada, o valor observado em cada ponto 

amostrado é temporariamente removido e é calculada uma estimativa para o 

ponto amostrado, usando-se os pontos amostrados adjacentes através de um 

método de interpolação. Ao final, para cada ponto amostrado têm-se o valor 

observado e uma estimativa.  

A validação cruzada se baseia na regressão dos valores observados 

versus os estimados. Quando as estimativas dos parâmetros ?1 e ?0 dessas 

regressões são, respectivamente, próximas de 1 e 0, a relação entre os valores 

preditos e observados é alta, e conclui-se que o método de interpolação ou o 

modelo de dependência espacial é adequado (ISAAKS e SRIVASTAVA, 1989). 

O desvio, entre o valor observado e o estimado, é definido como o erro 

ou resíduo de estimação. A partir desses resíduos são calculados a média dos 

erros e a raiz quadrada do erro médio. O sinal do erro médio sugere a 

tendência dos resultados em superestimar (quando positivo) ou subestimar 

(quando negativo) o valor da variável em estudo. Quanto maior o valor da raiz 

quadrada do erro médio, mais intensas as derivas entre os valores estimados e 

seus valores verdadeiros (MURPHY e STERNITZKE, 1979). 

O presente estudo buscou analisar a influência de diferentes grades 

amostrais na análise da variabilidade espacial dos atributos do solo em uma 

área de produção agrícola em sistema de plantio direto e rotação de culturas. 



74 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

3.2. MATERIAL E MÉTODOS 

 

 

 

3.2.1. Área de estudo 

 

A coleta de dados foi realizada na Fazenda Recanto, localizada no 

município de Sidrolândia, Mato Grosso do Sul, zona 21 Sul, com coordenadas 

UTM 702879,040 m Leste e 7673084,461 m Norte, no datum SIRGAS 2000. 

Essa propriedade possui uma área total de 2.491,07 hectares, destinados à 

agricultura, onde se cultiva soja (Glycine max), milho (Zea mays) e algodão 

(Gossypium hirsutum L.), em sistema de rotação de culturas, realizado através 

de plantio direto. Para o estudo, utilizou-se uma área de aproximadamente 90 

hectares, localizada no talhão 7 da propriedade.  

A altitude média em relação ao nível do mar é de 490 m. O relevo é 

considerado levemente ondulado. O solo predominante é do tipo Latossolo 

Vermelho distroférrico (EMBRAPA, 2006). O clima que predomina é 

classificado como chuvoso de savana, caracterizado por uma distribuição anual 

das chuvas que se concentram nos meses de novembro, dezembro e janeiro, 

com ocorrência bem definida de um período seco nos meses mais frios do ano 

(junho/julho). A precipitação pluviométrica anual da região está entre 1.078 e 

1.336 mm. A  temperatura média anual é de 22,7 °C (EMBRAPA, 2010). 

 

 



75 

 

3.2.2. Obtenção das diferentes grades amostrais 

 

Para o mapeamento dos atributos físicos, químicos e da condutividade 

elétrica do solo foi utilizada uma grade com densidade de dois pontos por 

hectare, conforme apresentado na Figura 3.1(a). A partir desta grade amostral, 

a área de estudo foi dividida em células de 2,9 ha e 4,7 ha, no centro de cada 

célula amostral foi atribuído um ponto, representativo da mesma.  

Os valores dos atributos físicos, químicos e da condutividade elétrica 

do solo de cada ponto amostral foram obtidos calculando-se a média dos 

valores dos pontos da grade amostral inicial (Figura 3.1a) que se localizavam 

dentro de cada célula das novas configurações de grade. Cada ponto amostral, 

da grade de 2,9 hectares foi caracterizado por, aproximadamente 5,8 amostras 

compostas por 4 subamostras cada, totalizando aproximadamente 23 

subamostras para cada célula. Para cada ponto da grade amostral de 4,7 

hectares, calculou-se a média dos valores de atributos do solo de, 

aproximadamente 9,5 pontos amostrais, compostos por 4 subamostras cada, 

totalizando 38 subamostras para cada célula desta configuração. 

Os mapas das diferentes grades utilizadas para o estudo são 

apresentados na Figura 3.1. 

 
(a) 

 



76 

 

 
(b) 

 

 
(c) 

 
Figura 3.1. Grades amostrais utilizadas: (a) 2 pontos por hectare; (b) 1 ponto a 
cada 2,9 hectares e (c) 1 ponto a cada 4,7 hectares. 
 

Os pontos amostrais foram georeferenciados utilizando-se um aparelho 

receptor GPS Topográfico (L1), Marca Magellan, Modelo Promark 3, com 

correção diferencial pós-processada. Para correção diferencial foram utilizados 

os dados da base da RBMC (Rede Brasileira de Monitoramento Contínuo) do 

IBGE, localizada no município de Campo Grande/MS. O datum utilizado foi o 

SIRGAS 2000, a correção foi realizada utilizando o programa computacional 

GNSS Solutions
®
 fornecido pelo fabricante do receptor GPS. 

 

3.2.3. Determinação das características físicas e químicas do solo 

 

Para cada ponto amostrado (Figura 3.1a), retirou-se uma amostra de 

solo composta por outras quatro amostras simples, representativas na faixa de 



77 

 

0 – 0,20 m de profundidade. As amostras simples foram coletadas em um raio 

de 3 m do ponto georeferenciado, misturadas em um recipiente plástico e 

retirado, aproximadamente, 300 g de solo, colocado em embalagem plástica e 

identificado. Para a retirada das amostras, utilizou-se um trado do tipo 

holandês.  

As amostras de solo foram enviadas ao Laboratório de Análise de 

Solos da Universidade Federal de Viçosa. Foram realizadas análises da 

composição textural (Argila, Silte Areia Grossa e Areia Fina), da condutividade 

elétrica do extrato de saturação (1:5), da composição química do solo (pH, 

acidez potencial, teores de Ca, Mg, K, P, Al, P-rem, matéria orgânica, soma de 

bases, a capacidade de troca catiônica e a saturação por bases, índice de 

saturação de alumínio e dos micronutrientes (Zn, Fe, Mn e Cu).  

Para a determinação da condutividade elétrica aparente do solo 

utilizou-se o método da resistividade elétrica. A condutividade elétrica aparente 

do solo foi obtida introduzindo na superfície do solo quatro eletrodos 

igualmente espaçados. Nos eletrodos externos foi aplicada uma corrente 

elétrica e a diferença de potencial foi medida nos eletrodos internos, conforme 

apresentado na Figura 3.2. Essa configuração é denominada Matriz de Wenner 

(CORWIN &amp;amp; HEDRICKX, 2002; CORWIN &amp;amp; LESH, 2003). 

 

Figura 3.2. Diagrama esquemático do método da resistividade elétrica com 
quatro eletrodos: dois eletrodos de corrente (C1 e C2) e dois eletrodos 
potenciais (P1 e P2) (CORWIN &amp;amp; LESH, 2003). 
 

 A resistividade obtida utilizando a Matriz de Wenner foi calculada pela 

Equação 3.1: 

 

i

Va ????
?

?
?

2
                                           (3.1) 

em que, 



78 

 

? = Resistividade, Ohm.m; 

a  = Espaçamento entre eletrodos, m; 

?V = Diferença de potencial medida, V; e 

i = Corrente elétrica aplicada, A. 

 

A condutividade elétrica aparente do solo é o inverso da resistividade, 

sendo calculada pela Equação 3.2. 

 

?

1
?

a
CE                                                          (3.2) 

em que, 

 
a

CE  = Condutividade elétrica aparente do solo, S.m
-1

. 

 

Utilizou-se, para obtenção da condutividade elétrica aparente do solo, 

um medidor de condutividade elétrica portátil, marca Landviser®, modelo 

LandMapper® ERM-02 (Figura 3.3), com quatro eletrodos, arranjados de forma 

a obter medições a 0,20 m de profundidade. As leituras foram realizadas com o 

solo próximo a sua capacidade de campo. Para construção da estrutura de 

suporte dos eletrodos foram utilizados tubos de PVC, parafusos de aço para os 

eletrodos e fios flexíveis em cores diferentes para eletrodos de corrente e 

eletrodos usados na determinação da diferença de potencial. Na Figura 3.4 é 

apresentada a configuração de eletrodos construída para realização do 

trabalho. 

 

Figura 3.3. Medidor de condutividade elétrica aparente do solo modelo ERM-
02, de fabricação da Landviser. 
 



79 

 

 

Figura 3.4. Configuração da Matriz de Wenner com espaçamentos entre 
eletrodos de 0,20 m. 
 

3.2.4. Análise estatística e geoestatística dos dados 

 

Os dados de condutividade elétrica aparente do solo, bem como os 

atributos físicos e químicos primeiramente foram submetidos a uma análise 

exploratória para verificar a presença de valores discrepantes, e sua influência 

sobre as medidas de posição e dispersão, conforme proposta de Libardi et al. 

(1996), segundo a qual o limite crítico para valores discrepantes é definido a 

partir da dispersão interquartil (DQ), sendo o limite superior definido por (Q3 + 

1,5 x DQ) e o inferior por (Q1 - 1,5 x DQ), em que Q1 e Q3 são o primeiro e o 

terceiro quartil, respectivamente. 

Em seguida, os dados foram analisados por meio de estatística 

descritiva, calculando-se a média, mediana, valor mínimo, valor máximo, 

coeficiente de variação, quartil inferior, quartil superior, desvio padrão, 

coeficiente de assimetria e de curtose, buscando assim caracterizar a 

distribuição dos dados. A normalidade foi testada pelo teste Shapiro-Wilk’s 

(p&lt;0,05). 

A dependência espacial de cada variável foi avaliada pelos ajustes de 

variogramas, pressupondo a estacionariedade da hipótese intrínseca, definida 

pela equação 3.3. 

 

? ??
?

?
)(

1

2

)]()([
)(2

1
)(ˆ

hN

i

hxiZxiZ
hN

h?                               (3.3) 

 

em que, 



80 

 

)(ˆ h?  = semivariância em função da distância de separação (h) entre 

pares de pontos; 

h = distância de separação entre pares de pontos, m; 

N (h) = número de pares experimentais de observações Z(xi) e Z (xi + 

h) separados por uma distância h.  

 

O variograma é representado pelo gráfico ?(h) versus h. Ajustou-se o 

modelo que melhor representou a relação entre ?(h) e h, podendo assim 

determinar os parâmetros: efeito pepita (C0), patamar (C0 + C) e alcance (A). 

 O índice de dependência espacial (IDE) foi determinado e classificado, 

segundo Zimback (2001). Utilizou-se a equação 3.4 no cálculo do IDE e 

assumiram-se, os seguintes intervalos, para sua classificação: dependência 

espacial baixa para IDE &amp;lt;25%, moderada para 25% &amp;lt;IDE &amp;lt;75% e forte para 

IDE &gt;75%. 

 

100
0

?
?
?

?
?
?
?

?

?
?

CC

C
IDE                                              (3.4) 

 

Para calcular a diferença percentual média entre os valores estimados 

a partir da utilização das diferentes grades amostrais, foram selecionadas 8 

variáveis aleatoriamente (Argila; Fósforo; Fósforo remanescente; 

Condutividade elétrica do extrato de saturação; Capacidade de troca de cátions 

efetiva; Soma de bases; Ferro e Zinco). Na comparação foram utilizados 36 

pontos amostrais comuns para todas as grades interpoladas, independente do 

número de pontos utilizados para as estimativas de valores em locais não 

amostrados (Figura 3.5). Para efeito de comparações, considerou-se que a 

estimativa de valores utilizando a grade de 2 pontos por hectare é a que melhor 

caracteriza a área amostral, devido a maior quantidade de pontos em relação 

as demais grades. O valor desta diferença foi obtido utilizando a equação 3.5. 

 

 100
1

21

i

ii

V

VV
Dp

?
?                                        (3.5) 

 



81 

 

em que, 

Dp = Diferença percentual, %; 

Vi1 = Valor estimado no ponto i, utilizando a grade de 2 pontos por 

hectare; 

Vi2 = Valor estimado no ponto i, utilizando as demais grades (1p/2,9 ha 

e 1p/4,7ha). 

 

O grau de correlação entre os mapas de cada variável foi avaliado 

calculando-se o coeficiente de correlação de Pearson. Como os pontos 

amostrais representativos de cada grade estudada não possuem a mesma 

localização na área de estudo, a grade utilizada para interpolação de cada 

variável, independente da grade amostral estudada, foi a mesma, garantindo 

assim que todos os mapas possuíssem a mesma quantia e localização dos 

pontos estimados. 

Na Figura 3.5 é apresentado o mapa de distribuição dos 36 pontos 

utilizados na análise correlação entre os mapas dos atributos do solo 

produzidos a partir das diferentes grades estudadas. 

 
Figura 3.5. Distribuição dos pontos amostrais utilizados na análise de 
correlação de Pearson. 

 

As análises de correlação e a estatística clássica foram realizadas no 

programa Statistica, versão 7. Os modelos dos semivariogramas das variáveis 

estudadas foram ajustados utilizando o programa de computador GS
+
, versão 9 

(ROBERTSON, 2008), bem como a confecção dos mapas temáticos da 

distribuição espacial das variáveis que apresentaram dependência espacial. A 

interpolação dos valores foi realizada utilizando krigagem ordinária. 



82 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

3.3. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

 

 

3.3.1. Estatística descritiva 

 

É apresentado, respectivamente, nas Tabelas 3.1, 3.2 e 3.3, a análise 

estatística descritiva das variáveis estudadas, para as grades amostrais de dois 

pontos amostrais por hectare, um ponto para cada 2,9 hectares e um ponto 

para cada 4,7 hectares. 

Observa-se que, ao se diminuir o número de pontos da grade amostral 

a distribuição dos dados tendeu a normalidade pelo teste de Shapiro-Wilk’s a 

5% de probabilidade. Na estatística clássica é exigido que as hipóteses básicas 

de normalidade de erros, homogeneidade de variâncias e independência de 

erros sejam atendidas para sua eficiente aplicação, quando não atendidas 

provavelmente levaram a inferências que carecem de confiança e precisão 

(GUIMARÃES, 2000). No entanto, Cressie (1993) enfatiza que a geoestatística 

não exige normalidade dos dados para ser aplicada, é conveniente apenas que 

a distribuição não apresente caudas muito alongadas. 

Observa-se, pelo valor do coeficiente de curtose, que as variáveis areia 

grossa e alumínio, independente da grade amostral utilizada, apresentam curva 

de distribuição de freqüência dos dados classificada como leptocúrtica, ou seja, 

a curva é alongada (Ck &gt; 1). As variáveis condutividade elétrica aparente do 

solo a 0,20 m e pH apresentaram distribuição leptocúrtica, respectivamente, 

para observações das grades amostrais de um ponto para cada 2,9 e 4,7 



83 

 

hectares. Com exceção das variáveis fósforo, potássio, ferro e manganês 

(grade de dois pontos por hectare), fósforo, potássio, saturação por bases, 

manganês e cobre (grades amostrais de um ponto para cada 2,9 e 4,7 

hectares). Todas as variáveis estudadas apresentaram valores de medidas de 

tendência central (média e mediana) próximos, indicando que os dados tendem 

a uma distribuição simétrica.  

Outra observação a ser feita em relação à forma da curva de 

distribuição dos dados é em relação ao valor do coeficiente de assimetria, que 

é um indicativo da tendência da distribuição dos dados. Quando este 

coeficiente é negativo, indica que o valor de mediana é maior que a média, 

porém como esses valores de assimetria negativa são bem próximos de zero o 

afastamento da distribuição é mínimo, sendo o inverso também verdadeiro. 

Observa-se que, ao diminuir o número de pontos amostrais, aumentando assim 

o tamanho da célula e, consequentemente, o número de subamostras, os 

dados tenderam a concentrar-se abaixo dos valores de média. 

À medida que se aumentou o tamanho da célula amostral, diminuindo a 

densidade de pontos da grade, observou-se que os valores mínimos tenderam 

a serem maiores e os valores de máximo menores, exceto para as variáveis 

CE20, alumínio, matéria orgânica, fósforo remanescente, zinco e manganês. A 

redução do intervalo entre os valores de mínimo e de máximo é um indicativo 

da suavização ocasionada pela redução de números de pontos que 

caracterizam a área estudada. 

Para a maioria dos atributos estudados, o coeficiente de variação 

(CV%) diminuiu ao aumentar o tamanho da célula amostral, exceto para as 

variáveis: areia grossa, silte, saturação por alumínio e ferro. Isto pode estar 

associado ao número de subamostras utilizadas na caracterização de cada 

célula, sendo que quando maior o número de subamostras utilizadas, menor o 

erro amostral encontrado. 

 

 



84 

 

Tabela 3.1. Estatística descritiva e distribuição de frequência dos atributos de solo utilizando grade amostral de dois pontos para 

cada hectare 

Variáveis Média Mediana Mínimo Máximo CV% 
Quartil 
Inferior 

Quartil 
Superior s

(10) 
Cs

(11) 
Ck

(12) 
w

 

CE20
(1) 

(mS.m
-1

) 6,64 7,11 1,02 9,90 35,36 5,15 8,64 2,35 -0,63 -0,59 * 

Areia Grossa (dag kg
-1

) 2,37 2,00 1,00 5,00 34,00 2,00 3,00 0,80 1,45 2,18 * 

Areia Fina (dag kg
-1

) 10,19 10,00 7,00 13,00 14,14 9,00 11,00 1,44 0,02 -0,80 * 

Silte (dag kg
-1

) 23,84 24,00 16,00 32,00 15,77 21,00 27,00 3,76 -0,09 -0,59 * 

Argila (dag kg
-1

) 63,51 64,00 56,00 70,00 4,22 62,00 65,00 2,68 -0,35 0,26 * 

CEe1:5
(2) 

(mS.m
-1

)
 

8,57 8,55 5,00 12,60 14,97 7,70 9,50 1,28 0,13 0,02 ns 

pH
(3)

 5,50 5,50 4,88 6,10 3,70 5,36 5,61 0,20 0,01 0,36 ns 

Fósforo (P) (mg dm
-3

) 24,37 19,15 5,20 70,90 62,94 14,40 29,70 15,34 1,32 0,88 * 

Potássio (K) (mg dm
-3

)
 

200,55 194,00 71,00 354,00 27,22 168,00 220,00 54,60 0,60 0,56 * 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

3,63 3,60 2,25 5,47 15,37 3,29 3,97 0,56 0,21 0,33 ns 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,92 0,91 0,48 1,43 22,00 0,77 1,07 0,20 0,12 -0,60 ns 

Alumínio (Al
3+

) (cmolc dm
-3

) 0,05 0,00 0,00 0,30 134,98 0,00 0,10 0,07 1,49 2,35 * 

Acidez Potencial (H+Al) (cmolc dm
-3

) 6,13 6,00 3,80 8,50 14,83 5,50 6,70 0,91 0,19 0,06 ns 

SB
(4)

 (cmolc dm
-3

) 5,07 4,98 3,20 7,24 14,86 4,60 5,61 0,75 0,14 0,04 ns 

t
(5)

 (cmolc dm
-3

) 5,14 5,07 3,35 7,24 13,70 4,68 5,63 0,70 0,22 0,11 ns 

T
(6)

 (cmolc dm
-3

) 11,19 11,23 8,96 13,18 7,25 10,60 11,73 0,81 -0,04 -0,40 ns 

V
(7)

 (%) 45,33 45,40 28,10 65,00 14,24 41,30 49,20 6,45 0,02 0,31 ns 

m
(8)

 (%) 1,27 0,00 0,00 8,60 143,10 0,00 2,10 1,82 1,84 3,62 * 

Matéria Orgânica (MO) (dag kg
-1

) 3,77 3,80 3,14 4,44 6,88 3,64 3,93 0,26 -0,08 -0,27 * 

P-rem
(9)

 (mg L
-1

) 20,12 20,50 13,30 26,30 13,38 18,30 22,00 2,69 -0,24 -0,48 ns 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) 3,83 3,39 1,01 8,90 42,85 2,71 4,75 1,64 0,95 0,43 * 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) 23,57 22,80 12,70 39,50 24,75 19,00 27,80 5,83 0,50 -0,56 * 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) 39,80 38,30 16,60 71,20 23,89 32,80 45,90 9,51 0,41 0,13 ns 

Cobre (Cu) (mg dm
-3

) 9,00 8,90 4,77 12,62 15,79 8,02 10,11 1,42 0,10 -0,17 ns 
(1)

Cond. Elétrica Aparente do solo à 0,20 m de profundidade; 
(2)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(3)

Acidez Ativa em 
água; 

(4)
Soma de Bases; 

(5)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(6)
Capacidade de Troca Cátions a pH 7; 

(7)
Saturação por Bases; 

(8)
Saturação por Alumínio; 

(9)
Fósforo 

remanescente; 
(10)

Desvio-padrão; 
(11)

Coeficiente de assimetria; 
(12)

Coeficiente de curtose, *distribuição não normal pelo teste de Shapiro-Wilk’s a 5% de probabilidade; e ns 
distribuição normal pelo teste de Shapiro-Wilk’s a 5% de probabilidade. 



85 

 

Tabela 3.2. Estatística descritiva e distribuição de frequência dos atributos de solo utilizando grade amostral de um ponto para 

cada 2,9 hectares 

Variáveis 
Média Mediana Mínimo Máximo CV% 

Quartil 
Inferior 

Quartil 
Superior s

(10) 
Cs

(11) 
Ck

(12) 
w

 

CE20
(1) 

(mS.m
-1

) 6,67 6,82 4,10 8,00 13,09 6,10 7,38 0,87 -0,89 1,03 ns 

Areia Grossa (dag kg
-1

) 2,38 2,17 1,80 4,40 24,27 2,00 2,50 0,58 1,95 4,17 * 

Areia Fina (dag kg
-1

) 10,22 10,40 8,20 12,86 11,68 9,33 11,00 1,19 0,23 -0,53 ns 

Silte (dag kg
-1

) 23,75 23,75 18,14 28,57 12,78 21,40 26,50 3,04 -0,19 -1,16 ns 

Argila (dag kg
-1

) 63,60 63,57 60,29 66,40 2,64 62,17 65,00 1,68 -0,14 -1,00 ns 

CEe1:5
(2) 

(mS.m
-1

)
 

8,62 8,72 7,26 9,66 7,29 8,18 9,05 0,63 -0,24 -0,70 ns 

pH
(3)

 5,50 5,48 5,29 5,72 1,83 5,43 5,56 0,10 0,32 -0,12 ns 

Fósforo (P) (mg dm
-3

) 23,96 24,16 6,94 40,70 37,30 16,56 32,08 8,94 0,12 -1,08 ns 

Potássio (K) (mg dm
-3

)
 

201,20 198,80 137,67 258,00 14,40 185,14 219,60 28,98 0,09 -0,08 ns 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

3,63 3,62 3,12 4,26 7,70 3,48 3,81 0,28 0,23 -0,22 ns 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,91 0,93 0,71 1,12 12,31 0,81 1,00 0,11 -0,26 -1,02 ns 

Alumínio (Al
3+

) (cmolc dm
-3

) 0,06 0,05 0,01 0,14 48,74 0,04 0,07 0,03 0,99 1,93 ns 

Acidez Potencial (H+Al) (cmolc dm
-3

) 6,15 6,12 5,40 6,87 7,18 5,81 6,56 0,44 0,02 -1,12 ns 

SB
(4)

 (cmolc dm
-3

) 5,06 5,06 4,33 5,90 7,62 4,79 5,30 0,39 0,02 -0,33 ns 

t
(5)

 (cmolc dm
-3

) 5,13 5,10 4,40 5,93 7,33 4,84 5,38 0,38 -0,02 -0,40 ns 

T
(6)

 (cmolc dm
-3

) 11,19 11,12 10,32 12,11 4,32 10,80 11,52 0,48 0,16 -0,85 ns 

V
(7)

 (%) 45,22 44,68 39,75 52,27 6,72 43,24 48,08 3,04 0,22 -0,48 ns 

m
(8)

 (%) 1,30 1,33 0,30 2,98 48,26 0,82 1,73 0,63 0,53 0,10 ns 

Matéria Orgânica (MO) (dag kg
-1

) 3,76 3,73 3,52 4,02 3,35 3,67 3,86 0,13 0,29 -0,48 ns 

P-rem
(9)

 (mg L
-1

) 20,08 20,00 16,96 23,14 7,25 19,28 20,96 1,46 0,34 0,03 ns 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) 3,80 3,77 2,43 5,17 20,53 3,18 4,29 0,78 0,01 -0,84 ns 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) 23,54 23,14 17,87 30,24 12,92 20,92 26,26 3,04 0,18 -0,65 ns 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) 39,36 40,13 28,38 47,88 11,84 37,10 42,09 4,66 -0,55 0,18 ns 

Cobre (Cu) (mg dm
-3

) 8,96 9,08 7,53 10,35 8,10 8,60 9,46 0,73 -0,14 -0,50 ns 
(1)

Cond. Elétrica Aparente do solo à 0,20 m de profundidade; 
(2)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(3)

Acidez Ativa em 
água; 

(4)
Soma de Bases; 

(5)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(6)
Capacidade de Troca Cátions a pH 7; 

(7)
Saturação por Bases; 

(8)
Saturação por Alumínio; 

(9)
Fósforo 

remanescente; 
(10)

Desvio-padrão; 
(11)

Coeficiente de assimetria; 
(12)

Coeficiente de curtose, *distribuição não normal pelo teste de Shapiro-Wilk’s a 5% de probabilidade; e ns 
distribuição normal pelo teste de Shapiro-Wilk’s a 5% de probabilidade. 



86 

 

Tabela 3.3. Estatística descritiva e distribuição de frequência dos atributos de solo utilizando grade amostral de um ponto para 

cada 4,7 hectares 

Variáveis 
Média Mediana Mínimo Máximo CV% 

Quartil 
Inferior 

Quartil 
Superior s

(10) 
Cs

(11) 
Ck

(12) 
w

 

CE20
(1) 

(mS.m
-1

) 6,65 6,64 4,80 8,18 12,19 6,14 7,06 0,81 0,00 0,76 ns 

Areia Grossa (dag kg
-1

) 2,39 2,11 1,90 4,29 25,64 2,00 2,36 0,61 2,15 4,55 * 

Areia Fina (dag kg
-1

) 10,19 10,40 8,50 12,80 11,89 9,22 10,91 1,21 0,32 -0,42 ns 

Silte (dag kg
-1

) 23,83 23,50 18,30 28,20 12,99 21,33 26,67 3,10 -0,27 -1,12 ns 

Argila (dag kg
-1

) 63,53 63,88 60,82 65,78 2,56 62,10 65,00 1,63 -0,12 -1,35 ns 

CEe1:5
(2) 

(mS.m
-1

)
 

8,62 8,67 7,26 9,59 6,78 8,30 9,09 0,59 -0,83 0,69 ns 

pH
(3)

 5,50 5,50 5,37 5,72 1,52 5,43 5,54 0,08 0,93 1,40 ns 

Fósforo (P) (mg dm
-3

) 24,03 25,28 9,31 37,70 34,43 17,15 31,30 8,27 -0,01 -1,05 ns 

Potássio (K) (mg dm
-3

)
 

200,72 199,75 153,18 254,44 12,44 182,00 214,56 24,97 0,36 0,11 ns 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

3,63 3,57 3,20 4,05 6,74 3,47 3,83 0,25 0,03 -0,74 ns 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,91 0,92 0,74 1,06 10,87 0,83 1,01 0,10 -0,26 -1,17 ns 

Alumínio (Al
3+

) (cmolc dm
-3

) 0,05 0,06 0,01 0,12 44,87 0,04 0,06 0,02 0,90 2,90 ns 

Acidez Potencial (H+Al) (cmolc dm
-3

) 6,14 6,19 5,48 6,71 5,70 5,81 6,34 0,35 -0,17 -0,59 ns 

SB
(4)

 (cmolc dm
-3

) 5,06 5,16 4,41 5,61 6,94 4,79 5,27 0,35 -0,16 -0,66 ns 

t
(5)

 (cmolc dm
-3

) 5,13 5,19 4,46 5,68 6,62 4,84 5,39 0,34 -0,19 -0,55 ns 

T
(6)

 (cmolc dm
-3

) 11,17 11,16 10,47 11,94 4,26 10,69 11,69 0,48 0,22 -1,41 ns 

V
(7)

 (%) 45,29 44,69 41,62 49,04 5,35 43,32 47,69 2,42 0,13 -1,59 ns 

m
(8)

 (%) 1,26 1,22 0,21 2,61 48,75 0,77 1,77 0,62 0,41 -0,03 ns 

Matéria Orgânica (MO) (dag kg
-1

) 3,76 3,73 3,52 3,99 3,08 3,69 3,85 0,12 0,03 0,05 ns 

P-rem
(9)

 (mg L
-1

) 19,99 19,83 18,09 23,16 6,65 19,19 20,69 1,33 0,94 0,61 ns 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) 3,80 3,71 2,86 5,07 17,52 3,35 4,18 0,67 0,28 -0,61 ns 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) 23,55 24,24 18,34 30,89 13,05 21,14 25,73 3,07 0,34 0,28 ns 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) 39,67 40,56 30,37 46,64 10,71 36,34 42,09 4,25 -0,55 0,17 ns 

Cobre (Cu) (mg dm
-3

) 8,95 9,01 7,79 10,00 7,69 8,40 9,34 0,69 -0,24 -0,70 ns 
(1)

Cond. Elétrica Aparente do solo à 0,20 m de profundidade; 
(2)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(3)

Acidez Ativa em 
água; 

(4)
Soma de Bases; 

(5)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(6)
Capacidade de Troca Cátions a pH 7; 

(7)
Saturação por Bases; 

(8)
Saturação por Alumínio; 

(9)
Fósforo 

remanescente; 
(10)

Desvio-padrão; 
(11)

Coeficiente de assimetria; 
(12)

Coeficiente de curtose, *distribuição não normal pelo teste de Shapiro-Wilk’s a 5% de probabilidade; e ns 
distribuição normal pelo teste de Shapiro-Wilk’s a 5% de probabilidade. 



87 

 

3.3.2. Análise geoestatística e confecção dos mapas temáticos 

 

São apresentados, nas Tabelas 3.4, 3.5 e 3.6, respectivamente, os 

parâmetros de ajuste dos modelos teóricos da semivariância em função da 

distância para as grades amostrais de dois pontos por hectare, um ponto a 

cada 2,9 hectares e um ponto a cada 4,7 hectares. A menor distância 

observada entre pontos amostrais para as grades de dois pontos por hectare, 

um ponto para cada 2,9 hectares e um ponto para cada 4,7 hectares, foram, 

respectivamente, 49,98, 103,42 e 170,77 metros.  

O modelo que apresentou melhor ajuste para as variáveis físicas do 

solo, independente da grade amostral utilizada foi o gaussiano, o maior alcance 

foi observado para silte (1048 m), utilizando a grade amostral de um ponto para 

cada 2,9 hectares. Foi constatada forte dependência espacial (IDE &gt; 75) para 

todas as variáveis físicas quando utilizado para as análises as grades 

amostrais de um ponto para cada 2,9 e 4,7 hectares. 

Observa-se que os parâmetros dos variogramas obtidos na análise dos 

atributos físicos para as grades amostrais de um ponto para cada 2,9 hectares 

e um ponto para cada 4,7 hectares mostraram-se semelhantes e apresentaram 

menores valores de efeito pepita quando comparados com ajustes obtidos na 

análise com grade amostral de dois pontos por hectare. O valor do efeito pepita 

quanto menor em relação ao valor do patamar, indica maior dependência 

espacial da variável em estudo. 

Todos os modelos ajustados para as variáveis físicas do solo, 

independente da grade amostral utilizada, apresentaram elevado coeficiente de 

determinação, indicando um bom ajuste dos modelos a semivariância dos 

dados em função da distância. 

Todas as variáveis físicas do solo apresentaram valores de alcance 

muito superior a menor distância entre pontos de cada grade amostral utilizada. 

O alcance é importante para a interpretação dos semivariogramas, por indicar a 

distância até onde os pontos amostrais estão correlacionados entre si, ou seja, 

os pontos localizados em uma área cujo raio seja o alcance, são mais 

semelhantes entre si, do que os separados por distâncias maiores (VIEIRA et 

al., 1983; CARVALHO et al., 2002). Para garantir a dependência espacial, os 



88 

 

pontos de amostragem deveriam ser coletados a uma distância equivalente à 

metade do alcance (CARVALHO et al., 2002). 

Os atributos químicos do solo, potássio, manganês e cobre, 

apresentaram independência espacial (efeito pepita puro) entre as amostras 

quando utilizado para análise a grade amostral de um ponto para cada 4,7 

hectares (Tabela 3.6). Para o atributo cobre este comportamento era esperado, 

uma vez que o alcance observado na análise deste componente foi de 62 

metros, ou seja, menor que a menor distância entre pontos amostrados na 

grade de um ponto para cada 4,7 hectares (170,77 metros). Zanão Júnior et al. 

(2007), destacam que a variabilidade espacial dos nutrientes pode não ser 

igual entre eles, ou seja, alguns nutrientes necessitam de números maiores de 

amostras que outros para que se possa conhecer o seu comportamento em 

relação a uma determinada área. 

O modelo que apresentou melhor ajuste para a maioria das variáveis 

químicas do solo, quando utilizado as grades amostrais de um ponto para cada 

2,9 hectares e um ponto para cada 4,7 hectares foi o gaussiano. Forte 

dependência espacial (IDE &gt; 75) foi observada para todas as variáveis 

químicas do solo quando utilizado estas mesmas grades. 

Na medida em que a grade amostral se torna mais densa, os mapas 

produzidos após análise geoestatística representarão, com mais detalhamento, 

a variabilidade espacial do elemento em questão. Para definir o tamanho ideal 

da grade a ser utilizada na amostragem de atributos químicos do solo, é 

necessário, primeiramente, a realização de uma amostragem com número de 

pontos entre 150 a 200 (WEBSTER &amp;amp; OLIVER, 1992), para garantir 

confiabilidade do semivariograma. Outro fato a ser considerado é que, no 

momento da modelagem da dependência espacial, os pontos que compõem o 

semivariograma, sejam representativos da variância existente entre, no 

mínimo, 30 pares de pontos (JOURNEL &amp;amp; HUIJBREGTS, 1978). 



89 

 

Tabela 3.4 – Parâmetros dos modelos teóricos de semivariância ajustados para CE20 e os atributos físicos e químicos do solo 

utilizando grade amostral de 2 pontos por hectare 

Variáveis Modelo Alcance (a) Patamar (C0+C) 
Efeito Pepita 

(C0) 
IDE

(11) 

[C/(C0+C)]*100 SQR
(12) 

R²
(13) 

CE20
(1) 

(mS.m
-1

) Efeito Pepita Puro - - - - - - 

Areia Grossa (dag kg
-1

) Gaussiano 490 0,76 0,37 51 0,01 0,96 

Areia Fina (dag kg
-1

) Gaussiano 748 4,16 0,66 84 0,09 0,99 

Silte (dag kg
-1

) Gaussiano 858 31,04 5,21 83 19 0,96 

Argila (dag kg
-1

) Gaussiano 910 13,01 4,77 63 5,04 0,95 

CEe1:5
(2) 

(mS.m
-1

)
 

Exponencial 820 1,78 1,12 37 0,10 0,79 

pH
(3)

  Efeito Pepita Puro - - - - - - 

Fósforo (P) (mg dm
-3

)  Exponencial 178 241,10 120,50 50 812 0,91 

Potássio (K) (mg dm
-3

)
 

Esférico 205 2353 1176 50 138515 0,62 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

Exponencial 116 0,21 0,09 57 0,00 0,61 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

Esférico 1349 0,05 0,03 51 0,00 0,96 

Acidez trocável (Al
+3

) (cmolc dm
-3

)
 

Efeito Pepita Puro - - - - - - 

H + Al
(4)

 (cmolc dm
-3

) Efeito Pepita Puro - - - - - - 

SB
(5)

 (cmolc dm
-3

) Exponencial 125 0,46 0,24 48 0,01 0,55 

 t
(6)

 (cmolc dm
-3

) Esférico 274 0,38 0,19 50 0,01 0,75 

T
(7)

 (cmolc dm
-3

) Exponencial 108 0,50 0,21 58 0,01 0,78 

V
(8)

 (%) Efeito Pepita Puro - - - - - - 

m
(9)

 (%) Efeito Pepita Puro - - - - - - 

Matéria Orgânica (MO) (dag kg
-1

)  Efeito Pepita Puro - - - - - - 

P-rem
(10)

 (mg L
-1

) Gaussiano 1125 11,53 5,76 50 10,70 0,72 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) Exponencial 96 1,70 0,61 64 0,19 0,67 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) Exponencial 1160 52,60 24,24 54 11 0,96 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) Exponencial 237 76 38 50 118 0,84 

Cobre (Cu) (mg dm
-3

) Exponencial 62 2,17 0,26 88 0,04 0,90 
(1)

Cond. Elétrica Aparente do solo à 0,20 m de profundidade; 
(2)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(3)

Acidez Ativa em 
água; 

(4)
Acidez Potencial; 

(5)
Soma de Bases; 

(6)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(7)
Capacidade de Troca Cátions a pH 7; 

(8)
Saturação por Bases; 

(9)
Saturação por 

Alumínio; 
(10)

Fósforo remanescente; 
(11)

Índice de dependência espacial; 
(12)

Soma de quadrados do resíduo; 
(13)

Coeficiente de determinação. 



90 

 

 

 

 

Tabela 3.5. Parâmetros dos modelos teóricos de semivariância ajustados para os atributos físicos e químicos do solo utilizando 

grade amostral de 1 ponto para cada 2,9 hectares 

Variáveis Modelo Alcance (a) Patamar (C0+C) 
Efeito Pepita 

(C0) 
IDE

(6) 

[C/(C0+C)]*100 SQR
(7) 

R²
(8) 

Areia Grossa (dag kg
-1

) Gaussiano 895 0,96 0,09 91 0,03 0,95 

Areia Fina (dag kg
-1

) Gaussiano 957 5,23 0,11 98 1,77 0,92 

Silte (dag kg
-1

) Gaussiano 1048 41,20 0,1 99 54,50 0,98 

Argila (dag kg
-1

) Gaussiano 736 6,69 0,47 93 1,01 0,97 

CEe1:5
(1) 

(mS.m
-1

)
 

Gaussiano 904 0,87 0,21 75 0,02 0,91 

Fósforo (P) (mg dm
-3

) Esférico 582 91 6 93 1980 0,75 

Potássio (K) (mg dm
-3

)
 

Gaussiano 168 900 1 99 57230 0,92 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

Exponencial 561 0,11 0,02 80 0,00 0,90 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

Gaussiano 1130 0,04 0,01 88 0,00 0,97 

SB
(2)

 (cmolc dm
-3

) Gaussiano 843 0,32 0,05 83 0,00 0,98 

t
(3)

 (cmolc dm
-3

) Gaussiano 960 0,36 0,05 87 0,00 0,98 

T
(4)

 (cmolc dm
-3

) Gaussiano 525 0,35 0,08 77 0,02 0,63 

P-rem
(5)

 (mg L
-1

) Gaussiano 732 4,12 0,69 83 0,16 0,97 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) Exponencial 527 0,98 0,11 89 0,01 0,97 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) Gaussiano 600 18 1,55 91 11,80 0,95 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) Gaussiano 211 25 1,44 94 5,64 0,98 

Cobre (Cu) (mg dm
-3

) Gaussiano 194 0,57 0,04 92 0,05 0,74 

 
(1)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(2)

Soma de Bases; 
(3)

Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 
(4)

Capacidade de 
Troca Cátions a pH 7; 

(5)
Fósforo remanescente; 

(6)
Índice de dependência espacial; 

(7)
Soma de quadrados do resíduo; 

(8)
Coeficiente de determinação. 

 



91 

 

 

 

 

 

Tabela 3.6. Parâmetros dos modelos teóricos de semivariância ajustados para os atributos físicos e químicos do solo utilizando 

grade amostral de 1 ponto para cada 4,7 hectares 

Variáveis Modelo Alcance (a) Patamar (C0+C) 
Efeito Pepita 

(C0) 
IDE

(6) 

[C/(C0+C)]*100 SQR
(7) 

R²
(8) 

Areia Grossa (dag kg
-1

) Gaussiano 770 0,85 0,08 90 0,01 0,98 

Areia Fina (dag kg
-1

) Gaussiano 892 4,47 0,23 95 0,37 0,96 

Silte (dag kg
-1

) Gaussiano 863 31,11 0,06 99 9,94 0,98 

Argila (dag kg
-1

) Gaussiano 829 7,09 0,54 92 0,35 0,98 

CEe1:5
(1) 

(mS.m
-1

)
 

Gaussiano 799 0,62 0,07 89 0,00 0,98 

Fósforo (P) (mg dm
-3

) Esférico 501 73,59 4,30 94 164 0,83 

Potássio (K) (mg dm
-3

)
 

Efeito Pepita Puro - - - - - - 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

Gaussiano 413 0,07 0,00 96 0,00 0,89 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

Gaussiano 926 0,03 0,00 97 0,00 0,94 

SB
(2)

 (cmolc dm
-3

) Gaussiano 800 0,29 0,03 90 0,00 0,90 

t
(3)

 (cmolc dm
-3

) Gaussiano 871 0,32 0,02 93 0,00 0,91 

T
(4)

 (cmolc dm
-3

) Gaussiano 847 0,57 0,08 86 0,01 0,96 

P-rem
(5)

 (mg L
-1

) Gaussiano 883 5,49 0,24 96 0,49 0,96 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) Gaussiano 725 0,67 0,30 55 0,00 0,95 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) Gaussiano 797 24,52 1,38 94 14 0,94 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) Efeito Pepita Puro - - - - - - 

Cobre (Cu) (mg dm
-3

) Efeito Pepita Puro - - - - - - 

 
(1)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(2)

Soma de Bases; 
(3)

Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 
(4)

Capacidade de 
Troca Cátions a pH 7; 

(5)
Fósforo remanescente; 

(6)
Índice de dependência espacial; 

(7)
Soma de quadrados do resíduo; 

(8)
Coeficiente de determinação. 

 

 



92 

 

A validação cruzada é um método de seleção do semivariograma, pois 

permite selecionar o modelo matemático que melhor descreve a dependência 

espacial das observações das variáveis em função das distâncias. Montes et 

al. (2005) enfatizam que a idéia da validação cruzada consiste em validar a 

capacidade do modelo ajustado de semivariograma associado à incerteza do 

atributo não amostrado. Na validação cruzada supõe-se, que um elemento da 

amostra, não tenha sido observado. Para isto, retira-se o valor amostrado e 

obtém-se a estimativa do mesmo pela krigagem, usando os valores dos pontos 

vizinhos. Este processo é realizado para todos os pontos amostrados. Ao final 

para cada ponto existirá o valor verdadeiro e o valor estimado e, portanto, o 

erro de estimação. 

São apresentados, nas Tabelas 3.7, 3.8 e 3.9, respectivamente, os 

parâmetros da validação cruzada dos modelos teóricos de semivariância 

ajustados para as propriedades do solo da área amostrada, são eles: 

coeficiente de regressão; intercepto (Y); erro quadrático (SE) e coeficiente de 

determinação (R
2
). A análise de validação cruzada para as variáveis físicas do 

solo comprovaram que as estimativas de valores em locais não amostrados 

foram mais precisas quando comparadas as estimativas de valores de atributos 

químicos, isso devido à menor variabilidade espacial natural deste atributo. 

Todos os parâmetros de validação cruzada das variáveis físicas do 

solo apresentaram valores de coeficiente de regressão próximos ao valor um e 

valores de erro quadrático baixo (próximos a zero). Em relação ao coeficiente 

de determinação, a estimativa de silte, quando utilizado grade amostral de um 

ponto para cada 4,7 hectares foi que apresentou melhor ajuste da reta, sendo o 

valor de 0,97. O menor R
2
 foi observado para a estimativa de argila (0,30), 

utilizando grade amostral de dois pontos por hectare. 

 Os gráficos de validação cruzada das variáveis químicas do solo 

apresentaram, em geral, baixos valores de erro quadrático, independente da 

grade amostral utilizada na estimativa. Os menores coeficientes de 

determinação foram observados para as estimativas de valores realizadas 

utilizando a grade amostral de dois pontos por hectare, melhores ajustes foram 

observados para as estimativas realizadas utilizando as demais grades 

amostrais estudadas.  



93 

 

Tabela 3.7 – Parâmetros da validação cruzada dos modelos teóricos de 
semivariância ajustados para as propriedades do solo da área amostrada 

Variáveis 
Coeficiente de 

regressão 
Intercepto (Y) 

Erro Quadrático 
(SE) 

R²
(6) 

Areia Grossa (dag kg
-1

) 1,09 -0,2 0,10 0,43 

Areia Fina (dag kg
-1

) 1,01 -0,11 0,06 0,65 

Silte (dag kg
-1

) 1,02 -0,39 0,06 0,61 

Argila (dag kg
-1

) 0,98 0,36 0,11 0,30 

CEe1:5
(1) 

(mS.m
-1

)
 

0,78 1,83 0,17 0,11 

Fósforo (P) (mg dm
-3

)  0,85 3,36 0,14 0,19 

Potássio (K) (mg dm
-3

)
 

0,70 58,57 0,15 0,12 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,69 1,13 0,16 0,11 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,84 0,15 0,15 0,16 

SB
(2)

 (cmolc dm
-3

) 0,76 1,22 0,16 0,12 

t
(3)

 (cmolc dm
-3

) 0,81 0,97 0,13 0,19 

T
(4)

 (cmolc dm
-3

) 0,79 2,37 0,10 0,26 

P-rem
(5)

 (mg L
-1

) 0,90 1,99 0,14 0,20 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) 0,49 1,77 0,11 0,15 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) 0,80 4,97 0,14 0,15 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) 0,76 9,26 0,15 0,15 

Cobre (Cu) (mg dm
-3

) 0,66 3,08 0,14 0,12 
(1)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(2)

Soma de 
Bases; 

(3)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(4)
Capacidade de Troca Cátions a pH 7; 

(5)
Fósforo 

remanescente; 
(6)

Coeficiente de determinação. 

 

Tabela 3.8. – Parâmetros da validação cruzada dos modelos teóricos de 
semivariância ajustados para as propriedades do solo utilizando grade amostral 
de 1 ponto para cada 2,9 hectares 

Variáveis 
Coeficiente de 

regressão 
Intercepto (Y) 

Erro Quadrático 
(SE) 

R²
(6) 

Areia Grossa (dag kg
-1

) 1,16 -0,40 0,12 0,76 

Areia Fina (dag kg
-1

) 1,02 -0,18 0,05 0,93 

Silte (dag kg
-1

) 0,99 0,10 0,05 0,94 

Argila (dag kg
-1

) 1,00 -0,22 0,09 0,80 

CEe1:5
(1) 

(mS.m
-1

)
 

0,84 1,40 0,27 0,26 

Fósforo (P) (mg dm
-3

)  0,89 2,49 0,16 0,52 

Potássio (K) (mg dm
-3

)
 

0,88 24,24 0,13 0,62 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,87 0,50 0,30 0,23 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,95 0,04 0,24 0,36 

SB
(2)

 (cmolc dm
-3

) 0,87 0,66 0,22 0,35 

 t
(3)

 (cmolc dm
-3

) 0,90 0,52 0,20 0,40 

T
(4)

 (cmolc dm
-3

) 1,03 -0,30 0,14 0,65 

P-rem
(5)

 (mg L
-1

) 0,98 0,35 0,18 0,50 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) 0,92 0,32 0,21 0,41 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) 0,88 2,70 0,14 0,59 



94 

 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) 0,81 7,48 0,13 0,58 

Cobre (Cu) (mg dm
-3

) 0,94 0,59 0,14 0,62 
(1)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(2)

Soma de 
Bases; 

(3)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(4)
Capacidade de Troca Cátions a pH 7; 

(5)
Fósforo 

remanescente; 
(6)

Coeficiente de determinação. 

 

Tabela 3.9. Parâmetros da validação cruzada dos modelos teóricos de 
semivariância ajustados para as propriedades do solo utilizando grade amostral 
de 1 ponto para cada 5 hectares 

Variáveis 
Coeficiente de 

regressão 
Intercepto (Y) 

Erro Quadrático 
(SE) 

R²
(6) 

Areia Grossa (dag kg
-1

) 1,16 -0,37 0,16 0,77 

Areia Fina (dag kg
-1

) 1,04 -0,39 0,08 0,90 

Silte (dag kg
-1

) 1,00 -0,15 0,04 0,97 

Argila (dag kg
-1

) 0,99 0,12 0,14 0,76 

CEe1:5
(1) 

(mS.m
-1

)
 

0,96 0,30 0,25 0,48 

Fósforo (P) (mg dm
-3

)  1,03 -0,73 0,26 0,49 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,80 0,75 0,18 0,58 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,70 0,27 0,18 0,49 

SB
(2)

 (cmolc dm
-3

) 0,68 1,65 0,26 0,29 

t
(3)

 (cmolc dm
-3

) 0,70 1,56 0,23 0,36 

T
(4)

 (cmolc dm
-3

) 1,01 -0,08 0,19 0,61 

P-rem
(5)

 (mg L
-1

) 0,79 4,26 0,20 0,48 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) 1,31 -1,17 0,35 0,45 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) 0,82 4,26 0,18 0,54 
(1)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de água destilada; 
(2)

Soma de 
Bases; 

(3)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(4)
Capacidade de Troca Cátions a pH 7; 

(5)
Fósforo 

remanescente; 
(6)

Coeficiente de determinação. 

 

É apresentado, na Tabela 3.10, os valores da diferença percentual 

média entre valores estimados a partir da utilização das grades amostrais de 

um ponto para cada 2,9 ha e um ponto para cada 4,7 ha, comparados com 

valores estimados utilizando a grade de dois pontos por hectare. Observa-se 

que, à medida que aumenta o tamanho da célula amostral, ou seja, diminui-se 

o número de pontos que caracterizam a área estudada, ocorre aumento na 

diferença entre os valores estimados em locais não amostrados. Embora possa 

parecer, pela análise dos parâmetros da validação cruzada apresentados 

anteriormente, que à medida que se diminui o número de pontos amostrais 

tem-se ganho de precisão nas estimativas, essa impressão é errônea. Pois 

esse “ganho” é a custa de perda de informação, ou seja, perda de 

detalhamento da variabilidade espacial do objeto em estudo. 



95 

 

Pode-se observar que a maior diferença percentual média foi resultante 

de estimativas de valores de zinco (22,45%), utilizando a grade amostral de um 

ponto para cada 4,7 hectares. A menor diferença percentual média foi 

observada para estimativas de valores de argila (0,52%), utilizando grade 

amostral de um ponto para cada 2,9 hectares. 

 
Tabela 3.10. Diferença percentual média entre valores estimados utilizando as 
diferentes grades amostrais 

Variáveis 
Diferença percentual 

2p_ha
(5)

 x 1p_2,9ha
(6) 

2p_ha x 1p_4,7ha
(7) 

Argila (dag kg
-1

) 0,52 0,56 

Fósforo (P) (mg dm
-3

) 11,09 11,90 

P-rem
(1)

 (mg L
-1

) 3,28 3,40 

CEe1:5
(2) 

(mS.m
-1

) 2,41 2,87 

t
(3)

 (cmolc dm
-3

) 3,92 4,04 

SB
(4)

 (cmolc dm
-3

) 3,84 3,97 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) 3,20 3,38 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) 20,06 22,45 
(1)

Fósforo remanescente; 
(2)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de 
água destilada; 

(3)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(4)
Soma de Bases; 

(5)
Grade amostral 

composta por dois pontos para cada hectare; 
(6)

Grade amostral composta de um ponto para cada 2,9 
hectares; 

(7)
Grade amostral composta por um ponto para cada 4,7 hectares. 

 

Baseado nos modelos de semivariância e levando-se em consideração 

os parâmetros ajustados para as variáveis químicas e físicas do solo, utilizando 

a técnica de krigagem ordinária, foram interpolados os valores amostrados a 

fim de se construir os mapas de variabilidade espacial dos atributos a partir das 

diferentes grades amostrais utilizadas. A Figura 3.6 apresenta os mapas de 

distribuição espacial dos atributos do solo. 

Ao observar os mapas de distribuição espacial de cada variável, para 

as diferentes grades amostrais utilizadas para análise pode-se notar que, na 

medida em que a grade amostral fica menos densa, ou seja, a área estudada 

passa a ser caracterizada por um menor número de pontos amostrais, os 

mapas passam a ser suavizados. O detalhamento, neste caso, é menos 

preciso devido à falta de informação (pontos amostrais) entre os pontos 

utilizados no processo de interpolação. 

Observa-se que, os mapas temáticos da distribuição espacial de 

atributos físicos do solo são os que menos tiveram influência da diminuição do 

número de pontos amostrais na caracterização da área. Este fato pode ser 



96 

 

constatado se analisarmos os valores máximos e mínimos da barra de escala 

de cada mapa, a variação nestes valores para mapas construídos a partir de 

grade amostral de dois pontos por hectare, se existente, é muito baixa, quando 

comparamos com valores máximos e mínimos dos mapas construídos a partir 

de grade amostral de um ponto para cada 4,7 hectares. 

As maiores diferenças entre os mapas confeccionados a partir das 

diferentes grades estudadas pode ser observada para os mapas temáticos da 

variabilidade espacial de cálcio, cobre, potássio, manganês e zinco. Para os 

mapas de potássio, manganês e zinco não foi detectada dependência espacial 

(efeito pepita puro) quando utilizado grade amostral de um ponto para cada 4,7 

hectares. A maior semelhança encontrada entre mapas é observada para 

aqueles confeccionados a partir de grade amostral de um ponto para cada 2,9 

hectares e um ponto para cada 4,7 hectares, o mesmo pode ser confirmado 

pela análise de correlação de Pearson, apresentada na Tabela 3.11 deste 

estudo. 



97 

 

dag/kg

1.8

2.4

3

3.6

4.2

 

dag/kg

1.9

2.5

3.1

3.7

4.3

 

dag/kg

1.9

2.5

3.1

3.7

4.3

 
Areia grossa (a) Areia grossa (b) Areia grossa (c) 

   

8

9.2

10.4

11.6

12.8

dag/kg

 
8.2

9.4

10.6

11.8

13

dag/kg

 

dag/kg

8.2

9.2

10.2

11.2

12.2

 
Areia fina (a) Areia fina (b) Areia fina (c) 

   
dag/kg

17

20

23

26

29

 

dag/kg

17

20

23

26

29

 

dag/kg

17

20

23

26

29

 
Silte (a) Silte (b) Silte (c) 

 
Figura 3.6. Mapas de distribuição espacial dos atributos do solo para cada grade amostral estudada: (a) 2 pontos/ha; (b) 1 
ponto/2,9ha e (c) 1 ponto/4,7ha. 



98 

 

dag/kg

59.5

61.3

63.1

64.9

66.7

 

dag/kg

60.6

61.9

63.2

64.5

65.8

 

dag/kg

61

62

63

64

65

 
Argila (a) Argila (b) Argila (c) 

   
mS/m

7.4

7.9

8.4

8.9

9.4

 

mS/m

7.85

8.15

8.45

8.75

9.05

 

mS/m

7.6

8

8.4

8.8

9.2

 
CEe 1:5 (a) CEe 1:5 (b) CEe 1:5 (c) 

   
mg/dm

8

17

26

35

44

3

 

mg/dm

8

16

24

32

40

3

 

mg/dm
3

10

17

24

31

38

 
Fósforo (a) Fósforo (b) Fósforo (c) 

 
Figura 3.6 (Continuação). Mapas de distribuição espacial dos atributos do solo para cada grade amostral estudada: (a) 2 
pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha e (c) 1 ponto/4,7ha. 



99 

 

mg/dm
3

115

150

185

220

255

  

Efeito Pepita Puro 

Potássio (a) Potássio (b) Potássio (c) 
   

cmolc/dm
3

3

3.3

3.6

3.9

4.2

 

cmolc/dm
3

3.25

3.45

3.65

3.85

4.05

 

cmolc/dm
3

3.25

3.45

3.65

3.85

4.05

 
Cálcio (a) Cálcio (b) Cálcio (c) 

   
cmolc/dm

3

0.68

0.77

0.86

0.95

1.04

 

cmolc/dm
3

0.74

0.81

0.88

0.95

1.02

 

cmolc/dm
3

0.74

0.81

0.88

0.95

1.02

 
Magnésio (a) Magnésio (b) Magnésio (c) 

 
Figura 3.6 (Continuação). Mapas de distribuição espacial dos atributos do solo para cada grade amostral estudada: (a) 2 
pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha e (c) 1 ponto/4,7ha. 



100 

 

cmolc/dm
3

4.1

4.5

4.9

5.3

5.7

 

cmolc/dm
3

4.55

4.8

5.05

5.3

5.55

 

cmolc/dm
3

4.55

4.8

5.05

5.3

5.55

 
Soma de bases (a) Soma de bases (b) Soma de bases (c) 

   
cmolc/dm

3

4.2

4.6

5

5.4

5.8

 

cmolc/dm
3

4.6

4.85

5.1

5.35

5.6

 

cmolc/dm
3

4.6

4.85

5.1

5.35

5.6

 
t (a) t (b) t (c) 

   
cmolc/dm

3

9.8

10.4

11

11.6

12.2

 

cmolc/dm
3

10.5

10.8

11.1

11.4

11.7

 

cmolc/dm
3

10.45

10.75

11.05

11.35

11.65

 
T (a) T (b) T (c) 

 
Figura 3.6 (Continuação). Mapas de distribuição espacial dos atributos do solo para cada grade amostral estudada: (a) 2 
pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha e (c) 1 ponto/4,7ha. 



101 

 

mg/L

16

18

20

22

24

 

mg/L

18.6

19.6

20.6

21.6

22.6

 

mg/L

18.6

19.6

20.6

21.6

22.6

 
Fósforo remanescente (a) Fósforo remanescente (b) Fósforo remanescente (c) 

   
mg/dm

3

1.2

2.4

3.6

4.8

6

 
2.6

3.2

3.8

4.4

5

mg/dm
3

 

mg/dm
3

3.05

3.4

3.75

4.1

4.45

 
Zinco (a) Zinco (b) Zinco (c) 

   
mg/dm

3

18

21

24

27

30

 

mg/dm
3

19.5

21.8

24.1

26.4

28.7

 

mg/dm
3

19.5

21.5

23.5

25.5

27.5

 
Ferro (a) Ferro (b) Ferro (c) 

 
Figura 3.6 (Continuação). Mapas de distribuição espacial dos atributos do solo para cada grade amostral estudada: (a) 2 
pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha e (c) 1 ponto/4,7ha. 



102 

 

mg/dm
3

28

32

36

40

44

 

mg/dm
3

29

33

37

41

45

 

Efeito Pepita Puro 

Manganês (a) Manganês (b) Manganês (c) 
   

mg/dm

5.5

7

8.5

10

11.5

 

mg/dm
3

7.5

8.2

8.9

9.6

10.3

 

Efeito Pepita Puro 

Cobre (a) Cobre (b) Cobre (c) 
 
Figura 3.6 (Continuação). Mapas de distribuição espacial dos atributos do solo para cada grade amostral estudada: (a) 2 
pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha e (c) 1 ponto/4,7ha. 



103 

 

3.3.3. Correlação entre os mapas de atributos do solo 

 

O resultado da análise de correlação de Pearson entre os mapas de 

cada atributo do solo confeccionado a partir da utilização das diferentes grades 

amostrais é apresentado na Tabela 3.11. As variáveis físicas do solo foram as 

que apresentaram maiores valores de coeficiente de correlação na comparação 

entre as diferentes grades amostrais utilizadas no estudo. Estes resultados 

indicam que os mapas gerados a partir das grades de um ponto para cada 2,9 

hectares e um ponto para cada 4,7 hectares são mais parecidos do que 

quando comparados com a grade amostral mais densa, dois pontos para cada 

hectare. Este fato pode ser explicado pela perda de detalhamento ocasionada 

a partir da diminuição de pontos amostrais representativos da área em estudo. 

Observa-se que, comparando os mapas das grades amostrais de dois 

pontos por hectare com os mapas gerados a partir da grade amostral de um 

ponto a cada 2,9 hectares, o menor coeficiente de correlação foi observado 

para o mapa de cobre (0,59). Este coeficiente mostra-se significativo ao nível 

de 1% de probabilidade. Os demais coeficientes se mostraram elevados, 

indicando semelhança entre os mapas confeccionados, fato este pode ser 

comprovado observando os mapas apresentados na Figura 3.6. 

Utilizando a grade amostral de um ponto para cada 4,7 hectares e 

comparando com mapas gerados a partir da grade de dois pontos por hectare, 

observa-se que o valor do coeficiente de correlação foi elevado. Se 

compararmos com os valores observados na análise de correlação entre 

mapas com grade de dois pontos por hectare e um ponto para cada 2,9 

hectares observa-se que todos são menores, indicando que na medida em que 

se aumenta a grade amostral, aumenta-se também a semelhança entre os 

mapas, isso por conta da perda de detalhamento anteriormente enfatizada. 

 Não foi possível detectar dependência espacial para as variáveis 

potássio, cobre e manganês, não sendo possível a realização de interpolação e 

consequente confecção e comparação entre os mapas temáticos. Na análise 

de correlação entre os mapas obtidos com as maiores grades amostrais (um 

ponto para cada 2,9 hectares e um ponto para cada 4,7 hectares), observa-se 

que, exceto o valor do coeficiente de correlação entre os mapas de cálcio 



104 

 

(0,79), todos apresentaram valores superiores a 0,89, o que indica semelhança 

entre os mapas gerados a partir destas grades amostrais. 

 

Tabela 3.11. Coeficiente de correlação de Pearson entre os mapas gerados a 
partir de diferentes grades amostrais dos atributos do solo 

Variáveis 
Correlação entre grades amostrais 

2p_ha
(6)

 x 1p_2,9ha
(7) 

2p_ha x 1p_4,7ha
(8) 

1p_2,9ha x 1p_4,7ha 

Areia Fina (dag kg
-1

) 0,99** 0,99** 1,00** 

Areia Grossa (dag kg
-1

) 0,96** 0,96** 1,00** 

Argila (dag kg
-1

) 0,96** 0,95** 0,99** 

Silte (dag kg
-1

) 0,99** 0,99** 1,00** 

Cálcio (Ca
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,74** 0,59** 0,79** 

Magnésio (Mg
2+

) (cmolc dm
-3

)
 

0,88** 0,86** 0,98** 

Potássio (K) (mg dm
-3

) 0,81** EPP
(9) 

EPP 

Fósforo (P) (mg dm
-3

) 0,91** 0,90** 0,97** 

P-rem
(1)

 (mg L
-1

) 0,81** 0,78** 0,99** 

CEe1:5
(2) 

(mS.m
-1

) 0,87** 0,80** 0,87** 

t
(3)

 (cmolc dm
-3

) 0,76** 0,74** 0,99** 

T
(4)

 (cmolc dm
-3

) 0,86** 0,82** 0,99** 

SB
(5)

 (cmolc dm
-3

) 0,73** 0,70** 0,98** 

Ferro (Fe) (mg dm
-3

) 0,99** 0,94** 0,99** 

Cobre (Cu) (mg dm
-3

) 0,59** EPP EPP 

Manganês (Mn) (mg dm
-3

) 0,88** EPP EPP 

Zinco (Zn) (mg dm
-3

) 0,74** 0,67** 0,92** 
(1)

Fósforo remanescente; 
(2)

Condutividade Elétrica do Extrato de Solo com diluição em cinco partes de 
água destilada; 

(3)
Capacidade Efetiva de Troca de Cátions; 

(4)
Capacidade de Troca Cátions a pH 7; 

(5)
Soma de Bases; 

(6)
Grade amostral composta por dois pontos para cada hectare; 

(7)
Grade amostral 

composta de um ponto para cada 2,9 hectares; 
(8)

Grade amostral composta por um ponto para cada 4,7 
hectares; 

(9)
Efeito Pepita Puro; **Significância ao nível de 1% de probabilidade.  

 

 



105 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

3.4. CONCLUSÃO 

 

 

 

Utilizando a grade amostral de um ponto para cada 2,9 hectares foi 

possível detectar a variabilidade espacial dos atributos químicos e físicos do 

solo, dentro das condições estudadas. 

Com a utilização da grade amostral de um ponto para cada 4,7 

hectares, foi possível detectar a variabilidade espacial apenas dos atributos 

físicos do solo, dentro das condições estudadas. 

Todos os mapas temáticos da distribuição espacial dos atributos do 

solo apresentaram correlação significativa entre si, independente da grade 

amostral utilizada, porém, foram suavizados à medida que a o número de 

pontos amostrais foi diminuindo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



106 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

3.5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

 

 

CARVALHO, J. R. P. DE; SILVEIRA, P. M. DA; VIEIRA, S. R. Geoestatística na 

determinação da variabilidade espacial de características químicas do solo sob 

diferentes preparos. Pesquisa Agropecuária Brasileira, v.37, n.8, p.1151-

1159, 2002. 

 

CHUNG, C. K.; CHONG, S. K.; VARSA, E. C. Sampling strategies for fertility on 

a stoy silt loam soil. Communications in Soil Science and Plant Analysis, 

v.26. n.5/6, p.741-763, 1995. 

 

CORWIN, D. L.; HENDRICKX, J. M. H. Electrical Resistivity: Wenner Array. In: 

SILVA, J.S. Methods of Soil Analysis Part 4 Physical Methods, Madison, 

Wisconsin, USA : SSSA Book Series, n. 5, p.1282-1287. 2002. 

 

CORWIN, D. L.; LESCH, S. M. Application of Soil Electrical Conductivity to 

Precision Agriculture: Theory, Principles, and Guidelines. Agronomy Journal, 

v.95, n. 3, p. 471-471. 2003. 

 

CRESSIE, N. A. Statistics for spatial data. New York: John Wiley &amp;amp; Sons, 

1993. 900 p. 

 

DIGGLE, P. J.; RIBEIRO JÚNIOR, P. J. Model – based geostatistics. New 

York: Springer, 2007. 



107 

 

 

EMBRAPA. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária. Monitoramento por 

Satélite. Disponível em http://www.bdclima.cnpm.embrapa. br/resultados/ 

balanco.php?UF=&amp;amp;COD=107. Acesso em 10-Nov-2010. 

 

EMBRAPA. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária. Centro Nacional de 

Pesquisa de Solos. Sistema Brasileiro de Classificação de Solos. Rio de 

Janeiro, 2006. 412p. 

 

GUIMARÃES, E. C. Variabilidade espacial de atributos de um Latossolo 

Vermelho Amarelo-escuro, textura argilosa, da região do cerrado, 

submetido ao plantio direto e ao plantio convencional. 2000. 85 f. Tese 

(Doutorado) - UNICAMP. Campinas, 2000. 

 

ISAAKS, E. H.; SRIVASTAVA, R. M. An introduction to applied 

geostatistics. New York: Oxford Universit, 1989. 561p. 

 

JOURNEL, A. G.; HUIIBREGTS, C. J. Mining random fields. Water Resources 

Research 26, Geostatistics. Academic Press, London. 1978. 

 

KRIGE, D. G. A statistical approach to some basic mine evaluation problems on 

the Witwatersrand. Journal South African. Institute. Minning Metttal, n. 52, p. 

119-139, 1951. 

 

LANDIM, P. M. B. Análise Estatística de Dados Geológicos. Fundação 

Editora da UNESP, São Paulo, 226 p. 1998. 

 

LI, Y.; SHI, Z.; LI, F. Delineation of Site-Specific Management Zones Based on 

Temporal and Spatial Variability of Soil Electrical Conductivity. Soil Science 

Society of China. Pedosphere, v.17, n.2, p.156-164. 2007. 

 

LIBARDI, P. L.; MANFRON, P. A.; MORAES, S. O. TUON, R. L. Variabilidade 

da umidade gravimétrica de um solo hidromórfico. Revista Brasileira de 

Ciência do Solo. v. 20, n.1, p. 1-12, 1996. 



108 

 

 

MCBRATNEY, A. B.; WEBSTER, R. Choosing functions for semivariograms 

and fitting them to sampling estimated. Journal of Soil Science, v.37, p.617-

639, 1986. 

 

MONTES, F.; HERNÁNDEZ, J. M.; CAÑELLAS, ISABEL. A geostatistical 

approach to cork production sampling estimation in Quercus suber forests. 

Canadian Journal of Forest Research, vol.35, p.2787-2796, 2005. 

 

MURPHY, P. A.; STERNITZKE, H. S. Growth and yield for loblolly pine in 

West Gulf. U.S. Dep. Agric. For. Serv. Res., Pap. SO-154, 8 p. 1979.  

 

RESENDE, A. V. S.; HIRATSUCHI, L. S.; SENA, M. C.; KRAHL, L. L.; 

OLIVEIRA, J. V. E.; CORRÊA, R. F.; ORO, T. Grades amostrais para fins de 

mapeamento da fertilidade do solo em área de cerrado. In: Congresso 

Brasileiro de Agricultura de Precisão, 2. 2006. São Pedro - SP. Anais... 

Piracicaba: Esalq 2006. CD-Rom. 

 

ROBERTSON, G. P. GS+: Geostatistics for the environmental sciences - 

GS
+
 User´s Guide. Plainwell, Gamma Desing Software, 2008. 152p. 

 

SILVA, C. A.; MACHADO, P. L. O. A.; BERNARDI, A. C. C.; CARMO, C. A. F. 

S.; VALENCIA, L. I. O.; ANDRADE, A. G.; MEIRELLES, M. S. Amostragem de 

5010 em área de soja sob plantio direto: uso de técnicas de agricultura de 

precisão. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2002. 8p. (Embrapa Solos. 

Comunicado Técnico, 10). 

 

VIEIRA, S. R. Geoestatística em estudos de variabilidade espacial do solo. In: 

NOVAIS, R. F.; ALVAREZ, V. H.; SCHAEFER, C. E. G. R. (Ed.) Tópicos em 

ciência do solo. Viçosa: Sociedade Brasileira de Ciência do Solo, 2000. v. 1, 

p. 1-53. 

 



109 

 

VIEIRA, S. R.; HATFIELD, J. L.; NIELSEN, D. R.; BIGGAR, J. W. Geostatistical 

theory and application to variability of some agronomical properties. Hilgardia, 

v.51, p.1-75, 1983. 

 

WEBSTER, R. &amp;amp; OLIVER, M. A. Sample adequately to estimate variograms of 

soil properties. Journal of Soil Science, n.43, p.117-192. 1992. 

 

ZANÃO JÚNIOR, L. A.; LANA, R. M. Q.; GUIMARÃES, E. C.. Variabilidade 

espacial do pH, teores de matéria orgânica e micronutrientes em profundidade 

em um Latossolo Vermelho sob semeadura direta. Ciência Rural, v. 37, p. 

1000-1007, 2007. 

 

ZIMBACK, C. R. L. Análise espacial de atributos químicos de solos para 

fins de mapeamento da fertilidade do solo. 2001. 114 f. Tese (Livre-

Docência) – Faculdade de Ciências Agronômicas, Universidade Estadual 

Paulista, Botucatu, 2001. 



110 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

4. CONCLUSÃO GERAL 

 

 

 

O objetivo deste trabalho foi analisar a variabilidade espacial dos 

atributos do solo em um sistema de produção agrícola que adota os sistemas 

de rotação de culturas e semeadura direta. 

A coleta de dados foi realizada em uma propriedade rural localizada na 

região Centro Oeste do Brasil, região de cerrado, importante na produção de 

cereais. 

O presente estudo foi divido em três partes, na primeira parte realizou-

se a análise da variabilidade espacial dos atributos físicos, químicos e da 

condutividade elétrica aparente do solo. Na segunda parte foi realizado um 

estudo da variabilidade espacial e temporal da produtividade de soja a partir de 

mapas de produtividade de três safras, estudou-se também a correlação entre 

os atributos do solo e a produtividade. O estudo apresentado na terceira parte é 

referente a influência de diferentes configurações de grades amostrais no 

estudo da variabilidade espacial dos atributos do solo. 

Com base nos estudos desenvolvidos, pode-se concluir que: 

? A maioria das variáveis estudadas apresentou coeficiente de variação 

classificado como médio. 

? A condutividade elétrica aparente do solo apresentou correlação positiva 

e significativa com os atributos químicos fósforo, fósforo remanescente e 

zinco. 



111 

 

? Não foi detectada dependência espacial para as variáveis condutividade 

elétrica aparente do solo, acidez ativa em água, alumínio, acidez 

potencial, saturação por alumínio, saturação por bases e matéria 

orgânica. 

? As melhores estimativas de valores para locais não amostrados foram 

observadas para os atributos físicos do solo, os quais apresentaram os 

melhores parâmetros de ajuste dos variogramas e da validação cruzada. 

? As técnicas de geoestatística utilizadas possibilitaram o ajuste dos 

modelos teóricos que melhor representaram a semivariância 

experimental, possibilitando assim a construção de mapas temáticos da 

distribuição espacial dos valores dos atributos do solo estudado. 

? A condutividade elétrica aparente do solo não apresentou correlação 

significativa com a produtividade de soja da safra 2009/2010. 

? Correlação positiva significativa entre a produtividade de soja da safra de 

2009/2010 foi observada com os atributos químicos do solo: potássio, 

cálcio, soma de bases, capacidade efetiva de troca de cátions e 

saturação de bases.  

? Correlação negativa significativa entre a produtividade de soja da safra 

de 2009/2010 foi observada com os micronutrientes: ferro, manganês e 

cobre. 

? Foi detectada dependência espacial da produtividade de soja para as 

três safras avaliadas. 

? A melhor estimativa de valores de produtividade de soja em locais não 

amostrados foi observada para produtividade da safra 2007/2008. 

? Na análise da variabilidade temporal da produtividade foi detectado que 

12,7% da área apresentou produtividade instável. 

? Utilizando a grade amostral de um ponto para cada 2,9 hectares foi 

possível detectar a variabilidade espacial dos atributos químicos e 

físicos do solo, dentro das condições estudadas. 

? Com a utilização da grade amostral de um ponto para cada 4,7 hectares, 

foi possível detectar a variabilidade espacial apenas dos atributos físicos 

do solo, dentro das condições estudadas. 



112 

 

? Todos os mapas temáticos da distribuição espacial dos atributos do solo 

apresentaram correlação significativa entre si, independente da grade 

amostral utilizada, porém, foram suavizados à medida que a o número 

de pontos amostrais foi diminuindo. 



113 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

APÊNDICES 



114 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

APÊNDICE A 

 

 

 

VARIOGRAMAS EXPERIMENTAIS 

 

 

 

São apresentados, na Figura 1A, os variogramas experimentais dos 

modelos teóricos ajustados para semivariância em função da distância h (m) de 

cada variável para as diferentes grades amostrais utilizadas. Na Figura 1A (a) 

são apresentados os variogramas experimentais para análise utilizando grade 

amostral de dois pontos para cada hectare. Na Figura 1A (b) são apresentados 

os variogramas experimentais para análises utilizando grade amostral de um 

ponto amostral para cada 2,9 hectares. Por fim, os variogramas representativos 

da análise utilizando grade amostral de um ponto para cada 4,7 hectares são 

apresentados na Figura 1A (c). 



115 

 

   
CE20 (a) pH (a) Alumínio (a) 

   

H + Al (a) Saturação por bases (a) Saturação por Alumínio (a) 

   
Areia grossa (a) Areia grossa (b) Areia grossa (c) 

 
Figura 1A. Variogramas dos modelos teóricos ajustados para semivariância em função da distância de separação (h) em metros, 
para cada grade amostral estudada: (a) 2 pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha; (c) 1 ponto/4,7ha. 



116 

 

   
Areia fina (a) Areia fina (b) Areia fina (c) 

   
Silte (a) Silte (b) Silte (c) 

   
Argila (a) Argila (b) Argila (c) 

 
Figura 1A (Continuação). Variogramas dos modelos teóricos ajustados para semivariância em função da distância de separação 
(h) em metros, para cada grade amostral estudada: (a) 2 pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha; (c) 1 ponto/4,7ha. 



117 

 

   
CEe (a) CEe (b) CEe (c) 

   
Fósforo (a) Fósforo (b) Fósforo (c) 

   
Potássio (a) Potássio (b) Potássio (c) 

 
Figura 1A (Continuação). Variogramas dos modelos teóricos ajustados para semivariância em função da distância de separação 
(h) em metros, para cada grade amostral estudada: (a) 2 pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha; (c) 1 ponto/4,7ha. 
 



118 

 

 

   
Cálcio (a) Cálcio (b) Cálcio (c) 

   
Magnésio (a) Magnésio (b) Magnésio (c) 

   
Soma de bases (a) Soma de bases (b) Soma de bases (c) 

 
Figura 1A (Continuação). Variogramas dos modelos teóricos ajustados para semivariância em função da distância de separação 
(h) em metros, para cada grade amostral estudada: (a) 2 pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha; (c) 1 ponto/4,7ha. 



119 

 

 

   
t (a) t (b) t (c) 

   
T (a) T (b) T (c) 

   
Fósforo remanescente (a) Fósforo remanescente (b) Fósforo remanescente (c) 

 
Figura 1A (Continuação). Variogramas dos modelos teóricos ajustados para semivariância em função da distância de separação 
(h) em metros, para cada grade amostral estudada: (a) 2 pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha; (c) 1 ponto/4,7ha. 



120 

 

 

   
Zinco (a) Zinco (b) Zinco (c) 

   
Ferro (a) Ferro (b) Ferro (c) 

   
Manganês (a) Manganês (b) Manganês (c) 

 
Figura 1A (Continuação). Variogramas dos modelos teóricos ajustados para semivariância em função da distância de separação 
(h) em metros, para cada grade amostral estudada: (a) 2 pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha; (c) 1 ponto/4,7ha. 



121 

 

 

   
Cobre (a) Cobre (b) Cobre (c) 

 
Figura 1A (Continuação). Variogramas dos modelos teóricos ajustados para semivariância em função da distância de separação 
(h) em metros, para cada grade amostral estudada: (a) 2 pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha; (c) 1 ponto/4,7ha. 

 

 



122 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

APÊNDICE B 

 

 

 

GRÁFICOS DE VALIDAÇÃO CRUZADA 

 

 

 

São apresentados, na Figura 1B, os gráficos de validação cruzada dos 

variogramas experimentais dos modelos teóricos ajustados para semivariância 

em função da distância h (m) de cada variável para as diferentes grades 

amostrais utilizadas. Na Figura 1B (a) são apresentados os gráficos de 

validação cruzada para análise utilizando grade amostral de dois pontos para 

cada hectare. Na Figura 1B (b) é apresentada a validação cruzada entre 

valores observados e estimados para análise utilizando grade amostral de um 

ponto amostral para cada 2,9 hectares. A validação cruzada para análise 

utilizando a grade amostral de um ponto para cada 4,7 hectares é apresentada 

na Figura 1B (c). 



123 

 

 

   
Areia grossa (a) Areia grossa (b) Areia grossa (c) 

   

   
Areia fina (a) Areia fina (b) Areia fina (c) 

   

   
Silte (a) Silte (b) Silte (c) 

 
Figura 1B. Gráficos de validação cruzada para as variáveis estudadas utilizando as grades amostrais de: (a) 2 pontos/ha; (b) 1 
ponto/2,9ha e (c) 1 ponto/4,7ha. 



124 

 

   
Argila (a) Argila (b) Argila (c) 

   

   
CEe 1:5 (a) CEe 1:5 (b) CEe 1:5 (c) 

   

   
Fósforo (a) Fósforo (b) Fósforo (c) 

 
Figura 1B (Continuação). Gráficos de validação cruzada para as variáveis estudadas utilizando as grades amostrais de: (a) 2 
pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha e (c) 1 ponto/4,7ha. 



125 

 

  

Efeito Pepita Puro 

Potássio (a) Potássio (b) Potássio (c) 
   

   
Cálcio (a) Cálcio (b) Cálcio (c) 

   

   
Magnésio (a) Magnésio (b) Magnésio (c) 

 
Figura 1B (Continuação). Gráficos de validação cruzada para as variáveis estudadas utilizando as grades amostrais de: (a) 2 
pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha e (c) 1 ponto/4,7ha. 



126 

 

   
Soma de bases (a) Soma de bases (b) Soma de bases (c) 

   

   
t (a) t (b) t (c) 

   

   
T (a) T (b) T (c) 

 
Figura 1B (Continuação). Gráficos de validação cruzada para as variáveis estudadas utilizando as grades amostrais de: (a) 2 
pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha e (c) 1 ponto/4,7ha. 



127 

 

   
Fósforo remanescente (a) Fósforo remanescente (b) Fósforo remanescente (c) 

   

   
Zinco (a) Zinco (b) Zinco (c) 

   

   
Ferro (a) Ferro (b) Ferro (c) 

 
Figura 1B (Continuação). Gráficos de validação cruzada para as variáveis estudadas utilizando as grades amostrais de: (a) 2 
pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha e (c) 1 ponto/4,7ha. 



128 

 

  

Efeito Pepita Puro 

Manganês (a) Manganês (b) Manganês (c) 
   

  

Efeito Pepita Puro 

Cobre (a) Cobre (b) Cobre (c) 
 
Figura 1B (Continuação). Gráficos de validação cruzada para as variáveis estudadas utilizando as grades amostrais de: (a) 2 
pontos/ha; (b) 1 ponto/2,9ha e (c) 1 ponto/4,7ha. 

 


</field>
	</doc>
</add>