<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.20102</field>
		<field name="filename">3543_CRC.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 i

RESUMO 

 

No topo do sistema de nappes Andrelândia, borda sul do cráton do São Francisco, ocorrem 

nappes formadas predominantemente por rochas metasedimentares com metabásicas e 

metaultramáficas subordinadas, que registram metamorfismo de fácies granulito de alta 

pressão no Ediacarano. São as  nappes Três Pontas – Varginha, Pouso Alto e as klippen 

Aiuruoca e Carvalhos. Na Klippe Carvalhos predominam paragnaisses a rutilo, cianita, 

granada e ortoclásio pertítico, que estão colocados sobre micaxistos em fácies anfibolito da 

Nappe Liberdade. A assembléia mineral dos paragnaisses sugere uma progressão metamórfica 

saindo do campo de estabilidade da estaurolita (inclusa em granada), passando pela quebra de 

muscovita (ausente nos litotipos com menor retrogressão) e chegando na quebra parcial de 

biotita com geração de granada + ortoclásio + fundido. Durante a retrogressão essas reações 

foram novamente cruzadas em sentido contrário, sendo que a granada foi parcialmente a 

totalmente consumida por intercrescimentos vermiformes e/ou esqueletais de biotita + 

quartzo. Na porção leste da klippe e nas proximidades de zonas de cisalhamento é comum a 

ocorência de silimanita + biotita substituindo parcialmente granada e substituições diretas de 

cianita por silimanita. Rochas metabásicas, boudinadas dentro dos paragnaisses, apresentam 

paragênese reliquiar de granada + clinopiroxênio + quartzo ± plagioclásio. Nessas rochas a 

retrogressão está registrada em coronas de intercrescimentos de hornblenda + plagioclásio que 

substituem parcial a totalmente a granada. Localmente essas coronas são seguidas por uma 

fina e descontínua corona de minerais opacos granulares, possivelmente ilmenita. Na 

hidratação os cristais de clinopiroxênio, ricos em microexsoluções de quartzo e/ou feldspato, 

foram parcial a totalmente substituídos por hornblenda. E em locais com retrogressão mais 

intensa, próximos a zonas de cisalhamento, ocorre ortopiroxênio associado a clinopiroxênio. 

Em sua porção sudoeste, a klippe está em contato com gnaisses Paleoproterozóicos 

conhecidos como Migmatitos Alagoa. As rochas básicas intercaladas nesses gnaisses, em 

geral, registram metamorfismo de fácies anfibolito. Porém próximo ao contato com a klippe, 

ocorre um corpo com composição granítica e ortopiroxênio ígneo (charnockito), que 

apresenta coronas de granada + clinopiroxênio + quartzo + plagioclásio entre os cristais de 

ortopiroxênio e plagioclásio, evidenciando um metamorfismo progressivo chegando ao fácies 

granulito de alta pressão. Essas coronas podem estar relacionadas a superimposição do 

metamorfismo de alta pressão, sofrido pelas rochas da klippe no Ediacarano, no embasamento 

mais antigo. O pico metamórfico calculado para os paragnaisses da klippe através do 

termômetro de Zr em rutilo e do barômetro GASP é de 850 ºC e 16 Kbar. Esses dados 

corroboram com os cálculos termométricos realizados através da reintegração de feldspatos 



 ii

ternários (plagioclásio antipertítico) que chegam a temperaturas de 870 ± 50ºC. Em rochas 

metabásicas os resultados dos cálculos termobarométricos são 850ºC e 15 ± 2 Kbar. Datações 

U-Pb (ID-TIMS) de monazita colocam o pico metamórfico em 618 ± 2.2Ma. E datações K-Ar 

em anfibolio de 582.9 ± 14.8 Ma não são coerentes com resfriamento, em uma trajetória de 

exumação rápida, evidenciada pela preservação das paragêneses de pico metamórfico. Os 

metasedimentos presentes na Klippe Carvalhos apresentam composição variada, desde 

metasedimentos pelíticos com altas razões A/CNK até metasedimentos imaturos, ricos em 

feldspato, como metagraywackes e metarcósios. Apesar do alto grau metamórfico, os 

metasedimentos presentes na klippe apresentam padrões de ETR muito semelhantes aos de 

rochas sedimentares pós-arqueanas. Os granada-biotita-plagioclásio gnaisses da klippe, 

possíveis metarenitos imaturos, apresentam uma composição química aparentemente sem 

perda considerável de líquidos silicáticos gerados por fusão parcial. Isso provavelmente é 

resultado de baixas taxas de fusão parcial (&lt;10%), que não permitem a conexão e extração 

dos líquidos. Essas baixas taxas de fusão parcial provelmente estão relacionadas às pequenas 

quantidades de muscovita nessas composições. Portanto, os granada-biotita-plagioclásio 

gnaisses provavelmente não foram composições férteis para geração magmas. Provavelmente 

os metapelitos foram as principais fontes de magma dentro da klippe, devido a quantidade 

elevada de muscovita nessas composições, que permitem uma geração considerável de 

líquidos através da quebra de muscovita, em temperaturas inferiores a 850ºC. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 iii

ABSTRACT 

 

At the top of Andrelândia Nappes System, southern border of São Francisco craton, occur 

nappes formed dominantly by metasedimentary rocks with subordinated metabasics and 

metaultramafics which record metamorphism of high pressure granulite facies in the 

Ediacaran. These nappes are Três Pontas – Varginha, Pouso Alto and Klippen Airuoca and 

Carvalhos. In Carvalhos Klippe are predominant rutile, kyanite, garnet and pertitic orthoclase 

– bearing paragneisses, which are placed over micaschists in amphibolite facies of Liberdade 

Nappe. The mineral assemblage of paragneisses suggests a metamorphic progression starting 

from stability field of estaurolite (as inclusion inside garnet), passing by muscovite 

breakdown (absent in lithotypes with less retrogresion) and reaching parcial breakdown of 

biotite, forming garnet + orthoclase + melt. During retrogression these reactions were crossed 

again in the opposite way, with granet being partially to totally consumed by vermiforms 

and/or eskeletals intergrowths of biotite + quartz. In the eastern portion of the Klippe and near 

shear zones are very common the substitution of garnet by sillimanite + biotite or kyanite by 

sillimanite. Metabasic rocks, boudinated inside paragneisses, exhibit relicts of garnet + 

clinopyroxene + quartz ± plagioclase. In these rocks retrogression is recorded in intergrowth 

coronas of hornblende + plagioclase which substitute garnet partially to totally. Locally these 

coronas followed by a thin and descontinuous corona formed by granular opaque minerals, 

probably ilmenite. During hidratation reactions, clinopyroxene crystals, rich in 

microexsolutions of quartz and/or feldspar, were partial to totally replaced by hornblende. 

Where retrogression were more intense, nearby shear zones, occur orthopyroxene associated 

with clinopyroxene. In its southwestern portion is in contact with Paleoproterozoic gneisses 

known as Alagoa Migmatites. The basic rocks, intercalated with these gneisses, usually record 

amphibolite facies metamorphism. However, close to the contact with klippe, occur a body 

with granitic composition and igneous orthopyroxene (charnockite), which presents coronas 

of garnet + clinopyroxene + quartz + plagioclase, between orthopyroxene and plagioclase 

crystals, showing a progressive metamorphism reaching high pressure granulite facies. These 

coronas can be related to a superimposed metamorphism of high pressure in the older 

embasement. The metamorphic peak calculated for the paragneisses of klippe using Zr-in-

rutile thermometer and the GASP barometer is 850ºC and 16Kbar. These data are compatible 

with thermometric calculations done by ternary feldspar reintegration (antiperthitic 

plagioclase), which reachs temperatures of 870±50ºC. In metabasic rocks, the results of 

themobarometric calculations are 850ºC and 15±2Kbar. U-Pb dating (ID-TIMS) of monazite 

put the metamorphic peak in 618±2.2Ma and K-Ar dating in amphibole of 582.9±14.8Ma are 



 iv

not coherent with cooling in a fast exhumation pathway, showed by preservation of 

metamorphic peak paragneisses. The metasediments present in Carvalhos Klippe show 

variated composition, including pelitic metasediments with high A/CNK ratios and imature 

metasediments, rich in feldspar, like metagraywackes and metarkoses. In spite of high 

metamorphic grade, the metasediments present in the klippe show ETR patterns very similar 

to the post-archean rocks. The garnet-biotite-plagioclase gneisses of Klippe, probably imature 

metarenites, show a chemical composition aparently without considerable loss of silicatic 

melts, formed by partial melt. This probably results from low partial melt rates (&lt;10%), which 

don’t allow the conection and extraction of the liquids. The low partial melt rates are probably 

related to small amounts of muscovite in these compositions. Therefore, the garnet-biotite-

plagioclase gneisses probably were not fertile compositions to form magmas. Probably the 

metapelites were the main sources of magma inside the klippe, due to high amounts of 

muscovite in these compositions, which allow a considerable generation of liquids through 

the muscovite breakdown, in temperatures below 850ºC.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 v

AGRADECIMENTOS 

 

Agradeço a minha família (meus pais Paulo e Marisa, minha irmã Barbara, meus avós, tios e 

primos) por todo o amor e apoio que me deram durante toda a vida. 

 

Para Brenda um agradecimento mais do que especial por todo seu amor, companheirismo, 

carinho e por auxílios diretos na confecção deste trabalho. 

 

Também gostaria de agradecer os vários amigos que direta ou indiretamente participaram 

desse trabalho: Renato (lesma), Bruna, Leandro (pulga), Rafael (vivi), pavão, argolinha, 

iscória, mikuim, tchitcho, borboleta, cachorra, rã, felipe, os velhos amigos (vagina, aedes, 

polianus, bitoka), galera do bosque e todos outros que fizeram parte dessa história. 

 

E por último agradeço o Instituto de Geociências da Universidade de São Paulo por toda 

minha formação em geologia. Os funcionários que sempre foram muito prestativos (Henrique, 

Claudionor – Gráfica; Angélica – Ótica; Marcos – Microssonda; Sandra, Inês, Paulinho, 

Ricardo – Química; Zé Paulo – LTA). Os professores que foram meus formadores como 

geólogo, meu orientador e um agradecimento especial ao professor Valdecir pela boa vontade 

e ajuda com geoquímica. E a CAPES pela bolsa de estudos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 vi

ÍNDICE 
 

1 Introdução ......................................................................................................................... 1 
1.1 Considerações gerais sobre granulitos de alta pressão ............................................... 1 
1.2 Objetivos ..................................................................................................................... 6 
1.3 Localização da área de estudo .................................................................................... 6 
1.4 Materiais e Métodos ................................................................................................... 7 

2 Geologia Regional ............................................................................................................. 9 
3 Descrição das unidades .................................................................................................. 12 

3.1 Klippe Carvalhos ...................................................................................................... 12 
3.1.1 Cianita-granada-biotita gnaisse ........................................................................ 12 
3.1.2 Granada gnaisse com biotita e cianita .............................................................. 13 
3.1.3 Cianita-granada gnaisse com biotita ................................................................. 13 
3.1.4 Granada-hornblenda-biotita gnaisse ................................................................. 16 
3.1.5 Granada-biotita-plagioclásio gnaisse ................................................................ 17 
3.1.6 Metabásicas e gnaisses calcissilicáticos ........................................................... 17 
3.1.7 Rochas metaultramáficas .................................................................................. 18 

3.2 Nappe Liberdade ...................................................................................................... 18 
3.2.1 Migmatitos Alagoa (diatexitos) ........................................................................ 18 
3.2.2 Muscovita-silimanita-granada-biotita gnaisse .................................................. 18 
3.2.3 Cianita/silimanita-granada xisto ....................................................................... 19 
3.2.4 Anfibolitos ........................................................................................................ 19 
3.2.5 Rochas metaultramáficas .................................................................................. 20 
3.2.6 Biotita gnaisse .................................................................................................. 20 

3.3 Nappe Andrelândia ................................................................................................... 20 
3.3.1 Seqüência Xisto-Quartzítica (Xisto Serra da Boa Vista).................................. 20 
3.3.2 Granada-plagioclásio-biotita-quartzo xisto (Xisto Santo Antônio) .................. 21 
3.3.3 Cianita-granada-muscovita-biotita xisto porfiroblástico (Xisto Rio Capivari) 21 

3.4 Nappe Carrancas ....................................................................................................... 21 
4 Geologia Estrutural ........................................................................................................ 22 

4.1 Estruturação da área ................................................................................................. 22 
4.2 Foliação metamórfica ............................................................................................... 23 
4.3 Lineações .................................................................................................................. 26 
4.4 Estrutura Pós-metamórfica ....................................................................................... 29 

5 Metamorfismo ................................................................................................................. 31 
5.1 Texturas Metamórficas ............................................................................................. 31 

5.1.1 Texturas metamórficas dos paragnaisses da Klippe Carvalhos ........................ 31 
5.1.1.1 Considerações gerais .................................................................................... 31 
5.1.1.2 Relações texturais dos paragnaisses ............................................................. 34 

5.1.2 Texturas metamórficas das rochas metabásicas da Klippe Carvalhos ............. 39 
5.1.2.1 Considerações gerais .................................................................................... 39 
5.1.2.2 Relações texturais das rochas metabásicas ................................................... 40 

5.1.3 Texturas metamórficas das rochas da sequência dos Migmatitos Alagoa ........ 47 
5.2 Química mineral ....................................................................................................... 49 

5.2.1 Considerações gerais ........................................................................................ 49 
5.2.2 Química mineral dos paragnaisses da Klippe Carvalhos.................................. 49 

5.2.2.1 Descrição das amostras ................................................................................. 49 
5.2.2.2 Granada ......................................................................................................... 51 
5.2.2.3 Biotita ........................................................................................................... 54 
5.2.2.4 Feldspato ....................................................................................................... 55 
5.2.2.5 Rutilo ............................................................................................................ 56 

5.2.3 Química mineral das rochas metabásicas da Klippe Carvalhos ....................... 56 



 vii

5.2.3.1 Descrição das amostras ................................................................................. 56 
5.2.3.2 Granada ......................................................................................................... 57 
5.2.3.3 Clinopiroxênio .............................................................................................. 59 
5.2.3.4 Plagioclásio ................................................................................................... 60 
5.2.3.5 Anfibólio ....................................................................................................... 61 

5.2.4 Química mineral da rocha félsica coronítica da sequência dos Migmatitos 
Alagoa 63 

5.2.4.1 Descrição da amostra .................................................................................... 63 
5.2.4.2 Ortopiroxênio ............................................................................................... 63 
5.2.4.3 Plagioclásio .................................................................................................. 64 
5.2.4.4 Granada ........................................................................................................ 65 
5.2.4.5 Clinopiroxênio .............................................................................................. 65 
5.2.4.6 Biotita ........................................................................................................... 66 

5.3 Termobarometria ...................................................................................................... 67 
5.3.1 Considerações gerais ........................................................................................ 67 
5.3.2 Termobarometria paragnaisses ......................................................................... 68 

5.3.2.1 Geotermômetro de Zr no rutilo .................................................................... 68 
5.3.2.2 Geotermômetro de feldspato ternário ........................................................... 68 

5.3.2.2.1 Descrição das amostras .......................................................................... 68 
5.3.2.2.2 Resultados .............................................................................................. 69 

5.3.2.3 Geobarômetro GASP .................................................................................... 71 
5.3.3 Termobarometria metabásicas .......................................................................... 72 
5.3.4 Termobarometria do granulito félsico das sequência dos Migmatitos Alagoa 73 

5.4 Interpretações sobre o metamorfismo ...................................................................... 73 
5.4.1 Considerações gerais ........................................................................................ 73 
5.4.2 Metamorfismo paragnaisses ............................................................................. 74 
5.4.3 Metamorfismo rochas metabásicas ................................................................... 75 
5.4.4 Metamorfismo da sequência dos Migmatitos Alagoa ...................................... 76 

6 Geoquímica ..................................................................................................................... 77 
6.1 Geoquímica paragnaisses ......................................................................................... 77 

6.1.1 Os grupos de paragnaisses ................................................................................ 78 
6.1.2 Elementos maiores e menores .......................................................................... 81 
6.1.3 Elementos traço ................................................................................................ 83 
6.1.4 Elementos Terras Raras .................................................................................... 85 
6.1.5 Uma tentativa de classificação dos protólitos................................................... 87 
6.1.6 Comparação do grupo GBP com granada-biotita-plagioclásio gnaisses 
regionais 87 

6.2 Geoquímica das rochas metabásicas ........................................................................ 94 
7 Geocronologia ................................................................................................................. 96 
8 Conclusões ....................................................................................................................... 97 
9 Referências bibliográficas .............................................................................................. 99 

 
ANEXO I - Tabelas de dados de química mineral 
ANEXO II - Tabelas de dados geoquímicos 
ANEXO III - Tabelas de dados geocronológicos 
ANEXO IV - Mapa geológico e seções geológicas da Klippe Carvalhos 

 
 

ÍNDICE DE FIGURAS 
 

 
Figura 1.1 - Diagrama P-T com domínios das fácies  e campo dos granulitos de alta pressão................2 



 viii

Figura 1.2 - Diagrama P-T esquemático das assembléias sem Opx com Grt + Cpx ± Pl ± Qtz..............................3 

Figura 1.3 – Localização da área de estudo..............................................................................................................7 

Figura 2.1 – Mapa tectônico da extensão sul da Faixa Brasília..............................................................................10 

Figura 3.1 - Foto de granada gnaisse com biotita, destaque para o bandamento fino bem marcado......................13 

Figura 3.2 - Foto de bandamento composicional de cianita-granada gnaisse com biotita......................................15 

Figura 3.3 - Foto de megacristais de cianita e granada e megacristais de granada.................................................15 

Figura 3.4 - Foto de boudins de rochas máficas em meio ao gnaisse.....................................................................16 

Figura 3.5 - Foto de granada-hornblenda gnaisse com banda porfiroblástica rica em hornblenda.........................17 

Figura 4.1 - Foto de dobramento fechado do bandamento......................................................................................22 

Figura 4.2 - Foto de bandamento composicional paralelo a leucossomas estromáticos irregulares.......................23 

Figura 4.3 - Foto de banda milonítica com transporte de topo para ENE e porfiroclasto de feldspato................. 24 

Figura 4.4 - Foto de boudins assimétricos e banda máfica dobrada (D2) e boudinada...........................................24 
Figura 4.5 - Foto de boudins assimétricos  e boudins de rochas calcissilicáticas...................................................25 
Figura 4.6 - Foto de leucossomas tipo pintch and swell (esq. KC-54) e leucossomas boudinados........................25 
Figura 4.7 - Foto de bandas extensionais de cisalhamento.....................................................................................25 

Figura 4.8 - Foto de banda de cisalhamento com transporte de topo para sudoeste...............................................26 
Figura 4.9 - Estereograma de lineações minerais e/ou estiramento do setor NW da klippe...................................27 

Figura 4.10 - Estereograma de lineações minerais e/ou estiramento do setor NE da klippe...................................27 

Figura 4.11 - Estereograma de lineações minerais e/ou estiramento de toda a klippe............................................27 

Figura 4.12 - Mapa de lineações da klippe..............................................................................................................28 

Figura 4.13 - Mapa com domínios estruturais destacados......................................................................................30 

Figura 4.14 - Estereograma de pólos da foliação principal da klippe.....................................................................30 

Figura 4.15 - Estereograma de pólos da foliação no setor NW..............................................................................30 

Figura 4.16 - Estereograma de pólos da foliação no setor SE................................................................................30 

Figura 5.1 - Mapa das proporções de muscovita nos paragnaisses da klippe.........................................................32 

Figura 5.2 - Mapa da ocorrência de cianita e silimanita nas rochas da klippe........................................................33 

Figuras 5.3 a 5.26 - Fotomicrografias dos paragnaisses.........................................................................................35 

Figura 5.27 – Fotos de rochas metabásicas com feições de anatexia in-situ..........................................................39 

Figura 5.28 - Mapa com principais assembléias de rochas máficas.......................................................................41 

Figuras 5.29 a 5.58 - Fotomicrografias de rochas metabásicas..............................................................................42 

Figuras 5.59 a 5.61 - Fotomicrografias de rocha coronítica da sequência dos Migmatitoa Alagoa.......................47 

Figura 5.62- Perfil químico em porfiroblasto de granada da amostra AL-III-90....................................................52 

Figura 5.63 - Perfil químico em porfiroblasto de granada da amostra AL-III-33...................................................53 

Figura 5.64 - Perfis químicos em porfiroblasto de granada da amostra AL-IV-146...............................................53 

Figura 5.65 - Perfil químico em porfiroblasto de granada da amostra AL-IV-120.................................................54 

Figura 5.66 - Gráficos XMg x Ti de biotitas dos paragnaisses...............................................................................54 

Figura 5.67- Classificação de lamelas e hospedeiro de ortoclásio pertítico dos paragnaisses................................55 

Figura 5.68 - Classificação de plagioclásio e plagioclásio antipertítico dos paragnaisses......................................55 

Figura 5.69 - Exemplos de cristais de rutilo, inclusos em granada e na matriz, com valores de Zr (ppm)............56 

Figura 5.70 - Perfis químicos em cristais de granada da amostra AL-VII..............................................................58 

Figura 5.71 - Perfis químicos em porfiroblasto de granada da amostra AL-6-94B................................................59 

Figura 5.72 - Perfis químicos em cristais de clinopiroxênio das amostras AL-VII-42 e AL-6-94B......................60 



 ix

Figura 5.73 - Classificação dos clinopiroxênios das amostras AL-VII-42 e AL-6-94B.........................................60 

Figura 5.74 - Classificação de feldspato das amostras AL-VII-42 e AL-6-94B.....................................................61 

Figura 5.75 - Classificação dos anfibólios da amostra AL-VII-42.........................................................................62 

Figura 5.76 - Classificação dos anfibólios da amostra AL-6-94B..........................................................................62 

Figura 5.77 - Classificação do ortopiroxênio da amostra KC-40............................................................................64 

Figura 5.78 - Perfis químicos em ortopiroxênio e plagioclásio da amostra KC-40................................................64 

Figura 5.79 - Classificação dos feldspatos da amostra KC-40................................................................................65 

Figura 5.80 - Classificação de clinopiroxênio da amostra KC-40..........................................................................66 

Figura 5.81 - Classificação de biotita da amostra KC-40.......................................................................................66 

Figura 5.82 - Resultados da termometria Zr no rutilo.............................................................................................68 

Figura 5.83 - Imagens de elétrons retroespalhados de plagioclásio antipertítico....................................................70 

Figura 5.84 - Diagrama Ab-An-Or com as composições de feldspato ternário reintegradas plotadas...................71 

Figura 5.85 – Diagrama pressão x temperatura experimental para metapelitos.....................................................75 

Figura 5.86 – Diagrama pressão x temperatura experimental para rochas metabásicas.........................................76 

Figura 6.1 - Mapa de localização das amostras de geoquímica..............................................................................80 

Figura 6.2 – Diagramas SiO2 x elementos maiores e menores dos paragnaisses....................................................82 

Figura 6.3 – Diagramas SiO2 x elementos traço dos paragnaisses..........................................................................84 

Figura 6.4 - Padrão ETR dos paragnaisses..............................................................................................................86 

Figura 6.5 - Comparação entre os padrões de ETR dos grupos CGO, GBP e do PAAS........................................86 

Figura 6.6 - Classificação de arenitos terrígenos....................................................................................................87 

Figura 6.7 -Diagramas SiO2 x elementos maiores e menores com campos do Xisto Santo Antônio.....................88 

Figura 6.8 - Diagramas SiO2 x elementos traço com os campos das amostras de Xisto Santo Antônio................90 

Figura 6.9 - Comparação entre padrões de ETR do grupo GBP e dos xistos.........................................................92 

Figura 6.10 - Fotos de mesossoma e leucossoma de granada-biotita-plagioclásio gnaisse....................................92 
Figura 6.11 - Padrões de ETR de mesossoma e leucossoma (KC-53)....................................................................93 

Figura 6.12 - Diagrama de classificação de rochas vulcânicas...............................................................................95 

Figura 6.13 -Diagrama AFM com divisão dos campos toleiítico e cálcio-alcalino................................................95 
Figura 6.14 - Diagrama discriminante Ti-Zr-Y......................................................................................................95 

Figura 7.1 - Diagrama U-Pb concórdia de monazitas da amostra AL-5-139........................................................96 
Figura 7.2 – Diagrama U-Pb concórdia de monazitas da amostra AL-6-5...........................................................97 

 

ÍNDICE DE TABELAS 

 
Tabela 5.1 - Composições das lamelas e hospedeiro, e composição reintegrada do feldspato ternário.................70 

Tabela 5.2 - Resultados dos cálculos do GASP das amostras AL-IV-146 e AL-III-33..........................................72 

Tabela 5.3 - Resultados dos cálculos de Grt-Cpx e Grt-Cpx-Pl  das amostras AL-VII-42 e AL-6-94...................73 

Tabela 5.4 - Resultados dos cáculos de Grt-Cpx  e Grt-Cpx-Pl da amostra KC-40...............................................73 

Tabela 6.1. Análises químicas de mesossoma (KC-53e) e leucossoma (KC-53F).................................................93



 1

 

1 Introdução 
 

1.1 Considerações gerais sobre granulitos de alta pressão 
 

As rochas presentes na Klippe Carvalhos, que são o objeto de estudo desse trabalho, 

são classificadas em relação à fácies metamórfica como granulitos de alta pressão. Portanto, 

tornou-se relevante apresentar nesse capítulo um retrospecto sobre o termo granulito de alta 

pressão, isso porque este termo também é usado para nomenclatura de rochas metamórficas 

máficas com ortopiroxênio, que são raras em terrenos granulíticos de alta pressão, podendo 

causar certa confusão.  

Segundo O´brien &amp;amp; Rötzler (2003), os granulitos da localidade tipo de Saxonian 

Granulitgebirge, Alemanha, descritos por Weiss (1808), são principalmente rochas de 

coloração clara, de composição granítica, com uma fábrica milonítica e paragênese com 

predomínio de quartzo + feldspato com cianita e granada subordinadas. Nesse trabalho de 

Weiss o termo granulito aparece pela primeira vez na literatura. No entanto, o uso moderno do 

termo granulito para qualquer rocha de fácies granulito e não apenas para a rocha específica 

da Saxônia resultou em uma calorosa discussão. Winkler (1979) no livro Petrogenesis of 

metamorphic rocks disse que as rochas da Saxônia não são diagnósticas para sua definição de 

“zona regional do hiperstênio”. 

 A fácies granulito é subdividida em campos de alta, média e baixa pressão com base 

em estudos experimentais em basaltos (Green &amp;amp; Ringwood, 1967; Ito &amp;amp; Kennedy, 1971; 

Hansen, 1981). Reações importantes que controlam a presença de granada e piroxênio são:                

 

 

 

Opx + Pl = Grt + Qtz  (R1)* 

Opx + Pl = Grt + Cpx + Qtz  (R2) 

Cpx + Pl = Grt + Qtz  (R3) 

An(in Pl) = CaTs(in Cpx) + Qtz   (R4) 

 

 

 

 
*Obs: Abreviações minerais segundo Kretz (1983) 



 2

 
Figura 1.1 - Diagrama P-T com domínios das fácies (Spear, 1993) e campo 

dos granulitos de alta pressão (O´brien &amp;amp; Rötzler, 2003). 

 

Nas rochas máficas essas reações delineam, da alta para baixa pressão, os campos dos 

granulitos contendo Grt + Cpx, Grt + Cpx + Opx e Cpx + Opx. O esquema sugerido por De 

Waard (1965) é um pouco diferente sendo que as zonas de baixa, média e alta pressões são 

definidas, respectivamente, por Ol + Pl estáveis, Opx + Pl estáveis (Ol + Pl não estáveis) e 

Cpx + Pl + Grt + Qtz estáveis (Opx + Pl não estáveis). Em pressões mais altas (fácies 

eclogito) o plagioclásio desaparece das rochas básicas por reações como: 

 

                                                 Ab(in Pl) = Jd(in Cpx) + Qtz  (R5) 

                                            An(in Pl) = Grs (in Grt) + Ky + Qtz  (R6) 

 

 Para O´Brien &amp;amp; Rötzler (2003) granulitos de alta pressão são apenas rochas do campo 

de estabilidade de Grt + Cpx em composições quartzo toleiíticas e basálticas com alto 

alumínio, e que caem dentro do campo de estabilidade da cianita (Figura 1.1). 

 A associação Grt + Cpx + Pl + Qtz livre de ortopiroxênio é característica de granulitos 

de alta pressão. No entanto, alguns autores como Pattison (2003), consideram que essa 

associação pode ocorrer tanto na fácies granulito como na fácies anfibolito. O centro da 

questão está na natureza da transição entre fácies anfibolito caracterizada por Hbl + Pl + Qtz 

com ou sem Grt ou Cpx (Zona E) e o domínio P-T das assembléias Opx-free Grt + Cpx + Pl ± 



 3

(Hbl e Qtz) (Zona C). Existe uma zona de transição com assembléias Grt + Cpx + Pl + Hbl + 

Qtz (Zona F). Sendo que, a zona análoga, da transição da fácies anfibolito para granulitos com 

Cpx + Opx + Pl, é a convencional transição anfibolito-granulito (Opx + Cpx + Pl + Hbl + 

Qtz) (Zona G) (Figura 1.2).  

 O conteúdo de Al no clinopiroxênio de fácies granulito está controlado por duas 

reações denominadas dependente de pressão (R5) e dependente de temperatura (R4). Com 

isso, é possível diferenciar os clinopiroxênios de fácies granulito ricos em Ca-tschermaks dos 

clinopiroxênios de fácies anfibolito. 

 Outra questão fundamental para a interpretação de assembléias com Grt + Cpx + Pl  é 

a presença ou não de quartzo, em estado sólido, nas condições de pico metamórfico. Isso 

porque, as assembléias com Grt + Cpx + Pl e quartzo, estável no pico metamórfico, são 

necessariamente indicativas de altas pressões. Já assembléias com Grt + Cpx + Pl, sem 

quartzo, são menos indicativas de pressão. Em alguns casos, o quartzo presente na amostra 

não estava em estado sólido nas condições de pico metamórfico e cristalizou-se a partir de um 

líquido, durante o resfriamento, o que torna necessário muito cuidado na descrição textural 

dessas assembléias. 

 

                                             
Figura 1.2 - Diagrama P-T esquemático mostrando o domínio das  

assembléias  sem Opx com Grt + Cpx ± Pl ± Qtz (Pattison, 2003) 

 

 Em rochas metapelíticas e metagraníticas a associação característica de granulitos de 

alta pressão é granada + cianita + K-feldspato, controlada pelas reações:  

 

                                                Ms + Qtz = Kfs + Ky + fundido (R7) 



 4

                                            Bt + Ky + Qtz = Grt + Kfs + fundido (R8) 

                                           Bt + Qtz = Opx + Grt + Kfs + fundido (R9) 

 

 Estudos experimentais em condições de alta pressão em composições graníticas 

(adamelítica) (Green &amp;amp; Lambert, 1965) mostram o desaparecimento do ortopiroxênio em 

condições semelhantes às de reações plagioclásio-out para quartzo-toleiítos e o começo do 

grande campo das assembléias com granada e clinopiroxênio (1.6-2.0 Gpa a 950-1100ºC). 

Rochas pelíticas nessas condições apresentam cianita e K-feldspato e em temperaturas mais 

elevadas podem ocorrer evidências de fusão por desidratação de biotita. Estudos mostram que 

a biotita pode existir a até aproximadamente 900ºC, no campo de estabilidade da cianita, 

quando é substituída por Opx.  

  Para O´Brien &amp;amp; Rötzler (2003) duas variedades de granulitos de alta pressão são 

reconhecidas no metamorfismo regional. A primeira variedade é formada em condições de 

alta a ultra alta temperatura (acima de 900°C e 1.5GPa) e é do tipo encontrado na Saxônia. 

 Uma segunda variedade de granulitos de alta pressão compreende rochas que entraram 

no campo P-T da fácies granulito via fácies elogito (700-850°C e 1.0-1.4 GPa) e representam 

partes de complexos subductados, onde as reações são resultado do re-equilíbrio parcial das 

geotermas perturbadas. Uma feição textural característica dessas rochas, resultado de reações 

em pressões mais baixas do que de fácies eclogito, é a substituição da onfacita por 

intercrescimentos simplectíticos de plagioclásio sódico e clinopiroxênio. 

  Um dos maiores problemas para determinação das condições de pressão e temperatura 

do pico metamórfico em granulitos é o fato que, durante o resfriamento, componentes 

importantes para geotermômetros de troca são frequentemente “apagadas” por difusão 

enquanto que as reações net-transfer que registram as informações geobarométricas são 

menos “apagadas”. Esse problema é conhecido com o “princípio da incerteza dos granulitos” 

(Frost &amp;amp; Chacko, 1989; Harley, 1989). 

 A duração das condições de ultra-alta temperatura é o principal fator que controla o 

grau de difusão. Exumação rápida, combinada com resfriamento rápido, que é o caso dos 

granulitos variscanos, permite a preservação das composições minerais relatadas ao pico 

metamórfico.    

 Uma das dificuldades em granulitos derivado de eclogitos é a questão do aumento de 

temperatura durante a descompressão que pode apagar os registros de temperaturas mais 

baixas referentes ao estágio em fácies eclogito. Nesses casos, as trajetórias P-T deduzidas 

tendem a apresentar uma descompressão isotermal e não um aquecimento durante a 

descompressão.  



 5

 Outro problema é que a composição da granada no pico P-T em granulitos de alta 

temperatura é geralmente modificada, pelo menos nas bordas, por reações de decomposição 

de mais baixa pressão, para produção de biotita e plagioclásio mais cálcico: um sério 

problema em amostras onde a granada ocorre como cristais de 0,2-0,3mm, típico de vários 

granulitos félsicos. 

 A geotermobarometria para rochas de assembléia com granada, cianita e K-feldspato 

fica geralmente restrita ao geotermômetro de feldspato ternário e ao geobarômetro baseado na 

reação anortita = grossulária + cianita + quartzo (GASP). Estudos utilizando-se bancos de 

dados termodinâmicos internamente consistentes chegam a bons resultados para pressão, 

porém falham na determinação das temperaturas. Novas alternativas para essas determinações 

geotermométricas são o geotermômetro de Zr no rutilo e a termometria com isótopos de 

oxigênio (O’Brien, 2006). 

 Granulitos não devem ser vistos apenas como rochas cujas condições de formação 

caem no campo P-T dos granulitos. Importante para entender a evolução dos granulitos são os 

fatores que controlam as condições P-T, a duração dessas condições e os eventos que 

controlam a subseqüente exposição dessas rochas na superfície. As pressões esperadas no 

campo dos granulitos de alta pressão ultrapassa aquelas de uma crosta continental estável 

(aproximadamente 35Km de espessura). Granulitos de baixa e média pressão são formados 

em profundidades alcançáveis na crosta continental e o principal problema nesses casos é 

explicar a fonte de calor para as altas temperaturas. 

 Em contraste, granulitos de alta pressão, embora sejam rochas da crosta continental, 

chegam a pressões correspondentes a profundidades do manto. Muitas dessas rochas são 

resultados da subducção da crosta no manto seguida de rápida exumação, guiada pela 

flutuabilidade (buoyancy), até condições crustais normais. Esse cenário é provavelmente o 

mais válido para os granulitos UHT-HP (ultra-alta temperatura - alta pressão). 

 Os granulitos de alta pressão formados a partir de eclogitos apresentam uma trajetória 

diferente. Essas rochas foram subductadas até o campo P-T dos eclogitos, porém não foram 

rapidamente exumadas e sofreram os efeitos do relaxamento termal, apresentando 

aquecimento durante a descompressão. As condições P-T desses “eclogitos granulitizados” 

são normalmente difíceis de determinar, porque as altas temperaturas normalmente apagam 

ou modificam significativamente a trajetória P-T da progressão.  

 

 

 

 



 6

1.2 Objetivos 
 
Os objetivos desse trabalho foram: 

 

- Integração geológica na escala 1: 50.000 da estrutura da Klippe Carvalhos e as suas relações 

de contato com a Nappe Liberdade e com a sequência dos Migmatitos Alagoa. 

 

- Análise estrutural com ênfase na cinemática dúctil profunda, sin-metamórfica. 

 

- Microscopia petrográfica com ênfase nas texturas e microestruturas sin-metamórficas, 

descrição das principais reações metamórficas e relações entre o metamorfismo e a 

deformação. 

 

- Caracterização da química mineral e realização de cálculos termobarométricos nos 

principais litotipos, em uma tentativa de estabelecer a trajetória P-T. 

 

- Caracterização geoquímica dos principais tipos de paragnaisses, em uma tentativa de definir 

os protólitos. 

 

- Definir a idade do metamorfismo de alta pressão. 

 
 
1.3 Localização da área de estudo 
 

A área de trabalho está localizada na região dos municípios Arantina-Liberdade-

Carvalhos no sul do estado de Minas Gerais (Figura 1.3), estando aproximadamente entre as 

coordenadas UTM 7562000 / 7588000 e 552000 / 572000 na zona 23S (Corrego Alegre) – 

parte das folhas topográficas (1:50000) Arantina (SF-23-X-C-V-3) e Liberdade (SF-23-2-A-

II-1). O acesso à região de estudo é feito através da Rodovia Presidente Dutra até o 

cruzamento com a BR-354 no município de Engenheiro Passos (RJ), de onde se vai até 

Itamonte (MG) e depois se segue pela MG-267 até a cidade de Liberdade. 

 

 



 7

Figura 1.3 – Localização da área de estudo. 

 

 

1.4 Materiais e Métodos 
 

O mapa geológico foi integrado a partir dos dados pré-existentes, principalmente 

aqueles referentes ao mapeamento realizado durante a disciplina Mapeamento Geológico – 

USP – 2005 (Arantina-Liberdade / MG). Trabalhos de campo complementares (maio de 2006 

e janeiro de 2008) foram localizados nas dúvidas de desenho geológico que persistiram e nos 

problemas estruturais e metamórficos focados. A análise estrutural teve como base os estudos 

clássicos do comportamento das rochas em zonas de cisalhamento dúcteis, os elementos 

estruturais e microestruturais presentes e os indicadores cinemáticos resultantes (Ramsay &amp;amp; 

Huber, 1987 e 1993; Passchier &amp;amp; Trouw, 1996; Behrmann &amp;amp; Mainprice, 1987; Lin &amp;amp; 

Williams, 1992).  



 8

Foram confeccionadas cinco seções geológicas ao longo da klippe com objetivo de 

definir a forma mais correta da estrutura em três dimensões. A análise geométrica das 

estruturas dúcteis sin-metamórficas e das estruturas pós-metamórficas foi realizada a partir da 

projeção estereográfica no hemisfério inferior em rede de igual área.  

A microscopia petrográfica foi a ferramenta principal no reconhecimento de 

microestruturas, principais texturas e reações entre as fases minerais, na busca da correlação 

entre a trajetória do metamorfismo e a evolução estrutural. Os trabalhos de Spiess et al. 

(2000); Mengel et al. (2001); Sawyer (2001); O´Brien &amp;amp; Rötzler (2003) e Pattison (2003) 

foram utilizados como base inicial para as interpretações texturais. 

Foram realizadas análises químicas pontuais de granada, feldspato, biotita e rutilo em 

três amostras de paragnaisses. Também foram realizadas análises de granada, piroxênio, 

plagioclásio e anfibólio em duas amostras de rochas metabásicas e em uma rocha félsica 

coronítica da sequência dos Migmatitos Alagoa. Em outras duas amostras de paragnaisses, só 

foram realizadas análises de feldspato, com o objetivo de aplicação do termômetro de 

feldspato ternário. Nas amostras em que foi reintegrada a composição do feldspato ternário, 

foram produzidas imagens de elétrons retroespalhados, que posteriormente foram trabalhadas 

em softwares gráficos, para estimar-se a proporção de lamelas e hospedeiro. 

Essas análises foram realizadas na microsonda JEOL JXA-8600 do Instituto de 

Geociências da Universidade de São Paulo. As análises de granada, feldpato, biotita, 

piroxênio e anfibolio foram feitas com voltagem de 15kV e corrente de 20nA com diâmetro 

de feixe entre 5 e 10 ?m. Para o rutilo foi utilizada voltagem de 20kV e corrente de 120 nA 

com diâmetro de feixe em 5 ?m. Os cálculos das formulas estruturais de cada mineral foram 

realizados com o auxílio do software Minpet (Richard, 1988). 

As análises de química de rocha total para elementos maiores, menores e traço foram 

realizadas através de fluorescência de raios-x. E as análises de elementos terras raras foram 

feitas em ICP-MS. Todas as análises de química de rocha total foram realizadas nos 

laboratórios do Instituto de Geociências da Universidade de São Paulo. 

Foram realizadas análises geocronológicas de U-Pb TIMS, de monazita em duas 

amostras de paragnaisses, no laboratório de geocronologia do Instituto de Geociências da 

Universidade de São Paulo. E foi realizada uma análise K-Ar em anfibólio, no laboratório da 

Universidade de Göttingen (Alemanha).          
 

 

 



 9

2 Geologia Regional 
 

A colagem brasiliana no sudeste brasileiro pode ser sintetizada em dois sistemas 

orogênicos maiores, Tocantins e Mantiqueira (Brito Neves et al., 1999; Campos Neto, 2000). 

Pertencente ao primeiro, o Orógeno Tocantins Meridional registra episódios de subducção e 

colisão neoproterozóicos, no fechamento do paleo-oceano Goianides, oriundo da quebra 

toniana do supercontinente Rodinia. E representa a convergência da Placa Sanfranciscana sob 

a Placa Paranapanema (Marangoni, 1994). 

O Orógeno Tocantins Meridional, extensão sul da Faixa Brasília (Figura 2.1), consiste 

em uma pilha colisional de nappes, com cunha orogênica resultante mergulhando para S/SW, 

em três ambientes principais (de WSW para ENE): domínio do arco magmático desenvolvido 

na margem continental ativa da placa Paranapanema (Nappe Socorro-Guaxupé), domínio 

continental subductado (Terreno Andrelândia) e domínios com afinidade de margem passiva 

e/ou relacionados à Placa Sanfranciscana (Sistema de nappes Carrancas e Nappe Lima 

Duarte). Esse sistema gigante de nappes, exposto ao sul do cráton São Franscisco, apresenta 

um descolamento sub-horizontal de pelo menos 150Km na direção nordeste (Campos Neto e 

Caby, 1999). 

 A Nappe Socorro-Guaxupé é uma espessa (~15Km) pilha alóctone e compreende três 

unidades distintas de crosta continental profunda: a Unidade granulítica basal, a Unidade 

diatexítica intermediária e a Unidade migmatítica superior. Dados geocronológicos sugerem 

que o metamorfismo de ultra-alta temperatura que foi o principal gerador de rochas no interior 

da nappe ocorreu a 625+-5Ma. As unidades superiores mostram uma trajetória de 

aquecimento quase isobárico e atingem condições de 900+-50ºC – 6,5+-2Kbar. E a unidade 

basal registra condições de alta pressão ~850ºC – 14Kbar (Campos Neto &amp;amp; Caby, 2000). 

O Terreno Andrelândia representa um sistema de nappes de alta pressão, estiradas e 

transportadas para ENE e NE, que se encontram sob a Nappe Socorro-Guaxupé. Consiste na 

pilha metassedimentar do Grupo Andrelândia redefinido por Trouw et al.,1983. As nappes 

superiores (~5Km de espessura), de alta pressão e alta temperatura ocorrem a WSW (Três 

Pontas–Varginha, Pouso Alto e Klippes Carvalhos, Aiuruoca e Serra da Natureza). São 

constituídas por rutilo-(silimanita)-cianita-granada granulitos, com bandamento 

composicional herdado da estratificação sedimentar e delineado por distintas proporções entre 

cianita e granada e entre plagioclásio e K-feldspato. Intercalações de (cianita-granada-biotita) 

quartzitos, gnaisses calciossilicáticos e granulitos básicos, são freqüentes (Campos Neto et al. 

2004). 

 



 10

 
Figura 2.1 – Mapa tectônico da extensão sul da Faixa Brasília, com área de estudo destacada  

(Campos Neto et al. 2007). 

 

As nappes inferiores de alta pressão (~1500 metros de espessura) (Carmo da 

Cachoeira, Andrelândia e Liberdade) apresentam na base quartzitos com intercalações de 

micaxistos e subordinadamente gnaisses calcissilicáticos. A Nappe Liberdade constitui-se de 

uma seqüência dominantemente pelítica em fácies anfibolito de alta pressão com restos de 

metabásicas retroeclogíticas associadas à metaultramáficas. Associado a essa nappe ocorre 

um domínio de intensa anatexia neoproterozóica conhecido como Migmatitos Alagoa 

(Campos Neto et al., 2004). 

  São reconhecidas duas trajetórias metamórficas distintas na pilha metassedimentar 

(Campos Neto e Caby, 1999 e 2000). O primeiro caminhamento metamórfico é de 

descompressão isotérmica e está registrado tanto no cianita granulitos basais da nappe 

superior como nas metabásicas retro-eclogíticas da nappe inferior. O segundo caminhamento 

é de aquecimento quase isobárico e ocorre no topo e na retaguarda das nappes com granulitos 

se reequilibrando na zona da silimanita a 900ºC. O metamorfismo de alta pressão (cianita 



 11

granulitos) da base da nappe Três Pontas-Varginha possui idade de ~635+-20Ma e o 

metamorfismo de ultra-alta temperatura (silimanita granulitos) do topo da estrutura foi datado 

em 612Ma. 

 Como resultado da erosão, "testemunhos" das nappes de alta pressão do Terreno 

Andrelândia ficaram preservados na forma de klippes, a algumas dezenas de quilômetros a 

nordeste do front das nappes (Klippes Carvalhos, Airuoca e Serra da Natureza). O objeto de 

estudo desse trabalho são as rochas de fácies granulito de alta pressão da Klippe Carvalhos 

(aproximadamente 60Km a NE da Nappe Pouso Alto), que é uma estrutura braquisinformal 

alongada na direção NW-SE (aproximadamente 18Km) formada principalmente por 

paragnaisses a rutilo, cianita, granada e ortoclásio pertítico que estão alojados sobre xistos de 

fácies anfibolito de alta pressão da Nappe Liberdade, e que são correlacionáveis com os 

gnaisses da Nappe Três-Pontas – Varginha. 

 Segundo Campos Neto e Caby (1999) essas sequências de nappes do Orógeno 

Tocantins Meridional formaram-se em um único evento deformacional neoproterozóico 

contínuo, do tipo himalaiano. Porém alguns autores, como Ribeiro et al. (1995) e Peternel et 

al. (2005), acreditam que essas sequências participaram de mais de um episódio de 

deformação e metamorfismo brasilianos. O episódio mais antigo teria ocorrido em torno de 

600Ma produzindo transporte tectônico de topo para leste com metamorfismo associado de 

pressão elevada, atingindo a fácies granulito no campo de estabilidade da cianita e também 

formando rochas retroeclogíticas. Este episódio corresponderia à colisão entre o maciço 

Guaxupé e o protocráton São Franscisco, e é considerado como equivalente ao que produziu a 

Faixa Móvel Brasília. Um novo episódio tectônico ao redor de 570Ma teria resultado em um 

encurtamento crustal com transporte para NNW, acompanhado de dobramento em escala 

regional. O metamorfismo associado a esse evento foi de pressão mais baixa do que o 

anterior, sendo caracterizado pela presença de silimanita, cordierita e numerosos corpos 

anatéticos. E o ultimo episódio seria uma compressão E-W que teria gerado zonas de 

cisalhamento transpressionais subverticais de orientação NE-SW e com sentido de 

movimentação destral. Estes dois últimos episódios são relacionados à Faixa Móvel Ribeira, e 

devido a isso a região sul da Faixa Brasília é considerada por alguns autores como uma zona 

de interferência entre as Faixas Brasília e Ribeira. 

 

 

 

 

 



 12

3 Descrição das unidades 
 

             As unidades geológicas aqui descritas encontram-se mapeadas na escala 1:50.000 

(mapa geológico da Klippe Carvalhos – ANEXO IV). Essas descrições privilegiam os 

conjuntos litológicos presentes na Klippe Carvalhos, objeto de estudo dessa dissertação.  

 

3.1 Klippe Carvalhos 
 

3.1.1 Cianita-granada-biotita gnaisse  
 

 O principal litotipo da unidade é uma rocha gnáissica heterogênea de coloração cinza 

predominantemente granoblástica (quartzo/feldspato) inequigranular média/média-grossa com 

leitos milimétricos lepidoblásticos formados por biotita (até 15%), envolvendo porfiroblastos 

de granada (~0,5cm), definindo uma foliação anastomosada. Aglomerados centimétricos de 

feldspato e quartzo com formas lenticulares concentram-se junto à porfiroblastos de granada 

(~5-15%) e podem representar feições de anatexia in situ. Cianita ocorre geralmente como 

cristais milimétricos. 

 Por toda a unidade ocorrem bancos quartzíticos centimétricos a métricos e intrusões de 

leucogranito centimétricas a métricas, paralelas ou oblíquas a foliação do gnaisse. O 

leucogranito pode ou não apresentar uma foliação incipiente e é formado basicamente por 

feldspato, quartzo, muscovita e turmalina, com granulação variando de fina a pegmatóide. 

 Mineralogicamente a unidade é bem semelhante a do cianita-granada gnaisse com 

biotita, porém a estrutura que não apresenta realmente bandas de leucossoma, apenas lentes 

menores, pode indicar uma menor taxa de fusão nas rochas da unidade. Isso implicaria em 

uma pequena transição no grau metamórfico entre essa unidade e a do cianita-granada gnaisse 

com biotita, explicando assim a quantidade mais elevada de biotita nessa unidade. 

Níveis decimétricos a métricos de rochas metabásicas de cor de alteração ocre com 

estrutura foliada e textura granoblástica/nematoblástica inequi a equigranular média-fina 

também são comuns. A composição mineralógica principal é de hornblenda (20-40%), 

granada (15-30%), clinopiroxênio (10-15%), plagioclásio (andesina) (15-20%) e quartzo (5-

15%). Como minerais acessórios ocorrem titanita (até ~5%), ilmenita, rutilo e apatita. Muitas 

vezes titanita está associada à ilmenita, bordejando a mesma. 

 



 13

3.1.2 Granada gnaisse com biotita e cianita 
 

As rochas dessa unidade tem coloração clara com bandamento fino (Figura 3.1) que 

intercala níveis granoblásticos e quartzo feldspáticos equigranulares médio a grossos e níveis 

lepidobláticos subordinados formados por biotita (~5%). Plagioclásio (An26-28) aparece em 

maiores proporções do que ortoclásio que frequentemente apresenta feições de exsolução 

(pertitas). Granada em geral milimétrica a submilimétrica (~10-15%) encontra-se concentrada 

e associada à biotita nos níveis máficos e é esparsa nas bandas quartzo feldspáticas. Biotita 

com intenso pleocroísmo castanho-avemelhado está orientada segundo a foliação e substitui 

cristais de granada pelas bordas. Cianita ocorre principalmente associada à megacristais de 

feldspato em leucossomas de espessura centimétrica. Muscovita ocorre localmente como 

mineral retrometamórfico, assim como clorita. Como minerais acessórios frequentes ocorrem 

zircão, apatita, turmalina, rutilo, monazita e minerais opacos (ilmenita). 

 

 
Figura 3.1 - Granada gnaisse com biotita, destaque para o bandamento fino bem marcado (KC-54). 

 

3.1.3 Cianita-granada gnaisse com biotita 
 

A unidade é heterogênea com bandamento composicional definido pela intercalação 

de bandas textural e mineralogicamente distintas (Figura 3.2). O litotipo predominante na 

unidade é uma rocha de coloração clara, rica em feldspato (~10-60%) e quartzo (~15-50%), 

com estrutura bandada/gnáissica e textura predominantemente granoblástica inequigranular 

média-grossa/grossa, com porfiroblastos de granada e cianita que podem chegar localmente a 

até aproximadamente 5cm (Figura 3.3) e leitos milimétricos lepidoblásticos ricos em biotita 

(~5%). O bandamento da rocha é destacado por leucossomas paralelos a foliação. 

 



 14

    
Figura 3.2 - Bandamento composicional das rochas da unidade do cianita-granada gnaisse com biotita 

(KC-18 e KC-55). 

 

    
Figura 3.3 - Megacristais de cianita e granada (esq. - KC 57) e megacristais de granada (dir. - KC -39). 

 

As principais variações no gnaisse são em relação à textura/granulação e às proporções 

de feldspato, quartzo, biotita, granada e cianita. Essas variações ocorrem tanto em escala 

centimétrica (ex. níveis centimétricos ricos em cianita intercalados com níveis centimétricos 

onde a cianita é ausente) a métrica/decamétrica. 

Em alguns pacotes a rocha é muito rica em quartzo chegando a um cianita-granada 

quartzito que normalmente contém porfiroblastos de granada e cianita com até 5cm. Em 

outros níveis a rocha é mais rica em biotita e os porfiroblastos de granada e cianita são 

milimétricos. Também ocorrem tipos com muito feldspato e porfiroblastos milimétricos de 

granada, que às vezes se concentram nas bordas de megacristais de feldspato que chegam a ter 

até aproximadamente 10cm de comprimento. Nos leitos mais ricos em granada os cristais de 

feldspato são menores e ocorrem cristais milimétricos de cianita. 

No geral as variações das proporções mineralógicas do gnaisse são: ortoclásio (5-

35%), plagioclásio (0-35%), quartzo (15-50%), biotita (5-15%), granada (5-20%) e cianita (0-

15%). Como minerais acessórios ocorrem, rutilo (em proporções de até 5%), ilmenita, apatita, 

zircão, monazita, silimanita (em algumas partes, principalmente na porção leste da klippe, 



 15

silimanita ocorre em proporções elevadas como mineral retrometamórfico) e opacos. Existem 

exceções como níveis extremamente ricos em cianita e/ou granada. 

O ortoclásio frequentemente apresenta feições de exsolução (pertitas) e alguns cristais 

de ortoclásio tem mirmequitas em seu redor. Também ocorrem cristais de plagioclásio 

antipertítico, localmente bordejados por granadas milimétricas. Quartzo aparece com extinção 

ondulante e às vezes estirado paralelamente a foliação. Alguns cristais de quartzo e feldspato 

contêm foliações internas definidas por minerais opacos, e que normalmente estão em 

descontinuidade com a foliação externa. 

A biotita com forte pleocroísmo castanho-vermelho envolve os porfiroblastos de 

granada definindo uma foliação anastomosada. Biotita ocorre tanto como inclusões nos 

porfiroblastos de granada como substituindo a granada pelas bordas e por fraturas, 

evidenciando várias fases de crescimento. Normalmente a biotita que substitui a granada está 

associada a quartzo, algumas vezes na forma de simplectitos. Muscovita ocorre localmente 

em proporções consideráveis (até ~10%) e é interpretada como resultado de reações 

retrometamórficas 

Porfiroblastos de granada milimétricos a centimétricos apresentam inclusões de 

quartzo, biotita, feldspato, rutilo (algumas vezes na forma de agulhas) e opacos. Alguns 

porfiroblastos de granada têm feições de sombra de pressão formadas por biotita, quartzo, 

ortoclásio, plagioclásio e cianita. Grande parte dos cristais de granada estão substituídos por 

biotita + quartzo ± feldspato nas bordas e em fraturas. Essa substituição chega localmente a 

graus expressivos, consumindo quase que totalmente os cristais. 

Cianita, normalmente orientada na foliação contém inclusões de quartzo (gotas) e em 

alguns casos está deformada (encurvada, boudinada). Normalmente a cianita está associada a 

granada ocorrendo muitas vezes na sombra de pressão da mesma. Em alguns locais aparece 

bastante substituída por muscovita ou silimanita ± biotita. 

Cristais de rutilo chegam a ter aproximadamente 4cm, porém em geral são sub-

milimétricos, associam-se a granada e muitas vezes estão inclusos em porfiroblastos da 

mesma. Como minerais acessórios frequentes ocorrem zircão e opacos.  

Boudins de rochas calcissilicáticas e metabásicas (Figura 3.4) com dimensões 

centimétricas a métricas concordantes com a foliação do gnaisse são comuns na unidade. 

Esses boudins têm uma coloração verde escuro/preto e estrutura foliada/bandada, com textura 

nematogranoblástica bandada geralmente inequi a equigranular fina-média. Essas rochas são 

compostas principalmente por hornblenda, clinopiroxênio, granada, plagioclásio (andesina) e 

quartzo. Hornblenda aparece substituindo o clinopiroxênio belas bordas e pelas clivagens. Em 

alguns leitos essas rochas apresentam quantidades significativas de granada (até ~25%). 



 16

Quartzo ocorre em pequenas proporções (~5%). Escapolita e carbonato ocorrem tardiamente 

substituindo clinopiroxênio e plagioclásio. Titanita aparece como mineral acessório 

importante chegando a proporções de até ~5-10%.  

 

    
Figura 3.4 - Boudins de rochas máficas em meio ao gnaisse (KC-63 e KC-22). 

 

 

3.1.4 Granada-hornblenda-biotita gnaisse 
 

 Unidade composta por rocha de estrutura gnáissica e textura predominantemente 

inequigranular média-grossa que intercala leitos milimétricos a centimétricos granoblásticos 

de coloração clara compostos por feldspato/quartzo e níveis milimétricos a centimétricos 

escuros nematolepidoblásticos formados por hornblenda e biotita. Granada ocorre como 

cristais de aproximadamente 1mm a 1cm, em proporções de 5 a 10%. Em alguns leitos 

hornblenda porfiroblástica (cristais de ~5cm) (Figura 3.5) ocorre dentro de leucossomas. 

Alguns níveis da rocha são muito ricos em anfibólio e ocorrem níveis de anfibolito que 

geralmente estão boudinados paralelamente a foliação. 

 O feldspato que ocorre é plagioclásio (oligoclásio-andesina) em proporções de 

aproximadamente 30-55%. Quartzo com extinção ondulante aparece em proporções de 10 a 

20%. Hornblenda (~10-20%) como cristais bem formados, às vezes com inclusões de quartzo, 

está associada com biotita (~10-20%), que tem pleocroísmo amarelo-verde, marcando a 

foliação da rocha. Granada com inclusões de biotita, quartzo, plagioclásio, opacos e rutilo, 

está substituída nas bordas por hornblenda, feldspato, biotita e quartzo. 

 Como minerais acessórios ocorrem apatita (1-3%), rutilo (às vezes incluso em 

granada), opacos, zircão e escapolita. 

 



 17

 
Figura 3.5 - Granada-hornblenda gnaisse com banda porfiroblástica rica em hornblenda (KC-56). 

 

3.1.5 Granada-biotita-plagioclásio gnaisse  
 

 As rochas dessa unidade são caracterizadas pela coloração escura que é resultado do 

alto teor de biotita (~20-30%). Apresentam um bandamento anatético centimétrico com 

textura inequigranular grossa lepidoblástica (biotita) / granoblástica (feldspato e quartzo) 

localmente com porfiroblastos de granada (10-15%). São frequentes lentes centimétricas (1-

3cm) quartzo feldspáticas (leucossoma) concordantes com a foliação e que geralmente  

associam-se a cristais de granada. 

  Cianita ocorre localmente e está parcialmente substituída por intercrescimentos de 

silimanita e biotita. Porfiroblastos de granada ocorrem muito fraturados, com inclusões 

frequentes de quartzo, rutilo, biotita e monazita. O feldspato predominante é plagioclásio 

(localmente antipertítico), sendo que ortoclásio ocorre em pequenas proporções e apresenta 

lamelas de exsolução (pertitas). Os minerais acessórios frequentes são zircão, monazita, 

apatita, rutilo, titanita e minerais opacos (ilmenita).    

 

3.1.6 Metabásicas e gnaisses calcissilicáticos 
  

 Essa unidade é caracterizada pela intercalação entre granada-hornblenda-biotita 

gnaisses com bandamento anatético e rochas metabásicas e calcissilicáticas. Em muitos locais 

essa unidade ocorre como bancos alterados bandados que intercalam material ocre/vermelho e 

material claro. 

As rochas metabásicas são formadas predominantemente por hornblenda, 

clinopiroxênio, granada, plagioclásio e quartzo. Como minerais acessórios ocorrem titanita, 

opacos, epidoto, escapolita e carbonato. E as rochas calcissilicáticas são formadas 



 18

predominantemente por clinopiroxênio, parcialmente substituído por hornblenda, e com 

proporções subordinadas de plagioclásio e escapolita.  

 

3.1.7 Rochas metaultramáficas 
 

Unidade, em lentes fragmentadas na base da klippe, composta por um pacote de rochas 

metaultramáficas onde destacam-se serpentinitos, talco-antofilita fels e antofilita xistos, cujas 

colorações variam entre preta, cinza escuro, verde claro e amarelada. Os antofilta fels tem 

uma estrutura maciça com textura fibro-radiada grossa e apresentam núcleos de olivina 

preservados. E os serpentinitos apresentam granulação fina a média com textura foliada. 

 Em um corpo de rocha ultramáfica no leste da klippe existe uma mineração que 

explorava níquel dos veios de garnierita (provavelmente produto de alteração de peridotitos 

ricos em Ni). Porém devido ao baixo teor do minério, a exploração está voltada, atualmente, 

para magnésio e fósforo como fertilizantes. 

 

3.2 Nappe Liberdade 
 

3.2.1 Migmatitos Alagoa (diatexitos) 
 

Unidade constituída por rochas de cor cinza claro com bandamento gnáissico 

milimétrico a centimétrico e textura predominantemente granoblástica (quartzo e feldspato) 

com leitos lepidoblásticos formados por biotita (até ~10%). Em algumas porções o estágio de 

fusão da rocha é mais avançado e passa a predominar o neossoma. Nesses locais a rocha é 

bem clara com estruturas do tipo schillieren e pode ser considerada um leucogranito foliado.  

 Mineralogicamente essas rochas são constituídas principalmente por quartzo e 

feldspato, tendo também biotita, muscovita secundária, opacos, turmalina e localmente 

granada em proporções e dimensões pequenas. 

 

3.2.2 Muscovita-silimanita-granada-biotita gnaisse 
 

 Unidade é composta por um muscovita-silimanita-granada-biotita gnaisse gradando 

localmente para um silimanita-granada-muscovita-biotita-quartzo xisto com feldspato. Existe 

uma relação inversamente proporcional entre as proporções de muscovita e silimanita, sendo 

que quando aumenta a proporção de muscovita diminui a de silimanita e vice-versa. 



 19

 Essa unidade ocorre bastante alterada e apresenta um bandamento centimétrico que 

intercala bandas amareladas e avermelhadas. A textura é inequigranular fina a média 

lepidoblástica/granoblástica com porfiroblastos milimétricos (~1 a 3mm) de granada. A rocha  

está bastante estirada e ocorrem lentes centimétricas quartzo feldspáticas na foliação que 

podem representar feições de anatexia in situ.    

 

3.2.3 Cianita/silimanita-granada xisto 
 

A rocha predominante na unidade tem cor de alteração vinho com estrutura xistosa e 

textura predominantemente lepidoblástica inequigranular média, localmente com fibrolita 

e/ou porfiroblastos de cianita (até ~3cm). Granada ocorre em alguns níveis como 

porfiroblastos de até 2cm. A mineralogia da rocha é composta essencialmente por muscovita, 

quartzo, grafita, granada, silimanita/cianita, alguma biotita e rutilo como mineral acessório. 

 As principais variações do xisto são em relação às proporções de quartzo (20-50%), 

granada (0-15%) e silimanita/cianita (0-10%). A muscovita marca a foliação da rocha e 

silimanita ocorre na forma de aglomerados de fibrolita com formas radiais alongados na 

direção da foliação e como cristais prismáticos maiores orientados ortogonalmente a fibrolita. 

Em alguns locais silimanita pseudomorfa de cianita chega até ~3cm de comprimento. A 

grafita está orientada paralelamente a foliação. Intrusões de leucogranito geralmente contidas 

na foliação são comuns e apresentam dimensões variando de centimétricas a até mesmo 

decamétricas. 

 

3.2.4 Anfibolitos 
 

Os anfibolitos presentes na nappe tem uma estrutura foliada com textura 

nematoblástica / granoblástica média com porfiroblastos milimétricos a centimétricos de 

granada. São compostos basicamente por hornblenda (~50%), plagioclásio (andesina) (~20%), 

granada (~10%), quartzo (~10%) e clinopiroxênio (~5%). Como acessórios ocorrem opacos, 

titanita e rutilo. Sendo que muitas vezes os opacos estão bordeados por titanita ou rutilo. Os 

porfiroblastos de granada estão com as bordas e os núcleos substituídos por intercrescimentos 

de hornblenda, plagioclásio e quartzo. E os cristais de clinopiroxênio apresentam inclusões de 

quartzo na forma de gotas. 

 



 20

3.2.5 Rochas metaultramáficas 
 

 As rochas ultramáficas apresentam uma estrutura maciça fibroradiada grossa definida 

por grandes "ripas" de antofilita. São constituida por antofilita (~45%), talco (~35%), clorita 

(~10%), olivina (~5%) e ortopiroxênio (~5%). Como acessórios ocorrem carbonato e opacos 

que normalmente se alojam entre as "ripas" de antofilita. A olivina está bastante substituída, 

restando apenas alguns núcleos preservados. Ortopiroxênio tem inclusões de olivina, talco e 

está bastante substituído nas bordas. 

 

3.2.6 Biotita gnaisse 
 

 A unidade é composta por uma rocha quartzo feldspática com baixo índice de cor (~5-

10%) e estrutura gnaíssica predominantemente granoblástica inequigranular média-grossa 

constituida por feldspato, quartzo e leitos milimétricos lepidoblásticos formados por biotita. 

Ocorrem porfiroclastos de feldspato/quartzo de até ~10cm que muitas vezes estão estirados 

e/ou rotacionados, e granada tem ocorrência isolada e em pequenas quantidades. 

A principal variação na unidade é com relação à proporção de biotita que varia 

aproximadamente de 5 a 20%. Como feldspato ocorrem tanto feldspato potássico (~50%) 

(principalmente microclínio, mas também aparece ortoclásio pertítico) como plagioclásio 

(~20%). Biotita marca a foliação. Quartzo ocorre em proporções de 10-15%. Como minerais 

acessórios aparecem apatita, carbonato, muscovita, turmalina, zircão e clorita.  

As rochas dessa unidade são lascas do embasamento paleoproterozóico (~ 2,1 Ga, 

Campos Neto et al., 2004) engajadas na nappe. 

O gnaisse é cortado por diversas fases de intrusões centimétricas a métricas de 

leucogranito composto principalmente por feldspato, quartzo, biotita, turmalina e granulação 

variando de fina a pegmatóide. Essas intrusões são em grande parte concordantes com a 

foliação regional e englobam xenólitos do gnaisse, conferindo localmente, um aspecto de 

“migmatito de injeção”.  

 

3.3 Nappe Andrelândia 
 

3.3.1 Seqüência Xisto-Quartzítica (Xisto Serra da Boa Vista) 
 

Cianita-granada-muscovita-biotita-quartzo xisto lepidoblástico com porfiroblastos de cianita e 

granada (até ~3cm), localmente a estaurolita. Alterna-se com lentes, espessas na centena de 



 21

metros a decimétricas, de quartzito granoblástico médio a muscovita. O xisto está geralmente 

alterado para material de coloração vemelho / laranja. No geral na base destes xistos, ou 

lateralmente a eles, ocorrem muscovita quartzito granoblástico médio e muscovita–quartzo 

xisto, com granada porfiroblástica (~3cm) e, localmente, com agregados porfiroblásticos de 

cianita. Essa unidade constitui o topo do pacote litoestratigráfico da Nappe Andrelândia e foi 

denominada de Xisto Serra da Boa Vista (Campos Neto et al., 2007). 

 

3.3.2 Granada-plagioclásio-biotita-quartzo xisto (Xisto Santo Antônio) 
 

 Granada-plagioclásio-biotita-quartzo xisto, com cianita e localmente com estaurolita. 

É uma rocha de cor cinza e estrutura homogênea, com textura predominantemente 

granoblástica com níveis lepidoblásticos subordinados e porfiroblastos de granada. Essa 

unidade ocorre em extensas lajes arredondadas, escuras e pouco alteradas, destacando-se na 

paisagem. Constitui a unidade intermediária da Nappe Andrelândia (Campos Neto et al., 

2005), denominada de Xisto Santo Antônio por Trouw et al. (1983).  

 

3.3.3 Cianita-granada-muscovita-biotita xisto porfiroblástico (Xisto Rio Capivari) 
 

 Representa a base da nappe Andrelândia. Aflora na maioria das vezes alterado 

formando solos homogêneos avermelhados. Apresenta contato normal com a unidade do xisto 

Santo Antônio. É um cianita-granada-muscovita-biotita xisto porfiroblástico da base da Nappe 

Andrelândia (Campos Neto et al., 2005 e 2007). 

 

 

3.4 Nappe Carrancas 
 

 Corresponde a uma sequência metapsamítica com predomínio de muscovita-quartzo 

xistos e intercalações de muscovita quartzitos e quartzitos puros. Apresenta afloramentos 

alterados de coloração amarela a alaranjada. Existem intercalações de rochas metabásicas 

subordinadas. Ocorre no extremo norte da área e é cavalgada pela sequência da Nappe 

Andrelândia.  

 



 22

4 Geologia Estrutural 
 
4.1 Estruturação da área 
 
 
 As rochas da Klippe Carvalhos, em fácies granulito de alta pressão, estão colocadas 

sobre as rochas em fácies anfibolito de alta pressão da Nappe Liberdade por uma superfície de 

cavalgamento com indicadores cinemáticos mostrando transporte principal de topo para leste-

nordeste. A Nappe Liberdade estende-se para nordeste, na forma de uma calha sinformal. E a 

klippe encontra-se dobrada, tardiamente, em uma estrutura braquisinformal, com eixo maior 

orientado na direção noroeste-sudeste. Em um domínio da borda nordeste da klippe, a mesma 

encontra-se em contato direto sobre a Nappe Andrelândia, devido a um sistema de 

imbricações da nappe inferior (seção IJ*).  

Dentro da estrutura da klippe foi inferido um contato de cavalgamento limitando a 

unidade do cianita-granada gnaisse com biotita e a possível unidade de transição (em relação 

ao grau metamórfico) do cianita-granada-biotita gnaisse (seções AB, EF e GH). Nessa 

unidade de transição foi mapeada uma dobra fechada, quase-isoclinal, delineada por um nível 

de granada biotita plagioclásio gnaisse (seção CD), que pode representar um dobramento D3 

da foliação principal (S2). Esse dobramento também é observado em escala de afloramento 

(Figura 4.1) e não admite a geração de uma foliação plano axial.  

 

 
Figura 4.1 - Dobramento fechado do bandamento (KC-39) 

 

Uma zona de cisalhamento destral, orientada noroeste-sudeste (rampa lateral), define a 

borda oeste-sudoeste da klippe e coloca suas rochas em contato com gnaisses 

paleoproterozóicos e com migmatitos neoproterozóicos da sequência dos Migmatitos Alagoa 

(seções CD, EF e GH). Esta zona de cisalhamento trunca o contato de cavalgamento da klippe 

e deforma ductilmente as rochas no interior da estrutura. 



 23

 O domínio dos Migmatitos Alagoa que ocorre no sudoeste da região, está estruturado 

em um antiforme normal, relativamente fechado, de eixo NW-SE e plano axial sub-vertical 

(seção EF). No sul destes migmatitos, os gnaisses mais antigos ocorrem como um imbricado 

de falhas dúcteis, em uma geometria grosseiramente sinformal (seção GH).   

 Próximo à borda sudeste da klippe encontra-se a zona de cisalhamento Liberdade que 

tem orientação aproximadamente nordeste-sudoeste, com movimentação lateral destral e que 

coloca as rochas da Nappe Liberdade em contato com as rochas da Nappe Andrelândia. Esta 

zona de cisalhamento provavelmente funcionou como uma rampa lateral para o avanço das 

nappes. 

  
* Seções geológicas em anexo (ANEXO IV) 

 

4.2 Foliação metamórfica 
 

 Na estrutura da Klippe Carvalhos a foliação é definida por uma textura granoblástica 

inequigranular médio-grossa dos minerais félsicos (quartzo-feldspatos), acompanhada pelo 

enfileiramento lepidoblástico de biotita e/ou nematoblástico de cianita (silimanita). Essa 

foliação é paralela a um bandamento composicional e a leucossomas estromáticos irregulares 

(Figura 4.2), e passa em continuidade geométrica para a foliação S2 da Nappe Liberdade. 

Bandas miloníticas com forte recristalização e geração de porfiroclastos assimétricos são 

frequentes (Figura 4.3).  

 

 

 

       
Figura 4.2 - Bandamento composicional paralelo a leucossomas estromáticos irregulares (KC-18 e KC-55) 

 

 

 



 24

 

 

 

       
Figura 4.3 - Banda milonítica com transporte de topo para ENE (esq. KC-39) e porfiroclasto assimétrico de 

feldspato (dir. KC-18; não está in situ). 

 

 

Um intenso estiramento ao longo da foliação é evidenciado por frequentes boudins 

(muitas vezes assimétricos) de leucossomas, de rochas máficas e gnaisses calcissilicáticos 

(Figuras 4.4 e 4.5). É comum a ocorrência de leucossomas com estruturas do tipo pinch and 

swell, e localmente boudinados, isolando porfiroclastos (Figura 4.6). Esse forte estiramento 

ao longo da foliação está relacionado à presença de uma componente de cisalhamento puro 

associada ao cisalhamento simples, gerando uma extensão sin-covergência, durante exumação 

da cunha metamórfica, em um modelo de orógeno colisional do tipo Himalaiano. Essa 

atuação contemporânea de cisalhamento simples e puro é denominada por Vannay &amp;amp; 

Grasemann (2001) de general shear. 

 

       
Figura 4.4 - Boudins assimétricos (esq. KC-22) e banda máfica dobrada (D2) e boudinada (dir. KC-22). 

 



 25

       
Figura 4.5 - Boudins assimétricos (esq. KC-54) e boudins de rochas calcissilicáticas (dir. KC-63). 

 

        
Figura 4.6 - Leucossomas tipo pinch and swell (esq. KC-54) e leucossomas boudinados (dir. KC-55). 

 

 Bandas extensionais de cisalhamento, com transporte em sentido contrário ao avanço 

das nappes, alternam-se com as estruturas compressivas e prevalecem tardiamente (Figuras 

4.7 e 4.8). É comum a entrada de leucossomas nessas bandas de cisalhamento e em zonas 

surréicas de boudins. 

 

         
Figura 4.7 - Bandas extensionais de cisalhamento (KC-22 e KC-39). 

 

 

 



 26

 

 

 

 

 
Figura 4.8 - Banda de cisalhamento com transporte de topo para sudoeste (KC-24). 

 

 

 

4.3 Lineações 
 

 Na Klippe Carvalhos, as lineações minerais são definidas pela orientação de cianita, 

biotita, feldspato e quartzo, nas rochas félsicas. Nas rochas máficas o anfibólio e 

clinopiroxênio definem a lineação. Essas estruturas são interpretadas como resultado da 

orientação de minerais na direção do transporte da klippe.   

 No setor noroeste da klippe as lineações minerais apresentam uma dispersão 

considerável nos quadrantes sudeste e sudoeste. Essa dispersão é resultado principalmente da 

presença de um segundo grupo de lineações com caimento para sudeste, associados à zona de 

cisalhamento noroeste-sudeste que define a borda oeste da klippe. A orientação estatística 

preferencial da lineação é assim mal definida, sugerindo uma orientação principal em torno de 

leste-oeste (Figura 4.9). No setor sudeste as lineações encontram-se menos dispersas e é 

possível definir o transporte na direção N77E (Figura 4.10). A projeção das lineações 

minerais de toda a estrutura da klippe apresenta uma dispersão razoável, mas define a 

orientação preferencial para 257º/6º (Figura 4.11). 

 

 

 

 

 



 27

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 



 28

 

 
 

 

 

 



 29

 A direção destas lineações associadas aos indicadores cinemáticos evidencia um 

transporte de topo para N77E. Porém também existem indicadores cinemáticos subordinados 

que indicam transporte de topo em sentido contrário e que podem ser relacionados a zonas de 

cisalhamento normais, sin-metamórficas. No mapa de lineações (Figura 4.12) pode-se 

reconhecer a cinemática da klippe e da Nappe Liberdade, em uma trajetória curva, de ENE 

para NE em direção ao front da Nappe Liberdade. 

Um segundo conjunto de lineações minerais e, sobretudo de estiramento mineral, 

ocorre orientado NW-SE. Essas estruturas, na porção oeste da klippe são relacionadas à zona 

de cisalhamento noroeste-sudeste ali presente e no resto da klippe são relacionadas aos 

cavalgamentos rúpteis-dúcteis que rompem as dobras de terceira geração na Nappe 

Andrelândia (Meira, 2005), transportando essas estruturas no sentido da vergência (noroeste). 

 

4.4 Estrutura Pós-metamórfica 
 

 A forma de bacia alongada na direção noroeste-sudeste (ou braquisinformal de eixo 

maior noroeste-sudeste) que a estrutura apresenta, é resultado de dobramentos pós-

metamórficos, D4 e D5, da foliação principal. Em conjunto essas fases representam um padrão 

regional superposto, do tipo-1, em domos e bacias.  No mapa regional é possível observar as 

bacias alongadas, NW-SE, das klippen superiores Carvalhos e Aiuruoca, separadas por altos 

estruturais da infraestrutura das nappes (domos).  

 Para ilustrar melhor a forma da estrutura por projeções estereográficas, a área da 

Klippe Carvalhos foi dividida em dois setores (noroeste e sudeste) (Figura 4.13). Se 

agrupados, esses setores exibem uma projeção polar da foliação em simetria axial (Figura 

4.14), uma vez que existem planos mergulhando em todas as direções.  

No setor noroeste, a projeção dos pólos da foliação principal apresenta uma dispersão 

na direção nordeste-sudoeste contida em um grande círculo, indicando um dobramento 

cilíndrico suave com eixo construído de caimento de 10º para 145º (Figura 4.15). No setor 

sudeste eles aparecem dispersos em um grande círculo, que admite um dobramento cilíndrico 

suave de eixo construído para 305º/15º, no sentido quase que contrário ao do eixo no setor 

noroeste, evidenciando a geometria braquisinformal da estrutura (Figura 4.16).  



 30

                                                
 
                               Figura 4.13. Mapa da klippe com domínios noroeste e sudeste destacados. 

 
 
 
 

 
 

 

 

 



 31

5 Metamorfismo 
 
5.1 Texturas Metamórficas 
 

5.1.1 Texturas metamórficas dos paragnaisses da Klippe Carvalhos 
 

5.1.1.1 Considerações gerais 
 

 Neste item são abordadas as principais texturas metamórficas presentes nos 

paragnaisses das diferentes unidades da Klippe Carvalhos. Esses paragnaisses apresentam 

associações minerais bastante variadas, devido ao bandamento composicional original dos 

protólitos sedimentares. Gradam de granada biotita plagioclásio gnaisses com pouca ou 

nenhuma cianita até cianita granada ortoclásio gnaisses com proporções consideráveis de 

cianita/silimanita (~10-20%). 

 A associação mineral de pico metamórfico característica dos paragnaisses é cianita + 

granada + ortoclásio pertítico + quartzo ± rutilo ± biotita. Em composições relativamente 

empobrecidas em alumínio e enriquecidas em cálcio e magnésio, a cianita e ortoclásio são 

escassos a ausentes, e as proporções de plagioclásio e biotita são bem maiores. 

 Muscovita é praticamente ausente em rochas com as paragêneses de pico metamórfico 

bem preservadas. Rochas com maiores proporções de muscovita tardia localizam-se próximo 

ao contato da klippe com os Migmatitos Alagoa e com a Nappe Liberdade (Figura 5.1). 

 É possível que nas condições de pico metamórfico houvesse pouca biotita em alguns 

tipos de paragnaisses, o que é evidenciado em rochas com associações de pico metamórfico 

bem preservadas, onde a biotita é extremamente escassa e cristais milimétricos de granada 

envolvem grandes cristais de feldspato (Figuras 5.3 e 5.4). Em geral a biotita que ocorre nos 

paragnaisses, marcando a foliação, é tardia com relação ao pico metamórfico. A mesma 

envolve os cristais de granada, substituindo-os parcialmente, definindo uma foliação 

anastomosada estável durante a retrogressão. 

 Silimanita ocorre principalmente na porção sudeste da klippe e próximo a zona de 

cisalhamento de orientação NW-SE que define a borda oeste da estrutura (Figura 5.2), sendo 

sempre tardia em relação à cianita e granada. 

 

 



 32

 
 



 33

 

 

 

 

 
 

 

 



 34

 

5.1.1.2 Relações texturais dos paragnaisses 
 

Texturas progressivas 

 

 As evidências da progressão metamórfica nos paragnaisses da klippe são 

principalmente as inclusões nos cristais de granada. Ocorrem inclusões de quartzo, feldspato, 

biotita, rutilo, cianita e localmente, inclusões anédricas de estaurolita, que evidenciam a 

passagem pelo campo de estabilidade da estaurolita, durante o metamorfismo progressivo.  

 É interessante destacar a presença de filmes de feldspato e/ou quartzo envolvendo 

inclusões em granada (Figuras 5.5 e 5.6), que podem demonstrar a presença de líquidos 

silicáticos (Sawyer 2001, Holness &amp;amp; Sawyer 2008), durante o crescimento da granada, na 

progressão do metamorfismo. 

 

Texturas retrogressivas 

 

 Na retrogressão, os cristais de granada foram parcialmente consumidos por 

intercrescimentos de biotita + quartzo ± feldspato. Ocorrem intercrescimentos vermiformes 

(Figuras 5.7 e 5.8) e esqueletais (Figuras 5.9 a 5.11), nas bordas e fraturas (Figura 5.12) dos 

cristais de granada. Em geral, a granada não foi totalmente consumida na retrogressão, porém 

localmente a substituição foi bastante extensiva (Figura 5.13). Principalmente na porção 

sudeste da klippe é comum a presença de intercrescimentos de biotita + silimanita + quartzo 

nas bordas, fraturas e zonas de sombra de pressão dos cristais de granada (Figuras 5.14 a 

5.17). 

 Localmente, a cianita encontra-se parcialmente substituída por muscovita (Figuras 

5.18 e 5.19) e ocorrem intercrescimentos de biotita + silimanita + quartzo associados à 

megacristais de cianita (Figura 5.20). Na porção sudeste da klippe aparecem megacristais de 

cianita com as bordas parcialmente substituídas por silimanita ± biotita (Figuras 5.21 a 5.24).  

 É bastante comum a ocorrência de mirmequitas substituindo parcialmente as bordas de 

cristais de ortoclásio pertítico (Figuras 5.25 e 5.26), que podem ser resultado de reações 

relacionadas ao resfriamento. 

 

 

 

 



 35

 

 



 36

 

 
 

 



 37

 
 

 

 



 38

 
 



 39

5.1.2 Texturas metamórficas das rochas metabásicas da Klippe Carvalhos 
  

5.1.2.1 Considerações gerais 
 

 As rochas máficas descritas nesse item compreendem desde pequenos boudins 

inseridos nas unidades de gnaisses metasedimentares, como rochas máficas pertencentes a 

corpos maiores que estão identificados no mapa da Klippe Carvalhos. 

 A associação mineral mais representativa é hornblenda + plagioclásio + quartzo + 

granada + clinopiroxênio.  Essa associação é resultado da retrogressão, em níveis variados, 

sobre uma paragênese de pico metamórfico com granada + clinopiroxênio + plagioclásio + 

quartzo ± hornblenda. São bastante comuns feições de anatexia in-situ nessas rochas 

metabásicas, com leucossomas paralelos e ortogonais a foliação em uma rede interconectada 

(Figura 5.27). 

 As proporções das fases minerais são bem variadas devido à intensidade da 

retrogressão que depende de diversos fatores tais como: tamanho dos corpos, localização das 

amostras (borda ou núcleo de boudins), granulação, influxo de H2O, etc. Devido a isso, rochas 

com níveis de retrogressão variado podem ocorrer lado a lado (Figura 5.28). Em rochas com 

maior retrogressão, as proporções de hornblenda (20-70%) em relação à clinopiroxênio (0-

20%) são maiores e os cristais de granada estão mais consumidos. Ortopiroxênio (até ~3-5%) 

tem ocorrência local. 

 Existem também diferenças devido à composição química inicial do protólito. 

Localmente as rochas máficas são mais cálcicas e apresentam carbonato, epidoto e escapolita. 

Também ocorrem rochas enriquecidas em ferro com grandes proporções de granada (~25-

35%) e quartzo (10-30%). 

 

     
      

Figura 5.27 – Rochas metabásicas com feições de anatexia in-situ. KC-23 (esq.) e KC-73 (dir.) 



 40

 

5.1.2.2 Relações texturais das rochas metabásicas 
 

Texturas progressivas 

 

  As associações minerais encontradas nas rochas metabásicas da klippe são em grande 

parte resultado de reações de retrogressão. Em meio a essas associações observam-se 

paragêneses reliquiares de granada + clinopiroxênio + plagioclásio + quartzo ± hornblenda. 

 As texturas relacionadas à progressão são raras e estão representadas principalmente 

por trilhas de inclusões de zoisita em porfiroblastos de granada (Figuras 5.29 e 5.30).  

 

Texturas retrogressivas 

 

Na retrogressão, grande parte dos cristais de clinopiroxênio foram parcial a totalmente 

substituídos pelas bordas e clivagens por hornblenda (Figuras 5.31 a 5.34). Localmente 

ocorrem coronas de hornblenda, seguidas por epidoto intercrescido com quartzo, nas bordas 

dos cristais de clinopiroxênio (Figuras 5.35 e 5.36). É possível que a composição dos 

clinopiroxênios reliquiares não seja a composição de pico bárico, devido à presença freqüente 

de microexsoluções de quartzo e/ou plagioclásio, o que sugere uma composição original mais 

rica em Si, Al e Na.  

 Os cristais de granada também foram parcial a totalmente consumidos por reações 

retrometamórficas (Figuras 5.37 e 5.38). São frequentes as coronas de intercrescimentos de 

hornblenda + plagioclásio ± quartzo ± opacos substituindo granada. Ocorrem 

intercrescimentos vermiformes (Figura 5.39), esqueletais (Figura 5.40) e losangulares 

(seguindo clivagem da hornblenda) (Figuras 5.41e 5.42). É comum a ocorrência de uma fina 

corona descontínua de opacos (geralmente ilmenita) em torno das coronas de 

intercrescimentos de hornblenda + plagioclásio (Figura 5.43). Em rochas com composição 

relativamente mais cálcicas aparecem intercrescimentos vermiformes bastante desenvolvidos 

de hornblenda + escapolita em torno da granada (Figuras 5.44 a 5.46). A saída do campo de 

estabilidade da granada + clinopiroxênio fica bem clara em amostras onde coronas de 

intercrescimentos de hornblenda + plagioclásio ± quartzo desenvolvem-se em torno de cristais 

de granada, parcialmente a totalmente, inclusos em clinopiroxênio (Figuras 5.47 a 5.50). 

Localmente, ocorrem coronas de plagioclásio entre cristais de granada parcialmente 

consumidos e hornblenda (Figuras 5.51 e 5.52).  



 41

 Em rochas aparentemente mais hidratadas durante retrogressão, e/ou com composição 

mais favorável, é comum a ocorrência de biotita substituindo parcialmente hornblenda pelas 

bordas e principalmente pelas clivagens (Figura 5.53). 

 Ortopiroxênio ocorre localmente (Figura 5.54), próximo às bordas da klippe e zonas de 

cisalhamento. Provavelmente é resultado de reações de descompressão em altas temperaturas. 

 Em um granada anfibolito sem piroxênio localizado próximo ao contato com a Nappe 

Liberdade, observam-se coronas de intercrescimentos de hornblenda + plagioclásio em torno 

de cristais de zoisita (Figuras 5.55 a 5.58), que podem representar o consumo da zoisita 

durante a descompressão, em temperaturas inferiores ao aparecimento de ortopiroxênio.  

             



 42



 43

 
 

 



 44

 
 

 

 



 45

 
 

 



 46

 
 

 



 47

5.1.3 Texturas metamórficas das rochas da sequência dos Migmatitos Alagoa 
 

 As rochas da sequência dos Migmatitos Alagoa ocorrem a sudoeste da Klippe 

Carvalhos, são principalmente ortognaisses migmatíticos que podem representar gnaisses 

paleoproterozóicos retrabalhados durante o neoproterozóico. Em meio aos gnaisses ocorrem 

boudins de rochas metabásicas e é bastante comum a presença de leucogranitos a muscovita, 

biotita e turmalina, localmente foliados, intrusivos nos gnaisses. 

 Em geral, os ortognaisses são muscovita biotita microclínio gnaisses, sem presença de 

minerais índices diagnósticos sobre as condições de metamorfismo. As rochas metabásicas 

intercaladas nos gnaisses são granada anfibolitos sem piroxênio característicos de fácies 

anfibolito. 

 Porém próximo ao contato com a klippe, ocorrem blocos de uma rocha félsica (20-

30% K-feldspato pertítico; 25-30% quartzo; 20-30% plagioclásio (oligoclásio-andesina); 5-

10% biotita; 5-10% ortopiroxênio; 5% granada; 3-5% clinopiroxênio) com estrutura 

relativamente maciça e com coronas de clinopiroxênio + quartzo ± plagioclásio + granada nos 

contatos entre ortopiroxênio e plagioclásio (Figuras 5.59 e 5.60). Essa rocha apresenta uma 

estrutura maciça e granulação média-grossa com cristais de ortopiroxênio subeuédricos, 

aparentemente de origem ígnea, parcialmente substituídos por granada + clinopiroxênio + 

quartzo ± plagioclásio. Essa textura coronítica mostra claramente a saída do campo de 

estabilidade de ortopiroxênio + plagioclásio e entrada no campo de estabilidade de granada + 

clinopiroxênio + quartzo ± plagioclásio (fácies granulito de alta pressão). Grande parte da 

biotita da rocha parece ser tardia e é resultado da substituição parcial de ortopiroxênio e 

clinopiroxênio, durante a hidratação, chegando localmente a pseudomorfisar os mesmos 

(Figura 5.61). 

 

 
Figura 5.59 - Fotomicrografias de cristais de ortopiroxênio parcialmente substituídos por coronas de 

clinopiroxênio + quartzo + plagioclásio + granada. Nícois descruzados. Esq. LM=1,04mm e Dir. LM=1,3mm. 

 



 48

 

        
Figura 5.60 – Fotomicrografias e esquemas de cristais de ortopiroxênio parcialmente substituídos por 

 coronas de clinopiroxênio + quartzo + plagioclásio + granada, nos contatos com plagioclásio. KC-40. 

 

 

 

 
Figura 5.61 – Fotomicrografias de biotita tardia, que susbtiuiu parcialmente ortopiroxênio ± clinopiroxênio. 

Nícois descruzados. Esq. LM=1,3mm e Dir. LM=1,04mm. KC-40. 

 

 

 

 



 49

5.2 Química mineral 
 

5.2.1 Considerações gerais 
 

As análises de química mineral foram realizadas no laboratório de microssonda 

eletrônica do Instituto de Geociências da Universidade de São Paulo. O equipamento utilizado 

foi uma microsonda eletrônica JEOL JXA-8600. As análises de granada, feldspato, piroxênio, 

anfibólio e biotita foram realizadas com voltagem de 15kV, corrente de 20nA e diâmetro de 

feixe entre 5 e 10 ?m. Para o rutilo foi utilizada voltagem de 20kV e corrente de 120 nA com 

diâmetro de feixe em 5 ?m. 

 Foram realizadas análises em quatro amostras de paragnaisses da klippe (AL-III-33, 

AL-III-90, AL-IV-120, AL-IV-146), duas amostras de metabásicas da klippe (AL-VI-94 e 

AL-VII-42) e uma amostra de granulito félsico da sequência dos Migmatitos Alagoa (KC-40).  

 

5.2.2 Química mineral dos paragnaisses da Klippe Carvalhos 
 

5.2.2.1 Descrição das amostras 
 

AL-III-33 

 

 Rocha com estrutura gnáissica e textura predominantemente granoblástica média com 

porfiroblastos de granada de até aproximadamente 5mm. Esses porfiroblastos apresentam 

foliações internas marcadas principalmente por microagulhas de rutilo, também ocorrem 

inclusões de quartzo, cianita, biotita e localmente inclusões de plagioclásio próximas as 

bordas. Biotita ocorre em leitos lepidoblásticos irregulares subordinados que  se amoldam aos 

porfiroblastos de granada. Cianita como cristais submilimétricos a até aproximadamente 

2mm. O feldspato predominante é ortoclásio pertítico, que geralmente apresenta mirmequitas 

em suas bordas. Quartzo com extinção ondulante e localmente estirado na direção da foliação. 

Plagioclásio ocorre na forma de cristais submilimétricos. Como minerais acessórios 

frequentes ocorrem rutilo e minerais opacos alongados. 

 

quartzo (35%); ortoclásio (25%); granada (15%); biotita (8%); plagioclásio (7%); cianita 

(7%); opacos (2%); rutilo (1%) 

 



 50

AL-III-90 

 

 Rocha com estrutura gnáissica e textura predominantemente granoblástica média com 

porfiroblastos de granada de até aproximadamente 1 a 1,5cm. Leitos subordinados 

lepidoblásticos irregulares foramados por biotita amoldam-se aos porfiroblastos de granada. 

Esses porfiroblastos apresentam foliações internas rotacionadas formadas por agulhas de 

rutilo. Também ocorrem inclusões de quartzo, cianita e rutilo. É comum a presença de 

intercrescimentos de biotita + quartzo na borda dos porfiroblastos de granada, e os cristais 

menores de granada estão bastante consumidos por biotita + quartzo. Cianita ocorre como 

megacristais de até aproximadamente 3mm que apresentam inclusões de rutilo. O feldspato 

predominante é ortoclásio pertítico, sendo que plagioclásio aparece em pequenas proporções. 

Quartzo tem extinção ondulante e localmente está estirado na direção da foliação. 

 

quartzo (35%); ortoclásio (20%); granada (20%); biotita (10%); cianita (7%); plagioclásio 

(&lt;5%); opacos (2%); rutilo (2%) 

 

AL-IV-120 

 

 Rocha com estrutura gnáissica e textura predominantemente granoblástica média com 

porfiroblastos de granada de até aproximadamente 6mm. Leitos lepidoblásticos irregulares e 

descontínuos formados por biotita subordinados. Porfiroblastos de granada com inclusões de 

quartzo, rutilo, opacos e cianita, marcando foliações internas, discordantes da foliação 

principal. Rutilo e opacos são minerais acessórios importantes. Em frequência bem menor, 

ocorre zircão. 

 

quartzo (50%); ortoclásio (20%); granada (10%); biotita (5-10%); cianita (5%); 

 plagioclásio (5%); rutilo (2%); opacos (1%); zircão (&lt;&lt;1%) 

 

AL-IV-146 

 

 Rocha com estrutura gnáissica e textura predominantemente granoblástica média-

grossa com porfiroblastos de granada de até aproximadamente 5mm. Ocorrem leitos 

lepidoblásticos subordinados, irregulares e descontínuos, formados por biotita. Os cristais de 

granada apresentam inclusões de rutilo, quartzo, biotita, opacos e localmente plagioclásio. Ao 

redor desses porfiroblastos ocorrem zonas de sombra de pressão formadas por biotita + 



 51

quartzo + plagioclásio. Ocorrem intercrescimentos vermiformes de biotita + quartzo na borda 

de granada. Cianita ocorre principalmente associada a granada, estando localmente deformada 

e amoldada aos cristais de granada. Como feldspato aparece ortoclásio pertítico e plagioclásio 

(localmente antipertítico). É comum a ocorrência de mirmequitas na borda de ortoclásio. 

Quartzo com extinção ondulante está estirado ao longo da foliação. Muscovita ocorre 

localmente, em geral, como resultado da substituição parcial de biotita. Como mineral 

acessório importante aparece o rutilo, na matriz e como inclusões em granada. E como 

mineral acessório não muito frequente ocorre zircão. 

 

quartzo (25%); ortoclásio (25%); plagioclásio (25%); granada (10%); cianita (5%);  

biotita (5%); rutilo (3%); opacos (2%) 

  

5.2.2.2 Granada 
 

 Nas quatro amostras analisadas a granada é rica em almandina e pobre em espessartita, 

sendo que a granada da amostra AL-III-90 apresentou os maiores teores de ferro: Alm68-78 
Prp12-23 Grs5-12 Sps1-3. As outras três amostras apresentaram as seguintes variações dos 

membros finais*: 

                                   AL-III-33 - Alm59-65 Prp11-31 Grs5-19 Sps1-2 

                                                    AL-IV-120 - Alm59-64 Prp27-32 Grs6-8 Sps1-1.5 

                                                    AL-IV-146 – Alm62-72 Prp13-23 Grs6-21 Sps1-3 
 

 O porfiroblasto analisado da amostra AL-III-90 é sintectônico e apresenta uma 

diminuição dos teores de almandina e grossulária, e aumento de piropo, do núcleo para as 

bordas do cristal (Figura 5.62).  

 Na amostra AL-III-33 o porfiroblasto de granada analisado é texturalmente zonado, 

com um núcleo rico em inclusões de agulhas de rutilo, marcando uma foliação interna e 

definindo um domínio inter a sincinemático no cristal. A borda apresenta apenas inclusões 

sem fábrica de forma e representa o domínio tardi-cinemático. Esse porfiroblasto apresenta 

um zonamento composicional bem definido, com uma forte troca entre piropo e grossulária na 

borda interna do cristal, provavelmente relacionada ao pico bárico (Figura 5.63). 

 

 
* As tabelas de dados de química mineral encontram-se em anexo (ANEXO I) 

 



 52

 A amostra AL-IV-146 apresenta um porfiroblasto de granada com forte zonamento 

composicional, com queda nos teores de cálcio e aumento nos teores de ferro e magnésio, do 

núcleo para as bordas do cristal. Também ocorre um leve enriquecimento em Mn no núcleo 

do cristal. Essas variações ficaram bem claras nos dois perfis perpendiculares ao longo do 

porfiroblasto (Figura 5.64), definindo um núcleo rico em cálcio relacionado aos estágios de 

alta pressão. 

 Ocorrem também cristais de granada menores, com menos inclusões, sem variações 

composicionais significativas e ricos em magnésio (Figura 5.65), que podem ser resultado de 

homogeneização por difusão química em altas temperaturas. Essa ausência de variações 

composicionais e os altos teores de magnésio também podem ser resultado de uma geração 

tardia desses cristais, durante as condições de pico metamórfico. 

 

 
Figura 5.62- Perfil químico em porfiroblasto de granada da amostra AL-III-90. 



 53

 
Figura 5.63 - Perfil químico em porfiroblasto de granada da amostra AL-III-33. 

 

 

 
Figura 5.64 - Perfis químicos em porfiroblasto de granada da amostra AL-IV-146. 



 54

                                   
Figura 5.65 - Perfil químico em porfiroblasto de granada da amostra AL-IV-120 

5.2.2.3 Biotita 
 

 Foram analisados cristais de biotita da matriz, inclusões em granada e cristais das 
bordas de granada, sendo que em todas as amostras analisadas a biotita apresenta um forte 

pleocroísmo vermelho/castanho. Observou-se aumento de magnésio e queda de ferro, na 

biotita inclusa em granada, se comparada à biotita da matriz e da borda da granada (Figura 

5.66). Em geral a razão Mg/Fe+Mg da biotita da matriz é de ~ 0,54-0,66 enquanto que na 

biotita inclusa é de ~ 0,69-0,81. Os teores de titânio dos cristais de biotita das bordas de 

granada e da matriz são superiores aos teores de titânio dos cristais inclusos em granada, o 

que reforça a hipótese das inclusões serem relacionadas a um estágio de temperatura mais 

baixa, relacionado à progressão do metamorfismo. 

 

 
Figura 5.66 - Gráficos XMg x Ti de biotitas dos paragnaisses. 

 



 55

5.2.2.4 Feldspato 
  

 Os cristais de ortoclásio analisados apresentam uma quantidade significativa de 

microexslouções de plagioclásio (pertitas). Essas exsoluções apresentam geometrias de gotas 

e chamas, e aparentemente foram geradas em diversas fases devido à ocorrência de múltiplas 

orientações de lamelas em um mesmo cristal. As exsoluções apresentam teores de anortita 

variando entre An 23-27, e o K-feldspato hospedeiro tem teores de ortoclásio entre Or 82-89 
(Figura 5.67). 

 O plagioclásio sem exsoluções, muitas vezes deformado, da matriz dos paragnaisses 

apresenta teores de anortita variando entre An 23-30. Os cristais de plagioclásio antipertítico 

têm lamelas bem espessas e localmente chegam quase a mesopertitas. Os teores de ortoclásio 

dessas lamelas variam entre Or 82-95, e os teores de anortita do hospedeiro variam entre An 26-

31 (Figura 5.68). 

 
Figura 5.67- Classificação de lamelas e hospedeiro de ortoclásio pertítico dos paragnaisses (Deer et al.1992). 

 

 
Figura 5.68 - Classificação de plagioclásio (esq.) e plagioclásio antipertítico (dir.) dos paragnaisses  

(Deer et al.1992). 



 56

5.2.2.5 Rutilo 
 

 O rutilo foi analisado com o objetivo da aplicação do geotermômetro baseado no 
conteúdo de zircônio no rutilo (Zack et al. 2004; Tomkins et al. 2007). Foram analisados 

cristais de rutilo da matriz e inclusões em granada e cianita (Figura 5.69). Os maiores teores 

de zircônio ocorrem nos cristais de rutilo inclusos em granada (até ~1887ppm) e os menores 

estão relacionados aos cristais da matriz (615-1150ppm) e inclusões em cianita (650 -

1050ppm). Localmente, algumas inclusões de rutilo em granada apresentaram baixos teores 

de zircônio, em torno de 400ppm. 

 

 

                               
Figura 5.69 - Exemplos de cristais de rutilo, inclusos em granada e na matriz, com valores de Zr (ppm). 

 

5.2.3 Química mineral das rochas metabásicas da Klippe Carvalhos 
 

5.2.3.1 Descrição das amostras 
 

AL-VII-42 

 

 Rocha com estrutura foliada e textura granonematoblástica média. Cristais de granada 

são subeuédricos e submilimétricos, e não apresentam inclusões. Grande parte do anfibolio 



 57

parece ser resultado da substituição parcial de clinopiroxênio. Esse anfibolio tem coloração 

bege-verde e é moderamente pleocróico. Clinopiroxênio ocorre como cristais de até 

aproximadamente 2mm, com coloração incolor-verde claro e praticamente sem pleocroísmo. 

Plagioclásio e quartzo ocorrem por toda a rocha e concentram-se em leitos félsicos 

granoblásticos grossos.  Titanita ocorre como mineral acessório importante, assim como 

opacos, que muitas vezes estão intercrescidos com anfibolio. 

 

plagioclásio (30%); anfibolio (25%); clinopiroxênio (15-20%); granada (10-15%);  

quartzo (10%); titanita (2-3%); opacos (2%) 

 

AL-6-94B 

 

 Rochas com estrutura foliada/bandada e textura nematogranoblástica média-grossa 

com megacristais de granada e clinopiroxênio com até aproximadamente 3mm. Os cristais de 

granada apresentam inclusões de zoisita e estão parcialmente substituídos pelas bordas e 

fraturas por intercrescimentos de anfibolio + plagioclásio ± opacos. Os cristais de 

clinopiroxênio estão parcialmente susbstituídos por anfibolio pelas bordas e clivagens. 

Plagioclásio (localmente antipertítico) ± quartzo formam uma matriz granoblástica média-

fina. Biotita em proporções de aproximadamente 2%, está associada a anfibolio. 

Zoisita/epidoto concentram-se nos leitos granoblásticos félsicos. Como outros minerais 

acessórios importantes ocorrem titanita, opacos e carbonato. 

 

plagioclásio (40%); clinopiroxênio (15%); anfibolio (15%); granada (10%);  

quartzo (10%); zoisita/epidoto (3%); biotita (2%); opacos (1-2%); titanita (1%);  

carbonato (&lt;1%) 

 

5.2.3.2 Granada 
 

 Os cristais de granada presentes na amostra AL-VII-42 tem dimensões de&amp;lt;1 a 1mm, 

são subeuédricos e em geral estão inclusos em grandes cristais de clinopiroxênio. Os teores de 

almandina aumentam do núcleo (Alm 43) em direção as bordas (Alm 50). A grossulária 

apresenta um padrão inverso ao da almandina, sendo que os maiores teores (Grs 33) estão 

próximos aos núcleos e os menores (Grs 26) nas bordas dos cristais. Não ocorre uma grande 

variação nos teores de piropo (Prp 21,5 a 25), sendo que os teores mais baixos estão nas bordas e 

núcleo, e os mais altos na região intermediária dos cristais. Os teores de espessartita são 



 58

baixos chegando ao máximo a Sps 1,7 e não apresentam variações significativas ao longo dos 

perfis (Figura 5.70). 

Na amostra AL-6-94B ocorrem porfiroblastos de granada com até aproximadamente 

4mm. Esses cristais estão parcialmente substituídos pelas bordas e fraturas por 

intercrescimentos de hornblenda + plagioclásio ± quartzo. As principais variações 

composicionais ao longo dos perfis, em um porfiroblasto de granada dessa amostra, são 

próximas a fratura por onde a granada foi parcialmente substituída por hornblenda + 

plagioclásio ± quartzo (Figura 5.71). Nessa região ocorre um empobrecimento em grossulária 

(Grs 36 – 26) e enriquecimento em almandina (Alm 41 – 48). Os valores de piropo não apresentam 

variações consideráveis (Prp 15,5 – 20) ao longo dos perfis. Ocorre um padrão de 

enriquecimento em espessartita das bordas (Sps 1,5) para o núcleo (Sps 8) do porfiroblasto. E 

pontualmente há uma forte troca de piropo por esperssartita que pode estar relacionada à 

substituição parcial de granada por intercrescimentos de hornblenda + plagioclásio ± quartzo. 

 

 

 

 
Figura 5.70 - Perfis químicos em cristais de granada da amostra AL-VII 



 59

          

 
Figura 5.71 - Perfis químicos em porfiroblasto de granada da amostra AL-6-94B. 

 

 

 

5.2.3.3 Clinopiroxênio 
  

 Na amostra AL-VII-42 o clinopiroxênio é fracamente pleocróico variando de marrom 

claro a marrom esverdeado. São cristais milimétricos subeuédricos com inclusões de granada, 

plagioclásio e titanita. Esses cristais estão parcialmente substituídos principalmente pelas 

bordas por hornblenda e apresentam XMg variando de 0,74 a 0,79. 

 Na amostra AL-6-94B o clinopiroxênio também é fracamente pleocróico e apresenta 

uma coloração verde claro. Os cristais são milimétricos subeuédricos e apresentam inclusões 

de plagioclásio e titanita. Estão parcialmente substituídos pelas bordas e clivagens por 

hornblenda e apresentam XMg entre 0,69 e 0,75. 

 A composição do clinopiroxênio nas duas amostras é bastante homogênea, sem 

variações significativas de composição entre núcleo e bordas dos cristais (Figura 5.72). O 

clinopiroxênio das duas amostras é classificado como diopsídio (Figura 5.73). 



 60

 
Figura 5.72 - Perfis químicos em cristais de clinopiroxênio das amostras AL-VII-42 e AL-6-94B. 

 

 
Figura 5.73 - Classificação dos clinopiroxênios das amostras AL-VII-42 e AL-6-94B, segundo Morimoto (1988). 

  

5.2.3.4 Plagioclásio 
 
 Os cristais de plagioclásio da amostra AL-VII-42 apresentaram pouco variação 

composicional com teores de anortita entre An 42 – 47 (andesina) (Figura 5.74). Os teores um 

pouco mais elevados, An 47, concentraram-se nos leitos mais ricos em piroxênio e granada, e 

os teores mais baixos nos leitos granoblásticos ricos em plagioclásio.   



 61

 Na amostra AL-6-94B ocorrem dois grupos de plagioclásio bastante distintos (Figura 

5.74). O primeiro grupo é o dos cristais de plagioclásio da matriz, que muitas vezes estão 

deformados e apresentam teores de anortita entre An 34 – 41 (andesina). O outro grupo é dos 

cristais de plagioclásio intercrescidos com hornblenda, que substituem parcialmente 

porfiroblastos de granada e tem teores de anortita entre An 82 – 92 (bytownita – anortita). 

 

 

 
Figura 5.74 - Classificação de feldspato das amostras AL-VII-42 e AL-6-94B (Deer et al.1992). 

5.2.3.5 Anfibólio 
 

 O anfibolio da amostra AL-VII-42 apresenta razões Mg/Mg + Fe2 entre 0,69 e 0,74 e 

valores TSi entre 6,31 e 6,47. Os valores de (Na + K)A variam de 0,407 a 0,539, portanto 

parte do anfibólio da amostra é classificado como Tschermakita e parte como Pargasita 

(Figura 5.75). Não existe aparentemente um critério textural para diferenciar esses anfibólios 

na amostra. 

 Na amostra AL-6-94B é possível distinguir texturalmente dois tipos principais de 

anfibólio. O primeiro está associado à substituição parcial de clinopiroxênio e o outro está 

intercrescido com plagioclásio, substituindo parcialmente granada. O anfibólio que substituiu 

parcialmente clinopiroxênio tem valores de TSi entre  6,34 e 6,52 e de Mg/Mg + Fe2 entre 

0,54 e 0,67. E o anfibólio que está intercrescido com plagioclásio e que substituiu 

parcialmente granada tem valores mais baixos de TSi (entre 6,00 e 6,20) e de Mg/Mg +Fe2 

(entre 0,46 e 0,53). Devido a variações nos valores de (Na + K)A (entre 0,454 e 0,631), parte 

do anfibólio que substituiu parcialmente clinopiroxênio fica no limite Magnésio-Hornblenda / 

Tschermakita e parte no limite Pargasita / Edenita. E o anfibólio associado a plagioclásio com 



 62

valores de (Na + K)A, entre 0,464 e 0,595, fica parte no limite Tschermakita / Ferro-

Tschermakita e parte no limite Pargasita / Ferro-Pargasita (Figura 5.76). 

 

                               
Figura 5.75 - Classificação dos anfibólios da amostra AL-VII-42, segundo Leake et al. 1997. 

 
Figura 5.76 - Classificação dos anfibólios da amostra AL-6-94B, segundo Leake et al. 1997. 

 



 63

 

 

5.2.4 Química mineral da rocha félsica coronítica da sequência dos Migmatitos Alagoa 
 

5.2.4.1 Descrição da amostra 
 

KC-40 

 

 Rocha com estrutura maciça e granulação grossa, formada predominantemente por 

grandes cristais de plagioclásio, quartzo e k-feldspato pertítico. Em meio a esses grandes 

cristais ocorrem cristais subeuédricos de ortopiroxênio com dimensões submilimétricas a 

milimétricas. Esses cristais de ortopiroxênio estão parcialmente substituídos por coronas de 

clinopiroxênio + quartzo + plagioclásio + granada, nos contatos com plagioclásio. Ocorre uma 

proporção considerável de minerais opacos associados ao ortopiroxênio. Biotita ± hornblenda 

ocorrem tardiamente, substituindo parcialmente ortopiroxênio ± clinopiroxênio. 

 

Plagioclásio (35%); quartzo (20%); ortoclásio (20%); ortopiroxênio (7%); biotita (7%); 

granada (5%); clinopiroxênio (2-3%); opacos (2-3%) 

5.2.4.2 Ortopiroxênio 
 

 Os cristais de ortopiroxênio da amostra KC-40 são subeuédricos, milimétricos, pouco 

pleocróicos e tem uma coloração marrom forte. Esses cristais estão parcialmente substituídos 

pelas bordas por coronas de clinopiroxênio + quartzo ± plagioclásio + granada. Durante a 

hidratação, posterior ao desenvolvimento das coronas, os cristais de ortopiroxênio foram 

parcial a totalmente substituídos por biotita. 

 Os teores de ferro do ortopiroxênio variam entre XFe 0,68 – 0,70 sendo classificado 

como ferrosilita (Figura 5.77). Os cristais são composicionalmente homogêneos, não havendo 

variações importantes entre núcleos e bordas (Figura 5.78). 

 

 

 

 

 



 64

 
Figura 5.77 - Classificação do ortopiroxênio da amostra KC-40, segundo Morimoto (1988). 

 

 

            
Figura 5.78 - Perfis químicos em ortopiroxênio e plagioclásio da amostra KC-40. 

 

5.2.4.3 Plagioclásio 
 

 Os cristais de plagioclásio da matriz apresentam um forte zoneamento composicional 

com empobrecimento em cálcio nas bordas (Figura 5.78). Os teores de anortita no núcleo dos 

cristais chegam a An 34 (andesina), enquanto que nas bordas são de An 17 (oligoclásio). 

 O plagioclásio associado a quartzo, dos níveis intermediários das coronas entre 

clinopiroxênio e granada, é mais rico em sódio com teores de anortita entre An 12-15 

(oligoclásio) (Figura 5.79).  

                        



 65

 
Figura 5.79 - Classificação dos feldspatos da amostra KC-40 (Deer et al.1992). 

 

5.2.4.4 Granada 
 

 Os cristais de granada da amostra KC-40 são submilimétricos, subeuédricos e estão 

arranjados em aglomerados de cristais que formam a camada externa das coronas, envolvendo 

ortopiroxênio. O tamanho diminuto dos cristais não permitiu a confecção de perfis químicos 

detalhados ao longo dos mesmos, porém análises de borda e núcleo mostraram que os cristais 

são quimicamente homogêneos.  

 A composição média dos cristais é Alm 68 - 72 Grs 18 - 23 Prp 5 – 8 Sps 1,5 – 2. Alguns cristais 

subeuédricos a euédricos associados às coronas, porém sem conexão com as mesmas, 

apresentam teores de grossulária mais elevados (Grs 24 – 29) e de almandina mais baixos (Alm 

63 – 66).  

 

 

5.2.4.5 Clinopiroxênio 
 

 O clinopiroxênio está em contato direto com ortopiroxênio no nível interno das 

coronas. Os cristais são subeuédricos a anédricos, de coloração verde claro e com fraco 

pleocroísmo. Os teores de magnésio variam entre XMg 0,43 – 0,47 ficando próximo ao limite 

hedenbergita – diopsídio (Figura 5.80). 

 

 

 



 66

 

 

 
Figura 5.80 - Classificação de clinopiroxênio da amostra KC-40, segundo Morimoto (1988). 

 

5.2.4.6 Biotita 
 

 A biotita da amostra apresenta um pleocroísmo vermelho – vermelho escuro e ocorre 

na forma de aglomerados de cristais submilimétricos ou como grande cristais milimétricos 

bem formados, sendo em ambos os casos é resultado da substituição parcial de ortopiroxênio 

± clinopiroxênio. Os teores de ferro da biotita variam entre XFe 0,67 – 0,69 e portanto 

coincidem com as proporções de ferro do ortopiroxênio (Figura 5.81). 

 

 

 

 

                                            
Figura 5.81 - Classificação de biotita da amostra KC-40. 

 



 67

5.3 Termobarometria 
 

5.3.1 Considerações gerais  
 

 Diversos autores discutem o uso de geotermômetros baseados nas relações de troca 

catiônica entre Fe-Mg, em rochas de ultra-alta temperatura, que estão sujeitas a uma grande 

difusão química durante o resfriamento (Frost &amp;amp; Chacko, 1989; Hokada, 2001). Nessas 

rochas as temperaturas máximas alcançadas, com esses geotermômetros, seriam relacionadas 

a temperaturas de fechamento da difusão intracristalina (&lt;1000ºC) e não necessariamente ao 

pico metamórfico. 

 Nos paragnaisses da Klippe Carvalhos a presença de rutilo e de plagioclásio 

antipertítico permitiu o uso dos geotermômetros de zircônio no rutilo (Zack et al., 2004; 

Watson et al., 2006; Tomkins et al., 2007)  e de feldspato ternário (Fuhrman &amp;amp; Lindsley, 

1988; Hokada, 2001).  

 O método de zircônio no rutilo também se mostrou sujeito à difusão química durante o 

resfriamento, evidenciada pelos baixos teores de zircônio nos cristais de rutilo da matriz, 

quando comparados com os teores de zircônio dos cristais inclusos em granada. As maiores 

temperaturas alcançadas com esse método estão relacionadas às inclusões de rutilo em 

granada, que provavelmente perderam pouco zircônio por difusão química durante o 

resfriamento, devido à “blindagem” exercida pela granada. 

 Nas rochas da klippe, as temperaturas máximas alcançadas são inferiores a 900ºC, o 

que provavelmente possibilita o uso dos métodos baseado em trocas catiônicas de Fe e Mg 

sem maiores problemas. No caso do termômetro Grt-Cpx (Ellis &amp;amp; Green, 1979; Dahl, 1980; 

Krogh, 1988), utilizado para as rochas metabásicas, as temperaturas calculadas foram bem 

semelhantes às alcançadas com os métodos de Zr no rutilo e feldspato ternário para os 

paragnaisses. Os métodos baseados nas trocas de Fe e Mg entre granada e biotita não foram 

utilizados nos paragnaisses, pois a biotita não estava em estabilidade com a granada durante o 

pico metamórfico, sendo que grande parte da biotita presente é produto da substituição parcial 

de granada, durante a retrogressão. 

 É importante destacar que os dados apresentados nesse capítulo são uma tentativa 

apenas de calibrar o pico metamórfico e não também outros pontos da trajetória metamórfica. 

No caso dos paragnaisses fica difícil estabelecer um paragênese progressiva confiável apenas 

com base nas inclusões em granada, sendo que são raras as inclusões confiáveis de 

plagioclásio, associadas a inclusões de biotita, que permitiriam uma calibração. E o 

estabelecimento de uma paragênese retrogressiva, com possibilidade de calibração, também é 



 68

bem difícil, uma vez que a biotita presente nessas rochas está sempre em uma relação textural 

de desequilíbrio com as bordas de granada. Nas rochas metabásicas ocorrem os mesmos 

problemas citados só que com relação às inclusões “duvidosas” de hornblenda e plagioclásio 

nos porfiroblastos de granada, e em relação à instabilidade das bordas de granada com as 

fases retrogressivas, nesse caso hornblenda e plagioclásio (bytownita-anortita). 

 

5.3.2 Termobarometria paragnaisses 
 

5.3.2.1 Geotermômetro de Zr no rutilo 
  

 Foram realizadas análises de rutilo de duas amostras de paragnaisses em microssonda 

eletrônica com o objetivo de utilizar o termômetro baseado no conteúdo de zircônio no rutilo. 

As temperaturas máximas alcançadas pelo método de Tomkins et al., 2007 para pressões de 

16 Kbar estão em torno 850ºC (Figura 5.82). 

 

 

 
Figura 5.82 - Resultados da termometria Zr no rutilo, segundo o modelo de Tomkins et al. 2007  

para 12 e 16Kbar. 

 

5.3.2.2 Geotermômetro de feldspato ternário 
 

5.3.2.2.1 Descrição das amostras 
 

 Foi reintegrada a composição original do feldspato ternário de quatro amostras de 

paragnaisses. Duas delas (AL-IV-120 e AL-IV-146) já estão descritas no item química 

mineral (8.2). Segue abaixo a descrição das outras duas amostras: 

AL-V-42  



 69

 

 Rocha com estrutura gnáissica e textura predominantemente granoblástica média. 

Cristais de granada anédricos a subeuédricos com dimensões submilimétricas a milimétricas. 

Esses cristais apresentam inclusões de quartzo, biotita e rutilo. Biotita ocorre em leitos 

lepidoblásticos descontínuos. Plagioclásio granoblástico apresenta granulação bem variada, 

normalmente os grandes cristais de plagioclásio (1-2mm) são antipertíticos. Ortoclásio 

pert´tico tem ocorrência bastante localizada. Como acessórios frequentes ocorrem opacos 

(alguns cristais alongados de até aproximadamente 1mm), rutilo e apatita. 

 

quartzo (45%); plagioclásio (30%); granada (10%); biotita (7%); ortoclásio (&lt;5%); 

 opacos (2%); apatita (1%) 

 

AL-VI-66 

  

 Rocha foliada de granulação média, com bandamento que intercala bandas 

lepidonematogranoblásticas (Grt, Bt, Hbl, Pl, Qtz) e bandas granoblásticas (Pl + Qtz) 

milimétricas. Os cristais de granada são submilimétricos a até aproximadamente 1cm, e são 

ricos em inclusões de quartzo, biotita e opacos. Esses cristais de granada tem aspecto corroído 

e estão parcialmente consumidos por Hbl + Bt + Pl ± Qtz. Biotita e hornblenda estão 

associadas, orientadas na direção da foliação. Como minerais acessórios ocorrem opacos e 

apatita. Pequenos cristais de zircão ocorrem localmente. 

 

plagioclásio (35%); quartzo (35%); biotita (15%); hornblenda (14%); opacos (1%);  

apatita (&lt;1%); zircão (&lt;&lt;1%) 

  

 

5.3.2.2.2 Resultados 
 

 A termometria a partir da reintegração de feldspato ternário foi realizada em 

plagioclásio antipertítico. Apesar da existência de ortoclásio pertítico nos paragnaisses, sua 

utilização não foi possível devido à pequena dimensão das lamelas, que impossibilitou as 

estimativas das proporções de lamelas e hospedeiro.  

 As proporções de lamelas e hospedeiro foram estimadas a partir de imagens de 

elétrons retroespalhados (Figura 5.83) trabalhadas em software gráfico. Através dessas 

imagens chegou-se a uma proporção da área de lamelas e hospedeiro, que foi extrapolada para 



 70

um volume. Esse volume foi convertido em porcentagem em peso utilizando-se as densidades 

(2,67g/cm3 para plagioclásio e 2,57g/cm3 para feldspato alcalino; Smith, 1974). A composição 

química das lamelas e hospedeiro foi obtida através de análises em microssonda eletrônica. 

 

        

 
   Figura 5.83 - Imagens de elétrons retroespalhados de plagioclásio antipertítico de duas amostras trabalhadas. 

 

 

 Com esses dados foi reintegrada a composição original do feldspato ternário (Tabela 

5.1), que foi plotada em um diagrama An-Ab-Or, com as isotermas traçadas segundo o 

modelo de Fuhrman &amp;amp; Lindsley (1988) para pressão de 15Kbar, obtendo-se temperaturas de 

aproximadamente 870 ± 50ºC (Figura 5.84).  

 
Amostra Proporção em peso (%) Composição lamelas e hospedeiro Composição reintegrada (% mol)

 
 

Domínio Pl 
(%mol) Domínio Kfs (%mol)  

 Pl Kfs An Ab Or An  Ab Or An  Ab Or 
AL-VI-66 82,6 17,4 25,2 72,8 2,0 0,7 10,3 89,0 21,0 62,0 17,0 

 90,1 9,9 26,1 71,8 2,1 0,3 7,3 92,4 23,6 65,4 11,0 
 90,0 10,0 25,5 72,4 2,1 0 5,6 94,4 23,0 65,7 11,3 
            

AL-V-42 83,0 17,0 31,3 67,4 1,3 0,1 6,2 93,7 26,0 57,0 17,0 
 87,4 12,6 30,1 68,1 1,8 0,2 3,6 96,2 26,3 60,0 13,7 
 82,3 17,7 30,6 67,9 1,5 0,1 6,1 93,8 25,2 57,0 17,8 
            
AL-IV-120 84,0 16,0 27,0 71,9 1,1 0,2 12,0 87,8 22,7 62,3 15,0 
            
AL-IV-146 89,4 10,6 30,1 67,5 2,4 0,2 7,3 92,5 27,0 61,1 11,9 

 

Tabela 5.1 - Proporções e composições das lamelas e hospedeiro, e composição reintegrada 

do feldspato ternário. 

 



 71

 

 
Figura 5.84 - Diagrama Ab-An-Or com isotermas traçadas segundo o modelo de Fuhrman &amp;amp; Lindsley (1988) e 

com as composições de feldspato ternário reintegradas plotadas. 

 

5.3.2.3 Geobarômetro GASP  
 

Obs: Os cálculos do GASP foram realizados com a planilha excel GPT (Reche &amp;amp; Martinez, 1996). 

 

 Geobarômetro utilizado para uma assembléia mineral frequente em rochas 

metamórficas: granada – plagioclásio – Al2SiO5 – quartzo. Baseia-se na seguinte reação 

univariante no sistema CaO – Al2O3 – SiO2 :  

 

                                    3CaAl2Si2O8 = Ca3Al2Si3O12 + 2 Al2SiO5 + SiO2 

                                                      (anortita)          (grossulária)    (cianita)   (quartzo) 

 

 O pico bárico foi calculado com as composições ricas em cálcio do núcleo de um 

porfiroblasto de granada da amostra AL-IV-146 e da borda interna de um porfiroblasto da 

amostra AL-III-33. Na amostra AL-IV-146 a composição da granada foi associada à 

composição reintegrada do feldspato ternário e também ao plagioclásio da matriz. Na amostra 

AL-III-33 a composição rica em grossulária foi associada ao plagioclásio da matriz, pois as 

composições originais do feldspato ternário dessa amostra não foram calculadas. 



 72

  As maiores pressões (16,6 – 16,9 Kbar) foram alcançadas utilizando-se a composição 

reintegrada do feldspato ternário, associada ao núcleo da granada rico em cálcio, da amostra 

AL-IV-146, para temperatura de 850ºC (Tabela 8.2).  

 

GASP - AL-IV-146 ?Grs - Pl re-integrado ?Grs - Pl matriz 
Newton &amp;amp; Haselton, 1981 16,6 Kbar   15,9 Kbar 
Ganguly &amp;amp; Saxena, 1984 16,6 Kbar   15,8 Kbar 

 Koziol, 1989 16,9 Kbar   16,2 Kbar 
        

GASP - AL-III-33 ?Grs - Pl matriz 
Newton &amp;amp; Haselton, 1981 16,0 Kbar 
Ganguly &amp;amp; Saxena, 1984 15,7 Kbar 

Koziol, 1989 16,1 Kbar 
  

Tabela 5.2 - Resultados dos cálculos do GASP, para temperatura de 850ºC, das amostras  

AL-IV-146 e AL-III-33. 

                                             

 

5.3.3 Termobarometria metabásicas 
 

Obs: Os cálculos do geotermômetro Grt-Cpx e do geobarômetro Grt-Cpx-Pl foram realizados com o 

software PTMAFIC (Soto &amp;amp; Soto, 1995). 

 

 Os cálculos termobarométricos para as rochas metabásicas da klippe foram realizados 

através de geobarometria tradicional, pois o pequeno número de fases minerais em equilibrio 

impossibilitou o uso de métodos com banco de dados internamente consistentes como 

THERMOCALC (Powell &amp;amp; Holland, 1988). 

 Para os cálculos de temperatura foi utilizado o geotermômetro Grt-Cpx (Ellis &amp;amp; 

Green, 1979; Dahl, 1980; Krogh, 1988) e para pressão o geobarômetro Grt-Cpx-Pl (Eckert et 

al., 1991)(Tabela 5.3). 

 Na amostra AL-VII-42 foram utilizadas as composições do núcleo dos cristais de 

granada, levemente enriquecidos em cálcio, associadas aos grandes cristais de clinopiroxênio 

em contato com as mesmas e ao plagioclásio da matriz. E na amostra AL-6-94B foi utilizada a 

composição da granada, afastada das fraturas parcialmente consumidas por hornblenda + 

plagioclásio, associada à composição de megacristais de clinopiroxênio e ao plagioclásio da 

matriz. 

  

 



 73

Geotermômetro Grt-Cpx (15Kbar) AL-VII-42 AL-6-94 
   

Ellis &amp;amp; Green (1979) 867 ºC 870 ºC 
Dahl (1980) 832 ºC 851 ºC 

Krogh (1988) 850 ºC 845 ºC 
 

Geobarômetro Grt-Pl-Cpx (850ºC) AL-VII-42 AL-6-94 
   

Eckert et al. (1991) 14,6 ± 1,9 Kbar 15,7 ± 1,9 Kbar 
 

Tabela 5.3 - Resultados dos cálculos de Grt-Cpx (15 Kbar) e Grt-Cpx-Pl (850ºC) das amostras  

AL-VII-42 e AL-6-94. 

 

5.3.4 Termobarometria do granulito félsico das sequência dos Migmatitos Alagoa 
 

 Os cálculos termobarométricos realizados para a amostra do granulito félsico (KC-40), 

tiveram como objetivo estabelecer as condições de pressão e temperatura do evento 

metamórfico que gerou as coronas de clinopiroxênio + quartzo + plagioclásio + granada nos 

contatos entre ortopiroxênio e plagioclásio. 

 Esses cálculos foram realizados com o geotermômetro Grt-Cpx (Ellis &amp;amp; Green, 1979; 

Dahl, 1980; Krogh, 1988) e com o geobarômetro Grt-Cpx-Pl (Eckert et al., 1991). Os 

resultados de temperatura apresentaram uma variação bem significativa e são inferiores aos 

obtidos nas rochas da klippe. A pressão calculada foi de 15,6 Kbar e é bem semelhante aos 

resultados nas rochas dentro da Klippe Carvalhos (Tabela 5.4).  

 

Geotermômetro Grt –Cpx (15Kbar) KC-40 
  

Ellis &amp;amp; Green (1979) 728 ºC 
Dahl (1980) 822 ºC 

Krogh (1988) 679 ºC 
 

Geobarômetro Grt-Pl-Cpx (750ºC) KC-40 
  

Eckert et al. (1991) 15,6 ± 1,9 Kbar 
 

Tabela 5.4 - Resultados dos cáculos de Grt-Cpx (15Kbar) e Grt-Cpx-Pl (750ºC) da amostra KC-40. 

 

5.4 Interpretações sobre o metamorfismo 
 

5.4.1 Considerações gerais 
 



 74

O primeiro aspecto a ser destacado nesse item é a surpreendente qualidade das rochas 

da Klippe Carvalhos para o estudo de rochas de alta pressão e alta temperatura. As rochas 

apresentam uma variedade composicional bastante grande, desde metasedimentos pelíticos a 

rochas metabásicas e calcissilicáticas, todas metamorfisadas em fácies granulito de alta 

pressão, apresentando uma preservação excepcional das assembléias minerais, o que é 

bastante interessante do ponto de vista petrológico. 

Os granulitos de alta pressão variscanos, ou eclogitos de alta temperatura para alguns 

autores (O`brien, 2006), são as rochas de alta pressão e alta temperatura mais estudadas do 

mundo. Nessas rochas um dos grandes problemas destacados (O`brien &amp;amp; Rötzler, 2003; 

O`brien, 2006) é o tamanho diminuto dos cristais de granada, nas rochas de composição 

granítica, que favorece a difusão durante a retrogressão e impossibilita a obtenção das 

composições relacionadas às condições de alta pressão e alta temperatura. Na Klippe 

Carvalhos a presença de rochas metasedimentares possibilitou a ocorrência de porfiroblastos 

de granada de dimensões consideráveis (até aproximadamente 4cm), o que favoreceu a 

preservação do zoneamento dos cristais, com núcleos ricos em cálcio, relacionados as 

condições de alta pressão. Essa excelente preservação das paragêneses relacionadas às 

condições de alta pressão e alta temperatura é mais um fator que torna as rochas da Klippe 

Carvalhos bastante interessantes petrologicamente. 

5.4.2 Metamorfismo paragnaisses 
 

Nas rochas metapelíticas a associação granada + ortoclásio pertítico + cianita é 

característica de fácies granulito de alta pressão. Evidências texturais mostram uma 

progressão passando pelo campo da estaurolita (inclusa em granada), seguidas por reações de 

quebra de muscovita, que foram bastante extensivas e são evidenciadas pela ausência de 

muscovita nas rochas com paragêneses de pico metamórfico bem preservadas. Aparentemente 

chegou-se a quebra parcial de biotita, que está registrada na substituição extensiva de granada 

por biotita + quartzo, durante a retrogressão, representando a passagem pela reação de quebra 

da biotita no sentido contrário. Reações de quebra de biotita gerando ortopiroxênio (ex. Bt + 

Qtz = Kfs + Opx + fundido) aparentemente não ocorreram, podendo assim representar um 

limite superior de temperatura (aproximadamente 900ºC a 15Kbar, segundo Vielzeuf &amp;amp; 

Holloway (1988). Essas reações de quebra de muscovita e quebra de biotita citadas, são 

respectivamente: 

Ms + Qtz  =  Kfs + Ky  + fundido (R1) 

e 

Bt + Ky + Qtz  =  Grt + Kfs + fundido (R2) 



 75

 

 Na retrogressão a reação R2 foi cruzada, no sentido do resfriamento, gerando a 

substituição parcial de granada por intercrescimentos de biotita + quartzo. Na porção leste da 

klippe e próximo da zona de cisalhamento que define a borda oeste da estrutura, essa reação 

foi cruzada no campo de estabilidade da silimanita, gerando intercrescimentos de biotita + 

silimanita + quartzo nas bordas e fraturas dos cristais de granada. O cruzamento da reação R1, 

durante a retrogressão, está registrado na substituição parcial de cianita por muscovita + 

quartzo. E localmente, principalmente na porção leste da klippe, a saída do campo de 

estabilidade da cianita está marcada pela substituição direta de cianita por silimanita. 

 Na figura 5.85 a trajetória metamórfica da Klippe Carvalhos, traçada com base nos 

paragnaisses, está esboçada partindo do pico de pressão e temperatura, estabelecido pela 

termobarometria, e seguindo no sentido da retrogressão. A trajetória progressiva não foi 

esboçada, pois como já foi dito no item termobarometria (5.3), não é possível se estabelecer 

paragêneses confiáveis da trajetória progressiva. 

 

      
Figura 5.85 – Diagrama pressão x temperatura experimental para metapelitos. 

5.4.3 Metamorfismo rochas metabásicas 
 

 Nas rochas metabásicas da Klippe Carvalhos, a paragênese reliquiar de granada + 

clinopiroxênio + plagioclásio + quartzo é compatível com metamorfismo em fácies granulito 

de alta pressão. Nessas rochas os registros da progressão ficam restritos a inclusões de zoisita 



 76

em porfiroblastos de granada, que podem representar reações de quebra de zoisita gerando 

granada + fundido ± clinopiroxênio. 

 A retrogressão foi marcada pela substituição parcial de clinopiroxênio por hornblenda 

e pela substituição parcial a total de granada por intercrescimentos de hornblenda + 

plagioclásio ± quartzo. Essas reações registram a passagem da fácies granulito de alta pressão 

para a fácies anfibolito durante o metamorfismo retrogressivo. Essa trajetória está esboçada na 

figura 8.86 e é compatível com a trajetória estabelecida nos paragnaisses. 

 

 
Figura 5.86 – Diagrama pressão x temperatura experimental para rochas metabásicas. 

 

 Ortopiroxênio tem ocorrência local, sempre em pequenas proporções 

(aproximadamente 3%), em geral próximo a zonas de cisalhamento. Essas ocorrências de 

ortopiroxênio podem registrar a descompressão em temperaturas um pouco mais elevadas e 

podem ser resultado da influência das zonas de cisalhamento no registro da retrogressão. Em 

algumas rochas, a ocorrência de ortopiroxênio também pode ser resultado de composições 

diferentes que permitiram a estabilidade de ortopiroxênio em temperaturas relativamente mais 

baixas. Na literatura (O´Brien &amp;amp; Rötzler, 2003), admite-se a ocorrência de ortopiroxênio em 

granulitos básicos de alta pressão, mas em geral, como resultado de reações de retrogressão. 

  

5.4.4 Metamorfismo da sequência dos Migmatitos Alagoa 
 



 77

 Os gnaisses a muscovita e biotita da sequência dos Migmatitos Alagoa não permitem 

muitas interpretações sobre o metamorfismo, devido à ausência de minerais índices 

metamórficos. As rochas metabásicas intercaladas nesses gnaisses são granada anfibolitos 

sem piroxênio, típicos de fácies anfibolito. Mas como já foi dito no item texturas 

metamórficas (5.1), próximo ao contato com a Klippe Carvalhos (aproximadamente 2Km) 

ocorre um corpo de rocha félsica com ortopiroxênio ígneo (charnockito) que apresenta 

coronas de clinopiroxênio +  quartzo + plagioclásio2 ( Ab) + granada nos contatos entre 

ortopiroxênio e plagioclásio1 ( Ab). Essas coronas são bastante parecidas com as 

apresentadas por Baldwin et al. (2003) e são resultados da reação: 

 

Opx + Pl1 = Grt + Cpx + Pl2 + Qtz 

 

 Essa reação mostra a passagem da fácies granulito de pressão intermediária para a 

fácies granulito de alta pressão e poderia ocorrer como resultado de um aumento de pressão 

ou como resultado de um resfriamento isobárico. No presente trabalho a reação foi 

interpretada como resultado de um aumento de pressão, devido ao cenário geotectônico e 

também devido as pressões calculadas para a geração das coronas, em torno de 15Kbar, que 

impossibilitariam o cruzamento dessa reação em uma trajetória de resfriamento isobárico e 

que são muito parecidas com as pressões calculadas para o evento que metamorfisou as 

rochas da klippe. 

 A grande questão em torno dessa rocha é relação temporal entre a intrusão do corpo 

ígneo ou seu metamorfismo precoce em fácies granulito de pressão intermediária, com o 

surgimento da assembléia Opx + Pl1+ Kfs + Qtz, e a posterior geração das coronas de Grt + 

Cpx + Pl2 + Qtz relacionadas ao evento de alta pressão. É possível que essa rocha seja parte 

do embasamento paleoproterozóico retrabalhado ou que seja uma intrusão sin-orogênica 

retrabalhada pelo evento de alta pressão da Klippe Carvalhos. A única conclusão que se pode 

chegar, sem trabalhos geocronológicos de detalhe, é que essa rocha foi gerada antes do evento 

de alta pressão que metamorfisou as rochas da Klippe Carvalhos, o quanto antes, se um 

milhão ou um bilhão de anos, ainda não é possível se dizer. 

 

6 Geoquímica 
 

6.1 Geoquímica paragnaisses 
 



 78

6.1.1 Os grupos de paragnaisses  
 

 O foco dos estudos geoquímicos foram às rochas de origem metasedimentar, 

chamadas genericamente neste trabalho de paragnaisses. O primeiro objetivo foi a 

caracterização geoquímica dos principais tipos de paragnaisses, para isso foram selecionadas 

amostras de três tipos principais de gnaisses, definidos em campo como: cianita-granada-

ortoclásio gnaisses com biotita; granada-biotita-plagioclásio gnaisses com cianita e granada 

gnaisses com biotita. No mapa de localização das amostras (Figura 6.1) observa-se que os 

grupos definidos nesse capítulo, nem sempre correspondem a unidades específicas do mapa. 

Isso porque, as unidades são heterogêneas devido ao bandamento composicional e, portanto 

diferentes tipos de gnaisses podem ocorrer lado a lado. 

 
 
 
Cianita-granada-ortoclásio gnaisses com biotita (CGO): 
 
 
 Rochas de estrutura gnáissica e textura predominantemente granoblástica média-

grossa com porfiroblastos de granada de até aproximadamente 2cm. Os porfiroblastos  de 

granada apresentam inclusões de quartzo, rutilo e cianita. Cristais de cianita da matriz são 

submilimétricos a centimétricos. Essas rochas são ricas em quartzo, sendo que em algumas 

amostras o feldspato é praticamente ausente e a rocha assemelha-se a um cianita-granada 

quartzito. Biotita em proporções de 5 a 10% ocorre associada a cianita/silimanita e granada. O 

feldspato é principalmente ortoclásio, sendo que plagioclásio é raro, ocorrendo em 

proporções, em geral, menores que 1%. Como minerais acessórios ocorrem opacos, rutilo, 

turmalina e zircão. 

 

quartzo (40-55%); granada (10-20%); ortoclásio (10-20%); cianita/silimanita (5-10%); 

biotita (5-10%); opacos (1-3%); plagioclásio (&lt;1 -1%); rutilo (1%); turmalina (&lt;1-1%) 

 
 
 
 
 
Granada-biotita-plagioclásio gnaisses (GBP): 
 
 
 Rochas de estrutura gnáissica e textura predominantemente granoblástica média com 
abundantes leitos lepidoblásticos submilimétricos formados por biotita. Esses leitos são 

irregulares e apresentam uma geometria grosseiramente anastomosada. Cristais de granada 



 79

submilimétricos a até aproximadamente 8mm com inclusões de quartzo, rutilo e biotita. 

Localmente as bordas dos cristais de granada estão parcialmente substituídas por biotita + 

plagioclásio. Essas rochas são ricas em plagioclásio que localmente é antipertítico. Feldspato 

potássico é bem escasso, tem ocorrência local e geralmente apresenta mirmequitas nas bordas. 

Muscovita ocorre em pequenas proporções e, em geral, é resultado da substituição parcial de 

biotita. Cianita é praticamente ausente em algumas amostras e chega a proporções máximas 

de aproximadamente 5%. Como minerais acessórios ocorrem clorita, muscovita, K-feldspato, 

rutilo, apatita, carbonato e monazita. 

 

plagioclásio (35-40%), quartzo (25-30%); biotita (10-20%); granada (5-10%); cianita (0-5%); 

muscovita (1-3%); clorita (1-2%); K-feldspato (1-2%); rutilo (&lt;1-1%); apatita (1%); 

carbonato (1-2%); monazita (&lt;&lt;1%) 

 

 
Granada gnaisses com biotita (GG): 
 
 Rochas com estrutura gnáissica e textura predominantemente granoblástica fina-
média. Cristais de granada subeuédricos com dimensões variando de submilimétricas a até 

aproximadamente 1 a 1,5mm. Em geral, esses cristais de granada são livres de inclusões. 

Biotita em proporções de aproximadamente 5%, ocorre em leitos lepidoblásticos 

descontínuos. Os cristais de cianita são submilimétricos e estão associados a granada. 

Muscovita em proporções muito pequenas substituiu biotita localmente. Essas rochas 

possuem plagioclásio (localmente antipertítico) e ortoclásio pertítico. Como mineral acessório 

importante ocorre rutilo.  

 

quartzo (35%); plagioclásio (25%); ortoclásio (20%); granada (5-10%); biotita (5-7%);  

cianita (3-4%); rutilo (1%); muscovita (&lt;1%) 

 
 
 
 



 80

 
 

 

 

 



 81

 

6.1.2 Elementos maiores e menores* 
 

 O grupo dos cianita-granada-ortoclásio gnaisses com biotita (CGO) apresenta uma 

maior variação nos valores de SiO2 (60,4 a 76,3%) e maiores razões Al2O3/SiO2 se comparado 

aos outros dois grupos. Esse grupo é caracterizado por baixos valores de Na2O (&amp;lt;0,5%) e 

CaO (&amp;lt;0,6%) e por valores de TiO2 (0,9 a 1,8%) em geral superiores aos dos outros grupos. 

Os valores de MnO são bem variados (0,03 a 0,1%) mas no geral estão abaixo dos outros dois 

grupos. 

 No grupo dos granada-biotita-plagioclásio gnaisses (GBP) a variação nos valores de 

SiO2 é pequena, de 60,2 a 64,8%, sendo esses valores menores do que no grupo GG. A 

principal característica desse grupo são os altos valores de magnésio (3 a 3,9 % MgO e #Mg 

entre 41,8 a 52,1), de Na2O (2,4 a 3,8%) e de CaO (2,6 a 3,6%). 

O grupo dos granada gnaisses com biotita (GG) também apresenta pequena variação 

nos teores de SiO2 (67,1 a 71,4%), porém esses valores são relativamente altos. Com relação 

ao conteúdo de MgO, esse grupo apresenta valores baixos assim como o grupo CGO, porém 

duas amostras apresentam #Mg um pouco superior, devido aos baixos teores de Fe2O3. Os 

valores Na2O (1,6 a 2%) e CaO (1,8 a 3,1%) são menores do que do grupo GBP, porém bem 

superiores aos do grupo CGO, e os valores de TiO2, em geral são baixos e assemelham-se aos 

teores do grupo GBP. 

 Em relação aos valores de Fe2O3, K2O e P2O5, ocorre uma sobreposição dos valores 
entre os grupos, fazendo com que esses elementos não sejam bons critérios para a 

discriminação dos grupos. Os valores de Fe2O3 de todos os grupos são bastante variados, indo 

de 5,4 a 10,3%. Os teores de K2O do grupo CGO (2,6 a 3,8%) em geral são mais altos do que 

no grupo GBP (2 a 3,2%), e os valores de P2O5 do grupo GBP (0,14 a 0,30%) em geral são 

mais altos do que no grupo CGO (0,07 a 0,19%). 

 No diagrama N/K x A/CNK observa-se a altas razões A/CNK do grupo CGO (3,2 a 

4,5) em relação aos outros dois grupos, que apresentam razões bem semelhantes, entre 1,1 e 

1,3. As razões N/K do grupo CGO são as mais baixas, entre 0,02 e 0,22, enquanto que as do 

grupo GBP estão em torno de 1,47 a 2,01. E as razões N/K do grupo GG são as mais variadas 

entre 0,60 e 2,79. (Figura 6.2) 

 

 

 
* As tabelas de dados gequímicos encontram-se em anexo (ANEXO II) 



 82

 
 
 
 
 
 
 

 
 

Figura 6.2 – Diagramas SiO2 x elementos maiores e menores. 
 

 
 
 

 



 83

 
 

Figura 6.2 (continuação) – Diagramas SiO2 x elementos maiores e menores. 
 

6.1.3 Elementos traço  
 

 O grupo CGO apresenta os valores mais altos de Zr (até 479ppm) e os mais baixos de Sr (55 a 

129ppm). Os valores de Y são bem dispersos (10 a 46ppm), mas podem ser comparados aos valores 

do grupo GBP. Com relação a V, Ni e Cr (metais de transição), esse grupo apresenta valores no geral 

intermediários em relação aos outros dois grupos, sendo esses teores inferiores aos do grupo GBP e 

superiores ao do grupo GG. 



 84

 O grupo GBP tem baixos valores de Zr (133 a 276ppm) e valores de Sr bem dispersos (149 a 

447 ppm), porém em geral superiores aos dos outros grupos, conferindo a esse grupo as menores 

razões Rb/Sr. Como já foi citado, os valores de Y (22 a 37ppm) são semelhantes ao do grupo CGO. 

Outras características marcantes desse grupo são os baixos teores de La (19,2 a 29 ppm) e valores 

relativamente mais altos de V (136 a 181 ppm), Ni (48 a 76 ppm) e Cr (77 a 149 ppm).  

 E o grupo GG é caracterizado por valores intermediários de Zr (204 a 332 ppm) e de Sr (132 a 

246 ppm). Os teores de Y desse grupo são os mais altos (46 a 62 ppm) e os valores V (51 a 84 ppm), 

Ni (7 a 20 ppm) e Cr (17 a 40 ppm) os mais baixos. (Figura 6.3) 

 

 
 

Figura 6.3 – Diagramas SiO2 x elementos traço. 



 85

 
 

Figura 6.3 - (continuação) – Diagramas SiO2 x elementos traço. 
 

6.1.4 Elementos Terras Raras 
 

 Para esse trabalho foram realizadas análises em ICP-MS de elementos traço e terras 

raras de 2 amostras de rochas do grupo CGO e 4 amostras do grupo GBP. Não foram 

realizadas análises de ICP-MS de amostras do grupo GG, sendo que isso seria bastante 

interessante em um próximo trabalho. 

 As amostras de ambos os grupos apresentam um padrão de ETR (Figura 6.4) típico de 

rochas sedimentares pós-arqueanas (Taylor &amp;amp; McLennan, 1985; McLennan &amp;amp; Taylor, 1991). 

As amostras do grupo CGO (Figura 6.4A) apresentam um maior fracionamento (La/Yb = 10,7 

– 11,1) quando comparadas as amostras do grupo GBP (La/Yb = 4,6 – 5,9) (Figura 6.4B). 

Esse fracionamento é resultado principalmente do fracionamento de elementos terras raras 

leves (La/Sm CGO = 3,6 – 3,7 e La/Sm GBP = 2,3 – 3,0), sendo que nos dois grupos ocorre 

pouco fracionamento de elementos terras raras pesados (Gd/Yb CGO = 1,65 – 1,98 e Gd/Yb 

GBP = 1,29 – 1,55). Ocorrem anomalias negativas de Eu nos dois grupos e essas são mais 

pronunciadas no grupo CGO (Eu/Eu* CGO = 0,64 e Eu/Eu* GBP = 0,71 – 0,78). 



 86

 Esses padrões de ETR assemelham-se muito aos padrões médios de rochas 

sedimentares pós-arqueanas (Figuras 6.4C e 6.5). Aparentemente esse maior enriquecimento 

em terras raras leves presente no grupo CGO é relacionado às composições originais dos 

protólitos sedimentares, sendo que é comum um maior conteúdo de ETRL em argilas quando 

comparadas as areias do mesmo ambiente tectônico (McLennan et al. 1990). 

  

 
 

Figura 6.4 - A- padrão de ETR grupo CGO; B-padrão de ETR grupo GBP; C-padrão de ETR das composições 

PAAS (Post-Archean average Australian shale; Nance &amp;amp; Taylor, 1976) e NASC (North American shale 

composite; Haskin, et al., 1968). 

 
 

Figura 6.5 - Comparação entre os padrões de ETR dos grupos CGO, GBP e do PAAS. 



 87

6.1.5 Uma tentativa de classificação dos protólitos 
 
 

 Nesse item é discutida uma possível classificação dos protólitos sedimentares, baseada 

na geoquímica de elementos maiores. É importante ressaltar a dificuldade desse trabalho em 

rochas metamórficas de alto grau, que podem ter sofrido alterações composicionais 

importantes, e que não preservam texturas e estruturas sedimentares. 

 O grupo CGO apresenta características típicas de sedimentos pelíticos, com grande 

lixiviação de sódio e cálcio, apresentando altas razões A/CNK (3,2 a 4,5). Essa é a principal 

característica que torna essas rochas tão ricas em aluminosilicatos (no caso, principalmente 

cianita). 

 As rochas dos grupos GBP e GG assemelham-se a arenitos imaturos, com grande 

conteúdo de feldspato. É interessante observar o agrupamento dos dados no campo dos 

arenitos imaturos (Graywackes e arcósios) do diagrama de Pettijohn et al. (1972)(Figura 6.6). 

Os autores desse diagrama destacam que o mesmo deve ser utilizado apenas para fim de 

determinação do grau de maturidade e não para nomenclatura de arenitos, uma vez que para 

isso são necessários critérios texturais, como proporções de matriz e de fragmentos líticos. 

Portanto, a melhor classificação para os protólitos desses dois grupos seria de arenitos 

imaturos, sem a distinção entre graywackes, arcósios e litoarenitos. 

  

 
 

Figura 6.6 - Classificação de arenitos terrígenos de Pettijohn et al. (1972) com divisões dos campos 

redesenhadas por Herron (1988). 

6.1.6 Comparação do grupo GBP com granada-biotita-plagioclásio gnaisses regionais 
  

 Por todo Terreno Andrelândia (Campos Neto et al., 2004) ocorrem corpos de granada-

biotita-plagioclásio-quartzo xistos denominados por Trouw et al. (1983) de Xisto Santo 



 88

Antônio. Dentro da Klippe Carvalhos ocorrem rochas de composição bem semelhantes, porém 

com uma estrutura gnáissica, resultado do maior grau metamórfico. Essas rochas 

correspondem ao grupo GBP desse trabalho.  

 Para comparação das rochas do grupo GBP com granada-biotita-plagioclásio-quartzo 

xistos das nappes inferiores, foi utilizada uma série de análises das nappes Andrelândia e 

Liberdade de Campos Neto (inédito) (Figuras 6.7 e 6.8) 

 

 
Figura 6.7 -Diagramas SiO2 x elementos maiores e menores com campos das amostras  

de Xisto Santo Antônio de Campos Neto (inédito). 

 



 89

 

 

 

 

 
Figura 6.7 (continuação) - Diagramas SiO2 x elementos maiores e menores com campos das amostras  

de Xisto Santo Antônio de Campos Neto (inédito). 

 

 Com relação aos elementos maiores e menores (Figura 6.7) é bastante notável a 

semelhança entre as amostras do grupo GBP e as amostras de granada-biotita-pagioclásio-

quartzo xisto das nappes Andrelândia e Liberdade, que apresentam metamorfismo de fácies 

anfibolito a anfibolito superior com fusão mínima a ausente. Ocorrem pequenas variações 

entre os valores do grupo GBP e das amostras de Xisto Santo Antônio, porém sempre ocorre 

uma sobreposição considerável dos valores.  

 

 

 

 

 



 90

 

 

 

 

 
Figura 6.8 - Diagramas SiO2 x elementos traço com os campos das amostras  

de Xisto Santo Antônio de Campos Neto (inédito).  

 

 

 

 



 91

 

 

 

 
Figura 6.8 (continuação) - Diagramas SiO2 x elementos traço com os campos das amostras  

de Xisto Santo Antônio de Campos Neto (inédito).  

 

 Nos diagramas de SiO2 x elementos traço (Figura 6.8), as semelhanças entre o grupo 

GBP e os granada-biotita-plagioclásio-quartzo xistos das nappes inferiores se destacam ainda 

mais. O grupo GBP não apresenta um empobrecimento, em relação aos xistos, de elementos 

incompatíveis como Sr, que seria esperado em composições residuais. 

 Em relação a elementos terras raras (Figura 6.9), os padrões entre o grupo GBP e os 

xistos são similares, porém os xistos apresentam maior homogeneidade entre as amostras e 

um fracionamento um pouco maior, com razões La/Yb de 6,0 a 6,9 contra 4,6 a 5,9 do grupo 

GBP. As anomalias negativas de Eu são levemente mais pronunciadas nos xistos, que 

apresentam razões Eu/Eu* = 0,68 – 0,75 em comparação a razões de 0,71 a 0,78 no grupo 

GBP. 

 

 



 92

 
Figura 6.9 - A – Comparação entre padrões de ETR do grupo GBP e dos xistos; B – padrão de ETR  

do grupo GBP; C – padrão de ETR dos xistos 

 

 

 Em um afloramento foram coletadas amostras de mesossoma e leucossoma de um 

granada-biotita-plagioclásio gnaissse (Figuras 6.10). O leucossoma apresenta uma textura 

granoblástica média-grossa e é formado principalmente por quartzo e plagioclásio, com 

biotita subordinada (trondhjemito). E o melanossoma é formado exclusivamente por biotita.  

 

          
Figura 6.10 - Fotos de mesossoma e leucossoma de granada-biotita-plagioclásio gnaisse coletados (KC-53) 

 

 



 93

 SiO2 Al2O3 MnO MgO CaO Na2O K2O TiO2 P2O5 Fe2O3 Loi Total Ba Ce Cl Co Cr 
KC-
53e 64.79 15.22 0.121 3.21 3.24 2.91 2.20 0.872 0.193 6.71 0.60 100.07 466 79 &amp;lt;50 22 117 
KC-
53F 71.13 16.94 0.005 0.62 3.65 4.44 1.25 0.228 0.006 0.95 0.88 100.10 226 26 &amp;lt;50 7 &amp;lt;13 

                  
 Cu F Ga La Nb Nd Ni Pb Rb Sc Sr Th U V Y Zn Zr 

KC-
53e 22 1296 20 31 8 40 61 8 102 16 237 &amp;lt;7 &amp;lt;3 151 28 104 181 
KC-
53F 22 &amp;lt;550 26 &amp;lt;28 &amp;lt;9 &amp;lt;14 20 18 37&amp;lt;14 458 &amp;lt;7 &amp;lt;3 29 2 28 113 

 

Tabela 6.1. Análises químicas de mesossoma (KC-53e) e leucossoma (KC-53F). 

 

 Esse tipo de leucossoma sem feldspato alcalino e com razões Rb/Sr baixas (0,08) 

(Tabela 6.1) é característico de fusão na presença de água e não de fusão por desidratação de 

micas. Apresenta um empobrecimento em ETR e uma forte anomalia positiva de Eu, 

relacionada à grande quantidade de plagioclásio (Figura 6.11). 

 

 

 
        Figura 6.11 - Padrões de ETR de mesossoma e leucossoma (KC-53). 

 

 Após a análise dessa série de dados pode-se chegar à conclusão de que os granada-

biotita-plagioclásio gnaisses da Klippe Carvalhos assemelham-se muito aos xistos tipo Santo 

Antônio das nappes inferiores, apesar desses xistos terem sofrido metamorfismo de grau mais 

baixo com pouca ou nenhuma fusão parcial. Portanto, é lógico se pensar que os granada-

biotita-plagioclásio gnaisses da klippe tiveram pouca ou nenhuma extração de líquidos 

silicáticos ligados a processos de fusão parcial.  

 A presença de leucossomas trondhjemíticos sugere que parte da fusão ocorreu na 

presença de água, e a mesma não foi muito extensiva, o que não permitiu uma extração 

significante desses líquidos trondhjemíticos e não resultou em uma alteração das 

composições. 



 94

 É possível que tenha ocorrido fusão por desidratação de micas, porém também não 

muito extensiva, provavelmente devido à quantidade muito pequena de muscovita nessas 

rochas. As temperaturas de 850 a 870ºC a 15Kbar estimadas para as rochas da klippe não 

permitiriam uma quebra considerável de biotita nessas rochas, sendo que a falta de 

ortopiroxênio pode indicar a ausência de reações de quebra de biotita nessas composições 

(Patiño Douce &amp;amp; Beard, 1995). As proporções estimadas de fusão nessas temperaturas 

segundo Johnson et al., (2008) seriam menores do que 10%, o que não permite uma conexão 

entre os líquidos silicáticos, impedindo uma migração e extração significantes. 

 Portanto, os granada-biotita-plagioclásio gnaisses provavelmente não foram fontes 

férteis para a geração de magmas. Essa necessidade de altas temperaturas para migração e 

extração de líquidos silicáticos em terrenos de metagreywackes foi observada por Johnson et 

al. (2008), que admitiram a necessidade de temperaturas superiores a 850ºC, em pressões 

inferiores a 15Kbar, para geração de volumes significantes de fundido. Provavelmente as 

rochas mais férteis da Klippe Carvalhos foram os metapelitos, devido à grande quantidade de 

muscovita nesse tipo de rocha, que permitiu uma geração considerável de fundido por quebra 

de muscovita, em temperaturas inferiores a 850ºC.  

 

6.2 Geoquímica das rochas metabásicas 
 

 A geoquímica das rochas metabásicas da Klippe Carvalhos foi estudada de forma 

muito menos detalhada do que os paragnaisses. O principal objetivo foi a classificação, de 

maneira geral, das rochas máficas presentes na klippe, sem uma tentativa de distinção em 

grupos. Foram realizadas análises de elementos maiores, menores e traços em apenas 6 

amostras de rochas metabásicas.  

 Existe uma dispersão considerável dos valores de SiO2 (46,4 a 52,2%) e Na2O + K2O 

(0,96 a 4,96%), porém quase todas as amostras caem no campo dos basaltos (LeBas et al. 

1986), a não ser por uma amostra dentro do campo dos andesitos basálticos (Figura 6.12). No 

diagrama AFM de Irvine &amp;amp; Baragar (1971), a maioria das amostras está dentro do campo 

toleiítico (Figura 6.13). E no diagrama discriminante Ti-Zr-Y de Pearce &amp;amp; Cann (1973), cinco 

das amostras ficam dentro do campo MORB e apenas uma dentro do campo dos basaltos 

intra-placa (Figura 6.14). 

 



 95

 
     Figura 6.12 - Diagrama de classificação de rochas vulcânicas (LeBas et al. 1986). 

 

 

                                         
             

Figura 6.13 -Diagrama AFM com divisão dos campos toleiítico e cálcio-alcalino,  

segundo Irvine &amp;amp; Baragar (1971). 

 

 

                    
 

                                      Figura 6.14 - Diagrama discriminante Ti-Zr-Y de Pearce &amp;amp; Cann (1973). 

 



 96

 

 Portanto, pode-se concluir que as rochas metabásicas da Klippe Carvalhos são, em sua 

maioria, metabasaltos toleiíticos com têndencia MORB. Algumas das amostras são mais 

enriquecidas em álcalis e apresentam valores de elementos traço, como Ba, bem diferentes 

(ex. KC-72D; tabela de análises químicas em anexo). Devido a essas e outras diferenças, seria 

possível uma tentativa de divisão dessas rochas em grupos, mas como já dito, não foi o 

objetivo desse trabalho. 
 

 

7 Geocronologia 
 
 Foram realizadas análises U-Pb TIMS em monazita de duas amostras de paragnaisses 
da Klippe Carvalhos (AL-5-139 e AL-6-5) (tabelas de dados no ANEXO III). Considerando-

se que o sistema U-Pb na monazita tenha temperatura de fechamento de pelo menos 750ºC, as 

idades obtidas devem estar bem próximas a idade do pico metamórfico. Na amostra AL-5-139 

o resultado foi de 617,5 ± 1,7 Ma, e na amostra AL-6-5 foi de 618,1 ± 1,9 Ma (Figuras 7.1 e 

7.2). 

 

 

 

                          
Figura 7.1 – Diagrama U-Pb concórdia de monazitas da amostra AL-5-139 

 
 



 97

                                                               
Figura 7.2 – Diagrama U-Pb concórdia de monazitas da amostra AL-6-5 

  

 Foi realizada uma análise de K-Ar em anfibólio de uma rocha metabásica da Klippe, 

com o objetivo de estimar-se o tempo de resfriamento, e através disso quantificar as taxas de 

exumação. A idade obtida foi de 583 ± 14,8 Ma, e não é compatível com resfriamento rápido 

em uma trajetória de exumação rápida, evidenciada pela ótima preservação das paragêneses 

de alta pressão e alta temperatura. Essa idade sugere uma superimposição de eventos, e pode 

estar relacionada a uma subida da astenosfera, em um regime extensional, associado ao 

Cinturão Itu (Vlach et al., 1990) ou pode estar associada a interferência da Faixa Ribeira 

(Ribeiro et al. 1995; Peternel et al. 2005). 

8 Conclusões 
 
 A Klippe Carvalhos é uma estrutura braquinsinformal com eixo maior (~18Km) 

orientado na direção NW-SE, formada predominantemente por rochas metasedimentares de 

fácies granulito de alta pressão. A geometria da estrutura é resultado de uma sobreposição de 

dobramentos do tipo-1 (domos e bacias), entre as fases pós-metamórficas D4 e D5. A klippe 

encontra-se alóctone sobre xistos de fácies anfibolito da Nappe Liberdade, com indicadores 

cinemáticos dentro da estrutura mostrando um transporte de topo para ENE, infletindo para 

NE em direção a Nappe Liberdade. Um intenso estiramento ao longo da foliação (S2), durante 

o metamorfismo, é evidenciado por frequentes boudins de rochas metabásicas e de 



 98

leucossomas. Esse extensão também é marcada por frequentes bandas extensionais de 

cisalhamento, muitas vezes com transporte em sentido contrário à propagação das nappes. 

 Dentro da klippe predominam rochas metasedimentares, com metabásicas e 

calcissilicáticas subordinadas. As rochas metasedimentares apresentam paragêneses de pico 

metamórfico típicas de fácies granulito de alta pressão, com granada + cianita + ortoclásio 

pertítico. Essa associação sugere uma progressão do metamorfismo passando pela zona da 

estaurolita (inclusa em granada), posteriormente cruzando a reação de quebra de muscovita 

com geração de ortoclásio pertítico, e podendo ter chegado a reações de quebra de biotita, sem 

geração de ortopiroxênio. Na retrogressão os cristais de granada foram parcialmente 

consumidos por intecrescimentos de biotita + quartzo ± feldspato. A volta das reações de 

quebra de muscovita está representada pela substituição parcial de cianita por muscovita. 

Localmente, principalmente próximo a zonas de cisalhamento e no leste da klippe, os cristais 

de granada estão parcialmente consumidos por biotita + silimanita e ocorrem substituições 

diretas de cianita por silimanita. 

Nas rochas metabásicas paragêneses reliquiares de granada + clinopiroxênio + quartzo 

+ plagioclásio, são compatíveis com fácies granulito de alta pressão. Nessas rochas a 

retrogressão está registrada na substituição parcial de clinopiroxênio por anfibólio, e na 

substituição parcial a total de granada por intercrescimentos de hornblenda + plagioclásio ± 

quartzo. 

As condições máximas de metamorfismo obtidas para os paragnaisses através do 

geotermômetro de Zr no rutilo e do geobarômetro GASP são de aproximadamente 850ºC e 

16Kbar. Esses dados de temperatura corroboram com os obtidos através da termometria de 

feldspato ternário, que estão em torno de 870 ± 50ºC. Nas rochas metabásicas, calibrações 

através do geotermômetro Grt-Cpx e do geobarômetro Grt-Cpx-Pl, chegam a resultados 

semelhantes, em torno de 850ºC e 15 ± 2Kbar. 

 As rochas da sequência dos Migmatitos Alagoa apresentam, em geral, metamorfismo 

de fácies anfibolito. Porém, próximo a Klippe Carvalhos, ocorrem corpos de 

“metacharnockitos coroníticos” com coronas de clinopiroxênio + quartzo + plagioclásio + 

granada ao redor de ortopiroxênio, geradas durante o evento de alta pressão que metamorfisou 

a klippe. Essas coronas mostram claramente a saída do campo dos granulitos de pressão 

baixa/intermediária e entrada no campo dos granulitos de alta pressão. As condições 

calculadas para a geração dessas coronas são de aproximadamente 750ºC e 15,5 ± 2Kbar.  

 Os metasedimentos presentes na Klippe Carvalhos apresentam composição variada, 

desde metasedimentos pelíticos com altas razões A/CNK até metasedimentos imaturos, ricos 

em feldspato, como metagraywackes e metarcósios. Apesar do alto grau metamórfico, os 



 99

metasedimentos presentes na klippe apresentam padrões de ETR muito semelhantes aos de 

rochas sedimentares pós-arqueanas. Os granada-biotita-plagioclásio gnaisses da klippe, 

possíveis metarenitos imaturos, apresentam uma composição química aparentemente sem 

perda considerável de líquidos silicáticos gerados por fusão parcial. Isso provavelmente é 

resultado de baixas taxas de fusão parcial (&lt;10%), que não permitem a conexão e extração 

dos líquidos. Essas baixas taxas de fusão parcial provelmente estão relacionadas às pequenas 

quantidades de muscovita nessas composições. Portanto, os granada-biotita-plagioclásio 

gnaisses provavelmente não foram composições férteis para geração magmas. Provavelmente 

os metapelitos foram as principais fontes de magma dentro da klippe, devido a quantidade 

elevada de muscovita nessas composições, que permitem uma geração considerável de 

líquidos através da quebra de muscovita, em temperaturas inferiores a 850ºC. 

 Datações U-Pb TIMS de monazita de duas amostras de paragnaisses, colocam o pico 

metamórfico por volta 618Ma. E datação K-Ar, de 583 ± 14,8 Ma, em anfibólio de rocha 

metabásica, não é compatível com o resfriamento em uma trajetória de exumação rápida, 

evidenciada pela excelente preservação das associações de alta pressão e alta temperatura, 

sugerindo uma sobreposição de eventos. 

 

9 Referências bibliográficas 
 
APTED, M. J.&amp;amp; LIOU, J. G., 1983. Phase relations among greenchist, epidote-amphibolite and 

amphibolite in basaltic system. American Journal of Science, 283-A, 328-354. 
 
BALDWIN, J. A.; BOWRING, S. A.; WILLIAMS, M. L., 2003. Petrological and geochronological 

constraints on high pressure, high temperature metamorphism in Snowbird tectonic zone, 
Canada. Journal of metamorphic geology, 21, 81-98. 

 
BEARD, J. S. &amp;amp; LOFGREN, G. E., 1991. Dehydration melting and water-satured melting of basaltic 

and andesitic greenstones and amphibolites at 1, 3 and 6,9 Kbar. Journal of Petrology, 32, 365-
401. 

 
BEHRMAM, J.H. &amp;amp; MAINPRICE, D., 1987. Deformation mechanisms in a high temperature quartz-

feldspar mylonite: evidence for superplastic flow in the lower continental crust, Tectonophysics, 
140,  297-305. 

 
BRITO NEVES, B. B.; CAMPOS NETO, M.C.; FUCK, R. A. 1999. From Rodinia to Western 

Gondwana: An  approach to the Brasiliano – Pan African Cycle and orogenic collage. Episodes, 
22, 155-166. 

 
CAMPOS NETO, M. C.; CABY, R., 1999. Neoproterozoic high-pressure metamorphism and tectonic 

constraint from the nappe system south of the São Franscisco Craton, southeast Brazil. 
Precambrian Research, 97, 3-26. 

 
CAMPOS NETO, M.C.; CABY, R., 2000.Terrane accretion and upward extrusion of high – pressure 

garnulites in the Neoproterozoic nappes of southeast Brazil: Petrologic and structural 
constraints. Tectonics, 19, 669-687. 



 100

 
CAMPOS NETO, M. C.; BASEI, M. A. S.; VLACH, S. R. F., CABY, R.; SZABÓ, G. A. J.; 

VASCONCELOS, P., 2004. Migração de Orógenos e Superposição de Orogêneses: Um esboço 
da Colagem Brasiliana no Sul do Cráton do São Franscisco. SE – Brasil. 2004. Geologia USP, 
Série Científica, 4, 13-40. 

  
CAMPOS NETO, M.C.; JANASI V.A.; BASEI, M.A.S.; &amp;amp; SIGA Jr., O. 2007.  O sistema de Nappes 

Andrelândia, setor oriental: Litoestratigrafia e posição estratigráfica. Revista Barasileira de 
Geociências, 37 (4-suplemento), 47-60. 

 
DAHL, P. S., 1980. The thermal-compositional dependence of Fe2+ - Mg distributions between 

coexisting garnet and pyroxene, aplications to geothermometry. American mineralogist, 65, 852-
866. 

 
DEER, W.A.; HOWIE, R. A.; ZUSSMAN, J., 1992. An introduction to the rock-forming minerals. 

2nd Ed., 696pp. Longman Scientific and Techinical, Essex, England. 
 
DE WAARD, D., 1965. A proposed subdivision of the granulite fácies. American Journal of Science, 

263, 455-461. 
 
ECKERT, J. O.; NEWTON, R. C.; KLEPPA, O. J., 1991. The ?H of reaction and recalibration of 

garnet-pyroxene-plagioclase-quartz geobarometers in the CMAS system by solution calorimetry. 
American Mineralogist, 76, 148-160. 

 
ELLIS, D. J. &amp;amp; GREEN, D. H., 1979. An experimental study of the effect of Ca upon garnet – 

clinopyroxene Fe-Mg exchange equilibria. Contributions to Mineralogy and Petrology, 71, 13-
22. 

 
FROST, B. R. &amp;amp; CHACKO, T., 1989. The granulite uncertainty principle: limitations on 

thermobarometry in granulites. Journal of Geology, 97, 435-450. 
 
FUHRMAN, M. L. &amp;amp; LINDSLEY, D. H., 1988. Ternary-feldspar modeling and thermometry. 

American Mineralogist, 73, 201-215. 
 
GANGULY, J. &amp;amp; SAXENA, S. K., 1984. Mixing properties of aluminosilicate garnets constraints 

from natural and experimental data, and applications to geothermobarometry. American 
Mineralogist, 69, 88-97. 

 
GREEN, D. H &amp;amp; LAMBERT, I. B., 1965. Experimental crystalisation of anhydrous granite at high 

pressure and temperatures. Journal of Geophysical Research, 70, 5259-5268. 
 
GREEN, D. H. &amp;amp; RINGWOOD, A. E., 1967. An experimental investigation of the gabbro to eclogite 

transformation and its petrological applications. Geochimica et Cosmochimica Acta, 31, 767-
833. 

 
HANSEN, B., 1981. The transition from pyroxene granulite fácies to garnet clinopyroxene granulite 

fácies: Experiments in the system CaO-MgO-Al2O3-SiO2. Contributions to Mineralogy and 
Petrology, 76, 234-242. 

 
HARLEY, S. L., 1989. The origins of granulites: a metamorphic prospective. Geological Magazine, 

126, 215-247. 
 
HASKIN, L. A.; HASKIN, M. A.; FREY, F. A.; WILDMAN, T. R., 1968. Relative and absolute 

terrestrial abundances of the rare earths. In/; Ahrens, L. A. (ed.), Origin and distributions of the 
elements, vol. 1. Pergamon, Oxford, pp. 889-911. 

 



 101

HERRON, M. M., 1988. Geochemical classification of terrigenous sands and shales from core or log 
data. Journal of sedimentary petrology, 58, 820-829. 

 
HOKADA, T., 2001. Feldspar thermometry in ultra-high temperature metamorphic rocks: Evidence of 

crustal metamorphism attaining ~1100ºC in the Archean Napier Complex, East Antártica. 
American mineralogist, 86, 932-938. 

 
HOLNESS, M. B.; SAWYER, E. W., 2008. On the pseudomorphing of melt-filled pores during the 

crystallization of migmatites. Journal of petrology, 49, 1343-1363. 
 
IRVINE, T. N. &amp;amp; BARAGAR, W. R. A., 1971. A guide to the chemical classification of the common 

volcanic rocks. Canadian Journal of Earth Sciences, 8, 523-548. 
 
ITO, K. &amp;amp; KENNEDY, G. C., 1971. Na experimental study of the basalt-garnet granulite-eclogite 

transition. In: The Structure and Physical properties of the Earth´s Crust, Monograph no.14 (ed. 
Heacock, J. G.), pp. 303-314. American Geophysical Union, Washington DC. 

 
JOHNSON, T. E.; WHITE, R. H.; POWELL, R., 2008. Partial melting of metagreywacke: a calculated 

mineral equilibria study. Journal of metamorphic geology, 26, 837-853. 
  
KOZIOL, A. M., 1989. Recalibration of the garnet-plagioclase-Al2SiO5-quartz (GASP) geobarometer 

and applications to natural parageneses. EOS, 70, p. 493. 
 
KOZIOL, A.M. &amp;amp; NEWTON, R. C. 1988, Redetermination of the anorthite breakdown reaction 

improvement of the plagioclase-garnet-Al2SiO5-quartz geobarometer. American Mineralogist, 
73, 216-223. 

 
KRETZ, R., 1983. Symbols for rock-forming minerals. American mineralogist, 68, 277-279. 
 
KROGH, E. J., 1988. The garnet-clinopyroxene Fe-Mg geothermometer – a reinterpretation of 

existing experimental data. Contributions to Mineralogy and Petrology, 99, 44-48. 
 
LAMBERT, I. B. &amp;amp; WYLLIE, P. J., 1972. Melting of gabbro (quartz eclogite) with excess water to 35 

kilobars, with geological applications. Journal of Geology, 80, 693-708. 
 
LEAKE, B.E., WOOLEY, A.R., ARPS, C.E.S., BIRCH, W.D., GILBERT M.C., GRICE, J.D., 

HAWTHORNE, F.C., KATO, A., KISCH, H.J., KRIVOVICHEV, V.G., LINTHOUT, K., 
LAIRD, J., MANDARINO, J., MARESCH, W.V., NICKEL, E.H., ROCK, N.M.S., 
SCHUMACHER, J.C., SMITH, D.C., STEPHENSON, N.C.N., UNGARETTI, L., 
WHITTAKERr, E.J.W., YOUZHI, G. 1997. Nomenclature of amphiboles: report of the 
Subcommittee on Amphiboles of the International Mineralogical Association, Commission on 
New Minerals and Mineral Names. Canadian Mineralogist, 35, 219-246. 

 
LE BAS, M. J.; LE MAITRE, R. W.; STRECKEISEN, A.; ZANETTIN, B., 1986. A chemical 

classification of volcanic rocks based on the total alkali-silica diagram. Journal of Petrology, 27, 
745-750. 

  
LIN, W. &amp;amp; WILLIANS, P.F., 1992. The Geometrical relationship between the stretching lineation and 

the movement direction of shear zones. Journal of  Structural Geology, 14, 491-497. 
 
MARANGONI, Y. R. Modelo crustal para o norte de Goiás a partir de dados gravimétricos. 1994. 

105pp.  Tese (Doutorado) – Instituto Astronômico e Geofísico, Universidade de São Paulo, São 
Paulo. 

 
MCLENNAN, S. M. &amp;amp; TAYLOR, S. R., 1991. Sedimentary rocks and crustal evolution: Tectonic 

setting and secular trends. Journal of Geology, 99, 1-21. 
 



 102

MCLENNAN, S. M.; TAYLOR, S. R.; MCCULLOCH, M. T.; MAYNARD, J. B., 1990. 
Geochemical and Nd-Sr isotopic composition of deep sea turbidites: crustal evolution and plate 
tectonics associations. Geochimica et Cosmochimica Acta, 54, 2015-2050. 

 
MEIRA, V. T., 2005. Integração metamórfica e estrutural da serra de santo antônio: neoproterozóico 

da borda sul do cráton do são franscisco. 47f. Monografia de trabalho de formatura, Instituto de 
Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo. 

 
MENGEL, K.; RICHTER, M.; JOHANNES, W., 2001. Leucosome–forming small–scale geochemical 

processes in the metapelitic migmatites of the Turku area, Finland. Lithos, 56, p.47-73. 
 
MORIMOTO, N. 1988. Nomenclature of pyroxenes. American Mineralogist, 73: 1123-1133. 
 
NANCE, W. B. &amp;amp; TAYLOR, S. R., 1976. Rare earth element patterns and crustal evolution I: 

Auatralian post-Archean sedimentary rocks. Geochimica et Cosmochimica Acta, 40, 1539-1551. 
 
NEWTON, R. C. &amp;amp; HASELTON, H. T., 1981. Thermodynamics of the garnet-plagioclase-AL2SiO5-

quartz geobarometer. In: Newton, R. C.; Navrostsky, A.; Wood, B. J. (eds.), Thermodynamics of 
minerals and melts. Springer, Berlim, pp. 129-145. 

  
O’ BRIEN, P. J., 2006. Type-locality granulites: high-pressure rocks formed at eclogite-facies 

conditions. Mineralogy and Petrology, 86, 161-175. 
 
O’BRIEN, P. J.; RÖTZLER, J., 2003. High-pressure granulites: formation, recovery of peak 

conditions and implications for tectonics. Journal of Metamorphic Geology,  21, 3-20. 
 
PASSCHIER, C.W. &amp;amp; TROUW, R.A.J., 1996. Microtectonics, Springer, 289pp. 
 
PATINO DOUCE, A. E. &amp;amp; BEARD, J. S., 1995. Dehydration melting of biotite gneiss and quartz 

amphibolite from 3 to 15 Kbar. Journal of Petrology, 36, 707-738. 
 
PATTISON, D. R. M., 2003. Petrogenetic significance of orthopyroxene-free garnet + clinopyroxene 

+ plagioclase ± quartz-bearing metabasites with respect to the amphibolite and granulite facies. 
Journal of Metamorphic Geology, 21, 21-34. 

 
PEARCE, J. A. &amp;amp; CANN, J. R., 1973. Tectonic setting of basic volcanic rocks determined using trace 

elements analisys. Earth and Planetary Science Letters, 19, 290-300. 
 
PETERNEL, R.; TROUW, R. A. J.; SCHIMITT, R. S., 2005. Interferência entre duas faixas móveis 

neoproterozóicas: o caso das faixas Brasília e Ribeira no sudeste do Brasil. Revista Brasileira de 
Geociências, 35, 297-310. 

 
PETTIJOHN, F. J.; POTTER, P.E.; SIEVER, R., 1972. Sand and sandstones. Springer-Verlag, New 

York, 553pp. 
 
POLI, S., 1993. Amphibole behaviour through amphibolite-eclogite transition: an experimental study 

on phase relationships in basalts. American Journal of Science, 293, 1061-1107. 
 
POWELL, R. &amp;amp; HOLLAND, T. J. B., 1988. An internally consistent thermodynamic data set with 

uncertainties and correlactions: 3. Aplications methods, a worked example and computer 
program. Journal of Metamorphic Geology, 16, 577-588. 

 
RAMSAY, J.G. &amp;amp; HUBER, M.I., 1983. The thechniques of Modern Structural Geology, Volume 1: 

Strain Analysis. Academic Press: 1-305. 
 
RAMSAY, J.G. &amp;amp; HUBER, M.I., 1987. The thechniques of Modern Structural Geology, Volume 2: 

Folds and Fractures. Academic Press: 309-700. 



 103

 
RECHE, J. &amp;amp; MARTINEZ, F. J., 1996. An EXCEL spreadsheet for thermobarometric calculations in 

metapelitic rocks. Computers and Geosciences, 25, 775-784. 
 
RIBEIRO, A.; TROUW, R. A. J.; ANDREIS, R. R.; PACIULLO, F. V. P.; VALENÇA, J., 1995. 

Evolução das bacias Proterozóicas e o termo-tectonismo Brasiliano na margem sul do cráton do 
São Franscisco. Revista Brasileira de Geociências, 25, 235-248. 

 
RICHARD, L. 1995. Minpet for windows. Version 2.02 (software). 
 
RICHARDSON, S. W.; GILBERT, M. C.; BELL, P.M., 1969. Experimental determination of kyanite-

andalusite and andalusite-sillimanite equilibria; the aluminum silicate triple point. American 
Journal of Science, 267, 259-272. 

 
SAWYER, E. W., 2001. Melt segregation in the continental crust: distribution and movement of melt 

in anatetic rocks. Journal of Metamorphic Geology, 19, 291-309. 
 
SEN, C. &amp;amp; DUNN, T., 1994. Dehydration melting of a basaltic composition amphibolite at 1.5 and 2.0 

GPa: implications for the origin of adakites. Contributions to mineralogy and petrology, 117, 
394-409. 

 
SOTO, J. I. &amp;amp; SOTO, V. M., 1995. PTMAFIC: Software package for thermometry, barometry and 

activity calculations in mafic rocks using an IBM-compatible computer. Computers and 
geosciences, 21, 619-652. 

 
SMITH, J. V., 1974. Feldspar minerals. Vomule 1. Crystal structure and physical properties, Springer-

Verlag, Berlim,  625pp. 
 
SPEAR, F. S. 1993. Metamorphic Phase Equilibria and Pressure-Temperature-Time paths. 

Mineralogical Society of America, Washington, D.C,  798pp. 
 
SPIESS, R.; BERTOLO, B.; BORGHI, A.; CHINELLATO, M.; TINOR CENTI, M., 2000., 

Microtextures of opaque inclusions: their use as indicators for hiatuses during garnet 
porphyroblast growth. Journal of Metamorphic Geology, 18, 591-603. 

 
TAYLOR, S. R. &amp;amp; MCLENNAN, S. M., 1985. The continental crust: Its composition and evolution. 

Blackwell, Oxford, 312pp. 
 
TOMKINS, H. S.; POWELL, R.; ELLIS, D. J., 2007. The pressure dependence of the zirconium-in-

rutile thermometer. Journal of metamorphic geology, 25, 703-713 
 
TROUW, R. A. J.; RIBEIRO, A.; PACIULLO, F. V. P., 1983.  Geologia estrutural dos grupos São 

João del Rei, Carrancas e Andrelândia; Sul de Minas Gerais. Anais da Acadêmia Brasileira de 
Ciências, 55, 71-85. 

 
VANNAY, J. &amp;amp; GRASEMANN, B., 2001. Himalayan inverted metamorphism an syn-convergence 

extension as a consequence of a general shear extrusion. Geological Magazine, 138, 253-276. 
 
VIELZEUF, D. &amp;amp; HOLLOWAY, J. R., 1988. Experimental determination of  the fluid-absent melt 

relations in the pelitic system.Contributions to mineralogy and petrology, 98, 257-276. 
 
VLACH, S. R. F.; JANASI, V. A.; VASCONCELLOS, A. C. B. C., 1990. The Itu Belt: associated 

calc-alkaline and aluminous A-type late brasiliano granitoids in the states of São Paulo and 
Paraná, southern Brazil. In: Congresso Brasileiro de Geologia, 36, 1990, Natal. Anais, 4: 1700-
1711. 

 



 104

WATSON, E. B.; WARK, D. A.; THOMAS, J. B. 2006. Crystallization thermometers for zircon and 
rutile. Contributions to mineralogy and petrology, 151, 413 – 433. 

 
WEISS, C. S., 1803. Über die Gebirgsart des sächsichen Erzebirges, welche unter dem Namen Weiss-

Stein neuerlich bekannt gemacht worden ist. Neue Schriften Gesellschaft Naturforschender 
Freunde, 4, 342-366. 

 
WINKLER, H. G. F., 1979. Petrogenesis of Metamorphic Rocks, 5th ed. Springer-Verlag, New York 

Inc. 348pp. 
 
WINTHER, K. T. &amp;amp; NEWTON, R. C., 1991. Experimental melting of hydrous low-K tholeiite: 

evidence on the origin of Archean cratons. Bulletin of the Geological Society of Denmark, 39, 
213-228. 

 
WOLF, M. B. &amp;amp; WYLLIE, P. J., 1994. Dehydration-melting of amphibole at 10Kbar: the effects of 

temperature and time. Contributions to mineralogy and petrology, 115, 369-383. 
 
ZACK, T.; MORAES, R.; KRONZ, A., 2004. Temperature dependence of Zr in rutile: empirical 

calibration of a rutile thermometer. Contributions to mineralogy and petrology, 148, 471-488. 
 

 

 

  
 



 1

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANEXO I 

(Tabela de dados de química mineral) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 2

Tabela de análises químicas de granada dos paragnaisses - 8 cátions     
          
 Amostra AL-3-90 AL-3-90 AL-3-90 AL-3-90 AL-3-90 AL-3-90 AL-3-90 AL-3-90 AL-3
          
   SiO2 38,17 38,25 38,12 37,91 37,68 37,55 37,56 37,19
   TiO2 0,06 0 0,06 0,09 0,03 0,14 0,09 0,01
   Al2O3 22,16 22,31 22,36 22,3 22,24 22,14 22,13 22,06
   Fe2O3 0 0 0 0 0 0 0 0
   FeO 29,43 29,72 30,6 31,19 31,82 31,48 32,38 32,1
   MnO 0,37 0,32 0,41 0,49 0,51 0,6 0,68 0,73
   MgO 5,7 5,83 5,62 5,29 5,25 5,12 4,72 4,5
   CaO 2,7 2,75 2,49 2,42 1,89 1,58 1,87 1,99
   Na2O 0 0 0 0 0 0 0 0
   K2O 0 0 0 0 0 0 0 0
    Totals 98,65 99,22 99,66 99,72 99,44 98,65 99,45 98,58 1
Oxygens 12 12 12 12 12 12 12 12
    Si 3,013 3,005 2,993 2,985 2,982 2,991 2,983 2,981
    Ti 0,003 0 0,003 0,006 0,002 0,008 0,006 0,001
    Al 2,063 2,066 2,069 2,07 2,075 2,079 2,072 2,085
    Fe3 0 0 0 0 0 0 0 0
    Fe2 1,943 1,953 2,009 2,054 2,106 2,097 2,151 2,152
    Mn 0,025 0,021 0,027 0,032 0,034 0,04 0,046 0,05
    Mg 0,67 0,682 0,657 0,62 0,619 0,607 0,559 0,538
    Ca 0,228 0,232 0,21 0,204 0,161 0,135 0,159 0,171
    Na 0 0 0 0 0 0 0 0
     K 0 0 0 0 0 0 0 0
   Sum 7,95 7,961 7,969 7,973 7,979 7,96 7,976 7,976
Alm 67,79484 67,62465 69,20427 70,58419 72,12329 72,83779 73,79074 73,92649 75,7
Prp 23,37753 23,61496 22,63176 21,30584 21,19863 21,08371 19,17667 18,48162 16,1
Sps 0,872296 0,727147 0,930072 1,099656 1,164384 1,389371 1,578045 1,717623 1,92
Grs 7,955338 8,033241 7,233896 7,010309 5,513699 4,689128 5,454545 5,87427 6,16
          
Amostra AL-3-90 AL-3-90 AL-3-90 AL-3-90 AL-3-90 AL-3-90 AL-3-90 AL-3-90 AL-3
          
   SiO2 37,92 37,83 37,54 37,73 37,86 37,3 37,6 37,44
   TiO2 0,09 0 0,02 0,05 0 0,04 0 0
   Al2O3 22,21 23,12 21,99 22,27 22,33 22,18 21,98 21,99
   Fe2O3 0 0 0 0 0 0 0 0
   FeO 31,98 31,4 31,28 32,07 32,38 32,5 32,7 32,48
   MnO 1,21 1,26 1,28 1,31 1,17 1,15 1,18 1,12
   MgO 3,26 3,14 3,29 3,32 3,29 3,08 2,9 2,88
   CaO 3,03 3,36 3,18 2,91 2,88 2,81 2,92 3,34
   Na2O 0 0 0 0 0 0 0 0
   K2O 0 0 0 0 0 0 0 0
    Totals 99,72 100,11 98,57 99,66 99,9 99,05 99,28 99,25
Oxygens 12 12 12 12 12 12 12 12
    Si 3,011 2,984 3,012 3 3,004 2,991 3,011 3
    Ti 0,006 0 0,001 0,003 0 0,002 0 0
    Al 2,079 2,149 2,08 2,087 2,088 2,097 2,075 2,077
    Fe3 0 0 0 0 0 0 0 0
    Fe2 2,123 2,071 2,099 2,133 2,148 2,18 2,19 2,177
    Mn 0,082 0,084 0,087 0,089 0,079 0,078 0,08 0,076
    Mg 0,385 0,369 0,394 0,393 0,389 0,368 0,347 0,344
    Ca 0,258 0,284 0,273 0,248 0,244 0,242 0,25 0,287
    Na 0 0 0 0 0 0 0 0
     K 0 0 0 0 0 0 0 0
   Sum 7,944 7,942 7,946 7,953 7,952 7,958 7,952 7,961



 3

Alm 74,54354 73,75356 73,57168 74,50227 75,1049 76,01116 76,38647 75,48544 76,0
Prp 13,51826 13,14103 13,81002 13,72686 13,6014 12,83124 12,10324 11,92788 12,6
Sps 2,879213 2,991453 3,049422 3,108627 2,762238 2,719665 2,790373 2,635229 2,71
Grs 9,058989 10,11396 9,568875 8,662242 8,531469 8,437936 8,719916 9,951456 8,60

 

Tabela de análises químicas de granada dos paragnaisses - 8 cátions     
          
 Amostra AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-II
          
   SiO2 36,73 37,16 37,45 37,99 37,9 38,16 38,05 38,1
   TiO2 0,08 0,06 0 0,06 0,03 0,02 0,07 0,06
   Al2O3 21,91 22,1 22,28 22,58 22,82 22,91 22,76 22,89
   Fe2O3 1 1,62 1,6 1,56 1,26 1,14 0,55 0,35
   FeO 30,74 30,79 28,4 27,72 27,88 29,37 28,49 28,52
   MnO 0,81 0,88 0,96 0,66 0,52 0,44 0,5 0,46
   MgO 2,77 2,91 4,43 5,9 7 7,01 7,24 7,3
   CaO 5,85 5,94 5,85 5,12 3,48 2,6 2,85 2,81
   Na2O 0 0 0 0 0 0 0 0
   K2O 0 0 0 0 0 0 0 0
    Totals 99,78 101,3 100,82 101,43 100,77 101,53 100,45 100,46 1
Oxygens 12 12 12 12 12 12 12 12
    Si 2,934 2,924 2,927 2,926 2,924 2,93 2,943 2,944
    Ti 0,005 0,003 0 0,003 0,002 0,001 0,004 0,003
    Al 2,063 2,05 2,053 2,051 2,075 2,073 2,075 2,085
    Fe3 0,06 0,095 0,094 0,09 0,073 0,065 0,032 0,02
    Fe2 2,054 2,026 1,857 1,786 1,799 1,886 1,843 1,843
    Mn 0,055 0,058 0,063 0,043 0,034 0,028 0,033 0,03
    Mg 0,329 0,342 0,516 0,678 0,805 0,802 0,834 0,841
    Ca 0,501 0,501 0,49 0,423 0,288 0,214 0,236 0,233
    Na 0 0 0 0 0 0 0 0
     K 0 0 0 0 0 0 0 0
   Sum 8 8 8 8 8 8 8 8
Alm 69,88772 69,21763 63,46548 60,95563 61,48325 64,3686 62,5594 62,53817 61,1
Prp 11,19428 11,68432 17,635 23,13993 27,51196 27,37201 28,30957 28,5375 29,0
Sps 1,871385 1,981551 2,15311 1,467577 1,161996 0,955631 1,120163 1,017984 0,89
Grs 14,22043 12,6876 12,36821 10,23322 6,444279 4,26353 6,492115 6,956227 4,20
          
    Amostra AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-IV
          
      SiO2 38,73 38,75 38,53 38,73 38,24
      TiO2 0,01 0,09 0 0,04 0
      Al2O3 22,56 22,44 22,7 22,44 22,25
      Fe2O3 0 0 0 0 0
      FeO 27,59 26,72 28,15 28,52 30,3
      MnO 0,38 0,41 0,4 0,43 0,57
      MgO 7,59 7,83 7,73 6,71 5,63
      CaO 2,7 2,22 2,47 2,69 2,4
      Na2O 0 0 0 0 0
      K2O 0 0 0 0 0
       Totals 99,57 98,48 99,98 99,57 99,39 1
   Oxygens 12 12 12 12 12
       Si 2,999 3,018 2,978 3,012 3,007
       Ti 0,001 0,006 0 0,002 0
       Al 2,06 2,06 2,068 2,057 2,062
       Fe3 0 0 0 0 0
       Fe2 1,787 1,74 1,82 1,855 1,993
       Mn 0,025 0,027 0,026 0,028 0,038



 4

       Mg 0,876 0,909 0,89 0,778 0,659
       Ca 0,224 0,186 0,205 0,224 0,202
       Na 0 0 0 0 0
        K 0 0 0 0 0
      Sum 7,971 7,946 7,988 7,957 7,962
   Alm 61,36676 60,79665 61,88371 64,29809 68,91425 61,8
   Prp 30,08242 31,76101 30,26182 26,96707 22,787 30,6
   Sps 0,858516 0,943396 0,884053 0,970537 1,31397 1,07
   Grs 7,692308 6,498952 6,970418 7,764298 6,984786 6,45

 

 

Tabela de análises químicas de granada dos paragnaisses - 8 cátions    
          

Amostra 
AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D 

AL-I
146D

Análise GRT-1.1 GRT-1.2 GRT-1.3 GRT-1.4 GRT-1.5 GRT-1.6 GRT-1.7 GRT-1.8 GRT
          
SiO2 36856 36766 37156 37045 36917 36948 37273 37407
TiO2 0.019 0.014 0.014 0 0.047 0 0.005 0
Al2O3 22121 22719 22407 22473 22333 22189 22315 22404
Cr2O3 0.019 0.030 0.027 0.005 0.049 0.018 0.023 0.014
FeO 32010 32036 31762 31608 32045 32193 31681 31886
MnO 0.866 0.751 0.642 0.550 0.517 0.483 0.625 0.512
MgO 4855 5061 5372 5563 5738 5736 5813 5820
CaO 2576 2780 2876 2880 2868 2868 2868 2846
Total 99,3 100,13 100,23 100,12 100,47 100,42 100,58 100,88
   
TSi 2,936 2,898 2,921 2,911 2,891 2,896 2,914 2,916
TAl 0,064 0,102 0,079 0,089 0,109 0,104 0,086 0,084
AlVI 2,011 2,006 1,995 1,991 1,951 1,945 1,968 1,973
Al total 2,075 2,108 2,074 2,08 2,06 2,049 2,054 2,057
Ti 0,001 0,001 0,001 0 0,003 0 0 0
Cr 0,001 0,002 0,002 0 0,003 0,001 0,001 0,001
Fe2 2,132 2,112 2,088 2,077 2,099 2,111 2,071 2,079
Mg 0,576 0,595 0,63 0,652 0,67 0,67 0,677 0,676
Mn 0,058 0,05 0,043 0,037 0,034 0,032 0,041 0,034
Ca 0,22 0,235 0,242 0,243 0,241 0,241 0,24 0,238
Total 7,999 8,001 8,001 8 8,001 8 7,998 8,001
          
Alm 71,384 70,595 69,542 69,056 68,956 69,111 68,351 68,682 6
Gross 7,3 7,755 7,983 8,046 7,752 7,831 7,855 7,81
Pyrope 19,3 19,88 20,967 21,665 22,01 21,951 22,356 22,347 2
Spess 1,956 1,676 1,424 1,217 1,127 1,05 1,366 1,117
Uvaro 0,059 0,093 0,084 0,016 0,155 0,057 0,072 0,044
          
          

   Amostra 
AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D 

AL-I
146D

   Análise GRT-1.27 GRT-1.28 GRT-2.1 GRT-2.2 GRT-2.3 GRT
          
   SiO2 36774 36760 37816 37448 37297
   TiO2 0.061 0.158 0.009 0.005 0.028 0.03
   Al2O3 22047 21973 22224 22219 22166
   Cr2O3 0.056 0.057 0.023 0.031 0.005 0.02
   FeO 32859 33060 31477 31680 31742
   MnO 0.864 0.875 0.608 0.597 0.506 0.56
   MgO 4403 4185 5664 5610 5576



 5

   CaO 2789 2600 2745 2916 2847
   Total 99,8 99,61 100,54 100,48 100,16 1
          
   TSi 2,925 2,935 2,959 2,933 2,932
   TAl 0,075 0,065 0,041 0,067 0,068
   AlVI 1,99 2 2,007 1,983 1,984
   Al total 2,065 2,065 2,048 2,05 2,052
   Ti 0,004 0,009 0,001 0 0,002
   Cr 0,004 0,004 0,001 0,002 0
   Fe2 2,185 2,207 2,06 2,075 2,087
   Mg 0,522 0,498 0,661 0,655 0,653
   Mn 0,058 0,059 0,04 0,04 0,034
   Ca 0,238 0,222 0,23 0,245 0,24
   Total 8,001 7,999 8 8 8
          
   Alm 72,768 73,898 68,868 68,838 69,243 6
   Gross 7,737 7,267 7,624 8,021 7,941
   Pyrope 17,381 16,675 22,09 21,73 21,683 2
   Spess 1,938 1,981 1,347 1,314 1,118
   Uvaro 0,176 0,178 0,071 0,097 0,016

 

 

Tabela de análises químicas de granada dos paragnaisses - 8 cátions  
   

Amostra 
AL-IV-
146D

AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D

AL-IV-
146D

AL-IV-
146D

AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D

AL-IV-
146D

Análise GRT-4.1 GRT-4.2 GRT-4.3 GRT-4.4 GRT-4.5 GRT-4.6 GRT-4.7 GRT-4.8 GR
   

SiO2 36747 37069 37283 37012 37335 37315 37.51 37433
TiO2 0.089 0 0.009 0 0.024 0 0.038 0.038

Al2O3 22248 22.14 22174 22352 22283 22358 22162 21892
Cr2O3 0.023 0.031 0.015 0.001 0.027 0.014 0 0.018

FeO 32427 31648 32362 31.87 29938 30483 29552 29497
MnO 0.978 0.804 0.651 0.679 0.654 0.781 0.862 0.978
MgO 5.11 5577 5928 5898 5507 5.24 4589 4204
CaO 2222 2144 2191 2454 3474 4142 5805 6202
Total 99,82 99,38 100,6 100,27 99,22 100,32 100,52 100,24

   
TSi 2,911 2,938 2,918 2,903 2,953 2,925 2,938 2,946
TAl 0,089 0,062 0,082 0,097 0,047 0,075 0,062 0,054

AlVI 1,987 2,005 1,962 1,968 2,029 1,989 1,982 1,974
Al total 2,076 2,067 2,044 2,065 2,076 2,064 2,044 2,028

Ti 0,005 0 0,001 0 0,001 0 0,002 0,002
Cr 0,001 0,002 0,001 0 0,002 0,001 0 0,001

Fe2 2,148 2,098 2,118 2,091 1,98 1,998 1,936 1,941
Mg 0,604 0,659 0,692 0,69 0,649 0,612 0,536 0,493
Mn 0,066 0,054 0,043 0,045 0,044 0,052 0,057 0,065
Ca 0,189 0,182 0,184 0,206 0,294 0,348 0,487 0,523

Total 0 0 0 0 0 0 0 0
   

Alm 71,467 70,094 69,752 68,96 66,725 66,381 64,184 64,226
Gross 6,202 5,987 6,003 6,8 9,837 11,512 16,153 17,244 1

Pyrope 20,076 22,018 22,776 22,749 21,879 20,341 17,767 16,317 1
Spess 2,183 1,804 1,421 1,488 1,476 1,723 1,896 2,157
Uvaro 0,072 0,097 0,047 0,003 0,083 0,044 0 0,057

   
   



 6

Amostra 
AL-IV-
146D

AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D

AL-IV-
146D

AL-IV-
146D

AL-IV-
146D 

AL-IV-
146D

AL-IV-
146D

Análise GRT-4.27 GRT-4.28 GRT4-2-1 GRT4-2-2 GRT4-2-3 GRT4-2-4 GRT4-2-5 GRT4-2-6 GR
   

SiO2 37114 37149 37051 37188 37373 37229 37461 37457
TiO2 0 0.07 0.061 0 0.037 0.056 0.033 0.033

Al2O3 22231 22083 21.85 21808 21954 21817 21861 22159
Cr2O3 0 0 0.045 0 0.005 0.035 0 0.009

FeO 32488 32328 32394 32088 31645 31351 31439 31325
MnO 0.758 0.913 1040 0.713 0.645 0.655 0.624 0.541
MgO 5346 4623 4899 5269 5575 5825 5805 5756
CaO 1999 2.53 2733 2828 2804 2712 2737 2.74
Total 99,94 99,7 100,03 99,89 100,03 99,65 99,96 100,01

   
TSi 2,933 2,954 2,933 2,94 2,943 2,939 2,949 2,945
TAl 0,067 0,046 0,067 0,06 0,057 0,061 0,051 0,055

AlVI 2,003 2,021 1,97 1,97 1,979 1,966 1,975 1,996
Al total 2,07 2,067 2,037 2,03 2,036 2,027 2,026 2,051

Ti 0 0,004 0,004 0 0,002 0,003 0,002 0,002
Cr 0 0 0,003 0 0 0,002 0 0,001

Fe2 2,147 2,15 2,144 2,121 2,084 2,069 2,069 2,06
Mg 0,63 0,548 0,578 0,621 0,655 0,685 0,681 0,675
Mn 0,051 0,061 0,07 0,048 0,043 0,044 0,042 0,036
Ca 0,169 0,216 0,232 0,24 0,237 0,229 0,231 0,231
Total 0 0 0 0 0 0 0 0
          
Alm 71,644 72,266 70,913 70,022 69,051 68,344 68,457 68,629
Gross 5,648 7,246 7,522 7,906 7,823 7,464 7,635 7,663
Pyrope 21,015 18,422 19,117 20,496 21,685 22,636 22,532 22,48
Spess 1,693 2,067 2,306 1,576 1,425 1,446 1,376 1,2
Uvaro 0 0 0,142 0 0,016 0,111 0 0,028

 

 

Tabelas de análises químicas de granada das rochas metabásicas - 8 cátions      
          

Amostra AL-6-94B3 AL-6-94B3 AL-6-94B3 AL-6-94B3 AL-6-94B3 AL-6-94B3 
AL-6-
94B3 

AL-6-
94B3 

AL-6
94B

Análise GRT-1.1 GRT-1.2 GRT-1.3 GRT-1.4 GRT-1.5 GRT-1.6 GRT-1.7 GRT-1.8 GRT
          
SiO2 37.971 38.264 38.313 37.714 37.182 37.946 37.237 37.946 37.3
TiO2 0.097 0.116 0.063 0.077 0.159 0.202 0.193 0 0.03
Al2O3 22.271 22.139 22.033 21.938 21.899 21.871 21.752 21.84 21.9
Cr2O3 0.03 0.003 0 0 0.029 0 0.022 0.012 0.03
FeO 20.359 20.813 20.136 19.967 19.696 20.284 19.882 19.952 19.9
Fe2O3 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
MnO 0.807 1.03 1.74 2.665 2.701 2.969 3.014 3.21 3.15
MgO 4.989 4.944 4.642 4.536 4.32 4.166 4.236 4.264 4.33
CaO 13.253 13.475 13.699 13.185 13.151 13.248 12.92 13.009 12.2
Total 99,75 100,78 100,63 100,08 99,11 100,69 99,23 100,22 99,0
          
TSi 2,931 2,929 2,941 2,916 2,905 2,926 2,91 2,937 2,92
TAl 0,069 0,071 0,059 0,084 0,095 0,074 0,09 0,063 0,07
AlVI 1,955 1,925 1,933 1,914 1,919 1,913 1,913 1,927 1,95
Ti 0,006 0,007 0,004 0,004 0,009 0,012 0,011 0 0,00
Cr 0,002 0 0 0 0,002 0 0,001 0,001 0,00
Fe2 1,314 1,332 1,293 1,291 1,287 1,308 1,3 1,291 1,30
Mg 0,574 0,564 0,531 0,523 0,503 0,479 0,494 0,492 0,50



 7

Mn 0,053 0,067 0,113 0,175 0,179 0,194 0,2 0,21 0,20
Ca 1,096 1,105 1,127 1,092 1,101 1,095 1,082 1,079 1,02
          
Alm 43,272 43,421 42,193 41,909 41,924 42,533 42,268 42,03 42,8
Gross 35,995 36,007 36,775 35,455 35,77 35,59 35,119 35,071 33,5
Pyrope 18,902 18,386 17,339 16,971 16,391 15,572 16,053 16,012 16,6
Spess 1,737 2,176 3,693 5,665 5,823 6,305 6,49 6,849 6,87
Uvaro 0,093 0,009 0 0 0,093 0 0,071 0,038 0,09
          

Amostra AL-6-94B3 AL-6-94B3 AL-6-94B3 AL-6-94B3 AL-6-94B3 AL-6-94B3 
AL-6-
94B3 

AL-6-
94B3 

AL-6
94B

Análise GRT-1.27 GRT-1.28 GRT-1.29 GRT-1.30 GRT-1.31 GRT-1.32 GRT-1.33 GRT-1.34 GRT
          
SiO2 37.669 37.376 37.576 37.099 37.444 37.920 37.903 37.208 37.6
TiO2 0.086 0.077 0.167 0.067 0.058 0.097 0.072 0.024 0.08
Al2O3 21.864 22.326 22.058 22.188 22.021 21.907 21.856 22.063 22.0
Cr2O3 0.024 0.028 0.008 0 0 0.004 0 0.038 0.00
FeO 21.960 22.702 22.737 21.209 19.748 20.374 19.991 19.082 19.3
Fe2O3 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
MnO 3.325 3.358 3.543 3.509 2.446 2.743 3.293 3.085 2.79
MgO 4.356 4.716 4.756 4.534 4.307 4.309 3.939 4.093 4.24
CaO 9.960 9.580 9.816 10.632 12.842 13.000 13.212 13.056 13.5
Total 99,22 100,14 100,65 99,24 98,87 100,35 100,27 98,61 99,7
          
TSi 2,959 2,907 2,91 2,906 2,931 2,931 2,937 2,921 2,92
TAl 0,041 0,093 0,09 0,094 0,069 0,069 0,063 0,079 0,07
AlVI 1,981 1,951 1,921 1,952 1,962 1,925 1,932 1,961 1,94
Ti 0,005 0,005 0,01 0,004 0,003 0,006 0,004 0,001 0,00
Cr 0,001 0,002 0 0 0 0 0 0,002 0 
Fe2 1,443 1,476 1,472 1,389 1,293 1,317 1,296 1,253 1,25
Mg 0,51 0,547 0,549 0,529 0,503 0,496 0,455 0,479 0,49
Mn 0,221 0,221 0,232 0,233 0,162 0,18 0,216 0,205 0,18
Ca 0,838 0,798 0,814 0,892 1,077 1,077 1,097 1,098 1,12
          
Alm 47,892 48,526 47,989 45,644 42,601 42,903 42,287 41,277 41,0
Gross 27,754 26,147 26,518 29,314 35,492 35,059 35,805 36,062 36,8
Pyrope 16,934 17,969 17,894 17,394 16,562 16,175 14,853 15,782 16,0
Spess 7,344 7,27 7,574 7,648 5,344 5,85 7,055 6,759 6,02
Uvaro 0,075 0,088 0,025 0 0 0,013 0 0,12 0,00

 

 

Tabela de análises químicas de feldspato dos paragnaisses - 8 oxigênios - Obs: amostra AL-IV-146 - 32 oxigênios 

Amostra 
AL-IV-
120 

AL-IV-
120 

AL-IV-
120 

AL-IV-
120 

AL-IV-
120 

AL-IV-
120 

AL-IV-
120 

AL-IV-
120 

AL-IV-
120 

AL-IV-
120 

Análise 120A-1 120A-2 120A-3 120A-4 120A-5 120A-6 120A-7 120A-8 120A-9 120A-

SiO2 62,31 61,82 64,17 62,92 62,39 64,2 60,97 64,89 64,54 61,35
TiO2 0 0,12 0,01 0 0 0 0 0,02 0 0,02 
Al2O3 21,81 23,89 18,4 23,54 23,61 18,19 24,23 18,49 18,58 24,41
Cr2O3 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
Fe2O3 0 0 0,03 0,013 0 0,034 0,002 0,007 0,064 0,067
FeO 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
MnO 0 0 0 0 0 0,01 0 0 0,04 0,02 
MgO 0,01 0 0,01 0 0 0,01 0 0 0,01 0 
CaO 3,48 5,41 0,03 4,94 4,96 0 5,84 0,03 0,03 5,91 
Na2O 7,04 8,59 1,22 8,43 8,4 1,21 8,25 1,69 1,94 8,4 



 8

K2O 3,3 0,18 14,9 0,75 0,61 14,95 0,15 14,27 13,96 0,17 
Totals 97,95 100,02 98,78 100,59 99,96 98,58 99,44 99,42 99,1 100,28

Si 2,835 2,743 2,991 2,774 2,767 2,998 2,723 2,996 2,987 2,718
Ti 0 0,004 0 0 0 0 0 0,001 0 0,001
Al 1,17 1,25 1,011 1,224 1,235 1,001 1,275 1,006 1,014 1,275
Cr 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
Fe3 0 0 0,001 0,001 0 0 0 0 0 0 
Fe2 0 0 0 0 0 0,001 0 0 0,002 0,002
Mn 0 0 0 0 0 0,001 0 0 0,001 0,001
Mg 0 0 0 0 0 0 0 0 0,001 0 
Ca 0,17 0,257 0,002 0,234 0,235 0 0,28 0,002 0,001 0,28 
Na 0,621 0,739 0,111 0,721 0,722 0,11 0,715 0,151 0,174 0,722
K 0,192 0,01 0,886 0,042 0,034 0,89 0,008 0,841 0,825 0,01 

Sum 4,987 5,003 5,002 4,995 4,994 5,002 5,001 4,997 5,005 5,008

An 17,29 25,55 0,20 23,47 23,71 0,00 27,92 0,20 0,10 27,67
Ab 63,17 73,46 11,11 72,32 72,86 11,00 71,29 15,19 17,40 71,34
Or 19,53 0,99 88,69 4,21 3,43 89,00 0,80 84,61 82,50 0,99 

Amostra AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-90 AL-III-
Análise 33H-11 33H-12 33H-13 33H-14 33H-15 33H-16 33H-17 33H-18 90-1 90-2 

SiO2 61,54 62,52 60,39 61,07 60,74 61,81 60,8 60,69 68,63 68,91
TiO2 0,01 0,03 0,02 0,11 0 0,04 0 0,02 0 0 
Al2O3 24,1 24,15 24,91 24,61 24,68 24,73 24,88 24,79 19,9 19,49
Cr2O3 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
Fe2O3 0,039 0,054 0,028 0 0,092 0,035 0 0,054 0,047 0,034
FeO 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
MnO 0 0 0,04 0 0,03 0,01 0 0,02 0 0 
MgO 0,01 0,01 0 0 0,01 0 0 0,01 0 0 
CaO 5,34 5,11 6,29 6,16 6,18 6,11 6,28 6,25 0,32 0,09 
Na2O 8,76 8,88 7,97 8,04 8,05 8,1 7,91 8,03 11,92 11,86
K2O 0,17 0,17 0,17 0,18 0,16 0,11 0,21 0,18 0,12 0,11 
Totals 99,93 100,86 99,79 100,17 99,85 100,92 100,07 99,98 100,94 100,46

Si 2,734 2,748 2,692 2,709 2,703 2,718 2,7 2,699 2,976 2,995
Ti 0 0,001 0,001 0,004 0 0,001 0 0,001 0 0 
Al 1,262 1,251 1,309 1,287 1,295 1,282 1,303 1,299 1,017 0,999
Cr 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
Fe3 0 0 0 0 0 0 0 0 0,002 0,002
Fe2 0,001 0,002 0,001 0 0,003 0,001 0 0,002 0 0,001
Mn 0 0 0,002 0 0,001 0 0 0,001 0 0 
Mg 0,001 0 0 0 0,001 0 0 0 0 0 
Ca 0,254 0,241 0,3 0,293 0,295 0,288 0,299 0,298 0,015 0,004
Na 0,755 0,757 0,689 0,691 0,695 0,691 0,681 0,693 1,002 1 
K 0,009 0,009 0,01 0,01 0,009 0,006 0,012 0,01 0,007 0,006

Sum 5,016 5,008 5,002 4,994 5 4,988 4,995 5,002 5,019 5,007

An 24,95 23,93 30,03 29,48 29,53 29,24 30,14 29,77 1,46 0,40 
Ab 0,88 0,89 1,00 1,01 0,90 0,61 1,21 1,00 97,85 99,01
Or 74,17 75,17 68,97 69,52 69,57 70,15 68,65 69,23 0,68 0,59 

 

 



 9

Tabela de análises químicas de feldspato da rocha coronítica da sequência dos Migmatitos Alagoa - 32 oxigênios

Amostra 
KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40
A4 

Análise PL-1.1 PL-1.2 PL-1.3 PL-1.4 PL-1.5 PL-1.6 PL-1.7 PL-1.8 PL-1.9 PL-1.1

SiO2 63.9 60.922 58.603 58.472 58.859 59.167 59.357 62.17 63.733 64.81
TiO2 0.03 0 0 0 0.02 0 0 0.005 0.005 0 
Al2O3 22.389 24.339 25.235 25.236 25.344 25.173 24.668 23.03 22.487 21.53
Fe2O3 0.214 0.115 0.322 0 0.034 0.047 0.02 0.055 0.129 0.345
FeO 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
MnO 0.008 0 0.013 0.004 0 0 0 0.047 0.022 0.086
MgO 0.004 0 0.014 0.01 0.005 0 0.002 0.004 0.004 0 
BaO 0.019 0 0 0 0.006 0.057 0 0 0.023 0 
CaO 3.593 5.703 7.282 7.121 7.045 7.017 6.348 4.432 3.807 2.559
Na2O 9.253 8.228 7.613 7.517 7.309 7.533 7.896 8.817 9.312 9.846
K2O 0.378 0.298 0.224 0.239 0.214 0.239 0.253 0.312 0.372 0.329
Total 99,79 99,6 99,31 98,6 98,84 99,23 98,54 98,87 99,89 99,51

Si 11,312 10,874 10,562 10,592 10,618 10,643 10,733 11,134 11,283 11,48
Al 4,668 5,116 5,356 5,383 5,384 5,333 5,253 4,857 4,688 4,491
Fe3 0,028 0,015 0,044 0 0,005 0,006 0,003 0,007 0,017 0,046
Ti 0,004 0 0 0 0,003 0 0 0,001 0,001 0 
Mn 0,001 0 0,002 0,001 0 0 0 0,007 0,003 0,013
Mg 0,001 0 0,004 0,003 0,001 0 0,001 0,001 0,001 0 
Ba 0,001 0 0 0 0 0,004 0 0 0,002 0 
Ca 0,682 1,091 1,406 1,382 1,362 1,352 1,23 0,85 0,722 0,486
Na 3,176 2,848 2,661 2,64 2,557 2,627 2,768 3,062 3,196 3,382
K 0,085 0,068 0,052 0,055 0,049 0,055 0,058 0,071 0,084 0,074

Ab 0,81 0,71 0,65 0,65 0,64 0,65 0,68 0,77 0,80 0,86 
An 0,17 0,27 0,34 0,34 0,34 0,34 0,30 0,21 0,18 0,12 
Or 0,02 0,02 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 0,02 0,02 0,02 

 

 

 

Tabela de análises químicas de biotita dos paragnaisses - 12 oxigênios - Obs: AL-IV-146 calculada para 24 oxigên

Amostra AL-III-90 AL-III-90 AL-III-90 AL-III-90 
AL-III-
90 AL-III-90 AL-III-90 AL-III-90 AL-III-90 

AL-IV
120 

Análise 90-1 90-2 90-3 90-4 90-5 90-6 90-7 90-8 90-9 120A
  SiO2 35,78 35,07 35,4 35,28 35,63 35,77 35,5 31,68 34,38 3
  TiO2 3,32 3,46 3,8 3,71 3,22 3,56 2,43 1,69 1,97
  Al2O3 19,47 18,46 18,78 18,5 19,11 19 17,76 19,6 18,95 1
  Fe2O3 0 0 0 0 0 0 0 3,87 3,36
  FeO 17,98 19,31 18,16 18,62 17,92 17,49 17,05 19,76 17,12 1
  MnO 0,04 0,01 0,01 0,03 0,03 0,03 0,03 0 0,01
  MgO 8,65 8,83 8,95 8,93 9,1 9,38 12,04 9,81 10,35 1
  CaO 0 0 0,01 0 0,03 0 0,02 0,03 0,03
  Na2O 0,09 0,12 0,11 0,08 0,1 0,11 0,19 0,09 0,18
  K2O 9,48 9,53 9,6 9,74 9,93 9,78 9,27 4,03 6,89
    Totals 94,83 94,8 94,83 94,89 95,08 95,14 94,3 90,56 93,24 9
 
Oxygens 11 11 11 11 11 11 11 11 11
    Si 2,713 2,688 2,695 2,694 2,705 2,705 2,704 2,511 2,638 2
    Ti 0,189 0,2 0,217 0,213 0,184 0,203 0,139 0,101 0,113 0
    Al 1,74 1,668 1,685 1,666 1,71 1,694 1,595 1,832 1,714 1



 10

    Fe3 0 0 0 0 0 0 0 0,231 0,194
    Fe2 1,14 1,238 1,156 1,189 1,138 1,106 1,087 1,31 1,099 0
    Mn 0,003 0,001 0,001 0,002 0,002 0,002 0,002 0 0
    Mg 0,978 1,009 1,015 1,016 1,029 1,057 1,366 1,159 1,184 1
    Ca 0 0 0,001 0 0,002 0 0,002 0,003 0,002 0
    Na 0,013 0,017 0,016 0,012 0,015 0,016 0,028 0,013 0,026 0
    K 0,917 0,932 0,932 0,949 0,962 0,943 0,901 0,408 0,675 0
   Sum 7,693 7,753 7,72 7,741 7,746 7,726 7,824 7,568 7,646 7
XMg 0,461756 0,449043 0,467526 0,460771 0,47485 0,488673 0,556869 0,469421 0,518616 0,649

Amostra 
AL-IV-
120 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 

AL-III-
33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III-33 AL-III

Análise 120A-17 33H-1 33H-2 33H-3 33H-4 33H-5 33H-6 33H-7 33H-8 33H-9
  SiO2 37,66 37,02 36,56 36,73 38,28 38,36 38,24 37,2 36,94 3
  TiO2 2,63 4,06 4,2 4 2,82 2,97 2,51 4,26 3,82
  Al2O3 16,98 16,86 17,02 17,09 17,33 17,22 17,21 16,75 16,86 1
  Fe2O3 0 0 0 0 0 0 0 0 0
  FeO 7,72 14,26 14,53 14,18 8,7 8,59 8,23 14,09 14,25 1
  MnO 0 0 0 0,03 0,01 0,03 0 0,01 0,01
  MgO 17,71 13,3 13,14 13,06 17,7 17,55 18,52 13,21 13,05
  CaO 0,09 0,01 0,01 0 0 0 0 0,02 0
  Na2O 0,31 0,14 0,12 0,13 0,42 0,44 0,42 0,08 0,08
  K2O 9,01 9,83 9,97 9,89 9,54 9,42 9,51 9,78 9,88 1
    Totals 92,12 95,5 95,57 95,13 94,81 94,58 94,67 95,4 94,9 9
 
Oxygens 11 11 11 11 11 11 11 11 11
    Si 2,793 2,749 2,722 2,739 2,778 2,787 2,773 2,761 2,761 2
    Ti 0,146 0,227 0,235 0,225 0,154 0,162 0,137 0,238 0,215 0
    Al 1,485 1,476 1,494 1,503 1,482 1,474 1,472 1,465 1,485 1
    Fe3 0 0 0 0 0 0 0 0 0
    Fe2 0,479 0,886 0,904 0,884 0,528 0,522 0,499 0,874 0,891 0
    Mn 0 0 0 0,002 0 0,002 0 0,001 0
    Mg 1,958 1,472 1,458 1,451 1,914 1,9 2,002 1,461 1,454 1
    Ca 0,007 0,001 0 0 0 0 0 0,001 0
    Na 0,045 0,02 0,018 0,019 0,059 0,061 0,059 0,011 0,012 0
    K 0,853 0,931 0,947 0,941 0,883 0,873 0,88 0,926 0,942 0
   Sum 7,767 7,762 7,779 7,765 7,799 7,781 7,824 7,738 7,76 7
XMg 0,803447 0,62 0,62 0,62 0,78 0,78 0,8 0,63 0,62

 

Tabela de análises químicas de biotita da rocha coronítica da sequência dos Migmatitos Alagoa - 24 oxigênios 

Amostra 
KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40
A4 

Análise Bt-1.1 Bt-1.2 Bt-1.3 Bt-2.1 Bt-2.2 Bt-2.3 Bt-3.1 Bt-4.1 Bt-4.2 Bt-4.3

SiO2 34.929 35.317 35.058 34.704 35.018 35.135 34.500 34.672 34.3 37.91
TiO2 4.907 4.91 4.897 4.731 4.762 4.856 4.712 4.77 4.894 4.179
Al2O3 13.553 13.54 13.297 13.422 13.697 13.69 13.062 13.415 13.568 15.04
Cr2O3 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
FeO 26.456 26.021 25.978 26.081 26.368 25.835 25.379 26.123 26.784 23.06
MnO 0 0.023 0.1 0.017 0.08 0 0.034 0 0.018 0.041
MgO 6.663 6.533 6.651 6.676 6.639 6.797 7.115 6.675 6.813 4.055
BaO 0.276 0.326 0.368 0.321 0.164 0.253 0.312 0.207 0.148 0.172
CaO 0.027 0 0.019 0 0.005 0.029 0.131 0 0.064 0.03 
Na2O 0.029 0.066 0.06 0.025 0.013 0.042 0.054 0.056 0.012 0.027
K2O 9.182 9.117 9.284 9.013 9.164 9.321 9.017 8.957 9.14 9.132



 11

F 0.002 0.013 0 0.113 0.115 0.047 0.006 0.002 0.011 0 
Cl 0.057 0.064 0.05 0.044 0.076 0.032 0.046 0.064 0.027 0.058
H2O 1,8 1,8 1,8 1,73 1,74 1,79 1,77 1,78 1,79 1,81 
Total 97,08 96,93 96,76 96,15 97,1 97,04 95,37 95,94 96,78 94,72

Si 5,633 5,687 5,67 5,65 5,644 5,652 5,65 5,647 5,562 6,082
AlIV 2 2 2 2 2 2 2 2 2 2 
AlVI 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
Ti 0,595 0,595 0,596 0,579 0,577 0,588 0,58 0,584 0,597 0,504
Fe2 3,568 3,504 3,514 3,551 3,554 3,476 3,476 3,558 3,632 3,094
Cr 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
Mn 0 0,003 0,014 0,002 0,011 0 0,005 0 0,002 0,006
Mg 1,602 1,568 1,604 1,62 1,595 1,63 1,737 1,621 1,647 0,97 
Ba 0,017 0,021 0,023 0,02 0,01 0,016 0,02 0,013 0,009 0,011
Ca 0,005 0 0,003 0 0,001 0,005 0,023 0 0,011 0,005
Na 0,009 0,021 0,019 0,008 0,004 0,013 0,017 0,018 0,004 0,008
K 1,889 1,873 1,916 1,872 1,884 1,913 1,884 1,861 1,891 1,869

 

 

Tabela de análises químicas de piroxênio das rochas metabásicas - 6 oxigênios 

Amostra AL-6-94 AL-6-94 AL-6-94 AL-6-94 AL-6-94 AL-6-94 AL-6-94 AL-6-94 AL-6-94 AL-6-9
Análise PX-1.1 PX-1.2 PX-1.3 PX-1.4 PX-1.5 PX-2.1 PX-2.2 PX-2.3 PX-3.1 PX-3.2

SiO2 51.581 52.300 51.575 51.424 52.204 51.747 51.028 52.184 52.383 51.989
TiO2 0.110 0.219 0.165 0.240 0.090 0.331 0.470 0.200 0.130 0.135
Al2O3 1.772 1.518 2.252 2.580 1.392 1.882 2.800 1.921 1.398 1.894
FeO 9.711 9.451 8.692 9.538 9.525 7.272 8.424 8.694 7.532 8.247
Cr2O3 0.025 0.024 0.020 0.052 0.027 0.038 0.072 0.047 0.052 0.072
MnO 0.509 0.459 0.393 0.381 0.421 0.291 0.229 0.303 0.237 0.190
MgO 12.049 12.393 12.341 12.194 12.561 13.107 12.340 12.952 13.261 13.38
CaO 23.938 23.779 23.921 23.355 24.204 23.974 23.560 23.196 24.379 23.015
Na2O 0.391 0.404 0.487 0.476 0.376 0.409 0.485 0.425 0.387 0.366
K2O 0.013 0 0 0.066 0.006 0.010 0 0.084 0.015 0.086
Total 100,1 100,55 99,85 100,31 100,81 99,06 99,41 100,01 99,77 99,37

TSi 1,934 1,95 1,929 1,919 1,94 1,942 1,916 1,946 1,952 1,946
TAl 0,066 0,05 0,071 0,081 0,06 0,058 0,084 0,054 0,048 0,054
M1Al 0,012 0,016 0,028 0,032 0,001 0,025 0,039 0,031 0,014 0,03 
Al total 0,078 0,066 0,099 0,113 0,061 0,083 0,123 0,085 0,062 0,084
M1Ti 0,003 0,006 0,005 0,007 0,003 0,009 0,013 0,006 0,004 0,004
M1Fe2 0,304 0,288 0,272 0,281 0,296 0,228 0,255 0,242 0,235 0,218
M1Cr 0,001 0,001 0,001 0,002 0,001 0,001 0,002 0,001 0,002 0,002
M1Mg 0,673 0,689 0,688 0,678 0,696 0,733 0,691 0,72 0,737 0,747
M2Fe2 0 0,007 0 0,017 0 0 0,01 0,029 0 0,04 
Fe total 0,304 0,295 0,272 0,298 0,296 0,228 0,265 0,271 0,235 0,258
M2Mn 0,016 0,014 0,012 0,012 0,013 0,009 0,007 0,01 0,007 0,006
M2Ca 0,961 0,95 0,959 0,934 0,964 0,964 0,948 0,927 0,973 0,923
M2Na 0,028 0,029 0,035 0,034 0,027 0,03 0,035 0,031 0,028 0,027
M2K 0,001 0 0 0,003 0 0 0 0,004 0,001 0,004
Sum_cat 3,999 4 4 3,997 4 4 4 3,996 3,999 3,996

Amostra 
AL-VII-
42 

AL-VII-
42 

AL-VII-
42 

AL-VII-
42 

AL-VII-
42 

AL-VII-
42 

AL-VII-
42 

AL-VII-
42 

AL-VII-
42 

AL-VI
42 

Análise Px-1.4 Px-1.5 Px-1.6 Px-1.7 Px-1.8 Px-1.9 Px-1.10 Px-1.11 Px-2.1 Px-2.2



 12

SiO2 51.486 51.574 51.543 51.404 51.727 51.183 50.681 51.412 51.234 51.144
TiO2 0.25 0.271 0.386 0.377 0.402 0.443 0.392 0.442 0.403 0.307
Al2O3 4.845 4.799 4.758 3.724 4.786 4.77 4.819 4.562 4.518 4.584
FeO 7.168 7.291 7.833 7.032 7.369 7.072 7.545 7.648 7.277 6.793
Cr2O3 0.016 0.027 0.054 0.053 0.032 0.034 0.055 0.041 0.074 0.043
MnO 0.105 0.073 0.123 0.11 0.146 0.032 0.047 0.062 0.02 0.057
MgO 12.87 12.792 12.833 13.482 12.711 12.824 12.73 12.95 13.047 13.346
CaO 22.927 22.466 22.445 23.003 22.906 22.65 22.683 23.042 22.516 22.993
Na2O 0.782 0.861 0.727 0.486 0.819 0.787 0.704 0.71 0.705 0.712
K2O 0 0 0.015 0.023 0 0 0 0 0.002 0 
Total 100,45 100,15 100,72 99,69 100,9 99,8 99,66 100,87 99,8 99,98

TSi 1,894 1,903 1,896 1,907 1,897 1,895 1,882 1,887 1,898 1,886
TAl 0,106 0,097 0,104 0,093 0,103 0,105 0,118 0,113 0,102 0,114
M1Al 0,104 0,111 0,102 0,07 0,104 0,103 0,093 0,084 0,095 0,086
Al total 0,21 0,208 0,206 0,163 0,207 0,208 0,211 0,197 0,197 0,2 
M1Ti 0,007 0,008 0,011 0,011 0,011 0,012 0,011 0,012 0,011 0,009
M1Fe2 0,183 0,177 0,182 0,172 0,189 0,175 0,189 0,193 0,171 0,171
M1Cr 0 0,001 0,002 0,002 0,001 0,001 0,002 0,001 0,002 0,001
M1Mg 0,706 0,704 0,704 0,746 0,695 0,708 0,705 0,709 0,721 0,734
M2Fe2 0,037 0,048 0,059 0,046 0,037 0,044 0,045 0,041 0,055 0,039
Fe total 0,22 0,225 0,241 0,218 0,226 0,219 0,234 0,234 0,226 0,21 
M2Mn 0,003 0,002 0,004 0,003 0,005 0,001 0,001 0,002 0,001 0,002
M2Ca 0,904 0,888 0,885 0,914 0,9 0,899 0,903 0,906 0,894 0,909
M2Na 0,056 0,062 0,052 0,035 0,058 0,057 0,051 0,051 0,051 0,051
M2K 0 0 0,001 0,001 0 0 0 0 0 0 

 

 

 

Tabela de análises químicas de piroxênio da rochas coronítica da sequência dos Migmatitos Alagoa - 6 oxigênios

Amostra 
KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40-
A4 

KC-40
A4 

Análise PX-1.1 PX-1.2 PX-1.3 PX-1.4 PX-1.5 PX-1.6 PX-1.7 PX-1.8 PX-1.9 PX-1.

SiO2 48.583 48.485 48.463 48.498 48.554 48.795 48.005 50.6 51.12 50.66
TiO2 0.032 0.074 0.032 0 0.028 0.102 0.055 0.148 0.143 0.222
Al2O3 0.291 0.287 0.407 0.329 0.341 0.367 0.385 1.813 1.42 1.565
FeO 37.204 38.871 38.392 38.42 38.812 39.206 38.29 17.041 16.428 17.00
Fe2O3 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
Cr2O3 0.016 0 0.009 0.012 0 0.029 0.015 0.005 0.028 0.002
MnO 0.272 0.252 0.332 0.345 0.339 0.281 0.311 0.133 0.098 0.028
NiO 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
MgO 9.917 10.07 9.937 9.82 10.022 10.101 10.123 8.089 8.309 8.255
CaO 1.97 1.002 0.851 1.135 0.562 1.052 0.69 21.224 21.075 21.02
Na2O 0.059 0.026 0.027 0.042 0.029 0.008 0.036 0.741 0.602 0.749
K2O 0.002 0 0.014 0.007 0.008 0.006 0 0 0.01 0 
Total 98,35 99,07 98,46 98,61 98,69 99,95 97,91 99,79 99,23 99,52

TSi 1,997 1,984 1,995 1,994 1,995 1,98 1,986 1,957 1,987 1,964
TAl 0,003 0,014 0,005 0,006 0,005 0,018 0,014 0,043 0,013 0,036
M1Al 0,011 0 0,015 0,01 0,012 0 0,005 0,039 0,052 0,035
Al total 0,014 0,014 0,02 0,016 0,017 0,018 0,019 0,082 0,065 0,071
M1Ti 0,001 0,002 0,001 0 0,001 0,003 0,002 0,004 0,004 0,006
M1Fe2 0,38 0,383 0,374 0,387 0,373 0,385 0,369 0,49 0,461 0,481
M1Cr 0,001 0 0 0 0 0,001 0 0 0,001 0 
M1Mg 0,608 0,614 0,61 0,602 0,614 0,611 0,624 0,466 0,482 0,477



 13

M1Ni 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
M2Mg 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 
M2Fe2 0,899 0,947 0,948 0,934 0,961 0,946 0,956 0,061 0,073 0,07 
Fe total 1,279 1,33 1,322 1,321 1,334 1,331 1,325 0,551 0,534 0,551
M2Mn 0,009 0,009 0,012 0,012 0,012 0,01 0,011 0,004 0,003 0,001
M2Ca 0,087 0,044 0,038 0,05 0,025 0,046 0,031 0,879 0,878 0,873
M2Na 0,005 0,002 0,002 0,003 0,002 0,001 0,003 0,056 0,045 0,056
M2K 0 0 0,001 0 0 0 0 0 0 0 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 14

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANEXO II 

(Tabela de dados de geoquímica) 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 15

Tabela de análises geoquímicas dos paragnaisses 

N. Campo 
KC-
8D KC-55C AL-6-50A2 AL 6-50B2 AL 3-90 

AL VII-
85A AL-6-4R 

AL VIII-
132 

KC 18-
D1 

Assembleia Ky-Grt Ky-Grt Ky-Grt Ky-Grt Ky-Grt Ky-Grt Ky-Grt Grt gnaisse Grt gnaisse

%SiO2 76,34 60,39 68,15 68,32 63,75 71,63 70,12 71,42 67,08
%Al2O3 12,32 21,52 17,41 16,62 20,49 14,33 14,97 12,23 14,02
%Fe2O3 5,35 10,29 7,38 7,29 7,99 6,87 8,74 5,39 8,30
%MgO 0,92 1,78 1,50 1,28 1,59 1,37 1,19 1,40 1,18
%CaO 0,37 0,58 0,36 0,21 0,20 0,16 0,29 2,53 3,07
%Na2O 0,21 0,41 0,29 0,27 0,17 0,21 0,04 1,72 1,93
%K2O 2,58 2,83 2,82 3,17 3,75 2,94 2,81 3,07 2,53
%P2O5 0,131 0,103 0,114 0,082 0,158 0,065 0,185 0,196 0,195
%MnO 0,059 0,101 0,068 0,091 0,032 0,081 0,078 0,081 0,126
%TiO2 0,920 1,791 1,217 1,371 1,391 1,195 1,45 0,743 0,979
%P.F. 0,32 0,02 &amp;lt;  0.01 0,61 0,40 0,40 0,94 0,24 &amp;lt;  0.01
%Total 99,52 99,82 99,31 99,31 99,92 99,25 100,81 99,02 99,41

Ba 621 612 597 684 257 622 498 545 559
La 40 60 43 50 58 37 48 37 71
Sr 92.2 129 73 76 55 77 67 132 160
V 73 182 138 129 180 105 129 55 51
Y 25.2 46 34 43 10 44 44 48 62
Zr 409 374 287 359 214 391 460 204 294

Sc &amp;lt;  14 26 15 18 20 14 20 &amp;lt;   14 24
Rb 85.6 98 99,7 119 108 36 104 120 83
Nb 15.7 45 25,7 24 26 15.8 24 13 19
Cs 0.43 0,59 1.08 
Ga 15 23 24 24 22 29 19 16 20
Ce 93,2 122 135 87 76 159 74 66 119
Pr 9,89 13,3 14.3 
Nd 36,8 64 48,6 49 50 52.1 39 25 66
Sm 6,94 9,07 9.44 
Eu 1,35 1,63 1,74 
Gd 5,93 6,86 6,32 
Tb 0,87 1,06 0,72 
Dy 4,65 5,70 2,83 
Ho 0,91 1,13 0,40 
Er 2,55 3,34 1,06 
Tm 0,37 0,50 0,11 
Yb 2,43 3,15 0,83 
Lu 0,37 0,51 0,12 
Hf 10,4 9,65 4,66 
Ta 0,54 1,69 0,38 
Pb 9,32 11 5,65 4 4 6,98 10 11 17
Th 13,8 24 17,6 21 19 18,6 19 13 31
U 1,91 11 1,97 4 &amp;lt;     3 1,93 3 5 6
Co 14 23 17 17 22 26 17 10 13
Cr 72 145 122 118 121 132 102 22 17
Cu 15 13 11 12 30 &amp;lt;   5 27 13 22
Ni 22 36 29 29 38 49 35 7 9
Zn 50 92 78 79 73 99 74 68 86

 



 16

N. Campo 
AL 6-
5H2 AL-6-7A KC-36B1

KC 36-
B2 

AL III-
33F 

AL V-
133 

AL 6-
5B2 KC-18A1 AL 5-139 KC

Assembleia Grt gnaisse Grt gnaisse Grt-Bt-Pl Grt-Bt-Pl Grt-Bt-Pl Grt-Bt-Pl Grt-Bt-Pl Grt-Bt-Pl Grt-Bt-Pl Grt-
          

%SiO2 68,48 67,06 63,95 60,18 63,46 64,67 63,64 63,87 61,28
%Al2O3 13,96 13,09 15,14 18,02 14,83 14,30 13,84 15,29 15,93
%Fe2O3 6,00 9,59 6,69 5,51 6,94 6,85 8,98 7,09 8,02
%MgO 2,09 1,52 3,18 3,03 3,40 3,23 3,26 3,75 3,93
%CaO 1,82 3,09 2,89 2,84 3,60 3,22 2,89 3,38 2,57
%Na2O 1,60 2,04 2,82 3,84 2,47 2,56 2,47 2,40 2,77
%K2O 4,06 1,11 2,41 3,20 2,44 2,05 1,97 2,48 2,45
%P2O5 0,150 0,119 0,204 0,296 0,203 0,215 0,143 0,175 0,233
%MnO 0,098 0,147 0,119 0,067 0,126 0,125 0,138 0,147 0,133
%TiO2 0,790 1,23 0,887 0,922 0,910 0,915 1,552 0,91 0,976
%P.F. &amp;lt;  0.01 1,22 0,89 1,04 0,54 1,01 0,14 1,32 0,62
%Total 99,05 100,22 99,18 98,95 98,92 99,15 99,02 100,80 98,91 1

          
Ba 789 226 524 786 631 452 724 514 371
La 35 35 28 &amp;lt;   28 29,0 &amp;lt;   28 &amp;lt;   28 24,0 19,20
Sr 134 246 227 447 326 194 383 183 149
V 84 63 139 146 142 149 177 139 181
Y 46 56 36 22 34,3 34 35 28 28
Zr 257 332 177 133 202 188 276 199 175

          
Sc &amp;lt;   14 19 19 &amp;lt;   14 18 16 19 16,8 21
Rb 153 103 104 123 103 60 59 114 74
Nb 16 11 11 9 10,3 9 13 7,12 3.77
Cs     4,96   2,96 2.16
Ga 18 19 19 28 18 18 19 22
Ce 62 48 50 36 59,1 53 75 48,9 44,5
Pr     7,40   6,07 5,37
Nd 50 40 25 21 29,3 26 29 24,4 22,6
Sm     6,08   5,08 5,26
Eu     1,44   1,29 1,24
Gd     5,25   5,34 5,38
Tb     0,96   0,85 0,90
Dy     5,65   5,15 5,20
Ho     1,21   1,12 1,08
Er     3,56   3,13 3,00
Tm     0,53   0,47 0,43
Yb     3,30   3,03 2,81
Lu     0,54   0,47 0,43
Hf     5,33   2,06 3,99
Ta     1,33   0,35&amp;lt;0.01
Pb 15 12 12 24 13,1 12 11 12,4 9,36
Th 17 7 &amp;lt;     7 &amp;lt;     7 6,97 10 7 5,31 3,89
U &amp;lt;     3 3 3 3 0,66 3 4 0,44 0,81
Co 14 20 19 20 20 19 27  25
Cr 40 128 129 77 125 149 108  132
Cu 19 18 19 53 19 14 29  29
Ni 20 58 57 48 67 58 57  76
Zn 74 104 105 112 100 95 107  123

 

 

 



 17

Tabela de análises geoquímicas de rochas metabásicas 

N. Campo KC 23A KC 23A KC 65C KC-67C KC-72D KC-72F KC-53B 

%SiO2 46,95 50,30 46,39 48,75 50,17 52,16 
%Al2O3 15,54 16,22 17,43 14,34 12,09 14,90 
%Fe2O3 11,57 12,90 11,96 10,95 11,69 11,27 
%MgO 7,60 5,70 5,13 6,43 7,36 6,06 
%CaO 12,88 8,16 12,53 12,03 14,17 9,58 
%Na2O 2,21 0,59 2,62 1,30 0,86 2,69 
%K2O 0,21 0,37 0,53 3,23 1,02 1,03 
%P2O5 0,133 0,591 0,256 0,464 0,610 0,096 
%MnO 0,189 0,288 0,185 0,242 0,225 0,193 
%TiO2 1,600 3,426 1,509 0,712 0,521 1,277 
%P.F. 0,24 1,00 1,22 0,78 0,96 0,22 
%Total 99,12 99,55 99,76 99,23 99,68 99,48 

Ba 42.3 &amp;lt;  37 44 146 1797 797 76 
La 9.68 &amp;lt;  28 31 &amp;lt;   28 &amp;lt;   28 30 &amp;lt;   28 
Sr 186 211 437 295 704 492 95 
V 279 279 338 289 301 249 269 
Y 23.4 24 32 27 20 17 28 
Zr 92 109 278 88 53 41 103 
Sc 41 41 25 35 43 40 40 
Rb 3.74 4 9 5 51 32 18 
Nb 5.81 11 48 29 &amp;lt;     9 &amp;lt;     9 &amp;lt;     9 
Cs 0.21 
Ga 20 20 25 17 16 14 20 
Ce 20,8 78 119 90 91 97 64 
Pr 2,90 
Nd 13,6 20 39 22 25 19 29 
Sm 3,48 
Eu 1,21 
Gd 4,22 
Tb 0,64 
Dy 3,93 
Ho 0,85 
Er 2,34 
Tm 0,34 
Yb 2,14 
Lu 0,32 
Hf 2,16 
Ta 0,12 
Pb 0,10 12 13 6 21 12 10 
Th 0,77 &amp;lt;   7 13 11 17 21 8 
U 0,20 &amp;lt;   3 &amp;lt;    3 &amp;lt;    3 &amp;lt;    3 &amp;lt;    3 &amp;lt;    3 
Co 43 43 42 44 33 42 38 
Cr 235 235 74 285 142 163 113 
Cu 45 45 8 36 200 56 13 
Ni 48 48 45 100 42 45 10 
Zn 90 90 132 77 95 89 100 

 

 

 

 



 18

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANEXO III 

(Tabela de dados de geocronologia) 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 19

 

Tabela de análises U-Pb (ID-TIMS) em monazita de paragnaisses 

SPU Fraction 207/235# Error 206/238# Error COEF. 238/206 Error 207/206# Error 206/204* Pb 

( % ) ( % ) ( % ) (ppm) 

AL-6-5-EZ 

3808 B(1) 0,845430 0,57 0,100855 0,55 0,952 9,915225 0,55 0,060796 0,18 1011,36 554,04 

3809 C(1) 0,837876 0,49 0,100547 0,48 0,983 9,945598 0,48 0,060438 0,09 2644,73 1028,40 

3839 E 0,836453 0,69 0,100563 0,68 0,982 9,944015 0,68 0,060326 0,13 1016,05 423,35 

3807 A(1) 0,899858 0,50 0,106752 0,49 0,966 9,367506 0,49 0,061136 0,13 5283,87 1241,30 

3940 F 0,826424 0,80 0,100830 0,59 0,755 9,917683 0,59 0,059444 0,53 167,98 1150,20 

3938 D 0,829801 0,84 0,100996 0,65 0,776 9,901382 0,65 0,059590 0,53 211,24 645,30 

AL-5-139 

3810 A(1) 0,834758 0,46 0,100571 0,46 0,992 9,943224 0,46 0,060199 0,56 9800,95 1525,90 

3941 D 0,841376 0,56 0,100686 0,54 0,952 9,931867 0,54 0,060607 0,17 350,79 456,85 

3942 E 0,837454 1,09 0,100441 1,01 0,932 9,956094 1,01 0,060471 0,40 202,64 342,15 

3943 F 0,828037 1,27 0,100333 0,51 0,486 9,966811 0,51 0,059855 1,11 809,08 779,61 

3812 C(1) 0,794627 0,47 0,096622 0,46 0,983 10,349578 0,46 0,059647 0,09 3184,56 645,55 

* Not corrected for blank or non-radiogenic Pb                   

Total U and Pb concentrations corrected for analytical blank 

Ages:  given in Ma using Ludwig Isoplot/Ex program (1998), decay constants recommended by Steiger and Jäger (1977).     

 

U Weight 206/238 207/235 207/206 

(ppm) mg Age (Ma) Age (Ma) Age (Ma) 

354,7 13,7 619 622 632 619 0,546 

1010,0 10,3 618 618 619 617,61 0,477 

1473,4 3,25 618 617 615 617,71 0,681 

1096,2 8,6 654 652 644 

931,8 2,67 619 612 583 

536,4 6,73 620 614 589 

3662,5 11,9 618 616 611 617,75 0,455 

664,9 5,42 618 620 625 618,43 1 

468,3 2,29 617 618 620 616,99 1 

1258,4 3,63 616 613 598 616,36 1 

1886,8 10,7 595 594 591 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 20

 

Tabela de análise K-Ar em anfibólio de rocha metabásica 

K/Ar - Age Determinations    

Ar - Isotopic 
Abundance 

Spike-Isotopic 
Comp. Decay Constants [1/a]: Potassium  

40 Ar  : 0,996 40 Ar  : 1E-04 l e : 5,81E-11 40K : 0,000117 
38 Ar  : 0,00063 38 Ar  : 0,99989 l  b : 4,96E-10 K2O/K : 0,8302 
36 Ar  : 0,00337 36 Ar  : 1E-05 Atomic Weight [g/mol]: 
Standard Temperature Pressure (STP) l tot: 5,54E-10 tot Ar : 39,9477 

0° C;      760 mm Hg Molar Volume 40Ar : 39,9624 
Normal Atmosphere (DIN 1343) [ml] : 22413,8 tot K : 39,1027 

 273,15K;    1013,25 mbar 

Sample Spike K2O 40 Ar * 40 Ar * Age 2s-Error 2s-Error 
[ No. ] [ Wt. % ] [ nl/g ] STP [ % ] [ Ma ] [ Ma ] [%] 

KC-39G Amphibol 3905 0,95 21,08 99,46 582,9 14,8 2,53 
 


</field>
	</doc>
</add>