<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17798</field>
		<field name="filename">24605_Kisner_Alexandre_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Universidade Estadual de Campinas

Instituto de Qu??mica

Departamento de Qu??mica Anal??tica

Desenvolvimento de Microssensores do tipo

ISFETs a? base de Nanoeletrodos de Ag e Au

ALEXANDRE KISNER

Dissertac?a?o de Mestrado

Orientador: Prof. Dr. Lauro T. Kubota

Agosto - 2007

i



 

FICHA CATALOGRÁFICA ELABORADA PELA BIBLIOTECA DO INSTITUTO DE 
QUÍMICA DA UNICAMP 

 
 
               Kisner, Alexandre.   
 K642d              Desenvolvimento de Microssensores do tipo ISFETs  

à base de Nanoeletrodos de Ag e Au / Alexandre Kisner. 
-- Campinas, SP: [s.n], 2007.  

   
      Orientador: Lauro Tatsuo Kubota. 
 
                Dissertação - Universidade Estadual de Campinas, 
                    Instituto de Química. 
  
       1. Biossensores. 2. Nanocristais. 3. Transistores.       

I. Kubota, Lauro Tatsuo. II. Universidade Estadual de 
Campinas. Instituto  de Química. III. Título. 

 
  
 
Título em inglês: Fabrication of ISFET-Microsensors based on Ag and Au 
Nanoelectrodes 
 
Palavras-chaves em inglês:  Biosensors, Nanocrystals, Transistors (FETs)  
 
Área de concentração:  Química Analítica 
 
Titulação:  Mestre em Química na Área de Química Analítica 
 
Banca examinadora: Prof. Dr. Lauro Tatsuo Kubota (orientador), Prof. Dr. José Alberto 
Fracassi da Silva (IQ-UNICAMP), Prof. Dr. Lúcio Angnes (IQ-USP)  
 
Data de defesa: 08/08/2007 
 
 
 

 ii  



 

Agradecimentos 
 

 Ao Instituto de Química assim como ao Centro de Componentes Semicondutores (CCS) 
da UNICAMP, pelas condições fornecidas para a realização desta dissertação. 

 
 Ao LNLS, em especial a ajuda de sua equipe técnica tanto do MTA como do LME. 

 
 À CAPES e à FAPESP pelos auxílios e recursos financeiros concedidos durante o 

desenvolvimento deste trabalho. 
 

 À equipe técnica do CCS, Regina, Godoy, Eudóxio, Márcia, Paula e Mara, pela ajuda 
durante os processos de limpeza, oxidação, litografia, implantação e caracterização dos 

 dispositivos. 
 

 Às valiosas amizades feitas no CCS, Fábio, Marcelo, Leonardo, Leandro, Felipe, 
Guilherme, Angélica, Juliana, Rafael e Francisco Diego.  

 
 À ajuda indireta e as boas companhias de Daniel, Jorge, Emílio, Alexsander e Marcão 

durante os cafezinhos no CCS. 
 

 Às amizades inesquecíveis que ficarão dos companheiros do grupo LEEDS, Arnaldo, 
Rafaela, Renata, Phabyanno, Jailson, Wilney, Flávio, Rita, Juliana, Lucilene, Reinaldo e 
Emerson. 

 
 Aos amigos do LAQQA, companheiros de madrugada no Laboratório, Marcelo, Paulo, 

Renato, Wérickson, Danilo e também pela sempre alegre simpatia das meninas, 
Gilmare, Patrícia e Alessandra. 

 
 À Marina Aguiar pela ajuda tão sutil, mas que desencadeou o coração do trabalho. 

 
 À Daniel Razzo pela ajuda técnica e amizade inestimável durante estes dois longos 

anos. 
 

 Ao já não mais entre nós, mas memorável no coração de todos, Prof. Dr. Eduardo J. S.  
Vichi pelo profundo apoio no início do curso. 

 
 À banca do exame de qualificação pelos valiosos comentários para a preparação final 

desta dissertação. 
 

 Aos professores José A. Diniz e Newton Frateschi pela oportunidade no CCS, pela 
orientação indireta e pela profunda amizade desenvolvida. 

 
 Em especial ao meu orientador, Lauro Tatsuo Kubota, pela amizade, orientação e 

confiança por acreditar desde o início que toda esta miscelânea seria possível. 
 

 A todos da pensão dos ratões que transformaram mesmo as horas mais difíceis em 
momentos alegres e agradáveis. 

 
 

 
Meus mais profundos agradecimentos 

v 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

“A vida é como uma caixa de bombons; 

Você nunca sabe o que vai encontrar.” 

 
S. Field (1994) 

vii 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

DDEEDDIICCOO  EESSTTAA  DDIISSSSEERRTTAAÇÇÃÃOO    

aaooss  mmeeuuss  ppaaiiss,,  CChhaarrlleess  ee  BBeerrnnaaddeettee,,  

ee  ttaammbbéémm  aaoo  mmeeuu  ggrraannddee  aammiiggoo  FFaabbrríícciioo,,    

ppoorr  sseemmpprree  aaccrreeddiittaarreemm  qquuee  mmeessmmoo  ddiissttaannttee,,  

sseemmpprree  eessttaammooss  jjuunnttooss  ee  ttrraabbaallhhaannddoo  ppaarraa  oo  bbeemm    

eessttaarr  ddee  nnoossssaa  pprróópprriiaa  ccoommuunniiddaaddee..      

ix 



 

CURRICULUM VITAE 

Alexandre Kisner   

Bacharel em Química : Habilitação-Alimentos 

 

E-mail: alexandrekisner@yahoo.com.br 

 kisner@iqm.unicamp.br 

 
 
Endereço Profissional: Instituto de Química  
 Barão Geraldo 
 Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP) 
 Rua Monteiro Lobato, 91 
 Campinas (SP), 6154, 13084-862 
 Brasil 
 
Endereço Residencial: Rua Dr. Antonio Augusto de Almeida, 171 
 Barão Geraldo, 13083-755 
 Campinas (SP), 6154 
 Brasil 
 
Data de Nascimento: 6 de Janeiro de 1982. 
Naturalidade: Blumenau, SC 
Nacionalidade: Brasileiro 
Estado Civil: Solteiro 
 
Educação  
 
2000-2005 Bacharel em Química, habilitação Alimentos, Universidade  Regional de 

Blumenau  
  
2005-2006 Mestrado, Instituto de Química, UNICAMP - Brasil 
 Atualmente em atividade 
 
Experiência Professional  
 
2002  Universidad Politécnica de Cartagena  (Cartagena - Espanha) 3 meses  

Projeto: Síntese de Compostos Organometálicos de Ni e Pd 
 
2003  Laboratório Nacional de Luz Síncrotron – LNLS – Brasil.  
                        Programa Bolsas de Verão - 2  meses  
                        Projeto: Célula Eletroquímica para Medidas de XAS in situ  

 
2003-2004  Universidade Regional de Blumenau 

Iniciação Científica – PIPE/PIBIC 
Projeto: Modificação Biocatalítica de Fibras de Poliamida  



 

 
 

2003-2004 Universidade Regional de Blumenau 
Trabalho de Conclusão de Curso 
Projeto: Síntese eletroquímica de nanoestruturas de Cu e Co  
 

2005 Professor de Química na E.E.B. João Widemann (Escola Pública)  
 
Premiações Acadêmicas  
 
Conselho Regional de Química – Melhor média acadêmica entre os estudantes de Química em 
2004.  
 
 
Participações Acadêmicas 
 
Representante discente na comissão de pós-graduação do Instituto de Química da UNICAMP 
(2006 e 2007). 
 

Resumos em Congressos 
 

WATANABE N., KISNER A., RAMOS, A.Y., CEZAR, J.C. ALVES M.C.M., TOLENTINO 
H.C.N. Time-resolved studies on the electrochemical insertion of copper into polypyrrole: first 
results at LNLS. In: XAS at 3rd Generation Sources, June 19-20, 2003, Grenoble, France. 
Abstracts Booklet, p. 9. 
 
J. ANDREAUS., C. T. NAU., A. KISNER., N. BUDAG., I. O. BARCELLOS. Biocatalytic 
Modification of Polyamide Fibres. 3rd International Conference on Textile Biotechnology, June 
13 –16, 2004, Graz, Austria. Program &amp;amp; Abstracts. 
 
A. KISNER., S. D. CARPENTER., M. SCHARF., D.E.O.S. CARPENTER. Self–organized 
Pore Formation in Alumina Membranes. 2nd Meeting in Science of Materials of Mercosul, 
September 14 – 17, 2004, Joinville, Brazil. Abstracts, p. 83. 
 
KISNER, A.; NAU, C. T.; BARCELLOS, I. O.; ANDREAUS J.; BUDAG, N. Caracterização e 
adsorção de enzimas em fibras de poliamida. 2o Congresso de iniciação científica da FURB. 
Novembro 2003, Blumenau - Brasil, Resumo, CD-card Latin America. 
 
KISNER, A.; NAU, C. T.; I. O. BARCELLOS; ANDREAUS, J. Hidrólise ácida de fibras de 
poliamida 66. 3o Congresso de iniciação científica da FURB. Novembro 2004, Blumenau - 
Brasil, Resumo, CD-card Latin America. 
 
KISNER, A. ; D.E.O.S. CARPENTER ; M. SCHARF. Síntese e caracterização estrutural de 
nanopartículas de Cu e Co eletrodepositadas em membranas porosas de alumina. 3o Congresso 
de iniciação científica da FURB. Novembro 2004, Blumenau – Brasil, Resumo, CD-card Latin 
America. 
 
KISNER, A.; D.E.O.S. CARPENTER; M. SCHARF ; S. D. CARPENTER Synthesis and 
characterization of Cu and Co nanoparticles embeded in Al2O3. XVI Brazilian Meeting of 
Materials Science of Engineering. December 2004, Porto Alegre - Brazil. Booklet, p. 3.  



 

 
SCHARF, M.; KISNER, A.; CARPENTER, D. E. O. S.; CARPENTER, S. D. Obtenção de 
nanoestruturas de Co e Cu através da eletrodeposição por pulsos de potencial em poros de 
alumina.  28a Reunião Anual da Sociedade Brasileira de Química, 2005, Poços de Calda. 
 
REIS, A. P.; KISNER, A.; KUBOTA, L. T. .  Determinação simultânea de ácido ascórbico e  
serotonina em meio micelar catiônico. 29a Reunião Anual da Sociedade Brasileira de Química, 
2006, Águas de Lindóia. 
 
KISNER, A.; AGUIAR, M.; LYRA, M.; MOSCHKALEV, S.; KUBOTA, L. T.; Aplicação de 
membranas porosas de alumina anódica como filtros biológicos. Livro de resumos p. 255, 17a 
RAU – LNLS, 2007, Campinas, SP, Brasil. 
 
MELLO, L. D.; PEREIRA, A. C.; KISNER, A.; KUBOTA, L. T. Aplicação da Litografia 
óptica na construção de eletrodos a base de carbono para uso descartável. Livro de resumos p. 
120, XVI Simpósio Brasileiro de Eletroquímica e Eletroanalítica (SIBEE), 2007,  Águas de 
Lindóia, SP,  Brasil. 
 
SANTOS, W. J. R.; LIMA, P. R.; KISNER, A.; TARLEY, C. T.; KUBOTA, L. T.  Um 
polímero com impressão molecular (MIP) a base de ferriprotoporfirina para mimetizar a 
peroxidase. Livro de resumos p. 69, XVI Simpósio Brasileiro de Eletroquímica e Eletroanalítica 
(SIBEE), 2007,  Águas de Lindóia, SP,  Brasil. 
 
  
Publicações em Periódicos 
 
Arnaldo C. Pereira, Marina R. Aguiar, Alexandre Kisner, Denise V. Macedo, Lauro T. Kubota, 
Amperometric Biosensor for Lactate Dehydrogenase and Meldola Blue Coimmobilized on 
Multiwall Carbon Nanotube, Sensors and Actuators B, 124, 269-276  (2007).  
 
Patentes 
 
Alexandre Kisner, Martinho Rau, Celso R. Nicoletti, Lauro T. Kubota, Tratamento Alcalino de 
Embalagens Laminadas e Reciclagem de suas Multicamadas.  Pedido de patente solicitado em 
12/2006. Pedido aceito em 02/2007.  
 
Palestras e Seminários 
 
 
2003. Palestra, Célula eletroquímica para medidas de XAS in situ – IX Semana da Química 

Universidade Regional de Blumenau, Blumenau, Brasil. 
 
2006. Palestra, Desenvolvimento de biossensores a base metais nobres - XII Semana da 

Química - Universidade Regional de Blumenau, Blumenau, Brasil. 
 
2007. Palestra, O que proteínas, enzimas e DNA tem haver com transistores de efeito de campo  

Oficina de Microfabricação: Construção de CI's MOS – Centro de Componentes 
Semicondutores (CCS), UNICAMP,  Campinas, SP, Brasil.  



 

Resumo 
 
Título :  Desenvolvimento de Microssensores do tipo ISFETs à base de 

Nanoeletrodos de Ag e Au  
 
Autor :  Alexandre Kisner 
 
Orientador : Prof. Dr. Lauro Tatsuo Kubota 
 
Palavras-chaves : Transistores de efeito de campo, sensores, nanocristais de 

metais nobres 
 

Conjuntos de transistores de efeito de campo sensíveis a íons (ISFETs) 

foram desenvolvidos no presente trabalho. Implementou-se durante a 

fabricação destes uma etapa adicional de anodização que possibilitou a 

formação de uma fina camada de alumina porosa sobre suas portas. Esta 

serviu como dielétrico e também molde para o crescimento de nanocristais de 

Ag e Au sobre os dispositivos. Os transistores desenvolvidos foram divididos 

em dois conjuntos, onde as dimensões de porta de cada conjunto foram de 10 

x 50 µm e 50 x 50 µm. Utilizando-se um processo simples de anodização, 

obteve-se sobre a porta dos transistores uma fina camada de alumina de 

aproximadamente 60 nm de espessura, contendo uma alta densidade de poros 

(?1011 poros/cm2) com diâmetro médio de 30 ± 6 nm e distribuídos de forma 

regular. A implementação desta possibilitou não só um aumento significativo na 

área de porta, bem como molde para o crescimento de nanoestruturas de Ag e 

Au sobre os transistores, atuando assim como nanoeletrodos de porta.  

Os testes destes como sensores para soluções com diferentes valores 

de pH, mostraram que os dispositivos apresentam um curto tempo de resposta 

(t &amp;lt;30 s) e que as nanoestruturas metálicas são capazes de aumentar a 

sensibilidade dos dispositivos em relação àqueles formados apenas por 

alumina. Os primeiros testes para a detecção de moléculas como glutationa, 

demonstraram que os ISFETs fabricados são capazes de detectar esta, mesmo 

sendo uma espécie com baixa densidade de carga, em concentrações 

submicromolares. 

xiv 



 

Abstract 
 
Title :  Fabrication of ISFET-Microsensors based on Ag and Au Nanoelectrodes  
 
Author :  Alexandre Kisner 
 
Supervisor : Prof. Dr. Lauro Tatsuo Kubota 
 
Keywords : Field Effect Transistors, sensors, noble metal nanocrystals. 
 
 

Arrays of ion-sensitive field effect transistors (ISFETs) were developed in 

this work. An additional step in the fabrication process was employed to 

implement a thin film of porous anodic alumina on the gate. This porous layer 

works as dielectric and template to the vertical growth of Ag and Au 

nanocrystals on the gate. The produced ISFETs were divided in two groups, 

which the gate dimensions were 10 x 50 µm and 50 x 50 µm. Using a simple 

anodizing process, a 60 nm thickness porous anodic alumina was developed on 

the gate. This porous film presented a high density porosity (?1011 pores/cm2) 

with an average pore diameter of 30 ± 6 nm and a regular distribution on the 

gate of those ISFETs. This porous film lead to a significant increase in the gate 

area and also worked as a template to the growth of Ag and Au nanocrystals, 

which were used as gate nanoelectrodes.  

The results of such sensors to detect different pH of the solutions 

showed that the produced ISFETs present a short response time (t &amp;lt;30 s). 

Moreover, the presence of such Ag and Au nanostructures increased the 

sensors sensitivity in comparison to those observed without nanoelectrodes. 

The first results to detect species such as glutathione, indicated that the ISFETs 

are even sensitive to detect small charged species in a submicromolar 

concentration range. 

 

xvi 



Lista de Figuras

1.1 Progno?stico de mercado para produtos de natureza MST/MEMS entre os

anos de 2004 e 2009. Outros referem-se a microreatores, micromotores,

microbombas e afins. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8

1.2 Representac?a?o de um MOSFET(a) e um ISFET(b) . . . . . . . . . . . . . 11

1.3 Configurac?a?o usual de um ISFET ja? encapsulado mostrado em (a) tre?s

dimenso?es e (b) atrave?s de vista transversal. . . . . . . . . . . . . . . . . . 13

1.4 (a) Inserc?a?o de impureza do tipo n junto a rede de a?tomos de Si e a in-

troduc?a?o de um n??vel ED de energia logo abaixo de EC . (b) Dopagem com

impureza do tipo p e introduc?a?o de um n??vel EA logo acima de EV . . . . . 20

1.5 Representac?a?o da variac?a?o do n??vel de Fermi com a dopagem do semicondutor 22

1.6 Diferenc?a nas energias superficiais de uma interface so?lido/l??quido . . . . . 25

1.7 Estrutura f??sica de um MOS (a) e o seu respectivo diagrama de bandas de

energia para um modelo ideal (b) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29

1.8 Variac?a?o das bandas de energia durante a polarizac?a?o de um MOS apresen-

tando os casos de: (a) acumulac?a?o, (b) deplec?a?o e (c) inversa?o. . . . . . . . 31

1.9 Efeito pinch-off. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 36

xix



1.10 Ilustrac?a?o demonstrando a similaridade em tamanho de espe?cies qu??micas,

biolo?gicas e materiais em escala nanoestruturada. . . . . . . . . . . . . . . 39

1.11 Caracter??sticas geome?tricas e confinamento em nanofios com dimenso?es de

D menores que 10 nm. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 41

1.12 Depende?ncia da conduta?ncia em func?a?o do comprimento de Debye em uma

estrutura com dimenso?es nanosco?picas. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43

1.13 Arranjo ato?mico nos tre?s principais planos cristalogra?ficos em uma estrutura

CFC. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 44

1.14 Estrutura geral de uma camada de alumina crescida ano?dicamente sobre um

substrato de alum??nio. Os termos ? e ld correspondem a espessura de uma

camada barreira criada durante a anodizac?a?o e a altura dos poros formados,

respectivamente. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 47

2.1 Representac?a?o de um forno te?rmico convencional . . . . . . . . . . . . . . . 56

2.2 Forno de oxidac?a?o convencional dispon??vel no CCS. . . . . . . . . . . . . . 57

2.3 Fotoalinhadora Karl Suss MJB 3 com uma la?mpada de Hg de 200 W e ?

de 405 nm equipada com um microsco?pio SUSS M 204. . . . . . . . . . . . 59

2.4 Ilustrac?a?o do processo de litografia o?ptica empregando-se resinas positivas

e negativas. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61

2.5 (a) Implantador de ??ons GA-4204 EATON dispon??vel no CCS.(b) Esquema

descrevendo o funcionamento de um implantador de ??ons. . . . . . . . . . . 64

2.6 Redes cristalinas das orientac?o?es&amp;lt;110&gt;,&amp;lt;111&gt;),&amp;lt;100&gt; e rotac?a?o da

&lt;100&gt; e efeito da canalizac?a?o dos ??ons. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 65

xx



2.7 Evaporadora te?rmica (Edwards) dispon??vel no CCS. . . . . . . . . . . . . . 68

2.8 Representac?a?o esquema?tica das etapas de fabricac?a?o dos ISFETs. . . . . . 70

2.9 Ilustrac?a?o do tubo de quartzo contendo as la?minas e as dummy wafers. . . 79

3.1 (a) Ilustrac?a?o geral de um dos substratos de quartzo contendo quatro tipos

de ma?scaras. Estas sa?o distinguidas pelas colorac?o?es. (b) Distribuic?a?o dos

dies nas ma?scaras. (c) sobreposic?a?o de todas as 7 ma?scaras destacando

alguns detalhes destas. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 94

3.2 Primeira ma?scara empregada na fabricac?a?o dos transistores. No canto es-

querdo superior um detalhe da ma?scara. Abaixo uma foto de um detalhe

da ma?scara fabricada. As dimenso?es dos transistores de cada ce?lula sa?o

indicadas acima. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 95

3.3 Segunda ma?scara empregada na fabricac?a?o dos transistores. No canto es-

querdo superior um detalhe da ma?scara. Abaixo uma foto de um detalhe

desta. No esquerdo inferior e? mostrado uma sobreposic?a?o desta com a

ma?scara anterior. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 96

3.4 Terceira ma?scara empregada na fabricac?a?o dos transistores. No canto es-

querdo superior um detalhe da ma?scara. Abaixo uma foto de um detalhe

desta. No esquerdo inferior e? mostrado uma sobreposic?a?o desta com as duas

anteriores. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 96

xxi



3.5 Quarta ma?scara empregada na fabricac?a?o dos transistores. No canto es-

querdo superior um detalhe da ma?scara. Abaixo uma foto de um detalhe

desta. No esquerdo inferior e? mostrado uma sobreposic?a?o desta com as tre?s

anteriores. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 97

3.6 Quinta ma?scara empregada na fabricac?a?o dos transistores. No canto es-

querdo superior um detalhe da ma?scara. Abaixo uma foto de um detalhe

desta. No esquerdo inferior e? mostrado uma sobreposic?a?o desta com as

quatro anteriores. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 97

3.7 Sexta ma?scara empregada na fabricac?a?o dos transistores. No canto esquerdo

superior um detalhe da ma?scara. Abaixo uma foto de um detalhe desta. No

esquerdo inferior e? mostrado uma sobreposic?a?o desta com as cinco anteriores. 98

3.8 Se?tima ma?scara projetada na fabricac?a?o dos transistores. No canto esquerdo

inferior e? mostrada uma foto desta. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 98

3.9 a) Sobreposic?a?o do layout de ma?scaras necessa?rias para a fabricac?a?o de um

transistor e suas regras de projeto. b) Esquema geral do circuito ele?trico

dos ISFETs fabricados. Neste, D representa o dreno, F a fonte, P as portas

e B o contato de corpo, o qual durante as medidas e? curto circuitado com

a fonte. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 100

3.10 Representac?a?o das regio?es de dopagem nos transistores constru??dos . . . . 105

3.11 Resultado do crescimento do o?xido para se evitar regio?es de rupturas. . . . 106

3.12 Processo utilizado na determinac?a?o de Xj. . . . . . . . . . . . . . . . . . . 107

xxii



3.13 Imagem superficial de SiO2 (55 nm de espessura) crescido por oxidac?a?o seca

sobre a porta dos transistores. O perfil de rugosidade do o?xido e? mostrado

na figura da direita ao lado. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 109

3.14 Imagens de microscopia eletro?nica com emissa?o de campo com diferentes

magnificac?o?es mostrando a alumina porosa formada por anodizac?a?o em

soluc?a?o de H2SO4 0,5 mol/L a 2
oC por 55 segundos com potencial de

25 V. Apo?s a anodizac?a?o as amostras foram submersas verticalmente por

24 minutos em soluc?a?o de H3PO4 0,1 mol/L a 26
oC. Os histogramas in-

seridos correspondem em (a) ao dia?metro me?dio dos poros formados e em

(b) a dista?ncia me?dia entre os poros. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 112

3.15 Morfologia da camada de alumina produzida conforme as condic?o?es indi-

cadas anteriormente. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 114

3.16 Representac?a?o do mecanismo de formac?a?o dos poros em alumina. . . . . . 115

3.17 Imagem de MEV da camada de alumina produzida por anodizac?a?o em

soluc?a?o de H2SO4 0,5 mmol/L a 2
oC por 55 segundos com potencial de

25 V, sem o processo de alargamento dos poros. . . . . . . . . . . . . . . . 118

3.18 Imagens de MEV de nanoestruturas de Ag crescidas em alumina utilizando

quatro diferentes concentrac?o?es de AgNO3. a) 10 mmol/L, b) 30 mmol/L,

c) 50 mmol/L e d) 75 mmol/l. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 119

3.19 Imagens de MEV de nanoestruturas de Au crescidas em alumina utilizando

quatro diferentes concentrac?o?es de AgCl. a) 1 mmol/L, b) 10 mmol/L, c)

30 mmol/L e d) 50 mmol/L. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 120

xxiii



3.20 (a) Imagens de MEV-FEG com diferentes magnificac?o?es de nanoestruturas

de Ag crescidas dentro dos poros de alumina. (b) Espectro de reflecta?ncia

das estruturas formadas (Ag-NC) comparadas a alumina pura e tambe?m a

um padra?o de Ag. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 122

3.21 (a) Imagens de MEV-FEG com diferentes magnificac?o?es de nanoestruturas

de Au crescidas dentro dos poros de alumina. (b) Espectro de reflecta?ncia

das estruturas formadas (Au-NC) comparadas a alumina pura e tambe?m a

um padra?o de Au. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 123

3.22 Representac?a?o da distribuic?a?o de impurezas ao longo da estrutura de um

poro de alumina ano?dica. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 126

3.23 Ilustrac?a?o esquema?tica de um mecanismo sugerido para o crescimento dos

nanocristais de Ag e Au. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 127

3.24 Imagens de FEG-MEV de alumina apo?s a primeira etapa de reduc?a?o de a)

Ag e b) Au. As Figuras inseridas nestas sa?o imagens das mesmas alumi-

nas, mas agora apo?s a segunda etapa de reduc?a?o. c) Imagem transversal

de alumina apo?s a segunda de reduc?a?o de Ag. d) Imagem transversal de

alumina apo?s a segunda de reduc?a?o de Au. Os c??rculos em c) e d) mostram

as part??culas meta?licas formadas. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 128

3.25 Difratogramas de a) somente alumina, b) alumina contendo nanocristais de

Au e c) alumina contendo nanocristais de Ag. . . . . . . . . . . . . . . . . 130

xxiv



3.26 (a) Conjunto de transistores de dimenso?es de 10 x 50 µm (L e W, respectiva-

mente) contendo nanocristais de Au em sua porta. (b) Imagem de alumina

na?o contendo Ag ou Au, crescida sobre a porta (50 x 50 µm ) de transis-

tores. (c) Imagem de alumina crescida sobre a porta de transistores de 50

x 50 µm e contendo nanoestruturas de Ag. (d) Transistor com porta de

dimenso?es 50 x 50 µm, L e W respectivamente. (e) Curvas I-V das regio?es

de fonte e dreno do conjunto de transistores de 10 x 50 µm e 50 x 50 µm.

(f) Curvas I-V das regio?es de fonte e dreno de transistores de isolados. . . 133

3.27 Curvas de ID x VDS com diferentes valores de VGS de um MOSFET tipo

NMOS (NPN) de L = 10 µm e W = 50 µm. . . . . . . . . . . . . . . . . . 136

3.28 Curvas de ID x VDS com diferentes valores de VGS de um MOSFET tipo

NMOS (NPN) de L = 50 µm e W = 50 µm. . . . . . . . . . . . . . . . . . 136

3.29 Curva de ID x VGS com VDS de 1 V para o MOSFET tipo NMOS (NPN)

de L = 10 µm e W = 50 µm. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 138

3.30 Curva de ID x VGS com VDS de 1 V para o MOSFET tipo NMOS (NPN)

de L = 50 µm e W = 50 µm. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 138

3.31 Curvas de ID x VDS com soluc?o?es tampa?o fosfato para os ISFETs com

porta de 10 x 50 µm contendo a) somente alumina na porta, b) alumina

com nanocristais de Ag e c) alumina e nanocristais de Au. . . . . . . . . . 141

xxv



3.32 Detecc?a?o de pH com os ISFETs produzidos. (A) Representac?a?o esquema?tica

do equil??brio qu??mico sobre a porta de ISFETs com alumina e o compor-

tamento ele?trico no canal quando em diferentes ambientes qu??micos. (B)

Detecc?a?o de pH em tempo real com ISFETs (porta 10 x 50 µm) contendo

somente alumina em sua porta. A figura inserida na parte esquerda supe-

rior representa a densidade de carga sobre alumina em diferentes pHs. (C)

Detecc?a?o de pH em tempo real com ISFETs (porta 10 x 50 µm) contendo

nanoestruturas de Ag. A figura inserida na parte esquerda superior e? uma

foto de uma parte do conjunto de ISFETs. Enquanto a figura inserida na

parte direita inferior representa a curva da variac?a?o de conduta?ncia ao longo

do canal em func?a?o dos diferentes pHs. (D) Detecc?a?o de pH em tempo real

com ISFETs (porta 50 x 50 µm) contendo nanoestruturas de Au. A figura

inserida na parte esquerda superior demonstra a variac?a?o da conduta?ncia

em diferentes pHs. A figura inserida nesta e? uma foto de uma parte do

conjunto de ISFETs. Durante as medidas, a tensa?o aplicada entre fonte e

dreno (VDS) foi de 1 V. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 144

3.33 Estrutura molecular de glutationa. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 148

xxvi



3.34 Detecc?a?o de glutationa (GSH) com os ISFETs produzidos. (A) Imagem de

uma ce?lula contendo os tre?s canais com conjuntos de ISFETs com porta de

10 x 50 µm(parte superior). Foto do dispositivo produzido (parte inferior).

(B) Estrutura molecular de GSH indicando seus quatro grupos ioniza?veis

em meio aquoso e representac?a?o esquema?tica do comportamento ele?trico

nos ISFETs quando GSH se liga sobre as estruturas meta?licas na porta do

transistor. (C) Variac?a?o de conduta?ncia durante a detecc?a?o de GSH com

ISFETs (porta 10 x 50 µm) contendo somente alumina em sua porta. (D)

Variac?a?o de conduta?ncia durante a detecc?a?o de GSH com ISFETs (porta

10 x 50 µm) contendo nanoestruturas de Ag em sua porta. (E) Variac?a?o

de conduta?ncia durante a detecc?a?o de GSH com ISFETs (porta 50 x 50

µm) contendo nanoestruturas de Au em sua porta. As Figuras inseridas

nestas representam o in??cio das medidas de detecc?a?o de glutationa em tempo

real, onde as primeiras adic?o?es (representadas pelos nu?meros) correspondem

apenas a? adic?a?o de soluc?a?o tampa?o fosfato (pH 7.2) 0,5 mmol/L contendo

5 mmol/L de NaCl. (F) Variac?a?o das conduta?ncias das Figuras 3.34 (C)(I)

e (D)(II) normalizadas vs as concentrac?o?es de GSH adicionadas. Durante

as medidas, a tensa?o aplicada entre fonte e dreno (VDS) foi de 1 V. . . . . 149

xxvii



Lista de Tabelas

1.1 Alumina Ano?dica: Caracter??sticas Gerais . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 50

2.1 Processo de oxidac?a?o u?mida a 1000 oC . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 74

2.2 Processo de recozimento e oxidac?a?o u?mida a 1000 oC . . . . . . . . . . . . 79

2.3 Processo de oxidac?a?o de porta, fonte e dreno . . . . . . . . . . . . . . . . . 81

3.1 Caracter??sticas ele?tricas e concentrac?a?o inicial de impurezas nos substratos

de Si&amp;lt;100&gt; . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 104

3.2 Perfil do processo de implantac?a?o de 31P+ e caracteristicas ele?tricas das

la?minas de Si. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 107

3.3 Caracter??sticas geome?tricas da alumina ano?dica produzida sobre a porta

dos transistores. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 113

3.4 Resultados dos coeficientes de textura calculados para os planos crista-

logra?ficos de Ag e Au observados na Figura 3.24 . . . . . . . . . . . . . . . 132

3.5 Caracter??sticas ele?tricas de fonte e dreno durante o efeito pinch-off. . . . . 137

3.6 Caracter??sticas ele?tricas gerais dos transistores controle (MOSFETs). . . . 139

xxviii



Suma?rio

1 INTRODUC?A?O 1

1.1 A Miniaturizac?a?o e os Microssistemas . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6

1.1.1 Os microssensores . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9

1.1.2 ISFETs e MOSFETs . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11

1.2 ISFETs: Arquitetura e a F??sica do Estado So?lido . . . . . . . . . . . 13

1.2.1 Geometria vs propriedades ele?tricas . . . . . . . . . . . . . . . 14

1.2.2 O o?xido de porta e a performance do transistor . . . . . . . 15

1.2.3 ISFETs: Isolamento . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16

1.2.4 ISFET: Conceitos f??sicos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 17

1.2.5 O n??vel de Fermi e os potenciais de interface . . . . . . . . . 23

1.3 Propriedades Ele?tricas: A Func?a?o Trabalho nos FETs . . . . . . . 29

1.4 Transistores de Efeito Campo - Modo de Operac?a?o . . . . . . . . . 33

1.5 Como Modular a Func?a?o Trabalho de um ISFET . . . . . . . . . . 36

1.6 Nanoestruturas Meta?licas Como Nanoeletrodos de Porta . . . . . 38

1.6.1 Nanoestruturas meta?licas: propriedades ele?tricas gerais . . 40

1.6.2 Propriedades gerais de superf??cie . . . . . . . . . . . . . . . . . 44

xxix



1.7 Alumina Ano?dica: O?xido de Porta e Molde para o Crescimento

de Nanoestruturas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46

1.7.1 Estresse meca?nico e modelo de formac?a?o de poros auto-

organizados . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 47

1.7.2 Alumina ano?dica porosa: Molde para o crescimento de na-

noestruturas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 48

1.8 Objetivos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 52

2 EXPERIMENTAL 54

2.1 Reagentes e Materiais . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 55

2.2 Me?todos e Equipamentos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 55

2.2.1 Oxidac?a?o . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 56

2.2.2 Litografia . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 58

2.2.3 Dopagem . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61

2.2.4 Metalizac?a?o . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 66

2.3 Procedimentos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69

2.3.1 Layout e fabricac?a?o de ma?scaras de litografia . . . . . . . . . 69

2.3.2 Construc?a?o dos ISFETs . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69

3 RESULTADOS E DISCUSSA?O 91

3.1 Layout das Ma?scaras de Litografia Projetadas . . . . . . . . . . . . 93

3.1.1 Regras de projeto . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 99

3.2 Fabricac?a?o dos ISFETs . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 100

xxx



3.2.1 A escolha da orientac?a?o cristalogra?fica do substrato . . . . . 100

3.2.2 O ajuste da tensa?o limiar (VT ) . . . . . . . . . . . . . . . . . . 101

3.2.3 Caracterizac?o?es de acompanhamento da fabricac?a?o dos IS-

FETs . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 102

3.2.4 Caracterizac?a?o ele?trica dos dispositivos formados . . . . . . 132

3.2.5 Caracterizac?a?o ele?trica dos transistores controle . . . . . . . 135

3.2.6 Primeiras medidas de pH utilizando os ISFETs produzidos 140

3.2.7 Detecc?a?o de glutationa em tempo real . . . . . . . . . . . . . 147

4 CONCLUSO?ES 153

5 TRABALHOS FUTUROS 159

6 REFERE?NCIAS BIBLIOGRA?FICAS 163

xxxi



 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

CAPÍTULO 1

INTRODUÇÃO

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

1 



INTRODUC?A?O

O desenvolvimento de te?cnicas e dispositivos capazes de promover a detecc?a?o e a quan-

tificac?a?o de espe?cies qu??micas e biolo?gicas e? de fundamental importa?ncia devido ao seu

potencial de aplicac?a?o em diversos campos tais como, diagno?sticos cl??nicos, desenvolvi-

mento de novas drogas, pesquisas biolo?gicas, protec?a?o ambiental e ana?lise de alimentos.

A determinac?a?o seletiva de tais espe?cies e? considerada uma ferramenta chave na?o so? para

a detecc?a?o de interac?o?es moleculares, mas tambe?m para a aplicac?a?o destas em ana?lises

cl??nicas, potencializando assim a descoberta e o desenvolvimento de novos fa?rmacos e fo-

mentando desta forma, o desenvolvimento de me?todos cada vez mais sens??veis, capazes de

monitorar tais interac?o?es in vivo.

Neste sentido, diversos me?todos sa?o atualmente empregados para a detecc?a?o de espe?cies

qu??micas e macromole?culas biolo?gicas como prote??nas, enzimas e a?cidos desoxirribonucle?icos

(DNA) e ribonucle?icos (RNA). Entre estes, incluem-se te?cnicas como ELISA (Enzyme

Linked Immunosorbent Assay), o qual e? um teste imunoenzima?tico baseado no reconheci-

mento espec??fico de ant??genos por anticorpos adsorvidos em cavidades existentes em placas

porosas. Ha? ainda te?cnicas espectrofotome?tricas1,2,3,4,5,6 como absorc?a?o ato?mica, UV-vis,

espalhamento Raman e fluorimetria, ale?m de me?todos por microbalanc?as de cristal de

quartzo (QCM)1,2, ressona?ncia de plasmons de superf??cie (SPR)7 e mais recentemente sen-

sores o?pticos baseados em microcatileveres8. Em adic?a?o a estas, existem ainda uma se?rie de

te?cnicas consideradas mais simples, mas de igual releva?ncia para a detecc?a?o de analitos de

interesse, que sa?o as te?cnicas baseadas nos sensores e/ou biossensores eletroqu??micos. Estes

3



u?ltimos, os quais sa?o dispositivos capazes de fornecer informac?o?es anal??ticas quantitativas

e semi-quantitativas utilizando um elemento de reconhecimento biolo?gico na superf??cie

de um elemento de transduc?a?o eletroqu??mica (eletrodo), sa?o classificados em: sensores

amperome?tricos, potenciome?tricos, condutome?tricos e/ou impedime?tricos9,10.

Os primeiros, sa?o baseados em medidas que envolvem variac?a?o de corrente ele?trica

como sinal gerado na superf??cie do sensor. Normalmente tre?s eletrodos sa?o necessa?rios para

realizar as medidas, um que e? o sensor propriamente dito, isto e?, o eletrodo de trabalho

e que responde ao analito de interesse, outro que serve como eletrodo de refere?ncia e

um terceiro eletrodo tambe?m chamado de contra-eletrodo que pode ser de platina, ouro,

carbono v??treo, etc e que completa o circuito. A presenc?a, embora na?o obrigato?ria, deste

contra-eletrodo assegura ao sistema que a corrente passara? somente entre ele e o eletrodo

de trabalho, evitando assim que ocorram distu?rbios (como eletro?lise, por exemplo) no

eletrodo de refere?ncia.

No caso de sensores potenciome?tricos, os quais sa?o baseados nos trabalhos de Nernst,

o sinal obtido e? proveniente da diferenc?a de potencial entre dois eletrodos. Novamente,

um dos eletrodos e? o que respondera? a espe?cie de interesse, este e? tambe?m conhecido

como um eletrodo ??on-seletivo (EIS), pois na maioria dos sensores potenciome?tricos uma

membrana ??on-seletiva que incorpora um elemento de reconhecimento espec??fico para um

analito de interesse, e? empregada na superf??cie deste eletrodo. Enquanto isto, o outro

eletrodo normalmente de Ag/AgCl ou calomelano serve como refere?ncia. O princ??pio para

a detecc?a?o com estes sensores se baseia nas variac?o?es de potencial na superf??cie do EIS,

no qual interac?o?es eletrosta?ticas interfaciais ocorrem durante as medidas.

4



Ale?m destes, existem ainda os sensores condutome?tricos e os impedime?tricos. Nestes,

o sinal desenvolvido na superf??cie do eletrodo e? governado pela capacidade das espe?cies

io?nicas em soluc?a?o conduzirem corrente ele?trica. Em l??quidos a corrente e? conduzida entre

os eletrodos pelos ??ons dissolvidos. A conduta?ncia assim, depende da natureza qu??mica e

do nu?mero de ??ons no meio l??quido. A conduta?ncia atrave?s destes e? ainda dependente do

tamanho das espe?cies, uma vez que esta determina a velocidade com que os ??ons podem

se propagar atrave?s da soluc?a?o sob ac?a?o de um gradiente de potencial de 1 V/cm. Isto e?,

a mobilidade dos ??ons e? uma componente de velocidade na direc?a?o de uma forc?a ele?trica

que sobrepo?em o movimento rando?mico dos ??ons. A mobilidade e? ainda influenciada por

fatores fatores como pressa?o e temperatura. O princ??pio de detecc?a?o condutome?trica e?

baseado na capacidade de transporte de carga atrave?s da soluc?a?o. Assim, as medidas de

conduta?ncia sa?o realizadas medindo-se a resiste?ncia entre dois eletrodos colocados dentro

desta. Fazendo-se o inverso da lei de Ohm (I/V), e? poss??vel enta?o determinar-se a con-

duta?ncia da soluc?a?o. Todavia, devido a sua pouca seletividade, a condutometria e? entre

as te?cnicas citadas a menos aplicada no desenvolvimento de sensores. No caso da espec-

troscopia de impeda?ncia, as medidas as quais sa?o consideradas como o inverso da anterior,

outras informac?o?es como a resiste?ncia a? transfere?ncia de carga na superf??cie do eletrodo,

resiste?ncia da soluc?a?o entre outras, podem ser obtidas9,10.

Como citado anteriormente, os sensores eletroqu??micos sa?o dispositivos relativamente

mais simples do que os aparatos utilizados nas te?cnicas convencionais empregadas para a

determinac?a?o das respectivas espe?cies. Todavia, estes sa?o capazes de exibir caracter??sticas

ta?o relevantes quanto os demais me?todos, incluindo baixos limites de detecc?a?o, fa?cil es-

5



tocagem (porta?teis) e ainda facilidade de automac?a?o. Ale?m destes, uma outra carac-

ter??stica atrativa destes dispositivos eletroqu??micos, e? a sua capacidade de combinac?a?o e

fabricac?a?o utilizando te?cnicas convencionais da indu?stria da microeletro?nica, empregando

para tanto substratos semicondutores como o sil??cio, e abrindo assim, uma janela para a

miniaturizac?a?o e a integrac?a?o destes com circuitos lo?gicos, permitindo a construc?a?o em

massa de dispositivos porta?teis para uma ra?pida ana?lise de monitoramento in situ11.

1.1 A Miniaturizac?a?o e os Microssistemas

Devido a algumas caracter??sticas intr??nsecas, como a estabilidade de seu o?xido, o sil??cio

tornou-se ao longo dos u?ltimos 60 anos o principal substrato para construc?a?o de dispositivos

eletro?nicos como diodos, transistores, capacitores e outros. Adicionalmente, o emprego do

sil??cio como substrato, juntamente com o desenvolvimento e o aperfeic?oamento de te?cnicas

de litografia, possibilitou a construc?a?o de tais dispositivos em escala micro, sub-micro e

atualmente nanome?trica12,13.

A importa?ncia do sil??cio para a indu?stria da microeletro?nica pode ser exemplificada pelo

fato que na atualidade cerca de 75% dos dispositivos eletro?nicos sa?o fabricados utilizando-

se sil??cio monocristalino, sendo o restante dos dispositivos formados por outros materiais

a base de semicondutores III-V, pore?m tambe?m sobre sil??cio12. Todavia, a evoluc?a?o nas

tecnologias de miniaturizac?a?o na?o ficaram somente restritas ao campo da microeletro?nica,

estendendo-se tambe?m a outras a?reas e dando origem assim aos microssistemas. Estes,

os quais como o pro?prio nome diz sa?o materiais com dimenso?es microme?tricas, possuem

func?o?es relacionadas a? forma de sua microestrutura. Estes microssistemas podem combinar

6



diversos microcomponentes, otimizando-os como um sistema inteiro, de modo que este

exerc?a uma ou diversas func?o?es espec??ficas, como e? o caso dos circuitos integrados12.

Devido a uma falta de padronizac?a?o da nomenclatura, estes microsistemas apresen-

tam atualmente diversos acro?nimos. Na Europa por exemplo, estes sa?o conhecidos como

MST (Micro System Technologies), ou tecnologias para microssistemas. Esta e? uma de-

nominac?a?o um tanto gene?rica de um conjunto de tecnologias para o desenvolvimento e

integrac?a?o de sensores e outras estruturas tridimensionais em escala microme?trica. Nos

Estados Unidos da Ame?rica, o termo preferido e? MEMS (Micro ElectroMechanic Systems),

ou seja, sistemas microeletromeca?nicos. Este termo embora um pouco mais restrito que

microssistemas, e? no entanto, baseado no acoplamento de pequenos dispositivos que in-

tegram tambe?m pequenos componentes meca?nicos e ele?tricos em um dado substrato de

sil??cio. Os japoneses por sua vez, preferem utilizar o termo microma?quinas em apologia a

uma evoluc?a?o natural da mecatro?nica.

Economicamente, a exemplo do in??cio de mercado para a microeletro?nica, a qual foi

apontada como uma das mais revolucionantes tecnologias para os setores de informac?a?o e

acabou realmente tornando-se no se?culo passado uma base para a a?rea computacional e

das telecomunicac?o?es, abrangendo um mercado global de mais de 1 bilha?o de do?lares, os

microssistemas sa?o hoje considerados como uma das tecnologias mais promissoras para o

se?culo XXI. De fato, como mostrado na Figura 1.1, o progno?stico de mercado para estes

entre 2004 e 2009 aponta para um crescimento anual de 16%, partindo de 12 bilho?es de

do?lares em 2004 para 25 bilho?es em 200913.

Novamente, o sil??cio e? o substrato amplamente empregado para estes. A escolha

7



Figura 1.1: Progno?stico de mercado para produtos de natureza MST/MEMS entre os anos
de 2004 e 2009. Outros referem-se a microreatores, micromotores, microbombas e afins.

deste como plataforma e? decorrente dentre motivos que variam desde seu prec?o, ate? sua

abunda?ncia e excelentes propriedades meca?nicas, ele?tricas e qu??micas. Mas o principal

motivo desta escolha e? ainda devido a sua capacidade de integrac?a?o com circuitos lo?gicos.

Entre as grandes vantagens desta integrac?a?o, esta? o modo de produc?a?o em massa destes

dispositivos, o qual permite a fabricac?a?o de grandes quantidades destes componentes, re-

duzindo assim seu custo final. Ale?m disto, como observado atrave?s da Figura 1.1 uma

consequ?e?ncia natural e? a interdiscipliniariedade criada por tais sistemas, fomentando as-

sim a criatividade para o desenvolvimento de novos dispositivos capazes de se adequarem

a uma ampla gama de aplicac?o?es e mercados. Como exemplos, cita-se os sensores f??sicos,

qu??micos, te?rmicos, magne?ticos e o?pticos. Em alguns casos os microssistemas podem

apresentar biocompatibilidade, permitindo desta maneira a fabricac?a?o de biochips, com

aplicac?o?es em medicina e biologia.

8



1.1.1 Os microssensores

Histo?ria

Historicamente, o emprego do sil??cio como substrato para a construc?a?o de um sensor

eletroqu??mico em escala miniaturizada, ocorreu pela primeira vez no final da de?cada de

60 na Universidade de Stanford na Califo?rnia, com Wise e colaboradores14. O dispositivo

fabricado naquela ocasia?o era baseado em medidas amperome?tricas e fora especificamente

designado para medidas eletrofisiolo?gicas. A inovac?a?o implementada por este consistiu na

fabricac?a?o e no uso de tre?s microeletrodos de ouro, cuja largura e o comprimento eram de

0,2 mm e 5 mm, respectivamente, e as dista?ncias entre os eletrodos variavam entre 10 mm e

20 mm. Tais estruturas, foram constru??das sobre la?minas de sil??cio de 50 µm de espessura

utilizando as te?cnicas convencionais e ja? bem estabelecidas para a microfabricac?a?o na

e?poca. Para tanto, te?cnicas de oxidac?a?o, litografia, corrosa?o e por fim evaporac?a?o do metal

sobre as a?reas definidas previamente pela litografia, foram empregadas nesta sequ?e?ncia

para a construc?a?o dos multieletrodos sobre a plataforma de sil??cio, a qual posteriormente

foi enta?o conectada a um circuito integrado equivalente, possibilitando assim com que o

desempenho do sensor fosse avaliado.

Quase na mesma e?poca, na Universidade de Twenty, em Enschede na Holanda, um

outro tipo de sensor a base de sil??cio e tambe?m em escala miniaturizada em comparac?a?o

aos existentes na e?poca, foi desenvolvido. Este de fato, diferentemente do sensor de-

senvolvido por Wise e co-autores, foi constru??do baseado nos princ??pios ele?tricos de dis-

positivos eletro?nicos sens??veis ao efeito de campo em sua superf??cie, que como proposto,

poderiam enta?o monitorar eletricamente a detecc?a?o de espe?cies qu??micas e ou biolo?gicas.

9



Pioneiro nesta nova linha de sensores, Piet Bergveld descreveu em 1970 que transistores de

efeito de campo (FETs) poderiam ser configurados como sensores ou biossensores, no quais

seu princ??pio de detecc?a?o e? baseado no efeito de campo gerado por espe?cies eletricamente

carregadas na superf??cie do transistor15. A este novo tipo de sensor, Bergveld atribuiu

o nome de transistor de efeito de campo sens??vel a ??ons, ou ISFET. Estes, foram enta?o

categorizados como sensores potenciome?tricos, uma vez que o potencial na superf??cie do

transistor sens??vel a ??ons e? medido em relac?a?o a um eletrodo de refere?ncia convencional

como Ag/AgCl. Desta forma, a resposta anal??tica do sensor deve seguir a equac?a?o de

Nernst, a qual e? mostrada abaixo:

E = const. +
RT

nF
lnai (Eq.1)

Esta, indica que a diferenc?a de potencial registrada entre dois eletrodos e? devido a formac?a?o

de uma dupla camada ele?trica devido aos ??ons presentes em sua superf??cie, e a soma da

queda de potencial dentro desta em cada uma das junc?o?es dos respectivos eletrodos. Assim,

o sinal de interesse deve ser proveniente de apenas uma contribuic?a?o local e isolada de

outras espe?cies que possam contribuir para a soma da diferenc?a de potencial. O problema,

entretanto, e? que os potenciais somente podem ser medidos se eles fizerem parte da entrada

do circuito, o qual deve possuir um amplificador para detectar tal diferenc?a.

Desta maneira, registrando a partir da dupla camada na?o o potencial correspondente,

mas a densidade de cargas na superf??cie do sensor, e? poss??vel detectar de forma separada

as atividades daqueles ??ons presentes na interface soluc?a?o/superf??cie do eletrodo. Assim,

a proposta de Bergveld para o desenvolvimento e aplicac?a?o de sensores baseados em tran-

10



sistores de efeito de campo, abriu a possibilidade de medir a atividade local de ??ons, de

forma que esta na?o fosse afetada pela queda de potencial, resultante da contribuic?a?o de

??ons interferentes dentro da dupla camada. Adicionalmente, devido ao seu tamanho re-

duzido, normalmente da ordem de poucos micrometros, os transistores de efeito de campo

poderiam ser configurados simultaneamente como sensores e amplificadores na ponta de

um microeletrodo.

1.1.2 ISFETs e MOSFETs

Os ISFETs constru??dos por Bergveld seguiram a mesma metodologia usanda para a

fabricac?a?o de transistores de efeito de campo de metal-o?xido-semicondutor (MOSFETs).

De fato, o pro?prio ISFET e? na verdade um MOSFET, onde a u?nica diferenc?a e? a ause?ncia de

um eletrodo na porta do ISFET. Na Figura 1.2 e? mostrada uma representac?a?o esquema?tica

de um MOSFET e um ISFET.

Figura 1.2: Representac?a?o de um MOSFET(a) e um ISFET(b)

Como pode ser observado, ambos transistores sa?o formados sobre um substrato de

11



sil??cio com conexo?es para os terminais de fonte (F) e dreno (D) e uma camada de dio?xido

de sil??cio (SiO2) sobre a porta dos transistores. Na configurac?a?o normal de um MOSFET,

o o?xido da porta e? ainda coberto com um metal, o qual servira? durante a operac?a?o do

dispositivo como um eletrodo de porta, que por sua vez tem a func?a?o de induzir ou na?o

a formac?a?o de um canal condutor entre os terminais de fonte e dreno. Esta induc?a?o de

campo pode, entretanto, ser realizada por outras fontes, sendo uma destas a dupla camada

formada por ??ons na interface o?xido/sil??cio. Isto enta?o sugere, que na?o explicitamente um

potencial atrave?s de um eletrodo de porta e? necessa?rio para induzir a formac?a?o de um

canal condutor entre fonte e dreno. Esta induc?a?o pode ser tambe?m realizada pela carga

no o?xido sobre a porta do transistor, a qual por sua vez pode ser controlada pela imersa?o

de um ISFET em uma soluc?a?o contendo espe?cies io?nicas.

Quando imerso em uma soluc?a?o aquosa, o dio?xido de sil??cio que recobre a porta do IS-

FET tem propriedades de hidratac?a?o similares a?quelas das membranas de vidro dos eletro-

dos sens??veis ao pH. Nestas, uma dupla camada sera? formada na interface o?xido/soluc?a?o,

e logo, caso a espessura do o?xido seja pequena, isto e?, da ordem de poucas centenas de

nanometros, esta dupla camada ira? induzir a formac?a?o de um canal condutor entre os

terminais de fonte e dreno. A formac?a?o deste u?ltimo, no entanto, depende da atividade

das espe?cies io?nicas na soluc?a?o adjacente ao o?xido. Logo, uma mudanc?a na atividade

dos ??ons ira? ser medida como uma mudanc?a na conduta?ncia do canal. Uma importante

diferenc?a deste em relac?a?o aos me?todos convencionais para a detecc?a?o de espe?cies, e? a na?o

necessidade do uso de um eletrodo de refere?ncia, no caso do monitoramento ser realizado

controlando-se na?o o potencial mas sim a conduta?ncia do canal formado entre fonte e

12



dreno.

A primeira aplicac?a?o para estes pequenos dispositivos foi para a medida da atividade

de espe?cies como Na+ e K+ durante seus efluxos ao redor dos nervos. Esta, foi publicada

pelo pro?prio Bergveld poucos anos depois de sua primeira publicac?a?o sobre ISFETs16.

Na mesma e?poca, o grupo de Wise na Universidade de Stanford, independentemente de-

senvolveu um dispositivo similar, o qual foi enta?o descrito atrave?s de uma publicac?a?o

em 197417. Apo?s estas publicac?o?es histo?ricas, uma se?rie de outras baseadas tambe?m em

pesquisas com ISFETs e dispositivos de mesma natureza vieram a ser divulgadas18,19,20,21,22.

1.2 ISFETs: Arquitetura e a F??sica do Estado So?lido

Na Figura 1.3 e? mostrada a representac?a?o da configurac?a?o normal de um ISFET22.

Figura 1.3: Configurac?a?o usual de um ISFET ja? encapsulado mostrado em (a) tre?s di-
menso?es e (b) atrave?s de vista transversal.

Como mencionado anteriormente, um ISFET e? constru??do usando a mesma tecnologia

aplicada na construc?a?o de um MOSFET. Basicamente, o arranjo normal deste dipositivo

13



tem a seguinte configurac?a?o: Fonte/Porta/Dreno. Dentro desta configurac?a?o, o transistor

pode ainda por sua vez ser classificado em NPN ou NMOS e PNP ou PMOS, onde ambos

sa?o distinguidos de acordo com a natureza de cada dopante nos terminais de fonte e dreno.

No caso de uma configurac?a?o NPN, as regio?es de fonte e dreno sa?o usualmente formadas

por arse?nio e/ou fo?sforo, os quais sa?o elementos que possuem em relac?a?o ao sil??cio, um

ele?tron a mais em sua camada de vale?ncia, sendo estes caracterizados como dopantes do

tipo n, pois uma carga negativa e? gerada na rede de a?tomos de sil??cio. Enquanto isto, em

uma configurac?a?o PNP, a fonte e o dreno sa?o normalmente constitu??dos por boro, o qual

ao contra?rio dos elementos da fam??lia VA, tem tre?s ele?trons em sua camada de vale?ncia,

ou seja, um a menos do que os elementos da fam??lia IVA, o que em termos f??sicos implica

na gerac?a?o de uma carga positiva na rede de ligac?o?es entre os a?tomos de s??licio, da?? a

denominac?a?o tipo p23.

Quando em um processo ambos tipos de transistores sa?o contru??dos e configurados den-

tro de um mesmo circuito, este e? enta?o conhecido como um processo CMOS (complemen-

tary metal-oxide-semiconductor), ou metal-o?xido-semicondutor complementar. Aparte

destas, tecnologicamente a configurac?a?o NMOS (NPN) tem algumas vantagens sobre a

configurac?a?o PMOS (PNP), isto e?, transistores NMOS podem ser constru??dos em escalas

menores, ale?m ainda de operarem de modo mais ra?pido24.

1.2.1 Geometria vs propriedades ele?tricas

Um outro ponto importante e? a configurac?a?o geome?trica do transistor, a qual no caso

da construc?a?o de um dispositivo baseado na mesma tecnologia usada na fabricac?a?o de um

14



MOSFET, as dimenso?es de fonte e dreno sa?o as mesmas, isto e?, o transistor e? sime?trico.

Adicionalmente, as dimenso?es de largura (L) e comprimento (W) desempenham uma im-

portante func?a?o nos valores de transconduta?ncia (gm) do transistor. Por exemplo, altos

valores de transconduta?ncia em um MOSFET e ou ISFET podem ser alcanc?ados com

transistores apresentando curtas dimenso?es de L mas longas de W23,24.

1.2.2 O o?xido de porta e a performance do transistor

Uma das caracter??sticas mais importantes e tambe?m um desafio nos dias atuais para

a indu?stria da microeletro?nica, e? o o?xido de porta do transistor. Este pode tambe?m ser

considerado como a ferramenta chave para o funcionamento do dispositivo. Em ISFETs, o

o?xido de porta normalmente utilizado e? o SiO2, mas outros como Al2O3, Ta2O5 e Si3N4 sa?o

tambe?m utilizados22. Duas caracter??sticas deste o?xido sa?o essenciais no funcionamento do

transistor, a primeira delas refere-se a constante diele?trica do material utilizado, os preferi-

dos normalmente sa?o aqueles extremamente diele?tricos ou como tambe?m sa?o conhecidos,

materiais de K elevado, exemplos destes sa?o o o?xido de ha?fnio (HfO2) e o titanato de

estro?ncio (SrTiO3).

A espessura destes materiais e? o outro fator limitante, finas camadas de o?xido sa?o re-

comenda?veis para que este possa isolar as portas dos minu?sculos transistores. Bergveld por

exemplo, em seu ISFET reportado em 1970, utilizou como o?xido de porta o SiO2 com uma

espessura de 100 nm. A importa?ncia destes esta? baseada no comportamento ele?trico que

este o?xido deve exercer na porta do transistor, isto e?, no caso de um MOSFET o eletrodo

de porta e o corpo do transistor formam um capacitor de placas paralelas. Durante sua

15



operac?a?o, uma tensa?o positiva aplicada na porta faz com que cargas positivas se acumulem

na parte de cima da placa do capacitor, ou seja, no eletrodo de porta. Paralelamente, car-

gas negativas se acumulara?o na placa de baixo, iniciando assim a induc?a?o da formac?a?o

de um canal condutor entre fonte e dreno. Portanto, um campo ele?trico esta? atuando na

direc?a?o vertical, e e? esse campo que controla a quantidade de cargas no canal24. Logo,

ele determina a condutividade e, por sua vez, a corrente que circulara? quando uma tensa?o

for aplicada entre os terminais de fonte e dreno. Sem a formac?a?o deste canal condutor, o

transistor na?o opera, isto pois, o caminho entre a fonte e o dreno apresenta uma resiste?ncia

da ordem de 1012 ?.

Desta forma, finas camadas do o?xido de porta permitem com que potenciais menores

sejam aplicados para a formac?a?o deste canal condutor, o que para indu?stria da mi-

croeletro?nica isto representa uma econo?mia em termos de energia e tambe?m um ganho

de velocidade no chaveamento do transistor23,24. O mesmo e? tambe?m estendido ao IS-

FET, o qual embora na?o possua eletrodo de porta, mas tem sua condutividade no canal

modulada pelo potencial eletroqu??mico da soluc?a?o adjancente a esta.

1.2.3 ISFETs: Isolamento

A metalizac?a?o dos terminais de fonte e dreno e o consequente isolamento ele?trico destes

e? a u?ltima etapa durante a construc?a?o do ISFET. Os contatos ele?tricos destes ou as regio?es

de pad, assim como estes tambe?m sa?o chamados, devem estar o mais longe poss??vel da

regia?o da porta do transistor, isto com o intuito na?o so? de proporcionar um fa?cil encapsu-

lamento das regio?es de fonte e dreno mas tambe?m para evitar um curto circuito entre estas.

16



Para tanto, ”trilhas”de algum material condutor, normalmente alum??nio, sa?o desenhadas

e configuradas para estabelecer contato ele?trico com estas regio?es.

No caso de um MOSFET, uma terceira trilha de contato ligando o eletrodo de porta do

transistor e? tambe?m produzida. O mesmo, entretanto, na?o acontece em um ISFET, uma

vez que o potencial na porta do transistor e? estabelecido atrave?s do potencial eletroqu??mico

de uma fase l??quida ou gasosa sobre este. Todavia, o desafio deste u?ltimo e? justamente

como conduzir uma fase, seja ela l??quida ou gasosa, sobre apenas a regia?o de porta do

sensor, sem que haja contato com os terminais laterais de fonte e dreno22. Este foi na

verdade um dos grandes problemas encontrados durante a construc?a?o e operac?a?o dos

primeiros ISFETs. Todavia, com o recente desenvolvimento dos microssistemas e o uso

de te?cnicas litogra?ficas, muitas destas dificuldades esta?o sendo superadas. Como exemplos

destes, cita-se os recentes avanc?os na fabricac?a?o de microcanais empregando o pol??mero po-

lidimetilsiloxano (PDMS)25,26, o qual ale?m de apresentar excelentes propriedades ela?sticas,

demonstra ainda capacidade de biocompatibilidade, podendo assim ser utilizado como en-

capsulante em biochips implanta?veis.

1.2.4 ISFET: Conceitos f??sicos

O princ??pio de funcionamento de um ISFET e? baseado nas propriedades f??sicas do

semicondutor utilizado em sua construc?a?o. Portanto, para uma discussa?o mais detalhada

a respeito do seu funcionamento ele?trico, alguns conceitos cla?ssicos sobre a f??sica do estado

so?lido devem ser previamente considerados.

17



Semicondutores: Conceitos gerais

As propriedades eletro?nicas dos materiais so?lidos sa?o usualmente descritas baseando-se

no modelo de bandas, o qual declara que no estado so?lido os orbitais dos a?tomos esta?o

espac?ados por uma pequena dista?ncia de modo a formar bandas cont??nuas de energia, e

na?o mais n??veis de energia.

Modelo de Bandas

Este descreve ainda que, os orbitais preenchidos mais externos formam uma banda

conhecida como banda de vale?ncia (Ev), enquanto seus antiorbitais vazios formam uma

outra banda conhecida como banda de conduc?a?o (Ec). De um modo geral, estas bandas sa?o

separadas por uma regia?o denominada como uma banda proibida (banda gap - EbG), a qual

usualmente tem sua energia descrita em unidades de ele?tronvolts (eV). A magnitude desta

u?ltima governa as propriedades ele?tricas e o?pticas dos materiais so?lidos. Por exemplo,

quando a energia da banda proibida for muito pequena, isto e?, EbG&amp;lt;&amp;lt;? T (sendo o

produto ? a constante de Boltzmann, a qual corresponde a 0.026 eV quando a temperatura

T e? igual 0 K), as bandas de conduc?a?o e vale?ncia praticamente se sobrepo?em, e o material

apresenta excelentes propriedades condutoras23,27. Exemplos destes sa?o os metais como

Cu, Ag e Au. Nestes, como as bandas praticamente se sobrepo?em, os ele?trons podem se

mover facilmente atrave?s destas necessitando para tanto apenas de uma pequena energia

de ativac?a?o.

Por outro lado, no caso das bandas de vale?ncia e conduc?a?o apresentarem uma dista?ncia

relativamente considera?vel (EbG &gt; 3.0 eV), de modo que os ele?trons ocupem apenas esta-

18



dos preenchidos, o material na?o apresentara? propriedades condutoras e logo na?o respon-

dera? a nenhum campo ele?trico. Agora, casos as bandas de vale?ncia e conduc?a?o do so?lido

apresentem-se separadas por uma energia de banda gap entre 0.6 e 2.9 eV, a primeira delas

na?o estara? totalmente preenchida e do mesmo modo a banda de conduc?a?o na?o estara? total-

mente vazia. Isto ocorre pois, ele?trons podem atrave?s de excitac?a?o te?rmica deixar a banda

de vale?ncia e ocupar assim estados de energia na banda de conduc?a?o. Esta excitac?a?o dos

ele?trons a partir da banda de vale?ncia gera nesta vaca?ncias, tambe?m denominadas como

lacunas que podem se mover atrave?s desta banda devido ao rearranjo dos ele?trons nesta.

Estes ele?trons excitados (livres) e as lacunas, as quais sa?o carregadas positivamente vivem

em equil??brio dina?mico, podendo assim serem aniquilados por recombinac?a?o. Usualmente,

estes sa?o tambe?m chamados de portadores de carga. Naturalmente, os dois u?nicos elemen-

tos que em seu estado puro sa?o semicondutores, sa?o o Si (EbG=1,1 eV) e o Ge (EbG=0,7

eV). Em seu estado puro, estes sa?o denominados como semicondutores intr??nsecos, pois

na maioria dos casos os ele?trons so? podem deixar a banda de vale?ncia e ocupar a banda

de conduc?a?o atrave?s de excitac?a?o te?rmica23.

Dopagem

Este processo de excitac?a?o pode tambe?m ser facilitado pela introduc?a?o de impurezas

(dopantes) consideradas aceitadoras ou doadoras junto a rede cristalina de um destes semi-

condutores, formando desta forma um semicondutor do tipo extr??nseco. Desta maneira,

impurezas ou dopantes pertencentes a fam??lia VA da tabela perio?dica comportam-se,

quando substitu??dos junto a rede cristalina do semicondutor, como doadores de ele?trons,

19



introduzindo assim um n??vel de energia ED logo abaixo da banda de conduc?a?o (Figura 1.4

(a)). A diferenc?a de energia entre este n??vel introduzido e a banda de conduc?a?o do semi-

condutor e? de apenas cerca de 50 meV. A? temperatura ambiente, muitos destes a?tomos

doadores esta?o ionizados, isto e?, seus ele?trons esta?o em Ec enquanto cargas positivas e

isoladas sa?o formadas em ED (Figura 1.4(a))
27.

Figura 1.4: (a) Inserc?a?o de impureza do tipo n junto a rede de a?tomos de Si e a introduc?a?o
de um n??vel ED de energia logo abaixo de EC . (b) Dopagem com impureza do tipo p e
introduc?a?o de um n??vel EA logo acima de EV .

Caso a quantidade de dopantes seja de 1 ppm, a densidade de doadores, ND, e? de

aproximadamente 5 x 1016 cm?3, sendo esta tambe?m a densidade de ele?trons n na banda

de conduc?a?o. Neste caso, a condutividade ele?trica do semicondutor pode ser claramente

20



atribu??da aos ele?trons n em Ec, os quais sa?o tambe?m chamados de portadores majorita?rios.

As lacunas, as quais tem uma pequena contribuic?a?o na condutividade do material sa?o

chamadas de portadores minorita?rios, assim um semicondutor dopado com a?tomos doadores

e? chamado de um semicondutor do tipo n27.

Por outro lado, se impurezas como boro forem introduzidas junto a rede cristalina do

semicondutor, um n??vel de energia EA sera? criado logo acima da banda de vale?ncia (Figura

1.4(b)). Como dopantes desta natureza apresentam um ele?tron a menos em sua banda de

vale?ncia em relac?a?o ao sil??cio, s??tios aceitadores de ele?trons sa?o criados em EA. Desta forma,

ele?trons da banda de vale?ncia dos a?tomos de Si sa?o atrave?s de excitac?a?o te?rmica, excitados

para estes s??tios, criando consecutivamente lacunas que podem se deslocar livremente pela

banda de vale?ncia do semicondutor. De um modo geral, dopantes pertencentes a fam??lia

IIIA sa?o concebidos como impurezas aceitadoras, e logo a densidade de aceitadores, nA, e?

tambe?m a mesma da densidade de lacunas geradas na banda de vale?ncia. Neste caso, as

lacunas sa?o os portadores majorita?rios, enquanto os ele?trons sa?o os minorita?rios, sendo o

semicondutor do tipo p27.

Os semicondutores e o n??vel de Fermi

Um importante conceito na descric?a?o de materiais semicondutores e? o n??vel de Fermi

(EF ), o qual e? definido como a energia onde a probabilidade de ocupac?a?o de um n??vel de

energia (E) por um ele?tron no 0 K e? 1/2. Matematicamente, o n??vel de Fermi pode ser

descrito atrave?s da seguinte func?a?o de distribuic?a?o de Fermi-Dirac23:

21



f (E) =
1

1 + e(E?EF )/?T
(Eq.2)

Conforme esta, quanto maior a temperatura, mais gradual torna-se a variac?a?o da func?a?o.

Isto pois, no 0 K todos os ele?trons buscara?o ocupar os estados de m??nima energia, assim o

nu?mero total de estados com energia menor que o n??vel de Fermi deve ser igual ao total de

ele?trons no sistema sendo a probabilidade de ocupac?a?o destes igual a 1. Caso E = EF , a

func?a?o f(E) e? igual a 1/2, pois ele?trons podem agora ser encontrados em E ou EF . Todos

os estados com energia acima de EF estara?o desocupados e portanto com probabilidade

de ocupac?a?o igual a zero. Ao aumentar a temperatura do material, alguns dos ele?trons

recebera?o energia te?rmica oriunda da vibrac?a?o da rede de a?tomos e consequentemente

ocupara?o estados de energia maior, deixando assim seus estados originais desocupados.

Em um semicondutor, o n??vel de Fermi ocorre dentro da banda proibida, de modo que

para um semicondutor intr??nseco (na?o degenerado), a EF ocorre aproximadamente no meio

da banda proibida, assim como mostrado na Figura 1.5(a).

Figura 1.5: Representac?a?o da variac?a?o do n??vel de Fermi com a dopagem do semicondutor

Um outro ponto chave, e? a natureza do dopante, isto e?, a dopagem influe?ncia a posic?a?o

do n??vel de Fermi dependendo do tipo de dopante. Dopagens com elementos do grupo

22



VA resultam numa variac?a?o do n??vel de Fermi em direc?a?o a banda de conduc?a?o (Figura

1.5(b)). Esta mudanc?a e? consistente com o fato que a probabilidade de ocupac?a?o dos n??veis

de energia pro?ximos da banda de conduc?a?o deve ser maior. Da mesma forma, pore?m com

deslocamento do n??vel de Fermi em direc?a?o contra?ria, ocorre quando o semicondutor e?

dopado com elementos do grupo IIIA da tabela perio?dica, conforme mostrado na Figura

1.5(c). Ainda, conforme a concentrac?a?o de dopantes aumenta, como pode ser quantificado

atrave?s do nu?mero de portadores de carga mo?vel por cm3, a EF desloca-se cada vez mais

para pro?ximo das bandas de vale?ncia ou conduc?a?o23,27.

1.2.5 O n??vel de Fermi e os potenciais de interface

O n??vel de Fermi em um semicondutor pode ser tambe?m identificado num modo mais

termodina?mico, de modo que as propriedades eletro?nicas do semicondutor no estado so?lido

possam ser correlacionadas com aquelas de outros meios em outros estados f??sicos, como

por exemplo o seu contato com um l??quido. Para tanto, uma descric?a?o mais f??sica para

considerac?o?es experimentais da energia de Fermi, e? assumir esta u?ltima como a energia

me?dia dos ele?trons dispon??veis entre os va?rios n??veis de energia. Neste momento e? impor-

tante salientar que a densidade de ele?trons, isto e?, o nu?mero de ele?trons por unidade de

volume em um semicondutor e? func?a?o da densidade de estados, ou seja, do nu?mero de

estados permitidos num alcance de energia por unidade de volume.

Experimentalmente, estas considerac?o?es sa?o extremamente valiosas uma vez que o

n??vel de Fermi dos semicondutores e dos metais depende de um outro para?metro f??sico, a

func?a?o trabalho (?) do material. Esta u?ltima e? definida como a energia necessa?ria para

23



remover um ele?tron do n??vel de Fermi e excita?-lo para o n??vel de va?cuo, no qual por

convenc?a?o assume-se que o potencial ele?trico das cargas e? igual a zero. Para uma interface

so?lido/l??quido, a func?a?o trabalho da fase l??quida e? uma func?a?o do potencial eletroqu??mico

das espe?cies em soluc?a?o, desta forma, para uma condic?a?o de equil??brio entre as duas fases,

o n??vel de Fermi de ambas deve ser igual, ou seja27,28,29:

ELF = E
S
F (Eq.3)

onde, ELF e E
S
F representam o n??vel de Fermi das fases l??quida e so?lida, respectivamente.

Nesta condic?a?o, equivale dizer que o potencial eletroqu??mico dos ele?trons e? igual em ambas

as fases, ou que a energia me?dia dos ele?trons transfer??veis e? a mesma nas duas fases.

Todavia, quando um so?lido na?o-polarizado e? colocado em contato com uma soluc?a?o, os

n??veis de Fermi das duas fases na?o sera?o iguais, e logo um campo ele?trico se desenvolvera?

na interface entre estas fases. Uma igualdade ou equil??brio e? apenas obtido quando ocorre

a transfere?ncia de ele?trons entre ambos estados, com ele?trons fluindo a partir da fase com

maior energia (n??vel de Fermi mais alto) para a fase com menor energia (n??vel de Fermi

mais baixo). Este fluxo de ele?trons faz enta?o com que a diferenc?a de potencial entre as

duas fases mude de forma substancial.

Nesta interface so?lido/l??quido, assume-se ainda que a uma dista?ncia de aproximada-

mente 10 nm da superf??cie do so?lido, esta diferenc?a de potencial na?o influe?ncia mais no

movimento das cargas. Sendo o potencial ele?trico a partir desta pequena dista?ncia da

superf??cie chamado de potencial de Volta (?), onde consequentemente a energia de uma

carga unita?ria aumenta por E = -q(?)(Eq. 4), a qual corresponde a? energia de Volta.

24



Fisicamente, na fase so?lida a diferenc?a entre a energia de Fermi e a energia de Volta e?

definida como a func?a?o trabalho (?), a qual e? expressa como

? = EF ? q(?) (Eq.5)

Na Figura 1.6 e? ilustrado esquematicamente um diagrama com as diferenc?as dos n??veis de

energia na interface so?lido/l??quido29, com uma percepc?a?o dos potenciais de interface vistos

a partir do so?lido.

Figura 1.6: Diferenc?a nas energias superficiais de uma interface so?lido/l??quido

Analogamente, mas agora com uma percepc?a?o dos potenciais vistos a partir do l??quido,

considerando o movimento de uma carga ate? uma dista?ncia de cerca de 10 nm sobre a su-

perf??cie do so?lido, e assumindo-se que esta carga (q) consiste de 1 mol de ??ons possuindo

uma carga de F (constante de Faraday = qNa) Coulombs, possivelmente com uma mag-

nitude de carga maior por ??on do que a unidade q, devido a vale?ncia zi do ??on. A energia

de Volta e? assim igual a ziF(?) e como resultado a func?a?o trabalho e? dividida em dois

componentes: O primeiro deles refere-se ao ganho de energia devido a reorientac?a?o dos

dipolos moleculares, o qual ocorre em func?a?o das atrac?o?es eletrosta?ticas. Este componente

e? chamado de energia de superf??cie e e? expresso como ziF?, sendo ? o potencial de su-

25



perf??cie. A soma dos potenciais de Volta e tambe?m de superf??cie e? chamada de potencial

Galvani28,29,

? = ? + ? (Eq.6)

A carga movida ate? esta promovera? uma reorientac?a?o da estrutura do l??quido. Esta in-

terac?a?o tem uma natureza qu??mica e a correspondente energia para 1 mol de carga e?

chamada de potencial qu??mico do l??quido (µi) (segundo componente da func?a?o trabalho),

assim a func?a?o trabalho pode ser escrita como a soma do potencial qu??mico do l??quido e a

energia de superf??cie deste

? = µi + ziF? (Eq.7)

O potencial qu??mico por sua vez e? uma func?a?o da concentrac?a?o das espe?cies envolvidas,

e pode ser escrito conforme o seguinte:

µi = µ
o
i + RTln(fici) = µ

o
i + RTlnai (Eq.8)

onde, R representa a constante dos gases e ai a atividade das espe?cies de interesse. Os

demais termos possuem seu significado usual. E? va?lido ainda lembrar que a concentrac?a?o ci

e a atividade ai sa?o relacionadas pela expressa?o ai = fici (Eq. 9), com fi sendo o coeficiente

de atividade. Em soluc?o?es muito dilu??das fi = 1, mas para soluc?o?es mais concentradas fi

&amp;lt;1. O potencial qu??mico padra?o para ai = 1 e? representado por µi
o. Assim, a energia

total requerida para mover 1 mol de cargas ate? uma dista?ncia de 10 nm da superf??cie do

26



so?lido e? dada por

µ?i = µi + ziF? (Eq.10)

sendo µ?i o potencial eletroqu??mico das espe?cies. Colocando agora duas soluc?o?es em contato

de modo que estas na?o se misturem, devido por exemplo a obstruc?a?o meca?nica com uma

membrana, a qual e? permea?vel somente a pequenos ??ons, os potenciais eletroqu??micos µ?i

dos ??ons ira?o tornar-se iguais, ou seja, µ?i1 = µ?i2, resultado em um potencial interfacial

?1 ? ?2 =
RT

ziF
ln

(
ai2
ai1

)
=
RT

ziF
ln

(
f2ci2
f1ci1

)
(Eq.11)

A Equac?a?o 11, a qual e? basicamente a equac?a?o de Nernst, forma a base para muitos sensores

potenciome?tricos como os EIS e os pro?prios ISFETs. Em tais casos, uma das concentrac?o?es

e? mantida constante em uma membrana (EIS) ou em uma superf??cie (ISFET), resultando

em uma diferenc?a de potencial equivalente a 59 mV/decada a temperatura ambiente para

??ons monovalentes espec??ficos aos quais o sensor e? seletivo. E? importante salientar, que a

origem da Equac?a?o 11 vem do equil??brio termodina?mico atrave?s das fases em ambos lados

da interface das soluc?o?es, e a func?a?o trabalho destas fases e? enta?o

? = µ?i + RTln(fici1) + ziF? (Eq.12)

Esta demonstra que a func?a?o trabalho depende na?o somente da concentrac?a?o ci mas

tambe?m dos termos ln fi e ?. Em casos nos quais os valores de ln fi e ? sa?o func?o?es de ci,

um desvio a partir de 59 mV/de?cada ira? ser observado. Por outro lado, depende?ncias de

27



fi e ? em func?a?o de um para?metro externo podem tambe?m ser exploradas como possibili-

dades para controlar a func?a?o trabalho, conduzindo assim para um novo conceito, isto e?,

a modulac?a?o da func?a?o trabalho. Esta por sua vez, pode ser estabelecida pela modulac?a?o

dos para?metros qu??micos e eletroqu??micos dos ??ons (os dois primeiros termos da Equac?a?o

12) ou pela energia de superf??cie (o u?ltimo termo da Equac?a?o 12).

Para a modulac?a?o atrave?s dos para?metros qu??micos e eletroqu??micos, e? essencial que

as espe?cies a serem medidas penetrem o interior do material, enquanto para a modulac?a?o

superficial apenas a superf??cie do sensor deve ser alcanc?ada. Desta forma, como as func?o?es

trabalho podem ser medidas facilmente a partir da estrutura de um MOSFET, pratica-

mente todos os sensores baseados no conceito da modulac?a?o da func?a?o trabalho sa?o do

tipo FET28,29.

Um dos primeiros grupos a explorar esta possibilidade foi o grupo de Lundstro?m30,

o qual construiu um FET sens??vel a hidroge?nio molecular. O dispositivo na verdade era

um MOSFET com o eletrodo de porta sendo uma fina de camada de pala?dio (Pd). A

escolha deste foi devido as propriedades catal??ticas do metal. Lundstro?m e colaboradores

mostraram que a quantidade de hidroge?nio que e? adsorvido e que difunde-se para dentro

do Pd e? muito baixa para influenciar a func?a?o trabalho, pore?m, de outra maneira, os

a?tomos adsorvidos na interface Pd/SiO2, formam um dipolo que influencia a parte da

energia superficial q? (eletroafinidade) da func?a?o trabalho. A magnitude desta modulac?a?o

depende portanto, do nu?mero de s??tios de adsorc?a?o dispon??veis por unidade de a?rea na

interface Pd/SiO2.

28



1.3 Propriedades Ele?tricas: A Func?a?o Trabalho nos

FETs

A modulac?a?o da func?a?o trabalho na porta de um FET pode ser compreendida de forma

mais simplificada atrave?s de uma estrutura MOS (Metal-O?xido-Semicondutor) como a

mostrada na Figura 1.7(a) abaixo23.

Figura 1.7: Estrutura f??sica de um MOS (a) e o seu respectivo diagrama de bandas de
energia para um modelo ideal (b)

O diagrama de energia para o respectivo MOS formado por um semicondutor tipo p sem

tensa?o aplicada no metal (V = 0 V) e? mostrado na Figura 1.7(b). Nesta, ?M representa a

func?a?o trabalho para o metal e ?S para o semicondutor. Esta mostra tambe?m o para?metro

de eletroafinidade (q?), o qual e? a diferenc?a entre a banda de conduc?a?o e o n??vel de va?cuo

no semicondutor, e q?B que representa a diferenc?a de energia entre o n??vel de Fermi e o

n??vel de Fermi intr??nseco (Ei). Assim sem polarizar o dispositivo, ou seja, com V = 0 V a

diferenc?a de energia entre a func?a?o trabalho do metal e a do semicondutor e? zero (?M S =

29



0), conforme demonstrado abaixo

?M S = (?M ? ?S) = ?M ?
(
q? +

Eg
2

+ q?B

)
= 0 (Eq.13)

onde a soma dos tre?s ??tens entre pare?ntesis representa a func?a?o trabalho do semicondu-

tor. Para um MOS ideal, isto significa que sem tensa?o aplicada, as bandas de energia sa?o

planas. As u?nicas cargas que existem no MOS sob condic?o?es de polarizac?a?o sa?o aquelas

no semicondutor e aquelas iguais mas de sinal oposto na superf??cie do metal adjacente

ao o?xido. Ainda, mesmo sobre condic?a?o de polarizac?a?o cc (corrente cont??nua) a resistivi-

dade do o?xido e? infinita e nenhuma corrente pode ser transportada atrave?s deste. Agora

quando o MOS e? polarizado com tenso?es positivas ou negativas, tre?s casos podem ocorrer

na superf??cie do semicondutor. Para o caso do semicondutor tipo p, quando uma tensa?o V

menor do que 0 V for aplicada ao metal, um excesso de portadores de cargas positivas (la-

cunas) ira?o se acumular na interface SiO2/Si. Neste caso, as bandas pro?ximas a superf??cie

do semicondutor sera?o curvadas para cima como mostrado na Figura 1.8(a).

Como para um MOS ideal nenhuma corrente flui independentemente da tensa?o apli-

cada, o n??vel de Fermi no semicondutor permanecera? constante. A curvatura para cima

das bandas de energia na superf??cie do semicondutor causara? um aumento na diferenc?a

de energia entre EF e Ei, resultando assim numa acumulac?a?o de portadores (lacunas) na

interface o?xido/semicondutor. Agora quando uma pequena tensa?o positiva e? aplicada ao

MOS, as bandas de energia pro?ximas a superf??cie do semicondutor sera?o curvadas para

baixo e a maioria dos portadores sa?o depletados (Figura 1.8(b)). Este e? enta?o conhecido

como caso de deplec?a?o. Se esta tensa?o for aumentada ainda mais, as bandas de energia se

30



curvara?o ainda mais para baixo, de modo que o n??vel de Fermi intr??nseco na superf??cie ira?

cruzar o n??vel de Fermi, assim como mostrado na Figura 1.8(c).

Figura 1.8: Variac?a?o das bandas de energia durante a polarizac?a?o de um MOS apresen-
tando os casos de: (a) acumulac?a?o, (b) deplec?a?o e (c) inversa?o.

Isto significa que, tenso?es positivas comec?am a induzir um excesso de cargas negativas

(ele?trons) na interface SiO2/Si. A concentrac?a?o de ele?trons no semicondutor depende ex-

ponencialmente da diferenc?a de energia entre o n??vel de Fermi e o n??vel de Fermi intr??nseco

e e? dada por

np = ni (Eq.14)

onde, np e ni representam as concentrac?o?es de portadores (ele?trons) no substrato dopado

e intr??nseco, respectivamente. No caso mostrado na Figura 1.8(c) tem-se (EF -Ei)&gt;0,

onde a concentrac?a?o de ele?trons np na interface e? maior do que ni. Como o nu?mero de

ele?trons (portadores minorita?rios) na superf??cie e? maior do que as lacunas (portadores

majorita?rios), a superf??cie e? invertida, sendo este enta?o conhecido como caso de inversa?o,

pois num substrato p um canal de ele?trons (cargas negativas) e? criado na superf??cie.

Em uma condic?a?o inicial, a superf??cie esta? numa condic?a?o de fraca inversa?o, pois a

concentrac?a?o de ele?trons e? pequena. Mas como as bandas se encurvam cada vez mais,

31



eventualmente a banda de conduc?a?o se aproxima mais do n??vel de Fermi. O in??cio de uma

forte inversa?o passa a ocorrer quando a concentrac?a?o de ele?trons pro?ximo da interface

o?xido/semicondutor e? igual ao n??vel de dopagem do substrato. O potencial de superf??cie

do semicondutor (?s) varia enta?o em func?a?o destas. Em resumo, as seguintes condic?o?es

podem ocorrer com a variac?a?o do potencial eletrosta?tico:

?s &amp;lt;0 curvatura das bandas para cima e acumulac?a?o de lacunas.

?s = 0 Condic?a?o onde as bandas sa?o planas.

?B &gt; ?s &gt; 0 curvatura das bandas para baixo e deplec?a?o de lacunas.

?B = ?s Condic?a?o onde ns=np=ni (ns= concentrac?a?o de dopantes na superf??cie)

?B &amp;lt;?s curvatura das bandas para baixo e formac?a?o da camada de inversa?o.

Ale?m destes, a func?a?o trabalho de um semicondutor varia com a concentrac?a?o de

dopantes. Para um dado metal com uma func?a?o trabalho fixada, espera-se que a diferenc?a

de func?a?o trabalho q?ms varie dependendo da dopagem do semicondutor. Considerando

isoladamente as estruturas (metal, o?xido e semicondutor) que formam o MOS descrito na

Figura 1.8, na condic?a?o de banda plana ?s = 0, e os n??veis de Fermi devem ser constantes

e o n??vel de va?cuo devera? ser cont??nuo. Colocando-se agora cada uma destas estruturas em

contato, surgira? entre elas uma diferenc?a de func?a?o trabalho entre o metal e semicondutor,

desta maneira, para acomodar esta diferenc?a de func?a?o trabalho, as bandas do semicondu-

tor curvam-se para baixo. Assim, no equil??brio te?rmico o metal e? carregado positivamente

e a superf??cie do semicondutor e? carregada negativamente. Para que a condic?a?o de banda

32



plana seja alcanc?ada, um potencial correspondente a diferenc?a de func?a?o trabalho q?ms

deve ser aplicado. Aplicando-se um potencial negativo de banda plana (VF B) ao metal,

tem-se23

VF B = q?ms

Desta maneira, os potenciais de superf??cie assim como os n??veis de Fermi do metal e

do semicondutor se igualam, e qualquer perturbac?a?o neste conduz para um curvamento

das bandas, causando assim dependendo da natureza eletrosta?tica da perturbac?a?o, uma

acumulac?a?o ou deplec?a?o dos portadores na superf??cie do semicondutor.

1.4 Transistores de Efeito Campo - Modo de Operac?a?o

Baseado nos conceitos descritos anteriormente, e? poss??vel agora avaliar o comporta-

mento ele?trico de dispositivos como MOSFETs e ISFETs baseando-se na modulac?a?o de

suas func?o?es trabalho. Para um ISFET, o modo de operac?a?o neste caso, dependera? da

natureza qu??mica da soluc?a?o sobre a porta do transistor. Isto e?, se uma soluc?a?o con-

tendo ??ons com cargas positivas, como uma soluc?a?o a?cida por exemplo, recobrir a porta

de um ISFET do tipo NMOS sem eletrodo de porta, cargas positivas se acumulara?o na

superf??cie do o?xido que recobre a porta deste, como conseque?ncia, os portadores de carga

positiva (lacunas) no semicondutor tendem a sofrer repulsa?o da regia?o superficial da porta

deixando esta levemente menos positiva, isto e?, mais negativa. Adicionalmente, o campo

ele?trico criado pela acumulac?a?o das cargas positivas na superf??cie do o?xido atrai tambe?m

33



as cargas negativas (ele?trons livres) das regio?es de fonte e dreno para a regia?o da porta do

transistor. Resultando portanto, na formac?a?o de uma camada de inversa?o e logo de um

canal condutor entre fonte e dreno, neste momento temos que ?B &amp;lt;?s.

A condic?a?o limitante para a formac?a?o deste canal e? a tensa?o limiar (VT ) do transistor,

a qual corresponde ao valor de potencial (VGS) exercido na superf??cie da porta, capaz de

induzir a? acumulac?a?o de um nu?mero suficiente de portadores para formar enta?o o canal

de conduc?a?o. Para um canal n VT e? positivo, sendo sua magnitude ajustada durante a

fabricac?a?o do transistor. Esta tensa?o limiar por sua vez, e? tambe?m controlada pelo campo

ele?trico atuante na direc?a?o vertical da porta, uma vez que este modula a quantidade de

cargas no canal e logo determina a sua condutividade. Simultaneamente, uma diferenc?a

de potencial (VDS) e? aplicada entre os terminais de fonte e dreno, fazendo assim com que

uma corrente id flua do dreno para a fonte.

No caso de um transistor PMOS esta flui da fonte para o dreno. Esta corrente id surge

devido ao movimento dos ele?trons livres da fonte para o dreno, e logo, sua magnitude

e? dependente da densidade de ele?trons no canal, o qual por sua vez depende do campo

ele?trico desenvolvido na porta. A intensidade transversal deste campo no canal e? muito

maior que a criada pelo campo longitudinal devido a diferenc?a de potencial entre fonte

e dreno. Esta condic?a?o e? tambe?m conhecida como aproximac?a?o gradual de canal, isto

pois, as cargas na superf??cie do semicondutor sa?o induzidas somente pelo campo criado

no sentido perpendicular a porta. Assim, quando o valor de VGS e? praticamente igual ao

valor de (VT ), o canal e? fracamente induzido e o valor de id e? desprez??vel. Agora caso VGS

&gt; VT , a camada de inversa?o ocorrera? e um canal de conduc?a?o entre fonte e dreno sera?

34



estabelecido. A conduta?ncia (gm) neste canal e? enta?o descrita atrave?s da seguinte relac?a?o

gm =
id

(VGS ? VT )
(Eq.15)

Quando a magnitude de VDS for da ordem de poucos milivolts, como por exemplo

100 mV, a relac?a?o id?VDS e? praticamente linear. Neste instante, a corrente id pode ser

descrita atrave?s da seguinte relac?a?o

id = ?[(VGS ? VT )VDS ?
1

2
.V 2DS] (Eq.16)

sendo ? um para?metro de sensibilidade do transistor, descrito atrave?s de

? = µCox
W

L
(Eq.17)

onde µ e? a mobilidade dos ele?trons na camada de inversa?o, Cox a capacita?ncia do o?xido

de porta por unidade de a?rea e W/L e? a raza?o entre comprimento e amplitude do canal

condutor. Aumentando o valor de VDS, entretanto, resulta em uma queda de tensa?o na

extensa?o do canal e consecutivamente o valor de id na?o se altera mais, permanecendo assim

constante. Isto ocorre devido a um efeito conhecido como pinch-off, o qual e? na verdade

um estrangulamento do canal no sentido da fonte para o dreno, conforme mostrado na

Figura 1.9.

Este estrangulamento ocorre toda vez que valores de VDS relativamente altos sa?o aplicados,

isto pois, ha? uma saturac?a?o da corrente id no canal resultando portanto em um aumento

35



Figura 1.9: Efeito pinch-off.

de sua resiste?ncia e ocasionando o seu estrangulamento24.

No caso da porta do transistor ser recoberta com uma soluc?a?o contendo ??ons com cargas

negativas, como uma soluc?a?o alcalina por exemplo, as considerac?o?es acima a respeito do

comportamento ele?trico do ISFET sa?o va?lidas somente ate? uma certa extensa?o, ou seja,

o acu?mulo de ??ons com cargas negativas na porta do transistor promovera? tambe?m um

acu?mulo de lacunas (cargas positivas) na superf??cie do semicondutor (?s &amp;lt;0) e como

conseque?ncia um aumento na regia?o de deplec?a?o entre os terminais de fonte e dreno.

Como resultado, nenhum canal de conduc?a?o e? formado e o transistor e? dito estar no modo

desligado, pois nenhuma corrente id flui entre fonte e dreno. Estas considerac?o?es sa?o

invertidas quando o ISFET em questa?o e? do tipo PMOS23,24.

1.5 Como Modular a Func?a?o Trabalho de um ISFET

Como visto anteriormente, a formac?a?o de um canal condutor em um ISFET e? depen-

dente do potencial que as espe?cies em uma soluc?a?o exercem sobre a porta do dispositivo.

Para que o transistor esteja no modo ”ligado”, e? necessa?rio que este potencial seja maior

que a sua tensa?o limiar. Isto significa que o funcionamento do ISFET pode ser controlado

36



somente pela modulac?a?o de VT . Adicionalmente, o controle de VT pode ser ainda realizado

pela modulac?a?o da diferenc?a de func?a?o trabalho entre um eventual metal que recobre a

porta do sensor e o semicondutor. Desta maneira, esta diferenc?a de func?a?o trabalho ?ms

pode ser explorada baseada na variac?a?o do potencial de banda plana conforme a seguinte

expressa?o23,

VF B = ??s + ?sol ?
?Si

q ? Qss
+
Qox
Cox

(Eq.18)

onde Qss, Qox e Cox representam a densidade de estados de superf??cie na superf??cie do

sil??cio, as cargas fixas no o?xido e a capacita?ncia do o?xido de porta respectivamente. O termo

?sol representa o potencial de dipolo da soluc?a?o, e assim como os tre?s termos anteriores,

este e? constante durante a operac?a?o do sensor. O u?nico termo no entanto que na?o e?

constante e que permite com que o ISFET seja sens??vel a variac?o?es de potencial em sua

superf??cie, e? o pro?prio potencial de superf??cie ?s. Desta forma, conforme visto atrave?s da

Equac?a?o 18, o potencial de banda plana pode ser modulado simplesmente pelo potencial

de superf??cie, o que por sua vez pode promover variac?o?es na diferenc?a de func?a?o trabalho

?ms e portanto influenciar na magnitude da tensa?o de banda plana. Assim, como VF B

esta? diretamente ligado a tensa?o de limiar atrave?s da relac?a?o mostrada na Equac?a?o 19,

VT = VF B ?
QB
Cox

+ 2?F (Eq.19)

a tensa?o de banda plana pode atrave?s da func?a?o trabalho, ser usada para controlar VT .

Nesta, ?F representa o potencial de Fermi e QB a carga da regia?o de deplec?a?o no semi-

37



condutor.

Como a medida se baseia em uma diferenc?a de func?a?o trabalho entre o material que

forma a porta do transistor e o semicondutor abaixo, na?o ha? assim nenhuma relac?a?o

Nernstiana, uma vez que agora os potenciais de interface na?o esta?o sendo medidos, mas

sim apenas as variac?o?es de ?ms, desta forma o uso de um eletrodo de refere?ncia durante

as medidas e? desnecessa?rio, pois o l??quido que recobre a porta do sensor agora na?o faz

mais parte do circuito do mesmo22. Sendo assim, as variac?o?es de conduta?ncia ao longo do

canal de conduc?a?o entre fonte e dreno podem ser usadas para monitorar tais variac?o?es de

func?a?o trabalho, isto pois, como mostrado atrave?s da Equac?a?o 16, a corrente id no canal

e? func?a?o direta de VT , que por sua vez esta? intrinsicamente ligado as diferenc?as de ?ms.

Todavia, um dos problemas em usar a diferenc?a de func?a?o trabalho ?ms para modular

quimicamente a tensa?o limiar, e? que ? e? uma propriedade que depende como um todo do

meio envolvido e desta forma e? uma func?a?o geral de feno?menos eletroqu??micos na superf??cie

do transistor, o que pode acarretar em um aumento no tempo de resposta deste devido

a difusa?o das espe?cies envolvidas. Uma alternativa para este seria o uso de eletrodos

de porta ultra finos, os quais devido a sua pequena geometria mas grande volume de

superf??cie, poderiam ser mais sens??veis a pequenas variac?o?es de potencial. 22.

1.6 Nanoestruturas Meta?licas Como Nanoeletrodos

de Porta

Nanoestruturas de metais nobres, tais como prata (Ag) ou ouro (Au) demonstram-

38



se como ferramentas alternativas e promissoras para utilizac?a?o como eletrodos de porta

em ISFETs, nos quais o princ??pio de detecc?a?o pode ser baseado na diferenc?a de ?ms. A

formac?a?o destas nanoestruturas sobre o o?xido que recobre a porta do sensor, viabiliza

sua aplicac?a?o na?o so? como um meio para controlar a diferenc?a de func?a?o trabalho entre o

eletrodo de porta e o semicondutor, mas tambe?m para sua aplicac?a?o como suportes para

receptores moleculares espec??ficos, proporcionando assim seletividade ao sensor.

Devido as suas pequenas dimenso?es, as quais conforme mostrado na Figura 1.10, po-

dem ser comparadas ao tamanho das espe?cies que esta?o sendo monitoradas, o uso de

nanoestruturas como suportes moleculares torna estes excelentes transdutores prima?rios

do efeito de campo gerado em sua superf??cie, o que do ponto de vista pra?tico pode implicar

num aumento de sensibilidade do sensor. Isto pois, as propriedades f??sicas e qu??micas de

tais nanoeletrodos sa?o agora sens??veis ao ambiente onde estes se encontram.

Figura 1.10: Ilustrac?a?o demonstrando a similaridade em tamanho de espe?cies qu??micas,
biolo?gicas e materiais em escala nanoestruturada.

39



Assim, caso o material nanoestruturado apresente ao menos uma dimensa?o menor que

a escala de comprimento de alguma de suas propriedades, enta?o, pode-se se dizer que tal

propriedade esta? confinada tornando-se dependente do tamanho e forma do material, o

qual e? dito agora estar quantizado31. Um exemplo cla?ssico e? a quantizac?a?o da conduta?ncia

em fios meta?licos que sa?o formados por apenas um ”corda?o”de poucos a?tomos31,32. Nestes,

diferentemente de fios com dimenso?es mili ou microme?tricas onde os ele?trons de conduc?a?o

sofrem coliso?es e espalhamento ela?stico, de modo que sua conduta?ncia e? proporcional a

sua a?rea transversal e inversamente proporcional ao seu comprimento, em fios formados

por apenas poucos a?tomos, o livre caminho me?dio dos ele?trons e? menor do que o com-

primento do fio e consequentemente na?o existe colisa?o, sendo o transporte dos ele?trons

de forma bal??stica. Desta maneira, como a largura destes fios e? comparada a?s dimenso?es

do comprimento de onda de seus ele?trons de conduc?a?o, o transporte ele?trico na direc?a?o

transversal do fio forma agora modos qua?nticos bem definidos, tornando assim a con-

duta?ncia quantizada32.

1.6.1 Nanoestruturas meta?licas: propriedades ele?tricas gerais

Diferentemente de estruturas tridimensionais (3D), onde os efeitos de interac?a?o ele?tron-

ele?tron sa?o desprez??veis, em sistemas nanosco?picos a dimensionalidade desempenha um pa-

pel fundamental nas propriedades ele?tricas do material. Como resultado, as propriedades

f??sicas de tais sistemas sa?o esperadas mudarem dra?sticamente em relac?a?o a metais em

escalas com dimenso?es relativamente maiores. Um exemplo disto e? a depende?ncia da con-

40



duta?ncia ele?trica (G) atrave?s destes fios unidimensionais em relac?a?o as suas caracter??sticas

geome?tricas como comprimentos longitudinais e transversais, estados e graus de desordem

e ainda mecanismos de alongamento33,34.

Em tais estruturas o movimento dos ele?trons e? livre ao longo do sentido longitudinal

do fio e confinado em sua direc?a?o transversal (Figura 1.11). Desta maneira, e? esperado

que efeitos de desordem na rede cristalina fortemente influenciem o transporte ele?trico,

podendo levar assim a localizac?a?o, isto e?, o confinamento localizado na direc?a?o transversal

do fio. Sobre certas circunsta?ncias, o dia?metro D e? menor que o livre caminho me?dio dos

ele?trons de conduc?a?o sendo o transporte de forma bal??stica, ao passo que quando D for

maior que o livre caminho me?dio o transporte passa agora a ser fortemente localizado.

Pascual e colaboradores34 mostraram ainda que caso l ? 10 nm a conduta?ncia cai expo-

nencialmente com a raiz quadrada do comprimento do fio, ou seja, ln G ? l2. Isto pois,

o transporte ao longo do fio deixa de ser bal??stico e passa agora a ser difusivo, sofrendo

assim espalhamentos devido ao aumento de desordem.

Figura 1.11: Caracter??sticas geome?tricas e confinamento em nanofios com dimenso?es de D
menores que 10 nm.

O campo ele?trico ( 	E) desenvolvido ao longo do fio e? resultado de um dipolo localizado no

ponto ri, no centro do fio, e que estende-se em sua direc?a?o perpendicular. Este momento

41



de dipolo criado e? proporcional ao campo ele?trico localizado, o qual e? uma sobreposic?a?o

do campo desenvolvido pelo espalhamento dos ele?trons e por outros dipolos existentes

ao redor do sistema. Este campo e? ainda em func?a?o do pequeno raio de curvatura dos

nanofios, mais intenso em suas extremidades35,36. Estas observac?o?es sa?o tambe?m va?lidas

para outras estruturas unidimensionais, como nanobasto?es, nanotubos e nanoagregados.

Isto, leva a uma importante considerac?a?o para aplicac?a?o destas como nanoeletrodos dis-

postos verticalmente sobre a porta de ISFETs, onde uma diferenc?a de potencial e portanto

um campo ele?trico sa?o gerados devido a diferenc?a de func?a?o trabalho do metal e do semi-

condutor. Deste modo, e? esperado que macromole?culas biolo?gicas como prote??nas e a?cidos

nucle?icos, as quais sa?o espe?cies que apresentam em meio fisiolo?gico uma alta densidade de

cargas em sua superf??cie, sejam capazes de promover variac?o?es no campo ele?trico criado na

superf??cie destas nanoestruturas, e portanto sensibilizar esta diferenc?a de campo gerada

pelas func?o?es trabalho do metal e do semicondutor, permitindo agora atrave?s das variac?o?es

de corrente no canal condutor que tais espe?cies possam ser detectadas.

Uma outra considerac?a?o fundamental a ser feita, diz respeito a sensibilidade do sensor

em relac?a?o ao comprimento de Debye (LD), o qual e? descrito atrave?s da seguinte equac?a?o

no caso de eletro?litos

LD =

(
?o?r?T

NAq2I

)1/2
(Eq.20)

onde, ?o, ?r, NA e I correspondem a permitividade do va?cuo, a constante diele?trica do

meio, o nu?mero de Avogadro e a forc?a io?nica da soluc?a?o, respectivamente. Os outros

termos possuem seu significado usual.

42



Fisicamente, o comprimento de Debye corresponde a? dista?ncia na qual uma separac?a?o

significativa de cargas pode ocorrer. De acordo com a Equac?a?o 20, na pra?tica LD e? func?a?o

apenas de I, assim para uma soluc?a?o de NaCl 10?3 mol/L, o comprimento de Debye na

superf??cie de um eletrodo e? cerca de 10 nm. A adsorc?a?o de prote??nas sobre este pode

tambe?m apresentar valores de LD entre 5 a 10 nm. Considerando que o comprimento do

canal de conduc?a?o (LC ) em um nanocristal pode ser descrito como

LC = D ? 2LD (Eq.21)

com D sendo o dia?metro da respectiva estrutura, para valores de D compara?veis a duas

vezes a magnitude de LD, a mobilidade eletro?nica nesta e? fortemente influenciada (Figura

1.12) e logo uma maior variac?a?o no campo ele?trico em sua superf??cie e? esperada, conduzindo

assim a uma maior sensibilidade, isto pois, suas dimenso?es laterais sa?o compara?veis a uma

propriedade f??sica que afeta suas propriedades ele?tricas de superf??cie37,38.

Figura 1.12: Depende?ncia da conduta?ncia em func?a?o do comprimento de Debye em uma
estrutura com dimenso?es nanosco?picas.

43



1.6.2 Propriedades gerais de superf??cie

Uma outra diferenc?a marcante entre nanoestruturas e materiais macrosco?picos e? a

raza?o de volume de superf??cie. Nanoestruturas com dia?metro de 4 nm apresentam um

volume de superf??cie cerca de 106 maior do que estruturas similares com dia?metro de

4 mm. Esta grande a?rea superficial (larga frac?a?o de a?tomos na superf??cie) representa

tambe?m em termos de energia superficial uma porc?a?o significativa da energia livre total

do cristal, o que implica que durante a formac?a?o destas estruturas, os cristais tendem a

estabilizar-se com orientac?o?es preferidas nos eixos e na superf??cie, buscando assim diminuir

sua energia total39. No caso de metais, o arranjo cristalogra?fico preferido e? o cu?bico

de face centrada (CFC), pois este representa o empacotamento de mais baixa energia.

Adicionalmente, nanocristais meta?licos apresentando orientac?o?es preferidas {111} e {100}

tem sido vastamente reportados na literatura39,40,41,42,43,44. Na Figura 1.13 e? representado

um esquema das orientac?o?es cristalogra?ficas comumente encontradas em estruturas CFC.

Figura 1.13: Arranjo ato?mico nos tre?s principais planos cristalogra?ficos em uma estrutura
CFC.

Conforme esta, verifica-se que na face {111} os a?tomos se apresentam mais compactados

44



e portanto sua reatividade e? esperada ser maior do que nas demais faces. Neste sentido,

uma outra considerac?a?o importante nestas nanoestruturas meta?licas, e? uma reduc?a?o em

cerca de 200 K no seu ponto de fusa?o, o que significa que a temperatura na superf??cie do fio e?

muito mais alta do que a temperatura ambiente, produzindo assim um aumento na difusa?o

de interfaces, um aumento na mobilidade dos a?tomos de superf??cie e consequentemente uma

maior reatividade39.

Por este motivo, nanoestruturas de metais como Ag e Au, os quais sa?o considerados

termodinamicamente mais esta?veis, te?m recebido um grande destaque de ambas comu-

nidades, cient??fica e tecnolo?gica45. O emprego destes metais em nanocircuitos vem sendo

apontado como pec?a chave para a estabilidade e velocidade de funcionamento de tais sis-

temas. Na a?rea de sensores, uma de suas aplicac?o?es mais proeminentes e? o seu uso como

suportes para a imobilizac?a?o de espe?cies qu??micas e biolo?gicas atrave?s de grupos tio?is (-

SH), o que na?o ocorre com a mesma afinidade com os demais metais2,31,32. A presenc?a

destas espe?cies na superf??cie dos metais pode, como descrito previamente, mudar substan-

cialmente as propriedades ele?tricas na superf??cie destes. Adicionalmente, a adsorc?a?o f??sica

ou qu??mica atrave?s de ligac?a?o covalente, forc?as eletrosta?ticas ou van der Waals de espe?cies

sobre estes metais, implica numa reduc?a?o de sua energia de superf??cie, tornando-as assim

mais esta?veis39.

De fato, a energia livre de superf??cie (energia requerida para criar uma nova unidade

de superf??cie) destes cristais torna-os termodinamicamente insta?veis, principalmente du-

rante sua formac?a?o. Tal instabilidade conduz a uma reorientac?a?o da rede cristalina de um

estado de maior energia para um de menor energia, conforme previsto pelas leis da ter-

45



modina?mica39. Superar esta alta energia de superf??cie durante a s??ntese e o processamento

destes nanomateriais, e? na verdade um grande desafio para um controle no crescimento das

dimenso?es laterais e longitudinais destas estruturas. Neste sentido, os me?todos e te?cnicas

utilizados no crescimento de tais materiais desempenham uma func?a?o primordial que ira?

governar as propriedades inerentes e dependentes das dimenso?es destes nanomateriais for-

mados.

1.7 Alumina Ano?dica: O?xido de Porta e Molde para

o Crescimento de Nanoestruturas

Nos u?ltimos anos, um dos materiais mais comumente empregado na s??ntese de na-

noestruturas e? a alumina ano?dica ou o?xido de alum??nio (Al2O3)
31,39,46,47. Este o?xido, o

qual pode ser produzido atrave?s diversas maneiras por reac?o?es qu??micas, pode tambe?m ser

formado pela oxidac?a?o eletrol??tica do alum??nio num processo conhecido como anodizac?a?o.

Neste caso, o o?xido formado apresenta uma estrutura geome?trica diferenciada daquela pro-

duzida simplesmente por reac?o?es qu??micas. Isto e?, a anodizac?a?o de alum??nio em meio a?cido

conduz ao crescimento e formac?a?o de uma camada de o?xido altamente porosa, com poros

com dia?metros nanome?tricos crescendo em direc?a?o perpendicular ao substrato (Figura

1.14). O dia?metro e a altura destes poros demonstram-se bastante uniformes e podem

ser controlados variando-se as condic?o?es de anodizac?a?o46. Algumas caracter??sticas gerais

46



Figura 1.14: Estrutura geral de uma camada de alumina crescida ano?dicamente sobre um
substrato de alum??nio. Os termos ? e ld correspondem a espessura de uma camada barreira
criada durante a anodizac?a?o e a altura dos poros formados, respectivamente.

deste o?xido sa?o apresentados na Tabela 1.1.

Uma importante considerac?a?o durante a anodizac?a?o e? o pH do eletro?lito utilizado.

Anodizac?o?es realizadas em pHs pro?ximos da neutralidade tendem a formar filmes com-

pactados e pouco porosos, ao passo que anodizac?o?es em meios mais a?cidos (pH &amp;lt;3)

conduz a formac?a?o de filmes com alta densidade de poros48.

1.7.1 Estresse meca?nico e modelo de formac?a?o de poros auto-

organizados

Durante o crescimento do o?xido e formac?a?o dos poros, uma expansa?o de volume na

interface o?xido/metal ocorre devido a uma diferenc?a de densidade entre a alumina formada

e o alum??nio do substrato, o qual apresenta uma densidade com magnitude superior a

duas vezes a de seu o?xido. Esta expansa?o de volume conduz a um estresse de compressa?o

na interface o?xido/metal. Para fins de reduzir este estresse, a interface tende a formar

superf??cies co?ncavas, dando origem assim a formac?a?o dos poros. A auto-organizac?a?o no

47



crescimento e tambe?m no dia?metro dos poros e? controlada por este estresse meca?nico, o

qual atua como uma forc?a repulsiva entre os poros49.

Caso este estresse seja muito pequeno (eletro?lito muito a?cido), a forc?a promotora de

repulsa?o entre os poros tambe?m sera? pequena, e logo uma camada de o?xido com poros

pouco organizados sera? formada. Todavia, se um volume de expansa?o moderado ocorrer,

enta?o o estresse meca?nico conduz a? formac?a?o de uma camada com poros circulares e

homogeneamente distribu??dos sobre a superf??cie. De um modo geral, o volume de expansa?o

e o estresse meca?nico sa?o controlados pela tensa?o de anodizac?a?o e tambe?m pelo pH da

soluc?a?o eletrol??tica49.

1.7.2 Alumina ano?dica porosa: Molde para o crescimento de

nanoestruturas

A organizac?a?o na distribuic?a?o e no dia?metro dos poros e? de fundamental importa?ncia

para a s??ntese de nanoestruturas, isto pois, a s??ntese destas utilizando alumina porosa

ocorre justamente dentro dos poros, e logo sa?o as dimenso?es destes que limitara?o as di-

menso?es das estruturas que sera?o crescidas. E como descrito na sec?a?o anterior, sa?o as

dimenso?es que governam as propriedades dos materiais em escala nanome?trica.

O crescimento de estruturas 1D dentro destes poros, os quais agora servem como

um molde, pode ser conduzido por te?cnicas, tais como deposic?a?o eletrofore?tica, eletrode-

posic?a?o, evaporac?a?o seguida de condensac?a?o e ainda por reduc?a?o galva?nica31,39,46. Entre

todas estas, a u?ltima demonstra-se como a de mais baixo custo e simplicidade, uma vez

que na?o envolve o uso de equipamentos sofisticados e nem mesmo necessita que o substrato

48



seja condutor, como no caso da eletrodeposic?a?o.

Desta maneira, ressalta-se que algumas caracter??sticas como as forc?as de capilaridade

e molhabilidade das paredes dos poros devem ser suficientemente altas para permitir o

seu completo preenchimento com o(s) l??quido(s) precursor(es) contendo a espe?cie a ser

reduzida. Um outro ponto importante e? a adesa?o da estrutura formada com as paredes

dos poros. Se durante o in??cio do processo de cristalizac?a?o a adesa?o e? fraca, enta?o a

solidificac?a?o comec?a no centro do poro, e estruturas como nanopart??culas, nanofios ou

nanobasto?es sa?o as mais prova?veis a serem formadas. Todavia, caso a adesa?o seja forte, o

processo de solidificac?a?o comec?a nas laterais, iniciando assim a formac?a?o de nanotubos39.

Uma outra vantagem na aplicac?a?o de alumina ano?dica, e? sua capacidade de combinac?a?o

com as te?cnicas de microfabricac?a?o em microeletro?nica, e portanto sua implementac?a?o

como o?xido de porta em transistores de efeito de campo50,51,52,53,54. A alta porosidade

desta associada a sua elevada constante diele?trica (Tabela 1.1) e estabilidade qu??mica,

fazem desta um dos o?xidos de porta mais promissores no uso de sensores baseados em

efeito de campo. Um primeiro motivo para este, e? o aumento na a?rea superficial da porta

do transistor em func?a?o da alta porosidade apresentada pela alumina. Mas ale?m disso,

este o?xido pode ainda atuar como um molde para o crescimento vertical de nanoestruturas

meta?licas sobre superf??cie do transistor. A presenc?a destas enta?o permite com que uma

diferenc?a de func?a?o trabalho entre o metal e o semicondutor que forma o transistor seja

estabelecida. Variac?o?es no campo ele?trico resultante desta diferenc?a de potencial criada

pelos dois materiais, pode enta?o ser usado como para?metro para modular o funcionamento

49



Tabela 1.1: Alumina Ano?dica: Caracter??sticas Gerais

Densidade Porosa (poros/cm2)48 109 - 1013

Dia?metro me?dio dos poros (nm)55 10 - 300
Dista?ncia me?dia entre os poros (nm)55 25 - 500

Resistividade me?dia (?.cm)55 1012

Constante Diele?trica (nm)56 9.7
Energia de Banda Proibida (EbG) (eV)

57 7 - 9.5

do sensor.

O potencial no uso de nanoestruturas meta?licas como sensores vem nos u?ltimos anos sendo

demonstrado de forma extensiva na literatura31,32,39,41,52. Martin e seu grupo 47 por exem-

plo mostraram que limites de detecc?a?o da ordem de 10?11 mol/L foram alcanc?ados quando

nanoeletrodos de Au suportados em membranas porosas foram empregados como nanosen-

sores amperome?tricos para espe?cies qu??micas, demonstrando assim que a aplicac?a?o destes

como sensores proporciona resultados equivalentes ou ate? superiores a?s mais modernas

te?cnicas anal??ticas. Penner e colaboradores tambe?m mostraram a aplicac?a?o de nanofios

de o?xido de prata e de Pd como sensores ultra sens??veis para a detecc?a?o de gases como

hidroge?nio e vapor de amo?nia58,59. Pantisano e co-autores mostraram que variac?o?es de

func?a?o trabalho de ate? 600 mV podem ser alcanc?adas quando diele?tricos formados por

uma u?nica monocamada recobriram a porta de um MOSFET22. Ale?m destes, uma se?rie de

outras aplicac?o?es utilizando nanoestruturas unidimensionais como sensores para espe?cies

qu??micas e biolo?gicas foram demonstradas nestes u?ltimos anos. Lieber e colaboradores

por exemplo, demonstraram que a detecc?a?o de uma u?nica mole?cula de v??rus e? poss??vel

utilizando nanofios semicondutores diretamente como porta de FETs60. O mesmo grupo

ainda, mostrou que estes nanofios podem ser rearranjados num sistema mu?ltiplo, onde as

50



amostras contendo as espe?cies de interesse podem ser direcionadas diretamente sobre os

sensores atrave?s de um conjunto de microcanais61,62.

O ra?pido desenvolvimento destes sensores nos u?ltimos anos, tem aberto possibili-

dade para a detecc?a?o de uma ampla gama de espe?cies tanto de natureza qu??mica quanto

biolo?gica. Portanto, a construc?a?o e o aperfeic?oamento de biossensores baseados em ma-

teriais nanoestruturados representa para ambas comunidades, cient??fica e tecnolo?gica, um

caminho alternativo na explorac?a?o (bio)qu??mica de uma se?rie de espe?cies relacionadas a

problemas sociais, como poluic?a?o ambiental, contaminac?a?o de alimentos, produtos agr??colas,

e tambe?m diversos tipos de patologias.

51



1.8 Objetivos

O trabalho teve como principais objetivos construir um conjunto de transistores tipo

ISFET, modificando a porta destes com um o?xido contendo poros ordenados, o qual enta?o

pudesse atuar como diele?trico e molde para o crescimento de nanoestruturas de Ag e Au

em sentido perpendicular ao substrato.

Na seque?ncia, visou-se aplicar os ISFETs fabricados como sensores para medidas de

pH e detecc?a?o de espe?cies de interesse biolo?gico, monitorando-se para tanto as variac?o?es

de conduta?ncia (transconduta?ncia) no canal formado entre fonte e dreno dos transistores.

52



 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

CAPÍTULO 2

EXPERIMENTAL

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

1 
53 



2. EXPERIMENTAL

Todo o processo de fabricac?a?o dos transistores de efeito de campo foi conduzido no

Centro de Componentes Semicondutores (CCS) da UNICAMP, que possui uma estrutura

completa para a fabricac?a?o deste tipo de dispositivo em escala micro e submicrome?trica.

2.1 Reagentes e Materiais

Todos os reagentes empregados no CCS durante a construc?a?o dos ISFETs foram de grau

eletro?nico, com pureza equivalente a 99,999%. Assim, reagentes orga?nicos como acetona e

a?lcool isoprop??lico e tambe?m os inorga?nicos (H2SO4, H2O2, H3PO4, HF, e NH4OH) utiliza-

dos nos processos de limpeza foram adquiridos atrave?s da empresa J.T.Baker, enquanto

os pol??meros fotosens??veis AZ 1350 J, AZ 5214-E e AZ 4620 utilizados nos processos de

litografia foram comprados da empresa Clariant. O revelador usado para ambos pol??meros

foi o AZ 312 MIF (metal ion free) (Clariant), o qual e? a base de hidro?xido de tetrametil

amo?nio. Para a fabricac?a?o dos respectivos ISFETs, la?minas de sil??cio tipo p (adquiridas

atrave?s da empresa PCA) com dia?metro de duas polegadas e orientac?a?o cristalina&amp;lt;100&gt;

foram utilizadas.

2.2 Me?todos e Equipamentos

Os principais me?todos empregados na fabricac?a?o dos respectivos transistores foram a

oxidac?a?o te?rmica, processos de fotolitografia, a implantac?a?o io?nica e a metalizac?a?o23.

55



2.2.1 Oxidac?a?o

A oxidac?a?o te?rmica consiste no crescimento de uma camada de o?xido de sil??cio (SiO2)

sobre o pro?prio substrato de sil??cio. A formac?a?o deste e? realizada usualmente em fornos

convencionais de oxidac?a?o. Basicamente, o SiO2 te?rmico e? crescido atrave?s da reac?a?o entre

o sil??cio do substrato e uma espe?cie oxidante, tal como O2 ou vapor da a?gua. A reac?a?o

destes com o sil??cio e? mostrada abaixo:

Si(s) + O2(g) ? SiO2(s)

Si(s) + 2H2O(v) ? SiO2(s) + 2H2(g)

Na Figura 2.1 e? mostrada uma representac?a?o esquema?tica do processo de oxidac?a?o em um

forno convencional.

Figura 2.1: Representac?a?o de um forno te?rmico convencional

Neste, as amostras sa?o conduzidas atrave?s de um tubo cil??ndrico de quartzo fundido. Den-

tro deste enta?o, as la?minas de Si sa?o dispostas verticalmente sobre um substrato (barca)

feito de quartzo, sendo que em uma das extremidades do tubo uma espe?cie oxidante e?

56



introduzida junto a este. Posteriormente, atrave?s dos mecanismos de aquecimento te?rmico

como convecc?a?o e conduc?a?o, a espe?cie oxidante e? aquecida pela energia te?rmica dissipada

de uma resiste?ncia e transfere parte de seu calor para as la?minas de Si. O fluxo desta e?

indicado na Figura 2.1. Na outra extremidade, um fluxo de ar filtrado e altamente puro

e? mantido na direc?a?o perpendicular ao fluxo do ga?s contendo a espe?cie oxidante. O uso

deste reduz a quantidade de material particulado no forno e como conseque?ncia minimiza

contaminac?o?es no o?xido. A temperatura de oxidac?a?o esta? geralmente entre 900 oC e 1200

oC, e o fluxo de ga?s e? cerca de 1 L/min. Adicionalmente, os fornos de oxidac?a?o possuem

sistemas que regulam o fluxo e a seque?ncia de entrada dos gases, assim como, uma rampa

de aquecimento, o que evita desta maneira que as la?minas e o o?xido sofram algum processo

de estresse devido a mudanc?a repentina de temperatura.

Figura 2.2: Forno de oxidac?a?o convencional dispon??vel no CCS.

Uma caracter??stica importante da oxidac?a?o te?rmica e? que o o?xido formado apresenta

57



uma estrutura amorfa, e portanto, na?o apresenta periodicidade atrave?s de sua rede de

a?tomos. Ale?m disso, as dista?ncias intermoleculares se apresentam de forma relativamente

grandes, de modo que somente cerca de 43% do espac?o e? ocupado pelas mole?culas de SiO2.

Isto significa que uma variedade de impurezas como Na+ podem penetrar e difundir-se

atrave?s desta. Uma outra considerac?a?o importante e? quanto ao tipo de espe?cie oxidante

utilizada. A oxidac?a?o realizada somente com O2 e? conhecida como oxidac?a?o seca, enquanto

que aquela que utiliza vapor de a?gua e? chamada de oxidac?a?o u?mida. A diferenc?a funda-

mental entre estas esta? relacionada com a espessura do o?xido formado, isto e?, enquanto a

oxidac?a?o seca e? utilizada no crescimento de filmes finos (&amp;lt;100 nm), a oxidac?a?o u?mida no

mesmo intervalo de tempo da seca proporciona a formac?a?o de filmes relativamente mais

espessos (&gt; 100 nm). Na Figura 2.2 e? mostrada uma foto do forno convencional utilizado

durante o processamento dos transistores. Ao final dos processos de oxidac?a?o, as espes-

suras dos o?xidos formados foram medidas utilizando-se um interfero?metro Rudolph/FTM

(quando a espessura foi &gt; 100 nm) e um elipso?metro Auto EL (quando a espessura foi

&amp;lt;100 nm) com laser (?=632,8nm) de He-Ne e a?ngulo de incide?ncia de 700, ambos da

Empresa Rudolph Technologies, Inc.

2.2.2 Litografia

A litografia e? um processo de transfere?ncia de padro?es com formas geome?tricas iguais

e/ou diferentes desenhadas em uma ma?scara, para uma fina camada de um pol??mero foto-

sens??vel que recobre uma superf??cie onde os padro?es sera?o gravados. Sa?o estes padro?es que

definem as va?rias regio?es de um transistor, isto e?, as regio?es de dopagem, porta, trilhas de

58



contato ele?trico, e ate? mesmo a formac?a?o de canais microflu??dicos. Entre as va?rias te?cnicas

de litografia existentes atualmente, a mais comum nos laborato?rios de microfabricac?a?o e? a

litografia o?ptica. Esta, utiliza luz ultra-violeta (UV) normalmente com comprimentos de

onda entre 200 nm e 400 nm. Para a sua realizac?a?o, utiliza-se fotoalinhadoras equipadas

com la?mpadas de Hg ou Xe de alta pote?ncia. Em adic?a?o, e? a resoluc?a?o destas que define as

dimenso?es m??nimas dos padro?es que podem ser transferidos para um substrato. Na Figura

2.3 e? apresentada uma foto de uma das fotoalinhadoras dispon??veis no CCS e utilizada

durante a fabricac?a?o dos transistores. Os padro?es a serem transferidos utilizando esta,

sa?o projetados normalmente em programas CAD e posteriormente transferidos para um

substrato que atuara? como ma?scara litogra?fica.

Figura 2.3: Fotoalinhadora Karl Suss MJB 3 com uma la?mpada de Hg de 200 W e ? de
405 nm equipada com um microsco?pio SUSS M 204.

Tipos de ma?scaras e fotoresinas

Usualmente, as ma?scaras utilizadas sa?o formadas por materiais a base de quartzo, sendo

um dos seus lados recobertos com uma camada de cromo. Adicionalmente, as ma?scaras de

litografia podem ser classificadas em ma?scaras de campo escuro ou campo claro. Ma?scaras

59



de campo escuro apresentam seus padro?es na?o preenchidos pela camada de cromo, e logo

o desenho na ma?scara esta? em uma regia?o transparente desta. Ao passo que ma?scaras de

campo claro possuem apenas seus padro?es recobertos com a camada de cromo, estando

o restante da ma?scara transparente. A diferenc?a entre elas esta? diretamente ligada a?s

fotoresinas utilizadas durante os processos de litografia. Estas, tambe?m sa?o divididas em

dois tipos: Resinas positivas e resinas negativas. A diferenc?a ba?sica entre elas e? a sua

natureza qu??mica e consequentemente sua reatividade apo?s exposic?a?o a luz ultra-violeta.

Genericamente, fotoresinas positivas tornam-se solu?veis em solventes espec??ficos apo?s a

sua exposic?a?o a? luz UV, isto pois, a energia dos fo?tons proveniente desta u?ltima e? capaz

de romper ligac?o?es na cadeia polime?rica tornando-a assim menor e consequentemente

aumentando sua solubilidade. Ja? as fotoresinas negativas, quando expostas a luz UV

tornam-se insolu?veis devido as reac?o?es qu??micas produzidas pela interac?a?o da luz com as

cadeias polime?ricas. Comumente, a insolubilidade destas aumenta pois a interac?a?o das

mole?culas do pol??mero com os fo?tons da luz UV resulta na formac?a?o de ligac?o?es cruzadas

(cross-linking) entre as cadeias polime?ricas. Na Figura 2.4 e? mostrado um esquema do

processo de litografia utilizando fotoresinas positivas e negativas.

Convencionalmente, o processo de fotogravac?a?o inicia-se com a aplicac?a?o de forma

homoge?nea da fotoresina desejada sobre o substrato no qual se pretende transferir os

padro?es da ma?scara. Esta etapa normalmente e? realizada com ajuda de um spinner. Apo?s

um processo de pre?-cura, o substrato e? enta?o levado a? fotoalinhadora para a realizac?a?o do

processo de fotogravac?a?o. Nesta, a ma?scara contendo os padro?es pode ser disposta de duas

formas sobre o substrato, isto e?, ela pode ficar em contato direto com o material ou em

60



Figura 2.4: Ilustrac?a?o do processo de litografia o?ptica empregando-se resinas positivas e
negativas.

modo de proximidade, no qual a mesma e? disposta apenas alguns micrometros da superf??cie

deste. Ambos possuem vantagens e desvantagens, pore?m ta?o importante quanto estas, e? a

classificac?a?o da sala na qual o processo e? realizado. De modo a minimizar contaminac?o?es

por pequenas part??culas nas estruturas a serem fotolitografadas, e? recomenda?vel que a sala

seja no m??nimo de classe 100, ou seja, possua 100 particulas por pe? cu?bico. Ainda, devido a

sensibilidade da fotoresina a? luz UV, todo o processo desde a aplicac?a?o do pol??mero sobre o

substrato ate? a fotogravac?a?o, deve ser feita em sala com luz amarela. Apo?s a fotogravac?a?o,

as regio?es da fotoresina na?o sensibilizadas sa?o enta?o removidas com um solvente espec??fico

atrave?s de um processo conhecido como revelac?a?o.

2.2.3 Dopagem

A dopagem de um semicondutor, consiste como descrito na introduc?a?o, na inserc?a?o de

impurezas dentro da rede cristalina deste. O principal objetivo desta e? mudar e modular

as propriedades ele?tricas do material.

61



Tipos de Dopagem

Difusa?o Te?rmica

Dois me?todos sa?o normalmente empregados no processo de dopagem de Si. O primeiro

deles e tambe?m o mais antigo, e? o me?todo por difusa?o te?rmica. Esta te?cnica depende da

utilizac?a?o de altas temperaturas e da solubilidade do so?lido para a deposic?a?o do dopante.

Para tanto, a te?cnica consiste em duas fases: na primeira as la?minas a serem dopadas sa?o

cuidadosamente conduzidas a um forno que conte?m uma mistura de gases formados pelo

dopante desejado, havendo assim uma deposic?a?o do dopante sobre a superf??cie. E em uma

seguda fase ocorre enta?o a absorc?a?o do dopante pelo substrato.

Nesta segunda fase, a absorc?a?o ocorre em func?a?o de um gradiente de concentrac?a?o

entre os dois meios, ou seja, os ??ons sa?o transportados da regia?o de maior para a regia?o de

menor concentrac?a?o em um processo que acontece com temperaturas normalmente entre

800 oC e 1200 oC. A vantagem deste me?todo e? o seu baixo custo e, seu inconveniente e? o

longo tempo necessa?rio para efetuar toda a deposic?a?o, o qual em alguns casos pode durar

ate? dias.

Implantac?a?o Io?nica

O segundo me?todo, e o mais utilizado atualmente e? a implantac?a?o io?nica. Esta, consiste

na introduc?a?o de ??ons altamente energe?ticos dentro da rede cristalina do semicondutor.

Normalmente, a energia destes ??ons varia entre 1 keV e 1 MeV, resultando numa dis-

tribuic?a?o de ??ons com uma profundidade no substrato variando desde 10 nm ate? cerca de

10 µm. As doses de ??ons tambe?m variam desde 1012 ??ons/cm2 para ajuste da tensa?o limiar

62



ate? 1018 ??ons/cm2 para a formac?a?o das regio?es de fonte e dreno. A principal vantagem

desta te?cnica em relac?a?o ao processo de difusa?o, e? o seu maior controle na quantidade de

dopantes dentro do substrato, o que para um processo MOS e? de extrema importa?ncia,

tendo em vista que e? atrave?s desta implantac?a?o que sera?o formadas as regio?es de fonte

e dreno no dispositivo. Ale?m disso, o maior controle de dopantes permite tambe?m um

melhor ajuste da tensa?o limiar de conduc?a?o (VT ) do respectivo transistor. Entre outras

vantagens da te?cnica de implantac?a?o de ??ons, esta? tambe?m o seu relativo curto tempo

de processo, o qual embora dependa da dose de ??ons a serem implantados, dura apenas

poucos minutos, ao contra?rio do processo de difusa?o o qual pode durar ate? dias. Atrave?s

deste, e? poss??vel tambe?m realizar-se o processo de dopagem de forma mais homoge?nea,

assim como, alcanc?ar um bom grau de reprodutibilidade.

Ale?m destes, a implantac?a?o de ??ons e? ainda realizada em temperaturas relativamente

baixas, com diferentes materiais como o?xidos, nitretos, metais e fotoresinas, podendo atuar

como ma?scaras. Uma outra vantagem importante desta te?cnica e? a baixa profundidade

de penetrac?a?o dos ??ons no substrato, permitindo assim modificac?o?es apenas pro?ximas da

superf??cie. Por fim, a sequ?e?ncia das etapas de implantac?a?o, isto e?, as diferentes energias e

doses aplicadas, permitem tambe?m uma otimizac?a?o dos perfis de dopagem no substrato.

A desvantagem deste processo e? que como os ??ons sa?o implantados na la?mina atrave?s

de impacto, este processo causa danos na rede cristalina do semicondutor. Portanto, e?

necessa?rio fazer uma etapa posterior de recozimento da la?mina para a reconstruc?a?o da

rede cristalina. Na Figura 2.5(a) e? mostrada uma foto do implantador de ??ons dispon??vel

no CCS e na Figura 2.5(b) e? apresentado um diagrama esquema?tico representando o seu

63



modo de funcionamento.

Figura 2.5: (a) Implantador de ??ons GA-4204 EATON dispon??vel no CCS.(b) Esquema
descrevendo o funcionamento de um implantador de ??ons.

Processo de Implantac?a?o Io?nica

O processo de implantac?a?o de ??ons tem como ponto inicial a ionizac?a?o de um ga?s, o

qual conte?m o elemento qu??mico a ser implantado. No caso da dopagem de boro, o ga?s

e? o trifluoreto de boro (BF3). A ionizac?a?o deste ocorre em func?a?o do aquecimento de

um filamento de tungste?nio, o qual esta? dentro de uma ca?mara de ionizac?a?o contendo o

respectivo ga?s. A ionizac?a?o leva a? gerac?a?o dos ??ons B+ e F?. Em seguida, uma voltagem

de extrac?a?o em torno de 40 kV, faz com que os ??ons gerados no processo anterior sejam

conduzidos para fora da ca?mara de ionizac?a?o e direcionados para um sistema de filtro

por massa ato?mica, tambe?m conhecido como ”mass analyzer”. Este sistema por sua vez,

tem a finalidade de deixar apenas os ??ons desejados, neste caso B+, passarem atrave?s

64



dele. Esta selec?a?o e? realizada por um campo magne?tico imposto no caminho dos ??ons,

tal que, somente os ??ons com a relac?a?o carga/massa desejada possam passar. Os ??ons

selecionados entram enta?o num tubo acelerador, onde estes sera?o conduzidos com uma

energia de implantac?a?o espec??fica para a dosagem sobre o substrato. Dentro deste tubo

acelerador existem diversas aberturas que garantem que o feixe esta? bem colimado. A

pressa?o neste e? mantida tambe?m abaixo de 10?4 Pa para fins de evitar espalhamento dos

??ons por mole?culas de ga?s. Ao atingirem a amostra, os ??ons sa?o varridos sobre a superf??cie

da la?mina utilizando pratos de deflexa?o eletrosta?tica. Para se evitar a canalizac?a?o de ??ons

dentro do substrato, a la?mina e? disposta no porta amostra com uma angulac?a?o de 7o em

relac?a?o ao feixe. Esta inclinac?a?o evita o efeito de canalizac?a?o que ocorre na rede cristalina

do Si, como exemplificado na Figura 2.6:

Figura 2.6: Redes cristalinas das orientac?o?es&amp;lt;110&gt;,&amp;lt;111&gt;),&amp;lt;100&gt; e rotac?a?o da&amp;lt;100&gt;
e efeito da canalizac?a?o dos ??ons.

As interac?o?es dos ??ons dopantes com os a?tomos da superf??cie da amostra sa?o dos tipos

ato?micas e eletro?nicas, fazendo com que os ??ons percam sua energia e fiquem localizados

65



apenas em uma pequena profundidade da superf??cie do substrato. Esta u?ltima pode ser

controlada ajustando a energia de acelerac?a?o dos ??ons. A dose de dopantes pode tambe?m

ser controlada monitorando-se a corrente de ??ons durante a implantac?a?o. Este monitora-

mento dos ??ons implantados pode ser efetuado em tempo real observando-se no monitor as

curvas gaussianas do perfil de implantac?a?o. A profundidade de implantac?a?o dos dopantes

(Xj) neste caso, foi medida utilizando-se um equipamento Philtec 2015 Sectioner da em-

presa Philtec Instruments Company.

2.2.4 Metalizac?a?o

A metalizac?a?o e? a u?ltima etapa na fabricac?a?o de um transistor. A finalidade desta e?

a formac?a?o de regio?es de contato ele?trico para os terminais de fonte e dreno, assim como

para o eletrodo de porta. Usualmente, o metal mais empregado nesta e? o alum??nio, o qual

possui em relac?a?o aos demais bons condutores como Cu, Ag e Au, um baixo ponto de

fusa?o (660oC), ale?m ainda de apresentar uma baixa resistividade (cerca de 2,7 µ?.cm) e

boa adere?ncia sobre o SiO2
23.

Tipos de Metalizac?a?o

A deposic?a?o de alum??nio sobre um substrato pode ser realizada tanto por me?todos

f??sicos como PVD (Physical-Vapor Deposition), assim como por qu??micos atrave?s de CVD

(Chemical-Vapor Deposition). Este u?ltimo, consiste em uma reac?a?o em fase gasosa entre

duas ou mais substa?ncias das quais o metal a ser depositado sofre reduc?a?o e consequente-

mente e? depositado sobre o substrato. Entre as vantagens deste me?todo, esta?o o seu

66



bom grau de cobertura, assim como a possibilidade de metalizac?a?o de diversas la?minas

simultaneamente. Ja? na metalizac?a?o por PVD, o metal a ser depositado e? aquecido ate?

sua fusa?o e consequente evaporac?a?o por algum me?todo f??sico como um feixe de ele?trons,

aquecimento de uma resiste?ncia ou mesmo por ra?dio-freque?ncia (RF). Todo este processo

e? realizado dentro de uma ca?mara fechada, onde o metal evaporado ira? ser depositado

por todas as partes, inclusive sobre o substrato. No CCS, ambos me?todos de metalizac?a?o

esta?o dispon??veis. No processo por PVD as duas formas dispon??veis para evaporac?a?o de

alum??nio sa?o, a evaporac?a?o te?rmica e a por feixe de ele?trons.

Metalizac?a?o por Feixe de Ele?trons

Para a metalizac?a?o por feixe de ele?trons, utiliza-se um planeta?rio onde as la?minas

de Si sa?o dispostas. Com as la?minas presas neste e com um cadinho contendo barras

de alum??nio altamente puro ( 99,999%), incide-se atrave?s de um canha?o de ele?trons um

feixe destes sobre as barras de alum??nio, com o aquecimento o metal funde e evapora por

toda a ca?mara (planeta?rio) sendo assim depositado sobre todas as la?minas. Durante a

evaporac?a?o, o planeta?rio e? mantido em rotac?a?o com o intuito de obter-se uma camada

de alum??nio de melhor uniformidade sobre as la?minas. Os inconvenientes deste processo

esta?o relacionados ao seu mais alto custo em comparac?a?o com a evaporadora te?rmica. O

feixe de ele?trons utilizado neste processo causa a quebra de ligac?o?es no alum??nio e gera

uma radiac?a?o ionizante, a qual pode causar a ionizac?a?o do SiO2, gerando portanto cargas

mo?veis dentro deste. Todavia, a vantagem deste processo e? que ele fornece um material

de alt??ssima pureza (99,999%), pois na?o causa o aquecimento da ca?mara, e portanto,

67



impurezas que podem estar no ambiente na?o sa?o depositadas juntamente com o alum??nio.

Figura 2.7: Evaporadora te?rmica (Edwards) dispon??vel no CCS.

Evaporac?a?o Te?rmica

Para a evaporac?a?o te?rmica, as la?minas tambe?m sa?o dispostas dentro uma ca?mara, a

qual possui um filamento de tungste?nio juntamente com um cadinho contendo barras de

alum??nio para serem evaporadas. Para a evaporac?a?o ocorrer, o filamento de tungste?nio

e? aquecido a altas temperaturas (cerca de 660 oC). Promovendo assim a evaporac?a?o do

alum??nio e sua consequente deposic?a?o sobre as la?minas e as paredes da ca?mara. As desvan-

tagens relacionadas a esse tipo de evaporac?a?o esta?o ligadas a? utilizac?a?o do filamento de

tungste?nio e a permane?ncia esta?tica da la?mina durante a deposic?a?o. Para o primeiro caso,

como o tungste?nio se oxida com o tempo, apo?s seu aquecimento a altas temperaturas, este

o?xido contamina o ambiente da ca?mara, sendo depositado junto com o alum??nio. Isto gera

um material depositado de pureza inferior ao me?todo citado anteriormente. Para o se-

68



gundo caso, como a la?mina permanece esta?tica dentro da ca?mara, o material e? depositado

com uma uniformidade tambe?m inferior ao material conseguido atrave?s do planeta?rio. A

vantagem deste me?todo esta? em sua simplicidade e baixo custo. Uma foto da ca?mara de

evaporac?a?o te?rmica utilizada no CCS e? mostrada na Figura 2.7.

2.3 Procedimentos

2.3.1 Layout e fabricac?a?o de ma?scaras de litografia

Para que a fabricac?a?o dos respectivos ISFETs fosse poss??vel, um jogo de 7 ma?scaras

de litografia configurados para a construc?a?o de tais dispositivos foi projetado. O layout

das ma?scaras foi desenhado em um programa CAD (Magic) de dom??nio pu?blico63. No

total, sete ma?scaras foram projetadas para a fabricac?a?o completa dos transistores e sua

configurac?a?o como sensores. A confecc?a?o destas foi realizada pela empresa America Mi-

crotronics, Inc64. As ma?scaras sa?o todas de quartzo, sendo cinco delas de campo escuro e

duas de campo claro em func?a?o dos processos e fotoresinas utilizadas durante os processos.

2.3.2 Construc?a?o dos ISFETs

A construc?a?o dos respectivos ISFETs e? mostrada atrave?s de uma ilustrac?a?o esquema?tica

na Figura 2.8, a qual mostra de forma geral todas as etapas realizadas na fabricac?a?o dos

dispositivos. Como substrato de partida, la?minas de Si tipo p monocristalino com ori-

entac?a?o cristalogra?fica&amp;lt;100&gt; foram utilizadas (Figura 2.8(a)). Inicialmente, realizou-se

69



Figura 2.8: Representac?a?o esquema?tica das etapas de fabricac?a?o dos ISFETs.

70



a caracterizac?a?o ele?trica das mesmas. Para tanto, mediu-se as espessuras das la?minas

utilizando-se um micro?metro digital Mitutoyo Absolute da marca Mitutotyo Crop. e em

seguida realizou-se a medida de resiste?ncia destas empregando-se o medidor de 4 pontas

Milliohmeter 503 (Keithley Instruments).

Cumprida esta etapa, as la?minas foram enta?o submetidas a um processo de limpeza

conhecido como limpeza RCA. A execuc?a?o desta foi conduzida imergindo-se verticalmente

as la?minas de Si por per??odos espec??ficos dentro de cada uma das soluc?o?es descritas abaixo.

O objetivo do uso de cada uma destas, assim como a sua seque?ncia e? descrito a seguir:

Etapa I

Esta etapa consiste no uso de uma soluc?a?o de a?cido sulfu?rico (H2SO4) concentrado e a?gua

oxigenada (H2O2) 30% na proporc?a?o de 4:1, respectivamente. Esta soluc?a?o e? tambe?m

conhecida como soluc?a?o ”piranha”e tem a finalidade de efetuar a remoc?a?o de impurezas

de natureza orga?nica das la?minas de sil??cio. Para tanto, as la?minas foram mergulhadas

nesta por 10 minutos e apo?s, lavadas em a?gua deionizada (? &gt; 18 M?.cm) corrente durante

aproximadamente 3 minutos e depois deixadas em repouso em a?gua por mais 3 minutos

para a remoc?a?o de todo o a?cido utilizado no processo. Durante este tratamento, o H2O2

tem a func?a?o de oxidar a superf??cie da la?mina, e portanto, adsorver atrave?s do o?xido

formado poss??veis impurezas presentes na superf??cie do Si. O H2SO4 por sua vez, tem a

func?a?o de dissolver este o?xido formado removendo as poss??veis impurezas da superf??cie da

la?mina.

71



Etapa II

Esta etapa consiste no uso de uma soluc?a?o dilu??da de a?cido fluor??drico (HF) em a?gua na

proporc?a?o de 1:10, respectivamente. Esta soluc?a?o tem como func?a?o retirar qualquer tipo

de o?xido que esteja presente na la?mina. Para tanto, a la?mina foi imergida nesta soluc?a?o

por 30 segundos e apo?s, lavada em a?gua deionizada por 3 minutos e enta?o deixada em

repouso novamente em a?gua deionizada por mais 3 minutos.

Etapa III

Esta etapa consiste na utilizac?a?o de uma soluc?a?o mista de hidro?xido de amo?nia (NH4OH)

concentrada, a?gua oxigenada 30% e a?gua deionizada na proporc?a?o de 1:1:5, respectiva-

mente. Novamente, a utilizac?a?o da a?gua oxigenada causa a oxidac?a?o do sil??cio promovendo

assim, a eliminac?a?o de poss??veis compostos orga?nicos e tambe?m de alguns metais adsorvi-

dos na la?mina. A utilizac?a?o espec??fica de NH4OH neste processo e? devido a sua capacidade

de reagir com metais e tambe?m formar substa?ncias solu?veis (ex.: sais) quando em reac?a?o

com espe?cies orga?nicas (na maioria a?cidos graxos). Para tanto, as la?minas foram mer-

gulhadas nesta soluc?a?o por aproximadamente 10 minutos sendo apo?s, lavadas em a?gua

deionizada durante 3 minutos e deixadas em repouso tambe?m em a?gua por mais 3 minu-

tos. Neste processo de limpeza tambe?m ha? a formac?a?o de uma camada fina de o?xido.

Etapa IV

Esta etapa consiste no uso de uma soluc?a?o de a?cido clor??drico (HCl) concentrado, a?gua

oxigenada 30% e a?gua deionizada na proporc?a?o de 1:1:5, respectivamente. Esta mistura

72



tem como func?o?es, remover qualquer tipo de metal ainda remanescente na la?mina, assim

como, neutralizar poss??veis cargas negativas (OH?) remanescentes nesta apo?s a etapa

anterior. Como esta soluc?a?o tambe?m possui H2O2, da mesma forma que a anterior, ela

causa tambe?m a formac?a?o de uma pequena camada de o?xido no substrato, a qual enta?o e?

parcialmente removida pelo HCl.

Este processo de limpeza e? parte fundamental no processo de microfabricac?a?o, uma vez

que o mesmo possui a finalidade de retirar a maior quantidade poss??vel de impurezas retidas

nas la?minas. Isso e? necessa?rio para que durante o processo de oxidac?a?o da la?mina obtenha-

se uma interface Si / SiO2 com um menor nu?mero poss??vel de impurezas. Portanto,

terminadas estas quatro etapas, e? necessa?rio remover o o?xido na?o desejado formado durante

as etapas III e IV. Desta forma, para eliminar tal camada, um processo tambe?m conhecido

como ”dip”foi realizado. Tal processo consistiu em mergulhar por 30 segundos as la?minas

na soluc?a?o da etapa II para que todo aquele o?xido formado nas etapas anteriores fosse

removido.

Implatac?a?o io?nica e ajuste de VT

Terminado a etapa inicial de limpeza, as la?minas foram submetidas ao processo de im-

plantac?a?o io?nica de 11B+. O propo?sito desta foi para aumentar a quantidade de dopantes

na superf??cie das la?minas o que consecutivamente promove um ajuste nos valores de tensa?o

limiar dos transistores. Mas ale?m disto, este implante tambe?m buscou aumentar a con-

centrac?a?o de dopantes boro (dopante tipo p) nas la?minas, pois estes tendem a migrar para

o o?xido durante a oxidac?a?o te?rmica, resultando portanto num aumento de resistividade

73



do substrato. Desta maneira, a implantac?a?o foi realizada com uma dosagem de 5 x 1013

??ons.cm?2 e energia de 65 keV.

Oxidac?a?o e formac?a?o do o?xido de campo

Na etapa seguinte, as la?minas foram novamente submetidas ao processo de limpeza

RCA e em seguida conduzidas para o processo de oxidac?a?o te?rmica em um forno conven-

cional (Figura 2.8(b)). Esta etapa foi realizada com o intuito de isolar os dispositivos entre

si e formar um anteparo para os processos vindouros, como por exemplo, a implantac?a?o

io?nica para a formac?a?o das regio?es de fonte e dreno. Tal processo, foi executado realizando-

se a oxidac?a?o u?mida. A disposic?a?o das la?minas dentro do tubo cil??ndrico de quartzo foi

feita de modo que as mesmas ficassem face a face. As condic?o?es desta sa?o mostradas na

Tabela 2.1.

Tabela 2.1: Processo de oxidac?a?o u?mida a 1000 oC

Ambiente Tempo(min)
N2 5
N2 30
O2 10

O2 + H2O 180
N2 10
N2 5

Todas as etapas apresentadas na Tabela 2.1 que possuem N2 foram realizadas com a

func?a?o de se promover uma reestruturac?a?o e/ou recozimento da estrutura cristalina do

Si. Em seguida, realizou-se uma breve oxidac?a?o seca utilizando-se somente O2. Esta foi

realizada com o intuito de se criar uma fina camada de o?xido que serviu como protec?a?o

para a oxidac?a?o u?mida seguinte, uma vez que o hidroge?nio presente na a?gua deixa o o?xido

74



com baixa densidade. Ale?m disso, esta tambe?m garantiu a ause?ncia de qualquer espe?cie de

N2 utilizado na etapa anterior, que poderia estar preso na interface o?xido/semicondutor.

Em seguida, realizou-se a oxidac?a?o u?mida propriamente dita. Para tanto, utilizou-se um

sistema borbulhador de O2/H2O. Tal sistema consiste em utilizar um jato de O2 para

empurrar as mole?culas de H2O vaporizadas para dentro do forno sob as la?minas. Esta foi

conduzida com uma taxa de 63 gotas de a?gua por minuto. Por fim, o sistema borbulhador

foi desligado e ativou-se um fluxo de N2. Terminado a oxidac?a?o, a espessura do o?xido

formado foi determinada utilizando-se um interfero?metro.

Litografia e definic?a?o das regio?es de fonte e dreno

Seguidamente, com o intuito de formar-se as a?reas para a implantac?a?o io?nica de 31P+ e

as conseguintes regio?es de fonte e dreno, realizou-se o primeiro dos sete processos previstos

de fotolitografia (Figura 2.8 (c) e (d)). Para tanto, cerca de 7 gotas da fotoresina positiva

AZ 1350 J foram aplicadas sobre a superf??cie das la?minas. A aplicac?a?o desta foi realizada

em sala limpa (classe 100) com umidade relativa controlada em torno de 50 %. E? impor-

tante lembrar que a umidade neste caso desempenha um papel importante na adere?ncia

da fotoresina sobre o substrato, uma vez que umidades muito altas, isto e?, maior do que

60%, na?o permitem com que o pol??mero tenha uma boa fixac?a?o neste. Ale?m desta, todas

as etapas seguintes foram conduzidas em sala limpa classe 100 com luz amarela devido a

sensibilidade da fotoresina a? luz vis??vel. Posteriormente, as la?minas com a fotoresina foram

levadas ate? um spinner (marca Headway Research Inc.) e consequ?entemente rotacionadas

por 40 segundos a 7000 rpm. Esta u?ltima etapa e? essencial pois permite uma melhor dis-

75



tribuic?a?o do pol??mero fotosens??vel sobre o substrato. Apo?s este procedimento, as la?minas

foram submetidas a um processo de pre?-cura durante 30 minutos em uma estufa condi-

cionada a? 90 oC. Para o processo de fotogravac?a?o, a primeira das sete ma?scaras projetadas

e contendo os respectivos padro?es, foi alinhada o?pticamente atrave?s da fotoalinhadora Karl

Suss MJB 3 com as la?minas de Si (uma a uma) contendo a fotoresina, e em seguida, ambas

foram colocadas em contato e expostas a luz com comprimento de onda fixo de 405 nm

durante 19 segundos. A intensidade da la?mpada de Hg neste instante foi ajustada para 9

mW.cm?2. Um ponto importante a ser considerado neste momento e? o fato da fotoresina

AZ 1350 J ser do tipo positiva, assim quando exposta a? luz branca as regio?es escuras da

ma?scara na?o permitiram com que esta ultrapassasse, na?o sensibilizando desta forma aque-

las regio?es, o mesmo no entanto na?o e? va?lido para as regio?es transparentes da ma?scara,

onde atrave?s destas a luz conseguiu ultrapassar e desta forma sensibilizar a fotoresina, isto

e?, promover o rompimento das ligac?o?es nas cadeias polime?ricas e torna?-las assim menores

e mais solu?veis. Em seguida, as la?minas foram submetidas ao processo de revelac?a?o, neste

as regio?es da resina que foram expostas a luz UV foram removidas. O solvente utilizado

como revelador foi o AZ 312 MIF. Este foi dilu??do em a?gua em numa proporc?a?o de 1:1.

O tempo total de remoc?a?o das a?reas expostas foi de cerca de 30 segundos. A ratificac?a?o

desta etapa de revelac?a?o foi realizada observando-se as la?minas em um microsco?pio o?ptico.

Finalizando esta etapa, as la?minas foram colocadas em estufa condicionada a 118 oC

por 30 minutos com o intuito de evaporar-se o solvente da fotoresina e fixar-se ainda mais

as partes na?o reveladas da mesma sobre o substrato de SiO2. A finalidade desta u?ltima esta?

relacionada com o processo de corrosa?o do o?xido das a?reas abertas durante a revelac?a?o.

76



Corrosa?o do o?xido e formac?a?o dos canais de fonte e dreno

Para a corrosa?o do o?xido, utilizou-se uma soluc?a?o tampa?o formada por HF e NH4F

(Figura 2.8(e)). As la?minas fotogravadas foram enta?o imersas verticalmente por aproxi-

madamente 5 minutos nesta soluc?a?o. A corrosa?o do o?xido foi acompanhada atrave?s da

mudanc?a de colorac?a?o das regio?es atacadas por observac?a?o em um microsco?pio o?ptico.

Neste, quando as regio?es corro??das apresentam-se totalmente brancas e? um indicativo que

todo o o?xido foi removido. O emprego desta soluc?a?o na corrosa?o do SiO2, foi devido a

seu ciclo de reac?o?es que regeneram o HF durante o ataque do o?xido, isto e?, o HF apo?s

reagir com o SiO2 forma o H2SiF6, o qual e? recuperado pelo NH4F e a reac?a?o de corrosa?o

inicia-se novamente. A reac?a?o completa deste processo pode ser descrita conforme:

6HF + SiO2 ? H2SiF6 + 2H2O

H2SiF6 + 2NH4F ? 2HF + (NH4)2SiF6

A corrosa?o do o?xido destas regio?es abriram vias para o implante de 31P+ e portanto

formac?a?o das ilhas, tambe?m conhecidas como ”well”(poc?os), que compo?e os terminais de

fonte e dreno. Cumprida esta etapa, a fotoresina foi enta?o removida atrave?s de limpeza

orga?nica. Para isto, as la?minas foram inicialmente lavadas excessivamente com acetona a?

temperatura ambiente e apo?s, imersas em acetona quente (50 oC) e deixadas nesta por 10

minutos. Seguidamente, as la?minas foram transferidas para um outro recipiente contendo

a?lcool isoprop??lico tambe?m a temperatura de aproximadamente 50 oC e deixadas neste por

77



mais 10 minutos. Na seque?ncia as la?minas foram lavadas com a?gua deionizada e secas com

jato de nitroge?nio ultra-puro.

Implantac?a?o io?nica e formac?a?o das regio?es de fonte e dreno

A pro?xima etapa consistiu na implantac?a?o io?nica de 31P+ nas regio?es corro??das. Esta, foi

executada utilizando-se o implantador de ??ons GA-4204 com um feixe de ??ons com energia

de 80 keV e uma dose de 7 x 1015 ??ons.cm?2 (Figura 2.8 (f)). Durante esta implantac?a?o,

as la?minas foram inclinadas em 7 o, de modo a evitar-se os efeitos de canalizac?a?o. Apo?s,

as la?minas foram novamente submetidas a? limpeza RCA completa para a remoc?a?o de

poss??veis impurezas sobre o substrato e parcial remoc?a?o do o?xido ja? existente.

Recozimento e Oxidac?a?o U?mida

Como a implantac?a?o de ??ons nas la?minas de Si causa alguns defeitos na sua rede

cristalina, um processo de recozimento te?rmico para a reconstruc?a?o de tais regio?es foi

necessa?rio. Em adic?a?o a este, as la?minas foram conjuntamente oxidadas com vapor da

a?gua (Figura 2.8(g)). O propo?sito desta oxidac?a?o foi aumentar a espessura do o?xido de

isolac?a?o entre os dispositivos, evitando-se assim poss??veis efeitos de ruptura durante as

medidas ele?tricas. Na Tabela 2.2 sa?o apresentadas as condic?o?es no qual o processo de

recozimento e oxidac?a?o u?mida das la?minas foi conduzido.

As la?minas foram primeiramente submetidas a um fluxo de N2, que teve a finalidade de

limpar o forno e eliminar poss??veis contaminac?o?es que pudessem existir no ambiente du-

78



Tabela 2.2: Processo de recozimento e oxidac?a?o u?mida a 1000 oC

Ambiente Tempo(min)
N2 5
N2 30
O2 10

O2 + H2O 100
O2 10
N2 10
N2 5

rante o processo de oxidac?a?o. Durante esta etapa, em cada extremidade do tubo contendo

as la?minas foram colocadas as chamadas ”dummy wafers”. Estas la?minas tiveram como

func?a?o proteger as demais la?minas do choque direto com o fluxo de ga?s, ocasionando assim

uma melhor uniformidade durante a oxidac?a?o. Na Figura 2.9 e? apresentado um esquema

mostrando o posicionamento das dummy wafers.

Figura 2.9: Ilustrac?a?o do tubo de quartzo contendo as la?minas e as dummy wafers.

Apo?s esta etapa, deu-se in??cio ao processo de recozimento. Este, iniciou-se injetando

ga?s N2 no forno durante um tempo de 30 minutos. Este procedimento teve a finalidade

de ativar eletricamente os dopantes implantados nas regio?es de fonte e dreno, bem como

garantir a reconstruc?a?o da camada cristalina (eliminac?a?o de defeitos) devido a implantac?a?o

79



de ??ons. Em seguida, realizou-se os processos de oxidac?a?o seca e u?mida para a formac?a?o de

o?xido nas regio?es de fonte e dreno, procurando-se desta forma evitar os efeitos de ruptura.

Assim, primeiramente realizou-se uma oxidac?a?o seca utilizando ga?s O2 durante 10 minutos

para garantir a eliminac?a?o de todo o N2 do forno e formar uma pequena camada de o?xido.

Posteriormente, realizou-se a oxidac?a?o u?mida para o crescimento da camada de o?xido sobre

as la?minas. Por fim, os tre?s u?ltimos passos tiveram como finalidade retirar as poss??veis

espe?cies de hidroge?nio, que eventualmente permaneceram no processo, bem como efetuar

novamente o recozimento da superf??cie das la?minas, uma vez que os processos de oxidac?a?o

tambe?m causam danos a? rede cristalina.23.

Segunda etapa de litografia: Fotogravac?a?o de porta e contatos

Na seque?ncia, realizou-se a fotolitografia das regio?es de porta e contatos de fonte e

dreno. Esta foi conduzida seguindo o mesmo processo de fotogravac?a?o como descrito ante-

riormente, pore?m utilizando-se agora a segunda ma?scara projetada. Apo?s esta, executou-

se enta?o a corrosa?o do o?xido sobre a porta e os contatos de fonte e dreno. A corrosa?o

destes foi realizada utilizando-se a soluc?a?o tampa?o de HF/NH4F, a qual a? 30
oC tem uma

taxa de corrosa?o de aproximadamente 1700 A?/minuto (Figura 2.8(h)). O tempo total de

imersa?o das la?minas nesta foi de 5 minutos e 30 segundos, sendo o processo de remoc?a?o do

o?xido acompanhado atrave?s da mudanc?a de colorac?a?o do substrato utilizando-se um mi-

crosco?pio o?ptico. Feito esta, removeu-se a fotoresina da superf??cie do substrato realizando

o processo de limpeza orga?nica conforme descrito anteriormente. Na seque?ncia, as la?minas

foram submetidas mais uma vez ao processo de limpeza RCA completa para limpeza das

80



regio?es abertas durante a corrosa?o.

Oxidac?a?o seca e formac?a?o do o?xido de porta

Abertas as regio?es de porta, fonte e dreno, a etapa seguinte consistiu no crescimento

de uma fina camada de o?xido sobre estas (Figura 2.8(i)). Para isto, realizou-se a oxidac?a?o

seca conforme as seguintes condic?o?es descritas na Tabela 2.3.

Tabela 2.3: Processo de oxidac?a?o de porta, fonte e dreno

Ambiente Tempo(min)
N2 5
N2 5
O2 5

O2 + 1% TCE 30
O2 5
N2 30
N2 5

O processo descrito na Tabela 2.3 pode ser resumido da seguinte maneira: os dois primeiros

passos, referente a aplicac?a?o de N2, tiveram a mesma finalidade que ja? foi apresentada

anteriormente, ou seja, o primeiro caso e? objetivando a limpeza do forno e, o segundo

caso, garantir um recozimento da rede cristalina. O passo 3, aplicac?a?o de O2 durante

um tempo de estabilizac?a?o de 5 minutos, teve como finalidade garantir que so? houvesse

O2 no forno antes de comec?ar o processo de oxidac?a?o seca com TCE (tricloroetileno).

Feito isso, executou-se o processo de oxidac?a?o seca propriamente dito. Esse passo foi

realizado durante 30 minutos para que fosse poss??vel o crescimento do o?xido, bem como

para que houvesse a passivac?a?o, utilizando-se o TCE, de certas cargas presentes neste

(cargas mo?veis). Em seguida, fez-se novamente a aplicac?a?o de O2 (passo 5) ao processo

81



para assegurar que todo o TCE utilizado anteriormente fosse eliminado. Adicionalmente,

as la?minas foram expostas a N2 (passos 6 e 7) para corrigir e eliminar poss??veis cargas

presas no o?xido, bem como para garantir a reconstruc?a?o da rede cristalina das la?minas.

Terminado este processo, mediu-se as espessuras do o?xido utilizando-se um elipso?metro.

Terceira etapa de litografia e corrosa?o do o?xido das regio?es de fonte e dreno

O terceiro processo de fotolitografia para a definic?a?o de canal (porta) e contatos (fonte

e dreno), foi enta?o realizado. As condic?o?es experimentais deste foram as mesmas realizadas

nas etapas de litografia anteriores, com a excessa?o que nesta a fotoresina utilizada foi o

AZ 5214-E, a qual apo?s 30 segundos a? 7000 rpm rendeu uma camada de pol??mero de

aproximadamente 1,4 µm de espessura sobre as la?minas. O processo de pre?-cura desta foi

realizado em chapa de aquecimento a 100 oC durante 60 segundos e seu tempo de exposic?a?o

na fotoalinhadora foi de 25 segundos. A revelac?a?o foi tambe?m executada utilizando o

revelador AZ 312 MIF dilu??do em a?gua na proporc?a?o de 1:1. Ressalva-se que a utilizac?a?o

desta fotoresina que tambe?m e? positiva e na?o a da AZ 1350 J, foi devido a sua melhor

resoluc?a?o, ou seja, como a regia?o da porta deveria ser protegida com o pol??mero, este deve

apresentar uma espessura muito fina apo?s o processo de rotac?a?o no spinner, espessura tal,

que somente e? alcanc?ada utilizando-se o AZ 5214-E. Apo?s estas, realizou-se um processo de

po?s-cura. Este processo foi executado colocando-se as la?minas numa chapa de aquecimento

a 120 oC durante 60 segundos. Esse procedimento foi necessa?rio para melhorar a adere?ncia

e a resiste?ncia meca?nica e qu??mica da fotoresina. O pro?ximo passo consistiu na corrosa?o

do o?xido sobre os contatos de fonte e dreno. Para tanto, repetiu-se o mesmo processo

82



qu??mico descrito nas etapas anteriores.

Metalizac?a?o

Para formac?a?o dos contatos ele?tricos, realizou-se a evaporac?a?o de alum??nio sobre as

la?minas utilizando-se a te?cnica de deposic?a?o por feixe de ele?trons que garantiu assim um

alum??nio de alta pureza sobre estas (Figura 2.8(j)). A deposic?a?o foi conduzida em uma

evaporadora da marca Edwards ajustando-se os seguintes para?metros:

Pressa?o na base = 3 x 10?7 mbar

Taxa de deposic?a?o = 12 nm/min

Corrente do feixe = 180 mA

Temperatura de deposic?a?o = 25 oC

A evaporac?a?o foi interrompida com 400 segundos, o que rendeu uma camada de alum??nio

com espessura de 80 nm.

Quarta etapa de litografia e definic?a?o das regio?es de anodizac?a?o

Na seque?ncia, realizou-se o quarto processo de litografia que teve a finalidade de definir

regio?es de porta a serem anodizadas em uma etapa posterior. Para tanto, o processo de

litografia agora foi conduzido utilizando-se a fotoresina AZ-4620, a qual permite com

que maiores espessuras do pol??mero possam ser alcanc?adas apo?s sua deposic?a?o e ainda

assegurar assim que durante a anodizac?a?o apenas as regio?es expostas fossem anodizadas.

Desta maneira, cerca de 6 gotas de AZ-4620 foram depositadas sobre as la?minas em sala

limpa (classe 100) com umidade relativa de 53 %, e enta?o rotacionadas num spinner por

83



40 segundos a 4000 rpm. Nesta velocidade, verificou-se utilizando-se um perfilo?metro

que uma camada de aproximadamente 8 µm do pol??mero foi depositada. O processo de

pre?-cura foi realizado em chapa de aquecimento a 105 oC por 20 minutos, e apo?s enta?o

a exposic?a?o na fotoalinhadora foi conduzida por 70 segundos, onde para tal utilizou-se a

quarta ma?scara projetada. A revelac?a?o foi feita utilizando o revelador AZ 312 MIF dilu??do

em a?gua na proporc?a?o de 3:1, respectivamente.

Anodizac?a?o do alum??nio de porta

Durante a etapa anterior, todas as la?minas foram recobertas com a resina AZ-4620,

ficando expostas apenas as a?reas correspondentes a porta dos transistores. Desta forma,

somente o alum??nio desta regia?o estara? em contato com a soluc?a?o de anodizac?a?o e portanto

somente esta parte do dispositivo sera? anodizada.

Previamente a? anodizac?a?o, as la?minas contendo o AZ-4620 foram submetidas ao processo

de po?s-cura, o qual foi realizado em chapa de aquecimento a 110 oC por 20 minutos. Apo?s

esta enta?o, a anodizac?a?o das regio?es de porta dos transistores foi executada removendo-se

com acetona apenas uma pequena parte do AZ-4620 em uma extremidade da la?mina, esta

permitiu com que uma regia?o de contato ele?trico fosse aberta. A anodizac?a?o foi desta

maneira realizada utilizando-se como ca?todo uma placa de Pt. Durante a anodizac?a?o o

ca?todo e o a?nodo (la?mina de Si) foram polarizados com uma fonte de corrente cont??nua

constru??da em nosso laborato?rio, aplicando-se para tanto uma tensa?o de 25 V entre os

eletrodos durante 55 seg. e utilizando-se como eletro?lito uma soluc?a?o de a?cido sulfu?rico

0,5 mol/L, resultando assim em uma camada de o?xido de alum??nio sobre o SiO2 (Figura

84



2.8(k)). Durante esta etapa, a temperatura das anodizac?o?es foi controlada em 2 oC atrave?s

de um banho termosta?tico Thermo Neslab RTE 7 da digital one. Apo?s as anodizac?o?es as

amostras foram lavadas excessivamente com a?gua deionizada e secas ao ar. Previamente

a sua ana?lise por microscopia, as la?minas anodizadas foram submetidas a um processo de

abertura dos poros da alumina formada. Para tanto, as amostras foram submersas em

H3PO4 0,1 mol/L por tempos e temperaturas determinadas. Em seguida, cada amostra

foi rinsada com a?gua deionizada e apo?s seca ao ar para posterior ana?lise microsco?pica.

Crescimento de nanoestruturas de Ag e Au dentro dos poros de alumina

Para a s??ntese de nanoestruturas de Ag e Au, basicamente o processo empregado foi

o me?todo de reduc?a?o galva?nica (Figura 2.8(l)). Para tanto, soluc?o?es de nitrato de prata

AgNO3 (Cennabras) e AuCl (Strem Chemicals) de diferentes concentrac?o?es foram em-

pregadas como material de partida. Como agente redutor, 1,4-dihidroxibenzeno (hidro-

quinona) (Merk) foi utilizada. O crescimento dos respectivos metais dentro dos poros da

alumina que recobriu a porta dos transistores foi realizado separadamente. Em adic?a?o, em

alguns dispositivos este crescimento na?o foi realizado com o intuito de obter-se amostras

controle durante a avaliac?a?o dos ISFETs como sensores. Assim, para a s??ntese de cada tipo

de metal os procedimentos empregados apo?s otimizac?a?o experimental foram os seguintes:

S??ntese de Nanoestruturas de Ag

O processo de reduc?a?o de Ag consistiu na imersa?o de algumas la?minas ainda recobertas

com AZ-4620, mas possuindo as regio?es de porta agora anodizadas e expostas ao ar, dentro

85



de uma soluc?a?o mista de AgNO3 100 mmol/L e hidroquinona 3 mmol/L na proporc?a?o de

5:1, respectivamente. Esta mistura possui um pH = 4,5 e foi levada ao ultra-som (Unique

modelo T1425, pote?ncia de 54 W) com freque?ncia de 25 kHz e deixada neste por 7 minutos.

Apo?s, as amostras foram transferidas para uma chapa de aquecimento a 90 oC e deixadas

nesta por 30 minutos.

Em uma segunda etapa, as la?minas foram novamente imersas em uma mistura de 5:1

de AgNO3 50 mmol/L e hidroquinona 3 mmol/L, respectivamente, e enta?o deixadas em

repouso ao abrigo da luz por 1 minuto. Em seguida, as amostras foram transferidas para

a chapa de aquecimento a 90 oC, mas deixadas nesta agora por apenas 2 minutos.

S??ntese de Nanoestruturas de Au

Para o processo de formac?a?o de nanoestruturas de Au, o procedimento empregado foi

similar ao adotado para a reduc?a?o de Ag. Para tanto, algumas amostras foram imersas em

uma soluc?a?o mista de AuCl 50 mmol/L e hidroquinona 15 mmol/L na proporc?a?o de 5:1,

respectivamente, e levadas ao ultra-som por 1 minuto. o pH desta soluc?a?o estava em torno

de 1, sendo este ajustado atrave?s da adic?a?o de HCl concentrado a? mistura. Na seque?ncia,

as amostras foram transferidas para a chapa de aquecimento a 90 oC e deixadas nesta por

30 minutos.

Em uma etapa posterior, as la?minas foram agora imersas novamente em uma mistura

a?cida (pH ? 1) de 5:1 de AuCl 10 mmol/L e hidroquinona 15 mmol/L, respectivamente.

As amostras foram deixadas nesta por 1 minuto ao abrigo da luz. Em seguida, as la?minas

foram transferidas para a chapa de aquecimento a 90 oC e deixadas nesta por 2 minutos.

86



As ana?lises de microscopia das membranas porosas de alumina e das estruturas de

Ag e Au crescidas nestas foram realizadas utilizando-se um microsco?pio eletro?nico de

varredura (MEV) de baixo va?cuo (JEOL JSM 6360LV) equipado com um sistema EDS

(Energy-Dispersive Spectrometry, Noran System Six Model 300), dispon??vel no Instituto

de Qu??mica da UNICAMP e um microsco?pio eletro?nico de varredura por emissa?o de campo

(FEG-MEV JSM 6330F) do Laborato?rio Nacional de Luz S??ncrotron (LNLS). Todas as

ana?lises foram conduzidas sem recobrimento das superf??cies com qualquer tipo de material

condutor normalmente utilizado.

A cristalinidade das estruturas meta?licas foi avaliada por difrac?a?o de raios-x utilizando-

se para tanto um difrato?metro DRX 7000 (Shimadzu) com um tubo de raios cato?dicos com

radiac?a?o de Cu K? com ? = 0,1540 nm. Medidas de reflecta?ncia foram feitas utilizando-se

um espectrofoto?metro Cary Varian 5G, calibrado com um padra?o de BaSO4.

Quinta etapa de litografia: definic?a?o das a?reas de contato ele?trico

Apo?s os procedimentos de anodizac?a?o e deposic?a?o de Ag e Au dentro dos poros da

alumina que recobre a porta dos transistores, a fotoresina AZ 4620 foi removida atrave?s do

processo de limpeza orga?nica, conforme descrito anteriormente. A etapa seguinte consistiu

na fotogravac?a?o e abertura das regio?es de contato para a corrosa?o do alum??nio, formac?a?o

de contatos meta?licos de fonte, dreno e de interconexo?es meta?licas entre os dispositivos

(Figura 2.8(m)). O processo litogra?fico neste caso foi conduzido sobre as mesmas condic?o?es

experimentais das duas primeiras fotogravac?o?es, a u?nica excessa?o foi a ma?scara utilizada,

a qual foi a quinta ma?scara projetada (ma?scara de campo claro).

87



Feito esta e apo?s os processos de po?s-cura, as regio?es expostas foram corro??das a? tem-

peratura ambiente utilizando-se uma soluc?a?o mista de H3PO4 e HNO3 concentrados na

proporc?a?o de 95:5, respectivamente. As la?minas foram imersas e deixadas nesta ate? que

todo Al exposto fosse removido, este processo foi acompanhado atrave?s de um microsco?pio

o?ptico. Depois desta, a fotoresina AZ 1350 J foi removida atrave?s da limpeza orga?nica.

E? va?lido ressaltar que durante o processo de corrosa?o, as regio?es de porta dos transis-

tores contendo a alumina ano?dica e nanoestruturas de Ag e Au estavam protegidas com

a fotoresina, assim, na?o houve dissoluc?a?o por parte da soluc?a?o a?cida destas conforme

observac?o?es no MEV. Cumpridas estas etapas, os transistores estavam prontos para a

caracterizac?a?o ele?trica e primeiros testes com soluc?o?es de diferentes pHs e soluc?o?es com

amostras de interesse biolo?gico.

Medidas Ele?tricas

A caracterizac?a?o ele?trica dos transistores produzidos foi realizada utilizando-se um

Semiconductor characterization system 4200 e um CV analyzer 590 da Keithley, equipado

a um microsco?pio de alta performance Microzoom II (Cambridge Instruments) e acoplado

a um micromanipulador modelo 600 (MM). As medidas foram executas a? temperatura

ambiente na presenc?a de luz. Para as primeiras medidas de l??quidos sobre os ISFETs,

soluc?o?es de tampa?o fosfato 20 mmol/L contendo NaCl 100 mmol/L com diferentes valores

de pH foram utilizadas. Estas medidas foram todas tambe?m realizadas a? temperatura am-

biente. Como amostras de interesse biolo?gico, foram utilizadas soluc?o?es de glutationa com

diferentes concentrac?o?es. O isolamento dos dispositivos foi realizado com a fotoresina AZ

88



1350 J, deixando assim exposto apenas as regio?es de porta e os pads para acesso de contato

ele?trico de fonte e dreno (Figura 2.8(n)). De maneira geral, a execuc?a?o destas foi conduzida

adicionando-se sucessivamente pequenos volumes (1-10 µL) de soluc?a?o diretamente sobre

as a?reas ativas expostas dos ISFETs.

89



 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

CAPÍTULO 3

RESULTADOS E DISCUSSÃO

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

1 
91 



3. RESULTADOS E DISCUSSA?O

3.1 Layout das Ma?scaras de Litografia Projetadas

As 7 ma?scaras de litografia projetadas para a construc?a?o dos ISFETs foram escritas

sobre dois substratos de quartzo, sendo quatro delas desenhadas em um e mais tre?s em

outro. As ma?scaras assim, foram dispostas nestes de modo a formar quatro quadrantes em

um (substrato com 4 ma?scaras) e tre?s quadrantes em outro (substrato com 3 quadrantes),

onde cada quadrante corresponde a um tipo de ma?scara, conforme ilustrado na Figura

3.1(a).

Cada ma?scara foi enta?o dividida em pequenos compartimentos tambe?m conhecidos como

”dies”, sendo cada um destes constitu??do por tre?s tipos de ce?lulas contendo transistores de

diferentes dimenso?es intercelular, mas de mesma dimensa?o intracelular. As tre?s ce?lulas sa?o

formadas por transistores de diferentes dimenso?es de L (largura), isto e?, 2, 10 e 50 µm e W

(comprimento) fixo de 50 µm. Assim, dentro de cada ce?lula existem tre?s canais, sendo que

cada um destes apresenta um arranjo de ISFETs de mesmas dimenso?es dispostos de tre?s em

tre?s horizontalmente. As diferentes dimenso?es de L destes, variam apenas entre as ce?lulas

(Figura 3.1(b)). Na ce?lulas contendo transistores de 2 x 50 µm, cada canal conte?m 84

transistores, totalizando 252 dispositivos na ce?lula inteira. Enquanto nas ce?lulas contendo

ISFETs de dimenso?es 10 x 50 e 50 x 50, L e W respectivamente, os canais conte?m 78 e

51 dispositivos, totalizando assim 234 e 171 transistores por ce?lula, respectivamente. No

geral, os compartimentos formam nas ma?scaras uma matriz de 4 x 5, totalizando assim

93



Figura 3.1: (a) Ilustrac?a?o geral de um dos substratos de quartzo contendo quatro tipos de
ma?scaras. Estas sa?o distinguidas pelas colorac?o?es. (b) Distribuic?a?o dos dies nas ma?scaras.
(c) sobreposic?a?o de todas as 7 ma?scaras destacando alguns detalhes destas.

ao final do processo a produc?a?o simulta?nea de 13140 transistores. Na Figura 3.1(c) e?

mostrada uma imagem de um compartimento (die) contendo tre?s ce?lulas com transistores

de diferentes dimenso?es de L. Nesta, as 7 ma?scaras projetadas esta?o sobrepostas.

Alguns detalhes destas esta?o em destaque, no canto direito inferior e? mostrado uma

ampliac?a?o das marcas de alinhamento projetadas. Estas tiveram a finalidade de facilitar

o alinhamento das ma?scaras com o substrato durante os processos de fotogravac?a?o. Es-

tas marcas foram dispostas na diagonal de cada ce?lula. Em cada ce?lula foram tambe?m

projetados transistores controle com as mesmas dimenso?es do transistores dos canais da

94



respectiva ce?lula. A diferenc?a nestes, entretanto, e? que sua porta conte?m um contato

meta?lico (eletrodo) de alum??nio, o qual permite com que o transistor seja avaliado conven-

cionalmente, e consecutivamente fornec?a informac?o?es, ainda que de forma indireta, sobre

o funcionamento dos ISFETs produzidos simulta?neamente nos canais. A Figura ainda

indica as regio?es para contato ele?trico (pads) de fonte e dreno, assim como as dimenso?es

de largura e comprimento de cada ce?lula, 2 x 6 mm respectivamente.

A escolha das dimenso?es dos transistores foi baseada na resoluc?a?o da fotoalinhadora a

ser utilizada durante os processos de litografia, a qual neste caso possui resoluc?a?o ma?xima

de 2 µm. Em adic?a?o, as demais dimenso?es foram projetadas por demonstrarem-se ade-

quadas aos processos de microfabricac?a?o adotados no CCS.

Na seque?ncia sa?o mostrados separadamente os layouts originais de cada uma das ma?scaras

(Figuras 3.2 a 3.8) empregadas na fabricac?a?o dos ISFETs.

Figura 3.2: Primeira ma?scara empregada na fabricac?a?o dos transistores. No canto esquerdo
superior um detalhe da ma?scara. Abaixo uma foto de um detalhe da ma?scara fabricada.
As dimenso?es dos transistores de cada ce?lula sa?o indicadas acima.

Esta primeira ma?scara foi projetada com o intuito de se definir as regio?es de fonte e dreno.

A segunda ma?scara teve a finalidade de promover a abertura de contatos nas regio?es de

95



Figura 3.3: Segunda ma?scara empregada na fabricac?a?o dos transistores. No canto esquerdo
superior um detalhe da ma?scara. Abaixo uma foto de um detalhe desta. No esquerdo
inferior e? mostrado uma sobreposic?a?o desta com a ma?scara anterior.

fonte e dreno, assim como da porta do transistor.

Figura 3.4: Terceira ma?scara empregada na fabricac?a?o dos transistores. No canto esquerdo
superior um detalhe da ma?scara. Abaixo uma foto de um detalhe desta. No esquerdo
inferior e? mostrado uma sobreposic?a?o desta com as duas anteriores.

A terceira ma?scara foi projetada para utilizac?a?o apo?s a formac?a?o do o?xido de porta,

pois foi com ela que foram abertas as regio?es para a corrosa?o e a seguinte deposic?a?o de

metal para contato de fonte e dreno.

A quarta ma?scara definiu apenas as regio?es de porta para a posterior anodizac?a?o do

alum??nio e assim formac?a?o da alumina porosa sobre estes. Neste caso toda a la?mina foi

96



Figura 3.5: Quarta ma?scara empregada na fabricac?a?o dos transistores. No canto esquerdo
superior um detalhe da ma?scara. Abaixo uma foto de um detalhe desta. No esquerdo
inferior e? mostrado uma sobreposic?a?o desta com as tre?s anteriores.

recoberta com a fotoresina, ficando exposta apenas as regio?es de porta.

Figura 3.6: Quinta ma?scara empregada na fabricac?a?o dos transistores. No canto esquerdo
superior um detalhe da ma?scara. Abaixo uma foto de um detalhe desta. No esquerdo
inferior e? mostrado uma sobreposic?a?o desta com as quatro anteriores.

A quinta ma?scara agora, e? tambe?m chamada de ma?scara de interconexo?es, pois foi

com ela que definiu-se as trilhas e as regio?es de contato ele?trico para fonte e dreno. A

sexta ma?scara por sua vez foi designada para definir as regio?es de porta e contatos. Pois

apo?s a formac?a?o das interconexo?es, toda a la?mina seria recoberta com Si3N4 para fins de

isolar-se os dispositivos. Por fim a u?ltima ma?scara foi desenhada para a formac?a?o futura

de microcanais que conduzira?o as espe?cies a serem detectadas somente sobre a porta dos

97



Figura 3.7: Sexta ma?scara empregada na fabricac?a?o dos transistores. No canto esquerdo
superior um detalhe da ma?scara. Abaixo uma foto de um detalhe desta. No esquerdo
inferior e? mostrado uma sobreposic?a?o desta com as cinco anteriores.

Figura 3.8: Se?tima ma?scara projetada na fabricac?a?o dos transistores. No canto esquerdo
inferior e? mostrada uma foto desta.

ISFETs.

98



3.1.1 Regras de projeto

Previamente a? projec?a?o das ma?scaras, algumas regras de projeto para a fabricac?a?o

destas foram consideradas. Estas sa?o de extrema importa?ncia pois asseguram que durante

o processamento dos dispositivos na?o havera? sobreposic?a?o de camadas de modo a ocasionar

por exemplo, curto circuito entre transistores vizinhos ou mesmo entre fonte e dreno de

um mesmo transistor. Na Figura 3.9 (a) e? mostrado o layout de um transistor, onde as

ma?scaras utilizadas esta?o todas sobrepostas. O s??mbolo R seguido de um nu?mero indica

a regra de projeto para aquele detalhe das ma?scaras. Na Figura 3.9 (b) e? apresentado um

esquema geral do circuito dos ISFETs projetados.

Assim, cada regra deve obedecer ao seguinte:

R1 = A dista?ncia m??nima entre a primeira e a terceira ma?scara deve ser de 2 µm.

R2 = A separac?a?o m??nima entre as regio?es de difusa?o deve ser de 8 µm.

R3 = A superposic?a?o m??nima da primeira e da segunda ma?scara deve ser de 2 µm.

R4 = A dista?ncia m??nima da primeira ma?scara ale?m da segunda, no sentido de W deve

ser de 2 µm.

R5 = A dista?ncia m??nima entre a segunda e a terceira ma?scara deve ser de 2 µm.

R6 = A dista?ncia m??nima entre a segunda e a quinta ma?scara deve ser de 2 µm.

R7 = A dista?ncia m??nima entre metalizac?o?es deve ser de 8 µm.

R8 = A dista?ncia m??nima da quinta ma?scara ale?m da primeira, no sentido de W deve ser

de 2 µm.

99



Figura 3.9: a) Sobreposic?a?o do layout de ma?scaras necessa?rias para a fabricac?a?o de um
transistor e suas regras de projeto. b) Esquema geral do circuito ele?trico dos ISFETs
fabricados. Neste, D representa o dreno, F a fonte, P as portas e B o contato de corpo, o
qual durante as medidas e? curto circuitado com a fonte.

3.2 Fabricac?a?o dos ISFETs

Os processos descritos ate? agora foram para a fabricac?a?o de transistores com porta de

dimenso?es de 10 x 50 µm e 50 x 50 µm. Os transistores com porta com dimensa?o de 2 x

50 µm, esta?o sendo ainda produzidos em um processo a parte e na?o sera?o descritos aqui.

3.2.1 A escolha da orientac?a?o cristalogra?fica do substrato

A motivac?a?o para a escolha das la?minas de Si com orientac?a?o cristalogra?fica&amp;lt;100&gt; foi

baseada na energia de superf??cie desta, bem como de suas conseque?ncias para o processo de

fabricac?a?o. Assim, sabendo que a energia de superf??cie do cristal de Si segue a seguinte or-

dem decrescente: (111)&gt;(110)&gt;(100), verifica-se que uma vantagem da orientac?a?o&amp;lt;111&gt;

em relac?a?o as demais, e? o fato desta apresentar maior reatividade na superf??cie, o que

durante a oxidac?a?o do substrato, e? capaz de formar uma maior quantidade de o?xido em

um tempo de oxidac?a?o relativamente curto.

100



Por outro lado, devido a essa maior reatividade o o?xido pode apresentar alguns defeitos,

uma vez que nem todo o Si acaba reagindo totalmente no processo de formac?a?o deste. No

caso da orientac?a?o&amp;lt;100&gt;, a qual apresenta uma reatividade relativamente menor, a taxa

de crescimento do o?xido se comparada com a da la?mina possuindo orientac?a?o&amp;lt;111&gt; e? bem

menor. Logo, a camada de o?xido crescido em Si apresenta menos defeitos23. Uma outra

vantagem da escolha da la?mina de Si&amp;lt;100&gt; e? o processo de clivagem da mesma, o qual do

ponto de vista pra?tico demonstra-se mais fa?cil do que a clivagem de la?minas com outras

orientac?o?es. Em Si&amp;lt;111&gt; por exemplo, a la?mina sempre e? clivada em 45o, enquanto em

&lt;100&gt; esta pode ser clivada em 90o, facilitando assim a separac?a?o dos dispositivos no

final do processo.

3.2.2 O ajuste da tensa?o limiar (VT )

Como descrito na introduc?a?o, a tensa?o limiar (VT ) de um transistor e? definida como

a tensa?o necessa?ria para a formac?a?o de uma camada de inversa?o na superf??cie do semi-

condutor, fazendo assim com que um canal de conduc?a?o seja formado entre as regio?es de

fonte e dreno do transistor. No caso de uma la?mina de Si do tipo p a dopagem desta

com ??ons 11B+ aumenta consequentemente a concentrac?a?o de dopantes na la?mina, como

resultado e? esperado que a tensa?o limiar tambe?m aumente. Mas para isto, a magnitude

de VT depende fortemente da concentrac?a?o de dopantes, conforme indicado pela equac?a?o

2223:

VT = VF B + 2

(
?T

q

)
ln

(
NA,D
ni

)
+

(
A

Cmax

) ?
4q?Si?oNA,D

(
?T

q

)
ln

(
NA,D
ni

)
(Eq.22)

101



Onde os termos VF B, ?, NA,D, ni correspondem ao potencial de banda plana, constante

de Boltzmann, a? concentrac?a?o de doadores e/ou aceitadores e a concentrac?a?o intr??nseca

de portadores de carga, respectivamente. Enquanto A, Cmax, ?Si, ?o, correspondem a a?rea

de porta do transistor, a capacita?ncia ma?xima na porta, a permitividade do Si e do va?cuo,

respectivamente. Observando-se esta, verifica-se que com excessa?o da concentrac?a?o de

dopantes (NA,D), todos os demais termos sa?o constantes, assim o ajuste de VT pode ser

realizado controlando-se apenas a dosagem destes. Usualmente, os ajustes sa?o realizados

com baixas doses de implantac?a?o de ??ons, pois pequenas modificac?o?es na concentrac?a?o de

dopantes sa?o suficientes. Tipicamente, estas doses sa?o da ordem de 1013 ??ons/cm2. Em

nosso caso, esta foi de 5 x 1013 ??ons/cm2.

Uma outra raza?o para se aumentar a concentrac?a?o de dopantes 11B+ e? devido ao fato

de que durante a oxidac?a?o da la?mina estes ??ons tendem a migrar para o o?xido, diminuindo

assim a sua concentrac?a?o no substrato e aumentando a resistividade do mesmo23.

3.2.3 Caracterizac?o?es de acompanhamento da fabricac?a?o dos IS-

FETs

Ao iniciar a fabricac?a?o dos transistores, algumas caracter??sticas ele?tricas como resistivi-

dade (?), resiste?ncia de folha (Rs) e ainda a concentrac?a?o de impurezas (NA) ja? existentes

nas la?minas foram determinadas. Assim, a partir da seguinte expressa?o determinou-se a

resistividade do substrato23:

? = 4, 53.t.

(
V

I

)
(Eq.23)

102



onde t representa a espessura das la?minas utilizadas, neste caso esta foi de 325 µm, (V/I)

a resiste?ncia das mesmas e o valor de 4,53 e? um fator de correc?a?o inerente ao me?todo de

medida de resiste?ncia por quatro pontas23. Este u?ltimo, e? o me?todo mais comum e o mais

bem conceituado para a medida de resistividade, pois nele quatro pontas de tungste?nio sa?o

igualmente espac?adas lado a lado, onde duas destas (pontas externas) servem para aplicar

uma corrente (I) constante, enquanto que as outras duas (pontas internas) medem a tensa?o

(V) gerada por essa corrente. Este me?todo e? mais acurado que o de duas pontas, uma vez

que este u?ltimo apresenta interfere?ncias de contato e propagac?a?o de corrente durante as

medidas.

A partir do valor da resistividade, calculou-se enta?o o valor da resiste?ncia de folha,

tambe?m conhecida como a resiste?ncia de substratos finos uniformes, utilizando-se para

tanto a seguinte equac?a?o23:

Rs =
?

t
(Eq.24)

A concentrac?a?o inicial de impurezas foi determinada atrave?s da equac?a?o 2523:

NA,D =
1

q?µp,n
(Eq.25)

Nesta, os termos q, µp,n representam a carga do ele?tron e a mobilidade das lacunas que

e? de aproximadamente 435 cm2/V.s, respectivamente. Na Tabela 3.1 sa?o mostrados os

resultados destes.

Conforme esta, o valor de resistividade encontrada esta? dentro da faixa fornecida pelo

103



Tabela 3.1: Caracter??sticas ele?tricas e concentrac?a?o inicial de impurezas nos substratos de
Si&amp;lt;100&gt;
.

t(cm) (V/I)(?) ?(m?.cm) NA(dopantes.cm
?3) Rs(?)

0.0325 0.62 90 1017 2.81

fabricante das la?minas. A baixa resistividade encontrada e? um reflexo da concentrac?a?o

de impurezas presentes inicialmente nas la?minas, isto e?, a resistividade e? inversamente

proporcional a? concentrac?a?o de dopantes, isto pois, as impurezas ou dopantes introduzem

junto a rede de a?tomos de Si, portadores de carga (lacunas e/ou ele?trons livres) que podem

se mover atrave?s da estrutura deste. Esta relac?a?o e? demonstrada atrave?s da equac?a?o 25.

Oxidac?a?o inicial

Apo?s estas etapas, as la?minas foram submetidas ao processo de oxidac?a?o u?mida com o

intuito de se formar uma camada de o?xido, tambe?m conhecido como o?xido de campo ou

LOCOS (Local oxidation on silicon), capaz de isolar os futuros dispositivos. As condic?o?es

utilizadas nesta etapa visavam o crescimento de uma camada com aproximadamente 700

nm de espessura, entretanto, o valor obtido conforme verificado atrave?s de medidas uti-

lizando o interfero?metro foi de 770 nm. Esta variac?a?o e? normal e aceita?vel, uma vez que o

o?xido crescido apresenta-se amorfo e pode durante seu crescimento permitir que as espe?cies

oxidantes como o O2 e as pro?prias mole?culas de a?gua difundam-se ainda mais atrave?s de

sua estrutura. Adicionalmente, como este o?xido e? apenas uma camada inicial que pos-

teriormente tera? algumas de suas regio?es corro??das, esta variac?a?o em sua espessura na?o

resultou em se?rias implicac?o?es durante o processo.

104



Recozimento e oxidac?a?o u?mida

Apo?s o implante de 31P+ para a formac?a?o das regio?es de fonte e dreno, realizou-se como

ja? descrito no procedimento experimental, o processo de recozimento e oxidac?a?o u?mida das

la?minas. Ao final desta etapa o aspecto das la?minas se apresentava como na ilustrac?a?o da

Figura 3.10.

Figura 3.10: Representac?a?o das regio?es de dopagem nos transistores constru??dos

As espessuras dos o?xidos Tox1 e Tox2 foram determinadas utilizando-se novamente o inter-

fero?metro. Os valores encontrados para estas foram de 1000 e 620 nm, respectivamente.

Como pode ser observado atrave?s da Figura 3.10 e tambe?m atrave?s dos valores de espes-

sura do o?xido, verifica-se que Tox1 e Tox2 na?o cresceram na mesma proporc?a?o. Isto ocorreu

devido ao substrato de crescimento de ambos o?xidos ser diferente. Isto e?, enquanto Tox1

cresceu sobre uma camada de o?xido ja? previamente formada, Tox2 cresceu direto sobre a

regia?o dopada da la?mina de Si, de modo que, os mecanismos de crescimento sobre os respec-

tivos substratos sa?o diferentes. Enquanto Tox2 cresceu diretamente sobre o Si, reagindo

o oxige?nio com a?tomos de Si proveniente da la?mina, Tox1 cresceu desenvolvendo-se sobre

uma superf??cie ja? oxidada, e portanto, na?o possuindo quantidades aprecia?veis de Si para

reagir com o oxige?nio.

A formac?a?o deste o?xido com diferentes espessuras, formando degraus sobre a superf??cie

105



da la?mina foi realizada propositalmente, visando assim, evitar poss??veis problemas de rup-

turas durante a metalizac?a?o. Na Figura 3.11 sa?o mostradas representac?o?es da necessidade

de criac?a?o do degrau dentro das regio?es de fonte e dreno.

Figura 3.11: Resultado do crescimento do o?xido para se evitar regio?es de rupturas.

Este crescimento de o?xido nas regio?es de fonte e dreno, o aumento da espessura do o?xido

adjancente a estas, e a consecutiva formac?a?o do degrau previniu com que o alum??nio

depositado futuramente pudesse promover rupturas, penetrando assim junto ao sil??cio num

processo conhecido como ”spike”, ou mesmo formando vazios nas extremidades devido ao

na?o preenchimento completo das regio?es.

Determinac?a?o da profundidade de junc?a?o (Xj)

Apo?s estes processos de oxidac?a?o, determinou-se novamente a resiste?ncia de folha (Rs)

das la?minas e agora tambe?m a profundidade de penetrac?a?o dos dopantes (Xj) durante a

implantac?a?o, assim como a concentrac?a?o destes nas regio?es implantadas. Os resultados

destas, permitem uma melhor avaliac?a?o dos processos de difusa?o. Para tanto, Xj foi de-

terminado desbastando-se meca?nicamente a la?mina com a ajuda do equipamento Philtec

2015 Sectioner, o qual conte?m um disco com uma pasta abrasiva de po? de diamante. Apo?s,

promoveu-se a corrosa?o da regia?o desbastada com HF dilu??do em a?gua (1:10, respectiva-

mente) e algumas gotas de HNO3 concentrado. A corrosa?o com os tais reagentes fez com

106



que a regia?o contendo os dopantes do tipo p (substrato) apresentasse colorac?a?o escura,

enquanto a regia?o contendo os dopantes do tipo n permanecesse clara. Esta diferenc?a de

tonalidade permitiu enta?o com o aux??lio do equipamento Philtec 2015 Sectioner, determi-

nar os pontos 1, 2, 3, 4 e atrave?s destes as dista?ncias ’a’ e ’b’ mostradas na ilustrac?a?o 3.12.

A partir destes enta?o calculou-se o valor de Xj utilizando-se a seguinte relac?a?o:

Xj =
a2 ? b2

2R
(Eq.26)

onde R representa o raio do disco usado no desbaste meca?nico. A resiste?ncia de folha

neste caso foi calculada conforme o procedimento descrito anteriormente e utilizando-se a

equac?a?o 24. A resistividade das la?minas foi determinada utilizando-se a Equac?a?o 23. Os

resultados destas sa?o mostrados na Tabela 3.2.

Figura 3.12: Processo utilizado na determinac?a?o de Xj.

Tabela 3.2: Perfil do processo de implantac?a?o de 31P+ e caracteristicas ele?tricas das la?minas
de Si.

Xj(µm) (V/I)(?) Rs(?) ?(m?.cm)
1.9 0.42 0.19 6.8

107



Observando-se os valores destes, verifica-se que o valor de resistividade apresenta-se como

esperado mais baixo do que em relac?a?o ao valor determinado no in??cio do processo. Isto

pois, novos portadores foram agora introduzidos junto a rede cristalina do semicondutor,

e portanto, como ja? previsto uma diminuic?a?o na resistividade do substrato pode ser obser-

vada. O valor calculado para Xj tambe?m demonstrou-se de acordo com o esperado para

as condic?o?es de tempo e temperatura empregados durante o processo de recozimento e

oxidac?a?o.

Comprimento efetivo de canal

Durante os processos de oxidac?a?o e recozimento, os dopantes das regio?es de fonte

e dreno tendem a difundir-se lateralmente para o interior do canal de conduc?a?o. Esta

difusa?o faz com que a largura do canal seja menor do que aquela definida pela ma?scara de

litografia. Esta largura efetiva (Lef ) como e? enta?o chamada, pode ser definida utilizando-se

a seguinte expressa?o:

Lef = LM ? 1, 4.Xj (Eq.27)

onde LM e? a largura definida pela ma?scara de litografia e o valor de 1,4 e? um fator de

processo decorrente por imperfeic?o?es na litografia e durante as corroso?es. Assim, para os

respectivos transistores fabricados os valores de Lef determinados foram de 7,4 µm para

os transistores com porta com dimensa?o de 10 x 50 µm e 47,4 para os transistores de 50

x 50 µm.

Por este motivo, os transistores com porta com dimensa?o de 2 x 50 µm esta?o sendo

108



fabricados em um processo a parte, pois pelo contra?rio, os mesmos apresentariam um Lef

negativo, o que significa dizer que o transistor estaria em curto sem mesmo estar ligado.

Caracterizac?a?o do o?xido de porta

A espessura do o?xido de porta produzido pela terceira oxidac?a?o foi determinada atrave?s

de medidas utilizando um elipso?metro. O valor encontrado atrave?s deste foi de 55 nm, o

qual tambe?m esta? dentro da faixa de espessura esperada para as condic?o?es de tempo e tem-

peratura empregados durante a oxidac?a?o. A rugosidade deste foi determinada utilizando-se

um microsco?pio de forc?a ato?mica (AFM) modelo Nanoscope IIIa da Digital Instruments

(Santa Barbara, CA). As ana?lises atrave?s deste indicaram como ja? previsto, uma rugosi-

dade muito baixa com cerca de 0,26 nm ± 0,03 nm. A imagem desta e? mostrada na Figura

3.13.

Figura 3.13: Imagem superficial de SiO2 (55 nm de espessura) crescido por oxidac?a?o seca
sobre a porta dos transistores. O perfil de rugosidade do o?xido e? mostrado na figura da
direita ao lado.

109



E? importante destacar que a qualidade deste o?xido deve ser a melhor poss??vel pois este

e? a esse?ncia do chaveamento do transistor, ou seja, e? atrave?s dele que o potencial gerado na

superf??cie da porta modulara? a corrente entre a fonte e o dreno, e portanto, determinara?

o funcionamento do transistor.

Uma importante adverte?ncia quanto ao processo de oxidac?a?o seca utilizando o TCE, e?

que o fluxo inicial de O2 deve ser realizado com o intuito de remover todo o N2 das etapas

anteriores. Esta remoc?a?o e? necessa?ria, pois na pro?xima etapa ao se introduzir o TCE, este

pode a altas temperaturas (acima de 900 oC) reagir com N2 formando enta?o o ga?s fosgeno

(cloreto de carbonila), o qual e? extremamente letal.

Adicionalmente, o uso de TCE foi tambe?m necessa?rio, tendo em vista que este possui

em sua estrutura tre?s a?tomos de cloro, os quais a alta temperatura (neste caso 1000 oC)

sa?o ionizados. Estes assim, sa?o capazes de neutralizar ??ons com carga positiva como Na+

presentes no SiO2 ou mesmo nas paredes do forno, e desta forma passivar estes de modo

que o o?xido da porta do transistor fique isento da maior quantidade poss??vel deste tipo

de impureza. A baixa concentrac?a?o do TCE fez-se tambe?m necessa?ria em virtude de sua

ac?a?o toxicolo?gica e, principalmente em func?a?o de sua decomposic?a?o e gerac?a?o de espe?cies

como Cl?, as quais, se em alta concentrac?a?o, podem representar tambe?m uma fonte de

contaminac?a?o no SiO2.

Anodizac?a?o de alum??nio de porta e formac?a?o de alumina porosa

Apo?s a metalizac?a?o das la?minas e a conseguinte fotogravac?a?o utilizando a quarta

110



ma?scara projetada (a qual deixou exposta apenas as regio?es de porta dos transistores), es-

tas foram enta?o anodizadas. A anodizac?a?o do alum??nio de porta foi completa, atestando-se

esta atrave?s de um decaimento na corrente ele?trica durante a anodizac?a?o ate? aproximada-

mente zero. Esta tambe?m pode ser confirmada visualmente, uma vez que a alumina

formada demonstra-se transparente, e portanto, permite a visualizac?a?o da colorac?a?o do

substrato de SiO2 quando o processo e? completo. A reac?a?o de formac?a?o da alumina e?

mostrada na seque?ncia.

Reac?a?o no a?nodo: 2Al + 3H2O ? Al2O3 + 6H+ + 6e?

Reac?a?o no ca?todo: 6H+ + 6e? ? 3H2

Na Figura 3.14 sa?o apresentadas imagens da alumina formada pelo processo de anodizac?a?o

adotado. Observando-se estas, verifica-se que as membranas formadas apresentam uma

distribuic?a?o regular de poros com um formato quase cil??ndrico sobre sua superf??cie. O

tempo total de anodizac?a?o do Al nas condic?o?es experimentais utilizadas foi de 55 segundos.

A alumina enta?o formada, tem uma boa adere?ncia sobre o substrato de SiO2. A ana?lise

destas e outras imagens da mesma alumina utilizando o programa Image J de dom??nio

pu?blico65 mostram que o dia?metro me?dio dos poros (Dporo) e sua dista?ncia centro a centro

(Dint) (interporos) e? de aproximadamente 30 ± 6 nm e 55 ± 3 nm respectivamente (Figuras

inseridas).

A partir destes dados estimou-se (considerando a a?rea de u?nico poro como sendo igual 7

x 10?12 cm2) a densidade me?dia de poros, a qual foi de 140 x 109 poros/cm2 (140 bilho?es de

111



Figura 3.14: Imagens de microscopia eletro?nica com emissa?o de campo com diferentes
magnificac?o?es mostrando a alumina porosa formada por anodizac?a?o em soluc?a?o de H2SO4
0,5 mol/L a 2 oC por 55 segundos com potencial de 25 V. Apo?s a anodizac?a?o as amostras
foram submersas verticalmente por 24 minutos em soluc?a?o de H3PO4 0,1 mol/L a 26

oC.
Os histogramas inseridos correspondem em (a) ao dia?metro me?dio dos poros formados e
em (b) a dista?ncia me?dia entre os poros.

poros por cent??metro quadrado). Assim, a partir destes calculou-se a densidade porosa (dp)

para a porta de cada tipo de transistor fabricado. A a?rea porosa total na superf??cie (Asp)

foi calculada pela multiplicac?a?o de dp vezes a a?rea de u?nico poro, enquanto a a?rea total na?o

porosa na superf??cie (Anp) foi encontrada atrave?s da subtrac?a?o da a?rea de um transistor

na?o contendo poros em sua porta (5 x 10?6 cm2 para transistores de 10 x 50 µm e 25 x 10?6

cm2 para transistores de 50 x 50 µm) pelo valor de Asp calculado anteriormente. Sabendo

ainda que a espessura da camada de alumina, conforme determinado por medidas de AFM,

e? de aproximadamente 60 nm, e considerando enta?o que esta e? tambe?m a altura dos poros

(a espessura da camada barreira neste caso e? desprez??vel), determinou-se considerando a

partir do dia?metro dos poros encontrado, a sua a?rea transversal. O valor encontrado para

esta, o qual foi igual 1,8 x 10?11 cm2/poro, foi ainda multiplicado pela densidade de poros,

112



fornecendo desta forma um para?metro conhecido como a?rea fracional de poro (Fp)
66, o que

corresponde a a?rea total da superf??cie da parede dos poros. A a?rea total porosa (Atotal) foi

enta?o calculada a partir do somato?rio de todas estas. Os resultados destes sa?o mostrados

na Tabela 3.3.

Tabela 3.3: Caracter??sticas geome?tricas da alumina ano?dica produzida sobre a porta dos
transistores.

ISFET(curto) ISFET(longo)
L (µm) 10 50
W (µm) 50 50

dp (poros/ISFET) 714 x 10
3 3571 x 103

Asp(cm
2/ISFET) 4.99 x 10?6 24.99 x 10?6

Anp(cm
2/ISFET) 2 x 10?9 3 x 10?9

Fp 12.8 x 10
?6 64.3 x 10?6

Atotal(cm
2/ISFET) 17.8 x 10?6 89.3 x 10?6

Observando-se assim os valores da a?rea total Atotal da porta dos transistores contendo

a alumina, verifica-se um aumento na a?rea superficial de aproximadamente 3,6 vezes ou ?

255 % com relac?a?o a a?rea de dispositivos sem esta, sugerindo assim que uma maior densi-

dade de carga pode se desenvolver na superf??cie dos sensores durante seu funcionamento,

o que porventura pode implicar num aumento de sensibilidade do mesmo.

A morfologia da alumina foi observada por AFM, sendo o valor me?dio de rugosidade

encontrado para esta igual a 7,5 nm ± 0,7 nm. Este representa um aumento em cerca de

2500 % na rugosidade do o?xido de porta em relac?a?o ao SiO2 crescido inicialmente. Este

aumento e? efetivamente grande em comparac?a?o a rugosidade inicial do SiO2, mas bastante

aceita?vel de forma geral tendo em vista as condic?o?es de formac?a?o da alumina, isto e?, em

meio fortemente a?cido e sobre ac?a?o de alto campo ele?trico (? 107 V/cm)48. A morfologia

desta e? mostrada na Figura 3.15.

113



Figura 3.15: Morfologia da camada de alumina produzida conforme as condic?o?es indicadas
anteriormente.

Mecanismo de formac?a?o dos poros

Embora o processo de anodizac?a?o do alum??nio tenha sido criado a mais de um se?culo

atra?s48, o mecanismo completo de formac?a?o dos poros na?o e? ainda totalmente compreen-

dido. A hipo?tese mais aceita para este e? baseada numa dissoluc?a?o localizada do o?xido,

assistenciada pela ac?a?o de um campo ele?trico49.

Conforme esta hipo?tese, o crescimento do filme pode ser divido em 4 esta?gios (Figura

3.16). No primeiro, inicialmente ha? a formac?a?o de uma fina camada de o?xido, tambe?m

conhecida como camada barreira. A espessura desta pode ser controlada pela tensa?o

aplicada e pelo eletro?lito utilizado. Normalmente tenso?es abaixo de 30 V conduzem a

camadas menos espessas (? 5 nm). Devido a sua forte acidez, anodizac?o?es em H2SO4

proporcionam tambe?m camadas barreira mais finas48. Neste momento, linhas de campo

114



se desenvolvem no sentido de crescimento desta fina camada de o?xido (Figura 3.16(a)).

Figura 3.16: Representac?a?o do mecanismo de formac?a?o dos poros em alumina.

Num segundo esta?gio as linhas de campo ele?trico se concentram em regio?es localizadas

ao logo da superf??cie do o?xido (Figura 3.16(b)). Esta localizac?a?o de campo causa enta?o

uma acelerac?a?o na dissoluc?a?o local destas regio?es e como resultado, centros de nucleac?a?o

para formac?a?o dos poros se desenvolvem. Neste momento a corrente ele?trica cai exponen-

cialmente. Como a dista?ncia entre os poros e? func?a?o da tensa?o aplicada, alguns destes

param de crescer devido a uma competic?a?o pela dissoluc?a?o assistenciada pelas linhas de

campo. Enquanto isso, a espessura do o?xido aumenta e a corrente continua caindo (Figura

3.16(c)). Numa u?ltima etapa, a corrente atinge um estado de equil??brio e os poros passam a

crescer de uma maneira esta?vel, desenvolvendo-se assim perpendicularmente ao substrato

(Figura 3.16(d)). O o?xido enta?o formado, apresenta-se amorfo contendo algumas espe?cies

como OH?, O2?, O+, SO42? e H+ presas em sua estrutura48,93,94.

115



O estresse meca?nico e a organizac?a?o dos poros

Observando-se a circularidade dos poros nas Figuras 3.14(a) e (b), e? poss??vel perce-

ber que existe uma pequena variac?a?o no seu tamanho e tambe?m no seu formato. Desta

maneira, baseando-se no mecanismo de formac?a?o destes, assim como no modelo de stress

meca?nico para a organizac?a?o dos mesmos, atribui-se esta variac?a?o a? expansa?o de volume

na interface o?xido/metal durante o processo de crescimento dos poros.

Recentemente, Go?sele e seu grupo descreveram um modelo que permite controlar ex-

perimentalmente esta expansa?o de volume49. Neste modelo, a expansa?o e? descrita atrave?s

do coeficiente de expansa?o (?) como sendo a raza?o entre o volume de o?xido crescido (Vox)

e o volume de alum??nio (VAl) expandido para a soluc?a?o durante a anodizac?a?o, ou seja

Vox/(VAl). Caso ? = 2, a camada de o?xido formada praticamente na?o apresenta poros,

sendo esta normalmente produzida em eletro?litos neutros. Desta forma, o modelo ideal

descreve que uma ma?xima organizac?a?o na distribuic?a?o e tambe?m no tamanho dos poros

ocorre quando ? ? 1,2, para valores abaixo deste uma maior desorganizac?a?o nestas carac-

ter??sticas pode ser esperada49.

Experimentalmente, a situac?a?o ideal, isto e?, ? ? 1,2, corresponde a uma porosidade (P)

equivalente a 10 % da camada ano?dica. Assim, sabendo-se que a porosidade P e? func?a?o

de para?metros experimentais como a tensa?o (V) e a temperatura (T) de anodizac?a?o e

tambe?m do pH do eletro?lito utilizado, pode-se atrave?s da equac?a?o 28 controlar-se esta

116



raza?o de expansa?o.

P =
?

2
?

3

(
Dporo
Dint

)2
= f(V,T,pH) (Eq.28)

Na Figura 3.17 e? mostrada uma imagem da alumina ano?dica antes do tratamento final

para alargamento dos poros com H3PO4 0,1 mmol/L. O dia?metro me?dio dos poros (Dporo) e

a dista?ncia entre cada centro destes (Dint) foi determinada como sendo 20 e 47 nm, respec-

tivamente. Calculando-se desta forma a porosidade das membranas formadas, estimou-se

que P ? 16 %, um valor um pouco acima do valor considerado ideal para formac?a?o de

poros completamente organizados sobre a superf??cie de alumina. Este valor corresponde

tambe?m como predito pelo modelo de expansa?o de volume, a um coeficiente de expansa?o

&amp;lt;1,2, justificando assim as variac?o?es na distribuic?a?o e circularidade observadas nas figuras

3.14(a) e (b) e 3.17. Este tambe?m sugere que pequenos ajustes nas condic?o?es experimen-

tais podem conduzir a formac?a?o de poros em alumina com um maior grau de organizac?a?o.

Crescimento de nanoestruturas de Ag e Au em alumina porosa

Posteriormente a etapa de formac?a?o da alumina porosa, nanoestruturas de Ag e Au

foram crescidas dentro desta atrave?s do me?todo ”bottom-up”, empregando-se para tanto

um processo de reduc?a?o galva?nica utilizando-se como redutor o reagente hidroquinona. O

processo de reduc?a?o dos respectivos metais, foi como descrito no procedimento experimen-

tal, realizado em duas etapas. Desta forma, para a avaliac?a?o do efeito da concentrac?a?o

dos sais de Ag e Au no crescimento de seus cristais, diferentes concentrac?o?es destes foram

117



Figura 3.17: Imagem de MEV da camada de alumina produzida por anodizac?a?o em soluc?a?o
de H2SO4 0,5 mmol/L a 2

oC por 55 segundos com potencial de 25 V, sem o processo de
alargamento dos poros.

utilizadas durante a segunda etapa do processo de reduc?a?o. Uma maior e?nfase foi dada a

esta etapa pois durante o processo de otimizac?a?o das condic?o?es experimentais, verificou-se

que esta e? a etapa que desempenha o papel mais fundamental durante o crescimento das

estruturas. Os resultados desta etapa para Ag e Au sa?o mostrados separadamente na

seque?ncia.

Avaliac?a?o do efeito da concentrac?a?o de AgNO3

Na Figura 3.18 sa?o mostradas imagens de MEV do crescimento de nanocristais de

Ag quando diferentes concentrac?o?es de AgNO3 foram empregadas na segunda etapa do

processo de reduc?a?o. Atrave?s destas, observa-se claramente uma diferenc?a significativa

entre as nanoestruturas crescidas empregando AgNO3 10 mmol/L (Figura 3.17 (a)) e

AgNO3 75 mmol/L (Figura 3.17 (d)). Enquanto que na concentrac?a?o de 10 mM verifica-

se que a maioria dos cristais apresenta um dia?metro menor que o pro?prio dia?metro da

118



alumina, em 75 mmol/L muitas estruturas crescidas ultrapassam o topo da camada porosa,

perdendo assim controle no seu crescimento lateral. Em adic?a?o, observa-se ainda que a

superf??cie desta u?ltima esta? repleta de pequenas part??culas de Ag com dia?metro me?dio de

aproximadamente 7 nm ± 0,5 nm.

Figura 3.18: Imagens de MEV de nanoestruturas de Ag crescidas em alumina utilizando
quatro diferentes concentrac?o?es de AgNO3. a) 10 mmol/L, b) 30 mmol/L, c) 50 mmol/L
e d) 75 mmol/l.

Apresentando diferenc?as, entretanto, na?o com tanta significa?ncia sa?o as estruturas

crescidas nas concentrac?o?es intermedia?rias de 30 e 50 mmol/L (Figuras 3.18(b) e (c))

respectivamente). Observando-se estas, verifica-se que as nanoestruturas crescidas em

50 mmol/L, apresentam um grau de preenchimento de poros levemente maior do que

aquelas preparadas em 30 mmol/L. Em ambas superf??cies observa-se tambe?m uma se?rie

119



de nanopart??culas de Ag com dia?metros variando entre 5 e 7 nm ± 0.5 nm. A partir

destes, estabeleceu-se como processo padra?o para o crescimento de nanoeletrodos de Ag

em alumina a concentrac?a?o de AgNO3 50 mmol/L. Embora, e? va?lido ressaltar que qualquer

uma das condic?o?es avaliadas poderia tambe?m, ajustando-se as condic?o?es experimentais

como concentrac?a?o de reagentes e tempo de deposic?a?o, ser utilizada.

Avaliac?a?o do efeito da concentrac?a?o de AuCl

Para o crescimento das nanoestruturas de Au, assim como para Ag, quatro diferentes

concentrac?o?es de AuCl foram avaliadas. Os resultados destas sa?o mostrados na Figura

3.19.

Figura 3.19: Imagens de MEV de nanoestruturas de Au crescidas em alumina utilizando
quatro diferentes concentrac?o?es de AgCl. a) 1 mmol/L, b) 10 mmol/L, c) 30 mmol/L e d)
50 mmol/L.

120



Observando-se estas e? poss??vel perceber que a concentrac?a?o de AuCl desempenha um

papel importante nas dimenso?es das estruturas crescidas, isto e?, enquanto que no processo

realizado com AuCl 1 mmol/L o dia?metro me?dio dos nanocristais e? de aproximadamente

12 nm ± 1 nm, ou seja, um valor cerca de tre?s vezes menor que o dia?metro me?dio dos

poros, no processo conduzido com AuCl 50 mmol/L grande parte das estruturas preencheu

os poros por completo e em alguns casos excedeu sua superf??cie. Adicionalmente, diferente

dos processos envolvendo Ag, neste nenhuma particula e? observada sobre as superf??cies,

sugerindo, como ja? bem conhecido para Au, uma fraca adesa?o deste sobre a alumina. Este

fato e? ainda confirmado observando-se a Figura 3.19 (a), na qual verifica-se que grande

parte dos depo?sitos de Au esta?o no centro dos poros e na?o nas paredes destes.

De um modo geral, observando-se todas estas imagens e ainda imagens com menor

magnificac?a?o, verifica-se que as nanoestruturas crescidas com AuCl 10 mmol/L apresentam

uma maior homogeneidade no preenchimento lateral dos poros, ale?m de na?o excederem

de forma excessiva a superf??cie dos mesmos. Desta forma, esta concentrac?a?o foi adotada

nos processos seguintes de reduc?a?o de Au dentro dos poros de alumina. Novamente,

ressalta-se que assim como no caso de Ag, qualquer uma das condic?o?es avaliadas poderia

tambe?m, ajustando-se as condic?o?es experimentais como concentrac?a?o de reagentes e tempo

de deposic?a?o, ser utilizada.

Propriedades o?pticas

Determinadas as condic?o?es de crescimento de ambos metais em alumina, verificou-se

apo?s as condic?o?es de concentrac?a?o estabelecidas, que as respectivas superf??cies apresentam

121



propriedades o?pticas diferentes daquelas apresentadas por padro?es (bulk) dos respectivos

metais. Assim, uma caracter??stica marcante em ambos processos de deposic?a?o, foi a de-

pende?ncia das propriedades o?pticas como reflecta?ncia em func?a?o do dia?metro das estru-

turas formadas, ou seja, e? poss??vel acompanhar visualmente o crescimento das estruturas,

simplesmente observando a mudanc?a de cor da superf??cie de alumina, a qual e? incolor.

Figura 3.20: (a) Imagens de MEV-FEG com diferentes magnificac?o?es de nanoestruturas
de Ag crescidas dentro dos poros de alumina. (b) Espectro de reflecta?ncia das estruturas
formadas (Ag-NC) comparadas a alumina pura e tambe?m a um padra?o de Ag.

Na Figura 3.20 (a) sa?o mostradas imagens superficiais apenas de nanocristais de Ag

crescidos nas condic?o?es estabelecidas, enquanto na 3.20 (b) sa?o apresentados os espectros

de reflecta?ncia do substrato (alumina), dos filmes de alumina contendo nanocristais de

Ag (Ag-NC) e tambe?m de um padra?o de Ag69. Conforme esta, e? poss??vel observar-se no

espectro correspondente as nanoestruturas de Ag, uma larga banda com um ma?ximo de

absorba?ncia em 430 nm, a qual na?o e? observada no espectro da placa de Ag ou mesmo

somente em alumina. Esta larga banda, pode ser atribu??da a? oscilac?a?o coletiva dos ele?trons

de conduc?a?o (plasmons de superf??cie) das estruturas de Ag, que neste caso podem ser

122



Figura 3.21: (a) Imagens de MEV-FEG com diferentes magnificac?o?es de nanoestruturas
de Au crescidas dentro dos poros de alumina. (b) Espectro de reflecta?ncia das estruturas
formadas (Au-NC) comparadas a alumina pura e tambe?m a um padra?o de Au.

consideradas como part??culas, pois a incide?ncia da luz e? frontal a estas e na?o ao longo

de seu eixo. Duas outras bandas, I e II, tambe?m largas mas menos intensas sa?o vistas

em 590 nm e 620 nm. Este alargamento nas bandas de absorba?ncia e? de fato reportado

na literatura67,68,69,70, a qual indica ainda que o alargamento das bandas e? inversamente

proporcional ao dia?metro das nanoestruturas, isto e?, quanto menor a estrutura maior o

alargamento.

Nas Figuras 3.21 (a) e (b) sa?o mostradas as imagens superficiais dos nanocristais de Au

e os espectros de reflecta?ncia, respectivamente. Assim como ja? visto nas nanoestruturas

de Ag, aqui estas tambe?m consideradas como part??culas mas de Au, exibem tre?s largas

bandas I, II, III, com ma?ximos de absorba?ncia em 550, 600 e 637 nm, respectivamente.

Estas tambe?m sa?o atribu??das a? ressona?ncia dos ele?trons de plasmon do metal com o campo

ele?trico do feixe de luz incidente67,68,69,71. Os resultados deste indicam a possibilidade

de explorac?a?o das propriedades o?pticas destas estruturas como sensores o?pticos para a

123



detecc?a?o de macromole?culas biolo?gicas67.

Reac?a?o de formac?a?o

O processo de reduc?a?o e formac?a?o das nanoestruturas de Ag e Au foi conduzido

utilizando-se como agente redutor a hidroquinona, a qual possui um potencial padra?o

(E0) de 0,6992 V em relac?a?o ao eletrodo padra?o de hidroge?nio (EPH). Assim, sabendo-se

que

e que para as espe?cies Ag+ e Au+ (em relac?a?o a EPH):

Ag+ + e? ? Ag0 E0 = 0,799 V

Au+ + e? ? Au0 E0 = 1,83 V

As respectivas reac?o?es de redox sa?o

2Ag+ + hidroquinona ? 2Ag0 + p-benzoquinona + 2H+

2Au+ + hidroquinona ? 2Au0 + p-benzoquinona + 2H+

Desta maneira, os potenciais de oxi-reduc?a?o em cada ce?lula sa?o descritos conforme as

seguintes relac?o?es:

Ecel = EAg+/Ag - EHQ/p?BQ

Ecel = EAu+/Au - EHQ/p?BQ

124



Substituindo-se os respectivos valores nas relac?o?es acima, determinou-se o potencial de

ce?lula para ambos processos. Os valores enta?o determinados para a reduc?a?o de Ag e Au

foram 0,1 V e 1,13 V, respectivamente. Demonstrando assim que em ambos processos as

reac?o?es ocorrem de forma esponta?nea.

Considerando agora a Equac?a?o de Nernst (Equac?a?o 1), e substituindo-se nesta os po-

tenciais padra?o da espe?cie redutora e dos respectivos metais (Me= Ag ou Au), obte?m-se

E0M e ?
0, 0592

2
log

1

[Me+]2
= E0HQ ?

0, 0592

2
log

[HQ]

[p ? BQ][H+]2 (Eq.29)

Rearranjando-se esta chega-se enta?o a seguinte expressa?o (Equac?a?o 30) que permite cal-

cular as constantes de equil??brio (Keq) para as reac?o?es
72

logKeq =
nEcel

0, 0592
=
n(E0M e ? E0HQ)

0, 0592
(Eq.30)

nesta, n representa o nu?mero de ele?trons envolvidos na reac?a?o. Os valores de Keq determi-

nados foram 2,4 x 103 para a reac?a?o de reduc?a?o de Ag e 2 x 1038 para a reac?a?o de reduc?a?o

de Au. Conforme estes, verifica-se que em ambos processos a formac?a?o dos produtos e?

extremamente favora?vel. No caso da reac?a?o envolvendo Au, o valor de Keq apresenta uma

magnitude de cerca de 1 x 1035 vezes maior do que a reac?a?o envolvendo Ag. Sugerindo

assim, uma reatividade elevada durante o processo redox, o que implica na necessidade de

um controle f??sico e/ou qu??mico da reac?a?o para um crescimento organizado das estruturas

me?talicas somente dentro dos poros.

125



Crescimento

Dois aspectos importantes a se considerar durante o processo de reduc?a?o e deposic?a?o

dos metais dentro dos poros da alumina sa?o, a energia de superf??cie e tambe?m a sua

polaridade. Durante a anodizac?a?o muitas espe?cies como OH?, O2?, O+, SO42? e H+ sa?o

formadas e ficam retidas na estrutura superficial da alumina48,93,94. A presenc?a destes

??ons e? mais pronunciada na parede dos poros e portanto uma maior polaridade, assim

como uma maior energia de superf??cie nestes, pode ser esperada73,74,75. Na Figura 3.22

e? mostrada uma representac?a?o da distribuic?a?o de impurezas na parede de um poro de

alumina. Esta mais alta energia de superf??cie na parede dos poros do que no restante da

superf??cie do o?xido, favorece a reduc?a?o e tambe?m a deposic?a?o dos metais dentro destes. A

caracter??stica polar aumenta ainda a sua interac?a?o com as mole?culas de a?gua (solvente),

a qual possui um momento de dipolo elevado (? 80 pF/m), e desta forma diminui sua

energia de superf??cie, preenchendo assim os poros com a soluc?a?o.

Figura 3.22: Representac?a?o da distribuic?a?o de impurezas ao longo da estrutura de um
poro de alumina ano?dica.

O processo de crescimento das nanoestruturas se deu em duas etapas, sendo a primeira

delas realizada utilizando-se um aparelho de ultra-som. A execuc?a?o desta etapa pre?via teve

126



a finalidade de acelerar o processo de preenchimento dos poros com as soluc?o?es atrave?s

do feno?meno de capilaridade, assim como, promover um aumento no transporte de massa

para dentro destes. Adicionalmente, baseado na alta energia de superf??cie dos nanoma-

teriais, esta etapa inicial foi ainda realizada com o intuito de formar pequenas part??culas

(clusters) do metal a ser depositado dentro dos poros, criando assim s??tios de nucleac?a?o

para favorecer o crescimento das estruturas meta?licas na etapa posterior (Figura 3.23).

Como este processo inicial e? realizado utilizando-se o ultra-som, o que conforme mostrado

Figura 3.23: Ilustrac?a?o esquema?tica de um mecanismo sugerido para o crescimento dos
nanocristais de Ag e Au.

na literatura e? capaz de acelerar de maneira substancial as reac?o?es76,77,78,79,80 e, como ja?

visto anteriormente que as constantes de equil??brio para as reac?o?es de reduc?a?o dos metais

sa?o bastante elevadas, favorecendo assim sua formac?a?o, controlou-se o processo redox

otimizando-se as concentrac?o?es iniciais dos reagentes, bem como o pH da soluc?a?o para

o caso da reac?a?o de Au. No caso da reac?a?o de reduc?a?o de Ag o efeito do pH tambe?m

foi avaliado, pore?m verificou-se que em soluc?o?es com pH &amp;lt;4,5 o tempo de crescimento

das estruturas na segunda etapa torna-se relativamente longo (&gt; 30 min.). A presenc?a

de complexantes como citrato foi tambe?m avaliada, pore?m os melhores resultados para as

condic?o?es de tempo estabelecidas foram aquelas reportadas na sec?a?o experimental.

127



Nas Figuras 3.24 (a) e (b) sa?o mostradas imagens de alumina porosa apo?s a primeira e

tambe?m apo?s a segunda etapa de reduc?a?o dos respectivos metais (Figuras inseridas). Nas

Figuras 3.24 (c) e (d) sa?o apresentadas as micrografias de corte transversal das respectivas

estruturas. Estas u?ltimas, mostram que o crescimento dos cristais dentro dos poros na?o

e? cont??nuo, ou seja, na?o ocorre aparentemente a formac?a?o de nanofios dentro destes, mas

sim de particulas ou mesmo agregados dos respectivos metais.

Figura 3.24: Imagens de FEG-MEV de alumina apo?s a primeira etapa de reduc?a?o de a)
Ag e b) Au. As Figuras inseridas nestas sa?o imagens das mesmas aluminas, mas agora
apo?s a segunda etapa de reduc?a?o. c) Imagem transversal de alumina apo?s a segunda de
reduc?a?o de Ag. d) Imagem transversal de alumina apo?s a segunda de reduc?a?o de Au. Os
c??rculos em c) e d) mostram as part??culas meta?licas formadas.

128



O ajuste de pH no caso da reac?a?o de reduc?a?o de Au+, teve a finalidade de contro-

lar de maneira eletrosta?tica a deposic?a?o e o crescimento controlado do metal. E? va?lido

ainda ressaltar que devido as condic?o?es dra?sticas de temperatura e pressa?o envolvidas nas

reac?o?es com ultra-som, mole?culas de a?gua podem sofrer cisa?o homol??tica gerando espe?cies

radicalares como mostrado na seque?ncia76,77.

H2O ? OH. + H.

assim espe?cies como o hidroge?nio radicalar podem tambe?m participar do processo de

reduc?a?o dos respectivos metais conforme a seguinte reac?a?o:

Me+ + H. ? Me0 + H+

Como conseque?ncia, um abaixamento no pH da soluc?a?o pode ser esperado. No caso da

reac?a?o de Au esta reduc?a?o no pH e? praticamente desprez??vel, tendo em vista que o pH

inicial da soluc?a?o ja? e? bastante baixo (pH ? 1). Todavia, para a reac?a?o envolvendo Ag

esta diminuic?a?o ocorre in situ.

Um ponto importante a se considerar neste momento e? a influe?ncia do movimento

Browniano e a natureza de algumas forc?as atuantes durante a formac?a?o das nanoestru-

turas. De um modo geral, forc?as eletrosta?ticas e interac?o?es de van der Waals sa?o pre-

dominantes. Uma combinac?a?o de todas estas pode resultar na reduc?a?o descontrolada dos

metais com conseguinte formac?a?o de aglomerados. Desta forma, o efeito da concentrac?a?o

dos reagentes assim como o pH das soluc?o?es desempenham um papel importante na pre-

venc?a?o da formac?a?o destes. Isto e?, enquanto o ultra-som tende a aumentar o movimento

Browniano e portanto favorecer a formac?a?o de aglomerados, a acidez do meio tende a

promover uma maior repulsa?o eletrosta?tica entre os ??ons, diminuindo assim tambe?m suas

129



interac?o?es de van der Waals e controlando desta maneira o crescimento das nanoestruturas

de Ag e Au.

Cristalografia

A estrutura cristalogra?fica das respectivas estruturas de Ag e Au foi determinada pela

te?cnica de raios-x. Os difratogramas da alumina sem os metais, alumina e Ag, e ainda

alumina e Au sa?o mostrados na Figura 3.25.

?

Figura 3.25: Difratogramas de a) somente alumina, b) alumina contendo nanocristais de
Au e c) alumina contendo nanocristais de Ag.

Conforme esta, verifica-se como ja? esperado que a alumina ano?dica produzida possui uma

estrutura amorfa48. Ao passo que, as nanoestruturas de Ag e Au depositadas apresentam-

se cristalinas com Ag possuindo planos cristalogra?ficos&amp;lt;111&gt; e&amp;lt;200&gt; e Au apenas

130



&lt;111&gt;. Planos estes que confirmam a estrutura cu?bica de face centrada (CFC) t??pica

destes metais81,82.

Uma caracter??stica marcante nos difratogramas observados, e? um alargamento nos picos

de difrac?a?o de ambos metais. Este alargamento e? comumente observado em difratogramas

de part??culas meta?licas inclusas dentro de estruturas amorfas, assim como a alumina83. A

natureza precisa deste alargamento e? um tanto incerta, todavia, uma raza?o mais aceita e?

devido a pro?pria inclusa?o das estruturas meta?licas dentro de um material amorfo, o qual

enta?o promove o alargamento do picos observados. Uma outra poss??vel raza?o e? a presenc?a

de cristais com diferentes tamanhos, o que associado a?s distribuic?o?es e orientac?o?es dos

a?tomos nestes pode conduzir ao alargamento observado83.

Desta forma, para fins de determinar-se a presenc?a ou na?o de uma orientac?a?o crista-

logra?fica preferida nos respectivos cristais de Ag e Au, calculou-se utilizando-se a Equac?a?o

31 o coeficiente de textura (TC)83,84 dos respectivos metais.

TC(hkl) =

I(hkl)
I0(hkl)

N?1
? I(hkl)

I0(hkl)

(Eq.31)

Nesta, TC(hkl) representa o coeficiente de textura do plano (hkl), I(hkl) e? a intensidade

relativa medida do plano (hkl), I0(hkl) e? a intensidade relativa de um padra?o do plano

correspondente81,82, e N e? o nu?mero de picos de difrac?a?o. A textura ou orientac?a?o preferida

de um dado plano e? uma condic?a?o na qual a distribuic?a?o das orientac?o?es de um cristal na?o

sa?o rando?micas. Assim, como visto pela Equac?a?o 31, qualquer variac?a?o que leve TC(hkl) a

ser diferente da unidade, resulta numa orientac?a?o preferida no crescimento do cristal. Os

resultados para os coeficientes de textura calculados sa?o mostrados na Tabela 3.4.

131



Tabela 3.4: Resultados dos coeficientes de textura calculados para os planos cristalogra?ficos
de Ag e Au observados na Figura 3.24

Metal Plano(hkl) I/I0 TC(hkl)
Ag 111 1,03 0,95
Ag 200 1,14 1,06
Au 111 0,63 1,28

Baseando-se nos valores de TC(hkl) encontrados, observa-se que para os tre?s casos

os valores encontrados indicam que os respectivos metais na?o apresentam um plano de

textura preferido, sendo a orientac?a?o de seus a?tomos ao longo dos respectivos planos,

rando?mica. Isto e?, as nanoestruturas formadas apresentam-se cristalinas pore?m sem plano

de orientac?a?o (textura) preferido. Tal fato, fortalece as observac?o?es feitas quanto ao alarga-

mento dos picos de difrac?a?o. A formac?a?o de estruturas cristalinas mas sem plano de textura

preferido e? considerada praticamente uma excessa?o83. Assim, do ponto de vista pra?tico

esta caracter??stica das nanoestruturas influencia fortemente algumas de suas propriedades

inerentes, como por exemplo, suas propriedades ele?tricas e a pro?pria cine?tica de adsorc?a?o

de mole?culas sobre a superf??cie destes, que como reportado na literatura se da? de modo

termodina?micamente mais esta?vel sobre determinadas orientac?o?es27.

3.2.4 Caracterizac?a?o ele?trica dos dispositivos formados

Como os ISFETs produzidos na?o possuem eletrodo de porta, e como as regio?es de

fonte e dreno destes formam um diodo (junc?a?o pn), medidas de I-V destes diodos foram

realizadas (Fig. 3.26(e) e (f)). O propo?sito destas foi verificar o comportamento ele?trico e

consequ?entemente o funcionamento do respectivos transistores. Para isso, foram realizadas

medidas em transistores isolados, tambe?m chamados de transistores controle, e do conjunto

132



Figura 3.26: (a) Conjunto de transistores de dimenso?es de 10 x 50 µm (L e W, respectiva-
mente) contendo nanocristais de Au em sua porta. (b) Imagem de alumina na?o contendo
Ag ou Au, crescida sobre a porta (50 x 50 µm ) de transistores. (c) Imagem de alumina
crescida sobre a porta de transistores de 50 x 50 µm e contendo nanoestruturas de Ag.
(d) Transistor com porta de dimenso?es 50 x 50 µm, L e W respectivamente. (e) Curvas
I-V das regio?es de fonte e dreno do conjunto de transistores de 10 x 50 µm e 50 x 50 µm.
(f) Curvas I-V das regio?es de fonte e dreno de transistores de isolados.

133



de transistores. Nas Figuras 3.26 (e) e 3.26 (f), a legenda indica o terminal (fonte ou dreno)

medido e as dimenso?es da porta do(s) respectivo(s) transistor(es) avaliado(s). Em todos

os casos, quando os diodos, neste caso fonte e dreno dos transistores, sa?o polarizados

diretamente, isto e?, aplicando-se tensa?o negativa no terminal n e positiva no corpo do

dispositivo, um aumento de corrente mais pronunciado e? observado em uma faixa de

tensa?o entre 0.2 e 1 V. A corrente total (ID) nestes diodos e? descrita pela Equac?a?o 32:

lnID = lnI0 +
qVD
??T

(Eq.32)

onde ln I0 e? a corrente reversa do diodo, VD e? a tensa?o de polarizac?a?o e o termo ? representa

o fator de idealidade do diodo, o qual varia entre 1 e 2 dependendo da natureza da corrente,

os demais termos da equac?a?o possuem seu significado usual. Assim, para valores de ?

iguais ou pro?ximos da unidade, ha? uma predomina?ncia da corrente de difusa?o (portadores

majorita?rios da regia?o tipo N difundem-se para a regia?o tipo P), enquanto para valores de

? = 2 a corrente predominante e? a corrente de deriva (portadores minorita?rios (lacunas) da

regia?o tipo N se deslocam para a regia?o tipo P e ele?trons livres, portadores minorita?rios

nesta se deslocam para a regia?o tipo N). Quando ambas correntes sa?o compara?veis, o

valor de ? deve estar entre 1 e 2. O valor deste para cada diodo foi encontrado a partir da

inclinac?a?o da curva de log ID vs VD, com ? apresentando valores entre 1.4 e 2.4, sugerindo

assim, que ambas correntes, difusa?o e deriva, predominam durante a polarizac?a?o destes.

Estes valores esta?o de acordo com os valores esperados conforme simulac?a?o pre?via,

corroborando assim o funcionamento das regio?es de fonte e dreno dos dispositivos. No

sentido de corrente reversa, observa-se ainda que as tenso?es de ruptura sa?o maiores que 7

134



V, indicando assim que durante a ruptura dos respectivos diodos apenas o efeito avalanche

predomina. Na Figura 3.26 sa?o mostradas as imagens de microscopia dos dispositivos

fabricados e contendo em suas portas as nanoestruturas de Ag e Au.

3.2.5 Caracterizac?a?o ele?trica dos transistores controle

Para a caracterizac?a?o ele?trica dos transistores controle, medidas de ID (corrente no

dreno) versus VDS com diferentes valores de tensa?o (VGS) aplicados no eletrodo de porta

foram realizadas. Os resultados destas assim como das curvas de ID versus VGS para os

dois tipos de transistores (10 x 50 µm e 50 x 50 µm) sa?o apresentados nas Figuras a seguir.

A partir das curvas de ID x VDS, verifica-se que, quando os valores de VDS para a

Figura 3.27 variam entre 0 e 0,5 V, e entre 0 e 1,5 V para a Figura 3.28, para valores de

VGS entre 10 e 14 V (Figura 3.27) e 14 e 20 V (Figura 3.28), a relac?a?o ID - VDS apresenta-se

linear, mostrando portanto, um comportamento o?hmico. Esta regia?o e? conhecida tambe?m

como regia?o de triodo, pois VDS &amp;lt;VGS - VT . Esta relac?a?o linear entre ID e VDS ocorre

nesta regia?o, pois nesse momento o canal de conduc?a?o na porta e? cont??nuo.

A partir de 0,5 V (Figura 3.27) e 1,5 V (Figura 3.28)(nestes VDS = VGS x VT ) ,

o transistor comec?a operar na regia?o de saturac?a?o, isto e?, a medida que aumenta-se o

valor de VDS, o canal na porta torna-se mais estreito e consecutivamente sua resiste?ncia

aumenta, ou seja VDS &gt;&gt; VGS - VT . Como resultado a curva ID - VDS sofre o respectivo

curvamento. O aumento excessivo de VDS pode levar o canal de conduc?a?o do transistor a

sofrer o efeito de estrangulamento (pinch-off), ou seja, o canal se move discretamente da

fonte para o dreno e o valor de VDS na?o afeta mais o canal. Um para?metro para quantificar

135



Figura 3.27: Curvas de ID x VDS com diferentes valores de VGS de um MOSFET tipo
NMOS (NPN) de L = 10 µm e W = 50 µm.

Figura 3.28: Curvas de ID x VDS com diferentes valores de VGS de um MOSFET tipo
NMOS (NPN) de L = 50 µm e W = 50 µm.

esta modulac?a?o do comprimento do canal e? a tensa?o de Early (VA), a qual pode ser obtida

extrapolando-se a regia?o linear das curvas ID x VDS ao longo do eixo negativo de VDS,

onde neste enta?o todas as curvas tendera?o a convergir em um mesmo ponto, indicando

assim o valor de VA. Este e? tambe?m representado pelo coeficiente de modulac?a?o do canal

(?’), o qual e? obtido pelo inverso de VA, estando seus valores normalmente entre 0.1 e 0.005

V. As inclinac?o?es das curvas de extrapolac?a?o fornecem o valor da conduta?ncia de sa??da

136



(Gout) entre os terminais de fonte e dreno, enquanto o seu inverso propicia a resiste?ncia

de sa??da (Rout).

Os valores destes para as tenso?es de VGS = 14 e 20 V para os transistores controle com

porta de dimenso?es de 10 x 50 µm e 50 x 50 µm, respectivamente sa?o mostrados na Tabela

3.5. Conforme esta, verifica-se como esperado que a resiste?ncia de sa??da Rout durante o

estrangulamento do canal apresenta-se bastante alta (baixo Gout), uma vez que durante

este efeito a corrente entre fonte e dreno atinge um estado de saturac?a?o e praticamente na?o

se altera. Na pra?tica, um transistor e? polarizado na regia?o de saturac?a?o quando o mesmo

Tabela 3.5: Caracter??sticas ele?tricas de fonte e dreno durante o efeito pinch-off.

NMOS(curto) NMOS(longo)
L (µm) 10 50
W (µm) 50 50
VA (V) 500 170
?’ 0.002 0.006

Gout(nS) 170 75
Rout(M?) 5.7 13

e? utilizado como amplificador, por isso os valores de Gout, os quais para a aplicac?a?o de um

transistor como chave sa?o considerados altos, nesta regia?o na?o representam risco para o

funcionamento de um dispositivo.

A determinac?a?o da tensa?o de limiar (VT ) para os respectivos transistores foi realizada

a partir das curvas de ID x VGS mostradas nas Figuras 3.29 e 3.30.

Conforme indicado nestas, os valores de VT podem ser encontrados extrapolando-se a

regia?o linear da curva. Os valores de gm (transconduta?ncia) sa?o determinados atrave?s da

inclinac?a?o destas. Lembrando ainda, que gm e? representado pela raza?o ID/VGS com VDS

constante. A corrente de fuga (Iof f ) foi tambe?m determinada atrave?s desta, graficando-

137



Figura 3.29: Curva de ID x VGS com VDS de 1 V para o MOSFET tipo NMOS (NPN) de
L = 10 µm e W = 50 µm.

Figura 3.30: Curva de ID x VGS com VDS de 1 V para o MOSFET tipo NMOS (NPN) de
L = 50 µm e W = 50 µm.

se para tanto o log ID em func?a?o VGS. A mobilidade (µn) dos portadores no canal de

conduc?a?o foi calculada utilizando-se a seguinte expressa?o:

µn =
LAgm

WCoxVDS
(Eq.33)

sendo A a a?rea da porta dos transistores e Cox a capacita?ncia do o?xido de porta (SiO2).

138



Assim sabendo-se que o valor da permitividade do va?cuo (?0) e? 8,854 x 10
?14 F/cm, e

que a constante diele?trica do SiO2 e? 3,9, sendo ainda tox sua espessura, determinou-se a

seguinte raza?o

Cox
A

=
?0?ox
tox

= 6, 2 x 10?8F.cm?2 (Eq.34)

Os resultados de todos estes para?metros sa?o apresentados na Tabela 3.6. Conforme os

resultados destes e tambe?m de observac?a?o dos respectivos gra?ficos, verifica-se que os tran-

sistores produzidos apresentam as caracter??sticas esperadas. No entanto, os valores de

VT e gm determinados esta?o ainda fora da faixa esperada, ou seja, enquanto os valores

de VT deveriam ser cerca de 10 vezes menores, os valores de gm deveriam ser cerca de

aproximadamente 10 vezes maiores. Esta diferenc?a e? no entanto aceita?vel, tendo em vista

que os respectivos dispositivos na?o foram ainda sinterizados. A sinterizac?a?o destes tende

a diminuir a resiste?ncia de contato, melhorando assim as caracter??sticas observadas, ale?m

ainda de ativar eletricamente alguns dopantes, tornando a superf??cie da porta mais sens??vel

ao efeito de campo.

Tabela 3.6: Caracter??sticas ele?tricas gerais dos transistores controle (MOSFETs).

NMOS(curto) NMOS(longo)
L (µm) 10 50
W (µm) 50 50
gm (µS) 8 0.09
VT (V) 7 10

Iof f (pA) 98 87
µn (cm

2/V.s) 725 140

Os valores de mobilidade encontrados tambe?m refletiram o efeito da raza?o W/L, isto

139



e?, quanto maior esta, maior mobilidade pode ser esperada no canal de conduc?a?o. E como

visto atrave?s dos valores, transistores com W/L = 5 demonstram um valor de mobilidade

cerca de 5 vezes maior do que aqueles com W/L = 1.

As dosagens de dopantes e o ajuste de tensa?o limiar refletem tambe?m os resultados

observados. Embora, as curvas de ID x VDS apresentam-se ainda um pouco inclinadas,

sugerindo assim, poss??veis defeitos no o?xido, como por exemplo cargas presas na inter-

face o?xido/semicondutor, mesmo apo?s os processos de passivac?a?o. A determinac?a?o destes

na?o reflete a mesma situac?a?o nos ISFETs, pore?m fornece uma base para um controle

de processo geral sobre as caracter??sticas ele?tricas de todos os dispositivos produzidos,

sendo estas de extrema importa?ncia ao se avaliar as caracter??sticas como sensibilidade dos

sensores.

3.2.6 Primeiras medidas de pH utilizando os ISFETs produzidos

A avaliac?a?o inicial dos ISFETs produzidos foi realizada mediante medidas de ID -

VDS para diferentes valores de pH, utilizando em princ??pio apenas os transistores com

dimensa?o de porta de 10 x 50 µm. Os resultados destes para os dispositivos contendo

somente alumina na porta, alumina com nanofios de Ag e alumina com nanofios de Au,

sa?o mostrados na Figura 3.31.

Observando-se estas verifica-se que os ISFETs produzidos, apresentam de uma maneira

geral o comportamento ele?trico esperado, isto e?, quando soluc?a?o tampa?o pH 2 recobriu a

porta dos transistores, um valor maior de corrente no dreno (ID) foi obtido. Este todavia,

diminuiu a medida que valores maiores de pH foram adicionados.

140



Figura 3.31: Curvas de ID x VDS com soluc?o?es tampa?o fosfato para os ISFETs com porta
de 10 x 50 µm contendo a) somente alumina na porta, b) alumina com nanocristais de Ag
e c) alumina e nanocristais de Au.

141



Esta diferenc?a e? explicada nos mesmos princ??pios de um transistor NMOS com eletrodo

de porta. Assim, quando soluc?o?es a?cidas sa?o colocadas em contato com a porta de ISFETs

tipo NMOS, o efeito de campo gerado pelos ??ons H+ na superf??cie do dispositivo faz com

que um canal condutor se forme entre fonte e dreno, e logo, e? a magnitude deste campo

que delimitara? os valores de corrente no canal.

Adicionando-se soluc?a?o tampa?o pH 10, o efeito contra?rio e? observado, pois o efeito de

campo gerado na superf??cie da porta dos ISFETs pelos ??ons OH?, causa uma deplec?a?o

dos portadores de carga do tipo n no canal, e assim um menor valor de corrente pode ser

esperado. E? interessante ainda notar que nos ISFETs contendo Ag e Au, a corrente ID

comec?a a apresentar aumentos com valores abaixo de 1 V, enquanto nos ISFETs contendo

so? alumina este aumento comec?a a ocorrer somente em torno de 2 V. Isto sugere que IS-

FETs contendo Ag e Au apresentam uma maior sensibilidade ele?trica quanto a variac?o?es

de carga em sua superf??cie do que aqueles ISFETs produzidos somente com alumina. Esta

diferenc?a pode ser atribu??da a diferenc?a de func?a?o trabalho entre o semicondutor e as na-

noestruturas meta?licas sobre sua superf??cie. Maiores detalhes quanto a esta diferenc?a esta?o

ainda sendo estudadas, pore?m estes resultados sugerem que a presenc?a dos nanocristais

causa uma modificac?a?o na sensibilidade dos dispositivos.

Uma outra caracter??stica observada sa?o os valores baixos de ID entre as soluc?o?es com

diferentes valores de pH. Esta entretanto, e? tambe?m aceita?vel, pois como visto atrave?s

das medidas ele?tricas nos transistores controle, as magnitudes de tensa?o limiar e transcon-

duta?ncia somente atingem um patamar considerado significativo quando tenso?es elevadas

sa?o aplicadas na porta. Ressalta-se portanto, que a sinterizac?a?o dos dispositivos pode

142



melhorar a sensibilidade destes de forma a propiciar uma maior diferenciac?a?o nos valores

de ID para diferentes valores de pH.

Medidas em tempo real

Uma representac?a?o do efeito de campo gerado pelos ??ons H+ e OH?, assim como

tambe?m pelas propriedades a?cido/base de Arrhenius e Bro?nsted-Lowry na superf??cie do

o?xido de porta e? mostrada na Figura 3.32 (A). Nesta sa?o mostrados tambe?m os primeiros

resultados em tempo real da variac?a?o de conduta?ncia entre fonte e dreno durante as me-

didas de diferentes valores de pH.

Sem fazer comparac?o?es sobre as diferentes dimenso?es dos transistores utilizados nestas,

observa-se que uma caracter??stica marcante nos ISFETs contendo apenas alumina na porta

(Figura 3.32(B)), e? a sua baixa sensibilidade para soluc?o?es com pH entre 7 e 5. Esta, pode

ser explicada baseando-se tanto na densidade de cargas na superf??cie do o?xido assim como

nas suas constantes de acidez (pK). O ponto isoele?trico ou ponto de carga zero (PCZ)

da alumina ano?dica e? descrito ser em torno de 9,139,85, assim dois estados de equil??brio e

portanto duas contantes de acidez podem ser associadas a esta85. Os respectivos estados

de equil??brio e os seus valores de pK sa?o mostrados na seque?ncia:

pH &amp;lt;PCZ SOH2
+ ? SOH + H+ pK1 = 9,0

pH &gt; PCZ SOH ? SO? + H+ pK2 = 10,3

143



Figura 3.32: Detecc?a?o de pH com os ISFETs produzidos. (A) Representac?a?o esquema?tica
do equil??brio qu??mico sobre a porta de ISFETs com alumina e o comportamento ele?trico
no canal quando em diferentes ambientes qu??micos. (B) Detecc?a?o de pH em tempo real
com ISFETs (porta 10 x 50 µm) contendo somente alumina em sua porta. A figura
inserida na parte esquerda superior representa a densidade de carga sobre alumina em
diferentes pHs. (C) Detecc?a?o de pH em tempo real com ISFETs (porta 10 x 50 µm)
contendo nanoestruturas de Ag. A figura inserida na parte esquerda superior e? uma foto
de uma parte do conjunto de ISFETs. Enquanto a figura inserida na parte direita inferior
representa a curva da variac?a?o de conduta?ncia ao longo do canal em func?a?o dos diferentes
pHs. (D) Detecc?a?o de pH em tempo real com ISFETs (porta 50 x 50 µm) contendo
nanoestruturas de Au. A figura inserida na parte esquerda superior demonstra a variac?a?o
da conduta?ncia em diferentes pHs. A figura inserida nesta e? uma foto de uma parte do
conjunto de ISFETs. Durante as medidas, a tensa?o aplicada entre fonte e dreno (VDS) foi
de 1 V.

Estas, onde S representa a superf??cie, indicam que mesmo em meio alcalino a superf??cie

da alumina ja? apresenta cargas positivas (SOH2
+). Desta maneira, adicionando-se ??ons

H+ ao meio, a densidade de cargas positivas conforme o princ??pio de Le Chatelieur tende

a aumentar, e conforme mostrado na Figura inserida na Figura 3.32(B), este aumento

na?o segue uma relac?a?o linear, ou seja, a variac?a?o na densidade de cargas na superf??cie da

alumina entre os pHs 6 e 3 e? pequena e portanto uma baixa sensibilidade nesta faixa de

144



pH pode ser esperada. De fato, estas observac?o?es sa?o tambe?m descritas na literatura85.

A densidade de cargas neste caso, foi calculada a partir das concentrac?o?es de SOH2
+ na

superf??cie da alumina para diferentes valores de pH. A concentrac?a?o deste foi determinada

atrave?s da seguinte expressa?o de Ka

Ka =
[SOH][H+]

[SOH+2 ]
(Eq.35)

Assumindo que a concentrac?a?o total de espe?cies SOH85 na superf??cie de alumina ano?dica

e? 0.0023 mol/g85 ou tambe?m 5 hidroxilas por nm2. A densidade de cargas (Q) foi assim

calculada utilizando-se a Equac?a?o 36

Q =
[SOH+2 ]96500

As
(Eq.36)

onde 96500 representa a constante de Faraday e As a a?rea superficial total da alumina em

todos os transistores do canal utilizado.

Uma outra importante considerac?a?o sobre a pequena variac?a?o na conduta?ncia entre os

pHs 7 e 5, e? relatada a? variac?a?o entre os valores de pK para os dois estados de equil??brio

assumidos para a alumina. A pequena variac?a?o entre estes indica que dentro dos poros a

concentrac?a?o de espe?cies neutras como SOH mesmo em meio alcalino e? muito inferior em

relac?a?o a concentrac?a?o de espe?cies SOH2
+, sugerindo assim que, em pHs levemente a?cidos

a concentrac?a?o desta u?ltima atinge ja? um estado de saturac?a?o e portanto a densidade de

cargas na superf??cie na?o apresenta uma mudanc?a significativa, podendo esta explicar a

pequena variac?a?o de conduta?ncia observada entre os pHs 7 e 5. O aumento na acidez pode

145



levar a? corrosa?o e portanto formac?a?o de novos grupos SOH2
+ na superf??cie de alumina,

proporcionando desta forma um aumento na conduta?ncia, assim como observado para pHs

mais a?cidos. E? importante ainda ressaltar que por simplicidade as influe?ncias da adsorc?a?o

de contra-??ons na?o foi considerada neste caso.

As mesmas observac?o?es sa?o va?lidas tambe?m para o caso de transistores contendo as

nanoestruturas de Ag e Au. Nestas, todavia, considerac?o?es a respeito da diferenc?a de

func?a?o de trabalho entre os metais e o semicondutor devem ser feitas. A quantidade

de cargas na superf??cie da porta dos transistores neste caso e? dada na?o somente pela

alumina porosa, mas tambe?m pela superf??cie dos nanocristais meta?licos. Nestes, embora

na?o determinado, mas espera-se como reportado na literatura86 que a sua func?a?o trabalho

seja menor do que seus materiais em escala macro (bulk). Assim, como a func?a?o trabalho

e? considerada ser menor, pequenas variac?o?es de carga e portanto de campo ele?trico na

sua superf??cie, causam tambe?m uma variac?a?o entre o campo ele?trico estabelecido entre

o metal e o semicondutor. Estas variac?o?es podem ocorrer por exemplo, devido a queda

de potencial dentro da dupla camada ele?trica, presente na superf??cie das nanoestruturas

quando expostas a soluc?o?es com diferentes valores de pH86.

No caso dos transistores contendo nanocristais de Ag (Figura 3.32(C)), observa-se que

a detecc?a?o de diferentes pHs apresenta uma boa linearidade numa faixa de pH entre 3 e 9.

Para os transistores de 50 x 50 µm contendo Au (Figura 3.32(D)), uma variac?a?o abrupta

na conduta?ncia entre os pHs 6 e 5 seguida de uma pequena variac?a?o ate? pH=3 e? observada.

A causa desta, pode ser atribu??da a sensibilidade dos dispositivos em func?a?o da densidade

de carga na superf??cie dos nanocristais de Au, que sa?o esperados apresentar em relac?a?o a

146



Ag (?Ag,bulk = 4,3 eV) uma menor sensibilidade a variac?o?es de carga, isto pois, sua func?a?o

trabalho (?Au,bulk = 5,1 eV) e? relativamente maior.

Este sugere, que ISFETs contendo nanocristais de Au em suas portas podem ser apli-

cados na?o propriamente como sensores para uma larga faixa de pH, assim como mostrado

na Figura 3.32(D), mas sim como sensores para variac?o?es de pH em uma pequena faixa,

como por exemplo, o caso de um sensor que se baseia na produc?a?o in situ de espe?cies

a?cidas ou alcalinas e que portanto promovem uma pequena variac?a?o no pH local, podendo

desta forma ser detectado pelo sistema proposto.

3.2.7 Detecc?a?o de glutationa em tempo real

A avaliac?a?o dos sensores para a detecc?a?o de mole?culas de interesse biolo?gico foi realizada

atrave?s medidas de conduta?ncia em func?a?o do tempo, quando diferentes concentrac?o?es

de glutationa foram adicionadas. Esta u?ltima, cuja estrutura molecular e? mostrada na

Figura 3.33, e? um tripept??dio formado pelos aminoa?cidos L-ciste??na, a?cido L-gluta?mico

e L-glicina, que desempenha entre outras func?o?es no organismo a reduc?a?o de dopamina

no sistema nervoso e de prote??nas citoplasma?ticas, ale?m de proteger as ce?lulas de toxinas

como radicais livres. Por isso, a determinac?a?o de glutationa e? um para?metro importante

na avaliac?a?o da toxicidade celular87,88,89.

Os resultados da detecc?a?o de glutationa para os transistores contendo somente alumina

na porta, alumina e Ag e alumina e Au, sa?o mostrados na Figura 3.34.

O princ??pio para a detecc?a?o desta e? baseado no efeito de campo gerado pela densidade

de cargas da mole?cula, isto e?, a glutationa possui conforme mostrado na Figura 3.34(B),

147



Figura 3.33: Estrutura molecular de glutationa.

quatro grupos ioniza?veis, sendo no pH avaliado dois deles com carga negativa (grupos

carbox??licos)e um com carga positiva (grupo amina), enquanto o grupo sulfidrila permanece

protonado e portanto na?o esta? ionizado. Assim, e? esperado que a presenc?a desta sobre

a superf??cie da porta dos transistores, cause uma deplec?a?o dos portadores no canal de

conduc?a?o, diminuindo desta forma a sua conduta?ncia. Este de fato foi observado nos tre?s

tipos de transistores avaliados.

Nas Figuras 3.34(C), (D) e (E), as Figuras inseridas representam o in??cio das medidas

de detecc?a?o de glutationa em tempo real. Nas Figuras 3.34 (C) e (D) os nu?meros 1, 2 e 3

representam as adic?o?es apenas da soluc?a?o tampa?o fosfato (pH 7.2) 0.5 mmol/L contendo

5 mmol/L de NaCl, enquanto 4 indica o momento da primeira adic?a?o da soluc?a?o contendo

0,29 µmol/L (Figura 3.34(C)) e 0,20 µmol/L (Figura 3.34(D)) de glutationa. Na Figura

3.34(E) os nu?meros 1 e 2 indicam as adic?o?es apenas de tampa?o fosfato, enquanto 3 indica

a primeira adic?a?o de soluc?a?o contendo 0,30 µmol/L de glutationa. Atrave?s de todas estas,

verifica-se que so? a adic?a?o de tampa?o fosfato na?o altera de forma significativa a conduta?ncia

dos canais ao longo do tempo.

Esta de fato, so? e? alterada significativamente apo?s a primeira adic?a?o de glutationa. Uma

148



Figura 3.34: Detecc?a?o de glutationa (GSH) com os ISFETs produzidos. (A) Imagem
de uma ce?lula contendo os tre?s canais com conjuntos de ISFETs com porta de 10 x 50
µm(parte superior). Foto do dispositivo produzido (parte inferior). (B) Estrutura mole-
cular de GSH indicando seus quatro grupos ioniza?veis em meio aquoso e representac?a?o
esquema?tica do comportamento ele?trico nos ISFETs quando GSH se liga sobre as estru-
turas meta?licas na porta do transistor. (C) Variac?a?o de conduta?ncia durante a detecc?a?o
de GSH com ISFETs (porta 10 x 50 µm) contendo somente alumina em sua porta. (D)
Variac?a?o de conduta?ncia durante a detecc?a?o de GSH com ISFETs (porta 10 x 50 µm)
contendo nanoestruturas de Ag em sua porta. (E) Variac?a?o de conduta?ncia durante a
detecc?a?o de GSH com ISFETs (porta 50 x 50 µm) contendo nanoestruturas de Au em
sua porta. As Figuras inseridas nestas representam o in??cio das medidas de detecc?a?o de
glutationa em tempo real, onde as primeiras adic?o?es (representadas pelos nu?meros) cor-
respondem apenas a? adic?a?o de soluc?a?o tampa?o fosfato (pH 7.2) 0,5 mmol/L contendo 5
mmol/L de NaCl. (F) Variac?a?o das conduta?ncias das Figuras 3.34 (C)(I) e (D)(II) nor-
malizadas vs as concentrac?o?es de GSH adicionadas. Durante as medidas, a tensa?o aplicada
entre fonte e dreno (VDS) foi de 1 V.

149



caracter??stica observada em todas as tre?s curvas apo?s esta primeira adic?a?o, foi uma elevac?a?o

na conduta?ncia. Esta, ao contra?rio do esperado e? associada a um aumento da capacita?ncia

de porta devido a adsorc?a?o inicial das mole?culas de glutationa que comportam-se como

um diele?trico. Logo, como este aumento de capacita?ncia ocorre sobre a alumina, a qual

como mostrado anteriormente, no pH em torno de 7 possui uma quantidade considera?vel

de cargas positivas sobre sua superf??cie, este aumento de capacita?ncia induz assim, inicial-

mente a um aumento de corrente, e portanto de conduta?ncia, entre os terminais de fonte e

dreno. Isto pois, a densidade de cargas positivas sobre a alumina e? muito superior a densi-

dade de cargas negativas das mole?culas de glutationa. Entretanto, a medida que o nu?mero

de mole?culas de glutationa que se difundem para a superf??cie da porta dos transistores

aumenta, a densidade de cargas negativas sobre este tambe?m aumenta, induzindo assim a

uma diminuic?a?o da conduta?ncia entre fonte e dreno. Esta diminuic?a?o ocorre, pois o efeito

de campo gerado pela densidade de cargas negativas sobre a porta dos transistores, supera

o efeito inicial do aumento da capacita?ncia86. Este tipo de efeito de aumento seguido de

decaimento de potencial em ISFETs e? tambe?m reportado na literatura90,91,92.

Observando-se ainda a Figura 3.34(C), verifica-se que para os transistores contendo so-

mente alumina na porta, as variac?o?es de conduta?ncia em func?a?o das sucessivas adic?o?es de

glutationa sa?o muito pequenas, sugerindo que a densidade de carga para as concentrac?o?es

de glutationa adicionadas na?o foram suficientes para promover uma variac?a?o significativa

na densidade de carga positiva total da alumina. Comparando-se os sinais normalizados

desta u?ltima (Figura 3.34(F) I ) com os de ISFETs de mesmas dimenso?es, mas contendo

nanocristais de Ag (Figura 3.34(F) II ), verifica-se que estes u?ltimos demonstram apre-

150



sentar uma sensibilidade levemente maior ao efeito de campo ele?trico que os ISFETs con-

tendo apenas alumina. Pore?m, para maiores detalhes sobre estes, demais ana?lises fazem-se

necessa?rias.

Nos transistores contendo Ag e Au (Figuras 3.34(D) e (E) respectivamente), onde as

adic?o?es sucessivas de glutationa conduziram a um decre?scimo na conduta?ncia. A forte

interac?a?o do grupo tiol pelas superf??cies de Ag e Au deve ser considerada. Esta forte

interac?a?o, a qual e? reportada de forma extensiva na literatura2,31,32,93,94, na?o tem ainda

sua natureza totalmente elucidada, pore?m a hipo?tese mais aceita e? uma adic?a?o oxidativa

da ligac?a?o S-H a? superf??cie do metal, seguida por uma eliminac?a?o redutiva de hidroge?nio

conforme mostrado na seque?ncia

R-S-H + 2Au0n ? R-S?Au+ + Au0n + 1/2H2

Assim, diferentemente da alumina, a adic?a?o de glutationa nos respectivos transistores pode

conduzir a ligac?a?o desta sobre a superf??cie dos metais, aumentado assim a densidade de

cargas negativas sobre estes e portanto promovendo variac?o?es de campo ele?trico em sua su-

perf??cie, o que por sua vez afeta o campo gerado pela diferenc?a de func?a?o trabalho entre os

metais e o semicondutor. Conforme estas, observa-se que os primeiros resultados apontam

para uma boa sensibilidade dos sensores, sendo estes capazes de detectar concentrac?o?es da

ordem de submicromolar, mesmo sem ter passado pela etapa de sinterizac?a?o. Em adic?a?o,

como destacado na introduc?a?o, o comprimento de Debye e? um outro fator importante na

sensibilidade destes nanomaterias. Neste caso, para a concentrac?a?o de NaCl utilizada o

151



comprimento de Debye foi estimado em torno de 7 nm, assim considerando o tamanho

me?dio dos cristais de Ag e Au como 38.5 ± 11 nm e 26 ± 11 nm, respectivamente, a

amplitude do canal de conduc?a?o (Lc) foi calculada atrave?s da Equac?a?o 21, resultando em

valores de Lc = 24.5 nm para Ag e Lc 12 nm para Au, e sugerindo desta forma que o

comprimento de Debye e? tambe?m um dos responsa?veis pela variac?a?o de campo ele?trico na

superf??cie dos cristais, uma vez que o dia?metro destes e? levemente maior que 2LD. Logo,

um maior efeito na mobilidade de cargas localizadas nos metais e? esperado.

Em resumo, o campo ele?trico criado pela diferenc?a de func?a?o trabalho entre o semicon-

dutor e os metais e? afetado pela densidade de cargas na superf??cie destes u?ltimos. Assim,

a presenc?a de espe?cies ele?tricamente carregadas em sua superf??cie pode afetar de forma

significativa esta densidade de cargas, sendo este efeito mais pronunciado quando as di-

menso?es dos nanocristais se aproximam do comprimento de Debye, o qual quanto mais

longo, menor o campo ele?trico na superf??cie do material. Afetando desta maneira o campo

criado pela diferenc?a de func?a?o trabalho.

152



 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

CAPÍTULO 4

CONCLUSÕES

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

1 
155 



4. CONCLUSO?ES

• A configurac?a?o e projec?a?o de ma?scaras litogra?ficas, seguida da utilizac?a?o destas para

a fabricac?a?o de conjuntos de ISFETs com portas de dimenso?es de 10 x 50 µm e 50 x 50

µm interligados paralelamente, foi poss??vel de ser realizada, implementando-se para

tanto, uma etapa adicional, etapa de anodizac?a?o e crescimento de nanoestruturas

meta?licas, em relac?a?o a um processo convencional para a formac?a?o de transistores

MOS.

• A configurac?a?o da 4a ma?scara de litografia utilizada na etapa adicional implemen-

tada, permitiu a formac?a?o de uma fina camada de alumina contendo uma alta den-

sidade de poros (? 1011 poros/cm2) com dimenso?es nanome?tricas regularmente dis-

tribu??dos sobre a porta dos transistores, aumentando assim sua a?rea superficial de

forma significativa.

• A formac?a?o desta fina camada de alumina altamente porosa sobre a porta dos tran-

sistores representa um dos cara?teres inovadores do trabalho, assim como a sua uti-

lizac?a?o como um molde para o crescimento vertical de nanocristais de metais nobres

sobre os dispositivos. Um controle nas condic?o?es experimentais pode ainda resultar

em camadas de alumina com poros com diferentes dimenso?es, permitindo assim a

formac?a?o de cristais com distintos tamanhos.

• O processo de crescimento da alumina porosa e a deposic?a?o separada de nanocristais

de Ag e Au dentro de seus poros, foi conduzida de forma relativamente simples,

ra?pida e eficiente em relac?a?o a processos similares descritos na literatura, podendo

155



assim ser estendido para a deposic?a?o de outros materiais e, demonstrando-se alta-

mente atrativo para processos tecnolo?gicos envolvendo a fabricac?a?o de ISFETs.

• A presenc?a destes nanocristais meta?licos sobre a porta dos transistores, sugere que

cada um destes pode atuar como um nanoeletrodo de porta, onde em uma a?rea de 1

cm2 cerca de 1,000,000,000 de nanoeletrodos podem ser produzidos. Caracter??stica

tal, que torna estes dispositivos vantajosos em termos de sensibilidade em relac?a?o a

ISFETs comerciais.

• A caracterizac?a?o ele?trica dos transistores controle mostrou o funcionamento dos dis-

positivos, assim como, serviu como um indicativo para as caracter??sticas de VT e

transconduta?ncia nos sensores.

• Os primeiros testes destes ISFETs como sensores para a detecc?a?o de soluc?o?es com

diferentes valores de pH, demonstraram que mesmo sem a etapa de sinterizac?a?o

os dispositivos formados respondem para estas conforme os princ??pios ele?tricos de

transistores NMOS. Ana?lises em tempo real mostram que os tempos de resposta (t)

para os sensores sa?o extremamente curtos (t &amp;lt;30s). Os resultados indicam ainda

que a presenc?a dos nanocristais meta?licos aumenta a sensibilidade dos sensores em

relac?a?o a?queles contendo somente alumina.

• Os primeiros testes para a detecc?a?o de mole?culas de interesse biolo?gico, mostraram

que mesmo para mole?culas pequenas e com uma baixa densidade de cargas, assim

como e? a glutationa, os sensores apresentaram resposta ele?trica conforme o efeito de

campo gerado em sua superf??cie. Esta foi mais pronunciada naqueles possuindo as

156



nanoestruturas de Ag e Au, nos quais concentrac?o?es de ate? 0,2 µmol/L e 0,29 µmol/L

respectivamente, foram detectadas. Estes, mostram que mesmo sem a etapa de sin-

terizac?a?o os sensores foram capazes de apresentar resposta para este tipo de espe?cie,

sugerindo assim que resultados melhores podem ser alcanc?ados apo?s a sinterizac?a?o e

otimizac?a?o das medidas.

• Os transistores com dimenso?es de 2 x 50 µm, esta?o ainda sendo fabricados em um

procedimento diferenciado. Neste, as etapas de recozimento e oxidac?a?o sa?o realizadas

com temperaturas relativamente mais baixas, com intuito de evitar-se uma difusa?o

excessiva dos dopantes das regio?es de fonte e dreno e portanto, ocasionar contato

entre ambas, o que acarretaria em um curto circuito no canal.

157



 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

CAPÍTULO 5

TRABALHOS FUTUROS

CAPÍTULO 5

TRABALHOS FUTUROS
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

1 
159 



5. TRABALHOS FUTUROS

• Como etapas futuras pretende-se finalizar a fabricac?a?o dos transistores com di-

menso?es de 2 x 50 µm e otimizar as condic?o?es que afetam as medidas dos dispositivos

como sensores para diferentes valores de pH, utilizando assim os tre?s tipos de dispos-

itivos formados, isto e?, transistores so? com alumina e alumina contendo nanoestru-

turas de Ag e Au, ale?m ainda de verificar a sensibilidade destes quanto a soluc?o?es

contendo espe?cies biolo?gicas como prote??nas, anti-corpos e/ou a?cidos nucle?icos.

• Associado a estas, o trabalho tem o propo?sito futuro de construir microcanais so-

bre somente a porta dos transistores, para facilitar assim a entrega em fluxo de

soluc?o?es diretamente sobre a a?rea ativa dos dispositivos, permitindo desta forma um

monitoramento com ana?lise temporal.

161



 

1 

 
 

CAPÍTULO 6

REFERÊNCIAS

CAPÍTULO 6

REFERÊNCIAS

163 



Refere?ncias Bibliogra?ficas

[1] B. Leca-Bouvier, L. J. Blum, Biosensors for protein detection. Analytical Letters 38,

1491 (2005).

[2] K. D. Pavey, Quartz crystal analytical sensors: the future of label-free, real-time

diagnostics? Future Drugs 2, 173 (2002).

[3] H. Chen, Y. Long, Study of biomolecules by combining electrochemistry with

UV/Vis,IR and surface enhanced Raman scattering spectroscopy by novel flow mi-

crocell. Analytica Chimica Acta 382,171 (1999).

[4] M. Bonizzoni, L. Fabbrizzi, G. Piovani, A. Taglietti, Fluorescent detection of gluta-

mate with a dicopper(II) polyamine cage. Tetrahedron 60, 11159 (2004).

[5] E. Haustein, P. Schwille, Single-molecule spectroscopic methods. Current Opinion

in Structural Biology 14, 531 (2004).

[6] T. Kobayashi, N. Okamoto, T. Sawasaki, Y. Endo, Detection of protein-DNA in-

teractions in crude cellular extracts by fluorescence correlation spectroscopy. Ana-

lytical Biochemistry 332, 58 (2004).

165



[7] A. Szabo, L. Stolz, R. Granzow, Surface plasmon resonance and its use in bio-

molecular interaction analysis (BIA). Current Opinion in Structural Biology 5, 699

(1995).

[8] I. Dufour, L. Fadel, Resonant microcantilever type chemical sensors: analytical

modeling in view of optimization. Sensors and Actuators B: Chemical 91, 353 (2003).

[9] D. R. The?venot, K. Toth, R. A. Durst, G. S. Wilson, Electrochemical biosensors:

recommended definitions and classification. Biosensors and Bioelectronics 16, 121

(2001).

[10] G. S. Wilson, R. Gifford, Biosensors for real-time in vivo measurements. Biosensors

and Bioelectronics 20, 2388 (2005).

[11] S. V. Dzyadevych, A. P. Soldatkin, A. V. El’skaya, C. Martelet, N. Jaffrezic-Renault,

Enzyme biosensors based on ion-selective field effect transistors. Analytica Chimica

Acta 568, 248 (2006).

[12] J. A. Plaza, J. Esteve, Sensores y microsistemas - Tecnologias de fabricacio?n. Sub-

programa IX - Microelectro?nica. Red IX.I - Tecnologias para el desarrollo de sensores

y microsistemas. vol. I, p.13, (2004).

[13] NEXUS task Force Market Analysis, Microsystems World Market Analysis 2005-

2009. http://www.wtc-consult.de/english/r n3 e.html. (Consultado em 25 de Agosto

de 2007)

166



[14] K. D. Wise, J. B. Angell, A. Starr, An integrated-circuit approach to extracellular

microelectrodes. Transactions on Bio-medical Engineering 17, 238 (1970).

[15] P. Bergveld, Development of an ion-sensitive solid state device for neurophysiological

measurements. IEEE Transactions on Bio-medical Engineering 17, 70 (1970).

[16] P. Bergveld, Development, operation and application of the ion-sensitive field

effect transistor as a tool for electrophysiology. IEEE Transactions on Bio-medical

Engineering 19, 342 (1972).

[17] T. Matsuo, K.D. Wise, An integrated field effect electrode for biopotential recording.

IEEE Transactions on Bio-medical Engineering 21,485 (1974).

[18] T. Matsuo, H. Nakajima, Characteristics of reference electrodes using a polymer

gate ISFET. Sensors and Actuators B: Chemical 5, 293 (1984).

[19] W. Gumbrecht, W. Schelter, B. Montag, On line blood electrolyte monitoring with

a ChemFET microcell system. Sensors and Actuators B: Chemical 1, 477 (1990).

[20] R.E.G. van Hal, J.C.T. Eijkel, P. Bergveld, A novel description of ISFET sensitivity

with the buffer capacity and double layer capacitance as key parameters. Sensors

and Actuators B: Chemical 24, 201 (1995).

[21] A.A. Shul’ga, L. I. Netchiporouk, A.K. Sandrovsky, A.A. Abalov, O. S. Frolov, Yu.

G. Kononenko, H. Maupas, C. Martelet, Operation of an ISFET with non-insulated

substrate directly exposed to the solution, Sensors and Actuators B: Chemical 30,

101 (1996).

167



[22] P. Bergveld, Thirty years of isfetology: What happened in the past 30 years and

what may happen in the next 30 years. Sensors and Actuators B 88, 1 (2003).

[23] S. M. Sze, Semiconductor Devices: Physics and technology, 2a edition, John Wiley

&amp;amp; Sons, Nova Iorque (2002).

[24] A. S. Sedra, K. C. Smith, Microeletro?nica, 4a edic?a?o. Traduc?a?o: A. C. Seabra, M.

L. Netto, S. G. S. Filho, W. A. M. Van Noije, Pearson Makron Books, Sa?o Paulo

(2000).

[25] D. C. Duffy, J. C. Mcdonald, O. J. A. Schueller, G. M. Whitesides, Rapid pro-

totyping of microfluidic systems in poly(dimethysiloxane). Analytical Chemistry 70,

4974 (1998).

[26] T. H. Park, M. L. Shuler, Integration of cell culture and microfabrication technology.

Biotechnology Progress 19, 243 (2003).

[27] A. J. Bard, L. R. Faulkner, Electrochemical Methods: Fundamentals and Applica-

tions, 2a edition, John Wiley and Sons, Nova Iorque (2001).

[28] P. Bergveld, ISFET, Theory and Practice. IEEE Sensor Conference - Toronto 1,

(2003).

[29] P. Bergveld, Theory and application of material work function for chemical sensors

based on field effect principle. Measurement Science and Technology 9, 1801, (1998).

[30] I. Lundstro?m, A. S. Shivaraman, C. M. Svensson, L. Lundkvist, Hydrogen sensitive

MOS field effect transistor. Applied Physics Letters 26, 55 (1975).

168



[31] A. Huczko, Template-based synthesis of nanomaterials. Applied Physics A 70, 365

(2000).

[32] H. X. He, S. Boussaad, B. Q. Xu, C. Z. Li, N. J. Tao, Electrochemical fabrication of

atomically thin metallic wires and electrodes separated with molecular-scale gaps.

Journal of Electroanalytical Chemistry 522, 167 (2002).

[33] J. Hu, T. W. Odom, C.M. Lieber, Chemistry and Physics in one dimension: Syn-

thesis and properties of nanowires and nanotubes. Accounts of Chemical Research

32, 435 (1999).

[34] J. I. Pascual, J. Me?ndez, J. Go?mez-Herrero, A. M. Baro?, N. Garcia, U. Landman, W.

D. Luedtke, E. N. Bogachek, H. -P. Cheng, Electrical and mechanical properties of

metallic nanowires: Conductance quantization and localization. Journal of Vacuum

Science and Technology B 13, 1280 (1995).

[35] Z. Geng-Min, E. Roy, L. Hong-Wen, L. Hei-Min, Field-emission from an array of

free-standing metallic nanowires. Chinese Physics Letters 19, 1016 (2002).

[36] V. A. Podolsky, A. K. Sarychev, V. M. Shalaev, Plasmon modes in metal nanowires

and left-handed materials. Journal of Nonlinear Optical Physics and Materials 11,

65 (2002).

[37] H. Ogawa, M. Nishikawa, A. Abe, Hall measurement studies and an electrical con-

duction model of tin oxide ultra-fine particle films. Journal of Applied Physics 53,

4448 (1982).

169



[38] F. Tessier, G. W. Slater, Effective Debye length in closed nanoscopic systems: A

competition between two length scales. Electrophoresis 27, 686 (2006).

[39] G. Cao, Nanostructures and nanomaterials: Synthesis, properties and applications,

Imperial College Press, Londres (2004).

[40] G. Monty, K. Ng, M. Yang, Formation of metal nanowires for use as variable-range

hydrogen sensors. US Patent - USPTO, nu?mero 6849911(2004).

[41] J. R. Heath, C. M. Knobler,D. V. Leff, Pressure/Temperature phase diagrams and

superlattices of organically functionalized metal nanocrystal monolayers: The in-

fluence of particle size, size distribution, and surface passivant. Journal of Physical

Chemistry B 101, 189 (1997).

[42] J. Liu, J. L. Duan, M. E. Toimil-Molares, S. Karim, T. W. Cornelius, D. Dobrev, H.

J. Yao, Y. M. Sun, M. D. Hou, D. Mo, Z. G. Wang, R. Neumann, Electrochemical

fabrication of single-crystalline and polycrystalline Au nanowires: the influence of

deposition parameters. Nanotechnology 17, 1922 (2006).

[43] S. Karim, M. E. Toimil-Molares, F. Maurer, G. Miehe, W. Ensinger,J. Liu, T. W.

Cornelius, R. Neumann, Synthesis of gold nanowires with controlled crystallographic

characteristics. Applied Physics A: Materials Science and Processing 84, 403 (2006).

[44] F. Maurer, J. Bro?tz, S. Karim, M. E. Toimil-Molares, C. Trautmann, H. Fuess,

Preferred growth orientation of metallic fcc nanowires under direct and alternating

electrodeposition conditions. Nanotechnology 18, 135709 (2007).

170



[45] S. R. Ekanayake, M. B. Cortie, M. J. Ford, Design of nanocapacitors and associated

materials challenge. Current Applied Physics 4, 250 (2004).

[46] H. Masuda, K. Fukuda, Ordered Metal Nanohole Arrays Made by a Two-Step Repli-

cation of Honeycomb Structures of Anodic Alumina. Science 268, 1466 (1995).

[47] Y. Kobayashi, C. R. Martin, Highly sensitive methods for electroanalytical chemistry

based on nanotubule membranes. Analytical Chemistry 71, 3665 (1999).

[48] J. W. Diggle, T. C. Downie, C. W. Goulding, Anodic Oxide Films on Aluminum.

Chemical Reviews, 69, 365, (1969).

[49] K. Nielsch, J. Choi, K. Schwirn, R. B. Wehrspohn, U. Go?sele, Self-ordering regimes

of porous alumina: The 10 % porosity rule. Nano Letters 2, 677 (2002).

[50] S. Chakraborty, K. Nemoto, K. Hara, P. T. Lai, Moisture sensitive field effect tran-

sistors using SiO2/Si3N4/Al2O3 gate structure. Smart Materials Structures 8, 274

(1999).

[51] J. L. Lin, Y. M. Chu, S. H. Hsaio, J. L. Chin, T. P. Sun, Structures of anodized alu-

minum oxide extended-gate field effect transistors on pH sensors. Japanese Journal

of Applied Physics 45, 7999 (2006).

[52] T. Konuma, A. Sugawara, T. Tsuji, Process for fabricating an insulated gate field

effect transistor with an anodic oxidized gate electrode. US Patent - USPTO, nu?mero

460775 (1996).

171



[53] S. Yamazaki, Y. Takemura, H. Zhang, Insulated gate field effect semiconductor

devices having a LDD region and an anodic oxide film of a gate electrode. US Patent

- USPTO, nu?mero 5308998 (1994).

[54] Y. Takemura, Method of fabricating a TFT. US Patent - USPTO, nu?mero 5403762

(1995).

[55] W. Lee, R. Ji, U. Go?sele, K. Nielsch, Fast fabrication of long-range ordered porous

alumina membranes by hard anodization. Nature Materials 5, 741 (2006).

[56] B. Das, C. Garman, Capacitance-voltage characterization of thin film nanoporous

alumina templates. Microelectronics Journal 37, 695 (2006).

[57] J. Choi, Y. Luo, R. B. Wehrspohn, R. Hillebrand, J. Schilling, U. Go?sele, Perfect

two-dimensional porous alumina photonic crystals with duplex oxide layers. Journal

of Applied Physics 94, 4757 (2003).

[58] B. J. Murray, Q. Li, J. T. Newberg, J. C. Hemminger, R. M. Penner, Silver oxide

microwires: Electrodeposition and observation of reversible resistance modulation

upon exposure to ammonia vapor. Chemistry of Materials 17, 6611 (2005).

[59] Y. Im, C. Lee, R.P. Vasquez, M. A. Bangar, N. V. Myung, E. J. Menke, R. M.

Penner, M. Yun, Investigation of a single Pd nanowire for use as a hydrogen sensor.

Small 2, 356 (2006).

172



[60] F. Patolsky, G. Zheng, O. Hayden, M. Lakadamyali, X. Zhuang and C.M. Lieber,

Electrical detection of single viruses. Proceedings of the National Academy of Sci-

ences 101, 14017 (2004).

[61] G. Zheng, F. Patolsky, Y. Cui, W.U. Wang and C.M. Lieber, Multiplexed electrical

detection of cancer markers with nanowire sensor arrays. Nature Biotechnology 23,

1294 (2005).

[62] Y. Cui, Q. Wei, H. Park, C.M. Lieber, Nanowire nanosensors for highly sensitive

and selective detection of biological and chemical species. Science 293, 1289 (2001).

[63] http://vlsi.cornell.edu/magic/ (consultado em 29 de Julho de 2007)

[64] http://www.microtronicsinc.com/ (consultado em 29 de Julho de 2007)

[65] http://rsb.info.nih.gov/ij/ (consultado em 29 de Julho de 2007)

[66] V. P. Menon, C. R. Martin, Fabrication and evaluation of nanoelectrode ensembles.

Analytical Chemistry 67, 1920 (1995).

[67] S. R. Nicerwarner-Pena, R. G. Freeman, B. D. Reiss, L. He, D. J. Pen?a, I. D. Walton,

R. Cromer, C. D. Keating, M. J. Natan, Submicrometer metallic barcodes, Science

294, 137, (2001).

[68] R.M. Dickson, L. A. Lyon, Unidirecional Plasmon Propagation in Metallic

Nanowires, Journal of Physical Chemistry B 104, 6095, (2000).

[69] M. Bass, E. W. Van Stryland, Handbook of optics. vol. 2 (2nd ed.), Mcgraw-Hill

(1994).

173



[70] J. Zhang, Y. Yan, X. Cao, L. Zhang, Microarrays of silver nanowires embedded in

anodic alumina membrane templates: size dependence of polarization characteristics.

Applied Optics 45, 297 (2006).

[71] B. G. McMillan, L. E. A. Berlouis, F. R. Cruickshank, P. F. Brevet, Reflectance

and electrolyte electroreflectance from gold nanorod array embedded in a porous

alumina matrix. Journal of Electroanalytical Chemistry 599, 177 (2007).

[72] D. A. Skoog, D. M. West, F. J. Holler, S. R. Crouch, Fundamentos de Qu??mica

Anal??tica, 8a edic?a?o. Traduc?a?o: M. T. Grassi, Thomson Learning Ltda, Sa?o Paulo

(2004).

[73] R. Redo?n, A. Va?zquez-Olmos, M. E. Mata-Zamora, A. Ordo?n?ez-Medrano, F. Rivera-

Torres, J. M. Saniger, Contact angles studies on anodic porous alumina. Review on

Advanced Materials Science 11, 79 (2006).

[74] Y. F. Mei, G. G. Siu, R. K. Y. Fu, P. Chen, X. L. Wu, T. F. Hung, P. K. Chu,

Formation mechanism of alumina nanotubes and nanowires from highly ordered

porous anodic alumina template. Journal of Applied Physics 97, 034305 (2005).

[75] X. F. Shao, X. L. Wu, G. S. Huang, T. Qiu, M. Jiang, J. M. Hong, Alumina

nanotubes and nanowires from Al-based porous alumina membranes. Applied Physics

A: Materials Science and Processing 81, 621 (2005).

[76] V. G. Pol, D. N. Srivastava, O. Palchik, V. Palchik, M. A. Slifkin, A. M. Weiss, A.

Gedanken, Sonochemical deposition of silver nanoparticles on silica spheres. Lang-

muir 18, 3352 (2002).

174



[77] T. Fujimoto, S. Terauchi, H. Umehara, I. Kojima, W. Henderson, Sonochemical

preparation of single-dispersion metal nanoparticles from metal salts. Chemical of

Materials 13, 1057 (2001).

[78] J. Zhu, S. Liu, O. Palchik, Y. Koltypin, A. Gedanken, Shape-controlled synthesis

of silver nanoparticles by pulse sonoelectrochemical methods. Langmuir 16, 6396

(2000).

[79] Y. Mizukoshi, K. Okitsu, Y. Maeda, T. A. Yamamoto, R. Oshima, Y. Nagata,

Sonochemical preparation of bimetallic nanoparticles of gold/palladium in aqueous

solution. Journal of Physical Chemistry B 101, 7033 (1997).

[80] K. Okitsu, Y. Mizukoshi, H. Bandow, Y. Maeda, T. Yamamoto, Y. Nagata, Forma-

tion of noble metal particles by ultrasonic irradiation. Ultrasonics Sonochemistry 3,

S249 (1996).

[81] JCPDS Ag, 04-0783. (www.icdd.com) - consultado em 29 de Julho de 2007.

[82] JCPDS Au, 04-0784. (www.icdd.com)- consultado em 29 de Julho de 2007.

[83] B. D. Cullity, S. R. Stock, Elements of x-ray diffraction, 3a edic?a?o. Prentice-Hall,

Nova Jersey (2001).

[84] G.Riveros, H.Go?mez, A.Cortes, R.E.Marotti, E. A.Dalchiele, Crystallographically-

oriented single-crystalline copper nanowire arrays electrochemically grown into

nanoporous anodic alumina templates. Applied Physics A: Materials Science and

Processing 81, 17 (2005).

175



[85] Y. Wang, C. Bryan, H. Xu, P. Pohl, Y. Yang, C. J. Brinker, Interface chemistry of

nanostructured materials: Ion adsorption on mesoporous alumina. Journal of Colloid

and Interface Science 254, 23 (2002).

[86] R. M. Nyffenegger, R. M. Penner, R. Schierle, Electrostatic force microscopy of

silver nanocrystals with nanometer-scale resolution. Applied Physics letters 71, 1878

(1997).

[87] L. Struznka, M. Chalimoniuk, G. Sulkowski, The role of astroglia in Pb-exposed

adult rat brain with respect to glutamate toxicity. Toxicology 212, 185 (2005).

[88] C. F. Pereira, C. R. Oliveira, Oxidative glutamate toxicity involves mitochondrial

dysfunction and perturbation of intracellular Ca2+ homeostasis. Neuroscience Re-

search 37, 227 (2000).

[89] P. F. Torrence, Biomedical Chemistry: Applying chemical principles to the under-

standing and treatment of disease. John Willey and Sons - Nova Iorque, (2000).

[90] S. Purushothaman, C. Thoumazou, C. Ou, Protons and single polymorphism detec-

tion: A simple use for the ion sensitive field effect transistor. Sensors and Actuators

B: Chemical 114, 964 (2006).

[91] J. Fritz, E. B. Cooper, S. Gaudet, P. K. Sorger, S. R. Manalis, Electronic detection

of DNA by its intrinsic molecular charge. Proceedings of the National Academy of

Science 99, 14142 (2002).

176



[92] A. Poghossian, M. H. Abouzar, M. Sakkari, T. Kassab, Y. Han, S. Ingebrandt,

A. Offenha?usser, M. J. Scho?ning, Field effect sensors for monitoring layer-by-layer

adsorption of charged macromolecules. Sensors and Actuators B: Chemical 118, 163

(2006).

[93] G. E. Thompson, Porous anodic alumina: fabrication, characterization and applica-

tions. Thin Solid Films 297, 192 (1997).

[94] O. Jessensky, F. Mu?ller, U. Go?sele, Self-organized formation of hexagonal pore arrays

in anodic alumina. Applied Physics Letters 72, 1173 (1998).

177


	Ficha_cat.pdf
	FICHA CATALOGRÁFICA ELABORADA PELA BIBLIOTECA DO INSTITUTO DE QUÍMICA DA UNICAMP
	               Kisner, Alexandre.  
	 K642d              Desenvolvimento de Microssensores do tipo ISFETs  à base de Nanoeletrodos de Ag e Au / Alexandre Kisner. -- Campinas, SP: [s.n], 2007. 
	  
	      Orientador: Lauro Tatsuo Kubota.
	                Dissertação - Universidade Estadual de Campinas,
	                    Instituto de Química.
	 
	       1. Biossensores. 2. Nanocristais. 3. Transistores.       I. Kubota, Lauro Tatsuo. II. Universidade Estadual de Campinas. Instituto  de Química. III. Título.






</field>
	</doc>
</add>