<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19835</field>
		<field name="filename">3258_000837787.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

               
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

GEOLOGIA E PETROLOGIA DAS ROCHAS VULCÂNICAS ÁCIDAS DA REGIÃO 
DO TUPANCI, CENTRO-OESTE DO RS 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre, 2011 



 
 

FELIPE PADILHA LEITZKE 
 

 

 

GEOLOGIA E PETROLOGIA DAS ROCHAS 
VULCÂNICAS ÁCIDAS DA REGIÃO DO TUPANCI, 
CENTRO-OESTE DO RS 

 

 

 

Trabalho de Conclusão do Curso de Graduação em 
Geologia do Instituto de Geociências da Universidade 
Federal do Rio Grande do Sul. Apresentado na forma de 
monografia, junto à disciplina Projeto Temático em 
Geologia III, como requisito parcial à obtenção de grau 
de Bacharel em Geologia. 

 

 
Orientador:  Prof. Dr. Carlos Augusto Sommer 
Co-orientador:  Prof. Dr. Evandro Fernandes de Lima 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre, 2011 



 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE GEOLOGIA 

CURSO DE GRADUAÇÃO EM GEOLOGIA 

 

 

 

 A comissão Examinadora, abaixo assinada, aprova o Trabalho de Conclusão 

de Curso: “GEOLOGIA E PETROLOGIA DAS ROCHAS VULCÂNICAS ÁCIDAS 
DA REGIÃO DO TUPANCI, CENTRO-OESTE DO RS”, elaborado por FELIPE 
PADILHA LEITZKE, como requisito parcial para obtenção do grau de Bacharel em 

Geologia. 

 

 

 

Comissão Examinadora: 
 

 

 

 

Prof. Dr. Edinei Koester 

 

 

 

 

Prof. Dr. Lauro Valentim Stoll Nardi 

 

 

  



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico este trabalho a minha noiva Mariana, por 

me fazer a pessoa mais feliz do mundo e aos 

meus pais Maria Cristina e Sandro por sempre 

estarem ao meu lado.  



 
 

AGRADECIMENTOS 
 

À Deus por tudo que tem me proporcionado. 

À minha namorada/noiva/companheira/melhor amiga Mariana de Brito por dividir 

comigo os mesmos sonhos, por estar sempre ao meu lado, por sempre me 

incentivar aos estudos, me apoiar nas minhas escolhas, me acalmar nos momentos 

de desespero, por transformar todos dias e a minha vida em algo mágico e especial 

com o sorriso que eu mais amo no mundo. Por ter suportado a ausência durante a 

elaboração desta monografia e durante o curso de graduação e por ter formatado 

todo o trabalho! Espero que nosso amor sirva de rumo para nossas vidas e que 

sempre possamos continuar nos apoiando e crescendo juntos.  

À minha família, ao meu pai Sandro, e a minha mãe Maria Cristina por sempre me 

incentivarem em todas minhas escolhas, por me ensinarem os valores e a ética que 

possuo hoje, por celebrarem as pequenas conquistas, por me amarem 

incondicionalmente e sempre caminharem ao meu lado na busca e concretização 

dos sonhos. A minha irmã Juliana, mesmo que tenhamos ficado mais distantes nos 

últimos anos, sempre me ajudou em tudo que precisei e me ensinou muito, espero 

que agora tenha mais tempo para te visitar.  

À todos os bons professores que tive, especialmente os orientadores desse trabalho, 

Prof. Carlos Augusto Sommer e Prof. Evandro Fernandes de Lima. Ao Prof. Sommer 

pelo convívio durante três anos e meio nos projetos de Iniciação Científica, pelo 

infinito conhecimento compartilhado e pelo exemplo profissional. 

Ao Jack e a Panqueca (in memoriam) por me proporcionarem alegrias e me 

ensinarem que mesmo animais “irracionais” têm personalidades fortes e diferentes. 

Aos colegas de pesquisa pelo companheirismo. 

Ao Instituto de Geociências e seus funcionários pela infra-estrutura e logística.  

Ao CNPq, pelas bolsas de iniciação científica (2008-2011) que possibilitaram grande 

parte do desenvolvimento deste trabalho. 

A UFRGS pelo ensino de qualidade e ao povo brasileiro por subsidiarem os meus 

cinco anos de formação acadêmica. Espero que a minha atuação profissional possa 

contribuir para o desenvolvimento do país e retribuir o investimento. 



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A boa vontade supre a obra. 



 
 

RESUMO 

A região do Tupanci, localizada na porção noroeste do Escudo Sul-Rio-Grandense, 
apresenta um grande volume de depósitos vulcânicos de composição ácida, 
estratigraficamente correlacionados à Formação Acampamento Velho, da Bacia do 
Camaquã. Esta região representa a exposição mais setentrional deste episódio vulcânico 
que é caracterizado por uma sequência vulcânica de rochas efusivas e piroclásticas, de 
composição dominantemente ácida, afinidade alcalina sódica e idades aproximadas a 550 
Ma, cujos processos são vinculados aos estágios pós-colisionais do ciclo orogênico 
Brasiliano/Pan-Africano no Escudo Sul-Rio-Grandense. A metodologia consistiu em uma 
revisão bibliográfica, duas campanhas de campo, laboratório petrográfico, tratamento e 
análise dos dados litoquímicos. As informações obtidas indicam que as rochas vulcânicas 
ácidas ocorrem na forma de depósitos efusivos e, em menor volume, piroclásticos, 
distribuídas em três Cerros: Tupanci, Marçal e dos Picados, sendo o embasamento 
constituído por rochas sedimentares do Grupo Maricá e vulcanitos da Formação Hilário. O 
Cerro Tupanci apresenta características de uma intrusão subvulcânica com morfologia 
alongada (N-S) e é representado por riolitos porfiríticos, com fenocristais de feldspato 
alcalino, quartzo e restos de minerais máficos, envoltos por uma matriz quartzo-feldspática 
equigranular fina a afanítica, ocorrendo com intensa foliação de fluxo nas regiões de borda. 
No Cerro dos Picados ocorrem lavas riolíticas texturalmente semelhantes, porém com matriz 
afanítica de aspecto vítreo e presença de biotita. O Cerro Marçal é caracterizado pela 
predominância de depósitos ignimbríticos distribuídos em duas fácies principais: uma 
lapilítica, rica em litoclastos, púmices e cristaloclastos de feldspato alcalino e quartzo, e 
outra tufácea, com abundância em púmices, cristaloclastos e raros litoclastos, e uma 
destacável textura eutaxítica. Rochas riolíticas porfiríticas ocorrem de forma subordinada. 
Os dados de litoquímica e as interpretações preliminares indicam características 
semelhantes para os três cerros que são os teores elevados de SiO2, álcalis e 
FeOt/FeOt+MgO (&gt; 0,9), aliados a baixos conteúdos de Al2O3  CaO e MgO e índice 
agpaítico próximo a unidade. No diagrama de classificação Nb/Y versus Zr/TiO2, as 
amostras ocupam o campo dos riolitos alcalinos o que é confirmado pelo diagrama Zr/TiO2 
versus SiO2 onde algumas amostras tendem ao campo dos riolitos peralcalinos. Em termos 
de elementos traços e ETR, constata-se altos valores para Zr, Nb, Y, Ga, Rb e ETR leves e 
baixos para Ba e Sr. O padrão de ETR mostra um leve enriquecimento de ETR leves em 
relação aos ETR pesados e uma forte anomalia negativa em Eu. Em diagramas 
discriminantes de ambientes tectônicos, as amostras ocupam o campo dos granitos tipo A e 
os ambientes intra-placas, tendendo ao campo pós-colisional. O comportamento dos 
elementos maiores, traço e ETR permitem classificar o magmatismo, como supersaturado 
em sílica, semelhante aos sistemas de alta sílica, de afinidade alcalina, de tendência 
metaluminosa a levemente peralcalina, com características semelhantes aos de granitos do 
tipo A. Os dados litoquímicos e petrográficos obtidos permitem indicar, preliminarmente, 
uma vinculação genética com o magmatismo da Formação Acampamento Velho. 
Investigações posteriores nestes vulcanitos ácidos permitirão uma correlação mais 
detalhada com esta unidade, visando estabelecer relações com o magmatismo 
neoproterozóico pós-colisional do tipo “A” do Escudo Sul-Rio-Grandense. 

Palavras-Chave: Vulcanismo, Petrologia, Formação Acampamento Velho, Tupanci 



 
 

ABSTRACT 

Volcanic and hypabyssal acid composition rocks occur in the region of Cerro Tupanci, about 
15km north of the municipality of Vila Nova do Sul, southernmost portion of Brazil. These 
rocks are stratigraphically correlated to the Acampamento Velho Formation (about 550 Ma), 
on the Camaquã Basin, which comprises a sequence of effusive/hypabyssal and pyroclastic 
rocks, with dominantly acid composition, sodic-alkaline affinity, whose processes are linked 
to the post-collisional neoproterozoic stage of the Brasiliano/Pan-Africano orogenic cycle, at 
the Sul-Rio-Grandense Shield.The methodology consisted of a literature review, two field 
campaigns, petrographic laboratory and litochemistry analysis.  The information obtained 
indicates that the acid volcanic rocks occur dominantly as effusive deposits, with a smaller 
amount of pyroclastic rocks, distributed inn three main hills (cerros): Tupanci, Marçal e dos 
Picados, with the basement being consisted of sedimentary rocks from the Maricá Group, 
volcanic rocks from the Hilario Formation and granitoids from the Cambaí Complex, while the 
coverage sedimentary rocks are associated to Paraná Basin units. The choice of the study 
area is justified by the significant presence of volcanic deposits coupled with the lack of 
specified studies published about this region rocks, which is the area that possibly represents 
the northernmost exposure of this volcanism. At Cerro Tupanci, the rhyolites define an 
elongated morphology (N-S), interpreted as a sub-volcanic intrusion. These rhyolites have a 
porphyritic texture, with phenocrysts of alkali feldspar and quartz, euhedral to subhedral, and 
remnants of mafic minerals altered to chlorite, surrounded by an equigranular fine to 
aphanitic quartz-feldspar matrix, with a strong flow foliation on border regions. Mafic minerals 
are almost entirely pseudomorphised to amphibole and chlorite, and opaque 
microphenocrysts also occur disseminated in the samples. In the Cerro dos Picados, 
texturally similar rhyolitic rocks occur, but with aphanitic to glassy matrix and with the 
presence of biotite. The Cerros Marçal is characterized by the predominance of ignimbritic 
deposits, that can be separated in two granulometric facies: one lapilli, rich in lithoclasts, 
pumice, quartz and alkali feldspar crystal fragments; and another tuffaceous, with abundant 
pumice, crystal fragments and rare lithoclasts, and a detachable eutaxitic texture. Rhyolitic 
lavas occur in a subordinate way. Preliminary lithochemistry data indicate high values of 
SiO2, alkalis and FeOt/FeOt+MgO (&gt;0.9), combined with low contents of Al2O3, CaO and 
MgO, and an agpaitic index close to unity. In the Nb/Y versus Zr/Ti classification diagram, the 
samples occupy the alkali rhyolites field, wich is confirmed by the Zr/TiO2 versus SiO2 
diagram, where some samples tend to the peralkaline rhyolites field. In terms of trace 
elements and REE it is observed higher values for Zr, Nb, Ga, Y, Rb and LREE, and lower 
values for Ba and Sr. The REE pattern shows a slight LREE enrichment when compared to 
the HREE, and a strong Eu anomaly. In the tectonic setting discrimination diagrams, the 
samples occupy the field of A-type granites and intra-plate environments, tendind to the post-
collisional field. The behaviour of major elements, trace and REE allow to classify the 
magmatism as silica oversaturated, similar to the high-silica systems, with alkaline affinity, 
and a metaluminous to slightly peralkalline trend with similiar characteristiscs to the “A” type 
granites. The data obtained indicate, preliminarily, a genetic linkage with the Acampamento 
Velho Formation magmatism. Further investigations will establish more detailed relations 
with the “A” type Neoproterozoic post-collisional magmatism at the Sul-Rio-Grandense 
shield. 

Keywords: Volcanism, Petrology, Acampamento Velho Formation, Tupanci 



 
 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1 - Mapa de localização da região do Tupanci no estado do Rio Grande do 
Sul à esquerda; e Folha Rio Vacacaí parcial à direita (SH22-Y-A-I-1), com a 
delimitação aproximada dos Cerros Tupanci, Marçal e dos Picados em vermelho 
(Datum Córrego Alegre/MG) ...................................................................................... 2 

Figura 2 - Mapa geológico simplificado do ESRG, com a distribuição das principais 
ocorrências do vulcanismo Neoproterozóico na Bacia do Camaquã .......................... 4 

Figura 3 - Mapa geológico simplificado do Domínio São Gabriel - ESRG, destacando 
as principas regiões de ocorrência da Formação Acampamento Velho ..................... 7 

Figura 4 - Mapa simplificado da Bacia do Camaquã com seus respectivos alogrupos 
e episódios vulcânicos. ............................................................................................ 15 

Figura 5 - Mapa geológico simplificado mostrando a correlação litoestratigráfica das 
rochas vulcânicas ácidas da região do Tupanci com a Fm. Acampamento Velho. ... 24 

Figura 6 - Fluxograma projetual ............................................................................... 28 

Figura 7 - Fotomosaico da região do Tupanci, em destaque está demarcado o Cerro 
Tupanci ................................................................................................................... 31 

Figura 8 - Representação esquemática dos sistemas ópticos possíveis em um 
microscópio petrográfico ......................................................................................... 36 

Figura 9 - MDE da região do Tupanci, a elipse vermelha destaca o Cerro Tupanci . 43 

Figura 10 - Panorâmica do Cerro Tupanci a partir da Estrada para o Cerro Marçal, 
evidenciando o contraste geomorfológico com as rochas de cobertura da Bacia do 
Paraná (Az.: 75º) ..................................................................................................... 44 

Figura 11 - Panorâmica a partir do topo do Cerro Marçal, mostrando a quebra do 
relevo no contato entre as unidades mais jovens da Bacia do Paraná e as do Escudo 
Sul-Rio-Grandense (Az.: 82º) .................................................................................. 44 

Figura 12 – Mapa geológico simplificado da região do Tupanci ............................... 46 

Figura 13 - Aspectos de campo da Formação Maricá: A) Afloramento de siltito em 
primeiro plano e crista do Cerro Tupanci ao fundo (fotografia no sentido leste); B) 
Detalhe do forte basculamento dos siltitos (65º/290º) .............................................. 47 

Figura 14 - Andesito da Formação Hilário................................................................ 48 

Figura 15 - Ocorrências correlacionadas a Formação Hilário na região: A) clasto de 
andesito na brecha-tufisítica lamprofírica; B) brecha-tufísitica lamprofírica; C) clasto 
de andesito; D) Afloramento do conglomerado vulcanogênico ................................ 49 



 
 

Figura 16 - Classificação granulométrica para depósitos piroclásticos primários 
polimodais ............................................................................................................... 51 

Figura 17 - Diagrama esquemático com as separações adotadas no trabalho, os 
diferentes regimes vulcânicos e formas de posicionamento observados ................. 52 

Figura 18 - Panorâmica do Cerro Tupanci a partir da estrada na borda sul do Cerro 
Marçal (Az.: 48º) ...................................................................................................... 53 

Figura 19 - Aspectos gerais de campo da FN do Cerro Tupanci: A) afloramento; B) 
riolito porfirítico ........................................................................................................ 54 

Figura 20 - Fenocristais da FN do Cerro Tupanci: A) textura glomeroporfirítica dos 
fenocristais de quartzo – LP; B) fenocristal de K-feldspato com micropertitas – LP; C) 
grão de quartzo mostrando feições de reabsorção pela matriz; D) grão de quartzo 
euédrico .................................................................................................................. 55 

Figura 21 - Mineral opaco analisado no MEV e classificado como Pirita .................. 56 

Figura 22 - Feições da matriz da FN do Cerro Tupanci: A) textura esferulítica de 
desvitrificação em alta temperatura – LP; B) textura esferulítica ao redor dos 
fenocristais – LN; C) textura micrográfica – LP; D) textura granofírica cuneiforme – 
LP ........................................................................................................................... 57 

Figura 23 - Aspectos de campo da FB do Cerro Tupanci: A) afloramento com 
foliação de fluxo e fraturamento intenso; B) afloramento em pedreira...................... 58 

Figura 24 - Foliação de fluxo na FB do Cerro Tupanci: A) textura axiolítica de 
desvitrificação da foliação ígnea - LP; B) litoclastos da Fm. Maricá, alguns 
fenocristais quebrados caracterizando as microbrechas - LN .................................. 59 

Figura 25 - Panorâmica da lâmina com as feições microscópicas da FB do Cerro 
Tupanci, mostrando a continuidade da foliação de fluxo e os níveis com 
granularidades diferentes: A) luz natural; B) luz polarizada ..................................... 60 

Figura 26 - Fenocristais da FB do Cerro Tupanci: A) K-feldspato – LP; B) quartzo 
com fortes feições de reabsorção pela matriz, geometria amebóide – LP; C) qzo 
microbrechado, com textura jigsaw-fit - LN; D) macla de baveno em fenocristal de K-
feldspato - LP; E) textura glomeroporfirítica dos grãos de quartzo - LP; F) amígdala 
preenchida por opacos + clorita - LP ....................................................................... 62 

Figura 27 - Riolito porfirítico com matriz de aspecto vítreo....................................... 63 

Figura 28 - Panorâmica a partir do topo do Cerro dos Picados (vista norte) 
mostrando a morfologia em colinas característica e ao fundo a Bacia do Paraná .... 63 

Figura 29 - Detalhe das estruturas em afloramento dos riolitos do Cerro dos Picados: 
A) foliação de fluxo começando a se autobrechar; B) esferulitos caracterizando a 
desvitrificação em alta temperatura ......................................................................... 64 



 
 

Figura 30 - Fenocristais dos riolitos porfiríticos do Cerro dos Picados: A) quartzo com 
feições de reabsorção; B) quartzo com as bordas corroídas; C) grãos de K-feldspato 
com textura glomeroporfirítica; D) restos de mineral máfico alterado para 
clorita+biotita ........................................................................................................... 65 

Figura 31 - Matriz dos riolitos porfiríticos do Cerro dos Picados: A) arranjo 
microcristalino quartzo-feldspático; B) fenocristais de quartzo, K-feldspato e biotita 
imersos na matriz; C) textura granofírica de desvitrificação da matriz. D) textura 
micrográfica............................................................................................................. 66 

Figura 32 - Panorâmica mostrando a morfologia interna do Cerro Marçal (Az.: 168º)
 ................................................................................................................................ 67 

Figura 33 - Afloramento em lajeado e campo de matacões no topo do Cerro Marçal
 ................................................................................................................................ 68 

Figura 34 - Variação faciológica dos depósitos ignimbríticos do Cerro Marçal: A) 
Fácies lapillitica; B) Fácies tufácea .......................................................................... 69 

Figura 35 - Fácies lapillitica: A) Amostra de mão; B) Amostra serrada ..................... 70 

Figura 36 - Fragmentos piroclásticos da FL: A) Fragmento de púmice cortado 
ortogonal a direção do escape de gases, com bordas difusas; B) Fragmento de 
ignimbrito riolítico; C) Fragmento de riolito; D) Fragmentos de púmices com diversas 
orientações em matriz a base de shards ................................................................. 71 

Figura 37 - Panorâmica da lâmina, mostrando os fragmentos de púmices e líticos de 
tamanho lapilli: A) LN; B) LP .................................................................................... 72 

Figura 38 - Matriz tufáce da fácies lapillitica: A) Shards na matriz e fragmentos de 
pumices com textura axiolítica de desvitrificação; B) Fragmentos de pumices na 
matriz com diferentes graus de estiramento ............................................................ 72 

Figura 39 - Panorâmica da lâmina com fragmento de ignimbrito riolítico e púmice 
desvitrificado, ambos do tamanho lapilli: A) Luz natural; B) Luz polarizada ............. 73 

Figura 40 - Ignimbritos soldados da FT: A) Textura eutaxítica dos pumices em 
amostra de mão; B) Fortemente soldado, com bastante cristais quebrados e difícil de 
identificar pumices macroscopicamente .................................................................. 74 

Figura 41 - Fragmentos de cristais quebrados e púmices estirados da FT: A) Luz 
natural; B) Luz polarizada ........................................................................................ 75 

Figura 42 - Panorâmica da lâmina mostrando os fragmentos de pumices estirados 
com textura eutaxítica e fenocristal de quartzo incluso: A) Luz natural; B) Luz 
polarizada ............................................................................................................... 75 



 
 

Figura 43 – Panorâmica da lâmina mostrando os fragmentos de púmice 
extremamente estirados caracterizando a textura parataxítica: A) Luz Natural; B) Luz 
Polarizada ............................................................................................................... 76 

Figura 44 - Diagrama TAS de classificação de rochas vulcânicas segundo a razão 
Álcalis vs. Sílica, segundo Le Bas et al. (1986) ....................................................... 82 

Figura 45 - Diagramas binários de Harker mostrando a variação dos elementos 
maiores (wt.%) em função da SiO2 (wt.%) ............................................................... 83 

Figura 46 - Diagramas de classificação e afinidade geoquímica: A)Diagrama de 
Shand com as razões molares entre Al2O3/Na2O+K2O vs Al2O3/Na2O+K2O+CaO  
segundo Maniar e Piccoli (1989); B)Diagrama R1 vs. R2 como proposto por De La 
Roche et al. (1980); C) Diagrama de classificação SiO2 vs. Zr/TiO2 como proposto 
por Winchester e Floyd (1977); D) Diagrama de classificação Zr/TiO2 vs. Nb/Y 
segundo Winchester e Floyd (1977) ........................................................................ 84 

Figura 47 - Diagramas binários de Harker mostrando a variação de elementos traço 
(ppm) com os teores de SiO2 (wt.%) ........................................................................ 86 

Figura 48 - Diagramas de discriminação riolitos comendíiticos/panteleríticos: A) 
Diagrama Al2O3 vs. FeOt segundo MacDonald (1974); B) Diagrama Ta vs. Th 
segundo Leat et al. (1986) ....................................................................................... 87 

Figura 49 - Diagrama multi-elementar dos ETR normalizado pelo condrito segundo 
Nakamura (1974) .................................................................................................... 88 

Figura 50 - Diagrama multi-elementar normalizado pelo ORG, segundo Pearce et al. 
(1984) ..................................................................................................................... 89 

Figura 51 - Diagramas discriminantes de ambientes tectônicos segundo Pearce et al. 
(1984): A)Diagrama Rb vs. Y+Nb; B) Diagrama Nb vs. Y (o círculo representa o 
campo dos granitóides pós-colisionais) ................................................................... 89 

Figura 52 - Diagramas de classificação de granitóides e discriminantes de ambientes 
tectônicos segundo Whalen et al. (1987): A) Zr vs. 10000*Ga/Al; B) Nb vs. 
10000*Ga/Al; C) IAGP vs. 10000*Ga/Al; D) (Na2O+K2O)/CaO vs. Zr+Nb+Ce+y ...... 90 

Figura 53 - Comparação dos dados das amostras da região do Tupanci com outras 
ocorrências da Fm. Acampamento Velho: A) Diagrama R1 vs. R2 como proposto por 
De La Roche et al. (1980); B) Diagrama de classificação SiO2 vs. Zr/TiO2 como 
proposto por Winchester e Floyd (1977); C) Diagrama discriminante de ambiente 
tectônico Rb vs. Y+Nb segundo Pearce et al. (1984); D) Diagrama de classificação 
de granitóides Zr vs. 10000*Ga/Al segundo Whalen et al. (1987) ............................ 91 



 
 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1 - Diferentes sistemas ópticos gerados, com suas respectivas peças ópticas 
fundamentais e propriedades ópticas observáveis .................................................. 36 

Tabela 2 – Amostras selecionadas para análise química com o respectivo método 
adotado e laboratório .............................................................................................. 38 

Tabela 3 - Classificação granulométrica de depósitos piroclásticos unimodais bem 
selecionados ........................................................................................................... 50 

Tabela 4 - Resultados de Litoquímica para elementos maiores, menores, traços e 
terras raras nas amostras do Cerro Tupanci ............................................................ 78 

Tabela 5 - Resultados de Litoquímica para elementos maiores, menores, traços e 
terras raras nas amostras do Cerro dos Picados ..................................................... 79 

Tabela 6 - Resultados de Litoquímica para elementos maiores, menores, traços e 
terras raras nas amostras do Cerro Marçal.............................................................. 80 

Tabela 7 - Cálculo da norma CIPW para as amostras de rochas vulcânicas ácidas da 
região do Tupanci.................................................................................................... 81 



 
 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

Bc.   Bacia 

CM  Cerro Marçal 

CME  Centro de Microscopia Eletrônica 

CP  Cerro dos Picados 

CPRM  Companhia de Pesquisas de Recursos Minerais (Serviço Geológico) 

CT  Cerro Tupanci 

DEMIPE Departamento de Mineralogia e Petrologia 

ESRG  Escudo Sul-Rio-Grandense 

ETR   Elementos Terras Raras 

ETRL  Elementos Terras Raras Leves 

ETRP  Elementos Terras Raras Pesados 

EDS   Energy Dispersive x-ray Detector 

Fm.  Formação 

FB  Fácies de Borda 

FL  Fácies Lapillítica 

FN  Fácies de Núcleo 

FT  Fácies Tufácea 

GPS  Global Positioning System 

Ga  Bilhões de anos 

HFSE  High Field Strength Elements 

ICP-AES Inductively Coupled Plasma Atomic Emission Spectrometer 

ICP-MS Inductively Coupled Plasma Mass Spectrometer 

IGEO  Instituto de Geociências 

K  Kelvin 



 
 

LILE  Large-ion Litophile Elements 

LN  Luz natural 

LP  Luz polarizada 

m  metros 

cm  centímetros 

mm  milímetros 

Ma  Milhões de anos 

MEV  Microscópio Eletrônico de Varredura 

MDE  Modelo Digital de Elevação 

ppm  Partes por milhão   

REM  Radiação Eletromagnética 

SGE  Serviço Geográfico do Exército 

SIG  Sistema de Informações Geográficas 

SUREG P.A. Superintendência Regional de Porto Alegre  

UFRGS Universidade Federal do Rio Grande do Sul 

UTM  Universal Transversa de Mercator 

LOI  Loss on Ignition (Perda ao fogo) 

Wt%  Peso em porcentagem 

%  Porcentagem 

º  Graus 



 
 

SUMÁRIO 

 

1 INTRODUÇÃO ................................................................................................... 1 

1.1. LOCALIZAÇÃO DA ÁREA ........................................................................... 1 
1.2. CARACTERIZAÇÃO DO PROBLEMA ........................................................ 2 
1.3. PRESSUPOSTO ........................................................................................ 3 
1.4. HIPÓTESE ................................................................................................. 5 
1.5. OBJETIVOS ............................................................................................... 5 

 

2 ESTADO DA ARTE ............................................................................................ 6 

2.1. A BACIA DO CAMAQUÃ ............................................................................. 6 
2.1.1. Os Ciclos Vulcânicos da Bacia do Camaquã .................................. 13 
2.1.2. O Vulcanismo da Formação Acampamento Velho .......................... 17 
2.1.3. A região do Tupanci ....................................................................... 22 

2.2. SISTEMAS RIOLÍTICOS “ALTA-SÍLICA” ................................................... 24 
2.3. MAGMATISMO ÁCIDO PÓS-COLISIONAL DO TIPO “A” .......................... 25 

 

3 METODOLOGIA ............................................................................................... 27 

3.1. ETAPA DE AQUISIÇÃO/COMPILAÇÃO DE DADOS ................................ 29 
3.1.3. Revisão Bibliográfica ...................................................................... 29 
3.1.4. Sensoriamento Remoto .................................................................. 29 
3.1.5. Cartografia Digital ........................................................................... 31 

3.2. ETAPA DE CAMPO .................................................................................. 32 
3.3. TRABALHOS DE LABORATÓRIO ............................................................ 34 

3.3.1. Petrografia ...................................................................................... 34 
3.3.1.1. Laminação ......................................................................... 34 
3.3.1.2. Descrições petrográficas .................................................... 35 

3.3.2. Litoquímica ..................................................................................... 37 
3.3.2.1. Preparação das amostras .................................................. 37 
3.3.2.2. Análise por ICP-AES .......................................................... 39 
3.3.2.3. Análise por ICP-MS............................................................ 40 
3.3.2.4. Tratamento dos dados ....................................................... 40 

3.3.3. Microscopia eletrônica de varredura (MEV) .................................... 41 
3.3.4. Sistemas de Informações Geográficas ........................................... 42 

3.4. ETAPA DE INTEGRAÇÃO FINAL ............................................................. 42 
 



 
 

4 RESULTADOS E DISCUSSÕES ...................................................................... 43 

4.1. GEOLOGIA DA REGIÃO DO TUPANCI .................................................... 43 
4.2. FACIOLOGIA E PETROGRAFIA DAS ROCHAS VULCÂNICAS ÁCIDAS .. 49 

4.2.1. Cerro Tupanci (CT)......................................................................... 53 
4.2.1.1. Fácies de núcleo (FN) ........................................................ 54 
4.2.1.2. Fácies de Borda (FB) ......................................................... 58 

4.2.2. Cerro dos Picados (CP) .................................................................. 63 
4.2.3. Cerro Marçal (CM) .......................................................................... 67 

4.2.3.1. Fácies lapillítica (FL) .......................................................... 70 
4.2.3.2. Fácies tufácea (FT) ............................................................ 74 

4.3. LITOQUÍMICA DAS ROCHAS VULCÂNICAS ÁCIDAS.............................. 77 
 

5 CONCLUSÕES E CONSIDERAÇÕES FINAIS ................................................. 92 

 

REFERÊNCIAS ...................................................................................................... 95 

 

APÊNDICE A – MAPA DE LOCALIZAÇÃO E AMOSTRAGEM ........................... 107 

 



1 
 

1 INTRODUÇÃO 
 
 

O vulcanismo é um fenômeno que ocorre nos diferentes períodos geológicos 

e reflete a história termal da Terra, configurando-se sempre em um tema de extrema 

importância científica e econômica. No Escudo Sul-Rio-Grandense há registros de 

sequências vulcânicas antigas de diferentes idades, associadas a ambientes 

geológicos distintos. O entendimento sobre os depósitos vulcânicos e os seus 

mecanismos formadores é fundamental para compreender a gênese responsável 

pela variação faciológica encontrada em sucessões antigas. Investigar estas 

sequências possibilita construir, mesmo que em parte, o cenário das erupções 

pretéritas. O estudo do magmatismo destas diferentes sequências permite 

comparações entre sistemas vulcânicos similares, mas vinculados a ambientes 

temporalmente e geotectonicamente distintos. 

Dentro do contexto da geologia do Escudo Sul-Rio-Grandense, uma das 

principais ocorrências de vulcanismo está relacionada à Formação Acampamento 

Velho, que reúne um grande volume de rochas efusivas e piroclásticas 

dominantemente riolíticas. Esta unidade é vinculada ao Neoproterozóico da Bacia do 

Camaquã, interpretada como um importante locus deposicional associado aos 

estágios finais do Ciclo Brasiliano-Panafricano no Rio Grande do Sul. 

Neste âmbito, insere-se este trabalho que propõe investigar o contexto 

geológico regional e as características petrológicas dos litotipos vulcânicos ácidos 

que ocorrem nos Cerros Tupanci, Marçal e dos Picados, podendo desta maneira, 

compreender, do ponto de vista petrogenético, a correlação estratigráfica com o 

vulcanismo da Formação Acampamento Velho. 
 
 

1.1. LOCALIZAÇÃO DA ÁREA 
 
 

A região do Tupanci insere-se na porção oeste do município de São Sepé, 

cerca de 15 km ao norte da área urbana de Vila Nova do Sul, na porção centro-oeste 

do Rio Grande do Sul. A área do projeto é delimitada pelos meridianos 53º45’W e 

53º50’W e paralelos 30º05’S e 30º15’S, abrangida pela carta topográfica em escala 

1:50.000 Rio Vacacaí (Folha SH.22-Y-A-I-1), da Diretoria de Serviço Geográfico do 

Exército (SGE, 1978). 



2 
 

O principal acesso à região, a partir de Porto Alegre, é feito pela BR-290, 

cerca de 260 km até o município de Vila Nova do Sul (Figura 1). A partir deste 

segue-se por estrada secundária cerca de 15 km ao norte. 

 

 
Figura 1 - Mapa de localização da região do Tupanci no estado do Rio Grande do Sul à 

esquerda; e Folha Rio Vacacaí parcial à direita (SH22-Y-A-I-1), com a delimitação 
aproximada dos Cerros Tupanci, Marçal e dos Picados em vermelho (Datum Córrego 

Alegre/MG) 
Fonte: adaptado de SGE (1978) 

 
 

1.2. CARACTERIZAÇÃO DO PROBLEMA 
 
 

A escolha da área de trabalho é justificada pela expressiva ocorrência de 

depósitos vulcânicos preliminarmente correlacionados à Formação Acampamento 

Velho, aliada a escassez de trabalhos publicados específicos sobre as rochas desta 

região. Destaca-se ainda que esta é a área menos estudada desta unidade e que 

representa a exposição mais setentrional deste vulcanismo. Os novos dados 

faciológicos, petrográficos e geoquímicos obtidos, juntamente com os existentes 

possibilitarão uma interpretação mais precisa, com a consequente correlação com o 

vulcanismo da Formação Acampamento Velho. 



3 
 

No contexto regional, este trabalho torna-se interessante por estar inserido 

dentro de um projeto mais amplo, que tem como objetivo realizar a organização 

faciológica e petrológica das sucessões vulcânicas da Bacia do Camaquã, RS, 

visando um estudo detalhado e compreensão dos ciclos magmáticos desta bacia.  

Do ponto de vista metalogenético, a justificativa para a escolha desta área 

de projeto foram as mineralizações sulfetadas (fluorita e galena) identificadas em 

associação com as rochas vulcânicas e intrusivas ácidas da Formação 

Acampamento Velho, principalmente na região do Santuário, próximo à sede do 

município de Vila Nova do Sul (Rocha et al., 1999). 
 

 
1.3. PRESSUPOSTO 

 

O vulcanismo ácido neoproterozóico da Formação Acampamento Velho 

representa a parte extrusiva do magmatismo alcalino supersaturado em sílica, não 

deformado e não metamorfisado, associado às últimas manifestações do Ciclo 

Brasiliano-Pan-africano no Escudo Sul-Rio-Grandense (ESRG), que possui um 

caráter bimodal e reúne um grande volume de depósitos efusivos e piroclásticos de 

composição ácida, associados às lavas e diques de composição básica (Wildner et 

al. 1999, 2002; Sommer et al., 1999, 2003, 2005, 2006; Almeida et al. 2002; Lima et 

al., 2007). 

A organização estratigráfica desta formação tem sido sugerida por diversos 

autores, como por exemplo, Porcher et al. (1995), Sommer et al. (1999; 2003; 2005; 

2006), Zerfass et al. (2000), Almeida et al. (2002), Wildner et al. (1997; 1999; 2002), 

Fragoso-César et al. (2000; 2003), Janikian et al. (2008), entre outros. As melhores 

exposições dessa sequência vulcânica neoproterozóica encontram-se localizadas no 

Platô da Ramada, em Vila Nova do Sul, no Platô do Taquarembó (região de Dom 

Pedrito) e nos Cerros do Bugio e Perau (região de Caçapava do Sul, Serra de Santa 

Bárbara), além da exposição menos estudada, na região do Tupanci (Figura 2).  

Nestes terrenos são observados, segundo Sommer et al. (2005), diferentes 

tipos de depósitos vulcânicos, predominantemente lavas e depósitos piroclásticos de 

fluxo, sendo menos comuns depósitos de queda. Esta faciologia é típica de sistemas 

riolíticos fortemente influenciados pela relação viscosidade alta - conteúdo de 

voláteis elevado. O grau de preservação dos depósitos permite reconstruir, pelo 



4 
 

menos em parte, a história vulcanológica destas regiões e, apesar da idade pré-

cambriana-cambriana, inúmeros registros do vulcanismo permanecem preservados, 

especialmente na fração vulcanoclástica dos depósitos. 

 

 
Figura 2 - Mapa geológico simplificado do ESRG, com a distribuição das principais 

ocorrências do vulcanismo Neoproterozóico na Bacia do Camaquã 
Fonte: modificado de Lima et al. (2007); Paim et al. (2000); Wildner et al. (2002) 



5 
 

1.4. HIPÓTESE 
 
 

Para alguns autores, existe uma correlação estratigráfica entre as rochas 

vulcânicas ácidas da região do Tupanci com a Formação Acampamento Velho, da 

Bacia do Camaquã (e.g. Menegotto &amp;amp; Medeiros, 1976; Roisenberg et al., 1986; 

Wildner et al., 2002; CPRM, 2006; Sommer et al., 2005; Lima et al., 2007), porém 

esta correlação nunca foi estudada com base em dados petrológicos. 

Se a correlação estratigráfica destas rochas for confirmada do ponto de vista 

genético, esta será a exposição mais setentrional deste episódio vulcânico no 

Escudo Sul-Rio-Grandense. 

 
 

1.5. OBJETIVOS 
 
 
Este estudo tem por objetivo geral a caracterização geológica e petrológica 

das rochas vulcânicas ácidas efusivas e piroclásticas que ocorrem nos Cerros 

Tupanci, Marçal e dos Picados, na região norte do município de Vila Nova do Sul. A 

execução deste projeto permitirá a representação cartográfica dos diferentes tipos 

de depósitos vulcânicos, que agrupados em fácies e associações de fácies, 

permitirão a caracterização e a reconstrução parcial do ambiente e da atividade 

vulcânica. O tratamento dos dados de litoquímica permitirá a caracterização dos 

vulcanitos quanto a sua afinidade geoquímica, e a construção de hipóteses sobre a 

gênese e evolução do magmatismo. 

Por fim, será feita a comparação dos dados obtidos e confirmação da 

relação genética desta ocorrência com os outros registros da Formação 

Acampamento Velho, no Rio Grande do Sul, o que possibilitará uma visão 

integradora e uma melhor compreensão sobre a origem e evolução do vulcanismo 

bimodal neoproterozóico do sul do Brasil. 

 



6 
 

2 ESTADO DA ARTE 
 
 
2.1. A BACIA DO CAMAQUÃ 
 
 

O Escudo Sul-Rio-Grandense representa a porção meridional da província 

Mantiqueira no Estado do Rio Grande do Sul (Almeida et al., 1981) e é composto 

principalmente por rochas relacionadas ao ciclo orogênico Brasiliano/Pan-Africano 

(Neoproterozóico), com um embasamento metamórfico de idade Paleoproterozóica 

(Hartmann et al., 1999; Soliani Jr. et al., 2000). No Neoproterozóico, esta área sofreu 

um intenso retrabalhamento crustal, sendo uma importante zona de acresção, 

denominada Cinturão Dom Feliciano (Soliani Jr., 1986; Fragoso-César, 1991), um 

dos orógenos formadores do Gondwana Ocidental. O magmatismo desta era pode 

ser dividido em duas fases principais: uma desenvolvida em um ambiente típico de 

arco, com idades aproximadamente entre 700-760 Ma (Fernandes et al., 1992; 

Babinski et al., 1997; Chemale Jr., 2000); e outro evento desenvolvido em um 

ambiente pós-colisional (sensu Liégeois, 1998), com idades aproximadamente entre 

650-550Ma (Bitencourt &amp;amp; Nardi, 2000). 

O ESRG é subdividido em quatro domínios (Taquarembó, São Gabriel, 

Santana da Boa Vista e Pelotas) definidos a partir de diferentes características 

estruturais, associações petrotectônicas e assinaturas isotópicas distintas, limitados 

por estruturas tectônicas de expressão em subsuperfície (COSTA, 1997; Chemale 

Jr., 2000; Borba, 2006). Entre estes, o Domínio São Gabriel é o único terreno 

Neoproterozóico com assinatura juvenil (Machado et al., 1990; Babinski et al., 1996; 

Leite et al., 1998; Hartmann et al., 2003; Saalmann et al., 2005), onde estão 

localizados importantes depósitos vulcânicos como o Platô da Ramada e a região do 

Cerro Tupanci, área de estudo desta monografia (Figura 3).  

Além destes domínios, também ocorrem distribuídas pelo ESRG um 

conjunto expressivo de unidades sedimentares e vulcanogênicas sem indícios de 

metamorfismo regional, depositadas aproximadamente entre 610 e 535 Ma (Paim et 

al. 2000; Janikian et al., 2008; Almeida et al., 2010). A este conjunto de unidades dá-

se o nome “Bacia do Camaquã”, as quais tiveram seu desenvolvimento 

dominantemente em um ambiente continental, sob condições subaéreas, durante os 

estágios pós-colisionais do ciclo Brasiliano/Pan-Africano, apresentando antigas 



7 
 

sequências vulcano-sedimentares muito bem preservadas, consideradas uma das 

melhores exposições desta idade no mundo (Wildner et al., 2002).  

 
Figura 3 - Mapa geológico simplificado do Domínio São Gabriel - ESRG, destacando as 

principas regiões de ocorrência da Formação Acampamento Velho 
Fonte: modificado de Borba (2006) 

 
A sequência sedimentar que compõem a Bacia do Camaquã é, em síntese, 

composta predominantemente por folhelhos e arenitos na base, com um aumento no 

volume de conglomerados e arenitos para o topo da sequência (Paim et al., 2000; 



8 
 

2005) refletindo ambientes que evoluíram de marinho raso para continental, flúvio-

lacustre e, eventualmente, desértico. As sequências vulcanogênicas serão descritas 

no subitem 2.1.1, tendo em vista a importância do tema para a elaboração da 

monografia. 

Estas associações vulcano-sedimentares localizam-se fora das principais 

zonas de cisalhamento do ESRG, e depositam-se sobre um diversificado 

embasamento, variando desde complexos granulíticos paleoproterozóicos até 

diversos terrenos brasilianos representados por associações de rochas ígneas e 

metamórficas (Lima et al., 2007). Segundo Borba (2006, p. 12), as unidades que 

compõem esta bacia “têm sido objetos de pesquisas e debates científicos desde as 

fases iniciais das geociências no Rio Grande do Sul”. Assim, podem ser citadas 

diversas interpretações genéticas e organizações estratigráficas que foram e têm 

sido sugeridas na evolução do conhecimento geológico destas unidades. 

A origem do nome desta bacia remete a um dos primeiros trabalhos de 

escala regional sobre a geologia do estado do Rio Grande do Sul, publicado por 

Carvalho (1932), onde este descreve as grandes associações de rochas no “escudo 

rio-grandense”, reconhecendo uma unidade de “erupções de andesitos e tufos 

vulcânicos” sotoposta a uma unidade mais jovem, denominada de “Serie 

Camaquan”. O autor refere-se a esta série como uma “espessa sequência clástica 

imatura, de caráter dominantemente arcoseano, a preencher uma bacia sedimentar, 

que se deixa cortar pelo rio homônimo na altura do seu curso médio”. Leinz et al. 

(1941) modificaram e ampliaram esta coluna estratigráfica, definindo a Formação 

Maricá e subdividindo as unidades vulcânicas em “efusivas ácidas” e “efusivas 

andesíticas”.  

A partir do estabelecimento desta estratigrafia preliminar, trabalhos 

posteriores propuseram diferentes abordagens, diversas redefinições e novas 

descrições de unidades, motivados principalmente pela ocorrência de 

mineralizações de metais-base associadas a estas rochas (e.g. Beurlen &amp;amp; Martins, 

1956; Mau, 1959; Melcher &amp;amp; Mau, 1960; Hoñi et al.,1962; Ribeiro et al., 1966; 

Robertson, 1966; Tessari &amp;amp; Picada, 1966, Ribeiro, 1970; entre outros). Robertson 

(1966) propõe uma revisão na coluna estratigráfica e na nomenclatura de algumas 

unidades na região de Caçapava-Lavras, destacando-se a proposta de criação de 

uma nova unidade litoestratigráfica, na categoria de Formação, denominada de 



9 
 

Riolito Ramada, para designar as mesmas rochas riolíticas estudados em detalhe 

por Mau (1959), na região do Platô da Ramada. Destaca-se também o trabalho de 

Robertson (1966), por ser neste a proposição de uma organização estratigráfica 

coerente, composta por: Maricá Formation, Hilário Andesite, Ramada Rhyolite e 

Camaquã Group. 

Com o surgimento da teoria da tectônica de placas e o trabalho integrador, 

em escala continental, de Almeida (1969), todos os depósitos clásticos relacionados 

ao final do ciclo orogênico Brasiliano na Plataforma Sul-Americana foram agrupados 

no "estágio de transição", formado em condições tectônicas paraplataformais e 

considerados "molássicos".  A partir desta interpretação, surgiram diversos estudos 

de integração regional, versando sobre o caráter molássico desta bacia e 

correlacionando-a à erosão de uma cadeia de montanhas no fim do Pré-Cambriano 

no estado do Rio Grande do Sul (e.g. Ribeiro &amp;amp; Carraro, 1971; Loss &amp;amp; Roisenberg, 

1972; Ribeiro &amp;amp; Fantinel, 1978; Fragoso-césar et al., 1984; 1985).   

Fragoso-César et al. (1984; 1985) propõem que a individualização desta 

bacia tenha ocorrido nas fases “tardi a pós-geossinclinal” do ciclo orogênico 

Brasiliano/Pan-Africano, com a formação de uma longa e estreita bacia molássica 

limitando as duas grandes entidades tectônicas geradas por este ciclo no sul do 

Brasil: o Cinturão Dom Feliciano e o Cráton Rio de La Plata.  Além disso, os autores 

classificam-na, através da sua disposição espacial e significado tectônico, como uma 

“antefossa”, representada por duas bacias: a Bacia do Camaquã, à leste do alto de 

Caçapava do Sul; e a Bacia Santa Bárbara-Ramada, a oeste. Esta “antefossa 

molássica” teria como correspondentes às bacias Piedras de Afilar, no Uruguai e 

Itajaí, em Santa Catarina. 

Através do aprimoramento das técnicas de investigação, como a utilização 

da estratigrafia de sequências e da aloestratigrafia, novas idéias começam a surgir, 

visando o melhor entendimento das unidades que compõem esta bacia (e.g. Leites 

et al., 1990; CPRM, 1995; Paim et al., 1995; 2000).  

Leites et al. (1990) propõe, com base na estratigrafia de sequências aplicada 

à região da Folha Passo do Salsinho, quatro sequências, com idades variando 

desde o Proterozóico Superior até o Ordoviciano. Dentre estas quatro sequências, 

três seriam vulcano-sedimentares e uma essencialmente vulcanogênica. Assim, a 

Sequência Vulcano-Sedimentar I (Proterozóica) corresponderia à Formação Maricá 



10 
 

(sensu Ribeiro et al., 1966) ou à Formação Pessegueiro (sensu Santos et al., 1978); 

a Sequência Vulcano-Sedimentar II (Proterozóica Superior) ao Grupo Bom Jardim 

(Ribeiro et al., 1966) ou a Formação Cerro dos Martins (Santos et al., 1978); a 

Sequência Vulcanogênica III (Cambriana), que corresponderia ao Membro 

Acampamento Velho (Ribeiro et al., 1966), à Formação Acampamento Velho 

(Cordani et al., 1974) ou ao Riolito Ramada (Robertson, 1966); e, finalmente, a 

Sequência Vulcano-Sedimentar IV, que corresponderia ao Grupo Camaquã (Ribeiro 

et al., 1966; Robertson, 1966) ou à Formação Guaritas (Lavina et al., 1985). 

Paim et al. (2000) através de trabalhos estratigráficos de detalhe, sugerem 

que a Bacia do Camaquã seja interpretada como um locus deposicional, 

preferencialmente subsidente, no qual ocorreu a superposição de diversos tipos de 

bacias individualizadas em termos tectônicos (principalmente em ambientes de retro-

arco, com bacias do tipo foreland e strike-slip), termo-mecânicos e geocronológicos. 

Estas sub-bacias apresentam registros litológicos próprios e mecanismos de 

subsidência distintos. Em termos de evolução, a Bacia do Camaquã foi caracterizada 

pela alternância de intervalos onde dominaram eventos deposicionais, com o 

acúmulo de espessos pacotes sedimentares e vulcano-sedimentares e intervalos 

dominantemente erosionais. Nas fases de preenchimento dominaram os episódios 

vulcânicos na base das unidades de maior hierarquia, seguidos pela deposição de 

sedimentos predominantemente siliciclásticos. Este contexto dinâmico, envolvendo 

eventos ígneos, sedimentares e deformacionais geraram um complexo padrão de 

preenchimento, representado por uma série de unidades aloestratigráficas. 

A partir disso, Paim et al. (2000) propõem que a sucessão completa da 

Bacia do Camaquã seja incluída no Alosupergrupo Camaquã, o qual poderia ser 

subdividido em cinco unidades principais, individualizando os Alogrupos: Maricá, 

Bom Jardim, Cerro do Bugio (subdivido nas Aloformações Acampamento Velho e 

Santa Fé), Santa Bárbara (Aloformações Serra dos Lanceiros e Pedra do Segredo) e 

Guaritas (Aloformações Pedra Pintada e Varzinha). Estas sequências seriam 

limitadas entre si por quatro discordâncias angulares regionais, deformadas por uma 

tectônica de empurrão na base e direcional nas demais. 

A visão de várias bacias de Paim et al. (2000) é compartilhada por Menegat 

e Fernandes (2001; 2003), bem como a geração da sedimentação através do 

predomínio de esforços transcorrentes, em bacias do tipo strike-slip, porém os 



11 
 

autores afirmam que a diversidade de interpretações apresentadas para as bacias 

formadoras da "Bacia do Camaquã" reflete não apenas o parco conhecimento 

geológico a respeito das mesmas, mas principalmente a falta de um modelo capaz 

de relacionar cada bacia a um ambiente tectônico, específico no tempo e no espaço, 

durante a evolução do Cinturão Dom Feliciano.  

Ainda para Menegat e Fernandes (2001), apesar das dificuldades em 

distinguir bacias do tipo foreland e strike-slip, não há evidências para relacionar 

estas bacias do ESRG a um processo colisional e, ao contrário, algumas delas são, 

não apenas, mais jovens do que as estruturas colisionais, mas também posteriores à 

deformação com transporte tectônico paralelo ao cinturão orogênico que retrabalha 

as tramas colisionais (Fernandes et al., 1992; 1995a; 1995b). Sendo assim, os três 

fragmentos mais antigos de bacias (Piquiri, Maricá e Bom Jardim) teriam sido 

originados por falhas transcorrentes, e os dois mais novos (Santa Bárbara e 

Guaritas), por extensão, ambas com direção NE, que teriam sido reativadas no 

Cinturão Dom Feliciano devido à ação de esforços compressivos provavelmente 

resultantes da formação do Cinturão Damara (Durr &amp;amp; Dingeldey, 1996). 

Como pôde ser visto, diversos modelos tectônicos foram propostos para a 

formação da Bacia do Camaquã. Atualmente, ainda são aceitos vários modelos para 

a origem desta bacia, que podem ser agrupados em três correntes principais 

(Almeida et al., 2010). A primeira corrente seria a de modelos que consideram um 

ambiente sin-orogênico, dominado pela formação de bacias do tipo foreland 

(antepaís) periférica ou de retro-arco (e.g., Fragoso-césar, 1991; Gresse et al., 1996; 

Rostirolla et al., 1999; Basei et al., 2000); a segunda, modelos que consideram um 

ambiente tardi-orogênico, com a formação de bacias pós-colisionais do tipo strike-

slip (Oliveira &amp;amp; Fernandes, 1991, 1992; Machado &amp;amp; Sayeg 1992; Brito-Neves et al., 

1999; Sommer et al., 2006); e, finalmente, a terceira, com modelos que consideram 

uma origem extensional, não relacionada a orogênese, ou seja, em um sistema de 

rifts intracontinentais (Fragoso-César et al., 2000, 2001; Almeida, 2001, 2005, 2010; 

Janikian, 2001, 2004; Fambrini, 2003; Fragoso-César, 2008).  

Esta enormidade de modelos propostos reflete a complexidade e dificuldade 

no entendimento do registro geológico das sequências vulcano-sedimentares da 

Bacia do Camaquã e, que, apesar de este tema apresentar-se sempre presente nos 



12 
 

estudos da Geologia do Estado do Rio Grande do Sul, ainda há muitas lacunas a 

serem preenchidas.  

A ocorrência destes depósitos vulcano-sedimentares não metamorfisados 

regionalmente não é restrita ao Rio Grande do Sul, porém é neste estado onde 

encontram-se as sequências mais bem preservadas. A evolução tectônica da porção 

sudeste da América do Sul é marcada por uma série de bacias siliciclásticas e 

vulcanoclásticas, limitadas por falhas, que ocorrem em toda a Província Mantiqueira 

e também no Uruguai. Recentemente, Almeida et al. (2010) propõem, que estes 

depósitos sejam interpretados não separadamente, mas sim como um grande 

sistema de bacias com uma origem comum, formado desde o Ediacarano até o 

Cambriano, com mais de 1500 km de comprimento em um trend com direção NE 

desde o Uruguai até o Sul do Estado de Minas Gerais.  

A interpretação de Almeida et al. (2010) é baseada em dados 

geocronológicos, estruturais e similiaridades litológicas entre todas as bacias destes 

sistema, e implica que todos os diferentes terrenos envolvidos no estágio de colisão 

da orogênese Brasiliana já estivessem reunidos, em uma única placa há 

aproximadamente 600 Ma. Para os autores, este sistema seria de origem 

extensional, formado cerca de 20 Ma após a ultima colisão Brasiliana, e a ocorrência 

de rochas vulcânicas básicas, intermediárias e ácidas, associadas a uma volumosa 

granitogênese dominantemente do tipo "A", indicariam que a fusão crustal e 

mantélica ocorreram simultaneamente aos esforços extensionais formadores do 

sistema de bacias. As temperaturas elevadas teriam causado o enfraquecimento da 

litosfera, possibilitando tanto a deformação extensional quanto a reativação de 

estruturas transcorrentes orogênicas. Ainda para estes autores, esta deformação 

transcorrente teria ocorrido durante o Cambriano Superior, provavelmente devido a 

propagação das tensões originadas nas colisões mais jovens em bordas de placa. 

Por fim, cabe ressaltar que esta monografia não possui a ambição de discutir 

ou corroborar modelos tectônicos para a origem e evolução da bacia, concentrando-

se somente na tentativa de estabelecer o vínculo, do ponto de vista genético, da 

correlação litoestratigráfica de uma exposição pouco estudada no ESRG (Região do 

Tupanci), com as unidades da Formação Acampamento Velho. 

A nomenclatura estratigráfica para a “Bacia do Camaquã” que adotamos 

para a elaboração deste trabalho será a de uma unidade litoestratigráfica, 



13 
 

denominada Supergrupo Camaquã (Fragoso-César et al., 2003; Janikian et al., 

2003), que inclui todas as sequências vulcano-sedimentares desta bacia. Para a 

individualização destas sequências, optou-se por utilizar a nomenclatura 

estratigráfica consagrada pela literatura, devido a grande variedade de abordagens 

estratigráficas que foram e ainda têm sido sugeridas (Borba, 2006). Assim, 

trataremos as unidades como subdivididas em dois grupos: O Grupo Bom Jardim 

(Ribeiro et al., 1966), composto pela Formação Maricá (Leinz et al., 1941), Formação 

Hilário (Ribeiro &amp;amp; Lichtemberg, 1978) e Formação Acampamento Velho (Cordani et 

al., 1974); e o Grupo Camaquã (Robertson, 1966), composto pela Formação Santa 

Bárbara (Robertson, 1966) e Formação Guaritas (Goñi et al., 1962), incluindo o 

Membro Rodeio Velho (ribeiro &amp;amp; Fantinel, 1978) e o Conglomerado Coxilha 

(Robertson, 1966). 

Para fins práticos, o modelo tectônico de formação da Bacia do Camaquã 

adotado nesta monografia foi, simplificadamente, de uma geração durante os 

estágios pós-colisionais do ciclo Brasiliano/Pan-Africano, considerada uma bacia do 

tipo strike-slip (Oliveira &amp;amp; Fernandes, 1991, 1992; Machado &amp;amp; Sayeg 1992; Brito-

neves et al., 1999; Sommer et al., 2006). Neste caso, “ambiente pós-colisional” é 

utilizado para designar um período complexo posterior ao da colisão principal, que 

pode incluir grandes movimentos ao longo de zonas de cisalhamento transcorrentes, 

colisão obliqua, rifteamento, delaminação litosférica, subducção de pequenas placas 

oceânicas, plutonismo e vulcanismo associado à sedimentação em bacias do tipo 

strike-slip (Liégeois, 1998; Bonin, 2004; Lima et al., 2007). 
 

  
2.1.1. Os Ciclos Vulcânicos da Bacia do Camaquã 
 
 

Diferentes ciclos vulcânicos têm sido identificados na Bacia do Camaquã 

(Figura 4), estabelecidos em ambientes continentais sob condições 

predominantemente subaéreas. Estes ciclos foram sintetizados por Wildner et al. 

(2002) em: (I) rochas vulcânicas mais antigas, com composições dominantemente 

intermediárias e algumas ocorrências básicas e ácidas, de afinidade shoshonítica 

(Formação Hilário, sensu Ribeiro &amp;amp; Fantinel, 1978 ou Aloformação Hilário sensu 

PAIM et al., 2000), (II) vulcanismo bimodal de afinidade moderadamente alcalina 

sódica (Formação Acampamento Velho, sensu Ribeiro &amp;amp; Fantinel, 1978 ou 



14 
 

Aloformação Acampamento Velho sensu Paim et al., 2000), representada 

principalmente por depósitos explosivos/efusivos de composição ácida que sucedem 

a sequência shoshonítica; (III) rochas vulcânicas mais novas (Membro Rodeio Velho, 

sensu Ribeiro &amp;amp; Fantinel, 1978 ou Andesito Rodeio Velho, sensu Paim et al., 2000), 

vinculadas à Formação Guaritas e caracterizadas por depósitos efusivos de 

composição básica-intermediária e afinidade moderadamente alcalina a toleítica alto-

K. 

Alguns autores (e.g. Santos et al., 1978, Leites et al., 1990, Borba et al., 

2004, Borba et al., 2006) identificam atividade vulcânica na Formação Maricá, 

fundamentados na observação da presença de fragmentos vulcânicos em camadas 

delgadas de conglomerados, ou ainda em níveis vulcânicos lenticulares intercalados 

com rochas sedimentares. Almeida et al. (1992) através de estudos litoquímicos, 

sugerem uma afinidade cálcico-alcalina para este magmatismo, porém os registros 

são questionáveis e frequentemente contestados (e.g. Lima et al., 2002; 2007; 

Matos et al., 2002). Matos et al. (2002) interpretaram os níveis de lavas desta 

Formação como intrusões de riolitos hipabissais relacionados à Formação 

Acampamento Velho, sendo os níveis piroclásticos porções auto-brechadas destas 

intrusões. 

 



15 
 

 
Figura 4 - Mapa simplificado da Bacia do Camaquã com seus respectivos alogrupos e 

episódios vulcânicos. 
Fonte: modificado de Sommer et al. (2003) 

 
De qualquer maneira, o mais antigo episódio de vulcanismo com registros 

expressivos na Bacia do Camaquã seria vinculado à Formação Hilário (sensu 

Ribeiro &amp;amp; Fantinel, 1978), pertencente ao Grupo Bom Jardim (Ribeiro et al., 1966) ou 

Alogrupo Bom Jardim (Paim et al., 2000). O magmatismo da Formação Hilário é 



16 
 

caracterizado por rochas vulcânicas e hipabissais de afinidade shoshonítica, 

apresentando uma variação composicional deste termos básicos a ácidos, com uma 

ampla distribuição na região de Lavras do Sul e mais restrita em Caçapava do Sul, 

São Sepé, Vila Nova do Sul e Dom Pedrito (Lima et al., 2007). As rochas efusivas 

são, principalmente, traquibasaltos e tranquiandesitos, espacialmente e 

temporalmente associadas com rochas hipabissais monzoníticas, quartzo-

monzoníticas e lamprofíricas, além de rochas plutônicas epizonais, graníticas e 

leucodioríticas, agrupadas na Associação Shoshonítica de Lavras do Sul (Lima &amp;amp; 

Nardi, 1998; Lima et al., 2007).  

Estudos isotópicos demonstram razões iniciais Sr87/Sr86 de 0,7048 e valores 

de ?Nd aproximadamente  -0,2 (Gastal &amp;amp; Lafon, 1998) que, juntamente com os 

padrões de elementos traços, sugerem a participação de fontes mantélicas 

litosféricas do tipo EM-1 neste magmatismo (Nardi &amp;amp; Lima, 2000). Gastal e Lafon 

(1998; 2001) também fornecem idades Rb-Sr de 608 +/- 54 Ma, e, através de dados 

de Pb-Pb em zircões de rochas monzoníticas desta Associação Shoshonítica, 

fornecem idades de 601 +/- 5 Ma. Outra idades sugerida para esta Associação é de 

592 +/- 5 Ma, fornecida por Remus et al. (1997), através de dados U-Pb em zircões 

de rochas graníticas. Recentemente, Liz et al. (2009), obtiveram através do método 

U-Pb em zircões cristalizados a partir de rochas monzoníticas hipabissais uma idade 

de 587+/-4 Ma para esta unidade. 

Estratigraficamente acima deste episódio do Grupo Bom Jardim temos as 

rochas da Formação Acampamento Velho, que serão tratadas no sub-item a seguir, 

devido a importância do tema para a elaboração desta monografia. 

Como última manifestação vulcânica na Bacia do Camaquã ocorre o 

Membro Rodeio Velho, vinculado a Formação Guaritas, representado por derrames 

basálticos lenticulares, por vezes ricos em xenólitos de rochas sedimentares 

estratificadas, bastante alterados acompanhados de lavas em corda (pahoehoe) e 

tubos na região de Lavras do Sul (Lima et al., 2007). Ocorrem também intrusões 

máficas em arenitos da base da Formação Guaritas, com feições de interação entre 

o magma e sedimentos molhados ou arenitos parcialmente litificados e saturados em 

água (Lima et al., 2002; 2007).  

Os dados químicos e isotópicos classificam este último ciclo como de 

afinidade moderadamente alcalina, com idade em torno de 535 Ma (Almeida et al. 



17 
 

2010), baixas razões iniciais de Sr/Sr, variando entre 0,70467 – 0,70774, e eNd 

entre -8,39 e -13,92, com TDM igual à 1,50 – 1,96Ga (Almeida et al., 2002). Com isso, 

o magmatismo associado ao vulcanismo Rodeio Velho pode estar relacionado a 

fontes mantélicas do tipo EM1, enriquecidos em Nd e empobrecidas em Sr 

radiogênicos (Lima et al., 2007). 

Assim, pode-se dizer que o vulcanismo apresenta um papel importante 

dentro da evolução da Bacia do Camaquã, na qual as características do 

magmatismo mostram uma evolução desde termos cálcico-alcalinos alto-K, para 

shoshonítico, até alcalino sódico, sendo a contribuição crustal representada por 

granitóides peraluminosos (Sommer et al., 2006; Lima et al., 2007).  

Estes ciclos vulcânicos são relacionados à uma transição entre um período 

colisional e pós-colisional, desenvolvido entre o Neoproterozóico III (Ediacarano) até 

o Ordoviciano, através de fusões parciais do manto litosférico modificado por uma 

subducção prévia (Nardi &amp;amp; Bonin, 1991; Wildner et al., 1999; 2002; Nardi &amp;amp; Lima, 

2002; Almeida et al., 2003; 2005; Sommer et al., 2006).  

Sommer et al. (2005; 2005b; 2006) sugerem que os ciclos vulcânicos 

investigados nas bacias neoproterozóicas do sul do Brasil representariam parte de 

uma sequência evolutiva típica de um magmatismo pós-colisional (sensu Liégeois, 

1998), com um magmatismo shoshonítico nas fases iniciais, tipicamente relacionado 

a fontes afetadas por subducção, sucedido por sequências vulcânicas bimodais, 

com assinaturas transicionais entre as séries alcalina sódica saturada em sílica e 

toleítica, marcando o fim do período pós-colisional e o esgotamento das fontes 

mantélicas afetadas por subducção. 
 

 
2.1.2. O Vulcanismo da Formação Acampamento Velho 

 
 

Leinz et al. (1941) descreveram pela primeira vez, no Planalto da Ramada, a 

ocorrência de rochas efusivas ácidas, classificadas como “quartzo-pórfiros”, 

interpretando-os como relacionados a eventos posteriores a uma possível 

orogênese, devido a ocorrência de tufos riolíticos sobre camadas dobradas das 

Formações Hilário e Maricá. 

Através de estudos detalhados por Mau (1960), o Planalto da Ramada é 

individualizado em diferentes litotipos, separados em tufos soldados e ignimbritos, 

 

31
o  



18 
 

depositados sob condições subaéreas. Mau (op. cit.) descreve no seu trabalho 

diversas seções no Platô, a mais espessa chegando a 250 m, com o topo erodido, 

sugerindo que a espessura original do pacote deveria ser ainda maior. 

Goñi et al. (1962) propõe para as rochas da "Série Vulcânica" de Melcher e 

Mau (196), a criação de uma "Sequência Vulcânica", inserida na parte superior do 

Grupo Maricá, composta por riolitos, riolitos porfiróides, vitrófiros, aglomerados e 

tufos, incluindo, neste último, os ignimbritos descritos por Mau (1959), depositados 

por processos do tipo "nuvens ardentes". Goñi et al. (1962) descreve ainda a 

ocorrência de um maior volume de depósitos piroclásticos em relação ao volume de 

lavas nesta Sequência. 

Para estas mesmas rochas rioliticas descritas por Leinz et al. (1941), Mau 

(1960) e Goñi et al. (1962), incluindo as ocorrências similares nas Serras Santa 

Bárbara e Santa Barbinha, Robertson (1966) propõe a criação de uma nova 

unidade, denominada Riolito Ramada, sotoposta ao Grupo Camaquã e depositada 

sobre o Andesito Hilário e a Formação Maricá. 

A primeira denominação de Membro Acampamento Velho é proposta por 

Ribeiro et al. (1966), para a unidade litoestratigráfica que incluia riolitos, dacitos e 

piroclásticas associadas, inserida dentro da Formação Crespos, do Grupo Bom 

Jardim. Esta nova unidade seria corresponde ao Riolito Ramada de Robertson 

(1966). Cordani et al. (1974) propuseram a elevação de Membro para Formação 

Acampamento Velho, nomenclatura posteriormente utilizada por Ribeiro e Fantinel 

(1978) e por diversos autores subsequentes (Fragoso-César et al., 1985; Santos et 

al., 1978). Leites et al. (1990), com base na estratigrafia de sequências, insere as 

rochas desta Formação na sua Sequência Vulcanogência III e Paim et al. (1995; 

2000) propõe, com base na aloestratigrafia, a Aloformação Acampamento Velho, 

inserida dentro do Alogrupo Cerro do Bugio. Esta Aloformação seria correspondente 

a uma de suas sub-bacias que se juntaram para formar a Bacia do Camaquã. A sub-

bacia Acampamento Veho (Paim et al., 2000) seria uma bacia de retroarco do tipo 

strike-slip, que marcaria uma mudança de um ambiente tranpressional para 

transtensional. 

Além destas, outras diversas organizações estratigráficas desta formação 

tem sido sugeridas (Porcher et al., 1995; Sommer et al., 1999; 2005; 2006; Zerfass 

et al., 2000; Almeida et al., 2002). As melhores exposições dessa sequência 



19 
 

vulcânica neoproterozóica encontram-se localizadas no Platô da Ramada (Vila Nova 

do Sul), no Platô do Taquarembó (região de Dom Pedrito) e nos Cerros do Bugio e 

Perau (região de Caçapava do Sul, Serra de Santa Bárbara), além da exposição 

menos estudada, na região do Tupanci (Lima et al., 2007). 

Nesta monografia, o vulcanismo da Formação Acampamento Velho será 

estabelecido como a unidade correspondente a porção superior do Grupo Bom 

Jardim (Ribeiro &amp;amp; Fantinel, 1978), sucedendo o magmatismo shoshonítico da 

Formação Hilário e as rochas sedimentares da Formação Maricá. A porção intrusiva 

deste magmatismo é representada por granitos alcalinos de caráter dominantemente 

metaluminoso, correlacionáveis a Suíte Intrusiva Saibro (Nardi &amp;amp; Bonin, 1991; Gastal 

et al., 1992; Gastal &amp;amp; Lafon, 1998). 

As principais unidades do vulcanismo Acampamento Velho são depósitos de 

fluxo piroclástico, principalmente ignimbritos com faciologia variável e depósitos 

efusivos (derrames e hipabissais), de composição predominantemente riolítica. Nos 

depósitos piroclásticos predominam os componentes juvenis, principalmente 

cristaloclastos de quartzo e K feldspatos, púmices e shards. Os litoclastos são mais 

abundantes nas porções basais dos depósitos e são principalmente conatos, 

embora sejam comuns fragmentos acidentais e acessórios originados das rochas 

encaixantes. A geometria dos depósitos e o grau de soldagem são variáveis, sendo 

observados desde depósitos estratificados e parcialmente soldados até ignimbritos 

maciços com alto grau de soldagem. Os depósitos efusivos são representados, 

principalmente, por lavas vinculadas a corpos hipabissais. Observa-se uma grande 

variedade de estruturas e texturas nos depósitos, sendo comum a ocorrência de 

termos autobrechados, foliados e maciços (Sommer et al., 1999, 2005, 2006; Lima et 

al., 2007).  

Uma característica comum do vulcanismo Acampamento Velho é o 

predomínio dos depósitos ignimbríticos que preservam feições típicas de processos 

piroclásticos primários, como as estruturas e texturas indicativas de fluxos quentes 

com grande quantidade de gases (Sommer et al., 2003, 2005, 2006, 2011; Lima et 

al., 2007). Estas características, associadas a frequente ocorrência de fluxos de 

lavas e corpos hipabissais ao longo de lineamentos, sugerem um vulcanismo 

subaéreo, estabelecido em condutos fissurais. As rochas ácidas do vulcanismo 

Acampamento Velho são dominantemente riolitos comendíticos, com ocorrência 



20 
 

subordinada de rochas traquíticas de mesma afinidade. As rochas básicas desta 

unidade são representadas por um pequeno volume de lavas porfiríticas e diques, 

cujas características geoquímicas permitem classificá-las como basaltos hawaiíticos 

e mugearíticos (Sommer et al., 1999; Wildner et al., 1999; Almeida et al., 2002; 

Sommer et al., 2005). 

A investigação da sequência vulcânica ácida (SVA) da porção sul do Platô 

do Taquarembó por Sommer (1994) e Sommer et al. (1999) permitiu sugerir que o 

magmatismo ácido da Formação Acampamento Velho representasse um sistema 

riolítico alta-sílica (Mahood &amp;amp; Hildreth, 1983; Metz &amp;amp; Mahood, 1991) e a evolução 

dos líquidos básicos-intermediários até ácidos seria atribuída a mecanismos de 

cristalização fracionada, associada a uma provável assimilação crustal. 

A origem deste magmatismo é assumida por muitos autores como associada 

a fontes mantélicas previamente afetadas por subducção (e.g. Gastal &amp;amp; Lafon, 1998; 

Nardi &amp;amp; Bonin, 1999; Wildner et al., 1999; Wildner &amp;amp; Nardi, 2002). Dados isotópicos 

de Rb, Sr, Sm e Nd de rochas do Platô do Taquarembó sugerem uma fonte do tipo 

EM1 (Gastal &amp;amp; Lafon, 1998; Chemale Jr. et al., 1999; Wildner et al., 1999), com ?Nd 

variando entre -15,78 e -17,48 e Sr87/Sr86 inicial em torno de 0,7045.  

Recentemente, Matte (2008, 2011) e Matte et al. (in press) contestam o 

caráter bimodal do magmatismo da Formação Acampamento Velho, estudando uma 

intrusão diorítica identificada através do sensoriamento remoto por Pinheiro-Sommer 

(2005), correlacionada a Formação Acampamento Velho no Platô da Ramada. Com 

isso, os autores sugerem que a evolução do magmatismo alcalino possa ser 

explicada, principalmente, por processos de cristalização fracionada em três etapas 

principais. Na primeira, teria ocorrido a diferenciação de um magma básico (SiO2 ± 

52%), onde 57% do líquido inicial cristalizaria olivina, piroxênio, titanomagnetita e 

plagioclásio, gerando um líquido traquiandesítico (SiO2 ± 57%). A diferenciação do 

magma intermediário obtido fracionaria cerca de 25% (piroxênio, titanomagnetita e 

plagioclásio), gerando um líquido traquítico (SiO2 ± 63%), que por sua vez também 

sofreria diferenciação gerando um magma residual riolítico (SiO2 ± 73%), com o 

fracionamento de feldspato potássico, plagioclásio, piroxênio e titanomagnetita. A 

ocorrência de rochas riolíticas alta-sílica seria possível através destes mecanismos 

de cristalização fracionada associados a contaminação crustal, como sugerido por 

Sommer et al. (1999). 



21 
 

A distinção de rochas intermediárias relacionadas à Formação 

Acampamento Velho no Platô da Ramada (Matte, 2008; 2011; Mat et al., in press) 

pode indicar que este magmatismo evoluiu desde composições básicas até ácidas, 

porém o vulcanismo permanece como bimodal, devida a ausência de lavas 

andesítícas. 

Dados geocronológicos recentes forneceram idades entre 549 e 573 Ma 

para as rochas vulcânicas da Formação Acampamento Velho. Na região do Passo 

do Salsinho, análises U-Pb SHRIMP em zircões extraídos de lavas riolíticas 

resultaram em idades de 573 +/- 18 Ma (Chemale Jr., 2000). Resultados similares 

foram obtidos por Gastal e Lafon (2001), em zircões de granitóides do Complexo 

Anelar Leões, geneticamente associados às rochas vulcânicas do Platô do 

Taquarembó, através da sistemática Pb-Pb, 572 +/- 3 Ma. Recentemente, uma idade 

549,3 +/- 5 Ma foi obtida por Sommer et al. (2005b), a partir de análises U-Pb 

SHRIMP, realizadas em zircões de riolitos da região do Platô da Ramada, podendo 

assim, ser sugerida uma maior abrangência temporal para o episódio no ESRG. 

Janikian et al. (2005; 2008) obtiveram idades similares as de Chemale Jr (op. cit.) e 

Gastal e Lafon (2001), através do método U-Pb em zircões de riolitos do Platô da 

Ramada, 574 +/- 7 Ma.  

Janikian et al. (in press) obtiveram novas idades U-Pb em zircões de dois 

seixos riolíticos retirados dos depósitos conglomeráticos fluviais que localizam-se na 

porção basal da Formação Acampamento Velho no Platô da Ramada, 579 +/- 13 Ma 

e 569 +/- 2,4 Ma.  Contudo, os mesmos autores propõem a individualização de uma 

nova unidade vulcânica ácida mais jovem, identificada no Platô do Taquarembó, 

para a qual obtiveram uma idade de cristalização, através do método U-Pb LA-ICP-

MS, de 544,2 +/- 5,5 Ma, realizada em tufos lapilíticos anteriormente considerados 

como parte da Formação Acampamento Velho (Wildner &amp;amp; Nardi, 1999; 2002; 

Sommer et al., 2006). Esta idade foi correlacionada a datação realizada por Sommer 

et al. (2005) nos riolitos hipabissais do Platô da Ramada, U-Pb SHRIMP, de 549,3 

+/- 5 Ma.  

Sommer et al. (2005, 2006) individualizou, a partir da análise de elementos 

traço e maiores nos Platôs da Ramada e Taquarembó, duas sequências magmáticas 

distintas, uma Alto Ti-P e a outra Baixo Ti-P. Esta divisão, associada as novas 

idades obtidas, faz com que Janikian et al. (in press) proponham a separação de 



22 
 

dois eventos vulcânicos ácidos possivelmente relacionados a reativação de 

estruturas extensionais. A primeira sequência seria a vinculada a Formação 

Acampamento Velho, de idade aproximadamente 570 Ma (Chemale Jr., 2000; Gastal 

&amp;amp; Lafon, 2001; Janikian et al., 2008), e a segunda seria a nova sequência, com 

idade de aproximadametne 545 Ma (Janikian et al., in press). 

Devido a não fazer parte do escopo desta monografia os estudos 

geocronológicos, iremos considerar a Formação Acampamento Velho como somente 

uma unidade, constituída pelos litotipos descritos acima, principalmente, nas regiões 

dos Platôs da Ramada, Taquarembó e na Serra de Santa Bárbara, compreendida 

como um vulcanismo bimodal moderadamente alcalino-sódico, saturado em silica, 

variando de metaluminoso a peralcalino. 

 
 

2.1.3. A região do Tupanci 
 
 

Embora os trabalhos específicos sobre a região do Tupanci sejam escassos, 

estudos baseados em petrografia e geoquímica de elementos maiores têm 

caracterizado as rochas ígneas ácidas da região como riolitos alcalinos, 

caracterizados por teores elevados de SiO2 e Al2O3, teores consideráveis de Na2O, 

K2O e FeO,  além de teores baixíssimos de CaO (e.g. Menegotto &amp;amp; Medeiros, 1976; 

Roisenberg et al.,1986).  

Menegotto e Medeiros (op.cit.) identificam na região um esquema geológico 

complexo, onde os riolitos encaixam-se em algumas porções encaixadas entre as 

litologias mais antigas, representadas por rochas metamórficas, granitos, andesitos e 

lamprófiros, e em outros locais envolvidas por litologias recentes representadas por 

formações gonduânicas. Os autores caracterizam as rochas riolíticas como pórfiras, 

com matriz microcristalina fluidal ou granofírica e composição dominantemente 

alcalina, com elevados índices de diferenciação e baixos índices de cristalização, 

revelando o caráter de rochas altamente diferenciadas. Destacam ainda um intenso 

diaclasamento, concordante com a direção NE das falhas na região e a idade obtida 

em média de 450 +/- 10 Ma, através do método Rb/Sr. 

Roisenberg et al. (1986) identificam na região da “Serrinha Tupanci” uma 

ocorrência volumosa de rochas vulcânicas intermediárias (Membro Hilário) e ácidas 



23 
 

(Membro Acampamento Velho), constituídas por traquiandesitos potássicos e riolitos 

alcalinos. As vulcânicas ácidas possuem mineralogia sódica e consistem em 

quartzo, K-feldspato, albita e anfibólios sódico, dados similares aos obtidos por 

Menegotto e Medeiros (1976). 

Atualmente, diversos autores (e.g. Wildner et al., 2002; Sommer et al., 2005; 

Lima et al., 2007; CPRM, 2006), correlacionam estratigraficamente, em mapas 

geológicos simplificados, as rochas da região do Tupanci ao vulcanismo da 

Formação Acampamento Velho, da Bacia do Camaquã (Figura 5). 

Um maior detalhamento sobre as unidades que servem de embasamento e 

cobertura para as rochas vulcânicas ácidas na região é apresentado do subitem 4.1. 

 



24 
 

 
Figura 5 - Mapa geológico simplificado mostrando a correlação litoestratigráfica das rochas 

vulcânicas ácidas da região do Tupanci com a Fm. Acampamento Velho. 
Fonte: adaptado de CPRM (2005) 

 
 
2.2. SISTEMAS RIOLÍTICOS “ALTA-SÍLICA” 

 
 

Lavas riolíticas com um elevado conteúdo de sílica, entre 70 e 80% em 

peso, são chamadas de “alta-sílica” (Bacon et al., 1980; Mahood &amp;amp; Hildreth, 1983; 

Metz &amp;amp; Mahood, 1991). No vulcanismo Neoproterozóico III – Ordoviciano do ESRG, 

a Formação Acampamento Velho é sugerida como um sistema riolítico alta-sílica 



25 
 

(Sommer et al., 1999; 2005; Matos et al., 2002). Estes magmas saturados em sílica 

possuem algumas particularidades que devem ser observadas.  

Os elementos maiores, em geral, possuem uma correlação negativa com a 

SiO2 e esta tendência sugere, especialmente para os conteúdos mais baixos deste 

óxido, mecanismos de fracionamento de minerais, provavelmente feldspato alcalino, 

plagioclásio, magnetita e clinopiroxênio (Sommer et al., 1999). Esta hipótese deve, 

no entanto, ser assumida com cautela, pois em sistemas de alta-sílica, o efeito da 

soma constante pode gerar correlações sem significado petrogenético (Matos et al., 

2002). 

MacDonald et al. (1987) descrevem os riolitos peralcalinos alta-sílica do Vale 

do Rift na África como possuindo um forte enriquecimento em Cs, F, Hf, Nb, Rb, 

ETR, Ta, Th, U, Y, Zn e Zr, e um forte empobrecimento em Mg, Ca, Ba, Co e SR. 

Para estes comenditos, os autores indicam um enriquecimento em ETRL, além de 

uma forte anomalia negativa em Eu. A origem destas rochas, segundo estes autores, 

seria controversa, podendo ser derivada de uma fusão mantélica parcial, com 

cristalização fracionada e contaminação crustal. 

Streck (2002), estudando os fragmentos líticos metassedimentares e meta 

vulcânicos do Rattlesnake Ash Flow Tuff, sugere uma fusão parcial crustal para a 

origem destas rochas riolíticas alta-sílica. Os xenólitos estudados seriam os 

representantes da crosta parcialmente fundida que deu origem, a partir da 

cristalização fracionada de um magma riolítico com baixos teores de sílica, a estas 

rochas alta-sílica.   
 

 
2.3. MAGMATISMO ÁCIDO PÓS-COLISIONAL DO TIPO “A” 

 
 

Rochas graníticas do tipo “A” são tipicamente alcalinas, anorogênicas e 

anidras (Loiselle &amp;amp; Wones, 1979). Pitcher (1983) e Brown et al. (1984) enfatizam o 

caráter alcalino destas associações de rochas, e consideram como granitos do tipo 

“A” aqueles geneticamente relacionados à granitos e sienitos alcalinos e 

peralcalinos. O enriquecimento em Na2O+K2O das rochas graníticas do tipo “A” 

também foi estabelecido como um dos parâmetros diagnósticos por Collins et al. 

(1982) e Whalen et al. (1987), os quais destacam ainda outras características destas 



26 
 

rochas, como os altos valores de Zr, Nb, W, Mo, ETR e para a razão Ga:Al (Nardi &amp;amp; 

Bitencourt, 2009)  

Embora as rochas graníticas do tipo “A” tenham sido originalmente 

reconhecidas como anorogênicas, diversos autores propõem a geração destas em 

um ambiente pós-colisional (Harris et al., 1986; Sylvester, 1989; Bonin, 1990, 2007; 

Nardi &amp;amp; Bonin, 1991; Hong et al., 1996; Bitencourt &amp;amp; Nardi, 2000; Nardi &amp;amp; Bitencourt, 

2009). A origem destes magmas tem sido descrita em diversos modelos 

petrogenéticos, como produto de fusão ou refusão crustal (Haapala &amp;amp; Rämö, 1992; 

Dall’agnol et al., 1999, 2005); fusão de uma crosta metassomatizada (Martin, 2006), 

ou ainda, cristalização fracionada de magmas basálticas alcalinos ou até mesmo 

toleíticos (Frost &amp;amp; Frost, 1997; Nardi &amp;amp; Bitencourt, 2009). 

Clemens et al. (1986) sugerem a utilização deste termo também para 

classificar rochas vulcânicas efusivas e piroclásticas. Com isso, os vulcanitos da 

Formação Acampamento Velho, correlacionadas à Suíte Intrusiva Saibro, são 

interpretadas como tendo sua geração em um ambiente pós-colisional, sendo estas 

unidades as principais representantes do magmatismo do tipo “A” no ESRG (Nardi &amp;amp; 

Bitencourt, 2009; Nardi &amp;amp; Bonin, 1991; Sommer et al., 2005). 

Nardi e Bitencourt (2009) sugerem que, para as rochas graníticas ou 

riolíticas serem classificadas como tipo “A”, elas devem seguir ao menos um dos 

seguintes critérios: associação genética com rochas magmáticas de afinidade 

alcalina sódica ou ultrapotássicas; valores em rocha total de Na2O+K2O e 

FeOT/(FeOT + MgO) maiores que 9% em peso e 0.9, respectivamente; índice de 

peralcalinidade maior do que 1;  ou ainda, razão (10000*Ga)/Al &gt; 2.6, Ce + Y + Nb + 

Zr &gt; 340 ppm (Whalen et al., 1987), plotando dentro do campo intra-placa do 

diagrama Nb + Y versus Rb (Pearce et al., 1984).  

 

 



27 
 

3 METODOLOGIA 
 
 

Neste capítulo são descritos os materiais, equipamentos, técnicas e métodos 

de trabalho que foram utilizados na obtenção dos dados geológicos e petrológicos 

das rochas vulcânicas ácidas na região do Tupanci, visando confirmar do ponto de 

vista genético a correlação estratigráfica destes vulcanitos com a Formação 

Acampamento Velho.  

Devido à carência de dados sobre a área de estudo, a metodologia envolveu 

diversas escalas de trabalho, com diferentes ferramentas disponíveis nas 

geociências, a fim de desenvolver uma interpretação da área através de uma 

abordagem petrológica integrada. 

A metodologia foi separada em quatro etapas: aquisição/compilação de 

dados (pré-campo), campanha de campo, trabalhos de laboratório e integração final. 

Estas etapas podem ser visualizadas detalhadamente no fluxograma da Figura 6. 



28 
 

 

Figura 6 - Fluxograma projetual 



29 
 

3.1. ETAPA DE AQUISIÇÃO/COMPILAÇÃO DE DADOS 
 
 

Esta etapa do trabalho, podendo também ser chamada de etapa pré-campo, 

envolveu além de uma revisão bibliográfica, também técnicas de sensoriamento 

remoto e cartografia digital. O objetivo desta fase do projeto foi agrupar e organizar 

todas as informações disponíveis publicadas sobre a região do Cerro Tupanci, a fim 

de, inicialmente, realizar uma interpretação geológica preliminar da área e delimitar 

locais apropriados para a coleta dos dados de campo.  
 

 
3.1.3. Revisão Bibliográfica 

 
 

Esta foi a primeira etapa do trabalho e propôs-se a realizar uma compilação 

dos dados publicados sobre o tema, a fim de conhecer quais aspectos já foram 

abordados e quais as lacunas existentes na literatura sobre o assunto. Para isso, 

foram utilizados livros, periódicos científicos, resumos publicados em anais de 

eventos, teses, dissertações, monografias e qualquer outra informação adicional 

disponível sobre os tópicos abordados neste trabalho.  

Esta revisão permitiu uma comparação gradativa entre os dados 

previamente reunidos com os dados coletados, permitindo definir a evolução do 

conhecimento sobre o vulcanismo da Formação Acampamento Velho na região 

estudada e também nas suas outras ocorrências no Escudo Sul-Rio-Grandense. 

É importante destacar a importância da revisão bibliográfica não somente no 

início do projeto, na escolha e interpretação preliminar da área, mas também em 

todas as outras etapas, subsidiando todos os demais métodos de trabalho. 
   

 
3.1.4. Sensoriamento Remoto 

 
 

Segundo Gupta (2003, p. 1), pode-se definir sensoriamento remoto como a 

“coleta de informações sobre um objeto na superfície terrestre sem que haja contato 

físico com ele”, sendo estas informações derivadas a partir da captação, através de 

um sensor, da radiação eletromagnética (REM) refletida ou emitida por este objeto. 

Nesse sentido, esta etapa do projeto envolveu trabalhos de sensoriamento remoto, 



30 
 

através da análise e interpretação de fotografias aéreas e de imagens de satélite, 

descritos a seguir.  

A aquisição de fotografias aéreas, na escala 1:60.000 e 1:25.000 foi 

realizada junto ao acervo do Instituto de Geociências UFRGS e à CPRM – SUREG 

P.A. Estas fotografias são geradas através de um sensor passivo (câmera) instalado 

em um avião, programado para capturar as imagens em um intervalo pré-

determinado, calculado em função da velocidade e altitude de vôo. Podem ser 

normais (verticais) ou oblíquas, diferenciando-se pela orientação do eixo da câmera. 

As fotos verticais possuem uma menor deformação quando comparadas as obliquas, 

porém não permitem uma visão em perspectiva. Os vôos são executados em uma 

determinada altitude, que irá corresponder a escala da foto, e normalmente na 

direção leste-oeste, de modo que o norte sempre fique na parte superior da 

fotografia (Zingano, 2010). 

O trabalho de fotointerpretação visou a separação dos principais domínios 

litoestruturais, estratigráficos e geomorfológicos para posterior checagem em campo. 

As fotografias foram analisadas em estereopares, com recobrimento de 60%, em um 

estereoscópio de espelhos, pertencente ao Departamento de Geodésia do 

IGEO/UFRGS. Com o auxílio deste equipamento, cada foto é observada por um dos 

olhos, transformando a distância interpupilar de 6cm para centenas de metros e, 

como resultado da fusão destas imagens na mente do observador, têm-se o efeito 

de estereoscopia, ou seja, a visualização do relevo em três dimensões (Zingano, 

2010).  

Para a individualização dos principais corpos estudados, utilizou-se as 

carcaterísticas típicas de rochas vulcânicas ácidas, tanto efusivas quanto 

piroclásticas, como descritas por Pandey (1987), que são: macro e microformas do 

relevo (planaltos, mesas e lageados), tonalidade (cinza claro), vegetação (mata 

galeria) e drenagem (textura grossa, com padrão angular).  

Além disso, também foram adquiridas imagens de satélite do programa de 

navegação terrestre Google Earth Pro 4.0 visando facilitar a orientação espacial em 

campo. Foram salvas 9 imagens de alta definição (4.800 x 3.049 pixels), agregadas 

em um fotomosaico no programa editor de imagens bidimensionais Photoshop CS4 

(Figura 7). Embora o resultado para os Cerros Marçal e dos Picados não tenha sido 



31 
 

satisfatório, devido a uma alta quantidade de nuvens nas imagens, para o Cerro 

Tupanci foi obtido um bom resultado, possibilitando a delimitação do corpo. 

Este fotomosaico foi impresso na escala 1:30.000 e, em conjunto com as 

fotografias aéreas, foi de extrema importância na etapa de campo, auxiliando na 

delimitação de locais apropriados para a realização de perfis geológicos, tais como 

locais com acesso facilitado por trilhas e caminhos, áreas com cobertura vegetal 

restrita e até mesmo regiões com afloramentos. 

 

 
Figura 7 - Fotomosaico da região do Tupanci, em destaque está demarcado o Cerro Tupanci 

 
 

3.1.5. Cartografia Digital 
 
 

Os dados planialtimétricos foram obtidos através da folha Rio Vacacaí 

(SH22-Y-A-I-1), escala 1:50.000, do Serviço Geográfico do Exército do Brasil, junto à 

mapoteca do Departamento de Geodésia do IGEO/UFRGS. A carta topográfica foi 

utilizada como mapa base, na escala 1:50.000 e digitalizada no software ArcGIS 9.3, 

sem o uso de mesa digitalizadora. Para tanto, foi utilizado um scanner de rolo para 



32 
 

scannear a carta e obter as imagens digitais da mesma em formatos “.TIFF”. Após, 

esta carta foi georreferenciada e foram criados arquivos vetoriais sobrepostos, 

constituídos por pontos, linhas e polígonos, com diferentes valores de latitude, 

longitude e cota altimétrica (x,y e z respectivamente). A ênfase foi dada na 

vetorização dos seguintes elementos representativos: curvas de nível, pontos 

cotados, drenagem, estradas principais e secundárias, cidades e povoados. 

Esta digitalização teve a finalidade iniciar a geração de um banco de dados 

digital que foi atualizado constantemente até o final do trabalho, com a inserção dos 

dados gerados em todas as etapas, com o auxílio de diversos softwares. 
 
 

3.2. ETAPA DE CAMPO 
 
 

A etapa de campo foi realizada em duas etapas, em janeiro de 2009 (5 dias) 

e no final de abril e início de maio de 2011 (6 dias), sendo de fundamental 

importância para a realização do trabalho, tendo em vista que os principais aspectos 

abordados requerem além de amostragem, descrições de relações entre rochas em 

afloramento, análise das relações estratigráficas e faciológicas. 

Foram realizados perfis geológicos a fim de mapear os corpos estudados, 

com a descrição de afloramentos, realização de croquis e aquisição de fotografias 

gerais, panorâmicas e de detalhe. Também foi realizada a coleta de amostras de 

rochas frescas para os trabalhos posteriores de petrografia e litoquímica. 

Adicionalmente, foram também coletadas amostras específicas visando análises 

isotópicas futuras, bem como a separação de zircão para datações radiométricas.  

A orientação preferencial de realização destes perfis para o Cerro Tupanci 

foi leste-oeste, esperando, assim, identificar as principais variações texturais do 

corpo das bordas para o centro, visto que este corpo é alongado na direção N-S, e 

interpretado como uma intrusão sub-vulcânica. Os Cerros Marçal e dos Picados 

possuem uma geometria circular e são interpretados como sendo depósitos 

essencialmente vulcânicos, sendo assim a orientação foi priorizada de uma maneira 

a contemplar as regiões mais acessíveis, com maior quantidade de afloramentos, 

não seguindo uma preferência. 



33 
 

Foram visitados cerca de 70 afloramentos somando as duas etapas de 

campo, georreferenciados com um receptor GPS da marca Garmin, modelo 76, e 

plotados no sistema de coordenadas UTM na carta topográfica Rio Vacacaí com o 

auxilio de um escalímetro. Os pontos mais representativos foram fotografados, em 

uma visão geral dos afloramento e em detalhe, a fim de registrar as principais 

estruturas, posição das rochas, tipo de ocorrência e quando possível, suas relações 

com as encaixantes. A máquina fotográfica digital utilizada foi da marca Sony, 

modelo DSC-S730 e resolução máxima de 7.2 megapixels. Além destas fotografias 

de afloramentos, também foram realizadas panorâmicas da região, a fim de mostrar 

a relação entre as feições geomorfológicas. As descrições de afloramento foram 

realizadas na caderneta de campo, bem como as descrições de amostras 

macroscópicas, realizadas com o auxílio de uma lupa de bolso com aumento de 10x. 

 Foram coletadas cerca de 50 amostras. Os materiais utilizados para a 

amostragem foram duas marretas, uma com 1,5kg e cabo de fibra de vidro, para as 

regiões onde as rochas não encontravam-se tão resistentes e outra de 3kg, com 

cabo de madeira para locais onde a coleta foi dificultada devido a alta rigidez das 

rochas. Além destas ferramentas, também foram utilizados um martelo de geólogo e 

uma talhadeira. Sacos plásticos, fita crepe e caneta marcadora permanente para 

escrever o nome dos pontos nas amostras também foram necessários. O cuidado de 

não escrever nas amostras destinadas a análise química e de sempre coletar 

amostras frescas, sem alteração intempérica, foi tomado, a fim de evitar o erro na 

análise química devido ao enriquecimento ou empobrecimento em alguns 

elementos. 

Para as medidas de estruturas, tais como foliações de fluxo ígneo, zonas de 

falha e catáclase, orientação de injeções e contatos, utilizou-se uma bússola da 

marca Clar, sendo as medidas realizadas em trama (direção do plano e mergulho). A 

bússola também foi utilizada na obtenção do azimute das fotografias da região. 

Os acessos encontravam-se trafegáveis para um veículo próprio para 

terrenos acidentados. As condições meteorológicas foram favoráveis em ambos os 

casos, com dias claros, poucas nuvens e clima ameno. 

Os dados gerados nesta etapa (descrições, croquis, fotografias e medidas 

estruturais) foram anexados ao banco de dados do projeto, no software Microsoft 

Excel 2007. 



34 
 

3.3. TRABALHOS DE LABORATÓRIO 
 
 

Os trabalhos de laboratório foram essenciais para a organização dos dados 

e amostras coletadas em campo, além da geração do maior volume de informações 

apresentadas neste trabalho. Os métodos de trabalho desta etapa são diversos, 

sobrepondo-se e complementando um ao outro, porém, para o melhor 

entendimento, estão separados em quatro grupos principais: petrografia, litoquímica, 

química mineral e Sistemas de Informações Geográficas (SIG). 
 

 
3.3.1. Petrografia 

 
 

A seguir são listados os materiais e métodos que serão utilizados para a 

realização dos trabalhos de petrografia (obtenção das lâminas delgadas e 

descrições petrográficas) das amostras de rochas riolíticas coletadas na região do 

Tupanci. 
 

 
3.3.1.1. Laminação 

 
 
A laminação foi realizada no Laboratório de Preparação de Amostras do 

Instituto de Geociências/UFRGS. Primeiro, as amostras foram serradas e cortadas 

em fatias retangulares de aproximadamente 1 cm de espessura denominada 

esquírola, após, esta fatia será desbastada com lixas de diferentes granulações 

(120, 220, 600, 1.200, 2.500 e 4.000 grana) e submetida a processos de abrasão 

com abrasivos progressivamente mais finos, a base de carbeto de silício (900 µm) e 

óxido de alumínio (9,5 µm). O polimento foi feito através da politriz, com uma 

frequência de 100 rotações por minuto (rpm), durante 5 minutos, com a utilização de 

um abrasivo a base de alumina (0,3 µm). Ao fim desta sequência de procedimentos 

a fatia de rocha colada no vidro se encontra com a espessura correta (0,03 mm) 

para a observação ao microscópio petrográfico de luz transmitida. 
 

 
 
 
 



35 
 

3.3.1.2. Descrições petrográficas 
 
 
As descrições petrográficas e fotografias foram realizadas junto ao 

Departamento de Mineralogia e Petrologia (DEMIPE) do Instituto de Geociências 

(IGEO) da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS). Ao total, foram 

descritas cerca de 30 amostras macroscópicas e 18 lâminas delgadas.  

 As amostras macroscópicas foram descritas com o auxílio de uma lupa 

binocular da marca Carl Zeiss Jena com possibilidades de aumento variando de 10 à 

100x, e fotografadas com uma maquina fotográfica digital da marca Olympus, 

modelo T110, e resolução máxima de 14 megapixels.  

Para as lâminas delgadas, foi utilizado um microscópio petrográfico binocular 

de luz transmitida da marca Meiji Techno, modelo ML9720, objetivas com 10x de 

aumento e três possibilidades de lentes de aumento (2,5x, 10x e 40x). Os critérios 

petrográficos adotados para as descrições neste trabalho foram baseados 

principalmente em Kerr (1977), Mackenzie et al. (1991) e McPhie et al. (1993) e as 

técnicas utilizadas foram luz natural e luz polarizada. As fotomicrografias foram 

adquiridas por uma câmera acoplada a um microscópio petrográfico de luz 

transmitida da marca Leica e à um computador, junto ao Departamento de 

Mineralogia e Petrologia do IGEO/UFRGS. 

O microscópio petrográfico de luz transmitida permite a visualização 

detalhada dos constituintes das rochas, com o funcionamento similiar ao de um 

microscópio comum, ao qual são introduzidos dois polarizadores posicionados entre 

o mineral a ser examinado. As partes constituintes de um microscópio petrográfico 

podem ser agrupadas em: sistema óptico - ocular, lente de Amici-Bertrand, 
analisador, objetiva, condensador móvel, diafragma íris, condensador fixo, filtro azul 

e polarizador; e sistema mecânico de suporte - tubo, braço, revólver (ou sistema 
de sustentação das objetivas), platina, cremalheira macro e micrométrica de 

movimentação vertical da platina, e base. As únicas partes constituintes que sempre 

estarão no caminho óptico deste microscópio são o polarizador inferior, o filtro azul, 

o condensador fixo, a objetiva e a ocular, sendo a introdução de alguns outros 

elementos necessária para a geração dos sistemas ópticos diferentes da luz natural 

e, consequentemente, a observação de diferentes propriedades dos constituintes de 



36 
 

rocha analisados, como pode ser visto na Tabela 1 e na Figura 8 (Nardy &amp;amp; Machado, 

2010, p. 12-13). 

 
Tabela 1 - Diferentes sistemas ópticos gerados, com suas respectivas peças ópticas 

fundamentais e propriedades ópticas observáveis 

Sistema Peças ópticas fundamentais Propriedades ópticas observáveis 

Luz Natural Polarizador Inferior Morfológicas (Hábito, Relevo, Cor, etc.) 

Ortoscópico Polarizador Inferior e 
Analisador 

Cores de interferência (Birrefringência, 
Sina de Elongação, Tipo de Extinção, etc.) 

Conoscópico Polarizador Inferior, Analisador, 
Lente de Amici-Bertrand e 
Condensador Móvel 

Figura de Interferência (Caráter Óptico, 
Sinal Óptico, Ângulo 2V, etc.) 

Fonte: Nardy e Machado (2010) 
 

 
Figura 8 - Representação esquemática dos sistemas ópticos possíveis em um microscópio 

petrográfico 
Fonte: Nardy e Machado (2010) 

 



37 
 

O principal objetivo das descrições petrográficas tanto macro quanto 

microscópicas será a separação dos litotipos vulcânicos de acordo com suas 

principais características litológicas, minerais, estruturais e texturais. Esta 

identificação e descrições destas feições possibilitarão identificar os processos 

vulcânicos que geraram estas rochas, individualizar as fácies e construir uma 

hipótese sobre o estilo do vulcanismo. 
 

 
3.3.2. Litoquímica 

 
 

A seguir são listados os materiais, equipamentos e técnicas utilizadas para a 

realização dos trabalhos de litogeoquímica nas 19 amostras de rocha selecionadas. 
 

 
3.3.2.1. Preparação das amostras 

 
 

As 14 amostras adquiridas na etapa de campo de 2009 e 2011 foram 

preparadas no Laboratório de Preparação de Amostras do Instituto de Geociências, 

para posterior envio da fração em pó ao Acme Analytical Laboratories Ltda., 

localizado em Vancouver, no Canadá visando a identificação dos elementos 

maiores, elementos traços e elementos terras raras (ETR). 

O critério de escolha das amostras para análise foi a mais ampla distribuição 

espacial possível dentro do campo de amostragem. Evitaram-se amostras onde os 

processos de alteração pudessem ter removido elementos móveis como o sódio e o 

potássio ou amostras que possuíssem uma alta quantidade de litoclastos, a fim de 

obter valores mais próximos da composição magmática original. 

Primeiramente, foi utilizada uma prensa hidráulica para fragmentar as 

amostras em pedaços menores. Após isso, estes fragmentos foram reduzidos mais 

uma vez com o auxílio do almofariz (gral) de ágata com pistilo. Posteriormente, a 

amostra foi quarteada e encaminhada para a pulverização em um pulverizador 

(moinho) de bolas de ágata, permitindo assim, a obtenção de frações inferiores à 

200 mesh, estando apta a análises químicas nos equipamentos adequados, 

descritos a seguir. 



38 
 

Nesta etapa deve-se tomar cuidado na limpeza dos equipamentos após a 

preparação de cada amostra e no armazenamento das frações em pó que serão 

enviadas para análise, devido ao alto risco de contaminação.  

Cinco amostras de um trabalho de campo na região realizado no ano de 

2005, já haviam sido anteriormente analisadas para elementos maiores e alguns 

elementos traço no Laboratório de Geoquímica do IGEO/UFRGS por espectrometria 

de fluorescência de raios-x. Estas análises foram aproveitadas e anexadas na 

discussão dos resultados de litogeoquímica, com os respectivos pontos de campo 

atualizados, porém, por não fazerem parte do projeto, a descrição detalhada da 

metodologia e técnica empregada para obtenção dos dados não será descrita em 

detalhe. 

A Tabela 2 mostra os pontos selecionados, com o respectivo esquema de 

cores adotado para cada unidade no tratamento dos dados, o método de análise e o 

laboratório onde foram realizadas. A localização destas amostras pode ser 

visualizada no apêndice A. 

Tabela 2 – Amostras selecionadas para análise química com o respectivo método adotado e 
laboratório 

Unidade Amostra Método Laboratório 
Tupanci CT 01 ICP AcmeLabs 

 
CT 02 Fluoresc. Rx IGEO/UFRGS 

 
CT 03 Fluoresc. Rx IGEO/UFRGS 

 
CT 10 ICP AcmeLabs 

 
CT 10B Fluoresc. Rx IGEO/UFRGS 

 
CT 37 ICP AcmeLabs 

 
CT 37A ICP AcmeLabs 

 
CT 37B ICP AcmeLabs 

 
CT 38A ICP AcmeLabs 

Picados CT 35A Fluoresc. Rx IGEO/UFRGS 

 
CT 49A ICP AcmeLabs 

 
CT 50A ICP AcmeLabs 

 
CT 51A ICP AcmeLabs 

Marçal CT 40B ICP AcmeLabs 

 
CT 43A ICP AcmeLabs 

 
CT 44A ICP AcmeLabs 

 
CT 45A ICP AcmeLabs 

 
CT 46A ICP AcmeLabs 

  CT 47A ICP AcmeLabs 



39 
 

3.3.2.2.  Análise por ICP-AES 
 
 

A técnica de Espectrometria de Emissão Atômica por Plasma Indutivamente 

Acoplado (Inductively Coupled Plasma Atomic Emission Spectrometry) foi utilizada 

para a quantificação de elementos maiores (Si, Al, Fe, Mn, Mg, Ca, Na, K, Ti, P), 

com limite de detecção de 0,01% e alguns elementos traço (Sc, Be, V, Ba, Sr, Y e 

Zr), com limite de detecção variando de 1 até 5 ppm.  

A Espectrometria de emissão atômica mede a intensidade da luz emitida por 

átomos ou íons excitados, quando ocorre uma transição de seu elétron de valência 

para um estado de energia mais baixa (fundamental). Esta transição é 

acompanhada da emissão de um fóton de energia característica na faixa da luz 

visível ou ultra-violeta (espectro de emissão atômico, único para cada elemento). 

A dificuldade de medir emissão atômica em chamas comuns é que a 

temperatura é baixa demais para excitar uma fração grande da maioria dos 

elementos. Praticamente apenas os metais alcalinos têm energias de excitação tão 

baixas que emitam luz em níveis detectáveis em temperaturas de chama comuns. 

Para atingir esta alta temperatura necessária, foram desenvolvidas as tochas de 

plasma de altíssima temperatura (~8000 K) acoplada indutivamente (ICP). Seu 

plasma é formado por elétrons e íons de argônio e é sustentado pelo movimento 

circular de íons e elétrons no campo magnético oscilante (radiofrequência de 27 ou 

40 MHz), de uma bobina de indução (2 - 3 kW). A temperatura (de íons) no plasma 

atinge até 10.000 K, suficiente para excitar todos os tipos de átomos da amostra. 

A tocha de plasma é alimentada por três fluxos distintos de argônio, em três 

cilindros concêntricos de quartzo. No mais interno é inserida a amostra através de 

um nebulizador (pneumático ou tangencial, com uma taxa controlada por uma 

pequena bomba peristáltica). No cilindro intermediário passa um segundo fluxo de 

argônio auxiliar, que é “semeado” com elétrons livres, interagindo com o campo 

magnético e adquirindo energia suficiente para a ionização inicial do gás. Os íons de 

argônio percorrem trajetórias circulares (helicoidais) em torno das linhas de força 

axiais do campo magnético induzido, impactando nos átomos de argônio e 

produzindo constantemente novos íons para repor os que se recombinaram com 

elétrons. O cilindro externo tem como função canalizar argônio para refrigeração e 

estabelecer um fluxo tangencial dentro da tocha, evitando que o plasma entre em 



40 
 

contato direto com os cilindros de quartzo. O consumo de argônio é de 

aproximadamente 1m³/h. A amostra passa pelo meio do plasma toroidal e a região 

de emissão máxima da amostra fica acima da região mais quente. A luz emitida é 

focalizada para um espectrômetro, onde as linhas de emissão são dispersas para 

diferentes posições angulares com auxílio de uma grade de altíssima resolução 

espectral. A detecção destas linhas é comparada as linhas de calibração e suas 

intensidades convertidas em concentrações (HINRICHS, 2009). 
 

 
3.3.2.3. Análise por ICP-MS 

 
 

A Espectrometria de Massa por Plasma Indutivamente Acoplado foi utilizada 

para a quantificação dos demais elementos traço e elementos terras raras, com 

limite de detecção de 0,005 a 2 ppm. 

A Espectrometria de massa funciona por meio da ionização das substâncias 

pelo plasma indutivamente acoplado. Estes íons gerados atravessam um campo 

magnético que curva suas trajetórias de modos diferentes, dependendo de suas 

massas. O campo separa os íons em um padrão chamado espectro de massa. A 

massa e a carga dos íons podem ser medidas por sua posição no espectro, 

posibilitando a identificação dos elementos e isótopos presentes na amostra.  

De modo geral, o ICP-MS pode determinar concentrações da ordem de 

grandeza 1 a 2 vezes menor em comparação ao ICP-AES. A vantagem destas 

técnicas é a medição da maioria dos elementos da tabela periódica com baixos 

limites de detecção e boa precisão, em um intervalo de tempo rápido (~2 minutos). 

As desvantagens consistem na destruição da amostra, no custo elevado, na 

dependência da calibração e no alto risco de contaminação. 
 

 
3.3.2.4. Tratamento dos dados 

 
 

Os dados de elementos maiores, traços e ETR obtidos através das análises 

litoquímicas de rocha total foram organizados no banco de dados do projeto, no 

software Microsoft Excel 2007. 

O software Geochemical Data Toolkit (GCDKit), versão 2.3, elaborado por 

Janoušek et al. (2008) foi utilizado para a visualização das composições químicas 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Campo_magn%C3%A9tico
http://pt.wikipedia.org/wiki/Campo_magn%C3%A9tico
http://pt.wikipedia.org/wiki/Espectro
http://pt.wikipedia.org/wiki/Is%C3%B3topo


41 
 

das amostras em gráficos binários e diagramas e para o cálculo da mineralogia 

normativa. Os diagramas utilizados foram de classificação litoquímica, como, por 

exemplo, os propostos por Winchester e Floyd (1977), De La Roche et al. (1980), Le 

Maitre (2002), e discriminantes de ambiente tectônico, como os de Pearce et al. 

(1984) e Whalen et al. (1987). 

A geração destes gráficos, diagramas e cálculos foram fundamentais para o 

desenvolvimento do trabalho, pois permitiu classificar os litotipos de acordo com sua 

composição química e, de uma maneira geral, o magmatismo quanto a sua afinidade 

química e provável ambiente tectônico. 
 

 
3.3.3. Microscopia eletrônica de varredura (MEV) 
 
 

Foi realizada uma sessão de 1h, com a análise de 2 lâminas delgadas, junto 

ao Centro de Microscópia Eletrônica da UFRGS (CME/UFRGS), com um 

microscópio eletrônico de varredura (MEV) da marca JEOL, modelo JSM 5800. O 

objetivo desta etapa foi a caracterização dos minerais opacos. O procedimento para 

análises no MEV é a metalização da lâmina ou amostra com C, Pd ou Au, realizado 

para a condução de elétrons pela amostra. 

O principio de funcionamento do MEV consiste na emissão de um feixe de 

elétrons por um filamento de tungstênio, por meio da aplicação de uma diferença de 

potencial que pode variar de 0,5 a 30 kV. Este feixe de elétrons e colimado para que 

sua parte mais coesa e sem interferências possa atingir a amostra. Quando esse 

feixe atinge a amostra, os elétrons dos elementos são arrancados, podendo ser das 

partes mais superficiais da amostra, gerando a imagem de elétrons secundários ou 

da parte mais interna, chamada imagem de elétrons retroespalhados (backscattered 

electrons), sendo, neste caso, os elétrons analisados aqueles arrancados por colisão 

elastica com o feixe.  

Além disso, o MEV também possibilita uma análise química semi-

quantitativa por meio do EDS (energy dispersive x-ray detector). Esta técnica 

funciona por meio de um detector que capta a energia liberada pelas mudanças de 

níveis energéticos dos átomos excitados quando atingidos pelo feixe de elétrons. O 

pequeno diâmetro do feixe gera análises pontuais, excelentes para análises de 



42 
 

pequenos minerais e zonações internas, porém esta técnica não possibilita a 

utilização de padrões, o que a torna semiquantitativa. 
 

 
3.3.4. Sistemas de Informações Geográficas 

 
 

Segundo Eastman (1997), Sistemas de Informações Geográficas (SIG) pode 

ser definido como um sistema assistido por computador para aquisição, 

armazenamento, análise e visualização de dados geográficos. Neste sentido, foi 

gerado um banco de dados com as informações geológicas de todos os pontos 

checados e georreferenciados em campo, visando a plotagem no mapa digital no 

software Arcmap 9.3. A partir disso, foram gerados produtos como o mapa geológico 

da área estudada, mapa de pontos e localização, ambos na escala 1:50.000.  

 
 
3.4. ETAPA DE INTEGRAÇÃO FINAL 

 
 

Nesta etapa foi realizada a integração de todos dados coletados, visando à 

caracterização do vulcanismo dos Cerros Tupanci, Marçal e dos Picados e a sua 

relação com o vulcanismo Acampamento Velho no Rio Grande do Sul, envolvendo 

aspectos estratigráficos e petrológicos.  



43 
 

4 RESULTADOS E DISCUSSÕES 
 
 

4.1. GEOLOGIA DA REGIÃO DO TUPANCI 
 
 

A região do Tupanci localiza-se cerca de 15 km ao norte do município de 

Vila Nova do Sul e 14 km a oeste do município de São Sepé, compreendendo um 

retângulo na superfície terrestre, delimitado pelas coordenadas UTM 22S (Datum 

Córrego Alegre) 234000 m / 216000 m E e 6670000 m / 6650000 m N. As altitudes 

variam, desde áreas baixas, com cota de aproximadamente 70 m no N, NE e NW, 

onde ocorre dominantemente um relevo aplainado, característico da Depressão 

Periférica da Bacia do Paraná, até áreas mais altas, com cota de 230 m a S, SW e 

SE, onde concentram-se as coxilhas e colinas características do relevo do Escudo 

Sul-Rio-Grandense (Fig. 9). 

 
Figura 9 - MDE da região do Tupanci, a elipse vermelha destaca o Cerro Tupanci  
 

Os rios da região encontram-se dominantemente encaixados em falhas, em 

zonas mais baixas, com orientação preferencial NE-SW. Nestas áreas concentram-

se as unidades mais jovens, caracterizadas por depósitos cenozóicos aluvionares 

inconsolidados de areias e argilas. Cabe ressaltar que a noroeste da região correm 

as águas do Rio Vacacaí, um dos mais importantes do Estado. 



44 
 

As principais litologias do ESRG que ocorrem na região são vulcânicas 

ácidas relacionadas estratigraficamente a Formação Acampamento Velho, ocupando 

uma área de aproximadamente 39 km², distribuídas em três cerros conhecidos 

regionalmente como: Marçal, dos Picados e Tupanci, sendo o último a feição 

geomorfológica que mais se destaca na paisagem, dando nome a região (Fig. 10). 

Estas rochas serão descritas em detalhe a seguir, no item 4.2, tendo em vista que 

são o tema principal desta monografia. 

 

 
Figura 10 - Panorâmica do Cerro Tupanci a partir da Estrada para o Cerro Marçal, 

evidenciando o contraste geomorfológico com as rochas de cobertura da Bacia do Paraná 
(Az.: 75º) 

 

O embasamento destes vulcanitos ácidos é constituído pelo granito São 

Sepé; por rochas vulcânicas intermediárias (andesitos e lamprófiros) da Fm. Hilário; 

siltitos, ardósias e arcóseos da Formação Maricá; gnaisses e granitóides do 

Complexo Cambaí. A cobertura destas unidades é gonduânica, composta por rochas 

sedimentares da Bacia do Paraná (Fig. 11), que predominam na região, em uma 

área de aproximadamente 255 km², representadas pelas Formações Rio Bonito, 

Palermo e Irati, além de depósitos quaternários de areias e argilas de aluviões. O 

contato entre as unidades do ESRG e as da Bacia do Paraná é erosivo, ocorrendo 

por quebras do relevo e diferenças no padrão geomorfológico. 

 

 
Figura 11 - Panorâmica a partir do topo do Cerro Marçal, mostrando a quebra do relevo no 

contato entre as unidades mais jovens da Bacia do Paraná e as do Escudo Sul-Rio-
Grandense (Az.: 82º) 



45 
 

Outra característica contrastante entre as unidades é que nas rochas 

sedimentares da Bacia do Paraná a agricultura é intensificada, através da plantação 

de soja, o que não é possível nos terrenos vulcânicos ácidos, devido a baixa 

fertilidade natural do solo. 

Esta organização estratigráfica da região, bem como os contatos entre as 

unidades, exceto aquelas adjacentes as vulcânicas ácidas, foram adaptados do 

trabalho de Menegotto e Medeiros (1976) e Roisenberg et al. (1986), e configuram 

as unidades do ESRG, inseridas no Domínio São Gabriel, como “janelas do 

embasamento soerguido”, como pode ser visualizado no mapa geológico 

simplificado da região na Figura 12 a seguir. 



46 
 

 

Figura 12 – Mapa geológico simplificado da região do Tupanci 
Fonte: modificado de Menegotto e Medeiros (1976) 



47 
 

O embasamento na região é representado por unidades pré-cambrianas, 

pertencentes ao Complexo Cambaí, com microgranitos, granitóides deformados e 

xenólitos gnáissicos a leste do Cerro Tupanci, em uma área de aproximadamente  

12 km². 

Entre o Cerro Tupanci e a porção central da região, compreendida pela 

Formação Rio Bonito, ocorrem as rochas mais antigas da Bacia do Camaquã na 

região, pertencentes à Formação Maricá, representadas dominantemente por siltitos 

(Fig. 13a) fortemente basculados e cataclasados (Fig. 13b). Subordinadamente 

ocorrem arcóseos e ardósias. Os litotipos da Fm. Maricá possuem um contato 

erosivo com as unidades vulcânicas da Formação Hilário e com a borda oeste do 

Cerro Tupanci, totalizando aproximadamente 8 km² da área de estudo. 

 
Figura 13 - Aspectos de campo da Formação Maricá: A) Afloramento de siltito em primeiro 
plano e crista do Cerro Tupanci ao fundo (fotografia no sentido leste); B) Detalhe do forte 

basculamento dos siltitos (65º/290º) 
 

As rochas vulcânicas intermediárias são correlacionadas a Formação Hilário, 

um episódio vulcânico shoshonítico antecedente ao da Formação Acampamento 

Velho. Na região, são representadas por andesitos (Fig. 14) e lamprófiros que 

concentram-se ao norte do Cerro Tupanci em corpos isolados. Os andesitos ocorrem 

em lajeados, são porfiríticos com fenocristais euédricos a subédricos de plagioclásio 

tabulares com comprimento variando de 0,5-1,0 cm, em uma matriz afanítica escura. 

 



48 
 

 
Figura 14 - Andesito da Formação Hilário 

 
Os lamprófiros têm sido descritos em detalhe recentemente por Sartori et al. 

(2009) e Buckowski et al. (2010), como diques com direção N-NE, de espessura 

métrica, caracterizados por fragmentos líticos (Figs. 15a, 15c) de espessartitos e 

andesitos, com formas e dimensões variáveis (0,1- 10 cm), alem de púmices 

alongados envoltos por uma matriz tufácea de composição espessartítica (Fig. 15b). 

Estas características permitem classificá-las como brechas-tufisíticas lamprofíricas. 

O termo brecha-tufisítica é aplicado a brecha-tufos intrusivos e relacionados a 

chaminés, diques e soleiras, nas quais os constituintes são de origem magmática 

(juvenil) acompanhados de fragmentos derivados da parede do conduto vulcânico e 

das encaixantes.  

Além destas unidades da Formação Hilário também ocorrem conglomerados 

vulcanogênicos (Fig. 15d) com clastos de andesitos e lamprófiros, e feições de 

interação sedimento-lava, com a geração de peperitos. 

 



49 
 

 
Figura 15 - Ocorrências correlacionadas a Formação Hilário na região: A) clasto de andesito 
na brecha-tufisítica lamprofírica; B) brecha-tufísitica lamprofírica; C) clasto de andesito; D) 

Afloramento do conglomerado vulcanogênico 
 

O Granito São Sepé ocorre restrito ao extremo sudeste da área, quase 

completamente recoberto por rochas da Bacia do Paraná, em uma área de 

aproximadamente 0,2 km². Não foram visitados afloramentos desta unidade por falta 

de tempo, sendo sua ocorrência e delimitação extraídas da revisão bibliográfica. 

 

4.2. FACIOLOGIA E PETROGRAFIA DAS ROCHAS VULCÂNICAS ÁCIDAS 
 
 

Uma erupção vulcânica ocorre de duas formas: efusiva ou explosiva. As 

rochas efusivas são geradas por fluxo de lava ou intrusões sin-vulcânicas, podendo 

ter textura coerente (maciça) ou autoclástica (autobrechada) (McPhie et al., 1993). 

Para as rochas efusivas descritas neste trabalho, a classificação petrográfica 

adotada baseou-se na composição dos fenocristais recalculada para 100%, segundo 

o sistema QAPF (Streckeisen, 1978), através de estimativa visual em amostra de 

mão e lâmina petrográfica. As descrições petrográficas destas rochas seguiram 



50 
 

principalmente Kerr (1977), Deer et al. (1992), Mackenzie (1995) e McPhie et al. 

(1993).  

A atividade vulcânica explosiva gera os depósitos piroclásticos, a partir da 

fragmentação de rochas e/ou magma, onde as partículas são dispersas em um meio 

fluido representado por gases quentes e vapor. A estas partículas dá-se o nome de 

fragmentos piroclásticos, as quais são descritas como produtos da fragmentação do 

magma e das paredes das rochas encaixantes, e classificadas quanto a sua gênese, 

composição e granulometria (Sparks &amp;amp; Walker, 1973). 

Quanto a gênese, os piroclastos podem ser juvenis (originados do próprio 

magma), cognatos (originados da fragmentação de rochas vulcânicas co-

magmáticas anteriormente formadas), acessórios (originados a partir da 

fragmentação da rocha encaixante ejetados durante a erupção) ou acidentais 

(clastos englobados aleatoriamente durante o transporte). Quanto a composição dos 

piroclastos podem ser vitroclastos (fragmentos de vidro vulcânico), cristaloclastos 

(fragmentos de cristais) ou litoclastos (fragmentos de rochas) (Fisher &amp;amp; Schmincke, 

1984). Quanto a granulometria, os piroclastos podem ser divididos em bloco 

(fragmentos maiores que 64 mm), lapilli (fragmentos com tamanho entre 2 e 64 mm) 

e cinza (fragmentos menores que 2 mm).  

A classificação das rochas piroclásticas pode ser litológica ou genética. A 

classificação litológica adotada neste trabalho baseia-se na classificação da IUGS 

(Le Maitre, 1989, 2002), que fundamenta-se na granulometria, tipo e distribuição dos 

fragmentos, bem como no grau de soldagem do depósito. Esta classificação permite 

a separação dos depósitos piroclásticos quanto ao seu grau de seleção (Fig. 16) de 

acordo com a granulometria dos fragmentos piroclásticos (Tabela 3). 

Tabela 3 - Classificação granulométrica de depósitos piroclásticos unimodais bem 
selecionados 

 
Fonte: adaptado de Fisher (1961); Schmid (1981) e Sommer et al. (2003) 



51 
 

 
Figura 16 - Classificação granulométrica para depósitos piroclásticos primários polimodais  

Fonte: adaptado de Fisher (1966); Sommer et al. (2003) 
 

A classificação genética dos depósitos piroclásticos baseia-se na idéia de 

que as erupções explosivas podem ser depositadas por três diferentes mecanismos: 

fluxo de massa; tração e suspensão, gerando assim, três principais tipos de 

depósitos piroclásticos primários: de fluxo, surge e queda (McPhie et al., 1993).  

Neste trabalho, interessam os depósitos cujo principal mecanismo de 

transporte dos fragmentos é o fluxo de massa, chamados de depósitos de fluxo 

piroclástico (Sparks &amp;amp; Walker, 1973). Estes depósitos têm sua origem no movimento 

lateral de piroclastos como um fluxo quente, com alta concentração de partículas, 

controlado pela gravidade, que em algumas vezes, pode atingir uma condição 

parcialmente fluidizada (Sommer et al., 2003). 

Mais especificamente, interessam os depósitos ignimbríticos. A definição de 

ignimbrito seguida possui, logo, caráter genético, e pode ser sintetizada em “rocha 

ou depósito formado a partir de uma ou mais unidades de fluxo piroclástico de 

púmice (pumice-flow), independente de estar soldado ou não”. O fluxo piroclástisco 

de púmice é aquele em que as correntes de densidade piroclástica apresentam mais 

de 30% de púmice. Os depósitos geralmente são maciços e mal-selecionados, com 

fragmentos de lápili-púmice imersos numa matriz de tamanho cinza, composta por 

partículas vítreas (shards), cristaloclastos e púmices menores que 2mm (Cas &amp;amp; 

Wright, 1987).  



52 
 

A soldagem é um processo de modificação pós-deposicional, assim como a 

desvitrificação. Na soldagem, através da deformação plástica de fragmentos de 

púmices quentes, shards, litoclastos e cristaloclastos, ocorre a diminuição da 

porosidade e aumento da densidade dos depósitos, gerando os ignimbritos 

soldados. É controlada especialmente pela viscosidade do vidro (da fração púmice e 

dos vitroclastos), pelo conteúdo de litoclastos e pela carga litostática vinculada a 

espessura do depósito (Sommer et al., 2003).  

As diferenças texturais das rochas piroclástiscas foram utilizadas para a 

separação em fácies de diferentes granulometrias e composições dos fragmentos, a 

fim de auxiliar na interpretação e reconstrução parcial do ambiente vulcânico.  

 Os aspectos observados em campo e em laboratório permitiram 

identificar duas formas de ocorrência para as rochas vulcânicas ácidas na área de 

estudo: intrusivas (riolitos hipabissais) e extrusivas (lavas riolíticas e ignimbritos 

riolíticos). Além disso, pôde-se também separar as ocorrências em dois regimes 

vulcânicos: efusivos (lavas riolíticas e riolitos hipabissais) e explosivos (ignimbritos). 

Predominam na região rochas efusivas nos Cerros Tupanci e dos Picados, e 

ignimbritos no Cerro Marçal. O desenho esquemático da Figura 17 mostra as 

divisões e subdivisões propostas para as rochas vulcânicas ácidas da região.  

 
Figura 17 - Diagrama esquemático com as separações adotadas no trabalho, os diferentes 

regimes vulcânicos e formas de posicionamento observados 
 
Pode-se visualizar no mapa de pontos do apêndice A os 18 pontos que 

possuem lâmina delgada, sendo 5 do Cerro Tupanci, 6 do Cerro dos Picados e 7 do 



53 
 

Cerro Marçal. A seguir as unidades/fácies são descritas com maior detalhamento 

dentro das suas regiões de ocorrência. 

 
 

4.2.1. Cerro Tupanci (CT) 
 
 

O Cerro Tupanci (Fig. 18) é representado por um corpo alongado no sentido 

N-S, interpretado a partir de suas características de campo e laboratório como uma 

Intrusão sub-vulcânica. Possui geometria retangular, com aproximadamente 5,2 km 

de comprimento por 200 m de largura, totalizando uma área de cerca de 1,03 km² 

que destaca-se na região por ser uma importante feição geomorfológica colinosa, 

com altitudes máximas variando entre 200 m e 230 m, contrastantes com as das 

áreas adjacentes, de aproximadamente 170 m.  Os melhores afloramentos ocorrem 

como campos de matacões tanto nas encostas quanto no topo do Cerro. O corpo é 

delimitado pelas coordenadas UTM 22S (Datum Córrego Alegre) 228677 m / 

229362m E e 6659073 m / 6654459 m N, truncado por falhas no sentindo NE-SW, 

que o segmentam em zonas descontínuas, gerando zonas de catáclase com 

cominuição dos grãos.  

 
Figura 18 - Panorâmica do Cerro Tupanci a partir da estrada na borda sul do Cerro Marçal 

(Az.: 48º) 
 

As rochas dividem-se em duas fácies efusivas, uma de núcleo e outra de 

borda. De maneira geral, a fácies de núcleo possui um enriquecimento em 

fenocristais em relação a borda, que, por sua vez, possui um afinamento no tamanho 

de grão destes em relação ao núcleo. Além disso, na fácies de borda observa-se 



54 
 

intensa foliação de fluxo ígneo, enquanto na fácies de núcleo a rocha encontra-se 

maciça. A seguir estão detalhadas cada uma delas. 

 
 

4.2.1.1. Fácies de núcleo (FN) 
 
 
As rochas da porção de núcleo do corpo afloram em campo de matacões e 

lajeados ao longo do Cerro (Fig. 19a). Possuem coloração rosa-avermelhada devido 

ao intemperismo, são holocristalinas e apresentam textura porfirítica como feição 

dominante, caracterizada por fenocristais euédricos a subédricos de feldspato 

alcalino e quartzo, imersos em uma matriz afanítica (Fig. 19b). Macroscopicamente, 

pode-se classificar as rochas como riolitos. 

 
Figura 19 - Aspectos gerais de campo da FN do Cerro Tupanci: A) afloramento; B) riolito 

porfirítico 
 

Os fenocristais de feldspato alcalino (Fig. 20b) são hipidiomórficos, 

prismáticos, por vezes alongados, com comprimento variando desde 1,5 até 2,5 mm. 

Alguns cristais apresentam macla simples (Carlsbad) e micropertitas. Ocorrem 

incolores a luz natural, com uma forte argilização/oxidação como processo 

secundário. À luz polarizada possuem baixa birrefringência (~ 0.007) e baixo ângulo 

de extinção (~ 5º). São classificados como Sanidina, devido ao ângulo 2V baixo (0º a 

12º) e a paragênese de alta temperatura (rochas sub-vulcânicas ácidas alcalinas). 

Os fenocristais de quartzo ocorrem em algumas porções em agregados, 

caracterizando uma textura glomeropofirítica (Fig. 20a). São também subédricos a 

euédricos, esféricos, com diâmetro variando de 1 - 2,5 mm (Fig. 20d) e feições de 



55 
 

reabsorção pela matriz, mostrando golfos de corrosão em alguns grãos (Fig. 20c). 

São incolores, sem clivagem e apresentam extinção abrupta dominantemente, 

classificados como quartzo-?, devido as feições de alta temperatura observadas.  

 
Figura 20 - Fenocristais da FN do Cerro Tupanci: A) textura glomeroporfirítica dos 

fenocristais de quartzo – LP; B) fenocristal de K-feldspato com micropertitas – LP; C) grão 
de quartzo mostrando feições de reabsorção pela matriz; D) grão de quartzo euédrico 

 
Além de quartzo e K-feldspato, também ocorrem microfenocristais de 

minerais opacos, zircão, apatita e máficos alterados como minerais acessórios 

disseminados nas amostras. Os opacos foram identificados no MEV e através da 

sua forma cúbica característica como pirita (Fig. 21).  



56 
 

 
Figura 21 - Mineral opaco analisado no MEV e classificado como Pirita 

 
Os minerais máficos são raros, e ocorrem transformados 

pseudomorficamente para uma massa de anfibólio+clorita, além de pequenos 

(~0,05mm) prismas aciculares de anfibólio de cristalização tardia na matriz. Ocorrem 

ainda alguns restos de um mineral máfico de cor azulada a LN, corroído, 

interpretado em trabalhos anteriores (e.g. Menegotto &amp;amp; Medeiros, 1976; Roisenberg 

et al., 1986) como anfibólio sódico (arfvedsonita), que poderia ser utilizado para 

indicar a peralcalinidade das rochas. 

A matriz é constituída por um resíduo de cristalização caracterizado pelo 

arranjo em mosaico de micrólitos e cristálitos de quartzo e feldspato em textura 

microcristalina a criptocristalina, além de prismas aciculares de anfibólio de 

cristalização tardia. Observa-se textura esferulítica (Fig. 22a) de desvitrificação em 

alta temperatura, na qual ocorre a formação de agregados fibrorradiados de quartzo 

e K-feldspato crescendo a partir de um núcleo comum. Estes esferulitos encontram-

se dominantemente com morfologia esférica, sozinhos ou ao redor dos fenocristais 

(Fig. 22b). Além desta feição, também ocorrem texturas micrográfica (Fig. 22c) e 

granofírica cuneiforme (Fig. 22d) de intercrescimento entre o feldspato alcalino e o 

quartzo na matriz. 



57 
 

 
Figura 22 - Feições da matriz da FN do Cerro Tupanci: A) textura esferulítica de 

desvitrificação em alta temperatura – LP; B) textura esferulítica ao redor dos fenocristais – 
LN; C) textura micrográfica – LP; D) textura granofírica cuneiforme – LP 

 
A porcentagem mineralógica foi adquirida através de estimativa visual. Com 

isso, a matriz corresponde à cerca de 70%, enquanto os fenocristais à 30%, com os 

minerais essenciais correspondendo a 60% (quartzo) e 40% (K-feldspato). Segundo 

o diagrama QAPF (Streckeisen, 1978) e as recomendações da IUGS (Le Maitre, 

1989; 2002), com base na composição mineralógica dos fenocristais de minerais 

essenciais, estas rochas podem ser classificadas como feno-riolitos.  Os minerais 
acessórios, máficos e opacos não totalizam mais de 5% em nenhuma amostra, 

sendo assim, não foram utilizadas para nomear a rocha.   

 
 
 
 
 
 
 



58 
 

4.2.1.2. Fácies de Borda (FB) 
 
 

As rochas da fácies de borda afloram na porção sul do Cerro e possuem 

uma composição mineralógica similar as de núcleo, são holocristalinas e também 

classificadas como feno-riolitos, porém com um empobrecimento na relação 
fenocristais (15%) / matriz (85%) e uma evidente foliação de fluxo marcada por 

níveis com diferentes graus de cristalinidade e atitudes variadas (Fig. 23a). A 

porcentagem de acessórios, opacos e máficos também não supera 5%. A argilização 

ocorre intensa, deixando as rochas com coloração mais clara e mais friáveis, sendo 

utilizadas na região como material para pavimentação de estradas (Fig. 23b). 

 
Figura 23 - Aspectos de campo da FB do Cerro Tupanci: A) afloramento com foliação de 

fluxo e fraturamento intenso; B) afloramento em pedreira 
 

Destaca-se e também justifica a separação destas rochas em uma fácies, a 

ocorrência da intensa foliação de fluxo ígneo, caracterizada por finos níveis de 

granularidades diferentes na matriz, na maioria das vezes constituídos por 

alinhamentos de quartzo, feldspatos e minerais opacos com textura que variam 

desde microcristalina até criptocristalina. O fluxo de alta viscosidade é evidenciado 

devido a geração dos diferentes níveis de desvitrificação e consequente 

granulometria que se processaram sobre a matriz. Os principais processos de 

desvitrificação atuantes caracterizam-se pela formação de texturas granofíricas, 

esferulítica e axiolítica (Fig. 24a).  

A foliação encontra-se tão marcante que é possível confundí-la com 

fragmentos de púmices estirados (fiammes), porém possuem uma continuidade em 

toda lâmina que um púmice não posssuiria, por mais achatado e estirado que 



59 
 

estivesse. Esta capacidade de grandes fluxos riolíticos imitarem ignimbritos 

reomórficos, e consequentemente mostrando feições típicas de lavas e tufos 

simultaneamente, é descrita por Manley (1995), o qual nomeia estas rochas como 

“tuff-like rhyolites”, destacando também o termo “microbreccia” para os fragmentos 

de vidro/fenocristais quebrados (Fig. 24b). Para McPhie et al. (1993), o termo 

“pseudofiamme” deve ser utilizada para todas as feições que se pareçam com 

fiammes porém com a origem incerta. Na Figura 11 é possível visualizar a 

continuidade da foliação ígnea em uma fotomicrografia panorâmica da lâmina. 

 

 
Figura 24 - Foliação de fluxo na FB do Cerro Tupanci: A) textura axiolítica de desvitrificação 

da foliação ígnea - LP; B) litoclastos da Fm. Maricá, alguns fenocristais quebrados 
caracterizando as microbrechas - LN 

 



60 
 

 
Figura 25 - Panorâmica da lâmina com as feições microscópicas da FB do Cerro Tupanci, 

mostrando a continuidade da foliação de fluxo e os níveis com granularidades diferentes: A) 
luz natural; B) luz polarizada 

 
A foliação de fluxo apresenta-se usualmente formando microdobras e 

rotacionando ou envolvendo os cristais, como pode ser visto na fotomicrografia 

panorâmica da Figura 25. Os fenocristais de K-feldspato (Fig. 26a) apresentam-se 

similares aos da porção de núcleo, tabulares, hipidiomórficos, por vezes prismáticos, 

com micropertitas e macla de Baveno (Fig. 26d), além da macla simples de 

Carlsbad. Ocorrem incolores a luz natural, com processo secundário de 

argilização/oxidação. À luz polarizada possuem também as mesmas características 

dos da FN, com baixa birrefringência (~ 0.007) e baixo ângulo de extinção (~ 3º). 

Sendo assim, classificados também como Sanidina, devido ao ângulo 2V baixo (0º a 

12º) e a paragênese de alta temperatura (rochas sub-vulcânicas ácidas alcalinas). 

Os fenocristais de quartzo apresentam-se subédricos a euédricos e, assim 

como os da FN também são de alta temperatura, com maior frequência de golfos de 

corrosão e geometria amebóide (Fig. 26b). Alguns grãos evidenciam a alta 

viscosidade do fluxo, devido ao fato de estarem se quebrando em porções da 

lâmina, com textura jigsaw-fit (Fig. 26c), caracterizando microbrechas. Apresentam-



61 
 

se com extinção abrupta dominante, ondulante ocorre subordinadamente, incolores 

e sem clivagem. Também ocorrem em algumas porções com textura 

glomeroporfirítica, assim como na FN (Fig. 26e).  

Ocorrem ainda restos de minerais máficos pseudomorfizados para clorita, 

amígdalas preenchidas por uma massa de opacos + clorita (Fig. 26f) e fragmentos 

de rochas sedimentares da Fm. Maricá, encaixante do Cerro Tupanci. Os 

fenocristais são menores do que os da FN, com cristais de quartzo de diâmetro 

aproximadamente 1,0 mm e K-feldspato com comprimento variando entre 0,5 e 1,5 

mm.  



62 
 

 

Figura 26 - Fenocristais da FB do Cerro Tupanci: A) K-feldspato – LP; B) quartzo com fortes 
feições de reabsorção pela matriz, geometria amebóide – LP; C) qzo microbrechado, com 
textura jigsaw-fit - LN; D) macla de baveno em fenocristal de K-feldspato - LP; E) textura 

glomeroporfirítica dos grãos de quartzo - LP; F) amígdala preenchida por opacos + clorita - 
LP 

 
 
 
 
 
 



63 
 

4.2.2. Cerro dos Picados (CP) 
 
 

O Cerro dos Picados é representando por rochas efusivas, riolíticas 

porfiríticas com fenocristais de quartzo e K-feldspato, semelhantes as da FN do 

Cerro Tupanci, porém macroscopicamente com uma matriz escura, de aspecto 

vítreo (Fig. 27). Apresentam-se menos alterados pelo intemperismo, com cor 

vermelha-escura a castanha. 

 

 
Figura 27 - Riolito porfirítico com matriz de aspecto vítreo 

 
A delimitação geomorfológica deste corpo e sua separação em relação ao 

Cerro Marçal é difícil, por ambos apresentarem uma regularidade na topografia, com 

um conjunto de colinas com cota máximas de aproximadamente 200 m, limitadas por 

zonas de falhas de orientação aproximadamente NE-SW, gerando zonas de 

catáclase nos afloramentos e regiões mais baixas no relevo com drenagens 

encaixadas (Fig. 28). 

 

 
Figura 28 - Panorâmica a partir do topo do Cerro dos Picados (vista norte) mostrando a 

morfologia em colinas característica e ao fundo a Bacia do Paraná 
 

Observa-se foliação de fluxo com atitudes extremamente variadas, desde 

sub-horizontal até sub-vertical, além de porções com autobrechação incipiente (Fig. 



64 
 

29a). Cabe destacar que na borda sul do corpo, próximo ao Cerro Marçal, é possível 

observar estrutura esferulítica de desvitrificação das rochas em afloramento (Fig. 

29b).  

 
Figura 29 - Detalhe das estruturas em afloramento dos riolitos do Cerro dos Picados: A) 

foliação de fluxo começando a se autobrechar; B) esferulitos caracterizando a desvitrificação 
em alta temperatura 

 
Os fenocristais de quartzo são também subédricos a euédricos, esféricos, 

com diâmetro variando de 1 a 2 mm, fortes feições de reabsorção pela matriz, 

mostrando golfos de corrosão, geometria amebóide em alguns grãos (Fig. 30a) e 

bordas corroídas (Fig. 30b). São incolores, sem clivagem e apresentam extinção 

abrupta dominantemente, classificados como quartzo-?, devido as características de 

alta temperatura observadas. Ocorrem ainda como inclusões dentro dos fenocristais 

de K-feldspato.  

Os fenocristais de feldspato alcalino (Fig. 30c) são hipidiomórficos, com 

hábito variando de tabular a prismático, por vezes alongados, com comprimento 

entre 0,5 e 2 mm. Ocorrem incolores a luz natural, com processos secundários de 

argilização/oxidação principalmente sobre as fraturas. Alguns cristais apresentam-se 

acunhados em uma das extremidades ou com feições de reação com a matriz, com 

as bordas difusas, além de também ocorrerem com micropertitas. À luz polarizada 

possuem macla simples (Carlsbad), baixa birrefringência e ângulo de extinção 

(aproximadamente 0.006 e 5º, respectivamente). Assim como os do Cerro Tupanci, 

são classificados como Sanidina, devido ao ângulo 2V baixo (0º a 12º) e a 

paragênese de alta temperatura. Em porções das lâminas os fenocristais encontram-

se em agregados caracterizando a textura glomeroporfirítica. 



65 
 

Assim como no Cerro Tupanci, ocorrem microfenocristais de minerais 

opacos, zircão e apatita como minerais acessórios. Adicionalmente também ocorre 

biotita e epidoto (pistacita), verde e com alta birrefringência característica. Os 

minerais máficos são mais frequentes que no CT, compostos dominantemente por 

biotita. Subordinadamente, assim como no CT, ocorrem máficos completamente 

pseudomorfizados para uma massa de clorita+biotita, não sendo possível 

reconhecer o original. Os grãos de biotita são subédricos, com 0,5-1mm de diâmetro, 

variando de marrom a verde, em algumas porções já alterados em parte para clorita 

e com alta birrefringência. Possuem apenas uma direção de clivagem e ocorrem por 

vezes com textura poiquilítica ou em agregados associados as cloritas, substituindo 

provavelmente anfibólio. A identificação de biotita nestas amostras é importante para 

contestar a peralcalinidade do sistema que seria, por sua vez, evidenciada pela 

presença de restos de anfibólio sódico (Fig. 30d), azulado, tanto nestas como nas 

amostras do Cerro Tupanci.   

 
Figura 30 - Fenocristais dos riolitos porfiríticos do Cerro dos Picados: A) quartzo com feições 

de reabsorção; B) quartzo com as bordas corroídas; C) grãos de K-feldspato com textura 
glomeroporfirítica; D) restos de mineral máfico alterado para clorita+biotita 



66 
 

 
Embora macroscopicamente a matriz seja de aspecto vítreo, não observa-se 

o mesmo em lâmina delgada, onde a matriz é holocristalina, dominantemente muito 

fina, constituída por um resíduo de cristalização quartzo-feldspatíco, microcristalino a 

criptocristalino (Fig. 31a, 31b), salvo pelas regiões onde ocorreram processos de 

desvitrificação, possibilitando a identificação de uma textura mais grossa de 

intercrescimento, granofírica e micrográfica (Fig. 31c, 31d), com raros esferulitos e 

axiolitos. Em comparação com a matriz do Cerro Tupanci, as rochas do Cerro Marçal 

não possuem tantos esferulitos, sendo a matriz formada em maior volume pelo 

resíduo de cristalização quartzo-feldspático, e não por material vítreo desvitrificado.  

A composição e aspectos dos fenocristais destas rochas efusivas em lâmina 

delgada é similar as do CT, porém a matriz, tanto macro quanto microscopicamente 

é diferente. O aspecto vítreo macroscópico é falso, e ocorre devido ao resíduo de 

cristalização quartzo-feldspático microcristalino que compõe a matriz. 

 
Figura 31 - Matriz dos riolitos porfiríticos do Cerro dos Picados: A) arranjo microcristalino 
quartzo-feldspático; B) fenocristais de quartzo, K-feldspato e biotita imersos na matriz; C) 

textura granofírica de desvitrificação da matriz. D) textura micrográfica 



67 
 

Ocorre uma leve orientação dos cristais de K-feldspato que caracteriza uma 

foliação de fluxo incipiente. Esta foliação também ocorre em algumas outras 

amostras com níveis de granularidades diferentes, semelhante a foliação de fluxo da 

FB do Cerro Tupanci, porém mais fraca. 

Na amostra CT-71 ocorre uma injeção de um líquido rosado tardio, onde há 

uma concentração de fenocristais de anfibólio sódico (arfvedsonita) bem formados, 

com cristalização de hornblenda verde ao redor. O restante da mineralogia é 

semelhante a dos riolitos típicos do Cerro dos Picados, porém com textura mais 

grossa. 

Estimando visualmente a porcentagem temos cerca de 75% de matriz para 

25% de fenocristais, sendo que destes os essenciais são representados por 40% de 

quartzo e 60% de K-feldspato. Segundo a determinação da IUGS (Le Maitre, 2002), 

essas rochas podem ser classificadas como feno-riolitos. Os minerais acessórios, 
máficos e opacos não totalizam mais de 5% em nenhuma amostra, sendo assim, 

não foram utilizadas para nomear a rocha.   
 
 

4.2.3. Cerro Marçal (CM) 
 
 

O Cerro Marçal ocorre ao sul do Cerro dos Picados, porém o contato entre 

estas unidades geomorfológicas é difuso, como já foi dito anteriormente, por ambas 

áreas serem caracterizadas por um relevo em colinas extremamente semelhante, 

com altitude máxima em torno de 200 m (Fig. 32).  

 
Figura 32 - Panorâmica mostrando a morfologia interna do Cerro Marçal (Az.: 168º) 

 
Os afloramentos nesta região ocorrem nas encostas e nos topos dos morros, 

através de lajeados e campos de matacões, (Fig. 33), sendo comum a presença de 



68 
 

um padrão de fraturamento concordante com as zonas de falha NE-SW que 

provavelmente deram origem ao conjunto de colinas que caracteriza a região. Nas 

baixadas, onde se concentram as drenagens, a cota pode chegar até 120 m de 

altitude. O padrão de fraturamento segue uma direção preferencial em afloramento, 

de aproximadamente 80º/125º.   

 

 
Figura 33 - Afloramento em lajeado e campo de matacões no topo do Cerro Marçal 

 

Embora geomorfologicamente semelhantes, os depósitos vulcânicos desta 

região são diferentes daqueles do CP. São dominantemente explosivos de fluxo 

piroclástico, ignimbríticos. A ocorrência de rochas efusivas é restrita, sendo estas 

extremamente semelhantes aos riolitos porfiríticos com matriz de aspecto vítreo 

encontrados no CP. 

As rochas piroclásticas são mal selecionadas, variando desde o tamanho 

cinza até lapilli, com fragmentos constituídos por litoclastos, cristaloclastos e 

vitroclastos. Esta variação granulométrica e a presença dos púmices foi utilizada 

para identificar o mecanismo de transporte dos piroclastos como sendo fluxo e, 

assim, classficiar as rochas como ignimbritos. 

Os ignimbritos são fortemente soldados, de composição riolítica (a base de 

quartzo e K-feldspato) e podem ser separados em duas fácies. A primeira possui 

dominantemente fragmentos de tamanho lapilli, chamada de fácies lapillitica (Fig. 

34a), rica em litoclastos de rochas riolíticas, além de púmices e cristaloclastos de 

feldspato alcalino e quartzo em menor quantidade. A segunda é rica em fragmentos 

de tamanho cinza (Fig. 34b), chamada de fácies tufácea, com abundância em 

púmices e cristaloclastos e raros litoclastos. A fácies tufácea, por sua vez, pode ser 

subdividida de acordo com o grau de soldagem, observados pelo nível de 



69 
 

achatamento dos fragmentos de púmices, variando desde uma destacável textura 

eutaxítica até porções mais fortemente soldadas, com textura parataxítica, onde os 

fragmentos aparecem como fiammes e caracterizam uma foliação de fluxo em alta 

temperatura. 

 

 
Figura 34 - Variação faciológica dos depósitos ignimbríticos do Cerro Marçal: A) Fácies 

lapillitica; B) Fácies tufácea 
 

Macroscopicamente, as rochas da fácies tufácea, por serem fortemente 

soldadas e possuírem um pequeno tamanho nos fragmentos piroclásticos, podem 

ser confundidas com riolitos porfiríticos, porém os supostos “fenocristais” encontram-

se em maior quantidade do que em rochas efusivas e fortemente quebrados quando 

comparados com a FB do Cerro Tupanci. Estes dois parâmetros foram fundamentais 

para identificação e separação macroscópica dos depósitos piroclásticos quando 

houve dúvida se a rocha era efusiva ou piroclástica.  

Da capacidade de certos fluxos piroclásticos de púmice, devido ao alto grau 

de soldagem, ficarem com aspecto maciço e comportamento reológico semelhante a 

rochas efusivas, surgiu o termo “lava-like ignimbrites” (Ekren et al., 1984). 

A composição mineralógica dos fragmentos piroclástiscos e dos fenocristais, 

poderiam ser utilizadas para evidenciar a composição riolítica destas rochas, sendo 

assim, classificadas como ignimbritos riolíticos. 
 

 
 
 
 
 



70 
 

4.2.3.1. Fácies lapillítica (FL) 
 
 

As rochas da fácies lapillítica são mal-selecionadas, de cor rosa 

acastanhada, ricas em fragmentos piroclásticos (Fig. 35a, 35b) de tamanho lapilli (2 

– 62 mm), imersos em uma matriz tufácea (&lt;2 mm) a base de shards. Os 

fragmentos possuem tamanhos que variam desde milimétrico a centimétrico e 

dividem-se principalmente em litoclastos cognatos (riolíticos e ignimbríticos) e 

vitroclastos juvenis (púmices angulosos). Em menor quantidade, ocorrem 

cristaloclastos juvenis/cognatos (quartzo e K-feldspato). Em geral, os fragmentos de 

tamanho lapilli correspondem a cerca de 55% da rocha, enquanto a matriz, tufácea, 

corresponde a 45%. 

 

 
Figura 35 - Fácies lapillitica: A) Amostra de mão; B) Amostra serrada 

 

Os fragmentos de púmice encontram-se completamente desvitrificados para 

uma arranjo granofírico quartzo-feldspático algumas vezes com textura axiolítica. Em 

alguns fragmentos, o corte da lâmina foi perpendicular a direção do escape das 

bolhas de gases, tornando suas margens difusas (Fig. 36a). O nível de achatamento 

dos pumices é baixo quando comparado com a fácies tufácea, descritos a seguir. 

Ocorrem em diversos tamanhos, variando desde cinza, confundindo-se com a matriz 

até como grandes fragmentos de tamanho lapilli. 

Os fragmentos líticos encontram-se quebrados, com as bordas corroídas, 

indicando uma cerca assimilação e são dominantemente de rochas vulcânicas, 

riolíticas, e também de outros ignimbritos, com púmices desvitrificados dentro (Fig. 

36b). O processo de argilização ocorre sobre as rochas, deixando uma película 



71 
 

marrom-avermelhada sobre os fragmentos. Embora dominantemente os fragmentos 

líticos possuam o tamanho lapilli, ocorrem alguns litoclastos riolíticos (Fig. 36c), bem 

como fragmentos de púmices (Fig. 36d), com tamanho cinza, evidenciando a má-

seleção da rocha. 

 
Figura 36 - Fragmentos piroclásticos da FL: A) Fragmento de púmice cortado ortogonal a 
direção do escape de gases, com bordas difusas; B) Fragmento de ignimbrito riolítico; C) 

Fragmento de riolito; D) Fragmentos de púmices com diversas orientações em matriz a base 
de shards 

 

Os cristaloclastos ocorrem em menor quantidade e são compostos por 

quartzo e raramente K-feldspato, fortemente quebrados, angulosos, com bordas 

irregulares tamanho em torno de 0,2 mm. Além de fragmentos de cristais 

juvenis/cognatos, destaca-se a ocorrência de fenocristais destes mesmos minerais, 

de tamanho similiar, subédricos a euédricos, preservados dentro dos púmices. 

Na fotomicrografia panorâmica da Figura 37 é possível observar diversos 

fragmentos líticos e de púmices do tamanho lapilli imersos na matriz tufácea de 

tamanho cinza. Pode-se também visualizar alguns fragmentos de cristais quebrados. 

 



72 
 

 
Figura 37 - Panorâmica da lâmina, mostrando os fragmentos de púmices e líticos de 

tamanho lapilli: A) LN; B) LP 
 

A matriz é extremamente fina, a base de vitroclastos caracterizados por 

shards em geometria “Y” (espícula), de comprimento menor que 0,5 mm (Fig. 38a).  

Ocorrem também em algumas porções textura axiolítica de intercrescimento entre o 

quartzo e o feldspato alcalino, geralmente devido ao processo de desvitrificação 

sobre os púmices, os quais ocorrem com diferentes níveis de estiramento (Fig. 38b). 

 

 
Figura 38 - Matriz tufáce da fácies lapillitica: A) Shards na matriz e fragmentos de pumices 

com textura axiolítica de desvitrificação; B) Fragmentos de pumices na matriz com diferentes 
graus de estiramento 



73 
 

Na fotomicrografia panorâmica da Figura 39a e 39b é possível visualizar um 

fragmento de lapilli-pumice grande completamente desvitrificado, com alguns 

fenocristais de quartzo inclusos, além de um fragmento lítico cognato de um 

ignimbrito riolítico, o mesmo mostrado na Figura 36b. 

 

 
Figura 39 - Panorâmica da lâmina com fragmento de ignimbrito riolítico e púmice 

desvitrificado, ambos do tamanho lapilli: A) Luz natural; B) Luz polarizada 
 

De acordo com a classificação da IUGS (Le Maitre, 2002), essas rochas 

seriam lapilli-tufos, porém optou-se por inserí-las dentro de uma fácies e classificá-
las como ignimbritos a fim de não perder informações sobre o processo de gênese 

destes depósitos (fluxo piroclástico de púmices). 

 
 
 
 



74 
 

4.2.3.2. Fácies tufácea (FT) 
 
 

As rochas da fácies tufácea são também mal-selecionadas, de cor 

acastanhada (Fig. 40a), com uma porcentagem de fragmentos piroclásticos em torno 

de 70% cinza para 30% lapilli, o que também as caracteriza, segundo a 

nomenclatura da IUGS (Le Maitre, 2002), como lapilli-tufos. Macroscopicamente, 
apresentam-se algumas vezes fortemente soldadas, com aspecto de riolitos 

porfiríticos onde é difícil observar os fragmentos de púmices. Embora semelhantes a 

riolitos, possuem uma quantidade anormal de cristais, que encontram-se 

predominantemente quebrados, fatores que podem ser utilizados para caracterizá-

las como ignimbritos lava-like (Fig. 40b). 

 
Figura 40 - Ignimbritos soldados da FT: A) Textura eutaxítica dos pumices em amostra de 

mão; B) Fortemente soldado, com bastante cristais quebrados e difícil de identificar pumices 
macroscopicamente 

 
Os fragmentos piroclásticos são constituídos dominantemente por 

cristaloclatos juvenis/cognatos (quartzo e K-feldspato) e púmices juvenis estirados e 

deformados (Fig. 41a, 41b). Litoclastos são raros, e quando ocorrem são cognatos, 

de composição riolíticas. De uma maneira geral, as rochas possuem granulometria 

menor que as da FL, porém os fragmentos de cristais ocorrem maiores com maior 

frequência do que na FL, quebrados, angulosos, com algumas porções das bordas 

corroídas (K-feldspato) ou reabsorvidas (quartzo), podendo chegar até 1 mm de 

comprimento (K-feldspato) ou 0,8 mm de diâmetro (quartzo). Destacam-se feições 

de rotação dos cristaloclastos, marcadas nos fragmentos de púmices. Estas 

características justificam a separação destas rochas em uma fácies. 



75 
 

 
Figura 41 - Fragmentos de cristais quebrados e púmices estirados da FT: A) Luz natural; B) 

Luz polarizada 
 

Além de cristaloclastos, também ocorrem fenocristais de quartzo e 

raramente K-feldspato, subédricos a euédricos, com tamanhos entre 0,3 e 0,5 mm, 

inclusos nos púmices (Fig. 42a, 42b) ou imersos na matriz.  

Os fragmentos de púmices ultrapassam o tamanho cinza, sendo os únicos a 

chegar até 2,5 mm, já no tamanho lapilli. Encontram-se desvitrificados para 

agregados quartzo-feldspáticos em textura esferulítica e axiolítica. O grau de 

soldagem é alto, representado por púmices com diferentes níveis de deformação, 

desde moderado, caracterizando a textura eutaxítica (Fig. 42a, 42b), até fortemente 

estirados, em fiammes, caracterizando a textura parataxítica. 

 

 
Figura 42 - Panorâmica da lâmina mostrando os fragmentos de pumices estirados com 

textura eutaxítica e fenocristal de quartzo incluso: A) Luz natural; B) Luz polarizada 

 



76 
 

A matriz possui tamanho cinza, sendo similar a observada na FL, porém 

constituída por fiammes de pumices extremamente estirados e shards com 

geometria em espícula, de comprimento menor que 0,5mm. Os púmices mais 

estirados chegam a possuir uma relação comprimento (2 mm)/espessura (0,1 mm) 

de aproximadamente 200 (Fig. 43a, 43b). Há porções desvitrificadas para um 

intercrescimento granofírico microcristalino e outras com um material criptocristalino 

de baixo grau de cristalinidade e baixa birrefringência, ambas feições possuem 

composição quartzo-feldspática.   

 
Figura 43 – Panorâmica da lâmina mostrando os fragmentos de púmice extremamente 

estirados caracterizando a textura parataxítica: A) Luz Natural; B) Luz Polarizada 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



77 
 

4.3. LITOQUÍMICA DAS ROCHAS VULCÂNICAS ÁCIDAS 
 
 
As interpretações litogeoquímicas basearam-se na análise de elementos 

maiores, traços e terras raras (ETR), em rocha total, de 19 amostras, sendo nove do 

Cerro Tupanci, quatro do Cerro dos Picados e seis do Cerro Marçal. Destas, 14 

foram analisadas para elementos maiores, traços e ETR por espectometria de 

plasma (ICP-MS) e 5 amostras restantes foram analisadas somente para elementos 

maiores e alguns traços no Laboratório de Geoquímica do IGEO/UFRGS por 

espectrometria de fluorescência de raios-x, conforme a metodologia descrita no item 

3.3.2. 

A seguir nas tabelas 05, 06 e 07 estão apresentados os dados químicos 

discutidos no trabalho, bem como o cálculo da norma CIPW na tabela 08. A fim de 

facilitar a visualização, foram retirados da tabela elementos traços insignificantes na 

discussão dos resultados. Como padrão, sempre que o limite de detecção não foi 

atingido, adotou-se este valor dividido por dois. No Apêndice A as amostras podem 

ser visualizadas no mapa de pontos.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



78 
 

Tabela 4 - Resultados de Litoquímica para elementos maiores, menores, traços e terras 
raras nas amostras do Cerro Tupanci  

AMOSTRA 

C
T 

01
 

C
T 

02
 

C
T 

03
 

C
T 

10
 

C
T 

10
B

 

C
T 

37
 

C
T 

37
A

 

C
T 

37
B

 

C
T 

38
A

 

Maiores (%)                 

SiO2 76,40 75,96 76,65 75,58 76,16 76,93 76,26 73,28 76,30 
Al2O3 11,66 12,36 13,30 12,23 12,81 11,27 12,41 12,01 12,20 
Fe2O3(T) 2,18 2,15 0,59 1,87 1,89 1,13 1,21 2,62 1,50 
MnO 0,01 0,01 0,01 0,04 0,04 0,00 0,00 0,11 0,03 
MgO 0,09 - 0,02 0,01 - 0,03 0,02 0,05 &amp;lt;0,01 
CaO 0,02 0,07 0,62 0,02 0,04 0,03 0,04 0,12 0,36 
Na2O 3,61 3,43 3,84 3,80 3,59 1,96 3,46 3,62 4,12 
K2O 4,81 5,31 4,48 5,38 5,51 6,75 5,21 5,04 4,94 
TiO2 0,21 0,25 0,05 0,22 0,22 0,19 0,22 0,20 0,07 
P2O5 0,02 0,02 - 0,02 0,01 0,03 0,02 &amp;lt;0,01 0,02 
LOI 0,70 0,80 0,44 0,67 0,48 1,03 1,14 1,67 0,76 
Total 99,70 100,35 99,99 99,83 100,75 99,36 99,98 98,71 100,30 
Traços / ETR (ppm)                 
Ga 26 19 17 26 20 23 23 23 31 
Rb 72 84 79 83 89 110 83 78 237 
Sr 16 19 13 8 7 33 14 8 5,0 
Y 68 36 40 72 43 72 73 62 154 
Zr 585 699 609 580 656 538 667 549 326 
Nb 23 30 28 24 29 23,1 26 22 37,7 
Ba 95 128 45 94 45 472 79 75 9,0 
La 167 - - 136 - 35,9 79,5 172 39,8 
Ce 307 - - 237 - 74,8 170 334 92,6 
Pr 34,1 - - 29,3 - 8,75 20,1 35,7 11,9 
Nd 116 - - 98,9 - 32,2 60,6 106 51,9 
Sm 19,9 - - 17,4 - 6,39 12,9 18,7 12,6 
Eu 0,41 - - 0,4 - 0,113 0,28 0,34 0,023 
Gd 16,7 - - 15,7 - 8,54 11,7 14,6 17,9 
Tb 2,6 - - 2,5 - 1,86 2,3 2,3 3,78 
Dy 12,5 - - 12,5 - 12,1 13,2 12,1 24,0 
Ho 2,3 - - 2,3 - 2,36 2,7 2,4 4,65 
Er 7,2 - - 7,1 - 7,26 7,5 6,6 14,4 
Tm 1,05 - - 1,06 - 1,11 1,2 1 2,09 
Yb 6,5 - - 6,5 - 6,88 7,6 6,5 12,4 
Lu 0,92 - - 0,95 - 1,04 1,13 0,96 1,74 
Hf 14,5 - - 14,2 - 13,9 16,6 13,8 13,5 
Ta 1,3 - - 1,3 - 1,65 1,6 1,3 3,24 
Th 12,1 - - 11,8 - 10,8 13,9 12,2 19,2 
U 1,8 - - 1,8 - 2,52 2,5 2,7 6,08 



79 
 

Tabela 5 - Resultados de Litoquímica para elementos maiores, menores, traços e terras 
raras nas amostras do Cerro dos Picados 

AMOSTRA 

C
T 

35
A

 

C
T 

49
 

C
T 

50
 

C
T 

51
 

Maiores (%)       

SiO2 77,36 76,65 76,83 76,35 
Al2O3 11,83 11,34 11,54 11,53 
Fe2O3(T) 1,62 1,62 1,46 1,55 
MnO 0,01 0,009 0,037 0,017 
MgO - 0,01 0,01 0,02 
CaO 0,02 0,16 0,26 0,22 
Na2O 3,81 3,74 3,87 4 
K2O 4,47 4,43 4,45 4,51 
TiO2 0,07 0,081 0,065 0,068 
P2O5 - &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 &amp;lt;0,01 
LOI 0,46 0,84 0,63 0,62 
Total 99,65 98,88 99,16 98,88 
Traços / ETR (ppm)       
Ga 23 26 27 28 
Rb 303 170 192 190 
Sr 5 3 3 3 
Y 73 135 136 119 
Zr 312 333 282 289 
Nb 65 34 33 35 
Ba 3 17 6 9 
La - 44,5 47,7 34,1 
Ce - 105 109 79,6 
Pr - 13,6 13,3 9,8 
Nd - 44,3 41,9 35,3 
Sm - 15,6 14,6 12,5 
Eu - 0,06 &amp;lt;0,05 &amp;lt;0,05 
Gd - 18,4 17,1 14,7 
Tb - 3,9 3,8 3,3 
Dy - 24,1 23,5 20,6 
Ho - 5,2 5 4,5 
Er - 14,1 13,5 12,4 
Tm - 2,16 2,05 2 
Yb - 12,4 12,1 12 
Lu - 1,62 1,58 1,58 
Hf - 13,3 12,3 12,5 
Ta - 2,7 2,8 3 
Th - 18,7 19,4 19,5 
U - 4,2 5,6 4,6 



80 
 

Tabela 6 - Resultados de Litoquímica para elementos maiores, menores, traços e terras 
raras nas amostras do Cerro Marçal 

AMOSTRA 

C
T 

40
B

 

C
T 

43
 

C
T 

44
 

C
T 

45
 

C
T 

46
 

C
T 

47
 

Maiores (%)           
SiO2 74,89 75,41 77,09 76,69 76,38 77,44 
Al2O3 13,31 11,94 11,97 11,9 11,81 11,66 
Fe2O3(T) 1,61 1,5 1,27 1,25 1,37 1,18 
MnO 0,015 0,005 0,014 0,021 0,026 0,012 
MgO 0,08 0,02 &amp;lt;0,01 0,01 0,02 0,02 
CaO 0,19 0,03 0,31 0,32 0,35 0,34 
Na2O 2,95 4,03 4,23 4,13 4,12 3,93 
K2O 5,89 4,45 4,38 4,33 4,41 4,35 
TiO2 0,095 0,056 0,059 0,057 0,061 0,051 
P2O5 &amp;lt;0,01 0,01 0,01 0,01 0,02 &amp;lt;0,01 
LOI 1,21 1,14 0,77 0,82 0,93 0,74 
Total 100,3 98,58 100,1 99,55 99,5 99,72 
Traços / ETR (ppm)           
Ga 15 28 29 28 28 28 
Rb 178 268 233 220 230 250 
Sr 37 4 5 5 6 5 
Y 39 107 163 138 134 131 
Zr 119 350 278 291 417 251 
Nb 11 63 57 62 60 47 
Ba 403 12 7 9 16 6 
La 42,9 102 46 42,3 44,1 35,1 
Ce 92,6 127 103 95,5 97,4 77,5 
Pr 8,93 24,9 12,4 11 11,1 8,98 
Nd 25,7 71,8 37,3 32,8 32,7 26,2 
Sm 5,4 22 13,6 11,3 10,7 9,3 
Eu 0,31 0,26 &amp;lt;0,05 0,07 0,06 &amp;lt;0,05 
Gd 4,9 19,8 17,1 12,9 12,4 11,4 
Tb 1 3,7 4 3,1 2,9 2,8 
Dy 6,2 19,7 25,5 19,8 19,8 18,6 
Ho 1,3 3,7 5,6 4,5 4,5 4,3 
Er 3,9 10,1 15,5 12,5 13,4 12,8 
Tm 0,65 1,66 2,42 2,03 2,33 2,15 
Yb 4,1 10,9 14,5 12,4 15,1 13,7 
Lu 0,59 1,46 1,95 1,67 2,1 1,84 
Hf 4,6 15,2 13,2 12,7 16,4 13 
Ta 1,3 5,2 4,3 4,6 4,8 4,2 
Th 11,6 22,2 22,4 21,8 22,2 23,1 
U 2,9 4,3 7,3 7,2 7,3 8 



81 
 

Tabela 7 - Cálculo da norma CIPW para as amostras de rochas vulcânicas ácidas da região 
do Tupanci 

 Amostra Qz Co Or Ab Na Di Wo Hy Il Tn Ru Ap Total 
CT 01 36,86 0,52 28,43 30,55 - - - 0,22 0,02 - 0,20 0,04 96,83 
CT 02 35,58 0,89 31,38 29,02 0,22 - - 0,03 0,02 - 0,24 0,05 97,42 
CT 03 35,84 1,03 26,48 32,49 3,01 - - 0,05 0,02 - 0,04 0,02 98,98 
CT 10 32,87 0,16 31,79 32,16 - - - 0,03 0,09 - 0,17 0,04 97,30 
CT 10B 34,13 0,89 32,56 30,38 0,13 - - 0,01 0,09 - 0,18 0,02 98,39 
CT 37 39,65 0,74 39,89 16,59 - - - 0,08 - - 0,19 0,05 97,19 
CT 37A 36,14 1,05 30,79 29,28 0,07 - - 0,05 0,01 - 0,21 0,05 97,64 
CT 37B 32,62 0,39 29,79 30,63 0,56 - - 0,13 0,23 - 0,08 0,01 94,43 
CT 38A 33,01 0,00 29,19 34,86 0,20 0,05 0,52 - 0,06 0,10 - 0,05 98,05 
CT 40B 34,68 1,75 34,81 24,96 0,91 - - 0,20 0,03 - 0,08 0,01 97,43 
CT 43A 34,87 0,46 26,30 34,10 0,08 - - 0,05 0,01 - 0,05 0,02 95,95 
CT 44A 35,24 - 25,88 35,79 0,74 0,03 0,23 - 0,03 0,11 - 0,02 98,07 
CT 45A 35,51 - 25,59 34,95 1,14 0,05 0,08 - 0,05 0,08 - 0,02 97,47 
CT 46A 35,01 - 26,06 34,86 0,71 0,11 0,27 - 0,06 0,08 - 0,05 97,20 
CT 47A 37,26 - 25,71 33,26 1,33 0,11 0,03 - 0,03 0,09 - 0,01 97,81 
CT 35A 38,06 0,70 26,42 32,24 0,07 - - 0,01 0,02 - 0,06 0,01 97,58 
CT 49A 37,60 0,11 26,18 31,65 0,76 - - 0,03 0,02 - 0,07 0,01 96,43 
CT 50A 36,79 - 26,30 32,75 0,97 0,05 0,06 - 0,08 0,06 - 0,01 97,07 
CT 51A 35,52 - 26,65 33,85 0,19 0,11 0,24 - 0,04 0,12 - 0,01 96,72 

 
Como pôde ser visto, as rochas vulcânicas ácidas estudadas possuem em 

geral teores elevados de SiO2, variando de 73% a 77% (Tabela 2,3 e 4), 

característica utilizada para classificá-las como pertencentes aos “sistemas riolíticos 

de alta sílica”, como descritos por Mahood e Hildreth (1983) e Metz e Mahood 

(1991). Os valores de álcalis (Na2O+K2O &gt; 8,4%) também são elevados, enquanto 

os conteúdos de Al2O3, CaO e MgO são baixos. Os minerais essenciais calculados 

pela norma CIPW (Tabela 8) são compatíveis com a classificação de riolitos no 

diagrama QAPF (Streckeisen, 1978). 

Seguindo as determinações da IUGS para classificação de rochas 

vulcânicas, as amostras foram plotadas no TAS (Le Bas et al. 1986). Segundo a 

razão total de álcalis (Na2O + K2O) vs. SiO2, todas amostram ocupam o campo dos 

riolitos, porém devido ao conteúdo elevado de sílica, não foi possível distinguir entre 

os campos alcalino/sub-alcalino utilizando este diagrama (Fig. 44). 



82 
 

 
Figura 44 - Diagrama TAS de classificação de rochas vulcânicas segundo a razão Álcalis vs. 

Sílica, segundo Le Bas et al. (1986) 

 
Nos diagramas binários de Harker (Fig. 45) o K2O, Al2O3, TiO2 e o FeOt 

possuem uma correlação negativa com a SiO2, o MgO e o P2O5 são constantes e o 

Na2O e CaO possuem uma correlação positiva. O diagrama TiO2xSiO2 mostra um 

comportamento interessante, sendo possível observar a diferenciação de dois 

grupos, um alto-Ti, compreendido pelos riolitos do Cerro Tupanci e outro de baixo-Ti, 

compreendido pelas rochas dos Cerros Marçal e dos Picados. Estas variações 

utilizando os teores de SiO2 como índice de diferenciação podem ser explicadas 

possivelmente devido aos mecanismos de fracionamento prévio de minerais, porém, 

deve-se ter cuidado, pois em sistemas alta-sílica o efeito da soma constante pode 

gerar correlações sem significado petrogenético. 



83 
 

 
Figura 45 - Diagramas binários de Harker mostrando a variação dos elementos maiores 

(wt.%) em função da SiO2 (wt.%) 
 

O índice agpaítico, calculado pela razão entre o somatório de Na2O+K2O e 

Al2O3, com todos parâmetros expressos em proporções moleculares, é sempre 

próximo a unidade (&gt;0,9). No diagrama de Shand (Maniar &amp;amp; Piccoli, 1989) constata-

se que as razões molares entre alumina e álcalis dos riolitos se concentram ao longo 

do limite entre todos os campos (Fig. 46a), o que pode ser explicado pela possível 

perda de álcalis durante o intemperismo ou nos processos de cristalização (Leat et 

al., 1986), o que adulteraria os índices de alumina-saturação. 

Tendo em vista essa possível perda de álcalis durante a cristalização de 

magmas peralcalinos ou em processos de alteração pós-magmáticos (Leat et al., 



84 
 

1986), optou-se por utilizar outros diagramas de classificação, como o proposto por 

De La Roche et al. (1980), que utiliza a razão entre o somatório de diversos 

elementos maiores (Fig. 46b), e os de Winchester e Floyd (1977), que utilizam a 

razão entre o somatório de elementos traços e a razão destes com a SiO2 (Fig. 46c, 

46d). 

 

 
Figura 46 - Diagramas de classificação e afinidade geoquímica: A)Diagrama de Shand com 

as razões molares entre Al2O3/Na2O+K2O vs Al2O3/Na2O+K2O+CaO  segundo Maniar e 
Piccoli (1989); B)Diagrama R1 vs. R2 como proposto por De La Roche et al. (1980); C) 

Diagrama de classificação SiO2 vs. Zr/TiO2 como proposto por Winchester e Floyd (1977); D) 
Diagrama de classificação Zr/TiO2 vs. Nb/Y segundo Winchester e Floyd (1977) 

 
No diagrama de classificação R1-R2 (De La Roche et al., 1980) as amostras 

ocupam o campo dos riolitos alcalinos (Fig. 46b), o que é confirmado pelas razões 



85 
 

Zr/TiO2 vs. SiO2 e Zr/TiO2 vs. Nb/Y (Winchester &amp;amp; Floyd, 1977), as quais indicam 

afinidade alcalina, compatível com sistemas comendíticos/panteleríticos (Fig. 46c, 

46d).  

Em termos de elementos traços, constatam-se para os três cerros altos 

valores para HFSE (Zr, Nb, Y), Ga e Rb, acompanhado de baixos valores de Ba e 

Sr. Os teores de Zr, Sr e Ba possuem uma correlação negativa com a SiO2, 

enquanto Nb, Y, Rb e Ga possuem uma correlação positiva (Fig. 47).  

Os valores de Zr são superiores a 500ppm para as amostras do Cerro 

Tupanci, o que indicaria, segundo Leat et al. (1986), um caráter peralcalino para 

estas rochas. Nos Cerros dos Picados e Marçal os valores de Zr não ultrapassam 

420ppm. Os valores de Rb, embora altos para os três cerros, também dividem-se em 

dois grupos, com valores superiores a 170ppm no CM e no CP e valores inferiores a 

100ppm no CT. Os teores de Nb, Y e Ga comportam-se da mesma maneira do Rb, 

com valores em geral &gt;50, 130 e 25 ppm no CM e no CP e&amp;lt;30, 70 e 26 ppm no CT, 

respectivamente. Os teores de Ba e Sr comportam-se semelhantes aos do Zr, com 

teores em geral &gt;70 e 8 no CT e &amp;lt;16 e 6 no CM e no CP. Os diagramas de Harker 

para estes elementos traços estão apresentados na Figura 47, a fim de facilitar a 

visualização das variações encontradas. 

Os altos teores para Zr, Nb, Y, Ga e Rb, juntamente com os baixos teores de 

Ba e Sr são característicos de magmatismo ácido de afinidade alcalina (Pearce et 

al., 1984; Whalen et al., 1987; Nardi, 1991).  

 

 

 



86 
 

 
Figura 47 - Diagramas binários de Harker mostrando a variação de elementos traço (ppm) 

com os teores de SiO2 (wt.%) 
 

Presumindo estas rochas como peralcalinas, a afinidade comendítica pode 

ser confirmada pelo diagrama Al2O3 vs. FeOt (MacDonald, 1974; Le Maitre, 2002) 

(Fig. 48a). O comportamento das rochas vulcânicas ácidas da região do Tupanci no 

diagrama Ta vs. Th (Fig. 48b) é também similar a associações comendiíticas como 

Snowdon, Parys Mountain, Avoca (Leat et al., 1986) e ao Platô do Taquarembó 

(Sommer et al., 1999; Wildner et al., 1999). 

 



87 
 

 

Figura 48 - Diagramas de discriminação riolitos comendíiticos/panteleríticos: A) Diagrama 
Al2O3 vs. FeOt segundo MacDonald (1974); B) Diagrama Ta vs. Th segundo Leat et al. 

(1986) 
 

Os padrões de elementos terras raras (ETR) normalizados pelo condrito 

(Nakamura, 1974) podem ser visualizados no diagrama multielementar da Figura 49. 

Em geral, as rochas estudadas possuem uma concentração moderada a elevada 

destes elementos (?ETR= 198 – 694ppm). O fracionamento entre ETRL e ETRP é 

baixo nas amostras dos Cerros Marçal e dos Picados com uma razão LaN/YbN entre 

1,7 a 6,9. No Cerro Tupanci este fracionamento é um pouco mais elevado, com 

razões LaN/YbN variando entre 3,48 até 17,64. De um modo geral o fracionamento 

dos ETRL é maior que o dos ETRP, com razões LaN/SmN mais altas (1,6 – 5,1) que 

as razões TbN/LuN (1,2 – 1,5). Ocorre em todas amostras uma forte anomalia 

negativa em Eu (Eu/Eu* = 0,01 – 0,19), que está provavelmente relacionada ao 

caráter bivalente deste elemento e o fracionamento de feldspatos.   



88 
 

 

Figura 49 - Diagrama multi-elementar dos ETR normalizado pelo condrito segundo 
Nakamura (1974) 

 
Assim como distinguido para a Formação Acampamento Velho no Platô da 

Ramada por Sommer et al. (2005), os riolitos alto Ti da região (Cerro Tupanci) 

possuem um enriquecimento em ETR, principalmente em ETRL, enquanto que as 

rochas ácidas baixo Ti (Cerro Marçal e dos Picados) mostram um padrão mais 

horizontalizado. 

Na Figura 50 a seguir, pode-se visualizar o comportamento de alguns 

elementos traços e ETR quando normalizados pelo ORG (Pearce et al., 1984), que 

demonstram um enriquecimento geral nos elementos mais incompatíveis, como 

evidenciado pela variação entre os valores normalizados do Yb para o K2O. 

Observa-se também a anomalia negativa em Ba e o leve enriquecimento em Ce, em 

comparação com os elementos adjacentes, além de um enriquecimento em K2O e 

Rb em relação ao Nb. Estas características sugerem que estas rochas possam ter 

uma fonte mantélica enriquecida em elementos incompatíveis por um processo de 

contaminação crustal. 

Sommer et al. (2005) separa os comenditos do Platô da Ramada em três 

grupos composicionais: alto-Ti, baixo-Ti e alto-Nb. Os grupos alto-Ti e baixo-Ti são 

distinguíveis nas rochas do Tupanci, sendo os baixo-Ti representados pelos Cerros 

Marçal e dos Picados, com valores mais altos de Rb, Nb e Y e conteúdos mais 

baixos de Zr, Ce e Sm em relação as rochas ácidas alto Ti, representadas na região 



89 
 

pelo Cerro Tupanci. Ambos os tipos mostram conteúdos de Zr típicos de 

associações alcalinas levemente peralcalinas. 

 

 
Figura 50 - Diagrama multi-elementar normalizado pelo ORG, segundo Pearce et al. (1984) 

 
Nos diagramas discriminantes de ambientes tectônicos de Pearce et al. 

(1984), as amostras possuem razões Rb/Y+Nb e Nb/Y ocupando os ambientes intra-

placa, tendendo ao campo pós-colisional (Fig. 51). Pode-se observar que as 

amostras do CT localizam-se mais próximas do campo pós-colisional, que seria a 

interface entre todos os campos, enquanto as rochas do CM e do CP concentram-se 

mais no campo dos granitóides intra-placa (WPG). 

 

 
Figura 51 - Diagramas discriminantes de ambientes tectônicos segundo Pearce et al. (1984): 

A)Diagrama Rb vs. Y+Nb; B) Diagrama Nb vs. Y (o círculo representa o campo dos 
granitóides pós-colisionais) 

 

Nos diagramas de classificação de granitóides propostos por Whalen et al. 

(1987), as amostras ocupam o campo dos granitos do tipo “A” (Figura 52), os quais 



90 
 

são alcalinos e anorogênicos. Esta classificação é confirmada pelos valores de 

(10^4*Ga)/Al&gt;2,6, Ce+Y+Nb+Zr&gt;500ppm e FeOt/FeOt+MgO&gt;0,9, como proposto por 

Nardi e Bittencourt (2009) para o magmatismo granítico do tipo “A” no sul do Brasil.  

 

 

Figura 52 - Diagramas de classificação de granitóides e discriminantes de ambientes 
tectônicos segundo Whalen et al. (1987): A) Zr vs. 10000*Ga/Al; B) Nb vs. 10000*Ga/Al; C) 

IAGP vs. 10000*Ga/Al; D) (Na2O+K2O)/CaO vs. Zr+Nb+Ce+y 
 

O comportamento dos elementos maiores, traço e ETR permitem classificar 

o magmatismo da região do Tupanci, como supersaturado em sílica, semelhante aos 

sistemas de alta sílica, de afinidade alcalina sódica e tendência levemente 

peralcalina, análogo aos granitos do tipo “A” do magmatismo neoproterozóico pós-

colisional no ESRG. 

A seguir na Figura 53 são apresentados diagramas com a correlação das 

rochas vulcânicas da região do Tupanci com 9 análises representativas de rochas 

riolíticas obtidas por Sommer et al. (1999; 2005; 2006) no Platô do Taquarembó 

(Dom Pedrito) e no Platô da Ramada (Vila Nova do Sul), ocorrências clássicas da 

Formação Acampamento Velho. 

. 



91 
 

 
Figura 53 - Comparação dos dados das amostras da região do Tupanci com outras 

ocorrências da Fm. Acampamento Velho: A) Diagrama R1 vs. R2 como proposto por De La 
Roche et al. (1980); B) Diagrama de classificação SiO2 vs. Zr/TiO2 como proposto por 

Winchester e Floyd (1977); C) Diagrama discriminante de ambiente tectônico Rb vs. Y+Nb 
segundo Pearce et al. (1984); D) Diagrama de classificação de granitóides Zr vs. 

10000*Ga/Al segundo Whalen et al. (1987) 
 

Observa-se um comportamento similar entre os resultados de litoquímica 

para as rochas vulcânicas ácidas da região do Tupanci quando comparadas a outras 

ocorrências da Formação Acampamento Velho, sendo assim, é possível vincular 

preliminarmente estas como correlatas. 



92 
 

5 CONCLUSÕES E CONSIDERAÇÕES FINAIS 
 
 
A região do Tupanci, localizada na porção noroeste do escudo Sul-Rio-

Grandense, apresenta um grande volume de depósitos vulcânicos de composição 

ácida, estratigraficamente correlacionados à Formação Acampamento Velho, da 

Bacia do Camaquã. Esta região representa a exposição mais setentrional deste 

episódio vulcânico que é caracterizado por uma sequência vulcânica de rochas 

efusivas e piroclásticas, de composição dominantemente ácida, afinidade alcalina 

sódica e idades aproximadas a 550 Ma, cujos processos são vinculados aos 

estágios pós-colisionais do ciclo orogênico Brasiliano/Pan-Africano no Escudo Sul-

Rio-Grandense 

Os aspectos observados em campo e em laboratório permitiram identificar 

duas formas principais de ocorrência para as rochas ácidas: intrusivas (riolitos 

hipoabissais) e extrusivas (lavas riolíticas e ignimbritos riolíticos). Estas unidades 

ocorrem associadas a outras do ESRG como “janelas do embasamento” controladas 

por falhamentos com sentido NE-SW, recobertas por rochas sedimentares da Bacia 

do Paraná e sedimentos aluvionares quaternários. 

A variação faciológica encontrada nas rochas vulcânicas ácidas permitiu 

diferenciar duas formas de erupção vulcânica na região: efusivo e explosivo. Os 

depósitos efusivos compreendem os Cerros Tupanci e grande parte do Cerro dos 

Picados, sendo constituídos dominantemente por riolitos porfiríticos, com fenocristais 

euédricos à subédricos de feldspato alcalino, quartzo e restos de minerais máficos 

alterados para clorita, envoltos por uma matriz quartzo-feldspática equigranular fina 

a afanítica mostrando, em algumas porções, forte foliação de fluxo, microbrechas e 

textura esferulítica de desvitrificação em alta temperatura.  

As rochas piroclásticas ocorrem em maior volume no Cerro Marçal, 

caracterizadas por ignimbritos que podem ser divididos em duas fácies de acordo 

com a granulometria: lapillitica e tufácea. A fácies lapillitica é rica em litoclastos, com 

alguns púmices desvitrificados e pouco estirados, além de pequenos cristaloclastos 

de feldspato alcalino e quartzo, enquanto a fácies tufácea, ocorre com abundância 

em púmices desvitrificados com uma destacável textura eutaxítica, cristaloclastos e 

raros litoclastos.  



93 
 

Sistemas vulcânicos riolíticos, como o observado na região do Tupanci, 

abrangendo depósitos efusivos e ignimbríticos com alto grau de soldagem, ricos em 

fragmentos juvenis, normalmente são característicos de ambientes do tipo caldeira 

ou formados por desabamento de domos ou coulées. Em ambos os casos é comum 

que os ignimbritos tenha a sua origem vinculada a fluxos piroclásticos de alta 

temperatura e gerados a baixas colunas de erupção.  

Em termos de elementos maiores foram constatados teores elevados de 

SiO2 (73 a 77%), compatível com os “sistemas riolíticos de alta sílica” e os valores 

de álcalis (Na2O+K2O &gt; 8,4%) também são elevados, assim como o índice agpaítico 

(&gt;0,9), enquanto os conteúdos de Al2O3, CaO e MgO são baixos.  O K2O, Al2O3, 

TiO2 e o FeOt possuem uma correlação negativa com a SiO2, o MgO e o P2O5 são 

constantes e o Na2O e CaO possuem uma correlação positiva. O TiO2 distingue-se 

em dois grupos, um alto-Ti, compreendido pelos riolitos do Cerro Tupanci e outro de 

baixo-Ti, compreendido pelas rochas dos Cerros Marçal e dos Picados.  

Estas características também são descritas em outras ocorrências da 

Formação Acampamento Velho por Sommer et al. (1999) e Wildner et al. (1999), 

onde identificam-se grupos de basaltos-riolitos alto-Ti e baixo-TI, e, embora o caráter 

comagmático entre os dois extremos (básico e ácido) seja admitido, os processos e 

a relação entre estes dois grupos não é compreendida claramente. As diferenças 

composicionais observadas entre os grupos alto e baixo-Ti são atribuidas a 

diferentes taxas dfe fusão de um manto dominantemente litosféricos previamente 

afetado por subducção. 

Analisando os elementos traços e ETR constatam-se altos valores para Zr, 

Nb, Y, Ga e Rb, acompanhado de baixos valores de Ba e Sr. O padrão de ETR 

mostra um leve enriquecimento de ETR leves em relação aos ETR pesados e uma 

forte anomalia negativa em Eu. Em diagramas discriminantes de ambientes 

tectônicos, as amostras ocupam o campo dos granitos tipo A e os ambientes 

intraplacas, tendendo ao campo pós-colisional.  

Os dados litoquímicos permitem classificar o magmatismo como 

supersaturado em sílica, semelhante aos sistemas de alta sílica, de afinidade 

alcalina e tendência metaluminosa a levemente peralcalina, com características de 

granitos do tipo “A”. Estes dados em conjunto com os petrográficos indicam, 

preliminarmente, uma vinculação genética com o magmatismo da Formação 



94 
 

Acampamento Velho, sendo similares aos obtidos para os riolitos alcalinos da região 

do Platô da Ramada (Sommer et al., 2005) e Platô do Taquarembó (Sommer et al., 

1999).  

Trabalhos futuros envolverão a obtenção de dados de geologia isotópica, 

temperatura e viscosidade do magma, química mineral nos minerais máficos e 

descrição das rochas intermediárias encontradas em campo, a fim de refinar a 

correlação destas com os ciclos vulcânicos da Bacia do Camaquã, elaborar maiores 

hipóteses sobre a evolução do vulcanismo Acampamento Velho e a sua relação com 

o magmatismo neoproterozóico pós-colisional do tipo “A” no Escudo Sul-Rio-

Grandense. 

 

 

 

 

 

 



95 
 

REFERÊNCIAS 
 

Almeida, D.P.M., Paim, P.S.G. &amp;amp; Vieira, N. 1992. Petrologia do vulcanismo eo-paleozoico 
das bacias do Camaquã e Santa Bárbara, RS. In: WORKSHOP SOBRE BACIAS 
MOLÁSSICAS BRASILIANAS, 1992, São Leopoldo. Boletim de Resumos Expandidos. São 
Leopoldo, UNISINOS, v.1, p.16-22. 
 
Almeida, D.P.M., Zerfass, H., Basei, M.A., Petry, K. &amp;amp; Gomes, C.H. 2002. The Acampamento 
Velho Formation, a Lower Cambrian Bimodal Volcanic Package: Geochemical and 
Stratigraphic Studies from the Cerro do Bugio, Perau and Serra de Santa Bárbara 
(Caçapava do Sul, RS – Brazil). Gondwana Research, 5 (3): 721-733. 
 
Almeida, D.P.M., Conceição, R.V., Chemale Jr.,F., Koester, E., Borba, A.W. &amp;amp; Petry, K. 
2005. Evolution of heterogeneous mantle in the Acampamento Velho and Rodeio Velho 
volcanic events, Camaquã Basin, southern Brazil. Gondwana Research, 8(4):479-492. 
 
Almeida, F. F. M. 1969. Diferenciação tectônica da Plataforma Brasileira. In: CONGRESSO 
BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 23, 1969, Salvador. Anais... Salvador, SBG, p. 29-46. 
Almeida F. F. M.,Hasui, Y., Brito Neves, B. B. &amp;amp; Fuck, R. A. 1981. Brazilian structural 
provinces: an introduction. Earth Sciences Review, 17: 1-29.   
 
Almeida, R. P. 2001. Evolução tectono-sedimentar da Formação Santa Bárbara na Sub-
bacia Camaquã Ocidental. São Paulo. Dissertação de Mestrado. Instituto de Geociências, 
Universidade de São Paulo. 
 
Almeida, R.P. 2005. Tectônica e Sedimentação do Ediacarano ao Ordoviciano: exemplos do 
Supergrupo Camaquã (RS) e do Grupo Caacupé (Paraguai Oriental). Tese de Doutorado. 
Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo. 
 
Almeida, R.P., Janikian, L., Fragoso-césar, A.R. &amp;amp; Fambrini, G. L. 2010. The Ediacaran to 
Cambrian rift system of Southeastern South America: tectonic implications. The Journal of 
Geology, 118: 145-161. 
 
Babinski, M., Chemale Jr., F., Hartmann, L.A., Van Schmus, W.R. &amp;amp; Silva, L.C. 1996. 
Juvenile accretion at 750-700 Ma in southern Brazil. Geology, 24: 439-442 
 
Babinski, M., Chemale Jr., F., Van Schmus, W. R., Hartmann, L. A.5 9 &amp;amp; Silva, L. C. 1997. 
U-Pb and Sm-Nd geochronology of the Neoproterozoic Granitic-Gneissic Dom Feliciano Belt, 
Southern Brazil.  Journal of South American Earth Sciences, 10 (3-4): 263-274 
 
Bandat, H. V. 1962. Aerogeology. Houston, Gulf Publishing Companhy, 350 p.  
 
Basei, M. A. S., Siga, O., Masquelin, H., Harara, O. M., Reis Neto, J. M., &amp;amp; Preciozzi, F. P. 
2000. The Dom Feliciano Belt of Brasil and Uruguay and its foreland domain, the Rio de La 
Plata Craton: framework, tectonic evolution and correlation with similar provinces of 
southwestern Africa. In: Cordani, U. G., Milani, E. J., Thomaz Filho, A., &amp;amp; Campos, D. A. 
(Eds.), Tectonic evolution of South America. Rio de Janeiro, 31st Int. Geol. Cong., p. 311–
334 
 
Beurlen, K. &amp;amp; Martins, E.A. 1956. O Escudo Sul-Rio-Grandense: Conceito Geológico e 
paleogeográfico.  Boletim do Museu Nacional do Rio de Janeiro, 23:1-25. 
Bitencourt, M.F. &amp;amp; Nardi, L.V.S. 2000. Tectonic setting and sources of magmatism related to 
the Southern Brazilian Shear Belt. Rev. Bras.Geoc., 30:184-187. 



96 
 

Bonin, B. 1990. From orogenic to anorogenic settings: evolution of granitoid suites after a 
major orogenesis. Geol. J., 25: 261-270. 
 
Bonin, B. 2004. Do coeval mafic and felsic magmas in post-collisional to within-plate 
regimes necessarily imply two contrasting, mantle and crustal, sources? A review. Lithos, 
78:1-24. 
 
Borba, A.W., Maraschin, A.J. &amp;amp; Mizusaki, A.M.P. 2004. Stratigraphic analysis and 
depositional evolution of the Neoproterozoic Maricá Formation (southern Brazil): constraints 
from field data and sandstone petrography. Gondwana Research, 7(3): 871-886. 
 
Borba, A.W. 2006. Evolução geológica da "Bacia do Camaquã" (Neoproterozóico e 
Paleozóico inferior do Escudo Sul-Rio-Grandense, RS, Brasil): uma visão com base na 
integração de ferramentas de estratigrafia, petrografia e geologia isotópica. Porto Alegre, 
121p. Tese de Doutorado. PPGEO/IG/UFRGS. 
 
Brito Neves, B. B., Campos Neto, M. C., &amp;amp; Fuck, R. 1999. From Rodinia to eastern 
Gondwana: an approach to the Brasiliano–Pan African cycle and orogenic collage. Episodes, 
22: 155–166. 
 
Brown, G.C., Thorpe, R.S. &amp;amp; Webb, P.C. 1984. The geochemical characteristics of granitoids 
in contrasting arcs and comments on magma sources. J. Geol. Soc., 141: 413- 426. 
 
Buckowski, N., Sommer, C.A., Lima, E.F., Leitzke, F. P., Oliveira, D. S. &amp;amp; Sartori, L. S. 2010. 
Estudo comparativo entre os lamprófiros espessartíticos da região de Vila Nova do Sul e 
Lavras do Sul, RS. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 45, 2010, Belém. 
Anais... Belém, SBG Núcleo Norte, v. 1 
 
Carvalho, P.F. 1932. Reconhecimento geológico no Estado do Rio Grande do Sul. Boletim 
do Serviço Geológico e Mineralógico do Brasil, 66: 1-72. 
 
Cas, R. A. F. &amp;amp; Wright, J. V. 1987. Volcanic succession, modern and ancient: a geological 
approach to processes, products and successions. London, Allen &amp;amp; Unwin, 528p. 
 
Chemale Jr., F., 2000. Evolução Geológica do Escudo Sul-rio-grandense. In: De Ros, L. F. &amp;amp; 
Holz, M. (eds.). Geologia do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, CIGO/UFRGS, p.13-52.  
 
Chemale Jr., F., Wildner, W., Lima, E. F. &amp;amp; Van Schmus, W. R. 1999. Isotopic studies of 
Brasiliano retro-arc magmatism in Southern Brazil. 1999 In: SIMP. VULCANISMO E 
AMBIENTES ASSOCIADOS, 1, 1999. Anais… Gramado, SBGEO, v.1, p. 57. 
 
Collins, W.J., Beams, S.D., White, A.J.R. &amp;amp; Chappell, B.W. 1982. Nature and origin of A-type 
granites with particular reference to southeastern Australia. Contrib. Mineral. Petrol, 80: 189-
200. 
 
Cordani, U.G., Halpern, M. &amp;amp; Berenholc, M. 1974. Comentários sobre as determinações 
geocronológicas da Folha de Porto Alegre. In: CARTA GEOLÓGICA DO BRASIL AO 
MILIONÉSIMO, texto explicativo da Folha de Porto Alegre e Lagoa Mirim. Brasília, DNPM, p. 
70-84. 
 
Costa, A.F.U. 1997. Teste e modelagem geofísica da estruturação das associações 
litotectônicas pré-cambrianas do Escudo Sul-Rio-Grandense. Tese de Doutorado. 
IGEO/UFRGS. Porto Alegre. 291p.  
 



97 
 

CPRM. Companhia de Pesquisas de Recursos Minerais. 1995. Folha Passo do Salsinho 
SH-22-Y-A-I-4, Escala 1:50.000. Programa de Levantamentos Geológicos Básicos do Brasil, 
Brasília, 339p. 
 
CPRM. Companhia de Pesquisas de Recursos Minerais. 2006. Mapa geológico da Folha 
Cachoeira do Sul, Escala 1:250.000. Programa Levantamentos Geológicos do Brasil 
 
Dall’Agnol, R., Scaillet, B. &amp;amp; Pichavant, M. 1999. An experimental study of a Lower 
Proterozoic A-type granite from the eastern Amazonian Craton, Brazil. J. Petrol., 40: 1673-
1698. 
 
Dall’Agnol, R., Teixeira, N.P., Rämo, O.T., Moura, C.A.V., Macambira, M.J.B. &amp;amp; Oliveira, 
D.C. 2005. Petrogenesis of the Paleoproterozoic rapakivi A-type granites of the Archean 
Carajás metallogenic province, Brazil. Lithos 80: 101-129. 
 
Dawei,H., Shiguang, W., Baofu, H. &amp;amp; Manyuan, J.. 1996. Post-orogenic alkaline granites 
from China and comparisons with anorogenic alkaline granites elsewhere. J. S. Asian Earth 
Sci., 13: 13-27. 
 
Deer, W.A., Howie, R.A. &amp;amp; Zussman, J. 1992. An introduction to the rock forming minerals. 
New York, Prentice Hall. 696p. 
 
De La Roche, H., Leterrier, J. &amp;amp; Grandclaude, P. 1980. A classifícation of volcanic and 
plutonic rocks and associations. Chem. Geol., 29:183-210. 
 
Dürr, S.B. &amp;amp; Dingeldey, D.P. 1996. The Kaoko belt (Namibia): part of a late Neoproterozoic 
continental-scale strike-slip system.  Geology, 24: 503–506. 
 
Eastman, J. R.1998. Idrisi para Windows - Manual do usuário: introdução e exercícios 
tutoriais. Editores da versão em português: Heinrich Hasenack e Eliseu Weber. Porto Alegre, 
UFRGS Centro de Recursos Idrisi, 240 p. 
 
Ekren, E.B., McIntyre, D.H., Bennet, E.H. 1984. High temperature, large volume lavalike flow 
tuffs without calderas in Southern Idaho. U.S. Geological Survey Prof. Papers, 1272: 1-73  
 
Fambrini, G.L. 2003. O Grupo Santa Bárbara (Neoproterozóico III) da Bacia do Camaquã , 
Rio Grande do Sul. Tese de Doutorado. Instituto de Geociências, Universidade de São 
Paulo. 
 
Fernandes, L.A.D., Tommasi, A. &amp;amp; Porcher, C.C. 1992. Deformation patterns in the southern 
Brazilian branch of the Dom Feliciano Belt: A reappraisal. Journal of South American Earth 
Sciences, 5(1): 77-96. 
 
Fernandes, L. A. D., Menegat, R., Costa, A. F. U., Koester, E., Porcher, C. C., Tommasi, A., 
Kraemer, G., Ramgrab, G. E. &amp;amp; Camozzato, E. 1995a. Evolução Tectônica do Cinturão Dom 
Feliciano no Escudo Sul-Rio-Grandense: Parte I – uma contribuição a partir do registro 
geológico. Revista Brasileira de Geociências, 25(4): 351-374.  
 
Fernandes, L. A. D., Menegat, R., Costa, A. F. U., Koester, E., Porcher, C. C., Tommasi, A., 
Kraemer, G., Ramgrab, G. E. &amp;amp; Camozzato, E. 1995b. Evolução Tectônica do Cinturão Dom 
Feliciano no Escudo Sul-Rio-Grandense: Parte II – uma contribuição a partir das assinaturas 
geofísicas.  Revista Brasileira de Geociências, 25(4): 375-384. 
 
Fisher, R. V. 1961. Proposed classification of volcaniclastic sediments and rocks. Geological 
Society of America Bulletin, 72: 1409-1414. 



98 
 

Fisher, R. V. 1966. Rocks composed of volcanic fragments and their classification. Earth-
Sciences Reviews, 1: 287-298. 
 
Fisher, R. V. &amp;amp; Schmincke, H. U. 1984. Pyroclastic rocks. Berlin, Springer- Verlag, 462 p.  
 
Fragoso-César, A.R.S., Lavina, E.L., Paim, P.S.G. &amp;amp; Faccini, U.F. 1984. A antefossa 
molássica do cinturão Dom Feliciano no Escudo do Rio Grande do Sul. In: CONGRESSO 
BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 33, 1984, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro, SBGEO, 
v.1, p. 3272-3283. 
 
Fragoso-César, A.R.S., Faccini, U.F., Paim, P.S.G., Lavina, E.L. &amp;amp; Flores, J.A.A. 1985. 
Revisão na estratigrafia das molassas do ciclo brasiliano no Rio Grande do Sul. In: 
SIMPÓSIO SUL-BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 2, 1985, Foz do Iguaçu. Boletim de 
Resumos. Foz do Iguaçu, SBGEO, v.1, p. 477-491. 
 
Fragoso-César, A. R. S. 1991. Tectônica de Placas  no Ciclo Brasiliano: As orogênias dos 
Cinturões Dom Feliciano e Ribeira no Rio Grande do Sul. São Paulo, 362p. Tese de 
Doutoramento. Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo. 
 
Fragoso-César, A. R. S., Fambrini, G. L., Almeida, R. P., Pelosi, A. P. M. R., Janikian, L., 
Riccomini, C., Machado, R., Nogueira, A. C. R., &amp;amp; Saes, G. S. 2000. The Camaquã 
extensional basin: Neoproterozoic to Early Cambrian sequences in southernmost Brazil. 
Rev. Bras. Geocienc. 30:438–441. 
 
Fragoso-César, A. R. S., Fambrini, G. L., Riccomini, C., Janikian, L., Almeida, R. P., Pelosi, 
A. P. M. R., &amp;amp; Machado, R. 2001. Estruturas induzidas por abalos sísmicos na Formação 
Santa Bárbara (Neoproterozóico III-Eocambriano), Bacia do Camaquã , RS: o exemplo do 
Passo da Capela. Rev. Bras. Geocienc. 31: 155–162. 
 
Fragoso-César, A. R. S., Almeida, R. P., Fambrini, G. L., Pelosi, A. P. M. R., &amp;amp; Janikian, L. 
2003. A Bacia do Camaquã : um sistema intracontinental anorogênico de rifts do  
Neoproterozóico III, Eopaleozóico no Rio Grande do Sul. In: ENCONTRO SOBRE A 
ESTRATIGRAFIA DO RIO GRANDE DO SUL, 1, Porto Alegre. Boletim de Resumos. Porto 
Alegre, SBG, v.1, p. 139–144. 
 
Fragoso-César, A.R.S. 2008. Novas Consideracões sobre o Ciclo Brasiliano. In: 
CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 44, Curitiba. Anais.... Curitiba, SBG, v.1, p. 28. 
 
Frost, B.R. &amp;amp; Frost, C.D. 2008. A geochemical classification for feldspathic igneous rocks. J. 
Petrology, 49: 1955-1969 
 
Gastal, M.C.P., Schmitt R.S. &amp;amp; Nardi L.V.S. 1992. Granitóides da parte centro-sudoeste do 
Escudo Sul-rio-grandense: Novos dados e discussão sobre a gênese e tipologia do 
magmatismo alcalino. Pesquisas, 19(2):174-182. 
 
Gastal, M.C.P. &amp;amp; Lafon, J.M. 1998. Gênese e evolução dos granitóides metaluminosos de 
afinidade alcalina da porção oeste do escudo sul-rio-grandense: geoquímica e isótopos de 
Rb-Sr e Pb-Pb. Revista Brasileira de Geociências, 28: 11-28. 
 
Gastal, M.C.P. &amp;amp; Lafon, J.M. 2001.Novas idades 207Pb/ 206Pb e geoquímica isotópica Nd-Sr 
para granitóides shoshoníticos e alcalinos das regiões de Lavras do Sul e Taquarembó, RS. 
In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOQUÍMICA, VIII, Curitiba. Anais...,Curitiba. SBGEO, 
p.21-26.  
 



99 
 

Gresse, P. G., Chemale, F., Jr., Silva, L. C., Walraven, F., &amp;amp; Hartman, L. A. 1996. Late- to 
post-orogenic basins of the Pan-African-Brasiliano collision orogen in southern Africa and 
southern Brazil. Basin Res., 8: 157– 171. 
 
Goñi, J.C., Goso, H. &amp;amp; Issler, R.S. 1962. Estratigrafia e geologia econômica do Pré-Cambriano 
e Eo-paleozóico Uruguaio e Sul-Riograndense. Escola de Geologia, UFRGS, 3:.1-105 
 
Gupta, R. P. 1999. Remote Sensing Geology. New York, Springer-Verlag, 450 p. 
 
Haapala, I. &amp;amp; Rämö, O.T. 1992. Tectonic setting and origin of the Proterozoic rapakivi 
granites of southeastern Fennoscandia. Trans. R. Soc. Edinburgh, Earth Sciences, 83: 165-
171. 
 
Harris, N.W.B., Pearce, J.A. &amp;amp; Tindle, A.G. 1986. Geochemical characteristics of collision-
zone magmatism. In: Coward, M.P., Ries, A.C.(Eds.)  COLLISION TECTONICS. Geol. Soc., 
Spec. Pap., 19: 115-158. 
 
Hartmann, L.A., Nardi, L.V.S., Formoso, M.L.L., Remus, M.V.D., Lima, E.F. &amp;amp; Mexias, A.S. 
1999. Magmatism and metallogeny in the crustal evolution of Rio Grande do Sul Shield, Brazil. 
Pesquisas, 26: 45–63.  
 
Hartmann, L.A., Lopes, A.P., Wang, Y., Liu, D. &amp;amp; Vasconcellos, M.A.Z. 2003. Oceanic plateau 
accretion at 705 Ma in the southern Brazilian Shield. In: SOUTH AMERICAN SYMPOSIUM 
ON ISOTOPE GEOLOGY, 4, Salvador. Short papers, Salvador, v. 1, p. 178. 
 
Hinrichs, R. 2009. Apostila de ICP-OES da disciplina de Técnicas Analíticas do IGEO/UFRGS.  
 
Issler, R. S. &amp;amp; Roisenberg, A. 1972. Lamprófiros das proximidades do Cerro Tupancí, 
Quadrícula Arroio São Sepé, Município de São Sepé, Rio Grande do Sul. Revista Pesquisas, 
1: 43-50. 
 
Janikian, L. 2001. Evolução paleoambiental do Grupo Camaquã na região de Bom Jardim, 
Sub-Bacia Camaquã Central, RS. Dissertação de mestrado. Instituto de Geociências, 
Universidade de São Paulo. 
 
Janikian, L. 2004. Sequências deposicionais e evolução paleoambiental do Grupo Bom 
Jardim e da Formação Acampamento Velho, Supergrupo Camaquã, Rio Grande do Sul. 
Tese de Doutorado. Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo. 
 
Janikian, L., Almeida, R. P., Fragoso-César, A. R. S., &amp;amp; Fambrini, G. L. 2003. Redefinicão do 
Grupo Bom Jardim (Neoproterozóico III) em sua área-tipo: litoestratigrafia, paleogeografia e 
significado tectô nico das sucessões vulcano-sedimentares do Supergrupo Camaquã , RS. 
Rev. Bras. Geociências, 33: 349–362. 
 
Janikian, L., Almeida, R.P., Trindade, R.I.F., Fragoso-César, A.R.S., D'Agrella-Filho, M.S., 
Dantas, E.L. &amp;amp; Tohver, E. 2008. The continental record of Ediacaran volcano-sedimentary 
successions in southern Brazil and its global implications. Terra Nova, 20: 259-266. 
 
Janikian, L., Almeida, R.P., Fragoso-César, A.R.S., Martins, V.T.S, Dantas, E.L., 
Tohver, E., McReath, I., D’Agrella-Filho, M.S. Ages (U-Pb SHRIMP and LA ICMPS) and 
stratigraphic evolution of the Neoproterozoic volcano-sedimentary successions from the 
extensional Camaquã Basin, Southern Brazil. Gondwanna Research (in press) 
 
Kerr, P.F. 1977. Optical Mineralogy (4 ed.). New York, McGraw-Hill, 492p. 
 



100 
 

Lavina, E.L., Faccini, U.F., Paim, P.S.G. &amp;amp; Fragoso-césar, A.R.S. 1985. Ambientes de 
sedimentação da Bacia do Camaquã, Eo-paleozóico do Rio Grande do Sul. Acta Geologica 
Leopoldensia, 21: 185-227. 
 
Leat, P.T., Jackson S.E., Thorpe R.S. &amp;amp; Stillman C.J. 1986. Geochemistry of bimodal basalt - 
subalkaline/peralkaline rhyolite provinces within the Southern British Caledonides. J. Geol. 
Society London, 143:259-273. 
 
Le Bas, M.J., Le Maitre, R.W., Streckeisen, A. &amp;amp; Zanettin, B. 1986. A chemical classification 
of volcanic rocks on the total alkali-silica diagram. Journal of Petrology, 27(3): 745–750. 
 
Le Maitre, R.W., 1989. A classification of igneous rocks and glossary of terms: 
recommendations of the international union of geological sciences subcommission on the 
systematic of igneous rocks. Oxford, Blackwell Scientific Publications, 193p.. 
 
Le Maitre, R.W., 2002. Igneous rocks: a classification and glossary of terms: 
recommendations of the international union of geological sciences subcommission of the 
systematic of igneous rocks (2 ed.). Cambridge, Cambridge University Press, 252p. 
 
Leinz, V., Barbosa, A.F. &amp;amp; Teixeira, E.A. 1941. Mapa Geológico Caçapava-Lavras.  Boletim 
da Diretoria da Produção Mineral, Porto Alegre, 90:1-39. 
 
Leite, J.A.D., Hartmann, L.A., McNaughton, N.J. &amp;amp; Chemale Jr., F. 1998. SHRIMP U/Pb 
zircon geochronology of Neoproterozoic juvenile and crustal-reworked terranes in 
southernmost Brazil. International Geology Reviews, 40(8): 688-705. 
 
Leites, S.R., Lopes, R.C., Wildner, W., Porcher, C.A. &amp;amp; Sander, A. 1990. Divisão 
litofaciológica da Bacia do Camaquã na folha Passo do Salsinho, Caçapava do Sul, RS, e 
sua interpretação paleoambiental. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 36, 
Natal. Anais... Natal, RN, SBGEO, v. 1, p. 300-312 
 
Liégeois J.P. 1998. Some words on the post-collisional magmatism. Preface to Special 
Edition on Post-Collisional Magmatism. Lithos, 45:xv-xvii. 
 
Lima, E.F. 2002. Principais registros vulcânicos da Bacia do Camaquã-RS. In: SIMPÓSIO 
SOBRE VULCANISMO E AMBIENTES ASSOCIADOS, 2, Belém. Boletim de 
resumos...,Belém, SBGEO, v.1, p. 7. 
 
Lima, E.F. &amp;amp; Nardi, L.V.S. 1985. Geologia, Petrografia e Petroquímica das rochas vulcânicas 
e tufáceas da Região de Volta Grande, Lavras do Sul, RS. Acta Geológica Leopoldensia, 20: 
15-62. 
 
Lima, E.F. &amp;amp; Nardi, L.V.S. 1998. The Lavras do Sul Shoshonitic Association: implications for 
the origin and evolution of Neoproterozoic shoshonitic magmatism in the southernmost 
Brazil. Journal of South American Earth Sciences, 11(1): 67-77. 
 
Lima, E. F., Sommer, C. A. &amp;amp; Nardi, L. V. S. 2007. O vulcanismo neoproterozóico-
ordoviciano no Escudo Sul-Rio-Grandense: os ciclos vulcânicos da Bacia do Camaquã. In: 
50 anos de Geologia: Instituto de Geociências. Contribuições, p. 79-95.  
 
Liz. J.D., Lima, E.F., Nardi, L.V.S., Sommer, C.A., Saldanha, D.L. &amp;amp; Pierosan, R. 2009 
Petrologia e sucessão estratigráfica das rochas monzoníticas da associação shoshonítica de 
Lavras do Sul (RS). Rev. Bras. Geociências. 39(2): 244-255.  
 



101 
 

Loiselle, M.C. &amp;amp; Wones, D.R. 1979. Characteristics and origin of anorogenic granites. Geol. 
Soc. Am., 11: 468. 
 
Loss, E. L. &amp;amp; Roisenberg, A. 1972. Contribuição à caracterização geotectônica da seqüência 
sedimentar eo-paleozóica do Escudo sul-rio-grandense. Revista Pesquisas, 1: 7-12. 
 
MacDonald, R. 1974. Nomenclature and Petrochemistry of the Peralkaline Oversaturated 
Extrusive Rocks. Bull. Volcanolog., 38: 498-516. 
 
MacDonald R., Davies G.R., Bliss C.M., Leat P.T., Bailey D.K. &amp;amp;  Smith R.L. 1987. 
Geochemistry of high-silica peralkaline rhyolites, Naivasha, Kenya Rift Valley. J. Petrol., 28: 
979-1008. 
 
Machado, R., &amp;amp; Sayeg, H. S. 1992. Aplicação da análise geométrica e cinemática nos 
falhamentos que condicionaram a bacia molássica do Arroio Boici, RS. In: WORKSHOP 
SOBRE AS BACIAS MOLÁSSICAS BRASILIANAS, 1, São Leopoldo. Boletim de Resumos 
expandidos. São Leopoldo, SBG/UNISINOS, v.1, p. 73–76. 
 
Machado, N., Koppe, J.C. &amp;amp; Hartmann, L.A. 1990. A late Proterozoic U-Pb age for the 
Bossoroca Belt, Rio Grande do Sul, Brazil. Journal of South American Earth Sciences, 3: 87-
90. 
 
Mackenzie, W. S., Donaldson, C. H. &amp;amp; Guilford, C. 1991. Atlas of igneous rocks and their 
textures. Longman Scientific &amp;amp; Technical. 98p. 
 
Mahood,G.A.&amp;amp; Hildreth.W. 1983. Nested calderas and trapdoor uplift at Pantelleria, Strait of 
Sicily. Geology,II: 722-726. 
 
Martin, R.F. 2006. A-type granites of crustal origin ultimately result from open-system 
fenitization-type reactions in an extensional environment. Lithos, 91: 125-136. 
 
Manley, C.R. 1995. How voluminous rhyolite lavas mimic rheomorphic ignimbrites: Eruptive 
style, emplacement conditions, and formation of tuff-like textures. Geology, 23(4): 349-352. 
 
Maniar, P.D. &amp;amp; Piccoli, P.M. 1989. Tectonic discrimination of granitoids. Geological Society of 
America Bulletin, 101: 635-64 
 
Matte, V. 2008. Geologia da Intrusão Diorítica do Platô da Ramada (RS) e Relações 
Petrogenéticas com a Formação Acampamento Velho. Trabalho de Conclusão de Curso. 
Geologia/UFRGS. 81.p 
 
Matte, V., Sommer, C.A., Lima, E.F., Saldanha, D.L., Pinheiro-Sommer, J.A., Liz, J.D. 
Rochas dioríticas do Platô da Ramada (RS) e sua relação com o magmatismo alcalino da 
Formação Acampamento Velho (Neoproterozóico do Escudo Sul-Rio-Grandense). Revista 
Brasileira de Geociências (in press). 

Matte, V. 2011. Rochas Dioríticas do Platô da Ramada (RS) e sua relação com o 
magmatismo alcalino da Formação Acampamento Velho (Neoproterozóico do Escudo Sul-
rio-grandense). Dissertação de Mestrado, Porto Alegre. PPPGEO/UFRGS. 
 
Matos, D.F., Lima, E.F., Sommer, C.A., Nardi, L.V.S., Liz, J.D., Figueiredo, A.M.G., Waichel, 
B.L. &amp;amp; Pierosan, R. 2002. Riolitos neoproterozóicos pós-colisionais na área do Santuário, sul 
do Brasil: litoquímica, química mineral e origem das heterogeneidades texturais. Revista 
Brasileira de Geociências, 32(2): 255-266.  



102 
 

 
Mau, H. 1959. Ignimbritos na região de Caçapava do Sul, Rio Grande do Sul. Engenharia, 
Mineração, Metalurgia, 29 (169): 13-14. 
 
McPhie, J., Doyle, M. &amp;amp; Allen, R. 1993. Volcanic Textures: A guide to the interpretation of 
textures in volcanic rocks. University of Tasmania, 197 p.  
 
Melcher, G.C. &amp;amp; Mau, H. 1960. Novas observações geológicas na região de Caçapava do Sul, 
Rio Grande do Sul. Anais da Academia Brasileira de Ciências,  32(1): 43-50. 
 
Menegat, R. &amp;amp; Fernandes, L. A. D. 2001. A reappraisal of the nature and age of the late-
orogenic basins of the Neoproterozoic Dom Feliciano Belt in southern Brazil. In: TECTONIC 
STUDIES GROUP ANNUAL MEETING, Leeds. Proceedings... 
 
Menegat, R. &amp;amp; Fernandes, L. A. D. 2003. Bacias pós-orogênicas do Escudo Sul-Rio-
Grandense: contexto tectônico e arcabouço estratigráfico. In: I ENCONTRO SOBRE A 
ESTRATIGRAFIA DO RIO GRANDE DO SUL: ESCUDO E BACIAS, Porto Alegre, v.1, p. 123-
130. 
 
Menegotto, E. &amp;amp; Medeiros E.R. 1976. Contribuição ao estudo das rochas ígneas ácidas da 
região da Serra Tupanci, RS. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 29, Ouro Preto. 
Anais..., Ouro Preto, SBGEO, v. 2, p. 427-432. 
 
Metz, J.M. &amp;amp; Mahood, G.A. 1991 Development of the Long Valley, Calofornia, magma 
chamber record in precaldera rhyolite lavas of glass Mountain. Contributions to Mineralogy 
and Petrology, 106(3): 379-397. 
 
Nakamura, N. 1974. Determination of REE, Ba, Fe, Mg, Na, and K in carbonaceous and 
ordinary chondrites. Geochimica et Cosmochimica Acta, 38: 757-775.  
 
Nardi, L.V.S. 1991. Caracterização petrográfica e geoquímica dos granitos metaluminosos da 
associação alcalina: revisão. Pesquisas, 18(1): 44-57 
 
Nardi, L.V.S. &amp;amp; Bitencourt, M. F. 2009. A-type granitic rocks in post-collisional settings in 
southernmost Brazil: their classification and relationship with tectonics and magmatic series. 
Canadian Mineralogist, 47(6): 1493-1503. 
 
Nardi, L.V.S. &amp;amp; Bonin, B. 1991. Post-orogenic and non-orogenic alkaline granite associations: 
the Saibro intrusive suite, southern Brazil - A case study. Chemical Geology, 92: 197-212. 
 
Nardi, L.V.S. &amp;amp; Lima, E.F. 2000. O magmatismo Shoshonítico e Alcalino da Bacia do 
Camaquã - RS. In: Holz, M. &amp;amp; De Ros, L.F. (Eds.). Geologia do Rio Grande do Sul. Porto 
Alegre, CIGO/ UFRGS. p.119-131. 
 
Nardy, A.J.R. &amp;amp; Machado, F.B. Apostila da disciplina Mineralogia Óptica. IGCE/UNESP. Rio 
Claro. 2010. Disponível em: http://www.rc.unesp.br/igce/petrologia/nardy/opticat2.pdf (Acesso 
em jun. 2011) 
 
Oliveira, J. M. M. T. &amp;amp; Fernandes, L. A. D. 1991. Estágios finais da evolucão do Cinturão 
Dom Feliciano: Tectônica e sedimentação da Formação dos Nobres. In: III SIMPÓSIO 
NACIONAL DE ESTUDOS TECTÔNICOS, Boletim de Resumos Extensos. Rio Claro, SBG, 
v.1, p. 58–59. 
 



103 
 

Oliveira, J.M.M.T. &amp;amp; Fernandes, L.A.D. 1992. Bacias molássicas brasilianas, mito ou 
realidade? In: I WORKSHOP SOBRE AS BACIAS MOLÁSSICAS BRASILIANAS, São 
Leopoldo. Boletim de Resumos Expandidos. São Leopoldo, SBG/UNISINOS, v.1, p. 97–105. 
 
Pandey, S. N. 1987. Principles and applications of Photogeology. Delhi, Wiley Eastern Ltd. 
 
Paim, P.S.G., Lopes, R.C. &amp;amp; Chemale Jr, F. 1995. Aloestratigrafia, sistemas deposicionais e 
evolução paleogeográfica da Bacia do Camaquã – Vendiano Superior/Ordoviciano Inferior do 
RS. In: SIMPÓSIO SUL-BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 6, ENCONTRO DE GEOLOGIA DO 
CONE SUL, 1, Boletim de Resumos, p. 39-50. 
 
Paim P. S. G., Chemale Jr. F., Lopes R.C. A Bacia do Camaquã. In: De Ros L.F., Holz M. 
(Eds.). Geologia do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, CIGO/UFRGS, p. 231-374. 2000. 
 
Pearce, J.A., Harris, N.B.W. &amp;amp; Tindle, A.G. 1984. Trace element discrimination diagrams for 
the tectonic interpretation of granitic rocks. J. Petrol., 25: 956-983. 
 
Pinheiro-Sommer, J.A. 2005. Aplicação do Sensoriamento Remoto no Mapeamento das 
Unidades Vulcano-Sedimentares no Platô da Ramada, Vila Nova do Sul, RS. Porto Alegre. 
106p. Dissertação de mestrado em Geociências. IGEO/UFRGS 
 
Pitcher, W.S. 1983. Granite: typology, geological environment and melting relationships. In: 
Atherton, M.P. &amp;amp; Gribble, C.D (Eds.). Migmatites, Melting and Metamorphism. Cheshire, 
Shiva Publishing Limited, p. 277-287. 
 
Porcher, C.A., Leite, S.R., Ramgrab, G.E. &amp;amp; Camozzato, E. 1995. Mapeamento Geológico 
da Folha Passo do Salsinho, 1:50.000. Programa de Levantamentos 
Geológicos/Metalogenéticos Básicos do Brasil (PLGB). CPRM, Sureg-PA. 
 
Remus, M.V.D., Hartmann, L.A., McNaughton, N.J., Groves D.I. &amp;amp; Reischl J.L. 2000. A distal 
magmatic-hydrotermal origin for the Camaquã Cu (Au-Ag) and Santa Maria Pb, Zn (Cu-Ag) 
deposits, southern Brazil. Gondwana Research, 3:155-174. 
 
Remus, M.V.D., McNaughton, N.J., Hartmann, L.A. &amp;amp; Fletcher, I.R. 1997. Zircon SHRIMP 
dating and Nd isotope data of granitoids of the São Gabriel Block, southern Brazil: evidence 
of an Archaean/Paleoproterozoic basement. In: INTERNATIONAL SYPOSIUM ON 
GRANITES AND ASSOCIATED MINERALIZATION, 2., 1997, Salvador, BA. Extended 
Abstracts... Salvador, BA, v.1, p. 217-272. 
 
Ribeiro, M. 1970. Geologia da Folha de Bom Jardim – Rio Grande do Sul – Brasil. Boletim do 
DNPM, n. 247, 142p. 
 
Ribeiro, M., Bocchi, P.R., Figueiredo Fº., P.M. &amp;amp; Tessari, R.I. 1966. Geologia da Quadrícula de 
Caçapava do Sul, RS. Rio de Janeiro. Boletim 127 DNPM/DFPM. 232pp.  
 
Ribeiro, M. &amp;amp; Carraro,C. 1971. Geotectonic Map of Caçapava do Sul, Region RS, Brazil. 
Instituto de Geociências/UFRGS, Porto Alegre. 
 
Ribeiro, M. &amp;amp; Fantinel, L.M. 1978. Associações petrotectônicas do Escudo Sul-Rio-Grandense: 
I Tabulação e distribuição das associações petrotectônicas do Escudo do Rio Grande do Sul.  
Iheringia, Série Geológica, 5: 19-54 
 
Robertson, JF. 1966. Revision of the stratigraphy and nomenclature of rock units in the 
Caçapava-Lavras region, State of Rio Grande do Sul, Brazil. Notas e Estudos. Escola de 
Geologia/UFRGS, 1(2): 41-54. 



104 
 

Rocha, F.F.N., Lima, E.F., Prado, M., Bastos Neto, A. &amp;amp; Matos, D.F., 1999. Mineralizações de 
fluorita e galena em derrames riolíticos da região de Vila Nova (Aloformação Acampamento 
Velho), RS: Resultados preliminares. In:, SIMPÓSIO SOBRE VULCANISMO E AMBIENTES 
ASSOCIADOS, 1, Gramado/RS. Boletim de Resumos, Gramado, SBG/Núcleo Sul, v. 1, p. 
84. 
 
Roisenberg, A.,  Formoso, M.L., Vieira Jr., N., Dutra, C.V.,  Altamirano, J.A.F. &amp;amp; Ferreira, A. C. 
1986. Petrologia e geoquímica do vulcanismo Proterozóico Superior-Eo-paleozóico do Escudo 
Sul-rio-grandense: Serrinha Tupancí e Cerro dos Lopes. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE 
GEOLOGIA, 34,Goiânia, GO. Boletim de Resumos..., Goiânia, SBGEO, v. 1. p. 170. 
 
Rostirolla, S. P., Ahrendt, A., Soares, P. C., &amp;amp; Carmignani,L. 1999. Basin analysis and 
mineral endowment of the Proterozoic Itajaí Basin, south-east Brazil. Basin Res., 11:127–
142. 
 
Saalmann, K., Hartmann, L.A., Remus, M.V.D., Koester, E. &amp;amp; Conceição, R.V. 2005. Sm-Nd 
isotope geochemistry of metamorphic volcano-sedimentary successions in the São Gabriel 
Block, southernmost Brazil: evidence for the existence of juvenile Neoproterozoic oceanic 
crust to the east of the Rio de la Plata craton. Precambrian Research, 136: 159-175. 
 
Sartori, L. S., Sommer, C.A. , Lima, E.F. &amp;amp; Leitzke, F. P. 2009. Aspectos petrográficos 
preliminares dos lamprófiros espessartíticos da região de Vila Nova do Sul e Lavras do Sul, 
RS.. In: SALÃO DE INICIAÇÃO CIENTÍFICA, XXI, Porto Alegre. Livro de Resumos do XXI 
Salão de Iniciação Científica. Porto Alegre, UFRGS, v. 1.  
 
Schmid, R. 1981. Descriptive nomenclature and classification of pyroclastic deposits and 
fragments: Recommendations of the IUGS Subcommision on the Systematics of Igneous 
Rocks. Geology, 9: 41- 43. 
 
Soliani Jr., E. 1986.  Os dados geocronológicos do Escudo SulRiograndense e suas 
implicações de ordem geotectônica. Tese de Doutoramento. Instituto de Geociências, 
Universidade de São Paulo, 425 p. 
 
Soliani Jr, E., Koester, E. &amp;amp; Fernandes, L.A.D. 2000. A geologia isotópica do Escudo Sul-rio-
grandense – Parte I: métodos isotópicos e valor interpretativo. In: Holz, M. &amp;amp; De Ros, L.F. 
(Eds.). Geologia do Rio Grande do Sul, CIGO/UFRGS. Porto Alegre, p. 175–230.  
 
Santos, E.L., Beckel, J., Macedo, P.M., Gonzales Fº, F. &amp;amp; Chaban, N. 1978. Divisão 
litoestratigráfica do Eo-cambriano – Pré-cambriano superior do Escudo Sul-Rio-Grandense. 
In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 30, Recife. Anais... Recife, SBGEO, v.2, p. 
670-684. 
 
Sommer, C.A. 2003. O Vulcanismo Neoproterozóico do Platô da Ramada, Vila Nova do Sul, 
RS. Tese de Doutorado. PPGEO/IG/UFRGS. 197 p. 
 
Sommer, C.A., Lima, E.F. &amp;amp; Nardi, L.V.S., 1999. Evolução do vulcanismo alcalino na porção 
sul do Platô do Taquarembó, Dom Pedrito – RS. Revista Brasileira de Geociências, 29(2): 
245-254. 
 
Sommer, C.A., Lima, E.F., Nardi, L.V.S., Liz, J.D. &amp;amp; Pierosan, R. Depósitos de fluxo 
piroclástico primários: Caracterização e Estudo de um Caso no Vulcanismo Ácido 
Neoproterozóico do Escudo Sul-rio-grandense. Pesquisas em Geociências, 30(1), 3-6. 
 

http://lattes.cnpq.br/1076200079334512


105 
 

Sommer, C.A., Lima, E.F., Nardi, L.V.S., Figueiredo, A.M.G. &amp;amp; Pierosan, R. 2005. Potassic 
and Low- and High-Ti Mildly Alkaline Volcanism in the Neoproterozoic Ramada Plateau, 
Southernmost Brazil. Journal of South American Earth Sciences, 18: 237-254.  
 
Sommer, C.A., Lima, E.F., Nardi, L.V.S., Liz, J.D. &amp;amp; Waichel, B.L. 2005b. The Neoproterozic 
Mildly Alkaline Bimodal Volcanism in Southern Brazil: Geological and Geochemical Aspects. 
International Geology Review, 47(10): 1090-1110. 
 
Sommer, C.A., Lima, E.F., Nardi, L.V.S., Liz, J.D. &amp;amp; Matos, D. 2001.Ignimbritos ricos em 
cristais do Platô da Ramada - RS, Brasil. In: XI CONGRESSO LATINOAMERICANO DE 
GEOLOGIA, Montevideu. Anais..., v.1. 
 
Sommer, C.A., Lima, E.F., Nardi, L.V.S., Liz, J.D., Pierosan, R. &amp;amp; Waichel, B.L. 2002. 
Caracterização geoquímica do vulcanismo Neoproterozóico do Platô da Ramada, porção 
oeste do Escudo Sul-rio-grandense. In: SIMPÓSIO SOBRE VULCANISMO E AMBIENTES 
ASSOCIADOS, 2, Belém. Boletim de resumos..., Belém/PA, SBGEO, v.1, p. 121. 
 
Sommer, C. A., Lima, E. F., Nardi, L. V. S., Liz, J. D., &amp;amp; Waichel, B. L. 2006. The evolution of 
Neoproterozoic magmatism in southernmost Brazil: shoshonitic, high-K tholeiitic and silica-
saturated, sodic alkaline volcanism in post-collisional basins. An. Acad. Bras. Cienc., 78: 
573–589. 
 
Sparks, R. S. J. &amp;amp; Walker, G. P. L. 1973. The ground surge deposit: a third type of 
pyroclastic rock. Nature Physics Sciences, 241: 62-64. 
 
Streck, M.J. 2002. Partial melting to produce high-silica rhyolites of a young bimodal suite: 
compositional constraints among rhyolites, basalts, and metamorphic xenoliths. 
International Journ. of Earth Sci., 91: 583-593. 
 
Streckeisen, A. L., 1978. IUGS Subcommission on the Systematics of Igneous Rocks. 
Classification and Nomenclature of Volcanic Rocks, Lamprophyres, Carbonatites and Melilite 
Rocks. Recommendations and Suggestions. Neues Jahrbuch fur Mineralogie, 
Abhandlungen, 141: 1-14. 
 
Sylvester, P.J. 1989. Post-collisional alkaline granites. J. Geol. 97: 261-280. 
 
Tessari, R.I. &amp;amp; Picada, R.S. 1966.  Geologia da quadrícula de Encruzilhada do Sul, Rio 
Grande do Sul, Brasil. Rio de Janeiro, Boletim 124, DNPM/DFPM. 124p.  
 
Whalen, J.B., Currie, K.L. &amp;amp; Chappell, B.W. 1987. A-type granites: geochemical 
characteristics, discrimination and petrogenesis. Contrib. Mineral. Petrol. 95: 407-419. 
 
Wildner, W. &amp;amp; Nardi, L.V.S., 1999. Caracteristicas geoquímicas e petrogenéticas do 
vulcanismo neoproterozóico do sul do Brasil – Platô do Taquarembó – RS. In: SIMPÓSIO 
SOBRE VULCANISMO E AMBIENTES ASSOCIADOS, 1, Gramado. Boletim de resumos..., 
Gramado, SBGEO, v.1, p. 30. 
 
Wildner, W. &amp;amp; Nardi, L.V.S., 2002. Caracteristicas geoquímicas e de posicionamento 
tectônico do magmatismo neoproterozóico aflorante no Platô do Taquarembó.  Revista 
Brasileira Geociências, 32: 169-184. 
 
Wildner, W., Lima, E.F., Nardi, L.V.S. &amp;amp; Sommer, C.A. 2002. Volcanic cycles and setting in 
the Neoproterozoic III to Ordovician Camaquã Basin succession in southern Brazil: 
characteristics of post-collisional magmatism. Journal of Volcanology and Geothermal 
Research, 118: 261-283. 



106 
 

 
Wildner, W., Nardi, L.V.S. &amp;amp; Lima, E. F. 1999. Post-collisional Alkaline Magmatism on the 
Taquarembó Plateau: a well Preserved Neoproterozoic-Cambrian Plutono-volcanic 
Assocition in Southern Brazil. International Geology Review, 41: 1082-1098. 
 
Winchester, J.A. &amp;amp; Floyd, P.A. 1977. Geochemical discrimination of different magma series 
and their differentiation products using immobile elements. Chem. Geol., 20: 325-343. 
 
Zerfass, H., Almeida, D.M.P. &amp;amp; Gomes, C.H. 2000. Faciology of Acampamento Velho 
formation volcanic rocks (Camaquã Basin) in the region of Serra de Santa Bárbara, Cerro do 
Perau and Cerro do Bugio (Municipality of Caçapava do Sul – RS). Revista Brasileira de 
Geociências, 30: 12-16. 
 
Zingano, A. 2010. Apostila da Disciplina Geologia de Engenharia. Escola de Engenharia. 
Porto Alegre, UFRGS. 
 

  



107 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

APÊNDICE A – Mapa de Localização e Amostragem 



108 
 

APÊNDICE A – Mapa de Localização e Amostragem 
Rochas Vulcânicas Ácidas da região do Tupanci 

Escala 1:70.000



109 
 

 


	1 INTRODUÇÃO
	1.1. LOCALIZAÇÃO DA ÁREA
	1.2. CARACTERIZAÇÃO DO PROBLEMA
	1.3. PRESSUPOSTO
	1.4. HIPÓTESE
	1.5. OBJETIVOS

	2  ESTADO DA ARTE
	2
	2.1. A BACIA DO CAMAQUÃ
	1.
	2.
	2.1.
	2.1.1. Os Ciclos Vulcânicos da Bacia do Camaquã
	2.1.2. O Vulcanismo da Formação Acampamento Velho
	2.1.3. A região do Tupanci

	2.2. SISTEMAS RIOLÍTICOS “ALTA-SÍLICA”
	2.3. MAGMATISMO ÁCIDO PÓS-COLISIONAL DO TIPO “A”

	3  METODOLOGIA
	3
	3.1. ETAPA DE AQUISIÇÃO/COMPILAÇÃO DE DADOS
	3.
	3.1.
	3.1.1.
	3.1.2.
	3.1.3. Revisão Bibliográfica
	3.1.4. Sensoriamento Remoto
	3.1.5. Cartografia Digital

	3.2. ETAPA DE CAMPO
	3.3. TRABALHOS DE LABORATÓRIO
	3.2.
	3.3.
	3.3.1. Petrografia
	3.3.1.1. Laminação
	3.3.1.2. Descrições petrográficas

	3.3.2. Litoquímica
	3.3.2.1. Preparação das amostras
	3.3.2.2.  Análise por ICP-AES
	3.3.2.3. Análise por ICP-MS
	3.3.2.4. Tratamento dos dados

	3.3.3. Microscopia eletrônica de varredura (MEV)
	3.3.4. Sistemas de Informações Geográficas

	3.4. ETAPA DE INTEGRAÇÃO FINAL

	4  RESULTADOS E DISCUSSÕES
	4
	4.1. GEOLOGIA DA REGIÃO DO TUPANCI
	4.2. FACIOLOGIA E PETROGRAFIA DAS ROCHAS VULCÂNICAS ÁCIDAS
	4.
	4.1.
	4.2.
	4.2.1. Cerro Tupanci (CT)
	4.2.1.1. Fácies de núcleo (FN)
	4.2.1.2. Fácies de Borda (FB)

	4.2.2. Cerro dos Picados (CP)
	4.2.3. Cerro Marçal (CM)
	4.2.3.1. Fácies lapillítica (FL)
	4.2.3.2. Fácies tufácea (FT)


	4.3. LITOQUÍMICA DAS ROCHAS VULCÂNICAS ÁCIDAS

	/
	/
	5  CONCLUSÕES E CONSIDERAÇÕES FINAIS
	REFERÊNCIAS
	APÊNDICE A – Mapa de Localização e Amostragem
	APÊNDICE A – Mapa de Localização e Amostragem

</field>
	</doc>
</add>