<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21409</field>
		<field name="filename">5134_Bettencourt_Doutorado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
l

MINA DE COBRE

RIO GRANDE

,]

JORGË SILVA BETTENCOURT

DE

DO

CAMAQUA,

SUL

¡

'trn¡*

t
t' \\

\\
\
\:\,.\

,\
..---t.i . ,':

,.¡,r,.r,
!



JORGE SILVA BETTENCOURT

DEDALUS-Acervo-tGC

A MINA

I ililil lilil ililt ilil tilil ilil ilil ilil tilil tilil 1ilil til ilil

30900004635

DE COBRE

RIO GRANDE

CAMAQUA,

SUL

J*r 3--i,\,: ,¡-ò J:

DE

DO

Tese de doutoramento apresentada ao
lnstituto de Geociências da Universi-
dade de São Paulo

uîù\\rfsrJîi'fr'r"
L;,i'-

, (.. -lvl
,ol

197 2



I

II

III

IV

INDICE
l%

RESUMO

INTRoDUçÃo

TRABALHOS ANTERIORES

pRoDUçÃo, RnsERvAS n uÉroDos DE LAvRA

I

B

10

10

l2
t4

l7

20

tÃ

25

27

27

27

2B

2B

29

29

30

30

30

31

31

34

IV. 1

¡: IV. 2
IV.3

Produção

Reservas

Lavra

V METODOLOGTA 
..'J

VI EVOLUçÃO IJOS CONCEITOS GEOLÓdICOS REGIONAIS
VII ESTRATIGRAFIA E LITOT,OGIA DA REGIÃO DE CAMAQUÃ

Genenalidades

Grupo Bom Jardim

Formaçäo Arroio dos Nobres
t.

Membro Mangueirão
Membro Vargas

Grupo Camaquã

Formaçao Santa Bárbana

Membro Rodeio Velho

Formação Guaritas

Caracter ização Local das Litologias

Generalidades

Membro Mangueirão

Arenitos

Ritmitos

vn. I
VII.2

Vil. ?. 1

vII.2. 1.1
vrr. 2. t. 2

,'
VII.3

VII.3. 1

vlr. 3. l. I

VII.3. 2

VII.4

VII.4. I
vII.4.2

vrr.4.2. I

vD,.4.2.2



- tl-

VII.4. 3

vII.4. 3. I
vTr. 4. 3. 2

vII.4. 3. 3
vÏr.4.3.4

vrr.4.4

TECTôNICA

VIII. I

vïn. 1.1

VIII. 1, 1. 1
VTII. 1.1.1.1
vIrI. t.7.t.2
vnr. r. 1. t. 3

vm. Ll.2
vnÏ. 1,1.2. I
vlu. l,l.2.i
VIII. 1. 1. 2. 3

VIII. 1.1.3

vm. 1, 1. 3. I
vnl. 1.1.3.2
vïr. 1.1.3.3

VIII. t. 2

vnl. 1. 3

VilI. I.4

VilI. 1. 5

Membro Vargas

Arenito Inferior
Conglomerado Vargas

Arenito MéOio e Arenitos Intercalados
Arenito Superion

Diabásio

Anátise Estrutural

Procedimento de Campo e Tratamento
dos Dados

Mina S. Luiz
Falhas Maiores e Menores
Juntas

Acamamento

Mina Uruguai

Falhas Maiores e Menores
.funtas

Acamamento

Superfície

F alhas Principais e Menores
.Tuntas

Acamamento

Relações Entre Falhas Maiores, Menores
e .funtas

Quatificação das Fraturas

Análise f)inâmica

Estruturas Locais e Suas Retações Com
os Sistemas Regionais

35

35

38

42

44

46

VilT

54

54

55

55

56

57

57

57

57

5B

58

5B

59

59

59

6l

68

70



- 11r-

IX

X

VETOS E MINERALIZAçÃO

CONTROLES DE MINERALIZAçÃO

?5

7B

7B

79

79

79

79

BO

BO

81

BT

B2

B5

B5

B6

B6

B6

BB

90

92

92

93

94

95

95

XI

x. I

x.2

x.2.1
x.2.2
x. 2.3
x.2.4
x. 2.5
x.2.6
x. 2.7

x.3

CORPOS

XI. 1

xI.2

xI.2. 1

xI. 2. 1. 1
xr. 2. r. 2
xI. 2. 1. 3

xr.2.2

xr.2.2.1
xr. 2. 2. 2
xr.2.2.3

XI, 2.3

xT.2.4

XI. 3

xI.3. I

Generalidades

Controles Estruturais

Intersecções de þ-raturas
Estruturas penadas

Falhas Menores

Caracteres tr"ísicos das Rochas Encaixantes
Irregularidades dos planos da Falhas
Movimento Intra- minério
Zonas de Brechas

Controles Estratigrático e Litológico

DE MINíTRTO

Generalidades

Mina S. Luíz

Zona Sul do Di.abásio

F ilão I (Filão S. Luiz ou principal)
Filão 2 (Filão Lapa)
Filão 3 (F iläo Capa)

Zona Norte do Diabásio

Filão 4 (Filão Principal)
Filao 5 (F ilao Lapa)
Filão 6 (Filão Capa)

Outros l¡ilões

Correlações

Mina Uruguai

Zona Uruguai

96

97



- 11t1,-

xI. 3. 1. 1
xr.3.1.2
xI. 3. 1. 3
xI.3.1.4

xI. 3. 2

XI. 3.

XI. 3.

XI.3.

Filao 1 (Filao Lapa )
Filão 2 (Filão S6bre Lapa)
Filões 16, !7, 1B e lg
FÍIão 3 (Irilão Capa)

Zona Piritas

Filão 10 (ritão Piritas) e Fitâo
Filão 12
Outros Filões

97

9B

100

100

lo2

1l toz
to2

104

105

105

108

110

111

t74

116

118

119

L20

t20

t2t
1t,LAU

t22

L2s

t2s

1

2

3

MINERALOGIA

xn.1
XII. 2

XTI. 3

XII.4
XII,5
XII. 6
xII. ?
XII. B

XII. 9
XII. 1O
xü. 11
XII. 12
XIT. 13

xrl. 14
Xil. 15
XII. 16

2.

t

2.

)(II

XIII

XIV.

XV

XVI

Pirita
Calcopirita

Bor:nita

Hematita

Calcosita

Quartzo
Clorita
Barita
Calcita

Limonita

Cuprita
, Cobre Nativo

MaIaquíta

Crisocola

.A,ntlerita e Brochantita

Covelita

PARAGÊNESE

ALTERAçAO HTDROI-BRMAL E ZONAMENI.O

oxIDAçÃO E ICNRIQUECTMEN'Ì O SUPÉRGENO

ELEMI]NTOS MAIORES E MNNORES i,

136

140

t42

r45

tl



- 11111-

XV]. 1

XVT.2

XVI.3

Generalidades

Distribuição dos Elementos Traço
Conclusões

t45

146

156

158

L64

xvü oRrcEM DA MTNERALTZAçÃO pRrVlÁnm

XVIII CONCLUSöNS

XIX AGRADECTMENTOS

XX BTBLIOGRAFIA



TABELAS

Camaquã de 1901 a 1972
1.

,

3.

Produção de Cobre da Mina do

Reservas da Mina de Camaquã

sequâncias Bstratigráficas da Região de caçapava do sur -Lavras do Sul

composição Modal de Arenitos do Membro Mangueirão

Análise Modal de Arenitos do Arenito Inferior

Composição Modal do Conglomerado da Mina de

composição Mocìa1 cre Arenitos Intercalados a.s
rados

11

13

24

33

37

4L

44

46

4B

,49

139

149'

150

1s1

151

152'

153

4.

5.

6.

t.

o(J.

9.

10.

11.

L2,

13.

14.

15.

16.

17.

Camaquã

Conglome-

Análise Modal dos Arcnjl.os do Arenito Superior

composição Modal do nique de Diabásio da Mina s. Luiz.

Idades K-Ar do Dique de Diabásio da Mina S. Luiz
Paragånese Mineral na Mina de Camaquã

S, Fe, Cu, Co, Ni e Razão Co/Ni em piritas e Calcopiritas
Ag, Pb, Cr, As, Zn, Co, Ni e Razão Co/lti em piritas eCalcopir:itas

Ag, Pb, Cr, As, Zn, Co e Ni em I{ematita
Pb, Zn, Cu, Ni, Co e Cr em Andesitos e Granitos
Ag, Pb, Cr, As , ZÍ1, Co, Ni e Cu em Concentrados
Análise Estatfstica

,:. . l:



1.

2.

.).

4.

5.

6.

7.

ôo.

o

10.

11.

12.

13.

t4.

15.

16.

L7.

18.

19.

20.

2L.

tt

23.

FOTOGRAIrIAS

Vista Parcial do Distrito Cuprffero de Camaquã

Instalaçoes do Poço Principal

Feições da Lavra Céu Aberto na Zona Intermediária

Estratificação Gradual em Siltito do Membro Mangueirão

Estratificação Gradual em Sedimentos Rítmicos do

15

16

16

50

Membro Vargas b0

Grauvacas do Membro Mangueirão 5l

Siltito do Membro Mangueirão b 1

Arenitos Sublíticos Ferruginosos do .Arenito Superior Sz
t|Wackes Arcósicostr 5Z

Pirita Cataclasada e substituída por Calcosita LZ|

Su-o-stituição de Pirita por Bornita lZ5

Textura Reticulada em Pirita 126

Calcosita Substituindo Bornita LZ6

Calcopirita envolvendo Pirita LZ?

Substituição da Bornita por Calcopirita II LzT

Substituição da Rornita por Calcopirita II tzl

Textura Mirmequítica IZB

Cristais de ITematita Lzg

ÍIernatitas em Rede Angular l2g

Textura Fluidal Formada por Hematita 180

Arranjo concentrico de Lamelas de llematita Especular 180

Hematita Substituindo Fragmentos de Rochas lB1

Substituição de Fragmentos de Rocha por FÏematíta Especular lB1

'$li



- ff-

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

Cobre Nativo em Calcosita

Substituíção de lfematita por Calcopirita II

Calcopirita II Substituindo Fragmentos de Minório

Calcopirita II Substituindo Hematita e Bornita

Calcosita Substituida por Bornita

Intercr es ci mento Mir mequ ftico

Intercres cimento Mirmequítico

Covelita Substituindo Calcosita

FIGURAS

Mapa de Localizaçâg do Distrito da Mina de Camaquã
.\l

Folha Geológica da Mina de Camaquã

t32

132

133

133

134

134

135

1.35

1.

2.

3.

4.

5.

6.

t.

B.

9.

7

53

Mapa Geológico do Distrito Cuprffero da Mina

Diagramas de Contorno de polos das Normais
da Mina S. Luiz

de Camaquã

a Falhas

Di-agramas de contornos de polos das Normais a Falhas
da Mina Uruguai

f)iagramas de contornos de polos das Normais a Falhas
da Superfície

Diagramas de contornos de polos das Normais a Juntas
Medidas à Superffcie, Mina S. I_,uiz e Uruguai
Diagramas de contornos de polos das Normais a Acama
mentos Medidos à superfície e minas s. Luiz 

" 
u""g"ri-=

Diagrama síntese de polos de Normais a Falhas principais
da Mina de Camaquã

63

64

65

66

68



- fff-

iI" Ðiagramas cle Contornt-¡ de Polos clas No¡:rnai.s a .F'alhas
Principais das Minas S. L,uiz e Uruguai com Proje.;ões
das llstrias de Falhas Correspondentes.

It.. Config_uração das Relações Existentes Ïtrntre Fraturas e
Direções cle Esforços rìa Mina de Camaquã.

12. .D;.agrama de Contorno de Polos das Normais a I'raturas
l.oos- Mineralí zaçäo.

13, trrerfil Longitudinal ao Lor-rgo da Linha Ba-se NW-SE- Mi-
na Uruguai. 84

24. Conteudo de Co e Ni em Pi.ritas da Mina de Carnaquã. L47

25. Conteudo de Co e Ni em Calcopiritas da Mina de Camaquã. 148

ANEXOS

3" Marna Geológico do Distrito Cuprífero da Mina de Cama-
qua.

14 Padräo Estrutural e'Mineralizaçäo - Mina S. Luiz.

15 Padrão Estrutural e Mineralização - Mina Uruguai.

16" Controles de Mineralização das Minas S. Lutz e Uruguai.

17 Controles de Mineralização das Minas S. Luíz e Uruguai.

lB Controles de Mineralização das Minas S" Luíz e Uruguai.

lg Controles de Mineralização das Minas S. Luiz e Urugtrai.

20 Mina S. I.uiz - Plantas de Nfveis

2l Mina Uruguai - Plantas de Nfveis.

22 Mina S. Luiz - Realces e Perfis Transversais.

23 Mina Uruguai - ReaLces e Perfis Transversais.

73

69

74



f.Í

- 1-

RESUMO

A Mina de cobre de Camaquã, no Estado do Rio Grande do SuI, é cons
titufda por duas zonas principais, denominadas, Mina S. Luíz e Mina
Uruguai, além dos setoros subsidiários conhecidos por Zonas Interme
diária, Potreiros, C)scarino, Feliciano e Cârro das Tunas. Pequenos
filões, de rnenor importância também são assinalados (fig. 3 ).

O setor S.Luiz se compõe da rnina propriamente dita e de vários filões
isolados, conhecidos como, São Júlío, Barnabé e Esperança. Sem con
siderar os filões isolados, abrange uma faixa de aproximadamente ?00
metros de comprimento, com largura variável, de 20 metfos na extre
midade SE e 110 metros no extremo NW. Seus filões mais importantes,
modernamente foram designados como Principal ou S. Luiz, Capa e
Lapa.

Na Mina Uruguai, sempre se considerou a existância de duas zonas
independentes, quais sejam, Zona Uruguai e Zona Piritas, separadas
pela Falha Piritas. Os veios ocorrem numa árua com extensão de 650
metros de larguras de 2?0 metros na Zona Piritas e 180 metros na
Zona Uruguai. Os veios mais importantes são: Fifão Piritas , na Zona
Piritas; filões, I-âpâ, Sð¡re Lapa, Capa e Sôbre Capa na Zona Uruguai.

Os trabalhos de lavra e pesquisa,
tiram verificar a existôncia de um
sos do que acima indicado.

efetuados nos últimos 30 anos, pernU
sistema de veios, muito mais numero

A Zona Intermediária, situada entre as Íninas S. Luíz e Uruguai, dista
300 metros da Zona Piritas e 200 metros da extremidade SE da Mina
S. Luiz.,Ao contrário das duas minas anteriores, esta zona se caracte
riza por densos fraturamentos subsidiários a falhas principais.

A Zona Potr:eit'os dá continuidade aos veios isolados da Mina S. Luíz;
estende-se por cerca de 700 metros, com largura aproximada de 200
metros. Nesta faixa ocorrem ínúmeros veios, predominantemente
constitui'clos por minerais dc ganga

\



Os setores cËrro das Tunas e F-eliciano possuem vários fitões contí
nuos, além de afloramentos isolados, cujos comprimentos variam de
poucos atê 120 metros; podem ser considerados como proì.ongamentos
das falhas mineralizadas da Zona piritas.

-2-

Todos os setores da Jazida de Camaquã foram pesquisados em diversas
épocas, por trincheiras superficiais e por galerias, trabalhos de sonda
gem e desenvolvimento subterrâneo. Os setores Oscarino, Feliciano,
Cårro das Tunas e Potreiros a despeito dos intensos trabalhos de
pesquisa efetuados, apresentam inexpressiva reserva de minério. Em
contrapartida, as Minas s. Luiz, uruguai e zona Intermediária rrros
tram-se possuidoras das maiores reservas de minério de cobre no
distrito sendo responsáveis por toda a produçâo da jazida de camaquã.

As rochas mais abundantes no distrito,.pertencem aos Grupos B.m
Jardim e camaquã, respectivamente de idades pré-cambriana e paleo
z6ica inferior, além de diques de diabásio de idade mesoróica e sedi
mentos recentes (Fig. 2 ). As unidades sedimentares possuem uma
espessura local provávelmente de vários quilômetros e recobrem o
embasamento pré-cambriano. o complexo sedimentar, representado
pelos g?upos acima discriminados, é constituido de arenitos, ritrnitos,
grauvacas e conglomerados, além de intrusivas e extrusivas andesíticas.
o Grupo Bom Jardim, contendo as rochas mais antigas do distrito, é
recoberto em discordância angrlar pelos sedimentos do Grupo Camaquã.

Em âmbito Iocal, as rochas do Grupo Bom Jardim são mais importanteg
uma vez que constituem as encaixantes da mineralização cuprffera.
Emergem no núcleo de um anticlinal formado por rochas do Grupo Cama
quã, determinando uma estrutura homocl.inaL, cujas camadas possuem
direção NE e mergulho mé¿io em torno de 3b9.

O dique de diabásio mais importante na área corta o sistema de veios
da Mina s. Luiz, seccionancJo-a em duas zonasi dados geocronológicos
apontam uma idade correspondente ao Cretáceo Médio Inferior. Meta
morfismo termal, tanto dos sulfetos quanto das rochas encaixantes, é
observado nos contatos deste corpo.



."-.i."'r',t

t 
; 

:;':: ¡ -3-
',

As feições estruturais Ookinantes no distrito, são representadas por
'if

grandes falhamentds transcorrentes com direção NE, e falhas normais,
tracionais e snbsidiárias, com direção NW, todas de idade pré-call
briana. Estas últimas são transversais ou oblíquas à direçâo méoia
das camadas e à estrutura iromoclinal do Grupo Bom Jardim e
assumern extrema importância pelo fato de estarem associadas à mine
ralização no distrito. tr'alhamentos pós-mineralização também foram
assinaldos, cortando as estruturas acima apontadas.

A distribuição dos depósitos filonares é restrita a arenitos, ritmitos
e conglomerados dos Membros Mangueirão e Vargas que são unidades
da Formação Arroio dos Nobres do Grupo Bom Jardim (nig. 3 ).
Verificou-se que, em geral, a mineralizaçâo econômica é principal
mente localizada nos conglomerados e ar:enitos conglomeráticos;
entretanto, mineralizações de porte foràm constatadas em arenito, a
grande profundidade, com condicionamento tectônico discutido no capf

:
tulo .J(,

Os depósitos filonares se formaram por preenchimento e substituição
ao longo de planos de falhas normais e estruturas penadas associadas;
há também mineralização disseminada nas paredes e nos espaços entre
os planos de falhas. A possança dos filões varia de poucos centímetros
a unì máximo de 4 metros, rìas zonas de enriquecimento. A persiståncia
dos principais corpos de minérios em profundidade é notória, até pelo
menos 330 metros na vertical, não havendo evidåncias, de que o limite
inferior de mineralização tenha sido atingido em qualquer localidade.
De um modo geral, os filões principai.s das ninas Uruguai e S. Luíz
tem mergulhos para SW e NE, respectivamente, sendo possível prever
os caimentos dos corpos mineralizados, em função das estruturas e
e stratigrafia.

Os tipos de alteração das encaixantes identificados no distrito são:
silicificaçao, caolinizaçao e sericitizaçao, que acompanham, com mais
frequ6ncia a minera\ização primária. Digna de nota, é a cloritizaçáo
intensa, desenvolvida na Mina Uruguai, particularmente na Zona Piritas.
Iìepresenta uma alteração tardia, superimposta à alteração primitiva
e acompanha a mineralizáção hematítica.



,a .'f .i¡ja. È!¡¡

. r.;
¡b

,:¡ :
t. ë.\

-4-

'O" 
t-" maneira geral, a sequåncia paragenética indica a existência

de pelo menos, quatro fases de deposição. As soluções mineralizantes
sofreram modificações físico-químicas marcantes, durante a evolução
do depósito sendo função dos eventos magmático-tectônicos coevos.
A paragenese primária é simples, sendo os principais sulfetos e óxidos:
pirita, calcopirita, bornita, hematita e calcosita.

Zonamento vertical hipógeno, em veios, foi observado, especialmente
na Mina S. Luiz onde a lavra já atingiu o nível ?00 pés. Notou-se que
a calcopirita e pirita aumentam em profundidade, predominanclo nos
níveis 600.e ?00 pés. Na Mina Uruguai, rnesmo no nível 500 pés, há
sempre mistura intensa de minerais hipógenos e supdrgenos. Ligeiro
zonamento lateral primário foi notad o na Zona Piritas da Mina Uruguai,
onde predomina mineralízação a hematita.

'A Jazida de Camaquã apresenta todas as caracterfsticas de depósitos
hidrotermais mesotermais. A jutgar pelos dados geoqufmicos obtidos,
as soluções hidrotermais sulfuretadas são consideradas derivadas de
uma fonte magmática profunda.

Os condutos primários seriamrprovavelmente, as grandes falhas de
direção NE, que atingiriam o embasamento cristalino. Devido ao ambie,n
te tectônico propício da Zona da Mina, as soluções seriam canalizadas,
secundariamente, para as falhas NW, com espaços abertos adequados
å deposição de sulfetos, óxidos e minerais de ganga. As rochas encai
xantes teriam um papel relevante no fornecimento dos elementos neces
sários à formação de grande parte dos minèrais de minério e ganga.

Lixiviaçâo e enriquecimento supérgeno são bem desenvolvidos no dig
trito, com formação de calcosita e bornita como minerais principais.
A fixação precisa dos limites da zona enriquecida é problemática,
devido às dificuldades em discriminar a natureza hipógena e supérgena
da calcosita e bornita, bem como pela oxidação intensa,. efetuada em
realces antigos e galerias dos níveis inferiores, por águas percolantes.



-5-

II

O distrito mÍneral da Mina de Camaquã situa-se no Municfpio de Caça
pava do Sul, Estado do Rio Grande do Sul. Faz parte do chamado npo
1ígono Cuprlfero Riograndensef', definido por Ribeiro et aI (1g66 pg,
171), que abrange a área delimitada pelas ocorr6rrcias cupríferas na
Quadrfcula de caçapava do sul, estendendo-se, aínda, por algumas
dezenas de quilômetros para Sudoeste&amp;lt;lentro da euadrfcula de pinhej
ro Machado, nos Municfpios de Bagé e pinheiro Machado (trig. 1 ).

As atividades de prospecção e lavra de cobre e ouro neste distrito
foram historiadas por Teixeira (1gS?, 1941), Oliveira (1944), Costa
Filho (1944), Leonardos (1g44) e, detarhados extensamente, por
Gavronski (19G5 e 1g?1), sem clúvida, o melhor conhecedor de todo o
Polígono. Êste distrito começou a ter notor.iedade após a descoberta,
em 1865 - ?0, das primeiras amostras de minério de cobre oxidado,
na área da Mina de camaquã, então campos de João Dias dos santos.

As atividades de prospecção e princípio de lavra tiveram infcio em 1BBB,
embora a produção efetiva tenha começado e se estendÍdo no período
compreendido entre 1900 e 1908, pela 'societé Anonyme des Mines de
cuivre du camaquã". os primeiros.trabalhos mineiros no distrito &amp;amp;
ram conduzidos por inglôses e belgas, estes da rsocieté Anonyme des
Mines de Cuivre du Camaquã. Um reinício efðmero de lavra foi assina
lado no ano de 1944, mas somente no período compreendido entre 1gb2
e 1955 se efetuou a retomada e implantação definitiva da lavra, pela
Companhia Brasileira do Cobre (C. B. C), detentora da Mina de Camaquã
desde 1942.

Em âmbito regional, numerosos trabalhos foram publicados versando
s6bre os mais diferentes aspectos geológicos. Restritas ao distrito,
as únicas publicações mais recentes e que abordam problemas mineiros
e geológicos são cle autoria de Costa Filho (1g44), Leinz e Almeida (1g41)
e Ribeiro et al (1966). De 1946 até a presente data, a lavra subterránea
foi extremamente intensificada. TrabaLhos detalhados de pesquisa foram



-6-
't:' í

efetuados desde 1958, particularmente sondagens e maÞeamentos de
subsolo. o volu'T'rle de observações geológicas coletadas nos últimos

.T

3 anos modificam substancialmente e complementam muitas observa
ções anteriormente feitas. por outro lado, os trabalhos geológicos
regionais e de detalhe, efetrlados å escala l:250.000 e l:50.000 consti
tuem apoio seguro a qualquer tentativa de sfntese.

o autor integrou, a partir de meados de lg6g até janeÍro de 1g7l, o
grupo técnico de pesquisa da c. B. c. operando na Mina de camaquã.
Durante ôsse perfodo, essa equipe coletou um volume considerável de
dados geológi'cos, que se revelam de grande importância para o conhe
cimento estrutural e metalogenético do distrito. Os resultados obtidos
e as excelentes informações geológicas regionais, atualmente disponf
veis, þossibilitaram ao autor, esboçar unia anátise geológica em esce
la de distrito, visando os seguintes objetivos princÍpais: l) execução
de análise tectônica do distrito, com caracterização das fraturas pré-
mineralização e dos esforços repponsáveis pelas deformações na área,
2l estabelecimento dos fatores responsáveis pela localização do miné
rio, 3) análise tridimensional dos principais corpos de minério, visen
do melhor visualização do comportamento em profundidade, 4) estudo
da mineralogia clo minério, com suficiente detalhe para o estabeleci
mento das fases de minerarização e da sequ6ncia paragenética perti
nente, 5) estudo das concentrações e distribuição dos elementos
traço e menores, nos principais sulfetos, testando a aplicabilidade das
relações mútuas entre esses elementos, visando esclarecer alguns pro
blemas ligados à gênese dos veios hidrotermais no distrito.

A análise tectðnica e o estudo dos elementos traço devem ser encara
dos como experiâncias pioneiras, sujeitas a complementações futuras.
Vários outros aspectos de fmportância para o distrito deixaram de ser
tratados em detalhe, pois demandariam estudos adicionais de campo e
laboratório. Detalhamento da alteração hidrotermal no distrito, deter
minações isotópicas e análises mais numerosas de elementos traço
para complementar os dados já existentes e permitir conclusões gené
ticas seguras, não puderam ser realizadas no momento. Trabalhos



-7-

adicionais de levantamento geológico superficiat oetal,¡rado, especiat
mente no setor da Mina uruguai, permitiriam o entendimento tri4i
mensional de inúmeros corpos de minério, imperfeitamente conhecidos
na capa do depósito.

Para a compilação das informações geológicas superficiais e localíza
ção dos fitões, foram utilizados mapas plano-altimétricos'ås 

"""rtrJ1:5.000, 1:1.000 e 1:500. Nos trabalhos de mapeamento geológico
de subsolo, em galerias e realces, foram necessários mapas plani
métricos å escara i'zdo, todos executados pera equipe técni.ca da
C. B. C.

MAPA DE
DA

I
8dh'ô lt

I

f' Bor Jô'd,ñÍ ô'--
( JxJ,
\ -- cucu,-1 ð'- C u

locaurzacao Do DtsTRtTO
MINA D€ can¿aouÃ

. o5tot52Orñ
%

Lgcoft¿oçóo Gêogrofaco do M¡no do ComoQUô

caçaPÂva*.---*-.
00 ._ J9

, 'suL ¡"!cc

"tP
l. .\'. '\.

ü9c,
Qtcu

ùi cu
ùí cu



-B-

IIÏ TRABALHOS ANTERIORES

os primeiros trabalhos mineiros no distrito foram conduzidos em
1BBB, por agricultores alemães de pelotas e posteriormente por in
gleses e belgas, estes dattsocieté Anonyme des Mines de Cuivre du
Camaquãtt. As primeiras descrições de o"orrências são de autoria de
Carvalho (1932) e Teixeira (193?). A pesquisa sistemática em caráter
preliminar, para avaliação das possibilidades do distrito, teve infcio
com Emílio Alves Teixeira, que resumiu os resultados em 1g41. Estes
trabalhos tiveram como objetivos a desobstrução de acessos e galeriag
confecção.de mapas topo-geológicos de superfície e sr:bsuperfície,
amostragem dos veios e realces antigos, descrição dos filões e da
geologia, bem como o estabelecimento de uma sequôncia estratigrdfica
local. Esta campanha se prolongou até t g44 e contou com numerosa
equipe de engenheiros de minàs e geólogos. Merece destaque a impor
tante contribuição de Leinz e Almeida (1g4I), que apresentaram um
estudo detalhado da minerarogia, paragônuse e origem do minério,
único até'a presente data. Costa Filho (f 944) teve o mérito de não só
compilar todos os dados de pesquisa geológica efetuada pelas equipes
anteriores, como também acrescentar informações importantes de
cunho pessoal. Esta obra minuciosa, ainda hoje, é ótimo guia para
lavra das porções de minério existentes acima do nfvel 300 pés dà
Mina São Luiz.

Entre 1957 e 1961, merecem destaque as atividades da equipe,rcomis
são Mista de Investigação dos Recursos de Metais não Ferrososr', cons
tituida pelQ Comissâo Mista Departamento Nacional de produção Ming
ral e United States Geological Survey . As contribuições de Melcher
(1957, 1959, 1962), Melcher e Mau (1960), Martine[i e Nogueira Fi1ho
(1959), Robertson (1961, segundo Ribeiro g! *1 l966), atestam a inten
sa atividade do perfodo, compreendendo levantamento geológico de sI
perffcie, à escala 1:1.000, testes de aplicabilidade de prospecção geg
qufmica, além de levantamento e amostragem de subsolo, na Mina s.
Luí2.

¡

':



-9-

os trabalhos da rtcomissão Mistarr, no perfodo compreendido entre
1958 e 1961, desenvolveram-se paralelamente à pesquisa executada
pelo D. N. P. M. - Rio Grande do sul, em regime de cooperação com
a c. B. c. , sendo esta representada pero grupo Japonâs 'rMitsubishi
Metal Mining company'r, 

''â 
época responsável pela operação da Mina.

Estas pesquisas possibilitaram a abertura de uma nova mina, no setor
Irilão Piritas - Mi.na uruguai, o aprofundamento dos níveis 400 e 500

a
pes da Mina S. Luiz, além de evidenciar minério até ao nfvel g00 pós.

A partir de 196g, a c.B.c. iniciou um projeto de ampriação das insta
lações de concentração de minério, com a construção de uma usina
com capacidade&amp;lt;le ?0 mil toneladas mensais de minério. para atender
a este desenvolvimento e definir reservas que permitissem essâ pro
cìução, a cl. R" c. elaborou programa de sondagens profundas, visando
testa'a continuidade da mineralização até ao nível 1.100 pés, nas duas
Min¿r.s (s. r'uíz e uruguai). Este programa foi elabo'ado pela equipe
de técnicos da c. B: c., ficando a execução dos furos de sondagem a
cargo do D. N. P. M. - R. G. s., em regime de cooperação. pararelamen
te ao programa de desenvolvimento, foram iniciacros, em 1g6g, pela
primeira vez na Mina, trabaLhos de mapeamento geológico sistemático
no subsolo, à escala 1:250.

Dando continuidacre ao programa de pesquisa, Ellert (1g?1) executou
um levantamento geofísico rro distrito, tendo como finali.dade a observa
çâo cla aplicabilidade do método eletrornagnético indutivo, nos tipos de
jeLzimento e condiçõett superficiais da área. Foram utilizados os equi
pamentos tr. M. sharpe (canadense) e E.M.Gun (sueco), efetuando-se
perfís perpencliculares às estrr.rturas rocais, em extensão superior a
25 quil6metros.

rlm 19?0 foi criada a companhia clc pesquisa e Iìecursos Minerais
(c.P.R.ivl. ), cluc sucecreu ao D.N. p.M. na execução do programa de
sondagem profunda, aincla em curso, mecliante contrato cie prestação
de serviços com a C. R. C.



- 10-

IV r,nopuçÃo, RESERy:AS liJÉTopos pE LAVRA

IV. 1 I'r'oclução

A r¡uase totalidade rìa produção brasileira rle cobre provém da Mina
de Camaquã, reparti&lt;la pelos setores Mina S. 'Luiz e Mina Uruguai,
alérn de pequena contribuição do setor , Zona Interm.ediária. As prc
duçðes do início do século eram tc¡talmente exportaclas constituindo
de rninóricl es;colhiclo, minéri.&lt;¡ concentrado e rnarte, com altos teores
ern col¡re. A'Iabela L apresenta uma estimativa da produção e dos
teores oh¡tidos durantc a vida da Mina, configura.ndo assirn a evo'lu

ção da pro&lt;ìução até a presente data. Os dados numéricos resultam
rle uma compi1ação bibliográfica Oliveira (t944), Costa Filho (1944),
cle relatórios da C. B. C. e tambóm de informaçõc.s verbais. Basea¡r
do-se nesses valores, cÌeduz-se que a produção total de cobre, até
o momento, pode ser avaliada em aproximadamente 25.000 toneladas.
O aumento da capacida&lt;ie&amp;lt;lo Velho lìngenho de Concentração de miné

rio assim como melhorias operadas na lavra e transporte clo minério,
de 1967 a \971,, possibilitaram um aumento efetivo cle minério des
rnontado e concentrado. A conclusão das instalações do Poço Novo
(Mina S. I.,uiz) em 1969 e do Novo trngenho em 1971, com capaciclade
para ?0 mil toneladas mensais, pormitirant duplicar a produção de
minério rros anos 19?1 e 19?2 (I,'ot.L,2 a 31"



.t\o
11r\ÉRro

PRODUZ]DO
(r)

I 901

19 02

r 903

190.1

1 905

I 906

190 7

1 908

1 93ô

195?

I 958

1959

I 960

1 961

I 962

1 963

I 964

1 965

1 966

1967

I 968

1 969

I 970

1 9?1

1 9?2

TABELA 1

PRopt-ÇÃo pE coBRE pA lrrNA pE cA\,r-AeuÃ pE l90t ¿ t9i2

TEOR \IÉDIO PONDERADO
DE ITINÉRIO

(Iol

I. 933 6,4

COI_CENTRADO
( t)

478

235

795

556

658

i20
429

607

255

818

300

300

300

500

800

l. 000
1. 200

1.500

1. 800

1. 800

r. 849
1.898

2.386

8.266

to. o2z

1il.039

1.1.000

TEOR lIÉDTO PONDER.åDO
DO CO\CENTRåDO

(nrcl

tt?.528
r28.747

159.413

231. 089

306.1?1

480.082

480.000

30,0

30,0

28 ,5
ta ñ

30,0

30,0

50,0

30,0

50,00

30, 0

32,0

32, O

32,O

32,0

34,0

35, 0

36,0

3?,0

38,0

38,0

39,4

38,5

37 ,4
36,1

JJ. I

30,4

30.4

1, 66

1, 56

1, 64

1, 39

r 2n
0, 94

1, 00

lrli:ério escol.hicio
fIir. conce.irado
lli¡ério bruto

]1iné¡io

fltr¡ério escol.hido
\late

OBS:

COBRE
(kg)

a) Os
b) Os

143.400

70, 5 00

226 .57 0

t2?.880

12.370

dados anteriores
r-alores restantes

1 97. 400

216- 000

214.500

182.100

1 2?. 500

245. 400

96. 000

c6,00n

a 190t1 forarr¡ txtraídos de
foram obt¡dos da C. B. C.

96. 000

160.000

272.000

350.000

432.000

á55.000

684. 000

684. 000

728. 500

?30. ?30

892.360

2. 984. 400

3. 337. 400

4. 267,. 800

4. 256. 000

costa Filho (1944) e Oli!eira u9{4}
e de informaçôes pessoais.

'l'otal 22.385.810

I
lJ

I



- 12-

ïv.2 Reservas

O levantamento das reservas de minério da Mina de Camaquã, foi
efetuado por Bettencourt e Cornuth (1971). Esta cubagem foi feita
até ao nfvel 1.100 pés, das Minas S. iruíz e Uruguai. Foi baseada
em dados de sondagem existentes até dezembro de 19?0, bem como
nos trabalhos de desenvolvimento e serviços sistemáticos de mapea
mento geológico e de subsolo, executados no perfodo entre 1969 e L972,
e que mais vi.sam aproveitar as porções de minério abandonadas nos
nfveis superiores. À época da confecção do relatório de cubagem,
estava em curso uma campanha de sondagem profunda nas minas
Uruguai e S. Luiz, cujos resultados não foram utilizados nessa esti
mativa. As informações obtidas dessa campanha de sondagem profunda,
embora ainda em execuçâo, demonstraram a existência de corpo de
minério possante, abaixo do nfvel 1.100 pés da Mina Uruguai, no
Arenito Inferior (f ig. 13 ), além de inúmeros filões localizados na
região da capa da Mina IJruguai, não pesquisados anteriormente.

Os trabalhos de pesquisa, então, efetuados, permitiram uma reinter
pretação do comportamento dos corpos de minário pela equipe técnica
da C.B.C. e possibilitaram umâ previsão, para a Mina Uruguai, até
ao nível 1.200 pés, de aproximadamente g a 10 milhões de toneladas
de minério inferido, com teores em cobre variável entre 1,0 a L,5%.

A Tabela 2 apresenta um resumo geral das reservas e seus respecti
vos teores. Deve-se assinalar que os teores obtidos na cubagem de
19?1 foram otimistas, pois os teores médios rnensais da Mina se
mostram sistematicamente bem inferiores aos teores de alimentação
do engenho. Este fato é atribuido ä aituição na lavra, êrros sistemá
ticos na amostragem efetuada antes de 1969 e à irregularidade da diå

tribuição da mineralização. Presentemente, este problema está sendo
resolvido em cada bloco de desmonte, pela equipe de produção da C.

B. C. , aplicando-se um fator de correção, estatrsticamente determina
do, ao teor médio obticlo em cada bloco de desmonte e que deve variar
em torno de 15 a 2O 1o.



-: 13*

r;üi
ìji

TABÐLA ¿
RESËR'/A DA I¡IÎJA DE CAMAOUÃ
RËStJMO (3l:FìAL

incluindo o Horizonto Inferior do Conglornerado Vargas

t
RESEBVAS DETERMTNADAS E pREVTSTAS ApóS r9?1

,:'

'r::'¡.i 'i ;."1;,
r,. ::'-

,a) Reserva total

b) ReÊerva total
,t ,, :.'.,.,.

.:ir.- 
.

Ileserva_Prevista para a
em funçqo das sondagens

7. 88¡. 389 (t'' ,: }
9.092.389 (t'

';,11:

Mina Ulugúai até ao nlvel 1.200 pée,
profundae

'l

"OBS: a) Os teores obtidos da rcserva total (i9?1), devern se¡ (:orrigidos (para menos),
' ,. ,i . , por unt fator variável entre 15 a 2O%.

.Ì.'
',,.,..,,. U).{1.11¡-erva,correspondenteaollorizontelnferiordoConglomeradoVargasdeveser.

consrderada como uma reserva marginal, sujeita a comprovação por trÊbalhoa ,de ..,,, :.' pesquisa, os teores previstos duu".i u"r.i""-ä;u;;ì;õ';î; Zr. :
'.

fc.b.; T"".
fContido 

Minérfo

I Tonelapem
I do nainãrio_-_

s7
RF!;ERVA. (

R€5ÉRv¡1 (t J
'suB-fotAt.ilrôtcÂ tilDrca0Â IIJ¡ TRICA PlL.ÂR¿S c€sM0NfÂcÂ

sAo . r.u¡z
t7.it'n t,2t
' 1.:]'¡'.¿. it'l't

t1.?63 1,',Jz
f,ì90.36f|

1 6.35C 1,45
L 125. l rril

2,202. l, 3ft
159.198

486 0, Ùtt
57.687

B.Ë8t l.lì
7 Â17 ,Rn

URUçUAI t2,46!j 1, 53
Íil5. ?1fJ

7,994 1, 5ú
532.475

34,7A9 t , 63
2.132.220

5.474 2.35
232.821

901 t,27
70. 917

6I .623 . 1, 63
'? tsì1 Êcr

¡rilo, 
"sÄol 

,¡úr-ro
1^A4.2. 1,4

I tt 9r^
327 I,53

20.714
1. 369 1, 4fl

-rriÂo bRnH,re d 1.1?8 1,s.5
7ã. 3 90

1.1 ?8 . 1, 55

5.205 r,63
:119. 000

5.205 1, 6i
31 9. 000.

]IOTA L
32.55ri t, rl'l

L i]-io. Birã 
I

4.9_t? I ,4:J
t.'7,11 . 814

5r.i48 1,57
?, . 2í¡7 . i]7 3

?.676 t, 96

392. 0t I

,7r4 1 , 15
t49.318

1 18,056 7 ,49
?- ss1, 389

fIORIZONIE INFÉRIOR OO
CONGùOMÈRADO VARGÁS 1.211.000 t.211.000

RESERVA TOTAL .- g.092.389



- 14-

IV.3 Lavra

A mineração subterrânea é feita por rrshrinkage, stopingr em blocos
de desmonte, havendo, no entanto, projetos para implantação de
novos métodos, provavelmente "sub-level stopingr. Além da mine
ração subterrânea, a zona Intermediária tem sido ocasionalmente
lavrada a céu aberto, por bancaclas, O minério foi dividido em
painéis com altura de 30 a 35 metros. os comprimentos dos blocos

- .a .sao variaveis e delimitados por chaminés. o desenvolvimento é
iniciado em subnfvel, com largura e comprimento igual ao do bloco
a ser desmontado. Pilares de 3 a 4 metros são deixados, delimitando
verticalmente o bloco nos nfveis contfguos. O transporte de minério
é feito pelas galerias principais. Na Mina s. Luip, o minério é escoa
do pela Galeria Inglesa e pelo Poço Novo e a lavra atinge, atualmente,
o nfvel ?00 pés. Na Mina uruguai a lavra se estende até air nfvel b00
pés e o escoamento é feito pon plano inclinado, eü€ gerve indiviclu?l
mente cada nível, estando em curso a construção de novo poço de
extração a partir do nível 100 pés. Todo o minério é conduzido em
vagonetas e caminhões até à estação de britagem e concentração dos
engenhos Novo e Velho.



Cerro dos Tunos
(Mino Uruguoi)

Foto 1 - Vista parcial do Distrito Cuprifero de Camaquã, a partir da Pedra do
Paredão (F'lanco NE). O espigão central é formado pelo Conglomerado
Vargas e contém as minas S. Luiz e Uruguai (Cêrro da Mina e Cârro da
Tuna). O flanco esquerdo é constituido pelo Arenito Inferior e o direito
contém o Arenito Superior. A formação Santa Bárbara aparece ao fundo
å direita, recobrindo em discordáncia angular o Arenito Superior e
Conglomerado Vargas.

Cer ro
(M ino

I
do Mino
S. Luiz)

I
q

(¡
I



I.iT

¡f

* 16-

Foto Z * låstalações do poço F,rincipal (tÌoço ì{ovo) na Mi
S. Luiz. Notar a entrada do I'oço e a torre dos
elevadores.

Foto 3 - Feições da lavra a céu aberto na z&lt;¡na Intermecliária.



- t7-

V METODOLOGIA

Para a identificação de minerais de minério, gangas, alteração hidro
termal e estudo das rochas encaixantes do distrito, foram confecciona
das 50 secções polidas, 40 secções delgadas de amostras de minério,
além de 40 secções delgadas de rochas.

Todas as secções e lâminas foram estudadas, segundo métodos con
vencionais em microscópio de fabricação Leitz, modelo ortolux-po1
e Zeiss, modelo Standard WI,. As análises modais das rochas clásticas

¿

e igneas foram obtidas por meio de contagem de pontos (Chayes, l94g),
com espaçamento adequado à granulação da rocha, empregando-se um

t.a^
numero minimo de ?00 pontos por lamina, nas rochas sedimentares
e 1 000 pontos nos diabásios. Os resultados alcançados estão expressos
em porcentagens volumétricas.

Os ângulos 2 V dos piroxônios foram medidos em Platina Universal
Leítz de quatro eixos, diretamente, ou por projeção estereog?áfica. "
A composição dos plagioclásios foi obtida a partir do método da extin
ção máxima usando-se os gráficos fornecidos por Trðger (1g56) e o
gráfico de Irouqué-Kohle" (segundo Trðger, l956).

O método da difração cle raios X foi utilizado intensivamente no presente
trabalho, para identificação e caracteriraçã.o das espécies minerais.
o método fotográfico em 

"â-.ra 
cìe pó, de Debye-sherer, foi usado

para a identificação da maioria dos minerais, individualizados ou ern
mistura de fases, quan do possfvel. Nos casos de difícil separaçãc, a
partir de misturas, fora¡n obtidos difratogramas, sendo os resultados
corroborados com observações óticas em lâminas rlelgadas e secções
polidas. Foi utilizado equipamento de difração de marca Norelco com

a
anticátodos de CuI!" = 1,5418 il e I-eK- = 1, gB?3 å Ao todo,
foram feitas 40 determinações de raios X, sendo 16 pelo mótodo do píl
e 24 por difratometr:ia.



- 18-
',:l

Parå a deierminação dos elementos traço em pirita, calcopirita e he
matita foram colhidas amostras de minério em. níveis diferentes da
Mina camaquã e em corpos independentes, de maneira a melhor
representar a distribuiçâo, em profundidade dos elementos a serem
analisados.

Sempre

pirita e
livre de

que possível foi dada preferôncia às amostras que contivessem
hematita, bem cristalizadas e individualizadas, ou calcopirita
contaminação e Íntercrescimento de outros sulfetos.

Inicialmente o material foi reduzido a uma granulometria abaixo de
50 malhas, suficiente para liberar pirita e ca.lcopirita. As frações
com.preendidas entre 100 e 150 malhas foram conservadas, sendo pos
teriormente lavadas com águ" destilada. No caso de hematita e pirita,
foi possfvel obter algumas amostras de mirrério com cristais bem
individualizados e livres de contaminações, gü€, após trituração,
foram selecionados å 1upa, por catação manual. No caso de hematita
também foram obtidos concentrados purificados por simples separação
com bromof&lt;írmio.

Todas as frações de minério retidas nas peneiras 100 e 1b0 malhas
foram submetidas a concentração, com a finalidade de separar os mi
nerais de ganga existentes. Essa concentraçäo foi efetuada no Depar
tamento de Minas da Escola politécnica, u. s. p., em mini-célula de
flotação, especialmente desenhada para separações clessa natureza e
usando compostos orgânicos de uso rotineiro em concentração de
sulfetos. Os concentrados obtidos por meio dessa operação demonstra
ram possuir ainda pequena contaminação de minerais de ganga, espg
cialmente quartzo, Essas amostras foram levadas ao Separador Isodi
nâmico Frantz, com o objetivo de obter concentrados puros de pirita
e calcopÍrita, não contaminados por bornita e outros sulfetos. o prg
cedimento e os paråmetros usados nesta operaçâo foram descritos
por Gaudin et al (1943) e Rosenblun (19bS).



- 19-

Algurnas amostras exigiram,
quartzo, por cataçao manual

ainda, separação final de impurezas de
à tupa ou em bromofdrmio.

Na determinaçao dos elementos traço e da composiçao química dos
minerais de minério, concentrados e rochas, foram utilizadas:
micro-sonda eletrónica, fluorescðncia de raios X e espectrofotome-
tria de absorção atômica.

Todos os dados analfticos contantes da Tabela 12 foram obtidos por
micro-soncla eletr6nica, por intermédio do Laboratório de Geoquírnica
da Outokumpu Mining Company-Finland. Foram usados cristais de LiIr
e mica, sendo o aparelho operado a 25 Kv e 0, 1lutA. Os padrões usados
foram pentlandita, para Ni e Co, calcopirita, para Cu, Fe e S em calco
pirita, e pirita, para Fe e S. O limite de detecção de Co e Ni foi de
100 ppm, com os seguintes ôt.os estimados de determinação:

S ! 0,3lo; Fe I 0,41o; CuJ O,4%i Co t 0,O2 loi Ni J 0,02fo.

l

As determinações analíticas feitas por fluorescência de raios X, con
sistiram na análise de microelementos, å exceção de Ni e Co, u* U
concentrados de pirita, 20 de calcopirita, 5 de hematita e 6 concentra
dos de minério, além da análise total de 6 amostras de rochas. Estas
amostras são do Granito Caçapava e andesitos Hi1ário e Rodeio Velho.

Nas dosagens de elementos traço em minerais não foram usados padrões

internos, mas sim padrões minerais de pirita, calcopirita e hematita,
previamente analisados por absorção atômica. Para o trabalho analftico

em rochas foram utilizados os padrões W - L,, AGV - 1, GSP - 1 do
(United States Geological Survey), respectivamente para basalto, ande

sito e granito. Os ôrros estimados nas determinações por fluor"u"år,
cia de raios X giram em torno de L20 lo,



'.
vr - EVOLUÇÃO pOS CONCPTTqS pEOLödrCoS REcroNArS

A região de Caçapava do Sul - Lavras do Sut constitui a principa\ zona
de mineralização de cobre no Estado do Rio Grande do Sul, abrangendo
vários distritos cupro*aurfferos. Pela sua importåncia econômica, tem
merecido a atenção de dezenas de investigadores, cujos trabalhos,
abordando diferentes aspectos geológicos regionais, ou detalhes sobre
os recursos minerais da região, constituem extensa e volumosa lite
ratura.

Uma sfntese geral da evolução do conhecimento geológico regional
torna-se necessáría, para a compreensão da metalogenia do cobre n&lt;:
Distrito Cuprffero de Camaquã. Neste trabalho, somente as publice

ções l¡ásicas, de interesse especffico, serão resurnidamente enumerâ
das.

As primeiras observações geológicas regionais, referentes à região,
são de autoria de Paulino Franco de Carvaho (tg32l, que propôs urrra
sequôncia estratigráfica Pré-Itararé, compreendendo toclas as rochas
referidas ao Arqueano (gnaisses, g"anitos, dolomitos e micaxistos) e
Algonquiano (Série Porongos), incluindo todos os filitos, xistos, qua{j
zitos e andesitos, estes responsáveis pela mineralização de Au, Pb e
Cu. Ainda de sua autoria, é a Série Camaquã, na qual foram incluictas
as rochas sedimentares clásticas.

Leinz, Barbosa e Teixeira (1941) apresentaram um m.apa geológico
da região Caçapava - Lavras, à escala 1:200.000, acompanhado de uma
sfntese geológica regional, com modificações importantes na estrati.gra
fia, constituindo uma importante contribuição ao conhecimento da área.

Estes autores conservaram as divisões anteriormente propostas por

Carvalho (1932), para as rochas pré-cambrianas. Na Série Porongos

foram englobados os xistos epimetamórficos e granitos intrusivos.

I.oi também definida a Formação Maricá, posterior à Série Porongos,



-n*

afetada por vulcanismo de quartzo-pórfiro e andesito. Esta pormação
seria constitulda por sedÍmentos clásticos, conglomerados arcózicos
e arenitos. Ainda segundo os mesmos autores aos sedimentos da For
mação Maricá, seguiu-se a deposição da série camaquã e o vulcanis
mo andesftico, responsável pela mineralização de cu I Au.

Melcher e Mau (1960) resumiram os trabalhos geológicos efetuaclos
na região desde 1gB2 mais especificamente quanto à sequência geolé
gica regional, e apresentaram um mapa geológico regional, de autoria
de Melcher, Mau, Johnson e Robertson (l95g).

Neste trabalho os autores excluiram,a possibilidade de existðncia
na área próxima a caçapava, de rochas pertencentes ao pré- cambria
no inferior- observaram que a Série Maricá era a sequåncia regional
mais antiga e nela foram inclufdas não só as roehas sedimentares
definidas por Leinz, Barbosa e Teixeira (l g4ll, como também metas
sedimentos, além de rióIitos, andesitos e metabasitos. A esta série
segue-se uma fase de vulcanismo intenso, compreendendo rochas
ácidas, l¡ásicas e intermediárias. sobre estas rochas, a6senta-se a
Série Camaquã, com derrames e intrusões andesfticas suborclinadas.
Os granitos de Caçapava, Lavras e Ramada foram considerados intru
sivos na Série Maricá e na sequ6ncia vulcânica.

como complementação ao estudo dos investigadores referidos,
Robertson (conforme citação de Ribeiro et gl, 1966), com base em tra
balhos de campo, propôs novas formações. A série camaquã foi rede
finida com o nome de Grupo camaquã e subdívidida nas f ormações
santa Bárbara, Guaritas e conglomerado coxilha. As rochas metas
sedimentares circundantes do granito caçapava foram engtobadas no
Grupo Porongos.

Goni, Goso e Issler (1962) propuseram modificações na coluna estra
tigréfica, particularmente no pré-cambriano.



-D,--

os conhecimentos geológicos do polfgono cupro-aurffero do Rio Grande
do sul sofreram_um notável progresso através do mapeamento geológ!
co sistemático, à escala l:250.000, executado pela equipe de geóIogos
do D. N. P. M. - R. G. s. , Ribeiro, Bocchi, Figueiredo Fi1ho e Tessari
(1966). como decorrência deste trabalho, uma nova coluna geológica
foi proposta, com profundas arterações estratigráficas. Na nova
coluna foram englobadas as nomenclaturas anteriores, äs vezes obsel
vando os conceitos originais e, em outros casos, redefinindo e sepa
rando novas unidades.

Dando prosseguímento ao projeto para prospecção do cobre no 19 di:
trito do D. N. P" M. - Extremo sul, foram efetuados mapeamentos geo
lógicos na área do grau de caçapava - Lavraç do sul, em áreas prio
ritárias e à escala 1:50.000 nes.quadrfculas Passo dos Enforcados, C_g
çapava do Sul, Bom Jardim e Mina de Camaquã (inédito). Como conse
quência, Ribeiro (lg?0)nomapa geológico da fôtna de Bom Jardim, de
monstra a necessidade de redefinições na nomenclatura; optou, entre
tanto, por uma solução futura aguardando novos dados de geocr.onologia
ou de trabalhos geológicos de detalhe.

As dificuldades de interpretação das relações de campo e, portanto,
do estabelecimento de uma sequôncia estratigráfica segura, começa
ram a ser resolvidas com determinações sistemáticas de idacles radþ
métricas. Ribeiro e camaro (lg?1), de posse de mapas de detalhe ä
escala 1:50.000, com as revisões pertinentes, conjugadas às datações
de rochas, introduziram modificações importantes na estratigrafia,
além de apresentarem uma interpretação global da geotect,ônica
regional.

Minioli et al (19?1) efètuaram determinações de idades,
K-Ar, em amostras de rochas extrusivas e intrusivas
pava - Lavras, que de modo geral, são coerentes com
tigráfico retrabalhado de Ribeiro e Carraro (1g?l).

pelo método

do núcleo Caçg

o esquema estra



"n-

A TabeLa 3, que apresenta as sequ6ncias estratigráficas da região de
caçapava - Lavras d'o su1 (segundo Melcher jj 

"1, 
l960), complement?

da com as colunas geotógicas propostas por Ribeiro et al (1g66) e
Ribeiro e Carraro (1971), ilustra a evolução dos conceitos estratigrá
ficos até à presente data e também a disparidade de opiniões dos in
vestigadores da área.



cAr,ìv^r..Ho 1".ÚNZ É l-l^tiiiOS/r
(194r)

CAFìßOl.ilt:IRO
srJ[][fìiotì

SILURIANO
(2\

CI\MBRIANO

(?)

PRE-
CAMBRI/\NO
SUPERIOR

PRE -
cAMBfìrp.No

(reS2)

Sóric'lubar'äo
-sã:ie-üi;i*Ë-

^¡rde$ito( com 
^u, 

Pb, Cu )

Irilitos de lb¡ré,
qu¿rrtzito e nrír,r.orcs
rle \racacaf, xistos

uricícios Poro¡1t{os.

l)iq¡r.s (1,' (l¡ ,1) í.-io

Séri¡ l'ub¡riio
( 1';rÍi;;;;- il;tos-)

I)isr:or.¡lânc ia
Cor,Ilori)cr !(Jo Sciv¡l

_(?)__ - -_ ì) isco r'¿liu,: i ¡

( .\rrrìr:srtor; q)rl 
^u 

c Cu ) -Bre chas
l,.L¡s, tutoS)
--__-__-t,tscôt t¡An( tA

S,1,-;eca,rra,¡rã :iii"&lt;.1,-ti,",:fü_
( Coùgìo¡rcrûdo,arenito (Conglontcr¿i.¡o,ârcnito e

e folhelho ). fothelho).
+ Jr¡sco¡dá¡cia

Riótito6 ( Lava c tufo )
Formação tr4aricá ..Âldesitos

( Conglomerado, arcnito )

Disdo¡dância Discordância

Cr¿nitos alcalinos --
(conr Sn e \\ )

.!írie P9¡oneos
( Iisto, quartzito^ ,nár,rro.es. ct.-.
_-- Discordåncia

Cì[eiss, (ranito, doìoniito
ùÌicåx is to,

Cra¡itos calc- âlcali¡os
gnaissificÀdos, leptiiit06,
e tc.

MELCI IÊ.iìi J{rl ìl.lsoNt MAU E ROBERTSON
(t9s9)

ERA PEfìt0Do

tìil:

,tggilo l--Èõ*rüÀõ -
--' '----t-.---

I

-..--. 
l)i:ìcor.(lâ¡cir¡ 

--_
Scrr.å (ì(ì.al

Dj:corJin,-Ìa

l,aro" I liro l-i¡¡ rlo

t),,is I l:rr r¡,.,a Nova
I l.ut,

EIRO et Al. (lf

t-rqn,ryõ-

)66)

[-c¡'nÃðr nnrsîcÁi Li roì oðrcìit."---"---.---.
| 

^ ' 
,'i ' 'le i,lrrvr¡,o, c;,:.,:r,lJro : ¡' ¡r.c,,l

I t,,,'',,,,r,,r,r::,c,tid¡¡lo,;.

liills c diquoj de&amp;lt;tirbrisio

¡\, ' irl,(,::, srtiitos q ìjrnriro\
r\Ì ¡ ilrr:i rìror)lÙroriloniticos.
\rl(rl,r. e iull,, ìl,o,r-r¡., lìlos c silltt¡,j

l (,1,,, lt.us ,; r¡triri,.,:i , ..:,i'r-,-iär¡ã-¡.Jñ___._ , '-2_:SL. t.. ._--.__Siìlil('.j r' l:,,ililu'i-1.c.,,..,t(,,¡.4r¡rto- \ì jt::.:1,,1;iilïi í2,,. --,:1i], .,ì , jí;;;{-:, q-
,iì ri-qllriii,-lli!r._la-o_.!_[l:J!9¡... t,-l_a c ti,-t]L.,_

'l jlil()s, !arvitos e sc(ìi¡rìcÙtos nuv,o,
,¡i'cj.ijj, :jiltitos ilì¡rinllo¡ corn fóss¡rir

CorriJlontcrarlos, siltitog, are¡itos
¡:o¡uÌor¡r:riíticos e feldspáticos.

0Êvo-
NIANO

,iñ;
i:lïüi:õ

.r.; ! l!l*

.:-i ' .:l-

(;u a ta

_11''_:::

t

cËNo-
z0rco

¡)i¡tûa.J du diùl)rlsio 1,1[ So-
zorco

JURASSTtO ô
CRETACIO I

S&lt;liie 't'ul¡¡rio S. ì - l;'ácies lta¡aró
ii'¡í+,'i*ñi-JLc. I
C¡rn¡(ias in¡rirìlr¡,s col¡¡ C)rbiculoi¡lea e Barroisellâ

P

A

L

E

o

z

o

I

c

o

P

R

E,

c

A

M

B

R

I

A

N

o

ts

å suPERror
I

fl 
tNFERt0R

PINSIL -
VANIANO

T
u^
b úuotil
a ltara
ao rc

lraÌcrrrro

l-ju-'::l,r'--

..Ândeßitos ( Lava6 e tufos )

Série Camaquà
( Con¡¡lomerado, arenito, Biltito )

-- 

Discor&lt;ìåncia .----__-_
Granitos -CaçaÞava¡ Lâvras, Rântada - ( com Au e Cu )

Dis co rdî¡¡c i a

Scrtuãnci¡ vulcinica ¡.iólitos
( igDiúrbritos, tufo, brccha, lave )
A ndesitos
Co¡:torne¡ado arr&lt;lesltico,
c l¿rva).

_-_ Discor(låncia *
Stlrie l\laricá
(Congìotierado grauvuca
foìrrcÌho), 11árn¡ore, f ili-

----9i5-i!'¡co"¡áncia

blecha,

R iótiro

^ 
¡rdesi lo

Tu¡o andosi'-
Itco,

Xi6to vcrde.

Àleta¡D&lt;jrficas e intrùaìvns antigas,
micâxisto, gnaissc, grâùito, ser-
pentina, lepti¡ito, dolorìtlto.

OEVONIÀNO

?
Cancl c lra s

EO

P

A

L

E

o
z

o
I

c

c

o
a
q

u

å

Cox il hâ Conglonrerado granltieo

SLURI.
ANO

CIANO

GuaritaB 
^._.I)i $co¡dâDc iâ

Congloùeraclos c rreDito quortzosos
e arcosiaDos-

Santa llárbara 
I

G"*" 
"ér*

Conglo¡l1erado6, arcnitos, gaauvacas
6iltitos e folhell¡os.
Lavas andesíticas e arcnitos

B
o
m

J
â
!

d
i
m

ll\camì)rmer¡ro
Cr es pos

II ilãrio

I-avâs riolíticas, tr¡fos ¡ioÌlticos e
d¡ c lticos-- I*',ñI".-r"äii"ãäu iãuio", nãÃã

_ -fb.:I,o_!!nè e Cerro dâ Cpia.__

^¡ldesitos, 
piroclísticos, conglom,

frâu\.acas e siltilos.
Arroio I vtrgâs
dos 

I

No}res .^ | ¡ÚBnLareiraoDlscordânciâ I

CongloDlcrâdos c âr€nilo$

Grsuvacas, si'ltitos e ârenitos 6ubor-
d inados.

EO
CAMBRIANO

Maricá

Disco¡rìÍ
iiÎå|"":""'ut"' 

a¡dósías c rolhelhos

s

U

P

E

R

I

o

R

P
o
¡
o
n

c
o

lntausoes graníticas dc CeCapava c
Complexo granltico ¡lncruziìhada

P

R

i
c
A

.M

B

R

I

A

N

o

Ilonì Jar(ìir_--l_
I.o¡ o,rr:ol

.\ts

-l'a

C¡ url&gt;al

Cerro dâ luantiqù eirâ

-

lìochas básicas, ultrrbásicas e xistos

Vacac a f

Ca r¡rba I
Discor&lt;ìåncia

B¡ìcantadas

lìochâs metq:-sedi nlenlares e vrilcânic

À{iqrnatitos, gDaisses e anlibolitos

D1
I

Ò

Grìaisse a biotitå e gasnada

-24-

¡:Oiì¡,'ìiC i\(_)

tl rr il,t¡

:;ti,r,, Icil:,

rìo,l¡ìio Véltro

Snnta Bárþara

Âc¡¡ìlpa¡rìrrìto \¡¿lho

L/\\'lì¡s rlr) S{it,; l:i.j(itj¡-t)o \¡tjt (.i;r:ì? }

\¡ac¡t'¡l

,t,,aL

gR

.f,:

:ì,i

t-.t
i-t:.'¡'i

slr(lr'ÊNcIj\ ¡)S1ltr\1.rGR.Átf rcA DA Rlrcl¡o t)Ë c"{(.¡1,^\,,\ t)o sL,t,_
OC)\lljl,t,i^1lar\'l ¡ì);\ COtrt ,\S COLUN:\S })lìOt)()S,t..AS I,olì ltltjtÌlì(_r cr

T$.ß,-3



ESTRATIGRAFIA E

-n-

.vr - Lrrot,ocrA DA nncrÃo DE cAMeeuÃ

vII. I Generalidades

Para a definição e caracterízação das formações geológicas que ocor
rem na região de Camaquã, especificamente quanto às suas idades e
litologia, serão tomadas como base a coLuna estratigráfica referente
ao Grau de Caçapava, proposto por Ribeiro et al (1966) e sua concei

, tuação mais nova esboçada em Ribeiro e Carraro (lg?1). Consideran
do o interesse e a importáncia das rochas encaixantes dos filões de
minério" elas serão deseritas com detalhe adequado dentro dos 1imites
do mapa geológico do distrito, em escala l:6.000 (Fig. S). Cs caracte
rizações das formações em escala regional serão feitas resumidamente
e acompanhadas de mapa geológico à escala l:b0.000 (I¡ig. 2). Este
mapa representa uma porção da folha geológica da Mina de Camaquã,
elaborada por Ribeiro et al (1966), modificada e completada com dados
estratigráficos mais recentes de Ribeiro e Carraro (lg?1).

f)e acordo com aformulaçãomais recente de Ribeiro e Carraro (19?1),
na região de Camaquâ predominam rochas dos Grupos Bom Jardim e

. Camaquã, pertencentes ao Pré-Cambriano Superior e Eo- paleozóico
(Cambriano, Ordoviciano e Siluriano), respectivamente.

, Ainda segundo os mesmos autores, os sedimentos do Grupo Bom Jar
dim, à semelhança da Formação Maricá, estratigraficamente inferior,
apresenta características cte sequôncia terrígena superior de ambiente
parageossinclinal. No Grupo Bom Jardim, entretanto, há associação

' com vulcanismo andesítico intenso, representado por rochas intrusivas,
tufos e lavas.

As rochas do Grupo Camaquã seriam verdadeiras mola"r"rl formadas
em bacias intermontanas e antefossas, com vulcanismo intermitente.

Diques de diabásio relacionados ao episódio vulcânico mesoz6ico do sul
do Brasil também ocoï'rem,subordinadamente, preenchendo fraturas
de direção NW.



-â-

Estas, segundo Almeida (1966), seriam antigas fraturas pré_cambrþ
nas posteriormente afetadas pela rReativação wealdenianar.

Depósitos sedimentares aluvionares de idade quaternária também
a

ocorrem. na area e constituem preenchimento de calhas e margens
dos rios.

o esquema abaixo resume a sequåncia estratigráfica extrafda de
Ribeiro et al (196G), complementada de acordo com as modificações
introduzidas por Ribeiro e carraro (1971). Nesta sequ6ncia figuram
somente as formações aflorantes na área (nig. 2).

Cenozóico

Mesoz6icrr

PaIeozóico

Pré-Cambriano

Quaternário

Cretáceo

I)evoniano

Siluriano

Ordoviciano

Grupo t
crmaøuãl

.Aluviões

Formação Serra Geral

tr'ormação
Guaritas

,\ \ Mx DiSCOf dâ¡¡l¿ ^aaz ^,4..,.,.,.\

Þ'ormaçao
Santa
Bárbara

F'ormaçao
Arroio dos
Nobres

Grupo
Bom
Jardim

f Mu-b"o
I v"tg",
I "--- ,
I u.-¡".,'
I rvr"ng.reirão



-n-

VII. 2 Grupo Bom Jardim

No Distrito cuprífero da Mina de camaquã, as rochas do Grupo Bom
Jardim formam uma estrutura homoclinal, em discordâncía angular
ou em contato de falhamento com a F.ormação santa Bárbara, sotopos
ta. Ocupam ao mesmo tempo, o núcleo de uma estrutura anticlinal
com caimento para NE, em cuja zona axial erodida está exposta a
Formação Arroio dos Nobres.

Regionalmente as direçoes das camadas variam de N a NE com mer
gulhos variando de 309 a 609 NW. Estas atitudes .podem sofrer modi
ficações, devidas a pertubações tectônicas locais.

VII. 2. I Formação Arroio d&lt;¡s Nobres

Esta formação, definida por Tessari (1966), engloba rochas sedimen
tares que ocorrem junto ao Arroio dos Nobres, a sw de pinheiro, no
Municfpio de Encruzilhada do sul. situa-se entre a Formação Maricá,
mais velha, e o Grupo camaquã, mais novo. Ribeiro et aI (1966,
pgs. 85 e 86) subdividern esta formação em dois membros, Mangueirão
e vargas, cujas relações de contato são simp1.es, havendo mudanças
Iitológi-cas graduais. No campo, a individu¿rlização é feita pelo padrão
topografico mais saliente do Membro vargas. Regionalmente, as ca
madas tem direções variando entre N 45 E e N/s, com mergulhos de
209 a 459 NW a \Äi.

VII.2.1.1 Membro Mangueirão

o Membro Mangueirão é caracterizado por espessr seq,rência de are
nitos, predominantemente grauvacas, e arenitos arclzicos sul¡ordina
dos, ritmicamente intercalados com siltitos, folhelhos sflticos ou grau
vacas finas. os erenitos formam camadas maciças ou laminadas de b
centfmetros a 1 metro de espessura. Os siltitos intercalados de colg
ração vermelha escura, possuem estrutura microlenticular e lamina
ção bem desenvolvida.



i'l

-a-

VII,?,L.2 Me,mbro- Vargas

Nas zonas de exposição do Distrito de camaquã, o Membro vargas
jaz sotoposto ao Membro Mangueirão, segundo contato transicional.
No topo, está recoberto por rochas da Formação santa Bárbara, em
discordância angular.

Apresenta estratos de conglomerado, com espessura superior a 50
metros, e intercalações suborclinadas de arenitos arcózicos de espes
sura centimétrica a métrica.

os seixos do conglomerado são de granito, xisto, quartzito, gnâisse,
milonito, arenito, quartzo leitoso e feldspatos, e o material intersti
cial é constituido por argila, material cl&lt;lrftico e óxidos de ferro.

As dimensões dos
de diâmetro, mas
1 metro.

VII.3

seixos variam,
podem ocorrer

¿

em meclta, de

matacões com

5 a 10 centfmetros
dimensões de até

Grupo Camaquã

As rochas pertencentes a este Grupo foram inicialmente englobadas
sob a designação de Série Camaquã, por Carvalho (1g32), sendo posts
riormente redefinidas por Leínz, Barbosa e Teixeira (1g41), como
Fbrmação Camaquã. Robertson (1961), abandonou essas conceituações
e caracterizou uma sequôncia litológica de caracterfsticas continentais,
com aproximadamente 4.000 metros de espessura, a que ele chamou
de Grupo camaquã. Das þ6s formações em que foi subdividida, santa
Bárbara, Guaritas e Conglomerado Coxil.ha, somente as duas primeirag
ocupando grande parte da área, ocorrem na região de camaquã.



-n-

VII.3.1 Folmegão SaÎta B4rbarl

como ¡á toi assinalado anteriormente, esta formação sobrepõe-se
em discordância angular ao Membro vargas da Formação Arroio
dos Nobres, sendo capeada, também em discordância, pela Forma
ção Guaritas. contatos por falhamentos com o Membro Mangueirão
são tamúém assinalados na área.

No Distrito cuprífero de camaquã, a Formação santa Bárbara é
representada por: conglomerados de composição e características
variáveis; arenitos arcizícos laminados em estratos de 30 a 40
centfmetros de espessura com intercalações subordinadas de siltitos
e folhelhos sflticos ou argilosos; grauvacas laminadas em estratos
maciços; arenitos conglomeráticos com intercalações delgadas de
conglomerado.

os conglomerados apnesentam estratificação cruzada bem desenvgl
vida, indicativa de deposição em canais em regime torrencial. Dive:
sas intercalações andesíticas sáo encontradas nos arenitos da Forma
çao Santa Bárbara. Esses vulcanitos foram agrupados sob a designa
ção de Membro Rodeio Velho.

VII.3.1.1 Membro Rodeio Vetho

A sul e nste do Distrito cuprffero de camaquã, ocorrem derrames
de lavas andesfticas que foram englobadas por Ribeiro (1966, segundo
Ribeiro 1966 pg. 11?) no Membro Rodeio Velho da Formação Santa
Bárbara. Estas rochas constituem lavas tfpicas e se intercalam em
concordáncia coïn os areni.tos da Formação Santa Bárbara. Segundo
o rnesmo autor, estes derrames são de andesitos vesiculares, güê
assumem 

"ôres 
avermelhadas resultantes de oxidação superficial.



- 30-

VII.3.2 Formação Guar,itag,

A Formação Guaritas, separada por discordância das formações mais
velhas, ocupa grande parte da área de camaquã, especialmente na
porção norte. É constitulda por espessos banc.¡s de arenitos e congto
merados horizontais, em geral com estratificação cruzada, e subdivi
dida em duas fácies, uma fanglomerática e outra subaquosa.

As litologias predominantes na fácies fanglome"ática sâo conglomera
dos e arenitos conglomeráticos, intercalados com espessos bancos
lenticulares de arenito arc6zio quartzoso. Nas fácies subaquosa
predominam arenitos quartzosos arcízicos, ou subarcózicos, grauva
cas, siltitos e conglomerados,,subordinados.

,li

. VII.4 Caracterização*Lgcal da.s Litologias

,l

VII. 4..1 Generalidddes

I

os trabalhos de sondagem profunda, efetuados na Mina de camaquã,
permitiram a obtenção a" *-o"{ras frescas para estudo microscópico

I

das diferentes rochas encaixantes.

os trabalhos de geologia de detalhe, em conjunção com os dados de
sondagem efetuados na zona da Mina, possibilitaram localmente, a
subdivisao do Membro vargas em vários horizontes, em função das
variações titológicas. Essa subdivisão foi necessária, em virtude da
sua importância em relação aos controles de miner alização e proble
blemas mineiros concernentes. Entretanto, deve-se assinalar, que
essa subdivisão é restrita, não havendo qualquer compromisso com
a estratigrafia regional, oficialmente estabelecida. Serão adotados,
também, os critérios de definição e separação dos Membros vargas
e Mangueirão, de Ribeiro qt al (1966, pg. BS). O mapa geológico de
distrito (r'ig. B), ora ro*;;do, deve ser encarado como urn mapa
preliminar, uma vez que grandes porções da área necessitam de tra
balhos mais detalhados, indispensáveis ao melhor conhecimento estru
turaL e de controle de mineralização,



- 31-

Para a caracterizaçao das litologiag arenosas serão adotados os crité
rios de nomenclatura propostos por pettijohn, potter e siener (tglz,
pgs.155,158, lbg).

VII.4. 2 Membro Mangueirâq

A estratificação rftmica é tfpica deste Membro (¡.ot. 4 l. Observações
em testemunhos de sondagem das Z,onas Oscarino e Feliciano, mostrarn
que as camadas de arenito são centimétricas a decimétricas, rarame¡Ì
te ultrapassando I metro de espessura; alternam-se com ritmitos,
caracterizados por alternâncias de lâminas de siLtitos e arenitos finos
a muito finos. As direções das camaclas são N 4b E a N/s, com mer
gulhos oscilando entre 209 e 459 N\ry € w, respectivamente.

VII.4,2.l Arenitos

os arenitos podem ser maciços ou apresentar acamamento bem desen
volvido. A cor marrom predomina, mas também ocorrem variedades
rosadas a avermelhadas.

Particularmente, nas zonas
exibir coloração cínza clara
domináncia de cloritização.

sujeitas a alteraçao hidrotermal podem
ou tonalidade esverdeada, quando há pre

Textura clástica, classificação regurar e empacotamento frouxo, carac
terizam esses arenitos. os componentes clásticos, principalmente
quattzo e feldspatos, são subangulares, às vezes angulares, e estão
dispersos em matríz constitufda por clorita, sericita e minerais ar&amp;amp;i
losos (¡'ot. 6 ). As micas mostram-se alinhadas e paralelas ao acamâ
mento.

As dimensões dos grãos dos componentes clásticos principais variam
de 0, 01 a 0,5 milimetros, conferindo granulação fina a média à rocha.



- 32"

Os minerais da rnatríz sao abundantes nestas rochas, variando entre
10 a 26 % ao volume total nas amostras estudadas. Seus constituintes
são, clorita, minerais argilosos, sericita e quartzo de granulação
fina a muito fina. A matriz apresenta associação fntima e substituição
por cimento calcftico abundante cuja porcentagem volumétrica varia
entre 20 e 441o, além de 2,2 a 6,4T0 de óxidos de ferro.

Quartzo é o mineral detrítico maÍs importante, ocorrendo em varieda
des mono e policristalinas, conforme definido por Pettijohn et al, tglZ
(pS. 30). O conteúdo médio de quartzo nas låminas observadas, varia
de 20 a 30 %. Como quartzo policristalino são inclufdos os fragmentog
provavelmente resultantes de rochas granfticas, gnaisses, quartzito e
silexito, que, em conjunto, ultrapassarn 7 %.

Os feldspatos são plagioclásios da variedade oligoclásio e feldspato
potássico subordinado, normalmente microclínio. Embora ocorram
cristais inalterados, nota-se que, via de regra, os feldspatos estão
alterados a caolinita, sericita e mesmo calcita, polvilhando e reco
brindo a superffcie dos grãos individuais. A análise modal indica pro
porção de feldspatos variando de 1, 6 a 4,8 % (ta,Uela 4).

Ao lado dos fragmentos de quartzo policristalino referidos, são enco¡
trados fragmentos de xistos micáceos e cloríticos; quartzitos finos com
textura granoblástica, apresentando conteúdos variáveis de sericita e
clorita e agregados sericítico-clorfticos, de diflcil caracterização ao

.¿microscopio. Em conjunto, estes componentes ocupam volume entre
os limites 7,7 a g,l1o.

Os minerais micáceos, predominantemente ."p"""Lntados por clorita,
muscovita e sericita, são prismáticos, alongados e subparalelos ao
acamamento (Pot. S ).

Os componentes detríticos acessóri&lt;¡s nunca ultrapassam L lo da rocha,
send&lt;r representados por titanita, apatita, turmalina, zírcão e opacos.



A composição modal de s amostras de arenitos representativos do
Membro Mangueirão, apresentada na Tabela 4, embora em número
restrito, permite concluir que, na faixa estudada, predominam are
nitos, inclufdos no grupo dos rwackesrr, caracterizados como gïauvg
cas lfticas, além de arenitos sublíticos em escala subordinada, con
forme classificação proposta por pettijohn et aI (tgl}).

Deve-se assinalar que todas as análises modais das rochas sedimenta
res, constantes deste trabalho, foram efetuadas em amostras prove
nientes da área da Mina e os resultados só tem significado Local. Em .
muitos casos há sobreposição de alteração hidrotermal, podendo ocor
rer valores elevados de cimento calcftico ou mesmo rnatríz clorítica
e sericftica.

TABELA 4

coMPosrçÃo MODAL DE ARENTTOS DO
MEMBRO MANGUEIRÃO

(ZONA FELICIANO)

Gçauvaca
Litica

Grauvaca
Lrtrca

Componentes
Fe- 71- 1
(174 ml

To

Fe- 71- 1
(67 m)

To

Fe- 71- 1
(87 m)

%

I

lQuartzo
I

lFeldsRato
lFragmentos de Rochas
I

*,,.,,{SJ:îiiïä

Limonita

Cimento Calcftico

Mica e Clorita
Opacos

Acessórios

29 ,6
4r5

9, 1

10, 0

6,4

36,0

L,7

2,4

0,5

30,5

4,8

9,3

26 ,7

2,2

20,0

4,6

2,0

11 0

24, O

1,6

7r7

15,0

2,9

44, 1.

3,6

0, I
0,6

Arenito
Sublítico



'|,c

VIï.4.2.2. Ritmitos

os ritmitos apresentam aspecto extremamente laminado. os leitos
individuais possuem cor cinza clara, cinza esverdeada e marron,
alternadas, e suas espessuras, variam entre 0, 1 e 4 milfmetros.
Em algumas amostras, o aspecto é macroscopicamente maciço, mas
ao microscópio o ritmismo das camadas é prontamente ressaltado.

-M-

As laminas cinza claras e escuras, constituídas por arenito muito
fino, alternam-se com siltitos argilosos marrons.

A estratificação é muito bem desenvolvida e em algumas amostras
observam-se estruturas primitivas, tais como gretas, estratificação
cruzada, acamamento gradacional e deformações produzidas por fe
nômenos de deslizamento (Fot. 5 ).

Os leitos de arenitos finos possuem constituição mineralógica bastante
semelhante aos arenitos do mesmo membro. Os minerais detrfticos
estão embebidos em matrí2, abundante constituida por minerais argilo
sos verdes, micrólitos de clorita e sericita, além de quartzo muito fino.
As lâminas escuras, constituídas por siltitos argilo-ferruginosos, po
dem apresentar variações graduais na vertical, havendo predomínância
absoluta de argilas e óxidos de ferro. Neste caso a matriz argilosa
sofre forte pigmentação po" limonita, sendo difícil a observação dos
componentes detríticos presentes. Cimento predominantemente calcíti
co é abundante em todos os leitos dos ritmitos.

os componentes essenciais são quartzo, feldspatos, e quantidades pon
deráveis de minerais micáceos (clorita, muscovita e sericita) ; estes,
juntamente como o quartzo, apresentam-se fortemente orientados, com
os eixos maiores paralelos ao acamamento (l.ot 7 &gt;,

Os minerais acessórios

titanita, apatita, zircão
são os mesmos dos arenitos, predominando
e opacos.



- 35-

VII.4. 3 MgTbj.o Vargas

Para a separação dos Membros vargas e Mangueirão, foi utilizado o
contato determinado por Ribeiro et al (1966 - Fig. zl, o Membro
Mangueirão passa gradualmente a espesso pacote de arenitos e siltitos,
que constitue a parte inferior do Membro Vargas. A espessura desse
pacote é variável entre 500 e 660 metros. Na parte superior estes
arenitos passam a conglomerados com intercalações arenosas, eü€
por sua vez, varíam gradualmente a arenitos. Ainda nos limitqs do
distrito, o membro vargas é recoberto, em discordârr"ir 

"ngrr¡ä",I
pela Formação Santa Bárbara. A atitude méoia das camadas de\termina
da estatisticamente é N b99 E - sz N!v. As subdivisões adotadas na
Zoàa da Mina cuja justificativa foi referida anteriormente , é a seguinte:

Membro Vargas

Arenito Superior
Conglomerado Vargas

Arenito Inferior

vII.4.3.1 Arenito Inferior

A sequôncia de rochas sedimentares classificadas com Arenito Inferior,
é formada por bancos métricos de arenito alternados crcLicamente com
siltitos; entretanto, intercalações subordinadas, caracterizadas por
alternância de camadas de arenitos finos, corn espessura de 0,8 a B
centfmetros, com ritmitos constitufdos por lâminas de arenitos finos
e siltitos argilosos. Os leitos sfltico-argilosos dos ritmitos algumas
vezes apresentam lâminas predominantemente constituidas por limoni
tâ, minerais argilosos, qu4rtzo e micas de espessuras em torno de
0,05 milímetros. A feição predominante nos ritmitos é a porcentagem
grande de minerais micáceos que se dispõem fortemente orientados pa
ralelamente ao acamamento.

As estruturas predominantes são plano-paralelas, ocorrendo também
estruturas de escavação, gtetas e deformações produzidas por escor
regamentos.

IHorironte Superior
I Arenito Medio
I Horizonte Inferior
t



À superflcie os arenitos apresentam coloração vermelho égcura eu
chocolate, creme esverdeado, rosa e cinza claro, esta predominando
em profundidade.

A textura é clástica e os grãos estão frouxamente compactados. os
componentes são quase angulosos, notando-se, entretanto, fragmentos
de rocha formados por aglomerados sericÍtico-cl.orÍticos, c(rn contornos
quase arredondados. A granulaçâo é muito fina. os diâmetros dos
grãos variam de 0,6 a 0,05 milímetros, havendo uma frequôncia maior
de grãos de diâmetros em torno de 0,2 a O,6 milfmetros.

A matriz é abundante sendo predominantemente
doå cloríticcts, minerais argilosos, cristais de
muito fino e varia entre B a 34 lo do volume da
tico tem distribuição bastante irregular.

constituida por agrega
sericita e quartzo

rocha. O cimento calcí

os componentes detríticos principais são: quartzo, fragmentos de
rochas e fel&lt;tspatos, além de pequenas quantidades de filosil.icatos ,
minerais acessórios e opacos.

Quartzo nas formas mono e policristalinas são os minerais predom,i
nantes. Os grãos são quase angulosos e algumas vezes se distribuem
paralelamente ao acamamento.

Os feldspatos são representados por plagioclásio (oligoclásio) e micro
clfnio. Apresentam*se alterados a sericita e caolim, notando-se algu
mas vezes corpos puntiformes de óxidos de ferro e calcita dispersos
na massa. A proporção dos feldspatos varia cle ? a It %,

Os fragmentos lfticos são essencialmente constituídos por agregados
sericftico-clorfticos, quartzitos finos, xistos micáceos e cloríticos.
A análise modaL indica que as suas proporções variam de g a lB To.



- ól-

os minerais micáceos sao representados por muscovita e clorita.
são prismáticos, fibrosos e, via de regra, apresentam orientaçäo
paralela ao acama.mento.

Os componentes acessórios principais são apatita, zírcão e titanita
que em conjunto com os minerais opacos tem as suas proporções
variando entre 4 a l0 To,

A Tabela 5 mostra a composiçâo modal de 3 amostras de arenitos,
colhidos em profundidade. Conforme classificação de pettijohn el al
(1972r, essas rochas tem composição de grauvacas lfticos, arcózios
e subarcózios.

TABELA 5

ANÁ.LISE MODAL DE ARENIToS
(ARENITO INFERIOR)

sL- 71- 10
(3?4 m)

%

sL- 71- 10
(318 m)

%

JB- 71- 1 0
(383 m)

%

Quartzo

Feldspato

Fragmentos de Rochas

Matriz

Cimento Calcltico
Limonita

Opacos

Filosilicatos
Acessórios

49 ,5
7,2

13 ,2
LB,7

L,2

4,8
3r 6

1,8

37,2

16, 0

10, 7

B,B

20 ,4
2,L

31 1

1r5

0,2

30,4

lr,4
ot

34, 4

4,2

6,6

3, B

Grauvaca Arcózio Subarcózio
Lítica



* 38-

VI'ï.. 4.3.2 Ç.onglggrera4g Vargas

Os conglomerados que ocorrem na Mína, denominados de Conglome
rados Vargas, foram reunidos em dois horizontqs, Superior e InFe
rior., separados por um banco de arenito, aqui chamada Arenito Mé
dio, cuja espessura aproximada é de 20 metros. A espessura do H;
rizonte Superior oscila entre 22Q e 250 metros e do Inferior entre 70
e B0 metros. Os conglomerados do Horizonte Superior são de granula

ção mais grossa e apresentam escassas intercalações de arenitos,

Entretanto, deve-se assinalar que, para o topo, nos limites de tran
sição para o Arenito Superior, as intercalações se tornam mais fre
quejntes. O Horizonte Inferior é predominantemente constituido por
bancos e camadas de conglomerados corn intercalações frequentes
de arenitos conglomeráticos ou não.

Suas caracterfsticas estruturais observadas concordam com a descri

ção de Ribeiro et al, já referiOa (pg. 2.5 ).

As côres são normalmente avermelhadas ou marrons quando há prl
dominância de matriz limonftica e argilosa. Nas zonas de alteração
hidrotermal podem apresentar cor verde, chocolate ou cinza esverdea
da.

Foram observadas difernças consideráveis na cornposição dos seixos
e também da matriz dos conglomerados, possïvelmente devidas a
diferenças na cornposição das rochas da superffcie eroclida.

A litologia dos seixos observados é variada predominando rochas&amp;lt;le
composiçao granitica, quartzitos, milonitos, cataclasitos, feldspatos,
quartzo mono e policristalino, vulcanitos, xistos, rochas quartzo-fe1
dspáticas, além de fragmentos de rochas sedimentares.

r.



- 39-

O material da rnatríz entre os seixos pode senabundante ou escasso,
conforme a zona e sua granulação varia de fina a média, podendo
eventualmente ser grosseira. É constitulda predominantemente por
clorita, minerais de argila, e finos grãos de quartzo. Õxidos de ferro
e carbon*¡rtos, principalmente calcita, podem constituir cimento, subs
tituindo a matrtz e englobando os materiais detrfticos.

Apesar da grande variabilidade nos dois horizontes, foi tentada uma
melhor caracterização das uni&lt;ìades na região da Mina, pela determi
naçäo da composição modal dos conglomerados, em secções delgadas
de testemunhos de sondagem até à profundidade de 400 metros. os
resultados da análise estatfstica de quatro amostras estão resumiclos
na Tabela 6. Gránulos cuja composição varia desde granitos normais
a granodioritos e tonalitos, apresentando quase sempre, coloração
cor de carne, são aqui agrupados sob a designação genérica rochas
granfticas.

os constituintes dos seixos graníticos são de granulação fina a gros-
seira, e possuem textu:ra hipidiomórfica granular. seus principais
componentes são feldspato potássico (microclfnio e ortoclásio), oligg
clásio e quartzo; hornblenda, biotita, clorita e minerais opacos ocor
rem em pequena porcentagem, além de apatita e zircão.

Milonitos e cataclasitos de rochas g*aníticas e quartzo-feldspáticas
ocorrem em grande porcentagem sendo juntamente com as rochas
graníticas, os constituintes maiores Cos concrl.ctrnet:acloso

os seixos quartzfticos dos conglomerados podem ser praticamente
puros ou apresentarem porcentagens subordinadas de sericita, clorita,
opacos e, muito raramente, feldspatos e zi.rcão. Esses quartzitos a
presentam textura granoblástica e granulação fina. os grãos são apro
ximadamente equidimensionais, imbricados entre si ou fortemente
alongados segundo direção preferencial, confer indo caracterfs ticas



- 40^

xistosas à rocha. No caso de quartzitos sericfticos e clorfticos, os
cristais de clorita e sericita estão orientados segundo o alongamento
dos grão de quartzo. Os quartzitos muito frequentemente estão cata
clasados, apresentando grãos menores mofdos e textura em moldura.

Fragmentos e seixos de rochas designados vulcanitos, tem grande dis
tribuição nos conglomerados. Exibem coloração marrom ou pardacenta
e a textura é afanítica. Apresentam-se fortemente alteracios. Trata-se
de rochas finfssimas, nas quais se observam fenocristais de quartzo
em matriz extremamente fina, constituída por quartzo, feldspato e
clorita. outras vezes, essas rochas, ainda com granulação finfssima,
são constituidas por microfenocristais ripiformes de feldspato (plagþ
clásio ? ), extremamente alterados e dispersos, na maioria das vezes
em massa; em geral, clorftica. A clorita, que deve ser proveniente
da alteração de minerais ferromagnesianos, é acompanhacla de peque
na quantidade de feldspatos, quartzo, minerais opacos limonitizados
e sericita, esparsos na massa clorftica. Em gránulos semelhantes
que não possuem fenocristais, a clorita é dominante, os feldspatos
são ripiformes e alterados, e as porcentagens de opacos e quartzo
são desprezfveis.

Os componentes líticos que apresentam estrutura xistosa são muscovi
ta quartzo - xisto e muscovita - xisto. Nos primeiros, os cristais
são normalmente alongados, ocorrendo quartzo como mineral dominan
te. A muscovita é subordinada, havendo também porcentagem ínfima
de opacos. Os muscovita - xisto apresentam textura lepidoblástica.

os feldspatos mais comuns nos conglomerados, são variedades potás
sicas (ortoclásio e microclínio) às vezes pertíticos, com ou 

""- U"rf,
nação em grade, além de plagioclásios (em geral oligoclásio). po""r"-
cor tijolo predominante. Muitas vezes estão fortemente sericitizados
e caolinizados, mas podem também mostrar intensa pigmentação castg
nha escura resultante de óxidos de ferro. Os feldspatos podem apresen
tar inclusões de quartzo, originando textura poiquilftica, além de
inclusões de micropegmatitos.



os cristais de quartzo, alotriomórficos, apresentam as variedades
mono e policristalinas. Frequentemente estão envoltos por pelfcula de
óxido de ferro. cristais de clorita, muscovita, zircão, apatita, tam
bém ocorrem como minerais acessórios.

TABELA 6

coMPosrÇÃo MODAL DE CONGLOMERADOS
DA MINA DE CAMAAUÃ

(HORIZONTES SUPER]OR E INFERIOR)

- 41-

."t;',

Componentes
sL- 71- 10
(2L2 ml

To

AM- 1

1o

sL- 71- 10
(64 m)

%

sL- 71- 10
(180 m)

To

Rochas Granfticas

Milonitos e' Cataclasitos

. fOuartzo-rtochas 
irerospáticas

Quartzitos
Vulcanitos

Xistos

F eldspato

Quartzo

Matriz
Cimento Calcftico

Micas

Opacos

Acessórios

o
o
o

J
a
c)
+J
c
o
o
À
E

U

Agregacro" 
{å;:.";,lX

29 ,2
30,7

0,4

4,3

10, 5

0,2

B, o

,,
6ro

7,2

1,2

0, 1

13, B

16, 6

3r4

11,0

3,7

2,8

0r1

19, 6

L2 ,2
13, ?

0rB

0,4

0,7

or2

22,1

10, 6

0,3

9,7
to

2,6

1,2

24,7

11,5

9,5
,t

2,4'
0,3

23,0

16, B

. 1,3

74,0

t,2
1,0

2,0

14,7

12,7

Ll ,2
0rB

1,2

0, 1



-42-

vII.4.3.3 Arenito wtéOio e Arenitos Intercalados

Em associação fntima com os conglomerados, ocoruem intercalações
de arenito, por vezes conglomerático, cujas espessuras variam de
centfmetros a metros. Macroscopicamente as rochas exibem tonalida
des diversas predominando a cor chocolate, com pontilhamentos
brancos devidos a feldspatos alterados; as côres cínza clara e mar
rom predomiam em profundidade. os arenitos podem ser maciços
e outras vezes apresentam planos de acamamento incipientes.

sua matriz possue composiçâo variáver, viade regra, constitufaa po,
microcristais de sericita, minerais verdes de argila, agregados clorfti
cos e quartzo fino. os componentes detrfticos da rocha podem estar
cimentados por óxidos de ferro (limonita) e calcita, esta substituindo
a ntatriz.

Nos arenitos 'conglomeráticos ocorrem os mesrnos grånulos encontra
dos nos conglomerados, ¡á descritos. os componentes principais 

-

destas rochas, quartzo e ferdspatos são quase angulares, com formas
discóides ou alongadas. os cristais de feldspato conservam a forma
prismática, embora sejam quase angulosos nas proximidades. os
componentes estão dispostos em empacotamento frouxo, às vezes den
so, sendo que neste câso há algum imbricamento dos constituintes.

os arenitos mais finos são c.nstituldos p.r quartzo, mono e policris
talino, feldspatos, quartzitos, xistos e agregados clorítico-sericíti"os.
Adicionalmente, existem cristals de cloríta, minerais opacos, apatita,
muscovita, titanita e zi.rcão.

Os diåmetros dos componentes clásticos principais destes arenitos,
variam de 0, 95 a 0,05 milímetros, havendo uma frequôncia maior
dos grãos de dimensões compreendidas entre 0,20 a 0, 1 milfmetros.



- 43-

os grânulos de quartzo são subangulares podendo ser alongados. os
feldspatos, potássicos e ptagiocrásio do tipo oligoclásio, exibem
formas prismáticas alongadas, quase angulares; na maior parte das
vezes mostram-se extremamente alterados, em sericita e caolim,
ou fortemente tingidos por óxidos de ferro. os quartzitos possuern
textura granoblástica, podendo ser puros ou conter quantidades qubor
dinadas de sericita e clorita, ocupando os espaços intergranuLares.

Nestes arenitos, bem como nos Arenitos Inferior e superior, ocoryem
fragmentos classificados como agregados clorítico-sericfticos, du t
mensões reduzidas e diffcil caracterizaçã&lt;l ao microscópio. Estes
fragmentos podem formar massa verde clara ou incolor, contendo
grande quantidade de irnpregnações irregulares ou puntiformes de
óxido de ferro.

¡41ém dos componentes já enumerados podem ainda ser encontrados
l^
þlguns granulos de vulcanitos, na maior parte das vezes recobertos

:

þor massa constitulda de óxiclos de ferro e minerais acessórios,
atém de cristais de muscovita e clorita de forma prismática ou fibro
sa. A análise modal efetuada em duas amostras de arenito (Tabe1a ?)
mostra que eles são predominantemente constituídos por quar tzo e
feldspato, cuja porcentagem atínge cerca cle 60 %. A matriz argilo-
clorítica ocorre em proporção superior a LS %,Iimite mfnimo estabe
lecido por Pettijohn et ?l (lg?2) para os frwackesr'. os fragmentos de
rocha variam entre 3 e lB % do total.

Essas caracterfsticas permitem classificar os arenitos
aos conglomerados, nos grupos de arenitos arcózicos e
arcózicosrr conforme pettijohn et al (lg72l.

intercalados
rrwackes



- 44-

TABELA 7

ANÁ,LISE MODAL DE ARENTTOS INTERCALADOS

AOS CONGLOMERADOS

sL- 71- 10
(48 m)

1o

sL- ?1- 10
(295 m)

%

Quartzo
tr'eldspato

Fragmentos de Rochas
Matriz

Çimento Catcftico

Limonita

Opacos

Filosilicatos
Acessórios

36,4

22,2

L2,B

19, 3

2,5

4,0

1,1

L,7

31,0

25,6

3,4
.15,6

12,0

6,2

3r 3

2,0

0,9

la."wacke arcí¡zico" "wacke arc6zíct:"

VII. 4.3.4 Argnito Supqrior

os sedimentos designados por Arenito Superior, macroscopicamente,
apresentam cor chocolate, e aspecto maciço ou com acamamento bem
desenvolvido. sua textura ó clástica e o empacotamento é frouxo.
os componentes principais são grânulos angulosos e subangulosos,
discóides ou aLongados e de distribuição caótica.

Ao microscópio, é possfvel observar alinhamento incipiente de cristais
prismáticos de filosiLicatos (clorita e muscovita), dispostos na maior
parte das vezes, paralelamente ao acamamento.

*:



- 45-

Abundante cimento ferruginoso e catcftico substitui e engloba a matríz
argilosa, enquanto os'fragmentos detrfticos são cimentados apenas
por material calcítico (tr'ot. gr9 ).

Quartzo mono e policristalino entre os principais componentes da
rocha, apresentam frequente borda de crescimento autfgeno. os
feldspatos estão representados por plagioclásio (otigoclásio) e felds
pato potássico (ortoclásio e microclfnio), sendo diffcil estimar suas
quantidades relativas. Algumas vezes estes mlnerais apresentam_se
intensamente alteradoÊ em caolim o serÍcita.

Os gránulos de quartzito são de dimensões muito reduzidas e possuem
textura granoblástica. Podem ap.resentar quantidades subordinadas de
clorita e sericita, que conferem aspecto xistoso à rocha.

A exemplo dos demais arenitos, também aqui ocorrem agregados clo
rftico-sericfticos, já anteriormente citados,

A análise modal, efetuada em 3 amo$tras (Taþela B), demonstra a
existðncia de proporção significativa de cimento ferruginoso entre os
limites de 4 a B %, A matríz também á abundante e os seus valores
em volume varíam de 13 a LB %.

Os componentes clásticos mais frequentes
Nas amostras analisadas a porcentagem de
2l %, excedendo os fragmentos de rochas,
total.

sao quartzo e feldspatos.

feldspatos varia de 3 a
que ocupam de 4 a 7 lo do

As características texturais e composiçâo mineratógica destas rochas,
pelo esquema de classificação proposto por pettijohn et al (tg7zl,
permitem englobá-las nos grupos dos arenitos quartzosos e arcózicos,
havendo, no entanto, termos com composição de rrwackes arcózicosrt.



- 48-

TABELA B

ANÁ,LISI] MODAL DE ARENITOS
(ARENITO SUPERIOR)

arenito sublftico rrwacke arcízícor nwacke arcózicotl

VIj.44 Diabásio

As rochas h,ís|cas ,.fue oÇÐrrrjrn na Mina sao representadas por um grande
dique de diabásio e por pequenos diques satélites decimétricos. os
contatos desse corpo principal à superffcie, estão na quase totalidade
encobertos, embora afloramentos intemperÍzados tenham sido mapea
dos pelo autor (l'1.g. 3 ).

sL- 71- 6
(4, 00 m)

%

sL- 7r- 2
(6, 2o m)

To

SL. 71- B
(6,00 m)

To

Quartzo

Feldspatos

Fragmentos de Rochas

Matriz

^: Ferruginosoulmento 
calcíticcr

Opacos

Filosilicatos

Acessórios

62,8

3,4

4r2

L4,2

B, B
D'J¡ J

2,0

1r3

53,9

8,5

4,8

18, 4

8,5
0,7

2,8

2,4

39,5

2! ,2

7,9

13, I

4,2
9,4

2,t

1,3



'' 

-1

Este dique corta obli'quamente o sistema de veios da Mina S. Luí2.
A .dlreçao aproximada varia entre N 65 - ?5 w e os rnergulhos sao
irregulares NE a SW. O caimento é sub-_yertical. A espessura é
tambérn variável sendo o valor médio de 20 metros. o comprimento
ultrapassa 25O metros

Em todos os nfveis da Mina s. Luí2, observou-se uma zona de reaçao,
com espessura variável entre 3 a 5 metros. Ê caracterizada por ro-
cha híbrida, resultante de metamorfismo termal em conglomerados.
Digno de nota é o metamorfismo térmico operado nos veios sulfereta
dos. Em alguns distritos minei.ros, este fenômeno te:nr merecido a
atenção de diversos investigadores, assinalando-se as publicações
de (Salles e Meyer, 1951; Grahan, 1968 e Mookherjee et al, 1968).

As secções polidas observadas mostram que a temperatura da intru
sao foi suficiente para provocar transformaçoes mineralógicas, e
fusão parcial.dos sulfetos. Este fenômeno é particularmente testemu
nhado pela forma amebóide dos corpos afetados, que apresentam um
núcleo central do qual irradiam filetes irregulares resultantes de
preenchimento de fraturas paralelas às paredes do dique.

Microscòpicamente a rocha é mesocrática, preta, cinzento escura
ou com tonalidade esverdeada, devido alteração hidrotermal intensa.
A granulação é fina a média, sendo reconhecfveis a ôlho nu, cristais
ripiformes de plagioclásios. Variações texturais podem ser observa
das no centro para os bordos do corpo, onde predomina granulação
mais fina.

A análise modal (Tabela 9), efetuada nas amostras estudadas, permite
concluir que nas rochas observadas, os plagioclásios e piroxðnios
constituem os componentes mais numerosos, perfazendo 58 a ?g % aa
rocha. Em ordem de importåncia, ocorrem produtos de alteração ;
olivina alterada, minerais do grupo das cloritas e filosilicatos, que
perfazem entre 15 a 16To, arê:m de minerais opacos e mesóstasis,

com quantidades variáveis de 1, B a 4, B e 2,3 a B,B% respectivamente.

- 4t-



-ß-

TABELA 9

coMPosrçAo MoDAL DO
MINA S.

Dreun DE DrABÁsro n¿
LTJTZ

MINERAL
Nívet 300

AM- SL- 154
To

Nível ?00
AM- SL- 7OO

%

Plagioclásio

Piroxânio

Pi geonita

Opacos

Matríz Mesostasis
Produtos de Alteração

42,3

36,6

3,3

1,8

16,0

51, 7

26,2

2r3

4,8

15,0

Da análise dos valores óticos e cristalográficos obtídos, verifica-se
que a composição méOia dos plagioclásios é en OS. Os valores médios
estão compreendido entre An 60 - An 65, o que corresponde à varigda
de labradorita. Entretanto, deve-se assinalar que nos bordos dos cris
tais a composição se aproxima de andesina. Os piroxânios diagnostica
dos são representados por variedades de augita e pigeonita, esta ocor
rendo em quantidade desprezfvel. Os valores óticos médios das augitas
e pigeonitas são 2v x = 49g e 2v x = 09 respectivamente.

As olivinas presentes se mostram extremamente alteradas em filosili
catos verdes, não identificados, e biotita verde. A matriz é constituida
por material de compôsição variável, formando agrupamentos d" r{
crominerais onde predominam minerais do grupo das cloritas, piroxê
nios, feldspatos, apatita e provavelmente serpentinas.



Duas amostras do cìique de diabásio, referentes aos nfveis 800 e ?00
da Mina s. Luiz foram submetidas a datação pelo método K - Ar, em
plagioclásios, no I-,aboratório de Geocronologia do Instituto de Geo
ci6ncias da U.S.P. As idades obtidas (Tab,ela lu ) variam entre 106
a 107 t 10 milhões de anos e concordam com os valores anteriormel
te conseguidos por Amaral. et al- (tgoo), em rochas basálticas do Sul
do Brasil. Estes números são baixos em retação à rnedia das idades
dessas rochas qre é cle 120 milhões de anos. Segundo os mesmos
autores, essa diferença ó devicla a perda de argônio. A julgar por
esses valores, as rochas basálticas que ocorrem no Distrito Mineiro
de camaquã, estariam relacionadas ao vulcanismo que atingiu o sul
do Brasil no Cretáceo wl.ódio Inferior.

1-ABELA 10

.IDADBS K-Ar DO DIQUE Dlt
MINA S. LUIZ

DIAB.ÂSIO DA

- 49-

Mina S. Luiz Amostra K (%)
Ar4o

rad.
( ro- 6 ccSTP/ g

Ar4o
atm(To) Idade

(m. a. )

Nfvel 300 pés

Nfvel ?00 pés

AM- SL 154

AM-SL ?OO

0,445

0,287

L,94

L, t4

7B ,7
66, 6

106

107

t
+

10

10



- 50-

i

Fotomicrografia - 4 - Estratificação
em siltitos do Membro Mangueirão"
Nicois cruzados. Aumento: 73 vezes.

gradrral

Fotomicrografia- 5- Estratificaçao gradual
em sedimentos rítmicos do Membro Vargas.
Nicois cruzaclos. Aumento: ?3 vezes.



.,-.1v..:'

t'',1
xii ¡

y'.lr
'i

- 51-

Fotomicrografia - 6 - (Membro Mangueirão)
Graqvaca lítlca 

"o* 
grånulos lfticos e quartzo,

em matriz fina clorftica-sericítica. Cimento
calcftico. Nicois cruzados. Aumento: 182 vezes.

Fotomicfbgrafia

com filosilicatos
Nicois cruzados.

- u?, -,.,, silttto do M'e.mbro
',.,. r1a''.t .,..

or iibntå¿os i paratela me ntê

Aunrento: 782 vezes.

.Mangueirao
ao acamamento.

¡*
.r,ri. r:.. ,.



- 52-

I'otomicrografia - u -. Arenitos sublíticos ferruginosos
do Arenito Superior. A rnatriz argilosa e o cimento
ferruginoso sâo abrrndantes. Nicois cruzados.

,id

Aumento: 1 75 vezes.

tFotomicrografia - I - ItWackes arcózicosn do Arenito
superior. Notar os fragmentos líticos , rnaLriz e cimento
ferruginos abundante. Nicois cruzados. Aumento: 448
VEZES.



-il-

VNI . TECTôNICA

VIII. 1 Anátise Estrutural

A partir do ano de 1969 foram iniciaclos trabalhos de mapeamento
geológico sistemático de subsolo, por Bettencourt e Damasceno
(1969) e até à data pela equipe técnica da c.B.c., da qual o autor .
fazia parte. os nlveis 500 e 400 da Mina uruguai e 500 da são Luiz
foram parcialmente mapeaclos à escala 1:250 e posteriormente os
nfveis 300, 2OO e 100 da Zona piritas (Mina Uruguai), níveis 600 e
100 da Mina São Luiz, além da galeria do Filão São.lútio. .

os dados geológic&lt;ls antigos de superffcie foram compilados e com
plementados com trabalhos adicionais executados nas zonas Interme 

.

diária, São Luiz, Uruguai, Oscarino e Feliciano. Aproximadamente
1.712 medidas estruturais foram obtidas na área, sendo estes valores
estruturais tratados estatisticamente, de maneira a permítir uma an.á |
lise adequada do padrão estrutural do distrito. Esta análise estatistica
sistemática levou em consideração somente o sistema de fraturas
pré- mineralização

A análise estruturaL foi executada segundo um processo que compreen
de duas fases. A primeira fase abrange a análise das propriedades
geométricas e a segunda, e{n que é feita uma análise dinåmica, conduz
à caracterização dos esforços que determinaram as deformações 16cais.

vru.1.1 Procedimento de campo e Tratamento dos Dados

Os dados estruturais de subsolo foram compilaclos durante os trabalhos
de mapeamento geológico sistemático dos diferentes nfveis de explora

ção das m inas e ao longo de galerias e travessas de distritos e subníveis
correspondentes. Via de regra, as leituras dos parâmetros estrutr."i"
fora¡n feitas de dez em dez metros, segundo os métodos padronizados
de mapeamento geológico de subsolo. As direções e merguLhos de falhas,
juntas, acamamento e, eventualmente, a inclinação das estrias em planos
de falhas foram medi.das.



- 55-

os valores estruturais de superffcie constituern uma compilação
completa dos mapas geológicos de Teixeira (rg4r), costa Filho (rg44,),
Comissão Mixta dos Metaís Não Fenrosos (l95g), Melfi e Amuda
(1961), Ribeiro (1966), Martins e Bettencourt (lg?0), complementados
com trabalhos adicionais do autor, ern lg?1.

Na coleta dos dados, não se considerou a frequåncia por unidade
volumétrica, fator litotógico ou espessura das camadas, devido às
timitações espaciais ao longo das galerias e travessas.

A compilação e tratamento dos vaLores estruturais foram feitos inql
vidualmente, para a superffcie e para cada uma das Minas, são Luíz
e uruguai, respectivamente, a partir de mapas superficÍais à escala
1:1.000 e 1:500 e de subsolo à escala l:250. Todos os valores estrutu
rais disponíveis foram agrupados nas seguintes categorias: falhas
maiores, falhas menores, juntas, acamarnento e estrías de falhas.

Os polos dos elementos lineares e planares de cada Mina e da super
ffcie foram Lançados em diagramas de projeção de igual área (Diagra
ma de Lambert-Rede Schmidt). para os diagramas com pontos esta
tisticamente não significativos seria melhor usar outra técníca mais
adequada. Acredita-se, entretanto, que nã&lt;l há desvios significativos
nos casos apontados.

A avaliação estatistica dos
os diagramas de contorno,
diagrama de Vistelius.

dados foi feita
no hemisfério

por método gráfico, sendo
inferior obtidos a partir do

VnI.l .1.1 Mina Luíz

VilI.1.1.1.1 Falhas Maiores e Menores

o diagrama de contorno das falhas principais, da Mina säo Luiz, foi
executado a partir de 289 medidas, na maioria, efetuadas em conglome
rados ( rig. a ¡. Ern ordem de frequência e importância foram revelados
3 conjuntos de falhas.

Sao

,a



{s..

- 56-

O diagrama (Fig.4 ) mostra as orientações das falhas menores e
configura 2 conjuntos, sendo os valores máxirnos concordantes com
os das falhas principais. Foram utilizadas 265 medidas, güê revela
rarn os seguintes conjuntos:

N20\M

N68W
N 60 \'t/

N20W
N 54 \rt/

N20W
N70W

81 NE

51 NE

60 sw

74 NE

?8 NE

B1 NE

50 NE

l'1, ï %
5,6 %
2,1 %

8,3 %
8,0 vo

9,2 %

3,0 %

Em vista da similaridade dos padrões obtidos, foi confeccionado um
novo diagrama, integrando as 5b4 medidas, correspondentes às falhas
maiores e menores, delimitando, também, 2 çonjuntos, na maior
parte coincidentes com as atitudes anteriormente obtidas:

VIïI. I.l,l .2 Juntas

O diagrama representativo das juntas (Fig. Z ) foi obtido a partir de
49 medidas, talvez insuficientes para serem consideradas represel
tativas. Entretanto, os valores obtidos demonstrarn a existância de
6 conjuntos de fraturas:

N41 W - 70NE - lO,2%
N?9\itl - ?0sw - 6,t%
NS0E - 60SE - 4,tTo
Nl9E - B0SE - 4,L%
N69E - ?0NW - 4,1%
N61 W - Vertical- 4,1%

...



- 57-

Vru.1.1.1.3 Acarnamento

O diagrama de acarnamentos (Fig. B ) dá uma idéiê das mudanças
nas direções e mergulhos, na maior parte produzidas pelos falha
mentos. Embora haja grande variação e espalhamento de pontos,
existe um máximo com orientação N 43 E - B0 NW,

VilI.l.t.2 Mina IJruguai

VIil.1.1.2.1 Falhas Maiores e Menores

O diagrama de contorno para falhas maiores foi executaclo em função
de 234 medidas. At*¡'ig. 5 )ilustra o comportamento mais regular das
falhas¡ ern relação à Mina São Luiz, mostr"anclo a existôlrcia cle um
único valor máximo.

N50W - ?0SW - 11 ,lo/o

Na (Fig. 5 ) estao representadaç 2BB medirlas de falhas menoï"es; o
diagrama mostra a existåncia apenas cle um único conjunto represen
taclo pelo valorl

N50W - 70SW - 9,4%

A exemplo do procedimento efetuado para a Mina são Luiz, tambérn
par.a a Mina uruguai foi elabor"ado um novo clia,grama integrando as
522 medidas, correspondentes às duas categorias de falhas, embora
já prevendo a obtenção do vaLor, máximo N b0 Vt/ - ?0 SW.

VIII: 1,1.2,2 Juntas

O diagrama de contorno foi obtido a partir de 1?5 obser:vações. Os
conjuntos, amanjaclos em ordem de importância deçrescente, sãcr
os seguintes:



- 58-

,N58W - 3?SW - 6,9%
N65W - 60S\i - 5,7%
N13W - 40SW - 3,4%
N BE - 64NW - 2,9%
N65E - 40NW - 2,9%

VUI.1 .l .2.3 Acamamento

o número de medidas representativas do acam**"rrio foi 85, o que
não é considerado satisfatório para qualquer estimativa estatfstica.
Entretanto, o diagrama (rig. B ) demonstra a exist6ncía de dois rn:á
ximos e espalhamento grande de pontos, o que é devido ao fato de
serem tomadas nos blocos inter-falhas.

As direções e mergulhos dos conjuntos são:

N44E - 32NW - 230/,
N?0 E - 45NW - 20%

VilI.1 .1 .3 Superffcie

VilI.1.1.3.1 Falhas Principais e Menores

Considerando o número limitado de falhas menof.es, as medidas estru
turais de planos de falhas superficiais foram integradas em um único
diagrama (f ig. 6 ), executado a partir de IZZ medidas. Em ordem de
frequ6ncia decrescente foram assinalados 5 conjuntos de falhas, enu
merados abaixo:

N50W - ?1 sw - lt,5%
[Noow - 60NE - 4,t%
[Noow - BsNE - 6,s%
[r,rzon - BoNw - 4,o%
[r't zo n - so sE - s,J qo
E-\/t/ - g0 - 4,0 To
N20W - 84NE - 3,3%



- 59-

VIil.1.1.3.2 Juntas

Os valores estruturais correspondentes às juntas superficiais foram
compilados de mapas efetuados em diversas épocas da vida da Mina,
motivo pelo qual não foi feita nenhuma qualificação e separação crg
nológica de juntas pré e pós-mineralizaçâo. No diagrama obtido,
estes valores foram lançados indistintamente, devido à impossibilide
de da sua separação. os polos correspondentes às juntas pré minera
lização seräo individuarizados por comparação com os conjuntos
obtidos da análise estatfstica dos nfveis inferiores das minas. Entre
tanto, por precaução, evitou-se fazer quarquer correlação com os
dados de subsolo, devido å possibÍlidade de sobreposição dos sistemas
pré e pós-mineralização.

VilI.1.1.3.3 Acamamento

;o numero de rnedidas efetuadas å superffcie foi 162. o diagrama
(rig. I ) mostra a existôncia de um varor máximo, orientado segundo

N59E - 32NW

vIIr. 1. 2
Juntas

A observação dos dados estatfsticos obtidos para falhas principais na
Mina s. Luiz aponta 2 conjuntos ímportantes obllquos entre sú

N20W - 81 NE
N60-6SW - lsrnp

I
;60 SW



- 60-

Analisando o padrao de falhamento obtido para as faLhas menores,
percebe-sequeos máximos N 20W - ?4 NE eN54 W- ?S NE se
desenvolveram paralela e subsidiariamente ås falhas principais a:
sociadas. o conjunto N 54 w - ?B NE desenvolveu-se a ângulo muito
pequeno em reLação ao conjunto 2 das fathas maiores. o ângulo de
obliquidade de 149 demonstra a natureza penada em relação ås
falhas principais similares.

Na Mina uruguai, o padrão de falhamentos principais é mais regular.
e é representado por um único conjunto, N 50 \ry - ?0 S'W. Sâo acom
panhados pelas falhas menores satéIites, que também apresentam
as mesmas direções e mergulhos. A comparação dos dados obtidos
no subsolo é à superfície, demonstra não apresentar desvios signifi-
cantes de direção e mergulho. o cotejo entre os diversos diagramas,
leva a admitir que no distrito existem 2 classeg de fathas bem desen-
volvidas, representadas pelos conjuntos:

Classe I

?0 sw

60 NE

B9 NE

51 NE

81 NECLasse 2

Sao portanto, coincidenteç

e Uruguai.

com aquelas apontadas nas minas S. Luiz

lwsow

l* 
uo *

Iru*r
N20W

Os conjuntos, N

correspondem a

principais, que

Intermediária.

70E - B0NW/B0SE,
falhas menores oblfquas,

são, particularmente bem

observados à superffcie,

associadas aos falhamentos

desenvolvidas, na Zona



- 61-

o número de juntas medidas na Mina s. Luiz, não é considerado sufi
cientemente representativo. Entretanto, os valoree qbtidos (Fig. z )
demonstram a existência de 6 conjuntos, que correspondem a juntas
paralelas ou oblíquas aos falhamentos principais. A classe N 41 w -
70NE maisfrequente, e06conjuntos, N?gW- Z0SVt/ e N61 \M- g0
formam pequenos ângulos com as farhas principais, às quais estã:
relacionadas, em t6rno de 5 a Zgg. Os conjuntos N S0 E - 60 SE,
N 19 E - s0 sE e N 69 E - ?0 NW, repregentarn, por sua vez, juntas
oblfquas.ou subverticais às falhas principai", 

"o* 
mergulhos elevados.

Na Mina uruguai, o número de observações permitiu a obtenção cle
resultados mais representativos. A exemplo da Mina S. Luí2, existem
juntas oblfquas e paralelas às falhas principais, cuja distribuição, no
entanto, nâo coincide com aquela assinalada na Mina s. Luí2, pois no
caso, são função das direções locais das fraturas às quais estão as-
sociadas. os dois valores máximos mais frequentes, N 58 w - B? sw
e N 65 \il - 60 sw acompanham as direções gerais dos falhamentos
principais e menore6, com ângulos obtfquos at6 159. o conjunto
de juntas mais frequentes se situa segundo ângulo de mergulho baixo,
com valor médio em torno de 3?g. Todos os demais conjuntos, repre
sentadospelosmáximosNlBw-40sw, NgE - 64Nït/ e N6bE-
40 NW, são oblfquos e divergentes dps falhamentos já referÍdos sendo
importante assinalar os baixos ângutos de mergulho.

VilI. 1. 3 *quatiticaçao Aas, ftatura s

O mapeamento geológico de detalhe, efetuado à superffcie e nos níveis
inferiores das minas S. L,r,tiz e Uruguai, assim como os estudos esta
tfsticos, indicam que no distrito, o sistema de falhas pré-mineraliza
ção, apresenta distríbuição em duas classes principais (fig. 9 )

Íw¡ow
l* uo *"
L* u, ,"

71 SW

60 NE

89 NE

5I NE
B1 NEN20W



-æ,-

Êstes falhamentos sâo oblfquos entre si , de ângulos que variam entre
30 a 489. Os planos de fricção apresentam grande desenvolvimento de
milonito, além de brechamento intenso. A espessura dos milonitos
pode variar de poucos centfmetros a alguns decfmetros, enquanto as
zonas brechadas atingem vários metros. Os mergulhos dos planos
de falhas variam entre 40 a 909, sendo mais frequentes de 60 a g09.

Medidas de inclinação das estrias de falhas, efetuadas em subsolo e
em superffcies frescas, (Fig lo ) representam os movimentos ope
rados nesses planos. os valores obtidos demonstram que esses mer
gulhos variam nos limites 50 a g0 g, cem valores mais frequentes
entre 80 a 909. No mapa geológico do disfrito, (Fig. 3 ) verifica-se
que na maior parte dos falhamentos e nos contatos das diferentes lito
logias, são observados rejeitos significativos de até algumas dezenas
de metros resultantes de movimentos relativos de blocos de falhas.
As caracterfsticas tectônicas enumeradas, nomeadamente, espessura
de materiais de fricção, milonitos, brechas, presença de estrias,
mergulhos de.planos de falhas e rejeitos, permitem admitir que as
falhas podem ser qualificadas como normais escalonadas, em geral
transversais ou oblfquas às direções das camadas. Admite-se, ta!1
bém, que ao lado das falhas normais, ocorrem alguns casos de falhas
reversas, de menor amplitude, cujo número é impossfvel estimar.

As juntas e fraturas tidas corno oblfquas ou subverticais aos planos
de fa).ha, são partictrl.ar.rtre¡tte Lrer.¡r tìeseltvoLr-itìas na \[i¡la fÌr.ug-rrai
onde são ntuito tìunÌe-t'osas. A¡x'esenrrìln clistr.ibrriçâo perracla r-rìì t.eì¿ì

ção às faLhas principais e pequena extensão, terrninando nruitas ,râzes
a poucos metros. Seus planos estão liv¡'es de material brechado, suas
espessuras variam de poucos centfmetros a máximo de 0, s0 metros.
via de regra estão mineralizados a sulfeto maciço e quartzo. o dr"
grama (r'ig. 9 ) sumariza as relações entre as falhas principais
do distrito.



- 6l-

MNA SÂO LUIZ

265 MEDIÞâS 55{ MEDIDAS

t_lt*n
t.....t
t'Irl
ffir
==€
ffiË
@l

0 -q!a

N-ã

2.la

t- ñ

t. G

o .Gzt

e- ?t

¿. s

tl
l:.IIl
l¡lÌì1rì¡t ;*,-.i
Ê.;:".*;

¡r;::i::!r-::i

Fffirü
]üÀ,-Þiïl

FIG. { DIAGRA,MAS DE CONTÔRNO DE POLOS DAS,NORMAIS (OBIIDAS NÀ REDE SCHMTDT.L^MBERT;
HEMISr.ÉRTO ¡NFERIOR) A FÂ.IJ{ÂS MAPEADAS NA MT¡¡À SÃO LIJIZ.¡'ÀI.IIAS PRN\¡C
F^LHA' MEN.RE' (Bl - Bz) E FAr,¡.rAs p*rNc¡pAts E MEN.RE' TNTE.RADA' t Cr'TS.(",-"r1,

a 'j:'
.-riil.,,,

A-2

289 MEDTDAS



-&amp;amp;-

23{ MEDIDAS

MINA URUGUAI

288 MEDIDA.S 522 MEDIDAS

f_"1r;-:l
l-,,-_l
[ÌmÍ[[ì
llliliirr rii,l

lliir¡i:iiiL4

ffi

0À 9*

r- G

l. õ

¿- !*

t.6t

[-.l"*
r.-::::l
l. . lors
l. . l
rrmT':l
L........,..l "'"
E'.=:=?
F_: i-l:l .. Gr

f,:;:11,i;:l " 
' *

FËÍÁI "-H!.äilt

rIG. 5 DIAGIÌAMAS DE CONTORNO DE POLOS DAS NORMÂ¡S (OBTIDAS NA R-ÊDE SCHT{IDT-I.AMBERT¡
IIEMISFÉRIO INFERTOR) A FALHAS MAPEÀDAS NÀ M¡NA URUGUA¡. FAI,IIAS PRINCIPAIS
(D¡-D¿), FÀLHAS MEN.RE' (Er-Dz) E FÀLHA' pR¡NcIpArs E MENo*Es rN'r¡:cRÀDAs(q - Fz).



- 65-

SUPERFICIE

FIC. ó DIACRÀMAS DE CONÎÔRNQ DE PO¡.OS DAS NORMATË (OBT¡DAs NÀ NEDE sCHMIDT-¡¡AJVIBERT,
HEM¡SFÊRIO TNFER¡OR) A FA¡¡HJTS MÀPEADAS À SUPERFIC¡'. ¡.Á r,f¡AS I]IUNC¡PA'¡¡ E MENO .

RES ¡NTEGnADAS (Ct _ c2).



- 66-

I
!

I

I

I73 MEDIDAS {9 MEDIDAS I75 MEDIDAS

o{a

qle

l.lt

a.3t

a.tt

l.tr

9.S

q- !t

t.s

!-¡r

[-J
r-: ttrt.....t
L-..-J

ffixirrfi
Ê1:::3
Eà==

U':L:3

ffi
FIc. ? DlÀcRAMÀs DE cdNToRNo DE Pot.os DÀs NoRrrAts (oBT¡DAs NA RÊDE 5çHÀ¡IDT-¡,AMBERT,

IIEMISFÉR¡O rI'TERIO¡ì). A JUNTAS MÊDID^S À SUPERFÍCIE (HI -H2)' TVIINA S' LU|Z (I - 12)
. E MrN^ URUcU^t (¡r -¡2).

[__] 
o -.*f-l

fll-:lltt
ffifl
LlÊ.1::l

M



- 6?:

ACAMAMENTO

58 !4ED¡D.AS 35 MIDIDAS

i:::j:::.:i rr...f

ffini.'.,,*

T*--1
I i o .2,6ßr.---l
i'-. ' :.i ¿p- '¡tf ¡.-., jj
i. ::: i rr. 2o...
::;,..:,ii:

Ëffi-"
FIG. 8 DTACRAÀ,Íi\6 DE CO¡.TQR.\O DE POI,OS DAS I.¡ORIVÍÀ¡S. (OBTIDAS NA RÊDE SCHN{IDT-IJ,tNf R¡jRT,
' HEMISFÉRIo tNrt;Rtotl) Â AC¿\tvfAMÊNTos MED¡¡ìos À supEIrFfcIE (Kl - K2), NIINA sÃo r.'Jtz

(Lt . ¡,¿) E ¡lflNA uRucu^t (À,rI ? tvf,),

I6? MEDTDAS



- 68-

VüI. 1. 4 Análise Dinâmica

A análise global das caracterfsticas das estruturas anteriormente
qualificadas indicam que a área da Mina de camaquã foi submetida
a um esforço de compressão locat. Aplicando o esquema de Anderson
(1951) da orige- -u"ânica dos falhamentos, conclue-se que o esfôrço
principal, (de gravidadç) ( ç1), foi essencialmente vertical, provo-
cando subida e desçida de blocos, delimitados pelas falhas normais
dominantes no distrito. A componente horizontal tracionar ( l¡), poÊ
sue díreção NE/ SW enquanto a compressional 1 6-Z) tem direção NW/
SE (F'ig. I t).

A identificação dos esforços responsáveis pela formação da.s falhas
normais na Mina Camaquã, permite extrapolações em escala regional.

O mapa geotectônico regional, Ribeiro e Carraro (1g?1), demonstra
que as falhas com direção NE, pertencentes ao sistema Irapuá e que
ocorrem perto,da Mina Camaquâ foram classificadas como transcor
rentes .dextrais. Algumas destas falhas NE distam 800 metros dos
falhamentos normais, que ocorrem na. Mina, mas as de maior persis
tôncia e desenvolvimento regional estão a cerca de B, b quil6metros.
Em face da caracterização dos esforços na zona da Mina, admite-se
que:

As juntas com disposição penada, associadas às falhas
NW da Mina Camaquã, devem estar vinculadas a esfor
ços de terceira ordem, oriundos de rearranjos opera
dos nos blocos em movimentação normal (gravitacio
nal), sendo devidos a componentes tracionais to"aiJ.

As falhas normais, caracterfsticas da Mina Camaguã,
seriam devidas a esforços de segunda ordem, com
direção predominante NW/SE e sentido SE/N\M, fato
coerente com a caracterfstica dextral das falhas do
Sistema lrapuá.

a)

b)



- 69-

As pequenas dobras, associadas aos grandes falha
mentos NE, observadas no Membro Mangueirão
(rig. z)' possuem eixos perpendiculares å cireção
do esforço local de segunda ordem o que também
reforça esta conclusão.

Os grandes falhamentos do Sistema lrapuá, de dire
çâo NE, resul.tam de um esforço regional de primei
ra ordem.

As diferenças direcionais observadas na classe 1 de
falhas principais referÍdas atrás, que podem atin
gir ate 1B graus, sao fitiadas a efeitos anisotrópicos
locais durante o desenvolvimento das falhas, caracte

! ..rrstrcas de um processo de longa duraçao.

A Fig. Il'representa graficamente, as relaçoes entre as fraturas e
os esforços identificados no distrito.

c)

d)

a-1
i

r
I

NW

*{ 
1.

----$Vf-, o,*r
Xo,
03-%-+ / - AtrFu3 i'üE -

,*-g-tu

fraturas e
segundo o

-n 9"-
-cf'qsr

,A
A
Á,

{

Fig.ll -. Configuração das relações existentes entre
direções de esforços, na Mina de Camaquã,
esquema de Anderson (1951).



-'lll-

VIII. 1.5 Estruturas LocaÞ e suaP Relações com os
Sistgmas. Regionais

As feições estruturais dominantes no Distrito Cuprífero de Camaqua

são representadas pelos grandes falhamentos de direção NE, pelas

suas falhas menores subsidiárias, de grande importância na minera

lização no distrito, e também pelos falhamentos posteriores, mais
recentes. Êstes úItimos cortam as estruturas anteriores e foram

englobadas no Sistema Cêrro dos Vigias.

As primeiras falhas (NE), caracterizam-se pela grande extensão lj

near e largura que varia de centenas de metros a alguns quilômetros.

São acompanhados por elevado número de falhas subsidiárias (N\M) a

ângulos de 30 a 459 das principais. As falhas antigas pré-mineralização

de direção NE, juntamente com as suas subsidiárias N\M, foram agrg

padas por Ribeiro et al (1966, págs. !49, 151), no chamado sistema
Irapuá.

Os mes.mos autores consideram que estas fraturas se estabeleceram

ao final do Pré-Cambriano, tendo climax de formação durante a AePg

sição da parte superior da Formação Arroio dos Nobres. A movimenta

ção deve ter continuado com pulsações periódicas, que atingiram ainda

os sedimentos da For-ação Guaritas, Ribeiro e Carraro (1971).

As observações de subscllo ora efetuadas, tambrám indicam que os movj

mentos nos planos destas falhas continuaram por longo período, durante

e depois da mineralização, o que é atestado por intenso fraturamento

dos minerais de minório mais antigos dos veios. Provavelmente eåta

movimentaçao foi muito pequena e nao provocou deslocamentos relati
vos dos veios.

Os estudos efetuados por nós perrrritem concluir que no Distrito Cupd

fero de Camaquã, predomina falhamentos NW, com idades pré e pós
, t ''mineralizaçao. Os falhamentos pre- mineralizaçao, com maxlmos Ja

identificados estatisticamente, são normais e formam ângulos, que vg

riam entre 60 e 909 com as falhas proeminentes de direção N 30- 40 E,

do sistema lrapuá.



- ?L-

As falhas do Sistema Çêrro dos Vigias têr¡r direção aproximada N 60 W
e são tipicamente tensionais; possuem mergulhos verticais e os rejej
tos são também verticais de pequena amplitude, de acordo com a defi
nição de Ribeiro S! al (t9OO, pag. t5?).

Segundo Ríbeiro e Carraro (19?f), esta6 falhas devem estar correla
cionadas com a rrReativação Wealdeniana'r definida por Almeida (1g;?I
removimentando fraturas antigas de direção NW não mineralizadas.
De todos os falhamentos deste slstema a estrutura mais importante
(Fíg. nP 3), é a fatha que contém dique de diabásio na Mina S. Luiz.

Sua direçâo mé¿ia está em tòrno de N 65 - z¡ w e os mergulhos obser
vados, ern todos os nlveis da Mlna S. Luiz, são irregulares, NE a SW;
(fig. ne 22) O caimento do corpo é subvertical, As paredes da falha e
os veios vizinhos estão fortemente brechados; provàvelmente, desloca
mentos verticais de pequena envergadura ocorreram, o que é sugerido
pelo pequeno rejeito, observado no mapa superficial, entre os contatos
Arenito Superior/ Conglo¡nerado Superior. Deve-Fe ainda assinalar,
que nos nfveis,300 e 700 da Mina S. Luí2, em superfícies frescas do
dique, foram observadas falhamentos com direções vapiando entre
N ?0/ 80 \ü e mergqlhoS S0 NE/ ?B SW, respectivamente, cortando
longitudinal mente o corpo de dtabásfo. Estês fraturas indicam a exis
tôncia de movimentoÊ mais recentes, pós intrusâo do dique de diabásio.

Independentemente das fraturas já referidas foram identificadas, em
subsolo, falhamentos com direção NE de baixo ângulo de mergulho,
ainda não citados, Estas falhas sâo de idade pós- mineralização, pos
suem direção NE e mergulhos NW, sendo sensivelmente paralelas às
direções médias dos acamamentos.

A Falha Piritas cons ti tul r epr esentantê tfpica desse grupo (Fig. ZI).
Ela corta o sistema de veios da Mina Uruguai, tendo direção N 55 E e
mergulho m6dio S5ç NW. Os daclos de sondagem, sugerem pequeno
acaval4mento do bloco norte sobre o bloco sul, tratando-se de provável
falha de empurrão (nig. 13¡.



-n-

Estes falhamentos sugerem eue, após o estágio de mineralização, a
componente dos epforços com direçâo NW /SE, já referÍda, foi inten
sificada,. de maneira a se tornar, o esfórço predominante na área,
responsável por este t[po de falhamento.

Algumas dobras menores, essociadas aos
também ocorrem no distrito e no Membro
rá a estrutura anticlinal, de mergulho lrJE,
Santa Bárbara.

grandes falhamentos NE,
Mangueirâo. Dign¿ de nota
observada na Forrnação

Fig. I

{ j}.rorrro:- mrno s.r-,rr
-V 

_lcthos_min6 qrùcuot

(l-ro¡¡or,s,po.l¡crc

Diagrama siîtepe de polos clae no¡mais (obfidas na rede
Schmidt - Lambert, hemisJério inferior), as falhas prin
clpais da Mina de Camaqua,



IINA S LUIZ

N

Fig. 10

n À uRucuÂr
N

Polos das normais (obtidas na rede Schmidt -
a falhas principais das minas S. Luiz (A) e
estrias corlespondentes.

+
+

é_
{J ,-û

_à

_à

Lambert, hemisfério inJerior ),
Uruguai (B), com projeções das



MINAS URUCUAI E SÃq LUIZ

.N

'[lj:d¡cu. d. d¡obdÈio ø¡'rcip¡t

Ç:poqueno diquc ql .rio!ór¡o ruÞrldiórto
.:þ.totro ptrlor

Â-lolho¡ cûrtonlo o dtq¡¡. d. um dioÞórto

çLlotho¡ ccno¡¿c v¡io¡

F.ig. 12 Polos das normais (obtidas na
hemisfério inferior) a fraturas

rede Schmidt - Lamberf,
pos - mineralizaçao.



D( vEros E MTqERALIZAçÃo

Todos os fÍlões que ocorrem no Dlstrito Cuprffero de Camaquâ, se
guem fissuras pré- mineralização já qualificadas nç capftulo anterior.
Essas fraturas pertencem ao Sistema lpapuá e são prlncipalmente
constitufdas ¡ror falhas normais escalonqdas ohlfquas ou transversais
às direções das carrradas, falhae menores e juntas ponadas subordina
das,

O diagrama slntese dos resultados estati'sticos obtidos para falhas
principais no dístrito (Fig. 9 ), aponta a existência de duas classes
de falhas maiores,

ft
I'-Lr

50w - ?lsw
60w. 60NE
68W - 89NE

5I NE

20w - SrNE

Classe I

Class" Z N

que, juntamento com as falhas rnenores e juntas penadas subsidiáriag
forar4 as deposjtáriap de mineralizaçâo sulfetada local. Na Mina S.
Luiz ocorrem dois conjuntos de veios otrlfquos entre si. Os fitões do
primeirg conjunto se formaram em planos de falhas da clêsse 2, nas
quais houve glande desenvolvimento de brochas p milonitos. O segun
do conjunto ó obtíquo ao primeiro e a mineralizaçâo ocorreu nas falhas,
cujas atitudes correÊpondem às da classe I já definida. Neste caso,
houve maior desenvolvimento de brechas e espaços abertos que, em
alguns casos, facilitaram a formpção de veios possantes,

A lavra já efetuada até ao nfvel 600 indica que o limite da zçna de mi
neralização econômica é subvertical, na extrernidade NW e, no extre
mo SE, deve acompanhar o contato Arenito Inferior - Conglomerado
Inferior. No entanto, resta dúvida quanto a esse limíte inferior, o que
será discutido no capftulo ,rContróles de Mineralizaçâo'r,



Na Zona Uruguai, na quase totalidade, os lfilõee ocupâm ps ptanos
das falhas N 50 W - ?1 SW pertencentes à classe 1, havendo, contudo,
inúmeros veios importantes, for rnados em falhas menores e juntas
penadas já descritas,.

O timite da mineralizaçäo econômica ó subvertical na extremidade
NW e, na porção SE, acompanha a inclinação das camadas do Af enito
Inferior, cuSos vaiores de mergulho vapiam de S0 a gbg SW, No entanto,
a comprovação de minério no pontato Arenito Inferior - Conglo¡nerado
Inferior, teva a admitir que, em profundidade, os limites da minera
lização sâo irregulares e não s€guem, em definitivor ossq contato.

As maiores çoncentraçôes de rninério observadas no distrito, estão
localizadas nas minas S. Luiz e Uruguai onde ocorrem os filões com
maiores possanças. *4. mineralização hipógena é ropresentada pelos
minerais, pirita, calcopirita e hematita: þornita e calcosita também
hipógenas podem também estar presentes. Os minerais de ganga mais
importantes que acompanham esses sulfetos São quartzo, barita e
calcita.

A mineralização que ocorre na Zona Intermedi{ria, seguiu fathas me
nores subsidiárias, pertencentes aos conjuntos EW - 90 e N ?0 E -
80 NW / 80 SE já caracterizadas à superflcie. Os limites dessa mine
ralização não foram definidr¡s em profundidade, devido à densidade do
fraturamento e desconhecimento do comportamento da mineralização
em profundidade,

Os veios da Zona Potreiros ocupam pfanos de falhaF pertencentes à
classe I já definida. Os filões da Zona Oscqrino praticameþte dáo co¡
tinuidade à Zona Potreiros, e paftanto possuem as mesmas caracterís
ticas. A mineralízação nestas nonas ê: tfpica, sendo predominantemente
constitufda por minerais de ganga, especìficamente, quartzo, barita e
calcita, A mineralização cuprffera é restnita. Os teores médios em
cobre são da ordem de 0, B %. As zonas Feliciano e Cêrro das Tunas
possuem filões encaixados em falhas perte4centes à classe 1, sendo
praticamente continuaçâo dos veios da Zona piritas,



!"t
!l

A exemplo dos setores OÊcêrino e Potreíros a mlneralização cuprífe
ra é escassa, e os veiog são na maior parte constituldos por qvartzo,
barita, calcita. Sulfetop prirnários e supérgenos também ocorrem e
os teores médios em coÌ¡re eão também da ordem de 0,8 %.

O Filão Esperança se formou em falha pêrtencentq à claÊse 2 e no
Conglomerado Superior. Os fflões São ¡úfio e Barnabé ocupam falhas
da classe I que se desonvolverarn. no Conglomerado Inferior. A mine
ralização nestes veios é predominantemente constitufda por sulfetos
primarios e supergenos. Os minerais de ganga r4ais frequentes sao,
quartzo e barita.

Os padrões estruturais dos veios, observados nas minês S, Luiz e
Uruguai estâo reprosentados nos mapap de: superffoie (f'tg. S), ni'vet
500 da Mina S. Luiz (Ff g. ¡a¡ e nlvel 400 da Mina. Uruguai (Fig. l5).



X CONTROLES DE MINERALTZACÃ,O

x. 1 Generalidades

A mineralização cuprffera no Distrito de Camaquã foi gutada, em pro
fundidade, por condutos representados pelos grandes falhamentos de
direção NE e principalmente pelas falhas traçionais normais de direção
N\Iy', todas já qualificadas pela análise estatfstica. As falhas de direçáo
NW, representadas pelas clas s es:

50W - 71 S¡fl
60W - 60NE
6BW - 89NE

51 NIT

N20W - SlNE

na zona dâ Mina, foram de fato os pontadores de minérío por excelônci4
e nelas está localiáada a maior parte dos filôes. Em gegundo lugar, e
como decorrência dos rnovimentos nos planos das falhas maiores,devem
ser consideradas as falhas menores, juntas penadaÊ e brechas que, por
sí, constituiriarn condutos de segunda ordem; estas nâo deixam de ser
importantes, também, como ostruturas favoráveis à deposição de
min ér io.

Além do controle estrutural, a deposição de minério esteve também
sujeita a controles litológicos e e stratigráffcos, Na área são represen
tados por; irregularidades ao longo da direção dos filões, mudanças
Iitológicas, variações de mergurho, mudanças de caracterlsticas flsi
cas das paredes e presença de material brechado ou mílonitizado,
fatores que, no entanto, condicionam a persist6ncia cJos veios, e seu
conteúdo de minório em trôs dimensões.

lN
l*' l-*



x.2

x.2.1

Controles Estruturais
-*--__-.-

Intersecções de Freturâs

Enriquecimento em r4inério é encontrado ng.s inters€cções de veios,
fato comum, principal na IVIina S, Luiz, quando há encontro dos con
juntos de falhas com as direçôes, N 60 * 6g W e N Z0 W.

Observou-se também concentração de minér.io quando há ramificaçôes
de vários veios, a partir de um tronco comum mineralízadà, A Fig. 16
ilustîa estes tipos de contr.ole.

X.2.2 EstruturasPenadas

Estas frâturas sâo obllquas ou subverticais às falhas principais; em
sua maior parte apresentam baixo ângulo de mergulho e pequena per
sist6ncia lateral. A sua extensâo ó rimitada e a mineralização decres
ce com o afastamento da falha ou veio pri¡rcipal. Normalmente, estâo
associadas a zonas de farhas milonitizadas, mineralizacraç ou não, mas
indicando maior movimentaçâo durante a deposiçâo do conteúdo das sg
luções. Especialmente na Mina Uruguai, este tipo de fratura minerali
zada ocorre em abundáncia, constituindo o melhor minério maciço
local. Devido ao baixo ángulo de mergulho. entretanto, muitas vezes a
sua Iavra e negligenciada por nao se enquadrarem ao método de desmon
te, aplicado aos veios principais.

A F igura 17 ilustra as rglações entre as fraturas penadas e as falhas
às quais se associam.

X. 2.3 F alhas Menores

Nos nfveis 400 e 500 da Mina S. Luiz, um conjunto rle falhas menores
está particularmente bem desenvorvicro. sâo paraleras à falha principal
N 60 W; apresentam mergulhos altos e as e6pessuras podem atingir B0
centfmetros. Estas estruturas estão localizadas na capa da sua congênere
principal e provavelmente resultaram do afundAmento do bloco da capa,
conjugado com uma mudança mêraante de atítude da fatha (fig. fg ).



- 80-

X,2,4 Caracteres Físlcos das Rochas Encaixantes

Localização de minério devido a mudanças das caracterís cas flsicas
das rochas encaixentes foram observadas na Mina S. Luiz. Os filôes
de minério desaparecem abruptamente quqndo passam de conglomera
do a arenito, restando somente os planos das falhas completamente
estéreis (Fig. la ).

X.2.5 Irregularidades dos planos das Falhas

Veios apresentando espessuras e conteúdo de minério, variáveis ao
longo da direçäo, sâo comuns, Este comportamento é comumente
observado em vários distritos mineiros e foi descrito por Newhouse¡
1942.

Certas partes da superfície original da fratura sofrem atrito entre si,
enquanto em outras porçôes há um afastamento das paredes resurtando
em preenchimento local. Como decorrôncia deste fenómeno na Mina
S. Luiz e especialmente na Mina Uruguai, em muitos casos, nâo há
continuidade do veio ao longo do plano de falha, Em longos trechos
desses planos pode haver grande desenvolvímento de milonito, còm
fraca disseminação de sulfetos, alternados com zonas caracterizadas
por veios maciços depositados em espaços atertos ou corn predominán
cia de brechas.

Na Mina S, Luiz, na maior parte das vezes, as paredes estão silicifi
cadas e brechadas, notando-se pouco desenvolvímento de milonitos.
Em contrapartida, na Mina Uruguai, os fen6menos de caolinização e
sericitização sâo mais intensos e predominantes, fato que, cgnjugado
com os movimentos contínuos das farþas, ocasionavam formação intènsa
de milonito, com impermeabilizaçâo subsequente de grandes trechos
das falhas o que confere à mineralização um carátet, extremamente
irregular.



Aumento na espessura dos veios também foi observado nas zonas onde
o mergulho do plano de falha é rnais pronunciado,

Estes relacionamentos estão ilustrados na Figura 19.

X.2,6 Movimentolntra-minério

Este tipo de controle é explicado pela movimentaçâo operada em ple
nos de fraturas que se desenvolveram perpendicular ou obliquamente
à direção dos veios, durante a mineralização (tr'ig, 19 ).

X,2.7 Zonas de Brechas

A movimentação nos planos das falhas principais foi intensa, de ma
neira que, normalmente, há desenvolvimento de brechas, nas paredes,
nos planos e nos espaços compreendidos entre as falhas.

Estas brechas são particularmente bem desenvolvídas em conglomera
do. A disseminação de sulfetos é grande e os fragmentos das rochas
encaíxantes, ou mesmo os próprios sulfetos, podem estar cimentados
por hematita e minerais de ganga primários, especielmente os das
últimas fases de mi,neralizaçâo, Muitas vezes há acompanhamento
por bolsões e vênulas múttiplas, mineralizadas a sulfetos ou quartzo.

Na Mina Uruguai, particularmente nos níveis S00 e 400 da Zona pirita6,
o fraturamento é tão intenso que, ao lado de brechas cimentadas a he
matita ou sulfetôs, frequentemente se desenvolveram estruturas que
podem ser caracterizadas como rtstockworksrr,

As zonas brechadas nos espaços compreçndidos entre as falhas podem
possuir mineralização disseminada, Na Mina S. Luiz, no entroncamento
dos filões 6, I e 12, ã. norte do diabásio, formou-se uma zona de intenso
brecharnento, o}:servável em todos os nlveis dessa mina e que constitue
uma das regiões mais ricas em minério.

,.ì:.1.. lrl

4:,;)"
;ù.1.,



- 82-

As Figuras 16,1_B e 19 mostram este comportamento em alguns locais
importantes.

' Conttoles Estratigráfico e Litológico

Conforme ¡á foi citado, no Distrito de Camaquâ, a mineralização se
restfinge às rochas dos Membros Mangueirão e Vargas. Os mapea
mentos geológicos de superfície e subsuperffcie têm-demonstrado
que a composição da rocha encaixante exerceu influêncía primordial
na deposição e localização de minério. I)e um modo geral, as grandes
concentrações económicamente utilizáveis, estâo localizadas no Con
glomerado Vargas. As observações de superflcie mostra.r¡r, também,
que eleva.do número de veios das Zônas Oscarino, potreiros, Cêrro
das Tunas e Feliciano, Localizarlos nos sedimentos do Membro Man
gueiräo e Arenito Inferior (Fig. 3 ), possuem possanças comparáveis
aos das Minas S, Luíz e Uz.uguai. Nestes vej.os a mineralização é prs
dominantemente constituida por minerais cle ganga, nomeadamente
quartzo e barita, embora também ocorram sulfetos em quantidades
reduzidas, de modo que o teor médio ponderado nesses minérios che
ga a atingir 0,6 a 0,8 fo,

A alteração de paredes nos arenitos é reduzida, quando comparada
àquela observada em conglomerados, resumindo-se a silicificação,
cloritização e sericitização, com ca"áter poucò intenso.

Nos conglomerados, a cìeposição do minério foi con dicionada por mu
danças químicas devidas a reaçõcs com as soluções míneralizantes
em conjunção com as características fisico- mecâni cas da rocha. A
deposição se deu em fissuras, mas também segundo disseminação em
várias zonas do depósito, tais como, a extremidade NVr' da lVlina Uru
guai, a zona sul do diabásio e Lapa do depósito, Sua formaçâo está
sempre relacionada a fraturamento, porosidade e permeabilidade da
rocha,

'..,l-'' ;"ì,1-



Deve-se assinalar, no entanto, que as sondagens profundas efetuadas
na Mina Uruguai, demonstraram a existência de corpo de minério
localizado no contato entre o Conglomerado Vargas e o Arenito Infe
rior (Fig. 13 ). As descrições macroscópicas dernonstram também,
que a maior pârte do minério é de preenchimento, em fraturas mili
métricas e centimétricas, dispostas em rede, e não como mineraliza
ção de veio, como seria de esperar. Este fato, contradiz o caráter
pouco favorável de arenito à deposiçâo de sulfetos. Ao que parece,
entretanto, este minério se formou no contato entre rochas de difs
rentes competências, fisicamente dissímilares, e ao longo da zona
de falhamentos, onde as falhas principais devem sofrer deflexões,
que ocasionam fraturâmento e brechamento em grande escala, ao
longo do contato, conforme Newhouse Í9a2, pá,g, 11). A localização
deste corpo deve ser encarada como um exemplo de minério que pode
ocorîer em todo o distrito, nas regiões onde as falhas principais,
atravessam os contatos Conglomerado Superi.or e o Àrenito Inferior,



Perfis
02 0r o I 2

tir

MINA URUGUAI

to I t2 t3 l4 15 16 17 18 19 20ì|i1|ilii

4

I
Fol
ilcI

ho
3-

'Í'i 'l

Perfil longitudinal segundo a linha base.
O corpo de minerio esta localizado na zona de contato Arenito Inferior- Conglomerado Inferior.

ESCALA

loo 200 300 400

N

N

N

Fig. 13



- 85 -

X] CORPOS DE MINÉRIO

XI.l Generalidades

As antigas descriçoes feitas por Teixeira (1941), Costa Filho (1944)

e Leinz e Alrneida (194f), referem-se aos veios na Jazida de Camaquã,
considerando a existôncia dos filões S. Luiz, I3arnabé, S. .lúlio, r¡'.g
perança, Filão Potreiros, Filão Viktor l-einz, Filão Feliciano e
IIiläo Salso, nos diversos setores da Mina. Enfretanto deve- se assina
lar que o vol.ume de trabalhos mineiros e de pesquisa, já efetuados
nos últimos'30 anos, dcmonstraram a existôncia de um sistema de

veios mais numeroso e complexo do que 4quel.e descrito por esses
autores. Em função dos trabalhos mineiros e de mapeamento de deta

lhe fejtos nas galerias principais e subníveis, especialmente nas
minas UruS¡uai e S. I-uiz, tentou-se neste trabalho descrever em
pormenores o coinportamento estrutuïal dos principais filões, de mo
do a fornecer subsídios ao melhor entendimento dos mesmos em pro
fundidade.

Considerando o grande número de fitões que ocorrem na área, sàmente
serâo descritos aqueles que se revelam de maior,impor táncia. O pri¡
cipal esforço nesse sentido foi o do correlacionar ou identificar esses
veios com os sistemas de fraturas, caracterizados pela análise tect6
nica, d esvinculando- os do tratamento mineiro a que vinham sendo
submetidos, pelo qual algumas vezes eram inclur.dos sob a mesma

designação vários filões vinculados a fraturas de conjuntos diferentes.
Os veios assim ind ivicluali zados serâo numerados e, sempre que
possível, acompanhados da dcsignação antiga. Apresenta-se também os

mapas de níveis, perfls longitudinais com os limites dos corpos de mi
nério e também, alguns perfís transversais, mostrando as relações
entre os veios (lì'igs.2O,2l,22 e 23).

Deve-se frisar que a lavra desses corpos de minório sempre foi feita
no Conglomerado Superi.or, na Mina S. Luiz; e, no Conglomerado Supe
rior, Areníto MóOio e Conglomerado Inferior, na Mina Uruguai.



-86-

Sabe-se também, que o mesmo sistema de falhas tôm persistôncia em

profundidade além do Arenito Inferior; com os planos das falhas seleti
vamente míneralizados.

Os limites dos corpos de minório, ora representados, restringem- se

simplesmente às zonas já lavradas. A simples anáLise dos perfls lonS!

tudinais dos fitões, conjugada com os mapas de nlveis, deixam claro
que muito trabalho de pesquisa é necessário para que a real configura

ção dos corpos de minério seja estabelecida em profundidade.

XI.2 Mina S, Luiz

A Mina S. Luiz foi tradicionalmente dividida em dois setores, Norte
e SuL, em relação ao dique de diabásio, Os filõee existentes em cada

um dos lados sernpre foram considerados em conjunto, mas neste tra

balho serão analisados individualmente para posterior correlação. Os

principais corpos, em número de 13, podem ser observados no mapa

superficíal (Figng 3), mapas de distrito, perfls longitudinais e plantas

de nfveis. ( rig. zo).

I)ntre esses, os principais serão descritos sucintamente, assinalando-se

também a existôncia de vários outros fi.lões e zonas com mineralizaçâo

disseminada quu ttâo serão considerados aqui.

O mapeamento e a reconstituição da geomel.ria a*"ru" "o"po, 
nos nl

veis superiores, especialmente nos nfveis 100, 200 e 300, é tarefa

árdua devido a obstruções nos trabalhos antigos ou mesmó lavra contí

nua de certos corpos do nír,el 300 ao nlvel 100 que impedem observações

mais detalhadas e correlação eficiente entre os filões.

xL2.l

xr.2.1.1.

Zona Sul do Diabásio

t¡ ão I (Filâo S. Luiz ou Principal)



- Ol -

Nas descrições antigas de Costa Filho (1944) e Leinz e Almeida (1941)

o Filâo S. Luiz abrangia várias ramificações acima do nfvel 300 incluil
do, a sul do diabásio, os ramos conhecidos como veios Rico Oeste e
Leste e, a norte do diabásio, Zonas Oeste e Leste, Neste trabalho, o
Filão 1 foi individualizado conforme indicado nos mepas superficial e
de níveis (Figs.20 e 2Z),notando-se também as ramificações, antigos
veios Oeste e Leste, aqui denominados filões 2 e 14.

O Filão 1, a sul do diatrásio, estende-se por 430 metrós at6 ao Poço B,
continuando pelo Conglomerado Infeiior por mais 100 metros, represen
tado por uma fratura pobremente mineralizada e esvanecida,

À superffcie, a direção mé¿ia é da ordem de N 25 W, não havendo
grandes variações em profundidade. Os mergulhos são baíxos varian

do entre os limites 509 a 759 NE e em profundi&lt;lade variam de ?59 a
859 NE.

O mapeamento geológico demonstra que a espessura deste veio atinge

7,2O a l,30 metros no Conglomerado Superior, reduzindo-se a poucos
centfmetros no Conglomerado Inferior, conforrne observaçôes à supel
ïrcre.

Em todos os níveis, a exploração se restringiu ao Conglomerado Suoe
rior. Nesta.parte, a sul do did;ásioros limites da mineralização econô
mica foram considerados como sendo o próprio contato com o Arenito
VtéOio, e o caimento é da ordem de 309, conforme com o mergulho das

camadas de arenito. TrabalhoF de sondagem e mapeamento demonstra
ram a existência de minório no Conglomgrado Inferlor, seguramente
ao longo dos mesmos planos de falha em profundi.dade.

Esta zona, embora parcialmente pesquisada, aguarda trabalhos de

desenvolvimento adicionais.

Na extremidade SE, a partir do nível 100, P6ço 3, por dificuldades de
mapeamento geológico e falta de caracterização precisa, de acôrdo



com o que é sugerido à superffcie, admitíu-se que os filões I e
coexistern num único tronco ou estão emparelhados a distância
ma, em todos os nfveis, 100, 200, 300, 400 e 500.

Este filão foi lavrado até ao nlvel 5O0.restando porções de minério
remanescentes de lavras antigas, minério deixado nas vizinhanças
de poços de extraçáo e ainda em zonas abertas do nlvel 600. A si-
tuação atual é:

- 88 -

os trabalhos continuam

o veio foi lavrado parcialmente, restando ainda
algr.rns blocos situados a SE do Poço 3.

os blocos existentes nas vizinhanças dos poços

l0 e 12 que ainda estão em operação.

t

mtnl

Nfvel 100

Nível 200

Nível 300

Nível 400. â lavra foi até ao Poço 10, restândo ainda porções
de minério a SE e junto aos poços 10 e 12.

Nível 500 resta minério junto aos poços de extração já
referidos.

O perfil longituclinal deste filão está configurado na Fig, 22, demons
trando persistência em profu¡rdidade, no Conglomerado inferior e
Arenito Infer ior.

xt.z.t-2 l'ilão 2 (r'ilão Lapa)

As descriçoes feitas por Costa Filho (1941, planta 18, perfil do Furo 4),
referem- se às ra.mificações do Veío S. Lr¡iz conhecidas comg veios
Rico Oeste e Leste, que foram outrora parclalmente lavrados do nívet
100 até à superfície fi'tg. 2r¡.. Os trabalhos de mapear4ento no nlvel
100 indicaram a existôncia dos dois filões, que se unem para constituir
o antigo Filão Lapa, e que aqui será denominado Filão 2, incluindo o
antigo Veio 1.',este.-'$ fþ-a,:-l'..: '' ': -r...:-i-;.....



_89_

À.superflcie tem extensão de 85 metros até encontrar o Filão I do
qual é uma ramificação. A direção é.irregular, variando de N 20 a

26 W, sendo a direção média N 22 W. Os mergulhos variam entre
50 e 75 NE tornando-se mais pronunciados no nfvel 500, quando
variam de 63 a ??9. As caracterfsticas de possança e teor são variá
veis ao longo da direção e também na vertical. A espessura vêria,
principalmente, quando há ondulações de paredes, mudança de direção
ou entroncamento com frpturas obllquas. No nível 100 a possança pode
atingir até Z,SO metros e nos níveis 500.e 600, entretanto, as espes-
suras se reduzem podendo atingir 10 centímetros.

A análise dos mapas de nfveis permitem as seguintes otrservações:

Nível 100 o entroncamento dos fitôes 1 e 2 migra parâ SE,
notando-se que a indivÍdu alização deste corpo

. começa a se efetuar neste nlvel.

Nível 300 . o comprimento máximo 6 atingido, sendo da or
' dem de 140 metros. Entre os perfls I a lS a

fratura continua, embora fracamente mineralizada.

Nível 400 a ;unção com o Filão I persiste até à altura do
Poço 10. Neste nlvel foi pesquisado por galeria
de nlvel.

Nível 500 a diståncia em relação ao Filão I é pronunciada,
devido a diferenças de mergulhos dos dois corpos.
O comprimento é mfnimo, de cêrca de 85 metros.
Os mergulhos do veio variam de 63 a 7?9. Não
f&lt;¡i trabalhado em bom trecho, provàvelmente por
näo revelar teor econômico.



-90-

xI.2,1.3 Filão 3 (rilâo Capa)

De todos os filões a Sul do diabásio o de número 3 é o menos conhe
cido pêlo fato de não ter sido desenvolvido sistematicamente, por
galerias de distrito. À superffciereste veio está parcialmente expos
to, i¡f.crindc¡se I sua reunião com o Filäo l, à altura do poço ?,
para formarem um tronco comum.

O comprimento deste filão a Sul do diabásio e à superffcie é da ordem
de 340 metros, até às proximidades do poço ?; sua direção méaia é
N 16 Wro mergulho vertical a subvertical, O perfil transversal p_ 16
(Fig. 2z),entretanto, demonstra craramente as inflexões deste veio,
e a maneira como, por diferenças de atitude, tende a se unir em pro
fundidade ao Filão l.

Nos locais onde é.conhecido possui espessura variável. Nos nfveis
100 e 400, a possança varia de 0, lb a I rnetro, podendo atingir 2.
metros se as zonas. brechadas associadas forem levadas em conside
ração. A exemplo dos outros filões, a exploração se restringiu ao
Conglomgrado Superior, sendo os contrðles de mineralização os
mesmos descritos para o lrilão l. Admite_se que, abaixo do nível
500, este filâo tem a tendôncia de se unir, progressivamente, ao
Filão 1 de SE para NW.

Nfvel 100 foi parcialmente mapeado ao longo da Cabeceira
120. Neste nfvel a caråncia de mapeamento por
galeria de distrito, entre as proximidades do
poço I até ao poço 7, redunda em conhecimento
lmperfeito do comportamento dos fitões 1 e 3. É
de se esperar que os dois veios caminhem ornoa
relhados no sentido SE, unindo_se em um tronco
comum à altura do poço 3. No desenho dos corpos
de minério, admitiu- se que os dois veios possam
coexistir, tendo sido lavrados em comum nos blg
cos 101 e 102 (Fig. ??), peio menos até ao poço ?.



Nlvel 200

Nível 300

-9r-

Costa Filho (1944,p1anta do Filâo S. Luiz) apre
senta um perfil do Poço 10, mostrando o que
poderia ser interpretado como os dois filões
emparelhados.

nâo foi explorado, na quase totalidade. Nos últi
mos 3 anos foi pesquisado pela equipe da C. B. C.,
estando em fase de desmonte. O comportamento
na extremidade SE é imperfeitamente conhecido,
por falta de trabalhos de desenvolvimento,

Nâo se efetuou desenvol.vimento em galeria de ní
vel, mas por subnlvel, onde, em conjunto com o
Filão 1 já foí parcialmènte lavrado. Resta ainda
boa parte de minério nas zonas vízinhas aos
poços de extração l0 e 12.

Nível 400. Foi desenvolvido separadamente, mas na extre
midade SE não há dados de teores 

" -rp"..rruito
geol6gico sistemático, que possam elucidar seu
cornportamento em relação ao Veio 1,

Nível 500 R,esta dúvida quanto ao posicionamento deste veio,
maar ao que parece, ele não foi desenvolvido no
nfvel principal, Nos blocos 501 e 512 (}"ig.ZZ).
os teores obtidos em travessas de subnlvet, int
cam a existência de zona mineralizada persisten
te, que muito bem pode corresponder ao Filão 3.

O limite SE continua sendo de conhecimento imperfeito, restando a
pòssibilidade de união com o Filão l, explicável por diferenças de ati
tudes.



-92 -

x[.2.2. Zona Norte

lKL.2.2.1 Filão 4 (1.i1ão principal)

O filão, aqui designado de número 4 (tr.ig. 20), abrange parte do ânti
go Filão Principal. Entre os níveís 100 e 300, é imperfeitamente co
nhecido, pelo fato de não existirem galerias de nível, que permitissem
sua observação. Os mapeamentos efetuados indicam que a partir do
nfvel 100, comeÇa a se desenvolver um veio oblíquo, tigando o I'ilâo 4
ao Filão 6, que nos trabalhos antigos foi englobado no antigo Filâo
Principal.

A caracterização e comportamento estrutural destes filões, vinculados
a conjuntos de fraturas diferentes, forçosamente conduz à inaividuatj
zação do Filão 4 (conforme Fig. 20), considerado mais correto. À
superflcie, seu comprimento é da ordem de 60 metros, com direçâo
N 52 \A/, nâo havendo medidas de mergulho. A direção médiarem pro
fundidadeoé N 44 W. com os mergulhos variáveis de ?0 a 85 9 Nrl, às
vezes subverticais ou invertidos, junto ao diabásio. A espessura
oscila entre os limites de 0, 1 a 1,5 metros, às vezes 2 metros. A
exemplo dos de.*nais filões sua exploraçâo se restringiu també m ao
Conglomerado Superior. Os trabalhos mineiros efetuados até ao nfvel
600 mostram que o limite de mineralizaçâo tem urn caimento da ordem
cle 309, entre os nlveis 300 e superffcie, sendo subvertical até ao nfvel
600. Em profundidade.ó de se esperar que esta zona de falhas invada
o Conglomerado Inferior e Arenito Inferior, com mineralização
persistente.

Entre os níveis 300 e 600)atinge comprimento de 220 metros. Até ao
nlvel 600 este filâo foi quase totalmente lavrado, restando apenas
po"ções de minério de baixo teor entre os níveis 200 e superffcie,
além dos pilares entre os blocos já desmontados.



93-

XL.2.2.2 I'ilão 5 (FiIâo Lapa)

Os trabalhos executados pela Comissão Mista, indicaram a presença
deste filão à superflcie, embora sem clados estruturais. O seu conhe
cimento é imperfeito entre a superffcie e o nfvel 300, bem como nos
nfveis 300 e 400, por falta de mapeamento geológico, dificuttado por
obstruções de antigas zonas de Lavra.

À superffciero comprimento é da ordem de g0 metros, sendo truncado
a NW pelo dique de diabásio, mapeado recentemente. O dique de diabá
sio é oblíquo à sua direção, de modo que o traço do plarro do filâo com
o plano do dique é uma linha oblfqua que, devido à inversão do mergu
lho do veio, recua para NW, diminuindo as suas possibitidades e,:on6
micas. Embora ainda não tenha sido pesquisado no nfvel 600, es
evidências indicam que o veio deve estar truncado a me.jo painel, entre
os nfveis 500 e 600rpelo dique de diabásio.

Os trabalhos de su,bsolo permitiram observar o seguinte:

Nível 100

Nfvel 300

Nfvcl 400

do nlvel 100 até à superfície, é truncado pelo
dique de diabásio;

entre os nfveis 300 e 600 atinge o comprimento
de 220 metros;

neste nlvel o compoÌ.tamento deste filâo é duvidoso
na extremidade da crbeceira 401., (Fig. Z0), elg
bora se pt'esuma quc o seu comprimento máximo,
cerca de 1.50 metros, seja atingido neste nfvel;

a sua extensâo é de i:¡renas 4S/b0 metros, sendo
pràticamente formado por dois filões paralelos,
fracamente mineralizados e com espesslrras variando
de 5 a 10 centímetros. A direção mé¿ia é N 40 W,
com nrergulho da ordem de 60/659 NE, Entre os

Nível 500



xl.2.2.3

'94 '

nlveis 400 e 500, a atitude deste filão sofre um
desvio conr inversão de mergulhos que no nfvel
500 apresenta valores entre S0 e 62g Nlü.

Filão 6 (Filão Capa)

O corpo 6 é o filão de maior desenvolvimento à superfície, na zona
norte do diabásio, sendo extremamente rarnificado na extremidade
NW. À al.tura do per'fíl ZZ, seu tl:onco se bifurca em dois ramos prin
cipaís, que por sua vez se multiplicam em vários outros. Este conju,
to invade o Arenito Superior e a extensão total chega a atingir 250 a
300 metros. Entre os nfveis 100 e 300 o seu comportamento é imper
feitamente conhecido, por nâo ter sido lavrado acima do nfvel 200,
provavelmente por apresentar teores muitÒ baixos em côbre. presu
me-se que abaixo do nível 100, seja truncado pelo desenvolvimento
do filão oblíquo ng g.como se verifj.ca ao nível S00. Nos níveis 400,
500 e 600, este veio se identifica com a extremidade SE do filâo g a
ponto de formar um único conjunto retilfneo, até ao dique de diabásio.

À superfície, no tronco inicial, a direção média é N 93. W, com mergu
lhos entre 60 e 689 NE. A espessura do veio varia entre r0 centfmetros
e 1, 5 metros.

No nível 100, é mar conhecido e os trabarhos de georogia evidenciaram
fratura fracamente mineralizada nas proximidades da Chaminé - g.

No nfvet 300, o desenvorvimento é notório, sua minerarizaçâo atinge
extensão de aproxim.adamente bb metros, apresentando raniificações
e fraturas de tração oblíquas. A direção méaia é da ordem de N 20 rvV
com mergulho entre 56 a 759 NE.

Nos nfveis 400 e 500, o comprimento do filáo atinge ZS0 metros; os
mergulhos são variáveis sendo o val.or rnédio 609 NE, Mergulhos de
45 a 509 foram obse.vados, podendo ser verticais na extremidade sE.



-95 -

A lavra deste veio foi feita em todos os níveis abertos, exceptuando
aqueles situados acima do nfvel S00,. provàvelmente por nâo apresen
tarem teores económicos justificáveis. O Bloco S. pedro representa
a única zona lavrada acima do nível 300. Os limites da mineralização
a NW são subvertícais, presumÍndo-se um comportamento id6ntico
em profundidade.

xL 2.3 Outros Filôes

Inúmeros outros filões foram assinalados na Mina S. Luiz, entretanto,
como os mais importantes já foram descritos, alguns deles estâo
apenas esquematizados nos perfls transversais l6 e 21 ( Fig. Z0).
Entre eles, os veios mais importantes são oÊ de número g, 10, ll,
7, B, 12 e 13; apenas os trôs primeiros 3á foram lavrados parôialmen
te entre os nlveis 300 e 600.

Os filôes S. ;úüo, Barnabé e Esperança, sâo muito bem co
nhecidos desde o infcio da lavra da Mína. Dispensam maiores discus
sões uma vez que os seus detalhes ¡á foram adequadamente descritos
por CoSta Filho (1944). Os dois primeiros foram parcialmente lavra
dos e o úItimo foi pesquisado pela C. B. C.

xl.2.4 Correlacoes

O mapeamento geológíco efetuado nas exposiç.ôês superfíciais do dique
de diabásio e as observaçôes das relações de contato com as rochas
encaixantes, Arenito Superior e Conglomerado Super iorn mos tram a
existência de pequeno rejeito da ordem de l5 metros. Este rejeito
pode ser explicado por u l.n deslocamento vertical relativo dos blocos
de falha (Fig. A), em cujo plano se consolidou o dique de diabásio,:
A integração de movimento vertical de blocos, as varíações de mergu
tho dos filões e o afastamento médio de 20 metros das duas paredes da
falha, forçosamente conduz a discordáncias entre os veios situados a
Norte e a Sul do diabásío.



-96 -'

Conforme pode ser otrservado nas diversas Figuras que ilustram
o comportamento espacial dos corpos, há uma forte sugestão de
correspondência entre os filões I e 6, 5 e 14, 2 e 4, em vista de
seu posicionamento espacial e comportamento.

XI.3 Mina Uruguai

A exemplo da Mina S, l,uiz, a Mina Uruguai sempre foi subdividida em
duas partes, Zona Piritas e Zona Uruguai, separadas pela Falhâ Piritas,

Os trabalhos de pesquisa mais recentes evidenciaram um numeroso

conjunto de veios, associados às falhas principais e juntas subsidiárias.
Os afloramentos observáveis em superffcie, especialmente na capa do
depósito, demonstram a existância de falhas contlnuas, irregularmente
mineralizadas. A þartír de 1969, essas feições foram submetidas a
intensa pesquisa por meio de sondagens rotativas, evidenciando reservas
ponderáveis de minério. Ao contrário da Mina São Luiz, os trabâlhos
de geologia de subsolo são escassos, especialmente nos nlveis 100,
200 e 300 da Zona Uruguai e nfveis 300 e 500 da Zona Piritas, apenas
parcialmente desenvolvidos. Os trabalhos de mapeamento geológico

nessas áreas ainda sâo dificultados ou tornados impraticáveis pelas
obstruçôes e desmoronamentos de realces e galerias antigas, impossibi
litando as tentativas de correlação correta entre os diferentes corpos
de minório, Êste fato é particularmente notável nos nlveis 200, 300 e
400 da porção NW da Zona Uruguai. Devido às dificuldades de correla

ção, já apontadas, serão analisados apenas alguns filões tradicionll
mente lavrados; o elevado número de corpos, cujo comportamento tri
dimensional demanda trabâlhos adicionais de desenvolvimento e pesqui

sa, presentemente em curso, será apenas brevemente mencionado, Os
filões principais da Zona Uruguai a serem descritos, sâo os de númeto
1,2,3i os filões 16, 1?, 1[ì e 19, que constituem ramificações em
profundidade do Filão 2; os veios 10 e 11 da Zona Piritas. Os filões não
descritos por falta de dados são: Filão n9 20; FiIão sôbre Capa; os
corpos existentes na capa do depósito de números 4, 5, 6 e ?rexistentes



-9? -

na Zona Piritas; nú-e"os B, 9, 11, 12 e 1B-além de corpos ricos de
pequena extensão, preenchendo juntas em pena, associêdos aos falha I
mentos principais. Os filões analisados, sernpre que possfvel, serão Ì
também referidos à designação antiga, Embora o mapa geológico su l:

perficial sugira continuidade de alguns filões ou falhas da Zona Uru
gu.ai à Zona Piritas, será evitada qualquer correlaçâo de filôes, por
insuficiência de dados geológicos de detalhe à superffcie e subsolo,
bem como por desconhecimento da extensão dos movimentos operados
na Falha Piritas.

A exemplo da Mina S. Luiz, os planos das falhas portadoras de miru5
rio têm continuidade além do Arenito Inferior podendo estar minerali
zadas.

Ao contrário dá Mina S. Lulz, a lavra foi sempre conduzida no Conglo
merado Superior, 'Arenito Médio e Conglomerado Inferior,

As projeções verticais de realceç doq principais filões, algumas secções
transversais do depósito e projeções horizontais dos filões estäo repre
sentados nas Figuras 2l e 23.

. 
XI. 3.1 ?ona Uruguai

xI.3.1.1 gll99l (nilâo lapa)

Os afloramentos esparsos à superficie sugerem que a fratura preenchida
pelo fi1âo tem continuídadé no sentido SE. A direção está situada entre
os limites N 46 a N 5b w, com mergulþo médio de 609 Sw, enquanto
sua espessura varia de 0,2 até o máximo de 1,10 metros. Sinuosidades
e arqueamentos são comuns ao longo da direçâo do filão, originando
variaçoes locais de espessura e mergulhos.

As seguintes observações em profundidade foram feitas:



-98-

Nlvel 100 e 200

não houve desenvolvimento por galeria de nfvel
nas extremidade SE até à ¡'alha Piritas, provà
velmente por inexistônçia de teores econômicos.

Nível 300, 400 e 500
o filão foí parcialmente mapeado, sendo o seu
cornportamento imperfeitamente conhecido na

extremidade SE por falta de trabalhos de desen
' volvimento. Nestes níveis, o comprimento da

zona mineralizada varia entre 150 até o máximo
de 200 metrosrno nfvet 400.

A lavra deste veio foi totalmente efetuada no nfvel 500 e parcialmente
no nível 400. Recentemente foram feitos trabålhos de pesquisa e desen
volvimento acima do nfvel 300, com vistas eo seu êproveitamento,
Muitos são os veios subsidiários que ocupam as fraturas de tração de
baixo ángulo; estas, na maior parte das vezes, sâo lavradas em con-
jun to com o filâo principal ao qual estâo associados.

xr. 3.1.2 Filão 2 (FiIão S6bre Lapa)

A exemplo do Filão l, este veio nâo p6de ser mapeado em detalhe na
superfície, de maneira a acompanhar sua evolução até à Falha Piritas,
havendo entretanto algunB afloiamentos isolados já mapeados, entre os
perfis ? e llronde possui direção média N 50 W e mergulho 609 SW.
As espessuras em todos os níveis são variáveis entre os limites 0, l0
a 1,80 metros,

Nos níveis abaixo discriminados as caracterlsticas deste filão,
as seguintes:

nao foi desenvolvldo no trecho compreendido entre
o perfit 12 e a Falha Piritas, nem na extremidade
e NW, onde a direção méaia é N b3 W, com mer
gulho 609 SW e comprimento da ordem de 1?5 me

tros;

sao

Nível 200



NíveI 300

Nível 400

Nível 500

-99 -

foi desenvolvido em galeria de nfvel numa extenção
de 180 metros, havendo continuidade até à ¡'alha
Piritas por falha pouco mineralizada, A direção
mé¿ia é N 50 'vV e mergulhos variáveis entre b0
e 609 SW. Ðntre a superflcie e este nfveL o veio
é homogôneo, serp ramlficações importantes,

neste nfvelro fÍIâo foi desenvolvido at6 à ¡'alha
Piritas e Lavpado numa extensÃ o de 220 metros,
no bloco 418. A identificação das ramifícações
e a corretação com os seus correspondentes, pos
sívelmente existentes no nlvel 400, sâo impraticá
veis, por razões já verificadas atrás.
A direção é W SO W com mergulhos variando
entre 50 a 659 SW.

está individualizado em uma extensâo de b0 me
tros, entre os perfls l0 e 12, bifurcando-se na
extremidade SE segundo falhes fracamente minera
lizadas e que não são cortadas pela Falha piritas.
A díreção média neste traço é N 63 ït/, com mergu
lho entre 85 a 909 SW. A espessura do filão varia
de 0, 10 até 1,10 metros. Entre os perffs g e 10,
existe clara ramificação do filâo, produzindo
quatro ramos que são corr elacionávei s com falhas
e filões mapeados nos nfveis e subnlveis entre os
perfís 6 e 8.

A correlaçäo entre estes filões e os seu6 possfveis correspondentes nos
níveis 300 e 400 é quase ímposslvel pois os daáos geológicos nâo são sr-,
ficientes; além dissoresta área apresentava dcsmoronamentos contlnuos.
Neste nfvel esses ramos foram designados por filões 16, l?, 1g e 19,
sendo lavrados em bloco comum (Bloco 511 - 5ZZl.



- 100 -

xI.3.1.3 Filoes 16, 17 18e19

O Fifão 16 no nlvel 500 e em subnfvel, na quase totalidaderé represen

tado por falha com mineralizaçâo esparsa, que persiste até encontrar-se

com o Filão 1, formando um tronco comum, Seu,comprímento é da or
dem de 55 metros e a direção. méaia é N 40 W, com mergulhos entre

?0 e 909 SW. A zona falhada possue espessura de até 1,5 metros, com

mineralização disseminada e bolsões esparsos.

O Filão 1? foi parcialmente mapeaclo em subnível, numa extensâo de

10 metros. A direção é n OS W e os rnergulhps variam entre 48 a 609
SW, com espessura de 20 centfmetros'

O Filão lB estende-se desde o entroncemento do perfil 10 até o perfil
16, podendo ter continuidade até além clo perfil 5, em vista dos dados
de sondagem efetriados neste nível, A direção méaia é N ?0 W, com

inflexão para SW na extrem.idade. C)s mergulhos são variáveis, atin

gindo 809 S\If no entroncamento com o.Filão 2 e 409 S\Ã/ na extremida '

de SW. A espessura varia de 0, I a 1,10 metros'

O Filão 19 é tamb6m represcntado por falha com trechos de minerali

zação disseminada, alternada com zonas onde predomina minério ma

ciço. A mineralização observada estende-se por 65 metros, podendo

continuar até al6m do perfil 5, conforme resultados de sondagem já

efetuada no nfvel 500. Sua direçäo méaia é N. ?5 W com mergulhos

variando de 50 a 759 SW e espessura&amp;lt;la zona falhada em torno de 1,2

metros.

XI.3.1.4 Filão 3 (Fitão Capa)

ilste filão foi mais intensamente pesquisado à superfície por trincheiras

em toda a sua extensãoraté às proxi.midadcs da }'alha Piritas; provàve-l

mente tem no FiIão 13 seu correspondente alérn cla I¡aÌha Piritas. Em
superffcie, o comprimento mineralizado é de cerca cle 380 metros, em

bora os teores econ6micos se lresunlam. a. á""as restritas. A direção



média na maior parte do filão é n
midade SE e contornos arqueados;

sw.

Nível 200

Nfvel 300

Nfvel 400

Nível 500

- IOI

W, com irregularidades na extre
mergulhos variam de 659 a 859

55

os

foi pariialmente desenvolvido ¡ruma extensão de
205 metros.entre os perfís 5 e 13; sua continuida
de até à Falha Piritas, provàvelmente existe,
por falha fracamente mineralizada;

neste nlvel, o filäo ocupa uma extcnsão mineraliza
da de I ?5 metïos . Entre o 'perfil 13 e a Falha Pi
ritas, nâo foi desenvolvido provàvelmente por não
apresentar teores econ6micos. A direçâo é W SZ W
e o meigulho médior709 SW.

possue. grande desenvolvimento, predominando

tréchos reprêsentados por falhas com muita bre
cha e mineralízação esparsa. O comprimento mi
neralízado é de 1?S metros até ao perfil b, com
continuidade prováveÌ até .o perfil 3. A direção
méaia é sensivelmente igual à dos níveis superio
res e os mergulhos são baixos na extremidade
N'vV, variando de 40 a 509 SW.

A possança, em trechos isolados entre os perffs
I e ll, varia entre 0,5 e 1,10 metros.

neste nível,os trabalhos de desenvolvimento estão
sendo feítos, razão pela qual a caracterização do
veio é precária. Entretanto, deve-se assinalar
que a partir do nível 400 a mÍneralizagão é extre
mamente irregular e pobre ao longo de falhas,
devido â predominância de brechas argilosas

nesses planos,



-102-

xI.3.2

xI.3.2.1

zoI'3!_Ptlas

Filão 19 (Filão Piritas) e Fiúo tl

O Filao Piritas foi um dos primei.r,os corpos de minério a ser explo
rado intensamente no ínlcio da lavra da Mina de Camaquã, devido
ao elevado teor de ouro. À superffciertem comprimento observado
de 150 metros, sendo truncaclo a NW pela Falha piritas. A direção
méaia é N 55 W e o mergulho varia entre 60 e 659 SW. No nfvet 100
foi desenvolvido em galeria, numa extensão de g5 metros com dire
ção méaia N ?0 W e mergulho 609 SW.

Algumas ramificações 
"ão 

o¡"utrr.Oas rnesmo à superflcie, mas a
mais importante é a do nfvel 100. No nível 200, a direçâo méaia é
N 75 W, podendo apresentar mergulhos invertidos da ordem de ?OoNE
nos trechos mapeados. As espessuras deste veio são variáveis entre
os limites Q,2 e 2 metros,

o filâo foi lavrado sòmente no congromerado superior e acima do nfvel
200, restando ainda os trechos no Conglomerado lnferior. Trabalhos
de pesquisa já efetuados no nfvel 200 revelaram a continuidade deste
filão em profunclidade (Fig. 23¡.

O Filão 11 acompanha o Filão pirttas, embora sem expressão à super
ffcie. Nos nfveis 0 e 100rfoi desenvolvido por galeria de distrito,
sendo l.avrado em conjunto com o Filão piritas. no bloco acima do
nfvel 200 (r.ig. 2l).

X'I.3.2.2 ].'ilão t2

Sob a designação de Filão l2 foi englobada uma zonê fortemente minera
lizada numa faixa da'/ a l0 metros de largr¡ra, que abrarrge veios rami
ficados nâo individuali zados. Estes veios foram parcialmente lavrados



_ t03 _

nos niveis 200, 300, 400 e 500; acima do nlvel 100 nâo foram desen
volvidos e pesquisados, havendo entretanto evÍrlências de continuidade
até à superffcle.

Êstes filões não for¿m desenvolvidos até ao Arenito Inferior. T6m
continuidade em profundidade e, a julgar pelos resultados de sondagem
obtidos, o limite SE e em profundidade deve ser irregular e nâo acom
panha necessáriamente o contato Conglomerado Inferior - Arenito In
ferior,

A direção destes veios varia de N 40 a N 60 rvv e os mergulhos
entre 50 e 859 SW. As espessuras médias individuai.s variam entre
.0,15 até 1,10 metros. z\s observações efetuadas em todos os nfveis
são as seguintes:

Nlvel 100 acima do nfvel 100 os fitões não foram desenvol
vidos e pesquisados;

Nível 200 e 300 .-.. no nível 200unão há pilares acirna da ga
leria princi.pal,,tendo sido parcialmente lavrado.
No nfvel 300,o mapeamento geológico em galeria
de distrito é completo, demonstrando a,exist6l
cia de, pelo menos, 3 veios em ramo, divergindo
de um tronco comum junto à Falha piritas.

Nível 400 a extensão mineralizada é ae ISO metros até
o contato com o Arenito Inferior. h altura do

perfil 18, há bifurcação em dois ramos que atra
vessam o Arenito Inferior. Há desenvolvimento

t
intenso de multiplos filetes, brechamento e dis
seminação de sulfetos.

Nfvel 500 não foi feito mapeamento geológico, embora a zona
mineralizada tenha sido desenvolvida nu rira exten
são de 120 metros.



-r04-

XI.3,2.3 Outros Filões

A1guns fitões existentes principalmente nos nfveis inferiores nâo fg
ram analisados tridimensionalmente, embora exibam mineralizaçâo
rica localizada e tenham sido parcialmente lavrados, Trata_se de
corpos com desenvolvimento vertical limitadorou então, imperfeitg
mente conhecidos. Nesta categoria estão incluidos os filões ZO, 27,
22 e 24, além de dezenas de corpos, não assinalados, que represen
tamrde pr eferênciarfilões de preenchimento de juntas de tração pena
das, associadas às falhas princípais (nig. 2, , perfil ?), Estes co:
pos normalmente tôm desenvolvimento limitado e são formados, via
de regrarpor minerio maciço e rico.



r05 -

XIII - MINERALOGIA

Até a presente data, o único trabalho que descreve, corn pornlenores,

a mineralogia da Mina cle Camaquã, é o de Leinz e Almeida (1941),

embora citações parciais tenham sido feitas nas publicações do

Teixeira (1941) e Costa Filho (1944).

No presente traba.lho, os estudos efetuados por métodos de difração
de raios X e microscópicos, especif icamente, exame de s".ções o,-,
lidas e lâminas rlelgadas, confirmaram a existência dos minerais

descritos anteriormente, alóm de novos minerais, permitindo tambóm
a discrim:inação.ìe diversas ger"çôes de uma mes rìa espécie. Deve-se
menci.onar ainda, que ¿s st''servações microscópicas feitas, em pe1.o
menos cincoenta secçôes polidas e quãrenta secções delgaclas, não

revelaram a exist6ncÍa de azurita, tiescrita por I¡einz e Almeida
( 1e41 ).

O mínério apresenta mínerais metálicos hipógenos e supórgenos. t)s
hipógenos são pirita, calcopirita, bornita, calcosita e hernatita. Os
minerais supergenos sao calcosita, hematita, covelita, antlerita,

brochantita, crisocoJ.a, malaquita, cobre nativo e cuprita.

C)s minerais&amp;lt;Je ganga pri.mários incl.uem aperìas os formacii-.rs junta-

mente com o minério e são: quartzo, b¿rrita, clori.ta e calcita. C)s
minerais de ganga secundários são constituldos por produtos de alte

ração hidrotermal, tais como sericita, caolim, clorita, limonita e
pirita. Quartzo, feldspatos, clorita e sericita, erÌÌ parte são remanes
centes de fragrnentos cle rochas encirixantes, parcialmente substituídos

ou englobados pclos minerais rle minéri.o.

XII .I firita (Fe 52)

Os estudos inicroscópi&lt;:os efetuados, per mi.tiram iclentificar pelo

nos duâs gcraçõcs rle pirita dul:ante a formaçâo dos filões, senclo
signadas por pirita I c lL

m9

de:



-106-

A pirita I é encontrada em todos os níveis das Minas S. I-uiz e Uruguai'

constituindo juntamente com a ca.lcopirita, a maior parte do minério

primário. Na maioria das vezes, encontra-se associadah calcopirita,

bornita e quartzo. C'ostuma ser bem cristalizada, exibindo contornos

cúbicos piritoedrais. Outras vezes ap esenta formas arredondadas,

angulosas, irregulares ou corroidas, dependendo do estágío de subs

tituiçâo por outros sulfetos. Nas zonas de minério disseminado, por

vezes também ocorrem agregados de pirita co'm contornos irregulares,
porosos, csquelóticos c corroidos, As&amp;lt;limensões dos cristaís de pirita

podem variar cle 1 millmetro ao máximo de 2 a 3 centlmetros, mas

ao microscópio também sâo iclentificadas partfculas de poucas micras.

A piri.ta é mais frequentemente observacla nas paredes externas dos

veios, onde seus cristais, associados a quartzo, formam agrupamentos

em bandas, cujas espessuras variam de poucos milímetros a alguns

centlmetros. As dimensães dos cristais em uma mesma faixa são

aproximadamente constântes, mas podem ocorr'er mudanças conside

ráveis em banclas diferentes. Nesses leitos foram observadas variações

na mineralização po. cobre, havenclo alternância de bandas ricas em

calc opir ita, . câlcopir ita- bornita e cal.cosita.

A disseminação irregul.ar de pirita nas rochas encaixantes dos veios

constitui outro tipo de ocorrônci.a. Os cristais, neste caso, sâo de

cìimensôes variáveis, atrhanclo- se clispersos nos espaços inter granula

res de conglomerados e arenitos, ou agrupados em massas irregula

reê. Outras vezes, a pirita disseminada está associada aos grânulos

de composiçã&lt;&gt; grani'tit:a, aptesentartdo então cli mensões extremamente

reduzidas. A1ém c1a ocorr6ncia nas pare&lt;ìes encaixantes dos veios,

encontra-se dissr:minada em minérios primár:ios e secundários dos

veios, associada a ciLlcopiril;a, b9rnita, calcosita, hematita, qúartzo

e t¡arita¡ Seus cristais ocorrem&amp;lt;ìispersos em porções maciças do mi

nório, sendo engì.oba.dos pref erencialmente por calcopir'ita, bornita e

calcosita.



_r07_

Em quase todas as secções polidas, a maior parte dos crístais de
pirita acha-se extremamente cateclasada e corroida, embora muitas
vezes, conserve o idiomorfismo primitivo (Fotos l0 e lI).
As fraturas constituem densa rede irregular e, por vezes, seguem
os planos latentes de clivagem do mineral (Foto t0).
Itssas fraturas são preenchidas por calcopirita e, rnais raramente,
por bornita e calcosita, indicando substituição ativa de pirita por esses
minerais (Fotos I0, Ì1. c 12) .Em algumas amostras da Mina Uruguai
foi, também, observada substituição por hematita especular, A ação
cataclástica ativa e a substituíção por calcopirita, bornitâ e hematita,
sâo evidenciadas pelas texturas em veio, cataclástica (Fotos lt e t2) ,
bomba explodida, em mosaico e poiquilítica. Esta última é resultante

i-
da substituiçáo e impregnação interna cta pirita por pequenas massas
de calcopirita,

No min6rio das .zonas supérgenas das mínas..U.qqigiräi " 
S. f,uizrforam

observadas em agregados as relações texturaiÀ -gntre calcopirita,
pirita, bornita, ca.lôbsita eoocovelita. Notou- s'eique os cristais de pirita
comumente apresentam uma borda de reação, constituida preferencial
mente por calcopirita (Foto 14 ), às vezes por bornita ou cal.cosita
e raramente por covelita. A sequôncia completa, nÒ entanto, evidencia

..;
um nucléo central de pirita com fraturaò; externamente, há um envoltl

,,;¡c io de calcopirita, invadindo as fraturas, e outro mais externo e con
cent/ico, de bornita, que por sua vez é substitui.da por calcosita. .Em

!êmestra do nfvel 500 da Mina Uruguai, alguns cristais de pirita também
epresentam umâ pequena auréola de covelitá, sendo o conjunto envolvi
do por bornita,

As piritas da segunda geração foram fdentificadas na Zona piritas da
Mina llruguai, onde juntamente com a calcopirita II , acham- se die
persas em filetes e veios centimétricos constituidos por barita e
quartzo,

As caracterlsticas morfológicas e ópticas observadas nâo diferem
daquelas já descritas para as piri.tas da primeira geraçâo. Nas amos-
tras estudadas notou-se quc, via de regra, os cristais estão pouco fra-
turados, sendo normalmente substituídos por cátcopi"ita IL



-t08-

XII .2 Calcopirita (Cu Fe S¿)

A exemplo da pirita, também foram identificadas duas gerações de
calcopirita que, neste trabalho, serâo designadas po¡ calcopirita
IeII

A calcopirita I é o mineral primário mais abundante. ocorre em todos
os níveis e pode, também, ser encont¡ada nas partes superiores da
Mina, como rernanescentes de fenômenos de alteração e oxidação. A
calcopirita I dos veios 6 geralmente maoiça e sua granulação varia de
I a 3 milfmetros. Menos frequentêmente apresenta-se disseminada
em pequena quantidade nas zonas marginais dos vqios, associada à
pirita I. Neste câso, apresenta-se em finos cl,istais disseminados,
de dimensões às vezes menores do que 0, 014 mi1ímetros, formando
corpos irregulares que envolvem fragmentos dos componentes das
rochas encaixantes.

Na forma maciça apreSenta-se em gnãos purosr mâs às vezes é espon
josa, extremamente pontilhada por minerais de gangq. e corpos submili
métricos de borníta.

ì

É constituinte comum de brechas, vånulas e filetes, estes de espes-
suras milimétricas,

A calcopirita I apresenta fraturamento irrggular, mas nâo tão intenso
quanto â pirita I. Essas fraturas, sempfe preenchidas por minerais de
ganga posteriores, foram oÍ; condutos por onde se deu a substituição
de calcopirita por bornita e, especialmente na Mina Uruguai, a invasão
de hematita especular e gangas relacionadas.

A calcopirita apresenta substituição intensa preferencial r4ente por
bornita' Em escala subordinada é substituida por calcosita e hematita
e, muito raramente, por covclita. A observação das relações mais
lntimas entre åsses minerais indica uma gradação, a calcopirita sendo
substituida por bornita e esta por calcosita; esta pode também substitui.r
as duas primeiras ao mcsmo tempo.



_t09-

As relações textureis entre celcopirita, hematita primária e bornita
sâo mais evidentes na Mina Uruguai.- Zona piritas, onde hematita
especular e gangas substituem ativamento a calcopirita, quer só ou,
mais comumente, associada à pirita e bornita. Corpos irregulares
esfarrapados e corroidos de calcopirita e bornita ocorrem substitui
dos e envolvidos, parcial ou totalmente, por cristais ripiformes de
hematita e ganga quartzosa.

As relações texturais entre calcopirita e hematita podem ser obser
vadas nas Ì.,'otos 19 c 20.

A calcopirita da segunda geraçáo foi identíficada na Mina Uruguai,
principalmente na Zona piritas, onde, juntamente com piritas I e II,
bornita e hematita primária, constituem parte considerável do miné
rio existentc nessa zona.

A forma mais usual de ocorrôncia da calcopirita II é em bandas m i
métricas ou centimétricas, intimamente associada à bornita e hemati
ta.

Muito frequentemente, veios centimétricos zonados podem ser obser-
vados, caracterizados por alternáncias de bandas paraleras constitui
das do centro para a periferia, de:

a) barita, quartzo, pirita II e calcopirita II esparsas,
b) hematita especular primánia,
c) calcopirita II,
d ) he matita especular.

Uma associação tambóm comum com pirita II é notória, Neste caso,
como já foi dito, forrnam corpos milimétricos esparsos em filetes e
veios constituidos por quartzo e barita.



_ tto _

os estudos microscópicos efetua.os indicam que a calcopirita II substitue
intensamente todos os minerais rrietd.licos e minerais de ganga anterio_
res, em particular bornita e hematita. A substituiçâo de bprnita por
calcopirita ó claramente demonstrada por várias feições texturais:
bordas de reaçâo formadas por calcopirita Êubstituindo bornita, lame
las de calcopirita ocupando planos de clivagem da bornita e corrosão
intensa de corpos irregulares de bornÍta englobados.por calcopirita
(Fotos L5, L6, I7, 25 a 261 .

As relações lntimas entre oalcopirita e hematita são extremamente
bem demonstradas pela presença de:

a) cristais de hematita esparsos na massa de calcopirifa I,
b) fragmentos de minório mais antigos, constituidos por hematita,

gangas e sulfetos, todos corroidos e englobados por calcopirita
(Fotos

XII .3 Rorni ta (Cu5 Fe Sa)

A bornita, dopois da oalcopiritq e pirita, é o sulfeto maiq frequente na
Mina de Camaquá. Sua distribuiçâo é ampla, sendo encontrada desde os
níveis mais profundos, entre 300 e 400 rnetros de profundid¿de na Mina
Uruguai, ató à zona oxidada,

As observações efetuadas em subsolo e também ao microscópio índicam
a existôncia de bornita hipógena e supérgena.

Ocorre associada com calcopirita, pirita, covelita, hematita, limonita
e minerais cle ganga, nâ fermâ de bolsães em veios; como veios esp6s
sos, restritos ao nível S00 da Mfna Uruguai; disseminada nas rochas
encaixantes, onde preenche oF espaços inter granulares, e também como
constituinte de brechas mineralízadas.

Apresenta-se normalmente na forma maciça ou granular,



_ rll _
A exemplo do que foi observado para a calcopirita, a bornita substitue
câlcopirita e pirita, sendo pof suq vez substítuídâ por calcosita, cove
lita e hematita. Apresenta tar¡rbém frequentes fraturas que çonêtítu;
zonas de penetração e substitqição por calcosita, covelita e hematita,
Em relação à carcopírita, a bprnita é menos ativa na substituição da
pirita.

'associações mais iîtÍmas de þornita e pirita nâo são muÍto frequentes.
Algumas vezes, minúsculos cl,istais de pirita são encqntrados disper_
sos em massa de bornita, mofitrando contornos extremarnente corroidos.
Mais frequente é a penetração de bornita, ao longo dps fraturas.de pil^l
ta, embqra pareça ser um prqcesso ind,ireto, pois, na realidade, a
bornita substitue a calcopirita já existenle nessas fraturas.

As relações entre bornita e cqlcopiri.ta ¡á forarn aventadas anterior
mente. A bornita é normalme4te substituida por calcosita 

" "orr"liã.Em geral a alteráçâo se pfoceFsa ao longo de fraturas e contatos com
minerais de ganga¡ sendo es$qs relações evidenciadas por texturas
aureolares.e poiquilfticas, já {eecritas. euando ao longo de fraturas,
a calcosita substitue concomitantemente bornita e calcopirita.

XII .4 Ilematita (Fe"O" )

-ti

Muito antes da abertura total dÊ Mina Uruguai, a hematita foi descrita
por Leinz e Almeida (194f , págs. :J6, 39 e 4l), como mineral residual
resultante da subsfituiçâo r.le cqlcopirita e bornita por calcosita e cove
lita, Entretanto, a análise rios filões da Mina Urugupi revela que u h"-g
tita também é um dos minerâis primárioF, que ocorre em larga escal.a
em todos os nlvcis da Mina Urqguai, de preferânci a. na Zona piritas,
onde chega a.formar veios com espessuras de até um metro. Este tipo
de hematita especular foi designacln de hematita I.



-l

- tlz --
Apesar de predominar constituindo veios e filetes submilímétricos,
a hematita I apresenta ampra distribuição na forma disseminada e
como constituinte de brechas. Apresenta_se em cristais isolados,
idiomórficos e alongados, de forma tabular, ripiforme ou prismátic4
bem formados ou em agregados de vários indivlduos entrelaçados
(Foto lB). Suas dimensõès máximas atingem at6 O, SS milfmetros
segundo o alongamento máximo, e clj.ámetros médios variando de 0,0r
a 0, 04 millmetros.

Os veios hematfticos observados na Mina Urugrai, frequentemente,
exibem estrutura bandada na forma de fai.xas quartzosas e hematíticas
alternadas, paralelas às direções principais dos veios, As primeiras
são constitufdas por quartào hidrotermal microgranular, com espes
suras entre I e 6 milímetros, enquanto a6 bandas hematlticas têm
espessuras milimétricas a centimétricas, A natureza micácea da he
matita especular aqui descrita e as dimensões submilimétricas dos
cristais ocasi&lt;¡naÁ corrugamentos e, mesmo, uma estrutura xistosa
nos veios, devido ao arranjo planar desses cristais. A hematita aoa
rece também substituindo calcopirita I, bornita e pirita I.

f"r er¿'entem ente, a hematita é observatl;r,ìispersa na calcopirita I e
bornita, quase serr-ìpï'e ¡Ì c€rta distánci¿L de f'ratur.as desses rnirrerais,
que seriam os dut.ri .rlinrentadores por onde se i.nfiltra.am ganga quart
zosa e herr:ati.ta associad¿r. Outr:a,s v.et¿es, a Ìrema_tita ocorre dissemin.ada
erlì ganga qt¡artzos;a., _forrnand,r rnicrólitcs dispe,rsos caôticarnente ou
suboric¡rtados,

Na rnaior parte dalr arlì()sitra.s; de lnj.nór,ir&gt; pr.irnário a hematitA I subsrtitue
ativar:re*te os s'lfetos 

'tais anr:igos, nr¡ ¡rresLda.rtrente ca.lcopir.ita, bornita
e pirita (I¡ot.19 e 20), As evidrlrr&lt;:ias te:.t.Llrai$, ob:;er-¡¿rdas rracr.sc&lt;.rpica
rnente e enr sc&lt;:ç6es polide.s, mostrem qrre calcopirita c bor:ni.t.a fcrïna..i¡
corpoFì submilimór:r'icoe e rniii arétr ¡Ìcos esla¡rapecros e corr.oírlos, r:spar
sos em l¡¿rssa del crist¿Lis fi¡ros del herm¿rtita.



_ r13 _

O arranjo dos cristais de hematita, à volta dos corpos remanescenteq
demonstra movimentação e fruxo rlo fluído nrinerarizante, com orientê
ção srrbsequente das ri.pas de hematita, ocasionanrlo assim uma textu
ra flui.dal, nììrito frequente. Es;te e.volvirnento, não só é observado
com os sul.fetos, caJ.copirita, h.;rníta e pirita, co:rro ta:¡bém com fra.ø
mentos e grânrilr:s clas rochas encaixantes, aïenito e conglomerado,
sendo notória a substituíção a partir dcs bordos (Fotos 22 e 23).

Frequentemente, oÉi efJpaços irrtc,r grr-rnr:la.res são preenchidos Íotal
ûrente Frfr hematita maciça, lormando um.a red.e densa, Out¡:a6 vezes,
a rnatriz da rocha cnr:aixante ln.ostre-- se totalmente substiturda, deixan
tlo urrr :r¡osaico fo.lna,do -&lt;ot11ente po:: a.6p:egados i.mbrica..s de vários
grãcts rle qual:tzo envolvidos por hema.tits.

Os fragrrrentos r.'nglotracìos de arc-,nito e conglomerado, via de re¿pa,
ïrostra ri o cimento o:rigina.l totaimetlte subsf ituidrt por clor,ita c os
grâos Ce quantzÒ ernbe,bídos nessa m.atriz, o cl*(ì con:fere a cor intensa
esverdeaCa da nraior. pa'tr dos fragn:.enl;&lt;ls rje rocha encaixante associa
rlo,s ìt hcrnatita J.

O segundo tipo cìe herrr*tita., desigrracla hematilr¿L II, constitue procluto
de oxiCação e srrbstituição de r;lrlfetos 

'rimá.r,ios, 
esta.ndo na maíor

parte da.s vezes airsocr'.,sda à calcosita, bor.nita e caJ.copi.rita. As obser
vações cn: secçôes polidas reveL;rra.rrr quercomo produto residrral cle
alteração e subsi!trrição, a hernatitâ. ,?_pre$enta- se conr hábito ma.ciço
e irregular, ntas.io.,.r:. âspectú espotrjoso e esq'elótico, muito diferente
rJa herna,tita pr ir-rrá.r ia.,

Pa.:: ticul*r r'ent;e nasi z.nas srrl:eriores cìa.g tninas S, Luiz e ìJr:ugrrai,
hematita esp.njos' fo' obsr:rr¡¿cra. mrrito f,.eclrrcntem.ente, *ssociada.a
bo:rnita e ca.lcopir.ite_ e, ern rnair,,r frequôncia ,, 'a, calcosita.. A for -,r-ra
usual de ocor.r6¡rcia ó r;egundo uma aur,óola. que envolve nãc só o con
junto rìaciço constj.tr:icl&lt;: por calco¡.,ir^ita e bor¡rita. mas lanrb6m calco
sita. Esses sulfetos mostraln-rle c.r'r'oidos .. Lir..ite da franja, ha'eri
clo uma zolra. cle tÌansição, t:..: ¡rec ial c--enf.c nÕ {la.fìo cla calco.:ita, coDr
textura .rir'rcqultica ber:n cres cl'v.rr¡id a, 

'¿L 
qua). a calcosita e hcmâtita



. 1,I4 _

coexistem. Em amostres de minério oxidado da Mina S. Luiz, a hema
tita acha-se associadaä calcosita, cuprita e quartzo idiomórfico,
como mineral de ganga, A calcosita mostra_ se completamente esfar
rapada nas porções onde a alteraçâo foi maior, dando um proauto rl
sidual de hematita esqueletiforme, em rede densa e irregular; há
também disseminaçâo intensa de cuprita, que envolve e preenche os
espeços inter gi anulares, Independente desta associação, a calcosita
acha-se completamente corroida e, juntamente com hematita, forma
texturas mirmequfticas complexas (Foto. Zg) .

Xn.5 Calcosita ( CurS)

A calcosita é um dos sulfetos com distribuição ampla nos nlveis suoe
riores das minas Uruguai e S, Luiz e Zona Intermediária, onde forma
a maior parte do minério da zona supérgena. Sua presença foi também
constatada em bolsões isolados nos nfveis 500 e 400 da Mina S, Luiz,
no nível 500 da Mina Uruguai,onde ocorre extremamente disseminada
e também em nfveis profundos da Mina Uruguai, entre 300 a 400 me
tros de profundidade.

A calcosita apresenta forma maciça ou granurar, sendo difícil estimar,
macros copicamente, as dimensôes dos grãos. Testes de corrosão, efe
tuados em secçôes polidas com IINO3 l:1; demonstram a existáncia
de grâos imbricados com contornos ilregulares e comprimentos máxi
mos de atê z,S milímetros. A geminação lamelar, já notada em sec_-
ções polidas, ficou mais evidenciada após a corrosão, ao lado de cliva
gens típicas, extremamente bem desenvolvidas.

Na maior parte das amostras de minério foram constatados dois tipos
de calcosíta. O primeiro, de c6r azul clara, apresenta bírrefletância
forte e uma segunda variedade, cinza azulada, possui anisotropismo
fraco. Frequentemente, os dois tipos coexistem em lamelas alternadas.



_ rts _
A calcosita está intimamente assocíada à pirita, carcopirita, bornita,
covelita, cuprita, qúartzo, óxitlo de ferro e cobre nativo; substitui
ativamente calcopirita, borníta e covelita, além de pirita, em escala
menor.

Em amostras dos nlveis 500 das minas S. Luiz e Uruguai e algumas
da Zona Intermediária, notou-se que a carcosita contém remanescentes
irregulares e co*oidos de cristais rle pirita, cuja subStítuiçâo é feita
ao longo de planos de fraturamento e direções cr is talográficas. Nos
níveis superiores, especialmente na zona de oxidação, a pirita não
está tão frequentemente associada à calcosita.

As relações texturais com a bornita e calcopirita sâo notórias e mais
frequentes nà zon a de oxidaçâo. Em amostras de maior profundidade, -

manchas ou corpos irregulares de bornita e calcopirita são encontrados
dispersos em massa de calcosita, formando ilhas. Algumas vezes, os
corpos de borníta aprcsentam-se internamente pontilhados por fragmen
tos de calcosita, domonstrando textura poiqu ítica bem desenvorvida.

Ao nfvel 500 da Mina Uruguai, em filões de bornita maciça e também
em minório disseminado, a calcosita subÊtitui e forma bordas de rea
ção na bornita.

Nos níveis superiores, bordas de reação são extremamente bem desen
volvidas, notando-se frequentes auréo1as de calcosita nos sulfetos mais
antigos; às vezes' encontra-se uma sucessão'de pirita fraturada, envor
vida por calcopirita e bornita, sendo o conjunto todo aureolado por cal
cosita,

Particularmente na zona Intermediária, Fi.räo Barnabé e Gareria dos
Belgas, a calcosita forma fíletes que cortam a bornita e calcopirita,
originando textura em veío muito caracterfstico; essa substituição é
feita ao lon go de bord&lt;ls ou, pref erenc ialmente, nas fraturas, por
onde a calcosita invade e suÏ¡stitui os sulfetos primários (Foto 28).



_ 116

A associação calco sita- covelita ó pouco desenvorvida nos nfveis s00
e 400 das duas Minas, onde a covelitâ ocorre apenas em corpos punti
formes, dispersos na messa de calcosita. Na zona de oxidação, a
covelita foi observada substituíndo a calcosita ao rongo de direções
cris talográficas, ori.ginando rameras arternadas dos dois minerais .

I

.t

Ainda na Zona Intermediária, foram notados corpos aciculares e
bastões&amp;lt;le covelita orientados segundo direç6es cr is tatográfic as para
lelas da calcosita.

Na zona oxidada, a calcosita acha-se associada à cuprita, hematita,
limonita, cobre nativo e quartzo, Sob os efeitos de oxidaçâora calco
sita apresenta corpos irregulares de cobre nativo, dispersos na mas
sa (Foto 24 );evidencía ainda corrosâo intensa e associação com he
matita esponjosa e esquelética, originando então textura mirmequftica
complexa, já referida anteriormente. Na franja de arteração, constituí
da por remanescentes de hematita e calcosita, desenvolve-se abundante
quantidade de cuprita terrosa, além de quantidades subordinadas de
goethita' Estas associações foram observadas em amostras do Firão
S, Luiz, Galeria dos Belgas e zona disseminada do nível 500 da Mina
Uruguai. Também foram encontradas associaçôes com malaquite, quer
em lamelas, ou preenchendo fraturas da calcosita.

XII .6 Quartzo (SiOZ)

A observaçâo das relações texturais do minérío mostra claïamente a
presença de uma geração antiga de quartzo muito fino associado.a pili
ta, e que foi designado de quartzo I. Este tipo de qlJ,artr.o faz parte dos
veios e frequentemente constitui a parte lateral dos fil.ões, originando
um zonamento lateral. C) quartzo apresenta gspecto maciço e cor acin
zentada; ao microscópio, foram obse'vados cristais prismáticos, idio
mórficos, alongados ou com contornos hexagonais, imL¡ricados entre
sí, além de formas xenomórficas, mui.to comuns. Os cristais prismáli
cos, na maior parte das vezes, estão di.spersos em abundante massa



_ rl7 _
constituida por cristais de quartzo extremamente irregulares, corroi
dos e imbricados, formando uma textura granobl{stica, havendo evi
dências de substituiçâo por soruções posteriores. As dimensões des
tes cristais variam de 0, b a 0,01 milfmetrod, com granulação mais
frequente em torno de 0,5 milímetros. Frequentemente estes cristais
englobam fragmentos de rochas encaixantes, originando auréolas corh
textura fluidal incipiente.

Em associação íntima com sulfetos posteriores à pirita, nomeada
mente calcopirita e bornita, é notória a presença de quartzo branco,
provavelmente de uma nova geração que foi designado de quartzo II.
Faz parte dos veios e zonas brechóides, onde aglutina fragmentos e
sulfetos; também forma filetes que po&lt;rem ou não cortar carcopirita,
bornita e quartzo de geração mais antiga.

Este tipo de quartzo pode ocorrer em cristais idiomórfÍcos, prismá
ticos, alongados ou hexagonaís, mas também em grãos xenomórficos
ou imbricados, fonmando textura granoblástica.

c) quartzo leitoso pode englobar e formar auréolas à vorta de cristais
extremamente finos de quartzo de provável geraçâo anterior que, às
vezes, estão cataèl.asados, corroidos e imbricados, As dimensões
médías dos grâos são da ordem de 0,04 mm, mas podem atingir até
3 mm.

A ganga quartzosa associada à mineralização hematftica da Zona piri
tas - Mina llruguai, foi chamada de quartzo III. }.orma corpos irregu
Iares ou filetes milimétricos a centimétrj.cos que se alternam com
bandas hematíticas. Os cristais de quartzo tôm dimensões inferiores
a 2 milímetros, sâo idiomórficos ou xenomórficos e definem uma
textura granoblástíca.

Os minerais de ganga da última fase de mineralização, representados
por calcita e barita, comumente estão associados a qvartzo que foi de
nominado de quartzo IV. Este tipo de associação ocorre mais frequen
temente em filetes de poucos milímetros de espessura que cortam os



_ 118 _

minerais de minério e gangas anteriores. Estes corpos são caracteri
zados pelas assocíações calcita-quartzo IV ou quartzo IV - barita
com ou sem calcopirita II e pirita II.

Os cristais de quartzo são idiomórficos, algumas vezes xenomórficos,
apresentando dimensões entre 0, 13 a 0, ?? mm. Grâos de quartzo com
dimensões entre 0,01 e 0, ? mm , corroidos, fraturados e preenchi
dos por minório secundário, foram também observados em associação
conr cuprita e calcosita da zona oxidada.

xII.? Cloríta_
.,!.

A clorita ocorre em associação frequente com sulfetos e minerais de
ganga nos diferentes tipos de minério. Pode estar engl.obada por outros
minerais, dispersa na massâ dos cqnstituintes dos filões ou nas pare
des dos veios e r'ochas encaíxantes.

Observaçoes em laminas delgadas e secçoes polidas demonstram a
existencia de cloritas residuais das rochas encaixantes, bem como
resultantes da açâo de soluções hidrotermâ.is.

A ocorrância de clorita nos fil.ões da Mina S. l,uiz é pequena 
"-

relação à Mina Uruguai. Nos níveis 500, 400 e 300 da Zona piritas,
é particularmente abundante em zonas brechadas, encai.xantes e pare
des dos veios, confer indo caracterlstica cor verde escura às rochas.
A transição mj.n6¡:io - encaixante nos filões e v6nulas, é freguente
mente feita diretamente por cloríta, que substitui totalmente a rîatriz
antiga e embebe grânulos lfticos e cristals de feldspatos e quartzo,
deformados e cataclasados.

A clorita forma agregados microlíticos, fibrosos irregul.ares, e cris
tais prismáticos radiados ou foliados, com dimens6es até 0,8 mm,
Em minério da Z,ona I'eliciano e Oscarino, foram observados cristais



- lr9 --

de clorita formando uma massa feltrosa, constítuida por micrólitos
alongados e fibrosos, com porcentagem subordinada de cristais
prismáticos radi.ados. Frequentemente, há também associação com
micrólitos de quartzo, em forma de prismas alongados, que em con
junto com a clorita, conferem textura incipientemente fluidal ao
minério.

XII . I Barita (ßa SO4)

A barita tem distribuíção ampla no distrito. Ocorre mais frequente
mente como constituinte principal de fÍlões, preenchendo fraturâs
subsidiárias nas vizinha4ças de falhas, ou como material ag?egante
de t¡rechas quartzosas ou sulfetadas,

Observações superficiais e em subsoig demonstram que suas concen
trações sâo maiores nas zonas em que os veios fazem transição
entre o Conglomerado Vargas e os arenj.tos Süperior e Inferior, Esta
zona de transiçâo coincide, via de regra, com os limites extremos da
mineralização econ6mica, ern que os teores em cobre diminuem signi
ficantemente. Particularmente na extremidade sudeste dos f ões Bai
nabtá, S. JúIio, Esperança e filões da Zona piritas, podem ser enco¡
trados veios de barita com espessuras de poucos decfmetros. A tran
sição entre as partes mineralizadas com cobre e estéreis,se faz ra
pidamente. Juntamente com quartzo, a barita forma a mâior parte
dos veios na zonas potreiros, C)scarino, Feliciano e Cêrro das Tunas.
Na extremidade noroeste do rlistrito, a mineralização a sulfeto é sub!
tituida por minerais de ganga, sendo a barita um dos componentes das
extremidades estéreis.

Ao microscópio, a barita é incolor ou de cor parda amarelada, quando
pigmentada por óxidos de fe*o. Os cristais são tabulares, anhedrais
ou euhedrais, muitas vezes geminados polis sintetica¡nente. Suas dimen
sões podem atingir até S cm.



_ 120

Em amostras das Zonas Oscarino e Feliciano, foram observadas
formas tabulares, flnamente dispersas, as$ociadas a quartzo muito
fino e idiomórfico, bem como fragmentos de rochas encaixantes
extremamente cataclasadas. Inclusðes de quartzo idiomórfÍco,
individualizadas ou formando agregados ocorrem na barita. Leinz
et al (1941) 4ssinaram, também, incrusões de carcopirita em barita.

XII . I Calcíta (Ca CO3 )

A calcita é um dos minerais hipógenos que se forrnaram na fase final
da mineralizaçâo. Ocorre preenchendo fraturas irregulares nas pa
redes dos veios, como constituinte dos filões que cortam os sulfetos
e gangas anteriores. Neste caso ó quase sempre acompanhada por
qúar tzo hidrotermal microcrístalino.

Catcita supérgena pode também estar presente nas partes oxidadas
dos veios, envolvendo fragmentos e brechas.

xr .10 lggtle

Com a designação de limonita (tr"eO HC). n lrr0) segundo Deer (1961,
pâg. Lzal, são aqui incluidos todos 06 óxidos de ferro hidratados su
pérgenos com distribuição ampla principalmente nas partes 

".rp""rlres da Mina. Estes óxi.os ocorrem mais frequentemente e rr, *inéiio
oxidado, associados ä cuprita, hematita, bornita, calcosita e pirita,

A identificação petrográfica das variedades de limonita é uma tarefa
difícil, devído ao carátor cristalino pobr.e, razão pela qual, l0 amos
tras de óxidos de ferro foram investigadas por métodos de raios X e
microscópicos. Este estudo possibilitou diagnosticar em todas as
amostras a presença de goethita ( FeO. OH) e menos frequentemente
a lepidocroci.ta (Fee. OI{ ).



-rzt -

Macroscopicamente a limonita apresente_ se ; formando pó avermelhado,
com aspecto terroso, nas paredes da6 encaixantes; como massas pseu
domorfas de surfetos; e (rrmo pelfcuras acastanhadas sobre minério,
gangas e fragmentos de rocha ou cimentando brechas e fragmentos de
minério.

Em Jåminas delgad¿s ocorre formando agregados amorfos, terrosos,
irregulares, às vezes maciços e com coloraçäo castanha suja.

As variedades crístalinas assinaladas, de cores castanha ou amarela
. se associam å hematita, sobre a qual formam franjas. podem, tam_
bém, preencher espaços inter gr anular es, fraturas e capilares, nos
próprios sulfetos, ou nas paredes das encaixantes.

xIL 11 Ç11p1¡!g" (cu2o)

A cuprita foi encontrada na Mina S. Luiz, nos blc¡cos do nfvet 100, a
mais ou menos l5 -'20 m da superfície, em bolsões de minério oxida
do e, também, em minério da Galeria dos Belgas.

A cuprita ocorre associadaÞ calcosita, hematita, cobre nativo, quart
zo e limonita, sob duas formas bem distintas: quer formando agrega
dos de cristais idiomórficos ou constituindo massas avermerhadas
terrosas e pulverul.entas.

Em agregados idiomórficos, o reconlecimento pode ser feito macroscopi
camente. Os cristais possuem contornos ochaért:icos, cúbicos ou dode
caédricos e cor vermelhâ intensa, podendo apresentar fratura 

"orr"to-idal. Suas dimensões atíngem até I mm. Algumas vezes, a cuprita
preenche nvugsrr formados por cristais de quartzo Ídiomórficos, A
for ma terrosa é mais cxtensamente observada, estando intimamente
associadaä calcosita e hematita. A feição marcante desta associação,
é a textura mirmequftica tfpica formacìa por calcosita e hematita, no
tando-se que, a cuprita terrosa e pulvurulenta, muitas vezes, se instala
nos espaços livres dessa rede formada por hematita e calcosita (I¡oto 2g).



-tzz-
XIL.12 Cobre Nativo (Cu)

A presença de cobre nativo foi inicialmente constatada por Leinz e
Almeida (19a1, pág. 40), num testemunho de sondagem de vieiro de
qttartzo, a aproximadamente 70 m de profundidade. No nfvel 100 da
mina S. Luiz, as amostras dos blocos 101 e 102, situados entre
75 e 2O m da superffcie, evidenciaram a o"or"6ncia de Cu nativo
em bolsões de minério oxidado. Este elemento natívo forma agrega
dos na maior parte das vgzes com calcosita e cristais idiomórficos
de cuprita. Nas amostras observadas,a associação mais frequente
se faz com quartzo hidrotermal, cuprita, calcosita e limonita, em
amostras porosas e cavidades de minério oxidado (Foto 24¡ .

Os cristais apresentam textura alotriomórfica e coloforme. As di
mensões variam de 0, 003 a 0,4 mm..

XII . 13 Malaquita Cu2 (OH)2 CO3

Macroscopicamente, a malaquita pode ser ídentificada em minério
das porções superiores da Mina, principalmente na zona de oxidação
mas também em galerias dos nfveis mais profundos, sujeítas à per
colaçâo de água, após sua abertura.

A maLaquita forma película recobrindo os sulfetos e prenchendo fra
turas já existentes, quer na rocha encaixante, como no próprio miné
rio e sulfetos fraturados. Essas pe1ículas podem ter grande extensãq
recobríndo paredes de galerias principalmente quando estas possuem
mineralização disseminada. Muitas vezes a malaquita cimenta frag-
mentos das rochas encaixantes, de preferôncia nas zonas brechadas,
Nos níveis superiores,em especial na Zona Intermediáriarela está
intimamente associada à calcosita, formando uma rede emaranhada,
pelo preenchimento de fraturas submilímétricas e capilares nos
próprios sulfetos. Associa- se, também, ^a covelita, hematita, goethita
e quartzo.



- rz3

xIL 14 -Qjggsglg- (CuSio3. H2o)

A crisocola também foi observada nas zonas superiores da rnína,
especialmente na Galeria dos Belgas e Fílâo Barnabé. Também foi
identificada em amostras dås níveis mais profundos, provavelmente
devido à infiltração de água, ao longo dos planos de falha. A crisoco
la ocorre nos veios, em zonas de minério disseminado em brechas
e paredes de galerias. Via de regra, apresenta_se em pellculas
finas, cobrindo partes consíderáveis das paredes de galerias atin
gindo até I mm de espessura, ou então preenchendo fraturas submi
limétricas,

A cor é azul celeste. O aspecto é maciço ou ocasionelmente fibroso,

xn .15 Antlerita Cu3 (SO4) (OH)4 , Brochantita Cu4(SO4XOH)6

A antlerita e brochantita foram observadas em antigas galerias aban
donadas. A ocorrôncia é mais frequente na Galeria dos Belgas, Filão
Barnabé e mesmo em antigos trabalhos mineiros dos nfveís 200, 300
e 400 das Minas S. Luiz e Uruguai. Nos nfveis mais profundos também
foram assinalados.

Estes minerais formam película ou capa esponjosa nos sulfetos, normal
mente na zona de oxidação e em paredes mineralizadas. Estão sempre
acompanhadas de malaquita e óxi&lt;tos de ferro.

A antlerita e brochantita normalrnente ocorrem em fntima associaçâo.
Macroscopicamente tem aspécto de um agregado puhzeml.nto e terroso,
de cor verde clara, que recobre os sulfetos oxidados. Ao microscópio,a
massa é formada por micrólítos prismáticos, arongados e pleocróicos.
A antlerita e brochantita foram identificadas por técnicas de raios X.
Ao microscópioras duas espécies foram confirmadas, embora âs pro-
priedades ópticas sejam de diffcil ol¡servação, devido à finura e aspectos
filiforme e rnassiforme dos cristais, mesmo quando observados com
objetíva de aumento gr.and e,

.À .;t .r.
':,.. i,._,:



- 124-

xII- ló covel¡lg (cus)

A covelita ocorre ern pequenao quantidadee, especiaknente na zona
de oxidação e d.e enrique çirnento. Substlh¡e ativarnente a calcosita
e bornita.

tr"requentemente são observadae lamelas de èovglita substituindo a
calcosíta ao longo dos planos de çlivagem. (foto St¡.



-t25 -

Fotomicrografía - 10 - Mina São Luiz -
NÍve1-500. pirita extremaneDte caÈacLa
sada subs.tituida por calcosíta ao 1on:
go de planos cri6talogrãficos.Nícois
descruzados.Aumento 448 vezes.

FoÈomícrografia ll - Mina São Luiz -
Bloco 640. Textur a cataclãstíca em
cristêis de pirita. Not.am-se fragmen
tos residuais da substituição de pí-
ríta por bornita. 0è::ninerais d.e gân
ga aparecem em negro.NÍcois descruza
dos. Aumento 448 vezes.



¡'otornicrogr af.ía L2 - Mina São
ve1 600. TexÈura reÈiculada
A bornita substituí pirica e
fraturas. Nícois descruzados.
448 vezes

Luiz - Nf
em pirita.
c i¡nen È a ag

Àumen to

Fotonícrografia 13 - tfina São Luiz -
Bordas de reação da caLcoeíÈa substí-
tuindo bornita. Notar subs.tituíção
i¡cipience dos cristais de piríta. l,IÍ
cois descruzados. Aumento 875 vezee.



- r27

Fo t orni c r o g t a f í à 14 - Zona intermedíä
ria. Borda de rcação formada por cal
copirita, envolvendo e penetrando pT
rita. Notar tanbém o preenchimento
das fraturas por mincrais de ganga.
N1co1s descruzAdo6. Aumento 4ltB vezeS

Fotomicrografia 15 - Substiruição da
bornita por calcopirita fI, ä par
tir das bordas para o ínterior doã
grãos. Notar rambém a influôncia
das direções cridralogrãficas nessa
eubstituição. Aumentó 875 vezes.



-.jça¡

Totomícrografia 16 - Substítuição
de born,ita'por calcopiriÈa' rr, no
ta-se o conÈrole dessa eubetitui-
ção pelas direçõee .c,riËtalográf í-
cas da bqrnita. Au¡nento 1.428 ve
zee.

,Foromicrogrãfià f7 - subs ti tuição
de bornita por calcopiriÈa II ,noe
trando desenvolvínento incípienÈc
de textura nirmequÍtíca. Eetas fel
ções representåm um esÈãgio inicial
da Èextura referida. Aumento de
441 vezes.



Fotomícrografia l-8 - Mina Uruguai. Cris
taí s .ripif ormes de hemalita esparsos em
ganga quartzosa. Nícois descruzados.Au-
menEo 427 vezes.

fotomícrografia L9 - Cristais tabulâres
de hematita especrrlar, formando rede an
gu1ar. Calcopiri.ta e pirita maié antígas
sófreram subs t i tuição e corrosão.Nícois
descruzados. Aumento 427 vezes.

r?9 -



Fotomícrografia 20 - TexÈura fluidal
fornada por LameLas orientada6 de he-
matita . , q,te envolvem 6ulfetos depo-
6ítados ni¡ma fase anteríor. Notar a
eubstituíção de pírita. NÍcoís dug
cruzados i Aumento 847 tezes.

FoÈomicrografia 2l - Arranj o concântri
bo de lamelas de hematita especularrde
Vido movinentação durante a sua deposi
ção. nícois descruzados.AumenÈo 896 ve
zes.

-130-



- t'31 -

Fotomicrogr af.ía 22 - Crísrais de he
matita preenchendo egpeços e errglol
bando e subEtÍtuindo fragmentos de
rochas encaixantes. NÍcois descruza
dos. Aumento 700 vezes

Fotomicrogr afía 23 - Fragmento de
rocha encaixante, ao centro, sendo
substituÍdo por hemat ít e especular
ao longo das bordae. NÍcois des-
cruzados-,. Aumento 700 vezes.



-t32-

Fotomicrografia
de cobre nat ívo
0s corpos negros
em calcosita são
427 vezes'.

24 - Mas s as irregulares
dispersas em calcos ina.
irregu 1ar es dispersos
de cupr i ta. Aumento:

Fotomícrografía 25 - Mína Uruguai -Cris
Èais tabuLares de hernatita especular e
ganga quarÈzosa associada send o substi-
tuidos por calcopirita T.I da s egund a ge
ração. Aumento z 42J vezes.



-r33-

t 'btu

Foûonicrogranía 26 - Calcopirira II,
substituindo e englobando fragmento
de minérío, constituÍdo por henrati-
ta I e bornita de fase anterior de
aríneralização. ,Nícois cruza.. os. Aq-
mento 427 vezes.

\'

-ru{
cp-tr'

Fotomicrogr afía 27 - Calcopifita
subsÈituindo henatita e bornita
teriores. Nícois descruzados.
mento de 427 vezes.

II
an

Au

¡:r ,..
tì^-

..¡
,:,r Þ



134 -

¡

i'
I

I

Fótomícrograi,ía 28 - Calcosita sen
do substituída por bornita, prefe-
rencialmente ao longo de fraturae.
A calcopiríta por sua vez é subeti
tuÍda po,r bornita. Aumento g7S vel
zeg.

FotomÍcrograî.ía 29 - Mina Uruguaí.
In¿ercrescinento nírmequÍtico cour
plexo formado por calcosita, hena
tita e cuprita (manchas negras).
Nícois descruzados.Aumento 644 ve
2ea.



t35 -

r*ffi:¡{

Fotomicrograf ia 30 - InÈercrescimenÈo
rnirmequÍtico complexo cons ie t indo de
remane6èenÈes de caLcosita, borniËa e
hernatita. NÍcois descruzados. Aumento
de 427 vezes.

Fotoni crogr af í a 31 ' Zo¡a íntermediári¿.
Lamelas de covel.ita substituindo calco-
sita se¡¡undo planos paralelos. Em negro,
quartzoïÈlslaquita em cinzenÈo. Seção po
lida. Nícoís descruzados. Aumento
de 196 vezes '



-136-
XIII - PARAGENESE

A sequ6ncia paragenética mineral de Camaquã foi elaborada em furr
çâo dos dados obtidos em b0 secçôes polidas e dezeÞas o" 

"u"nô""=delgadas. As associações minerais e as relações de campo ob"u"rru
das permitem inferir a existðncia de pelo menos 4 fases de minera
tização, assinalando_se, contudo, que durante a deposição, movimen
tos recorrentes se processavam ao longo das zonas príncipais ae ru!tura' þs5ss eventos tectónicos foram os prováveis responsáv*is pelas
mudanças de composição das soluçôes minerarizantes.

,Inicjalmente, as soluçôes devem ter sido ricas em sflica, ferro e
enxofre, com intensa deposiçâo dos mineraÍs de úm determinado

1ií"ao' 
diminuindo rapidamente cre intensidade no final da fase inicial.

Apos esta faserculminada por um perfqdo de fraturamento, as soluçõeg
embora ainda com os componentes anteriores, se enriqueceram em
cobre, resultando na deposição de calcopirita e bornita subordinada.
Novas ativações tectônicas se sucederam, com a reabertura Aa" ,r.*
ras mineralizadas.

Quase ao final da sequência de deposição, as soruções devem ter sofri
do grandes alteraçôes, ferro e magnésio atinginda concentraçõe" ;;;
cientes para a deposição de hematita especular e clorita, atém Oe qrãrt
zo em quantidades subordinadas. þ¡¡s¡r"ando a mineralízação, ainda
como resultado de pulsações periódicas, deu_se nova deposiçâo de piri
ta e calcopirita em pequena concentraçâo, acompanh¿das dos mineralJ
de ganga, quartzo, calcita e barita,

É provável que a sequência de deposiçäo tenha tido caráter quase con
tfnuo, embora alternada com eventos tect6nicos. O 

""nu.*"'"r_*rrl"O.,e representado pela Tabela lr, propondo-se as seguintes fases de mine
raTizaþão.



; 137 -ry
Fase marceda inicialmente por alteraçâo hidrotermal das paredes,.
com formação de caolim e sericita, seguida por deposiçâo de quartzo
I e pirita I, o primeiro sulfeto a se depositar. Estas soluções tiveram
tarnbém ação sobre as paredes e fragmentos das rochas encaixantes,
brechados e dispersos ao longo dos palnos de fraturamento, o"o"."njo
também, substituição e deposiçâo de quartzo I e pirita I. Em certos.
casosra linha de demar caçao entre veios e parede é bem definida, po
dendo haver, entretanto, transição gradual. A.presença g"n"..tirr;
de pirita disseminada, em quantidades ponderáveis nas rochas encai
xantesrmesmo a muitos metros dos veioSrdeve ser atribûida à ação
de enxofre sobre o conteúdo de ferro das próprias rochas encaixantes.
As relaçôes textureis observadas demonstram que a pirita, após e
durante sua deposi.ção, foí submetida a esforços, conforrne revela o
fraturamento dos ciistais em quase todas as amostras, o que deixa
claro que o movimento nas fraturas estava ativo.

' Fase principal dA Calcopirita

Após o primeiro perfodo de fraturâmento, sobreveic, â deposição de
calcopirita I que, juntamente com pirita I, constitue a maior parte do
minério primário da Mina. As evid6ncias texturais e a presença de
bornita granular disseminada, particularrnente.nos níveis profundos
(400 metros de profundidade), sugerem que neste estádio, heuve tam
bém, a deposição de pequena quantidade de bornita f,ipóg"na, ;;;;-
ser'trações ao microscópio demonstram que a bornita é *"1."ro. à=
calcopirita, entretanto, há possibilidades de contemporaneidade.
A ganga acompanhante destes sulfetos ó qqartzo II de uma nova gera
ção. A presença de fraturamento, não tâo intenso ou^nto .quut" lu"=
atingiu a pirita, é observável nos sulfetos, demonstrando um novo
perlodo de movimentação.



-138-

Fase da IIematíta

Apos as duas primeira fases de depooição, houve um intenvalo de
terr,r'po marcado por movimentações locais, ao longo das fraturas
preexistentes, cor4 consequente fraturamento dos minenais jrí deposj
tados e reaberturas das fraturas miheralizadas nos estádios I e II.
Houve também nova fase mineralizante caractenizada por uma minera
logia diferenterparticularmente bem desenvolvida na Zona piritas da
Mina uruguaí. Forrnou-se clorita nas paredes dos veÍos e f etes e
também nas zonas extremamente brechadag da Zona piritas, seguida
por deposição de hemâtita especular, esta acompanhade por gânga
quertzosa. A deposição de hematita se deu por preenchimento de fís
suras e por fenámenos de substituição, náo só dos sulfeto" u ,"n*rf
anteriores, como também das rochas enc,Aixantes e fragmentos exis
tentes nos locais de deposiçäo.

Fase Fina1

Os éstudos efetuados demonstram que o estado final ainda é caracteri
zado por uma recorn6ncia de nrineralização, em que as soluções minf
ralizantes voltam inicialmente, a ter as caracterfsticas das fases l el
produzind.g zonamento em veios e porçôes da Mina Uruguai, particular
rriente na Zona piritas. Este estádio parece ter iniciado com a deposição
de pequena quantidade de pirita, seguidp por .calcopiritâ., quq substitue
pírita e bornita' A deposiçâo da calcopirita é acompanhada por minerais
de ganga, notadamente quartzo, calcita e barita resta última encerrando
a fase. Quartzo e calcita muitas vezes ocorrem juntoq, em filetes milj
métricos, nas porções centrais dos veios hematfticos.



I
ouaRTzo Ì

PIR¡fÀ J

OUARTZO E

2 { c¡Lcoprnrr¡ 1

T.EBET,A 11

PARAGÊNESE MINÉRAL NA MINA DE CAMAOUÃ

IOFN¡ÍA 
'

HEMAÌIÌ,T ¡
3

f PrRrrÂ r
I c¡lccp¡nrl¡ r
I

4 f cuaFrzo rE
I CALCTTA
I slare

f eonr¡rr¡ f
I cotco¡tto
I cour.':o
I x:neriu I
I GT]FTHITA
J .e"'0".*o'To
ì cuPR¡ra
I cos"e not,uo
ì u¡r-¡cu¡r¡
I carsoccr-¡
I 

""o""o*r,rnl' 
^nr'-t"tto

auÀRTzo rr
I

-&amp;amp;É-
¡ÊÊÈù--



- 140

XIV - ALTERACÃO }IIDROTERMAL D ZONEAMENTO

Na Mina de Camaquã, as paredes de todas as rochas encaixantes dos

filões acham-se extemamente alteradas. Os veios e filetes possuem

lJma zona lateral de alteração que pode variar de alguns centfmetros

a vários metros. Entretanto, devido à pequena diståncia entre

esses veios, as faixas de alteração indivÍduaís se superpõem ¿efini*

do uma regiâo continua alterada, cuja largura pode atingir ?5 a 100

metros, àas Minas S. Luiz e Uruguai.

As retações de campo e os estudos efetuados ao microscópio, indicam

que existiu um período de alteração anterior à deposiçÃo dos sulfetos

da primeira e segunda fase de mineralização, sendo caracterizado
por intensa caolinizaçâo e sericitização das encaixantes. Os arenitos

e conglomerados., que são as rochas encaixentes, possuem os grânulos

de feldspato, rochas granlti"as e rochas quar tzo- feldspáticas, extre

mamente sericitizados e caolinizados, Os mineraís ferromagnesianos e

os poucos fragmentós de vulcanitos existentes nessas rochas estão

parcialrnente cl.oritizados.

Silicificação intensa parece ter acompanhado, logo em seguida, esse

perlodo ínicial, o que se depreende pela deposiçâo de quartzo nas pare

des&amp;lt;los veios e silicificaçâo intensa, especialmente de brechas e are

nitos. Estes se tornaram extremamente duros e adquiriram ca"áte.
quartzltico. Esta silicificação foi seguida e'acompanhada por deposji

ção de sulfetos da primeira e segunda fases de mineralização.

As soluções inicialmente ricas em SiO2, Fe e S tiveram a sua composi

ção química modificada durante as fases da mineralização. À assem-

bléia de mineraís de alteração, formadas no primeiro perlodo, houve

superposição, especificamente na Mina Uruguai i Zona Pirítas, de urna
alteráção clorltica, rica em Fe e Mg, que foi subsequentemente acom
panhada por mineralização de hematita ospecular. Este tipo de alteraçãq

assume grandë importânci.a no distrito, em razão dos problemas ligados

à gônese da minerali zação.



_ r4I

A alteração clorítica tem sido objeto de estudos em vários distrítos
mineiros, citando- s e os trabalhos de Price, 1 95 3; Das Gupta et al,
1965; Nilson, 1968,,e, Meyer, lp67), que admitem que a eloritizaçâo
intensa é indicatíva de adiçâo de grande quantidade de Mg e Fe à zona
alterada.

Os efeÍtos desta alteração nas rochas encaíxantes são marcantes.

Conglomerados e arenitos adquirem uma coloração verde intensa e
no caso dos arenitos, junto às paredes dos veios, a matriz é,na quase
totali.dade, substituida por clorita, às vezes acompanhada por sericita,

Nas Minas S. Luiz e Uruguai foi observado zoneamento hipógeno,
vertical e lateral, Na Mina S. Luiz,notou-se que a calcopirita e pirite
aumentam em pro.fundidade, sendo os $ulfetos pneclonlínantes nos nfi.ois
600 c 700.

Na Mina Uruguai, há ainda tiir¡tur.¿r de srrlfetos hipógenos e supérgenos,
sendo di.ffcil eÈtirnar as propr.,rções rela.tivas. Entt:etanto, Jígeir:o z9
nearner'rto lateral foi obt¡erv¿rrlo nas þorções S'úU e W dos níveis 400 e
500. Especialrrcntr: na 7,ona Pirita,s, ocorre m.inerali.zação he rnatítica,
ernbora. a.ssocia.d¿r a peqtr€)na cluantirìade de calcc,pirita. e pirita das fa.ses
de mineralizagão l, 2 e 4 (Tab. ll)"



XV

_t42_

OXIDAçÃO E ENRIQU.ECIMENTO SUPÉRGENO

As únicas descrições anteriores que fazem menção aos fenômenos de
oxidação e enriquecimento supérgeno na lvlina de Camaquã, são de
autoria de Leinz et al (1941, pâg, al e 42). Estes autores descreve
ram uma zona de oxidação com 5 a B metros de profundidade. Carac
terizararn- na pelo aparecimento de ligeiras impregnações de male
quita e esporadicamente azurita, cuprita e cobre metálico.

Os mesmos autores também definiram uma zona de enriquecimento
supérgeno que começa a cerca de I a l0 metros abaixo da superfície,
contendo calcita, covelita, calcopirita e bornita, A sua extensão vai
até pouco abaixo do nível 300 da Mina S. Luiz.

Foge ao objetivo deste trabalho o estudo em detalhe da estrutura e
qulmica da zona supérgena, pelo que limitamo-nos à deScrição,
ém linhas gerais, dos principais aspectos relacionados à oxidação
e enriquecimento supérgeno.

As observações ora efetuadas permitem deduzir que a profundidade de
oxidação é extremamente variável, dependendo da topografia, estrutura
e tipo de rocha.-A oxidaçâo é mais intensa e profunda nas zonas brecha
das e falhadas existentes nos conglomerados, A topografia atual apre
senta diferenças de cotas de até 100 metros ao longo do perfil longituÈ
nal dos veios, em relação ao nfvel topográfico mais baixo da Mina.
Êste fato, associado às mudanças do nlvel freático local, contribue. :
provavelmente, para acentuar as irregularidades de profundidade de
oxidação.

A corroborar este fatordeve-se assinalar a presença, na Galeria dos
Belgas, de cuprita associada a veios de calcosita maciça, o que caracte
ríza urna penetração de oxidação, na zona de enriquecimento supérgeno.



_ t43

A oxidação posterior à abertura da Mina é atualmente ativa até .o

nível 600 da Mina S, Luiz e 500 ¡la Mina Uruguai tendo sido facilitada
pela circulação de água e ar ao longo de realces e planos de fratura
mento das rochas.

A mineralogia observada na zona oxidada é representada pelos seguil
tes minerais: malaqui.ta, crisocola, covelita, cuprita, cobre nativo,
hematita, óxidos de ferro hidratados, antlerita e brochantita. Limoni
ta, particul.armente goethita e lepidocrocita, juntamente corn malaquit4
são os minerais mais abundantes nessa zona, seguidos pelos outros

minerais. Covelita aparece em pequena quantidade. Cuprita e cobre
nativo foram observados ocorrendo como produtos da oxidação da calco

sita. A antlerita e brochantita formam pellculas sobre os sulfetos e
revestem galerias e realces. A presença destes minerais deve ser
atribuída à fase pós-abertura da mina, não excluindo, também, a
possibilidacle de formaçâo anterior.

As investigações o,r'a efetuadas em todos os níveis das minas Uruguai
e S. Luiz, demonstram que nesta última as quanfiflades relativas de
calcosita e bornita decrescem em profundidade até aoÊ nÍveis 500 e

600, atingindo uma porcentagem ínfima do nível 600, Observações
mais detalhadas nos níveis 300 e 200 são dificultadas pelas lavras an
tigas. No nfvel 100 o enriquecimento é típico, predominando calcosita
e bornita. A zona de minério misturado se estende desde o nfvel 100
até ao nlvel 5 00.

Na Mina Uruguai, os mepeamentos geológicos de detalhe efetuados en
tre os níveis 100 e 500 demonstraram a inexistência de concentraçôes
impoï'tantes de calcosita, correlacionáveis ao enriquecimento supé"gg
no. Ao contrário da Mina S. Luiz,há uma predominância de bornita
maciça e disseminada em todos os nfveis. Particularmente no nfvel
500 da Mina Uruguai,varios filoes sao, na maior parte, constiturdos
por bornita maciça. Bornita e calcosita, disseminadas foram, também,
descritas em furos de sondagem entre 350 a 400 metros de profundidade.



- r44

A caracterização segura do limite d.a zona de enriquecimento supt4rge
no é condicíonada, portanto, pela dificuldade em discriminar quanto
á natureza hipógena das calcositas e bornitas observadas em profundi

dade.

A mineralogia da zona de enriquecimento supérgeno observada nas
minas Uruguai e S. Luiz é constituida predominantemente por:
calcosita, covelita, bornita e hematita. Minerais hipógenos, ocorrendo
em pequena porcentagem são representados por calcopirita, bornita,
pirita e hematita. A calcosita se associa à calcopirita, pirita, bornita.
A bornita substitue pirita e calcopirita. A hematita, apesar de resulta¡
da substituição da calcopirita por bornita é, mais comumente, um pro
duto de substituição de bornita por calcosita.



r45 -

XVI - ELEMENTOS MAIORES E MENORES

XVI. 1 Generalidades

Análises qulmicas para S, Fe, Cu, Co, Ni, Ag, pb, Cr, Zn e As,
foram efetuadas em minerais de minérío da Mlna de Camaquã, no
meadamente pirita, calcopirita e hematita. Foram também efetuadas
dosagens desses elementos em concentrâdos de minério e rochas
fgneas regionais, supostamente relacionadas à mÍneralizaçâo.

Excetuando S, Ï'e e Cu, todos os outros elementos foram determina
dos em hematita, concentrados de mj.nério e rochas fgneas. Essas
determinações tiveram como objetivo principal o conhecimento das
suas concentrações e distribuição, bem como a obtençâo de informa
ções de natureza gçnética, úteis para o conhecimento da mineralizJ
ção primária no distri to.

No presente estudo,sòmente as relações entre as concentrações de
Co e Ní em sulfetos forarn analisa&lt;jas atám da comparação entre os
diversos elementos traço, contidos em concentredos e rochas fgneas
regionais.

As relações entre Co e Ni em hem.atitas, assim como conclusões gen6
ticas que por ventura pudessem ser obtidas a partiT do estudo dos eþ..
mentos traço restantes, deixaram de sen aprecíadas parp serem abor
dadas quando estiverem disponlveis resultados mais representativos.

Os gráficos de distribuíção de Co e Ni foram elaLrorados segundo pro
cedimento descrito por Cambell e Jarkovsky (1962). Nas análises e.Êe
tuadas por micro- sonda eletr6nica o limite de deteção cìe Co e Ni é
de 100 ppm. Entretanto, para comparaçäo com os resultados obtidos
por métodos espectrográficos e absorção at6mica, arbitràriamente,
foi admitido que os valores 100 ppm são equivalentes a 50 ppm.

Os resultados das anáIises por micro-sonda acham-se reunidos na Tabe
la 12,,enquanto os dados qulmicos obtidos por absorçâo atômica e espec
trografia de raios X, estâo enumerados nas Tabelas 1.3 a 17,



t46 -

XVI.2 Distribuicao dos Elementos Tïaco

A distribuição e concentração de elementos traço nos principais sulfg
tos, em diversos tipos de depósitos, tôm sido objeto de estudos de
vários pesquisadores. Ultimamente'os resultados obtidos nessas
investigações vôm sendo utilizados para estimar temperaturas de for
maçâo de minerais, identificar províncias metalogenéticas e, também,
para dÍscriminar ambientes de deposição mineral. Com respeito à
concentraçâo, distribuiçâo e infer6ncias genéticas, obtidas a partir
de piritas e calcopiritas, váiias publicaçôes importantes são assinala
das, destacando-se os trabalhos de Gavelin e Gabrielson (Ig47l,
Fleischer (1955), Hawley e Nichol ( 1952, 1961), Loftus Hiil et al (1967),
Cambell e Jarkowsky (196?, 1968 e 1969).

No presente trabalho foram analisadas as relaç6es entre Co e Ni, em
piritas e calcopirítas, numa tentativa de obter dados significantes de
importância para a,gônese da mineralização primária. (rigs. 24 e ZS).

Esses resultados foram comparados com os dados obtidos por outros
autores, para verificar sua aplicabilidade ao Dístrito Cuprlfero de Ca
maquã. As determinações de elementos traço efetuadas em piritas e
calcopiritas pertencentes às fases iniciais de mineralização, mostram
que as conclusões obtidas com relação à aistribuição e concentração
dos elementos não diferem daquelas já esboçadas por Gavelin e
Gabr,ielson (194?), Fleischer (f955) e Hawley. e Nichol (196f).

Os conteúdos de Co e Ni nas piritas e calcopiritas foram caracteriza
dos es tatís ticamente. Foram determinadosl média aritmética, disper
sâo, desvio padrão e coeficiente de variação, cujos resultados estão
contidos na Tabela 17.



-t47 -

PI R I T 

cor¡tG uoo Dq co . t¡r ¡aa prntras oÂ Ít 
^ 

DE cÂu/rauÁ

i¡s. zc



-148-

I

I

IT

I

I

I

ì

ì r-l

I

iiIl
i

o 4 L c o Pr r r f 
^

@

@

cOIITEUDO D€ Co. Nl O^S GÄLcOptRtI^9 Dâ ¡tr.^ DO GArÂOU¡
Fig. 25



-t4g-

TABE.f.¡\ 12

".,o.¡""Ooo 
o" s, Fe¡ cu, co, Nr, E R^zÃo co/Nr ¡;M F¡RrT^s E c¡Lcoplnrr^S DÂs MrNAs sÃo r,urz E u.tcu^r

OBS:- Análl!o! êfctuâdÂ6 com mtcro-6oqda ororr,Snicâ

3ï : ; J 
pr¡itå . clrsrÂid iðdividuàri,À(ro! do um¡ mê.mã åmo.r!å

3i :;j côI.oPrr*À - rdom

% PPrft

MTNA SÃO LUIZ s Fô Cì¡ Co NI
"o/"t

Nlvàr - ó00 - AmodtrÁ ó91
ry -bcP_{
cp-lr

s!,t%
35,2 %

46,6 olo

30.0 9¿ 34,6 Ír

100
200
100
100

t00
100
100
t00

99,7 %

99,8 %

1,0
4,0
I, O
z,o

Nívèt - 600 - Amogrrã 70: py - a
Pv-b
cP-ã
cP-b

s3,z 7o

34,9 lo

4q49o

30, z olo 3{,3 %

100
100
¡0Q
I00

t00
100
t00
t00

99,6 ølt

99,4 90

0,5
1,0
Ì,0
t,0

600 - Amostrâ 72¡ py - .
Pv -b
cÞ-a
Çp_b

53t2 olo

34,I Eo

46, ? lo

30.5 % 3a' 1 lo

t00
I t00
r00
loo

r00
!00
100
loo

99,9 %

99,6 %

2,O
3,6
I,O
l,o

Nlver - 4OO - rqlnost¡a B3t
Pv -b
cP-a
cP-b

53,2 ol¿

34,6 E"

4ó, I 90
30,6 10 34,6 yo

t00
2500
lo0
100

¡00
100
loo
lo0

LOO,O %

99,I ¡lo
I,0

50,0
I,O
t,o

NlveI 100 - 
^mort¡â 

88:
Pv -b
cp-a
cP -b

5ì,5 %
35.0 %

46,1%

30, I Er t4,5 %

400
r300
lo0
t00

400
500
I00
t00

99,8 %

99,6 Eo

t,o
2,6
2,O
z,o

Subnívs¡ - n0 - AmoÉrra 4l: py _ ã
Pv -b
cp-a
cP.- b

53,t %

35,0 qr

46,6 %

30, s 0Á 34,7 alo
Zoo
200
t00
to0

300
ó00
lo0
200

99,1 lo

too, z lo

0,ó
0,3
0,5
0,5

MINA URUGUAI

Nlvel - 5oO - Amo6r¡â I9t f}y - å
Pv -b
cP-a
cP-b

s3,4 %

34,6 %

46,7 L

29' a 7o 35,r%

lo0
ó00
100
t00

100
100
t00
t00

l0o, t %
99,5 E"

l,0
l2, o
t,o
1,0

Nível 5oo - Añost¡a t6:
Pv.b
cP-.
cp-b

52,9 qo

34,9 Eo

4?tZ%

30.4 % t4,9 %

t00
100
¡00
t00

r00
100
I00
100

loo, t %
loo, z 1o

t, o
l,0
2,0
t,0

Nlvol - 500 - Zonâs pir á6
Pv -b
cP'¡
cp-b

53,2 %

34,9 qr

46,0 yo

29.8 ùlo 34, (; %

100
100
100
I00

¡o0
¡00
200
100

9i, z olo

99,3 %

1,0
0, s
o,25
t.0

Nív€l - 500 - Rcalcê 503
¡,m. l5: cP-äcP-b

53,5 Eø
34,8 %

46,7 qc
30,Z Eo 3a,z %

800
200
200

100
100
100

LOO,Z %
99- 6 0/.

ló,0
4,0
4,0

Amo6t!å ED - 184 Py
Py
Cp
Cp

53,4 Eo

34,9 90

46, 3 9o

30,4 q' 3a,9lo

zoo
2000

¡00
r00

to0
700
lo0
100

99,7 %

too,21o

4,O

1,0



- I50 -

. T^BELA 13
coNTEÚDoDlAs' Pb, cr, As, zn, co, N{, E RAzÃo colNr DE pmrr^su c^Lcoptntras DAs MrNAs sÃo LUIZ E unucu^r

L-- Þ"'n 
--f-

yïl¡g*"_ [;-T* l-;m*^,
PIRITA

Nível 500 pée Arnolrr¡ ?4
Nívcl 400 " Amos¿la 8t

Sub-nível 310 póe Amosr¡â 25
Ed - t8o

Ed - 178
São Luiz

Py

pyb

Pv
Pyb

Py

I'y

zo

20

&lt;r0
55

30

zo

l5

t5

l0
l0
z5

l0
20

2E

r5

30

30

30

30

zo

zo

130

140

80

45

45

t0
60

50

40

40

]0

30

zo

240

285

¿50

170

5ZO

335

lt0

ó3

106

95

80

38

25

z3

60

2,2
3.0
3, 1

9,0
20. 0

t4, 0
2"1

c^LcoPlzuTrq.

Nívol ó00 Amo.tr¿ 69
Nível 600 Amôer ra ?o
Nívêr 600
Nívêt 400 AmostÌa 8l
Nívol 400 Amosrra 84a
Nlv€l 3oo Amost¡a 8ó
Níver l0o Bclgas
Ed - 180
Filâo Sâo Júlto

Cp

Cp

Cp

Cp

Cp

Cp

Cp

Cp

Cp

50

t0
20

25

40

l5
40

30

40

35

l0
l0
z5

20

l5
z5

¿0

25

35

35
'35

35

35

40

40

3

5

l0
4

3

4

s

4

100

20

30

l5
20

25

l5

35

40

35

60

15

40

50

40

l9
22

r8
20

L7

l3
I9
24

¡,8
1,I
1,9
3,0

,?,0
3,4
z,l
2,0

'Mû.IÀ URUGUAI

CALCOPIRITA
Nívet 5oo ¡.mostra 17 Cp
Nívol 500 ¿.mostra 198 Cp
Nlvel 4OO Amostr¿ Ztó Cp
Nível 400 Ed - t79 Cp
Nívol 300 Amo6r¡â 25 Cp
Nlvel 300 .\¡noBt¡Â 24 Cp

l5
50

30

zo

30

35

l5
20

40

l5
zo

35

35

35

35

35

9

z

2

7

4

36

lo
IO

.10

35

35

35

35

35

35

2t
z0

zo

t8
2l
l9

1,6
t,7
t,7
1,9
t,6
l,I

cP-l
cP'2
cP -4
cP-5
cP.ó

Cp

Cp

Cp

Cp

6p

20

40

40

30

35

25

20

25

35

zo

35

35

40

35

35

2

3

4

4

4

(ro
l5

z5

40

35

47

ó0

35

l8
t7
l9
z2

t9

2,2
2,O

2,4

t,8

OBS:- Ad análtscs d6 Ag, Ph, Cr, Zn ê Nt foråm êréruadao por fluo'oácên.ta d€ råiôs x.
*A! dotcrmtnãçõe6 de co loram !cÀlizedÀ6 por o6pccrrototomerttð d6 âbro!çåo ¿rómtcê,
_' 

'å I P'rite - Cri6talr indtvi(tL¡altz¿rlos (to umn mcsma amosrrâ



- 15r -

TABELA 14

Concentração de
Ag, Pb, Cr, .As, Zn, Co e Ni
em hemetita da Mina Uruguai

, T.ABELA 15

Conteúdo de
Pb; Zn, Cu, Ni, Co e Cr em
Andesitos e Granitos da Região

Caçapava - Lavras

Mina
Uruguai

ppm

Ag Pb Cr As Zn Co Ni

Hematita I
Hematita 2

Hematita 3

Hematita 4

Hemati-ta 5

20

25

15

30

10

20

-

50

30

20

50

3

3

4

65

40

40

2Q

95

75

95

13

B

15

11

A mos tra Rocha
ppm

Pb Zn UU Ni Co Cr
Am- 160

Am- 161

Seival- 1

Seival- 2

GA- 3-RS

GA- 3-RS

Andesito Rodeio Velho

Andesito Rodeio Velho

Andesito IIilário
Andesito l:Iilár io

Granito Caçapava

Granito Caçapava

9Ã

JJ

25

30

45

40

145

.165

165

r25

'"25

40

100

50

75

25

35

40

65

60

30

30

75

65

35

45

40

25

5

5

50

30

70

70



Ano Tri mestre

t971

TABELA 16

Conteúdos de

Ag, Pb, Cr, As, Zn, Co, Ni e Cu em
Concentrados da Mina de Camaquã

19

29

49

Tonelagem de
Concentrado

(t)

Trim.
Trim.
Trim.
Trim.

88.716

1 14. 004

138.807

138.555

480.000

Amostra

OBS:

Conc entrado

Concentrado

Concentrado

Concentrado

Concentrado

As análises foram efetuadas em amostras médias compostas, o concentrado n9 5
e a amostra representativa dos quatro trimestres.

Ao

1

2

3

4

5

770

L20

130

110

740

Pb

30

40

40

53

30

Cr

30

35

ppm

30

30

30

30

30

Zn

65

15

10

50

¿J

Co

80

95

140

Ni
%

Cu

30

30

30

30

30

32, O

Jù, O I

35,93

30,41

t

('¡
N)

I



Mineral

PÍrita

Elemento

Calcopirita

TABELA 17

ANÁLTSE ESTATfs.TIcA

N9 de
Elementos

Co

Ni

Co

Ni

Média
Aritrnética

ern ppm
(x)

27

27

JO

JÕ

457

743

Dispersâo
(s2)

65

48

Jab. ab I

33.185

Desvio

Padrão
(s)

1.

2.

Coeficiente
de

v arraçao
(vx%)

633

006

597

182

40

45

Coeficiente
de

Corretação

130

t27

62

92

0

0 ,389

o,182

I

uù J -':(¡'
î.:rrtti:r¡:î'+i'' .jì.:¡iT



t54

PlrIg

Cobalto - Nas piritas da Mina de Camaquã, o Ço está pneferencial
rnente concentrado, pela ordem, em pirita e calcopirita.
Os teores estã&lt;¡ cntre 25 e 100 ppm e indicam não existir
nenhuma variação sistemática em profunciidade, observan
do-se contudo, quc as concentrações são extremamente

irregulares, mesmo numa mesma amostra, veio ou nível.
o val.or méoio ó de 45? ppm.

Níquel - O conteúdo dc Ni é de 200 a 13 ppm. A exemplo do Co, no
ta-6e que sua distribuiçâo também é irregular, não havendo
variação sistcmática em protundidade. A méclia aritmética
é t+s ppm.

Prata - Os teores de prata variam entre 55 c 10 ppm. O número de
análises não é suficiente para deduzir o comportamento tridi
mensiona.l,

Cromio - As amostras possuem contoudqs entre 30 e 15 ppm de Cr.

Chumbo - As conccntrações de Pb são baixas, entre os limites de
25 e l0 ppm, scnrìo o valor médio de 1? ppm.

7-inco - Os valorcs de Zn oscilam entre 50 e 15, com média de
iì 1 ppm.

Arsenio - Os conteudos&amp;lt;lc arsenio estaò entre 140 a 39 ppm, sendo
o valor móaio ?s pprn.



- r55

Calcopirita

Cobalto - As concentrações de Co na calcopirita variam de 100 a Sb
ppm, conteudo mais baí)ço do que nas piritas, sendo o
valor módio 55 ppm, A oxemplo da pirita, nâo se notou
distribuiçâo regular de Co em profundidade.

Nlquel - Os valores rle Ni são baixos e variam entre 200 e l3 pp¡r¡
sem variação sistemática tridimensional A média aritmé
rica á 4B ppm.

Prata - A -Ag ocorre em porcentagem baixa, de S0 a 13 ppm, não
apresentando variaçâo sistemática. As concentrações de
Ag, tanto na pirita quanto na calcopi.rita, se mostrem
sensivelmente iguais,

Cromio - Os valores de Cr variam entre S0 e 30 ppm.

Chumbo - O Pb apresenta baixa concentração, entre os limites de
40 e 10 ppm com valór médio de 23 ppm, Notou_se um
pequeno enriquecimento na calcopirita, em relação à pirita.

Zínco - O Zn ocorre em p¡oporçåo de 100 e l0 ppm, sendo a média
28 ppm. Sua distribuição 6 irregular, não se notando diferen
ças marcantes entre pi.rita e calcopirita.

Arsenio - O As é mais at¡undante na pir.ita do que calcopirita, mas os
teores observados ai.nda são oxtremamente baixos, entre 10
e 3 ppm, com valor médio de S ppm.



Ì+

-156-

XVI.3 Conclusões

Em face dos resultados obtidos deduz-se que Co, Ni e AÊ são elemer
tos conce?itrados preferencialmente na pirita, sþu$ valotres médios
mais elevados do que na calcopirita, coincidem com as observações
efetuadas por Gavelin e Gat¡rielson (lS+l¡, Flci.scher (1955), e Hawley
e Nichol (196f). As concentrações de Co e Ni, especíalrpente em piri
ta, são extremamente irregularep, conforme mostT'am os valoreq de
dispersão, obtidos pela análise estatfstica.

Nâo há nenhuma distribuiçäo sistemática desses 3 elementos em prg

fundidade, nem correll.açâo entre Co e Ni, conforme se depreende dos
baixos coeficientes de correlaçäo.

A irregularidade das concentrações de Co e Ni configura o caráter hi
drotermal plutógeno&amp;lt;las piritas da Mina de Camaquã, o gue está de
acordo com as observações efetuadas por Cambell e Jarkowsky (196?,

1968, 1969).

A partir de centenas de anáIises quf¡nicas para Co e Ni, efetuadâÊ em
piritas e pirrotitas procedentes de ambientes metalogenéticos os mais
diversos, esses autores demonstraram que piritas de origem hidrote:
mal plutógena, possuern conteudos de Co e Ni irregulares e elevados,
Este comportamento caracteriza uma área metalogenética, mas tam
bem depósitos ou veios isolados.

l,oftus Tlill et aI (1967), fizeram um levantamento dos resultados obli
dos por vários investigadores, .concernentes q,o uso da razão Co: Ni
na solução de problemas me talogené ticos, incorporando ainda conctu
sões de pesquisa própiia. Concluiram que essa razão ê, potencialmente,
um discriminactor útil entre ambientes de deposição mineral sedimentar
. magmático hidrotermal, possibilitando a classificação das piritas em
vários grupos genéticos:



-t57 -

formadas em ambientes sedime'ntares,

de origem vulcånica,

de origem vulcânica, associacìas com minerais de Pbe Zn,

d) assocíadas a intrrrsões graníticas, ao lado de cassite¡ita
e galenas ar gentfferas.

Excetuando 3 amostraa, cujas determinaçoqs de Co e Ni foram efetua
das com micro- sonda eletr6nica, todas as pirita,q e calcopi:ritas ora
analisadas, demonstraram possuir razões Co: Ni ), 1,

As amostras com razão igual à uniilaCe , normal.mente correspondem
a conteúdos de Co e Ni abaixo do limite de precisâo da micro-sonda
(100 ppm) motivo pelo qual e6ses cocientu" não têm significado reat.

A partir dos resul.tados obtidos por todos os autores acima citados, e
considerando válida a correl.ação com os depósitos de sulfetos por

eles estudados, poder- se- ia inferir que as piritas primár.ias do l)istrito
Cuprífero de Camaquâ,provavelmente, estâo vinculadas a um processo
magmático regional.

a)

t)

c)



t.58

XVII - ORIGEM DA MINERAI,]7-AÇ4O PRIMÂRIA

Vários investigadores já emitiram opiniões quanto à poissível gâttose

das mineralizações de cobre no Polfgono Cuprífero Riograndense,

específicamente na região de Caçapava- Lavras. As interpretações,

no entanto, sâo controvertidas entre si, confor me se verifica nas

diversas seqttôncias estratigráficas propostas (Tab. 3 ), não havendo,
até agora, observações conclusivas quanto à relação entre a minerali

zação e determinada fase magmática.

As opini.ões de Leínz e Barbosa (1941) e l-einz e Almeida (1941) podem

ser sumarizadas da seguinte Jnane ira:

a) as soluções mincralizado.as pr.,rrém da atividade magmática
an&lt;ìesítica e as jazidas se formaram na fase final da consolída

ção do mesmo magma;

a mineralização se efetuou através de zonas de fraqueza nas ro

chas, resultanteÞ das perturbações tect6nicas motivadas pelo

vulcanismir andesítico;

essa atividade é considerada posterior à deposição da série Ca

maquá.

Melcher e Mau (195g, pág. 49) apresentaram uma revisão da estratigra

fia da regiâo e, como decorrôncia, propuseram uma nova interpretação

genéti"a da mineralização. A príncipal atividade fgnea foi considerada

anterior à Série Camaquã iturl. ,) e, consequentemente, os depósitos
nela encaixados nâo poclcriam derivar-se diretamente dos andesitos'

Segundo suas conclusões houve:

I) duas fases distj.ntas de mineralizaçao, uma relacionada e outra
posteï'ior à intrusão cìos granitos (Caçapava, Lavras e Ramada);

2) uma só fase de mineralização derivada do magma granftico, com
diferenciação muito tardia das soluções hidrotermais, após r'es

friamento t, erosão da parte superior dos I'stocks" que forneceram

material para a Sírrie Camaquã;

b)

c)



-159-

3) origem singen6tica dos depósitos.

Goñi (f961) estudou as jazidas metalíferas nas áreas de Volta Grande
e Vista Alegre (não reprosentadas no mapa regional). Considerou o
granito Lavras responsável pelas mineralizaçôes de Cu, Au, pb, }'e
e Ag nos ancìesitos, nas rochas da Série Camaquã e no próprio Granito
Lavras.

Ribeiro et al (1966 págs. 153, 173 e 174), após trabalhos de campo
detalhados, elaboraram nova coluna geológica regional (fab. 3), die
cutindo, também,a origem da mineralizaçâo no Pollgono, Esses auto
res concluiram que:

1) as rochas andesíticas foram responsáveis pela mineralização de
cobre na área, íntimamente relacionada aos movimentos ao longo
das zonas de falhas mais antigas;

2) todos os andesitos relacjonados com a mineralízação cuprffera
pertencem å Ê'ormaçâo Crcspos (Tab. 3);

3 ) as mineralizações existentes erm liólitos, mais jovens que a
Formação Crespos, podem estar vinculadas'a soluções tardias
de origem vulcánica, que concentraram cobre cle rochas andesí
ticas já consolidadas,

Em face do mapeamento geológico de detalhe, à escala 1:50.000, e:te
tuado na Folha de Bom Jardim, Ribeiro (1968) modificou alguns dos
conceitos emitidos anteriormente. Concluiu que a origem imediata do
cobre, para as ocorrências da Folha de Bom Jardim, pode ter sido de
diversas fontesrtendo havido recomåncia de mineralizaçâo para sua
remobilização. Agrupor.r as ocorrôncias nos tipos mesotermal e tele
termal, sendo o uso do último tcrmo desvinculaclo do significado usual
da literatura. Quanto à origem das ocorråncias do tipo teletermal, o
autor admitiu que eventos tectônicos poderiam ter ativado águas circu
lantes ou das próprias rochas encaixantes, de modo que, a temperaturas
favoráveis, elas pudessem clissolver compostos metálicos presentes nas



- 16,0 _

rochas ígneas, secìi.ment.ares ou mctamórficas. Ilara corroborar essa
hipótese, o autt¡r deteï'nrinou cotrccntraçtìes cle Cu nas rochas associa

das a 6sse tipo de miner:alização, n" átc. cla Folha dc I3orn.Iartlim.
Concluiu, então, que os conteúdos dt: Cu nessas rochas seliar¡r sufi

cientes para procìuzir as concentraçires observaclas nas ocorr'ôncias.

De um modo geral. obscrva-se que oo pesquisadores do Pol.fgono Cu

prífero Riogran&lt;lense, na sua. quase totalida.de, se preocuparam em

elaborar urn esquema geral, que explicasse a oligem da mi.neralização

em toda a 6.rea. Em alguns casos, Goñi (1961) e Ribeiro (1968), as

interpretações se referem. a um único cli.strito ou ár.a restrita.

lllstuclos mais recentes, no enl;anto, demonstram que as assemblóias

minerais, nas principais jaziclas e ocorrónci.as do Pollgono,podem

ser discordantes entre si sugerrn&lt;ìo cxistðncia de gubzttnas, nå mesma
proviîcia metalogenética. f)est¿ì tnaneira. a origem dos minerais em

cada srrbzona deveria ser analisada independentemente, à Luz de rela

ções de ca'mpo, mineralogia e. ¿rlílrn de tudo, do comportamento geo
químíco dos principai.s elemcntr¡s.

1'endo em vista que os estudos aqlti âpresentados se referem exclus'i

vamente ao Distrito Cuprífero&amp;lt;ìe Camaquâ, nâo serão efetuaclas con

siderações gunétic"s regionais. .Alóm dj.sso, os dados geoquíniicos

cli.sponíveis, aliaclos às observações de car'áter mineralógico e tectó

nico permitem apenas clonclusões provlsórias quanto à mineralízação

primária no distrito.

A evolução magmática c i:ectónica rio núcleo rìe Caçapavar - L,âvras,
esboçada por Ribeiro o Carr¿ì.ro (1972) perrnite depreender que a re

gião foi afetada, por um¿ì fase magmátiça granltì&lt;:a no Pr é.. C'amt.¡r'iano

Superior, representada pelos I'stocksu graníti.cos cìe Caça'pava, Lavras,

e outros corpos menores, Além desta fase fgnea g.anítí.a, houve ati

vidacle vulcânica, taml:ílm&amp;lt;ìe idadc pré- cambriana, e duas outras pos

teri.ores, refcriclas ao Palcozóico Infcrio:¡:. A.s evj.dåncias tle catnpo,

seguncJo esscs auloï'cs llg72\, inrlicam tambénr que os gnanitos Caçapa

va e Lavras sãr¡ intrusjvos nos sedirnentos do Grupo Bom,Iardim.



.lìr,

Pelas datações de Minioli 1g72l, conclue-se que os granitos e o vul
canismo andesltico são mais antigos do que 590 rn.a., não havendo
indicações sobre suas idades absolutas. A evolução magmática local,
no entanto, deixa crer que tanto as intrusivas granlti"as quanto as
rochas vulcánicas pertencem a u'm mesrno ciclo magmático, sendo
prováveis produtos diferenciados de um mes mo magma. Acredita- se
que a mineralização no l)istrito cle Camaquã esteja relacionada a este
ciclo e estrÞitamente vincula&lt;ia a um magmatís mo de natureza j.nter
mediár ia.

A mobilização e movimentaçâo, e m þrofundidade, clas soluções mine
ralizantes, seria possfvel graças à integraçâo da atividade fgnea e
das fraturas profundas, que atingem o embasamento cristalino subja 

.,,.,
cente. Estas fraturas constituiriam os canais primários das soluções
hidrotermais, sendo representadas, ¡a área da Mína, pelos grandes
falhamentos de direção NE e suas falhas normais NW, subsidiárías e
portadoras de minério, todos formados ao final da deposição do Grupo
Bom Jardim.

Os dados geoquímicos sobre a distribuição dos elementos traço, perm,i
te-n .rptaï , pelo menos em caráter preliminar, por uma origem hidro
termal plutógena para as piritas da Mina de Camaquã, As razões Col
Ni, assim como a ausênqia de minerais de Pb e Zn no minério, levam
à conclusão de que exíste uma associação genética muito fntima entre
o magmatismo de caráter intermediário e a deposição do minério.

A distribuição de Cu, Co, Zne Pb em concentrados de minério e rochas
fgneas intermediárias regionais foram estudadas em diagramas triangu
lares, segundo Kilburn (1960). A similaridade de razôes e a tend6ncia
desses elementos também sugerem uma vinculação do minério às rochas

i ntermed iár ias,

Grande parte do l'e necessário à formaçâo do minério pode ser otí gínâ
rio das próprias rochas sedimentâres encaíxantes, atravessadas pelas
soluções. No Arenito Superior, os óxidos de ferro chegam a atíngir
proporções de 4 a B % do volumc da rocha.



-762'
A mineralizaçâo hematltica e a alteração clorftica associada, observa
das na Mina Uruguai, inclicam â presença de soluções ricas em }'e e
Mg. Parece lógico afirmar que o Fe tenha sido mobilizado pelas solu
ções hídrotermais da terceira fase de minçralização. A quantidade de
Mg necessária à formação das çloritas tem origem duvidosa, pois
tanto poderia estar relêciqnada às encaixantes, como a alguma rocha
de caráter mais fåmico, embora estas não ocorram em superffcie.

Os estudos geoqufmicos efetuados não permitem soluçäo definitiva
para a disputa sobre a origem da mineralização, se¡a ela hidrotermal,
a partir de rochas ígtreas, ou por remob ização de erementos metálicos
síngenéticos, por manifestações vulcânicas e magmátices que afetaram
a região de Caçapava - Lavras, Entretanto algumas consideraçôes
dcvem ser feitas.

Em razão do próprio tipo de depósito, parece razoâveÌ admitir uma
origem magmatógena, embora não seja posslvel indicar o mais pro
vável ti.po de rocha.lgnea que teria dedo origem às soluções triorote-r
mais. Tamb6m o comportamento geoqui'mico de alguns elementos
fornece algumas indicaçõos nt,.sse sentido.

As irregularidades na distribuição de Co e Ni em pirítas, indica que a
mineralizaçâo é hipógena, provavelmente originada de uma rocha mag
mática&amp;lt;le composição intermediária..

Sendo hipógena, é óUvio que nenhum dos derrames andeslticos, no
nfvel atual de erosão, pode ser res ponsabÍli zado diretamente pela for
mação das soluções hiclrotermais, Entretanto, näo pode ser excrufda
a hipótese da existôncia de magma intçrmediário, consolidado em prg
fundidade, em cujo estágio finat de sol.Ídi.ficação ter.j,anr se formado as
soluções hidrotermais.



.,,r.1 -_ 163 _

Aparentemente, as observações derivadas da razâo Co: Ni, ou da
imegularidade de Co: Ni em piritas, não são por si sósrargumentos
suficientes para diagnostícar o ambiente de deposiçâo do minério
primário. As possibilidades de cohtaminação dos fluldos em seu tra
jeto para a superffcie, devido à dissolução e substituição operadas
nas paredes das rochas percoladas, devem ser levadas em considera

ção, como apontaram Hawley e Nichol (1961). Entretanto, é posslvel
que os dados geoqulmicos possam ser aplicados e complementados
com determinaçães de outros paråmetros, de maneira e permitir um
quadro interpretativo mais completo,



-tM-

XVIII - CONCLIJSõES

1. A prodúção total do DistrÍto Cupnlfero àe Camaquã, até à
presente data, pode ser avaliada em 

"ôr"a 
de.25.000 tone

ladas de Cu. Esta produçâo proveio na maÍor parte, das
minas S, Luiz e Uruguai.

2. A reserva de minério inferido e previsto ató aos nfveis
1,200 pés das minas S, Luiz e Uruguai é de côrca de 1?
milhões de toneladas. Os teores em Cu variam entre 1,0

e 1,5 %.

3. A área da Mina Camaquã foí submetida a um esforço de
compressão local. O esfor:ço de gravidade ( da ) foi vertical.
A componente horizontal ( 6"3 ) possue direção NE/SW. ,4
componente compîessional ( 6'o, ) tem direção NW/SE.

4. I-Iá predomináncia de 2 classes de faihas normais esçalona
das, transversais ou oblfquas às direções da camadas locais:

N50W - ?0SW

Classe 1 'l N60W - 60NE
89 NE

,- N6BW - 51 Nn
' Classe 2 ', N 20 W - 8f NII

Estas falhas são iesultantes de esfoîços de segunda otdem

com direçao predominante NW/SE e sentido SE/NW.

5. As falhas principais de direção N\ü são acompanhadas por,'
- -!t¡rechas e juntas penadas oblíquas ou subverticais qtret rtísu1tg., ',-

ram de esforços de segunda ordem. ' ,. I ij;:.. '.'. ,t.,'- '1 ",] "..'
!,;

1.
tì: .,.' .,:.:.. ". '

.))t .,,

t .,.,' " _.iii,ïr,:i:,:,



6.

, - 165-

Todos os filões da Mina de Cärrr"q.râ seguem as felhas nor_"i",
NrvV do Sistema lrapuá. Boa parte, também, da mineralizaçâo
primária está contida em juntas penadas e brechas 

""sociaA.sàs falhas principais.

Os filões de minério mais possantes estão localizados nas
minas S. Luiz e Uruguai. Ocuparri as fraturas NlV. Os mer
gulhos dos veios são para quadrantes opostos, sendo NE hê
Mina S. Luiz e SW na Mina Uruguai.

Os depósitos filonares se localizam em arenitos e conglome
rados dos Membros Mangueirão e Vargas.

As concentrações de minério, de grande porte, se localizam
no Conglomerado Vargas. A minerali.zação sulfetada nos
arenitos é escassa em relaçâo aos conglomerados onde ê
abundante.

Os filões destas duas minas, quando agrupados, definem dois
grandes corpos de minório que possuem caimentos para qua
drantes opostos, NE na Mina S. Luiz e SIV na Mina Uruguai.

Os tipos de controles de mineralização no distrito são: estru
turais, estratigráficos e litológicos.

Os controles estruturais mais importantes são: intersecções
de fraturas, estruturas penadas, falhas menores associadas
a falhas maiores, caracteres ffsicos das rochas encaixantes,
irregularidades dos pranos de falhas, movrmentô intra-rninério
e zonas de breci¡as.

o.

o

10.

tl.



12,

-1S-

As grandes concentrações de minério em arenito, observa
das nos contatos Arenito inferior - Conglomerado Inferior, .,
devem ser relacíonados a deflexões das falhas principais

ao atravessarem rochas com caracterlsticas ffsico-mecê

nicas dissimilares, provocando ffaturamento e brechamen
to intenso.

Os processos sppérgunos foram responsáveis pela acumula

ção de minério oxidado e enriquecido à superfície e na zona
de enriquecimento.

A sequôncia paragenética estabelecida çaracteriza a existên
cia de quatro fases de mineralização no distrito : fase pril
cipal da pirita, fase principal da calcopirita, fase da hema
tita e fase final.

Foram caracterízados trôs períodos de alteração hidrotermal
na seguinte orde'm¡ caolinização e sericitizaçâo; silicificação
associada a mineralização sulfetada e cloritização acompanha

da de mineralização hematítica.

Co e Ni sao os elementos que preferencialmente se concentram
na pirita e calcopirita.

As concentrações de Co e Ni são iîregulares em pirità e cal
copirita e não há nenhuma distribuição sistemática desses
ele mentos, em profundidade,

As razões Co/Ni em piritas e calcopiritas são ) l.

As irregularidades de distribuíçâo de Co e Ni em piritas indi
cam que a mineralização primáría é hidrotermal plutógena.

13.

t4.

15.

16.

17.

tB.

19.



- 16?-

20.

21.

As razðes Co/Ni &gt; 1 e a aus6ncia de minerais de pb e Zn
no min6rio, indicam uma vinculação da mineralização a
rocha magmática de composição intermediária.

Não se exclui a possibilidade de formação de soluçôes mine
ralizantes no estádio final de consolidaçâo de magrna inter
mecìiário em profundidade,

Os estudos efetuados e os dados disponíveís nâo permitem
soluçionar em definitivo o problema da origem da minerali
zação. Parece razoável admitir uma origem profunda a
partir de rocha magmática de composição intermediária.

t,



"rr 
- 

-l

XD( - AGRADECIMENTOS

.'bs melhores agradecimentos Êão endereçados às seguintes entidades
Companhia Brasileira do Gobre, na pepsoa do Sr. F. pignatari, sem
cuja valiosa ajuda não seria possfvel a execução deçte trabalho;
tr'undação de Arnparo à pesquisa do Estaclo de São paulo, que conce
deu bolsa de doutorarnento ao autor; Outokurnpu Mining. Company,
por intermédio do Dr. T. Häkli, pelas anáIises químicas efetuad.as
por micro-sonda eletronica; Departamento de Minas da Escola poli
técnièa rla USP, pelas facili&lt;ladep de utilização de equiparnentos do
Laboratórlo de Concentração de Minerais.
Á.o Prof.Dr. Geraldo C.Melcher, orientador dos trabalhos, o reco_
nhecimento do autor pelo apoio e incentivo que sernpre lhe dispensou.
Agradecirnentos especials são devidoe aos colegas: U.G.Cordani,
K. Kawashita e R. Torquato pelas deter¡ninações isotópicas: R. Hypó_
lito e M. Borenholc pela execução de análises químicas; Dr. E. F. Gra
vonski e Eng. L. Cornuth , da Mlna de Camaquã pela enorme ajud.a
dispensada.

É dever tambóm registrar a valiosa colaboração dos colegas: Dr. y.
Hasui e geótogo G.R.Sadowsky pela ajuda'e sugestões conceïnente6
à Geologia Estrutural; Dr. R.Ellert pero auxíIio e discussões referen
tes a microscopia de Yninórioe; IJr. H. Born pela revisão do texto; Sr.
L. Ojima pelas deternrinaçôes de Raios X; Dr. M. A. f.arias de O1ivei..
ra pelas determinações ópticas e Geólogo O. Mayeama pela ajuda de -
sinteressada. Aos colegas clo Departarnento de Mineralogia e petrolo
gia, meus agradecimentos pera çooperação na fase final cro trabalho.
À Srta. Vanir de Alrneirla agraclecemos c trabalho de datilogra{ia.



-169-

XX BIBLIOGRAFIA

ALMEIDA, F.I'. - 1966 - Origem e evolução da plataforma Brasi
leira. Sedegeo, 2: 46 - Bg - Idem 1967 - Div. Geol.
Miner. D. N. P,M.Bol.. 241 : 36 p .

ANDERSON, lI. M. - l95l - The dynamics of gaulting and dyke
forrnation with applications to Bnitain, Oliver and Boyd
Pub., Ìldinburgh and London .

AMARAL, G., CORDANT, U.G., KAWAS}IiTA, K., REYNOLDS,J.H.
1966 - Potass ium - argon dates of basalt ic rocks from
Southern Jlrazíl.
Geochim. el. Cosmochim. Acta, 30, pp 159 a 189 ,

BETTIINCOURT, J.S. eDAMASCENO, E.C. - 1969 - Mapeamento
Ge.ológico dos Nívcis 400 c 500 das Minas Uruguai e S.I-,uiz -

I)istrito Cuprífero de Camaquâ. R. c, S. - (Arquivos da
c. B. (:. ).

I3ETTENCOURT, J. S. e COFì.NUTFI, L. - 1971 - Reservas da Mina de
Camaquâ. Aï'quivos da C. B. C., São Pauto.

CAMBII-LÌ,, B. e JARKOVSKY, J. - 196? - Geochemie der Pyrite
einiger Lagerstalten der Ts chechos- lowakei. VSAV, Bra

ti.slava.

CAMBELL, B. e JAIìKOVSKY, .1. - 1968 - Geoche mistr"y of Nickel . 
.

and CoL¡alt in Pyrrhotines of different genetic types - XXIII
International Geological. Congress - vol.6 -pg 169 - 183.
- I 96 9 - Geochemistrv of lryrrhotite of various gon"ti. 

.,,,.

tvpes. Komensky Univorsity .Brati.slava - C z c choslovakiâ'.



CARVALHO, P. I¡. , de - 1932 - Rerconhecimento GeoÌógico no Esta
do do Rio Grande do Sul, Brasit. Serv. GeoI. Mineralógi.cq
Bol, n9 66, Rio de Janeiro,

CI-IAYES, r,'. - 1949
analyses

A simple point - counter for thin - section
Amer. Mineral. , 134, p. 1 ,

COMISSÃO MI.STA DOS ME1IATS NÃO T'I¡RROSOS - 1959 - Mapa Geo
lógico da Min¿r clo Camaquã (Arquivos da C, ts. C. ) ,

COSTA F9, J. H. - 1944 - Prospecção da Mina de Cobre do Cama
quã no R. G. S. - Div. Lrom. Prod. Mi.n. - Bol. n9 59,
p. 11 - B5 - fìio de Janeiro.

S.P. DAS GUPTA, P.R. SIIN GUPTA and M.V.N. MURTI{Y
rrNature and significance of wall rock alterâtions in some

hydrothermal ore - deposits of India'r Economic Geology,
vol. 60,. 1965, pg. t702ll7OB.

ELLERT, N. - 1971 - Aplicação do método el.étro- magnético indu
tivo na prospecção de minério de cobre. Tese de liwe-do
côncia IJ. S. P.

III-,EISCHIIIì, M., - 1955 - l\{inor elements in some sulfide minerals.
Ilcon. ceol. , 50 th, Ann. Vol. , g7o - 1024.

GAVELIN, S. e GABIìIELSON, O., - L947 - Spectrochemical ínves!!
gati.ons of sul.fide minerals from the orcs of the Skellefte
di.strict. Sveriges Geol. Unders. C- 491 ,

GAVRONSKI, tl.lt. - 1965 - Prospecçao e Programas de Pesquisa
cìe Cobre no R, G. S. - l.a. Semana de Debates Geológicos
do Centro Acadómico dos Estudantes de Geologia da

UI¡RGS - SI]DEGEO - P ?2-86.



GAVRONSI(I, E. F. - 1g?1 - fi.ilementos informativos s6bre a pr.o
vincia metallfera no Rio Grande do Sul, em particular
no que diz respeito a cobre (inédito) .

GONI, J.C., GOSO, H., ISSLER, R.S. - 1962 - Estratigrafia e
Geologia Econômica do Pré-Cambriano e Eo - Paleozóico
Uruguaio e Sul Riograndense - Esc, Geol. Univ. R, G. S.,
avulso n9 3, Porto Alegre.

GRAI{AM, Iì. A. F. - 1968 - Effects of diabase dike intrusion on
sulfide mineral.s at Manitouwadge, Ontário. Canadian
,Iournal of Earth Scíences, vol. 5, nQ 3, pg. 545"

HAWLEY, "I. E. - 1952 - Spectrographic studies of pyrite in some
Eastern Canadian goldmines, Econ. Geol, 47, 260 - 304.

IIAWLEY, J. E. e NICI{OL, L - 1961 - Trace qle'monts in pyrite,
pyrrhotite and chalco- pyrite of different ores, Econ.
Geol. 56, 467 - 487.

KILBIJRN, L. C, - 1960 - Nichet, cobalt, copper, zinc, Iead and
sulfur contents of some noï'th american base- metal
sulfide ores. Econ: Geol.. voI. 55, 1960, pp' 115 - 137

LEINZ,.TV. e ALMEIDA, S. C. - 1941 - Gônese da Jazida de Cobre
"Camaquã" - Secr, Ind. Com. R.G.S, - DPM-RGS- Bot.
n9B-PortoAlegre.

LEINZ, V., RARBOSA, A.Ir. e TEIXEIRA, E.A, - 1941 - Mapa
Geotógico Caçapava-Lavras - DPM - Bol. n9 90 - Porto
Alegrç.

LEONARDOS, O.H. 1944 * Cobre no Estado do RGS - Div. Fom.
- Bol.. n9 59, parte IV, p 99 - 117 - Iìio deProd. Min.

JaneiTo.



-rrr- --l

LOFTUS FIILLS, G., e SOLOMON, lU. - 1967 * Cobalt, nickel and
seleniumin sulfides as indicators of ore genesis.

Míneralium deposíta 2, 226 - 242,

LOVERING, T. S. - lg42 - The lVlineral Belt of the Colorado Front
Range. rrOre Deposits as lìelated to Structural Featuresrl
Ediçao N. H. Newhose. Princeton, New Jcrsey..rpag.
F/0 _ ot

LOVERING, T.S. e GODDARD. E.N. - 1950 - Geology and Ore
I)eposits of the ¡-ront Range Colorado. U. S, GeoI. Survey
Prof. Paper, 223 ,

MARTINELLI, J.A. e NOGUEIRA F9 J.V. - 1959 - Prospecção Geo
química de Cobre no RS - Bo1. Soc. Bras, de Gedl. - v.
8, n9 1, São Paulo.

MARTINS, A. J. e BETTENCOURT, J.S. - l9?0 - Mapas Georóei
cos das Zonas, Intermedíá¡ia, Oscarino e F'eliciano -
Mina Camaquã' (Arquivos dâ C. B. C. )

MELCIIER, G. C. - 1957 - .Prospecção Geoqufmica em Seival e
Camaquã - RS - Rel. Anual do DNPM - Iìio dé Janeiro.

MELCHER, G. C. - 1959 - Estado do RGS - Cobre - Div. Geol. Mi
neralogia - Relatório Anual 195B, p 136-40 - Rio de
.Taneiro,

MEI-,CI-]ER, G.C., MAU, FI. JOI.]NÍ]ON, RO}3ERTSON, J.T" - 1959.
Mapa geológico da Mina&amp;lt;ìe Camaquâ. Escala 1:1.000 -

Arquivos da C. B. C. - Sâo Paulo "

MELCITER, G. C. e MAU, H - 1960 - Novas Observações ceológ!
cas na Região de Caçapava do Sul - R. G. S. - Acad. Bras.
de Ciôncias - Vol. 32 nq I - Ri.o de Janeiro.



.,.'i" 
l

MELCHER, c. C. - 1962 - I)istríto Cuprlfero de Camaquã e Seival -
Div. tr'om. Prod. Min. - Rel. Dír'etoria 1958, 59, 60 -
I3oI. 113, p 69 - 72 - R,J (Trabalhos de G::upo Brasileiro-
A mer icano ).

MELFI, A.J. e ARIìUDA, M,R. - 1964 ,- Mapeamento Geotógico
em Superfície das Minas do Camaquä - RS-DFI)M - Inéctito
Porto Alegre

MEYËR, C. e I{llMLIiY, J. J. - 1967 - Wall rock alteration. Em
rrGeochemistry of hydrotermal Ore deposits t' 1g6
Edited by I'Iubert Lloyd Barnes

MINIOLI, lt. e KA.WASFIIT,A, I( - t 9?1 - Contribuição, à Estratigra
fj.a do Eo- Palec¡zôico do [Escudo Ríograndenser. Ànai.s.
do XXV Congresso da S. B. G. - vol-. I 

"

MOOKI{ERJIIE, A e SUFIIEL,'c. c. - 1968 - Massive sutfide - tate
diabase relationshíps, llorne mine, euebec: Genetic and ¡ì
chronologi cal implicati.ons - Canadian Journal of Earth
Scienees, vol. 5, nQ 3, pag. 421

NEWHOUSE, W, T:I - 1042 - C)re Deposits as Related to Structural
Fratures - Ed. W. H, Newhouse - princeton, New Jersey
pag. 24 "

NILSSON C. 
^. 

- I968 - Wall rock a.lter,ation at the Boliden Deposit,
Sweden, - Econ. Geol. , vol. 63, 1968, pp 472 - 494 .:'.. .'

t.

OLIVEIRA, A. I. de - 1944 - IJistórico cla Mrlneraçâo de Cobre no
RGS - Di.v. Fom. Prod. Min. - Bol. ng 59, parte I,
p la10-RJ.

PETTIJOIIN, I'.J, PO'II'ER, P.E, e SIENER, J- 1972 - Sands and
Sandstones. Hlsevier Pub., N. Y,



- 174-

PRICE, P.

RTBEIRO,

195 3 Wall rock alteration in Northwestern Quebec.

8u11, Geol. Soc, Amer. n9 64, pag. 1464

.l
R rrjrirR(]i.i

1'r

lt
I
L

1
ì.
{
I
I

I

RIBEIRO,:

M. , BOCCHI, P. R, , FIGUEIREDO Fe P' M. e TESSARI' R.I.
1966 - Çeologia da Quadrícula de Caçapava do Sul - RGS -
Div. F om. Prod. Min. - BoI. n9 127, 232 p - Rio de
Janeiro.

IìIBEIROI M. - 19?0 - Geologia da ¡-ôlha de.Qom Jardim - Rio
ri c."ndo do liul - Brasil - DNPM - D' G. M. - P¡ol, nQ 247.

lVI. c CARIìAIIO, C, C. - 19?1 - Mapa,Geotectðnico da
Região de (:Ðç¿rpava do Sul , RS, Brasil, XXV Congresso
Rr¿rsileiro dc í.,coiogia - .tìol. IÌsp' n9 I (Resumo:das
Cornrrnicaçôcs ),

M. e CARRARO, C. C, - I l)71 - Geotectonic Map of the
Caçapava clo Sul R,egion tl;i - Brazil - Instituto de Geõ'

. ciôncias - Universidade Federal do Rio Grande do Sul -
Porto Alegre - Brasil.

ROBERTSON, J. F. - 1961 - R,evisioiì of the Stratigraphy'and
Nomenclature of Rocks Units in the Çaçapava- Lavras Regiort

' Srute of Rio Grande do Sul, Brazil (manuscrito inédito).

ROLANI), S. e ALMEIDA, Ïi. S' de - 1964 - Prospecção Geoqufmica
na Mina do Camaquã - DNPM - Iné¿ito - Porto Alegre.

' (Executado crrm a cooperaçâo da Escola de Geologia da
UFRGS).

ROSENBLUM' s - 1958 - Magnetic sus ceptibilities of Minerals in
the l¡ântz Isodinamic Magnetic Separator. Amer. Miner' ,
vol. 43 - 195 B



- 1?5-
':ì r¡¡ì. l. :r.11 .

SALES, R, H. e MEYER, C. - tgsl - Effect of postore dike intrusion
on Butte ore rninerals. Econ. Geol. 46, pag 905 _ gl5.

TEDGIRA, E. Á,. " 1937 - Cobre no Rio Grande do Sul - Avulso
n9 22, Div. Fom. prod. Min. Rio de Janeiro.

,t
TEIXEIRA, E,A. - f 941 - A Mina de Cobne do Camaquã. RGS - Div.

Fom. Prod. Min. - Bol. n9 4g, 47 p- R,io de Janeiro.

TESSARI, R.I - 1965 - Evolução Geotectônica do Escudo Sul -Rio-
grandense - Conf. no Núcleo do Rio Grande do Sul da r ,...
Soc. Bras. de Geol. - porto Alegre. ':'

tRöCpn, W.E. (19b6) - optiqche Bostimmung der gesteinsbilden
den Minerale - E. Schweizerbartrschei.rverlqg sbu'ch;'.:,r.'.
handlung, Stuttgart ( 2a. edição). ": ¡'1
























	bettencourt_doutorado
	Mapa_1
	Mapa_2
	Mapa_3
	Mapa_4
	Mapa_5
	Mapa_6
	Mapa_7
	Mapa_8
	Mapa_9
	Mapa_10
	Mapa_11

</field>
	</doc>
</add>