<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.22343</field>
		<field name="filename">6295_TCC_Jose_Lucas_Safanelli.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA  

JOSÉ LUCAS SAFANELLI  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CARACTERIZAÇÃO DE ÓXIDOS DE FERRO DE LATOSSOLOS DA 

BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO MAROMBAS  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Curitibanos, janeiro de 2016 



 
 

JOSÉ LUCAS SAFANELLI 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CARACTERIZAÇÃO DE ÓXIDOS DE FERRO DE LATOSSOLOS DA 

BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO MAROMBAS  

 

 

 

Trabalho de conclusão de curso apresentado ao 

Curso de Agronomia, do Campus Curitibanos da 

Universidade Federal de Santa Catarina como 

requisito para obtenção do título de Bacharel em 

Agronomia.  

 

Orientador: Prof. Dr. Alexandre ten Caten  

 

 

 

 

 

 

Curitibanos, janeiro de 2016 



 
 

  



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

RESUMO 

 

Os óxidos de ferro são considerados indicadores pedoambientais. A quantificação 

indireta é feita pela extração de diferentes formas de ferro, enquanto que os minerais 

de estrutura cristalina são identificados diretamente via Difratometria de Raio X (DRX). 

A Espectroscopia de Reflectância Difusa (ERD) também tem sido utilizada para 

semiquantificação de minerais óxidos de ferro. O objetivo do trabalho foi de 

caracterizar os Latossolos da bacia hidrográfica do rio Marombas quanto ao conteúdo 

de óxidos de ferro utilizando diferentes métodos de quantificação. Dez perfis foram 

descritos morfologicamente e classificados pelo Sistema Brasileiro de Classificação 

de Solos. Análises químicas, granulométricas, DRX e espectrais foram feitas nos 

horizontes pedogenéticos dos perfis. Foram identificados os minerais hematita, goetita 

e maghemita nos Latossolos da bacia hidrográfica do rio Marombas. Os resultados 

demonstraram que a ERD foi ineficiente para a estimativa da relação 

hematita/(hematita+goetita) quando comparada com a DRX. 

 

Palavras-chave: Pedologia. Espectroscopia de Reflectância Difusa. Morfometria 

Digital do Solo. 

 



 
 

ABSTRACT 

 

The iron oxides are considered soil indicators. Their indirect quantification is done by 

extracting different forms of iron, while the X-ray diffraction (XRD) is used to directly 

quantify crystal structured minerals. The Diffuse Reflectance Spectroscopy (DRS) has 

been used for directly identification of iron oxides minerals. The aim of this study was 

to characterize Oxisoils from Marombas river’s watershed regarding its iron oxides 

content evaluated by different approaches. Ten soil profiles were morphologically 

described and classified by the Brazilian System of Soil Classification. Chemical, 

particle size, XRD and spectrum analysis were made in the pedogenetic horizons of 

the profiles. It was identified hematite, ghoetite and maghemita in the Oxisoils of 

Marombas river’s watershed. The results evidenced that DRS was inefficient for 

estimating hematite/(hematite+ghoetite) ratio when compared to XRD. 

 

Keywords: Pedology. Diffuse Reflectance Spectroscopy. Digital Soil Morphometrics. 

 

 

  



 
 

LISTA DE ILUSTRAÇÕES 

 

Figura 1 - Posição do valor mínimo das bandas de transição eletrônica de diferentes 

óxidos de ferro no espectro de segunda derivada. .................................................... 17 

Figura 2 - Localização da bacia hidrográfica do rio Marombas em Santa Catarina. . 18 

Figura 3 - Configuração do espectrorradiômetro para leitura espectral do solo. ...... 22 

Figura 4 – Histograma das variáveis antes e depois das transformações utilizadas.

 .................................................................................................................................. 29 

Figura 5 - Gráfico de dispersão entre as relações H/(H+G) via RX e H/(H+G) via ERD 

antes e depois da transformação dos dados. ............................................................ 30 

  



 
 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1 – Classificação dos solos quanto ao teor de óxido de ferro. Adaptado de 

Empresa Brasileira De Pesquisa Agropecuária (2013). ............................................ 14 

Tabela 2 – Descrição dos perfis amostrados na bacia hidrográfica do rio Marombas.

 .................................................................................................................................. 20 

Tabela 3 – Atributos químicos e granulométricos dos horizontes superficiais e 

subsuperficiais utilizados na classificação dos Latossolos da bacia hidrográfica do rio 

Marombas. ................................................................................................................ 25 

Tabela 4 - Teores de ferro e mineralogia de óxidos de ferro1 dos horizontes 

superficiais e subsuperficiais de Latossolos da bacia hidrográfica do rio Marombas.

 .................................................................................................................................. 26 

Tabela 5 - Parâmetros descritivos das variáveis utilizadas na modelagem linear entre 

H/(H+G) via DRX e H/(H+G) via ERD. ...................................................................... 28 

  



 
 

SUMÁRIO 

1 INTRODUÇÃO ............................................................................................... 10 

1.1 JUSTIFICATIVA .............................................................................................. 11 

1.2 OBJETIVOS .................................................................................................... 12 

1.2.1 Objetivo geral ................................................................................................ 12 

1.2.2 Objetivos específicos ................................................................................... 12 

2 REFERENCIAL TEÓRICO ............................................................................. 13 

2.1 IMPORTÂNCIA DO SOLO .............................................................................. 13 

2.2 ÓXIDOS DE FERRO DO SOLO ..................................................................... 14 

2.3 QUANTIFICAÇÃO DOS ÓXIDOS DE FERRO DO SOLO .............................. 15 

2.4 ESPECTROSCOPIA DE REFLECTÂNCIA DIFUSA ...................................... 16 

3 MATERIAL E MÉTODOS ............................................................................... 18 

3.1 ÁREA DE ESTUDO E COLETA DAS AMOSTRAS ........................................ 18 

3.2 ANÁLISE QUÍMICA E GRANULOMÉTRICA .................................................. 20 

3.3 CARACTERIZAÇÃO DOS ÓXIDOS DE FERRO ............................................ 21 

3.4 ANÁLISE RADIOMÉTRICA ............................................................................ 22 

3.5 ANÁLISE ESTATÍSTICA ................................................................................. 23 

4 RESULTADOS E DISCUSSÃO ..................................................................... 25 

5 CONCLUSÃO ................................................................................................. 31 

REFERÊNCIAS ......................................................................................................... 32 

ANEXOS ................................................................................................................... 35 

Anexo 1 – Código utilizado na modelagem dos dados espectrais dos Latossolos da 

bacia hidrográfica do rio Marombas na linguagem de programação R. .................... 35 

 

 



10 
 

 
 

1 INTRODUÇÃO  

 

Informações detalhadas e atualizadas do solo são demandadas por diversos 

setores da sociedade. Agricultura de precisão, levantamentos edafoclimáticos e 

planejamento da ocupação urbana, por exemplo, são serviços que constantemente 

requerem informação do ambiente pedogênico. A adaptação e desenvolvimento de 

novas técnicas para quantificação do solo acarretou no surgimento de novas 

abordagens dentro da ciência do solo. Tanto o Mapeamento Digital do Solo quanto a 

Morfometria Digital do Solo foram idealizados recentemente na comunidade científica 

para englobar o uso de técnicas, processos e tecnologias para a quantificação de 

atributos e propriedades do solo visando cumprir a alta demanda dessas informações 

(HARTEMINK; MINASMY, 2014; MCBRATNEY et al., 2003).  

O sensoriamento proximal do solo tem sido destacado na caracterização 

espacial e temporal do ambiente pedogênico através do uso de sensores 

eletromagnéticos, espectrais, mecânicos, etc. (ADAMCHUCK; VISCARRA-ROSSEL, 

2013). Aliado a isso, novos procedimentos estatísticos, e.g. análises multivariadas, 

têm sido explorados para interpretação e correlação desses dados com propriedades 

de interesse, como granulometria, carbono e atributos químicos, por exemplo, que 

influenciam diretamente na capacidade de uso do solo. 

Dentro do sensoriamento proximal, a Espectroscopia de Reflectância Difusa 

(ERD) é considerada uma das mais promissoras. A energia eletromagnética emitida 

por uma fonte luminosa, como o sol ou uma lâmpada, é capaz de interagir com 

determinado objeto de diferentes formas, gerando fenômenos associados à sua 

estrutura e composição molecular. Assim, a ERD tem sido explorada para identificar 

sua relação com os diferentes atributos físicos, químicos e biológicos do solo, 

(ZORNOZA et al., 2008) 

Os óxidos de ferro são considerados indicadores pedoambientais porque estão 

intrinsicamente relacionados com propriedades influenciadas pelo ambiente e manejo. 

A caracterização desses minerais, utilizando a ERD, auxiliaria na classificação dos 

diferentes tipos de solo visando adequá-los conforme os níveis de capacidade e 

tolerância aos processos de degradação.  



11 
 

 
 

1.1 JUSTIFICATIVA  

 

A coloração, estrutura, formação de agregados, capacidade de troca aniônica 

e catiônica, sorção de elementos, são exemplos de atributos influenciados pelos 

óxidos de ferro (CORREA et al., 2008). A caracterização desses minerais possibilita 

resgatar o histórico de formação dos Latossolos formados na bacia hidrográfica do rio 

Marombas. A dinâmica desses minerais é influenciada pelas condições ambientais 

durante a pedogênese, permitindo inferir os processos que aconteceram no pretérito 

da região. 

 Além disso, o uso de técnicas mais rápidas de caracterização do solo contribui 

para a geração de informações referente ao ambiente pedogênico. Informações do 

solo estão sendo demandas por serviços de agricultura de precisão, por exemplo, para 

auxiliar no aumento da eficiência produtiva do setor agropecuário. Métodos mais 

automatizados de amostragem estão sendo investigados para fornecer o maior 

detalhamento espacial e temporal do solo (HARTEMINK; MINASMY, 2014; 

MCBRATNEY et al., 2003) 

A Espectroscopia de Reflectância Difusa (ERD) tem sido destacada por 

diferentes pesquisadores como método alternativo de semiquantificação do conteúdo 

de óxidos de ferro, principalmente dos minerais hematita e goetita (CAMARGO et al., 

2015; SCHEINOST et al., 1998; SELLITO et al., 2009; TORRENT; BARRÓN, 2008). 

Embora ainda incipiente nas metodologias brasileiras de quantificação mineralógica 

(BAHIA et al., 2015), a ERD é considerada um método válido de semiquantificação de 

acordo com o Methods of Soil Analysis – Mineralogical Methods, da Soil Science 

Society of America, sendo utilizada até mesmo em estudos mineralógicos de solos do 

planeta Marte (TORRENT; BARRÓN, 2008).  



12 
 

 
 

1.2 OBJETIVOS 

 

1.2.1 Objetivo geral 

 

Caracterizar os Latossolos da bacia hidrográfica do rio Marombas quanto ao 

conteúdo de óxidos de ferro utilizando diferentes métodos de quantificação. 

 

1.2.2 Objetivos específicos 

 

Avaliar a aplicação da espectroscopia de reflectância difusa para 

semiquantificação de óxidos de ferro. 

Desenvolver procedimentos estatísticos para análise do conteúdo de óxidos 

ferro na linguagem de programação R. 

Disponibilizar a rotina desenvolvida no R para semiquantificação de hematita e 

goetita utilizando a espectroscopia de reflectância difusa. 

 

  



13 
 

 
 

2 REFERENCIAL TEÓRICO 

 

2.1 IMPORTÂNCIA DO SOLO 

 

O solo tem papel fundamental nos ecossistemas terrestres.  A matriz edáfica 

participa nos diferentes processos biogeoquímicos da biosfera, como ciclagem da 

água, carbono e nitrogênio. Além disso, dentre os mais variados usos e ocupações da 

terra, o solo é essencial para a produção de alimentos, biocombustíveis e energia. É 

considerado também um dos recursos naturais mais vulneráveis, e por consequência, 

tem sido um dos mais impactados pelas ações do homem nos últimos anos (GOUDIE, 

2013).  

De acordo com o Status of the World’s Soil Resources (FOOD AND 

AGRICULTURE ORGANIZATION OF THE UNITED NATIONS, 2015), entre 20-30% 

do território brasileiro está degradado ou em processo de degradação. Esse cenário 

tem se intensificado nos últimos anos devido, principalmente, às perdas de solo 

ocasionada por erosão, mudança do uso da terra associada à perda dos estoques de 

carbono, e salinização do solo decorrente da irrigação mal manejada. Essas 

estimativas são bastante alarmantes, visto que o país demanda uma grande 

quantidade de área para as produções agropecuárias, que se destaca entre as 

principais do mundo.  

A tendência de crescimento da produção agropecuária nos próximos anos no 

Brasil, associada ainda ao aumento da demanda por alimentos, biocombustíveis e 

energia no mundo inteiro, implica na reflexão dos atuais modelos de produção 

agropecuários. O uso de técnicas mais conservacionistas e sustentáveis deverão ser 

prioritariamente difundidas a fim de contornar esse cenário de degradação do solo 

(FOOD AND AGRICULTURE ORGANIZATION OF THE UNITED NATIONS, 2015). 

Visando sensibilizar a sociedade acerca de sua importância, a FAO declarou o 

ano de 2015 como o ano internacional do solo. Diversas ações foram realizadas e 

ainda continuam sendo feitas para difundir a essencialidade desse recurso natural. 

Atividades acadêmicas, vídeos promocionais, oficinas, cursos de capacitação e 

atividades difusoras de conhecimento à cerca do solo foram desenvolvidas no 

decorrer do ano por diversas instituições que se engajaram com o tema (EMPRESA 

BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA, 2015).  



14 
 

 
 

2.2 ÓXIDOS DE FERRO DO SOLO 

 

Entender as particularidades e distribuição do solo permite que o processo de 

uso do mesmo seja eficiente e ambientalmente adequado. A demanda por 

informações detalhadas e atualizadas do ambiente edáfico é requerida por diversos 

serviços, como agricultura de precisão e zoneamento edafoclimático. Dentre os 

diferentes atributos físicos, químicos e mineralógicos que caracterizam o solo, os 

minerais óxidos de ferro são considerados indicadores pedoambientais sensíveis 

(SILVA NETO et al., 2008).  

A estruturação e formação de agregados está intimamente relacionada ao 

conteúdo de óxidos de ferro, principalmente dos minerais hematita e goetita, 

conferindo características como maior permeabilidade à água e resistência à erosão. 

Além disso, estão vinculados com a capacidade de troca catiônica e aniônica, sorção 

de elementos como fósforo e metais pesados, dentre outras propriedades (CORREA 

et al., 2008). 

A cor do solo também é afetada diretamente pela composição dos óxidos de 

ferro. Essa característica morfológica é utilizada no Sistema Brasileiro de 

Classificação de Solos (EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA, 

2013), sendo utilizada para classificação no nível subordem. Além disso, os teores de 

óxidos de ferro obtidos pela extração com ataque sulfúrico (Fes) são utilizados na 

diferenciação no nível de grande grupo (Tabela 1). 

 

Tabela 1 – Classificação dos solos quanto ao teor de óxido de ferro. 

Teor de óxido de ferro no solo (g kg-1) Classificação 

&amp;lt;80  Hipoférricos 
80 – 180  Mesoférricos 
180 - 360 Férricos 

&gt; 360 Perférricos 

Fonte: Adaptado de Empresa Brasileira De Pesquisa Agropecuária (2013). 

 

Sabe-se, também, que os óxidos de ferro podem ser influenciados pelo sistema 

de cultivo devido aos mecanismos de dissolução e remobilização que acontecem no 

ambiente pedogênico, cuja intensidades são dependentes também, de fatores 

meteorológicos como chuva e temperatura. No estudo conduzido por Silva Neto et al. 

(2008), os pesquisadores constataram que em uma área consolidada por anos sob 

sistema de plantio direto no ambiente cerrado, houve uma distribuição diferenciada 



15 
 

 
 

das formas e relações entre os minerais de ferro em profundidade devido ao acúmulo 

de carbono nas camadas superficiais. Eles sugeriram que a distribuição diferenciada 

aconteceu possivelmente pela dissolução redutiva da hematita e maghemita nas 

camadas superficiais, com neoformação de ferridrita nas camadas mais profundas, 

favorecidos pelas condições climáticas e pela modificação do sistema de cultivo. 

 

2.3 QUANTIFICAÇÃO DOS ÓXIDOS DE FERRO DO SOLO 

 

O conteúdo de óxidos de ferro é estimado pelas formas extraíveis de ferro em 

amostras de solo ou da fração argila. A extração com ditionito-citrato-bicarbonato de 

sódio permite dissolver os óxidos de ferro com estrutura cristalina definida, como 

hematita e goetita, além de alguns menos cristalinos. Na identificação de óxidos com 

forma menos ordenada, como por exemplo, a ferridrita e certas lepidocrocitas, utiliza-

se a extração com oxalato ácido de amônio. Existe também a extração por ácido forte, 

como a digestão por ácido sulfúrico, que é representada como ferro do ataque 

sulfúrico. Nesta última extração, incluem-se tanto os óxidos de ferro quanto uma 

quantidade parcial de minerais silicatados que possuem ferro em sua estrutura 

(PEREIRA; ANJOS, 1999). 

A relação entre óxidos de ferro com estrutura cristalina definida e os óxidos 

extraídos por ácido forte permite indicar a reserva de ferro em outros grupos minerais. 

Assim, é possível estimar a quantidade de óxidos que podem ser liberados das 

estruturas cristalinas dos silicatados por ação do intemperismo. Já a relação entre os 

óxidos com forma menos ordenada e os óxidos com estrutura cristalina definida 

permite estimar qualitativamente o grau de cristalinidade desses minerais no solo. A 

formação de óxidos de ferro é influenciada por diversos fatores ambientais, como 

temperatura, umidade, teor de matéria orgânica, pH, entre outros, sendo que as 

diferenças de cristalização dos minerais se dá sob influência desses fatores durante 

a pedogênese (PEREIRA; ANJOS, 1999). 

A Difração por Raio X (DRX) é uma das principais técnicas microestruturais 

utilizada na caracterização direta de óxidos de ferro cristalinos. A DRX é utilizada para 

a caracterização de óxidos de ferro como hematita e goetita. No entanto, possui como 

desvantagem a laboriosidade, a grande quantidade de tempo requerida para 

semiquantificação e a grande quantidade de reagentes químicos utilizada nos 



16 
 

 
 

procedimentos de concentração, tornando-a onerosa (BAHIA et al., 2015). Em 

contrapartida, diferentes estudos sugerem que medidas espectrais, obtidas por 

Espectroscopia de Reflectância Difusa (ERD), podem ser utilizadas na 

semiquantificação de hematita e goetita, sendo que estes óxidos de ferro são os 

principais encontrados nas regiões tropicais e subtropicais (CAMARGO et al., 2015; 

SCHEINOST et al., 1998; TORRENT; BARRÓN, 2008;). 

 

2.4 ESPECTROSCOPIA DE REFLECTÂNCIA DIFUSA 

 

Embora tenha sido incorporada recentemente pela ciência do solo e sua 

aplicação no Brasil ainda seja incipiente, a ERD é considerada uma metodologia 

válida para semiquantificação de hematita e goetita, de acordo com Methods of Soil 

Analysis – Mineralogical Methods, da Soil Science Society of America (TORRENT; 

BARRÓN, 2008). A ERD é considerada também uma das técnicas mais promissoras 

na Morfometria Digital do Solo, que engloba o uso de técnicas e ferramentas para a 

mensuração de propriedades de perfis do solo, derivando-as em profundidade por 

funções contínuas (HARTEMINK; MINASMY, 2014). 

A semiquantificação de hematita e goetita, principais óxidos de ferro 

encontrados em solos tropicais e subtropicais, é realizada pela leitura das bandas de 

absorção do espectro eletromagnético. Essas bandas são identificadas em espectros 

de absorção derivadas em segunda ordem, originadas pelas interações da energia 

com o elemento ferro presente no solo. As bandas de absorção são produzidas pela 

transição de elétrons do Fe (III) com a energia incidente, e são classificadas em quatro 

regiões (SCHEINOST et al., 1998): transições de um único elétron para as bandas 

6A1?4T1, 6A1?4T2 e 6A1?4E;4A1, e uma banda de transição de pares de elétrons 

2(6A1)?2(4T1), como apresentado na figura 1. 

A amplitude dos valores máximo e mínimo do espectro de absorção possui 

relação direta com o conteúdo de óxidos de ferro do solo. No entanto, em solos que 

apresentam mistura de diferentes óxidos dificilmente são quantificados os valores 

absolutos dos minerais devido à sobreposição das bandas (SCHEINOST et al., 1998). 

Para hematita e goetita, Scheinost et al. (1998) e Torrent e Barrón (2008) utilizaram a 

relação hematita/(hematita+goetita) (H/(H+G)) como forma de semiquantificar esses 

minerais. As regiões do espectro eletromagnético utilizadas nas leituras foram: ~415 



17 
 

 
 

nm, valor mínimo, e ~445 nm, valor máximo para goetita; ~535 nm, valor mínimo, e 

~580 nm, valor máximo para hematita. Para isso, os autores utilizaram os valores da 

segunda derivada dos espectros de absorção transformados pela equação Kubelka-

Munk. 

 

 
Figura 1 - Posição do valor mínimo das bandas de transição eletrônica de diferentes óxidos de ferro 

no espectro de segunda derivada. Fonte: Adaptado de Torrent e Barrón (2008). 

A relação H/(H+G) via DRX e H/(H+G) via ERD analisada por regressão linear 

simples apresentou coeficiente de determinação (R2) de 0,91 no trabalho de Scheinost 

et al. (1998). Em amostras de Latossolos do estado de São Paulo, Bahia et al. (2015) 

obtiveram R2 de 0,81 para a relação entre H/(H+G) via DRX e H/(H+G) via ERD. Os 

autores também obtiveram excelentes correlações quando comparam isoladamente 

hematita e goetita via ERD e DRX, obtendo, respectivamente, valores de 0,99 e 0,89. 

No estudo desenvolvido por Bahia et al. (2015), os pesquisadores 

comprovaram que a utilização da ERD foi igualmente eficiente e muito mais rápida 

que a DRX na semiquantificação de hematita e goetita. Foi constatado também que o 

tempo médio de estimativa dos minerais utilizando a ERD variou de 20 min a 7 h 25 

min, conforme o processamento estatístico, enquanto que com a DRX o tempo médio 

de análise por amostra foi de 55 h 30 min.  



18 
 

 
 

3 MATERIAL E MÉTODOS 

 

3.1 ÁREA DE ESTUDO E COLETA DAS AMOSTRAS 

 

Amostras de solo foram coletadas em horizontes pedogenéticos de 10 perfis 

da bacia hidrográfica do rio Marombas, localizada na mesorregião Serrana do Estado 

de Santa Catarina (Figura 2). O clima da região é temperado – mesotérmico úmido 

com verão ameno (Cfb), de acordo com a classificação de Köeppen. A temperatura 

média anual é de 15,7ºC, com temperatura média mensal mais fria e quente de 11,5ºC 

e 20,1ºC, para julho e janeiro respectivamente. A precipitação média anual é de 

aproximadamente 1800 mm, com período mais chuvoso concentrado na primavera e 

verão (ALVARES et al., 2013). 

 

 
Figura 2 - Localização da bacia hidrográfica do rio Marombas em Santa Catarina. Fonte: Autor. 

 

A fisionomia ecológica natural da região pertence à Floresta Ombrófila Mista, 

com a predominância de espécies florestais do gênero Araucaria e Ocotea, além de 

locais com a ocorrência de campos de planalto (INSTITUTO BRASILEIRO DE 



19 
 

 
 

GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA, 2012). A altitude da região varia de 800 a 1200 metros, 

com relevo suave ondulado à fortemente ondulado.  

O material de origem predominante é o basalto não básico, originado de rochas 

ígneas extrusivas. A textura argilosa e muito argilosa desses solos é decorrente da 

contribuição de plagioclásicos cálcicos e piroxênios, que intemperizaram totalmente e 

formaram argilominerais através da hidrólise (EMPRESA BRASILEIRA DE 

PESQUISA AGROPECUÁRIA, 2004). 

Buscou-se, preliminarmente, a ocorrência de Latossolos em diferentes cidades 

e localidades existentes na bacia. Esta classe que pertence ao SiBCS é compreendida 

por solos bastante intemperizados, profundos e drenados, apresentando altos teores 

de óxidos de ferro responsáveis pela coloração avermelhada (EMPRESA 

BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA, 2013). A ocorrência dessa classe de 

solos se dá na forma de associações com Nitossolos e Cambissolos, conforme o mapa 

de Solos do Estado de Santa Catarina (EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA 

AGROPECUÁRIA, 2004). Os Latossolos são utilizados intensivamente nas atividades 

agrosilvipastoris da região, principalmente nos cultivos anuais de soja, milho, alho e 

nos cultivos florestais de pinus. Decorrente disso, essa classe de solos tem sido 

constantemente exposta à processos degradativos como a erosão, a qual é 

ocasionada pela ausência ou ineficiência de medidas conservativas do solo nos 

sistemas de produção. 

Os perfis foram caracterizados e descritos em barrancos situados em locais 

representativos da paisagem. A classificação se deu até o quarto nível categórico 

(Subgrupo) do SiBCS. Foi utilizado o “Manual de descrição e coleta de solos no 

campo” para orientar e padronizar a descrição morfológica dos horizontes (SANTOS 

et al., 2005), bem como o SiBCS para a classificação dos perfis (EMPRESA 

BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA, 2013). Em cada horizonte 

pedogenético foi coletada uma amostra de solo para posterior análise granulométrica, 

química e radiométrica. A localização dos perfis e as principais características 

descritivas da coleta estão apresentados na tabela 2. 

 

  



20 
 

 
 

Tabela 2 – Descrição dos perfis amostrados na bacia hidrográfica do rio Marombas. 

Perfil Latitude Longitude Altitude (m) Uso da terra Relevo 

1 27°19'36.89"S 50°46'28.93"O 855 Mata nativa Suave ondulado 
2 27°20'17.97"S 50°46'6.72"O 880 Agricultura Suave ondulado 
3 27°19'15.97"S 50°50'2.57"O - Agricultura Ondulado 
4 27°18'44.17"S 50°35'28.46"O 1000 Campo Ondulado 
5 27°18'27.51"S 50°34'46.93"O 980 Pinus Suave ondulado 
6 27°20'47.11"S 50°46'0.47"O 880 Agricultura Ondulado 
7 27°23'43.35"S 27°23'43.35"S 900 Agricultura Ondulado 
8 27°25'2.37"S 50°46'33.69"O 860 Agricultura Ondulado 
9 27°10'48.95"S 50°48'49.69"O 920 Campo Ondulado 

10 27°11'0.49"S 50°46'18.45"O 900 Campo Ondulado 

Fonte: Autor. 

 

3.2 ANÁLISE QUÍMICA E GRANULOMÉTRICA 

 

Todas as amostras foram previamente secas ao ar e peneiradas em malha de 

2 mm. Adicionalmente, as mesmas foram maceradas em almofariz de ágata para 

serem homogeneizadas e tamisadas em partículas e/ou agregados&amp;lt;0,4 mm de 

diâmetro para leitura radiométrica.  As análises granulométricas e químicas foram 

realizadas no Laboratório de Pedologia da Universidade Federal de Santa Maria. O 

manual de métodos de análise de solo foi utilizado como referencial metodológico na 

análise das composições granulométricas argila, silte e areia, pelo método da proveta 

(EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA, 1997). 

O pH do solo foi determinado em água. Os teores de cálcio e magnésio foram 

determinados por espectroscopia de absorção atômica após extração com KCl 1,0 

mol L-1. Já o potássio trocável foi extraído com solução de HCl 0,05 mol L-1 + H2SO4 

0,025 mol L-1 e determinado por fotometria de chama. A acidez potencial foi 

mensurada via acetato de cálcio 1,0 mol L-1 a pH 7 e titulada com NaOH 0,0606 mol 

L-1. O alumínio trocável foi extraído com solução de KCl 1,0 mol L-1 e titulado com 

NaOH 0,025 mol L-1 (EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA, 

1997). O teor de carbono orgânico foi determinado pelo método Mébius no bloco de 

digestão, utilizando-se solução de dicromato de potássio 0,067 mol L-1 em presença 

de ácido sulfúrico concentrado, com posterior titulação com solução de sulfato ferroso 

amoniacal 0,2 mol L-1 (YEOMANS; BREMNER, 1988). 

  



21 
 

 
 

 

3.3 CARACTERIZAÇÃO DOS ÓXIDOS DE FERRO 

 

Os teores de óxidos de ferro pedogênicos (Fed) foram obtidos por meio da 

extração utilizando a solução ditionito-citrato-bicarbonato (DCB), com três extrações 

sucessivas. Os teores de óxidos de ferro amorfos (Feo) foram obtidos através de 

extração em meio escuro com solução de oxalato ácido de amônio a pH 3,0. Teores 

de ferro total (Fes) foram obtidos utilizando-se digestão com elevada temperatura 

(±170°C), com ácido sulfúrico na concentração 1:1. Essas metodologias estão 

descritas em Donagema et al. (2011). 

Nas amostras do horizonte superficial (A) e subsuperficial (Bw1) de cada perfil 

foram realizadas a análise mineralógica da fração concentrada dos óxidos de ferro, 

utilizando-se um difratômetro de raio X Philips modelo PW 3710 (DRX), dotado de 

tubo de cobre. As amostras em pó foram previamente secas em estufa a 50ºC e 

moídas em almofariz de ágata. Nessas amostras foi realizada a concentração de 

óxidos de Fe com NaOH 0,5 mol L-1 (NORRISH; TAYLOR, 1961, modificado por 

KÄMPF; SCHWERTMANN, 1982). 

Na leitura das amostras com Fe concentrado, a variação angular foi de 15 a 

45º2? para a caracterização da Gt, Hm e Mgh, com uma velocidade angular de 

0,5º2?/minuto, em modo por passos (step), com tempo de leitura de 1 segundo por 

passo. Para interpretação dos resultados utilizou-se o programa X PertHigh Score 

Plus versão 3.0, da Universidade do Estado de Santa Catarina (UDESC), campus 

Lages. Foram identificados os principais reflexos, largura à meia altura (LMA) e a área 

dos reflexos. Assim, foi possível estimar semiquantitativamente, a participação relativa 

de hematita, goetita e maghemita nas amostras, através de uma relação percentual 

da área de cada um em relação à área total obtida da soma das áreas individuais de 

todos os minerais. 

A caracterização mineralógica por DRX também foi feita em alguns horizontes 

adjacentes para composição de um banco de dados. Esse conjunto amostral foi 

utilizado na comparação entre DRX e ERD para semiquantificação mineralógica. A 

grande quantidade de tempo demanda para análise via DRX possibilitou a formação 

de um conjunto amostral contendo 36 amostras. 

 



22 
 

 
 

3.4 ANÁLISE RADIOMÉTRICA 

 

As amostras de solos dos horizontes pedogenéticos foram analisadas pelo 

espectrorradiômetro Field Spec Hand Held 2 ASD Inc., do Laboratório de Geomática 

da Universidade Federal de Santa Catarina campus Curitibanos. A faixa espectral 

analisada pelo aparelho compreendeu a região de 325 a 1075 nm (visível e 

infravermelho próximo), com acurácia de 1 nm e resolução espectral&amp;lt;3 nm em 700 

nm. O aparelho possui preço médio de mercado de aproximadamente $ 10.000,00, 

sendo considerado mais acessível que outros modelos. Apresenta, no entanto, 

limitação para análise do espectro eletromagnético. 

O aparelho ficou posicionado em uma caixa escura de madeira, com seu sensor 

mirado sobre a amostra (Figura 3). A distância entre a lente do sensor e a superfície 

da amostra foi de 35 cm, com abertura da lente de 10º para a formação do campo de 

visão cônico de aproximadamente 4 cm. Dentro da caixa escura, utilizada para 

controle da iluminação externa, uma lâmpada halógena de 70 W com refletor 

integrado ficou posicionada a uma distância de 40 cm da amostra. 

 

 
Figura 3 - Configuração do espectrorradiômetro para leitura espectral do solo. Fonte: Autor. 

 

O solo ficou acondicionado em uma placa de Petri de 40,7 cm², formando uma 

camada de 1,5 cm de espessura. Cada amostra foi analisada individualmente após a 

média de 100 leituras calculadas sistematicamente pelo aparelho em 32 ms. 



23 
 

 
 

Entretanto, cada amostra foi rotacionada quatro vezes em 90º para formar um 

conjunto de 4 replicatas para análise de todos os quadrantes sob iluminação, sendo 

que o Fator de Reflectância Bidirecional (FRB) final foi calculado pela média de suas 

replicatas. O aparelho foi calibrado a cada cinco amostras com o uso da placa 

Spectralon®. 

 

3.5 ANÁLISE ESTATÍSTICA 

 

Os resultados das análises químicas, granulométricas e mineralógicas dos 

horizontes superficiais e subsuperficiais foram utilizadas na descrição dos Latossolos 

da bacia hidrográfica do rio Marombas, bem como para a classificação dos perfis pelo 

SiBCS (EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA, 2013).  

A radiometria foi processada previamente por métodos estatísticos. A 

suavização dos FRB foi realizada com uma média móvel de uma função polinomial 

Savitzky-Golay, que é ajustada automaticamente pelo algoritmo através do método 

quadrados mínimos lineares (SAVITZKY; GOLAY, 1964). Após a suavização, a 

transformação Kubelka-Munk (K-M) foi utilizada para a representar as absorções 

típicas do espectro (TORRENT; BARRÓN, 2008). A equação 1 apresenta o cálculo 

utilizado para a transformação Kubelka-Munk, onde FRB é o fator de reflectância 

bidirecional do solo após o procedimento de suavização. 

 

?(???) =
1 ? ???2

2 ? ???
 (1) 

 

Em seguida, os espectros de absorção K-M foram submetidos ao cálculo da 

segunda derivada por uma função polinomial Savitzky-Golay de terceira ordem, com 

o emprego de uma janela móvel de 15 nm (SCHEINOST et al., 1998). Uma rotina de 

programação foi criada para a leitura das amplitudes de hematita e goetita no espectro 

de segunda derivada. As amplitudes de hematita e goetita foram calculadas pela 

diferença dos valores mínimo e máximo, nas posições de 480 a 650 nm e 400 a 460 

nm respectivamente. 

A relação H/(H+G) foi calculada pela massa na fração argila obtido pelo ferro 

extraído em DCB e analisado via DRX. Essa relação foi utilizada para modelagem 



24 
 

 
 

linear simples com a relação H/(H+G) obtida pelas amplitudes espectrais do solo, 

conforme Scheinost et al. (1998) e Torrent e Barrón (2008). A mistura dos minerais 

hematita e goetita encontradas no solo dificulta a estimativa absoluta dos mesmos 

devido a sobreposição das bandas espectrais, justificando o uso da relação 

(TORRENT; BARRÓN, 2008). 

Os modelos foram avaliados pelo coeficiente de determinação (R2). A 

normalidade dos resíduos foi conferida pelo teste Shapiro-Wilk, sendo considerado 

distribuição normal valor de p superior a 0,05. A transformação das variáveis foi 

empregada quando diagnosticado o não cumprimento desse pressuposto. As 

transformações foram consideradas adequadas quando as variáveis apresentaram 

histograma típico de distribuição normal, quando também os resíduos do novo modelo 

apresentaram valor p do teste Shapiro-Wilk maior que 0,05. Todos os procedimentos 

estatísticos foram realizados na linguagem de programação R (R CORE TEAM, 2014). 

O processamento espectral dos dados se deu com o uso do pacote “prospectr” 

(STEVENS; RAMIREZ-LOPEZ, 2013). 

 

  

  



25 
 

 
 

4 RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

Todos os perfis foram classificados como LATOSSOLO VERMELHO 

Distroférrico típico (Tabela 3). Na classificação, foram utilizados os horizontes 

subsuperficiais diagnósticos e superficiais, no entanto, cada perfil teve em média, de 

quatro a cinco horizontes descritos (dados não apresentados na tabela 3). Os 

horizontes subsuperficiais tiveram matiz avermelhada de pelo menos 2,5YR em 

condição úmida. Os teores de óxidos de ferro variaram entre 167,62 a 271,92 g kg-1, 

e que, associada a baixa saturação de bases (&lt;50%), designaram o caráter 

distroférrico. Cabe salientar que o horizonte subsuperficial diagnóstico do perfil 9, que 

apresentou 167,62 g kg-1, foi classificado como férrico porque os horizontes 

subsuperficiais adjacentes, inclusive AB, apresentarem teores maiores que 180 g kg-

1 de Fe2O3. Sendo assim, para fins de classificação, foi utilizada a média entre eles 

(226,60 g kg-1). Além disso, todos os perfis apresentaram características centrais da 

classe (EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA, 2013). 

 

Tabela 3 – Atributos químicos e granulométricos dos horizontes superficiais e subsuperficiais utilizados 
na classificação dos Latossolos da bacia hidrográfica do rio Marombas. 

 

Foi constatado a ocorrência de maiores valores de capacidade de troca de 

cátions (CTC) nos horizontes superficiais (Tabela 3). Adicionalmente, os conteúdos 

de carbono orgânico (CO) foram maiores nessas porções dos perfis. A contribuição 

do carbono sob diferentes frações de matéria orgânica é essencial para a formação 

da CTC, pois o carbono possui a capacidade de fornecer, em média, 4,5 cmolc para 

cada 1% presente no solo (ALMEIDA et al., 2000).  

Perfil Horizonte Profundidade Cor úmido Areia Silte Argila CO pH  CTC V m 

  cm Munsell --------------- g kg-1 --------------- H2O cmolc kg
-1 --- % --- 

1 
A1 0-5 2,5 YR 3/6 40,7 277,2 682,1 20,3 4,4 16,1 8,0 75,3 
Bw 65-115 2,5 YR 4/6 33,4 236,9 729,7 2,9 5,3 4,1 30,9 26,2 

2 
Ap 0-15 5 YR 3/3 71,4 304,2 624,4 23,2 5,4 15,7 57,0 2,2 
Bw 100-200+ 2,5 YR 4/4 45,2 194,1 760,8 7,0 5,0 4,6 15,2 68,1 

3 
Ap 0-10 5 YR 3/3 36,0 354,0 610,0 23,8 4,3 16,2 14,5 64,7 
Bw 75-125 2,5 YR 4/6 15,6 256,6 727,8 10,4 4,5 7,7 11,2 78,2 

4 
A 0-25 5 YR 4/4 39,0 341,0 619,0 20,9 4,4 6,5 15,8 80,2 

Bw1 55-105 2,5 YR 4/4 19,3 256,7 724,0 7,0 4,8 10,6 3,7 87,4 

5 
A 0-30 5 YR 3/3 53,1 314,5 632,5 17,4 4,3 16,0 8,1 78,0 

Bw1 80-100 2,5 YR 3/6 40,0 212,2 747,8 7,5 4,8 8,2 10,8 73,8 

6 
A1 0-20 5 YR 3/4 101,1 342,5 556,4 20,3 6,0 18,6 68,6 0 

Bw1 55-135 2,5 YR 3/4 76,2 245,0 678,8 15,7 4,6 13,5 8,5 74,1 

7 
A 0-40 2,5 YR 3/4 155,0 283,1 561,9 20,9 4,6 22,0 16,2 39,3 

Bw 70-150 2,5 YR 3/6 121,1 177,0 701,9 9,3 4,6 10,5 9,4 73,8 

8 
A 0-30 5 YR 3/3 108,8 242,2 649,0 22,6 5,1 19,6 39,4 4,9 

Bw1 80-155 2,5 YR 3/4 77,5 194,7 727,7 13,9 4,4 14,5 7,6 77,0 

9 
A 0-35 5 YR 3/3 32,7 330,0 637,3 20,9 4,6 16,2 22,5 29,1 

Bw1 60-105 2,5 YR 3/4 17,6 205,3 777,1 11,6 5,0 9,4 15,7 54,9 

10 
A 0-20 2,5 YR 4/4 31,0 267,4 701,6 16,8 4,4 15,2 8,4 72,1 

Bw1 40-70 2,5 YR 4/6 23,4 217,7 758,8 11,0 4,7 9,8 2,8 76,9 

Fonte: Autor. 



26 
 

 
 

Aliada a isso, os altos teores de saturação por alumínio e de argila em ambos 

os horizontes estão associados aos efeitos do intemperismo. Esses resultados são 

similares com aqueles encontrados por Almeida et al. (2000). Naquela ocasião, os 

pesquisadores constataram valores baixos de CTC e alta saturação por alumínio 

como indicativo de intemperismo avançado para os Nitossolos avaliados na região de 

Lages. 

Os resultados da extração do ferro, apresentados na tabela 4, permitiram 

identificar a predominância de óxidos de ferro nos horizontes subsuperficiais. Além 

disso, algumas particularidades encontradas nesses resultados demonstraram estar 

associadas às condições climáticas da bacia hidrográfica do rio Marombas. Embora 

ocorra a predominância de Fed sobre os teores de Feo, a relação entre as duas formas 

de ferro extraído (0,15 &amp;lt;Feo/Fed &gt; 0,51) sugere que a pedoformação ocorreu sob 

efeito do clima temperado (CORNELL; SCHWERTMANN, 1996).  

 

Tabela 4 - Teores de ferro e mineralogia de óxidos de ferro1 dos horizontes superficiais e 
subsuperficiais de Latossolos da bacia hidrográfica do rio Marombas. 

Perfil 
Hor.2 Feo Fed Fes Fe2O3 Feo/Fed Fed/Fes Hem3 Goe4 Mag5 

 ------------ g kg-1 ------------   -------- g kg-1 de argila -------- 

1 
A 2,36 8,47 174,92 249,89 0,28 0,05 0,58 7,49 0,40 

Bw 1,74 4,70 176,43 252,04 0,37 0,03 0,38 4,11 0,20 

2 
Ap 2,44 6,82 130,51 186,45 0,36 0,05 0,12 6,62 0,08 
Bw 1,41 4,10 135,38 193,41 0,34 0,03 0,08 3,94 0,09 

3 
Ap 2,50 8,60 161,56 230,80 0,29 0,05 0,33 8,05 0,21 
Bw 1,23 7,94 155,83 222,62 0,16 0,05 0,09 6,76 1,09 

4 
A 1,99 3,90 157,94 225,63 0,51 0,02 0,39 3,36 0,15 

Bw1 1,39 4,90 157,79 225,41 0,28 0,03 0,00 4,82 0,08 

5 
A 1,85 5,23 137,65 196,64 0,35 0,04 0,58 4,57 0,07 

Bw1 1,32 9,10 166,78 238,25 0,15 0,05 0,06 8,09 0,95 

6 
A1 2,44 8,82 104,23 148,89 0,28 0,08 0,32 8,34 0,16 

Bw1 1,85 8,11 180,93 258,48 0,23 0,04 0,13 6,78 1,22 

7 
A 2,37 9,62 137,57 196,52 0,25 0,07 0,16 7,83 1,64 

Bw 1,48 8,69 190,34 271,92 0,17 0,05 0,29 8,26 0,14 

8 
A 2,16 7,91 141,95 202,79 0,27 0,06 0,30 7,42 0,20 

Bw1 1,53 9,49 170,21 243,16 0,16 0,06 0,65 6,73 2,11 

9 
A 2,45 8,23 126,33 180,47 0,30 0,07 0,16 6,94 1,14 

Bw1 1,67 8,65 117,41 167,72 0,19 0,07 0,17 7,86 0,63 

10 
A 2,19 8,80 172,47 246,38 0,25 0,05 0,09 7,68 1,04 

Bw1 1,97 9,11 171,24 244,63 0,22 0,05 0,22 7,81 1,08 
1Considerando os espectros do DRX e ferro extraído via DCB; 2Horizonte; 3Hematita; 4Goetita; 5Maghemita. 
Fonte: Autor. 

 

A predominância de relações Feo/Fed &gt; 0,15 pode estar associada a condições 

redutoras no perfil, propiciando a dissolução de óxidos de ferro cristalinos com 

posterior precipitação em formas menos estáveis, principalmente ferridrita 

(CORNELL; SCHWERTMANN, 1996). Entretanto, esse indicativo não pôde ser 



27 
 

 
 

corroborado com os resultados mineralógicos da tabela 4, pois a DRX permitiu 

analisar somente estruturas cristalinas de óxidos de ferro (hematita, goetita e 

maghemita). 

Já a relação Fed/Fes possibilitou identificar a proporção de ferro liberado pelo 

intemperismo por minerais primários que precipitaram na forma de óxidos de ferro 

pedogênicos (óxidos de ferro cristalinos). De acordo com Inda Junior (2002), a relação 

Fed/Fes geralmente encontrada para a classe de Latossolos é maior que 0,8. Os 

valores encontrados para os Latossolos desse estudo podem ser considerados 

atípicos, visto que variaram de 0,02 a 0,05 nos horizontes superficiais e 

subsuperficiais. As relações baixas indicam a existência de grandes quantidades de 

ferro nas estruturas de argilominerais, alumino-silicatos primários ou óxidos de ferro 

litogênicos com potencial de se transformarem em óxidos de ferro pedogênicos (INDA 

JUNIOR, 2002).  

Assim, pode-se inferir que o clima temperado da região proporcionou uma 

pedogênese lenta, e que esses Latossolos podem estar ainda sob efeito do 

intemperismo, indicando formação recente ou taxa de intemperismo lenta. No entanto, 

não se descarta a possibilidade de terem ocorrido problemas nas extrações de ferro 

ou inadequação dos métodos utilizados, visto que existem diferenças metodológicas 

para extração do ferro pelo método DCB (INDA JUNIOR, 2003). 

A análise mineralógica evidenciou a predominância de Hematita sobre os 

demais óxidos de ferro de alta cristalinidade (Tabela 4). A hematita e goetita são os 

principais minerais encontrados nos solos intemperizados, sendo que ambos 

conferem, respectivamente, a coloração avermelhada e amarelada do solo (CORREA 

et al., 2008). A ocorrência de maghemita nas amostras pode estar vinculada a uma 

possível condição redutora do solo, visto que esse fenômeno pode desencadear a 

redução de hematita e goetita em maghemita. Nos resultados da análise mineralógica, 

observou-se a presença de consideráveis teores de maghemita associada, na maioria 

dos casos, a baixos valores de goetita. 

O conjunto amostral utilizado para avaliação entre H/(H+G) via DRX e H/(H+G) 

via ERD foi composto pelas amostras de horizontes que tiveram a caracterização 

mineralógica realizada, pois o custo e a demanda de tempo impossibilitaram a análise 

total das amostras via DRX. Os picos identificados nos espectros do DRX foram dos 

minerais hematita, goetita e maghemita. Na avaliação da estimativa mineralógica por 



28 
 

 
 

ERD, somente o conteúdo de hematita e goetita foram utilizados. Decorrente da 

sobreposição das bandas de diferentes óxidos de ferro nos espectros de reflectância, 

a relação H/H+G foi utilizada para avaliação da ERD (TORRENT; BARRÓN, 2008). 

Na tabela 5 estão apresentados os parâmetros descritivos do conjunto amostral 

utilizado para modelagem. Ficou evidenciada a discrepância entre as relações obtidas 

pelos dois métodos, diferentemente do que foi proposto por Torrent e Barrón (2008). 

As diferenças metodológicas desse trabalho e daquele desenvolvido pelos autores 

supracitados se referem ao aparelho utilizado, que abrangeu uma maior região do 

espectro eletromagnético e utilizou de uma esfera integradora para mensuração da 

reflectância do solo. A preparação, suavização, transformação, derivação e leitura das 

amplitudes das amostras foram rigorosamente semelhantes. 

 

Tabela 5 - Parâmetros descritivos das variáveis utilizadas na modelagem linear entre H/(H+G) via 

DRX e H/(H+G) via ERD. 

Parâmetro estatístico H/(H+G) via DRX H/(H+G) via ERD 

Tamanho amostral 36 36 
Valor mínimo 0,8596 0,0247 

Média 0,9610 0,0743 
Mediana 0,9729 0,0698 

Valor máximo 0,9994 0,1527 
Desvio padrão 0,0326 0,0296 

Coeficiente de variação (%) 3,39 39,92 

Fonte: Autor. 

 

O modelo ajustado entre as duas relações H/(JH+G) não apresentou 

distribuição normal de seus resíduos. Assim, os valores das duas relações precisaram 

ser transformados para o ajuste de um novo modelo. A variável H/(H+G) via DRX foi 

transformada pelo arco-seno dos valores, enquanto que os valores da variável 

H/(H+G) via ERD foi transformada pelo logaritmo natural (Figura 4). As variáveis 

apresentaram curvas de distribuição normal aparente após a transformação. 

Entretanto, o método foi considerado válido quando o novo modelo apresentou seus 

resíduos com distribuição normal. 

 



29 
 

 
 

 
Figura 4 – Histograma das variáveis antes e depois das transformações utilizadas. Fonte: Autor. 

 

 Dessa forma, os resíduos do ajuste do modelo apresentaram valor p de 0,06 

no teste de normalidade Shapiro-Wilk. Os gráficos de dispersão entre H/(H+G) via 

DRX e H/(H+G) via ERD, antes e depois da transformação e normalizados entre 

valores de 0 e 1 estão apresentados na figura 5. Os resultados obtidos com a ERD 

não foram compatíveis com aqueles encontrados em Bahia et al. (2015), que naquela 

ocasião foi demonstrada a viabilidade da ERD para semiquantificação de hematita e 

goetita. Entretanto, tanto no estudo supracitado quanto nos procedimentos de Torrent 

e Barrón (2008), presente no Methods of soil analysis: Mineralogical Methods, os 

pesquisadores utilizaram de equipamentos com acessórios diferentes dos utilizados 

neste estudo, principalmente em relação ao uso de uma esfera integradora para 

mensuração da reflectância do solo. 

 



30 
 

 
 

 
Figura 5 - Gráfico de dispersão entre as relações H/(H+G) via RX e H/(H+G) via ERD antes e depois 

da transformação dos dados. Fonte: Autor. 

 

A esfera integradora controla de forma eficiente a influência de fatores externos 

como a entrada de luz/energia externa, a influência de aerossóis durante a 

amostragem e a relação sensor/amostra durante a coleta. No estudo de Sellito et al. 

(2009), os pesquisadores compararam a amostragem radiométrica pelo fator de 

reflectância bidirecional (que não utiliza a esfera integradora, semelhante a este 

estudo) e pelo fator de reflectância difusa (que utiliza a esfera integradora). Os 

pesquisadores encontraram altas correlações entre os dois métodos de estimativa. A 

relação H/(H+G) obteve resultados similares em ambos os métodos, no entanto, as 

estimativas absolutas de hematita foram qualitativamente melhores que as de goetita. 

As diferenças observadas entre a metodologia de Sellito et al. (2009) e deste trabalho 

estão associadas à capacidade de leitura do espectrorradiômetro (maior faixa do 

espectro analisada) e ao conjunto iluminação/amostra/sensor. Naquela ocasião, os 

autores utilizaram duas lâmpadas halógenas de 100W e efetuaram somente uma 

leitura padrão do FRB, sem o uso de replicatas. 

Acredita-se, então, que esses fatores podem estar associados aos resultados 

da semiquantificação via ERD. Entretanto, a configuração de amostragem utilizada 

neste estudo já foi comprovadamente eficiente para a modelagem de outras 

propriedades do solo, como carbono orgânico e atributos texturais, utilizando também 

de outros métodos estatísticos (TEN CATEN et al., 2014). Mesmo apresentando 

limitações de uso, o espectrorradiômetro utilizado neste trabalho demonstrou 

eficiência operacional em estudos de campo com a cultura da soja e alho, além de 

mapeamentos com agricultura de precisão (SAFANELLI et al., 2014; SAFANELLI et 

al. 2015; SAFANELLI et al., 2015b).  

H/(H+G) via DRX = 0,68003 + 0,11822* H/(H+G) via ERD H/(H+G) via DRX = 0,49666 + 0,10177* H/(H+G) via ERD 

R2 = 0,011 R2 = 0,014 



31 
 

 
 

5 CONCLUSÃO 

 

Foram identificados os minerais hematita, goetita e maghemita nos Latossolos 

da bacia hidrográfica do rio Marombas. A ocorrência desses minerais está associada 

às condições de pedogênese e às condições climáticas da região. 

A ERD demonstrou ser ineficiente para a estimativa da relação 

hematita/(hematita+goetita) diante das configurações utilizadas neste estudo. A 

configuração iluminação/amostra/sensor influenciou nos resultados obtidos via ERD.  

Os procedimentos estatísticos foram totalmente desenvolvidos na linguagem 

de programação R e estão disponibilizados em anexo. 

 

  

  



32 
 

 
 

REFERÊNCIAS 

 

ADAMCHUCK, V.; VISCARRA-ROSSEL, R. A. Special issue on proximal soil 
sensing. Geoderma, v. 199, 2013. 
  
ALMEIDA, J.; MAÇANEIRO, K. C.; KLAMT, E. Mineralogia da fração argila de solos 
vermelhos com horizontes superficiais brunados do planalto de lages (SC). Revista 
Brasileira de Ciência do Solo. v. 24, p. 815-828, 2000. 
 
ALVARES, C. A. et al. Köppen’s climate classification map for Brazil. 
Meteorologische Zeitschrift, v. 22, n. 6, p. 711-728, 2013. 
 
BAHIA, A. S. R. S. et al. Procedures using diffuse reflectance spectroscopy for 
estimating hematite and goethite in Oxisols of São Paulo, Brazil. Geoderma. v. 5, p. 
150-156. 2015. 
 
CAMARGO, L. A. et al. Mapping of clay, iron oxide and adsorbed phosphate in 
Oxisols using diffuse reflectance spectroscopy. Geoderma. v. 251-252. p. 124-132. 
2015. 
 
CORNELL, R. M.; SCHWERTMANN, U. The iron oxides: structure, properties, 
reactions, occurrence and uses. New York: VCH Publishers, 1996. 573 p. 
 
CORREA, M. M. et al. Caracterização de óxidos de ferro de solos do ambiente 
tabuleiros costeiros. Revista Brasileiro de Ciência do Solo. v. 32, p. 1017-1031. 
2008. 
 
DONAGEMA, G. K et al. Manual de métodos de análises de solos. Dados 
eletrônicos. 2. ed. rev. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2011. 230 p. Documento 132. 
 
EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA. Centro Nacional de 
Pesquisa de Solo. Manual e métodos de análise de solo. 2. ed. rev. atual. Rio de 
Janeiro, 1997. 212 p. 
 
EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA. Solos do Estado de 
Santa Catarina. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2004. 
 
EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA. Sistema Brasileiro de 
Classificação de Solos. 3. ed. rev. ampl. Brasílias, DF: Embrapa, 2013. 353 p. 
 
EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA. 2015: Ano 
Internacional dos Solos. Disponível em:&amp;lt;https://www.embrapa.br/ano-
internacional-dos-solos&gt; Acesso em: 15 jan. 2016. 
 
FOOD AND AGRICULTURE ORGANIZATION OF THE UNITED NATIONS. Status 
of the World’s Soil Resources (SWSR) – Main Report. Rome, Italy: Food and 
Agriculture Organization of the United Nations and Intergovernmental Technical 
Panel on Soils. 2015. 



33 
 

 
 

 
GOUDIE, A. S. The human impact on the natural environment: past, present 
and future. 7. ed. Wiley-Blackwell. 2013. 424 p. 
 
HARTEMINK, A. E.; MINASNY, B. Towards digital soil morphometrics. Geoderma, v. 
230-231, p. 305–317, out. 2014. 
 
INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA. Manual Técnico da 
Vegetação Brasileira. Arquivo PDF. 2. ed. rev. ampl. Rio de Janeiro: IBGE. 2012. 
275 p. 
 
INDA JUNIOR, A. V. Caracterização de goethita e hematita em solos 
poligenéticos. 2002. 123 f. Tese (Doutorado) - Programa de pós-graduação em 
Ciência do Solo, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, 2002. 
 
INDA JUNIOR, A. V.; KAMPF, N. Avaliação de procedimentos de extração dos 
óxidos de ferro pedogênicos com ditionito-citrato-bicarbonato de sódio. Revista 
Brasileira de Ciência do Solo. v. 27. p. 1139-1147. 2003. 
 
KÄMPF, N. &amp;amp; SCHWERTMANN, U. The 5 M NaOH concentration treatment for iron 
oxides in solis. Clays and Clay Minerals, v. 30, n. 6, p. 401-408, 1982. 
 
MCBRATNEY, A.; MENDONÇA SANTOS, M.; MINASNY, B. On digital soil mapping. 
Geoderma, v. 117, n. 1-2, p. 3–52, nov. 2003. 
 
NORRISH, K. &amp;amp; TAYLOR, M. The isomorphous replacement of iron by aluminium in 
soil goethites. Journal of Soil Science, v. 12, p. 294-306, 1961. 
 
PEREIRA, M. G.; ANJOS, L. H. C. Formas extraíveis de ferro em solos do estado do 
Rio de Janeiro. Revista Brasileira de Ciência do Solo. v. 23, p. 371-382. 1999 
 
R CORE TEAM. R: A language and environment for statistical computing. R 
Foundation for Statistical Computing, Vienna, Austria. Disponível em:&amp;lt;http://www.R-
project.org/&gt;. 2014. 
 
SAFANELLI, J. L. et al. Diferenciação de Euphorbia heterophylla L. em lavoura de 
soja utilizando espectrorradiometria. In: XXVI CONGRESSO BRASILEIRO DE 
CARTOGRAFIA, 2014, Gramado. Mapas conectando o Brasil e a América do Sul, 
2014. p. 1-6. 
 
SAFANELLI, J. L. et al. Estabelecimento de zonas de manejo a partir da resposta 
espectral do solo relacionada ao teor de matéria orgânica. In: XVII SIMPÓSIO 
BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO, João Pessoa - PB. 2015. 
 
SAFANELLI, J. L. et al. Sensoriamento proximal para caracterização e diferenciação 
espectral in situ de cultivares de alho. In: XVII SIMPÓSIO BRASILEIRO DE 
SENSORIAMENTO REMOTO, João Pessoa - PB. 2015b. 
 



34 
 

 
 

SANTOS, H. G. et al. Manual de descrição e coleta de solo no campo. 5. ed. 
Viçosa, MG: Sociedade Brasileira de Ciência do Solo, 2005. 100 p. 
 
SAVITZKY, A.; GOLAY, M.J.E. Smoothing and differentiation of data by simplified 
least squares procedures. Analytical Chemistry, v. 36 n. 8, p. 1627–39. 1964. 
 
SCHEINOST, A. C et al. Use and limitations of second-derivative diffuse reflectance 
spectroscopy in the visible to near-infrared range to identify and quantify Fe oxide 
minerals in soils. Clays and Clay Minerals, v. 46, n. 5, p. 528-536, 1998. 
 
SELLITO, V. M. Comparing two different spectroscopy techniques for the 
characterization of soil iron oxides: Diffuse versus bi-directional reflectance. 
Geoderma. v. 149, p. 2-9. 2009. 
 
SILVA NETO, L. de F. et al. Óxidos de ferro em latossolos tropicais e subtropicais 
brasileiros em plantio direto. Revista Brasileira de Ciência do Solo. v. 32, p. 1873-
1881. 2008. 
 
STEVENS, A.; RAMIREZ-LOPEZ, L. An introduction to the prospectr package. R 
package Vignette R package version 0.1.3. 2013. 
 
TEN CATEN, A. et al. Digital soil morphometrics via a low-cost radiometer for 
estimating soil organic carbon and texture.  In: Proceedings 6th Global Workshop 
on Digital Soil Mapping, Nanjing, 11-14 November 2014. Zhang, G.-L., Brus, D., 
Liu, F., Song, X.-D., Lagacherie, P. (Eds.), Cap.20, p249-257, ISBN 978-981-10-
0414-8, No prelo. 
 
TORRENT, J.; BARRÓN, V. Diffuse reflectance spectroscopy. In: Soil Science 
Society of America. Methods of soil analysis - Part 5: Mineralogical Methods. 
Madison, WI: Soil Science Society of America. 2008. p. 367:385. 
 
YEOMANS, J. C.; BREMNER, J. M. A rapid and precise method for routine 
determination of organic carbon in soil. Communication in Soil Science Plant 
Analysis, v. 19, p. 1467-1476, 1988. 
 
ZORNOZA, R. et al. Near infrared spectroscopy for determination of various physical, 
chemical and biochemical properties in Mediterranean soils. Soil Biology &amp;amp; 
Biochemistry, v. 40, p. 1923-1930, 2008. 
  



35 
 

 
 

ANEXOS 

 

Anexo 1 – Códigos utilizados na modelagem dos dados espectrais dos Latossolos 

da bacia hidrográfica do rio Marombas na linguagem de programação R. 
##### IMPORTAÇÃO E PRÉ-TRATAMENTOS ##### 

 

#Importação dos dados 

radoxidos_moido =  

read.csv("Radiometria_oxidos_moido.csv", 

 sep = ";", header = TRUE, dec = ".") 

atributos =  

read.csv("Oxidos.csv", sep = ";", header = TRUE, dec = ",") 

 

#Pacote de processamento 

require("prospectr") 

 

#Suavização 

radoxidos_moido_suav =  

savitzkyGolay(data.matrix(radoxidos_moido[,-1]), 0, 3, 25) 

matplot(seq(400,1000,by=1), t(radoxidos_moido_suav[,64:664]), type = "l") 

 

#Transformação Kubelka-Munk 

radoxidos_moido_trans =  

((1-radoxidos_moido_suav)^2)/(2*radoxidos_moido_suav) 

matplot(seq(400,1000,by=1), t(radoxidos_moido_trans[,64:664]), type = 

"l") 

 

#Segunda Derivada (m=2) 

#Função polinomial de segunda ordem (p=3) e janela de 15 nm (w=15) 

radoxidos_moido_2der =  

savitzkyGolay(radoxidos_moido_trans,p=3, m=2, w=15) 

matplot(seq(400,1000,by=1), t(radoxidos_moido_2der[,57:657]), type = "l") 

 

#Funçao para amostragem das amostras 

vp = function(amostra){ 

  pico = NULL 

  vale = NULL 

  for(i in 2:(length(amostra)-1)) 

  { 

    if(amostra[i+1] &amp;lt;amostra[i] &amp;amp; amostra[i-1] &amp;lt;amostra[i]) 

    { 

      p = amostra[i] 

      pico = rbind(pico, p) 

    } 

    if(amostra[i+1] &gt; amostra[i] &amp;amp; amostra[i-1] &gt; amostra[i]) 

    { 

      v = amostra[i] 

      vale = rbind(vale, v) 

    } 

  } 

  return(rbind(pico, vale)) 

} 

 

##### GOETITA ##### 

 

#Amostra1 



36 
 

 
 

matplot(seq(400,460,by=1), radoxidos_moido_2der[1,57:117], xlab  = 

"Wavelength (nm)", 

        ylab = '2-Derivative', type = "l", main = "2-derivada-moido - 

Amostra 1") 

amostra = radoxidos_moido_2der[1,57:117] 

wavelength = seq(400, 460, by=1) 

dados = data.frame(wavelength, amostra) 

selecao = vp(amostra) 

selecao_dados = dados[c(match(selecao, dados$amostra)),] 

selecao_dados$ID = seq(1:nrow(selecao_dados)) 

selecao_dados 

points(selecao_dados, pch = 19, col = 'red') 

goe1 = (abs(selecao_dados[12,2])+selecao_dados[6,2]) 

 

##### HEMATITA ##### 

 

#Amostra1 

matplot(seq(480,650,by=1), radoxidos_moido_2der[1,138:308], xlab  = 

"Wavelength (nm)", 

        ylab = '2-Derivative', type = "l", main = "2-derivada-moido - 

Amostra 1") 

axis(side=1, at=seq(480, 650, by=10)) 

amostra = radoxidos_moido_2der[1,138:308] 

wavelength = seq(480, 650, by=1) 

dados = data.frame(wavelength, amostra) 

selecao = vp(amostra) 

selecao_dados = dados[c(match(selecao, dados$amostra)),] 

selecao_dados$ID = seq(1:nrow(selecao_dados)) 

selecao_dados 

points(selecao_dados, pch = 19, col = 'red') 

hem1 = (abs(selecao_dados[17,2])+selecao_dados[8,2]) 

 

##### MODELAGEM ##### 

 

attach(atributos) 

 

XRD_amp = hematita.g.kg/(hematita.g.kg+goetita.g.kg) 

goetita_amp = c(goe1, goe2, goe3, goe4, goe5, goe6, goe7, goe8, goe9, 

goe10, goe11, goe12, goe13, goe14, goe15, goe16, goe17, goe18, goe19, 

goe20, goe21, goe22, goe23, goe24, goe25, goe26, goe27, goe28, goe29, 

goe30, goe31, goe32, goe33, goe34, goe35, goe36) 

 

hematita_amp = c(hem1, hem2, hem3, hem4, hem5, hem6, hem7, hem8, hem9, 

hem10, hem11, hem12, hem13, hem14, hem15, hem16, hem17, hem18, hem19, 

hem20, hem21, hem22, hem23, hem24, hem25, hem26, hem27, hem28, hem29, 

hem30, hem31, hem32, hem33, hem34, hem35, hem36) 

 

Oxidos_amp = hematita_amp/(hematita_amp+goetita_amp) 

 

#Estatistica descritiva 

summary(XRD_amp) 

a=mean(XRD_amp) 

b=sd(XRD_amp) 

b 

CV_XRD_amp=(b/a)*100 

CV_XRD_amp 

 

summary(Oxidos_amp) 

a = mean(Oxidos_amp) 



37 
 

 
 

b = sd(Oxidos_amp) 

b 

CV_Oxidos_amp = (b/a)*100 

CV_Oxidos_amp 

 

modelo = lm(XRD_amp ~ Oxidos_amp) 

summary(modelo) 

plot(Oxidos_amp, XRD_amp, , xlab = "H/(H+G) via ERD", ylab = "H/(H+G) via 

DRX") 

abline(modelo) 

shapiro.test(rstudent(modelo)) 

plot(modelo) 

 

opar = par(no.readonly = TRUE) 

par(mfrow = c(2,1)) 

hist(XRD_amp) 

hist(Oxidos_amp) 

par(opar) 

 

opar = par(no.readonly = TRUE) 

par(mfrow = c(2,1)) 

XRD_trans = asin(XRD_amp) 

hist(XRD_trans) 

Oxidos_trans = log(Oxidos_amp) 

hist(Oxidos_trans) 

par(opar) 

 

modelo2 = lm (XRD_trans ~ Oxidos_trans) 

summary(modelo2) 

plot(Oxidos_trans, XRD_trans, xlab = "H/(H+G) via ERD", ylab = "H/(H+G) 

via DRX") 

abline(modelo2) 

shapiro.test(rstudent(modelo2)) 

 

opar = par(no.readonly = TRUE) 

par(mfrow = c(1,2)) 

plot(Oxidos_amp, XRD_amp, , xlab = "H/(H+G) via ERD", ylab = "H/(H+G) via 

DRX") 

abline(modelo) 

plot(Oxidos_trans, XRD_trans, xlab = "H/(H+G) via ERD transformada", ylab 

= "H/(H+G) via DRX transformada") 

abline(modelo2) 

par(opar) 

 

## TRIANGULO TEXTURAL ## 

 

require(soiltexture) 

 

atributos = read.csv("Dados_totais_TCC.csv", sep = ";", header = TRUE, 

dec = ".") 

atributos = atributos[1:44,] 

 

proportions = data.frame( 

  "CLAY" = c(atributos[1:44,5]), 

  "SILT" = c(atributos[1:44,6]), 

  "SAND" = c(atributos[1:44,4])) 

proportions = proportions/10 

 



38 
 

 
 

TT.plot(class.sys="SiBCS13.TT", tri.data = proportions, cex = 1.5, col = 

"blue",lang = "pt", main = "Triangulo Textural",grid.col = "white", 

frame.bg.col = "white", lwd.axis = 2,  class.lab.col = "black",pch = 20) 

 

TT.classes.tbl(class.sys="SiBCS13.TT", collapse = NULL) 

 

  


</field>
	</doc>
</add>