<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.24926</field>
		<field name="filename">9454_rocha_sieg.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">


 

 
 

SIMPÓSIO IBÉRICO 
DO ENSINO DA GEOLOGIA 

 
 
 

XIV SIMPOSIO SOBRE ENSEÑANZA 
DE LA GEOLOGÍA 

 
 

XXVI CURSO DE ACTUALIZAÇÃO 
DE PROFESSORES DE GEOCIÊNCIAS 

 
 
 
 

LIVRO DE ACTAS 
 

Universidade de Aveiro 
24 a 29 de Julho de 2006 

 
 
 
 
 

universidade de aveiro theoria poiesis praxis  
 



SIMPÓSIO IBÉRICO DO ENSINO DA GEOLOGIA 
XIV SIMPOSIO SOBRE ENSEÑANZA DE LA GEOLOGÍA 

XXVI CURSO DE ACTUALIZAÇÃO DE PROFESSORES DE GEOCIÊNCIAS 
   
 

 
COMISSÃO EDITORIAL / COMITÉ EDITORIAL    
 
Jorge Medina 
Beatriz Valle Aguado 
João Praia 
Luís Marques 
 
 
 
Universidade de Aveiro 
Campus Universitário de Santiago 
3810-193 Aveiro – Portugal 
 
http://www.ua.pt
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Capa: 
Fundação João Jacinto Magalhães 
 
 
Impressão: 
TIPAVE, Indústrias Gráficas de Aveiro, Lda 
 
 
Tiragem: 300 exemplares 

Depósito Legal: 

ISBN: 972-789-197-7 

LIVRO DE ACTAS  AVEIRO 2006 

http://www.ua.pt/


SIMPÓSIO IBÉRICO DO ENSINO DA GEOLOGIA 
XIV SIMPOSIO SOBRE ENSEÑANZA DE LA GEOLOGÍA 
XXVI CURSO DE ACTUALIZAÇÃO DE PROFESSORES DE GEOCIÊNCIAS 
   

 
COMISSÃO ORGANIZADORA / COMITÉ ORGANIZADOR    
 
Coordenadores / Coordinadores 
Luís Marques (Dep. de Didáctica e Tecnologia Educativa, Universidade de Aveiro) 
Jorge Medina (Dep. de Geociências, Universidade de Aveiro) 
 
Vogais/ Vocales 
Alexandre Leite (Dep. de Eng. de Minas, Faculdade de Engenharia, Universidade do 
Porto) 
António Soares de Andrade (Dep. de Geociências, Universidade de Aveiro) 
Beatriz Valle Aguado (Dep. de Geociências, Universidade de Aveiro) 
Cristina Bernardes (Dep. de Geociências, Universidade de Aveiro) 
David Brusi (AEPCT y Dep. de Ciències Ambientals, Universidad de Girona) 
Dorinda Rebelo (Escola Secundária de Estarreja) 
João Praia (Centro de Investigação Didáctica e Tecnologia na Formação de 
Formadores) 
 
COMISSÃO CIENTÍFICA / COMITÉ CIENTÍFICO    
Alexandre Leite (Universidade do Porto) 
Amelia Calonge Garcia (Universidad de Alcalá de Henares) 
António Soares de Andrade (Universidade de Aveiro) 
Aurora Futuro (Universidade do Porto) 
Beatriz Valle Aguado (Universidade de Aveiro) 
Clara Vasconcelos (Universidade do Porto) 
Cristina Bernardes (Universidade de Aveiro) 
David Brusi (Universidad de Girona) 
Eduardo Silva (Universidade de Aveiro) 
Elisa Preto (Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro) 
Fernando Ornelas (Universidade de Lisboa) 
Filomena Amador (Universidade Aberta) 
Godoberta Andrade (Universidade Aberta) 
Graciete Dias (Universidade do Minho) 
João Carlos Nunes (Universidade dos Açores) 
João Praia (CIDTFF) 
Jorge Bonito (Universidade de Évora) 
Jorge Medina (Universidade de Aveiro) 
José Brilha (Universidade do Minho) 
José Delgado Rodrigues (LNEC) 
Luís Dourado (Universidade do Minho) 
Luís Gama Pereira (Universidade de Coimbra) 
Luís Marques (Universidade de Aveiro) 
Manuela Marques (Universidade do Porto) 
Paulo Legoinha (Universidade Nova de Lisboa) 
Pedro Alfaro (Universidad de Alicante) 
Pedro Cunha (Universidade de Coimbra) 
Rui Dias (Universidade de Évora) 
Vítor Trindade (Universidade de Évora) 
Zilda França (Universidade dos Açores) 
 
SECRETARIADO / SECRETARÍA    
Sónia Pião (Dep. de Didáctica e Tecnologia Educativa, Universidade de Aveiro) 



SIMPÓSIO IBÉRICO DO ENSINO DA GEOLOGIA 
XIV SIMPOSIO SOBRE ENSEÑANZA DE LA GEOLOGÍA 
XXVI CURSO DE ACTUALIZAÇÃO DE PROFESSORES DE GEOCIÊNCIAS 
   

 
 

ASPECTOS PEDAGÓGICOS DA “ROTA DO PALEOZÓICO” 
(CANELAS, AROUCA, PORTUGAL) 

 
PEDAGOGICAL FEATURES OF THE “PALEOZOIC TRAIL” 

(CANELAS, AROUCA, PORTUGAL) 
 

Daniela Rocha (1), Lucinda Silva (1), Vera Alfama (1), José Brilha (1), Manuel Valério (2) &amp;amp; 
Artur Abreu Sá (3) 

 
(1) Departamento de Ciências da Terra da Universidade do Minho, Braga; 
daniarouca@yahoo.com.br; lusilva@portugalmail.com; valfama@hotmail.com; 
jbrilha@dct.uminho.pt
(2) Centro de Interpretação Geológica de Canelas, Arouca; ardosiasvf@mail.telepac.pt
(3) Departamento de Geologia da Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, Vila Real; 
asa@utad.pt

 
RESUMO: A “Rota do Paleozóico” constitui uma das actividades propostas pelo Centro de 
Interpretação Geológica de Canelas (Arouca). A sua implementação foi precedida da 
inventariação e caracterização de um conjunto de geossítios localizados na área contígua à 
“Pedreira do Valério”, tendo estes sido seleccionados pelo seu interesse pedagógico. Estes 
locais de interesse geológico contam um capítulo da história geológica desta região, 
nomeadamente no que se diz respeito às rochas do Paleozóico aqui aflorantes, cuja formação 
foi contemporânea de alguns episódios marcantes da História da Terra ao longo de 220 
milhões de anos durante os quais ocorreu a sedimentação das mesmas. 
Palavras-chave: Património Geológico, Geossítio, Geoconservação, Pedreira do Valério, Rota 
do Paleozóico. 

 
ABSTRACT: The “Paleozoic Trail” is one of the activities proposed by the Geological 
Interpretative Center of Canelas  (Arouca). The preparation of this trail included the 
identification and caracterization of geosites in the area surrounding the “Valério`s Quarry” and 
were selected attending their high pedagogical interest. These geosites are representative of a 
chapter of the geological history of Arouca, the Paleozoic. The Paleozoic rocks observed in this 
area, whose sedimentation occurred at the same time as some important episodes of the 
History of the Earth, occurred in a discontinue manner during a period of about 220 million of 
years.  
Key-words: Geological Heritage, Geosite, Geoconservation, Valério`s Quarry, Paleozoic Trail. 

 
1. Introdução 
Entende-se por Património Geológico o conjunto de geossítios inventariados e caracterizados 
numa dada área ou região. Estes geossítios correspondem às ocorrências de um ou mais 
elementos da geodiversidade (aflorantes quer em resultado da acção de processos naturais 
quer devido à intervenção humana), bem delimitados geograficamente e com singular valor do 
ponto de vista científico, pedagógico, cultural, turístico ou outro (Brilha, 2005). 
Este património encontra-se directa ou indirectamente ameaçado por processos naturais e por 
actividades humanas, apesar do seu valor nas suas diversas vertentes (intrínseco, cultural, 
estético, económico, funcional, científico e educativo), (Brilha, 2005). Contudo, é também ao 
homem que compete e tem o dever de salvaguardar estes valores que são de todos nós. Só 
assim permitiremos que as gerações vindouras venham também a ter acesso a este património 
natural. Neste sentido, surge o conceito de Geoconservação que, de acordo com o autor 
australiano Sharples (2002), tem como objectivo “a preservação da diversidade natural (ou 
geodiversidade) de significativos aspectos e processos geológicos (substracto), 
geomorfológicos (formas da paisagem) e de solo, mantendo a evolução natural (velocidade e 
intensidade) desses aspectos e processos”. Este conceito vem reforçar que a geodiversidade 
tem valor por si só e que a biodiversidade está, muitas vezes, dependente dela. 
A área da “Pedreira do Valério”, localizada na freguesia de Canelas (concelho de Arouca) 
(Fig.1), possui um inegável Património Geológico que tem vindo a ser descrito por diversos 
autores durante os últimos anos. 
 

 AVEIRO 2006 461 LIVRO DE ACTAS

mailto:daniarouca@yahoo.com.br
mailto:lusilva@portugalmail.com
mailto:valfama@hotmail.com
mailto:jbrilha@dct.uminho.pt
mailto:ardosiasvf@mail.telepac.pt
mailto:asa@utad.pt


SIMPÓSIO IBÉRICO DO ENSINO DA GEOLOGIA 
XIV SIMPOSIO SOBRE ENSEÑANZA DE LA GEOLOGÍA 

XXVI CURSO DE ACTUALIZAÇÃO DE PROFESSORES DE GEOCIÊNCIAS 
   
 

 

 
Fig..1: Enquadramento geográfico do concelho de Arouca. 

 
As formações geológicas que ocorrem na área da “Pedreira do Valério” enquadram-se no 
flanco oeste do Anticlinal de Valongo (mega dobra hercínica que se estende de Valongo a 
Castro de Aire segundo a direcção NW-SE). Estes terrenos paleozóicos abrangem materiais 
estratigraficamente compreendidos entre o Câmbrico e o Carbónico, com a presumível 
excepção de litologias do Devónico (Sá &amp;amp; Valério, 2005). De salientar, pela sua relevância, o 
conteúdo paleontológico das ardósias de idade Ordovícico Médio pertencentes à Formação 
Valongo (Sá &amp;amp; Valério, 2005).  
Devido ao elevado interesse pedagógico de alguns dos geossítios identificados nesta região, 
foi esboçado um percurso pedestre com vista ao seu uso quer pela população escolar quer 
pelo público em geral, apresentado neste trabalho. 
 
2. A “Rota do Paleozóico” 
Os trabalhos recentemente desenvolvidos em Canelas (Arouca) (Sá &amp;amp; Valério, 2005; Sá et al., 
2005a, 2005b; 2006a, 2006b) permitiram inventariar e caracterizar, dentro da propriedade da 
empresa “Ardósias Valério &amp;amp; Figueiredo, Lda.”, um conjunto de locais de interesse geológico 
que permitirão a sua inclusão num percurso circular – “Rota do Paleozóico” – a ser 
implementado como actividade futura do Centro de Interpretação Geológica de Canelas. Este 
percurso circular de do tipo “Pequena Rota” (PR), com cerca de 2,5 Km, contempla onze 
paragens, oito das quais constituem geossítios de grande interesse e as restantes três 
correspondem a locais de índole cultural. A sua implementação distinguir-se-á dos típicos 
percursos PR pelo facto de os grupos organizados que nele participarem poderem ser 
acompanhados por um monitor com formação específica. No entanto, o Centro de 
Interpretação Geológica de Canelas disponibilizará ao visitante que pretenda realizar o 
percurso sem guia, uma brochura que descreve e caracteriza sucintamente cada uma das 
paragens. 
 
Numa breve caracterização das paragens a serem propostas temos: 
Paragem 1 – “Ferrolito do Ordovícico Médio” – Local onde se observa um nível decimétrico 
de Ferro Oolítico, intercalado nas ardósias da Formação Valongo e que assinala a transição 
entre os materiais de idade Oretaniano dos de idade Dobrotiviano, há cerca de 465 Ma. Este 
nível corresponderá a uma interrupção na sedimentação durante um curto período de tempo 
(ca. 2 Ma). A importância didáctica deste local prende-se essencialmente com o interesse 
sedimentológico e estratigráfico do mesmo, uma vez que marca a existência de um hiato de 
tempo onde não ocorreu sedimentação. Nesta paragem será possível abordar um conjunto de 
conteúdos didácticos relacionados com as condições e processos de sedimentação e 
petrogénese Ffig. 2, a). 
Paragem 2 – “Via Romana” – trata-se de um conjunto de três pequenos troços paralelos que 
fariam parte da antiga via usada desde a ocupação romana, na ligação de Arouca e Alvarenga 
a Lamego e ao Rio Douro, e que de alguma forma poderiam estar relacionados com as 

LIVRO DE ACTAS 462 AVEIRO 2006



SIMPÓSIO IBÉRICO DO ENSINO DA GEOLOGIA 
XIV SIMPOSIO SOBRE ENSEÑANZA DE LA GEOLOGÍA 
XXVI CURSO DE ACTUALIZAÇÃO DE PROFESSORES DE GEOCIÊNCIAS 
   

explorações auríferas da região. Actualmente ressaltam à vista os sulcos escavados pela 
passagem dos carros, num plano paralelo à xistosidade das rochas do substrato. Neste local, 
além da componente histórico-arqueológica, será possível ainda observar, identificar e 
caracterizar planos de estratificação, planos de xistosidade e filonetes de quartzo de 
exsudação existentes nas rochas. 
Paragem 3 – “Os fósseis contidos nas ardósias” – neste local será fornecido ao visitante 
um martelo, que lhe permitirá procurar fósseis nas ardósias do Ordovícico Médio (ca. 465 Ma), 
com particular destaque para as trilobites e sempre sob supervisão de um guia. Todos os 
fósseis que apresentem importância científica que contribua para um maior e melhor 
conhecimento da jazida da “Pedreira do Valério”, serão resgatados para as colecções do 
Centro de Interpretação Geológica de Canelas, sendo os restantes oferecidos para as 
colecções didácticas das escolas. Com esta actividade pretende-se promover uma atitude 
comportamental onde o aluno é incentivado a participar numa acção de investigação (Fig. 2, b). 
Paragem 4 – “A mesa dos ladrões” – bloco quartzítico que faz lembrar uma mesa, sobre a 
qual em meados do século XIX, e de acordo com as tradições e lendas da região, a quadrilha 
do “Zé do Telhado” teria procedido à divisão dos produtos roubados aos ricos proprietários 
agrícolas das redondezas. Trata-se de uma paragem de carácter genericamente cultural e 
justificada por diversificar o interesse da “Rota do Paleozóico”. 
Paragem 5 – “Crista quartzítica dos Galinheiros” – corresponde a um relevo residual que 
pela sua visibilidade e singularidade constituía na época medieval um ponto de referência e 
marco de limitação de influências territoriais, como atestam documentos datados de 1153: ”in 
uilla quos uocitant Canelas subtus mons Galliero discurrente ribulo Pauia territorio [de Arauka 
(?)]” (Coelho, 1988). O topónimo “Galinheiros” deverá estar relacionado com a hipotética 
grande quantidade de galinholas que aí existiria na época. Geologicamente, trata-se de uma 
crista quartzítica formada por um processo de erosão diferencial condicionado pela distinta 
dureza das rochas aqui aflorantes. São rochas de idade Hirnantiano com 445 Ma e 
pertencentes à Formação Sobrido (Medeiros et al., 1964; Couto, 1999) e marcam o início da 
deposição de materiais glaciomarinhos diamictíticos relacionados com a glaciação tardi-
ordovícica. Além disso, estes quartzitos são frequentemente cortados por filonetes de quartzo 
denotando a dinâmica a que estiveram sujeitos posteriormente à sua formação. O interesse 
didáctico deste geossítio relaciona-se com o seu valor geomorfológico, sedimentológico, 
petrológico e paleogeográfico (Fig. 2, c).  
Paragem 6 – “As minas de ouro romanas de Canelas” – nesta paragem é possível admirar 
e entrar num “Fojo” romano de exploração de ouro, similar a muitos que se encontram na 
denominada “Faixa Auro-antimonífera Dúrico-Beirã” (Couto, 1993). Aqui, é possível ver 
evidências da utilização do fogo como método de desmonte e estruturas na rocha onde se 
teriam ancorado sarilhos, roldanas e outras estruturas destinadas à extracção da mineralização 
do interior da mina. Na envolvente é ainda possível observar um conjunto sequencial de quatro 
pequenos poços, que poderiam corresponder hipoteticamente a uma lavaria primitiva, e 
múltiplas “covinhas” no quartzito que não serão mais do que os almofarizes da moagem da 
rocha mineralizada. A água imprescindível ao processo de mineração era proveniente do “Olho 
Marinho”, uma pequena nascente situada na parte mais alta da crista quartzítica e perene 
mesmo em anos de maior estio. Além do enorme interesse histórico-arqueológico, este local 
apresenta grandes potencialidades didácticas para a explicação de fenómenos no âmbito da 
sedimentologia, petrologia, estratigrafia, geomorfologia, tectónica, recursos minerais e 
hidrogeologia. 
Paragem 7 – “Miradouro da Pedreira do Valério” – local de onde se obtém uma vista 
privilegiada sobre a exploração de ardósias, ao mesmo tempo que se divisam as diferentes 
litologias aflorantes na região e se alcança uma panorâmica extraordinária sobre as serras de 
Montemuro, S. Macário, Arada e Freita e sobre o vale do Douro. Esta paragem permitirá 
abordar um conjunto significativo de conteúdos relacionados com a exploração de recursos 
geológicos, estratigrafia, petrologia e geomorfologia (Fig. 2, d). 
Paragem 8 – “Icnofósseis dos quartzitos” – nos quartzitos de idade Arenigiano (Ordovícico 
Inferior) é possível observar inúmeras marcas (Icnofósseis) deixadas pela actividade dos seres 
vivos que viveram nestas épocas geológicas remotas. Os icnofósseis aqui encontrados 
correspondem maioritariamente a marcas de Cruziana ispp., que são pistas ou trilhos deixadas 
por artrópodes, muito presumivelmente trilobites. Nesta paragem podemos ver alguns muros 
de estratos completamente preenchidos por estas estruturas, numa ilustração perfeita da 
intensa actividade biológica então verificada. È um local de grande potencial didáctico nas 
áreas da Paleontologia, Sedimentologia e Estratigrafia (Fig. 2, e). 

 AVEIRO 2006 463 LIVRO DE ACTAS



SIMPÓSIO IBÉRICO DO ENSINO DA GEOLOGIA 
XIV SIMPOSIO SOBRE ENSEÑANZA DE LA GEOLOGÍA 

XXVI CURSO DE ACTUALIZAÇÃO DE PROFESSORES DE GEOCIÊNCIAS 
   
 

 

 
Fig. 2: Paragens de especial interesse geológico. a, Ferrolito do Ordovícico Médio; b, Ardósias fossilíferas do 
Ordovícico Médio onde os visitantes podem procurar fósseis; c, Crista quartzítica dos Galinheiros; d, Vista do 
Miradouro da Pedreira do Valério; e, Icnofósseis em quartzitos; f, Conglomerados do Carbónico; g, Observação de um 
Afloramento com graptólitos do Silúrico; h, Paragem para a observação de Diamictitos glaciomarinhos. 
 
Paragem 9 – “Conglomerados do Carbónico” – nesta paragem é possível observar um 
espectacular conglomerado clasto-suportado, resultante da erosão e desagregação das 
vertentes da bacia carbonífera há cerca de 300 Ma. Aqui é possível abordar um conjunto de 
conteúdos de natureza sedimentológica, petrológica e paleogeográfica (Fig. 2, f). 
Paragem 10 – “Os graptólitos do Silúrico” – nos xistos carbonosos muito físseis deste local 
é possível encontrar e observar uma fauna graptolítica do Llandovery (Silúrico). È um local de 
grande interesse paleontológico e cronoestratigráfico (figura 2, g). 

LIVRO DE ACTAS 464 AVEIRO 2006



SIMPÓSIO IBÉRICO DO ENSINO DA GEOLOGIA 
XIV SIMPOSIO SOBRE ENSEÑANZA DE LA GEOLOGÍA 
XXVI CURSO DE ACTUALIZAÇÃO DE PROFESSORES DE GEOCIÊNCIAS 
   

Paragem 11 – “A glaciação tardi-ordovícica” – na parte média e superior da Formação 
Sobrido é possível encontrar uma grande diversidade de clastos (Dropstones) inseridos na 
matriz xisto-gresosa, que testemunham uma autêntica “chuva de clastos” resultante da fusão 
dos icebergs que se encontravam à deriva no oceano Rheic, como resultado da enorme 
glaciação verificada na Terra há cerca de 445 Ma. Esta última paragem apresenta um grande 
interesse didáctico de natureza sedimentológica, estratigráfica, paleogeográfica e 
paleoambiental (Fig. 2, h).  
 
3. Considerações finais 
Aprender Geologia implica necessariamente a realização de actividades outdoor. Neste 
sentido, a “Rota do Paleozóico” agora proposta vem proporcionar ao professor de Geologia e 
aos alunos a possibilidade de realização de um percurso geológico, com uma vertente cultural 
associada, diversificado e de grande interesse, onde podem ser versadas diversas áreas do 
estudo da Geologia. De destacar que o facto de cada um dos geossítios inventariados contar 
uma história muito própria e distinta, constitui em nossa opinião uma contribuição para um forte 
enriquecimento da cultura geológica dos participantes. 
 
4. Referências Bibliográficas
Brilha, J. (2005). Património Geológico e Geoconservação: A conservação da natureza na sua vertente 
geológica. Palimage Editores. Viseu. 190 p. 
Coelho, M. H. C. (1988). O Mosteiro de Arouca – do século X ao XIII. Câmara Municipal de Arouca - Real 
Irmandade da Rainha Santa Mafalda. Arouca. 472 p. 
Couto, H. (1993) As mineralizações de Sb-Au da região Dúrico-Beirã. Tese de Doutoramento n. publ. 
FCUP, 2 vols., 607 pp., Porto. 
Couto, H. (1999). Arouca: uma viagem através dos tempos geológicos. Associação da Defesa do 
Património Arouquense. Arouca. 7 p. 
Medeiros, A.C., Pilar, L. &amp;amp; Fernandes, a. p. (1964). Carta Geológica de Portugal na escala 1/50 000. 
Notícia explicativa da folha 13-B Castelo de Paiva. Serviços Geológicos de Portugal. Lisboa. 58 p.  
Sá, A. A. &amp;amp; Valério, M. (2005). Uma jazida excepcional no Ordovícico do SW da Europa: a “Pedreira do 
Valério” em Canelas (Arouca, Portugal). In: C. N. Carvalho (ed.). Cruziana ’05, Actas do Encontro 
Internacional sobre Património Paleontológico, Geoconservação e Geoturismo. Idanha-a-Nova. 23-25. 
Sá, A. A., Valério, M., Rábano, I. &amp;amp; Gutiérrez-Marco, J.C. (2005a). A paleontological site of international 
relevance in the Ordovician of Arouca (central Portugal), and the paradigm on coperation between science 
and industry. Abstracts of the IV International Symposium ProGEO on the Conservation of the Geological 
Heritage. Braga. 42. 
Sá, A.A., Brilha, J., Cachão, M., Couto, H., Medina, J., Gutiérrez-Marco, J.C., Rábano, I. &amp;amp; Valério, M. 
(2005b) A Geodiversidade da região de Arouca: o “minério” do século XXI? Jornadas da Terra 2005, 
“Ordenamento do Território, Turismo e Desenvolvimento Sustentável”, 6 pp., Arouca. 
Sá, A.A., Valério, M., Santos, C., Magalhães, T., Almeida, P. (2006a) Icnofósseis da Formação Santa 
Justa (Arenigiano, Ordovícico Inferior) no Vale do Paiva (Arouca) e a sua contribuição para o Património 
Paleontológico nacional. VII Congresso Nacional de Geologia, Universidade de Évora, Estremoz (em 
impressão). 
Sá, A.A., Brilha, J., Cachão, M., Couto, H., Medina, J., Rocha, D., Valério, M. Rábano, I., &amp;amp; Gutiérrez-
Marco, J.C. (2006b). Geoparque Arouca: um novo projecto para o desenvolvimento sustentado baseado 
na conservação e promoção do Património Geológico. VII Congresso Nacional de Geologia, Universidade 
de Évora, Estremoz (em impressão). 
Sharples, C. (2002). Concepts and Principles of Geoconservation. Ficheiro PDF publicado 
electronicamente nas páginas do Tasmanian Parks &amp;amp; Wildlife Service, Australia, 79p. 

 AVEIRO 2006 465 LIVRO DE ACTAS


</field>
	</doc>
</add>