<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.11298</field>
		<field name="filename">16576_Guerra_PatriciaMoreira_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

i 
 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 

FACULDADE DE ENGENHARIA QUÍMICA 

         

 

ÁREA DE CONCENTRAÇÃO 

    CIÊNCIA E TECNOLOGIA DE MATERIAIS 

 

 

 
  

 

Modificação Química do Amido de Mandioca e Blendagem 

com Poliéster Biodegradável 

 

 

 

 
Autora: Patrícia Moreira Guerra 
Orientadora: Profa.  Dra. Lucia H. Innocentini Mei 

 

Dissertação de Mestrado apresentada à Faculdade de Engenharia Química como 

parte dos requisitos exigidos para a obtenção do título de Mestre em Engenharia 

Química. 

 
  

Campinas - São Paulo 

Agosto – 2010 



 

ii 
 

FICHA CATALOGRÁFICA ELABORADA PELA  

  BIBLIOTECA DA ÁREA DE ENGENHARIA E ARQUITETURA - BAE - UNICAMP 

 

 

 

 

    G937m 

 

Guerra, Patrícia Moreira 

Modificação química do amido de mandioca e blendagem 

com poliéster biodegradável / Patrícia Moreira Guerra. -

Campinas, SP: [s.n.], 2010. 

 

 Orientador: Lucia Helena Innocentini Mei. 

Dissertação de Mestrado - Universidade Estadual de 

Campinas, Faculdade de Engenharia Química. 

 

1. Poliéster.  2. Amido.  3. Fécula de mandioca.  4. 

Biocompatibilidade.  5. Plástico biodegradável.  I. Mei, Lucia 

Helena Innocentini.  II. Universidade Estadual de Campinas. 

Faculdade de Engenharia Química.  III. Título. 

 

 

Título em Inglês: Chemical modification of cassava starch and blending with 

polyester biodegradable 

Palavras-chave em Inglês: Polyester, Amylum, Cassava starch, Biocompatibility, 

Biodegradable plastics 

Área de concentração: Ciência e Tecnologia de Materiais 

Titulação: Mestre em Engenharia Química 

Banca examinadora: Farayde Matta Fakhouri, Rose Marry Araújo Gondim Tomaz 

Data da defesa: 16/08/2010 

Programa de Pós Graduação: Engenharia Química 

 



 

iii 
 

FOLHA DE APROVAÇÃO 

 

Dissertação de Mestrado defendida por PATRÍCIA MOREIRA GUERRA e aprovada 

em 16 de Agosto de 2010 pela banca examinadora constituída pelos doutores:   

   

 

 

 



 

iv 
 

FOLHA DE VERSÃO FINAL 

 

Este exemplar corresponde à versão final da Dissertação de Mestrado em 

Engenharia Química.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

v 
 

AGRADECIMENTOS 

 

Agradeço a Deus, por ter me permitido chegar até aqui. 

À profa. Dra. Lucia Mei, que sempre me orientou com amizade e incentivo.  

À Farayde e a Katlen pela participação nesse trabalho. 

Ao Jesus pela formidável performance nas pesquisas, o que muito me incentivou.  

Aos amigos do grupo de Biomateriais: Thiago, Larissa, Déborah, Sílvia, Karen, 

Celso, Maria, Mathews, Daniel, Pilar, Almenar, Ívi. 

Aos demais amigos do DTP: Allan, Hildo, João, Mariana, Paulo, Victor, Rosemeire. 

À Teresa, Fernando, Alexandre, Edgar, Everton, Mara, Kelly, Disney, Cleverson e 

demais funcionários da Faculdade de Engenharia Química. 

À BASF pelo fornecimento da matéria-prima. 

À todos meu muito obrigado. 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

vi 
 

RESUMO 

 

Os plásticos derivadas do petróleo, embora ainda sejam amplamente 

empregados no setor de embalagens, por apresentarem propriedades industriais 

desejáveis e custo relativamente baixo, causam um imenso impacto ambiental, 

indesejável em tempos em que as políticas sustentáveis são tão priorizadas. Isso se 

deve ao fato dos mesmos não serem capazes de se degradar num período 

considerado satisfatório. Uma alternativa para esse problema é o desenvolvimento 

de blendas baseadas em polímeros biodegradáveis, como é o caso dos poliésteres 

biodegradáveis e do amido de mandioca, sendo este último amplamente empregado 

nas formulações biodegradáveis pelo fato de ser uma matéria-prima de fonte 

renovável, barata e bastante abundante.  No entanto, essas blendas apresentam 

como desvantagem a baixa miscibilidade, motivando a modificação química do 

amido de mandioca, através de uma reação de esterificação. Empregou-se um 

planejamento experimental Delineamento Composto Central Rotacional (DCCR), 

para a realização das esterificações e caracterizou-se o amido obtido com mais alto 

grau de substituição por meio das técnicas de FT-IR, DRX e RVA. Em seguida, 

preparou-se blendas à base de poliéster biodegradável/amido (nativo ou 

modificado)/glicerol por termo-prensagem, a fim de se avaliar a miscibilidade dessas 

formulações. Através das caracterizações térmicas (DSC), notou-se que a blenda 

com o amido modificado apresentou entalpias de fusão e cristalização maiores que 

as apresentadas pela formulação com o amido nativo, o que foi decorrente do fato 

desta formulação ter apresentado uma cristalinidade maior que a verificada para a 

formulação com o amido nativo, a qual iria contribuir, posteriormente, para a 

resistência mecânica desta formulação. Com base nas caracterizações morfológicas 

(MEV), foi possível verificar que a formulação com o amido modificado apresentou 

uma melhor adesão interfacial com a matriz de poliéster, mas sua dispersão não foi 

homogênea. Por meio das caracterizações mecânicas (ensaios de Resistência à 

Tração), verificou-se que a blenda com o amido esterificado apresentou valores de 

tensão e alongamento na ruptura superiores aos da formulação à base do amido 

nativo. Finalmente, a formulação à base de poliéster/amido modificado/glicerol, em 

função de suas melhores propriedades mecânicas, foi submetida ao processamento 



 

vii 
 

em extrusora de sopro e caracterizada através das técnicas de Resistência à Tração 

e de MEV. Por meio dos ensaios de Resistência à Tração, ficou evidente que o 

material soprado apresentou valores de tensão na ruptura superiores aos do 

material prensado, uma vez que o processamento em extrusora de sopro favoreceu 

a cristalinidade da formulação. O material soprado também apresentou maiores 

valores de alongamento na ruptura, já que o processamento em extrusora de sopro 

também possibilitou uma melhor dispersão do amido modificado na matriz de 

poliéster, conforme verificado no ensaio de MEV. Assim, foi possível verificar que a 

formulação à base de poliéster/amido modificado/glicerol poderá ter aplicação tanto 

no setor de embalagens rígidas (ao ser processada por termo-prensagem), quanto 

no de embalagens flexíveis (ao ser processada em extrusora de sopro). 

Palavras-chave: Poliéster biodegradável, amido de mandioca, modificação química. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

viii 
 

ABSTRACT 

 

Plastics derived from petroleum, although still widely used in the packaging 

sector, by producing desirable industrial properties and relatively low cost, causing a 

huge environmental impact, undesirable in times when the politics are sustainable as 

prioritized. This is because of them not being able to degrade over a period 

satisfactory. An alternative to this problem is the development of blends based on 

biodegradable polymers, as is the case of biodegradable polyesters and cassava 

starch, the latter being widely used in formulations biodegradable because it is a raw 

material source of renewable, cheap and quite abundant. However, these blends 

have the disadvantage of low solubility, motivating the chemical modification of 

cassava starch by an esterification reaction. We applied an experimental design 

Central Composite Rotatable Design (CCRD) for carrying out esterifications and 

characterized the starch obtained with the highest degree of substitution by the 

techniques of FT-IR, XRD and RVA. Then prepared blends based on biodegradable 

polyester / starch (native or modified) / glycerol by thermo-pressing, in order to 

evaluate the miscibility of these formulations. Through characterizations calorimetry 

(DSC), it was noted that the blend with the modified starch showed melting and 

crystallization enthalpies greater than those of the formulation with the native starch, 

which was due to the fact that this formulation have shown that a higher crystallinity 

verified for the formulation with the native starch, which would contribute eventually 

to the mechanical strength of this formulation. Based on morphological 

characterization (SEM), we observed that the formulation with the modified starch 

showed a better interfacial adhesion with the polyester matrix, but its spread was not 

homogeneous. Through mechanical characterization (Tensile tests), it was found that 

the blend with starch ester had values of tension and elongation at break higher than 

those of the base formulation of native starch. Finally, the formulation based on 

polyester / modified starch / glycerol, because of its better mechanical properties, 

was submitted for processing in extrusion blow molding and characterized by the 

techniques of Tensile Strength and SEM. Through tests of Tensile Strength, it 

became evident that the material blown showed values of tensile strength superior to 

the material pressed, since the processing in extrusion blow favored the crystallinity 

of the formulation. The material blown also showed higher elongation at break, since 



 

ix 
 

the processing in extrusion blow also enabled a better dispersion of modified starch 

in the polyester matrix, as seen in the trial of SEM. Thus, it was observed that the 

formulation based on polyester / modified starch / glycerol may have application in 

both the rigid packaging sector (to be processed by thermo-pressing), as in flexible 

packaging (to be processed in extrusion blow). 

Keywords: Biodegradable polyester, cassava starch, chemical modification. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

x 
 

SUMÁRIO 

1. Introdução ___________________________________________________________ 14 

2. Revisão bibliográfica ___________________________________________________ 16 

2.1. Polímeros biodegradáveis ___________________________________________ 16 

2.2. Agropolímeros _____________________________________________________ 16 

2.3. Constituíntes do amido _____________________________________________ 17 
2.3.1. Amilose ________________________________________________________ 17 
2.3.2. Amilopectina ____________________________________________________ 19 

2.4. Propriedades dos grânulos de amido __________________________________ 21 
2.4.1. Cristalinidade ___________________________________________________ 21 
2.4.2. Gelatinização ___________________________________________________ 21 
2.4.3. Retrogradação __________________________________________________ 24 

2.5. Amidos modificados ________________________________________________ 25 

2.6. Trabalhos da literatura sobre amidos esterificados ______________________ 27 

2.7. Principais poliésteres biodegradáveis _________________________________ 28 

2.8. Miscibilidade de blendas poliméricas __________________________________ 33 

2.9. Técnicas empregadas para a avaliação da miscibilidade de blendas ________ 33 

2.10. Alguns trabalhos sobre blendas à base de amido esterificado e poliésteres 34 

2.11. Planejamento experimental _________________________________________ 36 

3. Materiais e métodos ___________________________________________________ 39 

3.1. Materiais__________________________________________________________ 39 

3.2. Equipamentos _____________________________________________________ 40 

3.3. Métodos __________________________________________________________ 41 
3.3.1. Otimização da reação de esterificação do amido de mandioca _____________ 41 
3.3.2. Preparação das blendas do amido modificado mais altamente substituído e do 
amido nativo com o Ecoflex® ____________________________________________ 44 
3.3.3. Confecção das placas ____________________________________________ 44 
3.3.4. Confecção dos corpos de prova _____________________________________ 45 
3.3.5. Processamento da melhor formulação à base de Ecoflex®/amido/glicerol ____ 46 

3.4. Caracterizações dos amidos _________________________________________ 46 
3.4.1. Grau de Substituição (GS) _________________________________________ 46 
3.4.2. Espectroscopia de Absorção na região do Infravermelho com Transformada de 
Fourier (FT-IR) _______________________________________________________ 48 
3.4.3. Difração de Raios X (DRX) _________________________________________ 48 
3.4.4. Ensaios em Analisador Rápido de Viscosidade (RVA) ___________________ 48 

3.5. Caracterizações  das blendas de Ecoflex®/amido/glicerol _________________ 48 
3.5.1. Calorimetria Exploratória Diferencial (DSC) ____________________________ 49 
3.5.2. Difração de Raios X (DRX) _________________________________________ 49 
3.5.3. Microscopia Eletrônica de Varredura (MEV) ___________________________ 50 



 

xi 
 

3.5.4. Ensaio de Resistência à Tração _____________________________________ 50 

3.6. Caracterizações da blenda de Ecoflex®/amido modificado/glicerol, obtida na 
forma de filmes soprados _______________________________________________ 51 
3.6.1. Ensaio de Resistência à Tração _____________________________________ 51 

4. Resultados e discussões _______________________________________________ 52 

4.1. Planejamento experimental da otimização do grau de substituição do amido de 
mandioca ____________________________________________________________ 52 

4.2. Caracterizações empregadas para os amidos ___________________________ 57 
4.2.1. Espectroscopia de Absorção na Região do Infravermelho com Transformada de 
Fourier (FT-IR) _______________________________________________________ 57 
4.2.2. Difração de Raios X (DRX) _________________________________________ 58 
4.2.3. Ensaios em Analisador Rápido de Viscosidade (RVA) ___________________ 59 

4.3. Preparo das formulações à base de Ecoflex®/amido modificado por termo-
prensagem ___________________________________________________________ 63 

4.4. Caracterizações empregadas para as blendas à base de Ecoflex®/amido/ glicerol 
obtidas por termo-prensagem ___________________________________________ 63 
4.4.1. Calorimetria Exploratória Diferencial (DSC) ____________________________ 63 
4.2.2. Difração de Raios X (DRX) _________________________________________ 67 
4.4.3. Microscopia Eletrônica de Varredura (MEV) ___________________________ 68 
4.4.4. Ensaio de Resistência à Tração _____________________________________ 70 

4.5. Caracterizações empregadas para a blenda a base Ecoflex®/amido 
modificado/glicerol na forma de filmes soprados ___________________________ 72 
4.5.1. Ensaios de MEV dos filmes soprados ________________________________ 72 
4.5.2. Ensaios de Resistência à Tração dos filmes soprados ___________________ 73 

6. Sugestões para trabalhos futuros ________________________________________ 76 

7. Referências bibliográficas ______________________________________________ 77 

8. Anexos ______________________________________________________________ 82 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

xii 
 

NOMENCLATURA 

 

FT-IR = Espectroscopia de Absorção na região do Infravermelho com Transformada 
de Fourier 

DRX = Difração de Raios X  

RVA = Analisador Rápido de Viscosidade    

PHA = Poli(hidroxialcanoato) 

PHH = Poli(hidroxihexanoato) 

PLA = Poli(ácido lático) 

PBS = Poli(butileno sucinato) 

AAC = Copoliéster Alifático-Aromático 

PBAT = Polibutadileno adipato/tereftalato 

PHB = Poli(hidroxibutirato) 

PHV = Poli(hidroxivalerato) 

PCL = Poli(caprolactona) 

PBSA = Poli(butileno sucinato adipato) 

PET = Poli(tereftalato de etileno) 

PTMAT = Poli(metileno adipato/tereftalato) 

MO = Microscopia Óptica  

MEV = Microscopia Eletrônica de Varredura 

SAXS = Difração de Raios X de baixo ângulo  

SANS = Difração de Nêutrons  

DSC = Calorimetria Exploratória Diferencial  

DMTA = Análise Termodinâmico-Mecânica  

Tg = Temperatura de transição vítrea 

m/m = razão massa/massa 

GPC = Cromatografia de Permeação em Gel  



 

xiii 
 

GS = Grau de Substituição 

min = minutos 

W = massa pesada de amido 

MFA = nº mols Anidrido Maleico 

MWFA = Massa molar do Anidrido Maleico  

MWH2O = Massa molar da Água  

MWAN = Massa molar de uma unidade de Glicose  

TF = Temperatura de fusão  

TC = Temperatura de cristalização  

?Hm = Entalpia de fusão  

?Hc = Entalpia de cristalização  

r2 = Coeficiente de Correlação 

t = Parâmetro estatístico t Student 

gl = Graus de liberdade 

p valor = Probabilidade de erro associada à aceitação dos resultados estatísticos 

?Hf
o = Entalpia de Fusão considerando o polímero 100% cristalino 



 

14 
 

1. INTRODUÇÃO 

 

Esta última década foi importante para a conscientização das pessoas sobre 

os danos que o uso indiscriminado dos recursos naturais pode causar ao meio 

ambiente, levando o consumidor a assumir uma atitude mais crítica em relação às 

suas opções de consumo (NARAYAN, 1994). 

Segundo NARAYAN (1994), os consumidores, frente ao crescimento dos 

resíduos plásticos no meio ambiente, estão buscando produtos alternativos que 

sejam “ambientalmente corretos”, isto é, biodegradáveis, não-tóxicos, feitos com 

matéria-prima reciclada, entre outras. 

Este autor também relata que os plásticos biodegradáveis, após o consumo, 

podem ser destinados à compostagem, pelo fato de poderem ser transformados em 

composto orgânico, incinerados ou encaminhados para os aterros, onde se 

degradam de forma fácil e rápida, diferentemente dos plásticos de origem 

petroquímica. 

Esses plásticos, que são em sua maioria polímeros da classe dos poliésteres, 

ainda ocupam uma parcela limitada do mercado, pelo fato de serem bem mais caros 

que os plásticos convencionais (NARAYAN, 1994). 

Uma alternativa que tem sido explorada para aumentar a competitividade dos 

poliésteres biodegradáveis é a adição de amido, um polímero natural. Além de 

aumentar a tendência à degradação dos poliésteres, o amido, por ser uma matéria-

prima barata, ainda reduz o preço final do mesmo (FUNKE et al., 1998). 

Sacolas, embalagens, talheres, potes para plantas, caixas, bandejas para 

artigos comestíveis, são alguns dos exemplos de materiais feitos a partir da 

tecnologia termoplástica baseada na utilização do amido para confecção destes 

(MATZINOS et al., 2002). 

Entretanto, MATZINOS et al. (2002) reportam que a falta de miscibilidade dos 

componentes do produto final compromete algumas das propriedades desejadas em 

determinadas áreas, como a de produtos com alto desempenho mecânico. 



 

15 
 

Dessa forma, o OBJETIVO desse trabalho foi a melhora das propriedades 

de interface da blenda poliéster biodegradável/amido, através da modificação 

química do amido.  

Para isso, realizou-se as seguintes etapas: 

 

? Modificação química do amido de mandioca, pela esterificação do mesmo 

com Anidrido Maleico, comumente empregado em processos de 

compatibilização de componentes em formulações. Para a otimização das 

condições reacionais, adotou-se um planejamento experimental; 

 

? Caracterização do amido de mandioca modificado com mais alto grau de 

substituição, obtido a partir do planejamento experimental, usando a 

espectroscopia de absorção na região do infravermelho com Transformada de 

Fourier (FT-IR), Difração de Raios X (DRX) e os ensaios em Analisador 

Rápido de Viscosidade (RVA); 

 

? Preparação de blendas à base de poliéster/amido modificado com maior grau 

de substituição/glicerol e de poliéster/amido nativo/glicerol pelo processo de 

termo-prensagem; 

 
? Estudo da miscibilidade das formulações por meio de caracterizações 

térmicas, quanto à cristalinidade, morfológicas e mecânicas; 

 
? Processamento da melhor formulação à base de poliéster/amido/glicerol em 

extrusora de sopro e caracterização da mesma por meio de ensaios 

morfológicos e mecânicos; 

 
? Comparação dos dois tipos de processamento (termo-prensagem e extrusão 

por sopro) empregados na preparação da melhor formulação à base de 

poliéster/amido/glicerol. 

 



 

16 
 

2. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 

 

2.1. Polímeros biodegradáveis 
 

Diante do exposto na Introdução, inúmeras pesquisas têm sido concentradas 

no intuito de desenvolver embalagens confeccionadas a partir de polímeros 

biodegradáveis, os quais não agridem o meio ambiente e apresentem o mesmo 

desempenho das embalagens confeccionadas a partir dos polímeros convencionais. 

Literalmente, ou decompondo a palavra em seus dois elementos, 

biodegradabilidade quer dizer a capacidade de um material ser degradado sob a 

ação de elementos vivos (AVÉROUS e BOQUILLO, 2004). 

Para que a biodegradação ocorra, além dos parâmetros biológicos (ação dos 

animais, vegetais e microorganismos), é necessário levar em consideração os 

parâmetros físicos envolvidos no processo (temperatura, pressão, ação mecânica 

dos ventos, chuva e neve, ocorrência de alagamentos, ação da luz etc.), a 

composição química da água, do ar e do solo. A biodegradabilidade não é, portanto, 

resultado de uma simples ação de microorganismos, porque as condições nas quais 

eles atuam devem ser consideradas. A biodegradação pode ocorrer por vias 

aeróbicas ou anaeróbicas e levar a formação de CO2/CH4, água e biomassa 

(AVÉROUS e BOQUILLO, 2004). 

Existem várias classificações de polímeros biodegradáveis, entre elas a 

classificação baseada na proposta de AVÉROUS e BOQUILLO (2004) onde, os 

polímeros biodegradáveis podem ser divididos em duas grandes famílias, os 

agropolímeros e os poliésteres biodegradáveis. 

 

2.2. Agropolímeros  
 

Os agropolímeros biodegradáveis são moléculas presentes na natureza, onde 

destacam-se dois grupos, os polissacarídeos e as proteínas. Por sua vez os 



 

17 
 

lipídeos, principalmente na forma de ácidos graxos ou emulsificantes, têm sido mais 

utilizados como aditivo para conferir aos filmes biodegradáveis caráter hidrofóbico 

(JENSEN, 2007; RODRIGUEZ et al., 2006; FERREIRA, 2005; PETERSON et al., 

2005). 

Entre os polissacarídeos, os amidos, principalmente os de milho, mandioca, 

batata, trigo e aveia e os derivados de celulose, são os mais utilizados na produção 

de embalagens biodegradáveis. Os materiais derivados da celulose têm sido 

utilizados como agentes reforçadores. Neste âmbito, MÜLLER (2007) mostrou que 

filmes de amido de mandioca reforçados com fibra de celulose eram mais estáveis a 

umidade, apresentando melhores propriedades mecânicas e menor permeabilidade 

ao vapor de água. 

 

2.3. Constituíntes do amido  
 

Os grânulos de amido são estruturas semi-cristalinas, compostas de dois 

polissacarídeos: a amilose  e  a amilopectina, as quais são mantidas por ligações de 

hidrogênio (SWINKELS, 1985). 

A proporção destes polissacarídeos no grânulo é controlada geneticamente, 

possibilitando o desenvolvimento de plantas com maior ou menor proporção de um 

desses componentes. O amido de milho ceroso, com 100% de amilopectina é um 

exemplo típico de plantas manipuladas através de uma seleção genética. O amido é 

insolúvel em água fria e, quando tratado com água quente, intumesce produzindo 

um líquido viscoso que, por resfriamento, produz consistência gelatinosa 

(SWINKELS, 1985). 

 

2.3.1. Amilose 
 

É um polímero formado por cadeias lineares, através de ligações glicosídicas 

? (1??4). Possui uma conformação helicoidal, na forma cristalina, como pode ser 

observado na Figura 1. 



 

18 
 

Segundo LINEBARK (1984) e GIDLEY e BOCIEK (1985), o teor de amilose 

nos grânulos de amido varia de acordo com a origem botânica, mas geralmente 

encontra-se no intervalo de 20-30%. 

A linearidade das moléculas de amilose favorece a formação de ligações de 

hidrogênio com hidroxilas das cadeias poliméricas adjacentes, tendo como resultado 

uma menor afinidade com a água e formação de uma solução opaca. Em geral, essa 

linearidade favorece a formação de filmes rígidos. Já a habilidade que a molécula de 

amilose tem em formar complexos e precipitados com produtos polares, como o n-

butanol e outros solventes orgânicos, facilita sua separação da amilopectina 

(WURZBURG, 1989).  

 

 

 

Figura 1: Estruturas da amilose. 

                   (WURZBURG, 1989) 

 

 



 

19 
 

2.3.2. Amilopectina 
 

 A estrutura da amilopectina, conforme mostra a Figura 2, é também 

constituída por ligações glicosídicas ? (1?4). No entanto, há pontos de ramificação, 

onde existem ligações glicosídicas ? (1?6), constituindo cerca de 4% das ligações 

totais, ou seja, uma em cada vinte e cinco unidades de glicose, aproximadamente. A 

solução aquosa de amilopectina é caracterizada pela transparência e estabilidade de 

gelatinização, formando filmes flexíveis (WURZBURG, 1989).  

 

 

                         Figura 2: Estruturas da Amilopectina. 

                                                           (WURZBURG, 1989) 

 

 O grânulo de amido é birrefringente e, sob luz polarizada, apresenta uma 

típica cruz de malta, como é mostrado na Figura 3. No entanto, a birrefringência e a 

geometria cristalina não estão necessariamente relacionadas. Assim, a 

birrefringência implica apenas que existe um alto grau de organização molecular no 

grânulo, sem que isso se refira a qualquer forma cristalina (LINEBARK, 1984; 



 

20 
 

ZOBEL, 1988). A título de ilustração, a Tabela 1 apresenta as propriedades da 

amilopectina e da amilose. 

 

 

                                 Figura 3: Grânulo de amido sob luz polarizada  

                                                                (LINEBARK, 1984; ZOBEL, 1988) 

 

 

Tabela 1: Comparação das propriedades da amilose e da amilopectina.  

 Amilose Amilopectina 

Estrutura Geral Essencialente linear Ramificado 

Reação com Iodo Azul intenso Vermelho violeta 

Afinidade por Iodo 19-20% 1% 

Peso Molecular 10
5
-10

6
 10

7
-10

8
 

Extensão da Cadeia (número 
médio de unidades de glicose 
por grupos redutores) 

2.000 ou mais 19-20 

Análise de Raios X Cristalino Amorfo 

Solubilidade me água Variável Solúvel 

Estabilidade em solução aquosa Retrograda Estável 

Viscosidade Intrínseca 1,8-2,2 1,8-2,0 
Fonte: WURZBURG, 1989. 

 

 A maior viscosidade da amilose, em relação à amilopectina, é devido à forma 

de bastão da mesma, em comparação com a forma globular da amilopectina, o que 



 

21 
 

interfere na reologia do sistema. Este tipo de conformação também diminui a 

solubilidade em água da amilose. 

 

2.4. Propriedades dos grânulos de amido de mandioca 
 

2.4.1. Cristalinidade 

  

A técnica de Difração de Raios X (DRX) permite classificar a cristalinidade 

dos grânulos de amido de mandioca como do tipo “A”, com fortes reflexões em 2? 

próximas a 15 e 23o e um dublete a 16 e 17º. A presença de cristalinidade do tipo “B” 

seria revelada pela difração 2? a cerca de 20o (IMBERTY et al., 1988). 

 

2.4.2. Gelatinização 
 

 Como dito anteriormente, os grânulos de amido nativo são insolúveis e têm 

uma capacidade limitada de absorver água fria. Essa capacidade é controlada pela 

estrutura cristalina do grânulo que, por sua vez, depende do grau de associação e 

arranjo molecular dos componentes do amido. O aquecimento de uma suspensão 

aquosa de amido provoca a quebra das ligações de hidrogênio que mantêm o 

arranjo molecular dentro do grânulo. Os grupos hidroxilas das unidades de glicose, 

que participam das áreas cristalinas, são hidratados provocando o inchamento do 

grânulo. A quebra das ligações de hidrogênio e consequente intumescimento podem 

ser conseguidos também por agentes químicos, tais como NaOH, NH4OH, dentre 

outros. Devido às características individuais, nem todos os grânulos começam a 

inchar na mesma faixa de temperatura (WURZBURG, 1989).   

A Tabela 2 resume a temperatura de gelatinização de alguns amidos. 

 

 



 

22 
 

Tabela 2: Faixa de temperatura de gelatinização de alguns amidos. 

Tipo de Amido Faixa de Gelatinização (ºC) 

Batata (Tubérculo) 56-66 

Mandioca (Raiz) 58-70 

Milho (Cereal) 62-72 

Trigo (Cereal) 52-63 

Arroz (Cereal) 61-77 

Fonte: WURZBURG, 1989. 

 

Após atingida a temperatura de gelatinização, as ligações de hidrogênio 

continuam a ser rompidas, o grânulo continua inchando e a amilose começa a ser 

lixiviada do grânulo para a solução. Com o rompimento destes grânulos, a 

viscosidade decresce abruptamente (HOSENEY et al., 1986). 

O comportamento do amido em água, quando aquecido, pode ser avaliado 

através de vários métodos. Entre os mais usados estão a perda da birrefringência, o 

poder de inchamento e solubilidade e a viscosidade da pasta (OVIEDO, 1991).  

 

a) Perda da Birrefringência 

 

Este método consiste em observar, no microscópio de luz polarizada, 

as transformações no grânulo durante seu aquecimento em água. A 

gelatinização do amido pode ser determinada pela perda da birrefringência do 

grânulo, sendo o microscópio de Kofler, munido de chapa de aquecimento, 

um meio rápido e simples para a observação do fenômeno. Na maioria dos 

casos, são registradas as temperaturas inicial, intermediária e final de 

gelatinização, que correspondem, respectivamente, a 2,5 e 98% de perda da 

birrefringência da população de grânulos de amido observados. A 

temperatura de gelatinização corresponde ao início da perda de 

birrefringência (OVIEDO, 1991). 

 



 

23 
 

b) Poder de inchamento e Solubilidade 

 

Vários estudos sobre o poder de inchamento e solubilidade do amido 

foram realizados, dentre eles o de LEACH (1965). Neste estudo, foram 

determinados o poder de inchamento e de solubilidade de vários amidos, no 

intervalo de temperatura de 50 a 90 ºC, a fim de conhecer o grau de 

associação molecular nos grânulos, em relação à sua origem botânica. Os 

autores concluíram que a magnitude das forças de associação molecular 

decresce de cereais para raízes e tubérculos. 

 

c) Viscosidade da pasta 

 

As mudanças de viscosidade em suspensões amiláceas, devido ao 

inchamento do grânulo de amido durante o aquecimento, são comumente 

avaliadas em viscoamilógrafos como o Brabender e o Rápido Visco 

Analisador (RVA). A viscosidade registrada inicialmente é causada pelos 

grânulos inchados, em seguida pelos grânulos fragmentados, após o 

processo de inchamento e, finalmente, pela recombinação de alguns 

fragmentos. O perfil de empastamento de amidos obtidos pelo RVA inclui pico 

de viscosidade, tempo para atingir este pico, quebra, viscosidade final (que 

mede à tendência à retrogradação) e temperatura de pasta, como mostrado 

na Figura 4 (CIACCO et al., 1982). 

 

 

 



 

24 
 

 

 Figura 4: Curva de viscosidade típica, mostrando os parâmetros comumente avaliados. 

(CIACCO et al., 1982) 

 

2.4.3. Retrogradação 
 

 É o termo dado para as transformações que ocorrem durante o resfriamento e 

armazenamento da pasta de amido gelatinizado. A retrogradação ocorre devido à 

tendência da amilose formar ligações intermoleculares, o que não ocorre com a 

amilopectina, na qual essas ligações estão dificultadas pelas suas ramificações. 

Entretanto, ela pode ser minimizada após a modificação química do amido. A 

velocidade de retrogradação de pastas de amido depende de fatores inerentes ao 

grânulo de amido, ou seus componentes, tais como: tipo de amido, peso molecular, 

linearidade da molécula, umidade, temperatura, pH, entre outros. Ela é máxima para 

géis com 30-40% de umidade, conservados ao redor de -4 ºC e cujos valores de pH 

foram ajustados para 5 após a gelatinização. Altas temperaturas ou temperaturas 

abaixo de -4 ºC inibem a retrogradação (CIACCO et al., 1982). 

Ela é responsável pelo encolhimento, sinérese e endurecimento dos géis de 

amido, que são indesejáveis para a maioria dos produtos, seja para a aplicação 



 

25 
 

alimentícia ou industrial. A introdução de grupos iônicos como fosfatos, ou 

hidrofóbicos, como acetil ou propanil, impede a associação das moléculas de amido, 

inibindo à retrogradação e possibilitando sua moldagem, de modo a se obter 

propriedades tecnológicas desejáveis, como para as aplicações em que se deseja 

uma maior resistência do filme à água, em papéis de parede (SWINKELS, 1985; 

LEELAVATHI, 1987). 

 

2.5. Amidos modificados  
 

Um tipo de modificação química que tem sido empregada, principalmente na 

indústria de alimentos, é a esterificação. Este tipo de modificação diminui a faixa de 

cozimento (gelatinização) dos amidos; diminui a retrogradação das pastas ou géis, 

quando as mesmas são submetidas ao resfriamento; bem como sua transparência 

(CEREDA, 2003). 

A esterificação também pode ser usada para melhorar a inserção dos amidos 

na indústria de plásticos, uma vez que esse tipo de modificação, ao introduzir grupos 

hidrofóbicos na molécula de amido, torna-o mais resistente à umidade e permite que 

o mesmo possa ser empregado no preparo de formulações ecologicamente corretas, 

juntamente com os poliésteres biodegradáveis. Os amidos esterificados podem ser 

preparados através da reação do amido com anidridos, na presença de um 

catalisador básico (geralmente um hidróxido), em suspensão aquosa ou não.  

A eficiência da reação depende principalmente da difusão e penetração do 

catalisador alcalino e do agente de esterificação no grânulo de amido e da reação 

entre o núcleo alcoolato de amido e a molécula de anidrido. Esta reação ocorre 

segundo o mecanismo da Figura 5, proposto por XU et al. (2004), ao promoverem a 

esterificação do amido com o Anidrido, neste caso o Anidrido Acético. 



 

26 
 

 

Figura 5: Mecanismo da reação de esterificação do Amido. 

                                         (XU et al., 2004) 

  

O grau de substituição (GS) é definido como o número médio de substituições 

por unidade de glicose e seu valor máximo é 3, uma vez que cada unidade de 

glicose possui 3 hidroxilas susceptíveis à substituição. Assim, um derivado de amido 

com GS de 0,05 contém 5 substituições por 100 unidades de glicose, como valor 

médio. Os radicais ésteres podem se ligar a qualquer um dos três carbonos (C-2, C-

3 e C-6) da unidade de glicose mostrada na Figura 6. No entanto, sabe-se que os 

substituintes nos ésteres de amido comerciais são predominantemente ligados ao C-

2 (CEREDA, 2003).  

 



 

27 
 

 

Figura 6: Opções de substituição para os amidos.  

                                     (CEREDA, 2003) 

 

Amidos de alto grau de substituição (GS 2-3), embora se destaquem por sua 

elevada termoplasticidade, não são produzidos comercialmente, em função da 

modificação química ser um processo relativamente caro (CEREDA, 2003). 

 

2.6. Trabalhos da literatura sobre amidos esterificados 
 

             DARAMOLA et al. (2007) realizaram a acetilação do amido extraído de 

frutas-pão, provenientes da Nigéria, para uso potencial do mesmo na indústria 

alimentícia.  

Os autores executaram a esterificação em suspensão aquosa, que é a 

metodologia geralmente empregada para este tipo de modificação.  

Para isso, inicialmente o amido é suspenso em água e o pH do meio é 

ajustado para 8,5 com uma solução de NaOH, em seguida, o anidrido é adicionado, 

tendo-se o cuidado de reajustar o pH do meio para os 8,5. Finalmente, após o tempo 

estipulado para a reação, o pH é ajustado para 6,5-7,0, com uma solução de HCl e o 

amido acetilado é separado do meio reacional, submetido a lavagem e secagem.  

Esses amidos modificados apresentaram picos de viscosidade na faixa de 

164,42-223,08 RVU, valores que foram superiores ao apresentado pelo amido nativo 

(147,75 RVU); grau de substituição (GS) (0,0261-0,1480) e pH (4,18-4,88). 



 

28 
 

SINGH et al.(2004) estudaram o efeito da acetilação, realizada também em 

suspensão aquosa, sobre as propriedades físico-químicas, morfológicas, térmicas, 

reológicas, textura e retrogradação de amidos de milho e batata.  

Os autores notaram que a acetilação diminuiu as temperaturas e entalpias de 

gelatinização e aumentou o poder de inchamento, solubilidade e claridade dos 

amidos. Já as mudanças nas propriedades reológicas, após a acetilação, foram 

pouco significativas. A retrogradação dos amidos acetilados, após o cozimento, foi 

considerada mínima.  

Segundo os autores, estas observações foram decorrentes do fato de que a 

modificação química promoveu uma diminuição da quantidade de amilopectina e 

principalmente de amilose, que é a grande responsável pelas alterações 

observadas, uma vez que parte destas moléculas tiveram seus grupos hidroxila 

substituídos por grupos acetil e, com isso, passaram a fazer parte da região amorfa 

dos grânulos de amido. 

XU et al. (2004), na tentativa de sintetizar amidos mais substituídos, 

estudaram a esterificação do amido de milho com o Anidrido Acético e usando uma 

solução de NaOH 50% como catalisador, na ausência do meio aquoso. As variáveis 

estudadas formam razão anidrido/amido, tempo de reação e quantidade de 

catalisador.   

Estes autores prepararam uma série de acetatos com valores de GS na faixa 

de 0,57-2,23 e investigaram a estrutura química, cristalinidade, estabilidade térmica 

e morfologia dos amidos sintetizados. 

 Eles observaram que com o aumento do GS, o amido foi perdendo 

progressivamente sua estrutura cristalina, a qual chegou a desaparecer, quando o 

GS atingiu o valor de 1,68. A partir desse valor de GS, estruturas com porosidade 

uniforme puderam ser observadas nas micrografias. Os autores também observaram 

que a acetilação melhorou a estabilidade térmica do amido. 

 

2.7. Principais poliésteres biodegradáveis 
 



 

29 
 

Os poliésteres biodegradáveis apresentam em sua estrutura química ligações 

ésteres, as quais são facilmente biodegradáveis. Eles podem ser divididos em dois 

grandes grupos (Figura 7) (PRADELLA, 2006). 

 

 

Figura 7: Grupos de poliésteres biodegradáveis.  
                                (PRADELLA, 2006) 

 
 

O Poli(ácido lático) – PLA é um poliéster produzido por síntese química a 

partir do Ácido Lático obtido por fermentação bacteriana do amido ou glicose 

extraída do milho, empregando-se duas rotas (Figura 8). Ele possui propriedades 

semelhantes as do Poliestireno cristal (PS) e do Poli(tereftalato de etileno) – PET. 

Atualmente, a principal aplicação do PLA é na área de embalagens, cerca de 70%, 

sendo o restante no setor de fibras e têxtil e aparelhos e aparatos domésticos 

(PRADELLA, 2006). 

 



 

30 
 

            Figura 8: Rotas de produção do PLA. 

                               (PRADELLA, 2006) 

 

Os PHA’s – Poli(hidroxialcanoatos) – são poliésteres completamente 

biodegradáveis em ambientes microbiologicamente ativos, além de serem 

biocompatíveis, podendo ser sintetizados por bactérias a partir de diversas fontes de 

carbono renováveis, como por exemplo a cana-de-açúcar. Suas propriedades físicas 

permitem que sejam utilizados como substitutos dos plásticos convencionais na sua 

grande maioria de aplicações, tais como peças feitas por termoformagem e injeção 

em moldes, filmes extrudados, entre outras. Além disso, por ser biocompatível, 

encontra aplicação na área médica. O termo PHA é, portanto, aplicado a uma 

variada família de poliésteres representada pelo esquema da Figura 9 (PRADELLA, 

2006). 



 

31 
 

 

                    Figura 9: Estrutura química dos PHA’s. 

                                                         (PRADELLA, 2006) 

               

Segundo PRADELLA (2006), os PHA’s possuem propriedades físicas que se 

assemelham a dos polímeros convencionais, podendo, portanto, substituí-los 

potencialmente em diversas aplicações (Tabela 3). 

 

Tabela 3: Propriedades de alguns PHA’s. 

Material Tm (ºC) Tg(ºC) Tensão de 

cisalhamento 

(MPa) 

Elongamento na  

Ruptura (%) 

PHB 177 4 43 5 

P(HB-co-10% HV) 150 - 25 20 

P(HB-co-20% HV) 135 - 20 100 

P(HB-co-17% HHX) 127 -1 21 400 

P(HB-co-17% HHX) 120 -2 20 850 

Polipropileno 170 - 34 400 

Poliestireno 110 - 50 - 

HB: 3-hidroxibutirato; HV: 3-hidroxivalerato; HHX: 3-hidroxihexanoato. 

Fonte: PRADELLA  (2006). 

 



 

32 
 

O Ecoflex® é um copoliéster alifático aromático e foi empregado neste 

trabalho. Ele é baseado nos monômeros 1,4-butanodiol, Ácido Adípico e Tereftálico. 

Sua estrutura química é mostrada na Figura 10. 

 

 

  Figura 10: Estrutura química do Ecoflex®.  

                                    (PRADELLA, 2006). 

 

No entanto, os plásticos biodegradáveis ainda têm uma participação mínima 

no mercado internacional de artefatos plásticos (cerca de 1%), que é ainda 

dominado pelos polímeros de origem petroquímica. Apesar da vantagem no critério 

ambiental, os plásticos biodegradáveis são muito caros. Os custos de alguns 

polímeros biodegradáveis são apresentados na Tabela 4. 

 

Tabela 4: Custos de alguns plásticos biodegradáveis no comércio. 

POLÍMERO PAÍS DE FABRICAÇÃO CUSTO / Kg (US$) 

Com base em amido EUA, Suécia, Itália 3 a 5 

PHB, PHBV Reino Unido 7 

PLA EUA, Japão, Finlândia 2 a 6 

Policaprolactona EUA 5 

PHB, PHBV Brasil 4 a 5 

Fonte: (PRADELLA, 2006). 

 

A título de comparação aos dados apresentados na Tabela 4, o BNDES 

divulgou que o Polietileno (PE), um dos polímeros mais usados no setor de 



 

33 
 

embalagens, teve um custo médio de US$ 0,962 o Kg, ou seja, o PE apresenta um 

preço aproximadamente 5 vezes mais baixo que o PHB brasileiro, por exemplo 

(PRADELLA, 2006). 

 

2.8. Miscibilidade de blendas poliméricas 
 

Segundo CAMPOS (2008), as blendas poliméricas são misturas de 

homopolímeros e/ou copolímeros com diferentes estruturas químicas.No equilíbrio, 

uma mistura de dois polímeros deve existir como uma simples fase, com segmentos 

intimamente misturados dos dois componentes. Esta blenda, então, é dita ser 

homogênea do ponto de vista microscópico e considerado miscível do ponto de vista 

da Termodinâmica. 

Este autor também considera que quando uma mistura de polímeros separa-

se em duas fases distintas, cada uma com seus respectivos componentes 

individuais, esta blenda é dita heterogênea do ponto de vista microscópico e é 

considerada imiscível do ponto de vista da Termodinâmica. No entanto, sistemas 

imiscíveis poderão apresentar propriedades finais desejáveis e, com isso, serem 

denominados de compatíveis. A compatibilidade, nesse caso, é alcançada por meio 

da modificação química de um dos componentes da blenda ou através da adição de 

um agente compatibilizante. 

 

2.9. Técnicas comumente empregadas para a avaliação da 
miscibilidade de blendas poliméricas 
 

 Um método utilizado para caracterizar a miscibilidade das blendas é a medida 

de turbidez ou transparência da mistura. Outros métodos para a caracterização de 

blendas incluem a Microscopia Óptica (MO) e Eletrônica de Varredura (MEV), 

Difração de Raios X de baixo ângulo (SAXS) e Difração de Nêutrons (SANS) e os 

métodos de análise térmica, como a Calorimetria Exploratória Diferencial (DSC) e a 

Análise Termodinâmico-Mecânica (DMTA), que são bastante úteis, pois fornecem 

informações complementares sobre a msicibilidade (UTRACKI, 1989). 



 

34 
 

 Por análises térmicas pode-se determinar, além de outra variáveis 

importantes, a entalpia de fusão e de cristalização, o ponto de fusão e de 

cristalização, o ponto de degradação e a temperatura de transição vítrea, que é 

aquela onde as cadeias possuem energia suficiente para apresentar mobilidade. 

O número e a posição das temperaturas de transição vítrea fornecem 

informações valiosas sobre a natureza de uma blenda polimérica.  

Por exemplo, uma blenda miscível homogênea deve apresentar somente uma 

Tg, enquanto uma blenda de duas fases deve apresentar duas transições vítreas, 

uma para cada fase. Quando os componentes puros da blenda polimérica possuem 

Tgs relativamente próximas, pode ocorrer a superposição das curvas no 

termograma, fazendo com que análise térmica da blenda apresente uma única Tg, 

ainda que os componentes sejam completamente imiscíveis. Por fim, deve-se ter em 

mente que a cristalização de um dos polímeros durante a medida de Tg pode 

interferir na análise (SILVA, 2001).  

 No caso de blendas imiscíveis bifásicas, esperam-se valores de Tg 

praticamente iguais aos dos polímeros individuais, enquanto que para uma blenda 

parcialmente miscível, esperam-se valores de Tg entre as Tgs dos polímeros 

individuais, devido a mistura molecular parcial entre os componentes (SILVA, 2001). 

 

2.10. Alguns trabalhos sobre blendas à base de amido 
esterificado e poliésteres biodegradáveis 
 

  ALMEIDA (2005) preparou formulações de Policaprolactona (PCL) com amido 

de milho modificado termoplástico (adipatado ou acetilado). Formulações com o 

amido nativo termoplástico também foram desenvolvidas. O plastificante utilizado 

para todas as formulações, na proporção em massa de 70/30, em relação à massa 

de amido empregada, foi o alquil epóxi estearato, um éster graxo de cadeia 

carbônica C18, contendo anel epóxido em sua estrutura. 

 O autor preparou blendas de PCL/amido com de 30, 40 e 50% de PCL e com 

50, 60 e 70% da mistura de amido (acetilado, adipatado ou nativo) e edenol. As 

blendas foram preparadas em misturador intensivo e processadas em extrusora 

mono rosca. 



 

35 
 

 Através da inspeção da exsudação do plastificante, após o processo de 

extrusão, o autor notou que o edenol mostrou-se mais compatível com as blendas a 

base de PCL e amido adipatado, uma vez que o amido adipatado, pelo fato de 

apresentar o ácido adípico incorporado em sua estrutura, apresenta uma polaridade 

mais semelhante a do edenol, que o amido acetilado. Em seguida, todas as blendas 

com o amido adipatado formam submetidas a ensaios mecânicos.  

A mistura que apresentou melhor resultado na caracterização das 

propriedades mecânicas  foi a PCL/amido adipatado/edenol m/m % (50:35:15). 

Essa mistura foi, então, processada em extrusora dupla rosca, a fim de que 

se pudesse avaliar a influência do processamento nas propriedades da mesma e 

também caracterizada mecanicamente. Em seguida, tanto a mistura processada em 

mono rosca, quanto a em dupla rosca, foram analisadas com maior detalhamento, 

através do emprego das seguintes técnicas: Microscopia Eletrônica de Varredura 

(MEV), Calorimetria Exploratória Diferencial (DSC), Difração de Raios X (DRX) e 

Cromatografia de Permeação em Gel (GPC). 

O autor verificou, por exemplo, que o processamento destas blendas em 

extrusora dupla rosca contribuiu para que propriedades mecânicas melhores fossem 

obtidas e para uma dispersão mais homogênea do amido adipatado na matriz de 

PCL. 

O autor ainda deu continuidade a este trabalho, incorporando à formulação pó 

de fibra de coco (5 a 15%), com o intuito de se obter um material mais resistente, 

sem comprometer a biodegradação do mesmo. Os resultados, no entanto, não 

formam satisfatórios, uma vez que as blendas feitas com o pó de coco mostraram 

propriedades mecânicas bastante inferiores às obtidas para as blendas sem sua 

incorporação. 

FREITAS JUNIOR (2004) também preparou formulações à base de 

Policaprolactona (PCL), empregando-se o amido de milho modificado (acetilado) e 

nativo. Mas, o autor também utilizou o amido nativo termoplástico (glicerol e 

triacetina foram empregados como agentes plastificantes).  



 

36 
 

O amido esteve presente nas proporções de 10, 20 e 30% (% em peso). 

Estas composições foram processadas em extrusora mono rosca e posteriormente 

injetadas.  

Para o estudo do efeito do conteúdo e tipo de amido nas formulações, o autor 

utilizou as técnicas de Calorimetria Exploratória Diferencial (DSC), Microscopia 

Eletrônica de Varredura (MEV) e ensaios mecânicos.  

Através dos ensaios térmicos, o autor observou uma pequena diminuição na 

temperatura de transição vítrea (Tg) de -63,3 
oC (PCL pura) para -64 oC (blendas). 

Este fenômeno foi explicado pela diminuição da cristalinidade das amostras, a qual 

aumentaria o volume livre (regiões amorfas), possibilitando uma maior 

movimentação molecular.  

Nas micrografias obtidas para as blendas, o autor notou que todos os 

materiais foram caracterizados por uma dispersão fina e uniforme do amido na 

matriz de PCL.  

Por meio dos ensaios mecânicos, FREITAS JUNIOR (2004) concluiu que a 

adição de amido de milho, nativo e modificado, causou uma diminuição no 

alongamento e promoveu um aumento no módulo de elasticidade, deixando a 

blenda mais rígida; enquanto que a adição de amido gelatinizado promoveu uma 

diminuição no módulo de elasticidade, tornando a blenda mais flexível. 

 NARAYAN (2002) observou que a modificação de grupos OH do amido 

por esterificação química, para a formação de amidos esterificados, com grau de 

substituição na faixa de 1,5 a 3,0, favorece a termoplasticidade, resistência à 

umidade e a blendagem destes amidos com poliésteres alifáticos, como a PCL. O 

autor também reportou que plastificantes como o glicerol são completamente 

miscíveis com o amido esterificado e podem ser usados para melhorar sua 

processabilidade. 

 

2.11. Planejamento experimental 
 



 

37 
 

Esta classe de planejamento é útil para mensurar os efeitos (ou influências) 

de um ou mais variáveis independentes e suas interações na resposta de um 

sistema, que é a variável dependente. Para a realização de experimentos do tipo 2K, 

inicialmente o que se faz é a determinação do número de variáveis independentes 

do sistema em estudo, que é representado pelo expoente k e dos valores a serem 

atribuídos para os dois níveis que essas variáveis poderão assumir, sendo um deles 

máximo (+1) e o outro mínimo (-1) (BARROS NETO et al., 2002). 

Sem perda de generalidade, considere a situação na qual tem-se duas 

variáveis independentes A e B, cada uma podendo assumir dois níveis. Neste caso 

tem-se um planejamento fatorial 22, que é obtido através da combinação dos níveis 

possíveis para as duas variáveis e que resultaria em 4 experimentos (22), como é 

mostrado na Tabela 5 (BARROS NETO et al., 2002). 

 

Tabela 5: Combinação dos níveis possíveis para duas variáveis independentes 

 

 

 

 

Fonte: (BARROS NETO et al., 2002). 

 

Por fornecer o menor número de experimentos, este tipo de experimento é 

muito útil nos estágios iniciais de um trabalho experimental, quando são muitas as 

variáveis a serem investigadas. Por meio dele pode-se fazer uma varredura de 

fatores com o objetivo de identificar os mais relevantes. Estes experimentos supõem 

uma linearidade nos efeitos dos fatores, ou seja, assumem que um modelo de 

primeira ordem (Equação 1), que é capaz de relacionar a  variável de resposta com 

as variáveis independentes e essa relação pode ser representada por uma reta, uma 

vez que o efeito de interação entre os fatores não é considerado importante 

(BARROS NETO et al., 2002). 

 

Tratamento A B AB Resposta
(+,+) + +  + y1
(+, - ) + -  - y2
(- , +) - +  - y3
(- , - ) - -  + y4



 

38 
 

                                                                                           [1] 

 

O erro experimental só pode ser determinado caso haja réplicas dos ensaios. 

Caso isso não ocorra, pode-se usar nc pontos centrais para construir uma estimativa 

do erro com nc – 1 graus de liberdade (BARROS NETO et al., 2002). 

O valor adotado por uma variável independente no ponto central (0) é 

calculado através da média entre o valor escolhido para estudo no maior nível (+1) e 

o adotado para o menor nível (-1). No entanto, quando as interações entre os fatores 

passam a ser significativas, a curvatura do sistema torna-se importante e um modelo 

quadrático, chamado de modelo de superfície de resposta de segunda ordem, deve 

ser proposto (BARROS NETO et al., 2002). 

A equação desse modelo é mostrada a seguir: 

 

                                                                                                                         [2]                   

 

De modo a estimar todos os parâmetros desse modelo, mais pontos devem 

ser adicionados ao planejamento fatorial de dois níveis. Estes pontos correspondem 

a pontos axiais.  Para a classe de experimentos 2K, deve-se realizar 2k corridas 

axiais e o planejamento passa a ser denominado de Planejamento Fatorial Completo 

ou Estrela. O nível adotado no ponto axial é calculado com base na Equação 3 

abaixo (BARROS NETO et al., 2002). 

 

  ?=F1/4                                                                                                                        [3]                    

Onde F é o número de experimentos na parte fatorial (no presente caso F = 8 e ? = 

1,68). 

 

2112

2

222

2

11122110
ˆ xxbxbxbxbxbby +++++=



 

39 
 

3. MATERIAIS E MÉTODOS 

 

O fluxograma do processo utilizado para as formulações de Ecoflex® e amido 

de mandioca estudadas e as respectivas caracterizações físicas e químicas, 

encontram-se na Figura 10 abaixo: 

 

 

                                                                           

 

 

Grau de substituição / FT-IR / DRX / Ensaios de RVA 
 

 

                                                                                                              

                                                                            

                                                                                                                                     

 

DSC / DRX / MEV / Resistência à tração 

 
                

                                       

                         

 

MEV / Resistência à tração 

                                                                                                                   

                

                                                                                                                                                                  
3.1. Materiais 
 

Os materiais usados neste trabalho estão descritos a seguir: 

 

Modificação química do amido de mandioca com Anidrido Maleico, 
com base na metodologia de XU et al. (2000). 

Obtenção, por termo-prensagem, de formulações à base de 
Ecoflex®/amido mod (GS=0,80)/glicerol e Ecoflex®/amido 
nativo/glicerol e posterior estudo da miscibilidade das mesmas. 

Processamento em extrusora de sopro da melhor formulação 
estudada. 



 

40 
 

1. Amido de Mandioca em pó (fornecido pela Amidos Naviraí) 

2. Acetona (Synth) 

3. Anidrido Maleico 99% (Sigma-Aldrich) 

4. Hidróxido de Sódio (Nuclear)   

5. Ecoflex® (fornecido pela BASF) 

6. Glicerol (fornecido pela Synth) 

 

Todos os reagentes usados foram de grau analítico. 

 

As propriedades físico-químicas do poliéster sintético usado neste trabalho, 

denominado Ecoflex®, encontram-se na Tabela 6 abaixo: 

Tabela 6: Propriedades do Ecoflex F BX 7011.            

PROPRIEDADE UNIDADE MÉTODO DE 

TESTE 

VALOR 

Densidade mássica g/cm
3
 ISO 1183 1,25 - 1,27 

Indice de fluidez, 

190
o
C / 2,16 kg 

g/10 min ISO 1133 2,7 - 4,9 

Volume fundido – 

MVR - 190
o
C / 2,16 

kg 

mL/10 min. ISO 1133 2,5 – 4,5 

Ponto de fusão 
o
C DSC 110 - 120 

Ponto de 

amolecimento Vicat 

o
C ISO 306 91 

Dureza Shore D ---- ISO 868 32 

Fonte: http://www.basf.com.br 

 

3.2. Equipamentos 
 

            Os equipamentos utilizados para a preparação das blendas encontram-se 

listados a seguir: 



 

41 
 

? Misturador de laboratório da MH Equipamentos (Laboratório de 

Biomateriais/FEQ/UNICAMP); 

? Prensa hidráulica com aquecimento da MH Equipamentos (Laboratório de 

Biomateriais/FEQ/UNICAMP); 

? Microscópio Eletrônico de Varredura da Leica, Modelo LEO 440i (LRAC/ 

FEQ/UNICAMP); 

? Máquina de Ensaio Universal da Kratos (SABIC Innovative Plastics); 

? Calorímetro Exploratório Diferencial da TA Instruments, Modelo 2920 

(DTP/FEQ/UNICAMP); 

? Espectroscópio de Infravermelho com Transformada de Fourier da Perkin 

Elmer, Modelo Spectrum 2000 (Central Analítica/IQ/UNICAMP); 

? Difratômetro de Raios X da Phillips, Modelo X-Pert (LRAC/FEQ/UNICAMP); 

? Analisador Rápido de Viscosidade – RVA (Embrapa – RJ); 

? Extrusora de sopro da marca AX Plástico (Laboratório de 

Biomateriais/FEQ/UNICAMP). 

 

3.3. Métodos 
 

3.3.1. Otimização da reação de esterificação do amido de 
mandioca 

  
Um Planejamento Fatorial Completo (23 ensaios fatoriais + 3 ensaios no ponto 

central + 6 ensaios axiais) foi adotado para a otimização da reação de esterificação 

do amido de mandioca com o Anidrido Maleico em escala laboratorial. 

As seguintes variáveis independentes foram analisadas em dois níveis: razão 

em massa anidrido/amido, razão em massa catalisador/amido e tempo de reação.  



 

42 
 

Já a variável dependente do planejamento aplicado foi o Grau de Substituição 

do amido, o qual foi determinado através de retrotitulações. 

A Tabela 7 mostra os níveis reais e codificados adotados das variáveis 

independentes estudadas. 

 

Tabela 7: Intervalo de estudo das variáveis. 

 

  VARIÁVEIS 

        

    NÍVEIS 

  

 -1,68 -1 0 1 1,68 

Anidrido / Amido 

(m/m) 0,09 0,25 0,35 0,5 0,6 

Catalisador / Amido 

(m/m) 0,03           0,10                             0,2 0,3 0,37 

Tempo (min) 0,68             30              75 120 150,7 

 

 

A Tabela 8 mostra a matriz usada para a execução dos experimentos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

43 
 

Tabela 8: Matriz aplicada para execução dos experimentos. 

Ensaios    
                   

Anidrido/Amido 
              
Catalisador/Amido 

             
Tempo    

1 -1 -1 -1 

2 -1 -1 1 

3 -1 1 -1 

4 -1 1 1 

5 1 -1 -1 

6 1 -1 1 

7 1 1 -1 

8 1 1 1 

9 -1,68 0 0 

10 1,68 0 0 

11 0 -1,68 0 

12 0 1,68 0 

13 0 0 -1,68 

14 0 0 1,68 

15 0 0 0 

16 0 0 0 

17 0 0 0 

 

 

Para a execução desses ensaios, tomou-se como base a metodologia 

desenvolvida por XU et al. (2004). 

Inicialmente, usou-se um reator de fundo redondo com 3 bocas e capacidade 

de 100 mL, onde foram adicionados 20 g de amido de mandioca, seguida do 

Anidrido Maleico em 50 mL de Acetona. Esta mistura foi mantida sob agitação, 

refluxo e aquecimento até que a temperatura do meio reacional ficasse em torno dos 

60 ºC.  Em seguida, a reação transcorreu com a adição do catalisador (uma solução 

aquosa de NaOH 50%). Finalmente, executou-se a filtração, lavagem com acetona e 



 

44 
 

secagem do produto em estufa a vácuo por 24 h, a 60 ºC. A temperatura reacional 

não foi variada pelo fato de se ter escolhido a acetona como meio reacional, um 

solvente que deve ser usado em baixas temperaturas, em função de sua alta 

volatilidade.  

 

3.3.2. Preparação das blendas do amido modificado mais 
altamente substituído e do amido nativo com o Ecoflex® 

 
Escolheu-se o amido modificado com maior grau de substituição para 

preparar as blendas com Ecoflex® e comparar os resultados com as mesmas 

blendas obtidas com amido nativo. A Tabela 9 resume a composição das blendas 

estudadas. 

 

Tabela 9: Composição das formulações estudadas. 

FORMULAÇÃO                                            COMPOSIÇÃO (% EM MASSA) 

Ecoflex
®
/amido modificado/glicerol                          62,5/30/7,5     

Ecoflex
®
/amido modificado/glicerol                          37,5/50/12,5  

Ecoflex
®
/amido nativo/glicerol                                  62,5/30/7,5    

 Ecoflex
®                                                                                 

               100 

 

O preparo das blendas consistiu na adição do Ecoflex® num misturador 

intensivo (Drais), para uma inicial moagem. Em seguida, adicionou-se o amido 

(nativo ou modificado) e o glicerol.  A proporção em massa de amido/glicerol foi 

fixada em 80/20, com base em trabalhos da literatura para a plastificação do amido 

(ALMEIDA, 2005). Todas as misturas foram mantidas na Drais até que a completa 

fusão dos componentes da blenda fosse observada. 

 

3.3.3. Confecção das placas 
 



 

45 
 

As placas foram confeccionadas pelo processo de termo-prensagem. As 

peças foram fabricadas utilizando um molde composto de 3 peças de aço inoxidável 

de 200 mm x 200 mm com 1,5 mm de espessura, sendo uma delas vazada ao meio. 

O procedimento de obtenção das placas por esse método consistiu 

primeiramente na colocação de uma folha de teflon (utilizado como desmoldante) 

entre as placas do molde.  

Em seguida, cerca de 25 g do material a ser prensado foi colocado no centro 

do molde. A terceira peça foi colocada sobre o material coberto com o teflon 

(formando um sanduíche) e o conjunto foi levado à prensa previamente aquecida a 

110 ºC. 

Através de termostatos e sob uma pressão de 6 toneladas, a temperatura da 

prensa foi mantida em 110 ºC por 3 minutos.  

Após esse período, o molde foi colocado na parte fria da prensa, por cerca de 

5 minutos, para posterior resfriamento. 

 

3.3.4. Confecção dos corpos de prova 
 

Os corpos de prova para os ensaios de tração foram confeccionados 

conforme a Norma ASTM D 638 – Tração – Tipo IV. 

Para o recorte dos corpos de prova nas placas produzidas, utilizou-se um 

molde vazado de aço, com as seguintes dimensões: comprimento igual a 115 mm; 

espessura igual a 25 mm; comprimento útil igual a 35 mm e largura da seção estreita 

igual a 5 mm (Figura 11). 

 



 

46 
 

 

Figura 11: Molde vazado utilizado para a preparação de corpos de prova para os ensaios 

mecânicos de tensão x deformação, segundo a Norma ASTM D 638. 

 

Após esse procedimento, o corpo de prova foi extraído de dentro do molde e 

condicionado a uma umidade relativa de 50%, por 24 h, para posterior realização 

dos ensaios mecânicos. 

 

3.3.5. Processamento da melhor formulação à base de 
Ecoflex®/amido/glicerol 
 

A formulação à base de Ecoflex® /amido modificado/glicerol, na proporção em 

massa de 62,5/30/7,5, respectivamente, foi processada na extrusora de sopro. As 

zonas de temperatura foram Z1=85ºC, Z2=135ºC e Z3=160ºC, com rotação de 25 

rpm. 

 

3.4. Caracterizações dos amidos 
 

 A seguir serão descritas as metodologias empregadas para a caracterização 

do amido de mandioca modificado mais altamente substituído, bem como para o 

amido nativo. 

 

3.4.1. Grau de Substituição (GS) 
 



 

47 
 

O Grau de Substituição do amido de mandioca modificado foi obtido através 

de uma retrotitulação (MILADINOV et al., 2000).   

Para a realização desse procedimento, pesou-se cerca de 1 g do amido 

modificado e dissolveu-se o mesmo em 15 mL de uma solução aquosa de NaOH 0,5 

M, mantida sob agitação e aquecimento. Esta solução foi então mantida em repouso 

por 48 h a temperatura ambiente e, finalmente, titulada com uma solução aquosa de 

HCl 0,5 M. Adotou-se o Azul de Bromotimol como indicador da titulação, já que sua 

faixa de viragem (pH 6-7) é adequada para a detecção do ponto final da titulação. 

O GS foi calculado com base na Equação 4: 

 

GS = MFA x MWAN / [W - MFA (MWFA - MWH2O)]                                                                       [4] 

Onde: 

W = massa pesada de amido 

MFA = nº mols de Anidrido Maleico 

MWFA = massa molar do Anidrido Maleico (98) 

MWH2O = massa molar da Água (18) 

MWAN = massa molar de uma unidade de Glicose (162) 

 

  Para se calcular o nº mols de Anidrido Maleico inserido na molécula de 

Glicose, considerou-se o seguinte: 

 

nº mols de Anidrido Maleico = nº mols totais de NaOH - nº mols de  NaOH em 

excesso. 

nº mols de NaOH em excesso = nº mols de HCl usado na titulação. 

 



 

48 
 

3.4.2. Espectroscopia de Absorção na região do 
Infravermelho com Transformada de Fourier (FT-IR)  
 

A técnica de FT-IR foi empregada para a confirmação da modificação química 

do amido. O amido nativo e o modificado foram misturados com o KBr de grau 

analítico. Os espectros de FT-IR foram obtidos com resolução de 4 cm-1 e com um 

número total de 32 scans, numa  faixa de frequência  que variou de 400 a 4000 cm-1. 

 

3.4.3. Difração de Raios X (DRX) 
 

A técnica de Difração de Raios X foi usada para que se pudesse verificar se a 

modificação química alterou a parte cristalina do amido.  

Para isso, as amostras foram fixadas em suporte de vidro e analisadas, a 

temperatura ambiente, com fonte de radiação Cu-K?, com voltagem de 40 kV e 

corrente de 20 mA. As análises foram feitas com 2? entre 5 e 50°, sendo a 

velocidade de varredura de 1° min-1, o passo de 0,02º e o tempo de passo de 1,0 

segundo. 

 

3.4.4. Ensaios em Analisador Rápido de Viscosidade (RVA) 
 

Para a análise das propriedades de pasta dos amidos foi utilizado um 

Analisador Rápido de Viscosidade (RVA). As suspensões de amido (2,5 g em 25 mL 

de água) passaram por um programa de aquecimento e resfriamento. Do gráfico 

obtido foram avaliados os seguintes parâmetros: temperatura de pasta, viscosidade 

máxima (pico), quebra de viscosidade e tendência à retrogradação. 

 

3.5. Caracterizações  das blendas de Ecoflex®/amido nativo 
ou modificado/glicerol 
 



 

49 
 

A seguir serão descritas as metodologias empregadas para a caracterização 

das blendas de Ecoflex®/amido modificado mais altamente substituído/glicerol, bem 

como de Ecoflex®/amido nativo/glicerol, obtidas pelo processo de termo-prensagem. 

 

3.5.1. Calorimetria Exploratória Diferencial (DSC) 
 

A técnica de DSC foi empregada para a obtenção de parâmetros térmicos 

essenciais na caracterização das amostras, como a temperatura de transição vítrea 

(Tg), temperatura de fusão (Tm), temperatura de cristalização (Tc), entalpia de fusão 

(?Hm) e entalpia de cristalização (?Hc). 

As amostras com massa na faixa de 5 mg foram seladas em porta-amostras 

de alumínio, aquecidas a 20 °C/min até 200 °C e mantidas nesta temperatura por 5 

minutos até a completa fusão de todos os cristalitos, apagando-se a história térmica 

do polímero. Em seguida, resfriou-se a uma taxa de 20 °C/min até -100 °C, 

mantendo-se nesta temperatura por 5 minutos, e então um novo aquecimento a 20 

°C/min até 200 °C foi realizado. 

O gás usado para promover o resfriamento das amostras foi o Nitrogênio, a 

uma vazão de 50 mL/min. 

 

3.5.2. Difração de Raios X (DRX) 
 

A técnica de DRX foi usada para que se pudesse verificar se a blendagem 

com os amidos alterou o grau de cristalinidade do poliéster biodegradável estudado.  

Para isso, as amostras foram fixadas em suporte de vidro e analisadas, a 

temperatura ambiente, com fonte de radiação Cu-K?, com voltagem de 40 kV e 

corrente de 20 mA. As análises foram feitas com 2? entre 5 e 50°, sendo a 

velocidade de varredura de 1° min-1, o passo de 0,02º e o tempo de passo de 1,0 

segundo. 

 



 

50 
 

3.5.3. Microscopia Eletrônica de Varredura (MEV) 
 

A microscopia de varredura foi a ferramenta usada para se avaliar a 

morfologia das superfícies fraturadas das blendas, bem como a adesão interfacial 

entre os polímeros que constituíram as misturas poliméricas. 

Todas as amostras foram examinadas usando uma voltagem de aceleração 

de 20 kV. 

A técnica de observação das amostras no MEV consiste basicamente nas 

seguintes etapas: 

a. Fratura da espécie a ser analisada em Nitrogênio líquido;  

 

b.  Fixação das espécies no porta-amostra por meio de uma fita de carbono. 

Deve-se dispor as amostras de forma que as superfícies fraturadas 

estejam voltadas para fora do porta-amostra, favorecendo sua 

observação; 

 

c. Recobrimento das amostras com uma delgada película de ouro, por 250 

segundos, em um metalizador. Esse recobrimento é feito com o intuito de 

proporcionar contato elétrico entre a superfície a ser observada e o porta- 

amostra; 

 

d. Introdução no porta-amostra dentro do MEV, retirada de ar presente na 

câmara, gerando vácuo e análise da superfície fraturada. 

 

3.5.4. Ensaio de Resistência à Tração  
 

O ensaio de resistência à tração é um dos mais utilizados para se estudar as 

propriedades mecânicas dos materiais, sendo também adotado aqui para se 

examinar o efeito da blendagem do amido com o Ecoflex® nas propriedades deste 

último.  Para isso, realizou-se o ensaio segundo a Norma ASTM D638 – Tração – 

Tipo IV, sob as seguintes condições: 



 

51 
 

   Distância inicial entre garras: 25 mm 

   Célula de carga: 2000 kgf 

              Velocidade do ensaio: 50 mm/min  

              Temperatura do ensaio: 20 ºC ± 2 ºC 

              Umidade relativa do ar: 50% ± 5% 

 
Para cada formulação foram realizados pelo menos cinco ensaios e os 

valores médios foram adotados. 

 

3.6. Caracterizações da blenda de Ecoflex®/amido 
modificado/glicerol, obtida na forma de filmes soprados 
 

A melhor formulação à base de Ecoflex®/amido modificado/glicerol foi obtida 

na forma de filmes, por meio do processo de extrusão por sopro e caracterizada 

através da técnica de MEV e dos ensaios de Resistência à Tração.  

As condições empregadas para o MEV foram idênticas às empregadas para 

as blendas obtidas por termo-prensagem, já as empregadas para os ensaios de 

tração encontram-se a seguir. 

 

3.6.1. Ensaio de Resistência à Tração  
 

Com este ensaio avaliou-se as propriedades mecânicas dos filmes soprados, 

obtidos a partir da melhor formulação à base de poliéster/amido modificado/glicerol. 

Para isso, realizou-se o ensaio segundo a Norma ASTM D 882-95a, sob as 

seguintes condições: 

   Distância inicial entre garras: 25 mm 

   Célula de carga: 50 kgf 

              Velocidade do ensaio: 5 mm/min  

              Temperatura do ensaio: 20 ºC ± 2 ºC 



 

52 
 

              Umidade relativa do ar: 50% ± 5% 

 

Os filmes foram cortados em tiras com dimensões de 100 mm de 

comprimento e 25 mm de largura. 

Para cada filme foram realizados pelo menos cinco ensaios e os valores 

médios foram adotados. 

 

4. RESULTADOS E DISCUSSÕES 

 

4.1. Planejamento experimental da otimização do grau de 
substituição do amido de mandioca 
 

Após a obtenção dos graus de substituição dos amidos, iniciou-se o 

tratamento dos mesmos no programa STATÍSTICA® v. 7.1. A Tabela 10 mostra a 

matriz usada no planejamento fatorial com os graus de substituição obtidos para os 

diferentes amidos sintetizados. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

53 
 

Tabela 10: Graus de substituição médios obtidos em cada um dos experimentos realizados. 

Ensaios 

                        

  Anidrido/Amido 

           

   Catalisador/Amido 
                      
Tempo           GS 

1  -1 -1 -1 0,48 

2 -1 -1 1 0,30 

3 -1 1 -1 0,40 

4                                                     -1 1 1 0,45 

5 1 -1 -1 0,44 

6 1 -1 1 0,72 

7 1 1 -1 0,60 

8 1 1 1 0,38 

9 -1,68 0 0 0,10 

10 1,68 0 0 0,80 

11 0 -1,68 0 0,28 

12 0 1,68 0 0,34 

13 0 0 -1,68 0,34 

14 0 0 1,68 0,55 

15 0 0 0 0,56 

16 0 0 0 0,56 

17 0 0 0 0,57 

 

 

 

Na Tabela 11, apresentam-se os valores dos coeficientes de regressão, 

considerando-se um intervalo de confiança de 95%. O erro foi calculado com base 

nas réplicas realizadas no ponto central. 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

54 
 

Tabela 11: Planejamento Experimental para a esterificação do Amido de Mandioca (r2 = 

0,80). 

Termo/Interação Coeficiente de 
Regressão 

    t (gl = 2)      p valor 

Média       0,558  167,827 0,000036 

(1) Anidrido/Amido (m/m) (L)       0,125   79,868 0,000157 

(2) Catalisador/Amido (m/m) (Q)      -0,072  -42,066 0,000565 

(3) Tempo (min) (Q)      -0,025  -14,308 0,004849 

1L e 2L      -0,031  -15,309 0,004240 

1L e 3L       0,024    11,635 0,007306 

2L e 3L      -0,034  -16,534 0,003638 

* r
2 
– Coeficiente de Correlação 

* t – Parâmetro estatístico t Student 

* gl – Graus de liberdade 

* p valor – Probabilidade de erro associada à aceitação dos resultados estatísticos 

 

 

Pela Tabela 11, notou-se que tanto as variáveis estudadas, quanto as 

interações foram significativas, ou seja, apresentaram uma probabilidade de erro 

inferior a 5% associada a sua aceitação (p valor &amp;lt;0,05). 

Após a análise do planejamento foi possível propor um modelo quadrático 

considerando apenas os efeitos significativos, conforme a Equação 5. 

 

 GS = 0,558 + 0,125A - 0,072C2 - 0,025T2 - 0,031AC + 0,024AT - 0,034CT                         [5]  

          

Onde a razão anidrido/amido (A) é dada em massa/massa, a razão 

catalisador/amido (C) é dada em massa/massa e o tempo (T) é dado em minutos. 

            O ajuste destes parâmetros foi considerado satisfatório, uma vez que 0,8&amp;lt;

r2&lt;1,0.  

Pelo do Gráfico de Pareto, disponível na Figura 12, verificou-se que os efeitos 

da variável razão anidrido: amido (termo linear) e o da variável razão catalisador/ 



 

55 
 

amido (termo quadrático) foram os mais significativos e que somente a primeira 

variável contribuiu positivamente para a resposta. 

 

 

Figura 12: Gráfico de Pareto para o grau de substituição dos amidos estudados. 

 

Com o modelo estatístico proposto, foi possível obter curvas de nível, que 

relacionam a variável de maior significância (razão anidrido/amido) com as outras 

duas variáveis (razão catalisador/amido e tempo) e fornecem faixas de trabalho para 

as variáveis em estudo que maximizam a resposta, como pode ser notado nas 

Figuras 13 e 14. 

 

 



 

56 
 

 

Figura 13: Curvas de nível em função do grau de substituição da razão anidrido/amido 
versus catalisador: amido. 

 

 

Figura 14: Curvas de nível em função do grau de substituição da razão anidrido/amido 
versus tempo.  

 

Com o auxílio do planejamento experimental executado, pôde-se observar 

que o maior grau de substituição determinado por meio da retrotitulação (GS=0,80) 



 

57 
 

poderá ser obtido quando forem escolhidos uma razão em massa anidrido/amido 

acima de 0,4; razão em massa catalisador/amido acima de 0,10 e tempo de reação 

acima de 90 minutos. 

 

4.2. Caracterizações empregadas para os amidos 
 

4.2.1. Espectroscopia de Absorção na Região do 
Infravermelho com Transformada de Fourier (FT-IR) 
 

Na Figura 15 são mostrados os espectros de FT-IR dos amidos nativo e 

modificado, respectivamente. 

 

 

Figura 15: Espectro de FT-IR para o amido de mandioca nativo e modificado. 

 

Analisando-se esses espectros, foi possível verificar a presença de algumas 

bandas de absorção características tanto para o amido de mandioca nativo, quanto 

para o modificado. Estas bandas estão reunidas na Tabela 12 abaixo. 

 



 

58 
 

Tabela 12: Bandas comuns para as amostras de amido de mandioca nativo e 

modificado. 

Atribuição Número de Onda (cm
-1

) 

?  CH2 757 

?  C-O 1018 

?  C-O 1081 

?   C-O-C 1159 

?  C-H 1373 

?  O-H 1634 

?  O-H 3435 
                ?...deformação angular    ?...estiramento 

 

Pôde-se observar no espectro do amido modificado a presença de uma banda 

em 1750 cm-1, proveniente da deformação axial de C=O (ésteres), confirmando a 

modificação química desejada, e de uma banda em torno de 2550 cm-1, proveniente 

da deformação angular de C=C da estrutura do anidrido.  

Esses resultados permitiram que se sugerisse as seguintes fórmulas químicas 

para o amido de mandioca modificado: 

Starch – O- CO-CH=CH-COOH / Starch – O- CO-CH=CH-COO
-
Na

+ 

 

4.2.2. Difração de Raios X (DRX) 
 

Os difratogramas de Raios X dos amidos nativo e modificado são mostrados 

na Figura 16 abaixo.  

 



 

59 
 

 

Figura 16: Difratogramas dos amidos de mandioca nativo e modificado. 

 

 Ambos os difratogramas apresentaram cristalinidade do tipo “A”, que é 

caracterizada por fortes reflexões em 2? próximas a 15 e 23o e um dublete a 16 e 

17º (IMBERTY et al., 1988). 

Assim, pode-se dizer que a modificação efetuada acabou ocorrendo 

predominantemente nas moléculas presentes na região amorfa dos grânulos.  

 

4.2.3. Ensaios em Analisador Rápido de Viscosidade (RVA) 
 

Na presença de água e calor os grânulos de amido incham-se. Com o 

aquecimento, a temperatura de gelatinização é atingida e uma pasta é formada. As 

etapas deste processo encontram-se ilustradas nos Anexos 7 e 8. 

Já com base na análise dos gráficos das Figura 17 e 18, bem como da Tabela 

13, pode-se verificar o comportamento dos amidos nativo e modificado durante a 

gelatinização. 

 



 

60 
 

   

Figura 17: Viscoamilograma obtido para o amido de mandioca nativo. 

 



 

61 
 

 

 

Figura 18: Viscoamilograma obtido para o amido de mandioca modificado. 

 

 

 

 

 

 

 



 

62 
 

Tabela 13: Propriedades viscoamilográficas dos amidos estudados. 

 

Tipo de Amido 

de Mandioca 

Temperatura 

de 

Gelatinização 

(ºC) 

Pico de 

Viscosidade 

(mPa.s) 

Quebra de 

Viscosidade 

(mPa.s) 

Tendência à 

Retrogradação 

(mPa.s) 

Nativo 65 20 5 Não observado na 

faixa estudada 

Modificado 75 275 Não observado 

na faixa estudada 

Não observado na 

faixa estudada 

 

 

O que se observa é que o amido modificado mostrou uma temperatura de 

pasta e uma viscosidade máxima superiores as do amido nativo. 

Isso pode ter sido decorrente do fato de, durante a modificação química, o 

amido de mandioca ter sido submetido a um processo de annealing, que consiste na 

exposição dos grânulos a uma temperatura ligeiramente abaixo da de gelatinização 

e, com isso, permite que ocorra uma re-organização molecular, com formação de 

uma estrutura mais organizada. Esta re-organização acaba, assim, elevando a 

temperatura de gelatinização dos grânulos de amido e a consistência (viscosidade) 

dos mesmos (CEREDA, 2003). 

Quando submetidas ao resfriamento, as cadeias poliméricas de amidos 

(principalmente de amilose devido a sua estrutura linear) tendem a se re-

associarem, devido à afinidade dos grupos hidroxilas para a formação de ligações 

de hidrogênio, acarretando um segundo aumento de viscosidade.  

Esse fenômeno não é observado para ambos os amidos na faixa estudada. 

No entanto é preciso mencionar que o amido modificado, mostrou-se muito mais 

estável que o nativo, pelo fato de não apresentar nem mesmo a quebra de 

viscosidade, característica esta bastante importante para algumas aplicações 

tecnológicas. 



 

63 
 

 Essa maior estabilidade também pode ser usada para confirmar a 

substituição dos grupos hidroxilas das moléculas de glicose do amido de mandioca 

por grupos ésteres. 

 

4.3. Preparo das formulações à base de Ecoflex®/amido 
modificado/glicerol por termo-prensagem 
 

Ao se fazer uma inspeção visual das formulações preparadas com 30 e 50% 

de amido modificado, notou-se que as formulações com 30% de amido modificado 

mostraram-se bem mais resistentes que as com 50%. 

Em função disso, resolveu-se escolher a formulação à base de 

Ecoflex®/amido modificado/glicerol, na proporção em massa de 62,5/30/7,5, 

respectivamente, para os ensaios térmicos,  de cristalinidade, morfológicos e 

mecânicos. 

 Formulações à base de Ecoflex®/amido nativo/glicerol, bem como com o 

Ecoflex® puro, também foram preparadas para posterior comparação com as à base 

de amido modificado. 

 

4.4. Caracterizações empregadas para as blendas à base 
de Ecoflex®/amido/glicerol obtidas por termo-prensagem 
 

4.4.1. Calorimetria Exploratória Diferencial (DSC)  
 

As técnicas de análises térmicas têm sido empregadas como poderosas 

ferramentas na caracterização de blendas poliméricas, sobretudo a análise de 

Calorimetria Exploratória Diferencial (DSC). 

Realizou um aquecimento (1º aquecimento), seguido de um rápido 

resfriamento e um 2º aquecimento, a fim de eliminar o histórico térmico da amostra e 



 

64 
 

fazer a detecção da temperatura de transição vítrea das formulações estudadas, no 

2º aquecimento. 

A eliminação do histórico térmico é empregada quando a amostra é 

submetida a uma taxa de resfriamento baixa e irregular, como normalmente 

acontece nos processos de injeção ou prensagem, fazendo com que a amostra 

passe a apresentar uma cristalinidade final muito maior, o que pode afetar a 

determinação de sua cristalinidade e temperatura de transição vítrea.  

Já a melhor detecção da temperatura de transição vítrea é possível no 

segundo aquecimento, pelo fato dele corresponder a fusão de uma região cristalina 

menor que no primeiro aquecimento, em função do rápido resfriamento, o que acaba 

permitindo a visualização da Tg na fase amorfa. 

As curvas térmicas obtidas para as formulações à base de Ecoflex®/amido 

modificado/glicerol (62,5/30/7,5 % m/m), Ecoflex®/amido nativo/glicerol (62,5/30/7,5 

% m/m)  e do Ecoflex® puro, obtidas por termo-prensagem, encontram-se nas 

Figuras 19 a 21. Uma inspeção mais detalhada das mesmas poderá ser feita 

consultando-se os Anexos 1 a 6. 

 

        

                           ( A )                                                   ( B ) 

Figura 19: Curva referente ao resfriamento da blenda: (A) Ecoflex®/amido 

modificado/glicerol (62,5/30/7,5 % m/m); (B) Curva referente ao resfriamento da blenda 

Ecoflex®/amido nativo/glicerol (62,5/30/7,5 % m/m).   

 

 



 

65 
 

           

                       ( A )                                                ( B ) 

Figura 20: ( A ) Curva referente ao resfriamento do Ecoflex® puro; ( B ) Curva referente ao 

2º aquecimento do Ecoflex® puro. 

 

     

                       ( A )                                               ( B ) 

Figura 21: (A) Curva referente ao 2º aquecimento da blenda Ecoflex®/amido 

modificado/glicerol (62,5/30/7,5 % m/m);  ( B )  Curva referente ao 2º aquecimento da blenda 

Ecoflex®/amido nativo/glicerol (62,5/30/7,5 % m/m).  

 

Os parâmetros térmicos obtidos através dessas curvas encontram-se na 

Tabela 14 abaixo. 

 

 

 

 

 



 

66 
 

Tabela 14: Parâmetros térmicos obtidos para as formulações estudadas. 

Formulação Tg (
oC) Tf (

oC) ?Hf (J/g) Tc (
oC) ?Hc (J/g) 

Ecoflex® + 

amido mod. 

-32,27 126,97 10,65 81,62 13,32 

Ecoflex® + 

amido nat. 

-25,50 

 

129,38 7,453 82,58  9,90 

Ecoflex® 

 

-30,24 

 

126,03 17,15 75,96 22,54 

 

 

A análise dos parâmetros térmicos mostrados na Tabela 14 revelou que as 

formulações à base de amido apresentaram os valores das entalpias de fusão e 

cristalização inferiores aos do poliéster puro. Isto pode ser justificado pelo fato de 

que a adição dos amidos ao poliéster acaba reduzindo sua cristalinidade. 

No entanto, notou-se que essa redução da cristalinidade do poliéster foi 

menos expressiva com a adição do amido modificado. 

 Isso pode ter ser decorrente do fato de que o amido modificado é capaz de 

formar interações químicas mais efetivas com o poliéster, as quais acabam 

ordenando e aproximando as cadeias do poliéster e, com isso, propiciando uma 

cristalização maior do mesmo que no caso do amido nativo, onde essas interações 

químicas não estão presentes, em função da incompatibilidade dos componentes da 

formulação. No entanto, estudos futuros ainda precisam ser realizados para uma 

melhor verificação desse efeito. 

Tal efeito poderá ser verificado nos ensaios de resistência à tração, que serão 

exibidos mais adiante, através da obtenção de maiores valores de tensão na ruptura 

para a blenda com o amido esterificado. 

No que se refere à temperatura de transição vítrea, pode-se dizer que a 

incorporação do amido modificado não alterou significativamente a transição vítrea 

do poliéster. 

A presença de uma única temperatura de transição vítrea deslocada para o 

componente majoritário, em ambas as formulações estudadas, tornou possível a 

classificação das mesmas como imiscíveis, do ponto de vista termodinâmico, o que 



 

67 
 

deverá ser comprovado mais adiante, nas análises das micrografias destas 

formulações. 

 

4.2.2. Difração de Raios X (DRX) 
 

Os difratograms obtidos para as formulações à base de Ecoflex®/amido 

modificado/glicerol (62,5/30/7,5 % m/m), Ecoflex®/amido nativo/glicerol (62,5/30/7,5 

% m/m) e do Ecoflex® puro, obtidas por termo-prensagem, encontram-se na Figura 

22.  

 

 

 

 

Figura 22: Difratogramas das formulações estudadas obtidas por termo-prensagem. 

 

 

Como mostram os difratogramas, as blendas à base de amido apresentaram 

os picos característicos do poliéster, mas com intensidades inferiores, o que tornou 

possível concluir que a adição dos amidos reduziu a cristalinidade do mesmo.  



 

68 
 

No entanto, essa redução foi menos pronunciada para a adição do amido 

modificado, como já verificado nos ensaios de DSC, através da avaliação dos 

valores das entalpias de fusão e de cristalização.  Portanto, de alguma forma o 

amido modificado não interfere na cristalização do poliéster estudado, o que 

incentiva um estudo futuro para se entender como isso acontece.  

 

4.4.3. Microscopia Eletrônica de Varredura (MEV) 
 

Nas Figuras 23 a 25 são apresentadas, respectivamente, as micrografias das 

superfícies fraturadas das blendas de Ecoflex®/amido modificado/glicerol, 

Ecoflex®/amido nativo/glicerol, bem como da superfície do Ecoflex® puro. Essas 

blendas foram prepararas por termo-prensagem, na proporção em massa de 

62,5/30/7,5 e adotando-se o amido/plastificante na proporção em massa de 80/20. 

 

 

   

                           ( A )                                              ( B ) 

Figura 23: Micrografia da superfície fraturada da blenda Ecoflex®/amido modificado/glicerol, 
obtida por termo-prensagem, na proporção de 62,5/30/7,5 % m/m, com aumento de 300x ( A 
); 1000x ( B ).   

 



 

69 
 

   

Figura 24: Micrografia da superfície fraturada da blenda Ecoflex®/amido nativo/glicerol, 
obtida por termo-prensagem, na proporção de 62,5/30/7,5 % m/m, com aumento de 500x ( A 
); 2000x ( B ).   

 

 

Figura 25: Micrografia da superfície fraturada do Ecoflex®, obtida por fusão termo-

prensagem, com aumento de 2000x. 

 

Inicialmente, foi possível observar que as amostras que continham o amido 

esterificado tiveram uma melhor adesão deste na matriz de poliéster, em função da 

modificação química ter propiciado o surgimento de interações interfaciais, como 

evidenciado nas Figuras 23 ( A ) e 23 ( B ). Isto se deve provavelmente à atração 

provocada pelo grupo éster inserido no amido, o que confere uma maior 

hidrofobicidade e, consequentemente, maior afinidade química com a matriz de 

poliéster.  

No entanto, a dispersão do amido modificado na matriz de poliéster não foi 

homogênea. Talvez este fato seja decorrente do tipo de processamento utilizado 

(termo-prensagem). 



 

70 
 

O vazio que se observa nesta mesma figura se deve provavelmente ao 

processo de fratura criogênica da amostra. 

Em contrapartida, as amostras que continham o amido nativo Figuras 24( A ) 

e ( B ),  não apresentaram uma boa adesão interfacial, embora a dispersão tenha 

sido melhor que no caso do amido modificado. Esta falta de adesão interfacial fica 

extremamente clara pela existência de vazios entre a fase de amido e a de poliéster, 

indicando que os grânulos estão se separando da matriz com facilidade.  

Com relação à amostra contendo o Ecoflex® puro (Figura 25), pôde-se 

observar uma fase homogênea, mas com algumas fissuras, que foram decorrentes 

do processo de fratura criogênica. 

Outro ponto a se destacar é que ambas as formulações apresentaram um 

mecanismo de separação de fases com uma fase descontínua (amido) dispersa em 

uma fase contínua (Ecoflex®), o que é característico de um sistema imiscível, do 

ponto de vista termodinâmico. 

 

4.4.4. Ensaio de Resistência à Tração 
 

Na Tabela 15, a seguir, têm-se os valores das tensões e alongamentos na 

ruptura para as blendas de Ecoflex®/amido modificado/glicerol, Ecoflex®/amido 

nativo/glicerol, bem como do Ecoflex® puro. Estas blendas foram preparadas por 

termo-prensagem, na proporção em massa de 62,5/30/7,5 e adotando-se o 

amido/glicerol na proporção em massa de 80/20. 

 

 

 

 

 



 

71 
 

Tabela 15: Resultados das propriedades mecânicas para o Ecoflex® e suas blendas com o 
amido nativo e modificado, obtidas por termo-prensagem. 

Amostras 
Tensão na ruptura 

(MPa) 
Alongamento na ruptura 

(%) 

 

Ecoflex®/amido modificado/glicerol 
(62,5/30/7,5 % m/m) 

  6,35 ± 0,54   32,48 ± 2,01 

 

Ecoflex®/amido nativo/glicerol 
(62,5/30/7,5 % m/m) 

  3,71 ± 0,31   10,04 ± 0,85 

 
Ecoflex® 

14,24 ± 1,21 207,47 ± 2,51 

 

 

Pelos resultados da Tabela 15, notou-se que a blenda obtida com o amido 

modificado apresentou valores de tensão na ruptura superiores aos da blenda obtida 

a partir do amido nativo, como esperado, já que essa formulação apresentou uma 

maior cristalinidade, conforme já descrito nos ensaios de DSC e de DRX.  

A adição do amido modificado também reduziu o comportamento elástico do 

poliéster. Isso pode ter sido decorrente do fato do mesmo ser capaz de formar 

interações químicas bem mais efetivas com o poliéster que o amido nativo, como já 

mencionado, as quais acabam limitando o escoamento das cadeias do poliéster.  

Deve-se destacar ainda, que esta redução foi bastante pronunciada pelo fato 

do amido modificado não estar disperso de forma homogênea na matriz de poliéster, 

conforme já relatado nos ensaios de MEV. 

A fim de se comparar a influência do processamento em algumas 

propriedades do material, elegeu-se uma das formulações e preparou-se filmes 

soprados para posterior caracterização, cujos resultados serão apresentados a 

seguir. 

 



 

72 
 

4.5. Caracterizações empregadas para a blenda a base 
Ecoflex®/amido modificado/glicerol na forma de filmes 
soprados 
 

4.5.1. Ensaios de MEV dos filmes soprados 
 

Nas Figuras 26 ( A ) e ( B ) são apresentadas as micrografias das superfícies 

fraturadas dos filmes, obtidos por  termo-prensagem e por extrusão por sopro, 

respectivamente, da formulação à base de Ecoflex®/amido modificado/glicerol, na 

proporção em massa de 62,5/30/7,5 e adotando-se o amido/plastificante na 

proporção em massa de 80/20. 

 

          

                           ( A )                                              ( B ) 

Figura 26: Micrografia da superfície fraturada da blenda Ecoflex®/amido modificado/glicerol, 
na proporção de 62,5/30/7,5 % m/m, com aumento de 1000x, obtida por termo-prensagem ( 
A ); extrusão de sopro ( B ). 

 

 Com base na análise das micrografias apresentadas anteriormente, verificou-

se que o processo de extrusão por sopro melhorou a dispersão do amido modificado 

na matriz de poliéster. 

  Deve-se dizer ainda, que as condições de processamento usadas mantiveram 

o amido modificado na sua forma granular (não desestruturada), a qual manteve o 

mecanismo de separação de fases com uma fase descontínua (amido) dispersa em 



 

73 
 

uma fase contínua (Ecoflex®), o que é característico de um sistema imiscível, do 

ponto de vista termodinâmico. 

 

4.5.2. Ensaios de Resistência à Tração dos filmes soprados 
 

Na Tabela 16, a seguir, tem-se os valores das tensões e alongamentos na 

ruptura para as formulações à base de Ecoflex®/amido modificado/glicerol, na 

proporção em massa de 62,5/30/7,5 e adotando-se o amido/plastificante na 

proporção em massa de 80/20, bem como para o Ecoflex® puro, obtidas por termo-

prensagem e por extrusão por sopro. 

 

Tabela 16: Resultados das propriedades mecânicas para as formulações a base de 

Ecoflex®/amido modificado/glicerol e de Ecoflex®, obtidas por termo-prensagem e por 

extrusão por sopro. 

Amostras Tensão na 
ruptura 
(MPa) 

Alongamento 
na ruptura 

(%) 
Ecoflex® + 30% am. mod. ester.
     (prensado) 
 

       6,35 ± 0,54 32,48 ± 2,01 

Ecoflex®      (prensado) 
 

      14,24 ± 1,21 207,47 ± 2,51 

 
Ecoflex® + 30% am. mod. ester.
   (soprado) 
  

32,11 ± 5,81 214,12 ± 24,08 

 
Ecoflex® (soprado)1 
  

41,22 ± 9,32 821,82 ± 40,01 

1POVEDA (2008). 

 

 

Com base nos dados de tensão na ruptura da Tabela 16, notou-se que houve 

um balanço entre duas forças, isto é, a perda de cristalinidade do Ecoflex® pela 

presença do amido modificado, tal como ocorreu com o material obtido por termo-

prensagem e o ganho de cristalinidade com o alinhamento das cadeias do Ecoflex®, 

devido à possível orientação durante o sopro, que possibilitou que o material 



 

74 
 

soprado apresentasse valores de tensão na ruptura superiores aos do material 

prensado. 

Já com base nos valores de alongamento na ruptura, pode-se dizer que o 

material soprado apresentou uma deformação superior ao do material prensado pelo 

fato do processamento em extrusora de sopro ter sido capaz de promover uma 

melhor dispersão do amido modificado na matriz de poliéster, como já verificado nos 

ensaios de MEV. 

Assim, foi possível verificar que a formulação à base de poliéster/amido 

modificado/glicerol poderá ter aplicação tanto no setor de embalagens rígidas (ao 

ser processada por termo-prensagem), quanto no de embalagens flexíveis (ao ser 

processada em extrusora de sopro). 

 

5. CONCLUSÕES  

 

? O amido de mandioca com grau de substituição máximo de 0,80 pôde ser 

obtido através de um planejamento experimental, adotando-se as seguintes 

condições experimentais: razão em massa anidrido: amido de 0,50; razão em 

massa catalisador: amido de 0,10 e tempo de reação de 90 minutos; 

 

? A modificação química por esterificação pôde ser confirmada por meio da 

presença das seguintes bandas de absorção no espectro de infravermelho do 

amido modificado: C=O (ésteres) e C=C; 

 

? A técnica de Difração de Raios X permitiu concluir que os amidos nativo e 

modificado apresentaram picos de difração coincidentes; 

 

? Os ensaios de RVA permitiram concluir que o amido modificado apresentou 

uma estabilidade bem superior a do amido nativo, a qual é de fundamental 

importância para muitas aplicações tecnológicas e que foi decorrente do 



 

75 
 

processo de modificação química realizado. A temperatura de pasta e o pico 

de viscosidade desse amido também foram superiores; 

 

? As caracterizações térmicas (DSC) das blendas à base de Ecoflex®/amido 

(nativo ou modificado)/glicerol, obtidas por termo-prensagem, permitiram 

verificar que a blenda com o amido modificado apresentou entalpias de fusão 

e cristalização maiores que as apresentadas pela formulação com o amido 

nativo, o que foi decorrente do fato desta formulação ter apresentado uma 

cristalinidade maior que a verificada para a formulação com o amido nativo, o 

que também foi reportado pela técnica de DRX; 

 

? As caracterizações morfológicas (MEV) destas blendas identificaram que a 

formulação com o amido modificado apresentou uma melhor adesão 

interfacial com a matriz de poliéster, mas a dispersão deste amido na matriz 

de poliéster não foi homogênea; 

 

? As caracterizações mecânicas (ensaios de Resistência à Tração) destas 

formulações mostraram que a blenda com o amido esterificado apresentou 

valores de tensão e alongamento na ruptura superiores aos da formulação à 

base do amido nativo; 

 

? Os ensaios de MEV da formulação à base de Ecoflex®/amido 

modificado/glicerol, obtida em extrusora de sopro, permitiram concluir que o 

material soprado apresentou uma dispersão do amido modificado na matriz 

de poliéster mais homogênea que a mostrada pelo material prensado e por 

meio dos ensaios de Resistência à Tração, verificou-se que o material 

soprado apresentou valores de tensão e alongamento na ruptura superiores 

aos do material prensado; 

 



 

76 
 

? Foi possível verificar que a formulação à base de poliéster/amido 

modificado/glicerol poderá ter aplicação tanto no setor de embalagens rígidas 

(ao ser processada por termo-prensagem), quanto no de embalagens 

flexíveis (ao ser processada em extrusora de sopro). 

 

6. SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS 

 

? Realização da modificação do amido de mandioca com Anidrido Maleico e 

glicerol em Reômetro de Torque, a fim de que a modificação possa ser 

realizada na ausência de um solvente orgânico; 

 

? Caracterização do amido obtido por modificação reativa (GS, FT-IR, DRX, 

RVA) e comparação com o amido obtido por modificação química; 

 

? Ensaios de biodegradação de ambos os amidos; 

 

? Processamento da formulação à base de Ecoflex®/amido esterificado por 

modificação reativa/glicerol, na proporção em massa de 62,5/30/7,5, em 

extrusora de sopro; 

 

?  Caracterização das propriedades mecânicas e morfológicas dos filmes e 

comparação com os obtidos com o amido modificado quimicamente. 

 

 

 

 

 

 



 

77 
 

7. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

ALBUQUERQUE, J. A. C. Planeta Plástico. Porto Alegre: Sagra Luzatto, 2001, p. 
218- 219. 
 

ALMEIDA, W. B. de. Estudo das propriedades termomecânicas e morfológicas de 
blendas biodegradáveis de poli (?-caprolactona) (PCL) com amido de milho natural e 
modificado, plastificada com alquil epoxi estearato, com e sem pó de fibra de coco. 
Campinas: Universidade Estadual de Campinas, 2005, 70 p. Tese (Mestrado). 

 

AVELLA, M.; ERRICO, M. E.; LAURIENZO, P.; MARTUSCELLI, E.; RAIMO, M.; 
RIMEDIO, R. Preparation and characterization of compatibilised 
polycaprolactone/starch composites. Polymer, v. 41, n. 10, p. 3875-3881, 2000. 

 

AVÉROUS, L.; BOQUILLON, N. Biocomposites based on plasticized strach: thermal 
and mechanical behaviours. Carbohydrate Polymers, v. 56, p. 111-122, 2004. 
 

BARROS NETO, B.; SCARMINIO, I. S.; BRUNS, R. E. Como fazer experimentos: 
pesquisa e desenvolvimento na ciência e na indústria. Campinas: UNICAMP, 2002. 

401 p.  

 

CAMPOS, P. B. Análise de trans reações ocorridas durante a obtenção de blendas 

poliméricas constituídas de poliésteres termoplásticos. São Carlos: Universidade 

Federal de São Carlos, 2008, 143 p. Tese (Doutorado). 

 

CASADO, E. B. Desenvolvimento e caracterização de blendas de poliéster sintético 

biodegradável com proteína de soja e estudo de biodegradação em solo. Campinas: 

Universidade Estadual de Campinas, 2009, 79 p. Tese (Mestrado). 

 

CEREDA, M. P. Tecnologia, usos e potencialidades de tuberosas amiláceas Latino 
Americanas. São Paulo: Fundação Cargill, 2003. 711 p.  

 



 

78 
 

CIACCO, C. F.; CRUZ, R. Fabricação de amido e sua utilização. São Paulo: 
Secretaria de Indústria e Comércio, Ciência e Tecnologia, 1982, 152 p.  

 

DARAMOLA, B.; ADEGOKE, G. O. Production and partial characterization of food 
grade breadfruit acetylated starch. Journal of Food, Agriculture &amp;amp; Environment , v. 5, 
p. 50-54, 2007. 
 
 
FERREIRA, F. B. Efeito da armazenagem em diferentes umidades relativas na 
propriedades de filmes de amido de inhame (Discorea alata) plastificados com 
glicerol e monoglicerídeo. Londrina: Universidade Estadual de Maringá, 2005, 140 p. 
 

FREITAS Newton da Fonseca de. Estudo das propriedades termomecânicas e 
morfológicas de blendas biodegradáveis de poli (?-caprolactona) (PCL) com amido 
de milho natural e modificado. Campinas: Universidade Estadual de Campinas, 
2004, 89 p. Tese (Mestrado). 

 

FUNKE, U.; BERGTHALLER, W.; LINDHAUER, M. G. Processing and 
characterization of biodegradable products based on starch. Polymer Degradation 
and Stability, v. 59, p. 293-296, 1998. 

 

GIDLEY, M. J.; BOCIEK, S. M. Journal of Chemistry Society, v. 107, p. 7040-7044, 
1985. 

 

GONTARD, N.; GUILBERT, S.; CUQ, J. L. Water and glycerol as plasticizers affect 
mechanical and water vapor barrier properties of an edible wheat gluten film. Journal 
of Food Science, v. 58, p. 206-211, 1993. 
 
 
HILL, S. E.; LEDWARD, D.  A.; MITCHELL, J. R. Functional properties of food  
macromolecules. Grã Bretanha: 1998, 348 p. 
 
 
HOSENEY, R. C.; ZELEZNAK, K. J.; MANHATTEN, D. A. A note on the 
gelatinization of starch. Starch/Stärke, v. 38, p. 407-409, 1986. 

 
 
IMBERTY, A.; PEREZ, S. A revisit to the three-dimensional structure of B-type 

starch. Biopolymers, v. 27, p. 1205-1221, 1988. 



 

79 
 

 

JENSEN, S. Emulsificantes com diferentes EHL (equilíbrio hidrofílico-lipofílico) em 
filmes de amido de mandioca. Londrina: Universidade Estadual de Londrina, 2007, 
150 p. Tese (Mestrado). 

 

KARAN, L. B. Propriedades Funcionais de multi-misturas de amidos de milho, 
mandioca e cará e sua relação com as características físicas e moleculares, 
Londrina: Universidade Estadual de Londrina, 2003, 133 p. Tese (Doutorado). 

 

LEACH, H. W. Gelatinization of Starch. New York: Academic Press Inc., 1965, p. 
289-307. 

LEONEL, M.; CEREDA, M. P. Características físico-químicas de algumas tuberosas 
amiláceas. Ciência e Tecnologia de Alimentos, v. 22, p. 65-69, 2002.  
 
 
LINEBARK, D. R. The starch granules: organization and properties. Bakers Digest, v. 
58, p. 16-21, 1984. 
 
 

MARTIN, O.; AVÉROUS, L. Poly (lactic acid): plasticization and properties of 
biodegradable multiphase systems. Polymer, v. 42, p. 6209-6219, 2001. 

 

MATZINOS, P.; TSERKI, V.; KONTOYIANNIS, A.; PANAYIOTOU, C. Processing and 
characterization of starch/polycaprolactone products. Polymer Degradation and 
Stability, v. 77, p. 17-24, 2002. 

 

MILADINOV, V. D.; HANNA, M. A. Starch esterification by reactive extrusion. 
Industrial Crops and Products, v. 11, n. 1, p. 51-57, 2000. 

 

MÜLLER, C. M. O. Estudo dos Processos de Transferência de Massa e 
Propriedades Mecânicas de Biofilmes de Amido de Mandioca Reforçados com 
Fibras de Celulose. Londrina: Universidade Estadual de Londrina, 2007, 200 p. Tese 
(Doutorado). 
 



 

80 
 

NARAYAN, R. Impact of governmental policies, regulations and standards activities 
on an emerging biodegradable plastics industry. Biodegradable Plastics and 
Polymers, p. 261-272, 1994. 

 

NARAYAN, R.; PISKIN, E.; YAVAZ, H. Starch based polymeric materials. Turkish 
Plastics Foundation Journal, p. 136-139, 2002. 

 

OVIEDO, M. S. V. P. Efeito do tratamento ácido nas propriedades físico-químicas e 
funcionais do amido de mandioca. Campinas: Universidade Estadual de Campinas, 
1991. Tese (Mestrado). 

 

PRADELLA, J.  G. C. Biopolímeros e Intermediários Químicos. Relatório Técnico n. 
84. 396-205. Centro de Tecnologia de Processos e Produtos. Laboratório de 
Biotecnologia Industrial. São Paulo, 2006. 
 

PETERSSON, M.; STADING, M. Water vapour permeability and mechanical 
properties of mixed starch-monoglyceride films and effect of film forming conditions. 
Food Hidrocolloids, v. 19, n. 1, p. 123-132, 2005. 
 
 
POVEDA, P. N. S. Estudo do efeito da radiação por feixe de elétrons nas 
propriedades de filmes de copoliéster alifático aromático. São Paulo: Instituto de 
Pesquisas Energéticas e Nucleares, 2008, 61 p. Tese (Mestrado). 
 

RODRIGUÉZ, M.; OSÉS, J.; ZIANI, K.; MATÉ, J. Combined effect of plasticizers and 
surfactants on the phyisical properties of starch based edible films. Food Research 
International, v. 39, n. 8, p. 840-846, 2006. 
 

ROSA, D. S.; FRANCO, B. L. M.; CALIL, M. R. Biodegradabilidade e propriedades 
mecânicas de novas misturas poliméricas. Polímero: Ciência e Tecnologia, v. 11, n. 
2, p. 82-88, 2001. 

 

SINGH, J.; KAUR, L.; SINGH, N. Effect of Acetylation on Some Properties of Corn 
and Potato Starches. Starch/Stärke, v. 56, p. 586-601, 2004. 
 
 



 

81 
 

SOUZA, R. C. R, ANDRADE, C. T. Investigação dos processos de gelatinização e 
extrusão de amido de milho. Polímeros: Ciência e Tecnologia, vol. 10, n. 1, p. 24-30, 
2000. 
 

SWINKELS, J. J. M. Composition and properties of commercial native starches, 
Starch/Stärke, v. 37, p. 1-5, 1985. 
 
 
VAN SOEST, J. J. G.; HULLEMAN, S. H. D.; WIT, D.; VLIEGENTHAR, J. F. G. 
Cristalinity in starch bioplastics. Intrustrial Crops and Products, v. 5, p. 11-22, 1996. 
 
 

VICENTINI, N. M. Elaboração e caracterização de filmes comestíveis a base de 
fécula de mandioca para uso em pós-colheita. Botucatu: Universidade Estadual 
Paulista, 2003, 198 p. Tese (Doutorado). 

 

XU, Y.; MILADINOV, V.; HANNA, M. A. Synthesis and Characterization of starch 
acetates with high substitution. Cereal Chemistry, v. 81, n. 6, p. 734-740, 2004. 
 
 
ZOBEL, H. F. Molecules to granules: A comprehensive starch review. Starch/Stärke, 
v. 40, p. 1-7, 1988. 
 
 
WURZBURG, O. B. Cross-linking starches. In: WURZBURG, O. B. Modified 
starches: properties and uses. Florida: CRC Press, 1989, p. 41-53. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

82 
 

8. ANEXOS 

 
ANEXO 1: Curva referente ao resfriamento da blenda Ecoflex®/amido modificado/glicerol 
(62,5/30/7,5 % m/m), obtida por termo-prensagem. 

 
 
 
 
 
ANEXO 2: Curva referente ao resfriamento da blenda Ecoflex®/amido nativo/glicerol 
(62,5/30/7,5 % m/m), obtida por termo-prensagem. 

 
 
 
 



 

83 
 

ANEXO 3: Curva referente ao resfriamento do Ecoflex® puro, obtido por termo-prensagem. 

 

 

 

 

ANEXO 4: Curva referente ao 2º aquecimento da blenda Ecoflex®/amido 
modificado/glicerol (62,5/30/7,5 % m/m), obtida por termo-prensagem. 

 

 

 
 



 

84 
 

 
ANEXO 5: Curva referente ao 2º aquecimento da blenda Ecoflex®/amido nativo/glicerol 
(62,5/30/7,5 % m/m), obtida por termo-prensagem. 

 
 
 
 
 
 

ANEXO 6: Curva referente ao 2º aquecimento do Ecoflex® puro, obtido por termo-
prensagem.  

 
 
 
 
 



 

85 
 

ANEXO 7: Ilustrações referentes ao processo de gelatinização do amido de mandioca 
nativo. 
 
 

        
Fase Inicial 

 
 
 

        
Fase Intermediária 

 
 
 

       
Fase Final 

 
 
 



 

86 
 

ANEXO 8: Ilustrações referentes ao processo de gelatinização do amido de mandioca 
modificado. 
 
 

         
Fase Inicial 

 
 
 

          
Fase Intermediária 

 
 
 

        
Fase Final 

 
 


</field>
	</doc>
</add>