<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.24010</field>
		<field name="filename">8308_000866833.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
                                                                  

 

 

 

LUIS FELIPE PUPIM DOS SANTOS 

 

 

 

 

 

Nove anos de pesquisa. Estudo longitudinal acerca da 
fluoretação das águas de abastecimento público de Birigui, 

SP. 
 

 

 

 

 

                                            ARAÇATUBA – SP      
      2014   



                                                                  

                         

 

LUIS FELIPE PUPIM DOS SANTOS 

 

  

 

Nove anos de pesquisa. Estudo longitudinal acerca da fluoretação das 
águas de abastecimento público de Birigui, SP. 

 

 

Trabalho de Conclusão de Curso como 

parte dos requisitos para a obtenção do 

título de Bacharel em Odontologia da 

Faculdade de Odontologia de Araçatuba, 

Universidade Estadual Paulista “Júlio de 

Mesquita Filho”. 

 

Professora Orientadora: Suzely Adas Saliba Moimaz 

                                                 ARAÇATUBA - SP    

                                                           2014   



                                                                  

   

 

 

Dedicatória  

 

 

À minha família, pelo imensurável apoio, paciência e sacrifício realizados para que 
fosse possível a conclusão desta importante fase de minha vida. 

 

A meus amigos, pelo conforto dado em momentos de dificuldade, e pelas alegrias 
oferecidas em ocasiões onde a felicidade era celebrada, sendo assim, estes, uma 
segunda família. 

 

A meus mestres, com quem aprendi desde o começo que o mérito maior sempre 
será conquistado por aqueles que são determinados e que se empenham fielmente 
em um objetivo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



                                                                  

 

 

 

 

 

 

 

 

 



                                                                  

 

Agradecimentos 

 

A meus pais, Cláudia e Dirceu. A meu irmão, Tiago. A meus avós, Maria, Osmério, 
Dulce e Gerson. A meus tios e primos. A todos os familiares ou amigos que, de 
alguma forma, exerceram participação em minha formação acadêmica, fosse por 
meio de conselhos, gestos, apoio, ou ajuda financeira. Agradeço a paciência e, 
acima de tudo, a confiança depositada em mim. Parte dessa vitória é mérito de 
vocês, sendo eu, apenas um privilegiado de possuir uma família que criou e se 
adaptou às condições necessárias para que fosse possível a concretização deste 
sonho. 

 

 

 

A minha professora e orientadora Suzely Adas Saliba Moimaz, que me acolheu 
academicamente, dando-me chances de desfrutar do universo da pesquisa, 
ensinando-me também as bases do caráter necessário para desempenharmos 
nossas atividades com responsabilidade, visando o bem de todos os envolvidos. A 
todos os professores, funcionários e pós-graduandos do Departamento de 
Odontologia Preventiva e Social, que sempre, de bom grado, estavam prontos para 
disponibilizar qualquer tipo de ajuda. 

 

 

 

A meus amigos, que no começo da jornada amenizaram os pesares de se estar 
longe da família. Que durante a jornada se tornaram fiéis companheiros e 
necessários em minha vida. E que, ao fim dela, deixarão um espaço vazio em minha 
vida. Espaço este que será sempre reservado a estas pessoas tão especiais, e que 
só será preenchido novamente quando reencontros acontecerem. 

 

 

 



                                                                  

 

 

 

 

 

 

 



                                                                  

 

 

 

 

 

 

 

 

“Que os vossos esforços desafiem as impossibilidades, 
lembrai-vos de que as grandes coisas do homem foram 
conquistadas do que parecia impossível.” 

Charles Chaplin 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 



                                                                  

 

Nove anos de pesquisa. Estudo longitudinal acerca da fluoretação das 
águas de abastecimento público de Birigui, SP. 

 

Pupim LF*, Moimaz SAS, Saliba NA, Saliba O 

 

 

A manutenção dos teores adequados de flúor nas águas de abastecimento público é 
indispensável para benefício máximo na prevenção da cárie dentária e risco mínimo de 
fluorose dentária. O objetivo neste trabalho foi analisar as concentrações de flúor nas águas 
de abastecimento público do município de Birigui, SP, que possui uma complexa rede de 
distribuição de água.  A quantidade e a localização de fontes de abastecimento foram 
identificadas e amostras de água foram coletadas mensalmente em 42 pontos previamente 
estabelecidos, no período de 2004 a 2013. As análises foram efetuadas em laboratório, por 
meio de um analisador de íons acoplado a um eletrodo específico para flúor.  O sistema de 
água é constituído por 10 poços artesianos/semi-artesianos; Estação de tratamento; e 02 
poços superficiais de fontes alternativas. O intervalo considerado de máximo benefício e 
risco mínimo foi de 0,55 a 0,84 mg F/L. Do total de 3131 amostras analisadas, 78% estavam  
no intervalo entre 0,55 a 1,2 mg F/L, valores considerados dentro da faixa que não causa 
danos à saúde. Notou-se que 6,6% do total de amostras corresponderam aos resultados 
maiores que 1,2 mg F/L, sendo estes provenientes de poços profundos. As fontes 
alternativas não eram fluoretadas. Concluiu-se que a maioria dos pontos estava com teores 
adequados, entretanto os poços profundos apresentaram altas concentrações. 

 

Descritores: flúor; saúde bucal; fluoretação.da água 

 

 

 

  

 

 



                                                                  

 

Nine years of research. Longitudinal study about  public water  
fluoridation of Birigui, SP.  

Pupim LF*, Moimaz SAS, Saliba NA, Saliba O 

 

Maintenance of adequate levels of fluoride in public water supply is essential for 
maximum benefit in the dental caries prevention and minimal risk of dental fluorosis. 
The aim of this study was to analyze the concentrations of fluoride in public water 
supply of the Birigui, SP, which has a complex water distribution system. The amount 
and location of water sources were identified and water samples were collected, 
monthly in 42 points previously established, in the period of 2004 to 2013. The 
analyses were done in the laboratory, by an ion analyzer coupled to a specific 
electrode for fluorine. The water system consists of 10 semi-artesian wells; water 
treatment station; and 02 shallow wells of alternative sources. The range considered 
for maximum benefit and minimum risk was from 0.55 to 0.84 mg F / L. From a total 
of 3131 samples analyzed, 78% ranged from 0.55 to 1.2 mg F / L, values considered 
within the range that does not cause damage to the health. It was noted that 6,6% of 
the samples corresponded to greater than 1.2 mg F / L, and these results from deep 
wells. Alternative sources were not fluoridated. It was concluded that most of the 
points presented appropriate levels of fluoride, however deep wells showed high 
concentrations. 

 

 

Keywords: fluorine; oral health; water  fluoridation 

 

 

 

 



                                                                  

Sumário 

 

 

 

 

 1 Introdução                       11    

 2 Objetivo                                  13  

 3 Metodologia                         13 

 4 Resultados         15 

 5 Discussão         17 

 6 Conclusão                                                                               19 

 7 Referências         20 

         



11 

                                                  

 

INTRODUÇÃO 

A descoberta das propriedades benéficas do flúor constituiu-se em um dos principais 

marcos da odontologia, possibilitando o desenvolvimento de medidas eficazes de 

prevenção e controle da cárie dentária, doença caracterizada pela desmineralização da 

porção inorgânica e destruição da substância orgânica do dente.1 Com a introdução do 

flúor como fator de prevenção à cárie dentária, observa-se, em grande parte da população 

mundial, uma diminuição na prevalência de cárie.2 

A fluoretação das águas de abastecimento é um método de prevenção da cárie 

dentária eficiente, seguro, de baixo custo e de grande abrangência, sendo considerada a 

medida coletiva de aplicação de flúor mais importante em Saúde Pública, desde que 

respeitadas a continuidade e regularidade dos teores adequados 3,4,5,6,7,8,9,10. 

O Centro de Prevenção e Controle de Doenças dos Estados Unidos (CDC) 

considera a fluoretação das águas de abastecimento como uma das 10 principais 

conquistas da saúde pública no século XX11. 

No Brasil, a adição de flúor nas águas de abastecimento público teve início em 

1953, sendo Baixo Guandu, no Espírito Santo, a primeira cidade a ter suas águas 

fluoretadas e o serviço de abastecimento operado pela Fundação Serviços Especiais em 

Saúde Pública (SESP) do Ministério da Saúde.12 No entanto, apenas na década de 70 é 

que a fluoretação passou a ser mais efetiva com a aprovação da Lei Federal nº 6.050 em 

1975, a qual determinou a obrigatoriedade da fluoretação em sistemas de abastecimento 

público quando existir estação de tratamento13.  

Para se instituir o teor de flúor nas águas de consumo, o Ministério de Estado da 

Saúde emitiu no ano de 2004 a Portaria nº 518, a qual estabelecia os procedimentos e 

responsabilidades relativos ao controle e vigilância da qualidade da água para consumo 

humano e seu padrão de potabilidade, além de outras providências14. Porém, em 2011, a 

Portaria nº 518 foi revogada e substituída pela Portaria nº 2.914. Neste documento, os 

padrões foram alterados de acordo com a tabela abaixo.15,16. 



12 

                                                  

 

O Brasil ainda apresenta uma deficiência séria no conhecimento do potencial hídrico 

de seus aqüíferos, seu grau de exploração e a qualidade das suas águas além dos 

estudos regionais serem escassos e encontrarem-se defasados17. Dessa forma, faz-se 

necessário estudos que também envolvam o heterocontrole das águas de abastecimento 

público, o qual consiste no controle e análise periódica da fluoretação das águas por parte 

de instituição distinta daquela responsável pelo tratamento e abastecimento de água. 

Muitos municípios de pequeno e médio porte encontram dificuldades em obter informações 

sobre o teor de fluoretos presente na água de abastecimento fornecida à população, em 

função da falta de infra-estrutura laboratorial e técnica para a realização de análises 

periódicas18. 

O município de Birigui apresenta o íon flúor agregado artificialmente pelo 

Departamento de Água e Esgoto de Birigui (DAEB) através da adição do ácido 

fluorssilícico em suas águas de abastecimento público. Também compondo este sistema 

de abastecimento, existem dois poços profundos com flúor natural em excesso (poços 

Áqua Pérola e Matéria), oriundos do aqüífero Guarani, fornecendo água para o 

abastecimento público. Além disso, o sistema de abastecimento do município possui outras 

fontes de água.  

            Considerando a importância do conhecimento dos teores de flúor nas águas de 

abastecimento público, principalmente em municípios quem possuem sistemas complexos, 

apresentando diferentes fontes de captação e interligação entre elas, realizou-se este 

estudo. 

           Evidencia-se ainda o controle social do método e a integração entre a  universidade, 

o serviço municipal de saúde, o serviço de abastecimento público de água e a 

comunidade.  

 

 
 



13 

                                                  

 
Objetivo 
                O objetivo neste trabalho foi analisar os teores do íon flúor das águas de 

abastecimento público, distribuídas no município de Birigui – SP; verificar se houve 

variação na concentração de flúor entre os pontos de coleta da rede de abastecimento  e 

se a adição de fluoretos ocorreu de forma contínua  e  dentro dos parâmetros 

recomendados. 

 

 

 

METODOLOGIA 

 

Tipo de estudo 

Foi realizado um estudo longitudinal, com coletas mensais e análises dos teores de 

flúor de amostras de água de abastecimento público, de Novembro de 2004 a Dezembro 

de 2013. 

 

Identificação dos pontos de coleta de amostras 

Os pontos de coleta das amostras foram identificados, de acordo com a quantidade 

de fontes de abastecimento de água existentes no município: Estação de Tratamento de 

água, Poço profundo Áqua Pérola, Poço profundo Matéria, Poço semi-artesianos Colinas I 

e II, Poço semi-artesiano Distrito Industrial, Poço semi-artesiano Jardim do Trevo, Poço 

semi-artesiano Laluce, Poço semi-artesiano São Conrado, Poço semi-artesiano Vale do 

Sol, Fonte alternativa Shopping Calçadão, Fonte Alternativa Famospa.  Para cada fonte de 

água de abastecimento do município foram escolhidos 3 pontos de coleta, situados na área 

abastecida por ela, bem como outros pontos na rede, em locais onde ocorria mistura de 

águas. Sendo assim, foram definidos 42 pontos de coleta em locais públicos (escolas, 

postos de saúde e outros, devido à facilidade de acesso. Durante o desenvolvimento do 

estudo, foram estabelecidos contatos formais com o Secretário de saúde, o Coordenador 



14 

                                                  

de saúde bucal e com o Responsável pelo abastecimento de água do município, visando à 

formação de parcerias entre a faculdade e os serviços locais de saúde. 

 

 

Coleta de amostras 

As coletas das amostras de água foram realizadas diretamente da rede de 

abastecimento, sempre na primeira semana de cada mês. Para tanto foram utilizados 

frascos de polietileno de 40 ml, previamente descontaminados com água deionizada com 

objetivo de evitar a contaminação. Os frascos foram hermeticamente fechados e receberão 

uma etiqueta de identificação, com dados referentes ao procedimento de coleta da 

amostra, indicando o local, dia, mês, hora em que a mesma foi realizada e o nome do 

responsável pela coleta. As amostras foram transportadas até o laboratório do Núcleo de 

Pesquisa em Saúde Coletiva (NEPESCO) do Programa de Pós-graduação em Odontologia 

Preventiva e Social da Faculdade de Odontologia de Araçatuba – UNESP, onde as 

análises foram realizadas no período máximo de 150 dias19. 

 

Análise do teor de flúor 

O método empregado para realizar a análise dos teores de íons flúor na água foi 

baseado no descrito por Cury et al. 20 (2001), utilizando um potenciômetro ORION EA 940 

acoplado a um eletrodo combinado (ORION 9609BN) para flúor. 

A calibração do equipamento foi realizada em triplicata, por meio da construção de 

uma curva de calibração, com a finalidade de reduzir a margem de erro, levando–se em 

consideração os valores esperados para as amostras com padrões variando de 0,1 a 2,0 

mgF/l. Para tanto, foram utilizadas diluições a partir de uma solução padrão de fluoretos a 

100 mg/L (Orion, 940907). De cada um dos 5 padrões foi coletado um volume de 1 ml, 

posteriormente acrescido de 1 ml de “Total Ionic Strenght Adjustor Buffer” (TISAB II); um 

tampão de ajuste de pH, força iônica e descomplexante, muito utilizado nas análises de 

flúor.2 Os valores obtidos nas leituras das amostras em duplicata, também adicionadas de 



15 

                                                  

TISAB II (proporção 1:1) foram repassados para uma planilha eletrônica no programa 

Microsoft Excel, sendo transformados de mV para mgF/L. 

 

Análise dos dados 

Os dados foram processados em planilha eletrônica no programa Microsoft Excel, 

sendo transformados de mV para mgF/L e analisados por estatística descritiva. 

Na análise dos resultados, considerou-se a classificação elaborada pelo Centro 

Colaborador do Ministério da Saúde em Vigilância da Saúde Bucal (CECOL), a qual se 

baseia no princípio de maior benefício para prevenção da cárie e menor risco de 

desenvolver fluorose dentária.21  Para o município de Birigui, o intervalo considerado 

recomendado varia de 0,55 a 0,84 mgF. 

Os responsáveis pelo tratamento de água, secretário de saúde e coordenador de 

saúde bucal do município foram informados, mensalmente, sobre os resultados das 

análises das amostras.  

 

Resultados 

 

            A tabela 1 apresenta a concentração média de flúor, por ponto de coleta.  Do total, 

20 pontos (47,6%) apresentaram médias com valores dentro do intervalo considerado 

ótimo. Os pontos que apresentaram concentrações mais elevadas eram, em sua maioria, 

procedentes de poços profundos. A maior média encontrada foi de 1, 11 mg F/L. 

            Na tabela 2 foram classificadas as 3131 amostras de água, de acordo com o 

proposto. Nota-se que 35,7% apresentaram concentrações no intervalo considerado de 

maior benefício à prevenção da cárie e menor risco de fluorose dentária. Apenas 6,6% das 

amostras estavam no intervalo de concentração maior que 1,2 mg F/L, (tabela 2). 

            As amostras referentes a fontes alternativas, nas quais o flúor é natural, 

apresentaram níveis muito abaixo do adequado. A menor média observada foi de 0,11 mg 

F/L, e era procedente de uma fonte alternativa.  

 



16 

                                                  

 
    
 
 
 
Tabela 1. Origem do flúor, fontes de água, pontos de coletas e parâmetros estatísticos da concentração de 

flúor. Birigui, SP. 2004-2013. 



17 

                                                  

 

Flúor Fonte Ponto Média desvio padrão Mínimo Máximo 

  
ETA Flúor 

1 0,72 0,31 0,02 2,28 

Adicionado 
  

2 0,72 0,24 0,04 1,57 

  
  

3 0,78 0,22 0,04 1,52 

  Poço prof.Áqua Pérola 4 1,04 0,32 0,10 2,39 

Natural   5 1,02 0,30 0,37 2,39 

Natural   6 1,05 0,23 0,39 2,23 

  
ETA+Poço prof.Áqua Pérola 

7 1,04 0,22 0,04 2,19 

Adicionado 
  

8 0,88 0,28 0,03 2,25 

Mistura 
  

9 0,83 0,23 0,02 1,81 

  Poço prof. Matéria 10 1,04 0,26 0,40 2,31 

Natural   11 1,11 0,61 0,26 5,99 

    12 1,05 0,27 0,05 2,29 

  
ETA + Poço prof.Matéria 

13 0,97 0,24 0,10 1,93 

Adicionado 
  

14 0,87 0,30 0,05 2,21 

Mistura 
  

15 0,86 0,24 0,08 1,72 

  
Poço semi-artesiano Colinas I 

16 0,87 0,38 0,02 1,99 

Adicionado 
  

17 0,87 0,38 0,03 2,06 

  
  

18 0,89 0,35 0,08 2,02 

  
Poço semi-artesiano Colinas II 

19 0,78 0,35 0,04 2,14 

Adicionado 
  

20 0,78 0,35 0,04 2,15 

  
  

21 0,76 0,35 0,04 2,16 

  
Poço semi-artesiano 

Dist.Industrial 22 0,73 0,28 0,09 2,29 

Adicionado 
  

23 0,73 0,29 0,07 2,31 

  
  

24 0,71 0,31 0,02 2,36 

  Poço semi-artesiano Jd.do Trevo 25 0,78 0,22 0,17 1,66 
Não 
Fluoretada   26 0,77 0,24 0,17 1,75 

    27 0,77 0,24 0,17 1,74 

  
Poço semi-artesiano Laluce 

28 0,74 0,33 0,01 1,91 

Adicionado 
  

29 0,76 0,32 0,01 1,90 

  
  

30 0,78 0,33 0,02 1,92 

  
Não 
Fluoretada 
  
  

Poço semi-artesiano São 
Conrado+Poço prof.Matéria 31 0,89 0,25 0,51 2,08 

  
32 0,89 0,26 0,33 2,08 

  
33 0,89 0,25 0,51 2,08 

 

34 
0,84 0,23 0,25 1,56 

Adicionado 
  

35 0,83 0,25 0,14 1,58 

Mistura 
  

36 0,83 0,25 0,12 1,58 

  
Poço semi-artesiano do Poprtal 

da Pérola I 37 0,98 0,16 0,67 2,07 
Não 
Fluoretada 

  
38 0,99 0,16 0,67 2,08 

  
  

39 0,98 0,17 0,55 2,08 

  
Poço semi-artesiano Vale do Sol 

40 0,67 0,40 0,03 1,37 

  
Fonte alternativa Shopping 
Calçado 41 0,15 0,14 0,07 0,72 

Não 
Fluoretada 

Fonte Alternativa Famospa 
42 0,11 0,13 0,04 1,11 



18 

                                                  

 
 
 
 
Tabela 2. Distribuição absoluta e percentual de amostras de água, de acordo com a concentração de  flúor; 
Birigui, SP. 2004-2013. 

mg  F/L  n  %  

&amp;lt;0,55    482 15,4 

  De 0,55 a 0,84  1118 35,7 

  De 0,84 a 1,2  1326 42,3 

&gt; 1,2    205                         6,6 

       TOTAL  3131                      100,0 

 

 

 

Discussão 

 A cidade de Birigui está localizada na região noroeste do Estado de São Paulo, uma 

região de clima subtropical úmido, onde as altas temperaturas resultam em um consumo 

elevado de líquidos, requerendo, portanto, uma maior atenção no controle dos teores de 

flúor presentes nas águas de abastecimento público, bem como de flúor advindo de outras 

fontes de exposição como o dentifrício, com o objetivo de minimizar os riscos de 

desenvolvimento de fluorose dentária.  

 Birigui possui um sistema complexo de abastecimento de água, com dois poços 

profundos oriundos do Aquífero Guarani compondo sua rede de abastecimento que 

apresentam água fluoretada em concentrações acima de 1,0 mgF/L. Além disso, o 

município também possui poços semiartesianos e água distribuída pela estação de 

tratamento, controlada pelo Departamento de Água e Esgoto da cidade, na qual é realizada 

a fluoretação artificial por meio da adição do ácido fluorssilícico.  

 Na análise dos resultados obtidos das amostras de água da ETA, dos poços 

profundos, dos poços semiartesianos e das misturas de diferentes pontos foi constatado 

que a maior porcentagem dos pontos de coleta apresenta teores médios de flúor acima dos 

parâmetros recomendados; evidenciando necessidade de maior controle do método. A 

necessidade da manutenção dos teores recomendados de fluoretos nas águas de 

abastecimento público é reconhecida por inúmeros grupos de pesquisa20,22-30, destacando 



19 

                                                  

o heterocontrole como uma importante estratégia de auxílio para atingir o máximo benefício 

do método. Um estudo realizado na cidade de Baixo Guandu-ES, mostrou que a 

prevalência de cárie dos residentes permanentes foi menor quando comparada ao restante 

da população brasileira, obtendo-se o índice CPOD 82% menor do que 52 anos após a 

implantação do método. Isto revelou que a adição de flúor à água de abastecimento 

público funcionou como uma importante ação para promover a melhoria da condição da 

saúde bucal dos habitantes desse município21. 

 Verificou-se que as médias dos pontos de coleta referentes às fontes alternativas 

foram classificadas no intervalo que oferece benefício insignificante na prevenção de cárie. 

Tais fontes não recebem adição de flúor e não são controladas por órgãos públicos, 

entretanto elas foram incluídas no estudo, pois parte da população tem o hábito de encher 

galões de água dessas fontes, para consumo em suas residências. 

 Estudos de heterocontrole têm apontado dificuldades na realização da manutenção 

dos teores recomendados de flúor nas águas de abastecimento público de diversas 

regiões do país. Em pesquisa realizada em Lages-SC verificou-se que, após doze meses 

de heterocontrole, 45,8% das amostras de água coletada apresentaram teores 

inadequados de flúor, com predomínio de amostras com excesso de fluoreto (35,8%), 

apresentando elevada e contínua variabilidade nos resultados 22. Silva et al., em um estudo 

de heterocontrole realizado, durante 12 meses, nas águas de abastecimento de três 

cidades no Estado do Piauí, constatou que apenas 4,3% das amostras analisadas 

apresentou concentrações de flúor com valores considerados como aceitáveis, revelando 

uma preocupante situação na região 23. Convém salientar que quando o flúor é adicionado, 

no caso das amostras provenientes da ETA, o processo é executado de forma mais 

simples, entretanto o maior entrave está na adequação dos teores quando esses estão 

acima do recomendado para a região. Os processos de desfluoretação são ainda caros, 

representando um desafio tecnológico, refletido nos aspectos técnicos e econômicos. Os 

custos do tratamento da redução de flúor não devem encarecer substancialmente o preço 

da água oferecida pelas empresas municipais de abastecimento24. 

 Constatou-se que a água proveniente dos poços profundos apresentou o maior teor 

médio de flúor no período estudado. Foi recomendado ao município que fosse feita a 

mistura de águas para atingir o teor recomendado de fluoreto. O poder público municipal já 

tomou iniciativa junto à empresa que tem concessão sobre os poços para resolução do 



20 

                                                  

problema. Foram adquiridas tubulações para reestruturação da rede de distribuição, de 

forma que haja mistura de águas e desta forma o teor de flúor seja adequado. 

 Conforme demonstrado anteriormente, ressalta-se que a cidade de Birigui apresenta 

um sistema de distribuição de água complexo, formado por diferentes fontes de captação, 

tornando mais difícil o controle e o monitoramento dos teores de flúor nas águas de 

abastecimento devido às diversas interligações presentes na rede de distribuição de água 
31. Estudos epidemiológicos de foram conduzidos no município, demonstrando diferenças 

na prevalência de cárie entre a população abastecida pela ETA e pelos poços32. 

 Os responsáveis pelo abastecimento e tratamento de água, secretaria de saúde e 

coordenadoria de saúde bucal dos municípios participantes foram informados, 

mensalmente, sobre os resultados das análises das amostras com vistas à adequação e 

manutenção dos teores de flúor presentes na água de abastecimento público, levando a 

promoção de saúde bucal e favorecendo o controle e redução dos índices da cárie dentária 

na população33, 34. Além disso, foi promovida a integração entre a Faculdade de 

Odontologia de Araçatuba (FOA) com a prefeitura, serviço de abastecimento de água, 

Secretaria de Saúde, Coordenadoria de Saúde Bucal e Vigilância Sanitária do município. 

              Os achados do presente estudo reforçam a necessidade da realização de novos 

estudos que visem o desenvolvimento de ações e estratégias para aperfeiçoar o 

aproveitamento do fluoreto natural presente nas águas de poços profundos, como, por 

exemplo, o processo de diluição dessas águas nas estações de tratamento de água para 

atingir o teor de flúor recomendado. Os achados do presente estudo evidenciam a 

importância do heterocontrole do processo de fluoretação das águas de abastecimento 

público, auxiliando e garantindo a eficácia e a segurança deste método preventivo. 

 

Conclusão 

             Neste estudo constatou-se que a maioria das amostras de água apresentou 

concentrações aceitáveis de flúor, embora parte delas  estivesse acima do parâmetro 

considerado ótimo. Houve variação entre os pontos de coleta, com maiores concentrações 

nas regiões abastecidas por poços profundos. 

 



21 

                                                  

 

 

REFERÊNCIAS 

1. Shafer WG, Hine MK, Levy BM, Patologia bucal, 3a ed, Rio de Janeiro: Interamericana; 

1979, 

2. Pinto VG, Saúde bucal coletiva, São Paulo: Santos; 2008, 

3. Lima FG, Lund RG, Justino LM, Demarco FF, Del Pino FAB, Ferreira R. Vinte e quatro 

meses de heterocontrole da fluoretação das águas de abastecimento público de 

Pelotas, Rio Grande do Sul, Brasil, Cad Saúde Pública, Rio de Janeiro, v,20, n,2, mar,/ 

abr, 2004, 

4. Newbrun E, Effectiveness of water fluoridation, J Public Health Dent, v,49, n, Spec 5, p, 

279-289, 1989, 

5. Ripa LW, A half-century of community water fluoridation in the United States: review and 

commentary, J Public Health Dent, v,53, n,1, p,17-44, Winter 1993, 

6. Horowitz HS, The effectiveness of community water fluoridation in the United States, J 

Public Health Dent, v, 56, n, Spec 5, p,253-258,1996, 

7. Locker D, Benefits and risks of water fluoridation, An Update of the 1996 Federal-

Provincial Sub-committee Report, Toronto: Ontario Ministry of Health, 1999, Acesso em 

06 de abril de 2010, Disponível em: 

http://www,health,gov,on,ca/english/public/pub/ministry_reports/fluoridation/fluor,pdf,  

8. Narvai PC, Cárie dentária e flúor: uma relação do séc, XX, Ciênc Saúde Coletiva, v,5, 

n,2, p,381-392, 2000, 

9. Cury JA, Tenuta LM, Ribeiro CC, Paes Leme AF,  The importance of fluoride dentifrices 

to the current dental caries prevalence in Brazil, Braz Dent J, v, 15, n,3, p,167-174, 

2004,   

http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Tenuta%20LM%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Ribeiro%20CC%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Paes%20Leme%20AF%22%5BAuthor%5D


22 

                                                  

10. Silva JS, Val CM, Costa JN, Moura MS, Silva TA, Sampaio FC, Heterocontrole da 

fluoretação das águas em três cidades no Piauí, Brasil Cad, Saúde Pública, Rio de 

Janeiro, 23 (5):1083-1088, mai, 2007, 

11. Centers for Disease Control and Prevention (CDC), Achievements in Public Health, 

1900-1999, Fluoridation of drinking water to prevent dental caries, Morbidity and 

Mortality Weekly Report, [S,l,],1999,  v, 48, n, 41, p, 933-940, 1999, 

12. Pinto VG, Prevenção da cárie dental, In: Pinto VG, Saúde bucal: odontologia social e 

preventiva, 3a ed, São Paulo: Santos; 1992, 

13. Brasil, Ministério da Saúde, Lei Federal no 6,050, de 24 de maio de 1974, Dispõe sobre 

a obrigatoriedade da fluoretação das águas em sistema de abastecimento, Acesso em 

06 de abril de 2010, Disponível em: 

http://dtr2004,saude,gov,br/dab/docs/legislacao/decreto76842_22_12_75,pdf 

14. Brasil, Ministério da Saúde, Portaria nº 518, de 25 de março de 2004, Estabelece os 

procedimentos e responsabilidades relativos ao controle e vigilância da qualidade da 

água para consumo humano e seu padrão de potabilidade, e dá outras providências, 

Acesso em 06 de abril de 2010, Disponível em:  

http://portal,saude,gov,br/portal/arquivos/pdf/portaria_518_2004,pdf, 

15. Brasil, Ministério da Saúde, Portaria nº 2.914, de 12 de Dezembro de 2011, Estabelece 

os procedimentos e responsabilidades relativos ao controle e vigilância da qualidade da 

água para consumo humano e seu padrão de potabilidade, e dá outras providências. 

Disponível em:  

http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2011/prt2914_12_12_2011.html 

16. Resolução SS-250/95, Define teores de concentração do íon fluoreto nas águas para 

consumo humano, fornecidas por sistemas públicos de abastecimento, Acesso em 06 

de abril de 2010, Disponível em: 

http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22do%20Val%20CM%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Costa%20JN%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22de%20Moura%20MS%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Silva%20TA%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Sampaio%20FC%22%5BAuthor%5D
http://portal.saude.gov.br/portal/arquivos/pdf/portaria_518_2004.pdf


23 

                                                  

http://www,mp,sp,gov,br/portal/page/portal/cao_consumidor/legislacao/leg_servicos_pu

blico/leg_sp_agua/resol-SS-250-95,pdf, 

17. Agência Nacional de Águas (ANA), Ministério do Meio Ambiente, Cadernos de 

Recursos Hídricos, Panorama da qualidade das águas subterrâneas no Brasil, 2007, 

Disponível em: 

http://www,ana,gov,br/pnrh_novo/documentos/02b%20Panorama%20da%20Qualidade

%20%C1guas%20Subterr%E2neas/VF%20Qualidade%20AguasSubterraneas,pdf 

18. Saliba NA, Moimaz SAS, Saliba O, Barbosa TF, Fluoride content monitoring of the 

public water supply of the Northwest area of the state of São Paulo, Brazil: 36-month 

analysis, Rev Odonto Ciênc, 2009;24 (4):372-6, 

19. Arcieri RM, Saliba CA, Saliba NA, Moimaz SAS, Sundefeld MLMM, Redução da cárie 

dental em escolares de Araçatuba, após 21 anos de fluoretação da água de 

abastecimento, Rev Fluminense de Saúde Coletiva v,3, p,41-8, 1998, 

20. Cury JA, Maia LC, Valença AMG, Soares EL, Controle operacional da fluoretação da 

água de Niterói, Rio de Janeiro, Brasil, Cad Saúde Pública,v,19 n,1 Rio de 

Janeiro jan,/fev, 2003, 

21. [CECOL/USP] Centro Colaborador do Ministério da Saúde em Vigilância da Saúde 

Bucal. Consenso técnico sobre classificação de águas de abastecimento público 

segundo o teor de flúor. São Paulo: Faculdade de Saúde Pública da Universidade de 

São Paulo; 2011.  

22. Saliba NA, Casotti CA, Tiano AVP. Dental caries of lifetime residents in Baixo Guandu, 

Brazil, fluoridated since 1953. J Public Health Dent. 2008;68(2):119-21. 

23. Silva JS, Val CM, Costa JN, Moura MS, Silva TAE, Sampaio FC. Heterocontrole da 

fluoretação das águas em três cidades no Piauí, Brasil. Cad Saúde Pública. 

2007;23:1083-8.  



24 

                                                  

24. Alvarinho SB, Martinelli JR. Utilização de alumina para a remoção de fluoretos em 

águas e efluentes. Cerâmica vol.46 n.298 São Paulo Apr./May/June 2000. 

25. MOIMAZ, S. A. S.; SALIBA, O. ; GARBIN, C. A. S. ; GARBIN, A. J. I. ; SUMIDA, D. 

H.; CHIBA, F.Y. ; CORREA, M. V. ; SALIBA, N. A. . Fluoretação das águas de 

abastecimento público no município de Araçatuba/SP. Revista Odontológica de 

Araçatuba, v. 33, p. 54-60, 2013. 

26. MOIMAZ, S. A. S.; SALIBA, N. A.; SALIBA, O. ; SUMIDA, D. H. ; SOUZA, N. P. 

; CHIBA, FERNANDO Y. ; GARBIN, CLÉA ADAS SALIBA . Water fluoridation in 40 

Brazilian cities: 7 years of analysis. Journal of Applied Oral Science (Impresso), v. 21, 

p. 13-19, 2013. 

27. CASOTTI, CEZAR AUGUSTO ; FRANCISCO, K.M.S ; FILHO, D.L.G. ; PRESTA, 

ANDRÉIA ANTONIUK ; MOIMAZ, S. A. S. Teor de Flúor na água de poços 

superficiais.. Bioscience Journal (UFU. Impresso), v. 28, p. 494-499, 2012. 

28. MOIMAZ, S. A. S. ; ARAÚJO, PC ; CHIBA, F.Y ; GARBIN, CLÉA ADAS SALIBA 

; SUMIDA, DORIS HISSAKO ; SALIBA, NEMRE ADAS . Influência das variações 

pluviais nos teores de flúor em águas de poços. Revista Brasileira de Pesquisa em 

Saúde, v. 14, p. 36-41, 2012. 

 

29. MOIMAZ, SUZELY ADAS SALIBA ; SALIBA, ORLANDO ; CHIBA, FERNANDO 

YAMAMOTO ; SUMIDA, DORIS HISSAKO ; GARBIN, CLÉA ADAS SALIBA ; SALIBA, 

NEMRE ADAS . Fluoride concentration in public water supply: 72 months of analysis. 

Brazilian Dental Journal (Impresso), v. 23, p. 451-456, 2012. 

30. MOIMAZ, S. A. S. ; SILVA, M. R. ; SILVA, P. E. ; GARBIN, CLÉA ADAS SALIBA ; 

SALIBA, N. A. ; SALIBA, N. A. ; SALIBA, ORLANDO . Programa de vigilância do teor 



25 

                                                  

de flúor águas de abastecimento público. Ciência e Cultura (Barretos), v. 6, p. 37-42, 

2012. 

31. Moimaz SAS, Saliba NA, Barbosa TF, Garbin CAS, Rovida TAS, Saliba O. Fluoretação 

das águas de abastecimento público em um município com diferentes fontes de 

captação. Rev Odontol UNESP, Araraquara. set./out., 2011; 40(5): 203-207. 

32. Moimaz SAS, Sundefeld MLMM, Saliba NA, Arcieri RM, Saliba O. Redução na 

prevalência da cárie dentária após dez anos de fluoretação da água de abastecimento 

público no município de Birigui. Revista da Faculdade de Odontologia de Lins, v. 08, 

n.2, p. 41-45, 1995.  

33. Saliba NA, Moimaz SAS, Tiano AVP. Fluoride level in public water supplies of cities 

from the northwest region of São Paulo State, Brazil. J Appl Oral Sci 2006; 14(5): 346-

50. 

34. Moimaz SAS, Saliba O, Chiba FY, Saliba NA. External control of the public water 

supply in 29 Brazilian cities. Braz Oral Res 2012; 26(1): 12-18.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

http://lattes.cnpq.br/3555562239941739
http://lattes.cnpq.br/9807879196081999
http://lattes.cnpq.br/6520441821284803
http://lattes.cnpq.br/2482288705631512


26 

                                                  

 

 

 

 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>