<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23988</field>
		<field name="filename">827_Simplicio_Fabio_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 

 

FÁBIO SIMPLÍCIO 

 

 

 

 

 

 

 

FORMAÇÃO BANDEIRINHA, REGIÃO DE DIAMANTINA (MG): UM 

EXEMPLO, NO PROTEROZOICO, DE LENÇOL DE AREIA EÓLICA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAMPINAS 

2013



ii 

 

 

NÚMERO: 367/2013 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

 

 

 

 

FÁBIO SIMPLÍCIO 

 

 

 

“FORMAÇÃO BANDEIRINHA, REGIÃO DE DIAMANTINA (MG): UM 

EXEMPLO, NO PROTEROZOICO, DE LENÇOL DE AREIA EÓLICA” 

 

 

 

ORIENTADOR: PROF. DR. GIORGIO BASILICI 

 

 

 

 

DISSERTAÇÃO DE MESTRADO APRESENTADA AO 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS DA UNICAMP PARA 

OBTENÇÃO DO TÍTULO DE MESTRE EM GEOCIÊNCIAS 

NA ARÉA DE GEOLOGIA E RECURSOS NATURAIS. 

 

 

 

ESTE EXEMPLAR CORRESPONDE À VERSÃO 

FINAL DA DISSERTAÇÃO DEFENDIDA PELO 

ALUNO FÁBIO SIMPLÍCIO E ORIENTADO PELO 

PROF. DR. GIORGIO BASILICI. 

 

 

___________________________________ 

 

CAMPINAS 

2013 



Ficha catalográfica
Universidade Estadual de Campinas
Biblioteca do Instituto de Geociências
Cássia Raquel da Silva - CRB 8/5752

    
  Simplício, Fábio, 1985-  
 Si57f SimFormação Bandeirinha, região de Diamantina (MG) : um exemplo, no

proterozoico, de lençol de areia eólica / Fábio Simplício. – Campinas, SP : [s.n.],
2013.

 

   
  SimOrientador: Giorgio Basilici.
  SimDissertação (mestrado) – Universidade Estadual de Campinas, Instituto de

Geociências.
 

    
  Sim1. Sedimentação eólica. 2. Sedimentos e depósitos. 3. Bacias sedimentares. I.

Basilici, Giorgio,1959-. II. Universidade Estadual de Campinas. Instituto de
Geociências. III. Título.

 

Informações para Biblioteca Digital

Título em outro idioma: Bandeirinha Formation, Diamantina (MG) : an example, in the
proterozoic, of aeolian sand sheet
Palavras-chave em inglês:
Eolian sedimentation
Sediment deposit
Sedimentary basins
Área de concentração: Geologia e Recursos Naturais
Titulação: Mestre em Geociências
Banca examinadora:
Giorgio Basilici [Orientador]
Celso Dal Ré Carneiro
Paulo Roberto dos Santos
Data de defesa: 29-07-2013
Programa de Pós-Graduação: Geociências

Powered by TCPDF (www.tcpdf.org)

iv





v 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico esta dissertação a meus pais, Adilson A. Simplício e 

Sueli S. B. Simplício, aos meus irmãos, Caroline Simplício e 

Renato Simplício, e ao meu amor, Mayara R. Quilicone. 

 

 

 



vi 

 

AGRADECIMENTOS 

 

Eu quero aqui manifestar meus profundos agradecimentos a todos aqueles que 

contribuíram direta ou indiretamente a fim de enriquecer minha cultura geológica.  

Ao Prof. Dr. Giorgio Basilici pelas críticas, importantes conselhos e confortantes 

incentivos. Agradeço pela disposição em ajudar e pela paciência. Sei que foi necessária.  

Também direciono meus agradecimentos aos geólogos Paulo Locatelli, Bruno Cesar 

Mortati, Rogério Araujo, Ethiane Agnoleto, Camila Tavares e Amarildo Stabile pelo 

incentivo e “rebubinação”.  

Aos Ms. Danilo Barbuena, José Henrique Mattos, Pedro Lifter Prandi, Mateus 

Ancelmi e Stefano Zincone. 

Aos funcionários da Pós-Graduação, em especial a secretária Valdirene Pinotti pela 

prontidão e capacidade de esclarecer todas as dúvidas. 

Ao professor Dr. Patrick Dal Bó pelos valorosos conselhos e divertidíssimas 

imitações. 

À minha sogra Ivani da Graça Ribeiro pelos grandes banquetes e potes de sorvete 

que me alimentaram durante este período. Também pela amizade. 

Aos meus avós Nelson Simplício e Leonilda Zacharias Simplício, e Osmar Batista e 

Petrina Batista.  

Aos meus pais Adilson Aparecido Simplício e Sueli Silva Batista Simplício, a meus 

irmãos Renato Simplício, Caroline Simplicio e minha cunhada Natalia Simplício, pelo 

enorme suporte prestado e ajuda nos dias de extremo mal humor.  

Á minha namorada, advogada Mayara Ribeiro Quilicone, pela paciência, conselhos 

e incentivos, e pelo seu Amor. 

Aos órgãos de fomento ligados à Universidade, PROAP e PRPG, pelos auxílios 

financeiros em viagens de campo e participação em eventos científicos e concessões de 

bolsas do Programa de Estágio Docente. 

À CAPES pela concessão da bolsa de mestrado. 

 

 

 



vii 

 

SÚMULA CURRICULAR 

 

Fábio Simplício se formou como bacharel em geologia no ano de 2011 pelo 

Instituto de Geociências na Universidade Estadual de Campinas. Neste mesmo ano 

ingressou no curso de mestrado na mesma instituição, no programa de pós-graduação em 

Geociências, área de Geologia e Recursos Naturais. No período em que cursou a pós-

graduação se especializou em sistemas siliciclásticos antigos. 

Atualmente Fábio Simplício está matriculado no Programa de Pós-Graduação em 

Geociências da Universidade Estadual de Campinas como aluno de Doutorado.     

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



viii 

 

 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

 

 

 

FORMAÇÃO BANDEIRINHA, REGIÃO DE DIAMANTINA (MG): UM 

EXEMPLO, NO PROTEROZOICO, DE LENÇOL DE AREIA EÓLICA 

 

RESUMO 

 

Dissertação de Mestrado 

Fábio Simplício 

 
Os lençóis de areia eólica são sistemas deposicionais constituídos em áreas de morfologia plana ou 

ligeiramente ondulada. As formas de leito predominantes nos lençóis de areia são as marcas 

onduladas de vento. Tais formas de leito podem ocorrer em comboios ou compondo zibars. Os 

zibars são formas de leito similares às dunas. Nos zibars não há geração de estratos de queda. 

Embora muitos estudos reconheçam sistemas de deposição eólica pré-cambrianos, poucos são 

direcionados aos lençóis de areia eólica. Igualmente negligenciados são os zibars. A Formação 

Bandeirinha é a unidade inferior do Supergrupo Espinhaço. Depósitos de arenitos vermelhos 

intercalados a conglomerados intraformacionais compõem esta unidade. Três elementos 

arquiteturais foram individualizados: zibars, dunas com faces de deslizamento e canais efêmeros. 

Os depósitos de zibars são arenitos finos a grossos, moderadamente bem selecionados, constituídos 

por sets de arenitos com laminações planas e paralelas, de geometria tabular ou em cunha. Os sets 

ocorrem sobrepostos, separados por superfícies truncadas, e constituem cosets. Os depósitos de 

dunas com faces de deslizamento são arenitos finos a médios, muito bem selecionados, que ocorrem 

na forma de corpos de geometria lenticular. Os depósitos de canais efêmeros são constituídos por 

corpos de conglomerados intraformacionais, clasto-suportados, de base côncava, os quais ocorrem 

em contato erosivo sobre os estratos de arenitos. As superfícies erosivas, de contato entre arenitos e 

conglomerados, têm amplitude regional. A Formação Bandeirinha é interpretada como uma 

sucessão sedimentar formada em um lençol de areia eólica dominado por zibars. A alternância entre 

depósitos de arenitos eólicos e conglomerados revela variações climáticas de ordem regional, onde 

a deposição eólica (clima seco) era interrompida por deposição subaquosa (clima mais úmido). 

Neste lençol de areia, o balanço entre entrada e saída de materiais clásticos foi sempre positivo, a 

construção eólica foi contínua nos períodos mais secos. A estabilização do sistema foi resultado dos 

processos de cimentação no substrato. A subsidência tectônica foi o principal mecanismo de 

preservação do sistema eólico. 

 

 

Palavras chaves: Lençol de areia eólica, zibars, canal efêmero, Formação Bandeirinha. 

 

 



ix 

 

 

                    UNIVERSITY OF CAMPINAS 

                   INSTITUTE OF GEOSCIENCE 

 

 

 

BANDEIRINHA FORMATION, DIAMANTINA (MG): AN EXAMPLE, IN THE 

PROTEROZOIC, OF AEOLIAN SAND SHEET 

 

ABSTRACT 

 

Masters Degree       

Fábio Simplício 

 

 
The aeolian sand sheets are depositional systems formed in areas with flat or slightly undulating 

morphology. The predominant bedforms in sand sheets are climbing wind ripples. These bedforms 

may occur in convoys or composing zibars. The zibars are similar to dunes, but without avalanching 

faces. Although many studies recognise aeolian Precambrian systems, few works deal with aeolian 

sand sheets. Equally neglected are the zibars. The Bandeirinha Formation is the lower unit of the 

Espinhaço Supergroup. Deposits of red sandstones intercalated with intraformational conglomerates 

compose this unit. Three architectural elements are recognised: zibars, dunes with slip faces and 

ephemeral channels. Deposits of zibars are fine to coarse grained sandstones, moderately well 

sorted, and composed by sets of planar-parallel laminations sandstones, in tabular geometry. The 

sets are superimposed and occur separated by truncated surfaces that constitute cosets. The dunes 

with slip face are fine to medium grained, very well sorted, and occur as lenticular bodies. The 

ephemeral channel deposits consist of intraformational conglomerates, clast-supported, with 

concave erosive basal surface on the sandstone strata. The erosive surfaces of the conglomerates 

seem to have a regional extension. The Bandeirinha Formation is interpreted as an aeolian sand 

sheet dominated by zibars. The transition between aeolian sandstones and conglomerates reveals 

climate variations of regional range, where aeolian deposition, which corresponds to dry climate 

phase, was interrupted by subaqueous deposition, in more humid climate. During the sand sheet 

deposition, the balance between input and output of clastic materials was always positive, the 

aeolian construction was continuous. The stabilization of the aeolian system was result of 

cementation processes of shallow depth. The tectonic subsidence was the main mechanism of 

preservation of the aeolian system. 

 

 

Keywords: Aeolian sand sheet, zibars, ephemeral channel, Bandeirinha Formation. 

 

 

 



x 

 

SUMÁRIO 

1. INTRODUÇÃO ............................................................................................................. 1 

1.1. OBJETIVOS ................................................................................................................. 3 

2. MATERIAIS E MÉTODOS DE PESQUISA ............................................................. 4 

2.1. AQUISIÇÃO DE DADOS ............................................................................................ 4 

2.1.1. AQUISIÇÃO DE DADOS EM CAMPO ................................................................ 4 

2.1.2. AQUISIÇÃO DE DADOS MICROSCÓPICOS ..................................................... 5 

2.2. TRATAMENTO DE DADOS ........................................................................................ 5 

3. LOCALIZAÇÃO DA ÁREA DE PESQUISA ............................................................ 6 

4. CONTEXTUALIZAÇÃO GEOLÓGICA ................................................................... 7 

4.1. A SERRA DO ESPINHAÇO EM MINAS GERAIS ................................................. 7 

4.2. EVENTOS OROGÊNICOS ........................................................................................ 7 

4.3. LITOESTRATIGRAFIA ............................................................................................ 9 

4.3.1. GRUPO DIAMANTINA ........................................................................................ 9 

4.4. A MEGASSEQUÊNCIA ESPINHAÇO ................................................................... 12 

5. SEDIMENTOLOGIA ................................................................................................. 16 

(1) Arenito com laminações planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo ............... 16 

(2) Arenito com estratificações cruzadas de alto ângulo ................................................. 27 

(3) Conglomerado clasto-suportado sem organização .................................................... 30 

(4) Conglomerado clasto-suportado estratificado ........................................................... 36 

6. ASPECTOS GERAIS DOS ARENITOS .................................................................. 40 

7. ELEMENTOS ARQUITETURAIS ........................................................................... 44 

7.1. ELEMENTO ARQUITETURAL ZIBAR ................................................................ 45 

7.2. ELEMENTO ARQUITETURAL DUNA COM FACE DE DESLIZAMENTO .... 46 

7.3. ELEMENTO ARQUITETURAL CANAL EFÊMERO .......................................... 49 



xi 

 

 

8. O MODELO DEPOSICIONAL ................................................................................. 51 

9. CONTROLES NA SEDIMENTAÇÃO ..................................................................... 54 

10. CONCLUSÕES ........................................................................................................... 59 

11.  REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ...................................................................... 61 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



xii 

 

 

 

 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1. Localização da área de pesquisa com as principais vias de acesso. ........................ 6 

Figura 2. Distribuição geográfica das unidades que compõem o Supergrupo Espinhaço. A 

cidade de Diamantina está sobre a Serra do Espinhaço Meridional (verde). A área é situada 

na borda Leste do Cráton São Francisco (Almeida 1977). À direita, os lineamentos 

estruturais, com padrão aproximadamente N-S e E-W. À esquerda imagem modificada de 

Chaves &amp;amp; Brandão (2004). À direita imagem Landsat7 em composição 321 (RGB)............ 8 

Figura 3. Quadro de organização das unidades litoestratigráficas no Supergrupo Espinhaço 

em Minas Gerais. Em destaque a posição da Formação Bandeirinha e sua espessura 

máxima. Modificado de Chemale et al. (2012). ................................................................... 10 

Figura 4. Mapa geológico de distribuição local das unidades do Grupo Diamantina. Em 

destaque observe a área escolhida para condução da pesquisa. Modificado de Silva (1995) e 

Lopes-Silva (2008, 2011). .................................................................................................... 11 

Figura 5. Coluna estratigráfica esquemática das coberturas proterozoicas do Cráton São 

Francisco na Serra do Espinhaço Meridional, Minas Gerais. Modificado de Silva (1995, 

1998). .................................................................................................................................... 13 

Figura 6. Quadro de organização sequencial e modelo evolutivo proposto por Martins-Neto 

(1998, 2000) (fase evolutiva da bacia (1)), e posterior modificação de Chemale et al. (2012) 

(fase evolutiva da bacia (2)). ................................................................................................ 15 

Figura 7. Amostra de quartzo arenito vermelho, da litofácies “arenito laminações planas e 

paralelas ou cruzadas em baixo ângulo”. Observe a dimensão dos grãos, a distribuição 

bimodal e a gradação inversa. Escala: Moeda de 2 cm. ....................................................... 16 

Figura 8. Amostra de quartzo arenito da litofácies “arenito com laminações planas e 

paralelas ou cruzadas em baixo ângulo“. Observe a concentração de grãos com tamanhos de 

médio a grossos, bem selecionados (seta vermelha), os quais ocorrem abaixo de uma 

lâmina de grãos de areia finos e muito finos,  muito bem selecionados (seta preta). Acima 

file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686408
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686409
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686409
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686409
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686409
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686409
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686410
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686410
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686410
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686411
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686411
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686411
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686412
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686412
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686412
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686413
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686413
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686413
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686414
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686414
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686414
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686415
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686415
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686415
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686415


xiii 

 

desta, observe que o arenito é moderadamente bem selecionado. Escala: Moeda de 2,0 cm.

 .............................................................................................................................................. 17 

Figura 9. Afloramentos da litofacies “arenito com laminações planas e paralelas ou 

cruzadas em baixo ângulo” com laminações do tipo risca de agulha (pin stripe laminations) 

(Fryberger &amp;amp; Schenk 1988). Em (A) geometria em folhas (sheet like). Em (B), (C) e (D), 

observe o contato entre os sets de laminações planas e paralelas separadas por superfícies 

truncadas. Em (D), pelo efeito do corte de afloramento as camadas parecem mergulhar em 

ângulos elevados, porém a diferença de mergulho medida entre os planos é de no máximo 

13º. Escalas: Caneta de 14,5 cm e moeda de 2 cm. .............................................................. 18 

Figura 10. Afloramento da litofácies “arenito com laminações planas e paralelas ou 

cruzadas em baixo ângulo”. Observe que o ângulo de cavalgamento das marcas onduladas 

de vento transita gradualmente de subcrítico para supercrítico. Escala: Caneta de 14,5 cm.

 .............................................................................................................................................. 19 

Figura 11. A organização vertical das litofácies de conglomerado e arenito. (A) Contato 

entre a litofácies “arenito com laminações planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo” 

e a litofácies “conglomerado clasto-suportado estratificado”. (B) Detalhe para 

conglomerado clasto-suportado e (C) para arenito laminado. Escala: Caderno azul de 27,5 

cm de altura. ......................................................................................................................... 20 

Figura 12. Ilustrações referentes aos possíveis e mais prováveis estratos gerados pela 

migração de marcas onduladas cavalgantes de vento. As marcas onduladas de vento podem 

gerar estratos do tipo (A) subcrítico e (B) supercrítico. Em (C) observe que a forma da 

marca ondulada (ripple form) pode ser preservada quando o ângulo de cavalgamento é 

supercrítico. Modificado de Hunter (1977). ......................................................................... 22 

Figura 13. Estrutura em arenito interpretada como estratificação cavalgante transladante 

supercrítica em Alto Vale de Tulum, San Juan, Argentina. Observe a semelhança desta 

imagem com a Figura 10. (Modificada de Basilici &amp;amp; Dal Bó 2013).................................... 23 

Figura 14. Representação de estratificação cavalgante transladante subcrítica. (A) O 

transporte eólico é realizado principalmente por saltação e são geradas laminações planas e 

paralelas. (B) Observe em detalhe a geração de estratos com gradação inversa. O sentido do 

vento é da esquerda para a direita. Modificado de Mountney (2006). ................................. 24 

file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686415
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686415
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686416
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686416
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686416
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686416
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686416
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686416
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686416
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686417
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686417
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686417
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686417
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686418
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686418
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686418
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686418
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686418
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686420
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686420
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686420
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686421
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686421
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686421
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686421


xiv 

 

Figura 15. Na figura, observe como a deflação eólica gera as superfícies de lags. Observe e 

compare com o lag composto por grãos grossos apontados na figura 7. ............................. 25 

Figura 16. Morfologia externa e organização interna dos estratos de marcas onduladas de 

vento de duna do tipo “dorso de baleia”, similar a zibar. A superfície de truncamento 

(truncation surface) foi gerada pela mudança de direção do vento. Modificado de Bristow 

et al. (2010). ......................................................................................................................... 26 

Figura 17. Seção polida em amostra de quartzo arenito da litofácies “arenito com 

estratificações cruzadas de alto ângulo”. Observe que é um arenito de grãos bem 

arredondados, muito bem selecionados, de granulometria que varia de fina a média. ........ 27 

Figura 18. Afloramentos da litofácies “arenito com estratificações cruzadas de alto ângulo”. 

Em (A) o formato em cunha dos estratos de avalanche. A linha branca indica uma 

superfície de reativação, similar às descritas por Brookfield (1977). Em (B) a relação entre 

as estratificações cruzadas e laminações de marcas onduladas de vento. Em (C) o detalhe 

das características granulométricas, muito similares as da figura 17. Em (D) a geometria 

tabular do set de estratificações cruzadas tabulares. Escalas: Moeda de 2 cm caneta de 14,5 

cm e bastão de Jacob de 10 cm para cada marcação. ........................................................... 29 

Figura 19. Tipos de clastos que compõem a litofácies “conglomerado clasto-suportado sem 

organização”. Os números indicam distribuição percentual. Dados obtidos por contagem. 30 

Figura 20. Conglomerado com intraclastos de quartzo-arenito. A) Laminações planas e 

paralelas e ausência de organização. B) Destaque para os intraclastos (IC). ....................... 31 

Figura 21. Fotografias de clastos extraformacionais nos conglomerados. Em (A) clasto de 

formação ferrífera bandada (BIF). Em (B) clasto de quartzo de veio. Escala: Moeda de 2,0 

cm. ........................................................................................................................................ 32 

Figura 22. Contato entre conglomerados e arenitos com laminações planas e paralelas 

Observe a natureza erosiva do contato (traçado amarelo). Escala: Caneta de 14,5 cm........ 33 

Figura 23. Intraclastos (IC) de dimensões métricas em meio ao corpo de conglomerado 

clasto-suportado sem organização. Escala: Caderno de 27,5 cm de altura. ......................... 35 

Figura 24. Distribuição dos tipos de clastos na litofácies “conglomerado clasto-suportado 

estratificado”. Dados obtidos por contagem. ........................................................................ 36 

Figura 25. Litofácies “conglomerado clasto-suportado sem organização” (CSO), 

“conglomerado clasto-suportado estratificado” (CE) e “arenito com laminações planas e 

file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686422
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686422
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686423
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686423
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686423
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686423
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686426
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686426
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686427
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686427
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686428
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686428
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686428
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686429
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686429
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686430
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686430
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686431
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686431
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686432
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686432


xv 

 

paralelas ou cruzadas em baixo ângulo” (arenito) em intercalado. Em (A) organização geral 

dos diferentes corpos. Observe as diferenças no grau de organização, dimensão dos clastos 

e tipo de contato entre as litofácies de conglomerados e arenitos. Em (B) as camadas de 

arenitos formados pela migração de marcas onduladas cavalgantes de vento entre a 

litofácies de conglomerados. Escala: Bastão de Jacob de 1,5 m. ......................................... 39 

Figura 26. Seção polida de amostra de quartzo-arenito. Observe o forte contorno vermelho 

envolvendo os grãos (revestimento de hematita). ................................................................ 41 

Figura 27. Fotomicrografia de quartzo arenito da litofácies “arenito com laminações planas 

e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo”. Observe que, destacado pelo revestimento de 

hematita, o contorno original (pré-diagênese) dos grãos é preservado. Observe também o 

sobrecrescimento de quartzo formado durante a diagênese, e a diferença para as feições 

resultantes do metamorfismo. ............................................................................................... 42 

Figura 28. Distribuição gráfica dos elementos arquiteturais individualizados. .................... 44 

Figura 29. Organização dos sets de laminações produzidas por marcas onduladas 

cavalgantes de vento. Em (A) e (B) observe a organização dos sets em afloramento e em 

(C) representação da organização dos sets em bloco. .......................................................... 48 

Figura 30. Contato entre os elementos arquiteturais zibar e canal efêmero. Em (A) observe 

contato côncavo e erosivo visto em bloco rolado. Em (B) observe desenho inspirado na 

fotografia. Com uma rotação de 20º em sentido anti-horário torna-se mais fácil evidenciar 

que o canal é encaixado em arenito com laminações de marcas onduladas de vento. 

Superfície erosiva de contato entre os elementos arquiteturais (linha vermelha) e uma 

superfície de truncamento dos zibars (linha amarela). Escala: Caneta de 14,5 cm. ............. 50 

Figura 31. A distribuição das litofácies e correlação local. Os corpos de conglomerados 

marcam períodos de clima mais úmido. ............................................................................... 52 

Figura 32. Modelo deposicional para a sucessão sedimentar da Formação Bandeirinha. 

Observe as mudanças que ocorrem na superfície deposicional como resultado das variações 

do clima, seco ou úmido. ...................................................................................................... 53 

Figura 33. Curvas de construção do sistema eólico e a variação na disponibilidade de 

materiais clásticos. Ambas as curvas variam de acordo com as mudanças nas condições 

climáticas.  Correspondente a seção 1 da Fig. 31. ................................................................ 55 

Figura 34. Curvas de construção do sistema eólico. Modificado de Kocurek (1999). ......... 57 

file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686432
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686432
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686432
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686432
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686432
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686433
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686433
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686434
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686434
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686434
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686434
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686434
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686436
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686436
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686436
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686438
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686438
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686439
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686439
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686439
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686440
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686440
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686440
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686441


xvi 

 

Figura 35. Estrutura de dobramento sin-deposicional em arenito da Formação Bandeirinha.

 .............................................................................................................................................. 58 

 

file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686442
file:///C:/Documents%20and%20Settings/Administrador/Desktop/Dissertação_Mestrado_FabioSimplicio.doc%23_Toc364686442


1 

 

1. INTRODUÇÃO 

 

Os lençóis de areia eólica atuais são sistemas deposicionais constituídos em locais 

de morfologia plana ou ligeiramente ondulada. Estes sistemas deposicionais podem se 

formar em uma ampla variedade de ambientes, em diferentes posições geográficas e sob a 

influência de condições climáticas heterogêneas (clima árido ou semiárido), em regiões 

quentes ou frias (Kocurek 1996, Mountney &amp;amp; Russell 2004). 

As marcas onduladas cavalgantes de vento são as formas de leito predominantes nos 

lençóis de areia eólica. As marcas onduladas podem ocupar a superfície de deposição na 

forma de comboios ou como constituintes dos zibars e interzibars (Nielson &amp;amp; Kocurek 

1986, Mountney &amp;amp; Russell 2004). Quando associadas à vegetação, as marcas onduladas de 

vento podem formar nabkhas (Kocurek &amp;amp; Nielson 1986, Mountney 2006). Os zibars e 

nabkhas são formas de leito de baixo relevo e se diferenciam dos outros tipos de dunas pelo 

fato de não gerarem estratos de avalanche. Dunas que formam estratos de avalanche são 

formas de leito raras nos lençóis de areia eólica.  

A formação dos lençóis de areia deve-se a um ou mais fatores de estabilização que 

atuam sobre a superfície de deposição, os quais podem ocorrer associados ou não, sempre 

limitando a quantidade de materiais clásticos disponíveis e nas condições adequadas para a 

formação de dunas com faces de deslizamento (Kocurek &amp;amp; Nielson 1986). Os fatores 

responsáveis pela não disponibilização de materiais clásticos para transporte e deposição 

pelo vento e consequentemente pelo desenvolvimento deste tipo de sistema deposicional 

são: o estabelecimento de vegetação na superfície deposicional, elevação do lençol freático 

que pode ficar próximo ou até interceptar a superfície de deposição, a preponderância 

relativa de grãos grossos ou grânulos, a cimentação precoce no substrato, inundações 

periódicas ou até mesmo o pouco aporte clástico (Kocurek &amp;amp; Nielson 1986, Kocurek 1996, 

Mountney 2006). Todos os fatores mencionados, com exceção à ocupação por vegetação 

terrestre podem ter favorecido a formação de lençóis de areia em detrimento dos campos de 

dunas no Pré-Cambriano. 

A partir da migração das diferentes formas de leito são gerados registros 

sedimentares variados. As estruturas sedimentares mais comuns em lençóis de areia eólica 



2 

 

são as estratificações cavalgantes transladantes, que podem ser subcríticas, críticas ou 

supercríticas, a depender da relação entre o ângulo de cavalgamento e o ângulo de 

inclinação da face de barlavento das marcas onduladas cavalgantes de vento (ver Hunter 

1977). O reconhecimento de estratos com gradação inversa, laminações de risca de agulha 

(pin-stripe laminations), estruturas de adesão e marcas onduladas constituídas por areia 

grossa ou grânulos, é o principal critério utilizado para a identificação dos lençóis de areia 

eólica pré-cambrianos (Ross 1983, Eriksson &amp;amp; Simpson 1998, Chakraborty &amp;amp; Chakraborty 

2001, Biswas 2005). 

Os sistemas eólicos (ergs, lençóis de areia etc.) pós-aparecimento das plantas 

terrestres, e a interação desses sistemas com outros (ex: playa lakes e rios), são amplamente 

documentados na literatura (Mountney 2006). Embora existam diversos exemplos de 

depósitos eólicos de idade pré-cambriana, são raros aqueles concebidos como lençóis de 

areia (Eriksson &amp;amp; Simpson 1998, Clemmensen &amp;amp; Dam 1993). Ademais, são igualmente 

raros os estudos que reconhecem os depósitos de zibar/interzibars, de qualquer idade, na 

literatura sedimentológica (Nielson &amp;amp; Kocurek 1986, Mountney &amp;amp; Russell 2004, Biswas 

2005, Tripaldi &amp;amp; Limarino 2008, Bristow et al. 2010). 

A Formação Bandeirinha (~1,8 Ga) é a unidade litoestratigráfica para a qual a 

pesquisa foi direcionada. A unidade, composta por arenitos vermelhos intercalados a corpos 

de conglomerados intraformacionais, havia sido interpretada como produto de deposição 

subaquosa, com depósitos de leques aluviais, planícies de maré e fluviais entrelaçadas 

(Silva 1995, 1998), porém esta interpretação vem sendo revisada (Simplício &amp;amp; Basilici 

2012, 2013). Os depósitos estão sendo interpretados como registros de um lençol de areia 

eólica, caracterizado pela alternância entre depósitos de zibars e dunas com faces de 

deslizamento, com depósitos de canais efêmeros.  

As camadas que constituem os depósitos da Formação Bandeirinha estão 

ligeiramente deformadas e inclinadas. Mesmo assim, a unidade é passível de análise 

sedimentológica, à semelhança de outras unidades pré-cambrianas submetidas a 

metamorfismo de baixo grau (Eriksson &amp;amp; Simpson 1998). Com isso, na presente 

dissertação serão utilizadas as nomenclaturas aplicadas às rochas sedimentares. 

 

 



3 

 

1.1. OBJETIVOS  

 

O principal objetivo desta pesquisa foi elaborar um modelo deposicional para o 

sistema eólico da Formação Bandeirinha. A fim de alcançar o objetivo principal buscou-se 

como objetivos específicos:  

 

 A descrição e interpretação das diferentes litofácies, a fim de reconhecer os 

principais processos físicos que atuaram na superfície deposicional;  

 Análise das características geométricas dos corpos sedimentares e individualização 

dos diferentes elementos arquiteturais (sensu Miall 1985); 

 Análise das relações espaciais e temporais entre os diferentes elementos 

arquiteturais caracterizados; 

 Análise de aspectos petrográficos, em lupa de aumento de 40x e ao microscópio 

óptico, a fim de confrontar as descrições de campo e reconhecer aspectos inerentes 

ao tipo de ambiente deposicional;  

 Análise dos fatores que conduziram a construção, acumulação e preservação dos 

registros eólicos (Kocurek 1996, 1999, Kocurek &amp;amp; Havholm 1993, Kocurek &amp;amp; 

Lancaster 1999); 

 Elaboração de um modelo para o sistema deposicional da Formação Bandeirinha. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



4 

 

2. MATERIAIS E MÉTODOS DE PESQUISA 

 

A fim de alcançar os objetivos supracitados decidiu-se dividir a pesquisa em 

diferentes etapas. Embora distintas quanto aos seus objetivos particulares, as etapas foram 

realizadas simultaneamente na maior parte do tempo. A pesquisa foi dividida em três 

etapas: 

 

2.1. AQUISIÇÃO DE DADOS  

 

2.1.1. AQUISIÇÃO DE DADOS EM CAMPO 

 

A aquisição de dados de campo seguiu o método tradicional de análise de fácies 

(Walker 2006). Foram medidas seções estratigráficas nos afloramentos. A caracterização e 

interpretação das diferentes litofácies e a observação da posição estratigráfica, nas seções 

verticais, foram conduzidas com o objetivo de analisar as variações temporais na atuação 

dos diferentes processos deposicionais. As seções medidas são lateralmente paralelas e 

foram feitas com objetivo de promover uma análise da distribuição espacial das litofácies.  

As diferentes litofácies foram analisadas em função das características geométricas, 

das texturas e estruturas sedimentares preservadas, bem como relações de contato. Foram 

analisadas as estruturas em diferentes escalas para reconhecer os processos que atuaram na 

constituição das formas de leito. Também foram coletadas amostras para análises 

petrográficas. 

As análises de aspectos geométricos basearam-se na produção de esquemas feitos 

sobre afloramentos. Os esquemas foram gerados em anotações de caderneta de campo, e no 

computador, sobre fotografias digitais de alta resolução. Isto permitiu a individualização 

dos diferentes elementos arquiteturais. As análises sobre as fotografias foram realizadas 

com auxilio de softwares editores de desenhos vetoriais. 

 

 



5 

 

2.1.2. AQUISIÇÃO DE DADOS MICROSCÓPICOS  

 

As análises foram realizadas a fim de dar suporte às descrições macroscópicas feitas 

em campo, bem como promover um reconhecimento de aspectos que permitissem 

diferenciar os tipos de depósitos em maior detalhe. Foram coletadas 33 amostras 

representativas para cada litofácies previamente individualizada. Todas as amostras foram 

identificadas de acordo com a litofácies e posição estratigráfica correspondente. As 

amostras foram cortadas e polidas para uma primeira descrição, que foi feita com o auxílio 

de lupa Leica, modelo S6D.  

Depois desta primeira descrição foram escolhidas 14 amostras para confecção de 

lâminas delgadas polidas. As lâminas foram confeccionadas no Laboratório de Laminação 

do Instituto de Geociências da Unicamp. As descrições foram feitas sob Microscópio 

Óptico de Luz Transmitida Leica, modelo DM EP. Todas as análises petrográficas foram 

conduzidas no Laboratório de Sedimentologia do Instituto de Geociências da Unicamp. 

 

2.2. TRATAMENTO DE DADOS 

 

A etapa de tratamento dos dados incluiu desde o levantamento bibliográfico, de 

mapas geológicos, topográficos, imagens de satélites etc., até a caracterização das litofácies 

(texturas, estruturas e geometrias dos estrados) e conclusões referentes.  

A caracterização das rochas foi feita com a utilização de um método comparativo, 

entre depósitos análogos antigos, sistemas deposicionais atuais, e os depósitos da Formação 

Bandeirinha. Também foi feita a individualização dos elementos arquiteturais seguindo os 

princípios propostos por Miall (1985), que considera que os elementos arquiteturais são 

constituídos por superfícies de contato organizadas em uma hierarquia de escalas.  

 

 

 

 

 



6 

 

Figura 1. Localização da área de pesquisa com as principais vias de acesso.  

3. LOCALIZAÇÃO DA ÁREA DE PESQUISA 

 

Os trabalhos de campo foram executados em uma área localizada entre as cidades 

de Diamantina e Gouveia, próximo à margem da Rodovia BR 367, no Estado de Minas 

Gerais, Brasil (Fig. 1). A cidade de Diamantina está na região central da Serra do 

Espinhaço Meridional (Fig. 2). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



7 

 

4. CONTEXTUALIZAÇÃO GEOLÓGICA  

 

4.1. A SERRA DO ESPINHAÇO EM MINAS GERAIS  

 

 A Serra do Espinhaço corresponde a uma importante expressão morfológica do 

território brasileiro. De extensão superior a 1.200 km, vai do Estado de Minas Gerais ao da 

Bahia. A Serra do Espinhaço é dividida em duas porções principais, Serra do Espinhaço 

Meridional e Serra do Espinhaço Setentrional. A área escolhida para realização da pesquisa, 

onde afloram rochas da Formação Bandeirinha, situa-se no limite correspondente a Serra do 

Espinhaço Meridional, na região de Diamantina, em Minas Gerais. Esta região está 

localizada à margem sudeste do Cráton São Francisco (Almeida 1977), dentro da zona 

pertencente ao Cinturão de Cavalgamentos e Dobramentos Araçuaí (Alkmim et al. 2006). A 

Serra do Espinhaço Meridional é edificada sobre rochas do Supergrupo Espinhaço (Fig. 2). 

 

4.2. EVENTOS OROGÊNICOS  

  

 As unidades pré-espinhaço, incluindo Complexo do embasamento e Supergrupo Rio 

Paraúna, foram afetadas pelo evento de orogenia transamazoniano (~2,0 Ga). Após este 

evento iniciou-se um período marcado pelo estiramento crustal (E-W), que deu inicio ao 

desenvolvimento do sistema de riftes que originaram a Bacia Espinhaço (Silva 1995).  

As unidades da Bacia Espinhaço (Supergrupo Espinhaço na região de Diamantina), 

depositadas entre 1,8 Ga e 0,9 Ga, foram submetidas ao tectonismo e metamorfismo, 

imposto pelo evento de orogenia Brasiliano/Pan-Africano (~700-450 Ma), o qual deu 

origem ao supercontinente Gondwana (Alkmim &amp;amp; Marshak 1998).  

 

 

 



8 

 

 

Figura 2. Distribuição geográfica das unidades que compõem o Supergrupo Espinhaço. A cidade de Diamantina está sobre a 

Serra do Espinhaço Meridional (verde). A área é situada na borda Leste do Cráton São Francisco (Almeida 1977). À direita, os 

lineamentos estruturais, com padrão aproximadamente N-S e E-W. À esquerda imagem modificada de Chaves &amp;amp; Brandão 

(2004). À direita imagem Landsat7 em composição 321 (RGB). 



9 

 

4.3. LITOESTRATIGRAFIA  

 

  As rochas do Supergrupo Espinhaço (~1,8 Ga) em Minas Gerais foram depositadas 

sobre rochas do Supergrupo Rio Paraúna (Fogaça et al. 1984). O Supergrupo Rio Paraúna é 

formado pelos Grupos Pedro Pereira e Costa Sena. O Grupo Pedro Pereira é constituído por 

rochas meta-máficas, meta-ultramáficas, meta-ácidas e metassedimentares de origem 

química (BIF’s e metacherts). Idades de 2.9 Ga são atribuídas ao Grupo Pedro Pereira 

(Machado et al. 1989). O Supergrupo Rio Paraúna ocorre em contato discordante sobre as 

rochas do Complexo Basal, o qual é constituído por granitos, migmatitos e gnaisses (Scholl 

&amp;amp; Fogaça 1979). 

O Grupo Costa Sena foi considerado composto pelas formações Barão de Gauicuí e 

Bandeirinha (Fogaça et al. 1984). A Formação Barão de Guaicuí é constituída por sericita-

xistos e quartzo sericita-xistos, os quais podem ter quantidades variadas de cianita, lazulita, 

turmalina e hematita (Almeida-Abreu 1995).  

Na década de 1990 a Formação Bandeirinha foi posicionada na base do Supergrupo 

Espinhaço (ver argumentação em Silva (1995) e Lopes-Silva (2008)). Por isso, desde então 

a manutenção desse Grupo passou a ser objeto de questionamentos e debates científicos. 

Neste trabalho são aceitas as considerações de Silva (1995, 1998), Martins-Neto (2000), 

Chemale et al. (2012), Santos et al. (2013), e portanto aceitando a Formação Bandeirinha ( 

~1,8 Ga) como unidade inferior do Supergrupo Espinhaço.  

O Supergrupo Espinhaço é composto pelos Grupos Diamantina e Conselheiro Mata 

(Fig. 3) (Dossin et al. 1985). As unidades do Grupo Diamantina são as formações 

Bandeirinha, São João da Chapada, Sopa-Brumadinho e Galho do Miguel (Fig. 4). O Grupo 

Conselheiro Mata reúne as formações Santa Rita, Córrego dos Borges, Córrego Bandeira, 

Córrego Pereira e Rio Pardo Grande. 

 

4.3.1. GRUPO DIAMANTINA 

 

O Grupo Diamantina reúne as quatro formações da base do Supergrupo Espinhaço 

(Dossin et al. 1990). Segundo Almeida-Abreu &amp;amp; Renger (2002) e Knauer (2007), composto 



10 

 

por: (1) A Formação Bandeirinha com uma sucessão de arenitos puros ou micáceos, com 

presença marcante de “red beds”, conglomerados e brechas; (2) A Formação São João da 

Chapada com um pacote contendo arenitos médios a grossos, puros ou micáceos, filitos, 

filitos hematíticos, conglomerados e brecha basal (contato com a Formação Bandeirinha); 

(3) A Formação Sopa-Brumadinho com pelitos, arenitos, arenitos conglomeráticos, filitos e 

diamictitos; e (4) A Formação Galho do Miguel com arenitos, localmente com pelitos. 

 

 

Figura 3. Quadro de organização das unidades litoestratigráficas no Supergrupo 

Espinhaço em Minas Gerais. Em destaque a posição da Formação Bandeirinha e 

sua espessura máxima. Modificado de Chemale et al. (2012). 
 



11 

 

 

 

Figura 4. Mapa geológico de distribuição local das unidades do Grupo Diamantina. Em 

destaque observe a área escolhida para condução da pesquisa. Modificado de Silva (1995) 

e Lopes-Silva (2008, 2011). 



12 

 

4.4. A MEGASSEQUÊNCIA ESPINHAÇO  

 

 Em meados da década de 1990 foram introduzidos, por parte de alguns 

pesquisadores, os conceitos de sequência e tectono-sequência para análise da Bacia 

Espinhaço, na região de Diamantina.  

 O primeiro trabalho a considerar estas ideias para análise das unidades aflorantes na 

região de Diamantina foi conduzido por Silva (1995), que por meio do reconhecimento de 

discordâncias erosivas e angulares subdividiu esta porção da Bacia Espinhaço em seis 

sequências deposicionais, da base para o topo, organizadas nas: sequência (1) Basal, (2) 

Olaria, (3) Natureza, (4) São João da Chapada, (5) Sopa-Brumadinho e (6) Galho do 

Miguel. As sequências, Basal, Olaria e Natureza seriam correspondentes a Formação 

Bandeirinha (Fig. 5). Nesta ocasião as sequências foram interpretadas do ponto de vista 

sedimentológico. O método utilizado para interpretação das litofácies foi aquele proposto 

por Miall (1977), que catalogou diferentes litofácies fluviais atribuindo códigos a elas. 

Seguem as interpretações propostas por Silva (1995, 1998) para a Formação Bandeirinha: 

1. Sequência Basal: Embora individualizada por Silva (1995), não foi interpretada 

adequadamente devido à ausência de boas exposições rochosas. Entretanto, este atribui uma 

possibilidade dos depósitos corresponderem a sistemas lacustres. 

2. Sequência Olaria: O tectonismo extensional culminou na criação de uma discordância e 

consequente deposição de uma cobertura conglomerática, esta resultante da deposição de 

leques aluviais. Os conglomerados foram cobertos por arenitos depositados em 

transgressões marinhas.  

3. Sequência Natureza: É limitada por uma discordância angular na base. A esta sequência 

foi atribuída à deposição de conglomerados correspondentes a leques aluviais, os quais 

foram recobertos por depósitos arenosos de sistema fluvial entrelaçado que por último 

foram cobertos por depósitos de dunas eólicas. 

Em sua pesquisa, Silva (1995, 1998) elaborou um modelo evolutivo para a Bacia 

Espinhaço. Na ocasião a Bacia foi interpretada como uma sequência de ordem superior 

formada em função do desenvolvimento de um rifte.  



13 

 

 

Figura 5. Coluna estratigráfica esquemática das coberturas proterozoicas do 

Cráton São Francisco na Serra do Espinhaço Meridional, Minas Gerais. 

Modificado de Silva (1995, 1998). 



14 

 

Posteriormente, a fim de apresentar um modelo tectono-sedimentar para a Bacia 

Espinhaço em Minas Gerais, Martins-Neto (1998) subdividiu a bacia em seis 

tectonossequências (TS): (1) Olaria, (2) Natureza, (3) São João da Chapada, (4) Sopa-

Brumadinho, (5) Galho do Miguel e (6) Conselheiro Mata. No modelo proposto, Martins-

Neto (1998) reconheceu quatro fases evolutivas para a Bacia Espinhaço, quais sejam, pré-

rifte, rifte, transicional e flexural. Em seu trabalho, Martins-Neto (1998) interpretou a bacia 

como sendo do tipo rift-sag, que corresponderia a um período de rifteamento inicial e 

subsequente período flexural. Neste contexto, a TS Basal marcaria a fase pré-rifte e a TS 

Natureza, TS São João da Chapada e TS Sopa-Brumadinho, a fase rifte. Desde então este 

modelo vem sendo aceito por parte da comunidade geológica (ver Martins-Neto 1998, 

Martins-Neto 2000, Eriksson et al. 2001, Martins-Neto et al. 2001, Martins-Neto 2009, 

Alkmim &amp;amp; Martins-Neto 2012). Recentemente duas modificações foram propostas: 

Chemale et al. (2012), sustentados por dados geocronológicos, consideraram que os 

estágios pré-rifte e rifte, propostos por Martins-Neto (1998, 2000), não podiam ser 

sustentados, e dividiram a evolução da Bacia Espinhaço em Diamantina em duas fases: (i) 

Espinhaço Inferior, considerado um rift constituído por uma sequência sedimentar com 

depósitos aluviais, fluviais e eólicos formados de 1,68 a 1,8 Ga; e (ii) Espinhaço Superior, 

rift-sag constituído pelos depósitos basais da Formação Sopa-Brumadinho, de 1,2 Ga, 

Galho do Miguel e Conselheiro Mata (Fig. 6).   



15 

 

A ultima modificação foi proposta por Santos et al. (2013), os quais concluíram que 

os conglomerados da Formação Bandeirinha não indicavam discordâncias regionais, como 

até então fora aceito. Neste trabalho consideraram para os conglomerados o aspecto de 

deposição local, e por isso as sequências Olaria e Natureza foram subtraídas. A Formação 

Bandeirinha passou a ser considerada uma única sequência.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 6. Quadro de organização sequencial e modelo evolutivo proposto por 

Martins-Neto (1998, 2000) (fase evolutiva da bacia (1)), e posterior modificação de 

Chemale et al. (2012) (fase evolutiva da bacia (2)). 

 



16 

 

5. SEDIMENTOLOGIA 

 

 Foi medida uma espessura de 250 m para a Formação Bandeirinha. A sucessão que 

compõe a unidade é constituída por camadas de arenitos vermelhos com corpos 

intercalados de conglomerados intraformacionais. Quatro litofácies foram individualizadas 

e assim nomeadas: (1) arenito com laminações planas e paralelas ou cruzadas em baixo 

ângulo, (2) arenito com estratificações cruzadas de alto ângulo, (3) conglomerado clasto-

suportado sem organização e (4) conglomerado clasto-suportado estratificado. 

 

(1) Arenito com laminações planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo 

 

Descrição 

A litofácies é composta por camadas de arenitos vermelhos constituídos por grãos 

de quartzo, bem arredondados, de granulometria fina a grossa (0,1 - 1,0 mm), com 

distribuição bimodal, e gradação inversa (Fig. 7).  

 

 

 

 

 

Figura 7. Amostra de quartzo arenito vermelho, da litofácies “arenito laminações 

planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo”. Observe a dimensão dos grãos, a 

distribuição bimodal e a gradação inversa. Escala: Moeda de 2 cm.  
 



17 

 

Os sets têm formatos tabulares, com geometria em folhas (sheet like), e são 

constituídos por laminações planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo (‹10º), de 

espessuras entre 2 e 9 mm (cada lâmina). As laminações observadas são similares às 

laminações do tipo risca de agulha (pin stripe laminations) (Fryberger &amp;amp; Schenk 1988). 

Localmente, entre os sets de laminações planas e paralelas ocorrem lâminas espessas entre 

8 e 12 mm, constituídas por arenitos médios a grossos, muito bem selecionados (Fig. 8).  

As espessuras dos sets variam entre 0,4 e 1,20 m (Fig. 9). Os sets tem extensão 

Figura 8. Amostra de quartzo arenito da litofácies “arenito com laminações planas e 

paralelas ou cruzadas em baixo ângulo“. Observe a concentração de grãos com 

tamanhos de médio a grossos, bem selecionados (seta vermelha), os quais ocorrem 

abaixo de uma lâmina de grãos de areia finos e muito finos,  muito bem selecionados 

(seta preta). Acima desta, observe que o arenito é moderadamente bem selecionado. 

Escala: Moeda de 2,0 cm. 
 



18 

 

lateral de 4 m a mais de 9 m. O contato entre os sets que compõem cosets é erosivo. Os sets 

são sobrepostos e truncados entre si em ângulos entre 7º e 13º, em geral inferiores a 10º 

(Fig. 9b, c e d). Os sets constituem cosets que se sobrepõem formando sucessões verticais 

contínuas com mais de que 50 m de depósitos de arenitos com laminações planas e 

paralelas, que se distribuem lateralmente por quilômetros.  

Figura 9. Afloramentos da litofacies “arenito com laminações planas e paralelas ou 

cruzadas em baixo ângulo” com laminações do tipo risca de agulha (pin stripe 

laminations) (Fryberger &amp;amp; Schenk 1988). Em (A) geometria em folhas (sheet like). Em 

(B), (C) e (D), observe o contato entre os sets de laminações planas e paralelas 

separadas por superfícies truncadas. Em (D), pelo efeito do corte de afloramento as 

camadas parecem mergulhar em ângulos elevados, porém a diferença de mergulho 

medida entre os planos é de no máximo 13º. Escalas: Caneta de 14,5 cm e moeda de 2 

cm. 

 



19 

 

Em contato gradacional com as laminações planas e paralelas ocorrem sets 

constituídos por arenitos finos a médios, moderadamente bem selecionados, com formas de 

marcas onduladas cavalgantes de vento, de baixa amplitude, com faces de barlavento 

preservadas (Fig. 10). As marcas onduladas preservadas são soterradas por lâminas (~2 

mm) constituídas por arenito muito fino. Por ser predominante em toda a sucessão 

sedimentar a litofácies “arenito com laminações planas e paralelas ou cruzadas em baixo 

ângulo“ mostra-se em contato vertical e lateral com todas as demais litofácies. Os contatos 

desta litofácies com as outras é sempre erosivo, tanto na base quanto no topo (Fig. 11a, b e 

c). 

 

Figura 10. Afloramento da litofácies “arenito com laminações planas e paralelas ou 

cruzadas em baixo ângulo”. Observe que o ângulo de cavalgamento das marcas 

onduladas de vento transita gradualmente de subcrítico para supercrítico. Escala: 

Caneta de 14,5 cm. 
 



20 

 

Figura 11. A organização vertical das litofácies de conglomerado e arenito. (A) Contato entre a litofácies “arenito com 

laminações planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo” e a litofácies “conglomerado clasto-suportado 

estratificado”. (B) Detalhe para conglomerado clasto-suportado e (C) para arenito laminado. Escala: Caderno azul de 

27,5 cm de altura. 



21 

 

Interpretação 

 A geometria em folhas (sheet-like) e o formato tabular, as espessuras de até 10 mm 

nas lâminas, o preenchimento por arenitos de granulometria fina a grossa (0,1 - 1,0 mm), a 

distribuição bimodal dos grãos, o arranjo interno variável de moderadamente bem 

selecionado a muito bem selecionado, e a gradação inversa, são características que 

conduziram à interpretação desta litofácies como o produto deposicional da migração de 

marcas onduladas cavalgantes de vento. Na litofácies predominam estruturas similares às 

estratificações cavalgantes transladantes subcríticas (subcritically climbing translatent 

stratifications) (Fig. 9 e 12a) (Hunter 1977, 1981).  

A presença de sets com formas de marcas onduladas de vento preservadas, com 

ângulos de cavalgamento superiores aos ângulos de inclinação das faces de barlavento 

permite considerá-las similares às estratificações cavalgantes transladantes supercríticas 

(supercritically climbing translatent stratification) (Fig. 10, 12b e c) (Hunter 1977, 1981).  

As lâminas de arenito muito fino que localmente cobrem as marcas onduladas de 

vento são interpretadas como lâminas de soterramento, formadas pela mudança de direção 

ou perda de velocidade do vento. Isto permite que a poeira seja depositada sobre as marcas 

onduladas de vento. O contato gradativo entre os sets de laminações subcríticas e os sets de 

marcas onduladas cavalgantes de vento com inclinação de barlavento conservada, assim 

como a presença local de lâminas compostas por arenitos muito finos, de soterramento, 

reforçam a interpretação destas estruturas como estratificações cavalgantes transladantes 

supercríticas (comparar Fig. 10, 12c e 13) (Hunter 1977, 1981).  

 



22 

 

 

Figura 12. Ilustrações referentes aos possíveis e mais prováveis estratos gerados pela 

migração de marcas onduladas cavalgantes de vento. As marcas onduladas de vento 

podem gerar estratos do tipo (A) subcrítico e (B) supercrítico. Em (C) observe que a 

forma da marca ondulada (ripple form) pode ser preservada quando o ângulo de 

cavalgamento é supercrítico. Modificado de Hunter (1977). 

 



23 

 

No processo de migração das marcas onduladas de vento foi gerada uma 

concentração de grãos mais grossos que se moveram por rolamento e rastejamento sobre a 

zona de inclinação de barlavento (stoss slope), próximo à crista, enquanto ao mesmo tempo 

os grãos mais finos, que saltavam, caíam à frente, sobre a zona de inclinação de sotavento 

(lee slope). Conforme as marcas onduladas avançavam os grãos finos eram soterrados pelos 

mais grossos e então se formavam as laminações com gradação inversa (Fig. 7 e 14) 

(Hunter 1977, Fryberger &amp;amp; Schenk 1988, Mountney 2006). 

 

Figura 13. Estrutura em arenito interpretada como estratificação cavalgante 

transladante supercrítica em Alto Vale de Tulum, San Juan, Argentina. Observe a 

semelhança desta imagem com a Figura 10. (Modificada de Basilici &amp;amp; Dal Bó 2013). 



24 

 

 

Os sets tabulares constituídos por laminações planas e paralelas ou cruzadas em 

baixo ângulo, lateralmente extensos por mais de 9 m, ocorrem sobrepostos uns aos outros, 

separados por superfícies erosivas, de truncamento (Fig. 9b, c e d). Este aspecto típico da 

organização vertical destas camadas é consequência da dinâmica de variações de fluxos do 

vento, o qual muda de direção e velocidade incessantemente gerando erosão e deposição 

em direções diferentes (Hunter 1977). Em outras palavras, as variações na orientação do 

vento criaram as superfícies de truncamento que separam os diferentes sets. 

As lâminas com até 12 mm de espessura, compostas por arenitos médios a grossos, 

muito bem selecionados, também são formadas como resultado de fluxos do vento (Fig. 8). 

Essas lâminas são registros de lags criados como reação às fases momentâneas de deflação 

eólica, as quais selecionaram os grãos mais grossos e formaram superfícies blindadas 

Figura 14. Representação de estratificação cavalgante transladante subcrítica. (A) O 

transporte eólico é realizado principalmente por saltação e são geradas laminações 

planas e paralelas. (B) Observe em detalhe a geração de estratos com gradação 

inversa. O sentido do vento é da esquerda para a direita. Modificado de Mountney 

(2006).  



25 

 

(armoured surfaces) (Fig. 15) (ver Fig. 6 de Sweet 1999). Interpretações similares também 

podem ser encontradas em Mountney &amp;amp; Russell (2004) e Biswas (2005).  

 

Todas as feições supracitadas direcionam a ideia de que o sistema eólico da 

Formação Bandeirinha foi dominado por marcas onduladas cavalgantes de vento, as quais 

constituíam zibars (Fig. 16) (Nielson &amp;amp; Kocurek 1986, Mountney &amp;amp; Russell 2004, Biswas 

2005, Tripaldi &amp;amp; Limarino 2008).  

 

 

 

 

 

Figura 15. Na figura, observe como a deflação eólica gera as superfícies de lags. 

Observe e compare com o lag composto por grãos grossos apontados na figura 7. 
 



26 

 

 

Figura 16. Morfologia externa e organização interna dos estratos de marcas onduladas de vento de duna do tipo “dorso de baleia”, 

similar a zibar. A superfície de truncamento (truncation surface) foi gerada pela mudança de direção do vento. Modificado de Bristow 

et al. (2010). 
 



27 

 

(2) Arenito com estratificações cruzadas de alto ângulo 

 

Descrição 

 A litofácies é composta por sets de quartzo arenitos vermelhos, de grãos finos a 

médios (0,1 - 0,3 mm), muito bem selecionados (Fig. 17). Os sets são compostos por 

estratificações cruzadas, com formatos tabulares ou em cunha, de espessuras entre 12 cm e 

30 cm. A extensão lateral dos sets varia de 3 m a mais de 7 m. Os sets formam lentes e 

ocorrem isolados (Fig. 18).  

Os foresets são inclinados em relação às laminações planas e paralelas, em ângulos 

de 19º e 26º. As espessuras dos foresets variam de 3 a 10 mm. Superfícies de reativação 

podem ser observadas entre os foresets (Fig. 18a). Há relação vertical e lateral somente com 

a litofácies “arenito com laminações planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo”. Os 

contatos de base e de topo entre os sets desta litofácies e da litofácies “arenito com 

laminações planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo” são erosivos (Fig. 18a, b e d).  

 

 

Figura 17. Seção polida em amostra de quartzo arenito da litofácies “arenito com 

estratificações cruzadas de alto ângulo”. Observe que é um arenito de grãos bem 

arredondados, muito bem selecionados, de granulometria que varia de fina a média. 



28 

 

 

Interpretação 

 As características granulométricas, geometria dos sets e organização dos foresets 

conduziram à interpretação desta litofácies como produzida pela migração de dunas eólicas, 

com geração de estratos de avalanche (Hunter 1977, 1981, Kocurek 1996, Mountney 2006). 

As dunas eólicas são constituídas pela combinação de diferentes estratos, quais sejam 

marcas onduladas cavalgantes de vento (wind ripples), estratos de avalanche (grain flow) e 

estratos de queda (grain fall) (Hunter 1977, Kocurek &amp;amp; Dott 1981, Kocurek 1996, 

Mountney 2006).  

Os estratos de avalanche são formados no momento em que ocorre a perda de 

coesão entre os grãos de areia quando a inclinação da face de sotavento, próximo à zona de 

crista das dunas, atinge um ângulo crítico criando avalanches. Isto resultou na formação dos 

foresets, que são separados por superfícies erosivas, e que compõem os sets. Alguns dos 

estratos de avalanche gerados foram soterrados por grãos muito finos, os estratos de queda. 

Quando os grãos em queda caíram sobre superfícies irregulares, geradas pelas avalanches, 

ocorreu uma diminuição gradual do relevo à medida que prosseguiu a queda de grãos muito 

finos (Hunter 1977). Os grãos mais finos caíram na frente da face de sotavento, como 

resultado da formação de uma zona de expansão ou separação de fluxo de vento, acima das 

cristas das dunas (Mountney 2006). Esta perda de capacidade de transporte do vento 

ocorreu devido às próprias características morfológicas das dunas (Hunter 1981). As 

superfícies de reativação reconhecidas entre as estratificações cruzadas são correspondentes 

às descritas por Brookfield (1977), o qual considera que as superfícies atravessam as 

laminações intra-sets das estratificações cruzadas representam pequenas flutuações na 

velocidade ou direção dos ventos que constroem as dunas, ou até mesmo podem representar 

mudanças no fluxo de ar devido às características de ventilação sob as formas de leito. 

 



29 

 

 

Figura 18. Afloramentos da litofácies “arenito com estratificações cruzadas de alto 

ângulo”. Em (A) o formato em cunha dos estratos de avalanche. A linha branca indica 

uma superfície de reativação, similar às descritas por Brookfield (1977). Em (B) a 

relação entre as estratificações cruzadas e laminações de marcas onduladas de vento. 

Em (C) o detalhe das características granulométricas, muito similares as da figura 17. 



30 

 

Em (D) a geometria tabular do set de estratificações cruzadas tabulares. Escalas: 

Moeda de 2 cm caneta de 14,5 cm e bastão de Jacob de 10 cm para cada marcação. 

 

(3) Conglomerado clasto-suportado sem organização 

 

Descrição 

A litofácies consiste em corpos de conglomerados clasto-suportados, polimíticos, 

mal selecionados, com matriz arenosa, sem organização aparente. Os conglomerados são 

constituídos por clastos de arenito (80,0%), quartzo de veio (6,0%), formações ferríferas 

bandadas (BIF’s) (6,0 %), quartzitos (5,0%) e xistos (3%) (Fig. 19).  

 

 

 

 

 

 

Figura 19. Tipos de clastos que compõem a litofácies “conglomerado clasto-suportado 

sem organização”. Os números indicam distribuição percentual. Dados obtidos por 

contagem. 



31 

 

Os clastos de arenitos são vermelhos ou amarelados, constituídos de grãos de 

quartzo bem arredondados, de granulometria fina a grossa, moderadamente bem 

selecionados a muito bem selecionados, com distribuição de grãos bimodal. Os clastos de 

quartzo-arenito apresentam laminações bem preservadas e possuem características similares 

à litofácies “arenito com laminações planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo” (Fig. 

20a e b). Os clastos são sub-angulares a sub-arredondados, com dimensões de 130 mm a 

340 mm, e MPS (maximum particle size) de 270 mm. Localmente existem matacões de 

intraclastos de dimensões métricas, superiores a 2 m.  

 

 

 

 

 

Figura 20. Conglomerado com intraclastos de quartzo-arenito. A) Laminações planas 

e paralelas e ausência de organização. B) Destaque para os intraclastos (IC). 



32 

 

Os clastos de quartzitos, de formações ferríferas bandadas (BIF’s), xistos e quartzo 

de veio, são bem arredondados, e embora de dimensões variáveis, são menores do que os 

clastos de quarto-arenitos laminados, com dimensões observadas entre 18 a 76 mm (Fig. 

21a e b).   

Os corpos conglomeráticos têm geometria em forma de canal preenchido. O contato 

da base dos conglomerados é do tipo erosivo, ligeiramente côncavo, e ocorre cortando e 

encaixado a litofácies “arenito com laminações planas horizontais ou cruzadas em baixo 

ângulo” (Fig. 22). Estes corpos têm extensão lateral contínua por centenas de metros e são 

correlacionáveis em diferentes afloramentos com distâncias quilométricas. As espessuras 

são variáveis, de 6,5 a 18,0 m. 

 

Interpretação  

Os clastos de arenitos laminados provêm dos arenitos que compõem a litofácies 

“arenito com laminações planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo”, portanto são 

clastos intraformacionais (Fig. 20). Estes intraclastos são similares aos reconhecidos e 

interpretados na Bacia Teruel, na Espanha (ver Fig.7c em Rodríguez-Lópes et al. 2012). Na 

Bacia Teruel, a semelhança dos depósitos da Formação Bandeirinha, clastos constituídos de 

Figura 21. Fotografias de clastos extraformacionais nos conglomerados. Em (A) clasto 

de formação ferrífera bandada (BIF). Em (B) clasto de quartzo de veio. Escala: 

Moeda de 2,0 cm. 



33 

 

arenitos finos a médios, com laminações bem preservadas, e com mesmas características 

dos depósitos de arenitos eólicos, também são interpretados como intraclastos.  

 

Figura 22. Contato entre conglomerados e arenitos com laminações planas e 

paralelas Observe a natureza erosiva do contato (traçado amarelo). Escala: Caneta 

de 14,5 cm. 

 



34 

 

Os intraclastos foram depositados sobre incisões no substrato, possivelmente 

produzidas por fluxos subaquosos anteriores. A preservação dos intraclastos foi possível 

devido ao anterior desenvolvimento de certo grau de competência nos depósitos eólicos 

previamente formados (Deynoux et al. 1989, Rodríguez-Lópes et al. 2012). Segundo 

Mountney &amp;amp; Howell (2000), para que este tipo de intraclastos seja preservado, não é 

necessário muito, o simples umedecimento dos depósitos eólicos é suficiente para que este 

adquira algum grau de competência. O grau de competência aqui referida, no caso da 

Formação Bandeirinha, é o resultado dos processos de cimentação precoce que ocorreu no 

substrato, na primeira fase da diagênese. A cimentação garantiu aos clastos de arenitos 

maior competência para resistir aos processos de transporte. 

O grau de arredondamento e seleção dos intraclastos nos corpos de conglomerados 

indica que eles foram transportados em regime de fluxo aquoso por distâncias curtas dentro 

da área de deposição eólica. Segundo Deynoux et al. (1989), além da necessidade de 

desenvolvimento de competência por parte dos depósitos eólicos antes de serem 

transportados, o transporte deve ser efetuado por curtos períodos de tempo, caso contrário 

os clastos podem ser completamente desagregados. A dimensão dos intraclastos indica que 

foram carregados em regime de fluxo de alta energia. Os depósitos de conglomerados 

foram gerados por fluxos em canais efêmeros. Os matacões de dimensões métricas são 

interpretados como partes das margens dos canais que romperam por perda de coesão e 

caíram, os quais por não terem sido transportados por grandes distâncias ficaram 

preservados (Fig. 23).  

Os clastos extraformacionais, sejam os de formações ferríferas bandadas, xistos e 

quartzos de veios, possuem grau de arredondamento mais elevado que dos intraclastos (Fig. 

21), indicando que o fluxo teve inicio em áreas mais distantes e externas ao lençol de areia 

eólica.  

 

 

 



35 

 

 

Figura 23. Intraclastos (IC) de dimensões métricas em meio ao corpo de conglomerado 

clasto-suportado sem organização. Escala: Caderno de 27,5 cm de altura. 
 



36 

 

(4) Conglomerado clasto-suportado estratificado 

 

Descrição 

A litofácies é um conglomerado clasto-suportado, polimítico, mal selecionado, com matriz 

arenosa. Este conglomerado é ligeiramente organizado, com estratificações planas e 

paralelas. Os corpos são compostos por arenito laminado (71,0%), formações ferríferas 

bandadas (BIF’s) (8,0%), quartzo de veio (7,0%), quartzitos (7,0%) e outros (3,0%) (Fig. 

24). Os clastos de arenito apresentam laminações planas e paralelas, e são compostos por 

grãos de tamanhos fino a grossos, moderadamente bem selecionados a muito bem, com 

distribuição bimodal. Os clastos de arenito têm dimensões que variam entre 16 e 256 mm. 

 

 

 

Figura 24. Distribuição dos tipos de clastos na litofácies “conglomerado clasto-

suportado estratificado”. Dados obtidos por contagem. 



37 

 

A base deste conglomerado é erosiva e corta a litofácies “arenito com laminações 

planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo”. O contato entre as camadas de arenito e 

conglomerados é erosivo. A litofácies é sobreposta por conglomerado clasto-suportado sem 

organização, que ocorrem em contato erosivo, ligeiramente côncavo (Fig. 25a). Em meio 

aos corpos destes conglomerados, ocorrem camadas de arenitos com laminações planas e 

paralelas, com espessura de 10 a 15 cm, lateralmente contínuos entre 0,50 m e 3 m, 

lenticulares, intercalados e paralelos à base dos conglomerados (Fig. 25b). 

 

Interpretação 

Esta litofácies foi produzida por fluxos aquosos em canais efêmeros.  Diferente da 

litofácies “conglomerado clasto-suportado sem organização”, na formação desta houve o 

transporte subaquoso por tempo suficiente para criar certa organização dos estratos, 

promovendo maior maturidade aos conglomerados. O maior tempo de transporte resultou 

na diminuição da dimensão média dos clastos intraformacionais, bem como seu percentual 

relativo em relação aos clastos extraformacionais. O maior tempo de transporte permitiu o 

maior grau de desagregação dos intraclastos.  

Os eventos de deposição por fluxos subaquosos efêmeros se alternam com os 

períodos de deposição eólica, com grãos de areia transportados sobre a superfície do fundo 

dos canais formando as marcas onduladas de vento que criaram as estratificações 

cavalgantes transladantes subcríticas sobre os canais efêmeros. Segundo Cowan (1993), 

depósitos de marcas onduladas cavalgantes de vento entre depósitos subaquosos 

evidenciam a natureza efêmera dos canais fluviais, que devem permanecer secos por longos 

períodos para que as estruturas eólicas sejam formadas e preservadas (Fig. 25b). No Grupo 

Rotliegend, UK, a semelhança da interpretação atribuída a Formação Bandeirinha, Sweet 

(1999) considerou que os processos fluviais, que registram períodos de precipitações 

(chuvas) deram lugar a processos eólicos, os quais ocorreram durante períodos com 

ausência de chuva. 

De acordo com Biswas (2005), a existência de camadas constituídas por laminações 

de marcas onduladas de vento com gradação inversa dentro dos corpos de depósitos fluviais 

atesta a atuação do vento como mecanismo de transporte e deposição dentro do canal em 

períodos de seca. Ademais, o fato de serem observados corpos diferentes (arenitos e 



38 

 

conglomerados), sobrepostos e em contato erosivo, permite concluir que são formados por 

vários eventos distintos de deposição, ou seja, são canais efêmeros com registros de vários 

andares de preenchimento (multistory-infilling). Komatsubara (2004) aponta que este tipo 

de canal é caracterizado por sucessivas fases alternantes, de erosão e deposição 

(preenchimento). 

 



39 

 

 

Figura 25. Litofácies “conglomerado clasto-suportado sem organização” (CSO), “conglomerado clasto-suportado estratificado” 

(CE) e “arenito com laminações planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo” (arenito) em intercalado. Em (A) organização 

geral dos diferentes corpos. Observe as diferenças no grau de organização, dimensão dos clastos e tipo de contato entre as 

litofácies de conglomerados e arenitos. Em (B) as camadas de arenitos formados pela migração de marcas onduladas 

cavalgantes de vento entre a litofácies de conglomerados. Escala: Bastão de Jacob de 1,5 m. 



40 

 

6. ASPECTOS GERAIS DOS ARENITOS  

 

 Os arenitos da Formação Bandeirinha são em geral quartzosos (&gt;90% quartzo), 

moderadamente bem selecionados a muito bem selecionados, com grãos bem arredondados 

a muito bem arredondados. As dimensões dos grãos que compõem a litofácies “arenito com 

laminações planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo” obedecem ao padrão proposto 

por Nielson &amp;amp; Kocurek (1986) para a formação dos zibars, em que os grãos variam entre 

0,1 e 1,0 mm (Fig. 7 e 8). Do mesmo modo, a litofácies “arenito com estratificações 

cruzadas de alto ângulo” é composta por grãos de dimensões entre 0,1 e 0,3 mm (Fig. 17), 

adequadas para a formação de dunas com faces de deslizamento.  

A partir da análise petrográfica foi possível reconhecer três feições importantes: (1) 

revestimentos de óxido de ferro sobre os grãos de quartzo (forte contorno vermelho 

envolvendo os grãos, ver Fig. 26), (2) dissolução por contato entre os grãos e (3) 

sobrecrescimento de quartzo (Fig. 27).  

Os revestimentos de óxido de ferro (hematita), responsáveis pela cor avermelhada 

dos arenitos, foram formados na eodiagênese. Segundo Walker (1967), este tipo de 

revestimento de óxido de ferro é produzido pela dissolução de outros minerais (ex. argilas), 

quando ocorrem dispersos em meio ao material arenoso. A dissolução desses minerais 

ocorreu quando os mesmos ficaram em contato direto ou indireto (através da franja de 

capilaridade) com o lençol freático, após soterramento. A feição de revestimento de 

hematita é comum a ambientes desérticos (Trewin 1993) e constitui etapa anterior à 

dissolução por contato e ao sobrecrescimento de quartzo. Os intraclastos de arenitos 

também são vermelhos, com grãos revestidos por película de hematita (Fig. 26). Segundo 

Glennie et al. (1978), a mudança de coloração (avermelhamento) ocorre quando os 

sedimentos desérticos ficam enterrados abaixo do lençol freático. Os sedimentos ficam 

vermelhos somente após o soterramento e contato com a umidade do lençol freático.  

 



41 

 

 

A presença dos intraclastos de arenitos eólicos dentro dos corpos de conglomerados 

reforça a ideia de que um provável processo de cimentação ocorreu no substrato raso. A 

cimentação conferiu a estes depósitos eólicos competência para resistir à desagregação que 

deveria resultar dos processos subaquosos provocados pela invasão de canais efêmeros em 

períodos de maior frequência de precipitações, e aos clastos de arenitos removidos do 

substrato, competência suficiente para resistir ao transporte subaquoso desenvolvido nos 

canais efêmeros.  

A dissolução por contato e o sobrecrescimento de quartzo são posteriores à 

formação do revestimento de hematita, e correspondem à fase de mesodiagênese. Estas 

duas feições diagenéticas são difíceis de quantificar devido aos efeitos do metamorfismo, 

que as mascaram. Os efeitos do metamorfismo mais marcantes são a dissolução por 

compressão e a recristalização. A dissolução por contato é a feição mais comum observada 

nos arenitos, mas não é possível diferenciar qual resulta da diagênese e qual resulta do 

Figura 26. Seção polida de amostra de quartzo-arenito. Observe o forte contorno 

vermelho envolvendo os grãos (revestimento de hematita). 



42 

 

metamorfismo. O sobrecrescimento de quartzo devido à diagênese é claro quando há 

preservação do arredondamento original dos grãos (Fig. 27). 

 

As feições diagenéticas analisadas na Formação Bandeirinha são similares às 

observadas no arenito Tumblagooda, no oeste da Australia (Trewin 1993, Trewin &amp;amp; Fallick 

2000), onde se concluiu que a dissolução por contato pode ter sido facilitada pela presença 

do revestimento de hematita, predominante nos arenitos eólicos. O revestimento pode ter 

atuado como catalisador nos pontos de contato entre os grãos.  

Figura 27. Fotomicrografia de quartzo arenito da litofácies “arenito com laminações 

planas e paralelas ou cruzadas em baixo ângulo”. Observe que, destacado pelo 

revestimento de hematita, o contorno original (pré-diagênese) dos grãos é preservado. 

Observe também o sobrecrescimento de quartzo formado durante a diagênese, e a 

diferença para as feições resultantes do metamorfismo. 



43 

 

A semelhança do que foi observado nos arenito Tumblagooda, na Formação 

Bandeirinha, notou-se que feições de sobrecrescimento de quartzo são menos frequentes 

nos arenitos eólicos do que a dissolução por contato.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



44 

 

7. ELEMENTOS ARQUITETURAIS  

 

 A sucessão sedimentar que compõe a Formação Bandeirinha foi subdividida em 

três elementos arquiteturais: zibars, dunas com faces de deslizamento, e canais efêmeros, 

que correspondem respectivamente a 81%, 1% e 18% dos depósitos (Fig. 28).  

Os elementos arquiteturais zibars e dunas com faces de deslizamento são formados 

respectivamente pelas litofácies “arenito com laminações planas e paralelas ou cruzadas em 

baixo ângulo” e “arenito com estratificações cruzadas de alto ângulo”. O elemento 

arquitetural canal efêmero é constituído pelas litofácies “conglomerado clasto-suportado 

sem organização” e “conglomerado clasto-suportado estratificado”.  

 

Figura 28. Distribuição gráfica dos elementos arquiteturais individualizados. 

 

 



45 

 

7.1. ELEMENTO ARQUITETURAL ZIBAR 

 

Os depósitos de zibars (Nielson &amp;amp; Kocurek 1986) da Formação Bandeirinha são 

formados exclusivamente por marcas onduladas cavalgantes de vento, com estruturas 

similares às estratificações cavalgantes transladantes subcríticas e estratificações 

cavalgantes transladantes supercríticas (Hunter 1977). Os depósitos são quartzo arenitos, de 

granulometria de fina a média (0,1 - 1,0 mm), com grãos moderadamente bem 

selecionados. Os estratos que compõem os sets têm até 12,0 mm de espessura e 7 m de 

extensão lateral. Cada set pode ultrapassar 1,2 m de espessura e 9,0 m de extensão lateral. 

Os sets têm formatos tabulares ou em cunha. Os sets ocorrem sobrepostos uns aos outros e 

são em geral separados por superfícies de truncamento (Fig. 29a, b e c). Contudo, 

localmente observam-se contatos do tipo onlap entre diferentes sets. Os sets se sobrepõem 

formando cosets, que em conjunto constituem depósitos que podem ultrapassar 50 m de 

espessura e quilômetros de extensão lateral. 

As superfícies que separam os sets formaram-se por duas possíveis causas. A 

primeira razão consiste na mudança de direção de fluxo de vento, que gerou erosão e 

deposição em outra direção. Neste caso as superfícies de truncamento assemelham-se a 

superfícies de reativação vistas em depósitos de dunas com faces de deslizamento 

(Brookfield 1977, Kocurek 1996). Entretanto, outra causa para a geração de tais superfícies 

pode ser considerada. A sobreposição de zibars cavalgantes pode ter criado superfícies de 

truncamento ou do tipo onlap (ver Fig. 7d em Tripaldi &amp;amp; Limarino 2008), que marcam o 

contato entre diferentes sets de laminações de marcas onduladas cavalgantes de vento. 

Neste caso, semelhantes a superfícies de superposição que ocorre em depósitos de ergs 

(Brookfield 1977, Kocurek 1996). Não é possível distinguir qual foi o processo responsável 

pela criação de cada superfície específica, pois em todos os casos ocorrem depósitos de 

marcas onduladas de vento sobrepostas. 

Os zibars são similares às dunas classificadas pelo formato de “dorso de baleia” 

(whaleback dunes) (Bristow et al. 2010), ou a protodunas (Nielson &amp;amp; Kocurek 1986). 

Bristow et al. (2010), analisaram dados de perfis de radar de penetração no solo (GPR 

perfis) sobre uma duna do tipo “whaleback” em Victoria Valley, na Antártica. O perfil 

gerado revelou que as dunas são compostas internamente por lâminas que apresentam 



46 

 

contatos tabulares ou tangenciais de baixo ângulo. Os sets são sobrepostos por outros sets, 

em contatos erosivos, interpretadas como superfícies de truncamento (Fig. 16). Bristow et 

al. (2010) também concluíram que estas formas de leito, muito similares a zibars, migram 

como dunas com faces de deslizamento. 

Às margens do campo de dunas de Algodones, Nielson &amp;amp; Kocurek (1986) 

idealizaram duas sequências para os depósitos de zibars, quais sejam: interzibars 

amalgamados (baixo ângulo de cavalgamento) e zibars/interzibars (alto ângulo de 

cavalgamento). Porém, este padrão idealizado não ocorre na Formação Bandeirinha, pois 

nesta unidade não houve preservação de depósitos de interzibars. Isto ocorreu devido à 

atuação dos ventos nos processos de transporte, os quais causaram erosão nas áreas de 

interzibar e em partes das faces de barlavento dos zibars, por isso os depósitos de 

interzibars não foram preservados. 

Mountney &amp;amp; Russell (2004) pesquisaram um lençol de areia eólica atual, o qual 

ocorre em uma área de 270 km
2
 na região de Askja (Islândia). Os autores observaram que o 

lençol de areia podia ser dividido em diferentes partes, seja uma deflacionária, na periferia 

da área de deposição, onde houve formação de lags (Fig. 15), e uma parte de acumulação 

de areia eólica, com depósitos de até 10 m de espessura, onde predominavam marcas 

onduladas de vento que formavam comboios e compunham zibars. Estes depósitos são 

considerados similares aos da área de estudo na Formação Bandeirinha, os quais 

corresponderiam a áreas de acumulação.  

 

7.2. ELEMENTO ARQUITETURAL DUNA COM FACE DE DESLIZAMENTO 

 

Os depósitos de dunas com faces de deslizamento são poucos e ocorrem isolados na 

sucessão sedimentar. Este elemento é constituído por quartzo arenito de granulomeria fina a 

média (0,1 - 0,3), de grãos muito bem selecionados. Os sets dos registros deste elemento 

arquitetural possuem cerca de 30 cm de espessura e alcançam extensão lateral inferior a 10 

m. Os foresets têm até 7 mm de espessura e inclinação superior a 20°. A geometria dos sets 

é lenticular, com base ligeiramente côncava e topo plano (Fig. 18). Superfícies de 

reativação podem ser observadas entre foresets (Fig. 18a) (Brookfield 1977).  



47 

 

As dunas com faces de deslizamento se desenvolveram quando materiais clásticos, 

em tamanho adequado, ficaram disponíveis para transporte pelo vento no sistema eólico. A 

formação das dunas marca os picos de seca do sistema eólico. Nos períodos com menos 

umidade na superfície deposicional o material seco e solto ficou disponível e foi 

retrabalhado pelo vento. O resultado deste processo foi a maior seleção granulométrica. 

Bullard &amp;amp; Livingstone (2002) consideram que a remoção de materiais clásticos e o 

transporte pelo vento é mais eficaz em locais próximos a sistemas fluviais, os quais 

promovem processos de “pré-classificação” dos sedimentos. Os processos de triagem 

conduzidos pelos rios são responsáveis por disponibilizar materiais para os processos 

eólicos. A ausência de processos subaquosos, como formação de rios perenes próximos, ou 

inundações indica que o sistema deposicional era muito seco, portanto que o clima era 

árido. 

 



48 

 

 

Figura 29. Organização dos sets de laminações produzidas por marcas onduladas 

cavalgantes de vento. Em (A) e (B) observe a organização dos sets em 

afloramento e em (C) representação da organização dos sets em bloco.  



49 

 

7.3. ELEMENTO ARQUITETURAL CANAL EFÊMERO 

 

Os depósitos de canais efêmeros são compostos principalmente por clastos 

intraformacionais de quartzo arenito. O elemento arquitetural têm geometria lenticular e 

espessuras entre 4 e 18 m, e pode ser lateralmente correlacionável por quilômetros. Os 

depósitos diferenciam-se devido às dimensões e organização interna dos clastos, bem como 

pelo percentual relativo de intraclastos. 

Os contatos inferiores, com os elementos arquiteturais zibars, são abruptos e têm 

formatos côncavos (Fig. 30). As superfícies superiores de contato dos canais com os zibars 

tem forma plana e são igualmente abruptos. O contato entre esses elementos arquiteturais é 

o mais comum. Contudo existem contatos entre os próprios conglomerados. Nestes casos, 

os contatos basais são sempre abruptos e côncavos. Localmente são observadas 

intercalações entre elemento arquitetural canal efêmero e camadas de arenitos com 

laminações produzidas por marcas onduladas de vento (Fig. 25).  

Os fluxos de correntes aquosas em sistemas áridos podem ser espalhados ou 

confinados (Williams 1971, Tunbridge 1981). Não foram observados depósitos que 

indiquem inundações (fluxos expalhados), como gravel lags ou trincas de lama (mud 

cracks). As características geométricas do elemento arquitetural canal efêmero indica que 

os fluxos foram confinados.  As condições adequadas para a ocorrência destes fluxos 

canalizados efêmeros são esporádicas, porém violentas tempestades com chuva. Este fator, 

junto à ausência de cobertura vegetal, permitiu rápida e intensa erosão da superfície 

deposicional (Tunbridge 1981).  

A existência de vários corpos de conglomerados sobrepostos, separados por 

superfícies erosivas côncavas, permite considerar a ocorrência de vários eventos alternados, 

de erosão e deposição. Os canais efêmeros apresentam-se em vários andares de 

preenchimento (multistorey-infilling) (Komatsubara 2004). 

 

 



50 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 30. Contato entre os elementos arquiteturais zibar e canal efêmero. Em (A) 

observe contato côncavo e erosivo visto em bloco rolado. Em (B) observe desenho 

inspirado na fotografia. Com uma rotação de 20º em sentido anti-horário torna-se 

mais fácil evidenciar que o canal é encaixado em arenito com laminações de marcas 

onduladas de vento. Superfície erosiva de contato entre os elementos arquiteturais 

(linha vermelha) e uma superfície de truncamento dos zibars (linha amarela). Escala: 

Caneta de 14,5 cm. 

 



51 

 

8. O MODELO DEPOSICIONAL 

 

A sucessão sedimentar correspondente a Formação Bandeirinha é o registro de um 

lençol de areia eólica constituído em ambiente de clima árido. A superfície de deposição 

deste sistema eólico sofreu invasões por fluxos efêmeros de correntes aquosas em fases de 

maior frequência de descargas pluviométricas, no clima mais úmido. Três elementos 

arquiteturais foram individualizados e permitiram diferenciar as duas situações climáticas 

(Fig. 31). Os elementos arquiteturais zibars e dunas com faces de deslizamento 

compreendem os registros de clima mais seco. O elemento canal efêmero corresponde aos 

depósitos de clima mais úmido. 

Os zibars e as dunas coexistiram no sistema eólico durante os períodos em que o 

clima era mais seco (Fig. 31 e 32). Entretanto, os depósitos de dunas com faces de 

deslizamento compõem apenas 1% da sucessão sedimentar, onde predominam os depósitos 

de zibars (81%) (Fig. 28). A predominância dos zibars em detrimento das dunas com faces 

de deslizamento provavelmente resulta de fatores como a elevada quantidade de grãos de 

tamanhos médios a grossos (até 1 mm) e aos processos de cimentação que ocorreram  no 

substrato (Kocurek &amp;amp; Nielson 1986). A grande concentração de intraclastos de quartzo 

arenito no elemento arquitetural canal efêmero é indicativo da cimentação anterior ao 

retrabalho fluvial.  

O elemento arquitetural canal efêmero formou-se nos períodos em que o clima era 

mais úmido, e o índice pluviométrico maior. Nestes períodos, os fluxos de correntes 

aquosas causaram erosão, gerando estruturas côncavas na superfície deposicional do lençol 

de areia eólica. Nas estruturas geradas por erosão, posteriormente houve deposição de 

clastos de diferentes origens, porém em maioria intraclastos de arenitos (&gt;70%), que 

correspondem aos depósitos de conglomerados.  

 



52 

 

Figura 31. A distribuição das litofácies e correlação local. Os corpos de 

conglomerados marcam períodos de clima mais úmido.  

 



53 

 

 

Figura 32. Modelo deposicional para a sucessão sedimentar da Formação Bandeirinha. Observe as mudanças que 

ocorrem na superfície deposicional como resultado das variações do clima, seco ou úmido. 

 



54 

 

9. CONTROLES NA SEDIMENTAÇÃO 

 

A Formação Bandeirinha é interpretada como o registro sedimentar de um lençol de 

areia eólica controlado por variações climáticas de amplitude regional (Fig. 32 e 33).  

O sistema eólico prosperou em tempos de clima seco, ocorreu construção eólica 

(Fig. 33 e 34). Foram depositados pacotes com laminações produzidas por marcas 

onduladas cavalgantes de vento e estratificações cruzadas geradas por dunas com faces de 

deslizamento. As sucessões eólicas ultrapassam 50 m de espessura de depósitos, com sets 

sobrepostos de arenitos laminados (Fig. 33). Os depósitos eólicos ocorrem intercalados a 

depósitos fluviais. O lençol de areia eólica foi ocupado por canais efêmeros em fases de 

clima mais úmido (Fig. 32). Nestas fases não ocorreu construção eólica (Fig. 34). A 

principal hipótese é que o clima tenha se mantido árido no âmbito geral, embora tenham 

existido períodos em que o clima ficou mais úmido, havendo alta concentração de chuvas. 

Nos períodos chuvosos os canais ficavam ativos, havia erosão e posterior deposição de 

clastos (na maioria intraformacionais). A existência de camadas de arenitos eólicos entre 

camadas de conglomerados é o principal elemento que sustenta esta afirmação (Fig. 25b).   



55 

 

 

Figura 33. Curvas de construção do sistema eólico e a variação na disponibilidade de materiais 

clásticos. Ambas as curvas variam de acordo com as mudanças nas condições climáticas.  

Correspondente a seção 1 da Fig. 31. 
 



56 

 

A construção do sistema eólico ocorreu porque houve suprimento de materiais em 

condições adequadas para o transporte pelo vento (Kocurek 1999). O sistema eólico 

recebeu suprimento de sedimentos de fontes externas, provavelmente materiais 

transportados por rios efêmeros. A capacidade de transporte do vento é considerada 

constante (Fig. 34). Em geral, os sistemas eólicos recebem materiais clásticos de fontes 

externas, de rios, leques aluviais, lagos e sistemas costeiros (Kocurek 1996). Os clastos 

alóctones e bem arredondados que constituem parte dos conglomerados, como os de 

formações ferríferas bandadas (BIF’s), quartzitos, quartzo de veio e xistos, conduziram a 

esta interpretação (Fig. 22). Porém a oferta de materiais clásticos para a Formação 

Bandeirinha possivelmente não foi em grandes quantidades. 

Bullard &amp;amp; Livingstone (2002) consideram que para que haja desenvolvimento do 

sistema eólico é necessário que a oferta de materiais clásticos seja constante. Os autores 

consideram que a oferta de sedimentos é diretamente proporcional à quantidade de 

precipitações em áreas adjacentes, ou seja, que o aumento na frequência de precipitação 

pode levar a um maior desenvolvimento dos sistemas eólicos próximos. Lancaster (1997) 

exemplifica que o aumento das chuvas conduz a situação de acúmulo de sedimentos nas 

áreas de abrangência dos leques aluviais, próximos aos sistemas eólicos. Os sedimentos 

depositados pelos leques são removidos pelo vento e transportados para fora de suas áreas 

de abrangência. Ou seja, os leques aluviais são esvaziados pela deflação eólica, e os 

materiais removidos da “área de carregamento” se acumulam dentro do campo de dunas.  

O principal mecanismo de estabilização que atuou neste sistema deposicional, e 

facilitou a acumulação eólica no lençol de areia foi o processo de cimentação precoce que 

atuou no substrato, ideia gerada pela presença de intraclastos de arenitos preservados nos 

conglomerados (Fig. 20). Os revestimentos de hematita que existem no entorno dos grãos 

de quartzo, preservados tanto nos arenitos da sucessão eólica quanto nos intraclastos 

também reforçam esta interpretação (Fig. 27). Entretanto, a ausência de marcas onduladas 

de adesão (Kocurek &amp;amp; Fielder 1982) no sistema eólico sugere que os processos de 

cimentação ocorreram a alguma profundidade abaixo da superfície de deposição, e que o 

lençol freático não influenciava diretamente os processos na superfície, mas somente 

aqueles de subsuperfície. 



57 

 

O outro fator que contribuiu a estabilização do sistema foi à preponderância de 

grãos em tamanho entre 0,1 e 1,0 mm, o que segundo Nielson &amp;amp; Kocurek (1986) impedem 

a formação de dunas com faces de deslizamento. A escassez de grãos em tamanho 

adequado à formação de dunas na Formação Bandeirinha deve-se ao limitado processo de 

pré-seleção dos grãos (Bullard &amp;amp; Livingstone 2002).  

 

 

A criação de espaço de acomodação foi resultado da subsidência tectônica. A 

atuação de mecanismos de estabilização no sistema, junto à subsidência tectônica, que foi 

contemporânea, foram os fatores responsáveis pela acumulação eólica. A existência de 

estruturas de deformação sin-deposicionais pode ser utilizada como evidência para reforçar 

esta hipótese (Fig. 35). 

O principal mecanismo de preservação da acumulação eólica no sistema 

deposicional da Formação Bandeirinha foi à subsidência tectônica (Kocurek &amp;amp; Havholm 

Figura 34. Curvas de construção do sistema eólico. Modificado de Kocurek (1999). 



58 

 

1993). A hipótese supracitada se enquadra a aspectos da evolução tectônica regional, ao 

processo de tafrogênese com inicio em 1,8 Ga.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 35. Estrutura de dobramento sin-deposicional em arenito da Formação 

Bandeirinha. 



59 

 

0. CONCLUSÕES 

 

Os depósitos da Formação Bandeirinha constituem o registro de um lençol de areia 

eólica que foi ocupado por canais efêmeros, respectivamente interpretados como depósitos 

de clima mais seco e depósitos de clima mais úmido. As superfícies que separam os 

depósitos de clima mais seco dos depósitos de clima mais úmido estendem-se lateralmente 

por quilômetros, o que indica prováveis mudanças climáticas de ordem regional.  

Três elementos arquiteturais foram individualizados. Dois deles foram formados em 

circunstâncias de clima mais seco e outro em clima mais úmido. Os elementos arquiteturais 

que compõem o sistema eólico seco são zibars (81%) e poucas dunas com faces de 

deslizamento (1%). Os depósitos de clima mais úmido são os conglomerados formados por 

canais efêmeros (17%). 

Os dois elementos arquiteturais, zibars e dunas com faces de deslizamento, 

correspondem a 82% dos depósitos da sucessão sedimentar. No lençol de areia eólica a 

terra era seca, o lençol freático era baixo e não aflorava, motivo pelo qual havia 

disponibilidade de sedimentos para a formação dos zibars, que cavalgavam uns sobre os 

outros. O predomínio dos zibars sobre dunas com faces de deslizamento deve-se ao elevado 

percentual de grãos de tamanhos médios a grossos (até 1 mm). O alto ângulo de 

cavalgamento dos zibars, aliado ao lençol freático baixo, fez com que materiais ficassem 

soltos na superfície de deposição, criando condições impróprias à preservação de 

interzibars.  

Os registros do elemento arquitetural canal efêmero indicam que foram preenchidos 

por fluxos ocasionais, os quais ocorreram em função das condições pluviométricas. A 

existência de camadas de arenitos com laminações de marcas onduladas cavalgantes de 

vento em meio a corpos de conglomerados é evidência da natureza efêmera dos fluxos. A 

existência de clastos alóctones em meio ao volume de intraclastos no conglomerado indica 

que os canais nasceram em áreas externas, adjacentes ao lençol de areia eólica.  

A construção eólica ocorreu porque o suprimento de areia era positivo nos períodos 

em que o clima era mais úmido, quando havia transporte de materiais de fontes externas por 

meio subaquoso. Porém, os materiais ficavam disponíveis para transporte eólico apenas nos 

períodos mais secos. 



60 

 

 A estabilização eólica foi produzida por processos de cimentação no substrato. Isto 

pode ser constatado pela grande quantidade de intraclastos de arenitos, preservados nos 

corpos de conglomerados. Além da cimentação, pode ser incluído também o predomínio de 

grãos maiores do que 0,3 mm no sistema eólico como fator de estabilização e inibição a 

formação de dunas com faces de deslizamento. 

 A influência tectônica foi significativa para a geração de espaço de acomodação, 

que junto aos processos de estabilização garantiu a acumulação eólica. A preservação dos 

depósitos de lençol de areia eólica também é resultado da subsidência. Contudo, o principal 

fator responsável pela formação dos sistemas deposicionais e tipos de depósitos gerados foi 

o clima. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



61 

 

11.  REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

Alkmim, F.F. &amp;amp; Marshak, S. 1998. Transamazonian orogeny in the southern São Francisco 

craton region, Minas Gerais, Brazil: evidence for Paleoproterozoic Collision and collapse in 

the Quadrilátero Ferrífero. Precambrian Research, 90: 29-58. 

 

Alkmim, F.F., Marshak, S., Pedrosa-Soares, A.C., Peres, G.G., Cruz, S., Whittington, A. 

2006. Kinematic evolution of the Araçuaí-West Congo orogen in Brazil and Africa: 

nutcracker tectonics during the neoproterozoic assembly of Gondwana. Precambrian 

Research, 149: 43-64. 

 

Alkmim, F.F. &amp;amp; Martins-Neto, M.A. 2012. Proterozoic first-order sedimentary sequences of 

the São Francisco craton, eastern Brazil. Marine and Petroleum Geology, 33: 127-139.  

 

Almeida, F. F. M. 1977. O Cráton do São Francisco. Revista Brasileira de Geociências, 7: 

285-295. 

 

Almeida-Abreu, P. A. 1995. O Supergrupo Espinhaço: O Rifte, a Bacia e o Orógeno. 

Geonomos, 3: 1-18. 

 

Almeida-Abreu, P. A. &amp;amp; Renger, F.E. 2002. Serra do Espinhaço Meridional: um orógeno de 

colisão do mesoproterozoico. Revista Brasileira de Geociências. 32(1): 1-14.   

 

Basilici, G. &amp;amp; Dal Bó, P. 2013. Influence of subaqueous processes into the construction and 

accumulation of an aeolian sand sheet: Upper Tulum Valley (San Juan Province, Western 

Argentina). Earth surface processes and landforms, 1-19. 

 

Biswas, A. 2005. Coarse aeolianites: sand sheets and zibar-interzibar facies from the 

Mesoproterozoic Cuddapah Basin, India. Sedimentary Geology, 174: 149-160. 

 



62 

 

Bristow, C.S., Jol, H.M., Augustinus, P., Wallis, I. 2010. Slipfaceless ‘whaleback’ dunes in 

a polar desert, Victoria Valley, Antarctica: Insights from ground penetrating radar. 

Geomorphology, 114: 361-372. 

 

Brookfield, M.E. 1977. The origin of bounding surfaces in ancient aeolian sandstones. 

Sedimentology, 24: 303-332. 

 

Bullard, J. E. &amp;amp; Livingstone, I. 2002. Interactions between aeolian and fluvial systems in 

dryland environments. Area, 34.1: 8-16. 

 

Chakraborty, T. &amp;amp; Chakraborty, C. 2001. Eolian-aqueous interactions in the development of 

a proterozoic sand sheet: Shikaoda Formation, Hosangbad, India. Journal of Sedimentary 

Geology, 71: 107-117. 

 

Chaves, M. L. S. C &amp;amp; Brandão, P. R. G. 2004. Diamante variedade carbonado na Serra do 

Espinhaço (MG/BA) e sua enigmática gênese. Revista Escola de Minas, 57: 33-38. 

 

Chemale, F., Dussin, I.A., Alkmim, F.F., Martins, M.S., Queiroga, G., Armstrong, R., 

Santos, M.N. 2012. Unravelling a Proterozoic basin history through detrital zircon 

geochronology: The case of the Espinhaço Supergroup, Minas Gerais, Brazil. Gondwana 

Research, 22: 200-206.  

 

Clemmensen, L.B. &amp;amp; Dam G. 1993. Aeolian sand-sheet deposits in the Lower Cambrian 

Neksø Sandstone Formation, Bornholm, Denmark: sedimentary architecture and genesis. 

Sedimentary Geology, 83: 71–85. 

 

Cowan, G. 1993. Identification and significance of aeolian deposits within the dominantly 

fluvial Sherwood Sandstone Group of the dominantly fluvial Sherwood Sandstone Group of 

the East Irish Sea Basin UK. In: C.P. North &amp;amp; D.J. Prosser (eds.) Characterization of 

Fluvial and Aeolian Reservoirs. Special Publication, 73, Geological Society of America, p.: 

231–245. 



63 

 

 

Deynoux, M., Kocurek, G., Proust, J.N. 1989. Late Proterozoic periglacial aeolian deposits 

on the West African Platform, Taoudeni Basin, western Mali. Sedimentology, 36: 531–549. 

 

Dossin, I.A., Chaves, M.L., Uhlein, A., Alvarenga, C.J.S. 1985. Geologia e depósitos 

diamantíferos da região de Sopa, Diamantina - MG. In: SBG, Simp. Geol. de Minas 

Gerais,III, Anais, p. 276-284. 

 

Dossin, I.A., Dossin, T.M., Chaves, M.L.S.C. 1990. Compartimentação Estratigrafica do 

Supergrupo Espinhaço em Minas Gerais - Os Grupos Diamantina e Conselheiro Mata. 

Revista Brasileira de Geociências, 20:178-186. 

 

Eriksson, P.G., Martins-Neto, M., Nelson, D., Aspler, L., Chiarenzelli, J., Catuneanu, O., 

Sarkar, S. 2001. An introduction to Precambrian basins: their characteristics and genesis. 

Sedimentary Geology, 141-142: 1–35. 

 

Eriksson, K.A. &amp;amp; Simpson, E.L. 1998. Controls on spatial and temporal distribution of 

Precambrian eolianites. Sedimentary Geology, 120: 275–294. 

 

Fogaça, A.C.C., Almeida-Abreu P.A., Schorscher H.D. 1984. Estratigrafia da sequência 

supracrustal arqueana na porção mediana central da Serra do Espinhaço, MG. In: SBG, 

Cong. Bras. Geol, 33, Anais, p. 2652-2667. 

 

Fryberger, S.G. &amp;amp; Schenk, C.J. 1988. Pin stripe lamination: a distinctive feature of modern 

and ancient eolian sediments. Sedimentary Geology, 55: 1-15. 

 

Glennie, K. W., Mudd, G. C., Nagtegaal, P. J. C. 1978. Depositionai environment and 

diagenesis of Permian Rotliegendes sandstones in Leman Bank and Sole Pit areas of the UK 

southern North Sea. Journal of Geological Society of London, 135: 25-34 

 



64 

 

Hunter, R. E. 1977. Basic type of stratification in small eolian dunes. Sedimentology, 24: 

361-367.  

 

Hunter, R.E. 1981. Stratification styles in eolian sandstones: some Pennsylvanian to Jurassic 

examples from western interior U.S.A. In: F.G. Ethridge &amp;amp; R.M. Flores (eds.) Recent and 

Ancient Non marine Depositional Environments: Models for Exploration. SEPM Special 

Publication, 31: 315-329. 

 

Knauer, L.G. 2007. O Supergrupo Espinhaço em Minas Gerais: Considerações sobre sua 

estratigrafia e seu arranjo estrutural. Geonomos, 15 (1): 81-90.  

 

Kocurek, G. 1996. Desert aeolian systems. In: H.G. Reading (eds.), Sedimentary 

environments: Processes, Facies and Stratigraphy. Blackwell, Oxford, 3 ed., p.: 125-153.  

 

Kocurek, G. 1999. The aeolian rock record. In: A. Goudie &amp;amp; I. Livingstone (eds.) Aeolian 

Environments, Sediments and Landforms. John Wiley, London, p.: 239-259. 

 

Kocurek, G. &amp;amp; Dott, R.H. 1981, Distinctions and uses of stratification types in the 

interpretation of eolian sand. Journal of Sedimentary Petrology, 51: 579–595. 

 

Kocurek, G. &amp;amp; Fielder, G. 1982. Adhesion structures. Journal of Sedimentary Petrology, 52: 

1229-1241. 

 

Kocurek, G. &amp;amp; Nielson, J. 1986. Conditions favourable for the formation of warm-climate 

aeolian sand sheets. Sedimentology, 33: 795–816. 

 

Kocurek, G. &amp;amp; Havholm, K.G. 1993. Eolian Sequence Stratigraphy - a conceptual 

framework. En: P. Weimer &amp;amp; H.W. Posamentier (eds.) Siliciclastic sequence stratigraphy: 

recent developments and aplications. Society of Economic Paleontologists &amp;amp; Mineralogists, 

Special Publication, 52: 393-409. 

 



65 

 

Kocurek, G. &amp;amp; Lancaster, N. 1999. Aeolian system sediment state: theory and Mojave 

Desert Kelso dune field example. Sedimentology, 46: 505–515. 

 

Komatsubara, J. 2004. Fluvial architecture and sequence stratigraphy of the Eocene to 

Oligocene Iwaki Formation, northeast Japan: channel-fills related to the sea-level change. 

Sedimentary Geology, 168: 109-123. 

 

Lancaster, N. 1997. Response of eolian geomorphic systems to minor climate change: 

examples from the southern Californian deserts. Geomorphology, 19: 333–47. 

 

Lopes-Silva, L. 2008. Relação estratigráfica e estrutural entre os grupos Costa Sena e 

Guinda na região de Diamantina, Minas Gerais. Dissertação de Mestrado, Instituto de 

Geociências, Universidade Federal de Minas Gerais, 164 p.  

 

Lopes-Silva, L. &amp;amp; Knauer, L.G. 2011. Posicionamento Estratigráfico da Formação 

Bandeirinha na Região de Diamantina, Minas Gerais: Grupo Costa Sena ou Supergrupo 

Espinhaço?, Geonomos, 19: 131-151. 

 

Machado, N., Schrank, A., Abreu, F.R., Knauer, L.G., Almeida-Abreu, P.A. 1989. 

Resultados preliminares da geocronologia U/Pb na Serra do Espinhaço Meridional. In: SBG, 

Simp. Geol. Minas Gerais, 5, Anais, p. 171-174. 

 

Martins-Neto, M.A. 1998. O Supergrupo Espinhaço em Minas Gerais: registro de uma 

Bacia Rifte-sag do Paleo/Mesoproterozóico. Rev. Bras. Geoc., 28: 151–168. 

 

Martins-Neto M.A. 2000. Tectonics and sedimentation in a paleo/mesoproterozoic rift-sag 

basin in Espinhaço basin, southeastern Brazil. Sedimentary Geology, 103: 147-173. 

 

Martins-Neto, M.A. 2009. Sequence Stratigraphic framework of Proterozoic successions in 

eastern Brazil. Marine and Petroleum Geology, 26: 163-176. 

 



66 

 

Martins-Neto, M.A., Pedrosa-Soares, A.C., Lima, S.A.A. 2001. Tectono-sedimentary 

evolution of sedimentary basins from late Paleoproterozoic to Late Neoproterozoic in the 

São Francisco craton and Araçuaí fold belt, eastern Brazil. Sedimentary Geology, 141-142: 

343-370.  

 

Miall, A.D. 1977. A review of the braided river depositional environment. Earth-Science 

Reviews, 13: 1-62. 

 

Miall, A.D. 1985. Architectural-element analysis: a new method of facies analysis applied to 

fluvial deposits. Earth-Science Reviews, 22: 261-308. 

 

Mountney, N.P. 2006. Aeolian facies model. In: H.W. Posamentier &amp;amp; R.G. Walker (eds.) 

Facies models revisited. Society for Sedimentary Geology, Special Publication, 84: 19-83. 

 

Mountney, N.P. &amp;amp; Howell, J. 2000. Aeolian architecture, bedform climbing and 

preservation space in the Cretaceous Etjo Formation, NW Namibia. Sedimentology, 47: 

825–849. 

 

Mountney, N.P. &amp;amp; Russell, A.J. 2004. Sedimentology of cold-climate aeolian sandsheet 

deposits in the Askja region of northeast Iceland. Sedimentary Geology, 166: 223-244. 

 

Nielson, J. &amp;amp; Kocurek, G. 1986. Climbing Zibars of the Algodones. Sedimentary Geology, 

48: 1-15. 

 

Rodríguez-López, J.P., Liesa, C.L., Van Dam, J., Lafuente, P.,  Arlegui, L., Ezquerro, L.,  

De Boer, P.L. 2012. Aeolian construction and alluvial dismantling of a fault-bounded 

intracontinental aeolian dune field (Teruel Basin, Spain); a continental perspective on Late 

Pliocene climate change and variability. Sedimentology, 59: 1536-1567. 

 

Ross, G.M. 1983. Proterozoic aeolian quartz arenites from the Hornby Bay Group, 

Northwest Territories, Canada. Precambrian Research, 20: 149-160.  



67 

 

 

Santos, M.N., Chemale, Jr. F., Dussin I.A., Martins, M., Assis, T.A.R., Jelinek, A.R., 

Guadagnin, F., Armstrong, R. 2013. Sedimentological and Paleoenvironmental Constraints 

of the Statherian and Stenian Espinhaço Rift System, Brazil. Sedimentary Geology, 290: 47–

59. 

 

Scholl, W.U. &amp;amp; Fogaça, A.C.C. 1979. Estratigrafia da Serra do Espinhaço na região de 

Diamantina, MG”. In: Simpósio de Geologia de Minas Gerais. Diamantina, v.1, p. 55-73. 

 

Silva, R.R. 1995. Contribution to the stratigraphy and paleogeography of the lower 

Espinhaço Supergroup (Mesoproterozoic) between Diamantina and Gouveia, Minas Gerais, 

Brazil. Tese de Doutorado, Freiburger Geowiss, Universidade de Freiburg, 115 p. 

 

Silva, R.R., 1998. As bacias proterozóicas do Espinhaço e São Francisco em Minas Gerais: 

Uma abordagem do ponto de vista da estratigrafia de sequências. Geonomos, 6: 1-12. 

 

Simplício, F. &amp;amp; Basilici, G. 2012. Mecanismos e Geometrias Deposicionais dos Lençois de 

Areia eólicos da Formação Bandeirinha, Diamantina (MG). In: SBG, Congresso Brasileiro 

de Geologia, 1, resumos. 

 

Simplício, F. &amp;amp; Basilici, G. 2013. Climate alternations of zibar-like dunes and ephemeral 

channels in a Paleoproterozoic aeolian sand sheet: Bandeirinha Formation, Minas gerais, 

Brazil. In: IAS, 6th Latin American Congresso of Sedimentology, 1, resume. 

 

Sweet, M.L. 1999. Interaction between eolian, fluvial and playa environments in the 

Permian Upper Rotliegend Group, UK southern Nort Sea. Sedimentology, 46:171-187. 

 

Trewin, N.H. 1993. Mixed aeolian sand sheet and fluvial deposits in the Tunblagoda 

Sandstone, Western Australia. In: C.P. North &amp;amp; D.J. Prosser (eds.) Characterization of 

fluvial and aeolian reservoirs. Geological Society of America, Special Publication, 73: 219-

230. 



68 

 

 

Trewin, N.H. &amp;amp; Fallick, A.E. 2000. Quartz cement origins and budget in the Tumblagooda 

Sandstone, Western Australia. In: R. H. Worden &amp;amp; S. Morad (eds.) Quartz Cementation in 

Sandstones. Association of Sedimentologists, Special Publication, 29: 219-229. 

 

Tripaldi, A. &amp;amp; Limarino, C.O. 2008. Ambientes de interaccion eolica-fluvial en valles 

intermontanos: ejemplos actuales y antiguos. Latin American Journal of Sedimentology and 

Basin Analysis, 15: 43-66. 

 

Tunbridge, L.P. 1981. Sandy high-energy flood sedimentation - some criteria for 

recognition, with an example from the Devonian of S.W. England. Sedimentary Geology, 

28: 79-95. 

 

Walker, T. R. 1967. Formation of red beds in modern and ancient deserts. Bulletin of 

Geological Society of America, 78: 353-68. 

 

Walker, R.G. 2006. Facies models revisited: introduction. In: H.W. Posamentier &amp;amp; R.G. 

Walker (eds.) Facies models revisited. Society for Sedimentary Geology, Special 

Publication, 84: 1-19. 

 

Williams, G.E. 1971. Flood deposits of the sand-bed ephemeral streams of the Central 

Australia. Sedimentology, 17: 1-40. 

 

 

 

 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>