<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.10343</field>
		<field name="filename">15454_Rombaldo_CarlaFabianaScatolim_D.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">UNICAMP
CARLA FABIANA SCATOLIM ROMBALDO
FIBRAS NATURAIS COMO MATÉRIA-PRIMA PARA A PRODUÇÃO DE CARVÃO ATIVADO
CAMPINAS
2015
II
UNICAMP
UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS
Faculdade de Engenharia Química
CARLA FABIANA SCATOLIM ROMBALDO
FIBRAS NATURAIS COMO MATÉRIA-PRIMA PARA A PRODUÇÃO DE CARVÃO ATIVADO
Tese apresentada à Faculdade de Engenharia Química da Universidade Estadual de Campinas como parte dos requisitos exigidos para obtenção do título de Doutora em Engenharia Química.
Orientador: Prof. Dr. Antonio Carlos Luz Lisbôa
ESTE EXEMPLAR CORRESPONDE À VERSÃO FINAL DA TESE DEFENDIDA PELA ALUNA CARLA FABIANA SCATOLIM ROMBALDO, E ORIENTADA PELO PROF. DR. ANTONIO CARLOS LUZ LISBÔA.
Prof. Dr. Antonio Carlos Luz Lisbôa
CAMPINAS
2015
Ficha catalográfica
Universidade Estadual de Campinas Biblioteca da Área de Engenharia e Arquitetura Elizangela Aparecida dos Santos Souza - CRB 8/8098
Rombaldo, Carla Fabiana Scatolim, 1983-
R663f	Fibras naturais como matéria-prima para a produção de carvão ativado /
Carla Fabiana Scatolim Rombaldo. - Campinas, SP : [s.n], 2015.
Orientador Antonio Carlos Luz Lisboa
Tese (doutorado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Química
1. Fibras naturais. 2. Juta. 3. Sisal. 4. Carbono ativado. 5. Adsorção. I. Lisboa, Antonio Carlos Luz,1954-, II. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia Química. III. Título.
Informações para Biblioteca Digital
Título em outro idioma: Natural fibers as raw material for the production of activated carbon
Palavras-chave em inglês:
Natural fibers
Jute
Sisal
Activated carbon
Adsorption
Área de concentração: Engenharia de Processos
Titulação: Doutora em Engenharia Química
Banca examinadora:
Antonio Carlos Luz Lisboa [Orientador]
Gilmar Patrocinio Thim
Jossano Saldanha Marcuzzo
Eden Cavalcanti de Albuquerque Junior
Roger Josef Zemp
Data de defesa: 17-06-2015
Programa de Pós-Graduação: Engenharia Química
Tese de Doutorado defendida por Carla Fabiana Scatolim Rombaldo e aprovada em 17 de junho de 2014 pela banca examinadora constituída pelos doutores:
vi
RESUMO
As fibras obtidas diretamente de fonte animal, mineral e vegetal são definidas como fibras naturais, sendo as mais comuns: a lã, o linho, o rami, o sisal, a juta, entre outras. Essas fibras têm uma importância social muito forte em países tropicais, especialmente na geração de empregos na zona rural e em áreas economicamente deprimidas. As fibras naturais, em sua maioria, são leves, resistentes, não abrasivas, renováveis, biodegradáveis e recicláveis, características que permitem competir com outros materiais artificiais que tenham problemas de disponibilidade ou ambientais. Além dos compósitos desenvolvidos com fibras naturais, existem ainda os carvões ativados que se destacam como um material com elevada porosidade e alta capacidade de adsorção, tanto em fase liquida quanto em fase gasosa. Visando o aproveitamento de recursos naturais disponíveis no território nacional e buscando alternativas que sejam economicamente viáveis para a produção de carvão ativado (CA), o presente trabalho teve como objetivo geral utilizar as fibras de juta e as fibras de sisal como matérias-primas para a produção de CA. Os CAs produzidos foram testados para a remoção de benzeno em solução aquosa. A produção do CA foi baseada na carbonização e na ativação física com CO2 e vapor d'água. Para avaliar a evolução da estrutura porosa dos CAs obtidos foi utilizada a técnica de adsorção de N2 a 77K. Os resultados indicaram a possibilidade de produzir um material poroso com uma combinação de estrutura micro e mesoporosa, dependendo dos parâmetros utilizados nos processos de carbonização e ativação. Foram realizados alguns ensaios de adsorção das frações solúveis da gasolina em água, tanto com os CAs provenientes das fibras naturais, juta e sisal, como em CAs comerciais. Foi possível observar que o CA proveniente da fibra de juta se mostrou tão eficiente quanto o CA comercial.
Palavras-Chave: fibras naturais, juta, sisal, carbono ativado, adsorção
viii
ABSTRACT
The fiber obtained directly from animal, mineral and vegetable are defined as natural fibers, and the most common are: wool, linen, ramie, sisal, jute, and others; which have very strong social importance at tropical countries, especially for job creation in rural and economically poor areas. These fibers are lightweight material, resistant, non-abrasive, renewable, biodegradable and recyclable. Features that allow it compete with other artificial materials, which have availability or environmental problems. In addition to the natural fiber composites there are activated carbons which stand out as high porosity material with high adsorption capacity of liquid and gas phases. Aiming at the use of natural resources available in the country and seeking for alternatives that are economically viable for activated carbon production, this study has investigated the possibility of using jute fiber and sisal fiber as precursors for the production of activated carbon (AC). The produced AC were characterized and tested for benzene adsorption in aqueous solution. The AC production of was based on the carbonization and physical activation with CO2 and steam. To evaluate the porous structure of the produced activated carbon N2 adsorption at 77K was used. The adsorption results indicated the possibility of producing a porous material having a combination of micro and mesoporous structure, depending on the parameters used in the carbonization and activation processes. The water-soluble gasoline fraction adsorption experiments using natural fibers and commercial AC showed that both are equally efficient.
Keywords: natural fibers, jute, sisal, activated carbono, adsorption
x
SUMÁRIO
RESUMO.........................................................................VII
ABSTRACT........................................................................IX
SUMÁRIO.........................................................................XI
AGRADECIMENTOS................................................................XIII
LISTA DE FIGURAS..............................................................XVII
LISTA DE TABELAS...............................................................XIX
LISTA DE SIGLAS................................................................XXI
CAPÍTULO I INTRODUÇÃO............................................................1
1.	JUSTIFICATIVA...............................................................2
2.	OBJETIVOS...................................................................3
CAPÍTULO II FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA E REVISÃO DA LITERATURA........................5
1.	FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA.......................................................5
1.1.	Carvão ativado......................................................5
1.2.	Caracterização do sólido poroso.....................................9
1.3.	Adsorção...........................................................12
2.	REVISÃO DA LITERATURA......................................................21
2.1.	Carvão ativado a partir das fibras de juta.........................21
2.2.	Carvão ativado a partir das fibras de sisal........................27
2.3.	Adsorção de compostos orgânicos voláteis em carvão ativado.........31
2.4.	Fibras naturais....................................................33
CAPÍTULO III MATERIAIS E MÉTODOS................................................41
1.	CARACTERIZAÇÃO DA MATÉRIA-PRIMA............................................41
1.1.	Análise imediata...................................................42
1.2.	Comportamento térmico..............................................43
1.3.	Massa específica real e aparente...................................43
1.4.	Estrutura porosa...................................................43
2.	CARVÃO ATIVADO A PARTIR DAS FIBRAS DE JUTA.................................44
2.1.	Fibras de juta ativadas com CO2....................................44
2.2.	Fibras de juta ativadas com vapor d’água...........................47
3.	CARVÃO ATIVADO A PARTIR DAS FIBRAS DE SISAL................................51
3.1.	Fibras de sisal ativadas com CO2...................................51
3.2.	Fibras de sisal ativadas com vapor dágua...........................53
4.	CARACTERIZAÇÃO E APLICAÇÃO DO CARVÃO ATIVADO PRODUZIDO.....................55
4.1.	Adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina automotiva.........55
5.	VARIÁVEIS CALCULADAS NO PROCESSO DE PRODUÇÃO DE CA A PARTIR DAS FIBRAS DE
JUTA E SISAL.........................................................................59
5.1.	Cálculo dos efeitos.......................................................60
5.2.	Estimativa do erro e do intervalo de confiança............................61
5.3.	Análise de Variância......................................................62
5.4.	Rendimento do processo....................................................63
5.5.	Concentração relativa.....................................................64
5.6.	Quantidade adsorvida......................................................64
CAPÍTULO IV RESULTADOS E DISCUSSÕES....................................................65
1.	CARACTERIZAÇÃO DA MATÉRIA-PRIMA...................................................65
1.1.	Análise imediata das fibras de juta e sisal in natura.....................65
1.2.	Comportamento térmico das fibras de juta e de sisal in natura.............67
1.3.	Massa específica real das fibras de juta e de sisal in natura.............74
1.4.	Estrutura porosa das fibras de juta e de sisal in natura..................74
2.	SÍNTESE E CARACTERIZAÇÃO DO CA PRODUZIDO A PARTIR DAS FIBRAS DE JUTA
ATIVADAS COM CO2.....................................................................75
2.1.	Rendimento, massa específica real e ASEbet dos CAs produzidos a partir das fibras de juta
ativadas com CO2 (FJAC)............................................................75
2.2.	Adsorção de N2 a 77K das FJAC.............................................76
3.	SÍNTESE E CARACTERIZAÇÃO DO CA OBTIDO A PARTIR DAS FIBRAS DE JUTA ATIVADAS
COM VAPOR D'ÁGUA.....................................................................79
3.1.	Rendimento, massa específica real e ASEbet dos CAs produzidos a partir das fibras de juta
ativadas com vapor d’água (FJAV)...................................................79
3.2.	Adsorção de N2 a 77K das FJAV.............................................85
4.	SÍNTESE E CARACTERIZAÇÃO DO CA PRODUZIDO A PARTIR DAS FIBRAS DE SISAL
ATIVADAS COM CO2 E COM VAPOR D'ÁGUA..................................................88
4.1.	Rendimento, massa específica real e ASEbet dos CAs produzidos a partir das fibras de
sisal ativadas com CO2 (FSAC) e com vapor dágua (FSAV).............................88
4.2.	Adsorção de N2 a 77K das FSAC.........................................99
4.3.	Adsorção de N2 a 77K das FSAV............................................102
5.	APLICAÇÃO DO CARVÃO ATIVADO OBTIDO...............................................105
5.1.	Caracterização dos carvões comerciais utilizados nos ensaios de adsorção.105
5.2.	Preparo da solução.......................................................106
5.3.	Adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina automotiva...............108
CAPÍTULO V CONCLUSÕES.................................................................115
CAPÍTULO VI SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS..........................................119
CAPÍTULO VII REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS...............................................121
AGRADECIMENTOS
A Deus, por sua presença, luz, força e pelos frutos conquistados.
Aos meus pais, Carlos A. Rombaldo e Vera Lucia S. Rombaldo, que por uma vida de dedicação, amor e trabalho sempre possibilitaram a seus filhos a oportunidade de realizar sonhos e conquistas.
Ao meu irmão, Carlos Alberto Rombaldo Junior, exemplo de determinação, dignidade, bondade e caráter.
Ao meu marido, Fabrício Luciano Minatel, pela cumplicidade, respeito, paciência e amor com que sempre me tratou.
Ao Prof. Antonio Carlos Luz Lisbôa e ao Prof. Aparecido dos Reis Coutinho, meu muito obrigado pela amizade, carinho, paciência e orientação ao longo de todos esses anos.
Ao amigo Manoel Orlando Alvarez Méndez, não só pela amizade, carinho e auxílio técnico, mas, principalmente, pelo exemplo de persistência, determinação e competência.
Aos colegas do Laboratório de Materiais Carbonosos, que por muitas vezes ajudaram na realização deste trabalho. Aos demais colegas da pós-gradução pelas críticas e sugestões valiosas.
À Universidade Metodista de Piracicaba, em especial ao Laboratório de Materiais Carbonosos (LMC) pelo apoio na realização dos experimentos.
xiv
Ando devagar por que já tive pressa
E levo esse sorriso por que já chorei demais Hoje me sinto mais forte, mais feliz quem sabe,
Só levo a certeza de que muito pouco eu sei Nada sei (Renato Teixeira).
xvi
LISTA DE FIGURAS
Figura 1: Secção transversal de um sólido poroso (IUPAC, 1994)...............................11
Figura 2: Tipos de isotermas (GREGG e SING, 1982)............................................14
Figura 3: Tipos de histerese (IUPAC, 1994)...................................................16
Figura 4: Gráfico típico de BET (QUANTACHROME CORPORATION, 1996).............................19
Figura 5: Isotermas de adsorção de N2 a 77K das amostras FJAH e FJAV (ASADULLAH et al., 2014) ...26
Figura 6: Isoterma de adsorção de N2 a 77K das amostras: □ FSAV, + FSAV_H2O2, A FSAV_KMnO4, O
FSAV_HNO3 (CHEN e ZENG, 2003)...........................................................28
Figura 7: Cinética de adsorção do ibuprofeno e paracetamol a 30 oC (Concentração inicial = 120 mg.dm-3,
10 mg de carvão ativado/15 cm3 de solução) (MESTRE et al., 2011)........................30
3
Figura 8: Eficiência de remoção do ibuprofeno e do paracetamol, 10 mg de carvão ativado/15 cm de solução (MESTRE et al., 2011)..........................................................30
Figura 9: Plantação de juta (PAIVA e CANEJADO, 2009).........................................36
Figura 10: Plantação de sisal (LI et al., 2000)..............................................39
Figura 11: Fluxograma das etapas e análises para caracterização das fibras in natura.........42
Figura 12: Rampa de aquecimento do processo de produção das FJAC.............................45
Figura 13: Sistema rotativo utilizado na carbonização e ativação das FJAC....................46
Figura 14: Sistema estático utilizado na carbonização e ativação das FJAV....................49
Figura 15: Rampa de aquecimento do processo de produção das FJAV.............................50
Figura 16: Sistema estático utilizado na carbonização e ativação das FSAC....................52
Figura 17: Rampa de aquecimento do processo de produção das FSAC.............................53
Figura 18: Rampa de aquecimento do processo de produção das FSAV.............................54
Figura 19: Fluxograma das etapas de preparo e caracterização dos carvões ativados produzidos.56
Figura 20: Preparo da solução................................................................57
Figura 21: Sistema para o ensaio de adsorção das frações hidrossolúveis	de	gasolina nos	CAG..58
Figura 22: Sistema para o ensaio de adsorção das frações hidrossolúveis	de	gasolina nos	CAP..59
Figura 23: TG da fibra de juta in natura em atmosfera inerte.................................67
Figura 24: TG da fibra de juta in natura em atmosfera com ar sintético.......................68
Figura 25: TG da fibra de juta in natura em atmosfera com CO2................................68
Figura 26: DTG da fibra de juta in natura em atmosfera inerte................................69
Figura 27: DTG da fibra de juta in natura em atmosfera com ar sintético......................69
Figura 28: DTG da fibra de juta in natura em atmosfera com CO2...............................70
Figura 29: TG da fibra de sisal in natura em atmosfera inerte................................71
Figura 30: TG da fibra de sisal in natura em atmosfera com ar sintético......................71
Figura 31: TG da fibra de sisal in natura em atmosfera com CO2......................................72
Figura 32: DTG	da fibra de	sisal	in	natura em atmosfera	inerte....................................72
Figura 33: DTG	da fibra de	sisal	in	natura em atmosfera	com ar sintético..........................73
Figura 34: DTG	da fibra de	sisal	in	natura em atmosfera	com CO2...................................73
Figura 35: Isoterma de adsorção (símbolo cheio) e dessorção (símbolo vazio) de N2 a 77K da amostra
FJAC4 e FJAC6..................................................................................77
Figura 36: Função distribuição de poros da amostra FJAC4............................................78
Figura 37: Função distribuição de poros da amostra FJAC6............................................78
Figura 38: Superfície de resposta para resposta ASEbet em função da vazão de N2 para arraste do vapor
d'água (X3) e a temperatura de ativação (X1) das FJAV..........................................84
Figura 39: Isotermas de adsorção (símbolo vazio) e dessorção (símbolo cheio) de N2 at 77K das
amostras FJAV1, FJAV2, FJAV6 e FJAV8...........................................................85
Figura 40: Função distribuição de poros das amostras FJAV1 e FJAV2..................................86
Figura 41: Função distribuição de poros das amostras JFAV6 e JFAV8..................................86
Figura 42: Superfície de resposta para resposta ASEbEt em função do tempo de ativação codificado (X2) e da temperatura de ativação codificada (X1) das FSAC...........................................97
Figura 43: Superfície de resposta e para resposta ASEbEt em função da vazão de N2 para araste do
vapor d'água codificado (X3) e da temperatura de ativação codificada (X1) das FSAV.............98
Figura 44: Isotermas de adsorção das amostras FSAC2, FSAC5, FSAC6 e FSAC8...........................99
Figura 45: Função distribuição de poros das amostras FSAC2 e FSAC5.................................101
Figura 46: Função distribuição de poros das amostras FSAC6 e FSAC8.................................101
Figura 47: Isotermas de adsorção (símbolo vazio) e dessorção (símbolo cheio) de N2	a	77K das	amostras
FSAV2, FSAV4, FSAV6 e FSAV8...................................................................102
Figura 48: Função distribuição de poros das amostras FSAV2 e FSAV4.................................103
Figura 49: Função distribuição de poros das amostras FSAV6 e FSAV8.................................104
Figura 50: Isotermas de adsorção (símbolo fechado) e dessorção (símbolo vazio) de	N2 a 77K dos
carvões comerciais utilizados para adsorção das frações solúveis da gasolina..................105
Figura 51: Curva de calibração para agitação mecânica...............................................107
Figura 52: Curva de calibração para agitação manual.................................................108
Figura 53: Adsorção	das frações	hidrossolúveis da	gasolina em	5g de CAG Calgon ..............109
Figura 54: Adsorção	das frações	hidrossolúveis da	gasolina em	1g e 0,5g de CAG Carbomafra ...110
Figura 55: Adsorção	das frações	hidrossolúveis da	gasolina em	1g, 0,5g e 0,2g de CAG Norit ..110
Figura 56: Adsorção	das frações	hidrossolúveis da	gasolina em	1g, e 0,5g de CAP Norit .......111
Figura 57: Adsorção	das frações	hidrossolúveis da	gasolina em	1g, e 0,5g da FJAV8............112
Figura 58: Quantidade adsorvida das frações hidrossolúveis da gasolina.............................113
LISTA DE TABELAS
Tabela 1: Padrão de potabilidade de compostos BTEX - adaptado de Ministério da Saúde
(BRASIL, 2011)	3
Tabela 2: Característica porosa das fibras in natura, carbonizada e ativada (PHAN et al., 2006)	22
Tabela 3: Efeito da temperatura no rendimento, na taxa de queima e na ASEbet dos carvões obtidos por
Asadullah et al. (2010)	24
Tabela 4: Rendimento e ASEbet das amostras FJAH e FJAV (ASADULLAH et al., 2014)	25
Tabela 5: Característica porosa das amostras FJAH e FJAV (ASADULLAH et al., 2014)	26
Tabela 6: Capacidade de remoção de arsênio em água para FJAH e FJAV (ASADULLAH et al., 2014) 27 Tabela 7: Estrutura porosa dos CAs obtidos por Chen e Zeng, 2003	28
Tabela 8: Estrutura porosa dos carvões obtidos por Mestre et al. (2011)	29
Tabela 9: Composição físico-química e propriedades mecânicas da fibra de juta	36
Tabela 10: Composição físico-química e propriedades mecânicas da fibra de sisal	38
Tabela 11: Produção nacional das fibras de juta e de sisal no Brasil (IBGE, 2013)	40
Tabela 12: Preço mínimo da safra 2010/2011 e 2011/2012 na região nordeste (MINISTÉRIO DA
AGRICULTURA, PECUÁRIA E ABASTECIMENTO, 2011)	40
Tabela 13: Variáveis estudadas no processo de produção das FJAC	47
Tabela 14: Relação entre vazão N2 e quantidade de água arrastada	50
Tabela 15: Variáveis e níveis	estudados	no processo de	produção	das FJAV	51
Tabela 16: Variáveis e níveis	estudados	no processo de	produção	das FSAC	53
Tabela 17: Variáveis e níveis	estudados	no processo de	produção	das FSAV	55
Tabela 18: Tabela de análise	de variância para o ajuste,	pelo método dos mínimos quadrados, e um
modelo linear nos parâmetros (BARROS NETO et al., 2003)	63
Tabela 19: Teor de voláteis, cinzas e carbono fixo das fibras de juta in natura	66
Tabela 20: Teor de voláteis, cinzas e carbono fixo das fibras de sisal in natura	66
Tabela 21: Variáveis estudadas na produção das FJAC e as respostas: rendimento (^), massa específica real (p') e ASEbet	76
Tabela 22: Níveis e variáveis estudadas no processo de carbonização e ativação das fibras de juta
ativadas com vapor d'água (FJAV)	80
Tabela 23: Matriz do planejamento experimental com as respostas rendimento em massa (^), massa
específica real (p) e área superficial específica (ASEbet) das FJAV	80
Tabela 24: Efeitos, erros padrões e intervalos de confiança para a resposta rendimento das FJAV 81 Tabela 25: Efeitos, erros padrões e intervalos de confiança para a resposta massa específica real das
FJAV	82
Tabela 26: Efeitos, erros padrões e intervalos de confiança para a resposta ASEBet das FJAV	82
Tabela 27: Análise de variância da resposta ASEBet das FJAV	83
Tabela 28: Dados da estrutura porosa das amostras FJAV1, FJA2, FJAV6 e FJVA8	87
Tabela 29: Níveis e variáveis estudadas no processo de carbonização e ativação das fibras de sisal com
CO2 (FSAC)	88
Tabela 30: Níveis e variáveis estudadas no processo de carbonização e ativação das fibras de sisal com
vapor d'água (FSAV)	88
Tabela 31: Matriz do planejamento experimental com as respostas: rendimento em massa (^), massa
específica real (p) e área superficial específica (ASEBet) das FSAC	89
Tabela 32: Matriz de planejamento experimental com as respostas: rendimento em massa (^), massa
específica real (p)	e área superficial específica (ASEBet)	das FSAV	89
Tabela 33: Efeitos,	erros	padrões	e intervalos	de confiança para	a resposta rendimento	das FSAC	91
Tabela 34: Efeitos,	erros	padrões	e intervalos	de confiança para	a resposta rendimento	das FSAV	91
Tabela 35: Efeitos,	erros	padrões	e intervalos	de confiança para	a resposta massa específica real das
FSAC	92
Tabela 36: Efeitos, erros padrões e intervalos de confiança para a resposta massa específica real das
FSAV	93
Tabela 37: Efeitos, erros padrões	e intervalos de confiança para a resposta ASEBet das	FSAC	94
Tabela 38: Efeitos, erros padrões	e intervalos de confiança para a resposta ASEBet das	FSAV	94
Tabela 39: Análise de variância da resposta ASEBet das FSAC	95
Tabela 40: Análise de variância da resposta ASEBet das FSAV	96
Tabela 41: Dados da estrutura porosa das amostras FSAC2, FSAC5, FSAC6	e	FSAC8	100
Tabela 42: Dados da estrutura porosa das amostras FSAV2, FSAV4, FSAV6	e	FSAV8	104
Tabela 43: Dados da estrutura porosa dos carvões ativados comercias	106
Tabela 44: Quantidade adsorvida	das frações hidrossolúveis da gasolina	113
LISTA DE SIGLAS
AI: análise imediata
ASE: área superficial específica
ASEbet: área superficial específica calculada pelo modelo BET
BET: Brunauer, Emmett e Teller
BJH: Barret, Joyner e Halenda
CA: carvão ativado
CAG: carvão ativado granular
CAP: carvão ativado em pó
CIA: Companhia Industrial Amazonense
CNTP: condição normal de temperatura e pressão
Dp: diâmetro de partícula
DTG: termogravimetria derivada
FC: fibra de coco in natura
FCAC: fibra de coco ativada com CO2
FCAH: fibra de coco ativada com H3PO4
FCC: fibra de coco carbonizada
FJ: fibra de juta in natura
FJAC: fibra de juta ativada com CO2
FJAH: fibra de coco ativada com H3PO4
FJAV: fibra de juta ativada com vapor d'água
FJAZ: fibra de juta ativada com ZnCl2
FJC: fibra de juta carbonizada
FSAC: fibra de sisal ativada com CO2
FSAV: fibra de sisal ativada com vapor d'água
FSAV_H2O2: fibra de sisal ativada com vapor d'água e tratada com H2O2 FSAV_HNO3: fibra de sisal ativada com vapor d'água e tratada com HNO3 FSAV_KMnO4: fibra de sisal ativada com vapor d'água e tratada com KMnO4 IBGE: Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística
IUPAC: International Union of Pure and Applied Chemistry
LMC: Laboratório de Materiais Carbonosos
MDIC: Ministério do Desenvolvimento, Indústria e Comercio Exterior
SECX: Secretaria de Comercio Exterior
TG: termogravimetria
VOC: volatile organic compounds
CAPÍTULO I
INTRODUÇÃO
Os recursos naturais apresentam um Importante papel nas economias de todos os países do mundo, auxIlIando InclusIVe na área socIal de países em desenVolVImento. Por isso, não é surpresa a crescente busca de noVas aplicações de processos e produtos originários de fontes renoVáVeis. Outro fator importante é a redução da poluição ambiental, com o emprego de materiais obtidos a partir de fontes renoVáVeis. Entre os recursos disponíVeis estão as fibras naturais. O Brasil é um dos maiores produtores e exportadores mundiais de fibras naturais. A produção interna das fibras naturais juta e sisal ocorrem em níVeis de produtiVidade similares ao maior produtor (Índia) e ao maior exportador (Bangladesh).
As fibras de juta e de sisal são as fibras lignocelulósicas naturais mais comuns, com grande emprego na indústria têxtil, de calçados, e amplamente no artesanato. Pesquisas têm aumentado a gama de aplicações dessas fibras na indústria, sendo atualmente utilizadas como reforço na confecção de partes automobilísticas, substituindo as fibras sintéticas de alto preço. As fibras Vegetais também têm sido utilizadas como materiais precursores de carVão atiVado (CA), apresentando bons resultados e alta competitiVidade com os carVões atiVados disponíVeis no mercado.
O carvão ativado de origem mineral ou vegetal é uma matéria-prima básica de muitas aplicações nas mais diversas áreas da ciência e tecnologia, sendo um dos materiais que mais progressos e mais aplicações vem apresentando atualmente.
Há relatos de CAs de fibras naturais com áreas superficiais específicas variando Q 1	Q 1
de 80 m2.g a 1200 m2.g, com estrutura micro e macroporosa. Alguns trabalhos mostraram que os CAs provenientes das fibras naturais fornecem uma taxa de adsorção que é de 2-50 vezes maiores do que as do CAG (carvão ativado granular), devido ao pequeno diâmetro das fibras (~ 10 pm) que proporciona maior superfície de contato entre o CA e a solução (PHAN et al., 2006). Além disso, estudos revelam seu potencial para a remoção de vários poluentes da água, tais como fenol (PETKOVSKA e MITROVIC, 1989), pesticidas (FAUR-BRASQUET et al., 200), e corantes (MÉTIVIER-PIGNON et al., 2003).
1.	JUSTIFICATIVA
Segundo o Ministério do Desenvolvimento, Indústria e Comercio Exterior (MDIC) por meio da Secretaria de Comercio Exterior (SECEX), o Brasil importou no período de agosto de 2013 a agosto de 2014 aproximadamente 11.800 toneladas de carvão ativado, e exportou 680 toneladas (MDIC, 2014). Do total importado, o estado do Paraná contribui com 31,6% do total, seguido pelos estados de São Paulo e Minas Gerais, com 27,3% e 16,6%, respectivamente.
A produção comercial brasileira de CA emprega principalmente resíduos de madeira e casca de coco, sendo o estado do Paraná o maior produtor e exportador de carvão ativado brasileiro, contribuindo com 94% do total exportado.
Uma das alternativas interessantes para a produção de CA com um custo mais baixo é a utilização de uma matéria-prima de baixo valor e proveniente de fonte renovável. Nesse contexto, a utilização de biomassa como matéria-prima para a produção de carvão ativado tem se tornado uma realidade para a minimização dos custos com matéria-prima.
Devido à crescente preocupação com a poluição ambiental, o uso de CA para
2
adsorver e recuperar componentes orgânicos é de extrema importância no tratamento de água para uso industrial e domiciliar.
O Ministério da Saúde (BRASIL, 2011) em sua portaria 2914, de 12 de dezembro de 2011, estabelece padrões de potabilidade e qualidade da água para consumo humano. Nesta portaria, os componentes BTEX (benzeno, tolueno, etilbenzeno e isômeros de xilenos) são elencados como substâncias que representam riscos à saúde. As concentrações máximas permitidas estão apresentadas na Tabela 1.
Tabela 1: Padrão de potabilidade de compostos BTEX - adaptado de Ministério da Saúde
(BRASIL, 2011)	
Componente	&lt;1 Máximo permitido (pg.L)
Benzeno	5
Tolueno	0,17
Etilbenzeno	0,2
Xileno	0,3
As baixíssimas concentrações mostradas na Tabela 1 indicam quão perigosos são estes componentes. Sendo assim, faz-se necessário removê-los antes de atingir os corpos d'água, evitando contato com os ecossistemas.
2.	OBJETIVOS
A presente tese de doutorado teve como objetivo geral a produção de carvão ativado (CA) a partir de fibras naturais: juta e sisal, as quais são de fontes nacionais, renováveis, produzidas em grande escala e com baixo custo.
Como objetivos específicos destacam-se:
•	Desenvolvimento de uma metodologia para a produção de CA partir de fibras naturais, juta e sisal;
•	Uso da ativação física com CO2 e vapor d'água para a oxidação das fibras naturais de modo a não utilizar oxidantes químicos, e consequentemente não gerar resíduos químicos;


Caracterização dos CAs obtidos por meio da adsorção de N2 a 77K; Aplicação dos CAs obtidos a partir das fibras naturais em processos de remoção das frações hidrossolúveis da gasolina automotiva comum.
CAPÍTULO II
FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA E REVISÃO DA LITERATURA
1.	FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA
1.1.	Carvão ativado
O termo carvão ativado (CA), num sentido amplo, inclui uma grande gama de materiais amorfos com elevada porosidade e que podem ser produzidos sob forma granular (CAG) ou pó (CAP).
O uso de carvão ativado na forma de madeira carbonizada data de muitos séculos atrás. Os egípcios o usavam em 1500 a.C. como adsorvente para fins medicinais e também como agente purificante. A base para a produção industrial de carvões ativados foi inicialmente estabelecida em 1900 - 1901 para substituir os ossos carbonizados no refino do açúcar. Esse carvão era preparado pela carbonização de uma mistura de origem vegetal na presença de metais clorados ou pela ação de gás carbônico ou vapor d'água em materiais carbonizados. A produção de carvão com melhor qualidade de adsorção gasosa obteve grande incentivo durante a Primeira Guerra Mundial, quando era usado em máscaras para proteção contra gases tóxicos
(BANSAL et al., 1988; JANKOWSKA et al., 1991).
As propriedades adsorventes dos CAs são atribuídas essencialmente a sua grande área superficial, alto grau de reatividade da superfície, tamanho de poros favoráveis, amplo grau de adsorção e resistência mecânica (EVERETT, 1972). Os carvões ativados utilizados comercialmente possuem área superficial específica (ASE) entre 700 m2.g-1 e 1500 m2.g-1.
A caracterização do CA envolve muitas propriedades químicas e físicas, incluindo geralmente sua área superficial, distribuição de tamanho de poros, dureza, habilidade de adsorver várias substâncias tais como: gás nitrogênio, iodo, melaço, fenóis, e azul de metileno. No entanto, somente medidas de área superficial não são suficientes para caracterizar um CA, pois cada molécula tem um tamanho específico, por exemplo as moléculas pequenas podendo penetrar nos poros que não estão acessíveis às grandes moléculas (ASADULLAH et al., 2010; BANSAL, 1988).
Segundo Asadullah et al. (2014) a microporosidade é uma característica desejável para qualquer carvão ativado. Além disso, os grupos funcionais de superfície fornecem benefícios adicionais para a sua eficácia em adsorção em fase gasosa e em fase líquida. Essas duas propriedades dependem inteiramente dos métodos e das condições de preparação. A ativação química e a ativação física utilizando o vapor d'água são os dois métodos frequentemente utilizados para preparação de carvão ativado.
1.1.1.	Produção de carvão ativado
Segundo Bansal et al. (1988) e Jankowska et al. (1991) a produção de CA envolve dois passos principais: a carbonização da matéria-prima, na ausência de oxigênio, e a ativação do material carbonizado. As propriedades do produto final dependerão da natureza da matéria-prima utilizada, da natureza do agente ativante, e das condições do processo de carbonização e ativação.
A carbonização envolve a decomposição térmica do material carbonáceo, a eliminação das espécies não carbônicas e a produção de uma massa de carbono fixo
com uma estrutura porosa rudimentar. O processo geralmente é realizado em temperaturas abaixo de 800 oC com um fluxo contínuo de gás inerte.
A baixa taxa de aquecimento durante a carbonização resulta em baixa volatilização e alta produção de carvão, pois aumenta a desidratação e melhora a estabilização dos componentes poliméricos. No entanto, a microporosidade do carvão é alcançada independente da composição dos precursores e da taxa de aquecimento da carbonização, embora em alguns casos esses poros sejam bloqueados e só podem ser liberados quando tratados em altas temperaturas (BANSAL et al., 1988; JANKOWSKA et al., 1991).
O objetivo do processo de ativação é ampliar o volume e o diâmetro dos poros que foram criados durante a carbonização, além da possível criação de novos poros (PIS et al., 1998). A estrutura dos poros e sua distribuição são determinadas pela natureza da matéria-prima e pelo processo de carbonização. A ativação remove carbonos desorganizados, expondo as camadas aromáticas à ação dos agentes oxidantes (na primeira fase) e inicia o desenvolvimento da estrutura microporosa. Na fase seguinte o efeito significante é o aumento dos poros existentes ou formação de grandes poros pela completa queima das paredes entre os poros adjacentes. Este resultado aumenta os poros transitórios e cria os macroporos, ao passo que o volume dos microporos diminui.
De acordo com Dubinin (1965), o carvão ativado microporoso é produzido quando a taxa de queima (relação entre a massa consumida durante o processo de ativação e a massa inicial do precursor, também denominada “burn-off”) é menor que 50% e o carvão ativado macroporoso é produzido com taxa de queima maior que 75%. Quando a taxa de queima está entre 50% e 75%, o carvão ativado produzido tem estrutura porosa mista, pois contém poros de todos os tamanhos.
Os métodos mais comuns empregados na ativação são: ativação química e ativação física. A ativação física é o processo que desenvolve uma extensa área superficial e estrutura porosa com dimensões moleculares, no produto carbonizado. Esse processo geralmente ocorre em temperaturas entre 800 oC e 1100 oC na presença de gases oxidantes (vapor d'água, gás carbônico, ou misturas desses gases), em
fornos rotativos ou fornos convencionais. Neste caso a carbonização e a ativação são feitas em estágios diferentes. O oxigênio ativo do agente oxidante basicamente queima as porções mais reativas da matriz carbônica. A extensão da queima depende da natureza do gás empregado e da temperatura de ativação. A queima completa da matriz carbônica também ocorre em diferentes padrões e em diferentes partes da superfície exposta (GONZÁLEZ et al., 1995).
A gaseificação do material carbonizado com vapor d'água e gás carbônico ocorre seguindo as reações apresentadas na Equação II.1 e na Equação II.2, respectivamente.
C + H2O	CO + H2
Equação II.1 C + CO2	2CO
Equação II.2
A reação do carvão com o vapor d'água (Equação II.1) forma hidrogênio (consequentemente água, pois se trata de uma reação de equilíbrio - Equação II.3, a qual é catalisada pela superfície do carvão.
CO + H2O	CO2 + H2
Equação II.3
As reações do carvão com vapor d'água e gás carbônico são endotérmicas, o que torna o controle do processo mais fácil, pois calor externo é necessário para guiar as reações e manter a temperatura da reação. Ativações com CO2 envolvem reações energéticas menores quando comparado com as de vapor d'água e, portanto requerem maiores temperaturas (GONZÁLEZ et al., 1995).
Na ativação química, a carbonização e ativação são feitas em uma única etapa por uma decomposição térmica do material impregnado com certos agentes químicos (hidróxido de potássio, hidróxido de sódio, ácido fosfórico, cloreto de zinco e ácido sulfúrico, sulfeto de potássio, entre outros) em temperaturas entre 400 oC e 800 oC Essas temperaturas são menores que as necessárias na ativação física, porém há um
melhor desenvolvimento dos poros. A distribuição do tamanho de poros no produto final é determinada pelo grau de impregnação. Quanto maior o grau de impregnação, maior é o diâmetro dos poros do carvão (BANSAL et al., 1988; JANKOWSKA et al., 1991).
1.2.	Caracterização do sólido poroso
1.2.1.	Massa específica de partícula
Segundo Lowell e Shields (1991) a massa específica pode ser definida como:
•	Real: massa do material sólido (matriz) da partícula sobre o volume deste material sólido, excluindo o volume de poros;
•	Aparente: razão entre a massa da partícula e o volume que esta ocupa, incluindo o volume dos poros;
•	Leito (Bulk): razão entre a massa do sólido e o volume que este ocupa, incluindo o volume de poros e o espaço vazio entre partículas.
1.2.2.	Sólido poroso
Sólido com poros, isto é, com cavidades, canais e interstícios onde a profundidade deve ser maior do que a largura (IUPAC, 1994).
1.2.3.	Tamanho de poros
Distância entre duas paredes opostas do poro (diâmetro para poros cilíndricos e largura para poros em forma de fenda). Segundo Rouquerol (1994) as dimensões dos poros são classificadas em três faixas definidas como:
•	macroporos (dimensões maiores que 50 nm);
•	mesoporos (dimensões entre 2 nm e 50 nm);
•	microporos (dimensões menores que 2 nm).
Everett (1972) baseando-se em trabalhos anteriores de DUBININ (1965) apresentou a subdivisão dos microporos em:
•	ultramicroporos, poros com dimensões de no máximo 0,6 nm
•	supermicroporos com poros na faixa de 0,6 nm a 1,6 nm.
1.2.4.	Distribuição do tamanho de poros

Representada pela derivada
ou
como função de r , em que AP, V e
r
p
r são: área da parede, volume e raio de poros, respectivamente (IUPAC, 1994).
1.2.5.	Porosidade
Razão entre o volume de poros da partícula e o volume da partícula. Em alguns casos deve-se diferenciar entre poros abertos (isto é, o volume de poros acessíveis a uma dada molécula prova) e poros fechados. Os métodos utilizados para medir volume de poros e volume aparente devem ser estabelecidos (IUPAC, 1994).
1.2.6.	Área superficial
Corresponde à superfície total assim determinada por um dado método em determinadas condições. É essencial estabelecer o método utilizado, por exemplo: adsorção de nitrogênio gasoso a 77K (IUPAC, 1994).
1.2.7.	Área superficial específica
Segundo a IUPAC (1994) a área superficial específica (ASE) pode ser definida como a área acessível (ou detectável) da superfície do sólido por unidade de massa do material. Depende do método e condições experimentais utilizadas e do tamanho de prova utilizado (tais como: tamanho molecular do adsorbato, tamanho de onda da radiação, etc.).
1.2.8.	Descrição quantitativa de um sólido poroso
Qualquer material sólido que contenha cavidades, canais ou interstícios pode ser
considerado como sólido poroso; no entanto, na descrição de sólidos porosos, deve-se tomar cuidado com o uso da terminologia. A Figura 1 mostra um esquema de classificação dos poros segundo a sua acessibilidade a um fluido externo. A região a ilustra os poros que estão totalmente ocluídos, sendo descritos como poros fechados. Esse tipo de poro influencia somente as propriedades macroscópicas, tais como massa específica, resistência mecânica e condutividade térmica, porém são inativos ao processo de adsorção.
A região b, c, d, e e f, são descritas como poros abertos, pois possuem um canal contínuo de comunicação com a superfície externa. Alguns poros podem estar somente com um dos lados aberto (por exemplo, b e f); esse tipo de poro também é descrito como poros cegos (isto é, sem saída). Outros poros podem estar com os dois lados abertos (poros vazados).
Figura 1: Secção transversal de um sólido poroso (IUPAC, 1994)
Os poros também podem ser classificados de acordo com seu formato:
•	cilíndrico: tanto o aberto, c, como o fechado, f;
•	tinteiro: b;
•	funil ou fenda: d.
A região g pode ser definida como rugosidade da superfície externa, e uma convenção conveniente e simples é considerar que a superfície rugosa não é porosa a menos que tenha irregularidades que sejam mais profundas do que a sua largura.
1.3.	Adsorção
Segundo a definição da IUPAC (EVERETT, 1972), adsorção é o enriquecimento (i.e., adsorção positiva ou simplesmente adsorção) ou empobrecimento (i.e., adsorção negativa) de um ou mais componentes de uma fase em uma camada interfacial.
Fisissorção (distinto de quimissorção) ocorre quando um gás adsorvível é posto em contato com a superfície de um sólido (o adsorvente). As forças intermoleculares envolvidas são do mesmo tipo que as responsáveis pela imperfeição dos gases reais e condensação de vapores. Além das forças de dispersão e as forças de repulsão de curto alcance, interações moleculares específicas (por exemplo, polarização) geralmente ocorrem como um resultado de determinadas propriedades geométricas e eletrônicas do adsorvente e do adsorbato (IUPAC, 1985).
O termo adsorção também pode ser usado para designar o processo em que as moléculas adsorvidas são transferidas, e se acumulam nas camadas de interface. Em contrapartida a dessorção denota o processo inverso, em que a quantidade adsorvida diminui. Adsorção e dessorção são muitas vezes utilizadas para indicar adjetivamente a direção em que os valores de adsorção determinados experimentalmente foram abordados. A histerese surge quando as curvas de adsorção e dessorção não coincidem.
A relação, em temperatura constante, entre a quantidade adsorvida e a pressão de equilíbrio do gás é conhecida como isoterma de adsorção.
Em muitos adsorventes de elevada área superficial é interessante distinguir entre a superfície externa e a superfície interna. A superfície externa é geralmente considerada como o envelope em torno das partículas discretas ou aglomeradas, porém não é fácil de ser definida com grande precisão, pois as superfícies sólidas raramente são lisas em uma escala atômica. Como convenção é sugerido que a superfície externa incluía todas as proeminências e as fendas que são mais largas do que profundas; a superfície interna compreende então as paredes de todas as fissuras, os poros e as cavidades que são mais profundas do que largas e que são acessíveis à adsorção. Na
prática, a linha de demarcação depende dos métodos de avaliação e da natureza da distribuição do tamanho dos poros. A acessibilidade dos poros depende do tamanho e da forma das moléculas do gás, entre outros fatores. A rugosidade de uma superfície sólida pode ser caracterizada por um fator de rugosidade.
No contexto da fisiossorção, é conveniente classificar os poros de acordo com os seus tamanhos (IUPAC, 1985): macroporos, mesoporos e microporos. Estes limites, de certa forma são arbitrários, pois os mecanismos de enchimento dos poros são dependentes da forma do poro e são influenciados pelas propriedades do adsorvente e pelas interações adsorvente - adsorbato. Todo o volume acessível presente nos microporos pode ser considerado como um espaço de adsorção e o processo que ocorre é o preenchimento microporoso, diferente da cobertura de superfície que ocorre nas paredes dos macroporos ou mesoporos. O preenchimento dos microporos pode ser considerado como um processo de fisissorção primário; por outro lado, a fisissorção em mesoporos ocorre em duas ou mais etapas distintas (adsorção monocamada -multicamada e condensação capilar).
Na adsorção em monocamadas todas as moléculas adsorvidas estão em contato com a superfície do adsorvente. Já na adsorção em múltiplas camadas, o espaço da adsorção acomoda mais do que uma camada adsorvida, de modo que nem todas as camadas estão em contato direto com a superfície do adsorvente. Devido à formação das múltiplas camadas ocorre um gradiente de energia e, à medida que há um afastamento da superfície do adsorvente essa energia pode se tornar inferior à energia necessária para a condensação no interior do poro causando assim a condensação capilar (IUPAC, 1985).
1.3.1.	Classificação das isotermas de adsorção
A maioria das isotermas de adsorção pode ser agrupada em seis tipos, como mostra a Figura 2.
Figura 2: Tipos de isotermas (GREGG e SING, 1982)
A isoterma do tipo I (em alguns casos também chamada de isoterma de Langmuir) é uma isoterma côncava em relação ao eixo pressão relativa (P/Po) e caracteriza-se pela existência de um patamar que começa a se definir a partir de pressões relativas baixas (P/Po&lt;0,2), que corresponde ao mecanismo de adsorção em microporos. O patamar formado corresponde ao enchimento completo dos microporos, e, portanto, a sua altura é proporcional ao volume de microporos.
A isoterma do tipo II é característica da adsorção em múltiplas camadas. Pode ocorrer em sólidos não porosos (neste caso, a adsorção ocorre na superfície externa das partículas do material), e em sólidos macroporosos ou ainda em materiais com mesoporos em que a geometria favoreça a condensação somente na pressão de saturação (caso dos mesoporos em forma de fenda entre placas paralelas) (IUPAC, 1985). O ponto B indica o final da adsorção em monocamada e consequentemente o início da adsorção em múltiplas camadas.
Isoterma do tipo III é convexa ao longo de todo o eixo x (pressão relativa) e não exibe o ponto B, presente na isoterma do tipo II. Isotermas deste tipo não são comuns, mas há uma série de sistemas (exemplo nitrogênio em polietileno) que dão isotermas com curvatura gradual e um ponto B indistinto. Em tais casos, a interação adsorbato-adsorbato desempenha um papel importante.
A característica da isoterma do tipo IV é a presença da histerese, que está
associada à condensação capilar que ocorre nos mesoporos. A parte inicial da isoterma do tipo IV é atribuída à adsorção em monocamada-multicamada, uma vez que segue o mesmo comportamento da isoterma do tipo II. Isotermas do tipo IV são características de muitos adsorventes industriais mesoporosos.
A isoterma do tipo V é incomum, e está relacionada com a isoterma do tipo III em que a interação gás-sólido é fraca.
A isoterma do tipo VI (em degraus) ocorre em superfícies uniformes não porosas e, representa uma adsorção camada a camada. A altura do degrau corresponde à capacidade da monocamada em cada camada adsorvida.
1.3.2.	Histereses
O fenômeno da histerese é resultado da diferença na pressão de saturação entre a condensação e a evaporação no interior dos poros, isto é, a isoterma de adsorção e de dessorção não coincidem.
Segundo a classificação da IUPAC (1994), existem 4 tipos de histerese, como apresentado na Figura 3, e essa classificação é dada em função da geometria dos poros.
Histerese tipo H1: caracterizada por dois ramos quase paralelos da isoterma. Normalmente está associada a materiais porosos constituídos por aglomerados rígidos de partículas esféricas com tamanho uniforme e ordenadas regularmente. O modelo geométrico conveniente para os mesoporos é o de cilindro aberto nas duas extremidades. Os dois ramos da isoterma são praticamente paralelos. Além disso, a verticalidade e a amplitude entre os dois ramos é proporcional à distribuição do tamanho dos mesoporos.
Histerese Tipo H2: em que só o ramo de dessorção é praticamente vertical. Associa-se este tipo de histerese aos diferentes mecanismos de condensação e evaporação em poros com um gargalo estreito e corpo largo.
Histerese tipo H3: caracterizada por dois ramos assintóticos relativamente à vertical P/Po = 1. Está associada a agregados não rígidos de partículas em forma de
placa, originando poros em fenda.
Figura 3: Tipos de histerese (IUPAC, 1994)
Histerese tipo H4: caracterizada por dois ramos da isoterma quase horizontais e paralelos para uma extensa gama de valores da abcissa. Este tipo de histerese está também associada a poros estreitos em fenda; o comportamento tipo I da isoterma é indicativo da presença de microporos.
Em muitos sistemas, particularmente nos que apresentam microporos, observase com frequência a histerese até baixas pressões (indicado com tracejado na Figura 3). Este fenômeno está associado à expansão de estruturas porosas pouco rígidas, à adsorção irreversível de moléculas de tamanho próximo da largura do poros ou a uma adsorção química irreversível.
Em alguns tipos de geometria de poros não ocorre o fenômeno de histerese, pois nesses casos os meniscos são iguais na condensação e na evaporação. É o caso dos poros cilíndricos fechados em uma das extremidades, dos poros cônicos e dos poros em cunha.
1.3.3.	Isotermas de adsorção
Quando um sólido tal como o carvão vegetal é exposto em um ambiente fechado a um gás sob pressão definida, ele começa a adsorver o gás; o processo é acompanhado por um aumento no peso e uma diminuição na pressão do gás. Após um tempo a pressão se torna constante no valor p, e o peso para de aumentar. A quantidade de gás deste modo adsorvido pode ser calculada por meio da queda de pressão pela aplicação da lei dos gases se o volume do recipiente e do sólido forem conhecidos, ou pode ser determinado diretamente pelo aumento de peso do sólido (GREGG e SING, 1982).
A adsorção é guiada por forças agindo entre o sólido e as moléculas do gás. Estas forças são de dois tipos principais - física e química - surgindo a adsorção física (ou de “van der Waals”), e a quimissorção, respectivamente. A natureza das forças físicas pode-se dizer que são da mesma natureza que as forças de van der Waals, que faz o vapor condensar ao estado líquido (GREGG e SING, 1982).
A quantidade do gás retido por uma amostra de sólido é proporcional à massa da amostra, m, e depende também da temperatura, T, da pressão P do vapor, e da natureza do sólido e do gás. n é a quantidade de gás adsorvido expresso em mols por grama do sólido: n = f (P, T, gás, sólido).
Para um dado gás adsorvido em um sólido mantido em uma temperatura constante, pode-se dizer que: n = f(p\ ^s,sóido
Se a temperatura está abaixo da temperatura crítica do gás tem-se que: n = f (P /Po')^^sóildo. Em que Po é a pressão de saturação do vapor adsorvido.
Essas expressões são identificadas como as equações das isotermas de adsorção, ou seja, a relação a temperatura constante entre um montante de gás adsorvido e a pressão, ou pressão relativa, respectivamente.
A quantidade de gás adsorvido pode ser expressa de outras formas: em função da massa de gás (usualmente mg) ou do volume de gás reduzido nas condições normais de temperatura e pressão (usualmente cm3 - CNTP).
Dados de equilíbrio, usualmente descritos por isotermas de adsorção, são requisitos básicos para o projeto de um sistema de adsorção. Os dados de equilíbrio para um sistema adsorbato/adsorvente específico podem ser obtidos experimentalmente ou através de modelos matemáticos que descrevem o fenômeno em termos de concentração do adsorbato na fase móvel e na fase estacionária. Os modelos de isotermas mais utilizados são de Langmuir, Freundlich, BET, Redlich-Peterson, Temkin e Dubinin-Radushkevich (GREGG e SING, 1982).
Isoterma de Brunauer-Emmett-Teller
A isoterma de Brunauer-Emmett-Teller (BET) é a isoterma mais utilizada para se determinar a área de superfície de materiais sólidos, Equação II.4.
W -________WmCP_________
W (Po - PU+(c - 1XP / Po)]
Equação II.4
em que W é a massa de gás adsorvido à pressão relativa P/Po e é a massa de adsorvente constituindo uma monocamada de cobertura de superfície. O termo C, a constante BET, é relacionado à energia de adsorção na primeira camada adsorvida e, consequentemente, seu valor é uma indicação da dimensão das interações adsorvente/adsorvido (QUANTACHROME CORPORATION, 1996).
Uma forma conveniente de escrever a isoterma de BET é em sua forma linearizada, como apresentada na Equação II.5.
w ((p0/ p )-1) ■ wc+wc po j
Equação II.5
A equação de BET requer um gráfico linear de 1/[W(Po/P)-1] versus P/Po para a maioria dos sólidos. Para o cálculo de área superficial essa equação é restrita à
região de adsorção em multicamadas, geralmente na variação P/Po de 0,05 a 0,35. Esta região linear é convertida a pressões relativas mais baixas para materiais microporosos. Um gráfico BET típico é mostrado na Figura 4.
Figura 4: Gráfico típico de BET (QUANTACHROME CORPORATION, 1996)
									
									
									
									
									
									
									
									
									
									
O procedimento multipontos BET padrão exige um mínimo de três pontos na variação de pressão relativa apropriada. A massa da monocamada do adsorvido Wm pode ser obtida a partir da inclinação s e o ponto de intercepção i do gráfico BET.
C -1
s =
C
1
Equação II.6
i =
Equação II.7
Portanto, a massa de uma monocamada W pode ser obtida pela combinação
da Equação II.6 e da Equação II.7 gerando a Equação II.8.
1
s+ i
Equação II.8
O segundo passo na aplicação do método BET é o cálculo da área de superfície.
Isto requer um conhecimento da área da seção transversal, Ast, da molécula adsorvida.
A área superficial total, ASt, da amostra pode ser expressa pela Equação II.9.
A St
WmNA st
M
Equação II.9
QO	&lt;4
em que N e o numero de Avogadro (6,023x10 moleculas.mol) e M e a massa molecular do adsorvido.
O N2 e o gás mais amplamente utilizado para determinação de ASE, uma vez que ele apresenta valores intermediários para a constante C entre 50 e 250 na maioria das superfícies sólidas. Sendo assim, foi estabelecido que a constante C influencia a área de seção reta do adsorvido, os valores aceitáveis da constante C tornam possível o cálculo das propriedades estruturais do liquido. Para a monocamada de N2 armazenada a 77K, a área seccional transversal, Ast, e de 16,2 A2.molecula-1.
A área superficial específica do sólido pode ser calculada a partir da área superficial total, ASt, e da massa da amostra m , de acordo com a Equação II.10
ASE =
WmNAst
M
Equação II.10
Porosidade de pulverizados e outros sólidos porosos podem ser convenientemente caracterizados por estudos de adsorção de gás. Duas técnicas comuns para descrever a porosidade são a determinação do volume de poros total e distribuição de tamanho de poros.
2.	REVISÃO DA LITERATURA
2.1.	Carvão ativado a partir das fibras de juta
Em 2005, Banerjee e Dastidar realizaram um estudo para analisar o potencial da fibra de juta ativada com vapor d'água (FJAV) como adsorvente no tratamento de águas residuais, contaminadas com azul de metileno. Para efeito de comparação, os autores também utilizaram carvões ativados comercias em pó (granulometria menor do que 1 mm - CAP) e granular (granulometria entre 1 mm e 2 mm - CAG).
Os ensaios em batelada mostraram que a máxima remoção (81,7%) de azul de metileno ocorreu na FJAV, em comparação com 61% de remoção utilizando CAP e 40% usando CAG, sob condições similares. Diante dos valores obtidos, chegou-se a conclusão de que a fibra de juta ativada com vapor d'água é um excelente adsorvente para o tratamento de água contendo azul de metileno.
Foi observado também que o potencial de adsorção depende de vários parâmetros, tais como: o tipo de corante, a concentração inicial do corante, o pH e a dosagem do adsorvente. Este fato também foi relatado por Senthilkumaar et al., (2005), quando utilizaram a fibra de juta para produzir carvão ativado a partir da ativação química com ácido fosfórico.
Os resultados experimentais de adsorção de Senthilkumaar et al. (2005) seguiram o modelo de isoterma de Langmuir. A capacidade de adsorção de azul de
A
metileno foi de 225,64 mg.g. O pH ótimo para a remoção de azul de metileno ficou entre 5 e 10. Os dados cinéticos obtidos a partir de diferentes concentrações foram analisados usando a equação de pseudo-primeira ordem, pseudo-segunda ordem, difusão intrapartícular e a equação de Elovich. Entre os modelos cinéticos estudados, a difusão intrapartícular foi o melhor modelo aplicável para descrever a adsorção do azul de metileno na fibra de juta ativada com ácido fosfórico.
No trabalho apresentado por Phan et al. (2006) foram preparados diferentes carvões ativados a partir de precursores naturais: fibras de juta e fibra de coco. Os carvões foram preparados por ativação física com CO2 e ativação química com H3PO4.
A ativação física consistiu no tratamento térmico das fibras in natura em atmosfera inerte (2,5 L.min-1 de N2) a 950 oC, seguida de ativação com CO2 (0,25 L.min-1) à mesma temperatura por 30 min. Na ativação química, as fibras in natura foram impregnadas com uma solução de ácido fosfórico e aquecidas até 900 oC, em atmosfera inerte.
Os resultados de Phan et al., 2006 indicaram um rendimento (em massa) de 7% para ativação física e 33% para a ativação química. A Tabela 2 apresenta as características porosas da: fibra de juta in natura (FJ); fibra de coco in natura (FC); fibra de juta somente carbonizada (FJC); fibra de coco somente carbonizada (FCC); fibra de juta ativada com CO2 (FJAC); fibra de coco ativada com CO2 (FCAC); fibra de juta ativada com H3PO4 (FJAH); e fibra de coco ativada com H3PO4 (FCAH).
Tabela 2: Característica porosa das fibras in natura, carbonizada e ativada (PHAN et al., 2006)
Amostra	ASEbet (m2.g-1)	Volume mesoporo (cm3.g-1)	Volume microporo (cm3.g-1)	% volume microporo	Diâmetro médio (nm)	Volume macroporo (cm3.g-1)
FJ	1,73	0,000	0,000	0,00	-	0,00
FC	1,33	0,000	0,000	0,00	-	0,00
FJC	657	0,070	0,289	80,5	0,490	0,00
FCC	534	0,013	0,238	94,8	0,558	0,00
FJAV	912	0,269	0,388	59,1	0,563	1,49
FCAV	1088	0,132	0,473	78,2	0,589	1,69
FJAH	959	0,345	0,381	52,5	0,683	0,64
FCAH	1303	0,089	0,536	85,8	0,604	0,74
(-) não disponível
O aumento acentuado na área superficial específica calculada pelo modelo BET (ASEbet) obtido pela carbonização, para ambas as fibras, pode ser explicado pela grande quantidade de oxigênio contido nas fibras in natura (45,7% e 42,8% para a juta e coco, respectivamente). O oxigênio permite, mesmo sob uma atmosfera inerte, a oxidação do material. Além disso, para ambos precursores, durante a carbonização, só foram gerados micros e mesoporos, enquanto os macroporos foram gerados durante a etapa de ativação. Este fenômeno pode ser explicado pelo fato de que a ativação não
só gera novos poros como também quebra as paredes entre os poros adjacentes.
Para os testes com adsorção de fenol, Phan et al. (2006) puderam concluir que os CAs provenientes da fibra de juta tiveram uma maior capacidade de adsorção do que os CAs provenientes da fibra de coco, tanto para ativação física com CO2 como para ativação química com H3PO4. Este comportamento indica que a porosidade não é o único parâmetro a controlar a adsorção, uma vez que a amostra FCAH (fibra de coco ativada com H3PO4) foi a que apresentou a maior ASEbet (1303 m2.g). Essa diferença na capacidade de adsorção pode ser explicada pela combinação entre o diâmetro do adsorvente e o adsorbato.
A molécula de fenol tem aproximadamente 0,75 nm de diâmetro o que pode explicar o fato de a amostra FJAH (fibra de juta ativada com H3PO4) ter a máxima capacidade de adsorção de fenol, uma vez que a mesma apresentou um diâmetro médio de poros de 0,683 nm, valor mais próximo à dimensão da molécula de fenol. Além disso, as características químicas de um adsorvente podem ter uma grande influência na remoção do adsorbato em função da química de superfície.
Asadullah et al. (2010) prepararam carvões ativados a partir da fibra de juta por ativação química com ZnCl2 (FJAZ) e ativação física com vapor d'água (FJAV). A ativação física consistiu em aquecer o reator a uma taxa de 5 oC.min-1 até a d
temperatura final com 750 mg.min de vapor d'água. Na ativação química, as fibras in natura foram impregnadas com uma solução de ZnCl2 na proporção de 1:1 e depois aquecidas com uma taxa de 5 oC.min-1 até a temperatura de 200 oC, em que permaneceram por 15 mim. Após esses 15 minutos o forno foi novamente aquecido até a temperatura final. A fibra de juta somente carbonizada até 500 oC foi chamada de (FJC). Todos os carvões obtidos (FJAZ, FJAV e FJC) foram testados para a remoção de azul de metileno.
Para o cálculo do rendimento e da taxa de queima Asadullah et al. (2010) utilizaram a Equação II.11 e a Equação II.12, respectivamente, em que M é massa de carvão ativado obtido e Mo é a massa inicial de juta.
A Tabela 3 apresenta o efeito da temperatura sob o rendimento e a ASEbet dos CA obtidos.
M
rendimento(°/o) =	100
Equação II.11
Mo-M
taxa de queima (%) = ——-. 100
Mo
Equação II.12
Tabela 3: Efeito da temperatura no rendimento, na taxa de queima e na ASEbEt dos carvões obtidos por Asadullah et al. (2010)
Amostra	Temperatura (oC)	Taxa de queima (% em massa)	Rendimento (% em massa)	ASEbet (m2.g-1)
	400	41,5	58,5	1968
	450	48,3	51,7	2104
FJAZ	500	54,0	46,0	2304
	550	60,2	39,8	1872
	600	64,0	36,,0	1744
	500	81,3	28,7	450
FJAV	600	84,0	16,0	640
	700	88,0	12,0	730
	800	92,7	7,3	670
FJC	500	78,6	21,4	80
o d
A máxima ASEbet obtida foi de 2304 m2.g para ativação química com ZnCl2 (FJAZ), e de 730 m2.g para a ativação com vapor d’agua (FJAV). Pode-se observar que a interação entre a fibra de juta e o vapor d’agua em temperatura inferior a 700 oC (500 oC e 600 oC) é relativamente baixa. Para ativação física a ASEbet atingiu seu máximo de 730 m2.g-1, a 700 oC, a qual passou a ser reduzida com o aumento da temperatura, devido ao efeito destrutivo das paredes entre os poros.
Os testes para a adsorção de azul de metileno mostraram que a capacidade de A
adsorção da juta carbonizada é limitada, apenas 52 mg.g depois de 10 h. Para o CA
&lt;4 proveniente da ativação química o equilíbrio foi obtido após 15 h com 150 mg.g-1; para a
ativação física o tempo para se atingir o equilíbrio ficou entre 10 h - 12 h porém, com&amp;lt;4
286 mg.g . Esse comportamento indica que o carvão ativado proveniente da ativação física com vapor d'água da fibra de junta apresentou uma maior capacidade de adsorção de azul de metileno. Banerjee e Dastidar (2005) também chegaram a essa mesma conclusão quando compararam o fibra de juta ativada com vapor d'água e o carvão ativado comercial.
Em outra pesquisa, Asadullah et al. (2014) fizeram um estudo para verificar as diferenças entre a ativação física e a ativação química da fibra de juta, e os CA produzidos foram testados para a remoção de arsênio. A ativação química foi feita com H3PO4 a 475 oC (FJAH) e, a ativação física foi feita com vapor d'água a 800 oC (FJAV). A Tabela 4 apresenta os valores de rendimento e de ASEbet para os dois CAs: FJAH e FJAV.
Tabela 4: Rendimento e ASEbet das amostras FJAH e FJAV (ASADULLAH et al., 2014)
Amostra	ASEbet (m2.g'1)	Rendimento (%)
FJAH	1624	49
FJAV	750	12
De acordo com os dados apresentados na Tabela 4, a ativação química apresenta um rendimento maior (49%) do que a ativação física (12%), portanto em termos econômicos a ativação química se mostrou mais viável. A ASEBET da amostra FJAH foi mais elevada (1624 m2g) do que a amostra FJAV (750 m2.g). Essa diferença de área pode ser justificada pelo tamanho dos poros. Os poros criados nas FJAV tiveram suas paredes destruídas devido a liberação do CO gerado na reação entre carbono fixo e vapor d'água, fato não presente na ativação química.
A Figura 5 apresenta as isotermas de adsorção/dessorção de N2 a 77K e a Tabela 5 apresenta o estudo da estrutura porosa das amostras FJAH e FJAV.
Figura 5: Isotermas de adsorção de N2 a 77K das amostras FJAH e FJAV (ASADULLAH et al., 2014)
Tabela 5: Característica porosa das amostras FJAH e FJAV (ASADULLAH et al., 2014)
Análise	FJAH	FJAV
ASEbet (m2g-1)	1624	750
BJH (m2.g-1)	4720	1440
Método t área externa (m2.g)	359	342
r	r	9	1 Método t área microporo (m2.g)	1265	408
Volume total poros com diâmetro menor nm a P/Po=0,9958 (cm3.g)	0,57	0,86
BJH (cm3.g-1)	1,15	0,91
Método t volume de microporo (cm3.g)	0,34	0,16
Diâmetro médio do poro (nm)	2,23	4,86
Diâmetro modal do poro (nm)	0,67	0,70
Enquanto a FJAH apresentou uma estrutura mais microporosa, e consequentemente uma maior ASEbEt, a FJAV apresentou uma estrutura mais macroporosa e uma menor ASEbet.
Asadullah et al. (2014) testaram a remoção de arsênio em água, foram testados os dos CAs obtidos e foram preparadas duas soluções: 100 pg.L e 150 pg.L, máxima concentração de arsênio presente em água potável. A Tabela 6 apresenta os dados referentes à capacidade de adsorção de arsênio nos CAs obtidos, FAJH e FJAV.
Tabela 6: Capacidade de remoção de arsênio em água para FJAH e FJAV (ASADULLAH et al., 2014)
Amostra	Concentração inicial (M9-L-1)	Concentração da solução tratada (pg-L’1)	Quantidade removida para 1L (pg)	Capacidade de separação (pg-L’1)
FAJV	100	55	45	45
	150	77	73	73
FJAH	100	45	55	55
	150	57	93	93
Para a remoção de arsênio em água a amostra FJAH apresentou um desempenho melhor do que a amostra FJAV devido aos microporos e aos grupos funcionais de superfície. No entanto, nenhum deles efetuou a separação desejada de arsênio da água.
2.2.	Carvão ativado a partir das fibras de sisal
Chen e Zeng (2003) estudaram a ativação física de fibras de sisal com vapor d'água (FSAV); e depois de ativadas as fibras foram tratadas quimicamente a fim de verificar a modificação dos grupos funcionais:
•	FSAV Tratada com H2O2: FSAV_H2O2;
•	FSAV Tratada com KMnO4: FSAV_KMnO;
•	FSAV Tratada com HNO3: FSAV_ HNO3.
A Figura 6 apresenta a isoterma de adsorção de N2 a 77K e a Tabela 7 apresenta as características porosas da FSAV e das fibras FSAV modificadas.
Todas as isotermas apresentadas na Figura 6 são do tipo I. Mesmo após o tratamento químico os CAs produzidos continuaram apresentando estrutura microporosa. Os dados da Tabela 7 indicam que a ASEbEt e o volume de poros diminuíram com o tratamento químico posterior à ativação com vapor d'água, sendo o HNO3 quem causou a maior diminuição na ASEbEt e no volume de poros (CHEN e ZENG, 2003).
400
300
200
500
Pressão Relativa (P/Po)
Figura 6: Isoterma de adsorção de N2 a 77K das amostras: □ FSAV, + FSAV_H2O2, A FSAV_KMnO4, O FSAV_HNO3 (CHEN e ZENG, 2003)
Tabela 7: Estrutura porosa dos CAs obtidos por Chen e Zeng, 2003
Amostra	Reagente	ASEbet (m2.g-1)	0	d Volume (cm .g )
FSAV	Sem	1061	0,588
FSAV_H2O2	H2O2	1006	0,562
FSAV_KMnO4	KMnO4	860	0,468
fsav hno3	HNO3	667	0,358
Os CAs produzidos e modificados por Chen e Zeng (2003) foram testados para a adsorção de prata. A amostra FSAV foi a que apresentou a menor capacidade de d
adsorção (250 mg Ag.g de FSAV) enquanto a amostra FSAV_HNO3 foi a que d
apresentou a maior capacidade de adsorção (450 mg Ag.g-1 de FSAV_HNO3). Esses fatos indicam que o tratamento químico realizado após a ativação física com vapor d'água criou mais grupos funcionais ou novos sítios de adsorção que favoreceram a adsorção de prata.
Mestre et al. (2011) ativaram as fibras de sisal com K2CO3 visando produzir um carvão ativado para remoção de ibuprofeno e paracetamol de soluções aquosas. As fibras foram ativadas em diferentes temperaturas e diferentes concentrações
(K2CO3:sinal - 0,25:1; 0,5:1 e 1:1), sendo a amostra denominada de S/K2CO3:sisal/T(oC). Para efeito de comparação foram testados dois carvões comercias: VP e NSAES.
Para avaliar a estrutura porosa dos carvões obtidos, foram realizados ensaios de adsorção de N2 a 77K; a Tabela 8 apresenta os valores ASEbet e a microporosidade calculada pelo modelo Dubinin-Radushkevich.
Tabela 8: Estrutura porosa dos carvões obtidos por Mestre et al. (2011)
Amostra	ASEbet (m2.g-1)	Volume total de poros (cm3.g 1)	Volume de microporos (cm.g'1)
S/0,25:1/700	687	0,32	0,31
S/0,5:1/600	394	0,19	0,18
S/0,5:1/700	1038	0,49	0,43
S/0,5:1/800	985	0,48	0,41
S/1:1/600	556	0,25	0,25
S/1:1/700	885	0,40	0,39
S/1:1/800	656	0,29	0,29
VP	758	0,43	0,32
NSAES	1065	0,70	0,39
Os resultados obtidos por Mestre et al. (2011) permitem concluir que a ativação química de sisal com K2CO3 é um método adequado para preparar carvão ativado com porosidade desenvolvida, uma vez que foi obtido 1038 m2.g de ASEbet e um volume
O	&lt;4
de poro de 0,49 cm3.g . Isto é, os resultados obtidos são da mesma ordem de magnitude que os dos carvões comerciais testados (VP e NSAES). Para a adsorção em fase liquida foram testadas as amostras S/0,5:1/700 e S/0,5:1/800 (maior ASEbet e volume de poros). As curvas das cinéticas de adsorção estão apresentadas na Figura 7 e a eficiência da remoção na Figura 8.
As curvas de decaimento dos dois compostos, ibuprofeno e paracetamol, são semelhantes e muito próximas a do carvão comercial, VP. Observando as curvas de cinética, pode-se concluir que a principal diferença entre os carvões é a eficiência de
remoção do NSAES, amostra comercial, que é sempre mais elevada do que a dos
outros carvões.
O NSAES
Figura 7: Cinética de adsorção do ibuprofeno e paracetamol a 30 oC (Concentração inicial = 120 mg.dm-3, 10 mg de carvão ativado/15 cm3 de solução) (MESTRE et al., 2011)
O Ihuprnfen
O Riraceliuirol
3
Figura 8: Eficiência de remoção do ibuprofeno e do paracetamol, 10 mg de carvão ativado/15 cm de solução (MESTRE et al., 2011)
A eficiência de remoção, apresentada na Figura 8, revela que, para ambos os analgésicos, as eficiências de remoção dos carvões ativados à base de sisal são semelhantes as observadas para o VP, entre 60% e 80% de remoção. O NSAES atinge eficiência de remoção superior a 80%. Também é possível notar que todos os carvões têm remoções ligeiramente superiores para o ibuprofeno (Figura 7 e Figura 8). No
entanto, as dimensões dos dois compostos não justifica esta diferença. As dimensões (comprimento x largura x altura (em nm)) para a configuração de menor energia do ibuprofeno (1,03 x 0,52 x 0,43) não é menor do que as do paracetamol (0,84 x 0,41 x 0,15). Assim, a adsorção do ibuprofeno não seria mais favorável do que a do paracetamol. Essa maior eficiência de remoção para o ibuprofeno ocorre provavelmente por conta da solubilidade, a qual é consideravelmente inferior para o ibuprofeno (123 mg.dm-3) quando comparada com a do paracetamol (28 g.dm-3).
2.3.	Adsorção de compostos orgânicos voláteis em carvão ativado
Os compostos orgânicos voláteis (VOC - volatile organic compounds) estão presentes em inúmeros produtos, tanto na fase líquida quanto na fase gasosa. Os VOC são compostos químicos altamente voláteis (de baixo ponto de ebulição) e presentes, geralmente em baixas concentrações, na maioria dos combustíveis (gasolina, querosene, óleo diesel, etc), nas tintas, nos vernizes, nos solventes, e nos produtos de limpeza. Além disso, os VOC são constituídos por compostos como tolueno ou benzeno, bem como compostos alifáticos, como n-hexano ou 2-metil-butano (FUERTES et al., 2003).
Os VOC apresentam-se como componentes tóxicos à saúde humana, assim como à fauna e ao meio ambiente como um todo, de modo que a maioria dos países impõem leis que regulamentam e restringem suas aplicações. Muitas são as técnicas empregadas para promover a redução das emissões dos VOC, como os métodos de condensação, oxidação catalítica, incineração, absorção e adsorção, etc. Dentre estes, destacam-se as técnicas de adsorção em carvões ativados, que são as mais empregadas por serem economicamente viáveis, além de promover a recuperação dos componentes (VOC), assim como de permitir a regeneração do meio adsorvente (BANSODE et al., 2003; CHIANG et al., 2001; CLOIREC, 2012; GIL et al., 20014).
Pesquisas realizadas por Ramos et al. (2010) indicaram que outros tipos de materiais carbonosos ativados, como os tecidos de fibras de carbono ativados, são altamente eficientes em processos de separação, de purificação e regeneração de
VOC, especialmente para adsorção de traços de benzeno, de hexano e de tolueno, cuja adsorção é justificada principalmente pelos elevados valores da área superficial específica e volume de microporos.
Estudos feitos por Brandão et al. (2010), por meio de experimentos laboratoriais de adsorção de hidrocarbonetos em CA, mostraram que o pH da solução é uma variável importante na adsorção e que influencia diretamente a cinética de adsorção da gasolina em solução aquosa usando bagaço de cana. Mostraram também que a adsorção de n-heptano é favorável em baixas concentrações deste poluente em soluções aquosas. No entanto, para maiores concentrações de n-heptano, o valor adsorvido diminui. Os resultados indicam que o uso do CA de bagaço de cana como adsorvente de substâncias não polares, como gasolina e n-heptano, é muito favorável.
Asenjo et al. (2011) verificaram a performance do carvão ativado na adsorção de benzeno e tolueno em águas residuais industriais. Foi utilizado alcatrão, derivado de carvão mineral, ativado quimicamente com KOH visando obter maior quantidade de micros e mesoporos. A caracterização do carvão ativado foi feita através de isotermas de adsorção de N2 a 77K e a área superficial específica foi determinada através do método BET. Para o experimento de cinética, foram testadas quatro soluções aquosas diferentes: (i) solução aquosa de benzeno (190 - 210 ppm); (ii) solução aquosa de tolueno (175 - 225 ppm); (iii) uma mistura de ambos (175 - 225 ppm cada); e (iv) um efluente industrial de uma empresa de produtos químicos contendo uma mistura de benzeno (~ 120 ppm) e tolueno (~ 120 ppm), juntamente com quantidades vestigiais de clorofórmio.
No espectrofotômetro, os comprimentos de onda utilizados para as soluções aquosas foram de 254 nm para o benzeno e 268 nm para o tolueno. A quantidade de benzeno e tolueno adsorvida no carvão ativado, em um determinado tempo, bt, foi calculada pela Equação II.13.
Co — Ct
V
Equação II.13
em que: C0 e Ct são as concentrações do adsorbato no tempo 0 e no tempo t e W/V representa a dosagem do adsorvente (W em massa de adsorvente e V em volume de solução). As concentrações de equilíbrio foram encontradas em 10 min, tempo em que a concentração já não variava mais.
Os resultados indicaram que o benzeno foi adsorvido no interior dos sítios de
&lt;4
adsorção até um valor máximo de ~ 400 - 500 mg.g, enquanto que o tolueno foi
&lt;4
simultaneamente adsorvido, até um valor máximo de ~ 700 mg.g-1. Valores de&amp;lt;4
aproximadamente 1200 mg.g-1 foram obtidos para a adsorção da mistura de benzeno e tolueno, indicando que a presença de outras substâncias nessas águas industriais residuais não afetaram significativamente o desempenho do adsorvente.
Para as soluções aquosas, as quantidades máximas adsorvidas foram de *1 *1
aproximadamente 870 mg.g-1 de benzeno e 1200 mg.g-1 de tolueno evidenciando que o carvão tem ótima capacidade de adsorção para poluentes de águas residuais. Portanto, o carvão ativado (ASEbet de 3200 m2.g com uma combinação de microporos e mesoporos) utilizado por Asenjo et al. (2011) o torna apropriado para a adsorção dos compostos aromáticos em fase aquosa.
2.4.	Fibras naturais
Fibras são descritas como um corpo flexível, macroscopicamente homogêneo, podendo ser natural ou sintética. Descreve-se ainda que as fibras são materiais muito finos e alongados, como filamentos, que podem ser longos ou cortados.
As fibras naturais podem ser divididas em função de sua origem: animal, vegetal e mineral. As fibras naturais de origem vegetal são obtidas de caules, sementes, folhas ou frutos de vegetais, as quais são de grande importância biológica para as plantas, pois atuam na sustentação dos vegetais e armazenamento de determinadas substâncias (ROMERO et al., 1995).
A exploração racional dessas fibras e a crescente aplicação delas em indústrias de maior valor agregado têm ainda um importante papel geoeconômico, pois gera
empregos diretos e indiretos e impede o êxodo rural e o superpovoamento das cidades.
2.4.1.	Juta
No início do século XX, os agrônomos brasileiros estavam preocupados com o cultivo de fibras que pudessem atuar como matéria-prima para a embalagem de café, visando sua exportação. A primeira tentativa foi utilizar a fibra de malva, que ocorria de maneira natural em várias partes do Brasil (WINKLERPRINS, 2006).
Entre 1900 e 1910 a tonelada da juta importada custava em média £16 (dezesseis libras esterlinas), enquanto a tonelada da malva local custava em torno de £60 (sessenta libras esterlinas); essa diferença tornou-se um desincentivo ao desenvolvimento da produção de malva e fez com que a economia cafeeira dependesse fortemente da juta importada da Índia (WINKLERPRINS, 2006). Durante a década de 1920 iniciou-se o plantio de juta em diversos estados brasileiros, com a primeira colheita bem sucedida ocorrendo em Parintins (AM) em 1937.
As sementes foram obtidas da Índia por meio de incentivos governamentais, porém a maioria desses experimentos não teve sucesso devido a uma variedade de razões: sementes de má qualidade, falta de condições climáticas adequadas, e falta de mão de obra especializada. As experiências mais bem sucedidas ocorreram na região amazônica, onde as condições climáticas são semelhantes às do sul da Ásia.
Após a Primeira Guerra Mundial ocorria a depressão econômica no Japão e, consequentemente, o início da migração dos japoneses para o Brasil. Para o desenvolvimento da agricultura na Amazônia, foram escolhidas duas culturas: a juta e a pimenta preta. Os japoneses chegaram a criar com investimentos do governo Japonês a empresa da juta: Companhia Industrial Amazonense S/A (CIA) (WINKLERPRINS, 2006).
Um evento chave em termos do desenvolvimento da produção de juta na Amazônia foi a Segunda Guerra Mundial. Durante esse período, as plantações de juta do sul da Ásia foram devastadas e isso resultou em um aumento na demanda de juta da Amazônia em todo o mundo, uma vez que a maioria da juta produzida no mundo era
do sul da Ásia. Durante a Segunda Guerra Mundial, a CIA foi transformada em uma entidade brasileira e renomeada como Companhia Brasileira de Fibras S/A. Dado o impulso da Segunda Guerra Mundial o Brasil se tornou um produtor mundial de juta. O pico da produção de juta no Brasil ocorreu a partir dos anos 1950 até os anos 1970, com seu apogeu na década de 1960. Em 1953, 25 mil toneladas de juta foram produzidas, tornando o Brasil autossuficiente pela primeira vez. Durante os anos 1960 e 1970, a produção era relativamente estável, com variação anual devido às condições climáticas e flutuação no preço do petróleo. Este último teve um efeito negativo sobre a produção de juta por conta das embalagens sintéticas (WINKLERPRINS, 2006).
As espécies utilizadas para a obtenção das fibras de juta são a Corchorus olitorius e a Corchorus capsularis, conhecidas como juta branca; sua composição físico-química varia com as condições climáticas, idade da planta e o processo de digestão utilizado para separação das fibras. Alguns valores médios da composição físico-química e das propriedades mecânicas da fibra de juta estão apresentados na Tabela 9.
O processo de obtenção das fibras se inicia com a colheita da juta, sendo necessário cortar a haste e o caule logo que a flor murcha (Figura 9). No processo industrial, as partes cortadas são maceradas em água; o calor promove a fermentação, possibilitando ao fim de um período de 12 a 25 dias que a casca se solte das hastes sem que se rompam as fibras. Estas são submetidas à nova imersão para lavagem e, em seguida, são postas para secar ao sol (PAIVA e CANEJADO, 2009)
Após a obtenção das fibras, que podem ter até 3,20 m de comprimento, essas podem ser comercializadas trançadas (rede) ou em cordas. As aplicações da juta vão desde o artesanato, na confecção de tapetes, cortinas, vasos, sacolas, até utilização na indústria de plásticos voltados para fabricação de peças automotivas, como painéis, em que são utilizadas para conferir maior resistência mecânica devido as suas propriedades físicas. Também tem crescido o interesse sobre a fibra de juta para confecção de sacolas ecológicas visando diminuir a utilização das sacolas plásticas, além de sua utilização como: agente de reforço em matrizes poliméricas/compósitos (BLEDZKI e GASSAN, 1999; KU et al., 2011; PIRES et al., 2012) e em tubos de concreto (KUNDU et al., 2012); na produção de fibras de carbono (CHO et al., 2011) e
na produção de fibra de vidro (RAMESH et al., 2013).
Tabela 9: Composição físico-química e propriedades mecânicas da fibra de juta
	Ramesh et al. (2013)	Roy et al. (2012)	Phan et al. (2006)	Bledzki e Gassan (1999)
Celulose (%)	50 - 57	58 - 63	58 - 63	64,4
Hemicelulose (%)	-	20 - 22	20 - 22	12
Lignina (%)	8 - 10	12 - 15	12 - 15	11,8
Água solúvel (%)		-	-	1,1
Umidade (%)		-	-	10
Proteína (%)		2	-	-
Mineral (%)		1	-	-
Cinzas (%)			0,62	-
Cera (%)			-	0,5
C (%)			44,10	-
H (%)			6,73	-
O (%)			45,70	-
N (%)			0,10	-
Densidade (g.cm)	1,4	-	-	1,3
Alongamento (%)	1,8	-	-	1,5 - 1,8
Resistência tração (MPa)	400 - 800	-	-	393 - 773
Módulo de Young’s (GPa)	30	-	-	26,5
(-) não disponível
Figura 9: Plantação de juta (PAIVA e CANEJADO, 2009)
2.4.2.	Sisal
A Agave sisalana é uma planta originária do continente norte-americano e das Ilhas Caribenhas. Suas propriedades são conhecidas desde as épocas mais remotas pelos primitivos habitantes do México, que não só se utilizavam de suas preciosas fibras para fabricação de diversos utensílios e bebidas, mas também, e principalmente, como fonte natural de alimentos. Dada a sua facilidade de aclimatação, a Agave foi levada do México para outras partes do mundo, passando a ser comercialmente cultivada (OASHI, 1999).
Até a Primeira Guerra Mundial, o México monopolizava o mercado dessas fibras. A quebra do monopólio ocorreu quando o Dr. Henry Perrine, na década de 1830, exportou para a Flórida os primeiros bulbilhos da Agave sisalana. Da Flórida, eles foram levados mais tarde para a África Oriental e também para o Brasil. Daí em diante, muitos países se dedicaram à exploração de algumas espécies de Agave para a produção de fibras. De todas as variedades cultivadas, a que mais se destacou comercialmente foi a Agave sisalana Perrine, popularmente conhecida como sisal (OASHI, 1999).
Segundo Oashi (1999) As primeiras mudas de sisal foram introduzidas na Bahia em 1903, trazidas provavelmente da Flórida. No entanto, as primeiras plantações só começaram a aparecer por volta de 1930 e 1931 e somente em 1939 é que foram intensificadas as culturas por meio de campos de experimentação e produção de mudas. Em 1940, por iniciativa do Secretário da Agricultura do estado da Bahia, foram criados dois campos experimentais para a cultura do sisal, um situado no município de Feira de Santana e o outro no município de Nova Soure. Este último tinha uma plantação de 2.000 pés e era dotado de uma usina de beneficiamento, equipada com a primeira máquina desfibradeira tipo mexicana, denominada "Irene".
Após a Segunda Guerra Mundial, em função do incremento da demanda decorrente das necessidades geradas pelo conflito, bem como da intensificação da atividade agrícola na América do Norte e dos novos mercados da Europa, o sisal consolidou-se como um dos principais produtos de exportação, assumindo uma importância econômica significativa para o país. Para que se tenha uma idéia da dimensão econômica que o sisal representava, principalmente nessa época, não só
para a Paraíba, mas principalmente para o Nordeste, dados oficiais revelam que, em 1957, a região contava com 177 municípios produtores (OASHI, 1999).
Em 1965, em virtude da penetração das fibras sintéticas no mercado mundial com preços bem mais competitivos, o mercado produtor da fibra de sisal sofreu violento abalo.
A fibra de sisal é uma fibra extremamente dura que é extraída da Agave sisalana. Sua composição físico-química, assim como a da fibra de juta, varia com as condições climáticas, idade da planta e o processo de digestão utilizado para a separação das fibras. Alguns valores médios da composição físico-química e das propriedades mecânicas da fibra de sisal estão apresentados na Tabela 10.
No processo de extração, quando as folhas de sisal atingem em média 1,4 m de altura (Figura 10), elas são cortadas e em seguida maceradas, com o objetivo de obter somente as fibras, sendo o restante da folha retirada por uma corrente de água. As fibras obtidas podem ser secas ao sol ou com ar quente. Após a extração, as fibras são comercializadas na forma de fibras soltas ou na forma de cordas (LI et al., 2000).
Tabela 10: Composição físico-química e propriedades mecânicas da fibra de sisal
	Ramesh el al. (2013)	Li et al. (2000)	Bledzki e Gassan (1999)
Celulose (%)	60 - 65	78	65,8
Hemicelulose (%)	-	10	12
Lignina (%)	10 - 14	8	9,9
Água solúvel (%)	-	-	1,2
Umidade (%)	-	-	10
Cinzas (%)	-	1	-
Cera/graxas (%)	-	2	0,3
Densidade (g.cm)	1,41	1,4	1,5
Alongamento (%)	6 - 7	-	2 - 2,58
Resistência tração (MPa)	350 - 370	400 - 700	511 - 635
Módulo de Young’s (GPa)	12,8	7 - 13	9,4 - 22%
(-) não disponível
Figura 10: Plantação de sisal (LI et al., 2000)
Além dos usos comuns do sisal, como fios biodegradáveis utilizados para artesanatos e sacarias, adubo orgânico, ração animal e biofertilizantes, tem crescido o número de pesquisas que procuram viabilizar a utilização das fibras de sisal na indústria, utilizando-as, como por exemplo: para substituir a fibra de vidro na indústria automobilística (RAMESH et al., 2013); para conferir maior resistência na indústria da construção civil (ARRUDA FILHO et al., 2012; FARIAS FILHO et al., 2010); para atuar como reforço na produção de compósitos poliméricos (BLEDZKI e GASSAN, 1999; KU et al., 2011; LI et al., 2000; ROSÁRIO et al., 2011).
Produção das fibras de juta e de sisal no Brasil
Fazendo uma análise histórica para examinar o comportamento da cultura das fibras no Nordeste, desde a sua introdução até os dias atuais, chega-se à conclusão de que, mesmo atravessando os seus periodos áureos de produção e exportação, as fibras nunca receberam estímulos adequados que pudessem dinamizá-las em bases verdadeiramente econômicas (OASHI, 1999).
Uma das principais crises enfrentadas pela indústria das fibras naturais foi com o aparecimento das fibras de polipropileno e polietileno, a partir da década de 1970, e que se agravou no início dos anos 90, do século XX. O processo produtivo das fibras sintéticas usa tecnologia mais moderna e de maior produtividade, tanto na fabricação da matéria-prima como na transformação desta em saco. Isso permite sensíveis
economias de mão de obra e de escala, possibilitando um menor custo de transformação industrial, havendo assim uma concorrência desleal aos produtores de fibras naturais. A Tabela 11 apresenta a produção nacional de juta e de sisal no país desde o ano de 2004.
Na safra 2011/2012, o Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento manteve a política de garantia de preço para produtos da sociobiodiversidade, o que viabilizou uma melhoria na renda dos produtores e o desenvolvimento sustentável nas regiões envolvidas. A
Tabela 12 apresenta o preço mínimo da safra 2010/2011 e 2011/2012 na região nordeste.
Tabela 11: Produção nacional das fibras de juta e de sisal no Brasil (IBGE, 2013)
Ano	Juta (toneladas)	Sisal (toneladas)
2004	2.326	65.800
2005	5.936	79.102
2006	6.052	80.316
2007	6.362	77.770
2008	804	69.600
2009	802	65.398
2010	934	52.137
2011	1.054	44.610
2012	1.007	33.055
Tabela 12: Preço mínimo da safra 2010/2011 e 2011/2012 na região nordeste (MINISTÉRIO DA AGRICULTURA, PECUÁRIA E ABASTECIMENTO, 2011)
Produto	Regiões e Estados amparados	Preço mínimo (R$/kg) 2010/2011	Preço mínimo (R$/kg) 2011/2012	% variação	Período de vigência
Juta embalada	Norte e MA	1,2	1,77	47,5%	Jan/2012 a
Juta prensada		1,41	1,98	40,4%	Dez/2012
Sisal	BA, PB e RN	1,04	1,04	0%	Jul/2011 a Jun/2012
CAPÍTULO III
MATERIAIS E MÉTODOS
As fibras de juta (Corchorus capsularis) e as fibras de sisal (Agave sisalana) utilizadas para a realização da presente tese foram adquiridas da empresa Sisalsul® Fibras Naturais, situada à Rua da Cantareira, n° 1118, São Paulo - SP, 01024-000.
1. CARACTERIZAÇÃO DA MATÉRIA-PRIMA
As fibras de juta foram adquiridas em forma de rolo de cordas com espessura de 10 mm, cada fibra com diâmetro de 0,19 mm ± 0,06 mm, e comprimento médio de 3 m. As fibras de sisal foram adquiridas em forma de fibras soltas, sendo cada fibra com diâmetro de 0,43 mm ± 0,02 mm, e comprimento médio de 1,20 m.
Algumas das técnicas empregadas na caracterização exigem pequena quantidade de amostra, assim alguns cuidados foram tomados para a obtenção de uma amostra representativa, como a técnica do quarteio, utilizada para reduzir o tamanho de uma amostra granular ou em pó, formando um bolo cônico. O bolo é dividido radialmente em quatro e os dois quartos opostos são combinados, os outros dois quartos são descartados. O processo é repetido quantas vezes forem necessárias para
se obter uma quantidade desejada de amostra para uma utilização final (IUPAC 1997). Cada ensaio foi repetido às vezes três vezes.
O fluxograma apresentado na Figura 11 mostra as etapas e as análises para a caracterização das fibras de juta e de sisal in natura.
Figura 11: Fluxograma das etapas e análises para caracterização das fibras in natura
1.1.	Análise imediata
As análises imediatas (AI) foram realizadas com o objetivo de determinar o teor de umidade, o teor de voláteis, a porcentagem de cinzas e a quantidade de carbono fixo do material. Para a realização da análise imediata, foram utilizadas as recomendações da norma D1762-84 revisada em 1985 (ASTM, 2001), que consiste em métodos padronizados para análise de biomassa.
1.2.	Comportamento térmico
O termo análise térmica define um conjunto de técnicas que medem a mudança de alguma propriedade física ou química de um material em função da temperatura.
Os ensaios de comportamento térmico das fibras de juta e de sisal in natura foram realizados em equipamento da NETZSCH®, modelo TG 209, com controlador da NETZSCH® modelo TASC 414/3. Foram utilizados em média: 5 mg da fibra de juta in natura e 9 mg da fibra de sisal in natura. A temperatura final foi de 950 oC e taxas de aquecimento de 1 oC.min-1, 3 oC.min-1, 5 oC.min-1 e 10 oC.min-1. Esses valores foram escolhidos com base na literatura (LIMA et al., 2013; MARTIN et al., 2010; MARTIN et al., 2009; SATYANARAYANA et al., 2007) e nas limitações dos equipamentos de bancadas, os quais serão utilizados posteriormente.
1.3.	Massa específica real e aparente
A determinação da massa específica real das fibras de juta e de sisal in natura e dos CAs obtidos foi feita por deslocamento de gás hélio em equipamento da QUANTACHROME®, modelo ULTRAPYCNOMETER 1000. A massa específica aparente das fibras in natura foi determinada pelo seu correspondente volume deslocado de água.
1.4.	Estrutura porosa
Para os ensaios de adsorção de nitrogênio a 77K foi utilizado o equipamento da QUANTACHROME® modelo AUTOSORB - 1. A área superficial específica total foi calculada pelo modelo de Brunauer, Emmet e Teller (BET) - ASEbet (LOWELL e SHIELDS, 1991). A área superficial específica referentes aos microporos foi obtida por meio do método comparativo t-plot, que consiste em relacionar a espessura de camada adsorvida, estimada por modelos estatísticos em função da pressão relativa (P/Po), com o volume adsorvido obtido nas medidas de adsorção de nitrogênio à 77 K. Este
método permite estimar a área de superfície externa do material. A diferença entre a área total e a área externa é definida como a área de microporos (diâmetro menor do que 2 nm) do material (FIGUEIREDO e ÓRFÃO, 2001).
O volume de poros total foi calculado com base nos dados de adsorção de nitrogênio a 77 K, o qual é definido como o volume que se encontra adsorvido na condição de saturação total dos poros, que para a temperatura de 77 K ocorrem em pressão relativa próxima à unidade (ROUQUEROL, 1994); o volume de microporos foi obtido por meio da extrapolação dos gráficos do método t-plot nas regiões de saturação dos microporos (FIGUEIREDO e ÓRFÃO, 2001). O volume de mesoporos (diâmetro entre 2 nm e 50 nm) foi assumido como sendo a diferença entre o volume total dos poros e o volume dos microporos.
A distribuição do tamanho de poros foi obtida a partir dos dados de volume adsorvido em função da pressão (nitrogênio a 77 K em pressões subatmosféricas), ajustando os parâmetros do modelo baseado na teoria de densidades funcionais (DFT -Density Function Theory), também chamada de NLDFT (Non-Local Density Functional Theory) (GREGG e SING, 1982).
2. CARVÃO ATIVADO A PARTIR DAS FIBRAS DE JUTA
As fibras de juta in natura foram carbonizadas em atmosfera inerte, tendo como objetivo eliminar os voláteis presentes, e ativadas em atmosferas de dióxido de carbono e de vapor d'água visando o desenvolvimento da porosidade no material carbonizado.
2.1.	Fibras de juta ativadas com CO2
Para a obtenção do CA a partir das fibras de juta ativadas com CO2 (FJAC), a matéria-prima foi submetida a um único estágio de carbonização e ativação, em um sistema rotativo. A Figura 12 ilustra, de maneira esquemática, a rampa de aquecimento durante os processos de carbonização e ativação. As fibras de juta in natura foram cortadas com 300 mm de comprimento, sendo acomodadas aproximadamente 40 g de
amostra dentro de um suporte cilíndrico de 400 mm de comprimento posicionado no centro do reator. As dimensões para o corte das fibras foram escolhidas em função do perfil de temperatura do forno utilizado.
Tempo (min)
Figura 12: Rampa de aquecimento do processo de produção das FJAC
O sistema rotativo, Figura 13, consistiu de um forno elétrico tubular horizontal (1) com 1100 mm de comprimento e 330 mm de diâmetro externo. Utilizou-se um reator tubular de aço inoxidável (4) com 1400 mm de comprimento e 60 mm de diâmetro interno, rotacionado por um motor de corrente alternada (6). A vazão de N2 (2) e CO2 (2) foi controlada por uma válvula tipo agulha da marca EDWARDS HIGH VACCUM® modelo LV10K. O controle da temperatura e da taxa de aquecimento foi feito em um controlador de potência da marca ECIL® modelo WATLOW 982 com fonte de potência da ECIL® modelo DIN-A-MITE, de 50 A (3). Através de dois termopares tipo K foram tomadas medidas de temperatura externa (Text) e interna (Tint). O sistema foi colocado sob uma coifa (5) para exaustão dos gases.
A Tabela 13 mostra as variáveis utilizadas nos ensaios para a preparação das fibras de juta ativadas com CO2 (FJAC).
Figura 13: Sistema rotativo utilizado na carbonização e ativação das FJAC
Segundo Phan et al. (2006), como a fibra de juta apresenta uma grande quantidade de voláteis é indicado o uso de uma atmosfera inerte durante a etapa de carbonização visando diminuir a oxidação das fibras e aumentar a quantidade de carbono. Diante dessa observação, dos resultados da análise imediata e em dados de trabalhos anterior (ALBUQUERQUER JUNIOR et al., 2008; COUTINHO et al., 2000; MEMDEZ, et al., 2009; RODRIGUES et al., 2012; ROMBALDO et al., 2008; ROMBALDO et al., 2014) foram usados os seguintes parâmetros para o processo de carbonização e ativação das FJAC:
•	taxa de aquecimento da carbonização (até a variável T1): 2 oC.min-1, taxa lenta por conta da quantidade de oxigênio presente na matéria-prima e na resistência térmica apresentada pelo forno;
•	temperatura do estágio isotérmico da carbonização (T1): entre 200 oC e 300 oC. Segundo os ensaios preliminares, acima de 300 oC a quantidade de voláteis diminuiu significativamente;
•	tempo de residência para a carbonização - isoterma (t1-t2): 30 min. Tempo necessário para garantir que não haja diferença entre a temperatura interna e externa do forno;
r	d
•	vazão de gás inerte (N2): 300 mL.min, baseada em ensaios preliminares,
&lt;4
vazões menores que 300 mL.min geraram uma maior degradação da matéria-prima e vazões maiores dificultaram a estabilidade entre a temperatura interna e a temperatura externa;
•	taxa de aquecimento da ativação (da variável T1 até a variável T2): 4 oC.min-1. Maior do que a taxa de carbonização, pois a grande quantidade dos voláteis já foi retirada na carbonização. Essa taxa não foi ainda maior, por conta da resistência térmica do forno utilizado.
•	temperatura do estágio isotérmico da ativação (T2): entre 700 oC e 900 oC. Diante dos ensaios preliminares, em temperaturas acima de 900 oC a matéria-prima se degrada e em temperaturas abaixo de 700 oC não se produz quantidade significativa de poros.
•	tempo de residência para a ativação - isoterma (t2-t3): entre 60 min e 180 min. Os ensaios preliminares mostraram que acima de 180 min o rendimento em massa do CA era muito pequeno e isotermas abaixo de 60 min gerava um CA com pequena quantidade de poros;
*1 *1
•	vazão do gás ativante (CO2): entre 100 mL.min-1 e 300 mL.min-1 (PHAN et al., 2006).
Tabela 13: Variáveis estudadas no processo de produção das FJAC
Amostra	Temperatura de carbonização (T1) (oC)	Temperatura de ativação (T2) (oC)	Vazão de CO2 (mL.min-1)	Isoterma (min)
FJAC1	250	800	200	120
FJAC2	200	700	100	60
FJAC3	300	900	100	60
FJAC4	300	900	300	180
FJAC5	250	800	200	180
FJAC6	250	700	100	60
FJAC7	300	800	200	60
2.2.	Fibras de juta ativadas com vapor d’água
Para a produção de CA a partir da fibra de juta ativada com vapor d'água (FJAV),
47
foi utilizado um sistema estático, onde o reator ficou fixo dentro de forno elétrico vertical. Essa mudança ocorreu por conta de instabilidades no sistema: contaminação da amostra devido à decomposição do reator e travamento do sistema rotativo devido à dilatação térmica do reator.
A matéria-prima foi submetida a um único estágio de carbonização e ativação. A amostra foi cortada em 190 mm de comprimento, sendo acomodados aproximadamente 50 g de amostra no interior do reator de quartzo. Essas dimensões foram escolhidas em função do perfil de temperatura do novo forno (vertical) utilizado.
O sistema utilizado para a carbonização e ativação das amostras é ilustrado na Figura 14. Foi utilizado um forno elétrico tubular vertical e estático (1) com 630 mm de altura e um reator de quartzo (2) com 700 mm de comprimento e 60 mm de diâmetro, ao qual foi ligado um sistema de vazão de N2 durante a carbonização (3) e trocado para um sistema de vapor d'água (4), durante a ativação. A vazão de N2 da fase de carbonização e de ativação (para arraste do vapor d'água) foi controlada por uma válvula tipo agulha da marca EDWARDS HIGH VACCUM® modelo LV10K. A temperatura e a taxa de aquecimento foram controladas por uma fonte de potência de marca ECIL® modelo WATLON 982 com fonte de potência da ECIL® modelo DIN-A-MITE, de 50A (5).
Para a geração de vapor d'água foi acoplado ao reator um balão volumétrico (6), com três vias sobre uma manta térmica (7) da marca FISATOM®, modelo 202, utilizando como controlador de temperatura um equipamento da marca ECIL® modelo WATLON 982 com fonte de potência da ECIL® modelo DIN-A-MITE, de 50a (3). As medidas de temperatura interna e externa do reator e também dentro do balão volumétrico foram medidas com os termopares tipo K. Todo o sistema foi colocado sob uma coifa, (8), para exaustão dos gases.
Figura 14: Sistema estático utilizado na carbonização e ativação das FJAV
A vazão de N2 utilizada para o arraste do vapor d'água foi previamente testada para verificar a quantidade de água arrastada em cada uma das vazões definidas para os experimentos. Foram realizados testes em triplicata para verificar a vazão volumétrica de água (90 oC) arrastada pelo N2, e foram obtidos os dados presentes na Tabela 14.
A Figura 15 mostra a rampa de aquecimento usada nos ensaios de produção de CA a partir das fibras de juta ativadas com vapor d'água.
Foram realizados alguns ensaios preliminares para a determinação dos parâmetros experimentais, e verificou-se que temperaturas inferiores a 600 oC (T2) resulta em um carvão ativado com baixa ASEbet. Em condições de temperatura de ativação (T2) acima de 800 oC a FJAV ficou parcialmente ou totalmente degradada. Esses valores são menores que os utilizados na ativação CO2, pois o vapor d'água se mostrou mais agressivo do que o CO2. Esse fato, fez com que o tempo de ativação fosse diminuído, passando de 180 min (FJAC) para 90 min (FJAV).
Tabela 14: Relação entre vazão N2 e quantidade de água arrastada
Vazão N2&amp;lt;1 (mL.min-1)	Vazão de água (mL.min-1)
200	0,17 ± 0,01
300	0,33 ± 0,01
400	0,50 ± 0,01
o
o
05
05
&lt;D CL
E
05
Tempo (min)
Figura 15: Rampa de aquecimento do processo de produção das FJAV
Como o sistema utilizado passou a ser estático e o reator de aço foi trocado pelo reator de quartzo, foi possível alcançar uma maior taxa de aquecimento durante a carbonização e ativação. Também foi notada uma alteração na quantidade de voláteis que eram retirados da matéria-prima em função da temperatura. Para o forno rotativo a temperatura de carbonização ficava entre 200 oC e 300 oC; já para o forno estático essa temperatura foi alterada para 350 oC.
Diante dessas observações e dos resultados da análise imediata os parâmetros estudados durante o processo de carbonização e ativação foram:
•	taxa de aquecimento da carbonização (até a variável T1): 3 oC.min-1;
•	temperatura do estágio isotérmico da carbonização (T1): 350 oC;
•	tempo de residência para a carbonização - isoterma (t1-t2): 30 min;
&lt;4
•	vazão de gás inerte (N2): 200 mL.min;
•	temperatura do estágio isotérmico da ativação (T2): entre 600 oC e 800 oC;
•	taxa de aquecimento da ativação (da variável T1 até a variável T2): 5 oC.min-1;
•	tempo de residência para a ativação - isoterma (t2-t3): entre 30 min e 90 min;
d
•	vazão de N2 para arraste de vapor d'água: entre de 200 mL.min e
*1 *1
400 mL.min-1. Na literatura há relatos de 75 mg.min de vapor d'água (ASADULLAH et al., 2010) e 2 mL.min-1 de vapor d'água (ASADULLAH et al., 2014).
A Tabela 15 mostra as variáveis estudadas e seus respectivos níveis utilizados durante os ensaios para produção das fibras de juta ativadas com vapor d'água (FJAV).
Tabela 15: Variáveis e níveis estudados no processo de produção das FJAV
Variáveis	Níveis		
	-1	0	+1
(X1) Temperatura de ativação - T2 (UC)	600	700	800
(X2) Tempo de ativação - t3-t4 (min)	30	60	90
(X3) Vazão de N2 para arraste de vapor d'água (mL.min-1)	200	300	400
3.	CARVÃO ATIVADO A PARTIR DAS FIBRAS DE SISAL
Assim como as fibras de juta, as fibras de sisal in natura também foram carbonizadas em atmosfera inerte e ativadas em atmosferas de dióxido de carbono e vapor d'água.
3.1.	Fibras de sisal ativadas com CO2
Para a produção da fibra de sisal ativada com CO2 (FSAC), utilizou-se um sistema estático, semelhante ao descrito no CAPÍTULO III item 2.2. e ilustrado na Figura 14, porém sem o sistema para geração de vapor acoplado ao reator. A
montagem experimental está ilustrada na Figura 16, que consistiu de um forno elétrico tubular vertical e estático (1), um reator de quartzo (2) e um sistema para controle de vazão de N2 (3) e CO2 (4) que foram controlados por duas válvulas tipo agulha da marca EDWARDS HIGH VACCUM® modelo LV10K. Foram utilizados em média 40 g de fibras de sisal in natura.
Figura 16: Sistema estático utilizado na carbonização e ativação das FSAC
Para a definição dos parâmetros de processo foram utilizadas informações de alguns ensaios preliminares e dos resultados da análise imediata. Não foi encontrado na literatura nenhum trabalho sobre ativação com CO2 da fibra de sisal. Os parâmetros utilizados na etapa de carbonização e ativação foram os seguintes:
•	taxa de aquecimento da carbonização (até a variável T1): 3 oC.min-1;
•	temperatura do estágio isotérmico da carbonização (T1): 250 oC;
•	tempo de residência para a carbonização - isoterma (t1-t2): 30 min;
r	d
•	vazão de gás inerte (N2) na carbonização: 200 mL.min;
•	taxa de aquecimento da ativação (da variável T1 até a variável T2): 5 oC.min-1;
•	temperatura do estágio isotérmico da ativação (T2): entre 700 oC e 800 oC;
•	tempo de residência para a ativação - isoterma (t2-t3): entre 30 min e 120 min;
*1 *1
•	vazão do gás ativante (CO2): entre 100 mL.min e 200 mL.min.
A Figura 17 mostra a rampa de aquecimento usada nos ensaios de carbonização e ativação, em uma única etapa, da preparação da FSAC.
A Tabela 16 mostra as variáveis estudadas e seus respectivos níveis durante os ensaios para a obtenção das fibras de sisal ativadas com CO2 (FSAC).
Figura 17: Rampa de aquecimento do processo de produção das FSAC
Tabela 16: Variáveis e níveis estudados no processo de produção das FSAC
Variáveis	Níveis		
	-1	0	+1
(X1) Temperatura de ativação - T2 (UC)	700	750	800
(X2) Tempo de ativação - isoterma t3-t4 (min)	30	75	120
(X3) Vazão de CO2 (mL.min-1)	100	150	200
3.2.	Fibras de sisal ativadas com vapor d’água
Para a produção da fibra de sisal ativada com vapor d'água (FSAV), utilizou -se
um sistema estático idêntico ao descrito no CAPÍTULO III item 2.2. e na Figura 14. Foram acomodadas aproximadamente 50 g de fibra de sisal in natura.
A Figura 18 mostra a rampa de aquecimento usada nos ensaios de produção das FSAV.
Figura 18: Rampa de aquecimento do processo de produção das FSAV
Diante do comportamento térmico das fibras de juta e de ensaios preliminares, optou-se por utilizar quase os mesmo parâmetros do processo de produção da FJAV, que são:
•	taxa de aquecimento da carbonização (até a variável T1): 3 oC.min-1;
•	temperatura do estágio isotérmico da carbonização (T1): 250 oC;
•	tempo de residência para a carbonização - isoterma (t1 - t2): 30 min;
&lt;4
•	vazão de gás inerte (N2): 200 mL.min.
•	taxa de aquecimento da ativação (da variável T1 até a variável T2): 5 oC.min-1;
•	temperatura do estágio isotérmico da ativação (T2): entre 600 oC e 800 oC;
•	tempo de residência para a ativação - isoterma (t2-t3): entre 30 min e 90 min;
*1 *1
• Vazão de N2 para arraste de vapor d'água (mL.min ): entre de 200 mL.min a 400 mL.min-1.
A Tabela 17 mostra as variáveis estudadas e seus respectivos níveis utilizados
para os ensaios de produção das fibras de sisal ativadas com vapor d'água (FSAV).
Tabela 17: Variáveis e níveis estudados no processo de produção das FSAV
Variáveis	Níveis		
	-1	0	+1
(X1) Temperatura de ativação - T2 (oC)	600	700	800
(X2) Tempo de ativação - isoterma t3-t4 (min)	30	60	90
(X3) Vazão de N2 para arraste de vapor d'água (mL.min-1)	200	300	400
4.	caracterização e aplicação do carvão ativado produzido
Os carvões ativados produzidos foram caracterizados por adsorção de N2 a 77K, análise descrita no CAPÍTULO III item 1.4. e por picnometria de gás Hélio, análise descrita no CAPÍTULO III item 1.3. tomando também o cuido em relação quantidade de amostra representativa - técnica do quarteio. Os CAs produzidos foram testados em processos de remoção das frações hidrossolúveis da gasolina automotiva comum.
A Figura 19 ilustra as etapas de preparo, caracterização e aplicação dos carvões ativados produzidos.
4.1.	Adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina automotiva
Para os ensaios de adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina automotiva foi feita uma solução com água destilada e gasolina automotiva comum. Quantidades conhecidas dos dois componentes foram colocadas em um mesmo becker e misturadas. Após o processo de agitação, a solução foi transferida para um funil de separação, esperou-se cerca de 5 minutos para que ocorresse a separação das fases, uma vez que a gasolina é pouco solúvel em água. Separadas as fases, as mesmas
foram pesadas com objetivo de verificar qual a quantidade de gasolina solubilizada em água. A parte mais leve, essencialmente gasolina, foi descartada. A fase mais densa, rica em água, foi utilizada para os ensaios de adsorção. A Figura 20 ilustra de maneira esquemática o preparo da solução.
Figura 19: Fluxograma das etapas de preparo e caracterização dos carvões ativados produzidos
Figura 20: Preparo da solução
4.1.1.	Sistema experimental para os ensaios de adsorção
Para os ensaios de adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina foram testados os carvões ativados produzidos a partir das fibras naturais e três carvões ativados comerciais:
•	Carbomafra®: empresa brasileira, situada em Curitiba, PR - CAG com diâmetro médio de partícula de 0,60 mm;
•	Calgon®: empresa americana situada em Pittsburgg, Pensilvânia - CAG com diâmetro médio de partícula de 1,68 mm;
•	Norit®: empresa localizada Glasgow, UK no Reino Unido - CAG diâmetro médio de partícula de 1,41 mm e CAP com 0,07 mm.
Para os ensaios de adsorção em fluxo continuo foi utilizada uma cubeta de quartzo conectada a uma bomba peristáltica da marca TECNAL® modelo TE-BP-01, por meio uma mangueira de silicone. A solução e o CAG eram colocados em um becker com agitação onde ocorria o processo de adsorção. A solução era enviada para a cubeta onde era realizada a leitura de absorbância no modo de varredura cinética, no espectrofotômetro da marca FEMTO® modelo 800XI. Depois de passar pela cubeta, a solução era descartada novamente no becker. Foi montado um sistema para retenção dos sólidos visando evitar interferência na leitura. O sistema descrito está apresentado na Figura 21.
Figura 21: Sistema para o ensaio de adsorção das frações hidrossolúveis de gasolina nos CAG
Para os CAP, foi necessária uma mudança no sistema de contato entre a solução e o carvão ativado. No becker era colocada somente a solução e o CA passou a ser colocado no funil (papel filtro), onde ocorria simultaneamente a filtração da solução e a adsorção. Os testes foram realizados em um sistema de fluxo contínuo. A Figura 22 apresenta o sistema utilizado para os ensaios de adsorção em CAP.
/
Figura 22: Sistema para o ensaio de adsorção das frações hidrossolúveis de gasolina nos CAP
5.	VARIÁVEIS CALCULADAS NO PROCESSO DE PRODUÇÃO DE CA A PARTIR DAS FIBRAS DE JUTA E SISAL
Para executar um planejamento fatorial, primeiramente especificam-se os níveis em que cada variável deverá ser estudada. Para fazer um planejamento fatorial completo, os experimentos devem ser realizados em todas as possíveis combinações dos níveis das variáveis. Cada um desses experimentos é um ensaio experimental; por exemplo, se houver n1 níveis da variável 1, n2 da variável 2, ...., e nk da variável k, o planejamento será um fatorial n1*n2*....*nk. Isso não significa obrigatoriamente que serão realizados apenas n1*n2*....*nk experimentos. Este é o número mínimo necessário para um planejamento fatorial completo. Para estimar o erro experimental a partir da repetição de alguns ensaios será necessário a realização de mais experimentos
(BARROS NETO et al., 2003).
Para estudar o efeito de uma dada variável, é necessário fazê-la variar de nível, e observar o resultado que essa variação produz sobre a resposta. Para isso precisa-se ter a variável em pelo menos dois níveis diferentes. Para k variáveis controladas em um experimento, um planejamento completo de dois níveis exige a realização de 2 x 2 x ... x 2 = 2k ensaios diferentes, sendo por isso chamado de planejamento fatorial 2k.
Para fazer o planejamento 2k, deve-se realizar os ensaios e registrar as respostas observadas em todas as possíveis combinações de níveis escolhidos. A lista dessas combinações é chamada de matriz de planejamento (BARROS NETO et al., 2003).
5.1.	Cálculo dos efeitos
O efeito de cada variável é calculado como a diferença de duas médias (as positivas e as negativas). Esse cálculo é apresentado na Equação III.1.
Efeito = y +- y _
Equação III.1 em que: y e y : representam a média das respostas com valores positivos - nível superior (+1) e a média das respostas com valores negativos - nível inferior (-1), respectivamente.
Quando o efeito de uma variável depende do nível de outra, as variáveis interagem, e pode-se calcular o valor do efeito de interação entre elas. Esta expressão vale para qualquer efeito principal e efeito de interação num planejamento fatorial completo de dois níveis.
5.2.	Estimativa do erro e do intervalo de confiança
Para estimar o erro experimental é preciso que a duplicação seja uma repetição autêntica. Se as repetições forem feitas de forma imprópria, sem incluir a variabilidade total do processo, os erros vão parecer menores do que o real. Para impedir que desvios atípicos sejam obrigatoriamente associados a determinadas combinações de níveis, os ensaios devem ser realizados em ordem aleatória.
A partir das repetições feitas numa dada combinação de níveis pode-se obter uma estimativa do erro experimental nessa combinação. Porém, se a variância das repetições for a mesma em toda a região investigada, pode-se combinar as informações de todos os ensaios e obter uma estimativa com mais graus de liberdade.
Se cada um dos ensaios for realizado apenas duas vezes, obtém-se uma estimativa da variância com apenas um grau de liberdade. No caso geral, se cada ensaio for repetido ni vezes e houver m ensaios diferentes, a estimativa conjunta da variância experimental é obtida pela Equação III.2.
2 2 2 s2 = V1S1 + V2 S2 + - + VmSm
V1 + V2 + - + Vm
Equação III.2 em que: vt = nt -1 é o número de graus de liberdade e sf , a estimativa da variância do i -ésimo ensaio.
Conhecendo as variâncias, pode-se calcular o erro padrão dos efeitos e da média. A Equação III.3 apresenta o cálculo da variância do efeito.
V (eferto) = V (y +)+ V (y -)
Equação III.3
Com o erro padrão, determinou-se os intervalos de confiança para os valores dos efeitos, usando a distribuição de Student, que está mostrada na Equação III.4.
q-tv xs(efeito)&lt;q&amp;lt;q+ tv xs(efeito)
Equação III.4
em que 7: valor populacional do efeito;
7: estimativa do efeito;
tv: distribuição de Student.
5.3.	Análise de Variância
A análise de Variância (Anova) é feita com objetivo de para verificar o ajuste dos dados a uma modelo linear nos parâmetros (Equação III.5). A Tabela 18 apresenta a análise de variância para o ajuste, pelo método dos mínimos quadrados, de um modelo linear nos parâmetros.
Equação III.5
em que: os coeficientes desta equação (p) representam valores populacionais dos efeitos, por unidade das variáveis codificadas.
Tabela 18: Tabela de análise de variância para o ajuste, pelo método dos mínimos quadrados, e um modelo linear nos parâmetros (BARROS NETO et al., 2003)
Fonte de variação
Soma Quadrática
No de grau de liberdade
Média Quadrática
Regressão
í
SQr = 22 y&amp;lt;- y
m	n¿
Resíduo
SQr
V í
= 22 y -y
m	n¿
Falta de ajuste
Qj
V í =22 y&gt;- y
i j
m	n¡
VJ
2
Erro puro
sQep
Total
SQt
=22 ytj- y
i j
p - 1 n - p m - p n - m n - 1
MQr =
MQr =
SQr
P -1
SQr n - p
SQj m - p
mq =SQp
i j
í j
m Jp
2
J
2
J
2
=22 y-y
i j
n - m
m
f
J
2
V J
% de variação explicada: SQR/SQT
%máxima de variação explicável: (SQT - SQep)/SQT
n: número de repetições no nível i;
m : número de níveis distintos da variável independente; n = n : número total de observações;
p : número de parâmetros do modelo.
5.4.	Rendimento do processo
Para calcular o rendimento em massa do processo de produção de CA a partir das fibras de juta e de sisal in natura foi feito um balanço de massa em função da quantidade de matéria-prima utilizada, e da quantidade de CA obtido de acordo com a
Equação III.6.
P processo
m
* *100%
mmp
em que: mfibra é a massa de CA produzida;
m é a massa de matéria-prima utilizada;
Vprocesso é o rendimento em massa do processo.
5.5.	Concentração relativa
A concentração relativa, Equação III.7, foi utilizada para normalizar a concentração da solução utilizada nos ensaios de adsorção das frações solúveis da gasolina.
Ct
Concentração relativa — — Co
Equação III.7
em que: Ct é a concentração no tempo t;
Co é concentração inicial da solução.
5.6.	Quantidade adsorvida
A capacidade de adsorção de cada CA foi calculada em função da quantidade das frações solúveis adsorvidas ao longo do tempo, de acordo com a Equação III.8.
„	_	— Ct_1)Volsoi
Qads —	~
mCA
Equação III.8
em que: Ct é a concentração no tempo t;
Ct-1 é concentração no tempo t-1;
mCA massa de carvão ativado utilizada;
Vol_sol é o volume de solução utilizado.
CAPÍTULO IV
RESULTADOS E DISCUSSÕES
Inicialmente foi feita a caracterização das fibras de juta e de sisal in natura por meio da análise imediata, da massa específica real e aparente, da área superficial específica e do comportamento térmico. Em seguida, foi feita a caracterização dos CAs produzidos utilizando as mesmas técnicas de caracterização empregada para as fibras in natura, exceto a investigação do comportamento térmico.
1. CARACTERIZAÇÃO DA MATÉRIA-PRIMA
1.1.	Análise imediata das fibras de juta e sisal in natura
A análise imediata foi realizada com o objetivo de determinar os teores de umidade, de voláteis, de cinzas e de carbono fixo da matéria-prima. Todos os ensaios foram feitos em triplicatas.
A juta in natura apresentou umidade média de 9,01% ± 0,09%. Os teores de voláteis, de cinzas e de carbono fixo, em base seca, para a fibra de junta in natura
estão apresentados na Tabela 19. Os valores relatados na literatura (ASADULLAH et al., 2014, ASADULLAH et al., 2010 e BANERJEE e DASTIDAR, 2005) são: 76% - 78% de voláteis, 14,7% - 23,4% de carbono fixo e1,3% - 0,62% de cinzas. Essa diferença pode ocorrer em função da idade da planta e do processo de digestão empregado para a separação das fibras.
Tabela 19: Teor de voláteis, cinzas e carbono fixo das fibras de juta in natura
Ensaio	Voláteis (%)	Cinzas (%)	Carbono Fixo (%)
1	84,31	8,11	7,58
2	83,88	9,44	6,68
3	84,45	8,08	7,47
Média	84,21 ± 0,30	8,54± 0,8	7,24 ± 0,5
A análise imediata revelou que as fibras de juta e sisal in natura possuem alto teor de voláteis, o que demanda uma taxa de aquecimento lenta durante o processo de carbonização da matéria-prima, para que ocorra a máxima eliminação dos voláteis, e desde o início, a formação de uma quantidade significativa de poros no material.
O sisal in natura apresentou umidade média de 9,41% ± 0,12%. Os teores de voláteis, de cinzas e de carbono fixo, em base seca, estão apresentados na Tabela 20. No trabalho de LIMA et al. (2013), a porcentagem de cinzas e de umidade ficou em torno de 2,1% e 5,7%, respectivamente.
Tabela 20: Teor de voláteis, cinzas e carbono fixo das fibras de sisal in natura
Ensaio	Voláteis (%)	Cinzas (%)	Carbono Fixo (%)
1	81,18	1,68	17,74
2	80,90	1,12	17,98
3	80,46	1,47	18,07
Média	80,85 ± 0,36	1,42 ± 0,28	17,93 ± 0,17
Fazendo uma comparação entre a Tabela 19 e a Tabela 20 pode-se observar que a fibra de sisal apresenta uma maior quantidade de carbono fixo, o que deve favorecer a quantidade e a qualidade do carvão ativado produzido.
1.2.	Comportamento térmico das fibras de juta e de sisal in natura
A decomposição térmica das fibras de juta e de sisal in natura foi investigada por meio de termogravimetria (TG) e termogravimetria derivada (DTG).
1.2.1.	Fibra de juta in natura
As análises de termogravimetria foram feitas em três diferentes atmosferas:
*1 *1
inerte (20 mL.min de N2), gás carbônico (20 mL.min de CO2) e ar sintético: uma *1 *1
mistura de N2 (30 mL.min-1) e O2 (8 mL.min-1).
Foram testadas quatro diferentes taxas de aquecimentos: 1 oC.min-1, 3 oC.min-1, 5 oC.min-1 e 10 oC.min-1. Essas taxas foram escolhidas em função da limitação dos fornos disponíveis para o processo de carbonização e ativação. Em todos os ensaios foram utilizados, em média, 5 mg de fibra de juta in natura e a temperatura final de 950 oC.
As curvas de termogravimetria (TG) das fibras de juta in natura em diferentes atmosferas e diferentes taxas de aquecimento estão apresentadas na Figura 23 (inerte), Figura 24 (ar sintético), e Figura 25 (CO2).
Temperatura (0C)
Figura 23: TG da fibra de juta in natura em atmosfera inerte
Temperatura (0C)
Figura 24: TG da fibra de juta in natura em atmosfera com ar sintético
Temperatura (0C)
Figura 25: TG da fibra de juta in natura em atmosfera com CO2
As curvas de termogravimetria das fibras de juta in natura para as atmosferas de ar sintético e CO2 mostram que as diferentes taxas de aquecimento não influenciaram no comportamento térmico do material, evidenciando tratar-se de um evento característico somente da faixa de temperatura.
As derivadas das curvas de termogravimetria (DTG) das Figura 23, Figura 24, e Figura 25 estão apresentadas na Figura 26, Figura 27 e Figura 28, respectivamente.
Temperatura (0C)
Figura 26: DTG da fibra de juta in natura em atmosfera inerte
Temperatura (0C)
Figura 27: DTG da fibra de juta in natura em atmosfera com ar sintético
Comparando as DTGs das diferentes atmosferas, verifica-se que existe um pico de perda de massa entre a temperatura inicial (20 oC) e 100 oC. Esse pico é o que apresenta menor amplitude e é comum as todas as atmosferas indicando a perda de água (umidade) presente na fibra de juta in natura. O segundo e maior pico de perda de massa ocorre entre as temperaturas de 300 oC e 400 oC, que corresponde a eliminação
dos voláteis, presentes em altas concentrações nas fibras de juta, conforme apresentado na Tabela 19 e relatado por Phan et al. (2006) e Banerjee e Dastidar (2005). No entanto, para a atmosfera com ar sintético existe a ocorrência de um terceiro pico de perda de massa entre as temperaturas de 400 oC e 500 oC (Figura 28) demonstrando que após a liberação dos voláteis, o carbono presente nas fibras se torna reativo com o O2 presente na mistura de gases. Observa-se também que em temperaturas acima de 500 oC não há perda de massa significativa pois a DTG se mostra constante. A TG e a DTG da fibra de juta in natura apresentaram o mesmo comportamento descrito por Satyanarayana et al. (2007).
Temperatura (0C)
Figura 28: DTG da fibra de juta in natura em atmosfera com CO2
1.2.2.	Fibra de sisal in natura
Para as análises de termogravimetria das fibras de sisal in natura foram utilizadas as mesmas condições das termogravimetria das fibras de junta in natura.. A única alteração foi na massa de amostra utilizada, aproximadamente 9 mg de fibra de sisal in natura. A Figura 29, a Figura 30 e a Figura 31 mostra a TG das fibras de sisal in natura para a atmosfera inerte, com ar sintético e CO2, respectivamente.
Temperatura (0C)
Figura 29: TG da fibra de sisal in natura em atmosfera inerte
Temperatura (0C)
Figura 30: TG da fibra de sisal in natura em atmosfera com ar sintético
Observando as TG das fibras de sisal in natura verifica-se que a taxa de aquecimento não interferiu no comportamento da degradação do material, independente da atmosfera empregada.
Fazendo uma comparação entre a Figura 29, a Figura 30 e a Figura 31, observase que a massa residual da fibra de sisal in natura para a atmosfera inerte é de aproximadamente 20% enquanto que para as atmosferas com CO2 e ar sintético a
massa residual chegou próximo de 0%. Esse fato pode ser explicado pela maior quantidade de material residual não reagido presente na matéria-prima (comparação entre a Tabela 19 e a Tabela 20) e, consequentemente uma maior reatividade desse material com o oxigênio presente no CO2 e na mistura de ar sintético.
As DTG das fibras de sisal in natura apresentadas na Figura 32, na Figura 33 e na Figura 34 ilustram as diferenças entre as diferentes atmosferas empregadas.
Temperatura (0C)
Figura 31: TG da fibra de sisal in natura em atmosfera com CO2
Temperatura (0C)
Figura 32: DTG da fibra de sisal in natura em atmosfera inerte
Temperatura (0C)
Figura 33: DTG da fibra de sisal in natura em atmosfera com ar sintético
Uma comparação entre a Figura 32, a Figura 33 e a Figura 34 permite observar a existência de um pico de perda de massa em torno de 90 oC, que pode ser caracterizado como a perda de umidade, e um segundo pico entre 250 oC e 350 oC que representa a eliminação dos voláteis, que segundo a Tabela 20 é o componente em maior quantidade na fibra de sisal.
Temperatura (0C)
Figura 34: DTG da fibra de sisal in natura em atmosfera com CO2
Para a atmosfera inerte só existem 2 picos de perda de massa, enquanto para a atmosfera com ar sintético e CO2 existem 3 picos de perda de massa, porém com uma diferença na temperatura de ocorrência. Enquanto, na presença de ar sintético esse pico fica em torno dos 450 oC na presença de CO2 esse pico ocorre em torno dos 800 oC e, com uma perda de massa inferior ao terceiro pico da atmosfera com ar sintético. Os picos presentes na atmosfera inerte foram relatados por Martin et al. (2009) e Martin et al. (2010).
Outra diferença observada é que a temperatura final de degradação do material em atmosfera inerte ficou em torno dos 400 oC, em atmosfera com ar sintético chegou a 500 oC e em atmosfera com CO2 a temperatura ficou em torno de 850 oC.
Lima et al. (2013) também estudaram a decomposição térmica da fibra de sisal em atmosfera oxidante com ar sintético e obtiveram o mesmo comportamento da Figura 30 e da Figura 33; a massa residual ficou em torno de 2,9%. O primeiro pico entre 18 oC e 95 oC foi atribuído à desidratação da fibra (±11%), o segundo pico entre 173 oC e 362 oC atribuído à decomposição da celulose e da hemicelulose (57,4%) e o terceiro e ultimo pico de perda de massa de 362 oC - 483 oC decorre da decomposição da celulose e da lignina (28,8%).
1.3.	Massa específica real das fibras de juta e de sisal in natura
A massa específica real das fibras in natura foi determinada por deslocamento de gás hélio e a massa específica aparente foi determinada por picnometria. As fibras de o
juta e de sisal in natura apresentaram massa especifica real média de 1,53 g.cm e o
1,59 g.cm-3, respectivamente (ambas com coeficiente de variação de 0,1%). A massa
o específica aparente das fibras de juta e de sisal in natura foram 0,71 g.cm-3 e o
0,84 g.cm-3, respectivamente (ambas com coeficiente de variação de 0,5%).
1.4.	Estrutura porosa das fibras de juta e de sisal in natura
Para a determinação da área superficial específica por adsorção de N2 a 77K, foi
utilizado o modelo de Brunauer, Emmet e Teller (ASEBET). As fibras de juta e de sisal in Q d	Q d
natura apresentaram ASEbet iguais a 0,65 m2.g e 0,13 m2.g , respectivamente. Phan et al. (2006) obtiveram o valor 1,73 m2.g para a fibra de juta in natura. O volume total de poros para a fibra de juta in natura foi de 0,011 cm3.g e de 0,003 cm3.g para a fibra de sisal in natura. Esses resultados caracterizam as fibras in natura como um material de baixa área superficial e volume de poros praticamente nulo.
2. SÍNTESE E CARACTERIZAÇÃO DO CA PRODUZIDO A PARTIR DAS FIBRAS DE JUTA ATIVADAS COM CO2
2.1.	Rendimento, massa específica real e ASEbet dos CAs produzidos a partir das fibras de juta ativadas com CO2 (FJAC)
Para a produção da fibra de juta ativada com CO2 (FJAC) foi utilizado um sistema rotativo (Figura 13) em único estágio de carbonização seguido de ativação. As variáveis estudadas e as respostas: rendimento em massa (7), massa específica real (p) e área superficial específica (ASEBET) estão apresentados na Tabela 21. Para as FJAC não foi utilizado um planejamento estatístico por conta de algumas instabilidades do sistema, tais como: o travamento do reator em decorrência da dilatação térmica; e contaminação da amostra por degradação do aço inox do reator.
O maior rendimento foi obtido pela amostra FJAC6, demonstrando que menores temperaturas e tempo de ativação resultam em um maior rendimento em massa. Para a ativação com CO2 e temperatura em torno de 900 oC, o rendimento encontrado por Phan et al. (2006), ficou em torno de 7%.
As FJAC apresentaram massa específica real em torno de 2 g.cm, valor esse maior que a massa específica real das fibras de juta in natura, 1,53 g.cm-3. O aumento na massa específica real se deve a mudança na estrutura das fibras. Esse comportamento também foi observado por Wu et al. (2013).
Tabela 21: Variáveis estudadas na produção das FJAC e as respostas: rendimento (^), massa específica real (p) e ASEbet
Amostra	Temperatura carbonização (°C)	Temperatura ativação (°C)	Vazão CO2&amp;lt;1 (mL.min)	Isoterma (min)	(%)	P (g.cm'3)	ASEbet (m2.g-1)
FJAC1	250	800	200	120	10,11	2,02	747,10
FJAC2	200	700	100	60	11,57	1,95	551,90
FJAC3	300	900	100	60	10,18	2,12	732,70
FJAC4	300	900	300	180	10,28	2,23	682,80
FJAC5	250	800	200	180	10,08	2,15	678,40
FJAC6	250	700	100	60	14,50	1,82	406,60
FJAC7	300	800	200	60	11,26	1,96	657,30
Temperaturas mais elevadas de carbonização, de ativação e maiores isotermas resultaram em um material mais denso, amostras FJAC3, FJAC4 e FJAC5, fato diretamente causado pela menor quantidade de voláteis e maior quantidade de carbono fixo.
Q d	Q d
As FJAC apresentaram ASEbeT variando entre 400 m2.g	e 750 m2.g
aproximadamente; esta variação esta relacionada à reatividade da matéria-prima com o gás ativante. O tratamento mais ameno de carbonização e ativação levam a formação de uma fibra ativada com baixa ASEbEt, amostra FJAC2 e FJAC6, enquanto que maiores temperatura de carbonização e ativação resultaram em um material com maior ASEbEt, como as amostras FJAC1, FJAC3, FJAC4, FJAC5 e FJAC7.
2.2.	Adsorção de N2 a 77K das FJAC
As isotermas de adsorção/dessorção das FJAC se comportaram de duas maneiras bem distintas e definidas, de modo que se optou por utilizar as informações de apenas duas amostras. A Figura 35 apresenta a isoterma de adsorção/dessorção da amostra FJAC4 que também representa a amostra FJAC1, FJAC3, FJAC5 e FJAC7 e a isoterma de adsorção/dessorção da amostra FJAC6, a qual apresentou o mesmo comportamento da amostra FJAC2.
Figura 35: Isoterma de adsorção (símbolo cheio) e dessorção (símbolo vazio) de N2 a 77K da amostra FJAC4 e FJAC6
Comparando o comportamento das duas isotermas, pode-se observar que a amostra FJAC4 apresentou uma histerese, a qual é característica da presença de mesoporos, poros com diâmetro entre 2 nm e 50 nm (IUPAC, 1994).
A amostra FJAC6 apresentou isoterma do tipo I, essa característica revela uma estrutura porosa na faixa de microporos, poro com diâmetro menor que 2 nm, e uma pequena porcentagem na faixa de mesoporos.
A Figura 36 representa a distribuição de poros da amostra FJAC4 e a Figura 37 representa a distribuição de poros da amostra FJAC6, de acordo com o método NLDFT (Non-Local Density Functional Theory).
A Figura 36 revelou um único pico na faixa de 4nm, ou seja, na região de mesoporos (2 nm a 50 nm), confirmando a característica mesoporosa dessa amostras fornecida inicialmente pela isoterma de adsorção/dessorção.
A distribuição de poros da amostra FJAC6, Figura 37, que também representa o comportamento da amostra FJAC2, apresentou três picos distintos. O primeiro, e maior, na faixa entre 1 nm e 2 nm ( microporos). O segundo e o terceiro pico, menores que o primeiro pico, na faixa entre de 2 nm a 4 nm (mesoporos). Esses três picos demonstram que as estruturas porosas das amostras FJAC2 e FJAC6 são compostas por micro e
mesoporos; como o maior pico está na região de 1 nm a 2 nm pode-se dizer que a maioria dos poros presentes nessa amostra são microporosos.
Figura 36: Função distribuição de poros da amostra FJAC4
Figura 37: Função distribuição de poros da amostra FJAC6
Nota-se ainda que condições mais intensas de temperaturas, tempo de isoterma e vazão de CO2 promovem uma maior reação entre o CO2 (gás ativante) e o carbono presente nas paredes dos poros, promovendo um alargamento desses poros,
resultando em mesoporos. Porém, condições mais amenas de temperaturas, tempo de isoterma e vazão de CO2 propiciam uma menor reação entre os carbonos e consequentemente a manutenção das paredes dos poros, evitando um alargamento dos poros, obtendo-se ao final uma maior população de microporos. A reatividade entre o material residual presente na fibra de juta in natura já havia sido observada nas TG (Figura 25). O carvão ativado obtido por Phan et al. (2006), apresentou um diâmetro médio de poros de 0,563 nm. Como já relatado essa diferença é justifica pelas condições empregadas por Phan et al., (2006): carbonizada e ativada em 950 oC por 30 min com 250 mL.min-1 de CO2.
3.	SÍNTESE E CARACTERIZAÇÃO DO CA OBTIDO A PARTIR DAS FIBRAS DE JUTA ATIVADAS COM VAPOR D'ÁGUA
3.1.	Rendimento, massa específica real e ASEbet dos CAs produzidos a partir das fibras de juta ativadas com vapor d’água (FJAV)
A influência das variáveis do processo de ativação com vapor d'água (FJAV) foi o
estudada por meio de um planejamento estatístico fatorial completo do tipo 23, com três fatores, em dois níveis de intensidade (-1, +1), com triplicata no ponto central, obtendo como resposta do planejamento: rendimento em massa (7), massa específica real (p) e área superficial específica (ASEBET). Todos os experimentos foram realizados em ordem aleatória para minimizar os possíveis erros sistemáticos do processo. A Tabela 22 apresenta as variáveis estudadas e seus respectivos níveis.
A Tabela 23 mostra a matriz do planejamento experimental e as respostas rendimento em massa (7), massa específica real (p) e área superficial específica (ASEbet) para a carbonização e ativação da fibra de juta com vapor d'água.
Tabela 22: Níveis e variáveis estudadas no processo de carbonização e ativação das fibras de juta ativadas com vapor d'água (FJAV)
Variáveis	Níveis		
	-1	0	+1
(X1) Temperatura de ativação (oC)	600	700	800
(X2) Tempo de ativação (min)	30	60	90
(X3) Vazão de N2 de arraste de vapor d'água (mL.min-1)	200	300	400
Tabela 23: Matriz do planejamento experimental com as respostas rendimento em massa (^), massa específica real (p) e área superficial específica (ASEbet) das FJAV
Amostra	X1	X2	X3	V (%)	P (g.cm-3)	ASEbet (m2.g-1)
FJAV1	-1	-1	-1	20,67	1,44	361,50
FJAV2	1	-1	-1	18,61	1,68	475,70
FJAV3	-1	1	-1	19,95	1,46	396,00
FJAV4	1	1	-1	17,33	1,70	477,00
FJAV5	-1	-1	1	20,09	1,44	412,20
FJAV6	1	-1	1	16,26	1,70	547,90
FJAV7	-1	1	1	17,88	1,42	453,50
FJAV8	1	1	1	11,46	1,49	748,90
FJAV9	0	0	0	17,82	1,58	446,10
FJAV10	0	0	0	19,56	1,51	431,00
FJAV11	0	0	0	18,13	1,67	444,30
Observando as respostas dos ensaios para a produção de CA a partir da fibra de juta, Tabela 23, nota-se que os rendimentos em massa variaram de 11,5% a 20%. Asadullah et al. (2010) também relataram que o rendimento em massa variou com a temperatura; para 500 oC o rendimento em massa foi de 18,7% e para 800 oC esse rendimento cai para 7,3%.
O maior rendimento do processo foi de 20,67%, amostra FJAV1, o qual foi obtido com os níveis inferiores das variáveis estudadas, porém esta amostra apresentou a menor ASEbEt, 361,50 m2.g-1.
A amostra FJAV8, ativada nos níveis superiores das variáveis estudadas, apresentou o menor rendimento, 11,46%, porém nessas mesmas condições foi alcançada a maior ASEbEt, 748,90 m2.g. Comportamento esse semelhante ao
observado por Asadullah et al. (2010) e Asadullah et al. (2014), em que o maior valor de ASEbet foi 730 m2.g-1. Porém, para temperaturas acima de 700 oC o valor de ASEbet começou a diminuir por conta do aumento no diâmetro dos poros.
Q	o
A massa específica variou de 1,42 e g.cm a 1,70 g.cm e os valores de ASEbet ficaram entre 361,50 m2.g-1 e 748,90 m2.g-1.
A Tabela 24, a Tabela 25 e a Tabela 26 apresentam os efeitos, os erros padrões e os intervalos de confiança para as respostas rendimento, massa específica real e área superficial específica, respectivamente.
Para a resposta rendimento em massa somente a variável temperatura apresentou efeito significativo, para um intervalo de 95% de confiança; as demais não apresentaram significância estatística, pois apresentaram o zero em seu intervalo de confiança. Como o efeito da temperatura se apresentou negativo, pode-se concluir que quanto maior o nível da variável temperatura menor será o rendimento obtido, fato este que comprova os valores apresentados na Tabela 23. O rendimento médio do processo foi de 17,98%.
T abela 24: Efeitos, erros padrões e intervalos de confiança para a resposta rendimento das FJAV Intervalo Confiança
Média:	17,98 ± 0,28	[16,77 19,18]
Efeitos Principais
1 (Temperatura)	-3,73	±	0,66	[-6,56	-0,91]
2 (Tempo)	-2,25	±	0,66	[-5,08	0,57]
3 (Vazão)	-2,72	±	0,66	[-5,54	0,11]
Interação de dois fatores					
12	-0,79	±	0,66	[-3,61	2,04]
13	-1,39	±	0,66	[-4,21	1,43]
23	-1,25	±	0,66	[-4,07	1,57]
Interação de três fatores					
123	-0,51	±	0,66	[-3,33	2,32]
Tabela 25: Efeitos, erros padrões e intervalos de confiança para a resposta massa específica real das FJAV
Intervalo Confiança
Média:	1,55 ± 0,02	[1,45 1,66]
Efeitos Principais
1 (Temperatura)	0,20	±	0,06	[-0,04	0,44]
2 (Tempo)	-0,05	±	0,06	[-0,29	0,20]
3 (Vazão)	-0,06	±	0,06	[-0,30	0,19]
Interação de dois fatores					
12	-0,05	±	0,06	[-0,29	0,20]
13	-0,04	±	0,06	[-0,28	0,21]
23	-0,07	±	0,06	[-0,31	0,18]
Interação de três fatores					
123	-0,05	±	0,06	[-0,29	0,20]
Tabela 26: Efeitos, erros padrões e intervalos de confiança para a resposta ASEbet das FJAV
Intervalo Confiança				
Média	472,19	±	2,49	[461,49 428,89]
Efeitos Principais				
1 (Temperatura)	156,58	±	5,83	[131,48 181,67]
2 (Tempo)	69,53	±	5,83	[44,43 94,62]
3 (Vazão)	113,08±		5,83	[87,98 138,17]
Interação de dois fatores				
12	31,63	±	5,83	[6,53 56,72]
13	58,98	±	5,83	[33,88 84,07]
23	51,63	±	5,83	[26,53 76,72]
Interação de três fatores				
123	48,23	±	5,83	[23,13 73,32]
Para a massa específica real, nenhum efeito foi significativo, pois em todos os intervalos de confiança está compreendido o zero, ou seja, nenhuma variável é estatisticamente significante para um limite de 95% de confiança.
Para a resposta ASEbEt, todos os efeitos principais assim como todas as interações de dois e três fatores entre os efeitos foram estatisticamente significativos, mesmo com erro considerado pequeno (±5,83), ou seja, nenhum dos efeitos pode assumir o valor zero para um intervalo de 95% de confiança. A ASEbEt média foi de 472 m2.g e com possibilidade de aumento se os níveis das variaves estudadas forem aumentados, pois todos os efeitos/interações possuem respostas positivas.
Na tentativa de prever um modelo linear para a resposta ASEbEt foi feito uma análise de variância (Anova) e os dados estão presentes na Tabela 27.
Tabela 27: Análise de variância da resposta ASEbEt das FJAV
Fonte de Variação	Soma Quadrática	N de g. l.	Média Quadrática
Regressão	103208,79	7	14744,11
Resíduos	4287,56	3	1429,19
Falta Ajuste	4151,50	1	4151,51
Erro Puro	136,00	2	68,02
Total	107496,30	10	
porcentagem de variação explicada: 96,01			
porcentagem máxima de variação explicável:		99,87	
Com os valores da Tabela 27 pode-se notar que há evidência de falta de ajuste para um modelo linear, apesar de a porcentagem máxima de variação explicável ser alta (o que é devido a pequena contribuição do erro puro), pois os dados mostram que um teste F para falta de ajuste é: MQfaj/MQep=61,03, valor este maior que o F1,2=18,51. Esse fato pode ser explicado pelas interações terem se mostrado significativas para o planejamento estudado. Também, pode ser notado que há evidência de uma curvatura significativa para a resposta ASEbEt, o que mais uma vez descarta a possibilidade de ajuste dos dados a um modelo linear:
Ponto central: yc = 440,4
Vértices: yv = 484,09
yv yc	43,62
Para comprovar que a diferença é significativa, fez-se a estimativa de seu erro:
s
2
v(yv) =	= y
68,02
3
22,673
Erro padrão = ^22,673 = 4,76
Multiplicando 4,76 por t2=4,303 (2 graus de liberdade e 95% de confiança), pode-se concluir que o valor limite para a significância da diferença é de 20,49, o que mais uma vez mostra evidência de uma curvatura na superfície de resposta. Como a resposta média no ponto central é inferior à média das respostas nos vértices, a superfície deve ser ligeiramente côncava.
A Figura 38 apresenta a superfície de resposta para a variável ASEbet, em que Xi é a temperatura de ativação codificada e X3 é a vazão de N2 de arraste de vapor d'água codificada.
Figura 38: Superfície de resposta para resposta ASEbEt em função da vazão de N2 para arraste do vapor d'água (X3) e a temperatura de ativação (X1) das FJAV
3.2.	Adsorção de N2 a 77K das FJAV
Os ensaios de adsorção de N2 a 77K foram realizados com objetivo de conhecer a estrutura porosa dos carvões ativados produzidos a partir da fibra de juta ativada com vapor d'água. A Figura 39 apresenta as isotermas de adsorção/dessorção de N2 a 77K das FJAV. A isoterma FJAV1 também representa as isotermas das amostras FJAV3 e FAJV5. A isoterma FJAV2 representa o mesmo comportamento das amostras FJAV4, FJAV7 e os pontos centrais do planejamento.
As isotermas apresentadas por quase todas as amostras, exceto FJAV8 são do tipo I, caracterizadas por um patamar bem definido em pressões relativas baixas. Essas isotermas indicam presença majoritária de microporos.
Figura 39: Isotermas de adsorgao (símbolo vazio) e dessorgao (símbolo cheio) de N2 at 77K das amostras FJAV1, FJAV2, FJAV6 e FJAV8
Observa-se na Figura 39 que a FJAV8 possui maior volume de adsorção de N2 e consequentemente a maior ASEbet, de acordo com a Tabela 23. A amostra FJAV6 possuiu o segundo maior volume de adsorção e obteve a segunda maior ASEbEt. Para a produção da amostra FJAV6 foram utilizados os níveis superiores das variáveis temperatura e vazão de nitrogênio como arraste de vapor d'água (800 °C e
d
400 mL.min) e o nível inferior do tempo de ativação (30 min), o que comprova os
valores apresentado na Tabela 26. A amostra FJAV1 foi a que apresentou a menor ASEbet e como consequência apresenta a menor capacidade de adsorção de N2 a 77K.
A Figura 40 e a Figura 41 mostra a distribuição de poros, de acordo com o método NLDFT (Non-Local Density Functional Theory), das amostras FJAV1, FJAV2 e FJAV6, FJAV8, respectivamente.
Figura 40: Função distribuição de poros das amostras FJAV1 e FJAV2
Figura 41: Função distribuição de poros das amostras JFAV6 e JFAV8
A Tabela 28 apresenta os dados de ASEbeT, a porcentagem da área devido aos microporos, assim como o volume total de poros e a porcentagem de volume de microporos das amostras FJAV1, FJAV2, FJAV6 e FJAV8. Esses valores foram calculados pelo método t-plot.
A partir da Figura 40 observa-se que a amostra FJAV1 apresenta um único pico dentro da região de microporos, confirmando os dados obtidos nas isotermas de adsorção/dessorção de N2 a 77K, fato este coerente com os 98% do volume de microporos da amostra, Tabela 28. A amostra FJAV2 também apresentou sua maior incidência de poros (99,2%) na região de microporos, diâmetro menor que 2 nm.
Tabela 28: Dados da estrutura porosa das amostras FJAV1, FJA2, FJAV6 e FJVA8
Amostra	ASEbet (m2.g-1)	Área de microporos (%)	Volume total de poros (cm3.g 1)	Volume de microporos (%)
FJAV1	361,50	99,50	0,18	97,80
FJAV2	475,70	99,20	0,24	95,90
FJAV6	547,90	93,70	0,32	88,30
FJAV8	748,90	92,90	0,55	79,00
As amostras FJAV6 e FJAV8 possuem comportamentos semelhantes; apresentam um grande pico na faixa de microporos e outros picos menores e mais discretos na região de mesoporos, confirmando os valores da Tabela 28, em que 93% da ASEbeT é composta por microporos e 7% por mesoporos. A porcentagem do volume de microporos seguiu o mesmo comportamento da porcentagem de área de microporos.
No estudo de Asadullah et al. (2014), ativação com vapor d'água em 800 oC, foi relato um diâmetro médio de poro de 4,858 nm e 83% da ASEbeT referente a área de microporos.
4.	SÍNTESE E CARACTERIZAÇÃO DO CA PRODUZIDO A PARTIR DAS FIBRAS DE SISAL ATIVADAS COM CO2 E COM VAPOR D’ÁGUA
4.1.	Rendimento, massa específica real e ASEbet dos CAs produzidos a partir das fibras de sisal ativadas com CO2 (FSAC) e com vapor d’água (FSAV)
A influência das variáveis de processo na produção de carvão ativado a partir da fibra de sisal foi estudada por meio de um planejamento estatístico fatorial completo do
o
tipo 23, com três fatores, em dois níveis de intensidade (-1, +1) com triplicata no ponto central. A Tabela 29 e a Tabela 30 apresentam as variáveis estudadas e seus respectivos níveis escolhidos para as FSAC e para as FSAV, respectivamente. Todos os experimentos foram realizados em ordem aleatória para minimizar os erros
Tabela 29: Níveis e variáveis estudadas no processo de carbonização e ativação das fibras de sisal com CO2 (FSAC)
Variáveis	Níveis		
	-1	0	+1
(X1) Temperatura de ativação (oC)	700	750	800
(X2) Tempo de ativação (min)	30	75	120
(X3) Vazão de CO2 (mL.min-1)	100	150	200
Tabela 30: Níveis e variáveis estudadas no processo de carbonização e ativação das fibras de sisal com vapor d'água (FSAV)
Variáveis	Níveis		
	-1	0	+1
(X1) Temperatura de ativação (oC)	600	700	800
(X2) Tempo de ativação (min)	30	60	90
(X3) Vazão de N2 para arraste de vapor d'água (mL.min-1)	200	300	400
A Tabela 31 e a Tabela 32 mostram a matriz do planejamento experimental e as respostas: rendimento em massa do processo (7), massa específica real (p) e área superficial específica (ASEbet) para a ativação com CO2 e com vapor d'água,
respectivamente.
Tabela 31: Matriz do planejamento experimental com as respostas: rendimento em massa (^), massa específica real (p) e área superficial específica (ASEBet) das FSAC
Ensaio	Xi	X2	X3	(%)	P (g.cm-3)	ASEbet (m2.g-1)
FSAC1	-1	-1	-1	26,29	1,77	84,20
FSAC2	1	-1	-1	24,30	1,81	238,30
FSAC3	-1	1	-1	23,40	1,83	442,80
FSAC4	1	1	-1	21,71	1,95	488,80
FSAC5	-1	-1	1	26,18	1,81	120,90
FSAC6	1	-1	1	24,53	1,94	467,20
FSAC7	-1	1	1	23,91	1,92	465,20
FSAC8	1	1	1	15,93	1,93	581,70
FSAC9	0	0	0	22,89	1,78	461,60
FSAC10	0	0	0	24,40	1,79	458,40
FSAC11	0	0	0	24,08	1,85	427,00
Tabela 32: Matriz de planejamento experimental com as respostas: rendimento em massa (^), massa específica real (p) e área superficial específica (ASEBEt) das FSAV
Ensaio	X1	X2	X3	*1 (%)	P (g.cm-3)	ASEbet (m2.g-1)
FSAV1	-1	-1	-1	24,26	1,65	429,20
FSAV2	1	-1	-1	18,99	1,97	450,70
FSAV3	-1	1	-1	23,89	1,70	396,80
FSAV4	1	1	-1	19,81	2,05	514,40
FSAV5	-1	-1	1	21,40	1,65	516,20
FSAV6	1	-1	1	16,84	1,98	588,20
FSAV7	-1	1	1	20,85	1,71	420,90
FSAV8	1	1	1	10,78	2,00	587,70
FSAV9	0	0	0	21,51	1,90	419,70
FSAV10	0	0	0	21,02	1,91	447,50
FSAV11	0	0	0	18,81	1,91	432,30
Os dados da Tabela 31 indicam rendimento na faixa de 16% a 26%. O menor rendimento foi alcançado nos níveis superiores das variáveis estudadas, pois quanto
maior o tempo de residência em altas temperaturas, maior a quantidade de matéria-prima consumida. O inverso é observado; em condições amenas de temperatura e tempo de ativação, obtêm-se os maiores rendimentos em massa. A ativação com vapor d'água seguiu o mesmo comportamento, porém com menor rendimento, entre 11 % e 24%.
Q	o
As FSAC apresentaram massa específica real entre 1,77 g.cm e 1,95 g.cm, o
valor esse maior que o 1,58 g.cm-3 apresentado pela fibra de sisal in natura. Já com a ativação com vapor d'água apresentou massa específica real compreendida entre 1,65 g.cm-3 e 2,05 g.cm-3.
A ASEbEt das FSAC ficou entre 84 m2.g-1 e 582 m2.g-1, e das FSAV entre 396 m2.g e 588 m2.g. Variação essa em função dos níveis das variáveis estudadas.
Diante dos valores de rendimento em massa do processo, da massa específica real e da ASEbEt, pode-se concluir que o vapor d'água se mostrou mais agressivo do que o CO2 no que se refere a ativação da fibra de sisal in natura.
A partir das respostas obtidas foi feito um estudo estatístico para verificar quais as variáveis significativas para o processo. Os valores dos efeitos principais, das interações de dois e três fatores, assim como seus erros padrões e seus respectivos intervalos de confiança para a resposta rendimento em massa das FSAC e das FSAV estão apresentados na Tabela 33 e na
Tabela 34, respectivamente.
O tratamento estatístico para a resposta rendimento em massa das FSAC, Tabela 33, mostra um rendimento médio de 23,42%. Para um intervalo de confiança de 95% dos três efeitos principais somente a vazão de N2 para arraste do vapor d'água não se mostraram estatisticamente significativa, pois o zero está compreendido no seu intervalo de confiança. Já para a ativação com vapor d'água e com o mesmo intervalo de confiança,
Tabela 34, o rendimento médio foi de 19,83% e somente a temperatura de ativação se apresentou estatisticamente significativa.
Tabela 33: Efeitos, erros padrões e intervalos de confiança para a resposta rendimento das FSAC
Intervalo Confiança				
Média:	23,42	±	0,24	[22,29 24,45]
Efeitos Principais				
1 (Temperatura)	- 3,33	±	0,56	[-5,75 -0,91]
2 (Tempo)	- 4,09	±	0,56	[-6,51 -1,67]
3 (Vazão)	-1,29	±	0,56	[-3,71 1,13]
Interação de dois fatores				
12	-1,51	±	0,56	[-3,91 0,91]
13	-1,49	±	0,56	[-3,93 0,93]
23	-1,35	±	0,56	[-3,77 1,07]
Interação de três fatores				
123	-1,66	±	0,56	[-4,08 0,76]
Tabela 34: Efeitos, erros padrões e intervalos de confiança para a resposta rendimento das FSAV
Intervalo Confiança				
Média:	19,83	±	0,43	[17,97 21,70]
Efeitos Principais				
1 (Temperatura)	- 6,00	±	1,02	[-10,37 -1,62]
2 (Tempo)	- 1,54	±	1,02	[-5,92 2,84]
3 (Vazão)	- 4,27	±	1,02	[-8,65 0,11]
Interação de dois fatores				
12	-1,08	±	1,02	[-5,46 3,30]
13	-1,32	±	1,02	[-570 3,06]
23	-1,77	±	1,02	[-6,14 2,61]
Interação de três fatores				
123	-1,68	±	1,02	[-6,05 2,70]
Como se trata de efeitos com respostas negativas, quanto maior o nível das
variáveis estudadas menor será o rendimento em massa do processo. Fato esse já observado na Tabela 31 e Tabela 32.
Os valores dos efeitos principais, das interações de dois e três fatores, seus erros padrões e seus respectivos intervalos de confiança para a resposta massa específica real das FSAC e das FSAV estão apresentados na Tabela 35 e na Tabela 36, respectivamente.
Para a resposta massa específica real das FSAC, Tabela 35, o estudo estatístico mostra que para um nível de 95% de confiança todos os efeitos principais e os efeitos de interações não são estaticamente significativos, pois seus intervalos de confiança compreendem o zero.
A Tabela 36, tratamento estatístico para a resposta massa específica real para as FSAV, os efeitos da temperatura e do tempo de ativação são, apesar de pequenos, estatisticamente significativos dentro das condições estudadas, com 95% de confiança. É possível também avaliar que a temperatura e o tempo de ativação têm efeito positivo sobre a massa específica, de maneira que em maiores tempos e temperaturas, o carvão obtido tende a apresentar uma maior massa específica real.
Tabela 35: Efeitos, erros padrões e intervalos de confiança para a resposta massa específica real das FSAC
			Intervalo C	onfiança
Média:	1,85 ±	0,01	[1,80	1,90]
Efeitos Principais				
1 (Temperatura)	0,08 ±	0,03	[-0,04	0,19]
2 (Tempo)	0,08 ±	0,03	[-0,04	0,19]
3 (Vazão)	0,06 ±	0,03	[-0,05	0,18]
Interação de dois fatores				
12	-0,01 ±	0,03	[-0,13	0,11]
13	-0,01 ±	0,03	[-0,12	0,11]
23	-0,03 ±	0,03	[-0,14	0,09]
Interação de três fatores				
123	-0,05 ± 0,03		[-0,17	0,07]
Tabela 36: Efeitos, erros padrões e intervalos de confiança para a resposta massa específica real das FSAV
		Intervalo C	onfiança
Média:	1,857 ± 0,002	[1,849	1,865]
Efeitos Principais			
1 (Temperatura)	0,323 ± 0,004	[0,305	0,340]
2 (Tempo)	0,0525 ± 0,004	[0,035	0,070]
3 (Vazão)	-0,008 ± 0,004	[-0,025	0,010]
Interação de dois fatores			
12	-0,003 ± 0,004	[-0,020	0,015]
13	-0,013 ± 0,004	[-0,030	0,005]
23	-0,013 ± 0,004	[-0,030	0,005]
Interação de três fatores			
123	-0,018 ± 0,004	[-0,035	0,000]
Os valores dos efeitos principais, das interações de dois e três fatores, seus erros padrões e seus respectivos intervalos de confiança para a resposta área superficial específica (ASEbEt) estão apresentados na Tabela 37 e na
Tabela 38 para as FSAC e para as FSAV, respectivamente.
Para a resposta ASEbet das FSAC, Tabela 37, os efeitos principais: temperatura e tempo de ativação, e vazão são estatisticamente significativos e positivos; um aumento no nível das variáveis estudadas gera um aumento na ASEbet sobretudo o tempo de ativação que apresentou o maior efeito, indicando maior capacidade de aumento na ASEbet dentre as variáveis estudadas. A interação temperatura e tempo de ativação (12) se apresentou estatisticamente significativa e com efeito negativo sobre a ASEbet, ou seja, gera uma diminuição na ASEbet se aumentados simultaneamente. Isso ocorre em virtude de o material ser exposto a temperaturas altas por longos períodos. Já a interação temperatura e vazão (13) apresentou efeito positivo sobre a área superficial específica, de forma que a combinação entre esses dois efeitos
potencializa a formação e/ou alargamentos de poros e por consequência aumento da o 1
ASEbEt. A ASEbEt média para a ativação com CO2 foi de 385 m2.g. Não foi encontrada na literatura nenhuma informação sobre a produção CA a partir da FSAC.
Tabela 37: Efeitos, erros padrões e intervalos de confiança para a resposta ASEbEt das FSAC
Intervalo Confiança		
Média	385,10 ± 5,76	[360,30 409,90]
Efeitos Principais		
1 (Temperatura)	165,73 ± 13,52	[107,55 223,89]
2 (Tempo)	266,98 ± 13,52	[208,81 325,14]
3 (Vazão)	95,23 ± 13,52	[37,05 153,40]
Interação de dois fatores		
12	-84,47 ± 13,52	[-142,65 -26,31]
13	65,67 ± 13,52	[7,50 123,84]
23	-37,57 ± 13,52	[-95,74 20,59]
Interação de três fatores		
123	-30,42 ± 13,52	[-88,59 27,74]
Tabela 38: Efeitos, erros padrões e intervalos de confiança para a resposta ASEbEt das FSAV
Intervalo Confiança		
Média	473,05 ± 4,20	[455,00 491,11]
Efeitos Principais		
1 (Temperatura)	94,48 ± 9,84	[52,12 136,83]
2 (Tempo)	-16,13 ± 9,84	[-58,48 26,23]
3 (Vazão)	80,48 ± 9,84	[38,12 122,83]
Interação de dois fatores		
12	47,73 ± 9,84	[5,37 90,08]
13	24,93 ± 9,84	[-17,43 67,28]
23	-31,78 ± 9,84	[-74,13 10,58]
Interação de três fatores		
123	-0,33 ± 9,84	[-42,68 42,03]
Com o tratamento estatístico para a resposta ASEbEt das FSAV,
Tabela 38, é possível observar que o único efeito principal não significativo estatisticamente dentro das condições estudadas e com grau de confiança de 95% é o tempo de ativação, uma vez que o zero está compreendido em seu intervalo de confiança. Para a interação de dois fatores, somente a interação 12 (interação entre temperatura e a vazão) é estatisticamente significativa e, tanto para o efeito principal como para a interação de dois efeitos as respostas foram positivas; um aumento no nível das variáveis significativas possivelmente ocasionará um aumento no valor da ASEbEt. A ASEbEt média foi 473 m2.g, valor este bem abaixo do relatado por Chen et al. (2003), 1061 m2.g-1. No trabalho de Chen et al. (2003) a fibra de sisal foi carbonizada em atmosfera inerte até 850 oC e ativada com vapor d'água por 90 minutos nessa mesma temperatura, mas sem informação da vazão de vapor utilizada.
Para prever o s ajuste linear dos dados para a resposta ASEbEt foi necessário fazer uma análise de Variância (Anova), a qual está apresentada na Tabela 39 para as FSAC.
Tabela 39: Análise de variância da resposta ASEbEt das FSAC
Fonte de Variação	Soma Quadrática	N de g. l.	Média Quadrática
Regressão	243190,04	7	34741,43
Resíduos	17574,36	3	5858,12
Falta Ajuste	16843,24	1	16843,24
Erro Puro	731,12	2	365,56
Total	260764,40	10	
porcentagem de variação explicada: 93,26			
porcentagem máxima de variação explicável:		99,72	
Com os valores da Tabela 39 pode-se notar que há evidência de falta de ajuste para um modelo linear da resposta ASEbEt, apesar de a porcentagem máxima de variação explicável ser alta, pois os dados mostram que um teste F para falta de ajuste
é: MQfaj/MQep=46,08, por este valor ser maior que o F1,2=18,51.
Esse fato também pode ser justificado pelas interações: temperatura e tempo (12) e temperatura e vazão (13) terem se mostrado significativas para o planejamento estudado, o que pode gerar uma curvatura significativa para a resposta ASEbet.
Ponto central: yc = 449,00
Vértices: yv = 364,23
yv-yc = -84,76
Para comprovar que a diferença é significativa, fez-se a estimativa de seu erro:
s2	365,56
V(yv) = V(yc) =- = —^— = 121,85
Erro padrão = ^121,85 = 11,038
Multiplicando 11,038 por t2=4,303 (2 graus de liberdade e 95% de confiança), pode-se concluir que o valor limite para a significância da diferença é de 47,5, o que mais uma vez mostra evidência de uma curvatura na superfície de resposta. Como a resposta média no ponto central é superior à média das respostas nos vértices, a superfície deve ser convexa.
A Figura 42 apresenta a superfície de resposta para a variável ASEbet, em que a variável X1 é a temperatura de ativação codificada e X2 é o tempo de ativação codificado.
A Tabela 40 mostra a análise de variância (Anova) para a resposta ASEbet das FSAV, com objetivo de prever um ajuste ao modelo linear nos parâmetros.
Tabela 40: Análise de variância da resposta ASEbet das FSAV
Fonte de Variação	Soma Quadrática	N de g. l.	Média Quadrática
Regressão	39140,91	7	5591,56
Resíduos	6950,60	3	2316,87
Falta Ajuste	6563,05	1	6563,05
Erro Puro	387,55	2	193,77
Total	46091,51	10	
Figura 42: Superfície de resposta para resposta ASEbet em função do tempo de ativação codificado (X2) e da temperatura de ativação codificada (X1) das FSAC
Os valores das respostas de ASEbEt das FSAV não se ajustaram a um modelo linear, pois um teste F para a falta de ajuste é MQfaj/MQep=33,87, valor maior que o apresentado pelo F1,2=18,51.
Para evidenciar a falta de ajuste a um modelo linear foi verificada a existência de uma curvatura na superfície de resposta.
Ponto central: yc = 433,17
Vértices: yv = 488,01
yv yc	54,85
Para comprovar que a diferença é significativa, fez-se a estimativa de seu erro:
s2
V(yv) = V(yc) =	= 193,773 = 64,591
Erro padrão = ^64,591 = 8,036
Multiplicando o erro padrão por t2=4,303 (2 graus de liberdade e 95% de confiança), pode-se concluir que o valor limite para a significância da diferença é de 34,58, o que evidencia a existência de uma curvatura na superfície de resposta. Como a resposta média no centro é inferior à média das respostas nos vértices, a superfície deve ser côncava.
A Figura 43 ilustra a superfície de resposta da ASEbET das FSAV em função da temperatura de ativação codificada (X1) e da vazão de N2 para o arraste do vapor d'água codificada (X3).
Figura 43: Superfície de resposta e para resposta ASEBET em função da vazão de N2 para araste do vapor d'água codificado (X3) e da temperatura de ativação codificada (X1) das FSAV
4.2.	Adsorção de N2 a 77K das FSAC
A estrutura porosa da fibra de sisal ativada com CO2 foi investigada por adsorção de N2 a 77K e a Figura 44 apresenta as isotermas de adsorção de algumas amostras.
Figura 44: Isotermas de adsorção das amostras FSAC2, FSAC5, FSAC6 e FSAC8
Segundo a IUPAC (1985), as isotermas da Figura 44 podem ser classificadas como isotermas do tipo I. O patamar corresponde ao enchimento completo dos microporos, e, portanto a sua altura é proporcional ao volume de microporos.
Analisando o início das isotermas de adsorção das amostras FSAC2, FSAC5, FSAC6 e FSAC8, observa-se que a amostra FSAC2 apresenta a maior concentração de microporos, pois foi a amostra que apresentou a maior capacidade de adsorção de N2 em pressões relativas baixa. Em contrapartida, a amostra FSAC5 foi a que apresentou o menor volume adsorvido de N2 na faixa de microporos, demonstrando uma menor população desses poros. As amostras FSAC6 e FSAC8 apresentaram capacidade de adsorção próximas entre si e intermediárias entre as amostras FSAC5 e FSAC2.
A Tabela 41 apresenta os dados de área superficial específica (ASEBEt) total, a porcentagem de área devido aos microporos, assim como o volume de poros total e a porcentagem de volume de microporos, das amostras estudadas na Figura 44. Os
valores referentes aos microporos foram calculados por meio do modelo t-plot.
Os dados da Tabela 41 consolidam as características previamente observadas nas isotermas de adsorção de N2 a 77K das amostras FSAC2, FSAC5, FSAC6 e FSAC8. A amostra FSAC2 apresenta a maior porcentagem de área proveniente da população de microporos (97,6%), enquanto que a amostra FSAC5 apresentou a menor porcentagem (95,6%). O mesmo é observado na porcentagem de volume de poros, a amostra FSAC2 apresenta o maior volume de microporos (92,2%), enquanto a amostra FSAC5 possui o menor volume de microporos (89,3%). Ou seja, dentre as amostras produzidas, a amostra FSAC2 é mais microporosa e a FSAC5 é a que apresentou a menor quantidade de microporos.
Tabela 41: Dados da estrutura porosa das amostras FSAC2, FSAC5, FSAC6 e FSAC8
Amostra	ASEbet (m2.g-1)	Área de microporos (%)	Volume total de poros (cm3.g 1)	Volume de microporos (%)
FSAC2	238	97,6	0,132	92,2
FSAC5	121	95,6	0,008	89,3
FSAC6	467	96,2	0,269	90,0
FSAC8	582	97,2	0,319	91,3
As amostras FSAC6 e FSAC8 apresentaram valores de porcentagem de área provinda de microporos e volume de microporos entre os valores das amostras FSAC5 e FSAC2, como observados nas isotermas. Quando comparada a amostra FSAC6 com a amostra FSAC8, pode-se observar que a amostra FSAC6 apresenta uma quantidade menor de poros na região de microporos do que a amostra FSAC8.
A Figura 45 apresenta o gráfico da distribuição de poros das amostras FSAC2 e FSAC5, e a Figura 46 apresenta o gráfico da distribuição de poros das amostras FSAC6 e FSAC8, todos segundo o método NLDFT (Non-Local Density Functional Theory).
No gráfico de distribuição de poros, Figura 45, a amostra FSAC2 apresenta dois picos, ambos dentro da faixa de microporos (diâmetro menor que 2 nm), confirmando os dados obtidos acerca de sua estrutura microporosa. Como a amostra FSAC5 apresentou o menor valor de ASE quase não se observa grandes picos na capacidade
de adsorção, e as pequenas oscilações existentes estão dentro da região de
mesoporos.
Figura 45: Função distribuição de poros das amostras FSAC2 e FSAC5
Figura 46: Função distribuição de poros das amostras FSAC6 e FSAC8
As amostras FSAC6 e FSAC8, Figura 46, possuem comportamentos semelhantes entre si, apresentam um pico na região de microporos e outros picos menores e mais discretos na região de mesoporos (diâmetro entre 2 nm e 50 nm),
confirmando uma estrutura composta por micro e mesoporos.
4.3.	Adsorção de N2 a 77K das FSAV
As isotermas de adsorção/dessorção de N2 a 77K das FSAV se dividiram em dois grupos, um grupo com histerese e um grupo sem histerese. Dentro desses grupos algumas amostras apresentaram uma maior capacidade de adsorção de N2. Essas diferenças ocorreram em função dos diferentes parâmetros de processo de ativação com vapor d'água das fibras de sisal.
A Figura 47 mostra as isotermas de adsorção/dessorção de N2 a 77K das FSAV. A isoterma da amostra FSAV4 também representa o comportamento da amostra FSAV5 e, o comportamento da amostra FSAV2 foi o mesmo comportamento apresentado pelas amostras FSAV1, FSAV3, FSAV7 e o ponto central (amostras FSAV9, FSAV10 e FSAV11).
Figura 47: Isotermas de adsorgao (símbolo vazio) e dessorgao (símbolo cheio) de N2 a 77K das amostras FSAV2, FSAV4, FSAV6 e FSAV8
As isotermas das amostras FSAV2 e FSAV4 são classificadas como isotermas do tipo I, segundo a IUPAC (1985), pois possuem um patamar que se define por pressões relativas baixas que corresponde à saturação dos microporos.
As isotermas apresentadas pelas amostras FSVA6 e FSAV8 são isotermas classificadas pela IUPAC (1985) como isotermas do tipo IV, que é característica de materiais que possuem mesoporos (poros com diâmetros entre 2nm e 50 nm) em sua estrutura. Os poros deste material podem ser do tipo cilíndrico, pois há presença de histerese, ou seja, a dessorção não acompanha o perfil da adsorção. No trabalho apresentado por CHEN et al. (2003) as isotermas de dessorção de N2 a 77K dos carvões ativados obtidos a partir da fibra de sisal (ativação a 905 oC com vapor d'água) foram isotermas do tipo I.
Seguindo o método NLDFT (Non-Local Density Functional Theory), a Figura 48 mostra a distribuição de poros das amostras FSAV2 e FSAV4 e a Figura 49 mostra a distribuição de poros das amostras FSAV6 e FSVA8.
Figura 48: Função distribuição de poros das amostras FSAV2 e FSAV4
Comparando as duas figuras, Figura 48 e Figura 49, pode-se observar que a quantidade adsorvida de N2 por unidade de massa e por unidade de dimensão são bem
0	4	4
diferentes; enquanto a amostra FSAV4 adsorveu no máximo 0,16 cm3.g.nm a 0	4	4
amostra FSAV8 adsorveu 0,26 cm3.g .nm , portanto a amostra FSAV8 apresenta a maior capacidade de adsorção de N2 a 77K. Este comportamento está de acordo com
os dados apresentado na Tabela 32 e na Figura 47. Outra diferença é a amplitude dos picos de adsorção na região de 2nm a 5nm (mesoporos); para as amostras FSAV6 e FSAV8 os picos são bem mais pronunciados e amplos quando comparados aos das amostras FSAV2 e FSAV4.
Figura 49: Função distribuição de poros das amostras FSAV6 e FSAV8
A Tabela 42 apresenta a ASE total e porcentagem de microporos (t-plot), bem como o volume total de poros e a porcentagem do volume de microporos (t-plot) das amostras da Figura 47.
Tabela 42: Dados da estrutura porosa das amostras FSAV2, FSAV4, FSAV6 e FSAV8
Ensaio	ASE (m2.g-1)	Área de microporos (%)	Volume total de poros (cm3.g-1)	Volume de microporos (%)
FSAV2	448,6	99,53	0,189	96,32
FSAV4	511,6	99,45	0,226	95,48
FSAV6	576,7	98,04	0,269	92,22
FSAV8	576,3	98,06	0,308	93,13
Pode-se observar que as amostras FSAV6 e FSAV8 apresentaram os maiores
valores de área superficial específica, porém não apresentaram a maior porcentagem de área de microporos. A amostra FSAV8 foi ativada nos níveis superiores das variáveis estudadas e a temperatura pode ter influenciado para que os microporos fossem destruídos formando mesoporos. As amostra FSAV2 e FSAV4 possuem a maior porcentagem de microporos, quando comparada com as demais amostras.
5.	APLICAÇÃO DO CARVÃO ATIVADO OBTIDO
5.1.	Caracterização dos carvões comerciais utilizados nos ensaios de adsorção
Visando uma comparação entre a estrutura porosa dos CAs provenientes das fibras naturais e dos CA comerciais, os mesmos também foram caracterizados por adsorção de nitrogênio a 77K. A Figura 50 apresenta as isotermas de adsorção dos CAs comerciais utilizados como referência durante os ensaios de adsorção das frações solúveis da gasolina. A Tabela 43 apresenta os valores de ASEbet, o volume total de poros e a porcentagem de microporos, calculado pelo método t-plot.
Figura 50: Isotermas de adsorgao (símbolo fechado) e dessorgao (símbolo vazio) de N2 a 77K dos
carvões comerciais utilizados para adsorção das frações solúveis da gasolina
Com a Figura 50 é possível concluir que o carvão da Norit® apresenta um formato de isoterma do tipo IV, segundo classificação da IUPAC (1985), que é característica de materiais que apresentam em sua estrutura poros entre 2 nm e 50 nm de largura (denominados de mesoporos). O CA da Calgon® e o CA da Carbomafra® apresentam isotermas do tipo II que são para sólidos macroporosos que possuem poros com diâmetro acima de 50nm (IUPAC, 1985).
Tabela 43: Dados da estrutura porosa dos carvões ativados comercias
Carvão ativado	ASEbet (m2.g-1)	Volume total de poros (cm3.g 1)	Volume de microporos (%)
Calgon®	1017	0,55	83,6
Norit®	959	0,54	92,8
Carbomafra®	765	0,38	97,4
Tendo-se em vista que quanto maior o volume de N2 adsorvido melhor é a capacidade de adsorção de N2 do carvão, verifica-se que o CA da Calgon® foi quem apresentou a maior capacidade de adsorção de N2 a 77K e consequentemente maior ASEBEt, seguido do CA da Carbomafra® e da Norit®.
5.2.	Preparo da solução
Para a obtenção de uma solução aquosa de gasolina foram utilizados inicialmente 500 mL de água e 200 mL de gasolina comum. A mistura foi submetida à agitação mecânica por 15 minutos e 600 rpm, no sentido de obter a fase solúvel da gasolina homogeneizada em água. Após a agitação, a solução foi colocada em um funil de separação para que houvesse a separação das fases. As duas fases foram pesadas para verificar qual a quantidade de gasolina solubilizada na água.
Fazendo uma varredura (190 nm a 600 nm) para verificar qual o comprimento de
onda mais adequado para a leitura das frações solúveis da gasolina em solução água destilada o valor encontrado foi de 266 nm. Segundo a literatura, Camou et al. (2008) e Vogt et al. (2000) esse comprimento de onda é compatível com o benzeno (200 nm -280 nm).
Um monitoramento da solução ao longo dos dias, verificou-se uma variação na concentração da solução. A concentração da gasolina na água diminuiu, como ilustrado na Figura 51, a qual representa a curva de calibração ao longo de 5 dias.
0,06
_ 0,05
_l
E 0,04 £ 0,03
2
+-&lt;
® 0,02
Q ’
C
o 0,01
O

o
▲
▲
o
o
▲
▲
° •
■
Q A
▲
□
■	dia	1 □	dia	2 •	dia	3 o	dia	4 *	dia	5
T
u
u
---'--r
T
T
T
T
0,00
0,0	0,5	1,0	1,5	2,0	2,5	3,0
Absorbância
Figura 51: Curva de calibração para agitação mecânica
Com a Figura 51 é possível verificar que há variações para as concentrações na *1 *1
faixa de 0,03 g.mL a 0,06 g.mL. Por conta dessa variação, chegou-se a conclusão que poderia estar formando emulsão por conta da agitação mecânica ser intensa. Tentando solucionar esse problema, optou-se por trabalhar com agitação manual ao invés da agitação mecânica. Definiu-se um tempo de 2 minutos para a agitação da mistura e 5 minutos para a separação das fases. A Figura 52 ilustra as curvas e a equação de calibração para a agitação manual durante 5 dias; como não houve variação optou-se por apresentar o primeiro e o último dia.
E
0,06
0,05
0,04
0,03
0,02
0,01
0,00
0,0	0,5	1,0	1,5	2,0	2,5	3,0
■	dia 1
□	dia 5
□
■
D
C
-----'----r
equação calibração dia 1 y=0,0315*x - 0,0007 R2=0,9994
—1---1----1--1---1--1—
□
□
□
□
T
T
Absorbância
Figura 52: Curva de calibração para agitação manual
Com a agitação manual, as curvas de calibração foram mais próximas em baixas e em altas concentrações quando comparadas a agitação mecânica, Figura 51. Portanto, optou-se por trabalhar com a agitação manual e com concentração máxima
&lt;4
em torno de 0,06 g.mL.
5.3.	Adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina automotiva
Foram testados três CAG comerciais (Calgon®, Carbomafra® e Norit®) e um CAP em pó (Norit®). Semelhante aos CAs comerciais foram testados os CAP produzidos no LMC a partir das fibras de juta e de sisal ativadas com CO2 e com vapor d'água. Somente a amostra FJAV8 foi a que apresentou resultado satisfatório.
A Figura 53 apresenta o ensaio de adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina para o CAG Calgon®. Foram utilizados 500 mL de solução com concentração A
inicial de 0,03 g.mL-1 e 5 g de CA. Os dados de concentração em função do tempo foram normalizados em função da concentração inicial da solução.
®
Figura 53: Adsorçao das frações hidrossoluveis da gasolina em 5g de CAG Calgon
É possível observar que mesmo depois de 5 h (300 min) a concentração das frações hidrossolUveis da gasolina ainda continuava diminuindo lentamente. Durante os 300 min de adsorção foi adsorvido 50% das frações hidrossoluveis da gasolina inicial. Foram testadas quantidades menores de CA, porém o tempo de equilíbrio não foi alcançado durante 24 h.
A Figura 54 apresenta o ensaio de adsorção de das frações hidrossoluveis da gasolina para 1 g e 0,5 g de CAG Carbomafra®. A concentração inicial da solução foi 0,05 g.mL-1.
Mesmo com quantidades diferentes de CA, uma comparação entre a Figura 53 (Calgon®) e Figura 54 (Carbomafra®) permite concluir que o CAG Carbomafra® obteve um melhor desempenho no que se refere a adsorção das frações hidrossoluveis da gasolina.
Com 1 g de CAG não se pode dizer que ocorreu saturação do CA, pois a concentração final chegou próxima de zero. Nesse caso, poderiam conter CA que não estivessem saturados. Diante desde resultado a quantidade de CA utilizada foi reduzida pela metade, 0,5 g, e observou-se que para o mesmo tempo de saturação, 80 min, a concentração estava bem distante do zero, porém com o passar do tempo a
concentração continuou diminuindo lentamente.
Os resultados para o CAG Norit® estão apresentados na Figura 55. A concentração inicial da solução foi de 0,06 g.mL-1 e as massas de CAG Norit® usadas foram 0,2 g, 0,5 g e 1 g.
®
Figura 54: Adsorção das frações hidrossoluveis da gasolina em 1g e 0,5g de CAG Carbomafra
®
Figura 55: Adsorção das frações hidrossolUveis da gasolina em 1g, 0,5g e 0,2g de CAG Norit
O CAG Norit® foi primeiramente testado com 1 g, porém pelo comportamento de decaimento da curva apresentada é esperado que a concentração final chegasse próxima a zero. Para evitar esse fato optou-se por diminuir a massa de carvão pela metade e mesmo com 0,5 g de CAG Norit® a tendência ainda seria alcançar a concentração zero. A massa foi novamente reduzida, 0,2 g e o mesmo comportamento foi observado.
Os resultados para o CAP Norit® estão apresentados na Figura 56, cuja
A
concentração inicial da solução foi de 0,06 g.mL; foram testados 1 g e 0,5 g de CA.
Tempo (min)
®
Figura 56: Adsorção das frações hidrossoluveis da gasolina em 1g, e 0,5g de CAP Norit
Para os ensaios com o CAP Norit® também foi obtido o mesmo comportamento que o CAG. Iniciou-se testando uma massa de 1 g de CA, e a concentração final foi próxima a zero. A massa foi reduzida, 0,5 g, e a concentração também se aproximou de zero, porém com um tempo de equilíbrio maior.
A Figura 57 apresenta os resultados de concentração relativa em função do tempo para a amostra de fibra de juta ativada com vapor (FJAV8), cuja concentração
&lt;4
inicial da solução foi de 0,04 g.mL-1.
Tempo (min)
Figura 57: Adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina em 1g, e 0,5g da FJAV8
Comparando os ensaios de adsorção dos CA comerciais e o CA proveniente da fibra de juta ativada (FJAV8), pode-se concluir que a FJAV foi a que apresentou o menor tempo de equilíbrio, em torno de 80 minutos. Nesse ensaio pode-se dizer que houve uma saturação do CA, uma vez que o equilibro foi alcançado acima da concentração zero. Esse fato permite concluir que a FJAV apresentou uma menor quantidade de adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina, porém com menor tempo de equilíbrio.
Calculando a quantidade adsorvida (Qads) experimentalmente pela subtração das massas no decorrer do tempo, foi elaborado um gráfico de quantidade adsorvida por tempo para verificar a capacidade de adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina em função do tempo de cada CA. Os resultados estão apresentados na Figura 58.
o
35
0-1
30-
25-
20-
15-
10-
5-
O (/) (/) o
■0
o w (D
0)
(D ■0
(/) (D
&gt;
&lt;/)&amp;lt;D ¡O
Q" ra
T
1g CAG Carbomafra
0,5g CAG Carbomafra 1g CAG Norit
0,5g CAG Norit
0,2g CAG Norit
5g CAG Calgon
1g CAP Norit
0,5g CAP Norit
1g FJAV8
0,5g FJAV8
0	100 200 300 400 500 600 700 800
Tempo (min)
Figura 58: Quantidade adsorvida das frações hidrossolúveis da gasolina
Observa-se na Figura 58 que o CA que obteve maior quantidade das frações hidrossolúveis da gasolina adsorvida, aproximadamente 33 g de das frações hidrossolúveis da gasolina.g de CA-1, foi o CAP Norit®. A adsorção da fibra com 1 g foi semelhante à adsorção do CAG Norit®, sendo esta quantidade aproximadamente 22 g das frações hidrossolúveis da gasolina.g de CA-1. O CAG produzido pela Calgon® foi o que apresentou menor capacidade de adsorção, adsorvendo aproximadamente 7g das
A
frações hidrossolúveis da gasolina.g de CA-1.
A Tabela 44 apresenta de maneira resumida a capacidade de adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina dos CAs testados
Tabela 44: Quantidade adsorvida das frações hidrossolúveis da gasolina
CA	Qads (g das frações hidrossolúveis da gasolina/g de CA)
CAP Norit®	33
CAG Norit®	24
CAG Carbomafra®	12
CAG Calgon®	7
FJAV8	19
Essa diferença na capacidade de adsorção pode ser explicada com base nas características porosas dos carvões ativados, comerciais e a fibra de juta, já detalhadas, além dos grupos de superfícies de cada CA.
CAPÍTULO V
conclusões
Os ensaios realizados demonstraram que é possível produzir carvão ativado a partir das fibras de juta e de sisal. Dois agentes ativantes foram testados, CO2 e vapor d'água, e os dois se mostraram eficientes no que se refere ao processo de ativação dessas fibras.
Com base nos dados da literatura científica e disponibilidade dos equipamentos foi feito um planejamento experimental para a ativação com vapor d'água e para a ativação com dióxido de carbono da fibra de juta e da fibra de sisal. Os resultados mostraram que para a resposta ASEbet todos os efeitos principais são estatisticamente significativos e com respostas positivas, indicando uma proporcionalidade entre o nível da variável estudada e o valor de ASEbet.
Para a resposta rendimento, esse mesmo comportamento foi observado, porém com resposta negativa dos efeitos; quanto maior o nível da variável estudada, menor o rendimento em massa de CA do processo.
Como revelado pela análise imediata, a fibra de sisal apresentou a maior quantidade de carbono fixo e consequentemente o maior rendimento em CA quando comparado com a fibra de juta. Portanto, economicamente a produção de CA a partir da
fibra de sisal é mais viável.
A massa específica real do CA obtido pela fibra de juta e de sisal em todos os processos de ativação se mostrou praticamente constante. Quando comparada com a massa específica das fibras in natura foi possível visualizar uma mudança nos valores obtidos, podendo concluir que a carbonização e ativação levaram a uma alteração na matriz do material.
Tanto a ativação com vapor d'água como a ativação com CO2 levou a formação de CA com predominância de microporos. Dependendo da condição empregada esses microporos tiveram suas paredes destruídas dando origem aos mesoporos, fato esse revelado no aumento da ASEBeT em função do aumento da temperatura. Fazendo uma comparação entre o CO2 e vapor d'água é possível concluir que o vapor d'água se mostrou mais agressivo do que CO2, diminuindo o rendimento e aumentando a ASEbEt.
Para os ensaios de adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina, entre os carvões comerciais utilizados, o que obteve maior quantidade adsorvida,
A aproximadamente 33 g das frações hidrossolúveis da gasolina.g de CA-1, foi o CAP Norit®. Com relação aos carvões granulares, o CAG da Norit® também apresentou a maior quantidade adsorvida, aproximadamente 22 g de das frações hidrossolúveis da
A
gasolina.g de CA-1, os demais CAs tiveram quantidades adsorvidas abaixo de 20 g de A
das frações hidrossolúveis da gasolina.g de CA-1.
O CA proveniente da fibra de juta demostrou capacidade de adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina semelhante ao CAG Norit® por terem características porosas semelhantes, ambos apresentando isotermas de adsorção do tipo IV, porém a quantidade adsorvida foi inferior, aproximadamente 15 g de das frações hidrossolúveis
A
da gasolina.g de CA-1.
Dentre os CA comercias testados, o CAG Calgon® não mostrou resultado satisfatório para a adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina, pois houve a necessidade do aumento da massa de carvão para que ocorresse a adsorção, e sua característica macroporosa não contribuiu para a adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina. Portanto, para a adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina os carvões que obtiveram melhores resultados foram os que possuíam mesoporos em sua
superfície.
O processo para obtenção de carvão ativado a partir da fibra de juta e da fibra de sisal pode ser considerado um processo satisfatório, uma vez que as matérias-primas, juta e sisal, são de fonte nacional, renováveis e de baixo custo. Se melhor testado, o CA poderá ser empregado em processos de adsorção de das frações hidrossolúveis da gasolina para tratamento de água e esgoto.




CAPÍTULO VI
SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS
Aplicar outras técnicas para a caracterização dos CA produzidos:
o XPS;
o FT-IR;
o MEV;
o Raman;
o Adsorção de outros componentes, tais como : iodo, azul de metileno, melaço;
Estudar:
o O mecanismo de adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina sobre os adsorventes utilizados: CAs comercias e os CAs provenientes das fibras naturais;
o Cinética de adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina; Testar a ativação química das fibras naturais de juta e de sisal; Avaliar:
o A eficiência da remoção das frações hidrossolúveis da gasolina de efluentes que contenham problemas reais de contaminação, ao invés de soluções preparadas em laboratórios;
o A eficiência de remoção das frações hidrossolúveis da gasolina por meio do processo de adsorção em coluna de leito fixo e comparar com os resultados obtidos com em batelada;
o O efeito da temperatura para o processo de adsorção das frações hidrossolúveis da gasolina;
• Desenvolver uma metodologia e/ou um sistema fechado para os ensaios de adsorção visando evitar a evaporação das frações hidrossolúveis da gasolina.
CAPÍTULO VII
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
ALBUQUERQUE JUNIOR, E.; COUTINHO, A.R.; FRANCO, T.T.; MENDEZ, M.O.A. Removal of cyanobacteria toxins from drinking water by adsorption on activated carbon fibers. Materials Research, v. 11, p. 371-380, 2008.
ASENJO, N.G; ÁLVAREZ, P.; GRANDA, M. BLANCO, C.; SANTAMARÍA, R.; MENÉNDEZ, R. High performance activated carbon for benzene/toluene adsorption from industrial wastewater. Journal of Hazardous Materials; v. 192, p. 1525-153. 2011.
ARRUDA FILHO, N.; DANTAS, C.P.; LEAL, A.F.; BARBOSA, N.P.; SILVA, C.G.; ALEXANDRE, M.V. Resistência mecânica de compósitos cimentícios leves utilizando resíduos industriais e fibras de sisal. Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental; v. 16, n. 8; p. 894-902. 2012.
ASADULLAH, M.; JAHAN, I.; AHMED, M.B.; ADAWIYAH, P.; MALEK, N.H.; RAHMAN, M.S. Preparation of microporous activated carbon and its modification for arsenic removal from water. Journal of Industrial and Engineering Chemistry; v. 20, p. 887-896. 2014.
ASADULLAH, M.; ASADUZZAMAN, M.; KABIR, M.S.; MOSTOFA, M.G.; MIYAZAWA, T. Chemical and structural evaluation of activated carbon prepared from jute sticks for Brilliant Green dye removal from aqueous solution. Journal of Hazardous Materials; v. 174, p. 437-443. 2010.
ASTM, Designation: D 1762 - 84 Standard Test Method for Chemical Analysis of Wood Charcoal, United States. 2001
BANERJEE, S.; DASTIDAR, M.G. Use of jute processing wastes for tratment of wastewater contaminated with dye and other organics. Bioresource Technology; v. 96, p. 1919-1928. 2005
BANSAL, R.C.; DONNET, J.B.; STOECKLI, F. Active Carbon. New York: Marcel Dekker Inc. 1988.
BANSODE, R.R.; LOSSO, J.N.; MARSHALL, W.E.; RAO, R.M.; PORTIER, R.J. Adsorption of VOC by pecan shell and almond shell based granular activated carbons. Bioresource Tecnhology, v. 90, p. 175-184, 2003.
BARROS NETO, B.; SCARMINIO, J.B.; BRUNS, R.E. Como fazer experimentos: Pesquisa e desenvolvimento na ciência e na indústria. 2a Ed., Campinas: Editora Unicamp. 2003.
BLEDZKI, A.K.; GASSAN, J. Composites reinforced with cellulose based fibers. Progress in Polymer Science; v. 24; p. 221-274. 1999.
BRANDÃO, P.C.; SOUZA, T.C.; FERREIRA, C.A.; HORI, C.E.; ROMANIELO, L.L Removal of petroleum hydrocarbons from aqueous solution using sugarcane bagasse. Journal of Hazardous Materials, v. 175, p. 1106-1112, 2010.
BRASIL. Portaria n° 2914, Ministério da Saúde do Brasil, de 12 de dezembro de 2011.	Disponível	em:
&lt;http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2011/prt2914_12_12_2011 .html&gt;. Acesso em: 10 jul. 2015.
CAMOU, S.; SHIMIZU, A.; HORIUCHI, T.; HAGA, T. ppb-Level detection of benzene diluted in water with portable device based on bubbling extraction and UV spectroscopy. Sensors and Actuators B, v. 132, p. 601-607, 2008.
CHEN, S.; ZENG, H. Improvement of the reduction capacity of activated carbon fiber. Carbon; v. 41, p. 1265-1271.2003.
CHIANG, Y.C.; CHIANG, P.C.; HUANG, C.P. Effects of pore structure and temperature on VOC adsorption on activated carbon. Carbon, v. 39, p. 523-534, 2001.
CHO, D.; KIMA, J.M.; SONG, I.S.; HON, I. Effect of alkali pre-treatment of jute on the formation of jute-based carbon fibers. Materials Letters; v. 65; p. 1492-1494. 2011.
CLOIREC, P. Adsorption onto activated carbon fiber cloth and desorption of VOC: a specific review. Chinese Journal of Chemical Engineering; v. 20, p. 461-468, 2012.
COUTINHO, A.R.; LUENGO, C.A.; ROCHA, J.D. Preparing and Characterizing Biocarbons. Fuel Processing Technology, UK, v. 67, n.2, pp. 93-102, 2000.
DUBININ M.M. Porous Structure and adsorption properties of activated carbons. Chemistry and Physics of Carbon/A Series of Advances. New York: Marcel Dekker, p. 51-120. 1965.
EVERETT, D.H. Definitions, terminology and symbols in colloids and surface science - Part I. Pure Applied Chemistry; v. 31, n. 4, p. 577-638. 1972.
FARIAS FILHO, J.; TOLEDO FILHO, R.D.; LIMA, P.R.L. Efeito da argila calcinada sobre a durabilidade de argamassas reforçadas com fibras curtas de sisal. Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental; v. 14; n. 10; p. 1109-1114. 2010.
FAUR-BRASQUET C.; MÉTIVIER-PIGNOM H.; LE CLOIREC P. Activated carbono cloths in water and wastewater treatments. Res Adv Water Res, v. 2, p. 1-19. 2002.
FIGUEIREDO, J. L.; ÓRFÃO, J.J.L. Fisissorção em sólidos macro e mesoporosos. In: 2o Curso Ibero-americano sobre Caracterização de Catalisadores e Adsorventes, São Carlos, p.1-21,2001.
FUERTS, A.B.; MARBAN, G.; NEVSKAIA, D.M. Adsorption of VOC by means of activated carbon fibre-based monoliths. Carbon, v. 41, p. 87-96. 2003.
GIL, R.R.; RUIZ, B.; LOZANO, M.S.; MARTIN, M.J.; FUENTE, E. VOCs removal by adsorption onto activated carbons from biocollagenic wastes of vegetable tanning Chemical Engineering Journal; v. 245, p. 80-88. 2014.
GONZÁLEZ, J.C.; GONZÁLEZ, M.T.; MOLINA-SABIO, M.; RODRIGUEZ-REINOSO, F.; SEPULVEDA-ESCRIBANO, A. Porosity of activated carbons prepared from diferente lignocellulosic materials. Carbon; v. 33, n. 8, p. 1175-1177. 1995.
GREGG, S.J.; SING, K.S.W. Adsorption, surface and porosity. Academic Press, Londres. 1982.
IBGE. Levantamento sistemático da produção agrícola: pesquisa mensal de previsão e acompanhamento das safras agrícolas no ano civil-janeiro 2013 Disponível	em:
&lt;http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/indicadores/agropecuaria/lspa/lspa_201301 .pd f&gt;. Acesso em: 13 jan. 2014.
IUPAC Compendium of Chemical Terminology, Electronic version (2006) of IUPAC. Compendium of Chemical Terminology, 2nded. (the “Gold Book”). A. D. McNaught and A. Wilkinson. Blackwell Scientific Publications, Oxford. 1997.
IUPAC Recommendations for the characterization of porous solids. Pure and Applied Chemistry; v. 66, p. 1739-1758. 1994.
IUPAC Reporting Physisorption data for gas solid systems with special reference to the determination of surface-area and porosity (recommendations 1984). Pure and Applied Chemistry; v. 57, n. 4, p. 603-619. 1985.
JANKOSWSKA, H.; SWIATKOWSKI, A.; CHOMMA, J. Active carbon. New York: Ellis Hardwood Limited. 1991.
KU, H.; WANG, H.; PATTARACHAIYAKOOP, N.; TRADA, M. A review on the tensile properties of natural fiber reinforced polymer composites. Composites: Parte B; v. 42; p. 856-873. 2011.
KUNDU, S.P.; CHAKRABORTY, S.; ROY, A.; ADHIKARI, B.; MAJUMDER, S.B. Chemically modified jute fiber reinforced non-pressure (NP) concrete pipes with improved mechanical properties. Construction and Building Materials; v. 37; p. 841850. 2012
LI, Y.; MAI, Y.M.; YE, L. Sisal fibre and its composites a review of recent developments. Composites Science and Technology, v. 60; p. 2037-2055. 2000.
LIMA, C.S.S.; CONCEIÇÃO, M.M.; SILVA, F.L.S.; LIMA, E.E., CONRADO, L.S.; LEÃO, D.A.S. Characterization of acid hydrolysis of sisal. Applied Energy, v. 102, p. 254259. 2013
LOWELL, S.; SHIELDS, J. Powder surface area and porosity. 3a Ed. Londres: Chapman &amp;amp; Hall. 1991.
MARTIN, A.R.; MATINS, M.A.; SILVA, O.R.R.F.; MATTOSO, L.H.C. Studies on the thermal properties of sisal fiber and its constituents. Thermochimica Acta, v. 506, p.
14-19. 2010.
MARTIN, A.R.; MATINS, M.A.; SILVA, MATTOSO, L.H.C.; Silva O.R.R.F. Caracterização química e estrutural de fibra de sisal da variedade Agave sisalana. Polímeros: Ciência e Tecnologia, v. 19, p. 40-46. 2009
MDIC - Ministério do Desenvolvimento, Indústria e Comércio Exterior. Importação/Exportação de Carvão Ativo. Aliceweb - Sistema de Análise das Informações de Comércio Exterior. Brasília, 2014. Disponível em:&amp;lt;http://aliceweb.desenvolvimento.gov.br/&gt;. Acesso em: 25 nov. 2014.
MENDEZ, M.O.A.; LISBOA, A.C.; COUTINHO, A.R. Synthesis of activated carbon materials from petroleum coke. Boletim Técnico da Petrobrás (Impresso), v. 51, p. 4565, 2009.
MESTRE, A.S.; BEXIGA, A.S.; PROENÇA, M.; ANDRADE, M.; PINTO, M.L.; MATOS, I.; FONSECA, I.M.; CARVALHO, A.P. Activated carbons from sisal waste by chemical activation with K2CO3: kinetics of paracetamol and ibuprofen removal from aqueous solution. Bioresource Techonology; v. 102, p. 8253-8260. 2011.
MÉTIVIER-PIGNIN H.; FAUR-BRASQUET C.; LE CLOIREC P. Adsorption of dyes onto activated carbon cloths: approach of adsorption mechanisms and coupling of acc with ultrafiltration to treat coloured wastewaters. Separat Purif Technol, v. 31, p. 3-11. 2003.
MINISTÉRIO DA AGRICULTURA, PECUÁRIA E ABASTECIMENTO Plano Agrícola e Pecuário	2011-2012	Disponível	em:
&lt;http://www.agricultura.gov.br/arq_editor/file/Ministerio/Plano%20Agr%C3%ADcola%20 e%20Pecu%C3%A1rio/Plano_agricola_e_pecuario2011-12.pdf&gt; Acesso em: 15 de jan. 2014.
OASHI, M.C.G. Estudo da cadeia produtiva como subsídio para pesquisa e desenvolvimento do agronegócio do sisal na Paraíba. Santa Catarina: UFSC. 1999.
PAIVA, M.; CANEJADO, M. Os guerreiros da juta. Planeta sustentável. 2009. Disponível	em:
&lt;http://planetasustentavel.abril.com.br/noticia/cultura/conteudo_415852.shtml?func=1&amp;amp;p ag=1&amp;amp;fnt=14px&gt; Acesso em:13 jan. 2014.
PETKOVSKA, M.; MITROVIC, M. Dynamic and cyclic adsorption from liquid phase on fibrous activated carbono. Chem Biochem Eng Qual, v. 3, p. 153-159. 1989.
PHAN, N.H.; RIO, S.; FAUR, C.; LE COQ, L.; LE CLOIREC, L.; NGUYEN, T.H.
Production of fibrous activated carbons from natural cellulose (jute, coconut) fibers for water treatment applications. Carbon; v. 44, p. 2569-2577. 2006.
PIRES, E.N.; MERLINI, C.; AL-QURESHI, H.A.; SALMÓRIA, G.V.; BARRA, G.M.O. Efeito do tratamento alcalino de fibras de juta no comportamento mecânico de compósitos de matriz epóx. Polímeros; v. 22; p. 339-344. 2012.
PIS, J.J., PARRA, J.B., PUENTE, G., RUBIERA, F., PAJARES, J.A.. Development of macroporosity in activated carbons by effect of coal preoxidation and burn-off. Fuel, v. 77, p. 625-630, 1998.
QUANTACHROME CORPORATION Nova 1200- Gas sorption analyzer - Manual. Quantachrome Corporation: USA. 1996.
RAMOS, M.E.; BONELLI, P.R.; CUKIERMAN, A.L.; CARROT, M.M.L.R. Adsorption of volatile organic compounds onto activated carbon cloths derived from a novel regenerated cellulosic precursor. Jornal of Hazardous Materials, v. 177, p. 175-182, 2010.
RAMESH, M.; PALANIKUMAR, K.; HEMACHANDRA REDDY, K. Mechanical property evaluation of sisal-jute-glass fiber reinforced polyester composites. Composites: Parte B; v. 48; p. 1-9. 2013.
RODRIGUES, L.A.; SOUSA RIBEIRO, L.A.; THIM, G.P.; FERREIRA, R.R.; ALVAREZ-MENDEZ, M.O.; COUTINHO, A.R.. Activated carbon derived from macadamia nut shells: an effective adsorbent for phenol removal. Journal of Porous Materials, v. 20, p.619-627, 2012.
ROMBALDO, C.F.S.; MENDEZ, M.O.A.; LISBOA, A.C.; COUTINHO, A.R. Brazilian natural fiber (jute) as raw material for activated carbon production. Anais da Academia Brasileira de Ciências, v. 86, p. 2137-2144, 2014.
ROMBALDO, C.F.S.; LISBOA, A.C.; MENDEZ, M.O.A.; COUTINHO, A.R. Effect of operating conditions on scrap tyre pyrolysis. Materials Research, v. 11, p. 359-363, 2008.
ROMERO, L.L.; VIEIRA, J.O.W.M.; MARTINS, R.A.; MEDEIROS, L.A.R Relato setorial: fibras artificiais e sintéticas. BNDES, 1995. Disponível em: http://www.bndes.gov.br/conhecimento/relato/fibras.pdf&gt; Acesso em: 5 jan. 2010.
ROSÁRIO, F.; PACHEKOSKI, W.M.; SILVEIRA, A.P.J.; SANTOS, F.S.; JÚNIOR, H.S.; CASARIN, S.A. Resíduos de sisal como reforço em compósitos de polipropileno virgem e reciclado. Polímeros; v. 21; n. 2; p. 90-97. 2011.
ROUQUEROL, J. Recommendations for the characterization of porous solids. Pure and Applied Chemistry; v. 66, n. 8, p. 1739-1758. 1994.
ROY, A.; CHAKRABORTY, S.; KUNDU, S.P.; BASAK, R.K.; MAJUMDER, S.B.; ADHIKARI, B. Improvement in mechanical properties of jute fibers through mild alkali treatment as demonstrated by utilization of the Weibull distribution model. Bioresource Technology; v. 107, p. 222-228. 2012.
SATYANARAYANA, K.G.; GUIMARÃES, J.L.; WYPYCH, F. Studies on lignocellulosic fibers of Brazil. Part I: source, production, morphology, properties and applications. Composites: Part A, v. 38, p. 1694-1709. 2007
SENTHILKUMAAR, S.; VARADARAJAN, P.R.; PORKODI, K.; SUBBHURAAM, C.V. Adsorption of methylene blue onto jute fiber carbono: kinects and equilibrium studies. Journal of Colloid and Interface Science; v. 284, p. 78-82. 2005.
VOGT, F.; Tacke, M.; Jakusch, M.; Mizaikoff, B. A UV spectroscopic method for monitoring aromatic hydrocarbons dissolved in water. Analytica Chimica Acta, v. 422, p. 187-198, 2000.
WINKLERPRINS, A.M.G.A. Jute cultivation in the Lower Amazon, 1940-1990: an ethnographic account from Santarém, Pará, Brazil. Journal of Historical Geography; v. 32, p. 818-838. 2006.
WU, H.; FAN, S.; YUAN, X.; CHEN, L.; DENG, J. Fabrication of carbon fibers from jute fibers by pre-oxidation and carbonization. New Carbon Materials, v. 28, p. 448453. 2013.</field>
	</doc>
</add>