<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21071</field>
		<field name="filename">4759_ARTIGO_DelimitacaoAutomaticaBaciasDrenagens.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
3

DELIMITAÇÃO AUTOMÁTICA DE BACIAS DE DRENAGENS E
ANÁLISE MULTIVARIADA DE ATRIBUTOS MORFOMÉTRICOS

USANDO MODELO DIGITAL DE ELEVAÇÃO
HIDROLOGICAMENTE CORRIGIDO

Sandro Nunes de Oliveira
Departamento de Geografia  da Universidade de Brasília (UnB)

sandronunes@unb.br

Osmar Abílio de Carvalho Júnior
Departamento de Geografia  da Universidade de Brasília (UnB)

osmarjr@unb.br

Telma Mendes da Silva
Departamento de Geografia - Universidade Federal do Rio de Janeiro

telmendes@globo.com

Roberto Arnaldo Trancoso Gomes
Departamento de Geografia  da Universidade de Brasília (UnB)

robertogomes@unb.br

Éder de Souza Martins
EMBRAPA Cerrados

eder@cpac.embrapa.br

Renato Fontes Guimarães
Departamento de Geografia  da Universidade de Brasília (UnB)

renatofg@unb.br

Nilton Correia da Silva
Centro Universitário de Anápolis

nilton@unievangelica.edu.br

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

BRAZILIAN GEOMORPHOLOGI
CAL

 UN
IO

N

U
NI

ÃO
 DA

 GEO
MORFOLOGIA BRASILEIRA

Revista Brasileira de Geomorfologia  -  Ano 8, nº 1 (2007)

www.ugb.org.br

Resumo

A topologia e geometria das redes de drenagem têm contribuído substancialmente para os estudos em geomorfologia e
hidrologia, incluindo modernos modelos de evolução da paisagem. Este trabalho tem como objetivo apresentar uma metodologia
para extração automatizada de bacias e sub-bacias de drenagem e calcular seus atributos morfométricos agrupando-as pelas
similaridades. A metodologia pode ser dividida nas seguintes etapas: (a) construção do Modelo Digital de Elevação (MDE)
hidrologicamente corrigido, (b) delimitação das bacias de drenagem a partir do MDE considerando a hierarquização de bacias
de drenagem proposta por Strahler, (c) cálculo dos atributos morfométricos das bacias de drenagem e (d) análise estatística
multivariada (análise de grupos e análise de componentes principais). Neste trabalho são apresentados algoritmos para a



4 Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

extração da rede de drenagem e dos limites de bacias a partir do MDE como também muitos problemas pertinentes. A preparação
do MDE incluiu o preenchimento de depressões, introdução da drenagem e o cálculo da direção de fluxo e grade de acumulação
de fluxo. A análise de componentes principais reduziu os atributos morfométricos da bacia de drenagem em três fatores, com alta
porcentagem da variância original. A partir da análise de grupos definiram-se sete classes de bacias com padrões morfológicos
típicos. Os resultados obtidos sugerem a viabilidade de aplicação da mesma seqüência de procedimentos para outras áreas.

Palavras-chave: Bacia de drenagem; Modelo Digital de Elevação;  Análise de Grupos; Principal Component Analysis, Morfometria.

Abstract:
The topology and geometry of the drainage networks have contributed substantially to geomorphology and hydrology
studies, including modern concepts of landscape evolution. This work aims at presenting a methodology for automated
extraction of drainage basins and sub-basins, calculating their morphometric attributes and grouping them in accordance to
their similarities. The methodology can be subdivided into four stages: (a) elaboration of the hydrologically corrected DEM; (b)
delimitation catchment boundaries from digital elevation model (DEM) according to Strahler’s drainage network order; (c)
determination of the drainage-basin morphometric attributes, and (d) multivariate analysis (factor analysis and cluster analysis).
In this paper algorithms for drainage network extraction and catchment boundaries from DEMs, as well as their most pertinent
problems, are presented. The DEM preparation included pit filling, stream burning and the calculation of flow direction and flow
accumulation grids. The Principal Component Analysis reduced the morphometric attributes of the drainage basins in three
factors, with high percentage of the original variance. Cluster analysis defined seven classes of basins with typical morphological
patterns. The results suggest that  it is viable to apply the same sequence of procedures in other geographic areas.

Keywords: Watersheds; Digital elevation model; Cluster Analysis; Análise de Componentes Principais; Morphometry.

1 Introdução

As bacias de drenagem constituem unidades territoriais
de planejamento que podem ser tratadas como um sistema
onde há entradas, saídas e transformações. Desta forma, os
modelos de gerenciamento dos recursos hídricos assumem a
bacia hidrográfica como unidade geográfica de referência ou
de intervenção, uma vez que nela ocorre boa parte das
relações de causa e efeito que envolvem o meio ambiente.
Esse conceito está presente na Lei 9.433 de 9 de janeiro de
1997, que instituiu a Política Nacional de Recursos Hídricos,
que define a “Bacia Hidrográfica” como “unidade territorial”
para a operacionalização do Sistema Nacional de
Gerenciamento de Recursos Hídricos (Brasil, 1997).

Neste propósito, proliferam-se órgãos e associações
para a gestão da água em bacias de drenagem com o escopo
de estabelecer a capacidade, disponibilidade e possibilidade
de crescimento e exploração. A demanda crescente de água
necessita de uma análise que considere o balanço hídrico e a
renovação do sistema natural. Dentro dessa perspectiva, o
gerenciamento de bacias de drenagem é um instrumento que
orienta o poder público e a sociedade, no longo prazo, na
utilização e monitoramento dos recursos naturais, econômicos
e sócio-culturais, de forma a promover o desenvolvimento
sustentável (Lanna, 1995).

Os estudos de bacia hidrográfica podem ser abordados
sob o ponto de vista morfométrico e dinâmico (Pinto et al.,
1973; Llamas, 1993; Silveira, 2001). O estudo morfométrico
engloba as análises referentes à hierarquia fluvial, análise
areal, linear e hipsométrica obtidos de mapas, fotografias
aéreas e imagens de satélites que indicam as características
físicas da bacia. Os dados da dinâmica de uma bacia de
drenagem são obtidos de coletas e medições realizadas no
campo e a partir da elaboração de índices estatísticos e
modelos matemáticos referentes à precipitação, infiltração,
evaporação e evapotranspiração, escoamento superficial,
regime dos cursos d’água, água subterrânea e transporte de
sedimentos. Muitos estudos analisam informações
morfométricas para modelar a dinâmica da bacia de drenagem
(Mark, 1983).

Tradicionalmente, os atributos das bacias de drenagem
são obtidos manualmente a partir de mapas e trabalhos de
campo. No entanto, nas duas últimas décadas as informações
hidrográficas têm sido obtidas de Modelos Digitais de
Elevação (MDE) e de modelos hidrológicos distribuídos, que
permitem uma maior sensibilidade das propriedades espaciais.
Esses modelos possibilitam uma melhor simulação de fluxo
da água e conseqüentemente uma maior precisão na
delimitação das bacias e sub-bacias de drenagem. As
principais vantagens do emprego de métodos automatizados

Oliveira, S.N. et al.



5Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

são: rapidez, menor subjetividade e maior facilidade de
reprodução do que as técnicas manuais (Tribe, 1992). A
delimitação de bacias de drenagem utilizando métodos
automatizados exige o emprego de um MDE que descreva de
forma mais fidedigna possível a estrutura da rede de drenagem
da bacia.

Este trabalho tem como objetivo apresentar uma
metodologia para extração automatizada de bacias e sub-
bacias de drenagem e calcular seus atributos morfométricos
agrupando-as pelas similaridades.

2. Área de estudo

A área de estudo está localizada no Estado do Rio de
Janeiro entre as coordenadas UTM 7.496.000N - 718.000E e
7.530.000N - 682.000E, sendo coberta pelas seguintes cartas
topográficas do IBGE em escala 1:50.000: Itaipava (SF-23-Z-
B-I-4), Teresópolis (SF-23-Z-B-II-3), Petrópolis (SF-23-Z-B-
IV-2) e Itaboraí (SF-23-Z-B-V-1) (Figura 1).

O clima é mesotérmico brando superúmido com
temperatura média anual de 18ºC e índice pluviométrico médio
de 2.300mm (Nimer, 1977). A Geologia é constituída
essencialmente por gnaisses bandados do Complexo Paraíba
do Sul, por granitos pós-tectônicos da Suíte Intrusiva da Serra
dos Órgãos e por sedimentos aluvionares e litorâneos (Brasil,

Figura 1 - Localização da área de estudo.

1983). A Geomorfologia da área se insere no Domínio
Morfoestrutural do Planalto Atlântico e no Domínio das
Depressões Tectônicas Mesozóica-Cenozóicas. Esses
domínios subdividem-se nas Regiões do Planalto e Escarpas
da Serra dos Órgãos e na Região do Rift da Guanabara (Silva,
2003).

O uso e cobertura da terra são constituídos de áreas
urbanas, agrícolas, pastagens e áreas de proteção ambiental
(Parque Nacional da Serra dos Órgãos e Área de Proteção
Ambiental de Petrópolis). Nas áreas de proteção ambiental a
vegetação é representada pelas formações florestais e
campestres (Alonso, 1977; Martinelli, 1989). Pela classificação
de Rizzini (1979) é possível identificarmos quatro
fitofisionomias da Mata Atlântica: Floresta Pluvial Baixo
Montana, Floresta Pluvial Montana, Floresta Pluvial Alto
Montana e Campos de Altitude.

3. Metodologia

A metodologia pode ser dividida nas seguintes etapas:
(a) construção do Modelo Digital de Elevação (MDE)
hidrologicamente corrigido, (b) delimitação das bacias de
drenagem; (c) cálculo dos atributos morfométricos das bacias
de drenagem e (d) análise estatística multivariada das bacias
de drenagem.

Delimitação automática de bacias de drenagens e análise multivariada de atributos...



6

3.1. MDE hidrologicamente corrigido

Na geração do MDE utilizou-se a base cartográfica na
escala 1:50.000 do IBGE, em formato digital, contendo curvas
de nível com eqüidistância de 20 metros, pontos cotados e
hidrografia. Esses dados foram corrigidos e posteriormente
interpolados pelo módulo TOPOGRID do programa ArcInfo
(ESRI, 1998). Na correção das curvas de nível foram
conferidos a conectividade, a falta de segmentos de linhas e
os valores de altitude. Para as drenagens conferiu-se o
lineamento da drenagem em relação às curvas de nível, a
conectividade, o tamanho mínimo de segmento de linha e a
direção de fluxo. Foram conferidos ainda os valores dos
pontos cotados.

A interpolação pelo método TOPOGRID emprega o
algoritmo desenvolvido por Hutchinson (1989) que objetiva
criar um MDE para estudos hidrológicos. O algoritmo foi
elaborado para produzir um acurado MDE que contenha as
propriedades das drenagens e os dados de direção de fluxo.
Nesse procedimento preserva-se as características
hidrográficas, remove-se os dados espúrios relativos a pontos
de depressão ou de elevação e utiliza uma técnica de
interpolação por diferenças finitas (Hutchinson, 1989). Os
valores de altimetria da área de estudo variam de zero, nível
do mar, até 2263 metros, nos picos mais altos da Serra,
representando suas diferentes unidades geomorfológicas.

Além do procedimento de interpolação para a obtenção
de um MDE hidrologicamente corrigido devem ser
considerados os seguintes aspectos: (a) eliminação das
depressões artificiais, (b) introdução de informações sobre
as localizações de rede de drenagem e lagos em regiões planas,
e (c) limitações inerentes dos métodos de obtenção da direção
de fluxo (Martz &amp;amp; Garbrecht, 1995; Turcotte et al. 2001).

3.1.1. Eliminação das Depressões Artificiais

No MDE as depressões devem ser preenchidas de forma
a permitir uma continuidade do fluxo. Algumas depressões
são provenientes de erros introduzidos durante o processo
de interpolação dos dados, enquanto que outras são feições
reais da topografia, tais como as presentes em ambientes
cársticos. As depressões artificiais são usualmente
concentradas em regiões de inundação ou nas proximidades
de determinados tipos de paisagem onde um MDE de baixa
resolução não consegue representá-los, tais como nas áreas
de múltiplos canais, dunas ou depósitos de sedimentos.
Assim, o número de depressões artificiais normalmente é
inversamente proporcional a resolução do MDE (Lindsay &amp;amp;
Creed, 2005).

Várias técnicas são propostas para o preenchimento
das depressões artificiais. Inicialmente, foram utilizadas
técnicas de suavização do terreno, entretanto esses podem

provocar um efeito indesejável do aumento das áreas de
depressões (O’Callaghan &amp;amp; Mark, 1984). Um método mais
robusto foi desenvolvido por Jenson &amp;amp; Domingue (1987) que
apenas eleva as células contidas dentro das depressões. Esse
método é muito divulgado e está implementado no programa
ArcInfo (ESRI, 1998) e no programa livre GRASS.
Recentemente outros métodos têm sido propostos como:
ajuste da elevação da depressão considerando a sua posição
na bacia, que objetiva reproduzir um perfil mais natural do
canal (Tianqi et al., 2003); utilização de corte do terreno para
reforçar o fluxo convergente (Soille et al., 2003) e a adoção de
método baseado em processos físicos hidrogeomorfológicos
(Grimaldi et al., 2007). Neste trabalho é utilizado o método
Jenson &amp;amp; Domingue (1987).

3.1.2. Introdução de Informações sobre a Rede de Drenagem
e Lagos

Os diferentes algoritmos de hidrologia, normalmente
produzem resultados mais consistentes para áreas de relevo
acentuado do que para as mais planas. Assim, o maior esforço
tem sido realizado na modelagem de fluxo de água em terrenos
quase planos onde os canais são pequenos e sem ou com
gradiente muito baixo, o que dificulta a delimitação automática.
Desta forma, muitos dos erros na descrição dos canais e
subseqüentemente da delimitação das bacias de drenagem
são provenientes da falta de informações sobre as
localizações da rede de drenagem e lagos. Com o objetivo de
minimizar esse problema, soluções são propostas
considerando desde pequenas mudanças no valor de
altimetria do pixel (Garbrecht &amp;amp; Martz, 1997; Mackay &amp;amp; Band,
1998) até a utilização de informações lineares de drenagens
como dados complementares ao MDE. Esta última opção
permite inferir o caminho da água e obter um modelo mais
acurado da estrutura de drenagem e conseqüentemente uma
melhor delimitação de sub-bacias (Tarboton, 1997).

Um procedimento para garantir a demarcação da rede
de drenagem consiste em aprofundar a hidrografia no MDE,
de forma a induzir a direção de fluxo ao longo dos canais. Este
procedimento pode ser subdivido nas seguintes etapas: (a)
definição da rede de drenagem, (b) operações de álgebras de
mapas para o aprofudamento da rede de drenagem no MDE,
e (c) cálculo da direção de fluxo.

A etapa de definição da rede de drenagem consiste em
gerar uma imagem binária, na qual a largura dos canais de
drenagem seja de apenas uma célula. Essa característica
facilita, posteriormente, os algoritmos de delimitação
automática das sub-bacias. Normalmente, a simples conversão
do vetor de drenagem para o formato raster não garante essa
propriedade sendo necessário o uso de programas específicos.
Dentre os algoritmos disponíveis para a delimitação
automática da rede de drenagem pode-se citar o método

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Oliveira, S.N. et al.



7

TRACEGRID do programa ArcInfo. O TRACEGRID utiliza
como dados de entrada: (a) os pontos de nascente para indicar
o início da rede de drenagem, e (b) a grade de direção de fluxo,
que demonstra o caminho da água na superfície. Uma
dificuldade desse processamento é a localização das
nascentes (Vogt et al., 2003). Neste trabalho, com o uso do
Xtools e do TRACEGID, obteve-se, respectivamente 1108
pontos de nascentes (Figura 2a) e a imagem binária da rede
de drenagem (Figura 2b).

O aprofundamento da hidrografia pode ser obtido a
partir de álgebras de mapas considerando o MDE e a grade
binária da rede de drenagem. O MDE com o aprofundamento
da drenagem pode ser obtido por meio de três operações: (a)
multiplicação da grade de hidrografia (área de drenagem com
valor um e as demais áreas com valores nulos) com o MDE
subtraído do valor do rebaixamento em metros; (b)
multiplicação da grade invertida de hidrografia (área de
drenagem com valores nulos e as demais áreas com valor um)
com o MDE original; e (c) soma das duas grades anteriores
(Figura 3). A grade resultante apresenta ao longo das

drenagens valores extremamente baixos, em relação às áreas
circunvizinhas, gerando artificialmente uma feição de canyon.
O valor constante de rebaixamento sugerido é que seja um
número que mantenha os dados do MDE positivos, enquanto
que a largura seja de uma célula. No caso da imagem resultante
apresentar algum valor negativo, deve-se somar um valor, de
modo que fique positivo. Para a área de estudo, o rebaixamento
da drenagem foi de 30 metros. Devido à existência de áreas
com altitudes ao nível do mar, somou-se um valor constante
de 50 metros no MDE para manter os valores de altimetria
positivos.

Após o aprofundamento da drenagem, com o objetivo
de manter a conectividade do fluxo ao longo do canal, realiza-
se o preenchimento das depressões e o cálculo da direção de
fluxo. A extração da direção de fluxo, apenas ao longo do
canal, é obtida pela divisão da imagem de direção de fluxo
com a imagem binária da área da drenagem (Tarboton, 2005)
(Figura 4). No cálculo da direção de fluxo foi utilizado o método
D8.

Figura 2 - (A) Pontos de nascentes obtidos a partir das drenagens no formato vetorial. (B) Detalhe da drenagem em formato de grade obtida
pelo algoritmo TRACEGRID.

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Delimitação automática de bacias de drenagens e análise multivariada de atributos...



8

3.1.3. Direção de Fluxo

O método D8 é o procedimento mais convencional para
a delimitação da estrutura de drenagem. Esse procedimento
determina a direção de fluxo de cada célula da grade
considerando a maior declividade entre a célula central e as
oito células circunvizinhas (E, NE, N, NO, O, SO, S e SE),
sendo que o escoamento sempre ocorre para uma dessas oito
células (O’Callaghan &amp;amp; Mark, 1984).

O método D8 mostra-se adequado para zonas de fluxo
convergente e ao longo de vales definidos, contudo para
outras situações verificam-se erros. Assim, outros métodos
são propostos considerando uma direção de fluxo não dis-
creta ou um fluxo em múltipla direção (Tarboton, 1997; Costa-
Cabral &amp;amp; Burges, 1994; Quinn et al., 1991). Esses métodos,
que utilizam fluxos não discretos apresentam, quando com-
parados com o D8, uma diminuição de erros relativos à dire-
ção de fluxo, e, conseqüentemente, uma melhor delimitação
do canal (Freeman, 1991; Desmet &amp;amp; Govers, 1996; Ramos et
al., 2003).

No entanto, esses outros métodos apresentam como
desvantagem eliminar a relação unimodal entre a direção do
fluxo e a rede de drenagem, onde a transferência do fluxo é
realizada de pixel para pixel. Portanto, na metodologia de
aprofundamento da drenagem, cuja a espessura é de apenas
um pixel, o método D8 mostra-se o mais adequado.

Assim, para obter um melhor ajuste do modelo pode-se
conjugar o método discreto D8 ao longo dos canais e não
discretos, como o método D-infinito proposto por Tarboton
(1997), nas demais partes do relevo.

3.2. Delimitação das bacias de drenagem

O limite da bacia obedece a parâmetros topográficos,
onde se traça uma linha imaginária pelos pontos mais eleva-
dos do terreno, atravessando o curso d’água apenas no
exutório (Christofoletti, 1980). O exutório pode ser demarca-
do na confluência de dois cursos d’água ou mesmo conside-
rando outros critérios como, por exemplo, a barragem de uma
hidrelétrica ou um ponto de captação de água para consumo
em uma cidade. Alguns métodos de delimitação de bacias de

Figura 3 - Procedimentos para o aprofundamento da rede de drenagem (stream burning): (A) multiplicação da máscara binária da
hidrografia com o MDE subtraído do valor do rebaixamento; (B) multiplicação da máscara da hidrografia invertida com o MDE original;
e (C) soma das duas grades resultantes”.

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Oliveira, S.N. et al.



9

Figura 4 - Procedimentos para a obtenção da direção de fluxo ao longo dos canais de drenagens: (a) preenchimento das depressões do MDE
com a drenagem aprofundada e obtenção da direção de fluxo do método D8; (b) divisão da grade de direção de fluxo pela máscara binária
resultando na direção de fluxo do método D8 para as drenagens.

drenagem, como o de eqüidistância, não têm um critério
geomorfológico. Neste exemplo, o divisor de água se encon-
tra na distância média entre os trechos da rede hidrográfica
não avaliando as curvas de nível e pontos cotados. Um aper-
feiçoamento para a delimitação das bacias de drenagem é
obtido utilizando técnicas computacionais (Martz &amp;amp; Garbrecht,
1992, 1993; Martz &amp;amp; De Jong, 1988).

Um importante aspecto na delimitação das sub-bacias
é definir o critério de subdivisão. O mais comum
computacionalmente consiste na especificação de um tama-
nho de área (Band, 1986, 1989; Morris &amp;amp; Heerdegen, 1988;
Chorowicz et al., 1992). Esse procedimento, no entanto, é ar-
bitrário e não é padronizado. Uma alternativa é a utilização da
hierarquização fluvial, cuja primeira proposição foi o método
de Horton (1945). Posteriormente, Strahler (1952) propõe um
novo modelo de ordenamento que se torna mais utilizado

devido à sua simplicidade e funcionalidade (Smart, 1968). O
método de Strahler (1952) pode ser resumido em quatro pres-
supostos: (1) canais que originados nas nascentes são defi-
nidos como canais de primeira ordem; (2) quando dois canais
de ordem “x” se juntam, um canal de ordem “x+1” é criado; (3)
quando dois canais de ordem diferentes se juntam o segmen-
to do canal imediatamente à jusante adquire a mais alta ordem
entre os dois canais; (4) a ordem da bacia é a mais alta ordem
de canal nela existente.

Para a obtenção automática das bacias de drenagem de
Strahler pode ser utilizado o algoritmo Terrain Analysis Using
Digital Elevation Models - TauDEM (Tarboton, 2005). Neste
algoritmo os dados de entrada são o MDE e a grade da dire-
ção de fluxo pelo método D8 da rede de drenagem. A partir
desses dois atributos o método TauDEM recalcula os demais
atributos necessários para a delimitação da bacia, incluindo o

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Delimitação automática de bacias de drenagens e análise multivariada de atributos...



10

MDE preenchido e os atributos de terreno obtidos pelo mé-
todo D8 e D-infinito (declividade, direção de fluxo e área de
contribuição). O TauDEM gera para a rede hidrográfica, seg-
mentos de drenagem, conforme a sua respectiva ordem (1ª, 2ª
e 3ª) que são utilizados como base na delimitação das bacias
(Figura 5). O algoritmo individualiza tanto as bacias de ordem
desejada (Figura 6a) como também fragmentos de bacia de-
marcados entre o exutório de duas bacias de mesma ordem
(Figura 6b).

3.3. Cálculo dos atributos morfométricos das bacias de
drenagem

A tendência de a superfície organizar-se em bacias de
drenagem pode ter como fator dominante o princípio da
minimização da energia. A conformação das bacias de drena-
gem é espacialmente modelada pela difusão e incisão dos
processos erosivos, de forma que a perda de energia seja
minimizada, tanto no transporte de água como no processo
modelador da paisagem (Langbein, 1964; Langbein &amp;amp;
Leopold, 1964; Montgomery &amp;amp; Dietrich, 1992; Rodriguez-
Iturbe et al., 1992a,b). Os dados de morfometria de uma bacia
são úteis na análise desses processos.

Desta forma, as variáveis morfométricas das bacias e
sub-bacias em diferentes localidades têm sido correlacionadas
com fatores e propriedades ambientais (permeabilidade, en-
chentes, processos de erosão e movimento de massa,
substrato rochoso, evolução pedológica, entre outros)
(Reddy et al., 2004; Villela &amp;amp; Mattos, 1975). Essas variáveis
também ajudam a entender o processo de ocupação antrópica
e auxiliam no planejamento e manejo da bacia (Cardoso et al.
2006; Demattê &amp;amp; Demétrio, 1995; Mesa, 2006; Souza &amp;amp; Batis-
ta, 2007).

A espacialização das feições morfométricas por unida-
des de bacia de drenagem pode trazer uma perspectiva
integradora dos diversos fatores que atuam sobre o modela-
do como geologia, clima, fatores antrópicos, entre outros.

Numerosas variáveis foram definidas para a análise e a des-
crição quantitativa da bacia de drenagem, considerando tan-
to atributos lineares e areais. Vários índices e razões geomé-
tricas também são empregados na descrição dessa unidade
ambiental.

Neste trabalho, utilizam-se tanto variáveis básicas re-
ferentes à bacia como provenientes de índices. A análise con-
siderou tanto as bacias como também as bacias somadas dos
fragmentos, de forma a comparar essas duas representações.
Dentre os parâmetros básicos na caracterização das sub-ba-
cias foram utilizados: área (A), perímetro (P), altura máxima e
mínima (M, m) e declividade média (Decl). Além desses, foram
utilizadas informações provenientes de índices como ampli-
tude topográfica (AT) e índice de circularidade (IC), como
também é sugerido o desvio padrão dos dados de altitude
como novo parâmetro.

Algoritmos para a determinação de alguns parâmetros
morfométricos utilizados (altitude mínima, máxima, média, am-
plitude, declividade média e desvio padrão) foram elabora-
dos em linguagem C.

3.3.1. Amplitude Topográfica

A amplitude topográfica da bacia (AT) consiste na di-
ferença da elevação entre a altitude topográfica máxima (M)
em relação à mínima (m), sendo expressa por:

Essa variável representa o gradiente da bacia de drena-
gem, e conseqüentemente fornece indicações sobre o padrão
de fluxo e a quantidade de sedimentos transportados (Hadley
&amp;amp; Schumm 1961). Meis et al. (1982) e posteriormente Silva
(2002; 2005) utilizam a amplitude topográfica como um atribu-
to para a classificação de unidades geomorfológicas da re-
gião do Planalto Atlântico do Sudeste do Brasil. Nesses estu-
dos é proposto o uso de bacias de drenagem de até segunda

Figura 5 - Segmentos da rede de drenagem obtidos para delimitar as bacias de: 1ª ordem (A); 2ª ordem (B) e 3ª ordem (C).

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Oliveira, S.N. et al.



11

ordem fluvial de Strahler, por estes canais constituírem os de
maior poder erosivo das encostas e, portanto, evidenciar pa-
drões gemorfológicos distintos.

3.3.2. Desvio Padrão dos Dados Altimétricos

Christofoletti (1980) salienta que uma dificuldade do
emprego da amplitude topográfica é uma eventual baixa
representatividade areal dos valores extremos. Assim, a alti-
tude máxima pode estar restrita a um ponto excepcional na
bacia que encobertaria o real significado da movimentação
topográfica. Para evitar essa interferência é proposto no pre-
sente trabalho o emprego das medidas de dispersão da
altimetria. Esses parâmetros permitem uma melhor caracteri-
zação da variação dos dados altimétricos e conseqüentemen-
te uma melhor caracterização do gradiente na bacia. A variância
(S2) mede a dispersão dos dados (valores de altitude xi) em
torno da média ( x ) podendo ser expressa como a soma dos
quadrados dos desvios dividida pelo número de células me-
nos um (n-1).

O desvio padrão é a raiz quadrada da variância, possu-
indo como vantagem apresentar uma unidade de medida igual
à dos dados de entrada. No programa elaborado neste traba-
lho foi desenvolvido um módulo que calcula a altimetria máxi-
ma e mínima, amplitude, variância e desvio padrão altimétricos.
Este módulo utiliza como informações de entrada a grade dos
limites das bacias de drenagem e o MDE.

3.3.3. Índice de Circularidade

O índice de circularidade (IC) é a razão entre a área da
bacia (A) e a área de um círculo com o mesmo perímetro da
bacia (P) (Miller, 1953; Strahler, 1964), sendo expresso por:

Em que “IC” é a circularidade da bacia, “P” é o períme-
tro da bacia e “A” é a área da bacia. Nesta formulação o valor
máximo é igual a 1 (um), quando corresponde a uma bacia
com forma circular ideal. Desta forma, quanto mais próximo
de 1 (um) for o valor, maior circularidade possui a bacia. A
circularidade da bacia apresenta influência direta na distri-
buição do hidrograma de vazão no exutório da bacia.

Figura 6 - Bacias de 2ª ordem da hierarquia de Strahler (A). Bacias de 2ª ordem da hierarquia de Strahler mais fragmentos (B).

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Delimitação automática de bacias de drenagens e análise multivariada de atributos...



12

Em um evento de chuva, as bacias com formato
alongado apresentam fluxos de água que atingem o exutório
em diferentes tempos conforme o seu posicionamento na
bacia. Assim, os fluxos iniciados nas cabeceiras da bacia
percorrem um caminho mais longo até o exutório, levando um
tempo maior do que aqueles das nascentes próximas do
exutório. O formato dos hidrogramas dessas bacias apresenta
uma forma achatada. Em contraposição, em uma bacia circular
todas as nascentes ficam aproximadamente eqüidistantes do
exutório, o que faz com que este seja atingido
concomitantemente pelos fluxos, provocando um pico no
hidrograma.

3.4. Análise estatística multivariada dos atributos das bacias
de drenagem

Para realizar uma investigação das inter-relações entre
as bacias de drenagem devem ser adotados procedimentos
estatísticos multivariados devido ao volume de dados
gerados. As técnicas de análise multivariada permitem
simplificar e organizar o montante de dados levantados.
Dentre os métodos aplicados no estudo de morfometria de
bacias de drenagem destacam-se a análise de grupos e a
análise de componentes principais (ACP) (Mather &amp;amp;
Doornkamp, 1970).

A Análise de Grupos vem sendo cada vez mais
empregada como uma poderosa ferramenta na formulação de
sistemas de classificação. Este método estatístico favorece a
formulação de hipóteses sobre a estrutura da distribuição
interna dos dados. Desta forma, a análise de grupos tem como
propósito particionar um conjunto de N entidades (no nosso
caso os dados morfométricos) em subconjuntos distintos e
não vazios, que sejam tão homogêneos quanto possível. A
classificação dos grupos é definida por intermédio de uma
medida de similaridade ou dissimilaridade, como por exemplo,
o coeficiente de correlação ou a distância Euclidiana.

Os métodos de análise de grupamento podem ser
subdivididos em métodos hierárquicos e não-hierárquicos
(Hair et al., 1987). Os procedimentos hierárquicos geram
estruturas do tipo árvore, nas quais inicialmente cada elemento
é um grupo e a cada passo, os dois grupos mais próximos são
agrupados. As metodologias hierárquicas têm como limitação
o maior tempo computacional despendido com o aumento do
número de amostras e parâmetros.

Os métodos não hierárquicos são apropriados para a
classificação de conjuntos de elementos superiores a 1000
pela capacidade computacional. Nesse procedimento,
primeiramente, são selecionados centros para os
agrupamentos denominados sementes que, a partir de uma
distância pré-determinada, agrupam os elementos em sua
volta. Dentre os procedimentos não hierárquicos, o método
mais comumente usado é o K-médias.

Neste trabalho foi utilizado o método K-médias para as
bacias de 1a, 2a e 3a ordem. Tendo em vista a variação dos
valores dos atributos morfométricos os dados foram
normalizados pela amplitude. Desta forma, todos os atributos
passaram a variar entre zero e um.

A ACP pode ser sumarizada em três passos (Richards,
1986): derivação da matriz de correlação ou de variância-
covariância, (b) cálculo dos autovetores e autovalores, e (c)
transformação linear do conjunto de dados. A ACP estabelece
um novo sistema de coordenadas, no qual os novos eixos
maximizam a variabilidade dos dados. Assim, na nova
projeção a maior variabilidade repousa no primeiro eixo, a
segunda maior no segundo eixo e assim sucessivamente. Esse
método transforma o conjunto de variáveis por uma
combinação linear em atributos descorrelacionados e
ordenados de forma a reduzir a variabilidade. A redução da
dimensionalidade permite uma descrição compacta e otimizada
do conjunto de dados. Como os eixos são ortogonais entre si
não existe informação redundante.

4. Resultados

4.1. Bacias de drenagem e morfometria

O método utilizado na delimitação automática das bacias
de drenagem individualizou para a área de estudo aquelas de
1ª ordem fluvial (816 bacias e 1587 bacias mais fragmentos);
2ª ordem fluvial (195 bacias e 425 bacias mais fragmentos) e 3ª
ordem fluvial (63 bacias e 105 bacias mais fragmentos) (Figura
7). O estudo considerando as bacias de diferentes ordens
fluviais permite uma análise escalar, possibilitando verificar
mudanças de padrões desde a escala local até regional. Os
atributos morfométricos analisados foram altimetria mínima,
máxima e média, amplitude topográfica, desvio padrão,
declividade média, área, perímetro e índice de circularidade. A
forma espacial e o agrupamento dos dados da área de estudo
apresentam uma orientação preferencial das bacias nas
direções NNW e SSE (Figura 7).

Os dados morfométricos das bacias de drenagem
altimetria mínima, máxima e média demonstram uma alta
correlação entre si para as ordens fluviais analisadas (Figura
8 e Tabelas 1, 2 e 3). Nas bacias de 3ª ordem esses atributos
permitem individualizar dois segmentos: um referente a faixa
litorânea e outro às áreas continentais, onde o limite é
demarcado pelo divisor de águas da Serra do Mar com direção
WSW-ENE. Com a diminuição da ordem fluvial surgem outros
agrupamentos de bacias, como a área central, correspondente
ao topo da Serra dos Órgãos e a faixa da escarpa.

As variáveis morfométricas referentes à amplitude,
desvio padrão e declividade média salientam as características
de variação interna da altimetria e possuem uma alta correlação
entre si para todas as ordens fluviais (Figura 9 e Tabelas 1, 2

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Oliveira, S.N. et al.



13

Figura 7 - Bacias de 1ª ordem (A); bacias de 2ª ordem (B); bacias de 3ª ordem (C); bacias de 1ª ordem mais os fragmentos (D); bacias de
2ª ordem mais os fragmentos (E); bacias de 3ª ordem mais os fragmentos (F).

e 3). Estes parâmetros salientam o desnível abrupto das bacias
de drenagem posicionadas ao longo da escarpa (com
desníveis que ultrapassam 2.000 m). Considerando as bacias
de 3ª ordem os desníveis mais acentuados ocorrem nas bacias
do Rio Soberbo, Rio Bananal e Córrego Sossego. Essas bacias
junto as Escarpas Serranas evoluem a partir de uma frente de
dissecação de bloco falhado fortemente relacionado com os
condicionantes estruturais provenientes das fraturas e falhas,
onde ocorrem com freqüência os movimentos de massa.

Os parâmetros área e perímetro apresentam alta
correlação entre si (Figura 10 e Tabelas 1, 2 e 3). No entanto,
esses parâmetros apresentam mudanças significativas de
padrões, quando se considera a presença ou não dos
fragmentos de bacias, como também, as diferentes ordens
fluviais. Pode-se observar nesses atributos, por exemplo, uma
expressiva variação na localização dos valores máximos e
mínimos nos diferentes conjuntos de dados.

O índice de circularidade não apresenta correlação com
nenhum outro parâmetro (Figura 10 e Tabelas 1, 2 e 3). No
entanto, observa-se um predomínio de bacias com baixa
circularidade localizadas a SSE e direcionadas para o litoral,
enquanto as bacias direcionadas para o continente
apresentam formas mais circulares.

4.2. Análise multivariada das bacias de drenagem

4.2.1 Análise de Componentes Principais (ACP)

A ACP permitiu diminuir a redundância dos dados e
destacar os atributos mais significativos. Esta técnica foi
aplicada aos dados morfométricos por tipo de bacia (1ª , 2ª e
3ª ordem) com os respectivos fragmentos. Neste método a
contribuição de cada componente é expressa pelos
autovalores. As três primeiras componentes principais
concentram as informações dos diferentes tipos de bacias
hidrográficas existentes na área de estudo (Figura 11).

A contribuição de cada métrica (variável original) para
uma nova variável (CP) é descrita pela matriz de autovetores.
Para os diferentes arranjos analisados os atributos de maior
influência se mantiveram iguais para as três primeiras CPs.
Este fato demonstra que as contribuições dos atributos
morfométricos se mantiveram constantes sendo
independentes da ordem fluvial ou da presença dos
fragmentos.

A primeira CP nos diferentes arranjos analisados é mais
influenciada pelos atributos de altitude média, máxima e
mínima. Os resultados provenientes do processamento com

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Delimitação automática de bacias de drenagens e análise multivariada de atributos...



14

fragmentados ou não se mostram equivalentes. Destacam-se
os comportamentos distintos entre as porções NNW e SSE
da escarpa da Serra dos Órgãos. À medida que aumenta a
ordem das bacias é realçada a zona central onde ocorrem as
maiores declividades do relevo (Figura 12).

Os autovetores das segundas CPs nas diferentes or-
dens fluviais demonstram maior influência dos fatores relati-
vos aos atributos perímetro, área, índice de circularidade e
altura mínima. Apesar dos padrões não serem tão distintos
pode-se também observar arranjos espaciais distintos na parte
central e a nordeste da área (Figura 12).

A terceira CP, nos diferentes arranjos analisados, apre-
senta uma forte influência dos parâmetros relativos ao gradi-
ente topográfico (desvio padrão da altimetria, amplitude to-
pográfica e média da declividade). Nesta componente as ba-
cias localizadas na escarpa foram individualizadas, conforme
destacadas na porção SSE da Figura 12.

4.2.2 - Análise de Grupos

O emprego da técnica de análise de grupos permitiu
agrupar bacias com parâmetros semelhantes vinculados às
características geomorfológicas da área.

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Oliveira, S.N. et al.



15

Figura 9 - Amplitude topográfica em metros para as bacias de 3ª ordem (A), 2ª ordem (B) e 1ª ordem (C). Amplitude topográfica em metros
para as bacias de 3ª ordem mais fragmentos (D), 2ª ordem mais fragmentos (E) e 1ª ordem mais fragmentos (F). Desvio padrão altimétrico
para as bacias de 3ª ordem (G), 2ª ordem (H) e 1ª ordem (I). Desvio padrão altimétrico para as bacias de 3ª ordem mais fragmentos (J), 2ª
ordem mais fragmentos (L) e 1ª ordem mais fragmentos (M). Declividade média em graus (º) para as bacias de 3ª ordem (N), 2ª ordem (O)
e 1ª ordem (P). Declividade média para as bacias de 3ª ordem mais fragmentos (Q), 2ª ordem mais fragmentos (R) e 1ª ordem mais
fragmentos (S).

Figura 8 - Altitude mínima em metros para as bacias de 3ª ordem (A), 2ª ordem (B) e 1ª ordem (C). Altitude mínima em metros para as bacias
de 3ª ordem mais fragmentos (D), 2ª ordem mais fragmentos (E) e 1ª ordem mais fragmentos (F). Altitude máxima em metros para as bacias
de 3ª ordem (G), 2ª ordem (H) e 1ª ordem (I). Altitude máxima em metros para as bacias de 3ª ordem mais fragmentos (J), 2ª ordem mais
fragmentos (L) e 1ª ordem mais fragmentos (M). Altitude média em metros para as bacias de 3ª ordem (N), 2ª ordem (O) e 1ª ordem (P).
Altitude média em metros para as bacias de 3ª ordem mais fragmentos (Q), 2ª ordem mais fragmentos (R) e 1ª ordem mais fragmentos (S).

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Delimitação automática de bacias de drenagens e análise multivariada de atributos...



16

Os agrupamentos das bacias de terceira ordem fluvial
permitiram identificar as seguintes unidades: áreas de baixa-
da (classe 1 para as bacias sem fragmentos e classes 1 e 2
para as bacias com fragmentos), escarpa (classes 3, 4 e 5 para
os dois tipos de bacias) e as áreas de planalto (classes 2, 6 e
7 para as bacias sem fragmentos e classes 6 e 7 para as bacias
com fragmentos) (Figuras 13a e 13b).

Os agrupamentos das bacias de 2ª ordem permitiram
um detalhamento do padrão descrito pelas bacias de 3ª or-
dem. Os agrupamentos individualizados para a 2ª ordem fo-

ram os seguintes: áreas de baixada (classe 1 para as bacias
sem fragmentos e classes 1 e 2 para as bacias com fragmen-
tos), escarpa (classes 3, 4 e 5 para os dois padrões) e as áreas
de planaltos (6 e 7 para os dois padrões) (Figura 13c e 13d).

Na classificação das bacias de 1ª ordem observa-se um
maior detalhamento sendo possível individualizar as seguin-
tes classes: áreas de baixada (classes 1 e 2 para os dois tipos
de bacias), escarpa (classes 4 e 5 para os dois tipos de baci-
as), topo (classe 3 para os dois tipos de bacias), vertentes de
planalto (classes 6 e 7 para os dois tipos de bacias) (Figuras
13e e 13f).

Figura 10 - Área em metros quadrados das bacias de 3ª ordem (A), 2ª ordem (B) e 1ª ordem (C). Área em metros quadrados das bacias de
3ª ordem mais fragmentos (D), 2ª ordem mais fragmentos (E) e 1ª ordem mais fragmentos (F). Perímetro em metros das bacias de 3ª ordem
(G), 2ª ordem (H), 1ª ordem (I). Perímetro em metros das bacias de 3ª ordem mais fragmentos (J), 2ª ordem mais fragmentos (L) e 1ª ordem
mais fragmentos (M). Índice de Circularidade para as bacias de 3ª ordem (N), 2ª ordem (O) e 1ª ordem (P). Índice de Circularidade para as
bacias de 3ª ordem mais fragmentos (Q), 2ª ordem mais fragmentos (R) e 1ª ordem mais fragmentos (S).

Figura 11 - Importância relativa das componentes principais para as bacias e fragmentos de: 1a ordem (A), 2ª ordem (B) e 3a ordem (C).

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Oliveira, S.N. et al.



17

Figura 12 - ACP para as bacias de 3ª ordem: 1ª CP (A); 2ª CP (B); 3ª CP (C). ACP para as bacias de 3ª ordem mais fragmentos: 1ª CP (D);
2ª CP (E); 3ª CP (F). ACP para as bacias de 2ª ordem: 1ª CP (G); 2ª CP (H); 3ª CP (I). ACP para as bacias de 2ª ordem mais fragmentos:
1ª CP (J); 2ª CP (L); 3ª CP (M). ACP para as bacias de 1ª ordem: 1ª CP (N); 2ª CP (O); 3ª CP (P). ACP para as bacias de 1ª ordem mais
fragmentos: 1ª CP (Q); 2ª CP (R); 3ª CP (S).

5. Conclusão

A metodologia empregada para obtenção de um MDE
hidrologicamente corrigido permitiu a delimitação automática
das bacias de drenagem. Para tanto, foram utilizados méto-
dos adequados de interpolação (TOPOGRID) e de procedi-
mentos para a correção de erros como preenchimento das
depressões artificiais e introdução de informações sobre as
localizações de rede de drenagem e dos lagos.

A obtenção dos dados morfométricos das bacias de
drenagem permitiu caracterizá-las e agrupá-las em padrões
espaciais. O emprego de métodos estatísticos multivariados
permitiu identificar grupos de bacias com comportamento e
dinâmicas evolutivas similares. A análise realizada a partir da
distribuição das bacias de ordens hierárquicas diferentes
permite uma abordagem escalar.

Os dados morfométricos de bacia analisados permiti-
ram distinguir comportamentos distintos entre as bacias que
drenam em direção ao continente e em direção ao litoral, ca-
racterizando ambientes diferenciados. Enquanto as bacias
interioranas são caracterizadas por ambientes mais suaviza-
dos, as bacias voltadas para o litoral possuem escarpas ín-
gremes resultando em ambientes mais dinâmicos. A análise
realizada também permitiu detalhar o topo e a escarpa da Ser-
ra dos Órgãos.

Como objetivo de compartimentar ambientes o empre-
go conjunto das bacias hidrográficas mais os fragmentos tor-
na-se adequado. No entanto, para o propósito de estudos
hidrológicos deve-se ter maior precaução limitando-se às
bacias hidrográficas (sem os fragmentos).

A metodologia desenvolvida com base na utilização de
métodos computacionais para o tratamento de informações
de bacias de drenagem permite a obtenção de informações de
forma mais rápida, eficiente e padronizada. Os resultados ob-
tidos indicam a sua viabilidade de aplicação em outras áreas.

Agradecimentos

Os autores agradecem aos seguintes financiadores:
CAPES pelo financiamento da bolsa de mestrado do autor
Sandro Nunes de Oliveira; ao CNPq pelo financiamento das
bolsas de pesquisa aos autores Osmar Abílio de Carvalho
Júnior e Renato Fontes Guimarães, ao MMA que custeou o
trabalho de campo e ao Parque Nacional da Serra dos Órgãos
que forneceu importante apoio logístico. Em especial os au-
tores agradecem a equipe do PREVFOGO do PARNASO que
apoiou o trabalho de campo ajudando no aporte logístico de
locomoção e mapeamento da área. Além disso, os autores
agradecem aos membros do Laboratório de Sistemas de In-
formações Espaciais (LSIE) da UnB pelas críticas e suges-
tões realizadas durante a elaboração do artigo.

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Delimitação automática de bacias de drenagens e análise multivariada de atributos...



18

Figura 13 - Classificação pelo Método K-Médias para as bacias de 3ª ordem (A); bacias de 3ª ordem mais fragmentos (B); bacias de 2ª ordem
(C); bacias de 2ª ordem mais fragmentos (D); bacias de 1ª ordem (E); bacias de 1ª ordem mais fragmentos (F).

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Oliveira, S.N. et al.



19

Referências Bibliográficas

Alonso, M.T.A. (1977) Vegetação. In: Goldenberg, C. (ed.).
Geografia do Brasil: Região Sudeste. Rio de
Janeiro: IBGE, 3: 91-118.

Band, L.E. (1986) Topographic partition of watersheds with
digital elevation models. Water Resources
Research, 22 (1): 15-24.

Band, L.E. (1989) A terrain-based watershed information
system. Hydrological Processes, 4: 151-162.

Brasil. Ministério das Minas e Energia. Projeto Radambrasil.
(1983). Folhas SF. 23/24 Rio de Janeiro/Vitória.
Geologia. Rio de Janeiro: DNPM, v. 32, p. 56-66.

Brasil. (1997) Lei Federal nº 9.433, de 08 de janeiro de 1997.
Diário Oficial da União. Brasília, Imprensa Oficial,
09 de janeiro de 1997.

Cardoso, C.A.; Dias, H.C.T.; Soares, C.P.B. &amp;amp; Martins, S.V.
(2006) Caracterização morfométrica da bacia
hidrográfica do rio Debossan, Nova Friburgo, RJ.
Revista Árvore, 30 (2): 241-248.

Chomwicz, J.; Lchoku, C.; Riazanoff, S.; Kim, Y.J. &amp;amp; Cervelle,
B. (1992) A combined algorithm for automated
drainage network extraction. Water Resources
Research, 28 (5): 1293-1302.

Christofoletti, A. (1980). Geomorfologia. 2a ed. São Paulo:
Edgard Blücher. 188p.

Costa-Cabral, M.C. &amp;amp; Burges, S.J. (1994) Digital elevation
model networks (DEMON): A model of flow over
hillslopes for computation of contributing and
dispersal areas. Water Resources Research, 30 (6):
1681-1692.

Demattê; J.A.M. &amp;amp; Demétrio, V.A. (1995) Fotointerpretação
de padrões de drenagem de bacias hidrográficas
na caracterização de solos desenvolvidos de
rochas eruptivas básicas no estado do Paraná.
Scientia Agricola, 52 (3):567-577.

Desmet, P.J.J. &amp;amp; Govers, G. (1996) Comparison of routing
algorithms for digital elevation models and their
implications for predicting ephemeral gullies.
International Journal of Geographical
Information Systems, 10 (3): 311-331.

ESRI. (1998) Understanding GIS: the ArcInfo method.
Redlands, CA, USA: ESRI Press. 680 p.

Freeman, T.G. (1991) Calculating catchment area with divergent
flow based on a regular grid. Computers and
Geosciences, 17: 413- 422.

Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Delimitação automática de bacias de drenagens e análise multivariada de atributos...

Garbrecht, J. &amp;amp; Martz, L.W. (1997) The assignment of drainage
direction over flat surfaces in raster digital
elevation models. Journal of Hydrology, 193: 204-
213.

Grimaldi, S.; Nardi, F.; Benedetto F.; Istanbulluoglu, E. &amp;amp; Brás,
R.L. (2007) A physically-based method for removing
pits in digital elevation models. Advances in Water
Resources, 30: 2151-2158.

Hadley, R.F. &amp;amp; Schumm, S.A. (1961) Sediment sources and
drainage basin characteristics in Upper Cheyenne
River basin. U.S. Geol. Survey Water-Supply Paper
1531-B,  p. 137-197.

Hair Jr., J.F.; Anderson, R.E. &amp;amp; Tatham, R.L. (1987) Multivariate
Data Analysis, 2.ed. New York: Macmillan Publish
Company. 449 p.

Horton, R.E. (1945) Erosinal development of streams and their
drainage basins: hidrophysical approach to
quantitative morphology. Bulletin of the
Geological Society of America, 56: 275-370.

Hutchinson, M.F. (1989) A new procedure for gridding
elevation and stream line data with automatic
removal of spurious pits. Journal of Hydrology,
106: 211-232.

Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística - IBGE. (1979)
Carta Topográfica Digital 1/50.000, Folha Itaboraí.
SF-23-Z-B-V-1, MI2746.1.

Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística - IBGE. (1983)
Carta Topográfica Digital 1/50.000, Folha
Teresópolis. SF-23-Z-B-II-3, MI2716.3.

Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística - IBGE.  (1979)
Carta Topográfica Digital 1/50.000, Folha Itaipava.
SF-23-Z-B-I-4, MI2715-4.

Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística - IBGE. (1979)
Carta Topográfica Digital 1/50.000, Folha
Petrópolis. SF-23-Z-B-IV-2, MI2745.2.

Jenson, S.K. &amp;amp; Domingue, J.O. (1987) Extracting topographic
structure from digital elevation data for
geographical information system analysis.
Photogrammetric Engineering &amp;amp; Remote
Sensing, 54: 1593-1600.

Langbein, W.B. &amp;amp; Leopold, L.B. (1964) Quasi-equilibrium
states in channel morphology. American Journal
of Science, 262: 782-794.

Langbein, W.B. (1964) Geometry of river channels. J. Hydraul.
Div. Am. Soc. Civ. Eng., 90 (HY2), 301–312.



20 Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Oliveira, S.N. et al.

Lanna, A.E.L. (1995) Gerenciamento de Bacia Hidrográfica -
Aspectos Conceituais e Metodológicos. Brasília:
IBAMA. 170 p.

Lindsay, J.B. &amp;amp; Creed, I.F. (2005) Sensitivity of digital
landscapes to artifact depressions in remotely-
sensed DEMs. Photogrammetric Engineering &amp;amp;
Remote Sensing, 71 (9): 1029-36.

Llamas, J. (1993) Hidrología General: principios y
aplicaciones. Bilbao: Servicio Editorial de la
Universidad del País Vasco. 627p.

Mackay, S.D. &amp;amp; Band, L.E. (1998) Extraction and
representation of nested catchment areas from
digital elevation models in lake dominated
topography. Water Resources Research, 34: 897-
901.

Mark, D.M. (1983) Relations Between field-surveyed channel
networks and map-based geomorphometric
measures, Inez, Kentucky. Annals of the
Association of American Geographers, 73 (3): 358-
372.

Martinelli, G. (1989) Campos de altitude. Rio de Janeiro: Editora
Index. 158 p.

Martz, L.W. &amp;amp; de Jong, E. (1988) Catch: a Fortran program for
measuring catchment area from digital elevation
models. Computers and Geosciences, 14 (5): 627-
640.

Martz, L.W. &amp;amp; Garbrecht, J. (1992) Numerical definition of
drainage network and subcatchment areas from
digital elevation models. Computers and
Geosciences, 18 (6): 747-761.

Martz, L.W. &amp;amp; Garbrecht, J. (1993) Automated extraction of
drainage network and watershed data from digital
elevation models. Journal of the American Water
Resources Association, 29 (6): 901-908.

Martz, L.W. &amp;amp; Garbrecht, J. (1995) Automated recognition of
valley lines and drainage networks from grid digital
elevation models: a review and a new method -
comment. Journal of Hydrology, 167: 393-396.

Mather, P.M. &amp;amp; Doornkamp, J.C. (1970) Multivariate Analysis
in Geography with Particular Reference to
Drainage-Basin Morphometry. Transactions of the
Institute of British Geographers, 51:163-187.

Meis, M.R.M.; Miranda, L.H.G. &amp;amp; Fernandes, N.F. (1982)
Desnivelamento de altitude como parâmetro para
a compartimentação do relevo: bacia do médio-
baixo Paraíba do Sul. In: Congresso Brasileiro de
Geologia (CBG), 32., Salvador (BA). Anais...

Salvador: Sociedade Brasileira de Geologia. 4: 1489-
1509.

Mesa, L.M. (2006) Morphometric analysis of a subtropical
Andean basin (Tucumán, Argentina).
Environmental Geology, 50: 1235-1242.

Miller, V.C. (1953) A quantitative geomorphic study of
drainage basin characteristics in the Clinch
Mountain area, Virginia and Tennessee. Technical
report, 3, Office of Naval Research. Department of
Geology, Columbia University, New York.

Montgomery, D.R. &amp;amp; Dietrich,W.E. (1992) Channel initiation
and the problem of landscape scale. Science, 255:
826-830.

Morris, D.G. &amp;amp; Heerdegen, R.G. (1988) Automatically derived
catchment boundaries and channel networks and
their hydrological applications. Geomorphology,
1:131-141.

Nimer, E. (1977) Clima. In: Goldenberg, C.  (ed.). Geografia do
Brasil: Região Sudeste. Rio de Janeiro: IBGE, 3:
51-89.

O’Callaghan, J.F. &amp;amp; Mark, D.M. (1984) The extraction of
drainage networks from digital elevation data.
Computer vision, graphics, and image
processing, 28: 323-344.

Pinto, N.L.S.; Holtz, A.C.T. &amp;amp; Martins, J.A. (1973) Hidrologia
de superfície. 2 ed. São Paulo: Edgard Blucher.
179p.

Quinn, P.; Beven, K.; Chevallier, P. &amp;amp; Planchon, O. (1991) The
prediction of hillslope flow paths for distributed
hydrological modeling using digital terrain models.
Hydrological Processes, 5: 59-80.

Ramos, V.M., Guimarães, R.F., Redivo, A.L., Carvalho Júnior,
O.A. de, Fernandes, N.F. &amp;amp; Gomes, R.A.T. (2003)
Avaliação de metodologias de determinação do
cálculo de áreas de contribuição. Revista
Brasileira de Geomorfologia, 4 (2): 41-49.

Reddy, G.P.O.; Maji, A.K. &amp;amp; Gajbhiye K.S. (2004) Drainage
morphometry and its influence on landform
characteristics in a basaltic terrain, Central India –
a remote sensing and GIS approach. International
Journal of Applied Earth Observation and
Geoinformation, 6: 1-16.

Richards, J.A. (1986) Remote sensing digital images analysis:
An introduction. Berlin: Springer-Verlag. 281p.

Rizzini, C.T. (1979) Tratado de fitogeografia do Brasil. São
Paulo: Hucitec, 2 ed. 374 p.



21Revista Brasileira de Geomorfologia, v.8, n.1, p.3-21, 2007

Delimitação automática de bacias de drenagens e análise multivariada de atributos...

Rodriguez-Iturbe, I.; Ijjasz-Vasquez, E. &amp;amp; Bras, R.L. (1992a)
Power law distributions of mass and energy in river
basins. Water Resources Research, 28 (4): 1089–
1093.

Rodriguez-Iturbe, I.; Rinaldo, A.; Rigon, R.; Bras, R.L.; Marani,
A. &amp;amp; Ijjasz-Vasquez, E. (1992b) Energy dissipation,
runoff, and the three-dimensional structure of river
basins. Water Resources Research, 28 (4): 1095–
1103.

Silva, T.M. (2002) A Estruturação Geomorfológica do
Planalto Atlântico no Estado do Rio de Janeiro.
265p. Tese (Doutorado em Geografia) –
Departamento de Geografia – IGEO/UFRJ, Rio de
Janeiro.

Silva, T.M. (2003) A estruturação geomorfológica do Planalto
Atlântico no Estado do Rio de Janeiro. In: Simpósio
Brasileiro de Geografia Física Aplicada, 10., Rio de
Janeiro. Anais do X SBGFA, Rio de Janeiro: UERJ.
11 p.

Silva, T.M. (2005) Mapeamento Geomorfológico do Estado
do Rio de Janeiro com base na técnica
desnivelamento altimétrico. In: Congresso
Brasileiro de Cartografia (CBC), 22., Macaé (RJ).
Anais... São Paulo: Sociedade Brasileira de
Cartografia. CD-ROM.

Silveira, A.L.L. (2001) Ciclo Hidrológico e Bacia Hidrográfica.
In: C.E.M. Tucci, (Org.). Hidrologia: Ciência e
Aplicação. 2 ed. Porto Alegre: Editora da
Universidade/UFRGS, ABRH. p. 35-51.

Smart, J.S. (1968) Statistical properties of stream lengths. Water
Resources Research, 4 (5): 932-936.

Soille, P.; Vogt, J. &amp;amp; Colombo, R. (2003) Carving and adaptive
drainage enforcement of grid digital elevation
models. Water Resources Research, 39 (12): 1366.

Souza, A.K.P.S. &amp;amp; Batista, G.T. (2007) Caracterização
fisiográfica da bacia hidrográfica do Alto Rio

Jamanxim, Pará, Brasil. Revista Ambiente e Água,
2  (2): 69-87.

Strahler, A.N. (1952) Hypsometric (area-altitude) analysis and
erosional topography. Bulletin of the Geological
Society of America, 63 (10):1117-1142.

Strahler, A.N. (1964) Quantitative geomorphology of drainage
basins and channel networks. Section 4-2. In: Ven
te Chow (ed.). Handbook of applied hydrology.
New York: McGraw-Hill. p. 4-55.

Tarboton, D.G. (1997) A new method for the determination of
flow directions and upslope areas in grid digital
elevation models. Water Resources Research, 33
(2): 309-319.

Tarboton, D.G. (2005) Terrain Analysis Using Digital
Elevation Models (TauDEM). http://
hydrology.neng.usu.edu/taudem/. Acesso em 05/
02/2008.

Tianqi, A.; Takeuchi, K.; Ishidaira, H.; Yoshitani, J. &amp;amp; Fukami,
K. (2003) Development and application of a new
algorithm for automated pit removal for grid DEMs.
Hydrological Sciences Journal, 48 (6):985-997.

Tribe, A. (1992) Automated recognition of valley lines and
drainage networks from grid digital elevation
models: A review and a new method. Journal of
Hydrology, 139: 263-293.

Turcotte, R.; Fortin, J.P.; Rousseau, A.N.; Massicotte, S. &amp;amp;
Villeneuve, J.P. (2001) Determination of the drainage
structure of a watershed using a digital elevation
model and a digital river and lake network. Journal
of Hidrology, 240: 225-242.

Villela, S.M.; &amp;amp; Mattos, A. (1975) Hidrologia Aplicada. São
Paulo: McGraw-Hill. 245p.

Vogt, J.V.; Colombo, R. &amp;amp; Bertolo, F. (2003) Deriving drainage
networks and catchment boundaries: a new
methodology combining digital elevation data and
environmental characteristics. Geomorphology, 53:
281-298.


</field>
	</doc>
</add>