<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17718</field>
		<field name="filename">24522_nildo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

MANEJO DA FERTIRRIGAÇÃO E CONTROLE DA SALINIDADE 

EM SOLO CULTIVADO COM MELÃO RENDILHADO SOB 

AMBIENTE PROTEGIDO 
 

 

 

NILDO DA SILVA DIAS 
 

 

 

 

 

 
Tese apresentada à Escola Superior 
de Agricultura “Luiz de Queiroz”, 
Universidade de São Paulo, para 
obtenção do título de Doutor em 
Agronomia, Área de Concentração: 
Irrigação e Drenagem. 

 
 

 

 

 
PIRACICABA 

Estado de São Paulo – Brasil 
Maio – 2004



 

MANEJO DA FERTIRRIGAÇÃO E CONTROLE DA SALINIDADE 

EM SOLO CULTIVADO COM MELÃO RENDILHADO SOB 

AMBIENTE PROTEGIDO 
 
 
 
 
 

NILDO DA SILVA DIAS 
Engenheiro Agrônomo 

 
 

 

 

 
Orientador: Prof. Dr. SERGIO NASCIMENTO DUARTE 

 

 

 
 

Tese apresentada à Escola Superior de 
Agricultura “Luiz de Queiroz”, Universidade de 
São Paulo, para obtenção do título de Doutor em 
Agronomia, Área de Concentração: Irrigação e 
Drenagem. 

 
 
 

P I R A C I C A B A 
Estado de São Paulo - Brasil 

Maio – 2004 



              
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (CIP) 
DIVISÃO DE BIBLIOTECA E DOCUMENTAÇÃO  - ESALQ/USP 

 
 

Dias, Nildo da Silva 
Manejo da fertirrigação e  controle  da  salinidade  em  solo  cultivado  com  melão 

rendilhado em ambiente protegido / Nildo da Silva Dias. - - Piracicaba, 2004. 
110 p.  

Tese (doutorado) - - Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, 2004. 
Bibliografia. 

1. Ambiente protegido (Planta) 2. Fertirrigação 3. Melão 4. Pós-colheita  5. Química 
do solo 6. Salinidade do solo I. Título 

CDD 635.61  
 

  
 
 
 

“Permitida a cópia total ou parcial deste documento, desde que citada a fonte – O autor” 
 



 

Com gratidão aos meus pais, Neusa e Manoel Dias. 

Em homenagem a todos que contribuíram com a 

minha formação política, intelectual e humanista, 

 

DEDICO 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Às famílias brasileiras sem-

terra, sem-teto, sem educação, 

sem esperança e, sobretudo, sem 

futuro, 

 
 

OFEREÇO 
 
 



 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

O poder é a maior tentação do ser humano, pois ele nos dá 
o sentimento da onipotência divina. Ele é vigor puro. E 
ficando só vigor, ele é destrutivo. Só a ternura limita o 
poder, fazendo com que ele seja benfazejo. Ternura e vigor 
são as duas dimensões básicas que constroem o ser 
humano bem realizado. O equilíbrio entre ternura e vigor 
fez com que os grandes fossem grandes, como Gandhi, 
Chico Mendes, Betinho, Francisco de Assis e, não em 
último lugar, o homem de Nazaré. 

 
Leonardo Boff. 

 



 

AGRADECIMENTOS 
 

- A Deus, pela fé e perseverança concedida em todos os momentos; 

- Ao meu orientador Sergio Nascimento Duarte, pelos anos de convívio, pelas excelentes 

discussões e sugestões e, sobretudo, pela amizade; 

- Ao professor Hans Raj Gheyi, por acreditar no meu trabalho, pela sua atenção e 

disponibilidade, pois sempre que o procurei buscou auxiliar-me; 

- Ao Dr. Ênio Farias de França e Silva, pela motivação e atenção logo que cheguei em 

Piracicaba; 

- Aos professores Rubens Duarte Coelho e Antonio Boaretto pelas observações e 

sugestões feitas no exame de qualificação; 

- À CAPES que viabilizou a minha participação no curso, fornecendo uma bolsa de 

doutorado e à FAPESP pelo financiamento desta pesquisa; 

- À Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, pelas condições oferecidas 

durante a realização deste trabalho; 

- Ao Doutorando Candido Athayde Sobrinho pelo parecer fitossanitário; 

- Ao professor José Francismar de Medeiros pela colaboração nas análises estatística; 

- Aos professores que muito tenho respeito e admiração: Nilson de Souza Sathler, Paulo 

Leonel Libardi, Tarlei Botrel e José Antonio Frizzone; 

- Aos funcionários do Departamento de Engenharia Rural-ESALQ; 

- Aos colegas Tales Miler, Luiza Duenhas, Marcos Emanuel, Cláudio Ricardo e Ralini 

Mélo, pela revisão final deste trabalho; 

 



 

- A todos os meus amigos do Departamento de Irrigação e Drenagem, pelas 

dificuldades e vitórias que vivenciamos; 

- Aos estagiários Roberto Takafumi e José Teles e aos companheiros Antonio Clarette, 

Marconi, Juan, Boanerges, José Alves e Luis Gonzaga, pela importante contribuição 

nos trabalhos de campo e laboratório; 

- E, finalmente, a todos que, de uma forma ou de outra, contribuíram para a realização 

deste trabalho, meus agradecimentos. 

 

 

 

 



SUMÁRIO 

 
 Página
LISTA DE FIGURAS……………………………………………………………. viii

LISTA DE TABELAS............................................................................................ xii

LISTA DE APÊNDICES........................................................................................ xiv

RESUMO................................................................................................................ xvi

SUMMARY............................................................................................................ xviii

1 INTRODUÇÃO.................................................................................................... 1

2 REVISÃO DE LITERATURA............................................................................ 4

2.1 Considerações gerais......................................................................................... 4

2.2 Características da cultura do melão................................................................... 6

2.3 Origem dos sais no solo..................................................................................... 7

2.4 Efeito dos sais sobre as plantas......................................................................... 9

2.5 Tolerância das culturas à salinidade.................................................................. 10

2.6 Salinidade integrada no espaço e no tempo....................................................... 12

2.7 Fertirrigação e exigência nutricional do melão................................................. 14

3 MATERIAL E MÉTODOS.................................................................................. 17

3.1 Experimento I.................................................................................................... 17

3.1.1 Construção das curvas de salinização artificial.............................................. 17

3.2 Experimento II................................................................................................... 20

3.2.1 Localização e caracterização da área experimental........................................ 20

3.2.2 Descrição da estrutura experimental.............................................................. 21

3.2.3 Tratamentos e delineamento experimental..................................................... 21

 



 viii

3.2.4 Condução do experimento II.......................................................................... 24

3.2.5 Características avaliadas................................................................................. 28

3.2.6 Análise estatística........................................................................................... 32

4 RESULTADOS E DISCUSSÃO......................................................................... 33

4.1 Experimento I - curvas de salinização artificial do solo.................................... 33

4.2 Experimento II................................................................................................... 35

4.2.1 Salinização artificial do solo.......................................................................... 35

4.2.2 Caracterização climática................................................................................. 36

4.2.3 Monitoramento da salinidade do solo............................................................. 39

4.2.4 Estimativa da CEes a partir da CE1:2............................................................... 42

4.2.5 Análise química e correção da salinidade do solo.......................................... 44

4.2.6 Evolução da salinidade do solo na zona radicular do meloeiro...................... 48

4.2.7 Potencial mátrico da água no solo.................................................................. 52

4.2.8 Consumo de água sob estresse salino............................................................. 56

4.2.9 Crescimento de planta.................................................................................... 59

4.2.10 Produção e componentes da produção......................................................... 73

4.2.11 Qualidade pós-colheita de frutos de meloeiro.............................................. 78

4.2.12 Considerações finais e recomendações........................................................ 82

5 CONCLUSÕES.................................................................................................... 85

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS.................................................................... 86

APÊNDICES........................................................................................................... 100

 
 

 
 
 
 



LISTA DE FIGURAS 

 
  Página

1 Croqui da área experimental........................................................................... 22

2 Disposição das parcelas experimentais: plantas de melão com 1 dia após o 

transplantio (DAT) (A) e 30 DAT (B).......................................................... 23

3 Construção das parcelas experimentais isoladas, utilizando-se divisões 

subterrâneas, com filme de polietileno (A) e detalhe da construção de uma 

parcela experimental (B)................................................................................ 23

4 Detalhes das parcelas experimentais mostrando o controle da fertirrigação: 

manejo controlado com duas linhas de gotejadores (A) e manejo 

tradicional com uma linha de gotejadores (B)................................................ 26

5 Eliminação do ar no interior do extrator com bomba de sucção (A) e com 

seringas descartáveis (B)................................................................................ 30

6 Tensiômetros instalados a 0,20 e 0,40 m e extrator, localizado opostamente 

ao tensiômetro, instalado a 0,2 m................................................................... 31

7 Pontos de coleta das amostras de solo para determinar o perfil de 

distribuição de sais.......................................................................................... 32

8 Relação entre a concentração das soluções de fertilizantes e a 

condutividade elétrica das soluções utilizadas (A) e relação entre a CEes 

esperada e a CEes obtida após a adição dos fertilizantes (B).......................... 34

9 Curva de salinização artificial (relação entre a concentração de fertilizantes 

aplicada via água de irrigação e a CEes)......................................................... 35

 

 



 x

10 Valores médios de CE medidos no extrato de saturação do solo, em dS m-1, 

após a salinização artificial e após a correção para os diferentes 

tratamentos..................................................................................................... 

 

 

36 

11 Variação das temperaturas do ar (máxima, mínima e média) e umidade 

relativa média no interior do ambiente protegido ao longo do primeiro (A) 

e segundo (B) ciclo da cultura do meloeiro....................................................

 

 

37 

12 Radiação solar global (Rsg) e líquida (Rsl) ao longo do primeiro (A) e do 

segundo (B) ciclo da cultura do meloeiro em condições protegidas..............

 

39 

13 Relação entre os valores de CEes medida e estimada a partir da CEs obtida 

com extratores de cápsula porosa, com correção em função da umidade......

 

40 

14 Valores de condutividade elétrica do extrato de saturação do solo, 

estimados a partir dos valores medidos na solução obtida por extratores, ao 

longo dos dois ciclos do meloeiro, para os dois manejos da fertirrigação 

propostos: manejo tradicional-M1 (A) e manejo controlado-M2 (B)..............

 

 

 

41 

15 Relação entre a CEes e CE1:2 (A) e a relação entre os valores CEes, medidos 

e estimados a partir CE1:2, com correção em função da umidade de cada 

método (B), para o solo estudado...................................................................

 

 

43 

16 Quantidade de Nitrogênio (N), Fósforo (P), Potássio (K), Cálcio (Ca) e 

Magnésio (Mg) aplicados nas irrigações nas diferentes fases de 

desenvolvimento para o manejo tradicional e para os diferentes níveis de 

salinidade do manejo controlado da fertirrigação ao longo do primeiro 

ciclo................................................................................................................ 

 

 

 

 

46 

17 Quantidade de Nitrogênio (N), Fósforo (P), Potássio (K), Cálcio (Ca) e 

Magnésio (Mg) aplicados nas irrigações nas diferentes fases de 

desenvolvimento para o manejo tradicional e para os diferentes níveis de 

salinidade do manejo controlado da fertirrigação ao longo do segundo ciclo

 

 

 

47 

18 Perfis transversais de salinidade do solo, medidos aos 60 DAT do 1º ciclo 

para os tratamentos: S1M1 (A), S1M2 (B), S3M1 (C), S3M2 (D), S6M1 (E), 

S6M2 (F)..........................................................................................................

 

 

50 

 

 
 
 
 



 xi

19 Perfis transversais de salinidade do solo, medidos aos 60 DAT do 2º ciclo 

para os tratamentos: S1M1 (A), S1M2 (B), S3M1 (C), S3M2 (D), S6M1 (E), 

S6M2 (F)..........................................................................................................

 

 

51 

20 Módulo do potencial mátrico, ao longo do1º ciclo, na profundidade de 20

cm para os tratamentos: S1M1 (A), S1M2 (B), S2M1 (C), S2M2 (D), S3M1
(E), S3M2 (F), S4M1 (G) e S4M2 (H), S5M1 (I), S5M2 (J), S6M1 (L) e S6M2
(M)..................................................................................................................

 

 

 

54 

21 Módulo do potencial mátrico, ao longo do 2º ciclo, na profundidade de 20

cm para os tratamentos: S1M1 (A), S1M2 (B), S2M1 (C), S2M2 (D), S3M1
(E), S3M2 (F), S4M1 (G) e S4M2 (H), S5M1 (I), S5M2 (J), S6M1 (L) e S6M2
(M)..................................................................................................................

 

 

 

55 

22 Lâmina de água acumulada aplicada com irrigação durante o primeiro ciclo

da cultura do melão para o manejo tradicional - M1 (A) e manejo controlado

- M2 (B) da fertirrigação.................................................................................

 

 

57 

23 Lâmina diária de água aplicada com irrigação durante o segundo ciclo da 

cultura do melão para o manejo tradicional - M1 (A) e manejo controlado - 

M2 (B) da fertirrigação................................................................................... 

 

 

57 

24 Lâmina de água aplicada com irrigação em função dos níveis de salinidade

para o primeiro (A) e segundo (B) ciclo.........................................................

 

58 

25 Altura média de plantas ao longo do primeiro (A) e segundo (B) ciclo da

cultura, para os diferentes níveis iniciais de salinidade do solo.....................

 

60 

26 Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre a altura de plantas e os

níveis de salinidade inicial do solo para o 2º ciclo do meloeiro aos 19 e 27

DAT (A), aos 34 e 42 DAT (B), aos 48 e 42 DAT (C) e aos 62 e 69 DAT

(D)...................................................................................................................

 

 

 

62 

27 Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre a altura de plantas e os 

níveis de salinidade inicial do solo para o 1º ciclo do meloeiro aos 17 e 28 

DAT (A), aos 34 e 39 (B), aos 43 e 45 DAT (C) e aos 50 e 59 DAT (D) .....

 

 

63 

28 Sintomas detectados em folhas de plantas cultivadas em níveis elevados de 

salinidade (CEes = 6 dS m-1) causada por excesso de fertilizantes.................

 

65 

 
 
 
 



 xii

29 Diâmetro de colo ao longo do primeiro (A) e do segundo (B) ciclo da

cultura para os diferentes níveis iniciais de salinidade do solo........................

 

66 

30 Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre o diâmetro do colo e os 

níveis de salinidade inicial do solo para o primeiro ciclo do meloeiro aos 

27 e 34 DAT (A), aos 42 e 48 DAT (B), aos 55 e 62 DAT (C) e aos 69 

DAT (D)......................................................................................................... 

 

 

 

68 

31 Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre o diâmetro do colo e os

níveis de salinidade inicial do solo: para o segundo ciclo do meloeiro aos 28

e 34 DAT (A), aos 39 e 43 DAT (B), 45 e 50 DAT (C) e 59 DAT (D).........

 

 

69 

32 Variação do crescimento de área foliar nas diferentes fases de 

desenvolvimento para o primeiro (A) e o segundo (B) ciclo da cultura do 

meloeiro..........................................................................................................

 

 

70 

33 Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre a área foliar e os níveis de 

salinidade inicial do solo para o primeiro ciclo do meloeiro aos 34 e 57 

DAT (A) e aos 78 e 92 DAT (B)....................................................................

 

 

72 

34 Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre o rendimento total (A), 

rendimento comercial (B), peso médio de frutos total (C) e peso médio de 

fruto comercial (C), para os dois ciclos em função dos níveis de salinidade 

inicial do solo..................................................................................................

 

 

 

77 

35 Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre o conteúdo de sólidos 

solúveis totais (A) e pH (B) para os dois ciclos, em função dos níveis de 

salinidade inicial do solo................................................................................ 

 

 

80 

 
 
 
 

 
 
 
 



LISTA DE TABELAS 

 
  Página
1 Caracterização química do solo........................................................... 19 

2 Características físico-hídricas do solo.................................................. 19 

3 Resumo da análise de variância para altura de plantas ao longo do 

primeiro ciclo do meloeiro, em função dos níveis de salinidade e 

manejo da fertirrigação........................................................................ 

 
 
 
61 

4 Resumo da análise de variância para altura de plantas ao longo do 

segundo ciclo do meloeiro, em função dos níveis de salinidade e 

manejo da fertirrigação........................................................................ 

 
 
 
61 

5 Resumo da análise de variância para o diâmetro de colo ao longo do 

primeiro ciclo do meloeiro, em função dos níveis de salinidade e 

manejo da fertirrigação........................................................................ 

 
 
 
67 

6 Resumo da análise de variância para o diâmetro de colo ao longo do 

segundo ciclo do meloeiro, em função dos níveis de salinidade e 

manejo da fertirrigação........................................................................ 

 
 
 
67 

7 Resumo da análise de variância para a área foliar ao longo dos dois 

ciclos consecutivos do meloeiro, em função dos níveis de salinidade 

e do manejo da fertirrigação.................................................................

 
 
 
70 

8 Resumo da análise de variância para acúmulo de fitomassa medido 

no final do primeiro ciclo do meloeiro, em função dos níveis de 

salinidade e manejo da fertirrigação.................................................... 

 
 
 
73 

 
 
 



 xiv

 
9 Resumo da análise de variância e médias do rendimento total (RT), 

rendimento comercial (RC), peso médio de fruto total (PMFT) e 

peso médio de fruto comercial (PMFC) para os dois ciclos 

consecutivos do meloeiro, em função dos níveis de salinidade e dos 

manejos da fertirrigação.......................................................................

 
 
 
 
 
 
75 

10 Resumo da análise de variância e médias do teor de sólido solúvel 

total (SST), pH e acidez total titulável (ATT) em frutos de meloeiro, 

para os dois ciclos consecutivos, em função dos níveis de salinidade 

e manejo da fertirrigação......................................................................

 

 

 

79 

11 Resumo da análise de variância e médias da firmeza de polpa, 

espessura da casca e espessura da polpa em frutos de meloeiro, para 

o segundo ciclos, em função dos níveis de salinidade e do manejo da 

fertirrigação..........................................................................................

 

 

 

82 

 
 
 
 

 
 
 
 



LISTA DE APÊNDICES 

 
  Página

1 Tipos e quantidade de sais aplicados ao solo para obter os níveis de 

salinidade desejados.................................................................................... 

 

101 

2 Parecer Fitossanitário.................................................................................. 102 

3 Quantidade de nutrientes (g planta-1) aplicados nas irrigações para o 

manejo tradicional e os diferentes níveis de salinidade do manejo 

controlado da fertirrigação ao longo do primeiro ciclo...............................

 

 

104 

4 Quantidade de nutrientes (g planta-1) aplicados nas irrigações para o 

manejo tradicional e os diferentes níveis de salinidade do manejo 

controlado da fertirrigação ao longo do segundo ciclo................................

 

 

105 

5 Caracterização química do solo após a salinização artificial do solo 

realizada, no início do transplantio do melão...............................................

 

106 

6 Caracterização química do solo aos 60 DAT do primeiro ciclo na camada 

de 0-20 cm...................................................................................................

 

106 

7 Caracterização química do solo aos 90 DAT do primeiro ciclo na camada 

de 0-20 cm...................................................................................................

 

107 

8 Caracterização química do solo aos 10 DAT do segundo ciclo na camada 

de 0-20 cm...................................................................................................

 

108 

 
 
 



 xvi

9 Caracterização química do solo aos 45 DAT do segundo ciclo na camada 

de 0-20 cm...................................................................................................

 

108 

10 Caracterização química do solo aos 90 DAT do segundo ciclo na camada 

de 0-20 cm...................................................................................................

 

109 

11 Lâmina média diária e acumulada de água aplicada, por época de 

aplicação para os diferentes níveis de salinidade e manejo da 

fertirrigação durante o primeiro ciclo..........................................................

 

 

110 

12 Lâmina média diária e acumulada de água aplicada, por época de 

aplicação, para os diferentes níveis de salinidade e manejo da 

fertirrigação durante o segundo ciclo.......................................................... 

 

 

110 

 
 
 
 

 
 
 
 



MANEJO DA FERTIRRIGAÇÃO E CONTROLE DA SALINIDADE 

EM SOLO CULTIVADO COM MELÃO RENDILHADO SOB 

AMBIENTE PROTEGIDO 
 

Autor: NILDO DA SILVA DIAS 

Orientador: Prof. Dr. SERGIO NASCIMENTO DUARTE 

 

RESUMO 

 
Com o objetivo de avaliar o uso de extratores de soluções do solo no auxílio ao 

manejo da fertirrigação e no controle da salinidade em solo cultivado com melão 

rendilhado, conduziu-se um estudo em ambiente protegido na área experimental do 

Departamento de Engenharia Rural da ESALQ/USP, localizado no município de 

Piracicaba, SP. Os tratamentos foram compostos da combinação de dois fatores: 6 níveis 

de salinidade inicial do solo (S1 = 1,0; S2 = 2,0; S3 = 3,0; S4 = 4,0; S5 = 5,0 e S6 = 6,0 dS 

m-1) e dois manejos de fertirrigação: tradicional e com controle da condutividade elétrica 

da solução do solo. O delineamento estatístico adotado foi o de blocos casualizados 

completos com 4 repetições, sendo os fatores estudados arranjados em um esquema 

fatorial de 6 x 2. A salinização inicial do solo se procedeu por meio da aplicação de 

soluções salinas preparadas a partir de fertilizantes, sendo que a quantidade de sais a ser 

adicionada foi determinada tomando por base uma curva de salinização artificial obtida 

previamente em laboratório. A condutividade elétrica da solução foi medida após o 

término de cada evento de irrigação, utilizando-se extratores com cápsulas porosas. 

.



 xviii

Os resultados revelam que as produções total e comercial, além do peso médio total dos 

frutos foram significativamente reduzidos com o incremento dos níveis de salinidade do 

solo Os efeitos da salinidade do solo sobre a altura e o diâmetro das plantas foram mais 

severos durante o desenvolvimento vegetativo inicial do que no início da frutificação, o 

que sugere uma possível adaptação das plantas ao estresse salino ao longo do tempo. 

Embora não tenha sido possível se detectar diferenças expressivas causadas pelos dois 

tipos de manejo da fertirrigação no desenvolvimento ou na produção da cultura, o uso dos 

extratores de solução permitiu auxiliar no manejo da fertirrigação, mantendo os níveis 

desejados de salinidade da solução do solo ao longo do tempo. 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 



FERTIRRIGATION MANAGEMENT AND CONTROL OF THE 

SOIL SALINITY UNDER NETMELON CULTIVATION IN 

GREENHOUSE 
 

Author: NILDO DA SILVA DIAS 

Adviser: Prof. Dr. SERGIO NASCIMENTO DUARTE 

 

SUMMARY 

 

A study was carried out under greenhouse conditions, at the experimental area of 

the Department of Rural Engineering of “Escola Superior de Agricultura Luiz de 

Queiroz-USP”, Piracicaba, São Paulo State, Brazil, with the aim of evaluating ceramic 

cup samplers used to facilitate fertirrigation management and soil salinity control on a 

netmelon crop, was carried out The treatments comsisted of two combination factors: six 

level of initial soil salinity (S1 = 1.0, S2 = 2.0, S3 = 3.0, S4 = 4.0, S5 = 5.0 and S6 = 6.0 dS 

m-1) and two fertirrigation managements: the traditional and the control of eletrical 

conductivity of soil solucion. The statiscal test was in randomized blocks, with four 

replications, arranged in 6 x 2 factorial design. The initial soil salinity value was obtained 

by appling saline solutions of fertilizer salts using an artificial soil salinization curve 

obtained previously in laboratory. The electrical conductivity in soil solucion was 

measured after each irrigation using ceramic cup samplers. Results showed that both total 

and marketable fruit yield and total weight per fruit were significantly reduced by 

increase in soil salinity level. The soil salinity effects on plants height and stem diameter 

 



 xx

were more severe during early vegetative growth than in the beginning of fruit set. This 

suggests a possible plant adaptation to saline stress along the time. Although no 

differences were observed in case fertirrigation management treatments on plants 

development or yield, however the use of solution extractors helped in fertirrigation 

management because them permitted to keep soil solution salinity at desired level. 

 

 

 
 
 
 



1 INTRODUÇÃO 

 
Na última década, tem-se observando um aumento mundial no cultivo de melão 

em ambiente protegido. No Brasil, pode-se verificar tal ocorrência no Estado de São 

Paulo. Entretanto, o manejo inadequado da irrigação, a adição de fertilizantes em altas 

doses e a inexistência de chuvas promotoras de lixiviação do excesso de sais aplicados 

via água de irrigação podem trazer como conseqüência a salinização dos solos em 

ambientes protegidos, prejudicando o rendimento de culturas sensíveis, como por 

exemplo a cultura do melão. 

Observa-se também, embora em pequena intensidade, que a salinização pode 

provir da utilização de águas salinas oriundas de poços. Na região de Piracicaba, por 

exemplo, segundo Oliveira &amp;amp; Salati (1981), é comum a ocorrência de poços tubulares 

profundos com águas ricas em cloretos e sulfatos de sódio, com teores que podem 

propiciar uma condutividade elétrica (CE) às vezes superior a 3,0 dS m-1 e com uma 

razão de adsorção de sódio capaz de causar toxidez devida à absorção excessiva deste 

cátion. 

Na maioria dos casos, entretanto, o aumento da salinidade em ambientes 

protegidos no Estado de São Paulo se dá em função do excesso de fertilizantes aplicados 

via água de irrigação. Assim, a utilização de uma estratégia de controle da salinidade por 

intermédio da aplicação de lâminas de lixiviação, recomendada por vários autores, como 

Hoorn &amp;amp; Alphen (1981), por exemplo, não seria a prática de manejo mais adequada, 

visto que os sais acumulados no solo, que seriam lixiviados, foram adquiridos por 

investimento de capital (Silva et al., 1999). 

 



 2

Tradicionalmente, o manejo da fertirrigação é realizado ministrando-se 

quantidades pré-estabelecidas de fertilizantes, parceladas de acordo com a marcha de 

absorção da cultura, não existindo, normalmente, nem monitoramento da concentração 

de íons na solução do solo, nem do estado nutricional da planta (Papadopoulos, 1999). 

Neste aspecto, seria mais viável racionalizar o manejo da fertirrigação por meio da 

determinação da condutividade elétrica e/ou da concentração parcial de íons na solução 

do solo. Caso a condutividade elétrica da solução do solo apresente valores inferiores ao 

máximo tolerado pela cultura, sem decréscimo no rendimento relativo, e superiores ao 

mínimo necessário para sua nutrição, a salinização estaria controlada (Burgueño, 1996). 

A identificação dos solos afetados por sais se baseia em uma série de 

observações e estudos da área, incluindo observação de características visuais de campo 

e realização de diversas análises, tanto por métodos de laboratório como por métodos de 

campo. No laboratório, a salinidade do solo pode ser estimada a partir de medidas de 

condutividade elétrica do extrato de saturação (CEes) ou da condutividade elétrica (CE) 

em diferentes relações solo : água destilada (Richards, 1954). Em campo, vários 

métodos são disponíveis para determinar a CE e avaliar a salinidade do solo, tais como 

técnica de indução eletromagnética, “four-electrodes probe”, “time domain 

reflectometry-TDR” (Rhoades, 1994) e ainda, mediante o uso de extratores de solução. 

Cada um desses métodos apresenta vantagens e desvantagens, sendo que o uso de 

extratores por cápsula porosa é atualmente um dos mais recomendados, em função da 

boa relação entre o custo e a precisão do método (Silva, 2002), e também devido ao fato 

de que a CE obtida por esse método reflete as condições reais em que a planta se 

desenvolve. 

Estudos visando a definição da salinidade crítica no solo para as culturas 

exploradas, associados ao manejo da fertirrigação ao longo do ciclo cultural, são 

fundamentais para melhorar a produção, uma vez que se dispõe de poucas informações 

relacionadas ao efeito da salinidade do solo quando ocasionada por excesso de 

fertilizantes sobre o desenvolvimento e rendimento de olerícolas cultivadas em ambiente 

protegido. 

 
 
 
 



 3

Desse modo, o presente trabalho teve como objetivo estudar os efeitos de 

diferentes níveis de salinização inicial do solo sobre o desenvolvimento vegetativo e no 

rendimento do melão rendilhado, bem como avaliar o uso de extratores de solução no 

auxílio ao manejo da fertirrigação e no monitoramento e controle da evolução da 

salinidade em solo sob condição protegida. Ao mesmo tempo, pretendeu-se comprovar 

as seguintes hipóteses correlatas: 

a) A quantidade de fertilizantes aplicados é o fator direto responsável pela 

elevação da salinidade do solo em ambientes protegidos. 

b) É possível determinar a condutividade elétrica da solução do solo de forma 

representativa com auxílio dos extratores de solução, permitindo melhor controle dos 

íons na solução do solo durante o ciclo da cultura, evitando a evolução da salinização 

secundária do solo. 

c) O rendimento das culturas diminui à medida que cresce a salinidade na zona 

radicular acima da concentração limite tolerada pela planta. 

 

 

 

 

 

 
 
 
 



2 REVISÃO DE LITERATURA 

 
2.1 Considerações gerais 

O meloeiro é uma cultura exigente em temperaturas noturnas e diurnas elevadas 

durante todo o seu ciclo de cultivo. Altas temperaturas e baixa umidade do ar elevam 

consideravelmente o teor de açúcares nos melões, tornando-os mais saborosos e 

aromáticos, consistentes e com maior vida útil pós-colheita. Tais características 

justificam o sucesso da cultura em regiões de climas quentes, como a região Nordeste, 

especificamente no Estado do Rio Grande do Norte (Pedrosa, 1997). 

Na região Noroeste do Estado de São Paulo, esta cultura vem sendo explorada 

sob condições protegidas, principalmente o meloeiro rendilhado (Cucumis melo L. var. 

reticulatus Naud.). Estas variedades competem de forma vantajosa por apresentar melhor 

paladar (12 ºBrix) em relação às demais variedades de melão amarelo cultivadas nos 

Estados do Nordeste, que chegam ao mercado paulista com preços inferiores em até 5 

vezes aos dos frutos das variedades reticulatus produzidos em ambientes protegidos. 

Entretanto, o melão rendilhado apresenta baixa vida útil pós-colheita e menor resistência 

ao transporte (Sousa et al., 1998), se comparada ao melão amarelo. Apesar disso, seu 

valor agregado superior ao melão amarelo e a possibilidade de cultivos em pequenas 

áreas justifica seu cultivo próximo aos centros consumidores paulistas. 

De acordo com Coelho et al. (2003), na região Nordeste, o melão rendilhado é 

comercializado a granel, em mercados próximos, devido à vida pós-colheita curta, de 

aproximadamente, sete dias. É possível produzir este tipo de melão na região Sudeste, 

também nas proximidades do mercado consumidor, em estádio de maturação ideal, 

ofertando, desta maneira, frutos de melhor qualidade. 

 



 5

A partir da década de 90, com a consolidação do cultivo de hortaliças em 

ambiente protegido, o cultivo de melão rendilhado despontou, como opção rentável ao 

produtor na realização de rotação de culturas de ciclo curto, não tendo concorrentes no 

mercado e conseguindo boa cotação de preço (Maruyama, 1999). 

O cultivo em ambiente protegido constitui um dos importantes instrumentos de 

desenvolvimento regional, pois gera empregos e renda, novas alternativas de exploração 

agrícola, aumento de produtividade e viabilização da agricultura como opção de 

investimento. De acordo com Stanghellini (1993), o cultivo em ambientes protegidos 

constitui uma das alternativas para garantir o aumento da produtividade das olerícolas, 

pois promove proteção contra chuvas, granizos e geadas, além de reduzir o ataque de 

pragas e o consumo de água aplicada na irrigação por produção unitária, chegando a 

uma economia de até 50 %. 

O uso de fertilizantes em excesso via água de irrigação em cultivos de olerícolas 

sob condições protegidas tem elevado os níveis de salinidade do solo, chegando a 

ultrapassar os limites de tolerância das culturas, causando diminuição do rendimento. 

Desta forma, a prática da fertirrigação, embora contribua de maneira significativa para o 

aumento da produtividade, em determinadas situações, sobretudo em ambientes 

protegidos, pode resultar em acúmulo de sais no solo. O excesso de sais no solo reduz a 

disponibilidade de água para as plantas, além de trazer problemas como o efeito de íons 

tóxicos específicos sobre a fisiologia vegetal, a tal ponto de afetar seus rendimentos e a 

qualidade de sua produção. 

Embora os solos salinizados apresentem diversos problemas para as plantas, estes 

podem ser aproveitados para várias finalidades, desde que se adote um manejo adequado 

do sistema solo-água-planta na área afetada (Rhoades et al.,1992). Segundo Silva 

(2002), em condições protegidas, o monitoramento da concentração de íons na solução 

do solo, em níveis nos quais a salinidade apresenta valores inferiores ao máximo 

tolerado pela cultura e superiores ao mínimo necessário para sua nutrição, torna-se uma 

opção ideal por ser mais econômica e menos agressiva ao meio ambiente, sendo capaz 

de controlar a salinização. 

 
 
 
 



 6

2.2 Características da cultura do melão 

 
O meloeiro (Cucumis melo L.) é uma olerícola originária da região central da 

Ásia e também da África, de onde teria sido levado para a Europa. Sua introdução no 

Brasil foi feita pelos imigrantes europeus e seu cultivo teve início em meados da década 

de 60 no Rio Grande do Sul. Até esse período, todo melão comercializado e consumido 

no Brasil era proveniente da Espanha. A partir da década de 60, a exploração da cultura 

tomou grande impulso, inicialmente no Estado de São Paulo, estendendo-se 

posteriormente para as regiões Norte e Nordeste, atingindo seu apogeu em termos de 

área plantada e de produção a partir de meados da década de 80 a meados da década de 

90. 

O melão tem se constituído em ótimo negócio para o Nordeste brasileiro. Após o 

avanço das explorações nos vales do São Francisco e Açu, e em Mossoró, o Brasil 

passou a se destacar no cenário internacional (Costa &amp;amp; Pinto, 1977). 

Uma grande diversidade de melões é cultivada por todo o mundo, mas, de acordo 

com Pedrosa (1997), apenas três variedades têm maior importância econômica. A 

primeira variedade é o melão do tipo Valenciano Amarelo (Cucumis melo var. inodorus) 

cujos frutos são esféricos, amarelos, com polpa esbranquiçada, apresentando ótima 

conservação pós-colheita. A segunda variedade é o melão tipo Caipira (Cucumis melo 

var. cantalupensis), cujos frutos geralmente apresentam gomos, com poupa de coloração 

laranja ou salmão, havendo entretanto problemas de conservação pós-colheita. A terceira 

variedade é o melão tipo rendilhado (Cucumis melo var. reticulatus), que apresenta como 

características marcantes um forte aroma, coloração da polpa variando entre o verde e o 

salmão, casca rendilhada e baixa conservação pós-colheita. 

Conhecido na região Nordeste como melão japonês ou cantaloupe, o melão 

rendilhado caracteriza-se por apresentar plantas de porte rasteiro, caule herbáceo muito 

ramificado e que produz frutos de, aproximadamente, 900 g, com casca rendilhada e 

superfície rugosa. Os frutos quando maduros, em diversas cultivares, desprendem-se 

facilmente das plantas (Coelho et al, 2003). 

 
 
 
 



 7

Com relação aos tipos de melão cultivados, aproximadamente 70 % do melão 

produzido no Brasil são, ainda, do grupo “Amarelo” (inodorus), em que fazem parte 

diversas cultivares e híbridos. Os outros 30 % pertencem aos melões das variedades 

cantalupensis e reticulatus, que apesar de possuírem alto valor comercial, principalmente 

no mercado externo, apresentam cultivo ainda restrito, devido à limitada resistência dos 

frutos ao transporte e à má conservação pós-colheita. 

A cultura é exigente em temperaturas altas, tanto no solo como no ar, sendo a 

cucurbitácea mais exigente com relação ao calor (Filgueira, 1982). O meloeiro é uma 

planta de crescimento rápido e seu desenvolvimento é afetado por vários fatores 

interligados como temperatura, umidade relativa, aeração do solo e número de horas de 

insolação; estes fatores podem limitar a produtividade do meloeiro. 

 
2.3 Origem dos sais no solo 

 
A origem dos problemas de salinidade se confunde com a própria formação do 

solo, que é um produto da intemperização das rochas, envolvendo processos físicos, 

químicos e biológicos, mediante a ação de fatores como clima, relevo, organismos vivos 

e o tempo. Durante a intemperização, os diversos constituintes das rochas são liberados 

na forma de compostos simples (Richards, 1954) 

Os sais liberados durante o processo de intemperização das rochas, dependendo 

da geomorfologia da região, podem ser carreados para horizontes inferiores mediante 

percolação ou levados a lugares distantes por escoamento superficial, conforme as 

condições de relevo, fluxo de água, etc. No primeiro caso, os sais são depositados nas 

águas sub-superficiais podendo, por capilaridade, acumular-se na superfície do solo a 

medida em que a água for evaporada ou consumida pela planta; o segundo fenômeno é 

responsável pela deposição e acumulação de sais em rios, mares, açudes e lagoas. Em 

regiões úmidas, por se tratar de zonas com precipitações elevadas, os sais são lixiviados 

até a zona freática ou eliminados através das águas superficiais, com maior freqüência. 

Já em regiões de clima árido e semi-árido, por apresentarem déficit hídrico na maior 

parte do ano e, na maioria das vezes, os solos serem rasos ou apresentarem camadas 

impermeáveis, a água que contém sais fica sujeita aos processos de evaporação ou 

 
 
 
 



 8

evapotranspiração, podendo atingir, com o tempo, níveis comprometedores para o 

crescimento e desenvolvimento das plantas (Pizarro, 1978; Richards, 1970). 

Embora a fonte principal e direta de todos os sais presentes no solo seja a 

intemperização das rochas, são raros os exemplos em que esta fonte de sais tenha 

provocado diretamente problemas relacionados com a salinidade do solo. A salinização 

do solo por este fenômeno é denominada salinização primária (Richards, 1954). 

Os problemas de salinidade têm sido também associados à água utilizada na 

irrigação, à drenagem deficiente e à presença de águas sub-superficiais ricas em sais 

solúveis a pouca profundidade. Nesses casos, ou seja, quando a salinização resultante é 

devida à ação antrópica, a mesma é conhecida como salinização secundária. Além disso, 

a salinização pode ser causada pela aplicação de fertilizantes, de forma excessiva e 

pouco parcelada ao longo do ciclo cultural, induzindo o sistema radicular ao estresse 

osmótico. 

De acordo com Oliveira (1997), em alguns casos a salinização secundária é 

responsável por perdas irreparáveis na capacidade produtiva dos solos, tornando estéreis 

grandes extensões de terras cultivadas. Assim, águas de qualidade duvidosa (com 

elevados riscos de salinidade e sodicidade), adubos com elevado índice salino (cloreto 

de potássio, nitrato de sódio e nitrato de amônio), drenagem ineficiente, dentre outros 

fatores, podem acelerar o processo de salinização secundária.  

Silva (2002) atribui à fertirrigação com elevados índices salinos, aplicada em 

excesso para a nutrição das plantas, uma das principais causas da salinização em 

ambientes protegidos. Dias (2001), estudando a evolução da salinidade de um Luvissolo 

Crômico cultivado com melão fertirrigado, observou, no período de maior exigência 

nutricional da cultura, incrementos de até 1,60 dS m-1 na salinidade da água de irrigação 

provenientes da adição de adubos; tal fato foi responsável, em parte, pela salinidade 

máxima do solo, observada aos 45 dias após a semeadura. Desse modo, pode-se inferir 

que mesmo quando se utilizada água com uma composição salina original média, a 

salinidade induzida pelo uso de fertilizantes pode se estabelecer. 

Outro fator importante que também deve ser levado em consideração, segundo 

Villas Bôas et al. (1994), é que em cultivo fertirrigado o processo de salinização pode 

 
 
 
 



 9

ser acelerado quando se utilizam fertilizantes com maior poder de salinização, medidos 

pelo seu índice salino global e parcial. O índice global representa de forma relativa o 

poder de salinização dos fertilizantes, em que se atribui índice 100 ao nitrato de sódio e 

para os demais fertilizantes se atribui índice relativo a este; já o índice parcial considera 

o índice salino por unidade de nutrientes, e este é obtido pela razão entre o índice global 

e a porcentagem de nutriente fornecido pelo adubo. 

 

2.4 Efeito dos sais sobre as plantas 

 
As culturas sensíveis à salinidade sofrem redução progressiva do crescimento e 

da produção à medida que a concentração salina aumenta. De acordo com Lima (1997), 

os efeitos da acumulação excessiva dos sais solúveis sobre as plantas podem ser 

causados pelas dificuldades de absorção de água, toxicidade de íons específicos e pela 

interferência dos sais nos processos fisiológicos (efeitos indiretos), reduzindo o 

crescimento das plantas. 

Conforme Medeiros (1992), o excesso de sais solúveis na solução do solo 

prejudica o desenvolvimento das plantas devido à diminuição do potencial osmótico, 

que juntamente com o potencial mátrico, representam as resistências que as raízes das 

plantas têm que vencer para absorver água do solo. Para estes autores, o aumento da 

pressão osmótica pode atingir um valor em que as plantas não terão forças de sucção 

suficiente para superar esse potencial e, conseqüentemente, não conseguirão absorver 

água, mesmo em um solo aparentemente úmido, fenômeno conhecido por seca 

fisiológica. 

Os efeitos de íons tóxicos acontecem quando as plantas absorvem os sais do solo, 

juntamente com a água, permitindo que haja toxidez na planta por excesso de íons 

absorvidos. Este excesso promove desbalanceamento e danos ao citoplasma, resultando 

em danos inicialmente na bordadura e no ápice das folhas, a partir de onde a planta 

perde, por transpiração, quase que tão somente água, havendo nestas regiões acúmulo do 

sal translocado do solo para a planta e, obviamente, intensa toxidez dos sais (Lima, 

1997). 

 
 
 
 



 10

Os danos devido à toxicidade podem reduzir significativamente o rendimento das 

culturas, estando sua magnitude dependente do tempo, da concentração de íons, da 

tolerância das plantas e do uso da água pelas culturas. Os problemas de toxicidade, 

freqüentemente, acompanham ou potencializam os de salinidade ou de permeabilidade, 

podendo surgir mesmo quando a salinidade for baixa. Os sintomas de toxicidade podem 

aparecer em qualquer cultura, desde que as concentrações de sais no interior da planta 

sejam suficientemente altas ou acima de seus níveis de tolerância (Ayers &amp;amp; Westcot, 

1991). 

A toxicidade, normalmente, é provocada pelos íons cloreto, sódio e boro, 

entretanto, muitos outros oligoelementos são tóxicos para as plantas, mesmo em 

pequenas concentrações (Ayers &amp;amp; Westcot, 1991). Santos (2000) relata que o mamoeiro 

é bastante sensível à presença de cloreto de sódio no solo, sendo a germinação de suas 

sementes e seu desenvolvimento inicial significativamente afetados com o aumento da 

concentração desse sal. 

Os efeitos indiretos da salinidade usualmente ocorrem devido a concentração 

elevada de sódio ou outros cátions na solução, que interferem nas condições físicas do 

solo ou na disponibilidade de outros elementos, afetando o crescimento e o 

desenvolvimento das plantas indiretamente. Em muitos casos a concentração de sais não 

atinge níveis osmóticos capazes de prejudicar a absorção de água pelas plantas, no 

entanto, a concentração de íons diversos pode provocar interferências indiretas e ser um 

obstáculo à boa absorção de elementos essenciais e, conseqüentemente, ao 

desenvolvimento de um processo metabólico normal (Medeiros &amp;amp; Gheyi, 1997). 

 
2.5 Tolerância das culturas à salinidade 

 
Várias práticas de manejo têm sido utilizadas para se produzir, economicamente, 

em condições de salinidade, dentre elas, destaca-se o uso de plantas tolerantes, sendo 

portanto importante os estudos que visem avaliar a sensibilidade das espécies ao estresse 

salino. 

De acordo com Ayers &amp;amp; Westcot (1991), nem todas as culturas respondem 

igualmente à salinidade; algumas produzem rendimentos economicamente aceitáveis sob 

 
 
 
 



 11

níveis altos de salinidade, enquanto outras são sensíveis à níveis relativamente baixos. 

Tal fato se deve à melhor capacidade de adaptação osmótica de algumas plantas, 

capacidade esta que permite absorver, mesmo em meio salino, quantidade suficiente de 

água. Para esses autores, é muito útil essa variabilidade genética entre as espécies, 

permitindo a seleção das culturas mais tolerantes e capazes de produzir rendimentos 

economicamente aceitáveis, quando não se pode manter a salinidade do solo abaixo do 

nível de tolerância das plantas tradicionalmente cultivadas. A amplitude desta tolerância 

relativa permite maior uso das águas de qualidade inferior e aumento da faixa aceitável 

da salinidade do solo. 

Segundo Medeiros (1998), a informação básica requerida para as decisões de 

manejo em solos afetados por sais inclui saber como as culturas respondem à salinidade, 

aos íons tóxicos, além de conhecer o efeito dos sais na infiltração da água no solo. 

Os valores de tolerância das culturas encontrados na literatura se referem aos 

níveis de salinidade ocasionados pelo uso de água. Deve-se ressaltar que a curva típica, 

que relaciona o rendimento relativo com níveis crescentes de salinidade no solo 

ocasionados por excesso de fertilizantes, não apresenta o mesmo comportamento 

daquelas determinadas para a de salinização do solo com sais provindos de água de 

irrigação. Esta observação se deve ao fato de que um pequeno incremento de 

fertilizantes no solo pode acarretar em um consumo de luxo de nutrientes pela cultura e 

conseqüente aumento de produtividade. Entretanto, a partir de certo nível, o potencial 

osmótico e os desequilíbrios nutricionais poderiam vir a reduzir os rendimentos. 

O meloeiro apresenta uma grande variação no nível de tolerância à salinidade 

entre os cultivares. Em Israel, Nerson &amp;amp; Paris (1984) verificaram que os cultivares 

Honey Dew e Rochet foram mais tolerantes do que Eshkolit Ha’Amaqim e Noy Amid. 

Para as cultivares americanas PMR 45, Hale’s Best e Top  Mark, Shannon &amp;amp; François 

(1978) encontraram salinidade limiar (SL) de 2,3 dS m-1 e perda de rendimento relativo 

por aumento unitário de CEes (b) de 5,9 % por dS m-1. Conforme Meiri et al. (1981), 

para o híbrido Israeli da cultivar tipo Gália, em Israel, encontrou-se SL = 6,8 dS m-1 e b 

= 10 % por dS m-1. Para as cultivares Gália e Top Mark, nos Estados Unidos foram 

obtidos SL = 2,0 dS m-1 e b = 14,3 % por dS m-1 (Meiri et al., 1982). Ayers &amp;amp; Westcot 

 
 
 
 



 12

(1991) citam que o melão tem um valor de salinidade limiar expresso em termos de 

condutividade elétrica do extrato de saturação (CEes) de 2,2 dS m-1; porém, seu 

rendimento decresce para 50 % quando a salinidade no extrato é de 9,1 dS m-1, sendo 

classificado como uma cultura moderadamente tolerante (b = 7,2 % por dS m-1). 

Estes limites de tolerância estão baseados no acúmulo de sais provenientes de 

irrigações com águas de qualidade inferior, sendo necessário, portanto, conhecer a 

salinidade limiar tolerada pela cultura quando a salinização é dada por excesso de 

fertilizantes, tal como a que ocorre quando se cultiva em ambientes protegidos. 

O comportamento das plantas com relação à salinidade pode variar de acordo 

com o seu estádio de desenvolvimento, embora não esteja claro se isto é devido à 

susceptibilidade à salinidade em um determinado estádio de crescimento ou ao longo do 

período em que a planta ficou exposta ao substrato salino, ou ainda, à combinação destes 

fatores. 

Maas &amp;amp; Hoffman (1977) afirmam que, de maneira geral, a salinidade afeta 

negativamente as plantas em todos os estádios, sendo que em algumas culturas mais 

sensíveis isto pode variar dos primeiros estádios para os últimos. Entretanto, de acordo 

com Amor et al. (1999), a qualidade do fruto de melão em termos de conteúdo de 

sólidos solúveis totais foi melhorada com o incremento da salinidade da água de 

irrigação. 

 
2.6 Salinidade integrada no espaço e no tempo 

 
O acúmulo de sais nos solos sob irrigação em regiões áridas, semi-áridas e em 

condições protegidas é inevitável, uma vez que os sais não participam do processo de 

evaporação, ou seja, a água retorna à atmosfera e os sais permanecem no solo (Santos, 

1997). Deste modo, os problemas de salinidade podem evoluir com o tempo, quando não 

se utilizam técnicas apropriadas de manejo da água de irrigação (Rhoades et al., 1992) 

De acordo com Hoffman et al. (1992), a distribuição dos sais no solo não é 

uniforme no espaço e nem ao longo do tempo. A aplicação de resultados de pesquisas 

sobre a tolerância das culturas à salinidade requer conhecimentos à respeito da resposta 

das plantas à salinidade, variando com o tempo e a profundidade. Vários experimentos 

 
 
 
 



 13

em campo têm sido conduzidos considerando que as plantas respondem à salinidade 

média na zona radicular durante a fase de crescimento. 

Rhoades (1972) introduziu o conceito de salinidade média integrada da solução 

do solo, ao longo do ciclo da cultura, para considerar as variações da salinidade entre as 

irrigações. Ingvalson et al. (1976), estudando a correlação do rendimento de alfafa, 

obtida sob condições de salinidade na zona radicular não uniforme, para vários índices 

de salinidade, verificaram que o rendimento de alfafa foi melhor correlacionado com a 

salinidade média integrada no tempo e no espaço (profundidade). 

Segundo Medeiros &amp;amp; Gheyi (1997), na maioria dos trabalhos de campo, a 

avaliação da salinidade do solo é tipicamente medida no início e no final do ciclo da 

cultura, e seus valores são utilizados para determinar a salinidade média do solo. Em 

experimentos, a salinidade do solo é normalmente monitorada com maior freqüência; 

porém, torna-se difícil relacionar a resposta das culturas à salinidade do solo integrada 

no tempo, pois em algumas culturas, a sensibilidade varia com os diferentes estádios de 

desenvolvimento. 

Bernstein &amp;amp; Pearson (1954), ao compararem a influência de um nível constante 

de salinidade com níveis crescente e decrescente, em vários ciclos, porém mantendo o 

valor médio do potencial osmótico idêntico ao produzido pelo nível constante, 

concluíram que o pimentão respondeu à salinidade média do período, independente do 

fato de se variar ou não a salinidade durante o desenvolvimento da cultura, enquanto que 

o tomate foi mais afetado por períodos de alta salinidade. Neste caso, segundo Hoffman 

et al. (1992), a resposta à salinidade média do período é provavelmente uma estimativa 

razoável, a não ser que a salinidade durante o ciclo inclua valores menores e maiores do 

que a salinidade limiar da cultura, ou que existam valores de salinidade acima da faixa 

de resposta linear na curva de tolerância à salinidade. 

Santos (1997), estudando os efeitos de níveis de salinidade de água e de lâminas 

de irrigação na evolução da salinidade do solo, concluiu que houve acúmulos de sais no 

solo, nas três profundidades estudadas, sendo diretamente proporcionais aos níveis de 

água de irrigação. Medeiros (1998), Blanco (1999), Silveira (1999) e Dias (2001), 

 
 
 
 



 14

demonstraram que o que o acúmulo de sais é maior na camada superficial do solo, 

quando são feitas irrigações localizadas durante períodos curtos. 

Segundo Ayers &amp;amp; Westcot (1991), com fração de lixiviação entre 0,15 a 0,20 e 

padrão normal de extração (60, 30, 7 e 3 % da água consumida pela cultura, extraída 

respectivamente da quarta parte superior à inferior da zona radicular), a salinidade média 

da água do solo na zona radicular após se atingir um equilíbrio é aproximadamente 2,8 

vezes mais elevada que a salinidade da água de irrigação (CEa). A salinidade média da 

água contida na zona radicular (CEzr) é aquela que deve ser tolerada pelas plantas, porém 

é bastante difícil de ser medida diretamente. No entanto, uma das medidas de salinidade 

do solo é a condutividade elétrica do seu extrato de saturação (CEes), sendo para um solo 

de textura média, sua concentração aproximadamente igual a metade do valor da 

concentração da solução do solo, quando este se encontra na capacidade de campo. 

Deste modo, ao se atingir o equilíbrio, a salinidade do extrato de saturação do solo é 

aproximadamente igual a 1,4 vezes a salinidade da água de irrigação. 

Assim como outras propriedades químicas e físicas do solo, a salinidade é uma 

propriedade bastante variável no espaço e no tempo, devido à natureza dinâmica do 

processo e as interações causadas pelos diversos fatores edáficos (permeabilidade do 

solo, nível do lençol freático, etc), climáticos (quantidade e distribuição de chuvas, 

umidade relativa, temperatura, etc) e ação do homem (irrigação, práticas culturais, etc). 

Desta forma, na definição de estratégias de manejo e no estabelecimento de planos de 

recuperação dos solos afetados por sais, o monitoramento espacial (e temporal) dos 

parâmetros que definem a salinidade constitui um aspecto de fundamental importância 

(Queiroz et al., 1997). 

 
2.7 Fertirrigação e exigência nutricional do melão 

 
A fertirrigação é uma técnica que consiste na aplicação simultânea de água e 

fertilizantes por meio de um sistema de irrigação (Frizzone et al., 1985). Seu uso é 

generalizado nos países onde a agricultura é desenvolvida, sendo considerada uma das 

principais práticas responsáveis pela obtenção de altas produtividades. 

 
 
 
 



 15

De acordo com Goto et al. (2001), a fertirrigação por gotejamento é a forma de 

aplicação que mais se aproxima do ritmo de absorção de água e nutrientes pela planta. 

Esta técnica, quando utilizada adequadamente, contribui para o aumento da 

produtividade das culturas, melhora a eficiência do uso de fertilizantes, reduz as perdas 

de nutriente por lixiviação e controla a concentração de nutriente do solo. Além disso, 

torna-se uma técnica mais econômica em termos de fertilizantes, mão-de-obra e energia. 

O meloeiro responde bem à fertirrigação, sendo esta prática é muito comum entre 

os produtores da região Nordeste brasileira. A aplicação de fertilizantes via água de 

irrigação em sistemas por gotejamento tem proporcionado produtividade média em torno 

de 30 Mg ha-1, enquanto que em sistemas convencionais esta é de apenas 15 Mg ha-1 

(Pinto et al., 1996). Estudos realizados por Sousa et al. (1998) mostraram que a 

fertirrigação em meloeiro propiciou um bom desenvolvimento da cultura, obtendo-se 

produtividade comercial acima de 44,34 Mg ha-1, com a aplicação de 160 kg ha-1 de N e 

190 kg ha-1 de K2O. O aumento da produtividade do meloeiro pode ser obtido com doses 

crescentes de nutrientes aplicados através da água de irrigação, contudo, precisa-se 

ajustar doses adequadas para a cultura em cada situação. 

Embora o emprego da fertirrigação no Brasil já esteja consolidado em diversas 

regiões e em um grande número de espécies, seu principal problema está associado ao 

manejo incorreto desta técnica, devido à falta de informações adequadas e/ou utilização 

de forma empírica. A adoção rápida desta técnica em muitas regiões fez com que a 

prática se adiantasse à investigação e com isso apareceram os problemas. Infelizmente, 

este fato tem implicado em redução de produtividade e desestímulo ao uso da 

fertirrigação por parte de alguns produtores (Villas Bôas et al., 2001). 

Os produtores que utilizam esta técnica fazem uso de fórmulas e procedimentos 

desenvolvidos por consultores e firmas de fertilizantes ou produtos agrícolas. Outro fator 

importante que também deve ser levado em consideração segundo Villas Bôas et al. 

(2001) é que o manejo inadequado da fertirrigação, além de reduzir a produtividade e a 

qualidade do produto por efeito de desequilíbrio nutricional, pode aumentar o custo de 

produção, ampliar a perda de água e de fertilizantes, causar a salinização dos solos 

 
 
 
 



 16

devido à aplicação excessiva, e ainda, por meio de lixiviação, contaminar mananciais de 

águas, causando danos irreversíveis ao ambiente. 

Montag &amp;amp; Shnek (1998), alegando valores de produtividade normalmente 

maiores quando se utiliza a prática da fertirrigação, recomendam acréscimos nas doses 

dos adubos nitrogenados e potássicos em relação às doses recomendadas para adubação 

convencional. Também é muito comum, mediante os laudos laboratoriais, se recomendar 

as mesmas doses dos adubos, tanto para uso na adubação convencional quanto na 

fertirrigação. Provavelmente, essa recomendação não deve ser generalizada, pois, sendo 

os adubos aplicados em menor quantidades e maior freqüência, tem-se maior eficiência 

na fertirrigação. 

Considerando inevitável a ocorrência de desequilíbrios nutricionais, em virtude 

da dificuldade de se quantificar com precisão os nutrientes absorvidos pela planta, e 

devido também a interferência inerente ao complexo de troca catiônica do sistema solo, 

estudos realizados por vários autores, como Silva (2002) por exemplo, propõem o 

monitoramento periódico da salinidade e de alguns nutrientes na solução do solo com 

auxílio dos extratores de solução e de testes rápidos. 

O uso destes extratores auxilia no manejo da fertirrigação, permitindo identificar 

e contornar problemas causados por desequilíbrios nutricionais e processos de 

salinização. Segundo Burgueño1, citado por Silva (2002), ao se estabelecer o 

monitoramento periódico, a aplicação de fertilizantes pode ser controlada de forma a 

manter a concentração da solução do solo variando numa faixa de CE considerada 

adequada para a cultura, não sendo, portanto, necessário se aplicar lâminas de lavagem 

de manutenção, evitando, assim, desperdícios com água, energia e fertilizantes. 

 

 

                                                 
1 BURGUEÑO, H. La fertirrigación en cultivos hortícolas com acolchado plástico. Culiacán: 

BURSAR, 1996. v.1, 45p. 

 
 
 
 



3 MATERIAL E MÉTODOS 

 
O trabalho foi desenvolvido em duas etapas, sendo a primeira, denominada de 

Experimento I, realizada no Laboratório de Física do Solo do Departamento de 

Engenharia Rural, e a segunda, denominada Experimento II, conduzida em duas estufas 

plásticas. 

O experimento I consistiu de testes preliminares que possibilitaram a construção 

de curvas de salinização artificiais, visando direcionar o processo de salinização 

artificial do solo necessário à realização do segundo experimento. O experimento II 

visou estudar os efeitos de diferentes níveis de salinidade inicial do solo, implementados 

por meio da aplicação de fertilizantes (S1 = 1,0; S2 = 2,0; S3 = 3,0; S4 = 4,0; S5 = 5,0 e S6 

= 6,0 dS m-1) e dois manejos de fertirrigação (M1 = tradicional e M2 = com controle da 

concentração iônica da solução do solo), no crescimento, desenvolvimento e rendimento 

do meloeiro. 

 
3.1 Experimento I 

 
3.1.1 Construção das curvas de salinização artificial 

 
A primeira etapa do Experimento I foi conduzida no Laboratório de Física do 

Solo do Departamento de Engenharia Rural da Escola Superior de Agricultura “Luiz de 

Queiroz”, USP, no município de Piracicaba, SP. Esta etapa constou de ensaios que 

visaram obter curvas de condutividade elétrica em função da concentração de 

fertilizantes. As proporções, bem como os tipos de sais aplicados na água, seguiram 

aquelas correspondentes à extração total de nutrientes para a cultura do melão 

rendilhado, conforme informação relatada por Kano (2002). 



 18

Para encontrar a relação entre a condutividade elétrica da solução (CEs) e os 

totais de sais dissolvidos, nas proporções desejadas de fertilizantes, utilizou-se 

inicialmente como referência a equação proposta por Richards (1954), apresentada na 

equação (1): 

 
SCE 640  C =                                                                                                 (1) 

 
em que: 
 
C    = concentração de sais fertilizantes, mg L-1; 

CEs = condutividade elétrica da solução, dS m-1. 

 

Utilizaram-se diferentes soluções de concentrações conhecidas e preparadas a 

partir da diluição com água de abastecimento, em balões de 100 mL, de um padrão de 

6400 mg L-1, totalizando 21 soluções. A concentração dessas soluções variaram de 0,2 

até 6400 mg L-1, com intervalos de 320 mg L-1, o que correspondeu, respectivamente, a 

salinidades teóricas variando de 0,2 até 10 dS m-1, com intervalos de 0,5 dS m-1, com 

base na equação (1). A amostra em branco (0,2 mg L-1) correspondeu à condutividade 

elétrica inicial da água de abastecimento sem a adição dos fertilizantes. A partir dessa 

preparação, determinou-se a condutividade elétrica real das soluções, utilizando-se um 

condutivímetro digital com leituras autocompensadas para a temperatura. A curva que 

relaciona a concentração dos fertilizantes e a condutividade elétrica das soluções foi 

estabelecida por meio de um diagrama de dispersão, onde foram plotados os valores da 

concentração de sais fertilizantes versus os da condutividade elétrica encontrada. 

Na segunda etapa do Experimento I, foram coletadas amostras de 10 kg de solo, 

as quais foram peneiradas, secas ao ar e acondicionadas em vasos de 17 L, tendo em sua 

base perfurada uma camada de 2 cm de brita, recoberta com manta geotextil (BIDIM 

OP-30), resultando em uma camada de solo de 20 cm. O material de solo utilizado foi 

originado de um perfil classificado como Latossolo Vermelho fase arenosa, proveniente 

do campus da ESALQ e denominado Série “Sertãozinho”, do qual retiraram-se amostras 

 
 
 
 



 19

da camada de 0-20 cm para as análises química (Tabela 1) e físico-hídricas (Tabela 2), 

realizada no Departamento de Solos e Nutrição de Plantas da ESALQ/USP. 

 
Tabela 1. Caracterização química do solo 

Camada pH MO* P S K+ Ca2+ Mg2+ H+Al3+ CTC V m 
Ccm (CaCl2) g kg-1 mg dm-3 -----------mmolc dm-3-------------- ----%----
0-20 4,3 7 2 4 1,1 9 4 18 32,1 44 18 

* Matéria orgânica 
 

Tabela 2. Características físico-hídricas do solo 

Frações granulométricas Camada CC PMP Dg 
Argila Silte Areia 

Floculação Textura

Ccm cm3 cm-3 kg dm-3 ------------g kg –1-----------          % 

0-20 0,213 0,137 1,4 280 80 640 100 Franco-arenosa 
 

A umidade do solo foi elevada até a máxima capacidade de retenção e 

concomitantemente foram adicionados os sais diluídos na água com o objetivo de obter 

9 níveis de condutividade elétrica do extrato de saturação (CEes: 1,0; 2,0; 3,0; 4,0; 5,0; 

6,0; 7,0; 8,0 e 9,0 dS m-1) com 3 repetições. O valor da concentração final de 

fertilizantes na água (Cf) aplicada ao solo, necessário para se obter os níveis de CEes 

desejados, foi estimado com base nos níveis e proporções utilizados na curva de 

salinização construída na etapa anterior e corrigidos pela umidade de saturação. O 

volume de água aplicado correspondeu ao necessário para elevar a umidade do solo nos 

vasos à máxima capacidade de retenção e as quantidades de sais adicionadas foram 

aquelas suficientes para se atingir os valores de CEes preconizados quando o solo 

estivesse saturado. Estimou-se a concentração final de fertilizantes utilizando a relação 

apresentada na equação (2): 

 

i
cc
s

f CU
U

C =                                                                (2) 

 
em que: 

 

 
 
 
 



 20

Cf = concentração final de fertilizantes na solução salinizante, mg L-1; 

Ci = concentração de fertilizantes com base na curva de salinização construída na etapa 

anterior, mg L-1; 

Us = Umidade da pasta saturada, g g-1; e 

Ucc = Umidade do solo à capacidade de campo, g g-1. 

 

Dois dias após a adição das diferentes soluções salinas, foram retiradas amostras 

de solo dos vasos na camada de 0 a 20 cm, após uma raspagem na qual se eliminou 2 cm 

da superfície do solo. A partir dessa amostragem determinou-se a condutividade elétrica 

do extrato de saturação real, ou seja, aquela que correspondeu aos valores encontrados 

no solo. A curva de salinização foi então construída, por meio de um diagrama de 

dispersão, onde foram plotados os valores de CEes encontrados versus as quantidades de 

sais aplicadas. 

O preparo da pasta de saturação consistiu na agitação de 300 g da amostra de 

solo com espátula, em recipiente plástico de 600 mL, com adição gradual de água 

destilada, até que a mesma apresentasse as características desejadas, como superfície 

brilhosa, movimento lento em posição inclinada e fácil deslizamento sobre a espátula. 

Após o preparo da pasta, as amostras foram colocadas em repouso por 10 horas e em 

seguida retirado o extrato por sucção, determinando-se a CEes por meio de 

condutivímetro, conforme a metodologia proposta por Richards (1954). 

 
3.2 Experimento II 

 
3.2.1 Localização e caracterização da área experimental 

 
Este experimento foi conduzida em duas estufas plásticas do Departamento de 

Engenharia Rural da Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”-USP, no 

município de Piracicaba-SP, situado nas coordenadas geográficas de 22º 42’ de latitude 

sul e 47º 38’ de longitude oeste, a uma altitude de 540 m. 

Segundo a classificação de Koppen, o clima da região é do tipo Cwa, isto é, 

tropical úmido, com 3 meses mais secos (junho, julho e agosto), ocorrendo chuvas de 

 
 
 
 



 21

verão e secas de inverno, apresentando temperatura média do mês mais quente superior 

a 22 ºC e do mês mais frio inferior a 18 ºC (Sentelhas, 1998). 

 

3.2.2 Descrição da estrutura experimental 
 

As duas estufas plásticas possuíam cobertura em arco, ambas com 6,40 m de 

largura e 22,5 m de comprimento, paredes laterais e frontais confeccionadas com telas 

antiafídeas e rodapé de 0,20 m em concreto armado, possuíam ainda cortinas laterais, as 

quais permitiam reduzir a variação de temperatura em seu interior e proteger contra 

chuvas e vento. A cobertura era constituída de manta de polietileno de baixa densidade, 

transparente, com 0,10 mm de espessura, tratada contra a ação de raios ultravioletas. 

Esta estrutura experimental era provida de energia elétrica e água potável oriunda do 

Sistema de Abastecimento de Água e Esgoto de Piracicaba (SEMAE), apresentando 

condutividade elétrica média de 0,3 dS m-1. 

 
3.2.3 Tratamentos e delineamento experimental 
 

Foram realizados avaliações com melão rendilhado (Cucumis melo L.), cultivar 

Bônus II, em dois ciclos, analisando-se os efeitos de diferentes níveis de salinidade 

inicial do solo no desenvolvimento vegetativo desta cultura. Além disso, procurou-se 

verificar a viabilidade do uso de extratores de solução no auxílio ao manejo da 

fertirrigação. Os tratamentos foram compostos da combinação de dois fatores: salinidade 

inicial do solo com, 6 níveis (S1 = 1,0 dS m-1; S2 = 2,0 dS m-1; S3 = 3,0 dS m-1; S4 = 4,0 

dS m-1; S5 = 5,0 dS m-1 e S6 = 6,0 dS m-1) e dois manejos de fertirrigação (M1 = 

tradicional e M2 = com controle da concentração iônica da solução do solo). O 

delineamento estatístico adotado foi o de blocos casualizados completos com quatro 

repetições e os fatores estudados arranjados em esquema fatorial 6 x 2. 

Os tratamentos foram dispostos em 48 parcelas de 2,0 m2 (1,00 x 2,00 m), 

havendo 12 tratamentos com 4 repetições, dispostos conforme a Figura 1. Cada parcela 

era composta por uma fileira de plantas espaçada de 2,00 m, com 0,30 m entre plantas, 

totalizando 7 plantas por fileira, das quais, apenas as 5 plantas centrais foram 

consideradas úteis, sendo as demais plantas da parcela consideradas como bordadura 

 
 
 
 



 22

(Figura 2). Os tratamentos foram isolados entre si, utilizando-se divisões subterrâneas, 

com 0,50 m de profundidade, constituídas de filme de polietileno, para evitar possíveis 

contaminações entre os tratamentos (Figura 3). 

M1 M2ÁGUA

MB

S5M2

S2M1

S5M1

S6M2S3M2S3M1

S1M1 S2M2

S4M2S1M2

S6M1 S4M1

S1M2

S3M1

S3M2

S1M1

S6M1

S4M2

S2M2

S5M1

S5M2

S2M1

S6M2

S4M1

M1 ÁGUA M2

Detalhe do canteiro
com plantas

MB

S1M2

S2M1

S6M1

S5M1

S3M2

S6M2

S4M1

S1M1

S2M2

S3M1

S1M2

S2M2

S4M2

S2M1

S4M2

S5M1

S3M1

S6M1

S4M1

S5M2

S5M2

S1M1

S3M2

S6M2

Linha distribuição
ÁGUA

Linha distribuição
ÁGUA E SOLUÇÃO

 
 
B2                                                                                   B4
 
 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
B1                                                                                    B3
 
 
 
 
 
Figura 1 – Croqui da área experimental 

 
 
 
 



 23

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Figura 2 – Disposição das parcelas experimentais: plantas de melão com 1 dia após o 

transplantio (DAT) (A) e 30 DAT (B) 

(B) (A) 

 (B) (A)

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Figura 3 - Construção das parcelas experimentais isoladas, utilizando-se divisões 
subterrâneas, com filme de polietileno (A) e detalhe da construção de uma 
parcela experimental (B) 

 
Os diferentes níveis de salinidade inicial do solo visam simular diversos estágios 

de salinização do solo em ambientes protegidos, possivelmente encontrados quando 

detectado o problema por parte dos agricultores. Estes níveis possibilitaram verificar os 

efeitos da salinidade na redução do crescimento, desenvolvimento, produção, qualidade 

e vida útil pós-colheita do meloeiro, além de permitir avaliar a eficiência do extrator de 

solução, associado ao segundo tipo de manejo de fertirrigação, M2, sobre o controle da 

salinização do solo em várias concentrações iônicas da solução. 

 
 
 
 



 24

Os manejos de fertirrigação estudados, quais sejam, o tradicional, pré-

estabelecido com base na marcha de absorção de nutrientes pela cultura (M1) e o 

corretivo, com base na concentração de íons na solução do solo (M2), teve por objetivo 

avaliar o comportamento da disponibilidade e de concentrações tóxicas de nutrientes, 

bem como do processo de salinização do solo, possibilitando comparar os resultados 

obtidos pela metodologia proposta (M2) com os obtidos na metodologia tradicional (M1). 

 
3.2.4 Condução do experimento II 

 
Salinização do solo 
 

A salinização do solo foi realizada por meio da aplicação de soluções salinas, 

sendo que, a quantidade de sais a ser adicionada foi determinada pela curva de 

salinização artificial obtida dos resultados do experimento I e a quantidade de água foi a 

necessária para elevar a umidade do solo à capacidade de campo (Apêndice 1). Após a 

adição da solução, foram retiradas amostras de solo para aferir a condutividade elétrica 

do extrato de saturação. Em seguida, foi adicionada uma nova solução salina de ajuste 

da condutividade elétrica da solução do solo, diferente da predeterminada, com base nos 

valores de CEes obtidos, em que se aplicou uma correção no solo utilizado nas parcelas 

experimentais para obter-se o nível de salinidade média desejada. A referida correção foi 

calculada por meio de uma fórmula de mistura de soluções, a qual é apresentada na 

forma da equação (3): 

craaesdcc CE VCE V CE V +=                                            (3) 

 
em que: 
 
Vcc = Volume de água armazenado no solo à capacidade de campo, L; 

CEesd = Condutividade elétrica do extrato de saturação do solo desejada, dS m-1; 

Va = Volume atual de água armazenado no solo, L; 

CEa = Condutividade elétrica atual do solo, dS m-1; 

Vr = Volume de água no solo necessário para se atingir a capacidade de campo, L; 

CEc = Condutividade elétrica da solução de correção para se atingir a CEesd, dS m-1; 

 
 
 
 



 25

Plantio, condução das plantas e monitoramento climático 
 

Neste experimento foram realizados dois plantios consecutivos no mesmo par de 

estufas, sendo o primeiro transplantado no dia 05 de julho e o segundo em 03 de 

dezembro de 2003, com as colheitas perfazendo um ciclo de 117 e 94 dias, 

respectivamente. Vale salientar que entre o final do primeiro ciclo e o início do segundo 

foram transcorridos 35 dias. A cultura foi o melão (Cucumis melo L.) do tipo rendilhado, 

cultivar Bônus II. As mudas foram preparadas em bandejas de poliestireno de 128 

células com substrato comercial organo-mineral, colocando-se uma semente por célula, 

sendo as mesmas transplantadas quando a segunda folha definitiva foi emitida, o que se 

deu aos 25 e 18 dias após a semeadura para o primeiro e o segundo ciclo, 

respectivamente. 

O transplantio das mudas foi realizado em fileira única, no centro de cada 

parcela, utilizando-se espaçamento de 0,30 m entre plantas, correspondendo ao 

espaçamento do gotejador, a uma profundidade de aproximadamente 5 cm. 

A condução da cultura foi feita com espaldeiras verticais de 2 m de altura e fita 

de ráfia, eliminando-se os excessos de brotações laterais até o 9 o ramo, (entre 0,6 m a 

0,7 m do colo da planta) por meios de podas, deixando os demais brotos com cinco 

folhas. Na poda, utilizou-se tesoura apropriada para cortes em hastes tenras, com 

posterior tratamento fitossanitário, evitando a entrada de patógenos pelos ferimentos. 

Após o raleio foram deixados 2 frutos por planta. Os frutos foram acondicionados em 

cestas plásticas (enredados), presos à linha de arame, para ajudar a sustentação nas 

plantas e conferir melhor qualidade de casca, permitindo bom desenvolvimento dos 

frutos selecionados (raleio) ao longo do ciclo da cultura.  

O controle fitossanitário preventivo foi feito de 5 em 5 dias, utilizando produtos e 

doses adequadas às eventualidades. A polinização das plantas foi realizada colocando-se 

uma colméia de abelha no interior de cada estufa. 

Para o monitoramento climático, instalou-se em uma das estufas, um sistema 

automático de aquisição de dados tipo CR 10 X para registrar o sinal emitido pelos 

sensores dos elementos microclimáticos a cada 15 segundos e armazenar as médias a 

cada 30 minutos. Os sensores instalados foram: um piranômetro (radiação solar global) e 

 
 
 
 



 26

um psicrômetro, com termopares de bulbo úmido e de bulbo seco (temperatura e 

umidade relativa). A radiação líquida foi estimada com base nos dados diários da 

radiação do ambiente externo, conforme regressão sugerida por Vásquez (2003). 

 
Manejo da irrigação 
 

Foi adotado um sistema de irrigação por gotejamento, utilizando emissores do 

tipo autocompensante, com vazão nominal de 4,0 L h-1, previamente avaliados em 

campo sob condições normais de operação, apresentando um coeficiente de variação de 

vazão de 6,33 %, uniformidade de distribuição de 94,89 % e vazão média real de 3,95 L 

h-1. Os gotejadores estavam acoplados às linhas de tubos de polietileno, no início das 

quais foram instalados registros, o que possibilitou aplicar o volume diferenciado de 

água. As parcelas com tratamentos M2 possuíam duas linhas de gotejadores, sendo uma 

para aplicar solução de fertirrigação e outra para aplicar só água quando a aplicação de 

fertilizantes não se fazia necessária, evitando possível contaminação (Figura 4). 

 
(B) (A) 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 4 - Detalhes das parcelas experimentais mostrando o controle da fertirrigação: 
manejo controlado com duas linhas de gotejadores (A) e manejo tradicional 
com uma linha de gotejadores (B) 

 

O manejo de irrigação foi feito com base em dados de umidade do solo, obtidos 

pela utilização de tensiômetros instalados a 0,20 e 0,40 m de profundidade e de uma 

curva característica de retenção de água no solo, construídas durante o experimento I. 

Foi estabelecido um turno de rega fixo de 2 dias e utilizado-se a tensão média no 

 
 
 
 



 27

tensiômetro a 20 cm para se definir a quantidade de água a ser aplicada, suficiente para 

elevar o conteúdo de água do volume de solo úmido à capacidade de campo. 

O volume de água aplicado foi calculado a partir da curva característica de 

retenção da água no solo e das médias das leituras tensiométricas para cada nível de 

salinidade. Paralelamente, caracterizou-se a demanda hídrica atmosférica no interior da 

estufa, para fins comparativos, a partir de estimativas da evapotranspiração, tomando 

como base leituras de temperatura e umidade relativa, obtidos com um termo-

higrômetro. 

 
Adubação 
 

A aplicação dos fertilizantes foi realizada via água de irrigação, sendo o manejo 

diferenciado para os tratamentos M1 e M2. Para o tratamento M1 foram utilizadas as 

recomendações propostas por Kano (2002), sendo observada a marcha de absorção da 

cultura. A freqüência da fertirrigação para este tratamento seguiu a mesma freqüência da 

irrigação. 

Para o tratamento referente ao manejo M2, inicialmente, foi utilizada a mesma 

recomendação do manejo M1. Entretanto, a partir de 8 DAT, não foi pré-estabelecida a 

freqüência nem a proporção dos fertilizantes aplicados neste manejo. A fertirrigação só 

foi realizada quando a condutividade elétrica na solução do solo estava em média 20 % 

abaixo dos níveis iniciais de salinização do solo para cada tratamento e esta foi cessada 

quando a condutividade atingia, em média, 20 % acima dos mesmos níveis iniciais. 

Desta forma a concentração iônica total na solução do solo foi que controlou o manejo 

da fertirrigação. Quando não foi necessário aplicar fertilizantes o evento de irrigação era 

realizado só com água. 

Utilizaram-se como fontes de fertilizantes os seguintes produtos: nitrato de 

amônio, cloreto de potássio, sulfato de magnésio, acido fosfórico e nitrato de cálcio. 

Para injetar os adubos no sistema de irrigação, a solução de fertilizante era preparada 20 

minutos antes da irrigação em um tanque de 500 L, sendo a concentração (mg L-1) 

suficiente para se aplicar as quantidades de adubos, em mg planta-1 dia-1, durante 5 

 
 
 
 



 28

minutos ou em tempo igual àquele correspondente ao tratamento de menor tempo de 

irrigação, sendo que no tempo de irrigação restante se aplicava apenas água. 

 
3.2.5 Características avaliadas 

 
Rendimento e qualidade dos frutos 
 

Para as análises da qualidade dos frutos foram selecionados dois frutos 

representativos de cada parcela e, para a produção e os componentes de produção, foram 

utilizados todos os frutos da área útil da parcela. As características avaliadas 

relacionadas ao rendimento e qualidade dos frutos foram: 

- Rendimento total de frutos por planta (g planta-1): obtido dividindo o peso total de 

frutos da parcela pelo número de plantas úteis (5 plantas). 

- Rendimento comercial por planta (g planta-1): obtido dividindo o peso comercial de 

frutos da parcela pelo número de plantas úteis. O rendimento comercial foi obtido pela 

diferença entre rendimento total e a dos frutos não comercial. Os frutos não comerciais 

foram aqueles que apresentavam danos mecânicos, manchas, deformações e peso 

inferior a 0,550 kg (Filgueira et al., 2000). 

- Peso médio de frutos comerciais e totais (g fruto-1): obtido pelo somatório do peso total 

e comercial de cada parcela dividida pelo número de frutos da parcela. 

- Sólidos solúveis totais (ºBrix): determinados com refratômetro digital, com 

compensação de temperatura automática. As amostras foram obtidas pela retirada de 

uma fatia do fruto, cortado longitudinalmente, seguida da homogeneização da polpa em 

um liquidificador industrial e também por meio da retirada de algumas gotas diretamente 

da região equatorial do fruto, em uma fatia longitudinal. 

- Firmeza da polpa do fruto (textura): o fruto foi dividido longitudinalmente em quatro 

partes, sendo que em cada uma delas se procedeu uma leitura da resistência exercida por 

um penetrômetro com pluger de ponta cônica de 8 mm de diâmetro (em regiões 

diferentes). Os resultados médios foram expressos em newton (N). 

 
 
 

 
 
 
 



 29

Elementos morfológicos 
 

Para a avaliação morfológica das plantas foram escolhidas aleatoriamente duas 

plantas de cada parcela, sendo avaliadas as seguintes variáveis: 

- Altura das plantas: medindo-se do colo da planta até o ápice da folha mais alta, 

realizada semanalmente, até o final do ciclo. 

- Diâmetro do colo: do início ao final do ciclo da cultura, foram realizadas medições a 

cada semana do diâmetro do colo das plantas, a 1 cm de altura em relação à superfície 

do solo, com o auxílio de um paquímetro digital. 

- Área foliar: estimada multiplicando-se o comprimento e a largura de todas as folhas 

das planta, medidas com uma régua, sendo o produto corrigido por um fator, obtido por 

meio de regressão linear, em que se comparou a área foliar avaliada pela régua e por um 

medidor eletrônico modelo LI-3100 (Cardoso, 2002). 

- Acúmulo de fitomassa: no final do ciclo produtivo foram coletadas a parte aérea (caule 

e folha) de duas plantas de cada parcela e postas para secagem em estufa de circulação 

forçada de ar, à temperatura de 60 ºC (± 1ºC) até peso constante, sendo o material 

pesado em balança de precisão de 0,01 g, obtendo-se a fitomassa seca da parte aérea. 

 
Parâmetros físico-químicos do solo 
 
Monitoramento da salinidade e da concentração iônica da solução do solo 
 

A condutividade elétrica da solução do solo foi medida após o término de cada 

evento de irrigação, utilizando-se para extração, cápsulas porosas sob vácuo. A 

concentração dos níveis de NO3- e K+ na solução do solo foram determinadas 

quinzenalmente por utilização de testes rápidos. 

Para obtenção do extrato, retirava-se o ar de dentro dos extratores, introduzindo-

se uma agulha na borracha especial de vedação, acoplada a uma seringa de 60 mL, ou 

por meio de uma bomba de vácuo, criando uma sucção interna de aproximadamente 80 

kPa (Figura 5). A aplicação do vácuo aos extratores se deu 12 horas após a irrigação, 

momento em que era verificada a umidade do solo, por meio de tensiometria. As 

cápsulas dos extratores e dos tensiômetros foram instaladas no centro de cada parcela, 

 
 
 
 



 30

localizadas opostamente uma da outra, a uma profundidade de 0,20 m da superfície do 

solo e a uma distância de 0,10 m da planta.  

Os valores de condutividade elétrica e concentração de íons macronutrientes 

medidos na solução, retirada a partir dos extratores de cápsula porosa a diferentes 

umidades do solo, foram comparados com os valores obtidos pelo método padrão, ou 

seja, pela medição da condutividade elétrica e concentração de íons macronutrientes no 

extrato da pasta saturada, sendo corrigidos os valores de leitura de condutividade elétrica 

da solução em função da umidade de saturação a partir da equação (4): 

 

Us
Ua

 CEes Ce=                                                                  (4) 

em que: 

CEes = condutividade elétrica ou concentração de íons no extrato de saturação estimada, 

dS m-1 ou mmolc L-1; 

Ce = condutividade elétrica ou concentração de íons na solução do solo obtida com 

extrator de solução, dS m-1 ou mmolc L-1; 

Ua = umidade atual do solo durante o tempo de coleta da solução, g g-1; 

Us = umidade do solo na pasta saturada, g g-1. 

 

 
(B

 

 

 

 

 

 

 

(A

Figura 5 - Eliminação do ar no interior do extrator com bomba de sucção (A) e com 
seringas descartáveis (B) 

 

 
 
 
 



 31

Potencial mátrico do solo 
 

Avaliou-se o potencial mátrico médio durante o ciclo da cultura, monitorado 

diariamente por tensiômetros instalados a 0,20 e 0,40 m da superfície do solo, conforme 

a Figura 6. 

 
 

Tensiômetro  (40 cm) 

Tensiômetro (20 cm) 

Extrator (20 cm) 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Figura 6 - Tensiômetros instalados a 0,20 e 0,40 m e extrator, localizado simetricamente 
ao tensiômetro instalado a 0,2 m 

 

 
Evolução da salinidade a partir de amostras de solo 
 

Foram realizadas avaliações freqüentes da evolução da salinidade do solo ao 

longo do ciclo da cultura a partir de amostragem do solo. A determinação da salinidade 

do solo foi feita para as camadas 0-15, 15-30 e 30-45 cm, aos 30, 60 e 90 DAT. As 

amostras de solo, em cada parcela experimental, constituíram-se de amostras compostas 

de 3 pontos a 0,10 m do gotejador, em forma triangular. As amostras foram coletadas 

com um trado de solo tipo holandês, de 30 mm de diâmetro; estas foram secas ao ar, 

destorroadas e passadas em peneira de malha 2 mm. Posteriormente, foram 

determinados as CE no extrato de saturação, conforme metodologia explicada no item 

3.1.1. Realizou-se também análise química completa para as amostras compostas de 

cada tratamento. 

Para se determinar o perfil transversal de salinidade do solo, ao longo do ciclo da 

cultura, foram retiradas amostras ao longo do ciclo do melão, à esquerda e à direita do 

gotejador, ou seja, coletadas a cada 0, 15, 30, e 45 cm para ambos os lados nas camadas 

 
 
 
 



 32

de 0-15, 15-30 e 30-45 cm (Figura 7), aos 45 e 90 DAT. A condutividade elétrica do 

extrato de saturação (CEes) destas amostras foi estimada com base em um estudo de 

regressão a partir da CE1:2, medida no sobrenadante da mistura de uma parte de solo para 

duas de água destilada. A partir dos dados de CEes foram traçadas as curvas de evolução 

da salinidade ao longo do ciclo do meloeiro e os perfis de salinidade. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 7 - Pontos de coleta das amostras de solo para determinar o perfil de distribuição 

de sais 
 

3.2.6 Análise estatística 

 
Os resultados de ambos os ciclos do meloeiro foram interpretados 

individualmente por meios da análise de variância. O fator quantitativo relativo aos 

níveis de salinidade iniciais do solo foi analisado estatisticamente por meio de regressão 

polinomial (linear e quadrática), enquanto que o fator manejo da fertirrigação foi 

analisado por teste de média, com base no teste de Tukey a 5 % de probabilidade. 

 

 

 
 
 
 



4 RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 
4.1 Experimento I - curvas de salinização artificial do solo 

 
A relação entre a concentração das soluções de fertilizantes utilizadas para 

salinizar o solo e a condutividade elétrica destas soluções pode ser observada na Figura 

8A. Este gráfico de dispersão possibilita estimar as quantidades de fertilizantes a serem 

adicionadas com a finalidade de obter-se uma condutividade elétrica desejada na 

solução. A equação encontrada foi CEa = 0,0009C + 0,3096 com valor de R2 igual a 

0,9912, divergindo da equação proposta por Richards (1954) (CEa = 0,00156 C), devido 

possivelmente ao fato da condutividade elétrica ser afetada pela valência e concentração 

relativa dos íons contidos na solução (Rhoades, 1994). O fator 0,3096 da equação 

representa a CE inicial da água utilizada. Segundo Ferreira e Martinez (1997), a 

condutividade elétrica, além da temperatura, depende de outros fatores como: número de 

espécies iônicas presentes na solução, cargas das espécies iônicas, mobilidade de cada 

íons, área efetiva dos eletrodos e distância entre os eletrodos. Desta forma, a equação das 

curvas de salinização artificial depende dos tipos e das proporções de sais presentes na 

água de irrigação. 

Quanto à salinização do solo, observa-se na Figura 8B que não há diferença 

sensível entre CEes esperada e a CEes obtida após a adição dos fertilizantes. Isto sugere 

que a metodologia adotada têm alta precisão para estimar as quantidades de sais 

fertilizantes aplicadas ao solo, necessária para se atingir uma CEes desejada. O modelo 

de curva de salinidade artificial é específico para cada tipo de solo e cultura, pois 

depende das características do solo e da recomendação da fertirrigação. 

 



 34

De acordo com Richards (1954), o teor e o tipo de argila predominante no solo 

podem agir como interferentes na concentração de íons na solução e, conseqüentemente, 

no valor da CEes. A fração argila age como um acumulador de íons por meio da 

sistemática de adsorção e posterior dessorção iônica, sendo influenciada principalmente 

pela temperatura e concentração iônica na solução do solo. Assim, quanto maior a 

concentração de um íon específico maior a adsorção deste no complexo coloidal. 

Entretanto, não foi verificado o efeito da adsorção dos sais fertilizantes para o solo 

estudado, possivelmente por tratar-se de um solo com alta porcentagem de areia (64 %) 

de forma que a CEes esperada aproximou-se bastante da CEes obtida. 

 

 

 

 

 

 

 

 

1:1
Y= 0,9537x + 0,1755

R2 = 0,9964

0
1
2
3
4
5
6
7
8
9

10

0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10

CEes esperada (dS m
-1)

C
Ee

s  o
bt

id
a 

(d
S 

m
-1

)
CEa = 0,0009 C + 0,3096

R2 = 0,9912

0
1
2
3
4
5
6
7
8
9

10

960 1920 2880 3840 4800 5760 6720

Concentração (mg L
-1

)

C
Ea

 (d
S 

m
-1

) 

0

 (A) (B) 
Figura 8 - Relações entre a concentração das soluções de fertilizantes e a condutividade 

elétrica das soluções utilizadas (A) e entre a CEes esperada e a CEes obtida 
após a adição dos fertilizantes (B). 

 
A Figura 9 ilustra a curva de salinização artificial em função das concentrações 

dos fertilizantes aplicados via água para camada de 0-10 cm de solo no vaso. Pode-se 

observar boa correlação (R2 = 0,9964) entre a concentração de sais na água e a CEes do 

solo estudado, o que permite estimar a quantidade de sais a serem aplicados ao solo com 

a finalidade de obter-se uma condutividade elétrica no extrato de saturação requerida. 

Deve-se ressaltar que o volume de água aplicado ao solo durante o processo de 

salinização artificial correspondeu ao necessário para se elevar a umidade do solo à 

máxima capacidade de retenção, evitando que o excesso de água no solo promovesse a 

lixiviação dos sais. 

 
 
 
 



 35

 

CEes = 0,0007C + 0,4707
R2 = 0,9964

0
1
2
3
4
5
6
7
8
9

10

0 1200 2400 3600 4800 6000 7200 8400 9600 10800 12000

Concentração (mg L
-1

)

C
Ee

s  (
dS

 m
-1

)

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
Figura 9 - Curva de salinização artificial (relação entre a concentração de fertilizantes 

aplicada via água de irrigação e a CEes) 
 
 
4.2 Experimento II 

 
4.2.1 Salinização artificial do solo 

 
Procedeu-se a salinização artificial do solo em cada parcela experimental, das 

duas estufas, aplicando-se uma lâmina de água com fertilizantes, tendo como base os 

resultados obtidos no experimento I. Dois dias após a aplicação dos fertilizantes retirou-

se amostras de solo de cada parcela para verificação da CEes, conforme metodologia 

proposta por Richards (1954), os quais são apresentados na Figura 10. Os valores de 

salinidade obtidos foram inferiores aos valores desejados, exceto para o menor nível (S1 

= 1 dS m-1), provavelmente devido à menor eficiência do processo de salinização 

artificial nas parcelas do experimento II quando comparada com a dos vasos. Com base 

nos valores de CEes obtidos, aplicou-se uma solução de correção no solo utilizado nas 

parcelas experimentais para se obter o nível de salinidade média desejada (Figura 10). 

Nota-se que a equação utilizada na correção da CEes (equação 3) teve um desempenho 

relativamente bom. 

 
 
 

 
 
 
 



 36

 
 

0
1
2
3
4
5
6

C
E e

s (
dS

 m
-1

)

S1 S2 S3 S4 S5 S6
Tratamentos (níveis de salinidade)

Salinização Salinização + correção 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 10 - Valores médios de CE medidos no extrato de saturação do solo, em dS m-1, 

após a salinização artificial e após a correção para os diferentes tratamentos 
 
 
4.2.2 Caracterização climática 

 
Temperatura e umidade relativa 
 

O meloeiro é uma planta exigente em temperatura e requer clima quente e seco. 

A faixa térmica ideal deve situar-se entre 25 e 35 ºC; temperaturas inferiores a 13 ºC 

paralisam o crescimento vegetativo e reduzem a atividade dos polinizadores; já em 

condição de temperatura elevada, acima de 35 ºC, há a queda de flores e frutos novos; 

quando acompanhada de ventos quentes causa rachaduras nos frutos e, ainda, provoca o 

aborto de flores (Nicolas et al., 1989; Brandão Filho &amp;amp; Collegari, 1999; Filgueira, 2000). 

A variação diária da temperatura (média, mínima e máxima) e da umidade 

relativa do ar, medidas durante os dois ciclos consecutivos do meloeiro, estão dispostas 

na Figura 11. Observa-se que a temperatura media diária no 1º ciclo variou de 13,4 a 

27,0 °C, faixa considerada inadequada para o desenvolvimento da cultura, enquanto para 

o 2º ciclo esta variação foi de 19,97 a 29,01 °C, faixa considerada suficiente para o 

desenvolvimento das plantas. 

 

 

 

 
 
 
 



 37

 

 

0

10

20

30

40

50

60

70

80

0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 110 120

Dias após o transplantio

T
em

pe
ra

tu
ra

 d
o 

ar
 (º

C
)

0
10

20
30

40
50
60

70
80

90
100

U
m

id
ad

e 
re

la
tiv

a 
(%

)

Média Mínima Máxima UR(A) 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

0

10

20

30

40

50

60

70

80

0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100

Dias após o transplantio

T
em

pe
ra

tu
ra

 d
o 

ar
 (º

C
)

0
10

20
30

40
50
60

70
80

90
100

U
m

id
ad

e 
re

la
tiv

a 
(%

)

Média Mínima Máxima UR

(B) 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 11 - Variação das temperaturas do ar (máxima, mínima e média) e umidade 

relativa média no interior do ambiente protegido ao longo do primeiro (A) e 
do segundo (B) ciclo da cultura do meloeiro 

 

Ainda em relação aos dados apresentados na Figura 11, os valores de umidade 

relativa (UR) oscilaram entre 44,7 e 89,2 % com média diária de 62,6 % e entre 57,0 e 

89,2 % com média diária de 70,1 %, durante o 1º e 2º ciclo, respectivamente. De acordo 

com Zapata et al. (1989) as faixas de UR mais favoráveis à cultura do melão são de 55 a 

75 %, no desenvolvimento inicial, de 60 a 70 % na floração e 55 a 65 % na frutificação. 

 
 
 
 



 38

De modo geral, pode-se inferir que durante os dois ciclos da cultura a UR apresentou 

média diária adequada, o que provavelmente não interferiu negativamente no 

desenvolvimento das plantas. 

O meloeiro requer calor e umidade não excessiva para a produção, do contrário 

seu desenvolvimento é comprometido, os frutos não amadurecem bem e perdem 

qualidade, principalmente em regiões úmidas e com pouca insolação (Cardoso, 2002). 

 
Radiação solar 
 

As variações da radiação solar global (Rsg) e líquida (Rsl), medidas no interior 

do ambiente protegido ao longo dos dois ciclos consecutivos do meloeiro são 

apresentadas na Figura 12. 

Nota-se que durante o primeiro ciclo, os valores integrados das energias para 

radiação solar global totalizou 1.616,79 MJ m-2 com média de 14,06 MJ m-2 dia-1 e a 

radiação líquida totalizou 841,98 MJ m-2 com média de 7,32 MJ m-2 dia-1. No que 

concerne ao segundo ciclo, constata-se que os valores integrados das energias para 

radiação solar global e líquida totalizaram 1.726,13 MJ m-2 com média de 15,01 MJ m-2 

dia-1 e 924,12 MJ m-2 com média de 9,73 MJ m-2 dia-1, respectivamente. 

Segundo Andriolo (1999), no caso das hortaliças de verão como o melão, considera-

se o nível de radiação líquida adequado aproximadamente igual a 8,4 MJ m-2 dia –1 como 

limite trófico (produção mínima de assimilados necessária para a manutenção da cultura). A 

radiação líquida média registrada durante o primeiro ciclo do presente trabalho foi inferior 

ao limite citado e, somente aos 70 DAT começaram a ser verificados valores de radiação 

líquida capazes de atender a demanda mínima do meloeiro. 

Os valores de Rsg tendem ao mínimo em condições de baixa energia (dias 

nublados). Cardoso (2002), no período de 4 de setembro a 15 de dezembro de 2001, 

cultivando em estufas o mesmo híbrido de melão em Piracicaba, encontrou Rsg média 

de 29,39 MJ m-2 dia-1, 52,1 e 48,9 % a mais do que o registrado, respectivamente, no 1º e 

2º ciclo no presente trabalho, devido possivelmente às características de dimensões do 

ambiente protegido e à época de cultivo. 

 

 
 
 
 



 39

 

0

5

10

15

20

25

30

0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 110 120

Dias após o transplantio

R
ad

ia
çã

o 
so

la
r 

(M
J 

m
-2

di
a-

1 )

0

5

10

15

20

25

30

0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100

Dias após o transplantio

R
ad

ia
çã

o 
so

la
r 

(M
J 

m
-2

di
a-

1 )

Rsg Rsl

(B) 

(A) 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 12 - Radiação solar global (Rsg) e líquida (Rsl) ao longo do primeiro (A) e do 

segundo ciclo (B) da cultura do meloeiro em condições protegidas 
 

 

4.2.3 Monitoramento da salinidade do solo

 
Observa-se, na Figura 13, um ajuste razoável (R2 = 0,62) entre os valores de 

condutividade elétrica medidos no extrato de saturação e estimados a partir da 

condutividade elétrica da solução (CEs) obtida com extratores de cápsula porosa, com 

correção em função da umidade. Pode-se notar que o valor de CEes estimado pelas 

 
 
 
 



 40

leituras de CEs, com umidade corrigida, superou a condutividade elétrica do extrato de 

saturação medida em média 5,55 % (p &amp;lt;0,01). 

A utilização do método de medição da condutividade elétrica da solução obtida 

com extrator de cápsula porosa é bastante eficiente, devido a sua facilidade, 

versatilidade e praticidade, quando se compara com o da solução diluída 1:2, desde que 

sejam conhecidas a umidade da pasta saturada e a umidade no momento da extração. 

Silva et al. (1999) verificaram que a CE obtida por extratores corrigidas para umidade de 

saturação se equivale relativamente bem à CE do extrato de saturação medida pelo 

método padrão (Richards, 1954). 

 
1:1

y = 1,0555x
R2 = 0,62**

0

2

4

6

8

10

12

0 2 4 6 8 10 12
CEs medida (dS m

-1)

C
Es

 e
st

im
ad

a 
(d

S 
m

-1
)

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 13 - Relação entre os valores de CEes medida e estimada a partir da CEs obtida 
com extratores de cápsula porosa, com correção em função da umidade 

 
Na Figura 14 estão apresentados os valores de condutividade elétrica do extrato 

de saturação do solo, estimadas por meio da correção dos valores de CE da solução 

extraída nas cápsulas porosas instaladas a 20 cm de profundidade, para os dois manejos 

da fertirrigação, ao longo dos dois ciclos consecutivos do meloeiro. 

No primeiro ciclo, verifica-se que no manejo da fertirrigação tradicional ocorre 

um aumento da salinidade do solo para os tratamentos de níveis mais baixos (S1, S2 e S3) 

e um decréscimo da salinidade para os níveis mais elevados (S4, S5 e S6), com uma 

tendência de equilíbrio no final do primeiro ciclo e durante o segundo ciclo. Esta 

tendência de equilíbrio dos sais se dá em razão do fato de que apenas parte dos sais 

fertilizantes incorporados via água de irrigação ficam no solo, pois uma parte é 

 
 
 
 



 41

absorvida pelas plantas para atender às suas necessidades, ou ainda, torna-se insolúvel 

mediante a precipitação, quer por reações químicas ou por atingir limites de solubilidade 

na solução do solo. Além disso, outra parte, embora em quantidade pequena, pode ser 

eliminada por percolação, por meio da aplicação não intencional de eventuais lâminas de 

irrigação excessivas. 

 

 

 

 
 
 

 

 

 

 

 

 

0
1
2
3
4
5
6
7

31 38 43 49 53 5

D

C
E e

s e
st

im
ad

a 
(d

S 
m

-1
)

 

oo

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 

0
1
2
3
4
5
6
7

31 38 43 49 53 5

D

C
E e

s e
st

im
ad

a 
(d

S 
m

-1
)

 
 
Figura 14 – Valores de condu

a partir dos valor
dois ciclos do m
manejo tradicion

 
 
 
 

1º cicl
7 64 69 78 84 96 12
5

14
5

15
6

ias após o início do primeiro ciclo
S1 S2 S3 S4 S5 S6(A) 

7 64 69 78 84 96 12
5

14
5

15
6

ias após o início do primeiro ciclo
S1 S2 S3 S4 S5 S6

1 º ciclo 

(B) 

tividade elétrica do extrato de saturaçã
es medidos na solução obtida por extr
eloeiro, para os dois manejos da fert
al-M1 (A) e manejo controlado-M2 (B)
2º cicl
16
5

16
9

18
8

16
5

16
9

18
8

2 º ciclo 

o do solo, estimados 
atores, ao longo dos 
irrigação propostos: 
 



 42

Por outro lado, no manejo controlado, verifica-se uma orientação com menor 

número de cruzamentos de curvas dos níveis de salinidade, que se mantêm 

aproximadamente constantes ao longo dos dois ciclos. A manutenção dos níveis iniciais 

de salinidade ao longo dos dois ciclos do meloeiro ocorreu devido ao bem sucedido 

monitoramento e correção da condutividade elétrica da solução do solo. 

De acordo com Padilla (1998), se os problemas de salinidade criados pelo 

manejo inadequado dos fertilizantes forem a causa da redução do rendimento da cultura, 

deve-se corrigi-los antes de se empregar algum outro esforço físico ou econômico; neste 

caso, a evolução da salinidade do solo pode ser impedida com base no monitoramento da 

condutividade elétrica e com a correção das quantidades aplicadas de fertilizantes. 

Assim, fica evidenciado que o monitoramento da condutividade elétrica da solução do 

solo extraída por cápsulas porosas permite evitar possíveis processos de salinização e ou 

deficiência nutricional (Silva, 2002). 

Deve-se ressaltar que ao se utilizar extratores para se obter a solução do solo, é 

importante corrigir-se os valores da condutividade elétrica em função da umidade do 

solo no momento de coleta, tomando como base as leituras dos tensiômetros, que 

permitem conhecer com que grau de tensão a água está retida no solo. 

 

 

4.2.4 Estimativa da CEes a partir da CE1:2
 

A estimativa da CE em diferentes relações solo : água destilada (CE1:2) tem a 

vantagem de ser rápida, ter custos relativamente baratos e não precisar de equipamentos 

para retirar o extrato do solo; porém, apresenta o inconveniente de necessitar do pré-

estabelecimento da relação entre a CEes  e a CE da solução aquosa do solo estudado. De 

acordo com Rhoades &amp;amp; Miyamoto (1990) a troca catiônica, a composição e a 

concentração total dos sais, a hidrólise, a dissolução mineral e as características de 

retenção de umidade do solo podem afetar essas relações, o que representa um problema 

na utilização dos extratos diluídos. 

 
 
 
 



 43

A Figura 15 A mostra a relação entre a CEes e CE1:2, seu coeficiente de 

determinação e sua equação, encontradas para as amostras do solo estudado. A equação 

que relaciona a CEes estimada por meio de soluções mais diluídas encontrada foi CEes = 

4,4519CE1:2 + 0,0242 (R2 = 0,9129), podendo a CE1:2 ser utilizada com boa precisão 

para estimar a CEes, pois existe alta correlação. Segundo Medeiros et al. (1996) é comum 

encontrar coeficiente de determinação acima de 0,90 para a relação entre CE1:2 e CEes. 

Filgueira &amp;amp; Souto (1995) também verificaram a possibilidade de se utilizar extratos 

obtidos em relações 1:1 e 1:5, em substituição ao extrato de saturação, em solos salino-

sódicos e sódicos degradados da região de Patos, estado da Paraíba. 

A Figura 15 B mostra a relação entre a condutividade elétrica do extrato de 

saturação medida e a estimada a partir CE1:2 com correção em função dos diferentes 

valores de umidade obtidos em cada método. Verifica-se que a CEes estimada a partir da 

solução diluída (CE1:2), com umidade corrigida, superou a condutividade elétrica do 

extrato de saturação medida, principalmente para os valores mais elevados de CE. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Figura 15 - Relação entre a CEes e CE1:2 (A) e a relação entre os valores CEes, medidos e 

estimados a partir CE1:2, com correção em função da umidade de cada 
método (B), para o solo estudado 

1:1
y = 1,4975x
R2 = 0,909

0

2

4

6

8

10

12

0 2 4 6 8 10 12
CEes medida (dS m

-1)

C
Ee

s  e
st

im
ad

a 
(d

S 
m

-1
)

(B) 

y = 4,4519x + 0,0242
R2 = 0,9129

0

2

4

6

8

10

12

0 2 4 6 8 10 12
CE1:2 (dS m

-1)

C
Ee

s  (
dS

 m
-1

)

(A) 

 

 

 

 
 
 
 



 44

Conforme Hoorn &amp;amp; Alphen (1994) o coeficiente linear da reta apresentado na 

Figura 15 B sensivelmente maior que 1 (a = 1,4975) representa o incremento de CE da 

suspensão devido à solubilidade de sais precipitados ao adicionar maior volume de água 

nas soluções diluídas, o que constitui uma desvantagem do método. De acordo com 

Richards (1954), a segurança nas determinações de soluções mais diluídas depende das 

características do solo e dos tipos de sais presentes pois, sais de baixa solubilidade 

precipitados no solo podem ser dissolvidos em proporções maiores que no extrato de 

saturação, devido à adição de água destilada e resultar em superestimativa dos riscos de 

salinidade. 

 

4.2.5 Análise química e correção da salinidade do solo 

 
As quantidades de nutrientes aplicadas (N, K, P, Ca e Mg) durante o primeiro 

ciclo do meloeiro são apresentadas na Figura 16 e no Apêndice 3. As quantidades de 

nutrientes mais elevadas nos níveis mais altos de salinidade do manejo controlado da 

fertirrigação (M2) nas diferentes épocas de aplicação, em relação ao manejo tradicional 

(M1), indica que foi necessário se aplicar adubos em maior dosagem para se corrigir a 

CEes e manter o nível de salinidade desejada ao longo do ciclo. De modo contrário, ou 

seja, a menor quantidade de nutrientes aplicados nos níveis mais baixos de salinidade do 

M2 em relação a M1 indica que a fertirrigação foi cessada para reduzir a CEes, no manejo 

controlado, pois a CEes já ultrapassava, em média, 20 % dos níveis iniciais. 

Analisando-se a quantidade de nutrientes aplicados via água de irrigação nos 

diferentes níveis de salinidade, pode-se verificar a necessidade constante de correção da 

CE nos tratamentos com maiores nível de salinidade (S4, S5 e S6) do manejo controlado, 

principalmente na época 45-59 DAT, resultando em aplicação excessiva dos nutrientes 

no final do ciclo. Já nos tratamentos com menores níveis de salinidade (S1, S2 e S3) do 

manejo controlado, observa-se menores quantidades de nutrientes aplicados devido a 

necessidade de se cessar a fertirrigação para corrigir os níveis de salinidade, 

principalmente no nível de salinidade S1, no qual a correção foi iniciada a partir de 30 

DAT. Entretanto, conforme já discutido, houve uma tendência de aumento da salinidade 

 
 
 
 



 45

nos níveis menores de salinidade de M1 e decréscimo para os níveis mais salinos deste 

manejo com o tempo, atingindo um equilíbrio (fato ilustrado na Figura 14A). 

Deve-se ressaltar que na fertirrigação de correção não se levou em consideração 

a quantidade de íons específicos na solução do solo, sendo que a concentração iônica 

total na solução do solo foi que controlou o manejo da fertirrigação. 

Para o manejo tradicional, as quantidades totais utilizadas até o final do ciclo 

foram: nitrogênio = 6,306 g planta-1, fósforo = 1,617 g planta-1, potássio = 5,942 g 

planta-1, cálcio = 4,528 g planta-1 e magnésio = 1,962 g planta-1, nas formas de nitrato de 

amônio, acido fosfórico, cloreto de potássio, nitrato de cálcio e sulfato de magnésio. 

Sousa &amp;amp; Sousa (1999), testando doses de nitrogênio e potássio por fertirrigação 

na produtividade do meloeiro, concluíram que doses de N e K superiores a 8,5 e 9,5 g 

planta-1, respectivamente, proporcionaram queda na produtividade de frutos comerciais. 

Com base nesta afirmação, pode-se verificar que as dosagens de N e K aplicados nos 

tratamento S4, S5 e S6, durante o primeiro ciclo (Apêndice 3), foram superiores aos 

limites estabelecido na literatura, o que pode acarretar em perdas na produtividade pelo 

efeito osmótico e, ainda, pelo desequilíbrio nutricional. 

No que se refere ao segundo ciclo, constata-se que praticamente não houve 

correção da salinidade por meio da aplicação de adubos. De modo geral, o controle da 

salinidade se resumiu à aplicação de água nos tratamentos de níveis salinos menores (S1, 

S2 e S3) e, eventualmente, correções com adubos ns níveis de salinidade S4, S5 e S6. 

(Figura 17 e Apêndice 4). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 



 46

 

0

4

8

12

16

20

24

Q
ua

nt
id

ad
e 

de
 fe

rt
ili

za
nt

e 
(g

 p
la

nt
a-

1 )

0-29 30-44 45-59 60-85 Total

Épocas de aplicação

M1 S1M2 S2M2 S3M2 S4M2 S5M2 S6M2

0

4

8

12

16

20

24

Q
ua

nt
id

ad
e 

de
 fe

rt
ili

za
nt

e 
(g

 p
la

nt
a-

1 )

0-29 30-44 45-59 60-85 Total

Ép ocas de ap licação

M1 S1M2 S2M2 S3M2 S4M2 S5M2 S6M2

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

(N) (P)  
 
 

0

4

8

12

16

20

24

(g
 p

la
nt

a-
1 )

0

4

8

12

16

20

24

Q
ua

nt
id

ad
e 

de
 fe

rt
ili

za
nt

e 
(g

 p
la

nt
a-

1 )

0-29 30-44 45-59 60-85 Total

Épocas de aplicação

M1 S1M2 S2M2 S3M2 S4M2 S5M2 S6M2

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 16 - Quantidade de nitrogênio (N), fósforo (P), potássio (K), cálcio (Ca) e 

magnésio (Mg) aplicados nas irrigações nas diferentes fases de 
desenvolvimento para o manejo tradicional e para os diferentes níveis de 
salinidade do manejo controlado da fertirrigação ao longo do primeiro ciclo 

(K) 

Q
ua

nt
id

ad
e 

de
 fe

rt
ili

za
nt

e 

0-29 30-44 45-59 60-85 Total

Épocas de aplicação

M1 S1M2 S2M2 S3M2 S4M2 S5M2 S6M2

(Ca) 

0

4

8

12

16

20

24

(g
 p

la
nt

a-
1 )

nt
e 

ili
za

 fe
rt

e 
de

id
ad

ua
nt

Q

0-29 30-44 45-59 60-85 Total

Épocas de aplicação

M1 S1M2 S2M2 S3M2 S4M2 S5M2 S6M2

(Mg) 

 
 
 
 



 47

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 17 - Quantidade de nitrogênio (N), fósforo (P), potássio (K), cálcio (Ca) e 

magnésio (Mg) aplicados nas irrigações nas diferentes fases de 
desenvolvimento para o manejo tradicional e para os diferentes níveis de 
salinidade do manejo controlado da fertirrigação ao longo do segundo ciclo 

(Mg) 

0

4

8

12

16

20

24

(g
 p

la
nt

a-
1 )

Q
ua

nt
id

ad
e 

de
 fe

rt
ili

za
nt

e 

0-29 30-44 45-59 60-85 Total

Épocas de aplicação
M1 S1M2 S2M2 S3M2 S4M2 S5M2 S6M2

0

4

8

12

16

20

24
Q

ua
nt

id
ad

e 
de

 fe
rt

ili
za

nt
e

 (g
 p

la
nt

a-
1 )

0-29 30-44 45-59 60-85 Total

Ép ocas de ap licação

M1 S1M2 S2M2 S3M2 S4M2 S5M2 S6M2

0

4

8

12

16

20

24

Q
ua

nt
id

ad
e 

de
 fe

rt
ili

za
nt

e 
(g

 p
la

nt
a-

1 )

0-29 30-44 45-59 60-85 Total

Épocas de aplicação

M1 S1M2 S2M2 S3M2 S4M2 S5M2 S6M2

(P) (N) 

0

4

8

12

16

20

24

(g
 p

la
nt

a-
1 )

0-29 30-44 45-59 60-85 Total

Épocas de aplicação

M1 S1M2 S2M2 S3M2 S4M2 S5M2 S6M2

0

4

8

12

16

20

24

Q
ua

nt
id

ad
e 

de
 fe

rt
ili

za
nt

e 
(g

 p
la

nt
a-

1 )

0-29 30-44 45-59 60-85 Total

Épocas de aplicação
M1 S1M2 S2M2 S3M2 S4M2 S5M2 S6M2

 (K) (Ca)

nt
e 

til
iz

a
e 

fe
r

e 
d

tid
ad

ua
n

Q

 
 
 
 



 48

De acordo com os resultados da análise do solo realizada após a salinização 

artificial (Apêndice 5), observa-se que a soma total de base (SB) aumentou à medida que 

aumentaram os níveis desejados de salinidade. Entretanto, os valores de CEes obtidos 

foram diretamente proporcionais à soma total de cátions. 

Conforme os resultados das análises do solo realizadas aos 60 e aos 90 DAT do 

primeiro ciclo (Apêndice 6 e 7), verifica-se que em todos os níveis de salinidade, os 

valores da SB para o manejo controlado foram sempre maiores do que os valores 

relativos ao manejo tradicional, exceto para os níveis S1 e S6, e S1 e S2, aos 60 e 90 

DAT, respectivamente. Os menores valores de SB nos níveis de salinidade S1 e S2 do 

manejo controlado estão relacionados com as menores quantidades de nutrientes 

aplicados devido à necessidade de diminuir estes níveis de salinidade, conforme relatado 

anteriormente. Já os valores de SB nas análises de solos realizadas aos 10, 45 e 90 DAT 

do segundo ciclo tiveram resultados variados e pouco conclusivos (Apêndices 8, 9 e 10). 

Segundo Lauchli &amp;amp; Epstein (1990), os problemas de salinidade se manifestam 

quando valores da CEes ultrapassam níveis acima dos tolerados pelas plantas ou quando 

há altas concentrações de certos íons em relação aos outros, podendo causar 

fitotoxicidade e deficiência induzida de alguns nutrientes presentes em baixas 

concentrações. Della Vecchia (1994) cita que a desordem nutricional pode ser causada 

pela absorção deficiente de cálcio devido ao manejo incorreto da irrigação ou ao 

desequilíbrio da adubação com potássio, magnésio e nitrogênio, que pode dificultar a 

absorção de cálcio. 

 
 
4.2.6 Evolução da salinidade do solo na zona radicular do meloeiro 

 
O acúmulo de sais no solo depende da qualidade da água de irrigação, das 

propriedades do solo e, principalmente, das condições de drenagem e do balanço de água 

e de sais no subsolo. Segundo Daker (1984), ligeiras diferenças na textura do solo 

podem provocar um movimento desigual na distribuição de água nas camadas do solo, 

acarretando sua desuniformidade na acumulação de sais ao longo do perfil. 

 
 
 
 



 49

Nas Figuras 18 e 19 pode-se observar a distribuição das concentrações de sais 

(CEes estimada a partir da CE1:2) no perfil do solo aos 60 e 90 DAT do primeiro ciclo do 

meloeiro, em parcelas com níveis de salinidade S1, S3 e S6, para os dois manejos da 

fertirrigação (M1 e M2). Verifica-se nos níveis de salinidade S1 e S3, que as maiores 

concentrações de sais ocorreram na região próxima à superfície do solo e sob o 

gotejador, diminuindo com profundidade, havendo formação de isolinhas salinas bem 

definidas. Tal fato pode ser atribuído à alta freqüência de fertirrigação, bem como à 

maior evaporação e extração de água pelas plantas na camada superficial e próxima ao 

gotejador, como citam Hoffman et al. (1992). De acordo com Khan et al. (1996), a 

distribuição de solutos no solo aplicados via fertirrigação por gotejamento não 

acompanha exatamente a frente de avanço vertical da água, sendo que esta se 

movimenta um pouco à frente dos solutos, o que pode resultar no acúmulo de sais na 

zona radicular. 

Para os perfis referentes ao tratamento de maior nível de salinidade (S6), 

verificou-se um acúmulo de sais nas camadas mais profundas, provavelmente devido à 

deposição de sais precipitados nesta camada, ocorrida durante o processo de salinização 

artificial, e conseqüente solubilização destes no preparo da solução diluída para se 

determinar a CE1:2. 

A evolução dos perfis mostrou que houve um alargamento do bulbo com o 

tempo, com a salinidade aumentando para a periferia, sobretudo para o lado onde esteve 

localizado a planta, conforme verificado aos 90 DAT do primeiro ciclo (Figura 19). Isto 

acontece devido à ascensão e ao movimento lateral da solução salina, logo após a 

infiltração da água de irrigação na área central do bulbo, seguida da evaporação pela 

superfície do solo e extração de água pelas plantas, sendo a concentração de sais 

proporcional ao volume de água removido. Blanco (1999), Medeiros (1998), Gurgel 

(1999), Dias (2001) e Costa (1999), estudando o perfil transversal de distribuição de 

sais, também observaram que as maiores concentrações de salinidade ocorreram na 

região próxima a superfície, entre 15 e 20 cm do gotejador e também no lado em que 

estava a planta, correspondendo a área do sistema radicular. 

 

 
 
 
 



 50

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

-

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

45 -30 -15 0 15 30 45

7,5

15,0

22,5

30,0

37,5

45,0

Dist ância t ransversal do got ejador (cm)

P
rofundidade (cm

)

CEes (dS m
-1)

5,5-6,0
5,0-5,5
4,5-5,0
4,0-4,5
3,5-4,0
3,0-3,5
2,5-3,0
2,0-2,5
1,5-2,0
1,0-1,5
0,5-1,0
0,0-0,5

(A) 
-45 -30 -15 0 15 30 45

7,5

15,0

22,5

30,0

37,5

45,0

Distância transversal do gotejador (cm)

Profundidade (cm
)

CEes (dS m
-1)

5,5-6,0
5,0-5,5
4,5-5,0
4,0-4,5
3,5-4,0
3,0-3,5
2,5-3,0
2,0-2,5
1,5-2,0
1,0-1,5
0,5-1,0
0,0-0,5

(B) 

-45 -30 -15 0 15 30 45

7,5

15

22,5

30

37,5

45

Distância transversal do gotejador (cm)

Profundidade (cm
)

CEes (dS m
-1)

5,5-6,0
5,0-5,5
4,5-5,0
4,0-4,5
3,5-4,0
3,0-3,5
2,5-3,0
2,0-2,5
1,5-2,0
1,0-1,5
0,5-1,0
0,0-0,5

(C) 
-45 -30 -15 0 15 30 45

7,5

15

22,5

30

37,5

45

Distância transversal do gotejador (cm)

Profundidade (cm
)

CEes (dS m
-1)

5,5-6,0
5,0-5,5
4,5-5,0
4,0-4,5
3,5-4,0
3,0-3,5
2,5-3,0
2,0-2,5
1,5-2,0
1,0-1,5
0,5-1,0
0,0-0,5

(D) 

-45 -30 -15 0 15 30 45

7,5

15

22,5

30

37,5

45

Dist ância t ransversal do got ejador (cm)

P
rofundidade (cm

)

CEes (dS m
-1

)

5,5-6,0
5,0-5,5
4,5-5,0
4,0-4,5
3,5-4,0
3,0-3,5
2,5-3,0
2,0-2,5
1,5-2,0
1,0-1,5
0,5-1,0
0,0-0,5

(E) 

-45 -30 -15 0 15 30 45

7,5

15

22,5

30

37,5

45

Dist ância t ransversal do got ejador (cm)

P
rofundidade (cm

)

CEes (dS m
-1

)

5,5-6,0
5,0-5,5
4,5-5,0
4,0-4,5
3,5-4,0
3,0-3,5
2,5-3,0
2,0-2,5
1,5-2,0
1,0-1,5
0,5-1,0
0,0-0,5

(F) 

 
Figura 18 - Perfis transversais de salinidade do solo, medidos aos 60 DAT do 1º ciclo 

para os tratamentos: S1M1 (A), S1M2 (B), S3M1 (C), S3M2 (D), S6M1 (E), 
S6M2 (F) 

 
 
 

 
 
 
 



 51

 

-45 -30 -15 0 15 30 45

7,5

15

22,5

30

37,5

45

Distância transversal do gotejador (cm)

Profundidade (cm
)

CEes (dS m
-1)

5,5-6,0
5,0-5,5
4,5-5,0
4,0-4,5
3,5-4,0
3,0-3,5
2,5-3,0
2,0-2,5
1,5-2,0
1,0-1,5
0,5-1,0
0,0-0,5

(C) 

-45 -30 -15 0 15 30 45

7,5

15,0

22,5

30,0

37,5

45,0

Dist ância t ransversal do got ejador (cm)

P
rofundidade (cm

)

CEes (dS m
-1)

5,5-6,0
5,0-5,5
4,5-5,0
4,0-4,5
3,5-4,0
3,0-3,5
2,5-3,0
2,0-2,5
1,5-2,0
1,0-1,5
0,5-1,0
0,0-0,5

(A) 
-45 -30 -15 0 15 30 45

7,5

15,0

22,5

30,0

37,5

45,0

Dist ância t ransversal do got ejador (cm)

P
rofundidade (cm

)
CEes (dS m

-1)

5,5-6,0
5,0-5,5
4,5-5,0
4,0-4,5
3,5-4,0
3,0-3,5
2,5-3,0
2,0-2,5
1,5-2,0
1,0-1,5
0,5-1,0
0,0-0,5

(B) 

-45 -30 -15 0 15 30 45

7,5

15

22,5

30

37,5

45

Distância transversal do gotejador (cm)

Profundidade (cm
)

CEes (dS m
-1)

5,5-6,0
5,0-5,5
4,5-5,0
4,0-4,5
3,5-4,0
3,0-3,5
2,5-3,0
2,0-2,5
1,5-2,0
1,0-1,5
0,5-1,0
0,0-0,5

(D)

-45 -30 -15 0 15 30 45

7,5

15

22,5

30

37,5

45

Dist ância t ransversal do got ejador (cm)

P
rofundidade (cm

)

CEes (dS m
-1

)

5,5-6,0
5,0-5,5
4,5-5,0
4,0-4,5
3,5-4,0
3,0-3,5
2,5-3,0
2,0-2,5
1,5-2,0
1,0-1,5
0,5-1,0
0,0-0,5

(E) 

-45 -30 -15 0 15 30 45

7,5

15

22,5

30

37,5

45

Dist ância t ransversal do got ejador (cm)

P
rofundidade (cm

)

CEes (dS m
-1

)
5,5-6,0
5,0-5,5
4,5-5,0
4,0-4,5
3,5-4,0
3,0-3,5
2,5-3,0
2,0-2,5
1,5-2,0
1,0-1,5
0,5-1,0
0,0-0,5

(F) 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 19 - Perfis transversais de salinidade do solo, medidos aos 60 DAT do 2º ciclo 

para os tratamentos: S1M1 (A), S1M2 (B), S3M1 (C), S3M2 (D), S6M1 (E), 
S6M2 (F) 

 
De acordo com Ayres &amp;amp; Westcot (1991), após se atingir o equilíbrio, a 

concentração de sais aumenta nas camadas mais profundas devido ao fato de que a água 

de irrigação evapotranspirada pela cultura deixa os sais na zona radicular para serem 

deslocados por irrigações subseqüentes para sua parte inferior, onde se acumulam até 

serem lixiviados a maiores profundidades. 

 
 
 
 



 52

Com relação ao manejo da fertirrigação, pode-se verificar que no nível de 

salinidade S1 do manejo controlado houve menor variação de CE no perfil do solo 

quando comparada ao manejo tradicional, provavelmente, devido à menor quantidade de 

fertilizantes aplicados via água de irrigação para se manter a salinidade desejada. De 

modo contrário, a variação nos níveis de salinidade S3 e S6 do manejo controlado foram 

sempre maiores, pelo fato dos adubos aplicados para corrigir a CE ter contribuído para 

elevar a salinidade do solo, principalmente na periferia do bulbo. 

 
 
4.2.7 Potencial mátrico da água no solo 

 
Em solos salinos, o potencial osmótico é reduzido, resultando em uma menor 

absorção de água pelas plantas em decorrência da redução do potencial total da água no 

solo. Em conseqüência do menor consumo de água, ao se adotar um turno de rega fixo, 

espera-se uma menor variação na umidade do solo, a qual pode ser monitorada pela 

medição do potencial mátrico (?m); isto porque este potencial descreve a contribuição 

das forças de retenção da solução no solo associadas com suas interfaces líquido-ar e 

sólido-líquido. Está, portanto, relacionado com a umidade do solo, sendo ?m tanto menor 

quanto mais seco estiver o solo (Libardi, 2000). 

Os valores dos módulos do potencial mátrico (|?m|), medidos no bulbo úmido a 

20 cm de profundidade, para os diferentes níveis de salinidade inicial do solo e manejos 

da fertirrigação, ao longo do primeiro e do segundo ciclo do meloeiro são mostrados nas 

Figuras 20 e 21, respectivamente. Durante o primeiro ciclo, observam-se maiores 

valores do |?m| nos níveis de menor salinidade, com grande variação entre as irrigações 

consecutivas, principalmente na fase de florescimento e frutificação (a partir de 74 

DAT). Este comportamento não foi constatado no segundo ciclo, provavelmente devido 

o ataque severo de nematóides pertencentes à espécie Meloidogyne javanica (Apêndice 

2) a partir do período de florescimento, reduzindo a absorção de água pelas plantas, 

resultando na menor variação diária do potencial. 

É comum a redução do consumo de água pelas plantas quando ocorrem maiores 

níveis de salinidade, em razão dos efeitos negativos do potencial osmótico, acarretando 

 
 
 
 



 53

em pequenas variações nos valores do |?m|, o que indica baixa variação da umidade do 

solo. 

As médias do |?m| ao longo do primeiro ciclo variaram de 93 a 129 cm.c.a. para 

os tratamentos S6M2 e S1M2, respectivamente, o que corrobora com os resultados 

verificados por Medeiros (1998), Blanco (1999) e Dias (2001), os quais demonstraram 

que os valores do módulo do potencial mátrico foram menores a medida em que se 

aumentou a salinidade do solo, indicando baixa variação da umidade. Já durante o 

segundo ciclo, as médias do |?m| variaram de 78 a 98 cm.c.a. para os tratamentos S6M2 e 

S3M2, respectivamente. Entretanto, quando se compara os dois tipos do manejo da 

fertirrigação, verifica-se que não houve diferença sensível da variação do módulo do 

potencial mátrico entre os mesmos. 

Os maiores valores do |?m| ocorreram durante a fase de florescimento e 

frutificação (a partir de 74 e 48 DAT, para o primeiro e segundo ciclo, respectivamente), 

comprovando que a maior demanda de água requerida pela cultura ocorre durante essas 

fases. Em solos arenosos cultivados com hortaliças, Carrijo et al. (1999) recomenda para 

um bom desenvolvimento das culturas a manutenção de potencial mátrico na faixa de     

-150 a -100 cm.c.a. Considerando esta constatação, pode-se afirmar que para os dois 

ciclos consecutivos o manejo da irrigação proporcionou a manutenção da umidade 

suficiente para se atender a demanda hídrica da cultura do melão. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 



 54

Trat 1M2

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96 108 120

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

Tratamento:

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96 108 120

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

 S3M2

Tratament

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96 108 120

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

o: S2M2(D) 

(F) 

amento: S(B)Tratamento: S1M1

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96 108 120

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

(A) 

 

 

 

 

Tratam 1

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96 108 120

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

Tratamen 1

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96 108 120

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

to: S2M(C)

ento: S3M(E)

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Tratament

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96 108 120

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

o: S4M1 Tratament

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96 108 120

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

Tratamen 1

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96 108 120

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

Tratament

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96 108 120

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

o: S5M2(J) to: S5M(I)

(G) o: S4M2(H) 
 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 

Tratamen

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96 108 120

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

Tratame

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96 108 120

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

nto: S6M2(M) to: S6M1(L) 
 
 
 
 
 
 
Figura 20 - Módulo do potencial mátrico, ao longo do1º ciclo, na profundidade de 20 cm 

para os tratamentos: S1M1 (A), S1M2 (B), S2M1 (C), S2M2 (D), S3M1 (E), S3M2 
(F), S4M1 (G) e S4M2 (H), S5M1 (I), S5M2 (J), S6M1 (L) e S6M2 (M) 

 
 
 
 



 55

Tratamen

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

Tratamen

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

to: S2M2(D) 

to: S1M2(B) Tratam 1

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

ento: S1M(A)  

 

 

 

 
Tratamen

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

to: S2M1(C)  

 

 

 

 
Tratame

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

Tratamen

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 
m

át
ric

o 
(c

m
.c

.a
.)

Tratament

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 
m

át
ric

o 
(c

m
.c

.a
.)

o: S6M1(L) 

to: S5M1(I) 

Tratam 1

0

100

200
300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

ento: S4M(G) 

nto: S3M1(E) Tratamen

0
100
200
300
400
500

0 12 24 36 48 60 72 84 96

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

Tratament

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 
m

át
ric

o 
(c

m
.c

.a
.)

Tratamen

0

100

200

300

400

500

0 12 24 36 48 60 72 84 96

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 
m

át
ric

o 
(c

m
.c

.a
.)

to: S6M2(M) 

o: S5M2(J) 

Trata 2

0
100
200
300
400
500

0 12 24 36 48 60 72 84 96

Dias após o transplantio

M
ód

ul
o 

do
 p

ot
en

ci
al

 m
át

ric
o 

(c
m

.c
.a

.)

mento: S4M(H) 

to: S3M2(F)  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 21 - Módulo do potencial mátrico, ao longo do 2º ciclo, na profundidade de 20 cm 
para os tratamentos: S1M1 (A), S1M2 (B), S2M1 (C), S2M2 (D), S3M1 (E), S3M2 
(F), S4M1 (G) e S4M2 (H), S5M1 (I), S5M2 (J), S6M1 (L) e S6M2 (M) 

 
 
 
 



 56

4.2.8 Consumo de água sob estresse salino 

 

As lâminas de água aplicadas com a irrigação durante o primeiro ciclo para os 

diferentes níveis de salinidade inicial do solo e manejos da fertirrigação estão 

apresentadas na Figura 22 e Apêndice 11. Para o manejo tradicional não se verifica 

diferença sensível do consumo de água pelo sistema solo-planta entre os níveis 

salinidade inicial do solo. Entretanto, para o manejo controlado, verifica-se uma redução 

na lâmina de irrigação acumulada entre os níveis de salinidade, principalmente a partir 

de 50 DAT. Observa-se também que a diferença no consumo entre os níveis de 

salinidade aumenta com o tempo, sendo registrado maior decréscimo nos níveis de 

maior salinidade (S5 e S6). Deve-se ressaltar que a quantidade de água transpirada pela 

planta nos primeiros dias após o transplantio (0-30 DAT) era possivelmente de ordem 

ínfima, quando comparada ao volume evaporado na superfície do solo, razão pela qual 

não foi constatada diferença apreciável de consumo, em função da salinidade, no 

referido período de aplicação. 

Com relação ao segundo ciclo, verifica-se comportamento semelhante ao 

primeiro ciclo no que se refere aos efeitos dos níveis mais salinos na redução do 

consumo de água pela planta, porém com menores lâminas de água diárias e acumuladas 

aplicadas por irrigação durante as diferentes épocas (Figura 23 e Apêndice 12). 

Conforme já discutido, e de acordo com Rhoades &amp;amp; Loveday (1990), a concentração de 

sais solúveis na zona radicular reduz o fluxo de água no sentido solo-planta-atmosfera, 

devido ao efeito osmótico na planta. 

No manejo controlado, a diferença no consumo de água entre os níveis de 

salinidade é mais evidenciada, provavelmente devido à manutenção da salinidade do 

solo na zona radicular até o final do ciclo. 

 

 

 

 

 

 
 
 
 



 57

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 22 - Lâmina de água acumulada aplicada com a irrigação durante o primeiro ciclo 
da cultura do melão para o manejo tradicional - M1 (A) e manejo controlado - 
M2 (B) da fertirrigação 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

(A) (B) 

0
50

100
150
200
250
300
350
400
450

0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 110 120

Dias após o transplantio

L
âm

in
a 

de
 ir

rig
aç

ão
 a

cu
m

ul
ad

a 
(m

m
/p

la
nt

a)

S1 S2 S3 S4 S5 S6

0
50

100
150
200
250
300
350
400
450

0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 110 120

Dias após o transplantio

L
âm

in
a 

de
 I

rr
ig

aç
ão

 A
cu

m
ul

ad
a 

(m
m

/p
la

nt
a)

S1 S2 S3 S4 S5 S6

0
50

100
150
200
250
300
350
400
450

0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100

Dias após o transplantio

L
âm

in
a 

de
 ir

rig
aç

ão
 a

cu
m

ul
ad

a 
(m

m
/p

la
nt

a)

S1 S2 S3 S4 S5 S6

0
50

100
150
200
250
300
350
400
450

0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100

Dias após o transplantio

L
âm

in
a 

de
 I

rr
ig

aç
ão

 A
cu

m
ul

ad
a 

(m
m

/p
la

nt
a)

S1 S2 S3 S4 S5 S6

(A) (B)  

Figura 23 - Lâmina diária de água aplicada com a irrigação durante o segundo ciclo da 
cultura do melão para o manejo tradicional - M1 (A) e manejo controlado - 
M2 (B) da fertirrigação 

 

As equações de regressão relativas ao consumo total de água em função do nível 

de salinidade do solo, ao final dos dois ciclos consecutivos do meloeiro estão dispostas 

na Figura 24. No manejo tradicional não houve um bom ajuste entre o consumo de água 

e os níveis de salinidade iniciais do solo nos dois ciclos do meloeiro. Já no manejo 

controlado da fertirrigação, verificou-se efeito quadrático significativo dos níveis de 

salinidade sobre o consumo da planta, com decréscimo no consumo hídrico a partir da 

 
 
 
 



 58

CEes = 2,76 dS m-1 (R2 = 0,84) e da CEes = 1,74 dS m-1 (R2 = 0,64), para o primeiro e o 

segundo ciclo, respectivamente, indicando que as plantas podem ter sofrido algum 

estresse hídrico induzido pelo estresse salino (seca fisiológica). 

O efeito quadrático observado no consumo hídrico foi semelhante aos efeitos 

encontrados para as variáveis de crescimento da planta (altura e área foliar), conforme 

será relatado posteriormente, comprovando que o estresse salino induz ao menor 

consumo de água, como conseqüência da redução do crescimento. Resultados 

semelhantes também são apresentados por Hoffman (1985), Medeiros (1998), Soares 

(2001) e Silva (2002), os quais demonstraram que a redução relativa na 

evapotranspiração das plantas submetidas ao estresse salino correlaciona-se com a 

diminuição de biomassa. 

Segundo Doorenbos &amp;amp; Kassam (1994), existe uma relação direta entre a 

evapotranspiração e o crescimento, ou seja, a evapotranspiração é igual à máxima, e da 

mesma forma o crescimento, quando a necessidade hídrica da planta é plenamente 

satisfeita. De modo contrário, quando existe uma restrição hídrica, ocorre redução do 

crescimento, fato constatado no presente estudo, pois o aumento da CEes reduziu o 

consumo de água pelas plantas a partir de um determinado nível. 

 

 

M é dia  = 355,11

y = -5,927x2 + 32,72x + 358,24
R 2 = 0,84 M é dia  = 382,87

0
50

100
150
200
250
300
350
400
450

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

Lâ
m

in
a 

de
 ir

rig
aç

ão
 (m

m
)

M a ne jo  c o ntro la do
M a ne jo  Tra dic io na l

M é dia  = 240,17

y = -4,3915x2 + 15,312x + 272,44
R 2 = 0,64 M é dia  = 259,43

0
50

100
150
200
250
300
350
400
450

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

Lâ
m

in
a 

de
 ir

rig
aç

ão
 (m

m
)

M a ne jo  c o ntro la do
M a ne jo  Tra dic io na l

 

 

 

 

 

 

 
(A) (B) 

 

Figura 24 – Lâmina de água aplicada com irrigação em função dos níveis de salinidade 
para o primeiro (A) e segundo (B) ciclo 

 

 
 
 
 



 59

4.2.9 Crescimento de planta 

 
Altura de planta 
 

Em relação a esta variável não foram observadas diferenças significativas entre 

os dois tipos de manejo da fertirrigação, de forma que os efeitos dos níveis de salinidade 

iniciais do solo foram avaliados para o M1 e M2 conjuntamente (Tabela 3 e 4). 

A Figura 25 mostra o crescimento das plantas ao longo dos dois ciclos 

consecutivos, em função dos diferentes níveis de salinidade inicial do solo. Durante o 

primeiro ciclo, observam-se pequenas variações nas alturas de plantas até os 27 DAT, 

ocorrendo em seguida crescimento mais acentuado, com maior taxa entre 42 e 48 DAT. 

Aos 55 DAT, a maioria das plantas atingiu o último fio de arame da espaldeira, a 1,80 m 

de altura, ocasião em que se realizou a poda apical. No segundo ciclo, nota-se altas taxas 

de crescimento a partir dos 17 DAT, com maior taxa de crescimento entre 28 e 36 DAT, 

atingindo altura máxima aos 45 DAT. 

Cardoso (2002) observou maior taxa de crescimento de plantas de meloeiro entre 

17 e 24 DAT, sendo que até os 38 DAT a maioria das plantas já atingia altura máxima 

de poda apical. A baixa taxa de crescimento de plantas obtidas durante o primeiro ciclo 

do meloeiro deste trabalho pode ser atribuída às baixas temperaturas no ambiente 

protegido durante o ciclo, que estiveram entre e 4,9° C e 20,8° C (intervalo de 

ocorrência da temperatura mínima diária), faixa considerada insuficiente para o 

desenvolvimento e crescimento normal das plantas, o que provavelmente contribuiu para 

um ciclo mais longo (117 DAT). 

Rizzo et al. (2000) encontraram altura média de plantas de melão Bônus 2 aos 45 

DAT de 1,59 m, enquanto D’Albuquerque Júnior (2003), trabalhando com o mesmo 

híbrido de melão, no período de janeiro a março de 2003 em Piracicaba, encontrou altura 

média de 1,90 m aos 39 DAT, acima dos encontrados no presente experimento, para as 

mesmas fases de desenvolvimento, porém em épocas diferentes. 

 

 

 

 
 
 
 



 60

 

0

40

80

120

160

200

10 15 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70

Dias após o transplantio

A
ltu

ra
 d

e 
pl

an
ta

 (c
m

)

S1 S2 S3 S4 S5 S6

0

40

80

120

160

200

10 15 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70

Dias após o transplantio

 

 

 

 

 

 

 

 
Figura 25 - Altura média de plantas ao longo do primeiro (A) e segundo (B) ciclo da 

cultura, para os diferentes níveis iniciais de salinidade do solo 
 

Na Tabela 3 e 4 encontra-se os resumo da análise de variância para a variável 

altura de planta ao longo dos dois ciclos consecutivos do meloeiro. Verifica-se que 

houve efeito quadrático significativo (p&lt;0,05) dos níveis iniciais de salinidade do solo 

sobre a altura das plantas até 62 DAT para o primeiro ciclo e a partir dos 28 DAT até os 

59 DAT para o segundo ciclo. Entretanto, para os dois manejos da fertirrigação, em 

ambos os ciclos, conforme relatado anteriormente, a análise estatística demonstrou não 

haver influência deste fator sobre esta variável de crescimento, em nenhuma das 

medições efetuadas. 

Analisando-se os estudos de regressão obtidos para o primeiro ciclo (Tabela 3), 

verificou-se efeito quadrático da salinidade sobre a altura das plantas, ao nível de p&lt;0,05 

aos 19, 27 e 62 DAT e ao nível de p&lt;0,01 para as demais épocas de amostragem. 

Segundo os modelos matemáticos obtidos (Figura 26), os efeitos da salinidade sobre a 

altura média das plantas foram mais severos durante o desenvolvimento inicial (19 

DAT) do que no inicio da frutificação (62 DAT). No desenvolvimento inicial pode-se 

observar um decréscimo na altura a partir de 3,09 dS m-1, enquanto que no início da 

frutificação, a cultura tolera até 3,59 dS m-1 (ponto de máximo), sem prejuízos para o 

crescimento das plantas. 

Segundo diversos autores, entre eles Dias et al. (2003), dentre as fases do ciclo da 

planta, a germinação e o desenvolvimento inicial são as mais sensíveis aos efeitos da 

(A) 

A
lt

 d
e 

pl
 (c

m
)

an
ta

ur
a

S1 S2 S3 S4 S5 S6

(B) 

 
 
 
 



 61

salinidade e sua toxidez. Campos &amp;amp; Assunção (1990) verificaram que o potencial 

osmótico de 1,2 MPa e os efeitos do íon de sódio, inibiram completamente a germinação 

das plântulas de arroz, cultivar IAC 25. Maas (1984) cita experimentos nos quais se 

verificou que o milho doce cultivado nos Estados Unidos, embora seja sensível durante 

o estágio inicial de crescimento, tolera até 9 dS m-1 durante o enchimento dos grãos, sem 

prejuízo de sua produtividade. 

 
Tabela 3. Resumo da análise de variância para altura de plantas ao longo do primeiro 

ciclo do meloeiro, em função dos níveis de salinidade e manejo da fertirrigação 
Estatística F 

Dias após o transplantio Fator 
19  27  34  42  48  55 62  69 

- Salinidade (S) 2,04ns 2,15ns 3,08* 2,43* 3,32* 2,67* 1,47ns 0,95ns
Linear 1,42ns 1,02ns 0,56ns 0,37ns 0,60ns 1,87ns 0,13ns 2,47ns
Quadrático 4,71* 4,89* 10,99** 9,67** 13,80** 10,23** 6,25* 0,27ns

- Manejo (M) 2,57ns 1,25ns 0,87ns 0,37ns 0,14ns 0,001ns 2,46ns 2,04ns
S x M 1,82ns 2,02ns 1,66ns 1,45ns 2,04ns 1,22ns 1,09ns 0,62ns
CV (%) 22,22 23,59 20,24 18,96 11,27 10,49 8,52 5,18 
ns  Não significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
*  Significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
**Significativo ao nível de 0,01 de probabilidade pelo teste F. 
 
 
Tabela 4. Resumo da análise de variância para altura de plantas ao longo do segundo 

ciclo do meloeiro, em função dos níveis de salinidade e manejo da fertirrigação 
Estatística F 

Dias após o transplantio Fator 
17 28  34  39  43  45 50  59 

- Salinidade (S) 1,32ns 2,00ns 1,63ns 2,51* 2,14ns 2,82* 1,33ns 1,16ns
Linear 0,81ns 0,25ns 0,005ns 0,007ns 0,32ns 0,91ns 0,14ns 0,04ns
Quadrático 2,74ns 6,85* 6,52* 8,78** 7,84** 6,19* 4,59* 4,22* 

- Manejo (M) 3,15ns 1,24ns 0,34ns 0,21ns 0,12ns 1,65ns 0,02ns 0,07ns
S x M 1,02ns 2,72ns 0,75ns 0,82ns 0,92ns 0,78ns 0,77ns 0,82ns
CV (%) 22,86 21,35 20,52 18,80 17,65 13,11 14,01 10,60 
ns  Não significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
*  Significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
**Significativo ao nível de 0,01 de probabilidade pelo teste F.  

 

 

 

 

 
 
 
 



 62

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

(A) (B) 

19 DAT y = -1,0424x2 + 6,4558x + 31,662
R 2 = 0,61* M é dia  = 38,45 

27 DAT y = -1,6842x2 + 10,641x + 43,144
R 2 = 0,57* M é dia  = 54,84

0
30
60
90

120
150
180
210

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

A
ltu

ra
 d

e 
pl

an
ta

 (c
m

)

34 DAT y = -3,2494x2 + 21,64x + 56,247
R 2 = 0,78** M é dia  = 82,70 

42 DAT y = -4,0324x2 + 26,925x + 81,306
R 2 = 0,85** M é dia  = 114,39

0
30
60
90

120
150
180
210

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

A
ltu

ra
 d

e 
pl

an
ta

 (c
m

)

48 DAT y = -3,9565x2 + 26,317x + 130,92
R 2 = 0,88** M é dia  = 163,02

55 DAT y = -3,7266x2 + 23,656x + 156,8
R 2 = 0,92** M é dia  = 183,08

0
30
60
90

120
150
180
210

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

A
ltu

ra
 d

e 
pl

an
ta

 (c
m

)

69 DAT M é dia  = 184,14

62 DAT y = -2,3092x2 + 16,58x + 163,79
R 2 = 0,86* M é dia  = 186,80

0
30
60
90

120
150
180
210

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

A
ltu

ra
 d

e 
pl

an
ta

 (c
m

)

(D) (C) 

Figura 26 - Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre a altura de plantas e os 
níveis de salinidade inicial do solo para o 1º ciclo do meloeiro aos 19 e 27 
DAT (A), aos 34 e 42 DAT (B), aos 48 e 55 DAT (C) e aos 62 e 69 DAT 
(D) 

 
 

Ainda em relação à Figura 26, verificam-se bons coeficientes de determinação 

(R2) a partir dos 42 DAT, os quais variaram de 0,85 a 0,92, constatando-se alto grau de 

associação entre a salinidade inicial do solo (CEes) e a altura das plantas, mostrando ser 

esta variável, muito sensível aos efeitos da salinidade. Outros autores como Blanco 

(1999) na cultura do pepino, Silva (2002) e Medeiros (1998) na cultura do pimentão 

também encontraram uma boa associação entre CEes e altura de planta. Para Hayward &amp;amp; 

Wadleigh (1949) e Ayers &amp;amp; Westcot (1991), a diminuição do potencial osmótico do 

 
 
 
 



 63

substrato atua de forma negativa sobre o processo fisiológico, reduzindo a absorção de 

água pelas raízes, inibindo a atividade meristemática e o alongamento celular e, como 

conseqüência, causando redução no crescimento e desenvolvimento das plantas. 

Observa-se na Tabela 4 que, no segundo ciclo, houve efeito quadrático da 

salinidade sobre a altura das plantas, ao nível de p&lt;0,01 aos 39 e 43 DAT e ao nível de 

p&lt;0,05 para as demais épocas de amostragem, exceto aos 17 DAT, quando não houve 

influência significativa. De acordo com os modelos matemáticos obtidos (Figura 27), 

observou-se que em todas os períodos de amostragem, houve efeito quadrático, mas com 

curva de concavidade para cima, o que não tem sentido físico para o caráter do presente 

experimento. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

2

0
30
60
90

120
150
180
210

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

A
ltu

ra
 d

e 
pl

an
ta

 (c
m

)

0
30
60
90

120
150
180
210

0 1 2 3 4 5 6

CEes (dS m
-1)

A
ltu

ra
 d

e 
pl

an
ta

 (c
m

)

39 DAT M é dia  = 144,92
34 DAT M é dia  = 132,71

8 DAT M é dia   = 97,0028 DAT Média = 97,00 

17 DAT Média = 40,61 

 (A) (B) 
 

 

 

 

 

 

 

 

0
30
60
90

120
150
180
210

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

A
ltu

ra
 d

e 
pl

an
ta

 (c
m

)

45 DAT M é dia  = 184,27
43 DAT M é dia  = 175,39

0
30
60
90

120
150
180
210

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

A
ltu

ra
 d

e 
pl

an
ta

 (c
m

)

59 DAT M é dia  = 191,36
50 DAT M é dia  = 186,09

(D)  (C) 
 
Figura 27 - Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre a altura de plantas e os 

níveis de salinidade inicial do solo para o 2º ciclo do meloeiro aos 17 e 28 
DAT (A), aos 34 e 39 (B), aos 43 e 45 DAT (C) e aos 50 e 59 DAT (D)  

 
 
 
 



 64

Considerando que a distribuição de temperatura do ar no ambiente protegido não 

é homogênea (Furlan, 2001), as plantas dos tratamentos S2 e S4, localizadas no centro do 

ambiente protegido, provavelmente receberam menor radiação solar em relação às 

demais plantas das parcelas localizadas na lateral (Figura 1) e, conseqüentemente, 

reduziram suas taxas de crescimento, independentemente do nível de salinidade a qual 

foram submetidas. 

Isto explica em parte o comportamento das curvas de alturas de plantas em 

função salinidade com concavidade para cima no segundo ciclo do melão, uma vez que 

o meloeiro é exigente em temperatura. Segundo Seeman (1979), vários fatores 

influenciam a temperatura do ar no ambiente protegido tais como: ângulo de incidência 

da radiação solar, tipo de cobertura plástica, tipo de solo, tamanho e volume do ambiente 

protegido. Outra explicação provável é que a taxa de crescimento dos tratamentos S2 e 

S4 pode ter sido prejudicada por altas infestações de nematóide, conforme já relatado 

anteriormente, já que o ataque ocorreu de forma isolada ou em reboleira. 

Bernstein (1964) relata que os sais presentes no solo podem afetar a altura da 

planta devido a efeitos osmótico, tóxico e de natureza nutricional. A menor absorção de 

água pelas plantas em condições salinas produz sintomas semelhantes aos de seca 

periódica, como por exemplo, murchamento temporário, queimaduras das folhas, 

coloração verde azulada, crescimento reduzido e folhas pequenas (Doorenbos &amp;amp; Pruitt, 

1977). 

No presente experimento foram observadas queimaduras nas bordas e redução do 

tamanho das folhas em algumas plantas submetidas ao maior nível inicial de salinidade-

S6 (Figura 28), o que pode ser reflexo da interação salinidade x fertilidade, ou seja, a 

menor absorção de água pelas planta devido o efeito osmótico, associada ao 

desequilíbrio nutricional, fato comprovado nos estudos de Jurinak &amp;amp; Wagenet (1981). 

 

 

 

 

 

 
 
 
 



 65

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 28 - Sintomas detectados em folhas de plantas cultivadas em níveis elevados de 

salinidade (CEes = 6 dS m-1) causada por excesso de fertilizantes 
 
 
 
Diâmetro do colo 
 

Na Figura 29 estão apresentados os valores médios do diâmetro do colo ao longo 

dos dois ciclos consecutivos do meloeiro. O diâmetro do colo das plantas aumentou 

constantemente até aos 48 e 43 DAT, para o primeiro e segundo ciclo, respectivamente, 

sendo que após estes períodos houve redução considerada no ritmo de crescimento do 

diâmetro do colo, mantendo-se o mesmo praticamente constante. Os valores dos 

diâmetros do colo variaram entre os níveis de salinidade ao longo dos dois cultivos do 

meloeiro, observando-se maior decréscimo no nível de salinidade 6 e 4 dS m-1 para o 

primeiro e segundo ciclo, respectivamente. 

Como pode ser observado na Tabela 5 e 6, o diâmetro do colo foi afetado 

linearmente pela salinidade inicial do solo em todas as medições efetuadas ao longo dos 

dois ciclos consecutivos, exceto para a medição realizada aos 59 DAT do segundo ciclo. 

Além disso, pode-se verificar também o efeito quadrático dos níveis de salinidade sobre 

o diâmetro do colo para as leituras realizadas aos 39 e 45 DAT do segundo ciclo. 

 
 
 
 



 66

Somente aos 34 DAT do primeiro ciclo houve efeito do manejo da fertirrigação sobre o 

diâmetro do colo, ao nível de p&lt;0,01, em que se verificou um acréscimo de 9,54 % no 

diâmetro médio das plantas do manejo M2 em relação ao manejo M1. 

 

 

 

 

 

 

 

0
2
4
6
8

10
12

20 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70

Dias após o transplantio

D
iâ

m
et

ro
 (m

m

S1 S2 S3 S4 S5 S6

0
2
4
6
8

10
12

20 25 30 35 40 45 50 55 60 65 70

Dias após o transplantio

D
iâ

m
et

ro
 (m

m
)

S1 S2 S3 S4 S5 S6

)

 
(B) (A)  

Figura 29 - Diâmetro de colo ao longo do primeiro (A) e do segundo (B) ciclo da cultura 
para os diferentes níveis iniciais de salinidade do solo 

 

 

As regressões do diâmetro de colo em função do nível inicial de salinidade do 

solo, ao longo do primeiro ciclo, estão dispostas na Figura 30. Em todas as épocas de 

avaliação, o diâmetro decresceu linearmente com o aumento da salinidade do solo, com 

decréscimo relativo entre S1 e S6 de 19,23, 9,23, 13,71, 15,88, 14,88, 13,36 e 20,34 % 

aos 27, 34, 42, 48, 55, 62 e 69 DAT, respectivamente. 

De maneira semelhante ao primeiro ciclo, a variável diâmetro do colo entre 28 e 

50 DAT também decresceu linearmente com o aumento do nível de salinidade do solo 

no segundo ciclo (Figura 31), porém com baixos valores de coeficientes de determinação 

(R2) em todas as épocas de amostragem, variando entre 0,41 e 0,64. 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 



 67

Tabela 5. Resumo da análise de variância para o diâmetro de colo ao longo do primeiro 
ciclo do meloeiro, em função dos níveis de salinidade e dos manejos da 
fertirrigação 

Estatística F 
Dias após o transplantio Fator 

27  34  42  48  55 62  69  
  

- Salinidade (S) 3,69** 1,04ns 1,89ns 2,67* 3,36* 2,64* 3,49* 
Linear 14,19** 4,48* 7,77** 8,86** 13,84** 11,25** 14,50**
Quadrático 2,46ns 0,026ns 0,12ns 1,01ns 0,21ns 0,004ns 0,83ns

- Manejo (M) 1,49ns 7,09* 0,95ns 0,74ns 1,25ns 0,25ns 1,19ns
S x M 0,81ns 1,21ns 1,01ns 0,54ns 0,023ns 0,37ns 0,40ns
CV (%) 13,32 11,66 11,96 13,30 10,28 9,97 13,43 

ns  Não significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
*  Significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
**Significativo ao nível de 0,01 de probabilidade pelo teste F.  
 
 
 
Tabela 6. Resumo da análise de variância para o diâmetro de colo ao longo do segundo 

ciclo do meloeiro, em função dos níveis de salinidade e dos manejos da 
fertirrigação 

Estatística F 
Dias após o transplantio Fator 

28  34  39  43  45 50  59  
- Salinidade (S) 2,68* 1,70ns 2,40ns 2,71* 3,29* 2,15ns 1,42ns

Linear 5,70* 5,39* 4,81* 8,38** 9,10** 6,05* 2,80ns
Quadrático 1,95ns 2,28ns 5,89** 2,57ns 4,05* 1,95ns 1,40ns

- Manejo (M) 0,95ns 0,64ns 0,001ns 0,31ns 0,015ns 0,56ns 0,31ns
S x M 0,54ns 0,85ns 0,74ns 2,39ns 1,16ns 0,75ns 1,47ns
CV (%) 9,38 8,67 12,15 10,86 12,49 13,64 13,39 

ns  Não significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
*  Significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
**Significativo ao nível de 0,01 de probabilidade pelo teste F.  
 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 



 68

 

 

 

 

 

 

 

 

 
(B) (A) 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

34 DAT y = -0,1703x + 8,7789
R 2 = 0,85* M é dia  = 8,18

27 DAT y = -0,3186x + 8,6026
R 2 = 0,75** M é dia  = 7,49

0

2

4

6

8

10

12

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

D
iâ

m
et

ro
 (m

m
)

48 DAT y = -0,3486x + 11,311
R 2 = 0,67** M é dia  = 10,09

42 DAT y = -0,269x + 10,079
R 2 = 0,85** M é dia  = 9,14

0

2

4

6

8

10

12

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

D
iâ

m
et

ro
 (m

m
)

62 DAT y = -0,2827x + 10,855
R 2 = 0,85** M é dia  = 9,87

55 DAT y = -0,3081x + 10,655
R 2 = 0,84** M é dia  = 9,58

0

2

4

6

8

10

12

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

69 DAT y = -0,4663x + 11,927
R 2 = 0,77** M é dia  = 10,30

0

2

4
6

8

10

12

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1
)

D
iâ

m
et

ro
 (

m
m

)

(D) 
 
 
 
Figura 30 - Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre o diâmetro do colo e os 

níveis de salinidade inicial do solo para o primeiro ciclo do meloeiro aos 27 
e 34 DAT (A), aos 42 e 48 DAT (B), aos 55 e 62 DAT (C) e aos 69 DAT 
(D) 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

D
iâ

m
et

ro
 (m

m
)

(C) 

 
 
 
 



 69

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 31 – Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre o diâmetro do colo e os 

níveis de salinidade inicial do solo para o segundo ciclo do meloeiro aos 28 
e 34 DAT (A), aos 39 e 43 DAT (B), 45 e 50 DAT (C) e 59 DAT (D) 

 
 
 
Área foliar 
 

Os resultados obtidos para a área foliar nos dois ciclos consecutivos do meloeiro 

encontram-se na Tabela 7 e Figura 32. A área foliar (AF) sofreu os efeitos da salinidade 

inicial do solo apenas durante o primeiro ciclo, sendo o modelo quadrático o que melhor 

se adaptou. Para o segundo ciclo não foram observadas diferenças significativas da 

salinidade do solo. Também não foram observadas diferenças para o fator manejo, 

exceto na coleta realizada 50 DAT (Tabela 7). Neste caso a AF apresentada por M1 e M2 

foram, respectivamente, 0,682 e 0,504 m2. 

34 DAT y = -0,1149x + 7,2588
R 2 = 0,64* M é dia  = 6,00

28 DAT y = -0,1153x + 6,4017
R 2 = 0,45* M é dia  = 6,86

0

2

4

6

8

10

12

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

43 DAT y = -0,1917x + 7,8437
R 2 = 0,63** M é dia  = 7,17

39 DAT y = -0,1586x + 7,5093
R 2 = 0,41* M é dia  6,95

0

2

4

6

8

10

12

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

D
iâ

m
et

ro
 (m

m
)

D
iâ

m
et

ro
 (m

m
)

(B) (A) 

59 DAT M é dia  = 7,48

0

2

4
6

8

10

12

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1
)

D
iâ

m
et

ro
 (

m
m

)

50 DAT y = -0,2074x + 8,192
R 2 = 0,55* M é dia  = 7,47

45 DAT y = -0,2415x + 8,3002
R 2 = 0,56** M é dia  = 7,45

0

2

4

6

8

10

12

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

ro
 (m

m
D

iâ
m

et
)

(C) (D) 

 
 
 
 



 70

Tabela 7. Resumo da análise de variância para a área foliar ao longo dos dois ciclos 
consecutivos do meloeiro, em função dos níveis de salinidade e do manejo da 
fertirrigação 

Dias após a transplantio – DAT 
Ciclo 1 Ciclo 2 Fator 

34 57 78 92 17 37 50 72 
 Estatística F 

- Salinidade (S) 2,72* 1,71ns 2,13ns 5,47** 1,05ns 0,30ns 0,17ns 0,49ns
Linear 3,46ns 0,21ns 3,21ns 16,26** 0,51ns 0,52ns 0,11ns 0,23ns
Quadrático 4,20* 6,35* 5,63* 9,52** 0,75ns 0,96ns 0,18ns 0,72ns

- Manejo (M) 2,80ns 0,04ns 0,42ns 2,64ns 0,09ns 2,68ns 6,22* 0,79ns
S x M 1,32ns 1,83ns 0,64ns 1,34ns 2,72ns 2,93* 1,41ns 0,83ns
CV (%) 35,54 24,09 22,57 21,73 25,95 34,07 41,78 40,34 

ns  Não significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
*  Significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
**Significativo ao nível de 0,01 de probabilidade pelo teste F.  
 

 

 

0,00

0,20

0,40

0,60

0,80

1,00

1,20

1,40

Á
re

a 
fo

lia
r (

m
2 )

 

17 37 50 72

Fase de desenvolvimento (DAT)

S1 S2 S3 S4 S5 S6

0,00

0,20

0,40

0,60

0,80

1,00

1,20

1,40
 

 

 (m
2 )

 

 

 

ea
 fo

lia
r

Á
r

 
34 57 78 92

Fase de desenvolvimento (DAT)

S1 S2 S3 S4 S5 S6

 

 
(B) (A)  

 
Figura 32 - Crescimento de área foliar em diferentes épocas de desenvolvimento durante o 

primeiro (A) e o segundo (B) ciclo da cultura do meloeiro, para cada nível 
salinidade inicial do solo 

 
 

Analisando-se cada nível de salinidade, verifica-se um incremento da AF ao 

longo do tempo; porém no primeiro ciclo, o efeito osmótico praticamente cessou o 

crescimento da AF das plantas dos níveis salinos mais elevados no período 

compreendido entre 78 e 92 DAT, com incremento de apenas 0,051 m2 (0,8876 para 

0,9386) e 0,0033 m2 (0,6915 para 0,6948) para os níveis S5 e S6, respectivamente. 

 
 
 
 



 71

A AF máxima obtida na fase reprodutiva (92 DAT) do primeiro ciclo foi de 

1,2027 m2, sendo inferior aos valores encontrados por Cardoso (2002) no período de 

outubro a dezembro de 2001 e D´Albuquerque Júnior (2003) no período de janeiro a 

março 2002, que obtiveram neste mesmo estádio de desenvolvimento valores máximos 

de AF de 1,693 m² e 2,006 m2, respectivamente. Tal fato está possivelmente relacionado 

às baixas temperaturas ocorridas no ambiente protegido durante o primeiro ciclo. 

Conforme já relatado, verifica-se com base na análise da variância (Tabela 7) 

que, para o primeiro ciclo houve efeito quadrático (p&lt;0,05) da salinidade inicial do solo 

sobre a AF em todas as épocas de avaliação. De acordo com as equações de regressão 

(Figura 33), observa-se que a AF, para os diferentes níveis de salinidade, apresentou um 

ajuste que permite o cálculo de pontos de máximo que ocorrem para 2,84, 3,31, 2,95 e 

2,57 dS m-1 aos 34, 57, 78 e 92 DAT, respectivamente. Segundo Maas &amp;amp; Hoffman 

(1977), o aumento da concentração salina da solução do solo acima do limite tolerável 

pelas culturas diminui progressivamente o seu percentual de crescimento. O aumento 

inicial de AF com os incremento de salinidade inicial do solo pode ser justificado pelo 

aumento da quantidade de nutrientes aplicados ao solo. 

As reduções da AF e da fotossíntese, provavelmente decorrente da diminuição do 

volume de células, contribuem de certo modo para a adaptação da cultura à salinidade 

(Läuchli &amp;amp; Epstein, 1990; Araújo, 1994; Souza, 1995). Este fato se deve ao aumento da 

concentração total de solutos, o que contribui para o ajustamento osmótico, a menos que 

os solutos se elevem a níveis altos em compartimentos celulares específicos da folha. 

A redução da AF sob estresse hídrico pode ser um mecanismo de sobrevivência 

que permite a conservação de água. Contudo, não necessariamente é o caso do estresse 

salino, onde a disponibilidade de água para o crescimento, em geral, não é limitante, à 

medida que o gradiente de potencial hídrico favorece a absorção, em virtude da 

osmorregulação. Desta forma, a redução na AF, como conseqüência do estresse salino, 

pode representar a inabilidade das plantas para discriminar entre os estresses hídrico e 

salino (Binzel et al., 1985) ao invés de um mecanismo de adaptação (Greenway &amp;amp; 

Munns, 1980). 

 
 
 
 



 72

As adaptações morfológicas mais comum nas plantas em condições de estresse 

hídrico e salino são a redução do tamanho e do número de folhas, que representam 

formas de reduzir a perda de água por transpiração (Maas &amp;amp; Nieman, 1978; Shannon, 

1979; Fageria, 1989). 

 

 
57 DAT y = -0,0108x2 + 0,0716x + 0,2064

R 2 = 0,81* M é dia  = 0,2939

34 DAT y = -0,0041x2 + 0,0233x + 0,072
R 2 = 0,57* M é dia  = 0,0919

0,00
0,20
0,40
0,60
0,80
1,00
1,20
1,40

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

r
li

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 33 - Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre a área foliar e os níveis de 
salinidade inicial do solo para o primeiro ciclo do meloeiro aos 34 e 57 
DAT (A) e aos 78 e 92 DAT (B) 

 
 
Acúmulo de fitomassa 
 

Verifica-se, com base na análise da variância (Tabela 8), que não houve efeito da 

salinidade inicial do solo e do manejo da fertirrigação sobre o acúmulo de fitomassa 

medida no final do primeiro ciclo. Estes resultados discordam dos encontrados por 

Duarte (2002), que trabalhou com melão irrigado por diferentes níveis de salinidade de 

água em Mossoró, e demonstrou que os menores acúmulos de fitomassa foram obtidos 

com os maiores níveis de salinidade. 

Uma das explicações mais aceitas para a inibição do crescimento devido à 

salinidade do solo é o desvio de energia do crescimento para a adaptação ao estresse, 

isto é, a redução na matéria seca pode refletir o custo metabólico de energia, associado à 

adaptação a salinidade e redução no ganho de carbono (Richardson &amp;amp; McCree, 1985). 

Aí, pode-se incluir a regulação do transporte e distribuição iônica em vários órgãos e 

92 DAT y = -0,0418x2 + 0,2155x + 0,915
R 2 = 0,94** M é dia  = 1,0347

78 DAT y = -0,0285x2 + 0,168x + 0,7254
R 2 = 0,85* M é dia  = 0,6948

0,00
0,20
0,40
0,60
0,80
1,00
1,20
1,40

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)
Á

re
a 

fo
lia

r (
m

2 )

ar
 (m

2 )
ea

 fo
Á

(B) (A) 

 
 
 
 



 73

dentro das células, a síntese de solutos orgânicos para a osmorregulação e/ou proteção 

de macromoléculas, e a manutenção da integridade das membranas. Assim, a menor 

redução no crescimento do genótipo tolerante pode estar associada, entre outros fatores, 

a um menor custo de energia para a osmorregulação, o qual pode ser conseguido por 

meios da acumulação e da compartimentação de solutos inorgânicos no vacúolo e 

solutos orgânicos no citoplasma (Tal, 1985). 

 

Tabela 8. Resumo da análise de variância para acúmulo de fitomassa medido no final do 
primeiro ciclo do meloeiro, em função dos níveis de salinidade e manejo da 
fertirrigação 

Variável Fator de variação 
Área foliar (AF) 

- Salinidade (S) 1,69ns
Linear 0,879ns
Quadrático 3,79ns

- Manejo (M) 0,19ns
S x M 0,562ns
CV (%) 17,17 

ns  Não significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
*  Significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
**Significativo ao nível de 0,01 de probabilidade pelo teste F. 

 

 

4.2.10 Produção e componentes da produção 

 
Na Tabela 9 encontra-se o resumo da análise de variância e as médias para a 

variável produção e componentes da produção para os dois ciclos consecutivos do 

meloeiro. No primeiro ciclo, verifica-se que houve efeito linear significativo (p&lt;0,01) 

dos níveis iniciais de salinidade do solo sobre rendimentos total (RT) e comercial (RC), 

e ainda, sobre o peso médio de fruto total (PMT); porém a salinidade não interferiu 

significativamente sobre o peso médio de fruto comercial (PMC). Já no segundo ciclo, 

não houve efeito significativo da salinidade na produção e nos componentes da 

produção. Para o fator manejo da fertirrigação, em ambos os ciclos, houve efeito 

significativo (p&lt;0,05) apenas para o PMT. 

 
 
 
 



 74

O máximo rendimento total e comercial obtido foi, respectivamente, igual a 987 

e 490 g planta-1 para o primeiro ciclo e 1031 e 1030 g planta-1 para o segundo ciclo, 

respectivamente (Tabela 9). Considerando-se uma densidade populacional de 30.303 

plantas por hectare, pode-se quantificar um rendimento médio comercial de 

aproximadamente de 14,86 e 31,24 Mg ha-1 para o primeiro e segundo ciclo, 

respectivamente. 

Em ambos os ciclos, os rendimentos obtidos foram inferiores aos verificados por 

Cardoso (2002) que alcançou produtividade comercial média de 57,21 Mg ha-1, 

utilizando o mesmo híbrido de melão, cultivado em ambiente protegido em Piracicaba. 

Acredita-se que o baixo rendimento da cultura no primeiro ciclo deveu-se às condições 

climáticas que, em geral, foram consideradas impróprias para o cultivo do melão 

(temperatura e radiação baixas). Pinto (1997), trabalhando com o melão valenciano 

Amarelo em ambiente protegido e em campo, obteve rendimentos de aproximadamente 

28,7 Mg ha-1 e 38,6 Mg ha-1, respectivamente, e sugeriu que a menor produção em 

ambiente protegido estava associada com ocorrência de frentes frias durante os períodos 

de florescimento e frutificação. 

Já no segundo ciclo, embora as condições climáticas registradas tenham sido 

favoráveis ao cultivo, as altas infestações de nematóides e o reduzido número de frutos 

por planta limitaram o rendimento da cultura. Deve-se ressaltar que o reduzido número 

de flores hermafroditas, possivelmente associado com a ineficiência da polinização 

artificial resultou, em algumas plantas, em um número menor de frutos do que o 

estabelecido após o raleamento, fato este que não ocorreu no primeiro ciclo. Em termos 

de tolerância relativa da cultura, pode-se verificar uma perda de rendimento relativo na 

produção total por aumento unitário de CEes (b) de 7,4 e 5,9 % por dS m-1 para o 

primeiro e segundo ciclo, respectivamente (Tabela 9). Deve-se ressaltar, que a 

salinização do solo foi induzida pela aplicação excesso de fertilizantes, principalmente a 

base de cálcio e potássio. 

 

 

 

 
 
 
 



 75

Tabela 9. Resumo da análise de variância e médias do rendimento total (RT), 
rendimento comercial (RC), peso médio de fruto total (PMFT) e peso médio 
de fruto comercial (PMFC) para os dois ciclos consecutivos do meloeiro, em 
função dos níveis de salinidade e dos manejos da fertirrigação 

Estatística F 
Ciclo 1 Ciclo 2 Fator 

RT RC PMT PMC RT RC PMT PMC 
- Salinidade (S) 5,59** 3,52* 2,17ns 0,91ns 0,98ns 1,12ns 1,37ns 1,06ns

Linear 26,41** 15,25** 8,20** 3,50ns 0,91ns 1,71ns 1,75ns 0,41ns
Quadrático 0,168ns 0,001ns 0,74ns 0,028ns 1,65ns 1,73ns 3,16ns 2,62ns

- Manejo (M) 1,26ns 0,92ns 0,008ns 1,08ns 2,05ns 2,05ns 4,89* 2,18ns
S x M 1,57ns 0,44ns 0,29ns 0,18ns 1,49ns 1,14ns 0,49ns 0,44ns
CV (%) 19,52 53,86 12,11 40,78 39,41 53,61 27,95 40,56 

 Médias#
 g planta-1 g fruto-1 g planta-1 g fruto-1
Salinidade (S)     

S1 = 1 987 490 512 621 1031 1030 860 860 
S2 = 2 950 443 513 613 729 632 732 673 
S3 = 3 856 300 482 546 827 784 734 691 
S4 = 4 773 376 506 550 724 631 593 546 
S5 = 5 776 233 459 426 857 707 730 772 
S6 = 6 618 181 440 488 796 709 729 721 
S6/ S1 0,63 0,37 0,86 0,79 0,77 0,69 0,85 0,84 

Manejo (M)         
M1 800a 312a 486a 507a 760a 644a 664b 649a 
M2 853a 362a 485a 574a 895a 855a 795a 772a 

Média 827 337 485 540 828 750 730 710 
# Letras das colunas entre níveis de cada fator diferentes representa médias diferentes ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste “t”.  
ns  Não significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
*  Significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
**Significativo ao nível de 0,01 de probabilidade pelo teste F. 
 

Conforme citado anteriormente, o meloeiro apresenta uma grande variação no 

nível de tolerância à salinidade entre os cultivares, comprovando a afirmação de Ayres 

Westcot (1991) de que a tolerância das culturas varia tanto entre espécies como para 

cultivares da mesma espécie. Amor et al. (1999), estudando os efeitos da aplicação de 

água salina em diferentes tempos de exposição sob o cultivo de melão rendilhado (cv. 

Gália), encontrou uma perda de rendimento relativa por aumento unitário de CEes de 9,6 

% por dS m-1 para a solução salina aplicada a partir dos 14 DAT. Entretanto, neste 

experimento, o substrato foi salinizado com solução nutritiva salina a base de NaCl. 

Neste caso, a maior perda de rendimento relativo por aumento unitário de CE 

 
 
 
 



 76

encontrado pode estar associada aos tipos de sais, pois o sódio quando acumulado no 

solo é mais prejudicial que o potássio, conforme relatado por Silva (2002). Desse modo, 

a tolerância da cultura do melão à salinidade, no que se refere a perda de rendimento 

total relativo por aumento unitário da CEes, foi inferior ao encontrado na literatura, 

possivelmente devido aos tipos de sais presentes. 

As análises de regressão apresentadas na Figuras 34 para o primeiro ciclo 

seguem um ajuste linear decrescente para o rendimento total e comercial dos frutos, peso 

médio dos frutos total e comercial, com redução relativa entre S1 e S6 de 34,98, 61,30, 

13,66 e 27,76 %, respectivamente. Maas &amp;amp; Hoffman (1977) mostraram que as altas 

concentrações de sais diminuem o potencial osmótico na solução do solo, reduzindo a 

disponibilidade de água das plantas, sendo que as culturas mais sensíveis sofrem redução 

progressiva na produção e componentes de produção à medida que a concentração salina 

aumenta. 

De acordo com Medeiros (1998), a redução no rendimento total dos frutos com o 

aumento da salinidade é avaliada pelo efeito dos tratamentos nos componentes de 

produção e no índice de falha do stand. No presente trabalho não foram observadas 

falhas no stand populacional dos tratamentos de níveis mais salinos e, portanto, a 

redução do rendimento de frutos deveu-se principalmente à diminuição do peso médio 

dos mesmos. Estes resultados corroboram com os encontrados por Mendlinger (1994), 

Nukaya et al., (1980) e Shannon &amp;amp; Francois (1978), que estudando a tolerância do melão 

à salinidade, demonstraram que a salinidade diminui o rendimento principalmente 

devido a redução do peso médio do fruto. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 



 77

 

 

 

 

 

 

 

 

 

M é dia  = 828,43

y = -70,114x + 1072,4
R 2 = 0,94** M é dia  = 827,08 

0

200
400

600

800
1000

1200

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

R
en

di
m

en
to

 to
ta

l 
(g

 p
la

nt
a-

1 )

ciclo 1
ciclo 2

M é dia  = 750,06

y = -60,003x + 547,53
R 2 = 0,87** M é dia  = 337,52

0

200

400
600

800

1000

1200

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

R
en

di
m

en
to

 c
om

er
ci

al
 

(g
 p

la
nt

a-
1 )

(B) (A)  

 

 

 

 

 

 

 

M é dia  = 730,06

y = -14,244x + 535,64
R 2 = 0,76** M é dia  = 485,79

0

200

400
600

800

1000

1200

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

Pe
so

 m
éd

io
 to

ta
l 

(g
 fr

ut
o-

1 )

c ic lo  1
c ic lo  2

M é dia  = 710,77

y = -34,879x + 662,99
R 2 = 0,77** M é dia  = 540,91

0

200

400

600

800

1000

1200

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

Pe
so

 m
éd

io
 c

om
er

ci
al

 
(g

 fr
ut

o-
1 )

(D) (C)  

Figura 34 - Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre o rendimento total (A), 
rendimento comercial (B), peso médio de frutos total (C) e peso médio de 
fruto comercial (D), para os dois ciclos, em função dos níveis de salinidade 
inicial do solo 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 



 78

4.2.11 Qualidade pós-colheita de frutos de meloeiro 

 
Qualidade química 
 

No primeiro ciclo, os níveis de salinidade do solo e o manejo da fertirrigação não 

afetaram significativamente (p&gt;0,05) a qualidade química dos frutos no que se refere aos 

conteúdos médios de sólidos solúveis totais (SST), pH e acidez total titulável (ATT). 

Porém, no segundo ciclo, constatou-se efeito linear significativo da salinidade (p&lt;0,05 e 

0,01) para o SST e pH. Observou-se no primeiro e no segundo ciclo valores médios de 

11,10 e 8,07 % para SST, 5,80 e 5,67 para pH e 22,87 e 15,30 % para ATT, 

respectivamente (Tabela 10). 

Muitos países adotam os valores do conteúdo de sólidos solúveis totais como 

uma referência de mercado para aceitabilidade, com variação mínima de 8 a 10 oBrix; 

entretanto, se este caráter for analisado isoladamente como atributo de qualidade, poderá 

ser falho (Menezes, 1996). Aulenbach &amp;amp; Worthington (1974) indicam que o SST não é 

sempre um bom indicador de qualidade, principalmente quando o mesmo é superior a 

8%, e que outros indicadores de qualidade tais como firmeza, cor e compostos voláteis 

podem ser utilizados como fatores complementares. 

De acordo com os dados apresentados na Tabela 10, nenhum dos valores médios 

obtidos no primeiro ciclo estão abaixo do mínimo exigido pelo mercado, sendo 

semelhantes aos teores de sólidos solúveis produzidos nos melões do Brasil, 

aproximando-se dos valores encontrados por Prabhakar et al. (1985). Já no segundo 

ciclo, os níveis de salinidade alteraram o teor de sólidos totais. 

Segundo Hubbard et al. (1990), fatores nutricionais como deficiência de potássio, 

reduzem drasticamente a fotossíntese e, conseqüentemente, o acúmulo de sacarose no 

fruto, resultando em melões de baixa qualidade. Para Bleinroth (1994), baixos valores 

dos SST podem estar associados ao efeito de padronização de épocas de colheita de 

frutos sem completo desenvolvimento do tecido de abscisão e à não ocorrência do 

completo desprendimento do fruto do pedúnculo. 

 
 
 

 
 
 
 



 79

Tabela 10. Resumo da análise de variância e médias do teor de sólido solúvel total 
(SST), pH e acidez total titulável (ATT) em frutos de meloeiro, para os dois 
ciclos consecutivos, em função dos níveis de salinidade e manejo da 
fertirrigação 

Estatística F 
Ciclo 1 Ciclo 2 

Fator 

SST pH ATT SST PH ATT 
- Salinidade (S) 0,56ns 1,59ns 0,94ns 2,18ns 2,64ns 3,61* 

Linear 0,248ns 3,73ns 1,33ns 7,84* 11,11** 2,54ns
Quadrático 0,402ns 2,50ns 1,12ns 0,0001ns 0,02ns 0,64ns

- Manejo (M) 1,55ns 2,42ns 0,74ns 1,34ns 1,64ns 0,008ns
S x M 0,842ns 0,21ns 0,76ns 0,49ns 0,16ns 1,92ns
CV (%) 10,85 2,90 8,98 20,72 5,38 8,73 

 Médias#
 %  mg kg-1 %  mg kg-1
Salinidade (S)       

S1 = 1 dS m-1 10,81 5,69 21,49 9,25 5,96 14,50 
S2 = 2 dS m-1 11,06 5,79 23,17 8,80 5,79 16,12 
S3 = 3 dS m-1 11,09 5,77 22,89 7,82 5,64 14,17 
S4 = 4 dS m-1 11,63 5,90 23,35 8,72 5,76 16,01 
S5 = 5 dS m-1 10,76 5,89 22,45 6,75 5,46 14,48 
S6 = 6 dS m-1 11,23 5,80 23,22 7,10 5,44 16,57 

Manejo (M)       
M1 11,32 a 5,84 a 23,17 a 7,75 a 5,61 a 15,29 a 
M2 10,88 a 5,77 a 22,50 a 8,39 a 5,74 a 15,32 a 

Média 11,10 5,80 22,83 8,07 5,67 15,30 
# Letras das colunas entre níveis de cada fator diferentes representa médias diferentes ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste “t”.  
ns  Não significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
*  Significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
**Significativo ao nível de 0,01 de probabilidade pelo teste F.  
 
 

Welles &amp;amp; Buitelaar (1988) verificaram que o conteúdo de sólidos solúveis 

diminui significativamente com a diminuição da área foliar, isto é, quanto maior a área 

foliar de plantas, maior também sua capacidade fotossintética. Isto, provavelmente, 

explica o decréscimo linear do SST dos frutos com o aumento dos níveis de salinidade 

do solo, observado no segundo ciclo (Figura 35). 

Barros (2002), estudando três níveis de salinidade de água de irrigação em 

campo, observou um efeito linear positivo sobre o SST dos frutos do meloeiro devido ao 

incremento da salinidade. De modo contrário, Costa (1999) concluiu que a tendência foi 

a de diminuir de 11,4 para 10,8 % o conteúdo de SST ao se aumentar à salinidade da 

 
 
 
 



 80

água de irrigação, ou seja, o estresse osmótico reduziu o conteúdo de sólidos solúveis 

dos frutos de meloeiro. 

Com relação ao pH do fruto, no segundo ciclo, o efeito da salinidade do solo 

pode ser representado por meio de uma equação de primeiro grau, em que se verifica um 

decréscimo relativo entre S1 e S6 de 8,37 %, com ajuste significativo (P&lt;0,01) e 

coeficiente de determinação R2 = 0,84 (Figura 35). 

Amor et al. (1999) verificou que a qualidade de frutos de meloeiro foi 

significativamente afetada pelos níveis de salinidade, sendo que a ATT e o ºBrix 

aumentaram, enquanto que o pH diminui com o aumento da salinidade. 

 
 
 

M é dia  = 5,80

y = -0,0991x + 6,022
R 2 = 0,84** M é dia  = 5,67

0

2

4

6

8

10

12

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

pH

M é dia  = 11,10

y = -0,4571x + 9,6733
R 2 = 0,72* M é dia  = 8,07

0

2

4

6

8

10

12

0 1 2 3 4 5 6
CEes (dS m

-1)

SS
T

 (%
)

c ic lo  1
c ic lo  2

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 (A) (B) 
 
 
Figura 35 - Diagrama de dispersão e equação de ajuste entre o conteúdo de sólidos 

solúveis totais (A) e pH (B) para os dois ciclos, em função dos níveis de 
salinidade inicial do solo 

 
 
 
Qualidade física 
 

Na Tabela 11 estão apresentadas as médias da firmeza de polpa (FP-textura), da 

espessura da casca (EC) e da espessura da polpa (EP) dos frutos de meloeiro, em função 

dos diferentes níveis de salinidade e dos manejos da fertirrigação para o segundo ciclo 

do meloeiro. 

Não se constatou efeito significativo de nenhum dos fatores estudados sobre estas 

variáveis. Estes resultados corroboram com a observação de Barros (2002) para a 

 
 
 
 



 81

firmeza de polpa, e se contrapõem aos resultados encontrados por Amor et al. (1999), 

que estudando os diferentes níveis de salinidade na solução de irrigação, verificou que a 

espessura e a firmeza de polpa foi significativamente reduzida por incrementos dos 

níveis de salinidade. 

Os valores de textura obtidos variaram de 19,93 a 17,45 N, estando próximos aos 

encontrados por Santos (2002) com o híbrido Orange Flesh (15,66 N) e por Vásquez 

(2003) com híbrido Bônus 2 (17,5 N) e inferiores aos encontrados por Granjeiro et al. 

(1999), que verificou em melão do tipo amarelo, na época da colheita, valores de textura 

de 28,51 a 40,50 N. Os baixos valores de FP encontrados estão associados à 

característica da variedade estudada (melão rendilhado), que apresenta baixa vida útil 

pós-colheita e menor resistência ao transporte, se comparada ao melão amarelo (Sousa et 

al., 1999). 

Dinus &amp;amp; Mackey (1974) afirmam que a textura do melão tipo cantaloupe é 

determinada principalmente pelo tipo e qualidade dos constituintes da parede celular, 

destacando-se o conteúdo de pectina solúvel e as estruturas das hemiceluloses. Essa 

característica é um dos recursos mais utilizados no acompanhamento do amolecimento 

dos frutos, uma vez que sofre alterações durante este processo. 

A firmeza da polpa, apesar de ser um parâmetro físico, está relacionada com a 

solubilização de substâncias pécticas, as quais, segundo Chitarra &amp;amp; Chitarra (1990), 

quando em grande quantidade, conferem textura frágil aos frutos. Melões considerados 

com boa capacidade de conservação, como os do tipo Amarelo, apresentam valores 

elevados para FP. Essa característica parece sofrer grande influência ambiental, com 

valores muito variáveis, mesmo no melão Amarelo. No híbrido "Gold Mine" já foram 

citados valores de 21,22 N (Granjeiro et al. 1999), 29,62 N (Dias, 1998) e até de 37,1 N 

(Sena et al., 2000). Por outro lado, nos melões Cantaloupe a FP se situa ao redor de 23,6 

N (Vale, 2000). Especificamente, no híbrido "Hy Mark", existem citações de 20,35 N 

(Santos, 2002), e de 30,17 a 34,20 N (Almeida, 2001). 

Sob o ponto de vista de manuseio pós-colheita, a firmeza é essencial em razão do 

fato dos frutos com maior firmeza serem mais resistentes às injurias mecânicas que 

ocorrem durante o transporte e comercialização. É também um atributo de qualidade 

 
 
 
 



 82

importante, pois a liberação de compostos presentes nos produtos, que são perceptíveis 

pelo paladar, são também relacionados com a estrutura do tecido (Chitarra &amp;amp; Chitarra, 

1990). 

 
Tabela 11. Resumo da análise de variância e médias da firmeza de polpa, espessura da 

casca e espessura da polpa em frutos de meloeiro, para o segundo ciclo, em 
função dos níveis de salinidade e do manejo da fertirrigação 

Estatística F Fator 
Textura Espessura da casca Espessura da polpa 

- Salinidade (S) 0,49ns 0,98ns 0,54ns
Linear 0,075ns 3,99ns 0,60ns
Quadrático 2,14ns 0,061 0,08ns

- Manejo (M) 0,04ns 0,08ns 1,40ns
S x M 0,927ns 0,254ns 0,93ns
CV (%) 24,75 21,90 13,98 
 Médias#
 N mm 
Salinidade (S)    

S1 = 1 16,42 1,13 30,45 
S2 = 2 18,50 1,06 27,96 
S3 = 3 19,47 1,08 31,30 
S4 = 4 19,93 0,99 30,53 
S5 = 5 18,03 0,89 30,16 
S6 = 6 17,45 0,95 31,53 

Manejo (M)    
M1 18,15a 1,01a 29,49a
M2 18,45a 1,03a 31,16a

Média 18,30 1,02 30,32 
# Letras das colunas entre níveis de cada fator diferentes representam médias diferentes ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste “t”.  
ns  Não significativo ao nível de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
*  Significativo ao n´vel de 0,05 de probabilidade pelo teste F. 
**Significativo ao n´vel de 0,01 de probabilidade pelo teste F.  
 
 
 
4.2.12 Considerações finais e recomendações 

 
A tolerância das plantas à salinidade depende de diversos fatores, incluindo o 

estágio de crescimento, o tempo e a duração da exposição da planta ao sais no solo, as 

condições ambientais e o tipo de substrato (Adams, 1991; Kuehny &amp;amp; Morales, 1998; 

Maas &amp;amp; Hoffman, 1977). Amor et al. (1999), estudando diferentes níveis de salinidade 

na água de irrigação, aplicados em diferentes épocas após o transplantio do melão, 

 
 
 
 



 83

observou efeitos mais severos quando os sais foram aplicados no início do crescimento 

vegetativo, tendo menor efeito quando aplicado na fase final do ciclo. 

É importante ressaltar que no início do experimento a salinidade do solo não 

variou com o manejo da fertirrigação e, mesmo após o início da correção do manejo 

controlado, os níveis de salinidade do manejo tradicional se mantiveram próximos aos 

seus valores iniciais até aproximadamente 69 DAT (Figura 13) e, portanto, próximos aos 

tratamentos do manejo controlado. Considerando que a resposta das plantas à salinidade 

não depende apenas da concentração de sais, mas também da duração do tempo de 

exposição, o efeito não significativo entre os dois manejos da fertirrigação estudados, 

tanto no rendimento como nas variáveis de crescimento estaria explicado. Isto por que a 

diferença da salinidade do solo entre os manejos começou a ser notória somente a partir 

do início da frutificação (69 DAT). Amor et al. (1999) encontrou redução na produção 

comercial relativa de frutos de melão de plantas expostas a 8 dS m-1, na faixa de 56 % 

quando a salinização foi iniciada aos 14 DAT e 16 % quando os sais foram aplicados a 

partir dos 71 DAT. 

Pode-se deduzir que o ciclo relativamente curto do meloeiro (117 dias), não foi 

suficiente para propiciar respostas significativas entre os manejos da fertirrigação, 

devido ao reduzido tempo de exposição das plantas aos sais. Silva (2002), estudando os 

efeitos de diferentes níveis de salinidade sobre a cultura do pimentão, em associação 

com manejo tradicional e controlado da fertirrigação, observou que em solo franco-

arenoso houve diferenças significativas entre os dois manejos somente nas medidas de 

altura e diâmetro de colo realizadas aos 150 DAT e para a biomassa de raiz, caule e 

planta somente no final do ciclo. 

Por outro lado, como no manejo M2 o controle foi realizado apenas na 

concentração total de sais na solução (CEes) e não na concentração de íons específicos, 

como o NO-3 e o K+, é possível que tenha havido limitação no crescimento das plantas 

no manejo M2 em razão da deficiência nutricional, principalmente nos níveis mais 

baixos de salinidade. 

A cultura do melão é muito exigente em temperatura, não se recomendando o seu 

cultivo em épocas de baixas temperaturas na região de Piracicaba, mesmo em condições 

 
 
 
 



 84

protegidas. Soares (2001), trabalhando com melão rendilhado em condições protegidas 

no período 20 de abril a 28 de junho de 2001, também verificou uma redução acentuada 

na produtividade comercial dos frutos, ocasionada provavelmente devido às baixas 

temperaturas ocorridas no período. 

Deve-se finalmente ressaltar a importância da rotação de culturas, pois o ataque 

severo de nematóides, que prejudicou a avaliação dos efeitos dos fatores experimentais 

no segundo ciclo deve ter sido favorecido pelo cultivo sucessivo da mesma espécie 

vegetal. 

 
 

 
 
 
 



5 CONCLUSÕES 

 

Considerando as condições em que os experimentos foram desenvolvidos, os 

resultados obtidos permitiram concluir que: 

- A técnica utilizada para salinizar artificialmente o solo, com aplicação 

excessiva de fertilizantes, permite que se atinjam os valores de CEes desejados com boa 

precisão. 

- É possível, com auxílio dos extratores de solução por cápsulas porosas, 

monitorar a concentração total de íons na solução do solo e manter a salinidade em nível 

desejado, controlando a condutividade elétrica da solução extraída. 

- Os níveis iniciais de salinidade do solo provocados pela aplicação excessiva de 

adubos afetaram significativamente o crescimento do meloeiro, a produção e os seus 

componentes. 

- Não foi possível se detectar diferenças expressivas no crescimento ou na 

produção do meloeiro que pudessem ser atribuídas aos dois tipos de manejo da 

fertirrigação utilizados. 

- Nenhuma variável relativa ao crescimento ou à produção da cultura confirma a 

possibilidade do meloeiro resistir mais à salinidade proporcionada por excesso de 

adubos do que aos sais usualmente presentes nas águas de irrigação de qualidade 

marginal.  

- Os efeitos da salinidade do solo sobre a altura e o diâmetro das plantas foram 

mais severos durante o desenvolvimento vegetativo inicial do que no início da formação 

dos frutos, o que sugere uma possível adaptação das plantas ao estresse salino ao longo 

do tempo. 



REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 
ADAMS, P. Effects of increasing the salinity of the nutrient solution with major 

nutrients or sodium chloride on the yield, quality and composition of tomatoes 

grown in rockwool. Journal of Horticultural Science, v. 66, n5. p.201-207, 1991. 

 
ALMEIDA, A.V. Atividade respiratória e produção de etileno em diferentes híbridos de 

melão cultivados no pólo agrícola Mossoró-Açú (compact disc). Horticultura 

Brasileira, v. 19, supl., 2001. 

 
AMOR, F.M. del; MARTINEZ, V.; CERDÁ, A. Salinity duration and concentration 

affect fruit yield and quality, and growth and mineral composition of melon plants 

in perlite. HortScience, v.34, n.7, p.1234-1237, 1999. 

 
ANDRIOLO, J.L. Fisiologia das culturas protegidas. Santa Maria: UFSM, 1999. 142p. 

 
ARAÚJO, C.A.S. Avaliação de feijoeiro quanto a tolerância à salinidade em solução 

nutritiva. Viçosa, 1994. 87 p. Dissertação (Mestrado) – Universidade Federal de 

Viçosa. 

 
AULENBACH, B.B.; WORTHINGTON, J.T. Sensory evaluation of muskmelons: is 

soluble solids content a good quality index. HortScience, v.9, p.136-137, 1974. 

 
AYERS, R.S.; WESTCOT, D. W. Qualidade de água na agricultura. Trad. de H.R. 

Gheyi et al. Campina Grande: UFPB, 1991. 218p. (FAO. Estudos de Irrigação e 

Drenagem, 29). 

 



 87

BARROS, A.D. de. Manejo da irrigação por gotejamento com diferentes níveis de 

salinidade da água na cultura do melão. Botucatu, 2002. 107 p. Tese (Doutorado) – 

Faculdade de Ciências Agronômicas, Universidade Estadual Paulista “Júlio de 

Mesquita Filho”. 

 
BERNSTEIN, L. Effect of salinity and sodicity on plant growth. Plant Analysis and 

Fertilizer Problems, v.4, p.25-45, 1964. 

 
BERNSTEIN, L.; PEARSON, G.A. Influence of integrated moisture stress achieved by 

varying the osmotic pressure of culture solutions on growth of tomato and pepper 

plants. Soil Science, v.77, p.355-368, 1954. 

 
BINZEL, M.L.; HASEGAWA, P.M.; HANDA, A.K.; BRESSAN, R.A. Adaptation of 

tobacco cells to NaCl. Plant Physiology, v.79, p.118-125, 1985. 

 
BLANCO, F.F. Tolerância do pepino enxertado à salinidade em ambiente protegido e 

controle da salinização do solo. Piracicaba, 1999, 104 p. Dissertação (Mestrado) - 

Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, Universidade de São Paulo. 

 
BLEINROTH, E.W. Determinação do ponto de colheita. In: GONZAGA NETTO, A. 

Melão para exportação: procedimentos de colheita e pós-colheita. Brasília: 

Embrapa SPI, 1994. 37p. (Série Publicações Técnicas FRUPEX, 6). 

 
BRANDÃO FILHO, J. U. T., CALLEGARI, O. Cultivo de hortaliças de frutos em solo 

em ambiente protegido. Informe Agropecuário, v.20, p.64 - 68, 1999. 

 
BURGUEÑO, H. La fertirrigación en cultivos hortícolas com acolchado plástico. 

Culiacán: BURSAR, 1996. v.1, 45p. 

 
CAMPOS, I.S.; ASSUNÇÃO, M.V. Estresse salino e hídrico na germinação e vigor de 

arroz. Pesquisa Agropecuária Brasileira, v.25, n.6, p.857-862, 1990. 

 

 
 
 
 



 88

CARDOSO, S.S. Doses de CO2 e de potássio aplicadas através da irrigação no meloeiro 

rendilhado (Cucumis melon L.) cultivado em ambiente protegido. Piracicaba, 2002. 

101p. Tese (Doutorado) - Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, 

Universidade de São Paulo. 

 
CARRIJO, O.A.; MAROUELLI, W.A.; SILVA, H.R. Manejo da água na produção  de 

hortaliças em cultivo protegido. Informe Agropecuário, v.20, n.200/201, p.45-51, 

1999. 

 
CHITARRA, A.B.; CHITARRA, M.I. Pós-colheita de frutas e hortaliças: fisiologia e 

manuseio. Lavras: ESAL; FAEPE, 1990. 320p. 

 
COELHO, E.L.; FONTES, P.C.R.; FINGER, F.L.; CARDOSO, A.A. Qualidade do fruto 

de melão rendilhado em função de doses de nitrogênio. Bragantia, v.62, n.2, p.173-

178, 2003. 

 
COSTA, C.P.; PINTO, C.A.B.P. Melhoramento de hortaliças. Piracicaba: ESALQ, 

1977. 319p. 

 
COSTA, M. da C. Efeitos de diferentes lâminas de água com dois níveis de salinidade 

na cultura do meloeiro. Botucatu, 1999. 115p. Tese (Doutorado) – Faculdade de 

Ciências Agronômicas, Universidade Estadual Paulista “Júlio de Mesquita Filho”. 

 
D’ALBUQUERQUE JÚNIOR, B.S. Efeito da aplicação de CO2. em diferentes fases 

fonológicas da cultura do melão (Cucumis melon L.) em ambiente protegido. 

Piracicaba, 2004. 84p. Dissertação (Mestrado) - Escola Superior de Agricultura 

“Luiz de Queiroz”, Universidade de São Paulo. 

 
DAKER, A. Irrigação e drenagem. a água na agricultura. 2.ed. Rio de Janeiro: Freitas 

Bastos, 1984. 543 p. 

 

 
 
 
 



 89

DELLA VECCHIA, P.T. Recomendações importantes para o cultivo com sucesso 

dos melões híbrido F1 comercializados pela Agroflora. Bragança Paulista: 

Sementes Agroflora, 1994. 9p. 

 
DIAS, N.S. Avaliação de diferentes tipos e espaçamentos de gotejadores usados no 

cultivo de melão, semeado em faixa contínua, sob duas densidades de plantio. 

Mossoró, 1998. 50p. Monografia (Graduação) - Escola Superior de Agricultura de 

Mossoró. 

 
DIAS, N.S. Evolução da salinidade de um solo Luvissolo cultivado com melão irrigado 

por gotejamento. Campina Grande, 2001. 72p. Dissertação (Mestrado) - 

Universidade Federal da Paraíba. 

 
DIAS, N.S.; GHEYI, H.R.; DUARTE, S.N. Prevenção, manejo e recuperação dos 

solos afetados por sais. Piracicaba: ESALQ, Departamento de Engenharia Rural, 

2003. 118p. (Série Didática, 13). 

 
DINUS, L. A.; MACKEY, A. C. Chemical and physical attributes of muskmelon related 

to texture. Journal of Texture Studies, v. 5, p. 41-50, 1974. 

 
DOORENBOS, J.; KASSAN, A.H. Efeitos da água no rendimento das culturas. 

Roma: FAO, 1994. 212 p. (Estudos FAO: Irrigação e Drenagem, 33). 

 
DOORENBOS, J.; PRUITT, W.O. Las necesidades de aguas de los cultivos. Roma: 

FAO, 1977. 143p. (Estúdios FAO: Riego, Drenaje, 24). 

 
DUARTE, S.R. Alterações na nutrição mineral do meloeiro em função da salinidade da 

água de irrigação. Campina Grande, 2002. 90p. Dissertação (Mestrado) - 

Universidade Federal da Paraíba. 

 
FAGERIA, N.K. Solos tropicais e aspectos fisiológicos das culturas.Brasília: 

EMBRAPA, DPU, 1989. 425P. (EMBRAPA.CNPAF. Documento, 18). 

 

 
 
 
 



 90

FERREIRA, P.A.; MARTINEZ, M.A. Movimento e modelagem de sais no solo. In: 

GHEYI, H.R.; QUEIROZ, J.E.; MEDEIROS, J.F. de (Ed.). Manejo e controle da 

salinidade na agricultura irrigada. Campina Grande: UFPB; SBEA, 1997. cap.6, 

p. 171-206. 

 
FILGUEIRA, F.A.R. Manual de olericultura: cultura e comercialização de hortaliças. 

2.ed. São Paulo: Agronômica Ceres, 1982. 357p. 

 
FILGUEIRA, H.A.; MENEZES, J.B.; ALVES, R.E. Colheita e manuseio em pós-

colheita. In: ALVES, R.E. (Coord.). Melão: pós-colheita. Brasília: EMBRAPA, 

Comunicação para Transferência de Tecnologia, 2000. p.23-41. 

 
FILGUEIRA, H.J.A.; SOUTO, J.S. Avaliação de quatro níveis de relação solo: água 

para caracterização da condutividade elétrica em solos da região de Patos, PB. In 

REUNIÃO BRASIILEIRA DE FERTILIDADE DO SOLO E NUTRIÇÃO DE 

PLANTAS, 22, Manaus, 1995. Anais. Manaus: SBCS, 1995. p.282-283. 

 
FRIZZONE, J.A.; ZANINI, J.R.; PAES, L.A.D.; NASCIMENTO, V.M. do. 

Fertirrigação mineral. Ilha Solteira: UNESP, 1985. 31p. (Boletim Técnico, 2). 

 
FURLAN, R.A. Avaliação de nebulização e abertura de cortinas na redução da 

temperatura do ar em ambiente protegido. Piracicaba. 2001. 146p. Tese (Doutorado) - 

Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, Universidade de São Paulo. 

 
GOTO, R.; GUIMARÃES, V.F.; ECHER, M.M. Aspectos fisiológicos e nutricionais no 

crescimento e desenvolvimento de plantas hortícolas. In: FOLEGATTI, M.V.; 

CASARINI, E.; BLANCO, F.F.; BRASIL, R.P.C. do; RESESNDE, R.S. (Cood.). 

Fertirrigação: flores, frutas e hortaliças. Guaíba: Agropecuária, 2001. v.2, p.241-

268. 

 

 
 
 
 



 91

GRANJEIRO L.C.; PEDROSA, J.F.; BEZERRA NETO, F.; NEGREIROS, M.Z. 

Qualidade de híbridos de melão amarelo em diferentes densidades de plantio. 

Horticultura Brasileira, v. 17, n. 2, p.110-114, 1999. 

 
GREENWAY, H.; MUNNS, R. Mechanisms of salt tolerance in nonhalophytes. Annual 

Review of Plant Physiology, v.31, p.149-190, 1980. 

 
GURGEL, M.T. Evolução da salinidade do solo na cultura do melão, irrigado com 

diferentes lâminas de água com alta e baixa salinidade. Mossoró, 1999. 49p. 

Monografia (Graduação) - Escola Superior de Agricultura de Mossoró. 

 
HAYWARD, H.E.; WADLEIGH, C. H. Plant growth on saline and alkali soils. 

Advances in Agronomy, v.1.p. 1-38, 1949. 

 
HOFFMAN, G.J.; HOWELL, T.A.; SOLOMON, K.H. Management farm irrigation 

systems. St. Joseph: ASAE, 1992. 1040p. (ASAE Monograph, 9). 

 
HOFFMAN, G.J. Evapotranspiration in saline soils. In: NATIONAL CONFERENCE 

ON ADVANCES IN EVAPOTRANSPIRATION, Chicago, 1985. Proceedings. St. 

Joseph: ASAE, 1985. p.35-42. 

 
HOORN, J.W.; ALPHEN, J.G. Salt movement, leaching efficienty and leaching 

requirement. Agricultural and Water Management. v.4, p.409-428, 1981. 

 
HOORN, J.W.; ALPHEN, J.G. Salinity control. In: RITZEMA, H.P. (Ed.). Drainage 

principles and applications. Wageningen: ILRI, 1994. p.533-600. (Publication, 16) 

 
HUBBARD, N.L.; PHARR, D.M.; HUBER, S.C. Sucrose metabolism in ripening 

muskmelon fruit as affected by leaf area. Journal of the American Society for 

Horticultural Science, v.115, p.798-802, 1990. 

 
INGVALSON, R.D.; RHOADES, J.D.; PAGE, A.L. Correlation of alfalfa yield with 

various index of salinity. Soil Science, v.122, n.3, p.145-153, 1976. 

 
 
 
 



 92

JURINAK, J.J.; WAGENET, R.J. Fertilization and salinity. In: YARON, D. (Ed.). 

Salinity in irrigation and water resources. New York: Marcel Dekker, 1981. 

p.103-119. 

 
KANO, C. Extrações de nutrientes pelo meloeiro rendilhado cultivado em ambiente 

protegido com a adição de potássio e CO2 na água de irrigação. Piracicaba, 2002. 

115p. Dissertação (Mestrado) – Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, 

Universidade de São Paulo. 

 
KHAN, A.A.; YITAYEW, M.; WARRICK, A.W. Field evaluation of water an solote 

distribution from a point source. Jornal of Irrigation and Drainage Engineering, 

v.122, n.4, p.221-227, 1996. 

 
KUEHNY, J.S.; MORALES, B. Effects of salinity and alkalinity on pansy and impatiens 

in three different growing media. Journal of Plant Nutrition, v.21, n.5, p.1011-

1023, 1998. 

 
LÄUCHLI, A.; EPSTEIN, E. Plant responses to saline and sodic condictions. In: TANJI, 

K.K. (Ed.). Agricultural salinity assessment and management. New York: 

ASCE, 1990. cap.6, p. 113-137. 

 
LIBARDI, P.L. Dinâmica da água no solo. 2.ed. Piracicaba: O autor, 2000. 509p. 

 
LIMA, L.A. Efeito de sais no solo e na planta. In: GHEYI, H.R.; QUEIROZ, J.E.; 

MEDEIROS, J.M. (Ed.). Manejo e controle da salinidade na agricultura. 

Campina Grande: UFPB; SBEA, 1997. p.113-136. 

 
MAAS, E.V. Salt tolerance of plants. Applied Agricultural Research, v.1, p.12-36, 

1984. 

 
MAAS, E.V.; HOFFMAN, G.J. Crop salt tolerance - Current Assessment. Journal of 

Irrigation and Drainage Division of ASCE, v.103, n IR2, p.115-134, 1977. 

 

 
 
 
 



 93

MAAS, E.V.;NIEMAN, R.H. Physiology of plant tolerant to salinity. In: JUNG, G.A. 

(Ed.). Crop tolerance to sub-optional land conditions. Madison: American 

Society Agronomy. 1978. cap.1. p.277-279. (Special Publication, 32). 

 
MARUYAMA, I.W. Condução do melão rendilhado sob cultivo protegido. Jaboticabal, 

1999. 41p. Dissertação (Mestrado) - Faculdade de Ciências Agrárias e Veterinárias, 

Universidade Estadual Paulista “Júlio Mesquita de Mesquita”. 

 
MEDEIROS, J.F. de. Qualidade da água de irrigação e evolução da salinidade nas 

propriedades assistidas pelo “GAT” nos Estados do RN, PB e CE. Campina Grande, 

1992. 173p. Dissertação (Mestrado) - Universidade Federal da Paraíba. 

 

MEDEIROS, J.F de. Manejo da água de irrigação salina em estufa cultivada com 

pimentão. Piracicaba, 1998. 152p. Tese (Doutorado) - Escola Superior de 

Agricultura Luiz de Queiroz, Universidade de São Paulo. 

 
MEDEIROS, J.F. de; GHEYI, H.R. Manejo do sistema solo-água-planta em solos 

afetados por sais. In: GHEYI, H.R.; QUEIROZ, J.E.; MEDEIROS, J.F. de. (Ed.). 

Manejo e controle da salinidade na agricultura irrigada. Campina Grande: 

UFPB; SBEA, 1997. cap.8, p. 239-284. 

 
MEDEIROS, J.F. de; CRUCIANI, E.D.; FOLEGATTI, M.V. Manejo, monitoramento 

e controle da salinidade em áreas de estufa. Piracicaba: ESALQ, Departamento 

de Engenharia Rural, 1996. 28p. 

 
MEIRI, A.; PLAUT, Z.; PINKAS, L. Salt tolerance of glasshouse-grown muskmelon 

(cv. Galia). Soil Science, v.131, p.189-193, 1981. 

 
MEIRI, A.; HOFFMAN, G.J.; SHANNON, M.C.; POSS, J.A. Salt tolerance of two 

muskmelon cultivars under two radiation levels. Journal of the American Sciety 

Hoticultural Science, v.107, p.1168-1172, 1982. 

 
 
 
 



 94

MENDLINGER, S. Effect of increasing plant density and salinity on yield and fruit 

quality in muskmelon. Scientia Horticulturae, v.57, p.41-49, 1994. 

 
MENEZES, J.B. Qualidade pós-colheita de melão tipo “Galia” durante a maturação e o 

armazenamento. Lavras, 1996. 87p. Tese (Doutorado) - Universidade Federal de 

Lavras. 

 
MONTAG, U.J.; SHNEK, M. Principles of fertigation and their potential for global 

application: http://www.fertilizer.org/PUBLISH/PUBENV/fertigb8.htm. (16 maio 

2003). 

 
NERSON, H.; PARIS, H.S. Efects of salinity on germination, seedling growth, and yield 

of melons. Irrigation Science, v.5, p.265-273, 1984. 

 
NICOLAS, M.Z. El melon. Madrid: Mundi Prensa, 1989. 174 p. 

 
NUKAYA, A.M; MASUI, A.; ISHIDA, A. Salt tolerance of muskmelons grown in 

different salinity soils. Journal of Japanese Society for Horticultural Science, 

v.48, p.468-474, 1980. 

 
OLIVEIRA, A.S.; SALATI, E. Um estudo sobre as água subterrâneas da região de 

Piracicaba. Anais da Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, v.38, 

p.163-190, 1981. 

 
OLIVEIRA, M. Gênese, classificação e extensão de solos afetados por sais. In: GHEYI, 

H.R.; QUEIROZ, J.E.; MEDEIROS, J.F. de (Ed.). Manejo e controle da 

salinidade na agricultura irrigada. Campina Grande: UFPB; SBEA, 1997. cap.1, 

p. 1-35. 

 
PADILLA, W.A. Lo que usted saber del suelo su análisis e interpretación para 

fertirrigación. Quito: Universidad Agraria del Ecuador, 1998. 121p. 

 

 
 
 
 

http://www.fertilizer.org/PUBLISH/PUBENV/fertigb8.htm


 95

PAPADOPOULOS, I. Fertirrigação: situação atual e perspectivas para o futuro. In: 

FOLEGATTI, M.V. (Ed.). Fertirrigação: citrus, flores, hortaliças. Guaíba: 

Agropecuária, 1999. p.11-84. 

 
PEDROSA, J. F. Cultivo do meloeiro. Mossoró: ESAM, Departamento de Engenharia 

Agrícola, 1997. 50p (Apostila). 

 
PEREIRA, F.M.A.; MEDINA, B.F.; ETCHEVERS, J.D.; GHEYI, H.R. Solos afetados 

por sais no Nordeste I : efeito da relação solo-água nos valores de condutividade 

elétrica. Agropecuária Técnica, v.2. p.148-154, 1981. 

 
PINTO, J.M. Aplicação de dióxido de carbono via água de irrigação em meloeiro. 

Piracicaba, 1997. 82p. Tese (Doutorado) – Escola Superior de Agricultura “Luiz de 

Queiroz”, Universidade de São Paulo. 

 
PINTO, J. M.; SOARES, J.M.; PEREIRA, J.R.; COSTA, N.D.; BRITO, L.T.L. Sistema 

de cultivo de melão com aplicação de fertilização via água de irrigação. 

Petrolina: EMBRAPA, 1996. 24p. (Circular Técnica, 36). 

 
PIZARRO, F. Drenaje agrícola y recuperación de suelos salinos. Madrid: Ed. 

Agrícola Española, 1978. 521p. 

 
PRABHAKAR, B.S.; SRINIVAS, K.; SHUKLA, V. Yield and quality of muskmelon 

(cv. Hara madhu) in relation to spacing and fertilization. Progressive Horticulture, 

v.17, n.1, p.51-55, 1985. 

 
QUEIROZ, J.E.; GONÇALVES, A.C.; SOUTO, J.S.; FOLEGATTI, M.V. Avaliação e 

monitoramento da salinidade do solo. In: GHEYI, H.R.; QUEIROZ, J.E; 

MEDEIROS, J.F. (Ed.). Manejo e controle da salinidade na agricultura irrigada. 

Campina Grande: UFPB; SBEA. 1997. cap.3, p.69-111. 

 
RHOADES, J.D. Quality of water for irrigation. Soil Science, v.113, n.4, p.277-284, 

1972. 

 
 
 
 



 96

RHOADES, J.D. Eletrical conductivity methods for measuring and mapping soil 

salinity. Advances in Agronomy, v. 49. p.201-251, 1994. 

 
RHOADES, J.D.; MIYAMOTO, S. Testing soils for salinity and sodicity. In: 

WESTERMAN, R.L. (Ed.). Soil testing and plant analysis. 3.ed. Madison: SSSA., 

1990. cap. 12, p.299-336. (SSSA Book Series, 3). 

 
RHOADES, J.D.; KANDIAH, A.; MASHALI, A.M. The use of saline waters for crop 

prodiction. Rome: FAO, 1992. 133p. (FAO Irrigation and Drainagem Paper, 48). 

 
RICHARDS, L.A. Filter funnels for soil extracts. Agronomy Journal, v.41, p.446, 

1949. 

 
RICHARDS, L.A. Diagnosis and improvement of saline and alkali soils. Washington: 

United States Salinity Laboratory, 1954. 160p. (USDA. Agriculture Handbook, 60). 

 
RICHARDS, L.A. Diagnostico y rehabilitacion de suelos salinos y sodicos. Mexico: 

Aid, 1970. 172p. 

 
RICHARDSON, N.S.G.; MCCREE, K.J. Carbon balance and water relations of 

sorghum exposed to salt and water stress. Plant Physiology, v.79, p.1015-1020, 

1985. 

 
RIZZO, A.A.N.; QUIJANO, F.G.; LAURA, V.A. Efeito da idade de mudas no 

desenvolvimento do melão rendilhado. Horticultura Brasileira, v.18, p.468-469, 

2000. 

 
SANTOS, E.C. dos. Efeito do cloreto de sódio na germinação de sementes e no 

desenvolvimento inicial do mamoeiro. Mossoró, 2000. 35p. Monografia 

(Graduação) - Escola Superior de Agricultura de Mossoró. 

 

 
 
 
 



 97

SANTOS, J.G.R. dos. Desenvolvimento e produção da bananeira nanica sob diferentes 

níveis de salinidade e lâminas de água. Campina Grande, 1997. 173p. Tese 

(Doutorado) - Universidade Federal da Paraíba. 

 
SANTOS, R.N.C. Avaliação da relação K:N e híbridos de melão em cultivo 

hidropônico. Piracicaba, 2002. 98p. Dissertação (Mestrado) - Escola Superior de 

Agricultura “Luiz de Queiroz”, Universidade de São Paulo. 

 
SENA, L.C.N.; GURGEL, F.L.; PEDROSA, J.F.; NEGREIROS, M.Z.; Comportamento 

de híbridos de melão tipo amarelo no município de Mossoró. Horticultura 

Brasileira, v. 18, supl., p.669-670, 2000. 

 
SENTELHAS, P.C. Estimativa diária da evapotranspiração de referência com dados de 

estação meteorológica convencional e automática. Piracicaba, 1998. 97p. Tese 

(Doutorado) - Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, Universidade de 

São Paulo. 

 
SHANNON, M.C.; FRANÇOIS, L.E. Salt tolerance of three muskmelon cultivars. 

Jounal of the American Society for Horticultural Science, v.103, p.127-130, 

1978. 

 
SHANNON, M.C. In quest of rapid screening techniques for plant salt tolerance. 

Scientia Horticulturae, v.14, n.5, p.587-589, 1979. 

 
SILVA, E.F.F. Manejo da fertirrigação e controle da salinidade na cultura do pimentão 

utilizando extratores de solução do solo. Piracicaba. 2002. 136p. Tese (Doutorado) - 

Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, Universidade de São Paulo. 

 
SILVA, E.F.F; DUARTE, S.N.; COELHO, R.D. Salinização dos solos cultivados sob 

ambiente protegidos no Estado de São Paulo. In: FOLEGATTI, M.V. (Ed.). 

Fertirrigação: citrus, flores e hortaliças. Guaíba: Agropecuária, 1999. p.267-277. 

 

 
 
 
 



 98

SILVEIRA, C.C da. Avaliação da salinidade dentro do bulbo úmido na cultura do 

melão. Mossoró. 1999. 34p. Monografia (Graduação). - Escola Superior de 

Agricultura de Mossoró. 

 
SOARES, A.J. Efeitos de três lâminas de irrigação e de quatro doses de potássio via 

fertirrigação no meloeiro em ambiente protegido. Piracicaba, 2001. 63p. Dissertação 

(Mestrado) – Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, Universidade de 

São Paulo. 

 
SOUSA, V.F. de; COELHO, E.F.; SOUSA, V.A.B. Freqüência de irrigação em meloeiro 

cultivado em solo arenoso. Pesquisa Agropecuária Brasileira, v.34, n.4, p.659-

664, 1999. 

 
SOUSA, V. F. de; COELHO, E. F.; BASTOS, E.A.; FOLEGATTI, M.V.; FRIZZONE, 

J.A. Doses de nitrogênio e potássio por fertirrigação na produção do meloeiro. In: 

BALBUENA, R.H.; BENEZ, S.H.; JORAJURIA, D. (Ed.). Avances en el manejo 

del suelo y agua en la ingenieria rural latinoamericana. La Plata: Ed. UNLP, 

1998. p.195-200. 

 
SOUZA, M.R. Comportamento do feijoeiro (Phaseolus vulgaris L. CV Eriparza) 

submetido a diferentes níveis de salinidade da água de irrigação: Lavras, 1995. 94p. 

Dissertação (Mestrado) – Universidade Federal de Lavras. 

 
STANGHELLINI, C. Evapotranspiration in greenhouse with special reference to 

mediterranean conditions. Acta Horticulturae, n.335, p.296-304, 1993. 

 
TAL, M. Genetics of salt tolerance in higher plants: Theoretical and practical 

considerations. Plant and Soil, v.89, p.199-226, 1985. 

 
VALE, M.F.S. Poda e densidade de plantio em híbridos de melão: Mossoró, 2000. 41p. 

Dissertação (Mestrado) - Escola Superior de Agricultura de Mossoró. 

 

 
 
 
 



 99

VÁSQUEZ, M.A.N. Fertirrigação por gotejamento superficial e subsuperficial no 

meloeiro (Cucumis melo L.) sob condições protegidas. Piracicaba. 2003. 152 p. 

Tese (Doutorado) - Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, Universidade 

de São Paulo. 

 
VILLAS BÔAS, R.L.; BOARETO, A.E.; VITTI, G.C. Aspectos da fertirrigação. In: 

VITTI, G.C.; BOARETO, A.E. (Ed.). Fertilizantes fluídos. Piracicaba: PATAFOS, 

1994. cap.15, p. 283-308. 

 
VILLAS BÔAS, R.L.; ANTUNES, C.L.; BOARETO, A.E.; SOUZA, V.F.de; 

DUENHAS, L.H. Perfil da pesquisa e emprego da fertirrigação no Brasil. In: 

FOLEGATTI, M.V.; CASARINI, E.; BLANCO, F.F.; BRASIL, R.P.C.; 

RESENDE, R.S. (Ed.). Fertirrigação: flores, frutas e hortaliças. Guaíba: 

Agropecuária, 2001. v.2, p.71-103. 

 
WELLES, G.W.H.; BUITELAAR, K. Factors affecting soluble solids content of 

muskmelon (Cucumis melo L.). Netherlands Journal of Agricultural Science, 

v.36, p.239-246, 1988. 

 
ZAPATA, M.N.; CABRERA, P.F.; BANÕN, S.A. El melon. Madrid: Mundi Prensa, 

1989. 174p. 

 
 
 
 
 

 
 
 
 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

APÊNDICES 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 101

APÊNDICE 1 - Tipos e quantidade de sais aplicados ao solo para obter os níveis de 
salinidade desejados 

 
Concentração de sais (mg L-1) CEes

 (dS m-1) NH4NO3 KCl H3PO4 MgSO4 Ca(NO3)2
Soma 

1 44,92 175,26 50,87 270,64 444,57 986,29 
2 109,98 429,13 124,56 662,66 1088,50 2414,86 
3 175,05 682,99 198,25 1054,67 1732,44 3843,43 
4 240,12 936,86 271,94 1446,68 2376,38 5272,00 
5 305,18 1190,72 345,63 1838,70 3020,31 6700,57 
6 370,25 1444,59 419,32 2230,71 3664,25 8129,14 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 

 

 

 
 
 
 



 102

APÊNDICE 2 - Parecer Fitossanitário 

 

CULTURA: melão rendilhado, cv.Bônus 2. 

LOCAL: Departamento de Engenharia Rural da ESALQ-USP (06/02/2004) 

PARECER: Candido Athayde Sobrinho 

 
ANTECEDENTES: 

Trata-se de uma área experimental, conduzida sob estufa e utilizada 

experimentalmente em um ensaio de avaliação de níveis de salinidade sobre o 

desenvolvimento e rendimento do meloeiro. O cultivo vem sendo implementado sob 

criterioso acompanhamento técnico. Durante a inspeção, observaram-se em algumas 

plantas, intensas alterações como murcha, seca e morte iminente de algumas delas, as 

quais foram coletadas para ulterior processamento laboratorial. 

 
QUEIXA PRINCIPAL: 

- Subdesenvolvimento, amarelecimento das plantas e murcha seguida de morte 

OBSERVAÇÕES EFETUADAS "IN SITU" 

- Sistema radicular: Raízes primárias e secundárias apresentando galhas ou tumores 

radiculares 

- Colo/caule: Estruturas morfológicas externas anatomicamente preservadas. 

- Ramos secundários: Idem. 

- Flores e frutos: Idem 

OBSERVAÇÕES LABORATORIAIS EFETUADAS- 

- Folhas: Após análise e dissecação do material coletado (folhas), constataram-se 

distúrbios de duas formas: Amarelecimento e seca (Figura A1). Não foi identificada 

presença de fitopatógenos nem de artrópodes-praga sobre o material examinado 

- Raízes: Presença de “nematogalhas”, sendo observado no interior das mesmas, 

presença de fêmeas de nematóides e intensa desagregação dos feixes vasculares, cambio 

e parênquima (Figura B1). Análise do modelo perineal de fêmeas adultas (Figura B2), 

sugere colonização de nematóides pertencente a espécie Meloidogyne javanica. 

 

 
 
 
 



 103

CONCLUSÃO 

Exame POSITIVO para fitonematóides, da espécie M. Javanica. 

RECOMENDAÇÃO 

Em virtude da cultura se encontrar em fase final de ciclo, não se faz necessário 

controle do nematóide. Recomenda-se para o próximo plantio, tratamento do solo com 

produtos erradicantes. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura A – Parcela apresentando planta com sintoma de seca nas folhas 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

(2) (1) 

Figura B - Base do caule e raízes apresentado tumores radiculares (1); detalhe do 
contorno perineal de uma fêmea de M. javanica (2) 

 

 
 
 
 



 104

APÊNDICE 3 - Quantidade de nutrientes (g planta-1) aplicados nas irrigações para o 
manejo tradicional e para os diferentes níveis de salinidade do manejo 
controlado da fertirrigação ao longo do primeiro ciclo 

Intervalos de dias após a semeadura Nutrientes 0-29 30-44 45-59 60-85 Total 
 Manejo Tradicional – M1

N 0,169 1,327 2,540 2,270 6,306 
P 0,035 0,204 0,483 0,894 1,617 
K 0,119 1,229 2,175 2,419 5,942 
Ca 0,069 0,913 1,499 2,047 4,528 
Mg 0,069 0,223 0,603 1,066 1,962 

 Manejo Controlado – M2
 S = 1 dS m-1

N 0,191 1,097 1,167 1,600 4,055 
P 0,040 0,130 0,222 0,416 0,807 
K 0,134 0,780 0,999 1,141 3,054 
Ca 0,078 0,580 0,689 0,952 2,298 
Mg 0,078 0,141 0,277 0,496 0,993 

 S = 2 dS m-1
N 0,191 1,779 3,208 1,600 6,778 
P 0,040 0,210 0,609 0,416 1,275 
K 0,134 1,265 2,746 1,141 5,2862 
Ca 0,078 0,940 1,893 0,952 3,862 
Mg 0,078 0,229 0,762 0,496 1,565 

 S = 3 dS m-1
N 0,191 1,779 2,540 1,926 6,436 
P 0,040 0,210 0,483 0,501 1,233 
K 0,134 1,265 2,175 1,351 4,925 
Ca 0,078 0,940 1,499 1,146 3,663 
Mg 0,078 0,229 0,603 0,597 1,508 

 S = 4 dS m-1
N 0,191 2,505 4,217 3,440 10,353 
P 0,040 0,296 0,801 0,894 2,031 
K 0,134 1,780 3,611 2,556 8,081 
Ca 0,078 1,324 2,488 2,047 5,936 
Mg 0,078 0,323 1,001 1,066 2,469 

 S = 5 dS m-1
N 0,191 2,808 4,847 3,440 11,286 
P 0,040 0,332 0,921 0,894 2,187 
K 0,134 1,996 4,150 2,556 8,836 
Ca 0,078 1,484 2,860 2,047 6,468 
Mg 0,078 0,362 1,151 1,066 2,657 

 S = 6 dS m-1
N 0,191 2,889 16,406 3,440 22,926 
P 0,040 0,342 3,116 0,894 4,392 
K 0,134 2,054 14,046 2,556 18,791 
Ca 0,078 1,527 9,679 2,047 13,330 
Mg 0,078 0,372 3,896 1,066 5,413 

 
 
 
 



 105

APÊNDICE 4 - Quantidade de nutrientes (g planta-1) aplicados nas irrigações para o 
manejo tradicional e para os diferentes níveis de salinidade do manejo 
controlado da fertirrigação ao longo do segundo ciclo 

Intervalos de dias após a semeadura Nutrientes 
0-29 30-44 45-59 60-85 Total 

 Manejo Tradicional – M1
N 0,916 2,021 1,744 2,819 7,501 
P 0,191 0,239 0,331 0,733 1,494 
K 0,644 1,436 1,493 1,817 5,391 
Ca 0,374 1,068 1,029 1,677 4,148 
Mg 0,376 0,260 0,414 0,874 1,924 

 Manejo Controlado – M2
 S = 1 dS m-1

N 0,572 1,155 1,044 0,652 3,423 
P 0,119 0,137 0,198 0,170 0,623 
K 0,402 0,821 0,894 0,421 2,537 
Ca 0,233 0,610 0,616 0,388 1,848 
Mg 0,234 0,149 0,248 0,202 0,833 

 S = 2 dS m-1
N 0,572 1,155 1,044 1,157 3,928 
P 0,119 0,137 0,198 0,301 0,755 
K 0,402 0,821 0,894 0,746 2,862 
Ca 0,233 0,610 0,616 0,689 2,148 
Mg 0,234 0,149 0,248 0,359 0,990 

 S = 3 dS m-1
N 0,572 2,021 1,744 2,819 7,156 
P 0,119 0,239 0,331 0,733 1,422 
K 0,402 1,436 1,493 1,817 5,149 
Ca 0,233 1,068 1,029 1,677 4,008 
Mg 0,234 0,260 0,414 0,874 1,783 

 S = 4 dS m-1
N 1,902 2,021 1,744 2,819 8,486 
P 0,396 0,239 0,331 0,733 1,699 
K 1,337 1,436 1,493 1,817 6,084 
Ca 0,776 1,068 1,029 1,677 4,550 
Mg 0,780 0,260 0,414 0,874 2,328 

 S = 5 dS m-1
N 0,916 2,021 2,362 2,819 8,118 
P 0,191 0,239 0,449 0,733 1,611 
K 0,644 1,436 2,023 1,817 5,920 
Ca 0,374 1,068 1,394 1,677 4,513 
Mg 0,376 0,260 0,561 0,874 2,071 

 S = 6 dS m-1
N 2,271 2,021 1,744 2,819 8,856 
P 0,472 0,239 0,331 0,733 1,776 
K 1,597 1,436 1,493 1,817 6,344 
Ca 0,927 1,068 1,029 1,677 4,701 
Mg 0,931 0,260 0,414 0,874 2,480 

 
 
 
 



 106

APÊNDICE 5 - Caracterização química do solo após a salinização artificial do solo 
realizada no início do transplantio do primeiro ciclo do meloeiro 

pH MO P K+ Ca2+ Mg2+ SB Tratamentos 
CaCl2 .....mg dcm-3..... …………..mmolc dm-3………... 

S1 4,3 12 31 3,2 9 5 17,2 
S2 4,1 14 29 4,3 8 4 16,3 
S3 4,2 12 42 4,8 10 5 19,8 
S4 4,3 13 59 5,2 11 4 20,2 
S5 4,3 12 96 6,2 13 5 24,2 
S6 4,2 12 182 6,9 15 7 28,9 

 
 
 
APÊNDICE 6 - Caracterização química do solo aos 60 DAT do primeiro ciclo do 

meloeiro na camada de 0-20 cm 
pH MO P K+ Ca2+ Mg2+ SB Tratamentos 

CaCl2 .....mg dcm-3..... …………..mmolc dm-3………... 
S1M1 4,4 18 17 4,0 13 6 23,0 
S1M2 4,3 14 12 3,9 11 5 19,9 
S2M1 4,2 16 20 5,2 11 5 21,2 
S2M2 4,1 14 48 5,4 12 5 22,4 
S3M1 4,2 17 40 5,9 12 5 22,9 
S3M2 4,2 14 64 6,0 15 8 29,0 
S4M1 4,0 13 65 6,8 13 5 24,8 
S4M2 4,1 11 75 7,2 18 7 32,2 
S5M1 4,1 15 122 7,4 14 7 28,4 
S5M2 4,2 13 122 7,0 16 6 29,0 
S6M1 4,1 12 135 7,3 18 7 32,3 
S6M2 4,1 14 108 7,5 13 5 25,5 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 



 107

APÊNDICE 7 - Caracterização química do solo aos 90 DAT do primeiro ciclo do 
meloeiro, na camada de 0-20 cm 

pH MO P K+ Ca2+ Mg2+ SB Tratamentos 
CaCl2 .....mg dcm-3..... …………..mmolc dm-3………... 

S1M1 4,3 14 16 5,9 13 6 25,9 
S1M2 4,3 14 13 4,7 9 5 16,7 
S2M1 4,2 13 17 5,8 9 5 18,8 
S2M2 4,2 13 15 5,9 8 5 17,9 
S3M1 4,1 11 35 6,0 7 5 16,0 
S3M2 4,1 13 44 6,3 9 8 19,3 
S4M1 4,1 12 91 6,8 6 5 15,8 
S4M2 4,0 12 79 5,5 10 7 19,5 
S5M1 4,1 11 140 7,3 8 7 18,3 
S5M2 4,1 14 122 5,8 12 6 22,8 
S6M1 4,1 12 144 6,5 9 7 19,5 
S6M2 4,1 12 89 8,8 12 5 23,8 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 



 108

APÊNDICE 8 - Caracterização química do solo aos 10 DAT do segundo ciclo do 
meloeiro, na camada de 0-20 cm 

pH MO P K+ Ca2+ Mg2+ SB Tratamentos 
CaCl2 .....mg dcm-3..... …………..mmolc dm-3………... 

S1M1 4,0 12 27 5,8 19 8 32,8 
S1M2 4,2 13 12 4,3 9 5 18,3 
S2M1 4,0 13 48 5,7 9 4 18,7 
S2M2 4,1 13 21 5,0 10 5 20,0 
S3M1 4,0 14 51 7,6 17 8 32,6 
S3M2 4,1 12 73 5,7 12 8 23,7 
S4M1 4,2 13 105 7,7 28 13 48,7 
S4M2 4,1 11 41 6,7 16 7 29,7 
S5M1 4,0 14 147 7,6 17 9 33,6 
S5M2 4,1 13 130 7,2 26 10 43,2 
S6M1 4,1 13 105 7,3 18 8 33,3 
S6M2 4,1 15 121 8,4 26 12 46,4 

 

 
 
APÊNDICE 9 - Caracterização química do solo aos 45 DAT do segundo ciclo do 

meloeiro, na camada de 0-20 cm 
pH MO P K+ Ca2+ Mg2+ SB Tratamentos 

CaCl2 .....mg dcm-3..... …………..mmolc dm-3………... 
S1M1 4,1 13 27 6,2 9 4 19,2 
S1M2 4,3 14 18 5,4 15 6 26,4 
S2M1 4,1 11 67 6,1 14 5 25,1 
S2M2 4,0 13 40 4,7 8 3 15,7 
S3M1 4,0 10 67 5,6 10 4 19,6 
S3M2 4,1 13 81 6,5 16 6 28,5 
S4M1 4,0 12 62 6,0 10 4 20,0 
S4M2 4,0 13 77 6,2 12 5 23,2 
S5M1 4,0 14 88 6,5 13 6 25,5 
S5M2 4,0 12 110 6,2 13 6 25,2 
S6M1 4,0 14 158 5,8 14 5 24,8 
S6M2 4,0 12 162 5,8 14 4 23,8 

 

 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 



 109

APÊNDICE 10 - Caracterização química do solo aos 90 DAT do segundo ciclo do 
meloeiro, na camada de 0-20 cm 

pH MO P K+ Ca2+ Mg2+ SB Tratamentos 
CaCl2 .....mg dcm-3..... …………..mmolc dm-3………... 

S1M1 4,0 14 94 5,2 14 5 24,2 
S1M2 4,0 16 74 5,6 13 6 24,6 
S2M1 4,0 14 105 6,4 13 5 24,4 
S2M2 4,0 10 90 5,3 10 5 20,3 
S3M1 3,8 13 133 6,3 14 6 26,3 
S3M2 3,9 12 168 6,6 19 6 31,6 
S4M1 3,8 12 150 6,2 15 6 27,2 
S4M2 3,9 13 234 7,2 21 10 38,2 
S5M1 3,8 12 161 6,1 15 7 28,1 
S5M2 3,8 13 279 5,5 12 5 22,5 
S6M1 3,8 15 245 6,4 13 5 24,4 
S6M2 4,0 12 182 6,8 14 6 26,8 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 



 110

APÊNDICE 11 - Lâmina média diária e acumulada de água aplicada, por época de 
aplicação para os diferentes níveis de salinidade e manejo da 
fertirrigação durante o primeiro ciclo 

Intervalo de dias após o transplantio 
1-30 31-60 61-90 91-117 

Salinidade 
(dS m-1) 

Diária Acum Diária Acum Diária Acum Diária Acum 
 Manejo Tradicional – M1
1 4,20 32,49 3,38 101,24 4,59 202,25 5,69 321,78 
2 4,20 32,49 3,61 103,68 4,42 207,68 5,04 312,79 
3 4,20 32,49 3,98 106,96 4,52 221,19 5,28 326,47 
4 4,20 32,49 3,69 104,46 4,53 211,42 5,51 323,20 
5 4,20 32,49 3,49 101,27 4,44 211,43 5,04 311,33 
6 4,20 32,49 3,71 104,17 4,81 219,24 4,86 323,87 
 Manejo Controlado – M2
1 4,20 32,49 3,64 104,28 5,17 220,57 5,97 344,80 
2 4,20 32,49 4,21 110,57 5,31 237,60 6,15 364,66 
3 4,20 32,49 4,33 112,56 5,13 238,27 5,46 352,19 
4 4,20 32,49 4,61 114,78 5,31 248,17 5,88 370,47 
5 4,20 32,49 3,99 107,58 4,76 225,14 4,86 329,31 
6 4,20 32,49 3,75 105,53 4,18 209,65 5,04 311,12 

 

 
APÊNDICE 12 - Lâmina média diária e acumulada de água aplicada, por época de 

aplicação, para os diferentes níveis de salinidade e manejo da 
fertirrigação durante o segundo ciclo 

Intervalo de dias após o transplantio 
1-22 23-45 46-68 69-93 

Salinidade 
(dS m-1) 

Diária Acum Diária Acum Diária Acum Diária Acum 
 Manejo Tradicional – M1
1 3,29 28,40 3,61 92,04 3,64 156,28 3,08 206,47 
2 3,50 29,55 3,84 94,44 4,01 166,98 4,50 229,43 
3 3,08 26,42 4,58 100,83 3,47 164,76 4,26 222,64 
4 3,25 28,15 5,28 110,28 3,68 181,47 3,89 238,69 
5 3,21 27,33 4,30 102,59 3,39 161,30 3,33 211,90 
6 3,37 28,48 4,90 108,43 3,64 176,86 3,33 229,19 
 Manejo Controlado – M2
1 3,62 30,70 4,35 106,48 4,42 184,26 4,63 250,17 
2 3,50 29,55 6,48 124,81 5,03 223,28 4,63 292,89 
3 3,25 27,57 5,83 114,91 3,88 195,62 3,38 246,10 
4 3,50 29,63 6,06 119,07 3,68 199,82 4,69 261,41 
5 2,80 23,87 3,42 82,87 3,59 142,86 3,15 191,41 
6 3,29 27,49 3,98 96,94 3,31 156,94 3,21 205,36 

 

 
 
 
 


	AGRADECIMENTOS
	SUMÁRIO
	LISTA DE FIGURAS
	LISTA DE TABELAS
	LISTA DE APÊNDICES
	RESUMO
	SUMMARY
	1 INTRODUÇÃO
	2 REVISÃO DE LITERATURA
	2.1 Considerações gerais
	2.2 Características da cultura do melão
	2.3 Origem dos sais no solo
	2.4 Efeito dos sais sobre as plantas
	2.5 Tolerância das culturas à salinidade
	2.6 Salinidade integrada no espaço e no tempo
	2.7 Fertirrigação e exigência nutricional do melão
	3 MATERIAL E MÉTODOS
	3.1 Experimento I
	3.1.1 Construção das curvas de salinização artificial
	3.2 Experimento II
	3.2.1 Localização e caracterização da área experimental
	3.2.2 Descrição da estrutura experimental
	3.2.3 Tratamentos e delineamento experimental
	3.2.4 Condução do experimento II
	3.2.5 Características avaliadas
	3.2.6 Análise estatística
	4 RESULTADOS E DISCUSSÃO
	4.1 Experimento I - curvas de salinização artificial do solo
	4.2 Experimento II
	4.2.1 Salinização artificial do solo
	4.2.2 Caracterização climática
	4.2.3 Monitoramento da salinidade do solo
	4.2.4 Estimativa da CEes a partir da CE1:2
	4.2.5 Análise química e correção da salinidade do solo
	4.2.6 Evolução da salinidade do solo na zona radicular do me
	4.2.7 Potencial mátrico da água no solo
	4.2.8 Consumo de água sob estresse salino
	4.2.9 Crescimento de planta
	4.2.10 Produção e componentes da produção
	4.2.11 Qualidade pós-colheita de frutos de meloeiro
	4.2.12 Considerações finais e recomendações
	5 CONCLUSÕES
	REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
	APÊNDICES
	Intervalo de dias após o transplantio


</field>
	</doc>
</add>