<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.20291</field>
		<field name="filename">3775_texto%20completo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

LÍVIA VIEIRA GONZAGA 

 

 

 

 

 

 

 

SURFACTINA DESIDRATADA COMO AGENTE POTENCIALIZADOR 
DA BIORREMEDIAÇÃO DE SOLOS CONTAMINADOS 

COM PETRÓLEO 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 
VIÇOSA 

MINAS GERAIS – BRASIL 
2013 

 

         Dissertação apresentada à

Universidade Federal de Viçosa, como

parte das exigências do Programa de Pós-

Graduação em Microbiologia Agrícola,
para obtenção do título de Magister 

Scientiae. 



Ficha catalográfica preparada pela Seção de Catalogação e
Classificação da Biblioteca Central da UFV

 

T

 Gonzaga, Lívia Vieira, 1984-

G642s
2013

        Surfactina desidratada como agente potencializador da
biorremediação de solos contaminados com petróleo / Lívia
Vieira Gonzaga. – Viçosa, MG, 2013.

         x, 50f. : il. ; 29 cm.

  

         Orientador: Marcos Rogério Tótola.

         Dissertação (mestrado) - Universidade Federal de Viçosa.

         Inclui bibliografia.

  

         1. Biossurfactantes. 2. Biorremediação. 3. Petróleo.
4. Microbiologia agrícola. 5. Bacillus subtills . I. Universidade
Federal de Viçosa. Departamento de Microbiologia. Programa de
Pós-Graduação em Microbiologia Agrícola. II. Título.

  

CDD 22. ed. 668.1

 





ii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

À minha família e amigos, 

pelo amor e pelo apoio depositados. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



iii 

 

 

 

AGRADECIMENTOS 

 

A Deus, por me guiar e iluminar sempre. 

À Universidade Federal de Viçosa (UFV) e ao Departamento de Microbiologia 

Agrícola, pela oportunidade de estudo. 

Ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq), 

por conceder a minha bolsa de estudos. 

Ao professor Marcos Rogério Tótola, pelos ensinamentos, pelo apoio, pela 

paciência e pela confiança depositada no meu trabalho. 

Aos professores Célia Alencar de Moraes, Maurício Dutra Costa e Arnaldo 

Chaer Borges, pela colaboração no trabalho. 

Aos professores do Programa de Pós-Graduação em Microbiologia Agrícola, 

pelos ensinamentos. 

Aos estudantes e funcionários dos Laboratórios de Ecologia Microbiana, 

Genética de Micro-organismos, Fisiologia de Micro-organismos, Microbiologia 

Industrial, Microbiologia de Anaeróbios, Associações Micorrízicas e Microbiologia de 

Alimentos, pelo prestatividade. 

Aos demais professores e funcionários: José Humberto de Queiroz 

(Laboratório de Metabolismo e Fermentação - UFV); Maria Eliana Lopes Ribeiro de 

Queiroz (Departamento de Química -UFV); Vagner Fernandes Knupp (Universidade 

Federal de São João del-Rei); Antônio Fernandes de Carvalho (Laboratório de Leite e 

Derivados - UFV); Laboratório de Análise Química de Solo - UFV; 

Laboratório de Geoquímica – UFV;  Paulo César Stringheta (Laboratório de Secagem e 

Pigmentos Naturais - UFV); João Paulo Viana Leite (Laboratório de Biodiversidade – 

UFV); Célio (Lamisol – IFV); e Paulo Roberto Cecon (Departamento de Estatística). 

Aos funcionários do Departamento de Microbiologia Agrícola, em especial 

Nilcéia, Danilo, Evandro, Sr. Paulo e José Carlos, e aos funcionários do BIOAGRO 

(Instituto de Biotecnologia Aplicada à Agropecuária), pela gentileza e pela 

prestatividade. 

Aos meus pais, Murilo e Cida, e aos meus irmãos, Luciana, César e Alan, pelo 

amor incondicional, pela cumplicidade, pelo apoio, pela paciência e pela compreensão 

sempre. 

Ao meu namorado, Marco Antônio, pelo amor, pelo apoio, pela paciência e por 

ser o meu Forte. 



iv 

 

 

 

Às colegas e, principalmente, grandes amigas Kamila Tomoko, Merielle 

Angélica, Roméria Silva, Ubiana Silva e Isabela Nascimento, pela amizade, pela 

cumplicidade e pela força durante a trajetória do mestrado. 

Aos meus queridos amigos Mariana Alves, Gabriela Melo, Fernanda Soares, 

Juliana Madureira, Juliana Gonçalvez, Michelle Cenizio, Myrlene Pereira, Raquel 

Gonzaga, Vívian Figueiredo, Mariana Adriano, Francisco Wagner e Victor Fernandes 

pela amizade, pelo carinho e pelo apoio sempre. 

Ao meu grande amigo Péricles pelo apoio, pelos ensinamentos e pela amizade. 

Aos demais amigos do Mestrado e de Viçosa, em particular, Edgard, Alcinei e 

Elsa, pela amizade e pelo apoio. 

Aos colegas e alguns também amigos Daniel, Edmo, Karen, Marcela, Leonardo, 

Cássia, Victor, Karlos, Patrícia e estagiários do Laboratório de Biotecnologia e 

Biodiversidade para o Meio Ambiente, pela prestatividade e pela amizade. 

Aos demais amigos e aos familiares de Belo Horizonte, Ouro Preto, Planura, 

Icém e outros lugares, pelo apoio e pela amizade.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



v 

 

 

 

BIOGRAFIA 

 

LÍVIA VIEIRA GONZAGA, filha de Murilo Monteiro Gonzaga e Maria 

Aparecida Vieira Monteiro Gonzaga, nasceu em Frutal, no dia 17 de outubro de 1984. 

Em junho de 2010, graduou-se em Ciências Biológicas na modalidade 

Licenciatura pela Universidade Federal de Ouro Preto (UFOP). 

Em agosto de 2011, ingressou no Programa de Pós-Graduação em Microbiologia 

Agrícola, em nível de Mestrado, da Universidade Federal de Viçosa (UFV), 

submetendo-se à defesa de dissertação em dezembro de 2013. 

 

 

  



vi 

 

 

 

SUMÁRIO 

 

 

LISTA DE FIGURAS ....................................................................................................vii 

LISTA DE TABELAS ..................................................................................................viii 

RESUMO ........................................................................................................................ix 

ABSTRACT .....................................................................................................................x 

 

 

CAPÍTULO I - Revisão da Literatura: .............................................................................1 

1. Introdução ...............................................................................................................2 

     2. Biodegradação e Biorremediação de hidrocarbonetos de petróleo em solos ..........3 

2.1. Aspectos gerais .................................................................................................3  

         2.2. Limitações à biodegradação de hidrocarbonetos de petróleo em solos ............6                   

     3. Biossurfactantes .......................................................................................................7 

         3.1. Biossurfactantes e sua aplicação na biorremediação de solos contaminados 

                 com petróleo ....................................................................................................7  

         3.2. Produção de biossurfactantes: uso da técnica spray drying como alternativa 

                 para a redução dos custos de produção, transporte e estocagem ...................10                    

     4. Referências Bibliográficas .....................................................................................12 

 

 

CAPÍTULO II - Artigo: Surfactina desidratada como agente potencializador da 
                           biorremediação de solos contaminados com petróleo 
                         ......................................................................................................19 

      1.   Introdução .........................................................................................................20 

2. Materiais e Métodos .........................................................................................22 

3. Resultados ........................................................................................................29  

4. Discussão ..........................................................................................................38 

5. Conclusões .............................................................................................. .........45 

6. Referências ............................................................................................. .........46 

 

 

 



vii 

 

 

 

LISTA DE FIGURAS 

 

 
Figura 1 - Taxas respiratórias em microcosmos com solo franco-argilo-arenoso, durante 
                   60 dias de incubação ....................................................................................29 
 
Figura 2 - Taxas respiratórias em microcosmos com solo argiloso, durante 60 dias de 
                   incubação .....................................................................................................30 
 
Figura 3 -  HTP residual nos microcosmos com solo franco-argilo-arenoso nos tempos 
                   0, 30, 45 e 60 dias. Barras contendo diferentes letras para um mesmo tempo 
                   indicam diferenças significativas, ao nível de 5 % de probabilidade, pelo 
                   teste de Tukey ..............................................................................................32 
 
Figura 4 -  HTP residual nos microcosmos com solo argiloso nos tempos 0, 30, 45 e 60  
                   dias. Barras contendo diferentes letras para um mesmo tempo indicam  
                   diferenças significativas, ao nível de  5 %  de  probabilidade, teste  de 
                   Tukey ...........................................................................................................32 
                
Figura 5 - Índice de Shannon-Weaver (H’), Riqueza (S) e índice de Simpson (D) de 
                   Bacteria em solo franco-argilo-arenoso, calculados com base nos  
                   eletroferogramas de T-RFLP nos tempos 2, 30, 45 e 60 dias. T2: inoculante 
                   (IN)  +  surfactina líquida  (SL); T3: Petróleo (PT)  + IN; T4: PT + IN + 
                   SL; T5: PT + IN + surfactina em pó; T6: PT + IN + maltodextrina 
                   ……………………………………………………………………………..34 
 
Figura 6 - Índice de Shannon-Weaver (H’), Riqueza (S) e índice de Simpson (D) de 
                   Fungi em solo franco-argilo-arenoso, calculados com base nos  
                   eletroferogramas de T-RFLP nos tempos 2, 30, 45 e 60 dias. T2: inoculante  
                   (IN) + surfactina líquida (SL); T3: Petróleo (PT) + IN; T4: PT + IN + SL; 
                   T5: PT + IN + surfactina em pó; T6: PT + IN + maltodextrina 
                   ……………………………………………………………….…………….34 
 
Figura 7 - Índice de Shannon-Weaver (H’), Riqueza (S) e índice de Simpson (D) de 
                   Archaea em solo franco-argilo-arenoso, calculados com base nos  
                   eletroferogramas de T-RFLP nos tempos 2, 30, 45 e 60 dias. T2: inoculante 
                   (IN)  +  surfactina líquida (SL); T3: Petróleo (PT)  +  IN; T4: PT + IN + SL;  
                   T5: PT + IN + surfactina em pó; T6: PT + IN + maltodextrina …………..35 
 
Figura 8 - Índice de Shannon-Weaver (H’), Riqueza (S) e índice de Simpson (D) de  
                   Bacteria em solo argiloso, calculados com base nos eletroferogramas de  
                   T-RFLP nos tempos 2, 30, 45 e 60 dias. T2: inoculante (IN) + surfactina 
                   líquida (SL); T3: Petróleo (PT)  +  IN; T4: PT  +  IN  +  SL; T5: PT  +  IN +  
                   surfactina em pó; T6: PT + IN + maltodextrina .....……………………….35 
 
Figura 9 - Índice de Shannon-Weaver (H’), Riqueza (S) e índice de Simpson (D) de 
                   Fungi em solo argiloso, calculados com base nos eletroferogramas de  
                   T-RFLP nos tempos 2, 30, 45 e 60 dias. T2: inoculante (IN) + surfactina  
                   líquida (SL); T3: Petróleo (PT)  +  IN; T4: PT  +  IN + SL; T5: PT  +  IN 
                   + surfactina em pó; T6: PT + IN + maltodextrina ........................…….…..36 



viii 

 

 

 

 
LISTA DE TABELAS 

 

 
Tabela 1  - Características físicas e químicas dos solos utilizados no estudo ................22 

 

Tabela  2  - Equações  de    regressão  obtidas   a   partir   das   curvas  de   pH  dos solos 
      em  resposta   à   adição de   doses   da  mistura  de   carbonato  de   cálcio  e 
      carbonato  de Magnésio ...............................................................................23 

 
Tabela  3 - Microcosmos  preparados  a  partir  de  porções  de  70 cm3  de  cada  tipo  de 
                  solo contidos nos frascos respirométricos ....................................................25 
 

Tabela  4 - Médias   dos  valores    de    CO2    acumulado    (µ mol g-1)   obtidos     em 
                   cada   microcosmo,   após    91    e   135   horas,    emitido       pelos     solos  
                   franco-argilo-arenoso (FAA) e argiloso (ARG), respectivamente 
                    .....................................................................................................................31 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



ix 

 

 

 

RESUMO 

 

GONZAGA, Lívia Vieira, M.Sc. Universidade Federal de Viçosa, Dezembro de 2013.  
Surfactina desidratada como agente potencializador da biorremediação de 
solos contaminados com petróleo. Orientador: Marcos Rogério Tótola. Co-
orientadores: Célia Alencar de Moraes e Maurício Dutra Costa. 
 

A efetividade da surfactina desidratada em spray dryer, produzida a partir do cultivo do 

isolado Bacillus subtilis LBBMA 4914, foi avaliada em microcosmos contendo 

amostras de solos franco-argilo-arenoso (FAA) ou argiloso (ARG) contaminados com 

petróleo.  As taxas respiratórias mais elevadas nos microcosmos adicionados de 

petróleo demonstraram que o petróleo foi utilizado como fonte de carbono pelas 

microbiotas nos microcosmos de ambos os tipos de solo. A maltodextrina, utilizada 

como adjuvante de secagem na preparação da surfactina desidratada por spray dryer, foi 

também utilizada como fonte de carbono e energia. As médias dos valores de CO2 

acumulado durante a fase de declínio das taxas respiratórias compartilhada por todos os 

microcosmos em um mesmo tipo de solo variaram entre 47,6 a 137,7 µ mol g-1 

(microcosmos com o solo FAA) e 37,5 a 98,5 µmol g-1 (microcosmos com solo ARG). 

A remoção dos HTPs variou entre 19,6 a 38,4 % (solo FAA) e 62,6 a 73,2 % (solo 

ARG). A surfactina em suas duas formas (solução e desidratada) influenciou 

positivamente a degradação dos HTPs nos solos FAA e ARG e em fase tardia da 

biorremediação. A maltodextrina não interferiu na degradação dos HTPs. Os menores 

valores de HTPs residuais em microcosmos montados com o solo ARG foram 

atribuídos às maiores atividade e biomassa microbianas. A dinâmica das comunidades 

microbianas foi estudada pela análise de T-RFLP multiplex dos grupos de Bacteria, 

Fungi e Archaea. Os resultados demonstraram a ocorrência de impacto negativo do 

petróleo nas comunidades microbianas de todos os microcosmos em ambos os tipos de 

solo, no início do período de incubação, e recuperação da estrutura das comunidades 

nos tempos subsequentes. A comunidade de fungos apresentou valores mais elevados 

dos índices de Shannon-Weaver (H’), Simpson (D) e Riqueza (S), seguida pela de 

Bacteria. Conclui-se que surfactina desidratada por spray-drying favorece a 

biodegradação de hidrocarbonetos de petróleo em solos. 

 



x 

 

 

 

ABSTRACT 

 
 
GONZAGA, Lívia Vieira, M.Sc. Universidade Federal de Viçosa, December, 2013. 
Spray dried surfactin as potentiating agent of bioremediation of oil-
contaminated soil.  Advisor: Marcos Rogério Tótola. Co-Advisers: Célia Alencar de 
Moraes and Maurício Dutra Costa. 
 
 
The effectiveness of spray dried surfactin, produced from a culture of Bacillus subtilis 

4914 strain,   was evaluated in microcosms containing sandy clay loam soil (SCL) or 

clayey soil (CLA) contaminated with petroleum. The highest respiratory rates in the 

microcosms additioned of petroleum demonstrated that oil was utilized as carbon source 

for microbiota in the microcosms of both soils. Maltodextrin, utilized as a drying 

adjuvants in the preparation of spray dried surfactin, was also utilized as a source of 

carbon and energy. The means of accumulated CO2 during the decline phase of the 

respiration rate shared by all microcosms of a same soil type, ranged from 47,6 to 137,7 

µ mol g-1 for SCL soil and from 37,5 to 98,5 µ mol g-1 for CLA soil. The removal of TPH 

ranged from 19,6 to 38,4 % and from 62,6 to 73,2 % for the SCL and CLA soils, 

respectively. Surfactin in its two forms (in liquid solution and dried) influenced 

positively the degradation of the TPH in the SCL and CLA soils and in late phase of 

bioremediation. Maltodextrin did not interfere in the degradation of TPH. The lowest 

values of residual TPH in microcosms assembled with CLA soil were attributed to the 

highest microbial activity and biomass. The microbial community dynamics was studied 

by T-RFLP multiplex analysis of the groups Bacteria, Fungi e Archaea. The results 

demonstrated the occurrence of negative impact of oil on the microbial communities of 

all microcosms of both soil types, in the beginning of incubation period, and recovery of 

the community structure in subsequent times. The fungal community showed highest 

values of Shannon-Weaver index (H’), Simpson index (D) and Richness (S), followed 

by the Bacteria. In conclusion, spray dried surfactin favors the biodegradation of 

petroleum hydrocarbons in soils. 

 

 

 

 

 



1 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO I 

 

 

 

REVISÃO DA LITERATURA 

 
  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



2 

 

 

 

1. Introdução 

 

O petróleo é a principal fonte de energia utilizada no mundo, sendo a matéria 

prima das indústrias petrolífera e petroquímica, o que justifica sua grande demanda e os 

altos investimentos em sua exploração. Durante a cadeia produtiva do petróleo e de seus 

derivados, que inclui atividades de extração, refino, transporte e armazenamento, existe 

a possibilidade de ocorrerem contaminações no ambiente por esse combustível fóssil.  

Dada à alta toxicidade de grande parte dos hidrocarbonetos do petróleo e da elevada 

persistência de seus compostos no ambiente, diversos danos são gerados aos meios 

biótico e abiótico (Okoh, 2006; Das e Chandran, 2009).  

As áreas contaminadas com petróleo podem ser recuperadas por técnicas de 

biorremediação, que geralmente envolvem a ação de populações microbianas com 

capacidade de utilizar os compostos orgânicos como fonte de carbono e energia, 

degradando-os a formas menos tóxicas. Essa tecnologia é reconhecida como de baixo 

custo e menos impactante que as técnicas não biológicas.  

A biodegradação de hidrocarbonetos do petróleo em solo é influenciada por 

fatores como umidade, pH, temperatura, teor de nutrientes e concentração de oxigênio 

(Reginatto et al., 2011). O tipo de solo também afeta a degradação microbiana. Quanto 

maior o teor de matéria orgânica e/ou argila, por exemplo, maior é a adsorção dos 

hidrocarbonetos do petróleo ao solo, o que resulta em redução da disponibilidade desses 

compostos para sua utilização pelos micro-organismos. O aumento da 

biodisponibilidade dos hidrocarbonetos no solo e a aceleração do processo de 

degradação dos mesmos no ambiente podem ser obtidos pela adição de biossurfactantes 

à área contaminada. Essas biomoléculas apresentam em sua estrutura uma região 

hidrofílica e outra hidrofóbica, característica que permite a elas se posicionarem em 

interfaces de fases imiscíveis, como óleo/água ou ar/água (Jacques et al., 2007). Dada a 

propriedade de reduzir as tensões superficial e interfacial, os biossurfactantes 

promovem a dessorção dos hidrocarbonetos da matriz do solo, aumentando a 

mobilidade e a solubilidade dos contaminantes e tornando mais eficiente a 

biodegradação (Volkering et al., 1998).  

Os biossurfactantes são caracterizados por apresentarem alta biodegradabilidade, 

baixa toxicidade e estabilidade molecular em uma larga faixa de pH e temperatura. Em 

virtude dessas características, apresentam grande potencial de aplicação em vários 

campos, incluindo o da biorremediação de ambientes contaminados com petróleo 



3 

 

 

 

(Cameotra e Singh, 2008; Calvo et al., 2009; Thavasi et al., 2011). Embora o custo de 

produção dos biossurfactantes seja desvinculado dos preços de combustíveis fósseis, 

eles não competem em preço com os dos surfactantes sintéticos no mercado (Nitschke e 

Patore, 2002), em grande parte em razão de seu alto custo de produção em larga escala, 

relacionado ao baixo rendimento e, principalmente, às etapas de purificação e 

recuperação a partir dos meios de cultivo (Nitschke e Patore, 2002). Contudo, ao longo 

dos últimos anos, o mercado mundial de biossurfactantes tem crescido de forma 

considerável, em consequência das características bastante atrativas aos consumidores, 

anteriormente citadas, além de ser um produto ambientalmente amigável. Um relatório 

de mercado publicado pela Transparency Market Research 

(http://www.transparencymarketresearch.com) "Biosurfactants Market - Global 

Scenario, Raw Material and Consumption Trends, Industry Analysis, Size, Share and 

Forecasts, 2011 - 2018" (Biosurfactants..., 2012), estimou que o mercado mundial de 

biossurfactantes, que valia USD 1,735.5 milhões em 2011, deve alcançar USD 2,210.5 

milhões em 2018, crescendo a uma taxa anual média de 3,5 %. O volume do mercado 

mundial de biossurfactantes deverá atingir 476,512.2 toneladas em 2018, sendo 21 % 

desse total devidos à crescente demanda da Ásia, África e América Latina. 

Nesse contexto, surge a necessidade de se explorarem novos processos que 

possibilitem a redução do custo de produção de biossurfactantes, baseados na 

otimização de formas de recuperação ou concentração, a fim de viabilizar a sua 

utilização na indústria, sobretudo no campo da biorremediação. Uma alternativa 

promissora é a obtenção de biossurfactantes na forma de pó pelo processo spray drying.  

Spray drying é um processo de secagem pelo qual um material no estado fluido é 

convertido em uma forma particulada seca. O material obtido é um pó que apresenta 

baixíssima umidade (Ochoa et al., 2002). Essas características conferem ao material 

secado durabilidade e facilidade na conservação, além de menor volume e peso 

reduzido, facilitando sua armazenagem e transporte. Essas particularidades contribuem 

em grande parte para que o produto comercial seja mais barato, possibilitando a sua 

aplicação em diversas áreas, incluindo a biorremediação de áreas contaminadas com 

hidrocarbonetos do petróleo. 

  

2.  Biodegradação e biorremediação de hidrocarbonetos de petróleo em solos 

 

2.1. Aspectos gerais 



4 

 

 

 

 

Derramamentos e vazamentos acidentais de petróleo ou derivados têm sido 

noticiados frequentemente nos meios de comunicação, aumentando a preocupação de 

governos e agências de proteção ambiental, pois tais compostos podem ser fontes 

significativas de poluição ambiental (Trindade et al., 2005). 

Quando a contaminação ocorre em terra muitos problemas são gerados, 

incluindo a contaminação de lençóis freáticos e a diminuição da qualidade do solo, 

gerando consequências como inutilização da água e redução da produtividade primária 

(Yakubu, 2007). Em razão de muitos hidrocarbonetos serem carcinogênicos e 

mutagênicos, também há possibilidade de dano à saúde dos homens e animais (Mueller 

et al., 1992; Okoh, 2006). Adicionalmente, os compostos do petróleo apresentam, em 

sua maioria, elevada persistência no ambiente, resultante, em parte, de sua baixa 

solubilidade em água e forte tendência de sorção à fase sólida dos solos e, também, de 

sua elevada resistência à degradação (Cao et al., 2009; Das e Chandran, 2009). 

Nesse contexto, muitas agências e órgãos de proteção ambiental no mundo, 

como o CONAMA (Conselho Nacional do Meio Ambiente) no Brasil, a Agência Norte 

Americana de Proteção Ambiental - USEPA (United States Environmental Protection 

Agency) e a Agência Europeia do Ambiente (European Environment Agency) têm 

estipulado limites máximos de concentração desses compostos no ar, na água e no solo. 

Em razão disso, tem sido crescente a busca por métodos mais eficientes de remoção 

desses poluentes do meio ambiente. A capacidade de muitos organismos em lidar com 

condições diversas e transformar compostos tóxicos em outros menos nocivos ao 

ambiente e aos seres vivos faz deles excelentes agentes para atuarem em técnicas de 

remediação de ambientes contaminados com compostos do petróleo (Okoh, 2006; Das e 

Chandran, 2011). Dessa forma, a biorremediação surgiu como um processo 

biotecnológico promissor para esse fim.  

As técnicas de biorremediação fazem uso do potencial de organismos vivos, 

normalmente plantas e micro-organismos, ou de suas enzimas, para remover (remediar) 

ou reduzir a concentração de poluentes do ambiente, sob condições controladas, a níveis 

aceitáveis por agências de proteção ambiental (Yakubu, 2007; Pereira e Freitas, 2012). 

Durante a degradação efetuada por micro-organismos, os compostos orgânicos são 

convertidos por oxidação em moléculas mais simples, intermediárias de vias 

metabólicas, ou são mineralizados a CO2 e H2O (Seo et al., 2009). O processo pode 

ocorrer sob condições aeróbias ou na presença de aceptores de elétrons alternativos, 



5 

 

 

 

como sulfato e nitrato. Dentre as principais vantagens da biorremediação, destacam-se a 

menor agressividade ao meio ambiente, flexibilidade e adaptabilidade a condições 

ambientais variáveis, possibilidade de degradação da maior parte dos poluentes 

orgânicos, implementação in situ, sem a necessidade de transporte do resíduo para outro 

local, e boa relação custo/eficiência do processo, permitindo que tal tecnologia seja 

utilizada em escala comercial (Bamforth e Singleton, 2005; Mrozik e Seget, 2010; 

Reginatto et al., 2011; Nisenbaum et al., 2013).  

Muitos micro-organismos que apresentam capacidade de degradar 

hidrocarbonetos do petróleo têm sido reportados na literatura, incluindo bactérias dos 

gêneros Acinetobacter, Arthrobacter, Bacillus, Nocardia, Paracoccus, Pseudomonas, 

Rhodococcus, Streptomyces (Crapez et al., 2002, Mandri e Lin, 2007, Seo et al., 2009; 

Wetler-Tonini et al., 2011) e fungos dos gêneros Fusarium, Candida, Penicillium, 

Aspergillus e Chrysosporium (Cerniglia, 1997, Clemente et al., 2001, Jacques et al., 

2005).  Como não é conhecida alguma espécie microbiana que seja capaz de degradar 

sozinha todos os compostos presentes no petróleo (Crapez et al., 2002; Maciel, 2004), 

consórcios microbianos têm sido utilizados com a finalidade de se ampliar o espectro de 

degradação de complexos de hidrocarbonetos no solo.  

As técnicas de biorremediação podem ser divididas em dois grupos, relativos à 

localização espacial do processo: (1) biorremediação in situ, na qual o tratamento é 

executado no próprio local contaminado ou (2) biorremediação ex situ, em que há 

emprego de técnicas de escavação e transporte de solo para locais fora da zona 

contaminada, para posterior tratamento. Durante o processo de biorremediação, três 

diferentes estratégias podem ser adotadas: (1) atenuação natural, em que o contaminante 

permanece no local e a descontaminação do ambiente ocorre por meio de processos 

naturais como biodegradação e volatilização (Mulligan e Yong, 2004; Foght, 2008); (2) 

bioaumentação, a qual envolve a inoculação do local contaminado com culturas puras 

ou consórcio microbiano contendo micro-organismos selecionados, com elevado 

potencial de degradação do contaminante; e (3) bioestimulação, método em que 

nutrientes, aceptores de elétrons e outros compostos são adicionados ao material 

contaminado, com a finalidade de estimularem a atividade metabólica da comunidade 

indígena com capacidade de degradar o contaminante, para promover o aumento da sua 

biomassa no solo.   

As estratégias de bioestimulação e a bioaumentação apresentaram melhores 

resultados do que a atenuação natural em diferentes solos de biomas brasileiros típicos 



6 

 

 

 

(Mata Atlântica e Cerrado) contaminados com óleo cru (Alvarez et al., 2011). Contudo, 

essa última foi considerada a técnica com melhor relação custo-benefício dentre as 

analisadas. Também foi constatado que a taxa de biodegradação não foi influenciada 

somente pelo tipo de técnica empregada, mas também pela composição química e física 

de cada solo e, principalmente, pelo tempo. 

 

 

2.2. Limitações à biodegradação de hidrocarbonetos de petróleo em solos 

 

A degradação microbiana de hidrocarbonetos de petróleo é influenciada por 

fatores físicos, químicos e biológicos, os quais podem afetar a eficiência da 

biorremediação por atuarem tanto sobre a biodisponibilidade dos poluentes quanto 

sobre a atividade metabólica dos indivíduos da comunidade microbiana. Dentre esses 

fatores, os de maior importância parecem ser a umidade do solo, o pH, a temperatura e o 

teor de nutrientes (relação C:N:P) (Vidali, 2001; Wetler-Tonini et al., 2011). A 

composição química e a estrutura física do solo também tem influência sobre a 

biorremediação de compostos orgânicos. Solos mais argilosos e siltosos, assim como 

aqueles com elevado teor de matéria orgânica, tendem a formar complexos com 

contaminantes orgânicos mais facilmente do que aqueles arenosos, e a difusão da água é 

também mais lenta, em razão da menor permeabilidade (Labud et al., 2007; Pereira, et 

al., 2009).  Adicionalmente, os micro-organismos podem ser excluídos de microssítios 

contendo moléculas dos contaminantes pelo tamanho dos poros entre as partículas, 

quando esses são muito pequenos. Nesse caso, as taxas de biodegradação são 

dependentes das taxas de difusão radial, entre as partículas, de compostos orgânicos 

hidrofóbicos, de oxigênio e de nutrientes (Noordman et al., 2002; Reddy et al., 2002). 

O tamanho das partículas do solo também pode influenciar a biodegradação do 

petróleo. Em um recente trabalho (Chang et al., 2013), foi observado que a adição de 

nutrientes a solos argilosos contaminados com petróleo aumenta de forma significativa 

a biodegradação de hidrocarbonetos C16–C34 somente nos solos que contêm 

macroagregados (&gt; 2 mm). De acordo com os autores, esses solos apresentam maior 

proporção de poros potencialmente acessíveis às bactérias do que os solos que contêm 

mesoagregados (0,25-2 mm), o que possibilita a existência de mais sítios 

metabolicamente ativos para a biodegradação. Em adição, nos solos que contêm 

mesoagregados, alguns hidrocarbonetos encontram-se presentes no denso core dos 



7 

 

 

 

solos, estando, dessa forma, indisponíveis para serem utilizados pelos micro-

organismos. 

À medida que os hidrocarbonetos do petróleo percolam pelos poros do solo, 

podem dissolver-se na solução ali presente, volatilizar-se, ou ser adsorvidos às 

superfícies dos minerais e à matéria orgânica via uma combinação de processos físicos e 

químicos (Figura 1). Dessa forma, a baixa solubilidade em água e a forte tendência de 

sorção dos hidrocarbonetos à fase sólida do solo podem resultar na redução da 

quantidade desses compostos suscetível ao ataque microbiano, uma vez que os micro-

organismos somente absorvem nutrientes que estejam em solução (Johnsen, Wick e 

Harms, 2005; Singh, Hamme e Ward, 2007). Uma forma de se aumentar a 

disponibilidade de compostos orgânicos hidrofóbicos para as células  microbianas e, 

consequentemente, acelerar a sua biodegradação, é a adição de biossurfactantes ou de 

micro-organismos produtores desses compostos aos solos contaminados. 

 

 

3. Biossurfactantes 

 

3.1. Biossurfactantes e sua aplicação na biorremediação de solos contaminados 

com petróleo 

 

Os biossurfactantes são moléculas que apresentam característica anfipática, em 

razão da presença de grupos hidrofílicos (aminoácidos, fosfato ou carboidratos) e 

hidrofóbicos (longa cadeia hidrocarbônica de um ou mais ácidos graxos) na mesma 

estrutura. Essas biomoléculas distribuem-se nas interfaces de substâncias com diferentes 

graus de polaridade - líquido-líquido, gás-líquido ou sólido-líquido -, causando a 

diminuição das tensões interfaciais de compostos imiscíveis (Makkar et al., 2011; 

Okoliegbe e Agarry, 2012). Os biossurfactantes são produzidos por micro-organismos, 

porém moléculas com ação semelhante podem também ser obtidos por processos 

químicos (Mulligan et al., 2001; Colla e Costa, 2003). Os surfactantes microbianos 

exibem diversas vantagens sobre os sintéticos, como baixa toxidade, alta 

biodegradabilidade em água e solo, alta seletividade e atividade estável em uma ampla 

faixa de pH, temperatura e salinidade (Kim et al., 2000; Hudak e Cassidy, 2004).  

Essas biomoléculas consistem, em sua maioria, de metabólitos secundários, 

sintetizados geralmente durante a fase estacionária. Eles podem ser secretados pelo 



8 

 

 

 

micro-organismo, auxiliando na solubilização de substratos hidrofóbicos (Prabhu e 

Phale, 2003), ou podem permanecer associados à parede celular, facilitando o transporte 

e translocação de substratos insolúveis através da membrana celular como, por exemplo, 

os hidrocarbonetos (Bognolo, 1999; Pirôllo, 2006).  

A atividade de um biossurfactante pode ser determinada por meio da medida das 

mudanças nas tensões superficial e interfacial (Desai e Banat, 1997). A tensão 

superficial é a medida de energia livre por unidade de área associada com uma 

superfície ou uma interface (Rosen, 1978), enquanto que a tensão interfacial está 

relacionada com força a de atração mantida dentro das moléculas em um líquido 

(Satpute et al., 2010). A tensão superficial da água destilada é 72 mN m-1 a 20 oC, e um 

biossurfactante considerado efetivo é capaz de reduzir este valor para abaixo de 40 mN 

m-1 (Bodour e Miller-Maier, 1998; Tabatabaee et al., 2005). Conforme a concentração 

de um biossurfactante aumenta em um sistema ar/água ou óleo/água, ocorre uma 

redução na tensão superficial até um valor crítico, a partir do qual as moléculas de 

surfactante se associam formando estruturas como micelas, bicamadas e vesículas 

(Desai e Banat, 1997). Esse valor é conhecido como Concentração Micelar Crítica 

(CMC), que é a concentração mínima de biossurfactante necessária para iniciar a 

formação de micelas. De modo inverso à CMC, a Diluição Micelar Crítica (DMC) é o 

ponto a partir do qual as micelas desfazem-se e distribuem-se na solução na qual estão 

inseridas. 

Nos últimos anos, muitos biossurfactantes têm sido estudados visando à sua 

aplicação em diversas áreas, como nas indústrias médica, cosmética, alimentícia, 

petrolífera e na área ambiental (Singh et al., 2007; Cameotra e Makkar, 2010). A 

indústria petrolífera apresenta grande potencial para a utilização de biossurfactantes, 

uma vez que esses biotensoativos possuem propriedades favoráveis, como baixa 

toxicidade e capacidade de aumentar a solubilidade dos componentes do petróleo. Tais 

compostos podem substituir os surfactantes sintéticos e, portanto, ser empregados em 

toda a cadeia de processamento de petróleo, principalmente na recuperação melhorada 

de petróleo (MEOR) (Millioli et al., 2008), na limpeza de tanques de armazenamento 

(Colla e Costa, 2003), no transporte de óleo cru em oleodutos (Okoliegbe e Agarry, 

2012) e na descontaminação de ambientes contaminados com compostos do petróleo 

(Thavasi et al., 2011). 

Quando biossurfactantes são adicionados a solos contaminados com 

hidrocarbonetos do petróleo, sua ação sobre os contaminantes pode ocorrer por meio de 



9 

 

 

 

dois mecanismos distintos: i) em concentrações abaixo da CMC, o biossurfactante pode 

diminuir as tensões superficial e interfacial entre ar/água e solo/sistema aquoso, 

resultando em uma maior área de contato, estimulando o transporte de massa do 

poluente a partir do solo para a fase aquosa (Volkering et al., 1998), permitindo a 

formação de micro-emulsões e a mobilização dos hidrocarbonetos; ii) quando os 

biossurfactantes estão em concentrações acima da CMC, os hidrocarbonetos são 

incorporados no centro hidrofóbico das micelas e podem penetrar na solução aquosa do 

solo (Jacques et al., 2007), sendo, portanto, solubilizados, tornando-se mais acessíveis 

aos micro-organismos. Assim, a solubilização de hidrocarbonetos aromáticos 

policíclicos (HAPs) é proporcional à dose de surfactante acima da CMC (Zheng e 

Obbard, 2002). Estudo do efeito da adição de concentrações do biossurfactante 

ramnolipídio em solo com alto teor de argila e bastante intemperizado demonstrou que, 

à medida que a concentração do ramnolipídio aumentava, a eficiência de biodegradação 

também aumentava (Millioli et al.,  2005). Dessa forma, a solubilização depende do tipo 

e dose do biossurfactante, da textura do solo e do tempo em que o tensoativo permanece 

em contato com o solo (Cameotra e Makkar, 2010).  

O potencial dos biossurfactantes em acelerar a biorremediação de solos 

contaminados com petróleo tem sido documentado em trabalhos que mostram 

resultados favoráveis (e.g. Scheibenbogen et al., 1994; Willumsen e Karlson, 1997;  

Kosaric, 2001; Christofi e Ivshina, 2002; Rahman et al., 2003; Urum et al., 2003; 

Batista et al., 2006; Whang et al., 2008;  Calvo et al., 2009; Anyanwu et al., 2011). 

Existe também relatos da biorremediação de poluentes como a borra de óleo com uso de 

um consórcio microbiano formado por dois isolados de Pseudomonas aeruginosa e um 

isolado de Rhodococcus erythropolis produtores de biossurfactantes ramnolipídeos 

(Cameotra e Singh, 2008). O consórcio foi capaz de degradar 90 % dos hidrocarbonetos 

em seis semanas quando em cultura líquida. Já nos solos contaminados com 1 % (v/v) 

de lama de óleo cru, 91 % do conteúdo de hidrocarbonetos foram degradados em cinco 

semanas. O biotensoativo Emulsan®, sintetizado por Acinetobacter calcoaceticus 

(Rosenberg &amp;amp; Rosenberg, 1981), tem sido empregado no tratamento de áreas 

contaminadas com petróleo por apresentar bons resultados na diminuição da tensão 

superficial e na redução da viscosidade do óleo (Bezerra, 2012). Tais resultados 

mostram a eficiência dos biossurfactantes no processo de biorremediação. 

O potencial do biossurfactante lipopeptídico surfactina na biorremediação de 

áreas contaminadas com petróleo tem sido demonstrado (Whang et al., 2008; Lai et al., 



10 

 

 

 

2009; e Zheng et al., 2012). Esse biossurfactante, produzido por estirpes de Bacillus 

subtilis (Barros et al., 2007), apresenta baixa CMC e alto poder de redução da tensão 

superficial da água, de 72 para 27,9 mN m-1 a uma concentração de 50 mg L-1 (Ali et 

al., 2010), e a tensão interfacial entre água/hexadecano para  menos que 1 mN m-1 

(Muthusamy et al., 2008; Okoliegbe e Agarry, 2012). Além disso, apresenta alta 

biodegradabilidade, baixa toxicidade e grande estabilidade a diferentes temperaturas e 

valores de pH (Kosaric, 1992; Cameotra e Makkar, 1998; Lima et al., 2011; Vaz et al., 

2012).   

 

 

3.2. Produção de biossurfactantes: uso da técnica de spray drying como alternativa 

para a redução dos custos de produção, transporte e estocagem. 

 

Embora a surfactina apresente propriedades favoráveis à aplicação na 

descontaminação de compostos petrolíferos, o seu emprego comercial, assim como o de 

outros biossurfactantes, ainda é limitado pelo alto custo de produção. Os processos de 

recuperação e/ou purificação de produtos biotecnológicos são responsáveis por cerca de 

60 % do custo total de sua produção (Satpute et al., 2010). 

Uma forma alternativa de recuperação de biossurfactantes ainda inexplorada é a 

obtenção do produto na forma em pó por meio da técnica de spray drying. Nessa 

técnica, há a conversão de material no estado fluido (solução, suspensão ou pasta) em 

uma forma particulada seca. Esse processo é bastante atrativo para a produção de 

biossurfactantes, pois não há necessidade de se utilizar técnicas adicionais de 

recuperação e purificação, sendo a cultura, previamente cultivada e contendo o 

biossurfactante excretado, secada diretamente no equipamento.  

Esse método de secagem é, atualmente, empregado em larga escala por diversos 

segmentos industriais, dentre os quais se destacam aqueles das indústrias química, 

farmacêutica e de cerâmica (Madeira, 2009; Jayasundera et al., 2011). Os produtos 

obtidos pela técnica spray drying apresentam muitas características vantajosas, como 

boa qualidade, facilidade de manipulação (Carneiro, 2013) e estabilidade, pois contêm 

baixa umidade, o que minimiza as alterações físicas, químicas e microbiológicas 

durante seu armazenamento (Ochoa et al., 2002; Hatamipour et al., 2007; Madeira, 

2009). Também apresentam menor volume e peso reduzido, facilitando sua 



11 

 

 

 

armazenagem e transporte. Essas particularidades contribuem em grande parte para que 

o produto final tenha um menor custo de produção, tornando-se economicamente viável.  

Em nosso laboratório, a secagem pela técnica de spray dryer da surfactina 

excretada em meio de cultura previamente cultivado com B. subtilis mostrou bons 

resultados (Barcelos et al., 2014). Argila e maltodextrina foram adicionadas ao caldo de 

fermentação como adjuvantes de secagem, obtendo-se um produto em pó, com pouca 

higroscopicidade e com suas propriedades tensoativas mantidas após o processo.  

 Embora se tenha demonstrado a eficiência do processo de spray drying para a 

obtenção de biossurfactante desidratado, não foram avaliadas, no trabalho anterior, as 

aplicações potenciais do mesmo e os efeitos desse tipo de preparação sobre as 

comunidades microbianas de ambientes onde surfactina desidratada tenha sido aplicado. 

Estudos dessa natureza são essenciais para se estabelecerem protocolos de aplicação e 

para se avaliar a segurança na utilização de tal formulação de biossurfactante. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



12 

 

 

 

4. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 
 

ALI, A.; IKRAMULLAH, M.; ASIF, A.; AHMAD, A.; JAMAL, A.; JAFFRI, S. 
A. Evaluation of lipopeptide (surfactin) production by Bacillus subtilis. Biomedica, v. 
26, p. 34-38, 2010. 

 
ALVAREZ, V. M.; MARQUES, J. M.; KORENBLUM, E.; SELDIN, L.  

Comparative bioremediation of crude oil-amended tropical soil microcosms by natural 
attenuation, bioaugmentation, or bioenrichment. Applied and Environmental Soil 
Science, v. 2011, 2011. 

 
ANYANWU, C. U.; OBI, S. K. C.; OKOLO, B. N. Lipopeptide biosurfactant 

production by Serratia marcescens NSK-1 strain isolated from petroleum 
contaminated soil. Journal of Applied Sciences Research, v. 7, n. 1, p. 79-87, 2011. 

 
BAMFORTH, S.; SINGLETON, I. Bioremediation of polycyclic aromatic 

hydrocarbons: current knowledge and future directions. Journal of Chemical 
Technology and Biotechnolog, v. 80, n. 7, p. 723-736, 2005. 

 
BARCELOS, G. C.; DIAS, L. C.; FERNANDES, P. L.; FERNANDES, R. C. 

R.; BORGES, A. C.; KARLOS HM KALKS, K. H. M.; TÓTOLA, M. R. Spray drying 
as a strategy for biosurfactant recovery, concentration and storage. SpringerPlus, v. 3, 
n. 49, 2014. 

 
BARROS, F. F. C.; QUADROS, C. P.; JÚNIOR, M. R. M.; PASTORE, G. M. 

Surfactina: Propriedades químicas, tecnológicas e funcionais para aplicação em 
alimentos. Química Nova, v. 30, n.2, p. 409-414, 2007. 

 
BATISTA, S. B. Isolation and characterization of biosurfactant/bioemulsifier-

producing bacteria from petroleum contaminated sites. Bioresource Technology, v. 97, 
p. 868–875, 2006. 

 
BEZERRA, M. S. Estudo da produção de biossurfactantes sintetizados por 

Pseudomonas aeruginosa AP029-GVIIA utilizando manipueira como fonte de carbono. 
TESE (Doutorado em Engenharia Química) – Universidade federal do Rio Grande do 
Norte, Natal, 2012.  

 
BIOSURFACTANTS industry is expected to reach USD 2,210.5 million 

globally in 2018: Transparency market research. PR Newswire, Albany, New York, 24 
jul. 2012. Disponível em: http://www.prnewswire.com/news-releases/biosurfactants-
industry-is-expected-to-reach-usd-22105-million-globally-in-2018-transparency-
market-research-163530426.html. Acesso em 04 jan. 2014. 

 
BODOUR, A. A.; MILLER-MAIER, R. Application of a modified drops 

collapse technique for surfactant quantitation and screening of biosurfactant producing 
microorganisms. Journal of Microbiological Methods, v. 32, p. 273-280, 1998. 

 
BOGNOLO, G. Biosurfactants as emulsifying agents for hydrocarbons. Colloids 

and Surfaces, v. 152, p. 41-52, 1999. 
 



13 

 

 

 

CALVO, C.; MANZANERA, M.; SILVA-CASTRO, G. A.; UAD, I., 
GONZÁLEZ-LÓPEZ, J. Application of bioemulsifiers in soil oil bioremediation 
processes. Future prospects. Science of the Total Environment, v. 407, n. 12, p. 3634-
3640, 2009. 

 
CAMEOTRA, S. S.; MAKKAR, R. S. Biosurfactant-enhanced bioremediation 

of hydrophobic pollutants. Pure and Applied Chemistry, v. 82, n. 1, p. 97-116, 2010. 
 
CAMEOTRA, S. S.; SINGH, P. Bioremediation of oil sludge using crude 

biosurfactants. International Biodeterioration and Biodegradation, v. 62, n. 3, p. 274–
280, 2008. 

 
CAO, B.; NAGARAJAN, K.; LOH, K-C. Biodegradation of aromatic 

compounds: current status and opportunities for biomolecular approaches. Applied 
Microbiology and Biotechnology, v. 85, n. 2, p. 207-228, 2009. 

 
CARNEIRO, H. C. F.; TONON, R. V.; GROSSO, C. R. F.; HUBINGER, M. D. 

Encapsulation efficiency and oxidative stability of flaxseed oil microencapsulated by 
spray drying using different combinations of wall materials. Journal of Food 
Engineering, v. 115, n. 4, p. 443-451, 2013. 

 
CERNIGLIA, C. E. Fungal metabolism of polycyclic aromatic hydrocarbons: 

past, present and future applications in bioremediation. Journal of Industrial 
Microbiology and Biotechnology, Hampshire, v. 19, n. 5-6, p. 324-333, 1997.   

 
CHANG, W.; AKBARI, A.; SNELGROVE, J.; FRIGON, D.; GHOSHAL, S.; 

Biodegradation of petroleum hydrocarbons in contaminated clayey soils from a sub-
arctic site: The role of aggregate size and microstructure. Chemosphere, v. 91, p. 1620-
1626, 2013. 

 
CHRISTOFI, N.; IVSHINA, I. B. Microbial surfactants and their use in field 

studies of soil remediation. Journal of Applied Microbiology, v. 93, n. 6, p. 915–929, 
2002. 

 
CLEMENTE, A. R.; ANAZAWA, T. A.; DURRANT, L. R. Biodegradation of 

polycyclic aromatic hydrocarbons by soil fungi. Brazilian Journal of Microbiology, v. 
32, n. 4, p. 255-261, 2001. 

 
COLLA, L. M.; COSTA, J. A. V. Obtenção e aplicação de biossurfactantes. 

Vetor, Rio Grande, RS, v. 13; p. 85-103, 2003. 
 
CRAPEZ, M. A. C.; BORGES, A. L. N.; BISPO, M. G. S.; PEREIRA, D. C. 

Biorremediação: Tratamento para derrames de petróleo. Ciência Hoje, v. 32, n. 179, p. 
32-37, 2002. 

 
DAS, N.; CHANDRAN, P. Microbial degradation of petroleum hydrocarbon 

contaminants: An overview. Biotechnology Research International, v. 2011, 2011. 
 
DESAI, J. D.; BANAT, I. M. Microbial production of surfactants and their 

commercial potential. Microbiology and Molecular Biology Reviews, v. 61, p. 47-64, 
1997. 



14 

 

 

 

 
FOGHT, J.  Anaerobic biodegradation of aromatic hydrocarbons: Pathways and 

prospects. Journal of Molecular and Microbiology and Biotechnology, v. 15, p. 93-
120, 2008. 

 
HATAMIPOUR, M. S.; KAZEMI, H. H.; NOORALIVAND, A.; 

NOZARPOOR, A. Drying characteristics of six varieties of sweet potatoes in different 
dryers. Food and Bioproducts Processing, v. 85, n. 3, p. 171–177, 2007. 

 
HUDAK, A. J.; CASSIDY, D. P. Stimulating in-soil rhamnolipid production in 

a bioslurry reactor by limiting nitrogen. Biotechnology and Bioengineering, v. 88, n. 7, 
p. 861-868, 2004. 

 
JACQUES, R. J. S. Biorremediação de antraceno, fenantreno e pireno em um 

argissolo. 2005. 188 f. Tese (Doutorado em Ciências do Solo)- Universidade Federal 
do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, RS, 2005. 

 
JACQUES, R. J. S.; BENTO, F. M.; CAMARGO, F. A. O. Biodegradação de 

hidrocarbonetos aromáticos policíclicos. Ciência e Natura, UFSM, v. 29, n. 1, p. 7-24, 
2007. 

 
JAYASUNDERA, M.; ADHIKARI, B.; ADHIKARI, R.; ALDRED, P. The 

effect of protein types and low molecular weight surfactants on spray drying of sugar-
rich foods. Food Hydrocolloids, v. 25, p. 459-469, 2011. 

 
JOHNSEN, A. R; WICK, L. Y.;  HARMS, H. Principles of microbial PAH-

degradation in soil. Environmental Pollution, v. 133, n. 1, p. 71-84, 2005. 
 
KIM, S. K.; LIM, E. J.; LEE. S. O.; LEE, J. D.; LEE, T. H. Purification and 

characterization of biosurfactants from Nocardia sp. L-417. Biotechonology Applied 
and Biochemistry, v. 31, p. 249-253, 2000. 

 
KOSARIC, N. Biosurfactants and their application for soil bioremediation. 

Food Technology and Biotechnology, v. 39, n. 4, p. 295-304, 2001. 
 
KOSARIC, N. Biosurfactants in industry. Journal of the American Oil Chemists' 

Society, v. 64, p. 1731-1737, 1992. 
 
LABUD, V.; GARCIA, C.; HERNANDEZ, T. Effect of hydrocarbon pollution 

on the microbial properties of a sandy and a clay soil. Chemosphere, v. 66, p. 1863-
1871, 2007. 

 
LAI, C.; HUANG, Y.; WEI, Y.; CHANG, J. Biosurfactant-enhanced removal of 

total petroleum hydrocarbons from contaminated soil. Journal of Hazardous Materials, 
v. 167, n. 1-3, p. 609-614, 2009. 

 
LIMA, T. M.; PROCÓPIO, L. C.; BRANDÃO, F. D.; CARVALHO, A, 

M.; TÓTOLA, M. R.; BORGES, A. C. Biodegradability of bacterial surfactants. 
Bioodegradation, v. 22, n. 3, p.585-92, 2011. 

 



15 

 

 

 

MACIEL, B. M. Estudos prospectivos de micro-organismos de solo de 
landfarm com potenciais aplicações em estratégias de biorremediação de áreas 
contaminadas por petróleo. 2004. 77p. Dissertação (Mestrado em Genética e Biologia 
Molecular)- Universidade Estadual de Santa Cruz, Ilhéus, BA, 2004. 

 
MADEIRA, A. N. Otimização do processo de spray drying pelo uso de pré-

desumidificadores no ar de entrada. 2009. 61p. Monografia - Universidade de Taubaté, 
Taubaté, SP, 2009. 

 
MAKKAR, R. S.; CAMEOTRA, S. S.; BANAT, I. M. Advances in utilization 

of renewable substrates for biosurfactant production. AMB Express, v. 1, n. 5, p. 1- 19, 
2011. 

 
MANDRI, T.; LIN, J.  Isolation and characterization of engine oil degrading 

indigenous microrganisms in Kwazulu-Natal, South Africa. African Journal of 
Biotechnology, v. 6, n. 1, p. 023-027, 2007. 

 
MILLIOLI, V. S.; SANTOS, L. C.; RIZZO, A. C. L.; SANTOS, R. L. C.; 

SORIANO, A. U. Evaluation of optimum concentration of two anionic surfactant in 
the biodegradation of crude oil contaminated soil. In: CONSOIL, 3-7 Outubro, 
Bordeaux, França, 2005. Proceedings of the 9th International FZK/TNQ Conference 
on Soil-Water Systems, 1 CD-ROM, 2005. 

 
MILLIOLI, V. S.; SOBRAL, L. G. S.; SÉRVULO, E. F. C.; CARVALHO, D. 

D. Biorremediação de solo impactado com óleo cru: avaliação da potencialidade da 
utilização surfactantes. Rio de Janeiro: CETEM/MCT, 2008. 95p. (Série Tecnologia 
Ambiental, 50). 

 
MROZIKA, A.; SEGET, Z. P. Bioaugmentation as a strategy for cleaning up of 

soils contaminated with aromatic compounds. Microbiological Research, v.165, p.363-
375, 2010.  

 
MUELLER, J. G.; RESNICK, S. M.; SHELTON, M. E.; PRITCHARD, P. H. 

Effect of inoculation on the biodegradation of weathered Prudhoe Bay crude oil. 
Journal of Industrial Microbiology, v. 10, p.  95-102, 1992. 

 
MULLIGAN, C. N.; YONG, R. N. Natural attenuation of contaminated soils. 

Environment International, v. 30, n. 4, p. 587-601, 2004. 
 
MULLIGAN, C. N.; YONG, R. N.; GIBBS, B. F. Heavy metal removal from 

sediments by biosurfactants. Journal of Hazardous Materials, v. 85, p. 111-125, 2001. 
 
MUTHUSAMY, K. et al. Biosurfactants: Properties, commercial production 

and application. Current Science, v. 94, n. 6, p. 736-747, 2008. 
 
NISENBAUM, M.; SENDRA, G. H.; GILBERT, G. A. C.; SCAGLIOLA, M.; 

GONZÁLEZ, J. F.; MURIALDO, S. E. Hydrocarbon biodegradation and dynamic laser 
speckle for detecting chemotactic responses at low bacterial concentration. Journal of 
Environmental Sciences, v. 25, n. 3, p. 613-625, 2013. 

 



16 

 

 

 

NITSCHKE, M.; PASTORE, G. M. Biossurfactantes: Propriedades e 
Aplicações. Química Nova, v. 25, n. 5, p. 772-776, 2002. 

 
NOORDMAN, W. H.; WACHER, J. J. J.; BOER, G. L. de; JANSSEN, D. B. 

The enhancement by biosurfactants of hexacadene degrade by Pseudomonas aeruginosa 
varies with substrate availability. Journal of Biotechnology, v. 94, p. 195-121, 2002. 

 
OCHOA, M. R.; KESSELER, A. G.; PIRONE, B. N., MÁRQUEZ, C. A.; DE 

MICHELIS, A. Shrinkage during convective drying of whole rose hip (Rosa 
Rubiginosa L.) fruits. LWT - Food Science and Technology, v. 35, n. 5, p. 400–406, 
2002. 

 
OKOH, A. I. Biodegradation alternative in the cleanup of petroleum 

hydrocarbon pollutants. Biotechnology and Molecular Biology Review, v. 1, n. 2, p. 
38-50, 2006. 

 
OKOLIEGBE, I. N.; AGARRY, O. O. Application of microbial surfactant (a 

review). Scholarly Journals of Biotechnology, v. 1, n. 1, p. 15-23, 2012. 
 
PEREIRA, A. R. B.; FREITAS, D. A. F. Uso de micro-organismos para a 

biorremediação de ambientes impactados. Revista Eletrônica em Gestão, Educação e 
Tecnologia Ambiental, v. 6, n. 6, p. 975-1006, 2012. 

 
PEREIRA, N. J.; GOMES, E. de B.; SORIANO, A. U. Biodegradação de 

hidrocarbonetos. Séries em Biotecnologia, Rio de Janeiro: Escola de Química/UFRJ, 1 
ed., v. 3, 75 p., 2009. 

 
PIRÔLLO, M. P. S. Estudo da produção de biossurfactantes utilizando 

hidrocarbonetos. 61p. Dissertação (Mestrado em Ciências Biológicas) - Universidade 
Estadual Paulista, Rio Claro, 2006. 

 
PRABHU, Y.; PHALE, P. Biodegradation of phenanthrene by Pseudomonas sp. 

Strain PP2: novel metabolic pathway, role of biosurfactant and cell surface 
hydrophobicity in hydrocarbon assimilation. Applied Microbiology and Biotechnology, 
v. 61, p. 342-351, 2003. 

 
RAHMAN, K. S. M.; RAHMAN, T. J.; KOURKOUTAS, Y.; PETSAS, I.; 

MARCHANT, R.; BANAT, I. M. Enhanced bioremediation of n-alcane in petroleum 
sludge using bacterial consortium amended with rhamnolipid and micronutrients. 
Bioresource Technology, v. 90, p. 159-168, 2003. 

 
REDDY, C. M.; EGLINTON, T. I.; HOUNSHELL, A.; WHITE, H. K.; XU, L.; 

GAINES, R. B.; FRYSINGER, G. S. The west falmouth oil spill after thirty years: the 
persistence of petroleum hydrocarbons in marsh sediments. Environmental Science &amp;amp; 
Technology, v. 36, p. 4754-4760, 2002. 

 
REGINATTO, C.; COLLA, L. M.; THOMÉ, A. Biorremediação de resíduos 

oleosos em solos. CIATEC – UPF, v. 3, n. 2, p. 19-31, 2011. 
 
ROSEN, M. J.  Surfactants and interfacial phenomena. John Whiley &amp;amp; Sons, 

New York, 1978. 



17 

 

 

 

 
ROSENBERG, M.; ROSENBERG, E. Role of Adherence in Growth of 

Cinetobacter calcoaceticus RAG-1 on Hexadecane. Journal of Bacteriology, v. 148, p. 
51-57, 1981. 

 
SATPUTE, S. K.; BANPURKAR, A. G.; DHAKEPHALKAR, P. K.; BANAT, 

I. M.; CHOPADE, B. A. Methods for investigating biosurfactants and bioemulsifiers: a 
review. Critical Reviews in Biotechnology, v. 30, n. 2, p. 127-44, 2010. 

 
SCHEIBENBOGEN, K.; ZYTNER, R. G.; LEE, H.; TREVORS, J. T.; 

Enhanced removal of selected hydrocarbons from soil by Pseudomonas aeruginosa 
UG2 biosurfactants and some chemical surfactants. Journal of Chemical Technology 
and Biotechnology, v. 59, n. 1, p. 53-59, 1994. 

 
SEO, J. S.; KEUM, Y. S.; LI, Q. X. Bacterial degradation of aromatic 

compounds.  International Journal of Environmental Research and Public Health, v. 
6, n. 1, p. 278-309, 2009. 

 
SINGH, A.; HAMME, J. D. V.; WARD, O. P. Surfactants in microbiology and 

biotechnology: Part 2. Application aspects. Biotechnology Advances, v. 25, p. 99-121, 
2007. 

 
SINGH, P.; CAMEOTRA, S. S. Potential applications of microbial surfactants 

in biomedical sciences. TRENDS in Biotechnolog, v. 22, n. 3, p. 142-146, 2004. 
 
TABATABAEE, A.; ASSADI, M. M.; NOOHI, A. A.; SAJADIAN, V. A. 

Isolation of biosurfactant producing bacteria from oil reservoirs. Iranian Journal of 
Environmental Health Science &amp;amp; Engineering, v. 2, p. 6-12, 2005. 

 
THAVASI, R.; JAYALAKSHMI, S.; BANAT, I. M. Effect of biosurfactant 

and fertilizer on biodegradation of crude oil by marine isolates of Bacillus megaterium, 
Coryne bacterium kutscheri and Pseudomonas aeruginosa. Bioresource Technology, 
v. 102, p. 772-778, 2011. 

 
TRINDADE, P. V. O.; SOBRAL, L. G.; RIZZO, A. C.; LEITE, S. G.; 

SORIANO, A. U. Bioremediation of a weathered and a recently oil-contaminated soils 
from Brazil: a comparison study. Chemosphere, v. 58, p. 515-522, 2005. 

 
URUM, K.; PEKDEMIR, T.; GOPUR, M. Optimum conditions for washing of 

crude oil?contaminated soil with biosurfactant solutions. Process Safety and 
Environmental Protection, v. 81, n. 3, p. 203-209, 2003. 

 
VAZ, D. A.; GUDIÑA, E. J.; ALAMEDA, E. J.; TEIXEIRA, J. A.; 

RODRIGUES, L. R.; Performance of a biosurfactant produced by a Bacillus subtilis 
strain isolated from crude oil samples as compared to commercial chemical surfactants. 
Colloids and Surfaces B: Biointerfaces, v. 89, p. 167-174, 2012. 

 
VIDALI, M. Bioremediation. An overview. Pure and Applied Chemistry, v. 73, 

n. 7, p. 1163-1172, 2001. 
 



18 

 

 

 

VOLKERING, F.; BREURE, A. M.; RULKENS, W. H. Microbiological 
aspects of surfactant use for biological soil remediation. Biodegradation, v. 8, p. 401-
417, 1998. 

 
WETLER-TONINI, R. M. C.; REZENDE, C. E.; GRATIVOL, A. D. 

Biodegradação Bacteriana de Petróleo e seus Derivados. Revista Virtual de Química, 
v. 3, n. 2, p. 78-87, 2011. 

 
WHANG, L. M.;  LIU, P. W.; MA, C. C.; CHENG, S. S. Application of 

biosurfactants, rhamnolipid, and surfactin, for enhanced biodegradation of diesel-
contaminated water and soil. Journal of Hazardous Materials, v. 151, n. 1, p. 155-63, 
2008. 

 
WILLUMSEN, P. A.; KARLSON, U. Screening of bacteria isolated from 

PAH-contaminated soils for production of biosurfactants and bioemulsifiers. 
Biodegradation, v. 7, p. 415– 423, 1997. 

 
YAKUBU, M. B. Biological approach to oil spills remediation in the soil. 

African Journal of Biotechnology, v. 6, n. 24, p. 2735-2739, 2007. 
 
ZHENG, C.; WANG, M.; WANG, Y.; HUANG, Z. 

Optimization of biosurfactant-mediated oil extraction form oil sludge. Bioresource 
Technology, v. 110, p. 338-342, 2012. 

 
ZHENG, Z.; OBBARD, J. P. Evaluation of an elevated non-ionic surfactant 

critical micelle concentration in a soil/aqueous system. Water Research, v. 36, p. 
2667–2672, 2002. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



19 

 

 

 

 
 
 
 

 

 
 

 

CAPÍTULO II 

 

 

 

ARTIGO 

 

SURFACTINA DESIDRATADA COMO AGENTE  
POTENCIALIZADOR DA BIORREMEDIAÇÃO DE 

SOLOS CONTAMINADOS COM PETRÓLEO 
 
 

 

 

 

 

 

 

 



20 

 

 

 

1. INTRODUÇÃO 

 

As técnicas de biorremediação microbiana fazem uso de micro-organismos ou 

compostos produzidos por eles para degradar ou transformar contaminantes a formas 

menos tóxicas ou não tóxicas, visando à recuperação do ambiente contaminado 

(Cauwenberg e Roote, 1998; Pereira e Freitas, 2012). A biorremediação tem sido 

utilizada no tratamento de áreas contaminadas com petróleo e seus derivados, com o 

intuito de minimizar o impacto ambiental negativo causado por essa classe de 

contaminantes, em razão de características como baixo custo, possibilidade de 

mineralização total do contaminante e o fato de ser menos impactante ao meio ambiente 

do que muitos métodos físicos e químicos.  

            A despeito das vantagens mencionadas, a eficiência da biorremediação em solos 

é influenciada pelas condições ambientais locais, como umidade, teor de nutrientes, pH, 

temperatura, concentração de oxigênio e tipo de solo (Vidali, 2001; Shukla et al., 2010).  

Solos que contêm altos teores de matéria orgânica e/ou argila apresentam grande 

capacidade de sorção de hidrocarbonetos, resultando em redução da disponibilidade 

desses compostos para serem utilizados pelos micro-organismos. Uma forma de se 

aumentar a biodisponibilidade dos hidrocarbonetos no solo e, com isso, acelerar o 

processo de degradação dos mesmos no ambiente, é por meio da adição de 

biossurfactantes. Essas biomoléculas anfipáticas, produzidas por micro-organismos, têm 

a capacidade de se posicionar em interfaces de fases imiscíveis, reduzindo as tensões 

superficial e interfacial (Lin, 1996). Dessa forma, os biossurfactantes podem promover a 

dessorção dos hidrocarbonetos da matriz do solo e a formação de microemulsões, 

aumentando a mobilidade e a solubilidade dos contaminantes que, por consequência, se 

tornam mais acessíveis aos micro-organismos.  

A surfactina é um biossurfactante lipopeptídico produzido por Bacillus subtilis 

que se destaca por seu alto poder de redução da tensão superficial da água (de 72 para 

27,9 mN m-1 a 20 oC), quando em concentração acima de 50 mg L-1 (Arima et al., 

1968). Apresenta ainda alta estabilidade sob uma ampla faixa de pH e temperatura 

(Abdel-Mawgoud et al., 2008). Alguns autores relataram a eficiência da surfactina como 

agente ativo na biorremediação de ambientes contaminados com hidrocarbonetos de 

petróleo (Cubitto et al., 2004; Whang et al., 2008). 

 Embora a surfactina apresente propriedades favoráveis à aplicação na 

descontaminação de ambientes contaminados com hidrocarbonetos de petróleo, o seu 



21 

 

 

 

emprego comercial, assim como o de outros biossurfactantes, ainda é limitado pelo alto 

custo de produção em larga escala, não competindo economicamente com os 

surfactantes sintéticos.  

 A recuperação e/ou purificação de produtos biotecnológicos são responsáveis 

por cerca de 60 % do custo total de produção desses (Satpute et al., 2010). Uma forma 

alternativa de recuperação de biossurfactantes ainda inexplorada é por meio da técnica 

de spray drying. Nessa técnica, há a conversão de um material no estado fluido 

(solução, suspensão ou pasta) em uma forma particulada seca. Esse processo é atrativo 

para a produção de biossurfactantes a serem empregados em diferentes processos na 

cadeia de petróleo, a exemplo da biorremediação e recuperação avançada de petróleo, os 

quais não exigem elevado grau de pureza dessas moléculas. A secagem por spray drying 

da surfactina excretada em meio de cultura previamente cultivado com B. subtilis 

mostrou bons resultados (Barcelos et al., 2014). Argila e maltodextrina foram 

adicionadas ao material a ser desidratado para auxiliar no processo de secagem. Como 

resultado, obteve-se um material em pó, com pouca higroscopicidade e que manteve 

suas propriedades tensoativas após ser novamente solubilizado em água deionizada. 

Destaca-se que os materiais em pó apresentam muitas características vantajosas como 

facilidade de manipulação (Carneiro, 2013), baixa umidade, menor volume e massa. 

Essas características garantem estabilidade ao produto, permitindo que ele seja 

armazenado por um longo período de tempo, além da maior facilidade no seu 

transporte. Outra vantagem da utilização de biossurfactantes em pó na biorremediação é 

a sua fácil aplicação sobre a área a ser tratada, viabilizando ainda mais o processo. 

            A despeito das vantagens da utilização de biossurfactantes desidratados acima 

mencionadas, não há relatos da avaliação dessa forma de biossurfactantes durante a 

biorremediação de solos contaminados com hidrocarbonetos de petróleo. Nesse 

trabalho, foi realizado um estudo comparativo do efeito da surfactina em pó, produzida 

pelo processo de spray drying, sobre a biorremediação de dois solos tropicais brasileiros 

contaminados com petróleo. 

 

 

 

 

 

 



22 

 

 

 

2. MATERIAL E MÉTODOS 

 

2.1. Coleta, análise e preparo dos solos 

 

As amostras de solo utilizadas são provenientes do banco de solos da 

Universidade Federal de Viçosa. No momento da coleta, os solos estavam armazenados 

em baias cobertas, protegidos da chuva e encontravam-se secos, sem a presença de 

vegetação. Foram escolhidos dois tipos de solo, baseando-se em diferenças na 

granulometria. Os solos foram classificados como franco-argilo-arenoso (solo 1), 

proveniente de Viçosa- Minas Gerais (MG), e solo muito argiloso (solo 2) (Tabela 1) 

proveniente de Capinópolis (MG), Brasil. 

Cerca de 3 kg de cada solo foram peneirados em malha de 2 mm, e porções de 

200 g foram submetidas à análise das propriedades físicas e químicas (Tabela 1).  

  
                     Tabela 1 - Características físicas e químicas dos solos utilizados no estudo. 

Característica 

Amostra de Solo 

Solo 

FAA* 

Solo 

ARG** 

Matéria Orgânica (MO) (dag Kg-1) 2,95 1,7 

Potássio (mg dm-3) 142,5 48,5 

Fósforo (mg dm-3) 19,7 1,9 

Fósforo remanescente (P-rem) (mg dm-3) 36,9 11,55 

Nitrogênio total (dag Kg-1) 0,11 0,08 

pH 5,69 4,52 

Umidade (%) 1,64 2,56 

CRA: capacidade de retenção de água (%) 

Argila (%) 

Silte (%) 

Areia grossa (%) 

Areia fina (%) 

39,57 

24 

7 

28 

41 

63,65 

63 

5 

14 

18 

     *Franco-argilo-arenoso; **Muito argiloso 

 

Para a realização dos ensaios de biorremediação, foram constituídos 

microcosmos contendo porções de 70 cm3 de solo. As amostras foram adicionadas a 



23 

 

 

 

frascos respirométricos de vidro (125 mL), seguindo-se a correção da concentração de 

macronutrientes, do pH e do teor de umidade para 60% da CRA (capacidade máxima de 

retenção de água). 

Os valores de pH dos solos em cada um dos frascos foi corrigido para 7 (Júlio, 

2010), com algumas modificações. Aos solos foi adicionada uma mistura 

CaCO3:(MgCO3)4Mg(OH)2.H2O (4:1 m/m), de acordo com as equações (Tabela 2) 

obtidas a partir de curvas de regressão linear, construídas a partir dos dados de pH em 

resposta a doses da mistura (g dm-3) solo).  

 

                                  Tabela 2 - Equações de  regressão  obtidas  a partir das curvas de 
                                                    pH dos solos em resposta à adição de doses da mistura 

                                     de carbonato de cálcio e carbonato de magnésio.                                                  

Solo Equação de regressão R2 

1 0,3658x + 6,8274 0,9996 

2 0,5217x + 5,2515 0,9912 

 

           Com base nos resultados das análises dos solos, foram realizadas as aplicações 

de nitrogênio na forma de (NH4)2SO4, de modo a se obter uma concentração final de 

150 mg Kg-1 , e de potássio, na forma de  KH2PO4, para uma concentração de 120 mg 

dm-3. A aplicação do potássio foi realizada somente no solo ARG, uma vez que o solo 

FAA já continha a concentração adequada (&gt;120 mg dm-3). O fósforo foi aplicado na 

forma NaH2PO4.H20. A dose foi determinada pela fórmula y = 436,5 – 5,39x, sendo x = 

Prem, descontando-se desse valor a quantidade do elemento aplicado na forma KH2PO4. 

Após a adição dos nutrientes, os microcosmos foram incubados à temperatura ambiente 

por cerca de 15 dias. 

 

2.2. Produção de surfactina 

 

2.2.1. Isolado bacteriano 

 

Para a produção de surfactina, foi utilizado o isolado Bacillus subtilis LBBMA 

RI 4914, pertencente à coleção de culturas do Laboratório de Biotecnologia e 

Biodiversidade para o Meio Ambiente do Departamento de Microbiologia da 

Universidade Federal de Viçosa (UFV).  

 



24 

 

 

 

2.2.2. Produção da surfactina 

 

No trabalho, foram utilizadas a surfactina em solução e a surfactina em pó. A 

surfactina em solução é a surfactina excretada no meio de crescimento durante o cultivo 

de B. subtilis LBBMA RI4914. A produção foi obtida em frascos erlenmeyer de 250 

mL contendo 100 mL de meio MM (modificado por Fernandes, 2011), os quais foram 

inoculados com a cepa selecionada e incubados a 30 ºC por 48 h a 200 rpm. Para a 

obtenção da surfactina em pó, dois volumes de 500 mL da cultura de B. subtilis foram 

submetidos à autoclavagem para garantir a esterilização da solução. Em seguida, foi 

adicionada maltodextrina 10 DE (dextrose equivalente) (250 g L-1) às soluções, a qual 

serviu como adjuvante de secagem (Barcelos e Dias, 2011). As soluções foram 

submetidas ao processo de secagem em um mini-spray dryer modelo LM MSD 1.0 

(Labmaq do Brasil LTDA®), sob as seguintes condições operacionais: temperatura de 

entrada do ar de secagem de 170 °C; temperatura de saída do ar de secagem de ± 60 °C; 

aspiração da amostra de 2,86 % e fluxo de alimentação de 810 mL h-1. 

 

2.2.4. Estimativa da concentração de surfactina 

 

As concentrações de surfactina nas formulações em pó e líquida foram estimadas 

pela medição da tensão superficial de diluições do biossurfactante feitas em água Milli-

Q®, pelo método do anel de Du Noüy (Cooper et al., 1979), de acordo com Fernandes 

(2011).  

 

3. Preparação dos microcosmos 

 

Com o intuito de se investigar o efeito da formulação da surfactina (em pó, 

obtida pela técnica de spray drying, ou líquida) sobre a biorremediação de solos 

tropicais contaminados com petróleo, foram montados seis microcosmos em triplicata, 

para os dois diferentes tipos de solo (Tabela 4). Para a montagem dos microcosmos, 

porções de 70 cm3 de solo contidas nos frascos respirométricos receberam, após a 

adição de nutrientes e a correção do pH para 7,0, a adição de petróleo, surfactina em pó 

ou líquida, inoculante microbiano e maltodextrina 10 DE (Tabela 3). O delineamento 

experimental utilizado foi o inteiramente casualizado (DIC), totalizando 36 parcelas 

experimentas para cada tipo de solo. 



25 

 

 

 

O processo de biorremediação foi monitorado continuamente por um período de 

60 dias de incubação a 30 °C. Nos tempos 0, 30, 45 e 60 dias, foram feitas amostragens 

dos solos para a quantificação de Hidrocarbonetos Totais do Petróleo (HTPs) e para a 

análise do perfil populacional da comunidade microbiana pela técnica de T-RFLP.  

 
       Tabela 3 – Microcosmos preparados a partir de porções de 70 cm3 de cada tipo de solo 
                         contidos nos frascos respirométricos. 

Microcosmos 

  I - Controle (somente o solo) 

 II - Inoculante + Surfactina líquida  

III - Petróleo + Inoculante  

 IV- Petróleo + Inoculante + Surfactina líquida  

 V - Petróleo + Inoculante + Surfactina em pó  

VI - Petróleo + Inoculante + Maltodextrina  

          
Adição de petróleo: o petróleo utilizado para contaminar os solos foi 

previamente aquecido gradativamente até 210 °C, para a perda dos compostos mais 

voláteis. Dissolveu-se o petróleo em hexano, e a solução obtida foi submetida à 

filtragem em papel de filtro qualitativo Whatman®. A solução foi aplicada nos frascos 

respirométricos em um volume suficiente para cobrir a massa de solo presente no 

recipiente. A concentração dos hidrocarbonetos de petróleo adicionados aos solos foi de 

13.800 mg Kg-1 para o solo FAA e 12.300 mg Kg-1 para o solo ARG, em relação à 

massa seca dos solos. Os microcosmos que não receberam petróleo receberam o mesmo 

volume de hexano aplicado aos microcosmos que receberam o contaminante. Os frascos 

respirométricos contendo os solos contaminados e não contaminados permaneceram 

destampados em capela de exaustão por cerca de 24 horas, para permitir a evaporação 

do solvente. Posteriormente, adicionaram-se 2 cm3 de solo original a cada frasco 

respirométrico, com o intuito de se reporem as populações microbianas. Os demais 

aditivos foram aplicados posteriormente a essa etapa. 

Adição do inoculante microbiano: o inoculante microbiano foi produzido a partir 

de um composto maturado de resíduos sólidos urbanos, o qual foi contaminado com 

petróleo na concentração de 50 mL Kg-1, de acordo com Leal (2009). O composto foi 

adicionado aos solos a uma concentração de 30 g Kg-1 de massa seca. 

Adição da surfactina em pó: a massa (g) de surfactina em pó adicionada aos 

solos foi a necessária para que a concentração do biossurfactante atingisse, na solução 



26 

 

 

 

do solo, concentração equivalente a 20 mg L-1 (Cubitto et al, 2004; Jayashree et al., 

2006), valor correspondente a cerca de duas vezes a concentração micelar crítica (CMC) 

da surfactina  

Adição da surfactina líquida: a surfactina líquida foi aplicada por meio da 

adição da cultura de B. subtilis, juntamente com a água a ser acrescentada para a 

correção da CRA dos solos, para se obter uma concentração equivalente à do 

microcosmo com a surfactina em pó. 

Adição da maltodextrina: maltodextrina foi adicionada para se obter a mesma 

concentração do microcosmo que recebeu surfactina em pó, a qual continha 

maltodextrina como coadjuvante de secagem. Esse microcosmo foi considerado como o 

controle do microcosmo com surfactina em pó.  

Após as adições dos compostos, os solos contidos nos frascos respirométricos 

tiveram a umidade corrigida para 60% da capacidade máxima de retenção de água 

(CRA). 

 

4. Análise Respirométrica 

 

A degradação dos contaminantes foi acompanhada pela avaliação da emissão de 

CO2, uma vez que a produção de CO2 indica, de forma indireta, a capacidade da 

comunidade microbiana em utilizar o petróleo como fonte de carbono (Alisi et al., 

2009). Para isso, após a montagem dos microcosmos, os frascos respirométricos foram 

acoplados a um respirômetro dotado de um analisador de gás por infravermelho, com 

fluxo intermitente de ar (Sable System, NE, USA). Os frascos ficaram imersos em 

banho-maria a 30 °C e o CO2 emitido foi quantificado por um período de 60 dias, com 

intervalos de leituras de 6 horas. O valor do CO2 emitido pelo solo que recebeu somente 

a adição de nutrientes minerais e os corretivos de pH  foi descontado do valor de CO2 

emitido nos demais microcosmos. 

 

5. Extração e quantificação dos Hidrocarbonetos Totais do Petróleo (HTPs)  

 

As amostras foram coletadas nos tempos 0, 30, 45 e 60 dias durante o processo 

de biorremediação. Para a extração, 8 g de solo (massa seca) foram sonicados por 10 

minutos utilizando-se 4 mL da mistura de solventes hexano:acetona (1:1). As amostras 

permaneceram em repouso por 30 minutos, seguindo-se centrifugação por 15 min a 



27 

 

 

 

10.000 g e coleta da fase orgânica (Schwab et al., 1999; Shin e Kwon, 2000). O 

procedimento de extração foi repetido por mais duas vezes. Todo o volume coletado a 

partir da fase orgânica foi acondicionado em um recipiente, o qual ficou em repouso em 

temperatura ambiente para a completa evaporação do solvente. A quantificação dos 

HTPs extraídos foi realizada pelo método gravimétrico (Adeyemo, 2013). A massa de 

HTPs residual foi expressa em mg Kg-1, após subtrair-se a massa extraída dos controles 

e levando-se em consideração a eficiência de extração dos HTPs em cada tipo de solo, a 

qual foi baseada em curvas de regressão construídas a partir das massas de HTPs 

residuais obtidas em resposta às massas de HTPs adicionadas aos solos. 

 

6. Extração do DNA, PCR e análise das comunidades microbianas por meio de T-

RFLP multiplex 

 

Para se estudarem as mudanças ocorridas no perfil genético da comunidade 

microbiana durante o processo de biorremediação dos solos, foi realizada a análise de T-

RFLP multiplex para bactérias, arqueias e fungos de acordo com Singh et al. (2006), 

com modificações. Amostras de 5 g de solo coletadas a partir dos frascos 

respirométricos nos tempos 0, 30, 45 e 60 dias de incubação foram submetidas à 

extração do DNA total utilizando-se o Kit Power SoilTm DNA (Mo-Bio Laboratories, 

Carlsbad, CA), de acordo com as instruções do fabricante.  

A amplificação do gene rRNA 16S de Archaea foi obtida utilizando-se os 

primers Ar3f (5’-TTCCGGTTGATCCTGCCGGA-3’) e Ar927r (5’-

CCCGCCAATTCCTTTAAGTTTC-3’). A amplificação do gene rRNA 16 S de 

Bacteria foi obtida utilizando-se os primers 63f (5’-AGGCCTAACACATGCAAGTC-

3’) e 1087r (5’-CTCGTTGCGGGACTTACCCC-3’). A região ITS de Fungi foi obtida 

com os primers ITS1f (5’-CTTGGTCATTTAGAGGAAGTAA-3’) e ITS4r (5’-

TCCTCCGCTTATTGATATGC-3’). As extremidades 5’ dos primers Ar92r, 1087r e 

ITS1f estavam  marcadas com os fluorocromos REX (verde), NED (amarelo) e FAM 

(azul), respectivamente. 

A reação em cadeia da polimerase (PCR) foi realizada em um volume total de 50 

?L, que consistiu de: 1,0 ?L dos primers (cada) 63f e 1087r a 10 ?mol L-1, 2,0 ?L dos 

primers (cada) Ar3f, Ar927r, ITS1f e ITS4r a 10 ?mol L-1, 10 ?L de tampão de PCR 

(1x) (Promega), 200 ?mol L-1 de cada desoxirribonucleotídeo trifosfato (dNTP), MgCl2 

a 2 mmol L-1, , 20 ?g de BSA, 2 ?L de amostra de DNA (1ng ?L-1), 2,5 U de Taq DNA 



28 

 

 

 

polimerase (Promega, USA) e  água Milli-Q® estéril em volume suficiente para se 

completar o volume final da reação. A PCR foi realizada em termociclador 

MasterCycler (Eppendorf AG 22331, Hamburg, Alemanha) com etapa inicial a 95 ºC 

por 5 min, seguida por 30 ciclos de 30s a 95 ºC, 30s a 55 ºC, 1 min a 72 ºC, finalizando-

se com a extensão a 72 ºC por 10 min. Os produtos de PCR foram corados com 

GelRed™ e analisados por eletroforese em gel de agarose a 0,8 % na presença de 

marcador molecular de tamanho de 1.000 pb. Os produtos amplificados foram 

purificados utilizando-se o kit Illustra™ GFX™ PCR DNA and Gel Band Purification 

(GE Healthcare) e o DNA foi eluído em um volume final de 50 ?L de tampão de 

eluição. Em seguida, os produtos de PCR purificados foram submetidos à digestão 

enzimática com 20 U de MspI em um volume total de 30 ?L a 37 ºC  por 3 h e 95 ºC por 

15 min. Os produtos digeridos foram purificados por precipitação e ressuspendidos com 

7,75 ?L de tampão de corrida MegaBACE loading solution (GE Healthcare), acrescido 

de 0,25 ?L do marcador de tamanho GeneTab 500 (GeneID). Os fragmentos de 

restrição terminais (T-RF) foram separados por meio de eletroforese capilar em um 

sequenciador automático MegaBACE 1000 DNA Analysis System (Molecular 

Dynamics/GE Healthcare). 

A análise dos dados brutos foi realizada utilizando-se o programa Gene Marker 

2.4.1 Trial Version (SoftGenetics, State College), considerando-se apenas os picos de 

tamanho entre 50 e 505 bp, com limite inferior de detecção de 40 unidades de 

fluorescência.  

A diversidade da comunidade microbiana foi avaliada por meio do cálculo do 

índice de Shannon Weaver (H’) e da Riqueza (S) (Atlas e Bartha, 1997), e do índice de 

Simpson (Dunbar, Ticknor e Kuske, 2000). 

 

7. Análises estatísticas 

 

           Os dados obtidos de CO2 acumulado e de HTPs residuais foram submetidos à 

análise de variância (ANOVA), pelo teste F, a 5 % de probabilidade. As médias foram 

comparadas pelo teste de Tukey a 5 % de probabilidade. 

  

 

 

 



29 

 

 

 

3. RESULTADOS  

 

3.1. Evolução do CO2 e biodegradação de HTPs  

 

As curvas das taxas respiratórias (Figuras 1 e 2) apresentaram um 

comportamento similar para todos os microcosmos, em ambos os solos (franco-argilo-

arenoso e argiloso): uma rápida fase de elevação da taxa respiratória, seguida de 

decréscimo e estabilização. Na fase de declínio, todos os microcosmos que receberam 

petróleo (microcosmos 3 a 6) mostraram taxas respiratórias mais elevadas do que os 

com inoculante + surfactina líquida (microcosmo 2), onde não houve contaminação. O 

comportamento entre os microcosmos nos dois tipos de solos foi similar, porém os 

valores de suas taxas respiratórias foram distintos. Para ambos os tipos de solos, os 

microcosmos 5 e 6, os quais continham maltodextrina, mas que diferiam quanto à 

presença da surfactina, apresentaram taxas respiratórias similares e mais elevadas do 

que os demais, indicando a utilização da maltodextrina como fonte de carbono e 

energia. Os microcosmos 3 (petróleo + inoculante) e 4 (petróleo + inoculante + 

surfactina líquida) apresentaram taxas respiratórias intermediárias.  

 

Tempo (horas)

0 200 400 600 800 1000 1200 1400

T
ax

a 
R

es
p

ir
at

ór
ia

 (
µ

m
ol

h
-1

 g
-1

)

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

Trat. 2 - Inoculante + surfactina líquida
Trat. 3 - Petróleo + inoculante
Trat. 4 - Petróleo + inoculante + surfactina líquida
Trat. 5 - Petróleo + inoculante + surfactina em pó
Trat. 6 - Petróleo + inoculante + maltodextrina 10 DE

 

Figura 1. Taxas respiratórias em microcosmos com solo franco-argilo-arenoso, durante 60 dias de 
                       incubação. 

 



30 

 

 

 

Tempo (horas)

0 200 400 600 800 1000 1200 1400

T
ax

a 
R

es
p

ir
at

ór
ia

 (
µ

m
ol

h
-1

 g
-1

)

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0
Trat. 2 - Inoculante + surfactina líquida
Trat. 3 - Petróleo + inoculante
Trat. 4 - Petróleo + inoculante + surfactina líquida
Trat. 5 - Petróleo + inoculante + surfactina em  pó
Trat. 6 - Petróleo + inoculante + maltodextrina 10 DE

 

Figura 2. Taxas respiratórias em microcosmos com solo argiloso, durante 60 dias de incubação. 
 

 

Os microcosmos 5 e 6 apresentaram os maiores tempos para se atingir a 

estabilização das taxas respiratórias (800 horas para os microcosmos com solo franco-

argilo-arenoso e 780 horas para os com solo argiloso). No solo franco-argilo-arenoso, os 

microcosmos 3 e 4 tiveram as taxas respiratórias estabilizadas em torno de 600 horas, 

enquanto que o microcosmo 2 atingiu a estabilização após 350 horas. Já os 

microcosmos 2 e 3 do solo argiloso apresentaram estabilização de suas taxas 

respiratórias em torno de 350 horas, enquanto que a estabilização da taxa respiratória no 

microcosmo 4 ocorreu por volta de 780, similar ao observado com os microcosmos 5 e 

6.  

A fim de se compararem estatisticamente os microcosmos dentro de um mesmo 

tipo de solo, foram utilizados os valores de CO2 acumulado, derivados dos valores das 

taxas respiratórias. Para a análise, foi escolhida uma faixa de tempo, para cada solo, em 

que todos os microcosmos compartilharam um aumento do CO2 acumulado, antes de se 

atingir a estabilização das taxas respiratórias. Esse tempo correspondeu a 391 e 135 

horas para os solos franco-argilo-arenoso e argiloso, respectivamente, conforme as 

regressões lineares de dois segmentos (não mostradas) construídas (software SAEG, 

Universidade Federal de Viçosa).  De acordo com as análises estatísticas (Tabela 4), 

houve efeito significativo dos microcosmos a 5 % de significância e para a interação 

microcosmo x tempo de incubação. A Tabela 5 apresenta os resultados para o teste de 



31 

 

 

 

Tukey das médias dos valores de CO2 acumulado. As médias de CO2 acumulado 

variaram entre os microcosmos: 47,6 a 137,7 µ mol g-1 para o solo franco argilo arenoso 

e 35,7 a 98,5 µ mol g-1 para o solo argiloso. Em ambos os solos, as médias dos 

microcosmos 5 e 6 foram significativamente maiores do que as dos demais (p &amp;lt;0,05), 

mas não variaram entre si. No solo franco-argilo-arenoso, as médias dos valores de CO2 

acumulado nos microcosmos 3 e 4 não diferiram entre si (p ? 0,05). O microcosmo 2 

(não-contaminado) apresentou média de CO2 acumulado significativamente menor do 

que os demais microcosmos. No solo argiloso, os microcosmos 2, 3 e 4 não 

apresentaram entre si diferenças significativas de CO2 acumulado (p ? 0,05) (Tabela 4), 

ainda que os microcosmos 3 e 4, os quais receberam petróleo, tenham mantido taxas 

respiratórias mais elevadas do que o microcosmo 2 durante todo o período de incubação 

(Figura 2). O microcosmo 4, o qual continha surfactina líquida, em particular, 

apresentou taxas respiratórias sempre mais elevadas, inclusive na fase de estabilização. 

 

Tabela 4. Médias dos valores de CO2 acumulado (µ mol g-1) obtidos em cada microcosmo, após 391 e 135 
                 horas, emitido pelos solos franco-argilo-arenoso (FAA) e argiloso (ARG), respectivamente. 

Microcosmos  
(Solo FAA)a 

Médias do CO2 acumulado 
(µ mol g-1)b 

Microcosmos  
(Solo ARG)a 

Médias do CO2 acumulado 
(µ mol g-1)b 

6 137,7a 6 98,5a 
5 131,0a 5 90,0a 
3 90,9b 4 46,7b 
4 79,9b 3 41,4b 
2 47,6c 2 35,7b 

a
 2 (inoculante + surfactina líquida); 3 (petróleo + inoculante); 4 (petróleo + inoculante + surfactina 

líquida); 5 (petróleo + inoculante + surfactina em pó); 6 (petróleo + inoculante + maltodextrina).  
b Valores seguidos de diferentes letras na mesma coluna de médias indicam diferenças significativas, ao 
nível de 5 % de probabilidade, pelo teste de Tukey. 
Para a análise, foi escolhida uma faixa de tempo, para cada solo, anterior à estabilização da taxa de                   
emissão de CO2. Para a definição desse tempo, foi tomado o microcosmo em que a estabilização foi 
alcançada no menor tempo, a saber: solo FAA, 391 horas; solo ARG, 135 horas. 

 

 

Houve remoção parcial dos HTPs em todos os microcosmos que receberam 

petróleo, ao longo do processo de biorremediação (Figuras 3 e 4). Após os 60 dias de 

análise, as porcentagens de remoção variaram entre 19,6 a 38,4 % e 62,6 a 73,2 % para 

os solos franco-argilo-arenoso e argiloso, respectivamente. Em geral, o microcosmo 4 

(petróleo + inoculante + surfactina líquida) apresentou as maiores porcentagens de 

remoção de HTPs durante os 60 dias de incubação (38 e 73 % para os solos franco-

argilo-arenoso e argiloso, respectivamente), enquanto que o microcosmo 6 (petróleo + 

inoculante + maltodextrina) apresentou as menores porcentagens de remoção (19,6 e 

62,6 % nos solos franco-argilo-arenoso e argiloso, respectivamente).  



32 

 

 

 

 

Figura 3. HTP residual nos microcosmos com solo franco-argilo-arenoso nos tempos 0, 30,  
                    45 e 60 dias. Barras contendo diferentes letras para um mesmo tempo indicam diferenças 
                    significativas, ao nível de 5 % de probabilidade, pelo teste de Tukey. 
  
 
 

 
Figura 4. HTP residual nos microcosmos com solo argiloso nos tempos 0, 30,  
                        45 e 60 dias. Barras contendo diferentes letras para um mesmo tempo indicam diferenças 
                        significativas, ao nível de 5 % de probabilidade, pelo teste de Tukey.  

 



33 

 

 

 

No solo franco-argilo-arenoso (Figura 3), as concentrações residuais de HTPs 

nos microcosmos 3 e 4 foram  diferentes (p &amp;lt;0,05) nos tempos 30 e 45 dias. O menor 

teor residual de HTPs do microcosmo 4 indica que a surfactina, aplicada na forma de 

solução, favoreceu a degradação dos HTPs nesse tipo de solo. Os microcosmos 5 e 6 

apresentaram teores residuais de HTPs que não diferiram  (p ? 0,05) durante todo o 

período do experimento, mostrando taxas de degradação similares na presença de 

maltodextrina, independentemente da presença da surfactina. Não foram observadas 

diferenças significativas (p ? 0,05) entre os teores residuais de HTPs dos dois 

microcosmos que receberam a aplicação de biossurfactante (microcosmos 4 e 5). O 

microcosmo 4,  que continha surfactina aplicada na forma de solução, apresentou teor 

residual de HTPs menor do que o microcosmo (6) que continha apenas o açúcar (p &amp;lt;

0,05) nos dois últimos tempos analisados (45 e 60 dias).  

No solo argiloso, os microcosmos 3 e 4 apresentaram teores residuais de HTPs 

iguais (p ? 0,05)  nos três tempos analisados. Os microcosmos 5 e 6, os quais continham 

maltodextrina, também apresentaram teores residuais de HTPs similares (p ? 0,05) nos 

tempos 30 e 45 dias. Contudo, ao final do período de incubação (60 dias), o 

microcosmo 5 apresentou teor residual de HTPs similares (p &amp;lt;0,05) do que o 

microcosmo 6, indicando efeito positivo do biossurfactante aplicado na formulação em 

pó  em uma fase tardia do processo de biorremediação. Nessa fase, o teor residual de 

HTPs do microcosmo 6 foi significativamente maior do que o de todos os outros 

microcosmos (p &amp;lt;0,05). Os microcosmos que continham biossurfactante (microcosmos 

4 e 5) não apresentaram diferenças significativas (p ?  0,05) nos teores residuais de 

HTPs durante todo o período do experimento no solo argiloso. 

 

3.2. Dinâmica das comunidades microbianas  

 

A comunidade de fungos apresentou maiores valores de índice de diversidade 

(Shannon Weaver – H’) do que a de bactérias e de arqueias, nos dois tipos de solos 

(Figuras 5-9H’). A menor diversidade dentre os três grupos foi observada para a 

comunidade de arqueias do solo franco-argilo-arenoso. Os valores de riqueza (S) das 

comunidades de fungos também foram mais elevados do que os de bactérias nos dois 

tipos de solo (Figuras 5-9S). No solo argiloso, o número de picos obtidos nos 

eletroferogramas para arqueias foi muito baixo, optando-se, por isso, por não se calcular 

os índices de diversidade e de riqueza para esse grupo.  



34 

 

 

 

  

                                 

 

 

 

 

 

Figura 5. Índice de Shannon-Weaver (H’), Riqueza (S) e índice de Simpson (D) de Bacteria em solo 
                 franco-argilo-arenoso, calculados com base nos eletroferogramas de T-RFLP nos tempos 2, 
                 30, 45 e 60 dias. T2: inoculante (IN) + surfactina líquida (SL); T3: Petróleo (PT) + IN; T4: 
                 PT + IN + SL; T5: PT + IN + surfactina em pó; T6: PT + IN + maltodextrina.  

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 6. Índice de Shannon-Weaver (H’), Riqueza (S) e índice de Simpson (D) de Fungi em solo 
                  franco-argilo-arenoso, calculados com base nos eletroferogramas de T-RFLP nos tempos 2, 
                  30, 45 e 60 dias. T2: inoculante (IN) + surfactina líquida (SL); T3: Petróleo (PT) + IN; T4: 
                  PT + IN + SL; T5: PT + IN + surfactina em pó; T6: PT + IN + maltodextrina.  

 

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5

3,0

Controle T2 T3 T4 T5 T6

0

1

2

3

4

5

6

Controle T2 T3 T4 T5 T6

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

Controle T2 T3 T4 T5 T6

0

1

2

3

4

5

6

Controle T2 T3 T4 T5 T6

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

Controle T2 T3 T4 T5 T6

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

Controle T2 T3 T4 T5 T6



35 

 

 

 

0

1

2

3

4

5

6

Controle T2 T3 T4 T5 T6

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 7. Índice de Shannon-Weaver (H’), Riqueza (S) e índice de Simpson (D) de Archaea em solo 
                  franco-argilo-arenoso, calculados com base nos eletroferogramas de T-RFLP nos tempos 2, 
                  30, 45 e 60 dias. T2: inoculante (IN) + surfactina líquida (SL); T3: Petróleo (PT) + IN; T4: 
                  PT + IN + SL; T5: PT + IN + surfactina em pó; T6: PT + IN + maltodextrina.  

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 8. Índice de Shannon-Weaver (H’), Riqueza (S) e índice de Simpson (D) de Bacteria em solo 
                  argiloso, calculados com base nos eletroferogramas de T-RFLP nos tempos 2, 
                  30, 45 e 60 dias. T2: inoculante (IN) + surfactina líquida (SL); T3: Petróleo (PT) + IN; T4: 
                  PT + IN + SL; T5: PT + IN + surfactina em pó; T6: PT + IN + maltodextrina.  

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

Controle T2 T3 T4 T5 T6

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

Controle T2 T3 T4 T5 T6

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

Controle T2 T3 T4 T5 T6

0

1

2

3

4

5

6

Controle T2 T3 T4 T5 T6

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

Controle T2 T3 T4 T5 T6



36 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 9. Índice de Shannon-Weaver (H’), Riqueza (S) e índice de Simpson (D) de Fungi em solo 
                  argiloso, calculados com base nos eletroferogramas de T-RFLP nos tempos 2, 
                  30, 45 e 60 dias. T2: inoculante (IN) + surfactina líquida (SL); T3: Petróleo (PT) + IN; T4: 
                  PT + IN + SL; T5: PT + IN + surfactina em pó; T6: PT + IN + maltodextrina. 

 

De modo geral, as comunidades microbianas dos microcosmos que receberam 

petróleo, assim como as do microcosmo 2, o qual continha inoculante e surfactina 

líquida, em ambos os tipos de solo, apresentaram dinâmicas temporais semelhantes ao 

longo do processo de biorremediação: redução da diversidade (H’) e da riqueza na 

primeira fase do experimento (2 a 30 e alguns 45 dias) (Figuras 5-9H’S), e aumento 

desses dois índices nos tempos 45 e 60 dias. Em alguns microcosmos, foi observada a 

redução dos índices com 30 dias, aumento com 45 dias e nova redução ao final do 

experimento (Bacteria no microcosmo 6, Fungi no microcosmo 3 e Archaea nos 

microcosmos 3, 4, 5 e 6 do solo FAA; Bacteria nos microcosmos 3, 5 e 6 e Fungi nos 

microcosmos 4 e 6 do solo ARG). Exceção é feita para a comunidade de fungos no 

microcosmo 3 do solo franco argilo-arenoso, cujos índices H’ e S  permaneceram 

praticamente inalterados após 30 dias de incubação, e para as comunidades de bactérias 

e arqueias no solo franco-argilo-arenoso no microcosmo-controle (microcosmo 1), as 

quais apresentaram aumento progressivo nos valores do índice  H’ e de S durante todo o 

período do experimento. Os maiores valores do índice H’ e de S foram observados no 

início do período de incubação (2 dias) para quase todos os microcosmos, nos dois tipos 

de solos.  

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

Controle T2 T3 T4 T5 T6

0

1

2

3

4

5

6

Controle T2 T3 T4 T5 T6

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

Controle T2 T3 T4 T5 T6



37 

 

 

 

O índice de Simpson (D) fornece a distribuição de abundância das espécies e 

confere maior peso às espécies dominantes do que o de Shannon-Weaver (H’) (Hill et 

al., 2003). Apesar de os hidrocarbonetos de petróleo atuarem como agentes seletivos em 

ambientes contaminados com petróleo ou derivados, de acordo com o índice D no 

presente trabalho não foi observada dominância nos tempos analisados subsequentes ao 

início do processo de biorremediação, em quase todos os microcosmos que receberam 

petróleo e para os três grupos de micro-organismos (Figuras 5-8D). As comunidades 

bacterianas na maioria dos microcosmos de ambos os solos apresentaram redução nos 

valores do índice de diversidade de Simpson com 30 dias de incubação, seguida de 

aumento após esse tempo (Figuras 5 e 8D). Dinâmicas semelhantes foram observados 

para as comunidades de arqueias do solo franco-argilo-arenoso (Figura 5D), com 

exceção do controle e do microcosmo 6, os quais apresentaram crescimento progressivo 

nos valores do índice D durante todo o experimento. As comunidades de fungos 

mostraram-se ser mais estáveis do que as dos outros grupos de micro-organismos, em 

resposta às mudanças ocorridas no solo ao longo do experimento, apresentando pouca 

variação nos valores do índice D em todos os microcosmos, nos dois tipos de solos 

(Figuras 6 e 9D). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



38 

 

 

 

4. DISCUSSÃO 

 

A avaliação da atividade respiratória dos organismos do solo é uma técnica 

consagrada para o monitoramento de alterações ambientais nesse ecossistema 

microbiano, fornecendo informação sobre a presença de micro-organismos viáveis e a 

extensão do impacto de contaminantes sobre a atividade metabólica do solo (Huang et 

al., 2006, Labud, et al., 2007). A ausência de uma fase lag e a rápida elevação da taxa 

respiratória em um curto espaço de tempo (20 a 50 horas), observada em todos os 

microcosmos e em ambos os solos (Figuras 1 e 2), refletem condições experimentais 

adequadas de pH, umidade e teor de nutrientes, além da aplicação de um inoculante, 

sobretudo nos microcosmos que receberam petróleo (3-6), o qual  possibilitou uma 

resposta adaptativa rápida ao poluente aplicado aos solos. Numa fase posterior, o 

declínio, seguido de estabilização da atividade respiratória, em todos os microcosmos de 

ambos os solos, é uma resposta similar à reportada por Mortazavi et al. (2013), exceto 

pela fase de elevação inicial.  

As maiores taxas respiratórias (Figuras 1 e 2) e CO2 acumulado até a 

estabilização das taxas respiratórias (Tabela 4), nos dois tipos de solo, foram obtidas nos 

microcosmos que receberam a aplicação de maltodextrina (microcosmos 5 e 6). Esse 

polissacarídeo de baixo peso molecular é facilmente assimilável e utilizado para a 

produção de energia e biomassa por micro-organismos organotróficos, o que justifica as 

elevadas taxas respiratórias e as maiores médias de CO2 acumulado apresentadas por 

aqueles microcosmos. Esses dois microcosmos também apresentaram os maiores 

intervalos de tempo para se atingir a estabilização da taxa de emissão de CO2, sugerindo 

que a maltodextrina pode ter sido utilizada como substrato preferencial no início do 

processo de biorremediação. A fase de estabilização da taxa respiratória pode estar 

relacionada à depleção da maltodextrina, concomitantemente a uma fase de adaptação 

da microbiota do solo aos hidrocarbonetos remanescentes e mais recalcitrantes, como os 

HAPs de alto peso molecular, por exemplo. Isso é evidenciado quando se observa 

branda elevação da taxa respiratória em torno de 1.100 horas (Figura 1), após a fase de 

estabilização, para os microcosmos 5 e 6, indicando uma nova fase de adaptação 

metabólica e de degradação  dos hidrocarbonetos remanescentes no solo. 

As taxas respiratórias intermediárias apresentadas pelos microcosmos 3 e 4, para 

os dois tipos de solos, indicaram existência de biodegradação dos HTPs, já que a taxa 

respiratória basal relacionada à degradação da matéria orgânica nativa dos solos 



39 

 

 

 

(microcosmo 1) foi subtraída de todos os microcosmos com petróleo (microcosmos 3 a 

6). Intervalos de tempo menores gastos para se atingir a estabilização apresentados por 

esses microcosmos, nos dois tipos de solos, são atribuídos à degradação acelerada dos 

hidrocarbonetos. A maior atividade respiratória no microcosmo 4, que recebeu 

aplicação de surfactina em solução, comparativamente ao microcosmo 3, é evidência da 

ação da surfactina sobre os HTPs adsorvidos ao solo. Isso é especialmente detectável no 

solo argiloso (Figura 2), em que se observa que as diferenças nas taxas respiratórias 

entre esses dois microcosmos são mais pronunciadas após cerca de 150 horas de 

incubação, fase em que, possivelmente, os hidrocarbonetos mais biodisponíveis já 

teriam sido degradados. Nesse caso, sugere-se que a surfactina tenha auxiliado na 

dessorção das frações mais hidrofóbicas e mais fortemente aderidas às partículas do solo 

argiloso, resultando na manutenção de maiores taxas respiratórias. O microcosmo 2, que 

representa os solos que receberam inoculante e surfactina líquida, mas não o petróleo, 

apresentou taxa respiratória relativamente elevada, em ambos os tipos de solos. Nos 

microcosmos com surfactina, foi estimada uma concentração suficiente para se atingir 

duas vezes a concentração micelar crítica na solução do solo, valor correspondente a 20 

mg L-1. Levando-se em consideração os volumes de água adicionados a cada solo para a 

correção da umidade para 60 % da capacidade máxima de retenção de água (CRA), 

tem-se que as quantidades de surfactina aplicadas foram de 0,42 e 0,506 mg por unidade 

experimental, o que corresponde a 0,405 e 0,488 ?mol de surfactina para os solos 

franco-argilo-arenoso e argiloso, respectivamente. O carbono presente nessas 

quantidades de surfactina adicionadas corresponde a cerca de 22 e 26 ?mol por unidade 

experimental para os solos franco-argilo-arenoso e argiloso, respectivamente. Uma das 

características desse biossurfactante é sua elevada biodegradabilidade (Lima, 2008). 

Considerando que a surfactina tenha sido consumida pela microbiota do solo, e 

estimando-se que aproximadamente 50 % do das moléculas tenham sido incorporados à 

biomassa, tem-se que cerca de 11 ?mol e 13  ?mol para os solos franco-argilo-arenoso e 

argiloso, respectivamente, teriam sido emitidos na forma de CO2, o que teria 

contribuído com parte do CO2 emitido pelo microcosmo 2 observado na Tabela 5. O 

restante foi atribuído à utilização de compostos orgânicos aplicados aos solos 

juntamente com o inoculante e de compostos da matéria orgânica dos solos. 

No solo franco-argilo-arenoso, a maior remoção dos HTPs no microcosmo 4, 

comparativamente ao seu controle (microcosmo 3), nos tempos 30 e 45 dias (Figura 3), 

foi atribuída à dessorção dos hidrocarbonetos promovida pelo biossurfactante, aplicado 



40 

 

 

 

na forma de solução, aumentando a biodisponibilidade dos hidrocarbonetos. Resultado 

semelhante foi obtido em um solo arenoso (84 % de areia), tendo sido alcançada uma 

remoção de 94 % dos contaminantes, na presença de surfactina a uma concentração 

também acima da CMC (Whang et al., 2008). No presente trabalho, a eficiência de 

remoção dos HTPs no solo FAA (68 % de areia) foi menor, correspondendo a 38 % e 

30 % nos microcosmos que receberam a aplicação de surfactina na forma líquida e em 

pó, respectivamente. Porém, esse resultado pode ser explicado por algumas diferenças 

experimentais entre os trabalhos, assim como ao alto conteúdo de matéria orgânica 

(MO) presente no solo utilizado neste estudo, uma vez que o aumento da sorção de 

contaminantes é diretamente proporcional ao aumento do percentual de MO (Providenti 

et al., 1993). Portanto, o alto teor de MO presente no solo FAA pode ter interferido 

negativamente na dessorção dos hidrocarbonetos (HCs) pela surfactina, resultando em 

uma menor taxa de degradação do contaminante. Neste tipo de solo, assim como no 

solo ARG, a maltodextrina não interferiu na degradação dos contaminantes na presença 

da surfactina desidratada (microcosmo 5). Portanto, esse açúcar poderia ser usado junto 

ao biossurfactante (como adjuvante no processo de spray drying) na biorremediação de 

ambientes contaminados com petróleo, sem reduzir a eficiência do mesmo em estimular 

a biodegradação.  

Ainda que os microcosmos 5 e 6 (solo FAA) tenham sido significativamente 

iguais ao longo do período de incubação, pressupõe-se que a surfactina em pó presente 

no microcosmo 5 tenha tido efeito positivo sobre a desorção dos HTPs. As diferenças 

entre os valores absolutos nos teores residuais de HTPs entre esses dois microcosmos 

aumentaram ao longo do período de incubação (Figura 3), com o microcosmo 5 

mostrando sempre os menores valores absolutos. Isso indica que a surfactina possa ter 

tido efeito significativamente mais forte em fases tardias do processo de biorremediação 

(60 dias). Nessa fase, os hidrocarbonetos ainda presentes no solo são, possivelmente, os 

mais hidrofóbicos e, portanto mais adsorvidos. Nessa fase, a surfactina teria agido na 

desorção e solubilização desses compostos, aumentando a sua biodisponibilidade, 

acelerando a biodegradação. Assim, se o período de incubação tivesse sido mantido 

após 60 horas, as diferenças nos valores absolutos nos teores residuais de HTPs 

poderiam ter sido maiores e, portanto, diferenças estatísticas entre tais valores dos 

microcosmos 5 e 6 poderiam vir a ser observadas. Isso é comprovado ao se observar os 

mesmos microcosmos do solo ARG (Figura 4), onde o efeito da desorção é mais intenso 

devido à presença da argila e então a surfactina apresenta um papel mais importante ao 



41 

 

 

 

final do período do experimento. Nesse solo, o teor residual de HTPs no microcosmo 

com surfactina em pó (microcosmo 5) foi significativamente menor do que o de seu 

controle (microcosmo 6) aos 60 dias de incubação. 

O efeito da surfactina sobre a degradação dos HTPs em fase tardia também pôde 

ser observado nos microcosmos 3 e 4 do solo ARG (Figura 4), onde o valor absoluto do 

teor de HTPs residuais do microcosmo 4, contendo surfactina em solução, decresceu em 

relação à média do seu controle (microcosmo 3). A igualdade estatística entre os valores 

dos teores de HTPs residuais desses dois microcosmos, durante todo o período de 

incubação, não reflete os resultados da taxa respiratória (Figura 2), os quais demonstram 

que o microcosmo 4 apresentou maior atividade respiratória após 150 horas. Essa 

aparente discrepância pode estar relacionada com problemas na extração dos HTPs do 

solo. A extração e a quantificação precisa de HTPs em solos são bastante complexas, 

dadas as limitações dos métodos de extração e, principalmente, ao processo denominado 

aging ou weathering. Nesse processo, há efeito do tempo sobre a sorção dos HCs do 

petróleo à matéria orgânica e às frações minerais dos solos, sendo essa sorção tanto 

maior quanto mais prolongado é o tempo de contato dos compostos com a matriz do 

solo (Chikere et al., 2011, Riding et al., 2013). Nos solos argilosos, a dificuldade pode 

ser ainda maior, em razão da maior capacidade de sorção de compostos orgânicos 

(Labud et al., 2007). Uma vez que as análises de HTPs foram realizadas nos tempos 30, 

45 e 60 dias, o processo de aging pode ter atuado sobre esses compostos, especialmente 

no solo argiloso e, assim, influenciado nas etapas de extração/quantificação, resultando 

em teores residuais de HTPs similares para os microcosmos 3 e 4.  

A microestrutura e o tipo de solo influenciam de modo significativo a 

biodisponibilidade de contaminantes orgânicos, como também podem definir a resposta 

de micro-organismos específicos à contaminação.  A elevada capacidade de adsorção de 

compostos orgânicos por argila foi observado por Abdel-Moghny e colaboradores 

(2012), os quais compararam a eficiência de remoção de óleo diesel residual utilizando 

solução de surfactante de solos com diferentes texturas e obtiveram a menor eficiência 

de remoção dos compostos presentes em solo argiloso. Em contraste, alguns autores 

obtiveram bons resultados em estudos de biorremediação de solos argilosos 

contaminados com compostos do petróleo. A remoção de cerca de 96 % de HTPs foi 

conseguida em 60 dias através de bioestimulação (Sarkar et al., 2005); Em outro 

trabalho, foi obtida remoção de 45 % de HTPs também com bioestimulação utilizando 

nutrientes com 45 dias de incubação (Baptista et al., 2005). No presente trabalho, as 



42 

 

 

 

maiores taxas de remoção de HTPs foram obtidas no solo argiloso (Figura 4), o que 

pode estar relacionado com as maiores atividade e biomassa microbiana nesse tipo de 

solo. De fato, por conter partículas mais finas e, portanto, maior área superficial, a argila 

fornece maior superfície para a adesão microbiana, contendo uma superfície rica em 

nutrientes disponíveis para os micro-organismos, e a maior parte dos micro-organismos 

no solo estaria associada às suas frações (Calvo e Jimenez, 1998; Warr, 2012).  

A diversidade microbiana é considerada como um bom indicador da qualidade 

do solo, uma vez que os micro-organismos são bastante sensíveis às mudanças no 

ambiente, alterando rapidamente a estrutura e atividade da comunidade.  Os valores 

gerais do índice H’ obtidos nesse estudo foram similares ou maiores do que os índices 

encontrados por Denaro et al. (2005) e Baek et al. (2007). O índice H’ é sensível tanto à 

riqueza como à abundância relativa das espécies (Atlas e Bartha, 1997). Portanto, 

quanto maiores a equitabilidade e a riqueza, maior é o seu valor. Analisando-se a 

dinâmica das populações de bactérias, fungos e arqueias ao longo do processo de 

biorremediação (Figuras 5-9H’), constatou-se que os menores valores do índice H’ com 

30 dias de experimento, observados para a maioria dos microcosmos que receberam 

petróleo em ambos os tipos de solos, indicam que houve um impacto negativo do 

contaminante sobre a microbiota, como consequência do efeito tóxico dos HCs ou do 

estímulo de algumas populações capazes de utilizar os hidrocarbonetos como fontes de 

carbono e energia. Apesar de o microcosmo 2 não ter recebido petróleo, a redução dos 

seus valores do índice H’ e da riqueza (Figuras 5-9H’S) nos três grupos de micro-

organismos, com 30 dias de experimento, podem indicar uma possível competição por 

nutrientes entre a microbiota indígena e a do inoculante, episódios de predação e 

parasitismo (Dua et al., 2002; Baek et al., 2007), ou até um possível efeito 

antimicrobiano da surfactina. Dessa forma, pode-se inferir que a redução destes dois 

índices ao longo do estudo, nos microcosmos contendo solo contaminado, ocorreu não 

só pelo estresse causado pelo contaminante sobre a microbiota, mas também pelas 

razões citadas anteriormente. Contudo, também foi observada uma resiliência da 

comunidade microbiana, evidenciada pelo aumento dos valores do índice H’ e de S em 

quase todos os microcosmos nos dois tipos de solo, nos tempos 45 e 60 dias.  À medida 

que houve a degradação do petróleo pelos micro-organismos do inoculante e da 

microbiota indígena, houve redução da concentração de HTPs no solo (Figuras 3 e 4), 

convertendo os compostos em formas mais simples e menos tóxicas (Wang et al., 

2011). Como resultado, ocorreu uma redução da toxicidade do contaminante sobre toda 



43 

 

 

 

a microbiota do solo, o que possibilitou o ressurgimento daquelas espécies cujas 

populações foram reduzidas no início do experimento.  

A resiliência de comunidades microbianas em estudos de biorremediação de HCs 

de petróleo tem sido reportada na literatura (Franco et al., 2004; Bordenave et al., 

2007). Dentre os microcosmos que receberam petróleo, a resiliência ao longo do 

experimento não apresentou um padrão exatamente igual entre os três grupos de micro-

organismos para um mesmo microcosmo. Por isso, não se pôde tirar claras conclusões 

que correlacionassem o padrão de resiliência de cada microcosmo específico com os 

resultados da análise de HTPs. Esses resultados indicam que a microbiota foi 

fracamente influenciada pela concentração específica do contaminante nos solos e que o 

tempo do experimento, assim como a presença de alguns aditivos, tiveram um impacto 

maior nas mudanças da estrutura das comunidades dos micro-organismos. 

O solo argiloso apresentou maior atividade microbiana durante o estudo, mas 

seus valores do índice H’ e de S foram semelhantes aos valores do solo franco-argilo-

arenoso ao longo do experimento. Os micro-organismos degradadores ajustam-se às 

mudanças nas condições do substrato, aumentando sua atividade metabólica em 

compensação à perturbação no ambiente, o que limita o aumento do número de 

populações microbianas (Bento et al., 2005). Dessa forma, uma atividade microbiana 

mais elevada não implica necessariamente em um aumento da diversidade e de riqueza, 

justificando assim as semelhanças dos índices H’ e de S nos dois tipos de solo.  

A comunidade de fungos mostrou maiores valores do índice de Shannon-Weaver 

(H’), do índice de Simpson (D) e da Riqueza (S) do que a comunidade de bactérias ao 

longo do estudo, independentemente do tipo de solo e microcosmo. A maioria dos 

trabalhos da literatura tem relatado encontrar maior diversidade e dominância de 

bactérias do que de fungos em experimentos de biorremediação de compostos do 

petróleo (Boopathy, 2000, Zou et al., 2013). Contudo, alguns autores observaram a 

dominância de fungos em determinadas fases da biorremediação de compostos do 

petróleo, sobretudo em estágios onde havia maiores proporções de HCs recalcitrantes no 

solo. Chagas-Spinelli e colaboradores (2012) observaram um declínio na população de 

bactérias, concomitantemente com um aumento da população de fungos, em tratamentos 

onde houve bioestimulação, nos primeiros 17 dias de biorremediação. Em outro 

trabalho (Liu et al., 2011), foi observada uma maior dominância de bactérias nos 

primeiros 70 dias de biorremediação de HCs de petróleo, seguida da dominância pela 

comunidade  de fungos, a qual foi responsável pela degradação das frações mais 



44 

 

 

 

recalcitrantes de HCs. Desse modo, as maiores diversidade e riqueza de fungos 

observadas para os dois tipos de solos nesse trabalho, durante todo o tempo de 

experimento, foi atribuída à constituição do petróleo utilizado para a contaminação dos 

solos. Esse continha frações mais pesadas e recalcitrantes, como resultado da 

eliminação das frações mais leves durante o processo de preparação desse contaminante 

(ver Material e Métodos), o que teria favorecido a comunidade de fungos. Com relação 

à comunidade de arqueia no FAA, houve uma ampla oscilação dos índices H’, S e D ao 

longo do período de incubação. Considerando a existência de trabalhos que demonstram 

a capacidade de micro-organismos desse grupo de degradar hidrocarbonetos (Anderson 

e Lovley, 2000; Bonfá et al., 2011; Erdogmus et al., 2013), essas oscilações no perfil 

genético da comunidade de arqueias indicam que esse grupo, no solo franco-argilo-

arenoso, participou da biodegradação dos contaminantes. Ao contrário, no solo argiloso, 

a baixa riqueza, refletida pelo baixo número de picos obtidos, em todo o período de 

incubação, não teve papel significativo. 

Dada a pressão seletiva exercida pelo petróleo sobre a comunidade microbiana 

de um ambiente contaminado, algumas espécies de micro-organismos tornam-se 

dominantes (Margesin et al., 2003; Liang  et al., 2011). Entretanto, no presente 

trabalho, foi observada uma falta de dominância nos tempos subsequentes ao início do 

estudo, para os microcosmos que receberam petróleo (3-6), nos três grupos de micro-

organismos e nos dois tipos de solo (Figuras 5-9D). Resultado semelhante foi obtido no 

trabalho de Baek et al. (2007). No presente trabalho, a falta de dominância no decorrer 

do estudo pode ser atribuída à presença do inoculante, o qual teria fornecido populações 

que já seriam adaptadas à utilização dos hidrocarbonetos de petróleo, preenchendo o 

lugar das populações microbianas indígenas que desapareceram em resposta ao efeito 

tóxico do contaminante ou à baixa capacidade de competição pelas fontes de carbono 

oriundas do petróleo, o que teria resultado em uma distribuição mais homogênea das 

populações já adaptadas a essas fontes introduzidas como inoculante.  

 

 

 

 

 

 

 



45 

 

 

 

5. CONCLUSÃO 

 

O presente trabalho avaliou a efetividade da surfactina em pó acrescida de 

maltodextrina em acelerar a biorremediação de solos tropicais contaminados com 

petróleo. Ambas as formas de surfactina (líquida e desidratada) tiveram efeito sobre a 

degradação dos HTPs, auxiliando na redução dos teores desses compostos nos solos. O 

solo argiloso apresentou as maiores porcentagens de remoção de HTPs, indicando que a 

degradação de HTPs parece estar relacionada não só ao efeito dos tratamentos, mas 

também à textura dos solos. Isso demonstra que se deve levar em consideração a textura 

do solo ao se aplicar o processo de biorremediação. A presença da maltodextrina, 

juntamente com a surfactina desidratada, não promoveu maior remoção de HTPs, mas 

também não interferiu negativamente na biodegradação dos compostos. Portanto, esse 

açúcar pode ser usado como adjuvante de secagem para a desidratação de 

biossurfactante a ser utilizado em processo de biorremediação. Quanto à dinâmica das 

comunidades microbianas observada em resposta ao estresse causado pelo 

contaminante, assim como aos tipos de solo e de tratamentos, foi observada a resiliência 

das comunidades microbianas ao longo do processo de biorremediação, sendo essas 

afetadas principalmente pelo tempo de experimento. Novos estudos devem ser 

conduzidos com o propósito de se avaliar a ação da surfactina associada a outros 

adjuvantes de secagem, a fim de se reduzir o custo de produção de biossurfactantes e 

assim viabilizar o seu emprego, incluindo a biorremediação de áreas contaminadas com 

petróleo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



46 

 

 

 

6. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

ABDEL-MAWGOUD, A. M.; ABOULWAFA, M. M.; HASSOUNA, N. A. 
Characterization of surfactin produced by Bacillus subtilis isolate BS5. Applied 
Biochemistry and Biotechnology, v. 150, n. 3, p. 289-303, 2008. 

 
ABDEL-MOGHNY, T.; MOHAMED, R. S. S.;  EL-SAYED, E.; ALY, S. 

M.;  SNOUSY, M. G. Effect of soil texture on remediation of hydrocarbons-
hontaminated soil at El-Minia District, Upper Egypt. ISRN Chemical Engineering, v. 
2012, 2012. 

 
ADEYEMO, A. J. Bioremediation of brazilian soils contaminated with used 

lubricating oil. 108 f. Tese (Doutorado em Solos e Nutrição de Plantas) – Universidade 
Federal de Viçosa, Viçosa, 2013. 

 
ALISI, C.; MUSELLA, R.; TASSO, F.; UBALDI, C.; MANZO, S.; 

CREMISINI, C.; SPROCATI, A. R. Bioremediation of diesel oil in a co-contaminated 
soil by bioaugmentation with a microbial formula tailored with native strains selected 
for heavy metals resistance. Science of the Total Environment, v. 407, n. 8, p. 3024-
3032, 2009. 

 
ANDERSON, R. T.; LOVLEY, D. R. Hexadecane decay by methanogenesis, 

Nature, v. 404, p. 722-723, 2000. 
 
ARIMA, K.; KAKINUMA, A.; TAMURA, G. Surfactin, a crystalline 

peptidelipid surfactant produced by Bacillus subtilis: Isolation, characterization and its 
inhibition of fibrin clot formation. Biochemical and Biophysical Research 
Communications, v. 31, n. 3, p. 488-494, 1968. 

 
ATLAS, R. M.; BARTHA, R. Microbial Ecology: Fundamentals and 

Applications. 4th ed. Benjamin Cummings Publishers, 1997. 
 
BAEK, K. H.; YOON, B. D.; KIM, B. H.; CHO, D. H.; LEE, I. S.; OH, H. 

M.; KIM, H. S. Monitoring of microbial diversity and activity during bioremediation of 
crude oil-contaminated soil with different treatments. Journal of Microbiology and 
Biotechnology, v. 17, n.1, p. 67-73, 2007. 

 
BAPTISTA, S. J.; CAMMAROTA, M. C.; FREIRE, D. D. C. Production of 

CO2 in crude oil bioremediation in clay soil. Brazilian Archives of Biology and 
Technology, v. 48, p. 249-255, 2005. 

 
BARCELOS, G. C.; DIAS, L. C.; FERNANDES, P. L.; FERNANDES, R. C. 

R.; BORGES, A. C.; KARLOS HM KALKS, K. H. M.; TÓTOLA, M. R. Spray drying 
as a strategy for biosurfactant recovery, concentration and storage. SpringerPlus, v. 3, 
n. 49, 2014. 

 
BENTO, F. M.; CAMARGO, F. A.; OKEKE, B. C.; FRANKENBERGER, W. 

T. Comparative bioremediation of soils contaminated with diesel oil by natural 
attenuation, biostimulation and bioaugmentation. Bioresource Technology, v. 96, n. 9, 
p. 1049-1055, 2005. 



47 

 

 

 

 
BONFÁ, M. R. L.; GROSSMAN, M. J.; MELLADO, E.; DURRANT, L. R. 

Biodegradation of aromatic hydrocarbons by Haloarchaea and their use for the 
reduction of the chemical oxygen demand of hypersaline petroleum produced water. 
Chemosphere, v. 84, p. 1671-1676, 2011. 

 
BOOPATHY, R. Factors limiting bioremediation technologies. Bioresource 

Technology, v. 74, p. 63-67, 2000. 
 
BORDENAVE, S.; GOÑI-URRIZA, M. S.; CAUMETTE, P.; DURAN, R. 

Effects of heavy fuel oil on the bacterial community structure of a pristine microbial 
mat. Applied and Environmental Microbiology, v. 73, n. 19, p. 6089-6097, 2007. 

 
CALVO, J. J. O.; JIMENEZ, C. S.  Effect of humic fractions and clay on 

biodegradation of phenanthrene by a Pseudomonas fluorescens strain isolated from soil. 
Applied and Environmental Microbiology, v. 64, n. 8, p.3123-3126, 1998. 

 
CARNEIRO, H. C. F.; TONON, R. V.; GROSSO, C. R. F.; HUBINGER, M. D. 

Encapsulation efficiency and oxidative stability of flaxseed oil microencapsulated by 
spray drying using different combinations of wall materials. Journal of Food 
Engineering, v. 115, n. 4, p. 443-451, 2013. 

 
CAUWENBERGHE, L. V., ROOTE, D. S. In Situ Bioremediation. Technology 

Overview Report, TO-98-01, Groundwater Remediation Technologies Analysis Center, 
Pittsburgh, PA, 1998. 

 
CHAGAS-SPINELLI, A. C.; KATO, M. T.; DE LIMA, E. S.; GAVAZZA, S. 

Bioremediation of a tropical clay soil contaminated with diesel oil. Journal of 
Environmental Management, v. 113, n. 30, p. 510-516, 2012. 

 
CHIKERE, C. B.; OKPOKWASILI, G. C.; CHIKERE, B. O. Monitoring of 

microbial hydrocarbon remediation in the soil. Biotech, v. 1, p. 117-138, 2011. 
 
COOPER. D. G.; ZAJIC. J. E.; GERSON, D. F. Production of surface-active 

lipids by Corynebacterium lepus. Applied and Environmental Microbiology, v. 37, n. 1, 
p. 4-10, 1979. 

 
CUBITTO, M. A.; MORÁN, A. C.; COMMENDATORE, M.; CHIARELLO, 

M. N.; BALDINI, M. D.; SIÑERIZ, F. Effects of Bacillus subtilis O9 biosurfactant on 
the bioremediation of crude oil-polluted soils. Biodegradation, v. 15, n. 5, p. 281-287, 
2004. 

 
DENARO, R.; D'AURIA, G.; DI MARCO, G.; GENOVESE, M.; 

TROUSSELLIER, M.; YAKIMOV, M. M.; GIULIANO, L. Assessing terminal 
restriction fragment length polymorphism suitability for the description of bacterial 
community structure and dynamics in hydro-carbon marine 
environments. Environmental Microbiology, v. 7, p. 78-87, 2005. 

 
DUA, M., SINGH, A.; SETHUNATHAN, N.; JOHRI, A. K. Biotechnology and 

bioremediation: Succession and limitation. Applied Microbiology and Biotechnology, v. 
59, p. 143-152, 2002. 



48 

 

 

 

 
DUNBAR, J.; TICKNOR, L. O.; KUSKE, C. R.  Assessment of microbial 

diversity in four Southwestern United States soils by 16S rRNA gene terminal 
restriction fragment analysis. Applied and Environmental Microbiology, v. 66, p. 
2943-2950, 2000. 

 
ERDOGMUS, S. F.; MUTLU, B.; KORCAN, S. E.; GÜVEN, K.; KONUK, M. 

Aromatic hydrocarbon degradation by halophilic Archaea isolated from Camalti 
Saltern, Turkey. Water, Air, &amp;amp; Soil Pollution, v. 224, n. 3, 2013. 

 
FERNANDES, P. L. Biossurfactantes e polímeros de Bacillus subtilis RI4914 e 

sua aplicação em recuperação avançada de petróleo. 93 f. Tese (Doutorado em 
Microbiologia Agrícola) – Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, 2011. 

 
FRANCO, I.; CONTIN, M.; BRAGATO, G.; NOBILI, M.. Microbiological 

resilience of soils contaminated with crude oil. Geoderma, v. 121, p. 17-30, 2004. 
 
HILL, T. C. J.; WALSH, K. A.; HARRIS, J. A.; MOFFETT, B. F. Using 

ecological diversity measures with bacterial communities. FEMS Microbiology 
Ecology, v. 43, n. 1, p. 1-11, 2003. 

 
HUANG, Y. F.; HUANG, G. H.; WANG, G. Q.; LIN, Q. G.; Chakma, A. An 

integrated numerical and physical modeling system for an enhanced in situ 
bioremediation process. Environmental Pollution, v. 144, n. 3, p. 872-885, 2006. 

 
JAYASHREE, R.; VASUDEVAN, N.; CHANDRASEKARAN, S. Surfactants 

enhanced recovery of endosulfan from contaminated soils. International Journal of 
Environmental Science and Technology, v. 3, n. 3, p. 251-259, 2006. 

 
JÚLIO, A. D. L. Otimização da adição de fósforo para a biorremediação de solos 

tropicais contaminados com óleo diesel, em função do fósforo remanescente. 51p. 
(Monografia) – Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, 2010. 

 
LABUD, V.; GARCIA, C.; HERNANDEZ, T. Effect of hydrocarbon pollution 

on the microbial properties of a sandy and a clay soil. Chemosphere, v.  66, p. 1863-
1871, 2007. 

 
LEAL, A. J. Desenvolvimento de inoculantes microbianos para biorremediação 

de solos contaminados com óleo diesel ou gasolina. 120 f. Dissertação (Mestrado em 
Microbiologia Agrícola) - Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, 2009. 

 
LIANG, Y.; NOSTRAND, J. D. V.; DENG, Y.; HE, Z.; WU, L.; ZHANG, X.; 

LI, G.; ZHOU, J. Functional gene diversity of soil microbial communities from five oil-
contaminated fields in China. ISME Journal, v. 5, p. 403-413, 2011. 

 
LIMA, T. M. S. Determinação estrutural, toxicidade, biodegradabilidade e 

eficiência de biossurfactantes na remoção de cádmio e fenantreno de solo. Tese 
(Doutorado em Microbiologia Agrícola), Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, 
2008. 

 



49 

 

 

 

LIN, S. C. Biosurfactants: recent advances. Journal of Chemical Technology and 
Biotechnology, v. 66, p. 109-120, 1996. 

 
LIU, P. W. G.; CHANG, T. C.; WHANG, L.-M.; KAO, C.-H.; PAN, P.-T.; 

CHENG, S.-S. Bioremediation of petroleum hydrocarbon contaminated soil: Effects of 
strategies and microbial community shift. International Biodeterioration &amp;amp; 
Biodegradation, v. 65, p. 1119-1127, 2011. 

 
MARGESIN, R.; LABBE, D.; SCHINNER, F.; GREER, C. W.; WHYTE, L. G. 

Characterization of hydrocarbon degrading microbial populations in contaminated and 
pristine Alpine soils. Applied and Environmental Microbiology, v. 69, p. 3085-3092, 
2003. 

 
 MORTAZAVI, B.; HOREL, A.; BEAZLEY, M. J.; SOBECKY, P. A. Intrinsic 

rates of petroleum hydrocarbon biodegradation in Gulf of Mexico intertidal sandy 
sediments and its enhancement by organic substrates. Journal of Hazardous Materials, 
v. 244-245, p. 537-544, 2013. 

 
PEREIRA, A. R. B.; FREITAS, D. A. F. Uso de micro-organismos para a 

biorremediação de ambientes impactados. Revista Eletrônica em Gestão, Educação e 
Tecnologia Ambiental, v. 6, n. 6, p. 975-1006, 2012. 

 
PROVIDENTI, M. A.; LEE, H.; TREVORS, J. T. Selcted factors limiting the 

microbial degradation of recalcitrant compounds. Journal of Industrial Microbiology, v. 
12, p. 379-395, 1993. 

 
RIDING, M. J.; DOICK, K. J.; MARTIN, F. L.; JONES, K. C.; SEMPLE, K. T. 

Chemical measures of bioavailability/bioaccessibility of PAHs in soil: Fundamentals to 
application. Journal of Hazardous Materials, v. 15, n. 261, p. 687-700, 2013. 

 
SARKAR, D.; FERGUSON, M.; DATTA, R.; BIRNBAUM, S. Bioremediation 

of petroleum hydrocarbons in contaminated soils: comparison of biosolids addition, 
carbon supplementation, and monitored natural attenuation. Environmental Pollution, v. 
136, n. 1, p. 187-95, 2005. 

 
SATPUTE, S. K.; BANPURKAR, A. G.; DHAKEPHALKAR, P. K.; BANAT, 

I. M.; CHOPADE, B. A. Methods for investigating biosurfactants and bioemulsifiers: a 
review. Critical Reviews in Biotechnology, v. 30, n. 2, p. 127-44, 2010. 

 
SHIN, HO-S.; KWON, OH-S. The simultaneous analysis of benzene, toluene, 

ethylbenzene, o,m,p-xylenes and total petroleum hydrocarbons in soil by GC-FID after 
ultra-sonication. Bulletin of the Korean Chemical Society, 2000, v. 21, n. 11, p. 1101-
1105, 2000. 

 
SHUKLA, K. P.; SINGH, N. K.; SHARMA, S. Bioremediation: Developments, 

Current Practices and Perspectives. Genetic Engineering and Biotechnology Journal, v. 
2010, 2010. 

 
SINGH, B. K.; NAZARIES, L.;  MUNRO, S.; ANDERSON, I. C.; 

CAMPBELL, C. D. Use of multiplex-terminal restriction fragment length 
polymorphism for rapid and simultaneous analysis of different components of the soil 



50 

 

 

 

microbial community. Applied and Environmental Microbiology, v. 72, p. 7278-7285, 
2006. 

 
SCHWAB, A. P.; SU, J.; WETZEL ,S.; PEKAREK, S.; BANKS, M. K. 

Extraction of petroleum hydrocarbons from soil by mechanical shaking. Environmental 
Science &amp;amp; Technology, v. 33, p. 1940-1945, 1999. 

 
VIDALI, M. Bioremediation. An overview. Pure and Applied Chemistry, v. 73, 

n. 7, p. 1163-1172, 2001. 
 
WANG, Z.; XU, Y.; ZHAO, J.; LI, F.; GAO, D.; XING, B. Remediation of 

petroleum contaminated soils through composting and rhizosphere degradation. Journal 
of Hazardous Materials, v. 190, p. 677-685, 2011. 

 
WARR, L. N. Using clay to bioremediate oil spills. Revista de la Sociedad 

Española de Mineralogía, n. 16, 2012. 
 
WHANG, L. M.;  LIU, P. W.; MA, C. C.; CHENG, S. S. Application of 

biosurfactants, rhamnolipid, and surfactin, for enhanced biodegradation of diesel-
contaminated water and soil. Journal of Hazardous Materials, v. 151, n. 1, p. 155-63, 
2008. 

 
ZOU, J.; LIU, X.; HE, C.; ZHANG, X.; ZHONG, C.; WANG, C.; WEI, J. Effect 

of Scripus triqueter of its rhizosphere and root exudates on microbial community 
structure of simulated diesel-spiked wetland. International Biodeterioration &amp;amp; 
Biodegradation, v. 82, p. 110-116, 2013.  
 


</field>
	</doc>
</add>