<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.24303</field>
		<field name="filename">8658_mestrado_marcelo_denser_versaocorrigida.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO  
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

 
 
 
 
 
 
 
 

CONTRIBUIÇÃO À CARACTERIZAÇÃO HIDROGEOLÓGICA 
DE MACIÇOS FRATURADOS E SOLOS RESIDUAIS EM 
PROJETOS DE OBRAS SUBTERRÂNEAS NA REGIÃO 

METROPOLITANA DE SÃO PAULO 
 
 

Marcelo Denser Monteiro 
 
 
 
 
 
 

Orientador: Prof. Dr. Reginaldo Antonio Bertolo  

 

 

 
 
 

 DISSERTAÇÃO DE MESTRADO 
 

Programa de Pós-Graduação em Geociências - Área de Recursos Minerais e Hidrogeologia 

 
 

 

Versão Corrigida 

SÃO PAULO 
2016 

 
 



Autorizo a reprodução e divulgação total ou parcial deste trabalho, por qualquer meio 
convencional ou eletrônico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ficha catalográfica  

 
Monteiro, Marcelo Denser 
 
       Contribuição à caracterização hidrogeológica de maciços fraturados e solos 
residuais em projetos de obras subterrâneas na Região Metropolitana de São 
Paulo / Marcelo Denser Monteiro – São Paulo, 2016. 
 
       112 p. + anexos 
 
      Dissertação (Mestrado): IGc/USP 
      Orient.: Bertolo, Reginaldo Antonio 
 
      1. Aquíferos Fraturados, 2. Perfilagem Óptica, 3. Aquífero Residual,           
4. Ensaio de perda d’água sob pressão   5. Geologia Estrutural    I. Título 
 
 

 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 

 
Dedico este trabalho aos meus 

pais, Clovis e Regina, que 
dedicaram suas vidas em apoiar 

os estudos dos seus filhos. 
 



 
 

AGRADECIMENTOS 
 

 
 

Neste momento concluo mais uma importante etapa da minha vida. Sempre tenho 

em mente que vivemos um constante aprendizado. Resiliência é a palavra chave para toda 

a vida. 

Em primeiro lugar quero agradecer ao meu orientador, Prof. Reginaldo Bertolo, pelo 

apoio por toda essa difícil jornada. É a pessoa que tornou essa conquista possível. Sempre 

companheiro, paciente e atencioso. 

Agradeço à minha esposa Agatha, que além de todo apoio incondicional nos 

períodos mais difíceis, me ajudou em muitas etapas deste trabalho. Nela encontrei a 

verdadeira definição para a palavra parceira. 

Agradeço à Companhia do Metropolitano de São Paulo por autorizar e apoiar a 

realização deste estudo. 

Agradeço à Profa. Amélia João Fernandes pela atenção e disposição em contribuir 

com este estudo. 

Agradeço ao amigo e colega, Eng. Francisco Carlos Pelegate Dias por todo apoio e 

pela ajuda com as bases SIG. 

Agradeço aos colegas de Metrô, Hugo Cássio Rocha, Argimiro Ferreira e Marco 

Aurélio Silva, que sempre me incentivaram na busca por este objetivo, ajudando em tudo 

que fosse possível. 

Agradeço aos demais colegas do Metrô, Fabrícia, Xavier, Barbara, Fernanda, 

Anderson, Karina, Paula, Fernando, Guilherme, Sergio, Danielle, Wilson Poina, Wilson 

Ferreira e Enio, pela companhia, pelas risadas e pelas experiências em todo este período. 

Às colegas Magali Gurgueira e Daniela Oliveira pelas discussões técnicas e pelas 

risadas  

Agradeço ao núcleo familiar da minha infância, meu pai, minha mãe e meu irmão 

Márcio, por terem contribuído na formação da pessoa que sou hoje. Sinto uma enorme 

saudade daqueles tempos. 

Agradeço a toda minha família, em especial minha madrinha Vera, que sempre 

apoiou e entendeu minhas ausências. 

Agradeço à Pepê, por todas as alegrias e sorrisos que me trouxe em sua breve e 

querida passagem por este mundo. 

 

 

 



RESUMO 
MONTEIRO, M.D. 2016. Contribuição à caracterização hidrogeológica de maciços 
fraturados e solos residuais em projetos de obras subterrâneas na Região Metropolitana de 
São Paulo, 112 p. 

 

Os materiais geológicos no entorno dos túneis são efetivamente os materiais de construção, 
pois toda obra subterrânea interage permanentemente com o material geológico adjacente, 
sendo necessário um amplo conhecimento da geologia do meio, de modo a dimensionar 
como ocorrerá essa interação, tanto na etapa de projeto, como na etapa de execução. O 
sucesso de uma obra subterrânea depende obrigatoriamente do conhecimento das 
características das rochas e de suas descontinuidades. Na área de estudo está se 
desenvolvendo o projeto de construção de uma nova linha de metrô cuja escavação terá 
importante interação com o maciço de rochas graníticas e gnáissicas situado próximo de 
uma importante zona de falhamentos geológicos, que influenciam significativamente na 
distribuição e ocorrências de fraturas. Um dos aspectos mais relacionados aos maciços 
fraturados é o comportamento hidrogeológico de suas descontinuidades, que pode 
intensificar processos de alteração do maciço, provocando a perda de condições 
geomecânicas. Este estudo teve início com a realização de sondagens, ensaios geofísicos e 
petrografia. O maciço tem topo rochoso bastante irregular e condicionado por falhamentos 
geológicos. A rocha predominante é um granito gnaisse, com ocorrências gnáisses 
milonitizado próximo às falhas. Em seguida foi avaliada a aplicação da perfilagem óptica 
para a análise estrutural do maciço, com a caracterização dos grupos de fraturas de maior 
ocorrência, bem como na identificação das descontinuidades com potencial para ocorrência 
de fluxo de água subterrânea por meio da observação sistemática das imagens das 
sondagens e consulta a testemunhos, procurando feições como abertura, oxidação de 
superfícies e alteração no maciço. A avaliação permitiu a seleção de intervalos visando a 
realização de ensaio de perda de água sob pressão. A análise estrutural identificou 8 grupos 
de fraturas no maciço. As fraturas de baixo ângulo de mergulho (grupo 1) e as fraturas NE-
SW de mergulho alto a médio (grupos 2 e 3) são as de maior ocorrência. Fraturas NW-SE, 
com mergulho alto a médio (grupos 4 e 4a) possuem também significativa ocorrência. As 
fraturas N-S de baixo a médio mergulho (grupo 5) e estruturas de alto ângulo E-W e N-S 
(grupos 6 e 7) foram observadas em menor quantidade. O grupo 8 é representado por 
fraturas NE, com mergulho baixo a médio. Os ensaios hidráulicos mostraram que os grupos 
5 e 3 são os que possuem maiores permeabilidades, seguido das fraturas de baixo 
mergulho (grupo 1). O grupo 2, que ocorre paralelo à foliação regional, apresentou os 
menores valores proporcionalmente. Posteriormente foi perfurado e instalado um poço de 
bombeamento no maciço fraturado, interceptando estruturas do grupo 4a. O ensaio de 
bombeamento foi realizado procurando avaliar a conexão entre os aquíferos fraturado e 
residual. Esta conexão se confirmou com o rebaixamento médio de 20 cm observado nos 
piezômetros instalados no contato solo/rocha. Por interceptar fraturas de baixa 
produtividade, o poço apresentou vazão de cerca de 30 l/h. Por fim foi avaliada a 
condutividade hidráulica nos horizontes de solo residual por meio da execução de ensaios 
de infiltração em piezômetros instalados ao longo do traçado. Os resultados indicam que os 
solos residuais maduro e jovem apresentam maiores valores de condutividade (10-4 cm/s a 
10-5 cm/s) seguidos pelo saprólito (10-4 cm/s a 10-6 cm/s). Os valores mais baixos foram 
obtidos para os solos eluviais. Estes valores contribuem significativamente com o meio 
técnico-acadêmico pois há poucos resultados de condutividade hidráulica para estes solos. 

 
 

Palavras-chave: aquíferos fraturados, perfilagem óptica, aquífero residual, ensaio de perda 
d’água sob pressão, geologia estrutural.  

2 
 



ABSTRACT 
 
 
The geological materials surrounding the tunnels are effectively building materials, because 
all underground excavations interacts permanently with the adjacent geological material, 
requiring extensive knowledge of the geology in order to scale how take place this 
interaction, both in the design stage as in the execution phase. The success of an 
underground work must depend on the knowledge of the characteristics of the rocks and 
their discontinuities. In the study area is developing the project of building a new subway line 
whose excavation will have significant interaction with the massive granitic rocks and gneiss 
located near an important area of geological faulting, which significantly influence the 
distribution and fracture events. One of the aspects related to fractured bedrock is the 
hydrogeological behaviour of its discontinuities, which can intensify the weathering 
processes, causing the loss of geomechanical conditions. This study began with the 
conducting probing, geophysical tests and petrography. The bedrock has very irregular and 
conditioned by geological faulting. The predominant rock is granite gneiss with mylonitic 
gneisses occurrences close to fault. Then we evaluated the application of optic televiewer for 
structural mass analysis with the characterization of the groups most at risk of fracture, as 
well as the identification of discontinuities with the potential for the occurrence of 
groundwater flow through the systematic observation of images of OTV and rock samples, 
looking for features such as opening, oxidation surfaces and weathering. Structural analysis 
identified eight groups of fractures in the bedrock. The low angle dip fractures (group 1) and 
NE-SW fracture high to medium (groups 2 and 3) are the most frequent. NW-SE fractures 
with high to medium dip (groups 4 and 4a) are also significant occurrence. The low DK 
fracture dip medium (group 5) and angle NS and EW structures (groups 6 and 7) were found 
in smaller quantity. The group is represented by 8 NE fractures, with the average low dip. 
The hydraulic experiments showed that the groups 5 and 3 are those that have larger 
permeabilities, followed by low dip fractures (group 1). Group 2, which takes place parallel to 
the regional foliation, presented the smallest proportion. Later was drilled and installed a 
pumping well in fractured massive, intercepting fourth group structures. The pump test was 
conducted order to evaluate the connection between the fracture and the residual aquifers. 
This connection is confirmed with the average drawdown of 20 cm observed in piezometers 
installed in contact soil / rock. By intercepting low productivity fractures, the well introduced 
flow of about 30 l / h. Finally we evaluated the hydraulic conductivity in the horizons of 
residual soil by running infiltration tests in piezometers installed along the route. The results 
indicate that mature young residual soils have higher conductivity values (10 -4 cm / sec to 
10 -5 cm / s) followed by saprolite (10 -4 cm / s to 10 -6 cm / s). The lowest values were 
obtained for the eluvial soils. These values contribute significantly to the technical and 
academic as there are few results of hydraulic conductivity for these soils. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

3 
 



ÍNDICE 

 

RESUMO ................................................................................................................................. 2 

ABSTRACT ............................................................................................................................. 3 

LISTA DE FIGURAS ................................................................................................................ 6 

LISTA DE TABELAS ............................................................................................................... 8 

1. INTRODUÇÃO ................................................................................................................... 10 

2. OBJETIVOS ....................................................................................................................... 11 

3. LOCALIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO .......................................................................... 12 

4. ASPECTOS DO MEIO FÍSICO .......................................................................................... 13 
4.1. EMBASAMENTO PRÉ-CAMBRIANO NA REGIÃO METROPOLITANA DE SÃO PAULO ............... 13 

4.2. GEOLOGIA ESTRUTURAL DA BACIA DE SÃO PAULO E SEU EMBASAMENTO ........................ 16 

5. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA ......................................................................................... 21 
5.1. MECANISMOS DE FORMAÇÃO DE FRATURAS ................................................................... 23 

5.2. NEOTECTÔNICA ............................................................................................................. 25 

5.3. HIDROGEOLOGIA DE SOLOS RESIDUAIS .......................................................................... 25 

5.4. PERFILAGEM ÓPTICA E ENSAIOS DE PERDA DE ÁGUA NA INVESTIGAÇÃO DE MACIÇOS 

FRATURADOS ....................................................................................................................... 26 

5.4.1 – Perfilagem Óptica ................................................................................................. 26 

5.4.2 – Ensaio de perda de água sob pressão ................................................................. 28 

6. MÉTODOS ......................................................................................................................... 32 
6.1. CARACTERIZAÇÃO GEOLÓGICA DE DETALHE .................................................................. 32 

6.1.1. Levantamento Geofísico de Superfície .................................................................. 32 

6.1.2. Execução de sondagens de reconhecimento e piezômetros para caracterização 

geológica e hidrogeológica. .............................................................................................. 33 

6.2. PERFILAGEM ÓPTICA ..................................................................................................... 39 

6.2.1. Rugosidade ............................................................................................................ 39 

6.2.2. Abertura Aparente .................................................................................................. 40 

6.2.3. Preenchimento, Percolação de Água e Alteração das Paredes Adjacentes .......... 41 

6.3. TRATAMENTO DOS DADOS ESTRUTURAIS ....................................................................... 41 

6.4. ENSAIOS DE PERDA DE ÁGUA SOB PRESSÃO ................................................................. 42 

6.5. ENSAIO DE BOMBEAMENTO DO MEIO FRATURADO COM MONITORAMENTO DO SOLO 

RESIDUAL. ........................................................................................................................... 43 

4 
 



7. RESULTADOS .................................................................................................................. 45 
7.1. GEOLOGIA LOCAL .......................................................................................................... 45 

7.1.1. Modelo para descrição de estruturas associadas ao fluxo de água subterrânea .. 69 

7.1.2. Feições indicativas de fluxo de água subterrânea e grupos de fraturas associados

 ......................................................................................................................................... 84 

7.2. ENSAIOS DE PERDA DE ÁGUA SOB PRESSÃO ................................................................... 85 

7.3. ENSAIO DE BOMBEAMENTO EM POÇO EM ROCHA ............................................................. 93 

7.4 CONDUTIVIDADE HIDRÁULICA NO SOLO RESIDUAL ............................................................ 99 

8. CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES .......................................................................... 102 

9. BIBLIOGRAFIA ............................................................................................................... 105 

 

5 
 



LISTA DE FIGURAS 
 
 
Figura 1 - Localização da área de estudo dentro da RMSP. ................................................. 12 
Figura 2 - Mapa geológico da Região Metropolitana de São Paulo. Fonte: CPRM (2006). ... 14 
Figura 3 - Esboços paleotectônicos da evolução do segmento central do RCSB ................. 18 
Figura 4 - Direções principais de condutividades hidráulicas máximas, representadas em 
diagrama polar. Fonte: IPT (1997a). ...................................................................................... 20 
Figura 5 - Círculo de Mohr indicando as condições de formação de fraturas extensionais, 
híbridas e de cisalhamento. Fonte: Price &amp;amp; Cosgrove (1990), modificado de Fiume (2013). 24 
Figura 6  - Processo de abertura de imagens da perfilagem e cálculo da atitude de 
estruturas. Fonte: Williams &amp;amp; Johnson (2004). ...................................................................... 27 
Figura 7 - Configuração dos equipamentos para o ensaio de perda de água sob pressão. 
Fonte: ABGE, 1975. ............................................................................................................... 28 
Figura 8 – Perfil de alteração típico. Fonte: Deere &amp;amp; Patton (1971), apud Rocha (2004). ..... 33 
Figura 9 -  Perfil construtivo de piezômetros conforme a especificação de serviços do Metrô-
SP. Fonte: CMSP (1981). ....................................................................................................... 38 
Figura 10 – Exemplos de delimitação de rugosidade em imagens de perfilagem óptica. A: 
descontinuidade rugosa e B: descontinuidade lisa. Fonte: CMSP (2013b) e Oliveira et al. 
(2013). .................................................................................................................................... 40 
Figura 11 – Padrões de distribuição de fraturas. A: Aleatória, B: Regular, C: Regular Variada 
e D: Regular Concentrada. Fonte: Pino (2012). ..................................................................... 42 
Figura 12 - Representação do poço GRU-001 ....................................................................... 44 
Figura 13 - Seção geológica ao longo da área de estudo com base em sondagens e 
levantamentos geofísicos. ...................................................................................................... 46 
Figura 14 - Linhas de levantamentos geofísicas realizadas longitudinal e perpendicularmente 
à Av. Guarulhos. ..................................................................................................................... 47 
Figura 15 - Linha sísmica L14a3 – Avenida Guarulhos. Fonte: EEG (2013). ........................ 48 
Figura 16 - Linha sísmica L14a4 – Avenida Guarulhos. Fonte: EEG (2013). ........................ 48 
Figura 17 - Linha sísmica L14b2 – Avenida Guarulhos. Fonte: EEG (2013). ........................ 49 
Figura 18 - Linha sísmica L15c – Rua Joaquim I. da Silva. Notar estrutura NE-SW 
interpretada como falha geológica. Fonte: EEG (2013). ........................................................ 49 
Figura 19 - Linha sísmica L15d. Fonte EEG (2013). .............................................................. 50 
Figura 20 - Linha sísmica L15e – Rua Anna da Silva. Fonte: EEG (2013). ........................... 50 
Figura 21 - Fotomicrografia de lâminas da sondagem 5631, litotipo granito-gnáissico, 
Estação Ponte Grande. Nicóis cruzados, ampliação de 10 x. Fonte: arquivo técnico da 
CMSP. .................................................................................................................................... 51 
Figura 22 - Mapa geológico de pontos de sondagens e perfilagens ópticas. ........................ 53 
Figura 23 - Representação das estruturas dos grupos 1 e 2 ................................................. 54 
Figura 24 - Representação das estruturas dos grupos  3, 4 e 4a. ......................................... 54 
Figura 25 - Representação das estruturas dos grupos 5, 6, 7 e 8. ........................................ 54 
Figura 26 - Estereograma da sondagem 5718 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 61 
Figura 27 - Estereograma da sondagem 5716 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 61 
Figura 28 - Estereograma da sondagem 5745 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 62 
Figura 29 - Estereograma da sondagem 5691 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 62 
Figura 30 - Estereograma da sondagem 5678 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 63 
Figura 31 - Estereograma da sondagem 5677 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 63 
Figura 32 - Estereograma da sondagem 5675 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 64 
Figura 33 - Estereograma da sondagem 5674 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 64 
Figura 34 - Estereograma da sondagem 5638 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 65 
Figura 35 - Estereograma da sondagem 5637 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 65 
Figura 36 - Estereograma da sondagem 5672 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 66 
Figura 37 - Estereograma da sondagem 5631 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 66 

6 
 



Figura 38 - Estereograma da sondagem 5665 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 67 
Figura 39 - Estereograma da sondagem 5624 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 67 
Figura 40 - Estereograma da sondagem 5662 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 68 
Figura 41 - Estereograma da sondagem 5621 com a correção de Terzaghi (1965). ............ 68 
Figura 42 - Estereograma para o conjunto de estruturas com permeabilidade de 10-4 cm/s. 89 
Figura 43 - Estereograma para os conjuntos de estruturas com permeabilidade de 10-5 cm/s.
 ............................................................................................................................................... 89 
Figura 44 - Estereograma para os conjuntos de estruturas com permeabilidade de 10-6 cm/s.
 ............................................................................................................................................... 90 
Figura 45 - Estereograma para os conjuntos de estruturas com permeabilidade de 10-7 cm/s.
 ............................................................................................................................................... 90 
Figura 46 - Distribuição dos ensaios realizados para cada grupo de estruturas ................... 92 
Figura 47 - Perfilagem óptica da sondagem do poço de bombeamento GRU-001 com a 
presença de estruturas com evidência de fluxo de água entre 16,0 e 18,0 m e estrutura em 
fratura de veio entre 27,5 m e 28,5 m. ................................................................................... 93 
Figura 48 - Estereograma para as fraturas observadas no poço GRU-001 ........................... 94 
Figura 49 - Caixas de testemunhos da perfuração do furo guia do poço GRU-001 .............. 94 
Figura 50 - Estruturas com evidência de fluxo de água no poço GRU-001. .......................... 95 
Figura 51 – Rede de monitoramento ao redor do poço GRU-001. Os poços em vermelho 
representam distância de até 5 m do poço de bombeamento; os poços em laranja 
representam distância de até 10 m e os poços em amarelo representam distância de até 20 
m. ........................................................................................................................................... 95 
Figura 52 - Vazões médias obtidas no bombeamento do poço GRU-001. ............................ 96 
Figura 53 - Evolução do NA nos piezômetros posicionados até 5 m de distância ................. 97 
Figura 54 - Evolução do NA nos piezômetros posicionados a 10 m de distância. ................. 97 
Figura 55 - Evolução do NA nos piezômetros posicionados entre 15 e 20 m de distância. .. 98 
Figura 56 - Evolução do NA no poço de bombeamento durante a recuperação. .................. 99 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

7 
 



LISTA DE TABELAS 
 
 
 
Tabela 1 – Classificação de perfil de alteração utilizado no Metrô-SP. Fonte: Modificado de 
Rocha (2004). ......................................................................................................................... 34 
Tabela 2 –Classificação do grau de alteração para amostras de sondagens rotativas. Fonte: 
CMSP (2013a). ....................................................................................................................... 35 
Tabela 3 –Classificação do grau de alteração para amostras de sondagens rotativas. Fonte: 
CMSP (2013a). ....................................................................................................................... 36 
Tabela 4 –Classificação do grau de fraturamento para amostras de sondagens rotativas. 
Fonte: CMSP (2013a). ........................................................................................................... 36 
Tabela 5 - Resultados da petrografia em amostras da sondagem 5631, litotipo granito-
gnáissico, Estação Ponte Grande. Fonte: Arquivo Técnico da CMSP. .................................. 52 
Tabela 6 - Caracterização das estruturas do grupo 1. ........................................................... 55 
Tabela 7 - Caracterização das estruturas do grupo 2. ........................................................... 56 
Tabela 8 - Caracterização das estruturas do grupo 3. ........................................................... 56 
Tabela 9 - Caracterização das estruturas do grupo 4. ........................................................... 57 
Tabela 10 - Caracterização das estruturas do grupo 4a. ....................................................... 58 
Tabela 11 - Caracterização das estruturas do grupo 5. ......................................................... 58 
Tabela 12 - Caracterização das estruturas do grupo 6. ......................................................... 59 
Tabela 13 - Caracterização das estruturas do grupo 7. ......................................................... 59 
Tabela 14 - Caracterização das estruturas do grupo 8. ......................................................... 60 
Tabela 15 – Quadro resumo dos grupos de fraturas. ............................................................ 60 
Tabela 16 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 5718. . 70 
Tabela 17 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 5716. . 72 
Tabela 18 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 5745. . 73 
Tabela 19 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 5691. . 75 
Tabela 20 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 5678. . 76 
Tabela 21 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 5677. . 77 
Tabela 22 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 5675. . 78 
Tabela 23 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 5674. . 79 
Tabela 24 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 5638. . 81 
Tabela 25 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 5637. . 83 
Tabela 26 - Resultado dos ensaios de perda de água sob pressão. ..................................... 86 
Tabela 27 - Resumo dos ensaios de perda de água realizados. ........................................... 92 
Tabela 28 - Dados do bombeamento nas primeiras 12 hs .................................................... 96 
Tabela 29 - Valores de condutividade hidráulica para solos eluviais (porosidade 
intergranular) ........................................................................................................................ 100 
Tabela 30 - Valores de condutividade hidráulica para solos residuais maduros (porosidade 
intergranular) ........................................................................................................................ 100 
Tabela 31 - Valores de condutividade hidráulica para solos residuais jovens (dupla 
porosidade – intergranular e fissural) ................................................................................... 100 
Tabela 32 - Valores de condutividade hidráulica para saprólitos (dupla porosidade – 
intergranular e fissural, com maior influência da última) ...................................................... 101 
 
 
 
 
 
  

8 
 



LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 
 
ABGE – ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE GEOLOGIA DE ENGENHARIA E AMBIENTAL 
CMSP – COMPANHIA DO METROPOLITANO DE SÃO PAULO 
IPT – INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOLÓGICAS 
ISRM – INTERNATIONAL SOCIETY OF ROCK MECHANICS 
RMSP – REGIÃO METROPOLITANA DE SÃO PAULO 
SPT – STANDARD PENETRATION TEST 
VSE – POÇO DE VENTILAÇÃO E SAÍDA DE EMERGÊNCIA 
 
 
 
 
 
 
 
 
  

9 
 



1. INTRODUÇÃO 

 

A Região Metropolitana de São Paulo (RMSP) é o maior aglomerado urbano do 

Brasil e um dos maiores do mundo. Segundo Abreu (1992), a área urbana se desenvolveu a 

partir de aglomerado quinhentista que ocupava conjunto de colinas e ladeiras no interflúvio 

Tamanduateí – Anhangabaú, áreas estas constituídas por sedimentos paleógenos 

consolidados, muito favoráveis para a ocupação. 

A área urbana teve crescimento lento até o final da primeira guerra mundial, quando 

o processo de industrialização passou a provocar significativo aumento populacional que 

refletiu na maior ocupação em área, porém ainda condicionada aos limites da bacia 

sedimentar de São Paulo. A partir da década de 1970 o crescimento foi expressivo, 

principalmente em virtude do milagre econômico proveniente da maciça entrada de capital 

estrangeiro. Neste contexto, Rocha (1995) menciona que a urbanização ultrapassou a bacia 

sedimentar de forma progressiva e passou a incorporar terrenos pré-cambrianos de 

características bastante distintas dos sedimentos da bacia. 

A expansão populacional para os terrenos pré-cambrianos, ao redor da bacia 

sedimentar de São Paulo, passou a exigir maior conhecimento acerca das rochas e seus 

produtos de alteração principalmente para a sua aplicação em obras de engenharia. 

Juliani (1992) menciona que foram produzidos muitos trabalhos sobre o 

embasamento pré-cambriano da Região Metropolitana de São Paulo e arredores, 

especialmente após 1980, quando o assunto foi abordado na mesa redonda “Aspectos 

Geológicos e Geotécnicos da Bacia Sedimentar de São Paulo”, organizada pela ABGE 

(Associação Brasileira de Geologia de Engenharia e Ambiental) e pelo núcleo de São Paulo 

da SBG (Sociedade Brasileira de Geologia), e com a publicação do livro Solos da Cidade de 

São Paulo, organizado pela ABMS (Associação Brasileira de Mecânica dos Solos e 

Engenharia Geotécnica). 

Ainda assim, grande parte deste conhecimento foi obtida a partir de estudos 

desenvolvidos ao redor da cidade de São Paulo, pois as características geológicas e 

geomorfológicas da bacia sedimentar dificultam a existência de exposições de rochas em 

seu interior, uma vez que grande parte do embasamento é sobreposto pelos sedimentos 

paleógenos e por manto de intemperismo que pode alcançar espessuras superiores a vinte 

metros (Kutner &amp;amp; Bjornberg,1997). 

A construção sistemática de túneis dentro da bacia sedimentar de São Paulo passou 

a interceptar rochas do seu embasamento, ainda pouco conhecido, tendo como uma das 

principais bases geológicas os trabalhos de Coutinho (1972 e 1980), desenvolvidos nas 

décadas de 1950 e 1960, e publicados mais tarde. 

10 
 



Dentre os aspectos de grande importância para a construção de túneis, as 

características hidrogeológicas dos maciços fraturados representam um grande desafio. A 

execução de obras subterrâneas exige elevado grau de conhecimento do comportamento 

geotécnico do maciço, este significativamente condicionado pelas características 

hidrogeológicas. 

A área de estudo está inserida em um grande projeto de ampliação de um dos 

principais ramais do sistema metro-ferroviário paulistano. Uma linha que escavará um 

maciço ainda pouco estudado e inserido em uma região sob influência de importantes 

eventos geotectônicos. Diante deste contexto, considera-se fundamental aprofundar o 

conhecimento sobre os diversos parâmetros destas rochas do embasamento pré-cambriano. 

 

2. OBJETIVOS 

 

O objetivo geral deste trabalho foi identificar as zonas mais permeáveis de um 

maciço fraturado e correlacionar estes comportamentos com os padrões das 

descontinuidades presentes, visando à obtenção de informações para subsidiar o projeto de 

escavação de uma linha metroviária na Região Metropolitana de São Paulo. Os objetivos 

específicos foram: 

• Analisar a geologia estrutural do maciço, identificando e caracterizando os 

principais grupos de fraturas e sua forma de ocorrência; 

• Identificar quais grupos de fraturas apresentam feições associadas à 

ocorrência de fluxo de água subterrânea e como estas feições se manifestam 

no maciço; 

• Avaliar a aplicação da perfilagem óptica para a caracterização de feições 

associadas ao fluxo de água subterrânea em maciços fraturados, bem como 

para a seleção de pontos para a realização de ensaios hidráulicos; 

• Realizar ensaio de bombeamento para identificar se há conexão hidráulica 

entre um aquífero fraturado e um aquífero de solo residual; 

• Obter dados de condutividade hidráulica de solos residuais em um maciço 

pouco estudado e compará-los com os diferentes graus de alteração destes 

solos.  

 

 

 

11 
 



3. LOCALIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 
 

A área de estudo compreende um trecho do traçado da expansão da Linha 2 – Verde 

do Metrô de São Paulo, que ligará as regiões sul/sudeste e leste do município de São Paulo 

ao município de Guarulhos. 

A região onde ocorre maior interação das obras com maciço do embasamento é o 

trecho entre as estações Tiquatira e Dutra, onde o trecho se desenvolve desde o município 

de São Paulo, cruzando o Rio Tietê e o Rio Cabuçú (junto à Avenida Educador Paulo Freire) 

– onde entra nos limites do município de Guarulhos, atravessando o bairro de Ponte 

Grande, onde se alinha com a Avenida Guarulhos, até chegar à Rodovia Presidente Dutra 

(Figura 1).  

O acesso à área é feito pela Rodovia Presidente Dutra, na saída para o Internacional 

Shopping Guarulhos - situado no Km 225, de onde pode ser acessada a Avenida Guarulhos 

até o bairro de Ponte Grande, município de Guarulhos. 

 

 

Figura 1 - Localização da área de estudo dentro da RMSP. 
 
 
 

12 
 



 

4. ASPECTOS DO MEIO FÍSICO 
 

4.1. EMBASAMENTO PRÉ-CAMBRIANO NA REGIÃO METROPOLITANA DE SÃO PAULO 
 

O embasamento da região metropolitana de São Paulo faz parte da Província 

Mantiqueira (Almeida et al., 1977), unidade decorrente da orogenia neoproterozóica, 

Brasiliano - Panafricana, que resultou na formação do Paleocontinente Gondwana 

Ocidental, e consiste em sistema orogênico que engloba os orógenos Araçuaí, Ribeira, 

Brasília Meridional, Dom Feliciano e São Gabriel (Heilbron et al., 2004). Entre essa zona (a 

sul) e a borda norte do maciço cratônico de Luís Alves, estão presentes os terrenos Apiaí, 

Guaxupé e Embu (Campos Neto, 2000). 

Neste contexto, segundo Campos Neto (2000), a geologia das rochas cristalinas da 

Região Metropolitana de São Paulo é composta por rochas do Terreno Apiaí, Terreno Embu 

e da Nappe Socorro-Guaxupé. A estruturação regional NNE-SSW observada na RMSP é 

condicionada por sistema de falhas transcorrentes (Hasui et al. 1975). A faixa formada pelas 

falhas de Taxaquara e Jaguarí delimita a norte a bacia sedimentar de São Paulo, que 

apresenta, ao sul, contato irregular com seu embasamento; a leste e oeste, os limites são 

condicionados por elevações do embasamento (Cozzolino, 1996). 

As falhas de Taxaquara e de Caucaia, que fazem parte do sistema de falhas 

transcorrentes supracitado, são responsáveis por feições importantes da geologia da RMSP. 

Na altura do Rio Tietê ocorre a Falha de Taxaquara, a norte da qual estão as rochas do 

Terreno Apiaí, representado pelos grupos São Roque e Serra do Itaberaba, intrudidos por 

corpos graníticos. A sul da Falha Caucaia ocorrem terrenos geológicos distintos associados 

à Faixa Ribeira; estes são o Terreno Embu e, a sul da Falha de Cubatão, o Terreno Serra do 

Mar, ambos intrudidos por vários corpos graníticos neoproterozóicos (Figura 2). 

Estes sistemas de falhas transcorrentes relacionam-se com tectônica de escape ou 

cinturões transpressivos. São os sistemas Transamazônico, Piranhas, Campo do Meio, 

Dorsal do Canguçu e Paraíba do Sul, este último corresponde ao sistema onde está inserida 

a RMSP. As lineações de estiramento do orógeno Ribeira possuem direções em torno de 

NE-SW, coerentes com o sistema transcorrente Paraíba do Sul, e indicam a direção do 

transporte de massas e sentido de movimento, que coincide com a polaridade metamórfica, 

sentido para o qual o metamorfismo regional decresce (Hasui, 2010). 

 

 

13 
 



 

Figura 2 - Mapa geológico da Região Metropolitana de São Paulo. Fonte: CPRM (2006). 
 

O Terreno Embu ocorre na porção central da RMSP, ocupando faixa de afloramentos 

com direção NE-SW, formado por xistos, filitos, migmatitos, gnaisses migmatitizados e 

corpos lenticulares de quartzitos, anfibolitos e rochas calciossilicatadas. É limitado ao norte 

pelo sistema de falhas de Taxaquara e do Rio Jaguari e ao sul pela falha de Cubatão, 

separando-o dos grupos São Roque e Serra do Itaberaba, e Terreno Serra do Mar, 

respectivamente. 

Segundo Juliani (1992), o Complexo Embu é composto basicamente por três 

conjuntos de litotipos: 

 

• Rochas ortognáissicas polimigmatitizadas e polideformadas que constituem o 

Complexo Granito-Gnáissico-Migmatítico. Estes constituem o embasamento das 

supracrustais, com idades preliminares arqueanas a paleoproterozóica. Na RMSP, 

Hasui (1994) aponta a unidade como um conjunto de gnaisses de tipos diversos 

(porfiróides e homogêneos predominantes, bandados, subordinados e por vezes 

laminados), que se apresentam moderadamente migmatitizados (sob a forma de 

estruturas bandadas ou estromatíticas) e possuem enclaves esparsos e restritos de 

rochas metassedimentares e anfibolitos. 

• Rochas metassedimentares em grau metamórfico elevado, incluindo gnaisses com 

extensas faixas de xistos da fácies anfibolito médio a superior. Estes correspondem 

14 
 



ao Complexo Embu de Fernandes (1991). Na RMSP, Hasui (1994) aponta a 

ocorrência de metassedimentos de fácies anfibolito, representados por micaxistos, 

quartzitos e rochas cálcio-silicáticas, com anfibolitos associados. Estas se 

apresentam moderadamente migmatitizadas com estruturas bandadas ou 

estromatíticas. 

• Sericita xistos e filitos de baixo grau metamórfico, caracterizados por Vieira (1989), 

que podem corresponder a porções das rochas metassedimentares supracitadas, 

que sofreram metamorfismo em condições de temperaturas mais baixas. 

 

Segundo CPRM (2006), determinações geocronológicas foram realizadas por 

Cordani et al. (2002) em biotita gnaisses granodioríticos a tonalíticos, intercalados na 

unidade de xistos, localmente migmatíticos, próximos a São Lourenço da Serra. Uma idade 

de 811 ± 13 Ma obtida pelo método U-Pb SHRIMP é relacionada à cristalização magmática 

do protólito granodiorítico-tonalítico. A partir de datações pelo método Th-U-Pb, em 

microssonda eletrônica, monazitas extraídas de granada-sillimanita-biotita gnaisses da 

unidade paragnáissica e unidade de xistos, localmente migmatíticos, forneceram idades de 

787 ± 18 Ma e 797 ± 17 Ma, respectivamente, que correspondem à idade do metamorfismo 

principal (Vlach 2001). Pelo mesmo método, o autor obteve idade de 594 ± 21 Ma na 

unidade paragnáissica, compatível com a colocação dos maciços graníticos tardios e com o 

metamorfismo principal do Terreno Serra do Mar de Campos Neto (2000). Idades aparentes 

em torno de 560 Ma, obtidas pelo método Rb-Sr, em pares feldspato e rocha total, por 

Cordani et al. (2002), são interpretadas como o final do metamorfismo regional e 

deformação dúctil. 

Associados ao Complexo Embu há uma grande quantidade de batólitos a pequenos 

stocks de granitóides que afloram na RMSP e em suas áreas adjacentes, com alguns 

parcialmente recobertos pelos sedimentos da Bacia de São Paulo. A maior resistência 

relativa ao intemperismo fez com que estas rochas sustentem altos morfológicos, que, de 

modo geral, não foram cobertos pelos sedimentos (Coutinho 1980, apud Juliani 1992). 

Segundo Hasui et al. (1978), estes corpos são sin-tectônicos ou pós-tectônicos aos 

terrenos metamórficos adjacentes. Hasui (1994) classifica estas rochas como granitóides de 

tipos homogêneos e porfiróides, finos a muito grossos, de cores cinza-claro a cinza-escuro e 

avermelhados. 

Juliani (1992) menciona que a composição mineralógica dessas rochas varia de 

tonalítica a granítica, de acordo com Hasui et al. (1978), e é mais restrita, de granodiorítica a 

granítica, segundo Janasi &amp;amp; Ulbrich (1991). As rochas em geral apresentam-se fracamente 

foliadas internamente aos maciços e com bordas sempre associadas a zonas de falhas. 

Biotita é o máfico principal e hornblenda é subordinada. Também é registrada a ocorrência 

15 
 



de granitos como pequenos stocks peraluminosos. Inúmeros plútons isolados devem 

constituir satélites dessas grandes massas graníticas, tendo em vista as semelhanças 

composicionais e de idade (Janasi &amp;amp; Ulbrich 1991). 

Estes granitóides apresentam, em sua maioria, tendência cálcio-alcalina potássica, 

predominando as composições monzogranítica, granodiorítica, monzodiorítica e diorítica 

(CPRM, 2006). 

Estes granitos intrusivos foram diferenciados por Fernandes (1991), que identificou 

três grupos, separados por características geoquímicas e deformacionais. Um grupo de 

granitoides pré-metamórficos (gnáissicos), que possuem a primeira foliação do Complexo 

Embu bem como a foliação regional, e outros dois grupos geocronologicamente mais 

jovens, sendo um representado por granitos gnáissicos encaixados na zona de 

cisalhamento de Cubatão, e outro sin-tectônico a pós-tectônico.  

Os grupos São Roque e Serra do Itaberaba com ocorrências na porção norte da 

RMSP, são constituídos por rochas metassedimentares e metavulcânicas, representadas 

por filitos, metarenitos e quartzitos, tendo secundariamente a ocorrência de anfibolitos, 

metacalcários, dolomitos, xistos porfiroblásticos e rochas calciossilicatadas (Rodriguez 

1998). A sul esses grupos entram em contato, através do sistema de falhas de Taxaquara e 

Jaguari, com o Complexo Embu e, ao norte, através da falha de Jundiuvira, são separados 

do Terreno Socorro-Guaxupé.  

Hasui (1994) aponta na RMSP a ocorrência de metassedimentos de fácies xisto 

verde, representados por filitos, quartzitos e rochas cálciossilicáticas, com metabasitos 

associados. 

Juliani (1992) atribui ao Grupo Serra do Itaberaba o metamorfismo na fácies 

anfibolito médio a superior de pressão intermediária (tipo Barrowiano). Para o Grupo São 

Roque, o metamorfismo é na fácies xisto verde de baixa pressão (tipo Abukuma). IPT (1981) 

admite idade neoproterozóica, em torno de 640 Ma para os granitóides sintectônicos da 

unidade (Rodriguez, 1998). Segundo Henrique-Pinto &amp;amp; Janasi (2010), a deposição do Grupo 

São Roque tem sido determinada com maior segurança através de datações U-Pb de 

rochas metavulcânicas ácidas e básicas que ocorrem intercaladas na Formação Morro Doce 

(Carneiro et al. 1984), com idade de, aproximadamente, 1800 Ma, obtida por Van Schmus et 

al. (1986). 

 

4.2. GEOLOGIA ESTRUTURAL DA BACIA DE SÃO PAULO E SEU EMBASAMENTO 
 

O embasamento da região metropolitana de São Paulo (RMSP) está inserido em um 

complexo sistema influenciado por várias entidades geotectônicas. Hasui (2010) menciona 

16 
 



que, embora a história geológica regional remonte ao Arqueano (4000 a 2500 Ma) e envolva 

processos paleoproterozóicos (2500 a 1600 Ma) e mesoproterozóicos (1600 a 1000 Ma) 

relacionados com a evolução dos supercontinentes Colúmbia e Rodínia, é no 

Neoproterozóico (1000 a 542 Ma) que incidiram os movimentos de fragmentação e colisão a 

que se deve a estruturação regional aqui encontrada.  

Estes processos colisionais remontam ao grande intervalo existente entre 900 e 500 

Ma, período onde as grandes massas continentais da América do Sul, África, Índia, Austrália 

e Antártida, após a fragmentação do Rodínia, iniciaram um processo de aglutinação por 

meio de progressivas convergências levando à formação do megacontinente Gondwana. 

Este processo de aglutinação culminou no fechamento de paleoceanos que existiam entre 

as massas continentais da América do Sul e da África (oceanos Adamastor, Goiás e 

Borborema). O fechamento destes paleoceanos ocorreu por meio de um grande evento 

colisional, com a formação dos sistemas orogênicos Mantiqueira e Tocantins (Hasui, 2010). 

É importante destacar que, segundo Hasui (2010), os traços estruturais nestes processos 

colisionais representam uma importante herança que controlou boa parte dos processos 

geotectônicos posteriores, como a implantação da Bacia do Paraná e a Reativação Sul-

Atlantiana a que se relacionam ativo magmatismo, rifteamento, morfogênese e a abertura do 

Atlântico (processo relacionado à formação das Bacias de São Paulo, Taubaté e outras). 

No que diz respeito à influência da estruturação do embasamento em relação à 

deposição dos sedimentos da Bacia de São Paulo, Takiya (1991) mostrou que as zonas de 

movimentação e falhas principais desenvolveram-se ao longo de planos de foliação e juntas 

longitudinais das faixas de fraqueza correspondentes à zona de transcorrência dúctil. 

Riccomini (1989), com base na análise das estruturas tectônicas e suas relações 

estratigráficas com o preenchimento sedimentar, elaborou o primeiro modelo tectônico 

contemplando os tectonismos gerador e modificador para o segmento central do Rift 

Continental do Sudeste do Brasil (RCSB), que inclui as Bacias de São Paulo, Taubaté, 

Resende e Volta Redonda (Figura 3). Concluiu-se que a formação da depressão original do 

rift e concomitante preenchimento sedimentar e vulcânico teriam ocorrido no paleógeno, sob 

a ação de um campo de esforços distensivo de direção NNW-SSE, causador da reativação, 

como falhas normais, de antigas zonas de cisalhamento proterozóicas de direção NE a 

ENE. 

O modelo é sustentado pelo caráter normal das falhas mestras ativas durante a 

instalação do segmento central do RCSB; pelas direções de distensão obtidas a partir dos 

dados de falhas estriadas, sempre em posição ortogonal às falhas de borda das bacias; e 

também pela contigüidade entre os depósitos de leques aluviais proximais e as áreas fontes 

vizinhas.  

 

17 
 



 

 

Figura 3 - Esboços paleotectônicos da evolução do segmento central do RCSB 
Legenda no quadro D: 1) falhas de componente predominante normal; 2) falha de 

componente transcorrente sinistral; 3) falha de componente transcorrente dextral; 4) falha de 

componente predominante reversa; 5) falha com movimentação não caracterizada. Fonte: 

Riccomini et al. (2004). 
 

Estudos realizados em rochas do substrato do RCSB identificaram a atuação de um 

regime transcorrente sinistral, com compressão de direção NE-SW e distensão NW-SE, 

afetando corpos alcalinos neocretáceos, no sul do Estado de São Paulo (Riccomini, 1995) e 

na região do Gráben da Guanabara (Ferrari, 2001), com idade neocretácea a paleocena. 

Segundo Riccomini (1989) e Salvador &amp;amp; Riccomini (1995) as fases tectônicas 

deformadoras envolveriam novas reativações ao longo das falhas preexistentes e, em 

menor escala, geração de novas estruturas. Os eventos deformadores compreenderiam, 

sucessivamente: 1) transcorrência sinistral de direção E-W, com distensão NW-SE e, 

localmente, compressão NE-SW, de idade neogênica; 2) transcorrência dextral, com 

compressão NW-SE, de idade quaternária; 3) distensão de direção WNW-ESE e idade 

pleistocênica a holocena; e 4) Compressão E-W, de idade holocena. 

Ao primeiro evento deformador estão relacionadas falhas transcorrentes ou de 

empurrão, estas por vezes colocando blocos de rochas do embasamento sobre os depósitos 

sedimentares e aquelas controlando a instalação de bacias de afastamento de pequenas 

18 
 



dimensões - Formação Itaquaquecetuba na sua área-tipo (Riccomini, 1989). Este evento foi 

também o responsável pela geração de dobras cônicas quilométricas na porção central da 

Bacia de Taubaté. 

Durante o segundo evento deformador as falhas das bordas das bacias, ativas na 

fase de instalação do rift, foram reativadas com caráter transcorrente, inverso e/ou de 

empurrão, localmente cavalgando depósitos sedimentares paleogênicos. Neste evento 

teriam sido afeiçoados os altos estruturais que atualmente separam o registro sedimentar 

paleogênico em bacias isoladas.  

O terceiro evento deformador, de caráter distensivo, parece ter dado o contorno atual 

da distribuição dos sedimentos. O último evento deformador, compressivo, causou a 

reativação inversa de falhas de direções próximas de N-S e a geração de famílias de juntas 

conjugadas de cisalhamento em depósitos colúvio-aluviais. 

As variações nos campos de esforços relacionados ao tectonismo deformador 

decorreriam do balanço entre o ridgepush e slab-pull da Placa Sul Americana, 

respectivamente em relação às placas Africana e de Nazca (Riccomini et al, 2004). 

Considerando-se as direções estruturais preferenciais do RCSB, segundo NE, em relação à 

trajetória da Placa Sul Americana, para W, ocorreria transcorrência dextral e compressão 

(transpressão) quando o ridge-push superasse o slab-pull, e transcorrência sinistral e 

distensão (transtração) no caso oposto (Riccomini, 1989). Há ainda outros fatores, tais como 

a carga de sedimentos na Bacia de Santos, a presença de soerguimentos regionais e a 

ascensão do nível do mar após a glaciação do pleistoceno terminal provavelmente 

interferiram no balanço dos esforços envolvidos. 

Fiume (2013), em estudo na região do canal de Jurubatuba, município de São Paulo 

identificou os principais grupos de fraturas atuantes no Terreno Embu nesta região. Os 

grupos observados foram NW a NNW, sub-vertical; E-W a ENE, sub-vertical; NE, sub-

vertical; E-W a WNW, com mergulhos intermediários e NNE a NE de baixo mergulho. 

Oliveira (2015) obteve uma grande quantidade de dados de fraturas no Terreno 

Embu, na região de Taboão da Serra, correlacionando-as com as identificadas no trabalho 

de Hasui (1994). Ambos os trabalhos indicaram a marcante estruturação regional NE-SW na 

RMSP. A grande discordância entre os trabalhos diz respeito à foliação regional observada. 

Hasui (1994) apontou a ocorrência desta como de alto ângulo, enquanto Oliveira, com base 

em dados obtidos com perfilagem óptica, indicou esta como de mergulho intermediário. 

Com relação às estruturas com potencial de fluxo de água subterrânea, Fiume (2013) 

aponta que as de direção NNE a NE, de baixo ou médio ângulo, são as de maior 

importância, seguidas das estruturas de alto ângulo, que promovem a comunicação entre as 

anteriores. 

IPT (1997a), em estudo para a CMSP realizado na Marginal do Rio Pinheiros, indica 

19 
 



que as condutividades hidráulicas máximas (Kmax) apresentam, em cerca de 80% dos casos 

analisados, direção NNW e baixo mergulho (&amp;lt;33º). Os casos de altos mergulhos (51º a 86º) 

restringiram-se exclusivamente à escala 3-6-7-8 (Figura 4). No caso das condutividades 

hidráulicas mínimas (Kmin) observou-se uma tendência deste se posicionar na direção ENE. 

Cerca de 50% dos tensores apresentam alto ângulo de mergulho (50° a 70°), outros 30% 

dos casos o mergulho situa-se entre 20° a 30°, e em cerca de 15% dos resultados, os 

tensores apresentam a direção principal menor (Kmin), com inclinação subhorizontal (2º a 

14º). 

 

 
 

Figura 4 - Direções principais de condutividades hidráulicas máximas, 
representadas em diagrama polar. Fonte: IPT (1997a). 

 

 

 

 

 

 

 

  

20 
 



5. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA 
 

Nas rochas sãs de baixa porosidade primária, como aquelas situadas na área de 

estudo, o fluxo da água subterrânea é condicionado pelas fraturas da rocha. Portanto as 

fraturas constituem a chamada porosidade secundária e a eficiência do aquífero com 

relação ao fluxo da água dependerá essencialmente da densidade, conectividade e abertura 

das fraturas presentes. 

Nesse tipo de aquífero, denominado fraturado, o entendimento do fluxo de água 

subterrânea é uma tarefa complexa, pois os parâmetros geométricos das fraturas (p.ex., 

abertura, comprimento, densidade) são muito variáveis e os pontos de observação podem 

não ser representativos, quando comparamos diferentes grupos de fraturas, ou mesmo para 

uma única fratura. Por esse motivo, a análise do fluxo da água segundo fraturas pode seguir 

duas abordagens distintas: de meio contínuo ou de meio descontínuo (Fernandes, 2008). 

A análise de meio contínuo considera o maciço fraturado como uma grande massa 

uniforme, equivalente a um maciço de porosidade primária, trata-se, portanto, de uma 

simplificação, conferindo a todo o meio estudado os mesmos valores de parâmetros 

hidráulicos (por exemplo, condutividade hidráulica e porosidade). Esta equivale à 

abordagem do volume elementar representativo de Freeze &amp;amp; Cherry (1979), onde os 

parâmetros hidráulicos permanecem constantes. 

A análise por meio descontínuo foca as investigações na hidráulica do fluxo em 

fraturas individuais ou zonas de fraturas estreitas (Fernandes, 2008). Neste caso, é 

imprescindível um trabalho de levantamento estrutural do maciço de grande detalhamento, 

pois a geometria da zona de fraturamento precisa ser bem caracterizada, com os 

parâmetros hidráulicos sendo representativos apenas para uma fratura analisada 

individualmente ou para uma mesma família de fraturas.  

A deformação rúptil e a formação de fraturas são condicionadas pela tectônica da 

região, a qual exerce forte controle na direção, densidade e abertura das fraturas. 

Exercem controle sobre o fluxo parâmetros como abertura, densidade, conectividade, 

rugosidade, comprimento, orientação e preenchimento, sendo que todos estes parâmetros 

ocorrem em função de agentes como magnitude de esforços, regimes tectônicos, 

intensidade de deformação, presença de fluidos e litologia. 

Com relação a estes parâmetros, a equação denominada de lei cúbica (eq. (1)) 

demonstra que a abertura da fratura (b) é mais relevante do que a densidade de fraturas (N) 

na determinação da condutividade hidráulica (K), uma vez que esta é proporcional ao cubo 

da primeira (Snow, 1968; Domenico &amp;amp; Schwartz, 1990). Como a abertura das fraturas é 

determinada pelo seu mecanismo de propagação, torna-se necessário investigar e 

21 
 



compreender os campos de esforços atuantes na rocha. Uma forma prática é a aplicação de 

uma lei derivada da lei cúbica, que utiliza a transmissividade (T) medida em testes 

hidráulicos para determinar a abertura hidráulica de uma ou mais fraturas interceptadas. 

 3.
12

.
Nb

g
k

µ
?

=   (1)  

 

.
12

)2.(. 3

µ
? bg

T =   (2) 

onde: 

? = densidade da água (kg/cm3) 

g = aceleração da gravidade (m/s2) 

µ = viscosidade da água (kg/m.s) 

b = abertura da fratura em (1) e somatória das aberturas de fraturas em (2) 

 

Uma vez que a existência de fraturas em um maciço rochoso seja necessária para 

que ocorra passagem de água, seria natural assumir que a densidade de fraturas seja 

diretamente proporcional à boa produção de água, no entanto, estudos de Gale &amp;amp; Rouleau 

(1983), Briz-kishore (1993) e Fernandes (2008) mostram que há apenas uma discreta 

correlação positiva entre densidade e condutividade hidráulica. 

A geometria das fraturas é uma importante característica a ser observada; 

superfícies lisas ou rugosas fazem grande diferença na abertura das fraturas, pois podem 

até provocar efeito de obstrução ao pleno fluxo da água (no caso da rugosidade). 

A orientação das fraturas é outro fator a ser acompanhado de perto, pois contribui 

com a comunicação entre famílias de fraturas, promovendo o efeito de conectividade, este 

fundamental para o transporte da água ao longo de maciços rochosos. 

A litologia é outro fator determinante para o desenvolvimento da rede de fraturas, por 

exemplo, o acamamento litológico, típico de rochas sedimentares e de algumas rochas 

metamórficas, pode levar ao desenvolvimento de sistemas de fraturas limitados-por-estratos 

(stratabound) ou não limitados por estratos (non-stratabound) (Odling et al., 1999). Sendo 

que, no primeiro caso, as fraturas podem ser confinadas a camadas individuais, com 

tamanhos delimitados pelas camadas e com espaçamento regular. É possível que haja 

intercalação de tipos litológicos com propriedades mecânicas distintas, que fazem com que 

a atuação de um único campo de esforços leve à formação de fraturas extensionais, em 

litologias menos competentes, e de fraturas de cisalhamento, em litologias mais 

competentes (Gross, 1993). 

22 
 



Também no que tange à influência da litologia, principalmente com relação a 

compartimentação geológica, Fernandes et al. (2005) conseguiu separar agrupamentos de 

poços em relação a grupos geológicos (estes refletindo aspectos litológicos); foram 

observados comportamentos hidráulicos diferentes para poços instalados em diferentes 

litotipos. 

Fernandes (2008) menciona que a escala a ser utilizada no estudo do fluxo da água 

em aquíferos fraturados deve ser bastante analisada. Segundo Odling (1997) a maioria das 

propriedades das fraturas, como distribuição de comprimentos, densidade, conectividade e 

natureza das junções, dependem da escala de trabalho. A única propriedade considerada 

independente é a orientação das famílias de fraturas. Rouleau et al. (1996) demonstram que 

o tipo, origem e geometria das estruturas que influenciam o fluxo no aquífero são diferentes 

de uma escala para a outra e, conforme Odling et al. (1999), tal fator não deve ser 

desprezado quando forem feitas extrapolações para áreas maiores e modelagem de redes 

de fraturas.  

A utilização de dados provenientes da análise de poços pré-existentes é uma das 

ferramentas disponíveis mais importantes, pois oferece grande quantidade de informação de 

maneira não muito onerosa. Para a obtenção de tais dados, faz-se uso de ensaios 

hidráulicos e da geofísica de poço, através de perfilagens (óptica e acústica). A perfilagem 

óptica e acústica utilizada em conjunto com as demais técnicas de perfilagem – como de 

velocidade de fluxo, de temperatura e condutividade da água, calibre e gama – possibilitam 

a indicação das fraturas individuais ou grupo de fraturas mais condutoras. Tais dados vêm 

sendo correlacionados com os dados de produção para identificar os principais fatores que 

influenciam o fluxo em aquíferos fraturados (Fernandes, 2008). 

 

5.1. MECANISMOS DE FORMAÇÃO DE FRATURAS 

 

Segundo Price &amp;amp; Cosgrove (1990), a direção dos esforços é o fator que 

estabelece o modo de propagação das fraturas, que pode ser extensional (modo I) – 

relacionadas a um regime extensional de ?3 ou de cisalhamento (modo II e III) – 

relacionadas a um regime compressivo de ?1.  

O modo de propagação extensional ocorre por abertura ou separação normal aos 

planos de ruptura, sob ação de esforços de tração perpendicular ao plano da fratura, 

gerando as fraturas extensionais (Figura 5 – Ponto A). O modo de propagação por 

cisalhamento ocorre por deslizamento paralelo à superfície da fratura, o qual pode ser 

paralelo à frente de propagação ou perpendicular a esta, e resulta em fraturas de 

cisalhamento (Figura 5 – Ponto B). Nos casos em que ocorre influência de ambos os 

23 
 



modos de propagação, extensional e cisalhamento, são geradas fraturas híbridas 

(Figura 5 – Ponto C). 

 

Figura 5 - Círculo de Mohr indicando as condições de formação de fraturas 
extensionais, híbridas e de cisalhamento. Fonte: Price &amp;amp; Cosgrove (1990), modificado 

de Fiume (2013). 

 

O conhecimento das condições de fraturamento é essencial para a devida 

compreensão da hidráulica de maciços fraturados; estudos de Fernandes (1997) e 

Fernandes &amp;amp; Rudolph (2001) contribuíram para o entendimento de que alguns padrões 

de fraturas e suas formas de ocorrência são mais favoráveis ao fluxo de água 

subterrânea. 

Segundo Cosgrove (1998), a pressão de fluidos exerce papel significativo no 

desenvolvimento de fraturas, pois pode acarretar na mudança do estado de tensões de um 

maciço, favorecendo a formação de novas fraturas. A atuação da pressão de fluidos 

promove a redução da intensidade dos esforços atuantes. No círculo de Mohr esse 

fenômeno é observado por meio do seu deslocamento para a esquerda, isso faz com que 

este toque a envoltória em tensões mais reduzidas; ou seja, a pressão de fluidos consegue 

fazer com que fraturas se desenvolvam mesmo sob altas tensões de confinamento, gerando 

tanto fraturas de extensionais como de cisalhamento. 

Cosgrove (1998) menciona que a formação das fraturas hidráulicas é determinada 

pelo esforço diferencial, que pode variar com a profundidade, levando à mudança de 

formação de fraturas extensionais para de cisalhamento quando a profundidade exceder 4 

vezes a resistência à tração. 

 

 

24 
 



5.2. NEOTECTÔNICA 
 

O conhecimento da neotectônica é fundamental pois pode indicar quais fraturas 

encontram-se atualmente abertas, configurando-se assim como caminhos de fluxo 

preferenciais. 

 Uma das ferramentas da neotectônica são os mapas de campo de esforços atuais, 

elaborados por meio de dados de breakouts de perfurações que permitem indicar a direção 

em que atualmente está o SHmáx (esforço horizontal máximo). 

 O estado atual de tensões de um maciço pode promover fechamento e abertura de 
fraturas já existentes (Barton et al., 1995 e Morin &amp;amp; Savage, 2003), como mencionado em 

Fernandes (2008). 

 Fernandes &amp;amp; Mello (2005), Fernandes (1997), Fernandes &amp;amp; Rudolph (2001) e 

Fernandes et al. (2005) trazem importantes contribuições com relação à importância do 

conhecimento dos eventos tectônicos cenozóicos e sua relação com os grupos de fraturas 

que podem estar hidraulicamente abertas ou fechadas. 

 Neste contexto, destaca-se a contribuição de Fernandes &amp;amp; Rudolph (2001) que 

demonstra a importância do conhecimento dos eventos tectônicos e seus padrões 

estruturais, que podem ser identificados pela análise de lineamentos, uma vez que estes 

influenciam a produtividade de poços.  

  

5.3. HIDROGEOLOGIA DE SOLOS RESIDUAIS 
 

 Conceitualmente, o manto inconsolidado desempenha um importante papel para a 

recarga e até proteção do aquífero fraturado e o seu desenvolvimento está diretamente 

relacionado à evolução tectônica, além do clima e substrato rochoso, fatores que controlam 

erosão, sedimentação e alteração. 

 Uma vez que estes apresentam grande heterogeneidade (tanto horizontal, como 

vertical), é de se esperar que seus parâmetros hidráulicos também reflitam estas condições, 

com permeabilidades que variam de 10-2 a 10-8 cm/s, sendo que, mesmo em grandes 

espessuras, somente 10 a 15% é suficientemente permeável, Cavalcante (1990) e 

Bertachini (1987). 

 Corroboram para este cenário os estudos de Briz-Kishore (1993) e Menegasse 

(1991), que indicam que nos poços que exploram estes aquíferos, a grande contribuição de 

produção de água parte efetivamente das zonas fraturadas superficiais. 

25 
 



CMSP (2014) nos estudos do Projeto Básico da Fase III da Linha 4, aplicou a 

metodologia de Hvorslev (1951) para piezômetros instalados na região de Taboão da Serra, 

São Paulo. A porção de solo residual foi subdividida de acordo com a metodologia do Metrô 

(adaptação de Kutner &amp;amp; Bjornberg, 1997), em solo residual maduro, solo residual jovem e 

saprólito. Os resultados de condutividade hidráulica para todos os graus de alteração do 

solo residual variaram entre 10-3 a 10-6 cm/s, demonstrando a grande variabilidade de 

comportamento hidráulico destes solos. 

O meio técnico e acadêmico ainda carece de maiores contribuições frente a 

hidrogeologia em solos residuais da RMSP. Os dados de condutividade hidráulica e demais 

parâmetros hidráulicos ainda são escassos. O trabalho de Futai et al. (2012) presta grande 

contribuição ao reunir os dados das poucas publicações sobre o tema, relacionando 

trabalhos que determinaram parâmetros relacionados à permeabilidade de solos residuais 

da RMSP, tais como ABEF (1989) e Cecílio Júnior (2009) em solos residuais de gnaisse 

(valores entre 10-4 e 10-6 cm/s) e Franch (2008) em solo residual de quartzo-micaxisto (10-4 

cm/s). 

 

5.4. PERFILAGEM ÓPTICA E ENSAIOS DE PERDA DE ÁGUA NA INVESTIGAÇÃO DE MACIÇOS 
FRATURADOS  

5.4.1 – Perfilagem Óptica 

 

A perfilagem óptica, também conhecida como televisamento ou Optical Televiewer – 

OTV possibilita a obtenção de imagens contínuas, orientadas e planas da superfície interna 

de um poço perfilado (Williams &amp;amp; Johnson 2004; Ribeiro 2012).  

O equipamento de televisionamento consiste, simplificadamente, em uma sonda com 

corpo de aço, com uma câmera em sua parte interna, ligada a um cabo que, além de 

sustentar a sonda, envia os sinais adquiridos a uma central acoplada a um computador. 

Esta sonda é também equipada com um sistema de magnetômetros e acelerômetros tri-

ortogonais, que possibilitam orientá-la espacialmente, além de um sistema de anotação de 

profundidade. O controle do sistema é efetuado por intermédio de um software de aquisição 

ligado diretamente à câmera. As imagens e dados obtidos são, posteriormente, exportados 

para outro software que permite o tratamento das informações obtidas (Oliveira et al., 2013). 

As imagens podem ser feitas tanto em furos sem água ou com água limpa. A lama 

de perfuração, precipitações químicas, crescimento de bactérias e outras condições que 

afetem a claridade da água dentro do furo de sondagem podem afetar a qualidade das 

26 
 



imagens. As imagens devem ser declinadas em relação ao norte geográfico, sendo que este 

ajuste pode ser realizado durante a aquisição da imagem ou posteriormente (Oliveira, 2015). 

As imagens obtidas e enviadas pela câmera são inicialmente anelares, ou 

“enroladas”, exatamente como um testemunho virtual de sondagem (Baillot et al., 2004). Em 

uma segunda fase essas imagens são processadas por um software, especialmente 

desenvolvido para a restituição da forma cilíndrica das paredes do furo (Figura 6), 

transformando estas imagens “enroladas” em imagens “desenroladas”, ou abertas, onde as 

estruturas inclinadas nesta imagem aparecem como perfis sinusoidais (Oliveira, 2015). 

 

Figura 6  - Processo de abertura de imagens da perfilagem e cálculo da atitude de 
estruturas. Fonte: Williams &amp;amp; Johnson (2004). 

 

A perfilagem óptica permite ampla caracterização das descontinuidades, permitindo 

obter grau de fraturamento, tipologia da descontinuidade, padrões de rugosidade, 

caracterização da abertura aparente de fraturas, preenchimento de descontinuidades, 

evidência de percolação de água e alteração das paredes das descontinuidades e do 

maciço adjacente, tendo como destaque o amplo fornecimento de dados estruturais das 

descontinuidades. 

 

 

  

27 
 



5.4.2 – Ensaio de perda de água sob pressão 

 

O ensaio de perda de água sob pressão é bastante difundido na área geotécnica. 

Estes ensaios são realizados nas sondagens de reconhecimento geológico por meio do 

isolamento de trechos do maciço rochoso por meio do uso de obturadores de borracha, que 

podem ser mecânicos ou pneumáticos. São adotados obturadores superior e inferior (no 

caso de sondagens já concluídas ou obturador superior com isolamento inferior de fundo de 

furo (no caso de sondagens em andamento, desde que não tenham fraturas no fundo da 

manobra). Após a obturação dos intervalos de perfuração, é feita a injeção de água, sendo 

registrados vazão de água consumida pela fratura e pressão de injeção. Com base nos 

resultados pode-se obter informações sobre as características hidráulicas das famílias de 

fraturas (Figura 7). 

 

 

Figura 7 - Configuração dos equipamentos para o ensaio de perda de água sob 
pressão. Fonte: ABGE, 1975. 

 

Este ensaio, mais conhecido internacionalmente por Ensaio Lugeon, deriva do 
ensaio proposto por Lugeon (1933) para verificar a estanqueidade de fundações de 

barragens. No Brasil o ensaio é mais utilizado para localizar as zonas de perda de água 

mais importantes e medir a permeabilidade pontual dos maciços rochosos (ABGE, 1975). 

Outra aplicação do ensaio, mais voltada para obras subterrâneas, é na quantificação do 

consumo de calda de cimento necessária para fechamentos de fraturas em escavações em 

maciços rochosos. O trabalho que descreve a prática brasileira e que inspirou a instrumento 

orientador supracitado é a dissertação de mestrado de Corrêa Filho (1985). 

28 
 



Para a realização do ensaio, ABGE (1975) e ABGE (2013a) preconizam a realização 

da injeção de água sob 5 estágios de pressão (registrados em kgf/cm²). Cada um desses 

estágios é mantido durante 10 minutos. A vazão de água consumida pelo maciço em cada 

estágio de pressão é registrada para identificação das zonas mais permeáveis do maciço. O 

primeiro e quinto estágio correspondem às pressões mínimas, o segundo e quarto estágio 

às pressões médias e terceiro estágio à pressão máxima. 

Os ensaios realizados pela CMSP seguem as recomendações dos documentos 

orientadores da ABGE supracitados. Com relação aos intervalos de pressão tem-se: 

pressões máximas: 0,25 kgf/cm² por metro de profundidade do obturador, pressão média:  a 

metade da pressão máxima e pressão mínima: 0,10 kgf/cm² (o que corresponde a um metro 

de coluna de água acima da superfície). Desta forma, o procedimento de ensaio realizado é 

descrito a seguir. 

Inicialmente é executada a lavagem do furo até que a água de circulação esteja sem 

turbidez. É aplicado o primeiro estágio, sendo mantida a pressão mínima de ensaio durante 

o tempo necessário para estabelecimento de um regime de percolação permanente ou pelo 

tempo máximo de 10 minutos caso não seja observado o consumo de água. 

A verificação da vedação dos obturadores é feita por meio do acompanhamento da 

evolução do NA durante o ensaio (fuga nos obturadores costumam provocar elevação no 

NA da sondagem), além da inspeção da integridade dos equipamentos antes de cada 

ensaio. Como medida adicional, a CMSP exige antes de cada ensaio a introdução e 

expansão dos obturadores, acompanhada de injeção de água, dentro de um revestimento 

de sondagem fora da perfuração; em caso de fuga de água, os obturadores devem ser 

trocados ou os equipamentos verificados. 

A obturação de trechos extremamente alterados pode ser dificultada pela intensa 

irregularidade das paredes da perfuração. Deve-se evitar o uso de obturadores mecânicos 

quando observadas estas condições geológicas.   

Na prática da execução do ensaio, após o estágio inicial de pressão passa-se aos 

demais estágios tomando-se as mesmas medidas adotadas para o 1º estágio. 

Após a execução em campo, deve-se realizar a determinação dos resultados do 

ensaio conforme rotina descrita por ABGE (1975): 

 

 Após a realização do ensaio deve se proceder o cálculo da carga efetiva (Ce), este é 

dado por: 

 

Ce = H/10 + Pm - Pc (kgf/cm²)                                        (3) 

                                                         

onde: 

29 
 



H = carga da coluna de água (m) 

Pm = pressão manométrica (kg/cm²) 

Pc = perda de carga na canalização (kg/cm²) 

 

 A carga da coluna de água (H) deve ser obtida de acordo com a condição 

hidrogeológica da sondagem: 

 

H = h + N                 (quando o trecho ensaiado está abaixo do NA)    (4) 

H = h + Pob + L/2    (quando o trecho ensaiado está acima do NA)     (5) 

 H = h – N’                (quando houver artesianismo)                               (6) 

 

onde: 

 

N = profundidade do NA (m) 

N’ = altura no NA em artesianismo (m) 

Pob = profundidade do obturador (m) 

L = comprimento do trecho ensaiado (m) 

h = altura do manômetro (m) 

 

 Em seguida procede-se ao cálculo da vazão específica (QE) e da perda de água 

específica (PE), por meio das fórmulas: 

 

 QE = Q/L     (litros/minuto/m) e                                                               (7) 

PE = QE/Ce (litros/minuto/m/kgf/cm2)                                                     (8) 

 

onde: 

 

Q = vazão de água consumida (m3/s) 

 

 A obtenção da perda específica (PE) permite a identificação das zonas mais 

permeáveis do maciço no traçado em estudo e atende à avaliação hidrogeológica do maciço 

para fins de projetos em obras subterrâneas. 

Adicionalmente procurou-se aplicar o cálculo do coeficiente de permeabilidade (K) 

para os trechos ensaiados, adotando a metodologia recomendada por ABGE (1975) a partir 

da fórmula utilizada em Franciss (1970): 

 

 

30 
 



 K = PE x F  (cm/s)                                                                                   (9) 
onde: 

K = coeficiente de permeabilidade (cm/s) 

F = fator de correção (adimensional) 

 O fator de correção (F) é obtido a partir do coeficiente de forma (Cf), também 

adimensional, conforme: 

 

 F =   1,66 / 2? x 10-4 x Cf                                                                      (10) 

Cf = Ln (0,66 x L / d / 2)                                                                        (11) 

 

onde: 

 

L = comprimento do trecho ensaiado (m) 

d = diâmetro da sondagem (m) 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

31 
 



6. MÉTODOS 
 

6.1. CARACTERIZAÇÃO GEOLÓGICA DE DETALHE 
 

6.1.1. Levantamento Geofísico de Superfície 

 

A caracterização geológica de detalhe teve início com a realização de levantamentos 

geofísicos. A metodologia aplicada foi a sísmica de reflexão. 

As linhas geofísicas foram traçadas com o propósito de definir as características do 

subsolo ao longo do eixo do traçado previsto nas campanhas de investigação. 

Os propósitos deste levantamento foram: 

 

• Individualizar a espessura das camadas de cobertura (aterro superficial, solos 

de alteração de rocha e outros materiais de natureza variada) e definir 

profundidade e conformação do topo rochoso; 

• Obter informações sobre as características de fraturamento e de alteração do 

maciço; 

• Diferenciar os materiais do subsolo em parâmetros de velocidade sísmica; 

• Permitir correlação com as informações proporcionadas pelas sondagens. 

 

A sísmica de reflexão de alta resolução é a única técnica que pode ser aplicada, com 

uma elevada taxa de sucesso, em áreas urbanizadas. 

Para registrar os impulsos sísmicos foi usado um sismógrafo ABM BR-24, com 24 

canais em aquisição simultânea, acoplado a um “roll switch”, equipamento que permite o 

traslado dos 24 sensores de medida ao longo do alinhamento constituído por 48 geofones. 

O registro das vibrações foi feito pelos geofones supracitados, de tipo 

eletromagnético, com bobina móvel de alta frequência (100 Hz). A distância entre os 

geofones adotadas neste levantamento de 2,5 metros. 

A energização foi feita a passos de 1,25 metros, sendo um passo coincidente com a 

posição dos geofones e o outro passo à meia distância entre os geofones. Como o sistema 

se movimenta ao longo dos levantamentos, o último geofone do primeiro perfil corresponde 

ao primeiro do perfil sucessivo. Com esta configuração (ritmo de energização + 

espaçamento entre geofones), a profundidade de obtenção de dados foi de 40 metros (esta  

definida em função da profundidade da interação da obra civil). 

32 
 



Em laboratório foi providenciado o tratamento dos dados obtidos em campo com uso 

do software WINSEIS (Miller &amp;amp; Steeples, 1991) do Kansas Geological Survey, até a geração 

dos sismogramas definitivos. 

6.1.2. Execução de sondagens de reconhecimento e piezômetros para 
caracterização geológica e hidrogeológica. 

 

Para a caracterização geológica da área foram avaliados os perfis de sondagens do 

acervo técnico da CMSP. São sondagens mistas, com a realização de ensaio SPT na 

porção de solo e coleta de todos os testemunhos de rocha em perfuração rotativa. As 

sondagens foram realizadas e descritas conforme a especificação técnica de sondagens do 

Metrô-SP (CMSP, 2013a). 

O sistema de classificação de perfis de alteração de rocha adotado no Metrô-SP foi 

adaptado do modelo de Deere &amp;amp; Patton (1971), que define o perfil de alteração como a 

sequência de camadas de diferentes propriedades físicas, formada in situ por alterações 

físicas e químicas (Figura 8). A porção do solo residual foi descrita conforme metodologia 

adaptada de Rocha (2004) e que é adotada pelo Metrô-SP em seus projetos, apresentada 

na Tabela 1. 

 

Figura 8 – Perfil de alteração típico. Fonte: Deere &amp;amp; Patton (1971), apud Rocha (2004). 

 

 

33 
 



Horizonte Descrição Estrutura Comportamento Avaliação 

Solos 
Eluviais 

Produtos finais da decomposição 
das rochas. São solos argilosos 

avermelhados com intensa 
incidência de processos 

pedogenéticos. 

Estrutura 
homogênea e 

isotrópica 

Comportamento 
típico da 

mecânica dos 
solos 

Amostrável e 
avaliável pelo 

SPT. 

Solo 
Residual 
Maduro 

Produto da decomposição das 
rochas em elevado grau de 

intemperização (alteração). De 
maneira geral são siltes argilosos; 
os feldspatos já se transformaram 

totalmente em caulim (fração 
argila). Vários elementos solúveis 

já foram lixiviados. Já possui algum 
grau de laterização. 

Estrutura 
homogênea e 
anisotrópica 

Comportamento 
típico da 

mecânica dos 
solos 

Amostrável e 
avaliável pelo 

SPT. 

Solo 
Residual 
Jovem 

Produto da decomposição das 
rochas em médio grau de 

intemperização (alteração). De 
maneira geral são siltes arenosos 

micáceos. Os minerais 
remanescentes conservam a 

estrutura original, porém com 
resistência mecânica muito 

reduzida. 

Apresenta 
estruturas 

reliquiares da 
rocha matriz, é 
anisotrópico  e 
relativamente 
heterogêneo 

Podem ocorrer 
raros matacões. 

É considerado 
solo para a 
geotecnia. 

Amostrável e 
avaliável pelo 
SPT com trado 
e lavagem por 

tempo. 

Saprólito 

Transição entre solo e rocha. É 
composto basicamente por blocos 
ou porções de maciço rochoso em 
vários estágios de alteração, com 
dimensões variáveis e recoberto 

por solo residual. 

Apresenta as 
estruturas 

originais da rocha, 
entretanto a 

resistência da 
matriz está muito 
reduzida devido 

ao intenso 
intemperismo 

químico. 

A ocorrência de 
matacão é 

significativa. 
Possui 

propriedades 
geotécnicas tanto 
da mecânica das 
rochas, como da 

mecânica dos 
solos. 

Não é possível 
avaliar com 

SPT. 
Penetrável 

apenas com 
ferramenta de 

lavagem da 
percussão  e 
equipamento 
de sondagem 

rotativa. 

Rocha 
Rocha dura. Predomínio de rocha 

com eventuais preenchimentos de 
solo nas descontinuidades. 

Rocha nos 
diversos graus de 

alteração, 
coerência 

fraturamento  e 
dureza. 

Domínio da 
mecânica das 

rochas 

Amostrável 
com 

sondagem 
rotativa. 

Tabela 1 – Classificação de perfil de alteração utilizado no Metrô-SP. Fonte: 
Modificado de Rocha (2004). 

 

34 
 



A porção rochosa foi analisada com relação à alteração, coerência e grau de 

fraturamento; as descontinuidades foram classificadas com relação as condições das 

superfícies, ocorrência de preenchimento e mergulho. 

 

6.1.2.1. Grau de Alteração 

 

O grau de alteração é um indicador do estágio de alteração mineralógica da rocha, 

decorrente da ação dos processos de intemperismo. O estágio de alteração é de suma 

importância para a Geologia de Engenharia pois, com raras exceções, quanto maior a 

alteração mineralógica, maior será a redução da resistência mecânica da rocha (ABGE, 

2013b). O grau de alteração foi aplicado conforme CMSP (2013a), este adaptado de Tognon 

et al. (1981), conforme a Tabela 2. 

 

SIMBOLOGIA DESCRIÇÃO 
 
A1 - ROCHA  
 

- Não se percebe macroscopicamente qualquer indício de alteração 
física ou química dos minerais 
- Os minerais apresentam brilho 

A2 - POUCO ALTERADA 
- Nota-se incipiente descoloração de alguns minerais  
- Início de alteração nos minerais 

A3 - MEDIANAMENTE 
ALTERADA  

- Minerais medianamente alterados 
- Os minerais não apresentam brilho 
- Alteração da cor inicial da rocha  
- Propriedades físico-mecânicas inferiores às da rocha sã e pouca 
alterada 

A4 - MUITO A 
EXTREMAMENTE  
ALTERADA  

- Minerais muito alterados.  
- Os minerais apresentam-se pulverulentos, sob forma de solo de 
alteração 

Tabela 2 –Classificação do grau de alteração para amostras de sondagens rotativas. 
Fonte: CMSP (2013a). 
 

6.1.2.2. Grau de Coerência 

 

O grau de coerência avalia a resistência da rocha a esforços provocados por pressão 

dos dedos (friabilidade), resistência ao risco (dureza) e resistência ao impacto de martelo de 

geólogo (tenacidade). De maneira geral, o grau de coerência e o grau de alteração se 

complementam, ambos são correlacionáveis à resistência mecânica da rocha (ABGE, 

2013b). O grau de alteração foi aplicado conforme CMSP (2013a), este adaptado de 

Guidicini et al. (1972), conforme a Tabela 3. 

 

35 
 



SIMBOLOGIA DESCRIÇÃO 

 

C1 – MUITO COERENTE 

- Quebra com muita dificuldade ao golpe do martelo 
- O fragmento possui bordas cortantes que resistem ao 

corte p/ lâmina de aço 
- Superfície dificilmente riscável por lâmina de aço 

 

C2 – COERENTE 

- Quebra com relativa dificuldade ao golpe do martelo 
- O fragmento possui bordas cortantes que podem ser 

abatidas p/ lâmina de aço 
- A superfície é riscável por lâmina de aço 

C3 – MEDIANAMENTE COERENTE 
- Quebra com relativa facilidade ao golpe do martelo 

- As bordas do fragmento quebram com dificuldade com a 
pressão dos dedos 

 

C4 – POUCO COERENTE 

- Esfarela ao golpe do martelo 
- As bordas quebram-se com facilidade pela pressão dos 

dedos 
- A lâmina de aço provoca sulco acentuado na superfície 

C5 - FRIÁVEL - Esfarela a qualquer golpe do martelo 
- Desagrega sob pressão dos dedos 

Tabela 3 –Classificação do grau de alteração para amostras de sondagens rotativas. 
Fonte: CMSP (2013a). 
 

6.1.2.3. Grau de Fraturamento 

 

O grau de fraturamento (em trechos de fraturamento homogêneo) indica o número de 

fraturas por metro que intercepta uma sondagem. É arredondado e apresentado como 

número inteiro. É o inverso do espaçamento entre fraturas e ambos são considerados itens 

fundamentais para a avaliação geológico-geotécnica de maciços rochosos (ABGE, 2013b). 

O grau de fraturamento é aplicado conforme CMSP (2013a), adaptado de IPT (1997b), 

conforme a Tabela 4. 

 

SIMBOLOGIA DESCRIÇÃO 
F1 - POUCO FRATURADA - Menos de 1 fratura por metro 
F2 - FRATURADA - 1 a 5 fraturas por metro 
F3 - MUITO FRATURADA - 6 a 10 fraturas por metro 
F4 - EXTREMAMENTE FRATURADA - 11 a 20 fraturas por metro 
F5 - FRAGMENTADA - Mais de 20 fraturas por metro 
Tabela 4 –Classificação do grau de fraturamento para amostras de sondagens 
rotativas. Fonte: CMSP (2013a). 
 

Para a caracterização hidrogeológica da área de estudo foram instalados 

piezômetros do tipo Casagrande, que são constituídos por tubos de PVC rígido com 2” de 

diâmetro, inseridos em um furo de 4”. 

36 
 



Nos trechos posicionados nos estratos de interesse, foram utilizados tubos filtros e o 

espaço entre o revestimento e a parede da formação geológica foi preenchido por material 

de pré-filtro, conforme a especificação de serviços do Metrô de São Paulo (CMSP, 1981 - 

Figura 9). Abaixo dos trechos de filtro, foram colocados tubos lisos com 0,50 m de 

comprimento, para a decantação das partículas finas que eventualmente penetrarem pelas 

aberturas. Imediatamente acima do material filtrante foi colocada camada com 

aproximadamente 50 cm de areia fina, e acima desse material foi lançada uma mistura de 

bentonita com cimento, formando camada de até 2 m de espessura. Acima da mistura de 

bentonita e cimento, o trecho entre o revestimento do poço e a parede da formação 

geológica foi preenchido com argila compactada. 

Após a instalação dos piezômetros, estes foram lavados e, após a sua estabilização, 

realizado o ensaio de infiltração, também conforme a especificação de serviços do Metrô de 

São Paulo (CMSP, 1981). 

O ensaio de infiltração foi feito por meio da saturação do instrumento, até a água 

atingir a boca do tubo, iniciando-se imediatamente a contagem do tempo de 1 minuto para a 

1ª leitura da sequência do ensaio. Com o medidor elétrico de nível d’água, foram executadas 

as seguintes leituras: 

3 leituras com intervalo de 1 minuto cada; 

4 leituras com intervalo de 3 minuto cada; 

3 leituras com intervalo de 5 minuto cada; 

3 leituras com intervalo de 10 minuto cada; 

4 leituras com intervalo de 15 minuto cada; 

Leituras de 30 em 30 minutos até a estabilização completa do aparelho. 

37 
 



 

Figura 9 -  Perfil construtivo de piezômetros conforme a especificação de 
serviços do Metrô-SP. Fonte: CMSP (1981). 

 

 Os dados dos ensaios de infiltração foram tratados no software Aquifer Test 2016, 

para a obtenção da condutividade hidráulica pelos métodos de Hvorslev (1951) e Bower &amp;amp; 

Rice (1976).  

 

38 
 



6.2. PERFILAGEM ÓPTICA 
 

A perfilagem óptica seguiu as diretrizes apontadas na especificação técnica do 

Metrô-SP, publicada como CMSP (2013b), adaptada do trabalho de Oliveira et al. (2013). 

Para o processo de aquisição das imagens em campo procurou-se garantir que a 

perfuração estivesse limpa, garantindo que informações não sejam ocultadas pela presença 

de água turva em seu interior. Para a perfilagem de furos inclinados, a aquisição das 

imagens foi realizada imediatamente após a conclusão da sondagem, uma vez que a 

experiência mostra que os furos inclinados possuem maior possibilidade de aporte de 

material, o que torna a água turva, além da instabilidade de fragmentos de rochas. 

Neste estudo foi utilizado o equipamento Hi-OPTV da empresa Robertson 

Geologging Ltd, operado por colaboradores da empresa Alphageos Tecnologia Aplicada. 

A declinação magnética foi incluída apenas na fase de tratamento de dados, com a 

utilização da declinação apontada pelo Observatório Nacional (disponível na internet), para 

a data da aquisição das imagens. 

Para o tratamento e visualização tridimensional das imagens foi utilizado o programa 

MakiCad, tal como apontado em Baillot et al. (2004). As descontinuidades foram tratadas 

com o programa RGLdip (versão 6.2). Foram descritas tanto a matriz rochosa como as 

descontinuidades que a delimita. Sendo assim, descrições e interpretações foram divididas 

em duas partes distintas. Da matriz rochosa foram descritos os aspectos do corpo rochoso, 

incluindo estruturas ditas penetrativas, que não interrompam necessariamente a 

continuidade física do meio rochoso (foliação, xistosidade, bandamento, acamamento, 

dobramentos, veios, etc). 

A foliação foi registrada, quando observada, ao longo de toda a imagem do furo de 

sondagem, verificando se houve mudanças relevantes na sua orientação. 

Para as descontinuidades, foram descritos os seguintes parâmetros: orientação, tipo 

de estrutura, espaçamento, rugosidade, abertura aparente, existência de preenchimento, 

alteração das paredes, percolação de água e grau de fraturamento. 

 

6.2.1. Rugosidade 

 

A rugosidade em uma descontinuidade foi observada com o uso da projeção de uma 

linha reta como referência, por meio da seleção de três pontos que definem o plano da 

descontinuidade no espaço (Figura 10). Ao serem marcados os traços de descontinuidades 

no testemunho virtual, quanto mais esta linha fica inserida no traço da descontinuidade na 

39 
 



imagem, menos rugosa esta seria e vice-versa. Esta rotina está apontada em CMSP 

(2013b) e Oliveira et al. (2013). 

 

 

Figura 10 – Exemplos de delimitação de rugosidade em imagens de perfilagem 
óptica. A: descontinuidade rugosa e B: descontinuidade lisa. Fonte: CMSP (2013b) e 

Oliveira et al. (2013). 
 

6.2.2. Abertura Aparente 

 

Para a abertura aparente, seguiu-se a orientação de CMSP (2013b), considerando a 

distância ortogonal entre as duas paredes que contemplam o topo e a base de cada 

descontinuidade. Para indicação da abertura aparente foi utilizada a tabela de abertura 

fornecida nos métodos de descrição e caracterização de descontinuidades de ISRM (1978), 

conforme: 

 

• Descontinuidades fechadas: abertura aparente menor do que 0,5 mm. 

• Descontinuidades semi-abertas: aberturas aparentes entre 0,5 mm e 10,0 mm. 

• Descontinuidades abertas: aberturas aparentes superiores a 10,0 mm. 

 
 
 

40 
 



6.2.3. Preenchimento, Percolação de Água e Alteração das Paredes 
Adjacentes 

 
As condições de alteração das paredes adjacentes às descontinuidades foram 

avaliadas considerando o brilho dos minerais ao longo das feições. A ocorrência de 

percolação de água apenas é possível ser observada em trechos acima do nível d’água. 

Também foi observada a ocorrência de oxidação nas descontinuidades, por meio da 

observação de coloração característica. 

 

6.3. TRATAMENTO DOS DADOS ESTRUTURAIS 
 

Os dados estruturais obtidos pela perfilagem óptica (atitude das fraturas) foram 

transferidos para planilhas excel em notação clar. Posteriormente estes dados foram 

transferidos para arquivos de bloco de nota, na extensão .txt, para a elaboração dos 

primeiros estereogramas. Os estereogramas foram elaborados com o software Open Stereo, 

com projeção de igual área em hemisfério inferior. 

Os principais grupos foram caracterizados por meio da observação de suas 

ocorrências nos diversos estereogramas elaborados. 

Para análise da quantidade e espaçamento de fraturas foi aplicada a correção de 

Terzaghi (1965), para as fraturas com ? maior que 20º. O ângulo ? é obtido pela subtração 

do ângulo de mergulho da fratura pelo ângulo de mergulho do furo. Esta correção se faz 

necessária em razão do enviesamento dos dados provocado pela maior quantidade de 

sondagens verticais, que sub-amostram estruturas de alto ângulo. 

O método de Terzaghi se baseia na aplicação de um fator de correção a cada feição 

observada, mas ressalta que não é possível realizar correções para valores de ? inferiores a 

20º. Após a correção dos espaçamentos pelo método de Terzaghi, foram elaborados novos 

estereogramas com densidade de polos corrigidas. A correção também permitiu o cálculo 

das quantidades reais de fraturas para um dado comprimento de sondagem e do 

espaçamento corrigido. 

O espaçamento médio dentro dos intervalos das sondagens foi obtido a partir da 

divisão do número de fraturas corrigidas pelo intervalo de ocorrência delas. Nos casos de 

estruturas que não foram corrigidas em função de valores de ? abaixo de 20º, considerou-se 

a quantidade de estruturas efetivamente observadas nas imagens da perfilagem óptica. Não 

foram calculados os espaçamentos nos casos em que foram observadas muitas fraturas 

com ? abaixo de 20º. 

41 
 



O padrão de distribuição das fraturas nos seus intervalos de ocorrência foi 

classificado conforme o modelo utilizado por Pino (2012), que separa as descontinuidades 

em aleatória, regular, regular variada e regular concentrada (Figura 11).  

 

 

Figura 11 – Padrões de distribuição de fraturas. A: Aleatória, B: Regular, C: Regular 
Variada e D: Regular Concentrada. Fonte: Pino (2012). 

 

6.4. ENSAIOS DE PERDA DE ÁGUA SOB PRESSÃO 
 

Os ensaios de perda de água sob pressão foram realizados conforme orientações da 

ABGE, publicadas sob boletim específico (ABGE, 1975). 

A definição dos intervalos para execução destes ensaios foi feita a partir da 

observação das imagens provenientes da perfilagem óptica e consulta aos testemunhos de 

sondagens. Os ensaios foram realizados em intervalos onde houve a observação de, ao 

menos, uma das seguintes feições: abertura aparente, presença de alteração nas paredes 

adjacentes e presença de oxidação. 

Para este estudo foram realizados 93 ensaios distribuídos em 19 sondagens 

conforme os critérios acima descritos. Em 9 ensaios constatou-se impossibilidade de 

obturação e estes foram cancelados ou descartados. Para as avaliações deste estudo foram 

utilizados 84 ensaios. 

Os ensaios foram realizados com obturadores de borracha mecânicos, duplos; foram 

utilizadas tubulações de 1” de ferro fundido. 

Uma vez que as pressões média e máxima podem provocar alteração das condições 

naturais das descontinuidades por meio da remoção de preenchimentos, deformação das 

42 
 



fraturas (seja por abertura ou fechamento), passagem do regime de fluxo laminar para o 

regime de fluxo turbulento e até fraturamento hidráulico, optou-se neste estudo por utilizar 

apenas os dados do primeiro estágio de pressão inicial (baixa pressão). Desta forma este 

estudo é realizado apenas com os dados de consumo sem possibilidade de alteração das 

condições de geometria naturais das fraturas (isso inclui a preservação de eventuais 

obstruções total ou parcial, provocada por preenchimentos). A pressão mínima foi mantida 

pela manutenção da coluna de água na tubulação do obturador (similar a um ensaio de 

infiltração). 

Após mantida a coluna de água para a pressão baixa, esta foi mantida por até 10 

minutos, sendo observada descida de água no funil. Nos casos em que há o consumo de 

água no estágio de baixa pressão, o nível de água no funil desce, dessa forma pode-se 

quantificar o volume de água consumida neste estágio de pressão do ensaio. 

 

6.5. ENSAIO DE BOMBEAMENTO DO MEIO FRATURADO COM MONITORAMENTO DO SOLO 
RESIDUAL.  
 

O ensaio de bombeamento contou com uma infraestrutura composta por 1 poço de 

bombeamento explorando apenas a porção em rocha e uma rede de 17 piezômetros com 

seção filtrante de 1 metro cada, distribuídos radialmente a distâncias de 5, 10 e 20 metros. 

Para o poço de bombeamento em rocha foi feita uma perfuração rotativa de 32 

metros de comprimento com lavagem por circulação reversa, sob a seguinte sequência 

construtiva: 

 

• instalação da perfuratriz e execução de furo guia (PC-01) com diâmetro 2 ½”, até 32 

metros de profundidade; 

• perfuração do trecho em solo com revestimento de 14”; 

• perfuração nos 3 metros iniciais de rocha com diâmetro de 11”; 

• colocação de revestimento de 8” da superfície até os 3 primeiros metros em rocha; 

• perfuração do trecho a partir de 3 metros em rocha com diâmetro de 7 ¼”; 

• remoção do revestimento de 14” simultaneamente à obturação do espaço entre a 

parede da formação geológica e o revestimento com selo de bentonita; 

• limpeza do material depositado na perfuração por meio de “air lift”. 

 

43 
 



A Figura 12 apresenta o esquema construtivo do poço GRU-001. 

 

Figura 12 - Representação do poço GRU-001 

  

O ensaio foi compreendido por um período de 72 horas de bombeamento, 

observando os rebaixamentos dos níveis d'água nos 17 piezômetros e 24 horas com a 

bomba do poço desligada, observando a recuperação dos seus níveis d'água. A frequência 

das leituras adotada foi a do Manual de Operação e Manutenção de Poços (DAEE, 2007). 

Os dados da evolução do nível d´água foram observados para identificar rebaixamentos 

associados ao bombeamento do poço GRU-001. 

 

  

44 
 



7. RESULTADOS 
 

7.1. GEOLOGIA LOCAL 
  

 A seção geológica traçada a partir dos dados de sondagens e sismogramas obtidos 

em campo permitiram identificar 3 unidades geológicas majoritárias: embasamento rochoso 

com seus produtos de alteração em quatro estágios (saprólito, solos residuais jovem e 

maduro e solos eluviais), sedimentos da Formação Resende e coberturas quaternárias 

associadas à planície aluvial do Rio Tietê e às demais drenagens (Figura 13). A geofísica 

em conjunto com as sondagens revela que o topo do embasamento apresenta notável 

irregularidade, com aspecto antiforme ao longo do eixo NE-SW (Figuras 14 a 20). Foram 

identificadas estruturas de alto ângulo, que evidenciam mudanças bruscas de respostas de 

reflexão e são interpretadas como falhamentos. A forma de configuração destes 

falhamentos se diferenciam em espessura de rejeito e orientação, sendo possível indicar 

que os falhamentos com direção aproximada NW-SE apresentam-se mais pronunciados, 

com respostas sísmicas mais evidentes e rejeito aparente de 12 a 15 metros; os 

falhamentos com direção aproximada NE-SW, apesar de terem boa resposta sísmica, 

apresentam rejeito aparente de até 5 metros (Figuras 14 a 20). Ressalta-se que uma vez 

que o traçado está alinhado preferencialmente a NE, os falhamentos em direções 

aproximadas NW-SE foram mais observados do que os demais. 

 O trecho do traçado se inicia na região do VSE Basuca (cerca de 150 metros a 

sudeste da pista sentido interior da Marginal Tietê); nesta região temos o embasamento pré-

cambriano e uma camada de cerca de 5 metros de solo residual, cobertos por sedimentos 

paleógenos da Bacia de São Paulo. Esta é uma região associada ao falhamento de 

Taxaquara, que posiciona em mesma cota materiais associados ao embasamento e à 

cobertura sedimentar. 

 Ao longo do cruzamento do traçado com o Rio Tietê e suas pistas marginais, há 

interação exclusiva com a cobertura sedimentar paleógena. Nesta região o embasamento 

pré-cambriano não foi interceptado pelas sondagens executadas e o seu topo rochoso 

encontra-se abaixo da cota 682 m; este cenário se estende até as proximidades da Estação 

Paulo Freire, situado na avenida homônima, uma via paralela da Marginal Tietê, em 

orientação NE-SW. 

 Neste ponto, o sistema de falhamentos recoloca o maciço pré-cambriano em 

interação com o traçado estudado, com o topo rochoso subindo gradativamente da cota 700 

m para a cota 720 m, na região de encontro com o alinhamento NNW-SSE do Rio Cabuçu. 

  

45 
 



680

720

730

740

750

760

710

700

690

0,1 km 0,3 km 0,5km0,2 km 0,4 km
0 km

0,9 km 1,1 km 1,3 km 1,5 km0,6 km 0,8 km 1,0 km 1,2 km 1,4 km0,7 km

SE NW SW
NE

SW

680

720

730

740

750

760

710

700

690

680

720

730

740

750

760

710

700

690

680

720

730

740

750

760

710

700

690

PAULO FREIRE

VSE Basuca

Rio Tietê
Rio Cabuçu

VSE São Pedro

E1

E2

E3

E4

E5
E6

E7

E8

E9

E10

E11

E12

E13

E14

E15

E16

E17

E18

E19

E20

E21

E22

E23

E24

E25

SM-62

SM-61

INC-5718

SM-60

SM-5716

SP-59 SR-308

SP-58

SR-307 SP-55

SP-50

SP-48 SP-47

SM-46 SM-45 SM-44

SM-92 SM-91

SM-5691

SM-5678

SM-5407 SM-5677

SM-5675

SM-5515

SM-5674

SM-5487

SM-5499

1,6 km 1,7 km 1,9 km 2,1 km1,8 km 2,0 km 2,2 km 2,3 km 2,5 km2,4km 2,6 km 2,7 km 2,9 km 3,1 km2,8 km 3,0 km

NE
SW NE

S
N

SW

680

720

730

740

750

760

710

700

690

680

720

730

740

750

760

710

700

690

680

720

730

740

750

760

710

700

690

680

720

730

740

750

760

710

700

690

PONTE GRANDE

VSE Anton Philips

E26

E27

E28

E29/30

E31

E32

E33

E34

E35

E36

E37

E38

E39

E40

E41

E42

E43

E44

E45

E46

E47

E48

E49

E50

E51

E52

E53

E54

E55

E56

E57

E58

E59

E60

E61

E62

E63

E64

E65

E66

E67

E68

E69

E70

E71

E72

E73

E74

E75

E76/77

E78

E79

E80

E81

E82

E83

E84

E85

E86

E87

E88

SM-5638

SM-5488

SM-5494

SM-5637

SM-5672

SM-5482

SM-5669

SM-5483

INC-5631

SM-5509

SM-5628

SM-5665

SM-5489

SM-5624
SM-5662

SM-5490

SM-5510
SM-5621

SM-5484

SM-5657

SM-5491

Av. Guarulhos

3,1 km 3,3 km3,2 km

45,28

3,5 km3,4 km
3,6 km

45,21

45,28

SW

NE

680

720

730

740

750

760

710

700

690

680

720

730

740

750

760

710

700

690

DUTRA

SM-5491

SM-5512

SM-5513

SM-5492

SM-5485

SM-5493

Rod. Pres. Dutra

Aterro

Argila siltosa cinza

Areia siltosa cinza e amarela

Saprolito de gnaisse

Geologia

Figura 13 - Seção geológica da área de estudo com base em sondagens e levantamentos geofísicos

46

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.

AutoCAD SHX Text
N.A.



A partir do Rio Cabuçu (já dentro dos limites do município de Guarulhos), não há 

ocorrência de sedimentos paleógenos nas sondagens executadas e a estratigrafia passa a 

ser composta pelo embasamento, solos residuais, coberturas aluvionares localizadas e 

camadas de aterro. Neste local o topo rochoso é bastante irregular, variando entre as cotas 

710 m a 742 m, com pontos de variações bruscas condicionadas por falhamentos 

geológicos (os levantamentos geofísicos contribuíram para estas observações). 

 Sob as condições estratigráficas supracitadas, o traçado percorre a região da 

Estação Ponte Grande (percorrendo a Avenida Guarulhos) e do VSE Anton Philips, até a 

Rodovia Presidente Dutra (em alinhamento NE-SW). Junto à margem do sentido São Paulo 

da rodovia há uma descida do topo do embasamento pré-cambriano, deixando a cota 740 m 

para profundidades abaixo da cota 690 m (região do Shopping Internacional de Guarulhos); 

neste ponto, as sondagens não mais interceptam materiais pré-cambrianos, tampouco seus 

produtos de alteração, e até o final do trecho há apenas materiais da cobertura paleógena 

da Bacia de São Paulo. 

 

 

Figura 14 - Linhas de levantamentos geofísicas realizadas longitudinal e 
perpendicularmente à Av. Guarulhos. 

 

 

47 
 



 

Figura 15 - Linha sísmica L14a3 – Avenida Guarulhos. Fonte: EEG (2013). 

 

 

Figura 16 - Linha sísmica L14a4 – Avenida Guarulhos. Fonte: EEG (2013). 

 

48 
 



 

 

Figura 17 - Linha sísmica L14b2 – Avenida Guarulhos. Fonte: EEG (2013). 

 

Figura 18 - Linha sísmica L15c – Rua Joaquim I. da Silva. Notar estrutura NE-SW 
interpretada como falha geológica. Fonte: EEG (2013). 

49 
 



 

Figura 19 - Linha sísmica L15d. Fonte EEG (2013). 
 

 

Figura 20 - Linha sísmica L15e – Rua Anna da Silva. Fonte: EEG (2013). 
 
 

50 
 



O embasamento pré-cambriano é representado por duas variedades litológicas. O 

litotipo mais abundante e predominante nas regiões internas do maciço é um granito-

gnaisse porfirítico, com matriz inequigranular, de granulometria fina a média, composta 

predominantemente por feldspato, quartzo e biotita desenvolvendo uma foliação muito 

discreta. Nas regiões próximas a falhamentos nota-se a ocorrência de anfibólio biotita 

gnaisse com foliação bastante marcada. Há uma significativa ocorrência de veios, em sua 

maioria horizontais a sub-horizontais, predominantemente quartzo-feldspáticos e estruturas 

tabulares de mineralogia máfica. 

 A petrografia do litotipo predominante forneceu elementos que contribuem com a 

contextualização geológica da área de estudo. A principal informação a ser considerada é a 

de que, embora a avaliação macroscópica dos testemunhos, bem como seu comportamento 

geomecânico indique litotipo granítico, a petrografia revelou a presença de discreta foliação 

(conforme supracitado). Algumas amostras apresentam textura cataclástica, com minerais 

triturados e, por vezes, deformados. Isso corrobora para o contexto geológico da área de 

estudo, posicionada relativamente próxima à faixa associada ao falhamento do Taxaquara 

(Figura 21). 

 

Figura 21 - Fotomicrografia de lâminas da sondagem 5631, litotipo granito-
gnáissico, Estação Ponte Grande. Nicóis cruzados, ampliação de 10 x. Fonte: arquivo 

técnico da CMSP. 

Com o intuito de avaliar possíveis variações petrográficas na rocha granítica em 

profundidade, na área da Estação Ponte Grande foram selecionadas amostras para 

petrografia em diferentes profundidades (amostra A – 5,40 a 8,00 m, amostras B e C – 15,00 

a 18,00 m e amostra D – 27,00 a 31,00 m). Não foram observadas variações significativas 

nas amostras. A Tabela 5 apresenta um quadro resumo da petrografia na área da Estação 

Ponte Grande. 

51 
 



A mineralogia principal possui quartzo + feldspato (plagioclásio e microclínio), 

correspondendo a 70% da rocha e biotita com 15%. Na mineralogia secundária são 

encontrados anfibólio, clorita, sericita, muscovita, titanita, além de minerais opacos. A rocha 

é muito coerente e possui baixa microfissuração. As condições de alteração são baixas e 

representadas principalmente pela passagem do feldspato para sericita-muscovita. 

 

Tabela 5 - Resultados da petrografia em amostras da sondagem 5631, litotipo granito-
gnáissico, Estação Ponte Grande. Fonte: Arquivo Técnico da CMSP. 

Sondagem 5631 

Profundidade 5,4 m - 8,0 m 
15,0 m - 18,0 m 

(lâmina 1) 
15,0 m - 18,0 m 

(lâmina 2) 
27,0 m - 30,0 m 

Quartzo 35,0% 30,0% 35,0% 30,0% 
Feldspatos 45,0% 40,0% 40,0% 40,0% 
Anfibólio - 5,0% 5,0% 5,0% 

Biotita 15,0% 15,0% 15,0% 15,0% 
Sericita-Muscovita 

5,0% 

8,0% 4,0% 5,0% 
Clorita 

2,0% 1,0% 5,0% Opacos 
Titanita 
TOTAL 100,0% 100,0% 100,0% 100,0% 

  

Com os resultados da perfilagem óptica, descrição macroscópica dos testemunhos 

de sondagens e da petrografia é possível constatar que o maciço possui uma faciologia 

predominante representada por um granito-gnaisse. Nas áreas mais próximas de 

falhamentos e zonas de cisalhamento são observadas ocorrências de litotipo intensamente 

gnaissificado. As filmagens dos pontos também evidenciaram que as porções mais 

alteradas estão imediatamente acima da rocha sã. 

 As zonas de fraturas encontram-se espaçadas, sendo comum observar grandes 

intervalos de rocha sem fraturas. Observa-se também uma abundância de fraturamentos 

horizontais a sub-horizontais nas porções superiores do maciço, o que também foi 

observado nos levantamentos geofísicos. 

 A Figura 22 apresenta o mapa geológico a partir da base de EMPLASA (1986), com 

os pontos de sondagens utilizados para a elaboração da seção geológica da área de estudo 

e com os pontos de perfilagem óptica e seus respectivos estereogramas que subsidiaram a 

análise estrutural realizada. A perfilagem óptica permitiu a identificação de 8 grupos 

principais de estruturas no maciço. Estes grupos são os mais presentes nas sondagens 

realizadas nos dois litotipos observados. A projeção espacial de cada grupo é apresentada 

nas Figuras 23 a 25. 

52 
 



5718 

5716 

5718 5716 

5745 

5691 5678 

5677 

5677 

5675 5674 5637 

5637 

5672 

Figura 22 – Mapa geológico de pontos de sondagens e perfilagens ópticas. 

5638 5672 

53 

Base EMPLASA (1986), original na escala 1:50.000 

5631 

5631 

5665 

5624 

5662 

5662 

5621 

falha inferida 



 

Figura 23 - Representação das estruturas dos grupos 1 e 2 

 

Figura 24 - Representação das estruturas dos grupos  3, 4 e 4a. 
 

 

Figura 25 - Representação das estruturas dos grupos 5, 6, 7 e 8. 

54 
 



 O grupo 1 é composto por fraturas de baixo ângulo (mergulho médio de 10º), com 

várias direções. Tem ocorrência por quase todas as sondagens, mas encontra-se com maior 

adensamento em 70 % das sondagens realizadas. Este grupo está bastante associado a 

fraturas de encaixe de veios e ocorre preferencialmente nas porções superiores do maciço 

(até 20 metros de profundidade). As quantidades de fraturas deste grupo, com a correção 

pelo método de Terzaghi (1965), são apresentadas na Tabela 6. 

 

Tabela 6 - Caracterização das estruturas do grupo 1. 

Ponto* 
Mergulho 

médio 
(graus) 

Fraturas 
(un) 

Fraturas 
com a&gt;20 

(un) 

Fraturas após 
correção de 

Terzaghi 

Intervalo 
(m) 

Espaçamento 
médio no 

intervalo da 
sondagem 

(m) 

Tipo de 
espaçamento no 

intervalo da 
sondagem 

5716 9 9 9 9,13 13,90 1,52 Regular variada 
5745 11 16 16 16,35 1,32 0,08 Concentrada 
5691 10 24 24 24,43 26,80 1,10 Aleatório 
5678 8 6 6 6,07 6,50 1,07 Regular Variada 
5677 10 7 7 7,11 8,80 1,24 Regular Variada 
5638 14 7 7 7,28 23,10 3,17 Aleatório 
5637 9 16 7 16,24 20,80 1,28 Aleatório 
5672 9 13 13 13,20 24,90 1,89 Aleatório 
5631 15 20 20 24,23 26,20 1,08 Aleatório 
5624 5 4 4 4,02 3,00 0,75 Regular Variada 
5621 11 3 3 3,07 10,20 3,32 Aleatório 

* As sondagens inclinadas (ângulo superior a 5 graus com a vertical) estão em negrito. 

 

O grupo 2 é representado por estruturas de direção NE-SW, de alto ângulo (&gt; 65º); 

ocorrem, em sua maioria, com mergulhos para SE. São estruturas que ocorrem em 43% das 

sondagens estudadas e ocorrem preferencialmente sob a forma regular variada dentro do 

intervalo da sondagem. Como ocorre em apenas 43% das sondagens, o espaçamento real é 

muito maior do que o observado nas sondagens em que foi amostrada. O grupo 2 está 

associado à foliação regional de alto mergulho, sendo preferencialmente observado em 

porções com intensa gnaissificação. As quantidades de fraturas deste grupo, com a 

correção pelo método de Terzaghi (1965), são apresentadas na Tabela 7. 

O grupo 3 é representado por fraturas de direção NE-SW, com mergulhos 

intermediários para SE (entre 30º e 60º). São estruturas bastante presentes no traçado 

estudado, ocorrendo em 63% das sondagens estudadas. Considerando apenas os 

intervalos das sondagens em que foi observada, o espaçamento médio destas estruturas é 

55 
 



de 0,93 m, sob a forma regular variada a concentrada, todavia, por estar presente em 

apenas 63% das sondagens, o espaçamento real das fraturas deste grupo é muito maior do 

que o observado nas sondagens em que foi amostrada. Embora as estruturas do grupo 3 

sejam preferencialmente de mergulho para SE. As quantidades de fraturas deste grupo, com 

a correção pelo método de Terzaghi (1965), são apresentadas na Tabela 8. 

 

Tabela 7 - Caracterização das estruturas do grupo 2. 

Ponto* 
Mergulho 

médio 
(graus) 

Fraturas 
(un) 

Fraturas 
com a&gt;20 

(un) 

Fraturas após 
correção de 

Terzaghi 

Intervalo 
(m) 

Espaçamento 
médio no 

intervalo da 
sondagem 

(m) 

Tipo de 
espaçamento no 

intervalo da 
sondagem 

5691 73 (SE) 9 4 15,18 26,90 não calculado Regular Variada 
5691 71 (NW) 19 8 40,98 17,46 não calculado Aleatório 
5677 81 (SE) 13 13 13,00 8,40 0,65 Regular Variada 
5677 67 (NW) 6 4 11,21 0,50 0,04 Concentrada 
5675 79 (SE) 33 5 40,36 14,90 não calculado Regular Variada 
5675 77 (NW) 13 2 15,94 18,20 não calculado Regular Variada 
5674 75 (SE) 14 3 17,78 11,30 não calculado Regular Variada 
5672 78 (SE) 7 0 7,00 22,20 não calculado Regular Variada 
5662 76 (SE) 5 1 7,00 31,10 não calculado Aleatória 
5621 72 (SE) 7 2 10,08 10,10 não calculado Regular Variada 

* As sondagens inclinadas (ângulo superior a 5 graus com a vertical) estão em negrito. 

  

Tabela 8 - Caracterização das estruturas do grupo 3. 

Ponto* 
Mergulho 

médio 
(graus) 

Fraturas 
(un) 

Fraturas 
com a&gt;20 

(un) 

Fraturas após 
correção de 

Terzaghi 

Intervalo 
(m) 

Espaçamento 
médio no 

intervalo da 
sondagem 

(m) 

Tipo de 
espaçamento no 

intervalo da 
sondagem 

5718 55 3 3 7,37 0,20 0,03 Concentrado 
5716 39 2 2 2,74 2,50 0,91 Concentrada 
5745 58 11 11 21,62 6,70 0,31 Aleatório 
5691 50 19 19 30,80 6,70 0,22 Regular Variada 
5678 47 3 3 5,05 6,70 1,33 Aleatório 
5637 51 30 30 52,74 6,70 0,13 Regular Variada 
5672 56 20 20 37,03 21,30 0,58 Regular Variada 
5631 39 4 4 7,55 16,60 2,20 Aleatório 
5665 57 4 4 7,98 16,70 2,09 Aleatório 
5624 37 8 8 10,13 15,00 1,48 Concentrada 

* As sondagens inclinadas (ângulo superior a 5 graus com a vertical) estão em negrito.  

56 
 



 

O grupo 4 é representado por estruturas de direção NW-SE, de alto ângulo (&gt; 65º), 

com mergulhos para NE e SW, e ocorrem em 56% das sondagens estudadas. Dentro dos 

intervalos das sondagens, ocorrem por vezes com distribuição regular variada, mas em sua 

maioria são registradas ocorrências aleatórias. A alta quantidade de fraturas com ? menor 

que 20 graus implica na não obtenção do espaçamento médio deste grupo. As quantidades 

de fraturas deste grupo, com a correção pelo método de Terzaghi (1965), são apresentadas 

na Tabela 9. 

 

Tabela 9 - Caracterização das estruturas do grupo 4. 

Ponto* 
Mergulho 

médio 
(graus) 

Fraturas 
(un) 

Fraturas 
com a&gt;20 

(un) 

Fraturas após 
correção de 

Terzaghi 

Intervalo 
(m) 

Espaçamento 
médio no 

intervalo da 
sondagem (m) 

Tipo de 
espaçamento no 

intervalo da 
sondagem 

5718 74 (NE) 6 0 6,00 10,00 não calculado Regular variada 
5718 81 (SW) 3 1 4,95 11,43 não calculado Aleatório 
5745 76 (NE) 2 0 2,00 0,30 0,15 Concentrada 
5691 73 (NE) 5 1 6,72 0,30 não calculado Regular Variada 
5691 74 (SW) 2 0 2,00 16,70 não calculado Aleatório 
5678 82 (NE) 5 0 5,00 6,80 não calculado Aleatório 
5678 85 (SW) 7 0 7,00 3,50 não calculado Aleatório 
5675 76 (SW) 7 2 10,15 4,30 não calculado Aleatório 
5638 54 (NE) 7 7 12,51 21,80 1,74 Aleatório 
5672 68 (NE) 14 6 20,08 24,60 não calculado Aleatório 
5665 75 (NE) 7 2 9,83 5,6 não calculado Regular Variada 
5621 60 (NE) 6 6 12,68 13,00 1,03 Regular Variada 

* As sondagens inclinadas (ângulo superior a 5 graus com a vertical) estão em negrito. 

  

O sub-grupo 4a tem as mesmas características do seu grupo, entretanto, ocorre com 

mergulhos menores (em média de 42º) e quase que exclusivamente com rumos para NE. 

Ocorre em 38% das sondagens. Nas análises de estereogramas, é comum a união das 

concentrações de polos entre estes, o que permite a união dentro de um mesmo grupo. O 

espaçamento médio destas estruturas dentro do intervalo compreendido pelas sondagens 

em que foi amostrada é de 0,98 m com ocorrência é regular variada, todavia, a baixa 

quantidade de sondagens em que foi amostrada indica que o espaçamento real é muito 

maior e mais irregular. As quantidades de fraturas deste grupo, com a correção pelo método 

de Terzaghi (1965), são apresentadas na Tabela 10. 

57 
 



Tabela 10 - Caracterização das estruturas do grupo 4a. 

Ponto* 
Mergulho 

médio 
(graus) 

Fraturas 
(un) 

Fraturas 
com a&gt;20 

(un) 

Fraturas após 
correção de 

Terzaghi 

Intervalo 
(m) 

Espaçamento 
médio no 

intervalo da 
sondagem 

(m) 

Tipo de 
espaçamento no 

intervalo da 
sondagem 

5718 44 6 6 10,74 13,08 1,22 Regular variada 
5716 35 5 5 6,14 0,31 0,05 Concentrada 
5691 45 9 9 13,24 16,70 1,26 Regular Variada 
5674 58 5 4 8,18 16,70 2,04 Regular Variada 
5672 32 20 20 24,08 23,90 0,99 Aleatório 
5665 39 15 15 20,35 6,30 0,31 Regular Variada 

* As sondagens inclinadas (ângulo superior a 5 graus com a vertical) estão em negrito. 

 

O grupo 5 tem ocorrência em menos de 20% das perfilagens. É representado por 

estruturas de direção N-S, com mergulhos intermediários (entre 25º a 50º) para leste. O seu 

espaçamento médio real é bastante elevado, visto que foi observada em poucas sondagens. 

A sua baixa ocorrência dificulta a definição de padrão de espaçamento, todavia, dentro das 

sondagens foram observadas ocorrências aleatória e regular variada. As quantidades de 

fraturas deste grupo, com a correção pelo método de Terzaghi (1965), são apresentadas na 

Tabela 11. 

 

Tabela 11 - Caracterização das estruturas do grupo 5. 

Ponto* 
Mergulho 

médio 
(graus) 

Fraturas 
(un) 

Fraturas 
com a&gt;20 

(un) 

Fraturas após 
correção de 

Terzaghi 

Intervalo 
(m) 

Espaçamento 
médio no 

intervalo da 
sondagem 

(m) 

Tipo de 
espaçamento no 

intervalo da 
sondagem 

5718 33 7 7 9,76 14,73 1,51 Aleatório 
5691 25 5 5 5,58 25,00 4,48 Aleatório 
5638 51 14 14 23,31 24,10 1,03 Regular Variada 

* As sondagens inclinadas (ângulo superior a 5 graus com a vertical) estão em negrito. 

 

 

 

 

 

58 
 



O grupo 6 é representado por estruturas de alto ângulo (preferencialmente maiores do 

que 60º), direção E-W com mergulho para norte. Possui espaçamento significativo e 

irregular. As quantidades de fraturas deste grupo, com a correção pelo método de Terzaghi 

(1965), são apresentadas na Tabela 12. 

 

Tabela 12 - Caracterização das estruturas do grupo 6. 

Ponto* 
Mergulho 

médio 
(graus) 

Fraturas 
(un) 

Fraturas 
com a&gt;20 

(un) 

Fraturas após 
correção de 

Terzaghi 

Intervalo 
(m) 

Espaçamento 
médio no 

intervalo da 
sondagem (m) 

Tipo de 
espaçamento no 

intervalo da 
sondagem 

5691 71 6 3 11,33 16,50 não calculado Regular Variada 
5675 75 9 2 12,24 15,60 não calculado Aleatório 
5631 57 7 2 10,33 19,58 não calculado Aleatório 
5665 73 7 2 9,81 2,50 não calculado Concentrada 
5624 74 3 1 4,67 24,00 5,14 Aleatória 

* As sondagens inclinadas (ângulo superior a 5 graus com a vertical) estão em negrito. 

 

O grupo 7 foi observado claramente é uma única sondagem e se apresentou como 

estruturas de alto ângulo de direção N-S. As quantidades de fraturas deste grupo, com a 

correção pelo método de Terzaghi (1965), são apresentadas na Tabela 13. 

 

Tabela 13 - Caracterização das estruturas do grupo 7. 

Ponto 
Mergulho 

médio 
(graus) 

Fraturas 
(un) 

Fraturas 
com a&gt;20 

(un) 

Fraturas após 
correção de 

Terzaghi 

Intervalo 
(m) 

Espaçamento 
médio no 

intervalo da 
sondagem (m) 

Tipo de 
espaçamento no 

intervalo da 
sondagem 

5718* 75 4 0 4,00 17,52 não calculado Regular variada 

* Sondagem inclinada. 

 

O grupo 8 é representado por estruturas de direção NE-SW, com mergulhos 

intermediários (30º a 65º) para NW. É observado em 50% das sondagens, com 

espaçamentos bastante irregulares. Este grupo apresenta grande dispersão nos valores de 

direção. As quantidades de fraturas deste grupo, com a correção pelo método de Terzaghi 

(1965), são apresentadas na Tabela 14. 

 

 

59 
 



Tabela 14 - Caracterização das estruturas do grupo 8. 

Ponto* 
Mergulho 

médio 
(graus) 

Fraturas 
(un) 

Fraturas 
com a&gt;20 

(un) 

Fraturas após 
correção de 

Terzaghi 

Intervalo 
(m) 

Espaçamento 
médio no 

intervalo da 
sondagem 

(m) 

Tipo de 
espaçamento no 

intervalo da 
sondagem 

5638 53 10 10 17,45 15,50 0,89 Aleatório 
5637 38 22 22 29,27 21,50 0,73 Regular Variada 
5672 34 6 6 7,27 23,50 3,23 Regular Variada 
5631 48 5 3 8,43 0,40 0,05 Concentrada 
5665 50 15 11 19,77 14,77 0,75 Aleatória 
5624 65 4 3 7,58 16,00 2,11 Aleatória 
5662 35 4 4 4,96 11,00 2,22 Aleatória 
5621 48 4 4 6,07 20,90 3,44 Regular Variada 

* As sondagens inclinadas (ângulo superior a 5 graus com a vertical) estão em negrito. 

  

A Tabela 15 apresenta um quadro resumo dos grupos de fraturas observadas. 

 

Tabela 15 – Quadro resumo dos grupos de fraturas. 

Grupo 
% de 

sondagens em 
que ocorre 

Quantidade 
de fraturas 

Espaçamento 
médio no intervalo 
da sondagem (m) 

baixo ângulo G1 70 131 1,37 
NE / alto ângulo G2 43 178 não calculado 

NE / intermediária G3 63 183 1,61 
NW &gt;65° G4 56 99 não calculado 

NW/ intermediária G4a 38 83 0,97 
N-S / intermediária G5 20 38 2,4 
E-W / alto ângulo G6 30 48 não calculado 
N-S / alto ângulo G7 5 4 não calculado 

NW / intermediária G8 50 101 1,67 

 

 Os estereogramas de cada ponto de sondagem onde foi realizada a perfilagem 

óptica, com as fraturas corrigidas pelo método de Terzaghi (1965) são apresentados a 

seguir (Figuras 26 a 41). 

 

60 
 



 

Figura 26 - Estereograma da sondagem 5718 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

 

 

Figura 27 - Estereograma da sondagem 5716 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

 

61 
 



 

Figura 28 - Estereograma da sondagem 5745 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

 

 

Figura 29 - Estereograma da sondagem 5691 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

 

62 
 



 

Figura 30 - Estereograma da sondagem 5678 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

 

Figura 31 - Estereograma da sondagem 5677 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

63 
 



 

Figura 32 - Estereograma da sondagem 5675 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

 

Figura 33 - Estereograma da sondagem 5674 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

64 
 



 

Figura 34 - Estereograma da sondagem 5638 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

 

Figura 35 - Estereograma da sondagem 5637 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

65 
 



 

Figura 36 - Estereograma da sondagem 5672 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

 

Figura 37 - Estereograma da sondagem 5631 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

66 
 



 

Figura 38 - Estereograma da sondagem 5665 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

 

Figura 39 - Estereograma da sondagem 5624 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

67 
 



 

Figura 40 - Estereograma da sondagem 5662 com a correção de Terzaghi (1965). 

 

Figura 41 - Estereograma da sondagem 5621 com a correção de Terzaghi (1965). 

  

Na perfilagem óptica, além da identificação das estruturas, foram identificados os 

intervalos com feições que apresentaram potencial de ocorrência de fluxo. O Anexo 1 

apresenta as imagens das estruturas observadas. 

68 
 



7.1.1. Modelo para descrição de estruturas associadas ao fluxo de água 
subterrânea 

 

 No contexto da execução de obras subterrâneas em maciços rochosos, é imperativo 

que o profissional envolvido realize uma sucinta descrição, ponto a ponto, relacionando os 

intervalos de ocorrência de fraturamentos mais intensos, bem como a presença de feições 

associadas ao fluxo de água subterrânea. É importante o registro destas feições, indicando 

profundidade, cota e a que grupos de estruturas estão relacionadas. A seguir é apresentado 

um modelo de descrição destas estruturas, que pode ser aplicado nos levantamentos 

geológicos em projetos de obras subterrâneas. 

 

• Sondagem 5718 

 

 Sondagem sub-vertical, com inclinação de 10º com a vertical e com 52,10 m de 

profundidade. O topo rochoso é observado em 28,90 m, após a passagem por unidade 

saprolítica. Observa-se um trecho de forte alteração, desde o topo rochoso, até 30,6 m de 

profundidade com a presença de uma fratura do Grupo 1, direção E-W, de baixo mergulho e 

com abertura aparente. Após este trecho de intensa alteração, a rocha adquire aspecto são. 

Com 33,10 m de profundidade é observada uma fratura do Grupo 7, com abertura 

aparente e presença de resíduos de perfuração. Entre 34,8 m e 35,4 m é observado um 

trecho com evidência de alteração; este trecho possui algumas fraturas aparentemente 

fechadas, de baixo ângulo, e uma fratura E-W de ângulo intermediário e abertura aparente. 

Em 35,5 m é observado um conjunto de fraturas do Grupo 4 (NW, de alto ângulo) com 

oxidação das bordas e aparente material de preenchimento, sem ocorrência de alteração 

nas paredes adjacentes; estas estruturas do Grupo 4 são observadas até a profundidade de 

40 m. 

 Entre 37,5 m e 39,5 m são observados dois veios de baixo ângulo. No encaixe 

destes veios há fraturas de abertura aparente do Grupo 1 com fina película de oxidação e 

presença de resíduos de lavagem da perfuração. Na porção em que estas fraturas são 

interceptadas por fraturas de alto ângulo do Grupo 4 nota-se o aumento da alteração do 

maciço. Entre 40,0 m e 49,0 m apenas são observadas fraturas aparentemente fechadas, 

salvo na profundidade de 45,5 m – 46,0 m, onde são observadas duas fraturas do Grupo 4, 

com abertura aparente e presença de película de oxidação. Novo conjunto de fraturas é 

observado entre 49,0 e 50,0 m de profundidade, com a presença de uma fratura do Grupo 5 

69 
 



(N-S, de mergulho intermediário), com abertura aparente e preenchimento por resíduos da 

perfuração. 

 Fraturas do Grupo 3 foram observadas nesta sondagem, mas sem evidência de 

abertura aparente ou de percolação de água (película de oxidação ou alteração das paredes 

adjacentes). Um resumo com os horizontes em que foram observadas estruturas e feições 

geológicas potencialmente condutoras de água é apresentado na Tabela 16. 

 

Tabela 16 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 
5718. 

Ponto 5718 
km da via:  

0,08 
    

Profundidade 
(m) 

Cota (m) Condição do Maciço 
Fraturas 

Presentes 
Condição das 

Fraturas 

Descrição 
Geotécnica dos 
Testemunhos 

28,9 696,15 TOPO ROCHOSO 
28,9 696,15 

Intervalo de intensa 
alteração no maciço 

Grupo 1 
Abertura 
Aparente 

A4/C4/F4 a a 
30,6 694,45 

33,1 691,95 Maciço são Grupo 7 
Abertura 
Aparente 

A1/C1/F2 

34,8 690,25 
Aumento da 

alteração no maciço 
Grupo 1 e E-W 
de alto ângulo 

Abertura 
Aparente 

A1/C1/F3 a a 
35,4 689,65 
35,5 689,55 

Maciço são Grupo 4 
Fraturas com 

película de 
oxidação 

A1/C1/F2 a a 
37,5 687,55 
37,5 687,55 Intervalo com 

aumento da alteração 
no maciço 

Grupo 4 em 
interação com 

Grupo 1 

Abertura 
Aparente c/ 

oxidação 
A2/C1/F3 a A 

39,5 685,55 
45,5 679,55 

Maciço são Grupo 4 
Abertura 

Aparente c/ 
oxidação 

A3/C2/F3 a a 
46 679,05 
49 676,05 

Maciço são Grupo 5 
Abertura 
Aparente 

A2/C1/F3 a a 
50 675,05 

55,11 669,94 FIM DA SONDAGEM 

 

 

 

 

70 
 



• Sondagem 5716 

 

 Sondagem vertical, junto à marginal do Rio Tietê. O topo rochoso é encontrado em 

40,09 m e o perfil rochoso começa com rocha extremamente alterada, até a profundidade de 

43,3 m; nesta profundidade passa a ser possível a identificação das estruturas da rocha. 

Entre a profundidade supracitada, até 44,5 m há um grande trecho de intenso fraturamento, 

com a observação de fraturas dos grupos 1, 4a e 5; as fraturas do grupo 4a apresentam 

película de oxidação. 

 A partir de 45 m as condições de alteração do maciço tornam-se menos intensas até 

a profundidade de 46,3 m; nesta profundidade há uma fratura do Grupo 3, com abertura 

aparente e material particulado (provavelmente resíduos de lavagem e perfuração). O 

maciço permanece em condições sãs até a profundidade de 48,9 m, onde é encontrada 

outra fratura do Grupo 3, com abertura aparente e preenchimento de material 

aparentemente fino; nota-se o desenvolvimento de uma camada de maior alteração na 

rocha com espessura de 10 cm, tanto para cima, como para baixo da estrutura (evidenciada 

pela perda de coloração da rocha). 

 Com 51,5 m de profundidade, em meio a um contínuo trecho do maciço em 

condições sãs, é encontrada uma fratura N-S de mergulho intermediário, com abertura 

aparente, mas sem evidências de oxidação ou alteração das paredes. O maciço permanece 

em excelentes condições geotécnicas até a profundidade 58,0 m. Em 57,5 m é observada 

uma fratura do Grupo 1, com pouca abertura aparente, mas com evidências de oxidação. A 

partir de 58 m nota-se um discreto aumento das condições de alteração do maciço, com a 

observação de fraturas do Grupo 3 e algumas fraturas E-W com altos mergulhos para sul. 

 As demais fraturas observadas nesta sondagem estão com evidências de 

fechamento e sem indicativos de condução de água subterrânea. Um resumo com os 

horizontes em que foram observadas estruturas e feições geológicas potencialmente 

condutoras de água é apresentado na Tabela 17. 

 

 

 

 

 

 

71 
 



Tabela 17 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 
5716. 

Ponto 5716 
km da via:  

0,16 
    

Profundidade 
(m) 

Cota (m) Condição do Maciço 
Fraturas 

Presentes 
Condição das 

Fraturas 

Descrição 
Geotécnica dos 
Testemunhos 

40,09 683,78 TOPO ROCHOSO 
40,09 683,78 

Intervalo de intensa alteração no maciço, sem preservação de estruturas a a 
43,3 680,57 
43,3 680,57 

Intervalo de intenso 
fraturamento 

Grupos 1, 4a e 
5 

Fraturas com 
película de 
oxidação 

A3/C2/F4 a a 
44,5 679,37 

46,3 677,57 Maciço são Grupo 3 
Abertura 
Aparente 

A2/C2/F2 

48,9 674,97 Maciço são Grupo 3 

Abertura 
Aparente e 
camada de 
alteração. 

A2/C2/F3 

51,5 672,37 Maciço são N-S 
Abertura 
aparente 

A2/C2/F2 

57,5 666,37 Maciço são Grupo 1 
Abertura 

Aparente c/ 
oxidação 

A2/C2/F3 

58 665,87 Intervalo com 
aumento da alteração 

no maciço 
Grupo 3 e E-W 

Fraturas com 
película de 
oxidação 

A3/C3/F4 a a 
59,85 664,02 
59,85 664,02 FIM DA SONDAGEM 

 

• Sondagem 5745 

 É uma sondagem vertical a norte do marginal do Rio Tietê. O topo rochoso é 

encontrado em 13,45 m de profundidade, com o perfil rochoso representado por trecho de 

intensa alteração e sem preservação de estruturas até 14,5 m. A partir desta profundidade, 

observa-se um trecho entre 14,5 e 16,0 metros com a presença de fraturas do Grupo 1 com 

intensa oxidação e abertura aparente, em meio a material bastante fragmentado. 

 A partir de 16 m o maciço apresenta condições de rocha sã, com a observação de 

pequenos intervalos de fraturamento. Em 16,6 m é encontrado um conjunto de fraturas do 

Grupo 3, com abertura aparente e discreto desenvolvimento de alteração nas paredes. Em 

17,5 m é observado um conjunto de farturas do Grupo 1 com intensa oxidação e alteração 

de paredes. 

72 
 



 Após um significativo trecho do maciço em condições sãs, apenas com a presença 

de estruturas seladas, observa-se em 23,3 m um conjunto de fraturas do Grupo 3 com fina 

película de oxidação e formação de alteração nas paredes de cerca de 10 cm. 

 Até o final da sondagem o maciço permanece em condições sãs, salvo no trecho 

entre 37,3 m e 37,9 m onde é observado um conjunto de fraturas dos Grupos 4 e 1 em 

interação. Nota-se um significativo preenchimento de sedimento nestas fraturas e o 

desenvolvimento de um manto de alteração de 15 cm em cada fratura. Ressalta-se que este 

conjunto com 3 fraturas é a única ocorrência de fraturas do Grupo 4. Esta interação entre as 

fraturas do Grupo 4 com as fraturas do Grupo 1 também foi observada na sondagem 5718, 

por sua vez também apresentando evidências de condução de água. Um resumo com os 

horizontes em que foram observadas estruturas e feições geológicas potencialmente 

condutoras de água é apresentado na Tabela 18. 

 

Tabela 18 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 
5745. 

Ponto 5745 
fora do 
traçado 

    
Profundidade 

(m) 
Cota (m) Condição do Maciço 

Fraturas 
Presentes 

Condição das 
Fraturas 

Descrição 
Geotécnica dos 
Testemunhos 

13,45 728,95 TOPO ROCHOSO 
13,45 728,95 

Intervalo de intensa alteração no maciço, sem preservação de estruturas A a 
14,5 727,90 

14,5 727,90 
Intervalo de intenso 

fraturamento 
Grupo 1 

Abertura 
Aparente c/ 

oxidação 
intensa 

A2/C2/F2 A a 
16 726,40 

16,6 725,8 Maciço são Grupo 3 
Abertura 

Aparente e 
alteração 

A2/C2/F3 

17,5 724,9 Maciço são Grupo 1 
Intensa 

oxidação 
A2/C2/F3 

23,3 719,1 Maciço são Grupo 3 
Oxidação e 
alteração 

A2/C2/F3 

37,3 705,10 
Maciço são 

Grupo 4 em 
interação com 

Grupo 1 

Abertura 
Aparente c/ 

oxidação 
A2/C3/F3 A a 

37,9 704,50 
42 700,4 FIM DA SONDAGEM 

 

73 
 



• Sondagem 5691 

 

 Sondagem vertical realizada no canteiro central da Av. Educador Paulo Freire, 35 m 

distante da margem esquerda do Rio Cabuçu, dentro dos limites do município de Guarulhos. 

O topo rochoso está em 8,85 m de profundidade e ocorre como rocha extremamente 

alterada até 10 m de profundidade, onde intercepta um veio quartzo-feldspático. Abaixo 

deste veio o material melhora em condições geomecânicas, embora ainda esteja bastante 

alterado. O perfil de alteração da rocha se mantém até 19,2 m, intervalo este em que são 

observadas algumas estruturas importantes. Entre 11,0 e 13,0 m são observadas fraturas 

NE, a maioria pertencente ao Grupo 3, com película de oxidação e fragmentação da parede 

da perfuração, com aspecto de semi-abertura. Entre 14,6 m e 19,1 m há um grande intervalo 

com a presença de estruturas de alto ângulo, com espaçamento regular, pertencentes ao 

Grupo 2, com caimento para NW e SE; na intersecção destas estruturas observa-se 

fragmentação do material e presença da películas de oxidação e alteração intensa e 

localizada. 

 No trecho de melhora das condições do maciço são observados alguns conjuntos de 

fraturas localizados. Em 22,0 m ocorre uma fratura com aspecto de semi-abertura aparente, 

pertencente ao Grupo 3. O intervalo de 25,5 m a 29,0 possui uma série de fraturas dos 

Grupos 2 e 6 com película de oxidação, material de preenchimento e alteração localizada, 

por vezes, cortadas por poucas fraturas do Grupo 1, estas apenas com sinais de alteração 

nas paredes. 

 O maciço volta para condições sãs até o intervalo de 32,0 m a 34,0 m, onde é 

observado um conjunto de estruturas do Grupo 6, com forte alteração do local e aspecto de 

abertura aparente. Desta profundidade, até o final da sondagem, o maciço retoma condições 

de pouca alteração, exceto por uma fratura do Grupo 3, em 38,2 m, com presença de 

oxidação e alteração das paredes do maciço em cerca de 20 cm. Um resumo com os 

horizontes em que foram observadas estruturas e feições geológicas potencialmente 

condutoras de água é apresentado na Tabela 19. 

 

 

 

 

 

 

74 
 



Tabela 19 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 
5691. 

Ponto 5691 
km da via:  

0,90 
    

Profundidade 
(m) 

Cota (m) Condição do Maciço 
Fraturas 

Presentes 
Condição das 

Fraturas 

Descrição 
Geotécnica dos 
Testemunhos 

8,85 717,71 TOPO ROCHOSO 
8,85 717,71 

Intervalo de intensa alteração no maciço, sem preservação de estruturas A A 
10 716,56 
11 715,56 

Maciço com alteração Grupo 3 

Abertura 
Aparente c/ 

oxidação 
intensa 

A3/C3/F3 A A 

13 713,56 

14,6 711,96 
Maciço com alteração Grupo 2 

Oxidação e 
alteração 

A3/C3/F4 a A 
19 707,56 

22 704,56 Maciço são Grupo 3 
Abertura 
Aparente 

A2/C1/F3 

25,5 701,06 
Maciço são 

Grupos 1, 2 e 
6 

Oxidação e 
alteração 

A3/C3/F3 a A 
29 697,56 
32 694,56 

Maciço com alteração Grupo 6 

Abertura 
Aparente c/ 

oxidação 
intensa 

A4/C4/F5 A A 

34 692,56 

38,2 688,36 Maciço com alteração Grupo 3 
Oxidação e 
alteração 

A4/C5/F5 

40,06 686,5 FIM DA SONDAGEM 

 

• Sondagem 5678 

 

 Sondagem vertical executada em terreno junto à Av. Educador Paulo Freire, distante 

cerca de 90 m do Rio Cabuçú. O maciço encontra-se, de maneira geral, em excelentes 

condições geomecânicas. O topo rochoso está em 7,64 m e não apresenta intervalo de 

rocha com alteração (contato brusco solo de alteração / rocha sã). Até 14 m são observadas 

estruturas de baixo ângulo do Grupo 1 com espaçamento regular de 1,5 m, algumas com 

aspecto de abertura aparente e outras com preenchimento de material pétreo, cortadas por 

fraturas de alto ângulo do Grupo 4, aparentemente fechadas, mas com alteração em suas 

paredes. 

75 
 



 Observa-se aumento discreto da alteração do maciço entre 15,0 m e 16,0 m, com a 

presença de fraturas do Grupo 1, aparentemente fechadas, mas com alteração nas paredes 

e no intervalo de 16, 0 a 17,0 m com estruturas do Grupo 4, também aparentemente 

fechadas, mas com evidência de alteração nas paredes. Um resumo com os horizontes em 

que foram observadas estruturas e feições geológicas potencialmente condutoras de água é 

apresentado na Tabela 20. 

 

Tabela 20 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 
5678. 

Ponto 5678 
km da via:  

1,01 
    

Profundidade 
(m) 

Cota (m) Condição do Maciço 
Fraturas 

Presentes 
Condição das 

Fraturas 

Descrição 
Geotécnica dos 
Testemunhos 

7,64 720,08 TOPO ROCHOSO 
7,64 720,08 

Maciço são 
Grupo 4 em 

interação com 
Grupo 1 

Abertura 
Aparente c/ 

oxidação 
A2/C2/F3 A A 

14 713,72 
15 712,72 

Maciço pouco 
alterado 

Grupo 1 Alteração A3/C3/F3 A A 
16 711,72 
16 711,72 

Maciço pouco 
alterado 

Grupo 4 
Oxidação e 
alteração 

A2/C2/F3 A A 
17 710,72 

18,32 709,4 FIM DA SONDAGEM 

 

 

• Sondagem 5677 

 

 Sondagem vertical executada na Rua São Pedro, em local com quebra de relevo, 

com o relevo adquirindo elevação com crista alinhada no sentido NE-SW. O topo rochoso é 

interceptado em 6,61 m de profundidade com a presença de rocha muito alterada até 7,5 m, 

onde passa a ser recuperada rocha sã. Em 7,90 m é interceptado um veio sub-horizontal, 

com fraturas de encaixe aparentemente abertas, pertencente ao Grupo 1. 

 No intervalo entre 10,0 m e 14,0 m o maciço encontra-se são, com a presença de 

poucas fraturas dos Grupos 1 e 6, sendo que apenas a do último grupo apresenta abertura 

aparente e indícios de alteração em suas paredes. Entre 20,0 m e 24,0 m passa a ser 

76 
 



observado um conjunto de estruturas do Grupo 2, paralelas à foliação de alto de grau, 

algumas com evidência de alteração. Este conjunto é cortado por algumas fraturas do Grupo 

1 com evidência de oxidação. 

 Entre 24,2 m e 25,6 m é observada uma fratura sub-vertical com evidência de 

oxidação que intercepta um conjunto de fraturas do Grupo 2 com mergulho para NW; nestas 

fraturas é observada a ocorrência de alteração acentuada e película de oxidação.  

Um resumo com os horizontes em que foram observadas estruturas e feições 

geológicas potencialmente condutoras de água é apresentado na Tabela 21. 

 

Tabela 21 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 
5677. 

Ponto 5677 
km da via:  

1,13 
    

Profundidade 
(m) 

Cota (m) Condição do Maciço 
Fraturas 

Presentes 
Condição das 

Fraturas 

Descrição 
Geotécnica dos 
Testemunhos 

6,61 719,79 TOPO ROCHOSO 
6,61 719,79 

Intervalo de intensa alteração no maciço, sem preservação de estruturas A A 
7,5 718,90 

7,9 718,5 Maciço são 
Grupo 1 como 

encaixe de 
veio 

Abertura 
Aparente 

A2/C2/F2 

10 716,40 
Maciço são Grupo 6 

Abertura 
Aparente c/ 

alteração 
A2/C2/F2 A A 

14 712,40 
20 706,40 

Aumento de 
alteração no maciço 

Grupo 2 em 
interação com 

Grupo 1 

Alteração (2) 
e Oxidação 

(1) 
A3/C3/F3 A A 

24 702,40 
24,2 702,20 

Aumento de 
alteração no maciço 

Sub-vertical 
em interação 
com Grupo 2 

Alteração e 
Oxidação 

A3/C3/F3 A A 
25,6 700,80 

30,32 696,08 FIM DA SONDAGEM 

 

 

 

 

 

77 
 



• Sondagem 5675 

 

 Sondagem vertical executada na Rua São Pedro, no mesmo alinhamento da 

sondagem anterior, mas em cota topográfica mais alta. O topo rochoso é interceptado em 

14,83 m de profundidade, com o perfil sendo representado como rocha bastante alterada até 

a profundidade de 16,0 m. A partir de 19,5 m de profundidade, até 26,5 m, são observadas 

estruturas do Grupo 2, em meio à foliação de alto grau, com significativa alteração em 

alguns planos, em interação com estruturas de baixo ângulo do Grupo 1, fraturas E-W de 

mergulho intermediário e fraturas do Grupo 6. As estruturas de médio e alto ângulo 

apresentam significativa alteração e oxidação. A partir de 26,5 m o maciço adquire 

características sãs até 31,5 m. Neste intervalo apenas são observadas algumas fraturas de 

baixo ângulo aparentemente fechadas e uma estrutura do Grupo 3, com abertura aparente e 

desenvolvimento de uma espessura de 25 cm de alteração. As estruturas do Grupo 2 voltam 

a ser observadas em 32,5 m e até o final da sondagem. Em 34,5 são observadas fraturas do 

Grupo 4 e 4a, associadas a um veio com intensa alteração. Um resumo com os horizontes 

em que foram observadas estruturas e feições geológicas potencialmente condutoras de 

água é apresentado na Tabela 22. 

Tabela 22 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 
5675. 

Ponto 5675 
km da via:  

1,19 
    

Profundidade 
(m) 

Cota (m) Condição do Maciço 
Fraturas 

Presentes 
Condição das 

Fraturas 

Descrição 
Geotécnica dos 
Testemunhos 

14,83 718,83 TOPO ROCHOSO 
14,83 718,83 

Intervalo de intensa alteração no maciço, sem preservação de estruturas A a 
16,0 717,66 

19,5 714,16 

Aumento de 
alteração no maciço 

Grupo 2 em 
interação com 
Grupo 1 e E-W 

de ângulo 
médio 

Grupo 2 e E-
W com 
intensa 

alteração e 
oxidação 

A3/C2/F4 A a 

26,5 707,16 

26,5 707,16 
Maciço são 

Grupo 3 
(isolada) 

Abertura 
Aparente c/ 

alteração 
A2/C2/F2 A a 

31,5 702,16 

34,5 699,16 Maciço com alteração 
Grupos 4, 4a e 

1 Alteração 
A2/C2F2 

40,04 693,62 FIM DA SONDAGEM 

 

78 
 



• Sondagem 5674 

 

 Sondagem executada na confluência das ruas São Pedro com Maria Conceição, em 

topografia mais alta que as anteriores. O topo rochoso é interceptado em 13,90m, com 

material extremamente alterado até 16,90 m. 

 A partir de 18,0 m são observadas estruturas do Grupo 2 em meio à foliação, com 

uma importante intersecção com uma fratura E-W de mergulho intermediário para N, com 

abertura aparente e alteração das paredes. A estruturação do Grupo 2 supracitada se 

desenvolve nitidamente por toda a perfuração, com acréscimos de alteração entre 28,5 m e 

31,0 m. O intervalo de 31,0 m e 33,0 m possui uma estrutura do Grupo 2, com caimento 

para NW e características de alteração similares à da foliação; também é observado um veio 

quartzo-feldspático de 70 cm de espessura, com um fraturamento com abertura aparente, 

na direção N-S e mergulho intermediário para W. 

Um resumo com os horizontes em que foram observadas estruturas e feições 

geológicas potencialmente condutoras de água é apresentado na Tabela 23. 

 

Tabela 23 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 
5674. 

Ponto 5674 
km da via:  

1,31 
    

Profundidade 
(m) 

Cota (m) Condição do Maciço 
Fraturas 

Presentes 
Condição das 

Fraturas 

Descrição 
Geotécnica dos 
Testemunhos 

13,9 730,42 TOPO ROCHOSO 
13,9 730,42 

Intervalo de intensa alteração no maciço, sem preservação de estruturas A a 
16,9 727,42 

18 726,32 Maciço com alteração 
Grupo 2 com 

E-W de médio 
grau 

Abertura 
aparente e 
oxidação na 

E-W 

A2/C2/F2 

28,5 715,82 
Aumento de 

alteração no maciço 
Grupo 2 

Alteração 
mais intensa 

A2/C3/F3 A a 
31 713,32 
31 713,32 

Maciço são 
Grupo 2 e veio 

com N-S de 
médio grau 

Abertura 
Aparente (N-
S) e alteração 

(2)  

A1/C1/F2 A a 

33 711,32 

36,18 708,14 FIM DA SONDAGEM 

79 
 



 

• Sondagem 5638 

 

 Sondagem vertical realizada dentro do Lar Madre Regina, divisor topográfico local. 

Topo rochoso é interceptado em 23,35 m. Material rochoso extremamente alterado é 

encontrado até 25,60 m. 

 Entre 27,5m e 29,5 m é observado um conjunto de sete fraturas de diferentes 

orientações em meio ao maciço são. As estruturas observadas são dos Grupos 1, 5 e 8 com 

aspecto de abertura aparente. Um conjunto de estruturas do Grupo 8 volta a ser observado 

entre 30,5 m e 32,0 m. 

 Em 34,5 m é observada uma fratura do Grupo 7, com abertura aparente e presença 

de película de oxidação em meio ao maciço são. Em 36,5 m volta a ser observada uma 

fratura do Grupo 8. Entre 36,5 e 37,0 m é observado um conjunto de estruturas do Grupo 

4a, com intensa alteração e em 37,5 m são observadas estruturas do Grupo 3, também com 

intensa alteração. O intervalo entre 38,0 e 39,0 é marcado pela presença de uma fratura de 

alto ângulo do Grupo 2, com alteração das paredes do maciço e oxidação nas paredes da 

fratura. 

 No trecho de 41,0 a 43,0 m são observadas poucas fraturas com fechamento 

aparente e sem evidências de alteração ou oxidação, exceto por uma estrutura do Grupo 5, 

que apresenta alteração de 15 cm nas paredes do maciço. O intervalo de 44,0 m a 46,0 m 

apresenta estruturas do Grupo 1 com abertura aparente e fraturas E-W de mergulho médio 

com presença de película de oxidação. Entre 50,0 m e 51,0 m, em intervalo de aumento da 

alteração no maciço, é observada uma fratura com abertura aparente, E-W, de mergulho 

médio, com presença de oxidação nas paredes. Um resumo com os horizontes em que 

foram observadas estruturas e feições geológicas potencialmente condutoras de água é 

apresentado na Tabela 24. 

 

 

 

 

 

 

 

80 
 



Tabela 24 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 
5638. 

Ponto 5638 
km da via:  

1,63 
    

Profundidade 
(m) 

Cota (m) Condição do Maciço 
Fraturas 

Presentes 
Condição das 

Fraturas 

Descrição 
Geotécnica dos 
Testemunhos 

23,35 732,54 TOPO ROCHOSO 
23,35 732,54 

Intervalo de intensa alteração no maciço, sem preservação de estruturas A a 
25,60 730,29 
27,5 728,39 

Maciço são 
Grupos 1, 5 e 

8 
Abertura 
Aparente 

A2/C2/F2 A   
29,5 726,39 
30,5 725,39 

Maciço são Grupo 8 
Abertura 
Aparente 

A2/C2/F2 A a 
32 721,39 

34,5 721,39 Maciço são Grupo 7 
Abertura 
Aparente 

A2/C2/F2 

36,5 719,39 Maciço são Grupo 8 
Abertura 
Aparente 

A2/C2/F2 

36,5 719,39 
Aumento da 

alteração no maciço 
Grupo 4a 

Alteração 
intensa 

A2/C2/F2 A a 
37 718,89 

37,5 718,39 Pouca alteração Grupo 3 Alteração A3/C2/F2 
38 717,89 

Aumento da 
alteração no maciço 

Grupo 2 
Alteração e 
Oxidação 

A3/C2/F2 A a 
39 716,89 
41 714,89 

Maciço são Grupo 5 Alteração A2/C3/F3 A a 
43 712,89 
44 711,89 

Maciço são 
Grupo 1 e E-W 
intermediárias 

Abertura 
Aparente (1) 
e oxidação 

(E-W) 

A2/C2/F2 A a 

46 709,89 

50 705,89 
Aumento da 

alteração no maciço 
E-W 

intermediárias 

Abertura 
Aparente e 
oxidação 

A3/C3/F3 A a 
51 704,89 

56,23 699,66 FIM DA SONDAGEM 

 

 

 

 

81 
 



• Sondagem 5637 

 

Sondagem realizada na Rua Luiz Bento Damiani, perpendicular à Avenida 

Guarulhos. O topo rochoso é interceptado em 17,72 m, com um trecho de rocha 

extremamente alterada até 18,6 m; desta profundidade, até 35,0 m, são observadas fraturas 

de grupos diversos, em intervalos de aproximadamente 1 m. 

Entre 23,5 m e 24,5 m há um intervalo intensamente alterado e não recuperado pela 

sondagem; a perfilagem não conseguiu identificar adequadamente as estruturas, mas é 

possível observar que são preferencialmente de mergulhos baixo a intermediário. 

A partir de 35,0 m há uma significativa melhora no maciço, com menos alteração em 

suas paredes. Até o final da sondagem são observadas fraturas localizadas com alteração 

nas paredes do maciço. Um resumo com os horizontes em que foram observadas estruturas 

e feições geológicas potencialmente condutoras de água é apresentado na Tabela 25. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
  

82 
 



Tabela 25 - Modelo de descrição de estruturas com potencial de fluxo para o ponto 
5637. 

Ponto 5637 
km da via:  

1,81 
    

Profundidade 
(m) 

Cota (m) Condição do Maciço 
Fraturas 

Presentes 
Condição das 

Fraturas 

Descrição 
Geotécnica dos 
Testemunhos 

17,72 727,93 TOPO ROCHOSO 
17,72 727,93 

Intervalo de intensa alteração no maciço, sem preservação de estruturas A A 
18,6 727,05 
19,5 726,15 

Maciço com alteração Grupo 8 
Abertura 

Aparente e 
alteração 

A3/C3/F2 A A 
21 724,65 
22 723,65 

Maciço com alteração Grupo 3 
Fraturas sem 
evidência de 
percolação 

A2/C2/F4 A A 
23 722,65 
23 722,65 

Maciço com alteração Grupo 5 
Alteração 

intensa 
A2/C2/F4 A A 

24 721,65 
24 721,65 

Maciço com alteração Grupo 5 Alteração A2/C2/F2 A A 
25 720,65 

26,5 719,15 
Maciço com alteração 

Grupos 1 
(encaixe de 

veio) e 8 

Alteração e 
Oxidação (8) 

A2/C2/F3 A A 
27,5 718,15 
30 715,65 

Maciço com alteração 
N-S médio 

grau 

Fraturas sem 
evidência de 
percolação 

A2/C2/F3 A A 
31 714,65 

31,5 714,15 
Maciço com alteração Grupos 3 e 4a Alteração A2/C2/F3 A A 

33,5 712,15 
34 711,65 

Maciço com alteração Grupos 2 e 3 
Alteração e 
Oxidação 

A2/C2/F3 A A 
35 710,65 
38 707,65 

Maciço são Grupo 2 Alteração A2/C2/F2 A A 
39 706,65 

39,5 706,15 
Maciço são Grupo 3 

Fraturas sem 
evidência de 
percolação 

A2/C2/F2 A a 
40,5 705,15 
42,5 703,15 

Maciço são Grupo 3 Alteração A2/C2/F2 a a 
44,5 701,15 

45,02 700,63 FIM DA SONDAGEM 

83 
 



 

7.1.2. Feições indicativas de fluxo de água subterrânea e grupos de fraturas 
associados 

 

O levantamento dos dados estruturais e a descrição de feições com potencial de 

ocorrência de fluxo em imagens da perfilagem óptica e consulta aos testemunhos permite 

fazer algumas considerações sobre os grupos de estruturas mapeadas. 

 O Grupo 1 possui maior incidência de estruturas com abertura aparente e está 

também associado às fraturas de encaixes de veios e em fraturas de alívio próximo ao topo 

rochoso. Normalmente observam-se ocorrências de oxidação em sua superfície, mas com 

pouco desenvolvimento de capa de alteração no maciço adjacente.  Estas estruturas são 

muito comuns nas porções próximas ao topo rochoso. Há também uma significativa 

ocorrência destas estruturas sem evidência de fluxo de água, quando associadas a 

fraturamentos de veios, nestes casos apenas apresentando indícios de abertura aparente. 

 As estruturas dos Grupos 2 e 3, NE-SW de alto ângulo e ângulo intermediário 

respectivamente, são as estruturas com maior índice de ocorrência no maciço estudado. O 

Grupo 2 está associado à foliação regional com mergulho para SE e desenvolve 

significativas feições de fluxo, como intensa oxidação de suas superfícies, inclusive com 

desenvolvimento de capa de alteração no maciço. Por estarem associadas à foliação 

regional, são mais observadas nas porções onde o maciço apresenta características de 

rocha gnáissica. É importante mencionar que estas estruturas de alto ângulo ocorrem 

preferencialmente acima da cota 700 m e abaixo da cota 726 m. O Grupo 3, de ângulo 

intermediário também apresentou ocorrência bastante importante no maciço e com clara 

associação a feições de fluxo de água subterrânea, como abertura aparente e significativa 

formação de capa de alteração no maciço rochoso. O grupo 3 é paralelo à foliação de 

ângulo intermediário observada com menos destaque na perfilagem óptica e que é pouco 

perceptível nos testemunhos de sondagens. 

 As estruturas NW-SE do Grupo 4 (alto ângulo) são estruturas também bastante 

presentes no maciço. Comparativamente com os grupos supracitados, este grupo apresenta 

menos feições associadas ao fluxo de água subterrânea. É raro observar formação de 

capas de alteração ou aberturas aparentes significativas; normalmente apresentam elevada 

rugosidade e apenas películas de oxidação de ocre a avermelhada em suas superfícies. 

Observa-se que este grupo tem ocorrência bastante disseminada pelo maciço, ocorrendo 

em diversos segmentos do maciço e em profundidades variadas. Ainda com relação a estas 

84 
 



estruturas de alto ângulo, é comum a ocorrência de intersecção com estruturas de baixo 

ângulo do grupo 1 (horizontais a sub-horizontais) sempre manifestando feições indicativas 

de fluxo. As estruturas de baixo ângulo NW-SE, aqui chamadas de grupo 4a, por sua vez 

não apresentaram ocorrências significativas de aberturas aparentes, mas estão associadas 

a trechos de maiores alterações no maciço. 

 Um outro grupo de estruturas NE-SW de mergulho intermediário, com mergulho para 

NW, aqui chamadas de grupo 8, foi bastante observada nas porções internas do maciço, ou 

seja, longe das bordas e grandes falhamentos. Nestas estruturas foram pouco observadas 

feições associadas ao fluxo de água. Chama a atenção a grande oscilação nas medidas 

estruturais dentro do intervalo determinado. Normalmente os polos deste grupo são mais 

espalhados e não coincidindo de uma perfuração para outra. 

 As estruturas N-S tiveram também importância significativa nos levantamentos, as 

maiores ocorrências são com mergulhos de baixo e médio grau, mas foram observadas 

algumas ocorrências de alto ângulo com alteração nas paredes do maciço e oxidações em 

tons ocres a avermelhados. 

 As estruturas E-W tiveram pouca ocorrência no maciço e também não apresentaram 

características importantes relacionadas ao fluxo de água, exceto por ocorrências 

localizadas de formação de capa de alteração no maciço adjacente. 

 

7.2. ENSAIOS DE PERDA DE ÁGUA SOB PRESSÃO 

 

 Com a observação das estruturas com potencial de ocorrência de fluxo de água 

subterrânea, foram selecionados os intervalos para realização dos ensaios de perda de 

água sob pressão. Conforme mencionado anteriormente, neste estudo apenas foi adotado o 

primeiro ciclo (pressão mínima), de modo a garantir que as fraturas sejam ensaiadas sem 

ocorrência de regimes com deformação das estruturas, ou modificação das condições das 

fraturas, como por exemplo, remoção de preenchimentos. 

 A relação de pontos e intervalos ensaiados, as estruturas presentes em cada ensaio, 

a condição hidráulica observada e as permeabilidades obtidas nos intervalos em que houve 

consumo de água na injeção são apresentadas na Tabela 26. Ao todo foram realizados 84 

ensaios e, destes, 31 apresentaram consumo de água, o que representa 37% do total de 

ensaios. Em 53 ensaios (63%) não houve consumo, sendo estes considerados como 

impermeáveis à baixa pressão. 

85 
 



 Em 13 intervalos não foi possível a realização dos ensaios por impossibilidade de 

obturação adequada. A principal razão para esta ocorrência é o elevado grau de alteração 

das paredes do maciço, que deixa a parede da perfuração extremamente irregular, além de 

algumas ocorrências de formação de cavidades. Em alguns casos foi constatada perda de 

água por estruturas de ângulo elevado, inviabilizando nestes casos a correta obturação. 

Estes não estão inclusos na contagem de 84 ensaios. O Anexo 02 apresenta os resultados 

completos. 

 

Tabela 26 - Resultado dos ensaios de perda de água sob pressão. 

Ensaio Sondagem 
Intervalo obturado 

(m) 
Estruturas presentes 

Condição hidráulica 
observada em baixa 
pressão de injeção 

Permeabilidade 
do intervalo 

(cm/s) 
E1 5718 30,00 31,00 Horizontal (G1) Consumo de Água 8,06E-06 
E2 5718 33,00 34,00 N-S alto (G7) Consumo de Água 1,22E-05 
E3 5718 38,00 39,00 NW (G4) e G1 Consumo de Água 5,77E-05 
E4 5718 43,00 46,00 NW (G4) Consumo de Água 5,03E-05 
E5 5718 49,00 50,00 N-S (G5) Consumo de Água 8,87E-06 
E6 5716 46,00 47,00 NE (G3) Consumo de Água 1,61E-05 
E7 5716 48,50 49,50 NE (G3) Consumo de Água 9,02E-06 
E8 5716 50,50 51,50 N-S alto (G7) Consumo de Água 2,89E-06 
E9 5716 57,00 58,00 NE (G3), G1 e E-W Consumo de Água 8,06E-06 

E10 5691 12,50 13,50 NE (G3) Consumo de Água 6,67E-06 
E11 5691 14,00 17,00 NE alto ângulo (G2) Impermeável - 
E12 5691 18,20 19,20 NE alto ângulo (G2) Impermeável - 
E13 5691 21,50 22,50 NE (G3) Impermeável - 

  5691 25,50 26,50 
G1, NE  alto (G2) e E-

W alto (G6) 

Não obturável 
E14 5691 26,00 28,00 Consumo de Água 5,90E-07 
E15 5691 28,00 29,00 Impermeável - 
E16 5691 31,50 32,50 E-W alto (G6) Consumo de Água 7,32E-06 
E17 5691 37,50 38,50 NE (G3) Consumo de Água 1,81E-06 
E18 5678 11,00 12,00 

NW (G4) e G1 
Impermeável - 

E19 5678 12,00 15,00 Impermeável - 
E20 5677 10,00 13,00 E-W alto (G6) Impermeável - 
E21 5677 20,00 22,00 NW (G2) e G1 Impermeável - 
E22 5675 20,00 22,00 

NW (G2), G1 e E-W 
Consumo de Água 1,13E-05 

  5675 22,00 25,00 Não obturável 
E23 5675 29,50 30,50 NE (G3) Consumo de Água 5,29E-05 

  5675 34,00 36,00 NW (G4 e 4a) e G1 Não obturável 
E24 5674 18,00 19,00 NE (G2) com E-W Impermeável - 
E25 5674 31,00 33,00 NE (G2) com E-W Impermeável - 

E26 5638 27,50 29,50 
G1, N-S (G5) e NW 

(G8) 
Impermeável - 

86 
 



E27 5638 30,50 31,50 NE (G8) Impermeável - 
E28 5638 34,00 35,00 N-S alto (G7) Impermeável - 

E29 5638 35,50 37,50 NE (G3), NW (G4a) e 
NE (G8) 

Impermeável - 

E30 5638 36,00 38,00 Impermeável - 
E31 5638 38,00 39,00 NE (G2) Impermeável - 
E32 5638 44,00 46,00 G1 e E-W Impermeável - 
E33 5638 50,00 51,00 E-W Impermeável - 
E34 5637 19,50 20,50 

NE (G8) 
Consumo de Água 3,88E-06 

E35 5637 20,00 21,00 Consumo de Água 5,39E-06 
E36 5637 22,00 23,00 NE (G3) Consumo de Água 1,83E-06 
E37 5637 23,00 24,00 

N-S (G5) 
Consumo de Água 1,43E-04 

E38 5637 24,00 25,00 Consumo de Água 2,63E-05 
E39 5637 26,50 27,50 G1 e NE (G8) Impermeável - 
E40 5637 30,00 31,00 N-S médio grau Impermeável - 
E41 5637 31,50 33,50 NE (G3) e NW (G4a) Impermeável - 
E42 5637 34,00 35,00 NE (G2 e G3) Impermeável - 
E43 5637 38,00 39,00 NE (G2) Impermeável - 
E44 5637 39,50 40,50 

NE (G3) 
Impermeável - 

E45 5637 42,50 43,50 Impermeável - 
E46 5637 43,50 44,50 Impermeável - 
E47 5672 15,50 18,50 NE (G8) e NW (G4a) Consumo de Água 1,34E-06 
E48 5672 22,00 23,00 NW (4a) Consumo de Água 1,47E-06 

E49 5672 27,00 28,00 
NW (G4, G4a) e NE 

(G8) 
Impermeável - 

E50 5672 31,00 32,00 NE (G2) Impermeável - 
E51 5672 32,00 33,00 NE (G2) Consumo de Água 3,23E-06 
E52 5672 33,00 34,00 G1, NE (G3) e G6 Consumo de Água 3,23E-06 

E53 5672 35,00 37,00 
Fraturamento 

intenso 
Consumo de Água 5,17E-06 

  5672 40,00 41,00 NE (G2) Não obturável 
E54 5631 17,00 20,00 NE (G2) Impermeável - 
E55 5631 22,00 25,00 Horizontal (G1) Impermeável - 
E56 5631 27,00 28,00 Não identificável Impermeável - 
E57 5665 32,00 33,00 N-S (G5) Impermeável - 
E58 5665 35,00 36,00 NE (G2) e E-W (G6) Impermeável - 
E59 5665 36,50 37,50 NW (G4a) Consumo de Água 9,77E-06 

E60 5665 38,00 39,00 
Fraturamento 

intenso 
Consumo de Água 8,19E-05 

E61 5665 40,00 41,00 G1 e NW (G4a) Consumo de Água 6,80E-06 
E62 5624 20,00 21,00 E-W alto (G6) Impermeável - 
E63 5624 25,00 26,00 NE (G3) Impermeável - 

E64 5624 28,00 30,00 
G1, NE (G3) e N-S 

(G5) 
Consumo de Água 2,78E-07 

E65 5624 32,50 33,50 NW (4a) e NE (G2) Impermeável - 

87 
 



E66 5662 16,50 17,50 NE (G2) Impermeável - 

E67 5662 29,00 31,00 
NE (G3) e N-S 
intermediária 

Impermeável - 

E68 5662 32,00 34,00 
NW(G4a), NE (G8) e 

E-W (G6) 
Impermeável - 

E69 5662 42,00 43,00 E-W (G6) Impermeável - 
E70 5621 29,00 31,00 Horizontal (G1) Consumo de Água 1,88E-07 
E71 5621 34,00 36,00 NE (G8) Impermeável - 
E72 5621 37,00 39,00 NE (G3) e E-W (G6) Impermeável - 
E73 5621 39,00 40,00 Não identificável Impermeável - 
E74 5621 42,00 44,00 NE (G8) e E-W Impermeável - 
E75 5621 47,00 48,00 NE (G2 e G8) Impermeável - 

E76 5657 23,00 24,00 
NE (G8) muito 

alterado 
Não obturável 

E77 5657 23,50 24,50 
G1 e NE (G3) muito 

alterado 
Não obturável 

E78 5657 25,00 27,00 NE (G2, G3 e G8) Não obturável 

E79 5657 29,00 30,00 
Não identificável, 

muito alterado 
Não obturável 

E80 5657 31,00 32,00 NE (G2 e G8), muito 
alterado 

Não obturável 
E81 5657 32,50 34,50 Não obturável 
E82 5657 37,00 38,00 NE (G2 e G3) Consumo de Água 5,25E-05 
E83 5628 17,00 20,00 Não disponível Impermeável - 
E84 5628 22,00 25,00 Não disponível Impermeável - 
E85 5628 27,00 30,00 Não disponível Impermeável - 
E86 5669 17,00 20,00 Não disponível Impermeável - 
E87 5669 22,00 25,00 Não disponível Impermeável - 
E88 5669 30,00 33,00 Não disponível Impermeável - 
E89 5745 15,50 16,50 G1, muito fraturado Não obturável 

E90 5745 16,50 17,50 
NE (G3), muito 

fraturado 
Não obturável 

E91 5745 17,00 18,00 G1, muito fraturado Não obturável 
E92 5745 23,00 24,00 NE (G3) Impermeável - 
E93 5745 37,00 38,00 NW (G4) e G1 Impermeável - 

 

 A partir dos valores obtidos nos ensaios, foram elaborados estereogramas para cada 

faixa de consumo (Figuras 42 a 45). 

 

88 
 



 

Figura 42 - Estereograma para o conjunto de estruturas com permeabilidade de 
10-4 cm/s. 

 

 

Figura 43 - Estereograma para os conjuntos de estruturas com permeabilidade 
de 10-5 cm/s. 

 

89 
 



 

Figura 44 - Estereograma para os conjuntos de estruturas com permeabilidade 
de 10-6 cm/s. 

 

 

Figura 45 - Estereograma para os conjuntos de estruturas com permeabilidade 
de 10-7 cm/s. 

 

 A faixa de consumo com permeabilidade de 10-4 cm/s foi obtida em um conjunto de 

estruturas N-S de ângulo baixo a intermediário do Grupo 5. Para a faixa de consumo com 

permeabilidade de 10-5 cm/s são observados conjuntos de estruturas do Grupo 1 

(horizontais a sub-horizontais), estruturas de alto ângulo do Grupo 2 (NE-SW), além de 

estruturas de alto ângulo N-S e E-W (Grupos 6 e 7). Para a faixa de consumo com 

90 
 



permeabilidade de 10-6 cm/s estão em maior ocorrência estruturas de ângulo médio a alto, 

em direção NW-SE dos Grupos 4 e 4a, além das estruturas NE-SW, em ângulo 

intermediário, do Grupo 3 (preferencialmente) e do Grupo 8. Na faixa de consumo com 

permeabilidade de 10-7 cm/s há a predominância de estruturas NE-SW dos Grupos 3 

(preferencialmente) e 8, além das estruturas de baixo ângulo do Grupo 1. 

 A análise exclusiva dos estereogramas pode induzir a interpretações muito 

associadas à alta densidade de amostragem das estruturas de maior ocorrência (baixo 

ângulo – grupo 1, NE-SW de alto ângulo – grupo 2 e NE-SW de ângulo intermediário – 

grupo 3); isso ocorre pois 53,5% dos ensaios com consumo de água foram realizados em 

estruturas destes 3 grupos. Desta forma, os estereogramas de concentração de polos nas 

estruturas em que houve consumo refletem principalmente estes grupos. Para auxiliar uma 

correta interpretação, as ocorrências de ensaios com consumo de água e ensaios 

impermeáveis foram separadas em % frente ao total de ensaios realizados e o total de 

fraturas contabilizadas para cada grupo (Tabela 27 e Figura 46). 

 Com maiores porcentagens de ensaios com consumo frente ao total de ensaios 

realizados estão os grupos 5 e 7 (estruturas N-S) com 66,7 % (em que pese a falta de 

representatividade estatística do grupo 7). Estes grupos, apesar de pouco amostrados (em 

comparação com os grupos de maior densidade), possuem a maior parte de suas estruturas 

ensaiadas com resultados em que houve consumo de água. Considerando o total de 

fraturas contabilizadas, estes grupos mantêm os maiores percentuais, com respectivamente 

10,5% 5 50,0% (embora a baixa amostragem do Grupo 7 o classifique como não 

representativo). 

 Os grupos 3 (NE-SW de ângulo intermediário) e 1 (baixo ângulo) possuem mais 

resultados com consumo de água em números absolutos, isso é potencializado pela maior 

densidade de amostragem, entretanto, ao avaliar a porcentagem de ensaios com consumo 

frente aos ensaios com resultados impermeáveis à baixa pressão, é possível observar que 

estes aproveitamentos são de 47,5% e 50% respectivamente, com porcentagem de fraturas 

com consumo de água de 5,5% e 6,9%. 

O grupo 2 (NE-SW de alto ângulo), associado à foliação regional, possui 4 resultados 

com consumo na casa de 10-5 cm/s, mas apenas 21% dos seus conjuntos de estruturas 

ensaiadas apresentou consumo de água; 15 dos seus conjuntos tiveram resultados 

impermeáveis à baixa pressão de injeção. Considerando os números totais de fraturas, o 

grupo mantém o baixo aproveitamento, com 2% das fraturas apresentando consumo de 

água. 

 

91 
 



92 
 

 

 

Tabela 27 - Resumo dos ensaios de perda de água realizados. 
 

Grupo de Fraturas 

Ensaios 
com 

consumo 
de água 

Ensaios 
impermeáveis 

% de 
ensaios 

com 
consumo 

Total de 
Fraturas 

% de 
fraturas 

com 
consumo 

baixo ângulo Grupo 1 9 9 50 131 6,9 
NE / alto ângulo Grupo 2 4 15 21 178 2,2 

NE / intermediária Grupo 3 10 11 47,5 183 5,5 
NW &gt;65° Grupo 4 2 4 33,3 99 2,0 

NW/ intermediária Grupo 4a 4 5 44 83 4,8 
N-S / intermediária Grupo 5 4 2 66,7 38 10,5 
E-W / alto ângulo Grupo 6 3 7 30 48 6,3 
N-S / alto ângulo Grupo 7* 2 1 66,7* 4 50,0* 

NW / intermediária Grupo 8 3 9 25 101 3,0 

* Resultados do Grupo 7 não possuem representatividade estatística 

 

 

 

Figura 46 - Distribuição dos ensaios realizados para cada grupo de estruturas 

  

 

 



7.3. ENSAIO DE BOMBEAMENTO EM POÇO EM ROCHA 

 

 Para o poço GRU-001, instalado na área da Estação Ponte Grande, foi feita a 

perfilagem óptica que indicou a presença de estruturas NW-SE relacionadas aos Grupos 4 e 

4a com evidência de fluxo de água observada também nos testemunhos de sondagens 

(Figuras 47 a 50). Também foi constatada uma fratura N-S interceptando um veio quartzo-

feldspático, entretanto sem evidência de fluxo observadas. 

  

Figura 47 - Perfilagem óptica da sondagem do poço de bombeamento GRU-001 com a 
presença de estruturas com evidência de fluxo de água entre 16,0 e 18,0 m e estrutura 
em fratura de veio entre 27,5 m e 28,5 m. 

93 
 



 

 

Figura 48 - Estereograma para as fraturas observadas no poço GRU-001 

 

 

Figura 49 - Caixas de testemunhos da perfuração do furo guia do poço GRU-001 

94 
 



 

Figura 50 - Estruturas com evidência de fluxo de água no poço GRU-001. 
 

Para avaliação da conectividade do aquífero fraturado com o aquífero de solo 

residual, foi realizado o bombeamento do poço GRU-001 em vazão variável, sendo 

observada a evolução dos níveis de água nos 17 piezômetros instalados no contato solo-

rocha, conforme a Figura 51. 

 

 

Figura 51 – Rede de monitoramento ao redor do poço GRU-001. Os poços em 
vermelho representam distância de até 5 m do poço de bombeamento; os poços em 

laranja representam distância de até 10 m e os poços em amarelo representam 
distância de até 20 m. 

 

95 
 



O bombeamento foi realizado por 72 horas, seguido de 24 horas de recuperação. A 

Tabela 28 apresenta os dados do bombeamento nas primeiras 12 horas. Em razão da baixa 

produção de água do poço, a bomba promovia o esgotamento do poço em menos de 1 min, 

ou seja, as fraturas que alimentam o poço são de baixa condutividade hidráulica; por esta 

razão o acionamento da bomba foi manual, procurando-se adotar 1 acionamento a cada 

hora. A Figura 52 apresenta a evolução dos dados de vazão do poço bombeado.  

 

Tabela 28 - Dados do bombeamento nas primeiras 12 hs 

 

 

 

Figura 52 - Vazões médias obtidas no bombeamento do poço GRU-001. 

  

A Figuras 53 a 55 apresentam a evolução nos níveis de água medidos nas três 

linhas de piezômetros de observação. 

Horário de 
acionamento da 

bomba

Tempo de 
funcionament
o (segundos)

Vazão (l)
Tempo 

acumulado 
(horas)

Vazão média 
(l/h)

15/04/2015 10:03:00 180 420,0 -                  0,000
15/04/2015 11:05:43 10 31,0 1,0 29,657
15/04/2015 12:02:23 14 28,5 2,0 30,176
15/04/2015 12:58:05 17 28,5 2,9 30,700
15/04/2015 13:52:35 18 28,5 3,8 31,376
15/04/2015 14:48:52 17 28,0 4,8 29,849
15/04/2015 15:45:12 10 13,5 5,7 14,379
15/04/2015 16:17:31 9 15,0 6,2 27,849
15/04/2015 16:50:44 12 26,0 6,8 46,964
15/04/2015 17:45:41 17 31,0 7,7 33,849
15/04/2015 18:39:58 20 29,5 8,6 32,607
15/04/2015 19:34:02 17 28,5 9,5 31,628
15/04/2015 20:29:18 15 30,0 10,4 32,569
15/04/2015 21:25:39 9 15,0 11,4 15,972
15/04/2015 21:58:14 7 16,5 11,9 30,384

96 
 



 

 

Figura 53 - Evolução do NA nos piezômetros posicionados até 5 m de distância 

 

 

 

 

Figura 54 - Evolução do NA nos piezômetros posicionados a 10 m de distância. 

 

97 
 



 

Figura 55 - Evolução do NA nos piezômetros posicionados entre 15 e 20 m de 
distância. 

 

Como pode ser observado, o bombeamento do poço GRU-001 causou pouca 

influência no aquífero de solo residual. Foram constatados rebaixamentos de, no máximo, 

70 cm nos piezômetros, sendo que a maior parte sofreu rebaixamentos de até 20 cm. Foi 

observado que os piezômetros PZ-01 (0,66 cm), PZ-04 (0,39 cm), PZ-06 (0,35 cm), PZ-10 

(0,25 cm), PZ-09 (0,24 cm) e PZ-05 (0,24 cm) apresentaram os maiores rebaixamentos 

(acima de 20 cm), sugerindo uma conexão de fraturas na porção ENE. 

 Os dados de bombeamento mostram que as vazões do poço GRU-001 são 

extremamente baixas, com média em torno de 30 l/h. A baixa produção é compatível e 

associada às fraturas NW-SE interceptadas pelo poço e ao baixo grau de fraturamento no 

maciço. 

 Embora o rebaixamento seja muito discreto, é constatado que há efetivamente a 

comunicação entre aquífero fraturado e aquífero residual na área estudada, deixando o 

98 
 



indicativo de que a interceptação de estruturas mais condutivas, associadas a um maior 

grau de fraturamento, poderia promover rebaixamentos de maior intensidade. 

 Após o final do bombeamento, foi feito o acompanhamento da recuperação do NA no 

poço de bombeamento. O poço GRU-001 recuperou 15 m de coluna de água nas primeiras 

10 horas de recuperação e mais 5,5 m nas 14 horas seguintes. Uma vez que ao final das 24 

horas de recuperação o poço não apresentou total estabilização do NA, optou-se por fazer 

uma leitura adicional de 48 horas, onde foi constatada a recuperação efetiva do NA. A 

Figura 56 apresenta a evolução do NA do poço de bombeamento no ensaio de recuperação. 

 

 

Figura 56 - Evolução do NA no poço de bombeamento durante a recuperação. 

 

7.4 CONDUTIVIDADE HIDRÁULICA NO SOLO RESIDUAL 

 

 A partir dos ensaios de infiltração nos piezômetros instalados nos diversos níveis de 

alteração dos solos residuais encontrados na área de estudo, foi realizado o cálculo da 

condutividade hidráulica (k), em cm/s, tanto para o método de Hvorslev, como para Bower &amp;amp; 

Rice. Os resultados, separados de acordo com o grau de alteração do solo, são 

apresentados nas Tabelas 29 a 32. Os gráficos de modelagem das retas de rebaixamento, 

necessárias para obtenção dos parâmetros, são apresentados no Anexo 03. 

 

 

99 
 



Tabela 29 - Valores de condutividade hidráulica para solos eluviais (porosidade 
intergranular) 

Piezômetro 
Hvorslev 

(cm/s) 
Bouwer &amp;amp; Rice 

(cm/s) 
Observação 

5624A. 1,99E-05 1,52E-05 - 
5663A. 5,06E-06 3,87E-06 - 
5675A. 2,42E-05 1,85E-05 - 

 

Tabela 30 - Valores de condutividade hidráulica para solos residuais maduros 
(porosidade intergranular) 

Piezômetro 
Hvorslev 

(cm/s) 
Bouwer &amp;amp; Rice 

(cm/s) 
Observação 

5624B 2,34E-04 1,79E-04 - 
5634A. 4,06E-04 3,11E-04 - 
5639A. 4,18E-05 3,20E-05 - 
5657A. 7,66E-05 5,86E-05 - 
5662A. 5,93E-05 4,54E-05 - 
5664A. 1,16E-04 8,90E-05 - 
5665A. 1,74E-05 1,33E-05 - 
5675B 2,62E-04 2,00E-04 - 
5460 3,17E-04 2,43E-04 até 2 m do contato solo/rocha 
5484 1,63E-04 1,25E-04 até 2 m do contato solo/rocha 

 

Tabela 31 - Valores de condutividade hidráulica para solos residuais jovens 
(dupla porosidade – intergranular e fissural) 

Piezômetro 
Hvorslev 

(cm/s) 
Bouwer &amp;amp; Rice 

(cm/s) 
Observação 

5624C 6,30E-04 4,82E-04 até 2 m do contato solo/rocha 
5629 4,64E-05 3,55E-05 até 2 m do contato solo/rocha 

5634B 1,76E-04 1,35E-04 até 2 m do contato solo/rocha 
5639B 9,08E-05 6,95E-05 até 2 m do contato solo/rocha 
5657B 1,39E-04 1,07E-04 até 2 m do contato solo/rocha 
5662B 4,05E-04 3,10E-04 - 
5663B 2,44E-04 1,87E-04 - 
5663C 1,80E-04 1,38E-04 - 
5665B 1,36E-05 1,04E-05 - 
5672A. 1,02E-04 7,81E-05 - 
5675C 2,50E-04 1,91E-04 até 2 m do contato solo/rocha 
5691 7,10E-05 5,44E-05 até 2 m do contato solo/rocha 

 

 

100 
 



Tabela 32 - Valores de condutividade hidráulica para saprólitos (dupla porosidade – 
intergranular e fissural, com maior influência da última) 

Piezômetro 
Hvorslev 

(cm/s) 
Bouwer &amp;amp; Rice 

(cm/s) 
Observação 

5662C 1,86E-05 1,43E-05 
até 2 m do contato 

solo/rocha 

5663D 6,77E-06 5,18E-06 
até 2 m do contato 

solo/rocha 

5664B 3,75E-04 2,87E-04 
até 2 m do contato 

solo/rocha 
5672B 5,56E-04 4,25E-04 - 

5682B 8,77E-06 6,72E-06 
até 2 m do contato 

solo/rocha 

5717C 1,19E-05 9,08E-06 
até 2 m do contato 

solo/rocha 

45B 2,79E-06 2,13E-06 
até 2 m do contato 

solo/rocha 

5487 7,32E-05 5,60E-05 
até 2 m do contato 

solo/rocha 

5515 3,17E-05 2,43E-05 
até 2 m do contato 

solo/rocha 

 

 Os resultados mostram que as porções de solos residuais maduros e jovens são as 

que possuem os maiores valores de condutividade hidráulica, apresentando-se nas faixas 

de 10-4 a 10-5 cm/s, com valores ligeiramente maiores para os solos residuais maduros. 

 Os saprólitos possuem maior dispersão de resultados e apresentaram valores nas 

faixas de 10-4 a 10-6 cm/s. Os valores médios para os saprólitos são menores do que os dos 

solos residuais maduros e jovens em função da menor influência da porosidade primária 

nestes materiais. Por estarem com menor grau de alteração, ainda há uma significativa 

dependência das estruturas relacionadas às descontinuidades da rocha mãe; como o 

maciço possui poucas fraturas, o saprólito (que possui dupla porosidade, mas com maior 

influência da porosidade fissural) apresenta condutividade hidráulica menor. 

 Para os solos eluviais há uma baixa amostragem; os poucos valores estão na faixa 

de 10-5 a 10-6 cm/s. Estes menores valores de condutividade podem ser explicados pela 

maior incidência de processos pedogenéticos a que estes solos estão submetidos, com 

maior formação de argilominerais que, pela sua estrutura e granulometria, tendem a 

apresentar menor condutividade hidráulica. 

 Com relação ao horizonte de contato do maciço de solos residuais (incluindo o 

horizonte saprolítico) com o maciço de rocha sã, de grande importância para estudos 

geotécnicos e ambientais, constatou-se no trecho estudado que nem toda porção deste 

101 
 



contato é formada por saprólitos. Este estudo constatou que especificamente neste maciço 

a formação de saprólito é bastante discreta e em algumas localidades o contato solo/rocha 

apresenta solos residuais jovens a maduros. Este contexto é muitas vezes observado em 

áreas onde há maior ação de corpos hídricos superficiais que intensificam a alteração da 

porção saprolítica em função da maior renovação química das águas que infiltram no 

maciço, acelerando o processo de alteração intempérica. Além disso, sugere-se uma 

contribuição do fluxo de água pelas das descontinuidades horizontais do Grupo 1, 

intensificando o processo de alteração das porções superiores do maciço rochoso e a região 

de contato saprólito/rocha. 

  

 

8. CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES 

 

 O traçado estudado tem ampla interação com um maciço de rocha granito gnáissica 

e seus produtos de alteração intempérica (solos residuais). A interação com o maciço 

rochoso ocorrerá na escavação dos túneis, enquanto que para a escavação de poços e 

estações haverá ampla interação com os solos residuais. 

 O topo rochoso é bastante irregular e condicionado por estruturas geológicas 

associadas a uma pronunciada zona de cisalhamento. A rocha predominante é um granito 

gnaisse pouco alterado e com excelentes propriedades geomecânicas. São constatado 

litotipos gnáissicos e até milonitizados próximo a áreas de falhamentos. 

 A análise estrutural a partir da perfilagem óptica identificou os seguintes grupos de 

fraturas: 

• Fraturas de baixo ângulo, com direções diversas e mergulhos médios de até 10º, 

bastante associadas a encaixes de veios. Configuram-se também como estruturas 

de alívio próximo ao topo rochoso e podem condicionar o perfil de solo residual 

próximo ao contato com a rocha sã. 

• Fraturas NE-SW de alto ângulo (&gt; 65º), paralelas à foliação regional, com mergulho 

preferencialmente para SE; desenvolvem intensa alteração e desenvolvimento de 

películas de oxidação, mas não produzem abertura aparente significativa. 

•  Fraturas NE-SW, de ângulo médio, com mergulho SE e ampla ocorrência no maciço 

estudado; são paralelas à foliação de médio ângulo observada no granito gnaisse do 

maciço. Apresentam abertura aparente e desenvolvimento de capa de alteração no 

maciço adjacente. 

102 
 



• Fraturas NW-SE de alto ângulo; apresentam menos feições associadas ao fluxo de 

água subterrânea salvo pelo desenvolvimento de películas de oxidação e aberturas 

aparentes pouco significativas. É raro observar formação de capas de alteração; 

normalmente apresentam elevada rugosidade, com contornos irregulares e têm 

ocorrência bastante disseminada pelo maciço. 

• Fraturas NW-SE, de mergulho médio para NE; desenvolvem preferencialmente 

apenas alteração localizada. 

• Fraturas NE-SW de mergulho intermediário, com caimento para NW, observadas nas 

porções internas do maciço. Nestas estruturas foram pouco observadas feições 

associadas ao fluxo de água. 

• Fraturas N-S com importância significativa nos levantamentos; as maiores 

ocorrências são com mergulhos de baixo e médio grau, mas foram observadas 

algumas ocorrências de alto ângulo com alteração nas paredes do maciço e 

oxidações em tons ocres a avermelhados. 

• Estruturas E-W tiveram pouca ocorrência no maciço e também não apresentaram 

características importantes relacionadas ao fluxo de água, exceto por ocorrências 

localizadas de formação de capa de alteração no maciço adjacente. 

 

Estruturas com feições indicativas de ocorrência de fluxo de água foram 

selecionadas para ensaios de perda de água sob pressão. Foram considerados nos ensaios 

apenas estágios do primeiro ciclo de baixa pressão. Os resultados mostram que estruturas 

de ângulo intermediário em direções N-S e NE-SW configuram-se como as de maior 

importância para a circulação de água no maciço. As estruturas de baixo ângulo também se 

mostraram importantes para este processo. As feições NE-SW, de alto ângulo apesar da 

grande ocorrência, apresentaram os menores valores de consumo entre todos os tipos 

analisados. 

O ensaio de bombeamento realizado em poço instalado no maciço rochoso, 

interceptando estruturas NW de ângulo intermediário confirmou a existência de 

comunicação entre o aquífero fraturado e o aquífero de solo residual. Mesmo com vazão 

extremamente baixa, condicionada pelo baixo grau de fraturamento e pela pouca abertura 

das estruturas presentes, houve impacto de até 70 cm no aquífero residual. Esta 

constatação tem grande importância para estudos geotécnicos e ambientais. 

A perfilagem óptica se mostrou eficiente no processo de análise de feições 

indicativas de fluxo de água subterrânea e nos levantamentos estruturais. A sua aplicação, 

combinada com a verificação dos testemunhos de sondagens, contribui significativamente 

103 
 



para uma boa caracterização geológica de maciços rochosos para estudos hidrogeológicos 

em obras subterrâneas. 

Os ensaios realizados nos piezômetros instalados nos diferentes horizontes de solos 

residuais forneceram dados bastante valiosos para o meio técnico-acadêmico. Os 

horizontes de solo residual maduro e solo residual jovem possuem as maiores 

condutividades hidráulicas, com valores entre 10-4 e 10-5 cm/s. Os valores obtidos para o 

saprólito possuem maior dispersão, ocorrendo entre 10-4 e 10-6 cm/s, o que pode ser 

explicado pela ainda presente influência de porosidade secundária. Os solos eluviais foram 

pouco amostrados, mas apresentaram os menores valores, o que pode ser explicado pela 

incidência de processos pedogenéticos, com maior presença de argilominerais. 

Com base nas informações obtidas com este estudo, são feitas algumas 

recomendações: 

 

• Dar continuidade aos levantamentos estruturais, aprofundando o conhecimento dos 

grupos de fraturas observadas e ampliar o estudo para a avaliação dos mecanismos 

formadores destas; 

• Realizar novas sondagens, preferencialmente inclinadas, para aumentar a 

amostragem das estruturas de alto ângulo. No âmbito do Projeto Executivo, 

momento em que as áreas já se encontram destinadas à obra, há maiores 

condições de realizar estas sondagens. 

• Fazer uma simulação numérica do fluxo de água na rede de fraturas para 

complementar o entendimento das estruturas que condicionam o fluxo. 

• Complementar a aplicação da perfilagem óptica, combinando com a perfilagem 

acústica para melhor avaliar a abertura das fraturas e com o flowmeter, para 

maiores informações sobre o fluxo de água subterrânea em maciços fraturados. 

 

  

 

  

 

  

104 
 



9. BIBLIOGRAFIA 

 

ABREU A.A. 1992. Do pátio do Colégio ao Planalto Paulistano: Problemas geomorfológicos 

emergentes do sítio metropolitano. In: ABAS/ABGE/SBG-SP, Problemas geológicos e 

geotécnicos na Região Metropolitana de São Paulo. São Paulo, p. 47-56. 

ALMEIDA F. F. M., HASUI Y., BRITO NEVES B. B., FUCK R. A. 1977. Províncias estruturais 

brasileiras. 1977. In: SBG/NE, Simp. Geol. NE, 8. Campina Grande, Atas, 363-391. 

ALVES, F. M. 2008. Tectônica Rúptil Aplicada ao estudo de aquífero em rochas cristalinas 

fraturadas na região de Cotia, SP. 189 fl. Dissertação (mestrado) - Instituo de 

geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE ENGENHARIA DE FUNDAÇÕES – ABEF. 1989. Research 

on foundation engineering. In: XII ICSMF, p. 9 – 45. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE GEOLOGIA DE ENGENHARIA E AMBIENTAL – ABGE. 

2013a. Manual de Sondagens, Boletim n.3, 5. edição. São Paulo. 203p. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE GEOLOGIA DE ENGENHARIA E AMBIENTAL – ABGE. 

2013b. Diretrizes para classificação de sondagens. 1ª edição. São Paulo. 118p. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE GEOLOGIA DE ENGENHARIA E AMBIENTAL – ABGE. 

1975. Ensaios de perda d´água sob pressão – Diretrizes. Boletim nº 2, 17p. 

BAILLOT, R. T.;  BARTON, N.; ABRAHÃO, R. &amp;amp; RIBEIRO JR. 2004. Comparing 360º 

televising of drill hole walls with core logging. ISC 04. 8p. 

BERTACHINI, A. C. 1987. Estudo das características hidrogeológicas dos terrenos 

cristalinos sob clima úmido, na região de Jundiaí. Dissertação de Mestrado. Instituto de 

Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo, 180 p. 

BRIZ-KISHORE, B. H. 1993. Assessment of yield characteristics of granitic aquifers in South 

India. GroundWater, Connecticut Landfill, Storrs, Connecticut, 2000 to 2001, United 

States Geological Survey, 31(6):921-928. 

CARNEIRO C. D. R.; HASUI Y. &amp;amp; DANTAS A. S. L. 1984. Contribuição ao estudo da 

litoestratigrafia do Grupo São Roque na faixa Jaraguá-Cristais-SP. In: Congresso 

Brasileiro de Geologia, 33, Anais. Rio de Janeiro, p.3212-3226. 

CAMPOS NETO M. C. Orogenic systems from southwestern Gondwana: an approach to 

Brasiliano – Pan African cycle and orogenic collage in southeastern Brazil. In: 

CORDANI, U. G.; MILANI, E. J.; THOMAS FILHO, A.; CAMPOS, D. A. (Eds.) Tectonic 

Evolution of South America. Rio de Janeiro: s.n. 2000. p. 335-365. 

105 
 



CAVALCANTE, I. N. 1990. Estudo hidrogeológico de terreno cristalino com manto de 

intemperismo: área piloto de Atibaia (SP). Dissertação de Mestrado. Instituto de 

Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo, 123 p. 

CECÍLIO JÚNIOR, M. O. 2009. Estudo do comportamento de um túnel em solo residual de 

gnaisse por meio de ensaios triaxiais com controle de trajetória de tensões. 

Dissertação de Mestrado. Escola Politécnica, Universidade de São Paulo. São Paulo, 

204 p. 

CHILTON, P. J. &amp;amp; FOSTER, S. S. D. 1995. Hydrogeological characterisation and water-

supply potential of basement aquifers in tropical Africa. Hydrogeology Journal, 3(1):36-

49. 

COMPANHIA DE PESQUISA DE RECURSOS MINERAIS – SERVIÇO GEOLÓGICO DO 

BRASIL – CPRM. (2006) “Mapa Geológico do Estado de São Paulo: Escala 1:750000. 

Breve descrição das unidades litoestratigráficas aflorantes no Estado e São Paulo”, 

173 p. 

COMPANHIA DO METROPOLITANO DE SÃO PAULO – CMSP. 2014. Projeto Básico: 

Relatório Geológico-Geotécnico – Linha 4 – Fase 3. Relatório Técnico RT-

4.22.00.00/4C3-001. Relatório elaborado pela Empresa Brasileira de Engenharia e 

Infra-estrutura - EBEI, São Paulo, 223p. 

COMPANHIA DO METROPOLITANO DE SÃO PAULO – CMSP. 2013a. Sondagens e 

ensaios geotécnicos. Especificação Técnica: ET-9.00.00.00/3W9-001. Documento 

Interno da CMSP, São Paulo, 16p. 

COMPANHIA DO METROPOLITANO DE SÃO PAULO – CMSP. 2013b.Televisamento de 

Furos de Sondagens: Especificação Técnica. ET-9.00.00.00/3W8-001. Documento 

Interno da CMSP, São Paulo, 13p. 

COMPANHIA DO METROPOLITANO DE SÃO PAULO – CMSP. 1997. Ensaios para 

determinação das permeabilidades tridimensionais do maciço rochoso. Relatório 

Técnico RT-4.00.00.00/4C3-111. Relatório elaborado pelo IPT – Instituto de Pesquisas 

Tecnológicas do Estado de São Paulo, São Paulo, 547p. 

COMPANHIA DO METROPOLITANO DE SÃO PAULO – CMSP. 1981. Especificação de 

serviços para instalação de piezômetros e indicadores de nível d´água (tipo tubo 

aberto): ES-9.00.00.00/3C3-002. Documento Interno da CMSP, São Paulo, 6p. 

CORDANI, U. G., COUTINHO, J. M. V., NUTMAN, A. 2002. Geochronological constraints on 

the evolution of the Embu Complex. São Paulo. Journal of South American Earth 

Sciences, 14:903-910. 

106 
 



CORREA FILHO, D. 1985. Ensaios de perda d’água sob pressão. Dissertação de Mestrado. 

Escola de Engenharia de São Carlos, Universidade de São Paulo. 

COSGROVE, J. 1998. The role of structural geology in reservoir characterization. In: 

M.P. Coward, T.S. Daltaban, H. Johnson (ed.) Structural geology in reservoir 

characterization, Geological Society, London, Special Publication, 127:1-13. 

COUTINHO J. M. V. 1980. Relações litológicas e estruturais da Bacia de São Paulo com o 

Pré-Cambriano circunvizinho. In: ABGE/SBG-SP. Aspectos geológicos e geotécnicos 

da bacia sedimentar de São Paulo. São Paulo, p. 15-23. 

COZZOLINO V. 1996. “Areias basais” fofas na área central da cidade de São Paulo. In: 

Revista Solos e Rochas, 19(2). São Paulo, p.163-174. 

DEERE, D. U. &amp;amp; PATTON, F. D. 1971. Slope stability in residual soils. In: 4ª Conferência 

Panamericana de Mecânica dos Solos e Engenharia de Fundações, Porto Rico, 1:87-

170. 

DEPARTAMENTO DE ÁGUAS E ENERGIA ELÉTRICA – DAEE. 2007. Manual de operação 

e manutenção de poços. 3º ed., São Paulo, 95p. 

DOMENICO P. &amp;amp; SCHWARTZ, F. 1990. Physical and chemical hydrogeology. John Wiley &amp;amp; 

Sons. New York, 824 p. 

EMPRESA METROPOLITANA DE PLANEJAMENTO DA GRANDE SÃO PAULO S.A. – 

EMPLASA. 1986. Carta Geológica da Região Metropolitana de São Paulo. Folha 34 – 

SF.23-Y-C-III-4. 

EEG GEOFÍSICA. 2013. Estudos geofísicos. Relatório interno da CMSP. 

FERNANDES, A. J. 2008. Aquíferos fraturados: uma revisão dos condicionantes geológicos 

e dos métodos de investigação. Revista do Instituto Geológico, São Paulo, 29 (1-2):49-

72. 

FERNANDES, A. J., 1997. Tectônica Cenozóica na porção média da bacia do Rio 

Piracicaba e sua aplicação à hidrogeologia. Tese de Doutoramento – Instituto de 

Geociências da Universidade de São Paulo. 

FERNANDES A. J. 1991. O Complexo Embu no leste do Estado de São Paulo: contribuição 

ao conhecimento da litoestratigrafia e da evolução estrutural e metamórfica. 

Dissertação de Mestrado. Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo. São 

Paulo, 120p. 

107 
 



FERNANDES, A.  J.; PERROTA, M. M.; SALVADOR, E. D.; GIMENEZ FILHO, A.; STEFANI, 

F. L. &amp;amp; PAULON, N. 2005. Aquíferos Fraturados. In: Mapa de águas subterrâneas do 

Estado de São Paulo, 2005, p. 66-84 

FERNANDES, A. J. &amp;amp; ROULEAU, A. 2008. Simulação de deslocamentos em fraturas em 

basaltos da formação serra geral (Ribeirão Preto, SP) e implicações para a sua 

transmissividade. In: XV Congresso Brasileiro de Águas Subterrâneas da ABAS, São 

Luís. 19pp em CD ROM. 

FERNANDES, A. J. &amp;amp; MELLO, C. L. 2005. Coberturas cenozoicas e estruturas 

deformadoras na Depressão Periférica Paulista, Campinas, São Paulo. Revista do 

Instituto Geológico, v. 25, p. 49-66. 

FERNANDES, A. J. &amp;amp; RUDOLPH, D. 2001. The influence of Cenozoic Tectonics on the 

groundwater-production capacity of fractured zones: a case study in Sao Paulo, 

Brazil. HydrogeologyJournal, 9:151-167. 

FERRARI, A. L. 2001. Evolução tectônica do Gráben da Guanabara. Tese de Doutorado. 

Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo. São Paulo, 412p. 

FIUME, B. 2013. Geologia estrutural de detalhe para elaboração de modelo conceitual de 

circulação de água subterrânea: estudo de caso em Jurubatuba, SP. Dissertação de 

Mestrado. Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo, 165 p. 

FRANCH, F. A. J. 2008. Influência do tipo de revestimento superficial no fluxo não saturado 

e sua influência na estabilidade de taludes. Dissertação de Mestrado. Escola 

Politécnica, Universidade de São Paulo. São Paulo. 

FREEZE, R. A. &amp;amp; CHERRY, J. A. 1979. Groundwater. Prentice Hall, New Jersey, 604 p. 

FUTAI, M. M.; CECÍLIO JÚNIOR, M. O. &amp;amp; ABRAMENTO, M. 2012. Resistência ao 

cisalhamento e deformabilidade de solos residuais da Região Metropolitana de São 

Paulo. In: ABMS, Solos das Regiões Metropolitanas de São Paulo e Curitiba, 2012, p. 

155-187. 

GALE, J. &amp;amp; ROULEAU, A. 1983. Characterizing and interpreting the geometry, 

permeability and porosity of fractures for repository evaluation. In: International 

Symposium on Field Measurements in Geomechanics, Zurich, Proceedings, p. 

1343-1369. Geological Survey Fact Sheet 2007-3048, 4p. 

GROSS, M. R. 1993. The effects of mechanical stratigraphy on failure mode and fracture 

spacing in the Monterey Formation of coastal California [PhD thesis]: University Park, 

Pennsylvania, Pennsylvania State University, 183 p. 

108 
 



GUIDICINI, G.; OLIVEIRA, A. M. S., CAMARGO, F. P. &amp;amp; KANJI, N. 1972. Um método de 

classificação geotécnica preliminar de maciços rochosos. In: Semana Paulista de 

Geologia Aplicada, 4, Anais. São Paulo, APGA. 

GURGUEIRA, M.D. 2013 Correlação de dados geológicos e geotécnicos na bacia de São 

Paulo. Dissertação de Mestrado. Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo, 

76 p. 

HASUI, Y. 2010. A grande colisão pré-cambriana do sudeste brasileiro e a estruturação 

regional. In: Geociências, v. 29, n. 2, p. 141 – 169. 

HASUI Y. 1994. Geologia estrutural das rochas da Linha 4: Avaliação e síntese dos 

conhecimentos. Relatório interno da Companhia do Metropolitano de São Paulo 

(CMSP). São Paulo, 27p. 

HASUI, Y.; CARNEIRO, C.D.R. &amp;amp; BISTRICH, C.A. 1978. Os granitos e granitóides da 

Região de Dobramentos Sudeste no Estado de São Paulo. In: Congresso Brasileiro de 

Geologia, 30, Anais. Recife, 2594-2608. 

HASUI Y.; CARNEIRO C. D. R. &amp;amp; COIMBRA A. M. 1975. The Ribeira Folded Belt. In: 

Revista Brasileira de Geociências, 5(4). São Paulo, p.257-266. 

HEILBRON M.; PEDROSA-SOARES, A. C.; CAMPOS NETO, M. C.; SILVA L. C.; TROUW 

R. A. J. &amp;amp; JANASI V. A. 2004. Província Mantiqueira. In: MANTESSO-NETO V.; 

BARTORELLI A.; CARNEIRO C.D.R &amp;amp; BRITO NEVES B.B. (Eds.). Geologia do 

Continente Sul-Americano: Evolução da obra de Fernando Flávio Marques de Almeida. 

Beca. São Paulo, p. 203-234. 

HVORSLEV, M. J. 1951. Time lag  and soil permeability in ground water observations. U.S. 

Army Corps of Engineers Waterway Experimentation Station, Bulletin 36. 

INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOLÓGICAS DO ESTADO DE SÃO PAULO – IPT. 

1997a. Ensaios para determinação das permeabilidades tridimensionais do maciço 

rochoso. Relatório Técnico RT-4.00.00.00/4C3-111. Relatório do acervo técnico da 

CMSP. São Paulo, 547 p. 

INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOLÓGICAS DO ESTADO DE SÃO PAULO – IPT. 

1997b. Caracterização geomecânica do maciço rochoso do Trecho Faria Lima – Vila 

Sônia, Linha 4 – Amarela do Metrô de SP. Relatório Técnico Nº 34902. 

INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOLÓGICAS DO ESTADO DE SÃO PAULO – IPT. 1981. 

Mapa geológico do Estado de São Paulo, Escala 1:500.000. PRÓ 

MINÉRIO/PROMOCET, vol. 1. São Paulo, 126p. 

109 
 



INTERNATIONAL SOCIETY FOR ROCK MECHANICS – ISRM. 1981. Rock 

characterization, testing &amp;amp; monitoring. Pergamon Press. 211 p. 

INTERNATIONAL SOCIETY FOR ROCK MECHANICS – ISRM. 1978. Suggested methods 

for the quantitative description of rock masses. In: International Journal of Rock 

Mechanics and Mining Sciences and Geomechanics, 15(6), p. 319-368. 

JANASI, V. A. &amp;amp; ULBRICH, H. H. G. J. 1991 Late proterozoic granitoid magmatism in the 

state of São Paulo, southeastern of Brazil. In: Precambrian Research, 51, p.351-374. 

JULIANI C. 1992. O embasamento pré-cambriano da bacia de São Paulo. In: 

ABAS/ABGE/SBG-SP, Problemas geológicos e geotécnicos na Região Metropolitana 

de São Paulo. São Paulo, p. 3-20. 

KUTNER A.S. &amp;amp; BJORNBERG A. J. S. 1997. Contribuição para o conhecimento geologico-

geotécnico da bacia de São Paulo: litotipos, notação estratigráfica e feições estruturais 

relevantes. Revista Engenharia, edição 522. São Paulo, p. 65-73. 

LUGEON, M. 1933. Barrage et géologie. Ed. Dunod. Paris. 

MENEGASSE, L. N. 1991. Estudo hidrogeológico das rochas metassedimentares do Grupo 

São Roque a NW da Grande São Paulo: critérios para locação de poços profundos. 

Dissertação de Mestrado. Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo, São 

Paulo, 104 p. 

MILLER, R. D. &amp;amp; STEEPLES, D. W. 1991. Seismic-reflection processing demonstration 

using Eavesdropper. Open File Report 91 (27). Kansas Geological Survey. 85p. 

MONTEIRO M. D.; GURGUEIRA M. D. &amp;amp; ROCHA H. C. 2012. Geologia da Região 

Metropolitana de São Paulo. In: ABMS, Solos das Regiões Metropolitanas de São 

Paulo e Curitiba, 2012, p. 15-44. 

MORIN, R. H. &amp;amp; SAVAGE, W. Z. 2003. Effects of crustal stresses on fluid transport in 

fractured rock: case studies from northeastern and southwestern USA. 

Hydrogeology Journal, 11:100-112. 

ODLING, N. E. 1997. Scaling and connectivity of join systems in sandstones from western 

Norway Journal of Structural Geology, 19 (10):1257-1271. 

ODLING, N. E.; GILLESPIE, P.; BOURGINE, B.; CASTAING, C.; CHILES, J.P.; 

CHRISTENSEN, N.P.; FILLION, E.; GENTER, A.; OLSEN, C.; THRANE, L.; TRICE, R.; 

AARSETH, E.; WALSH, J.J.; WATTERSON, J. 1999. Variations in fracture system 

geometry and their implications for fluid flow in fractured hydrocarbon reservois. 

110 
 



Petroleum geoscience, v. 5, p. 373-384. 

OLIVEIRA, D. G. G. 2015. Televisionamento óptico de sondagens – Proposta metodológica 

para execução e suas aplicações em obras subterrâneas. Dissertação de Mestrado. 

Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo, 187 p. 

OLIVEIRA, D. G. G.; FRANÇA, D. D.; MONTEIRO, M. D.; CICOTTI, F. M. LEMOS FILHO, 

M. X. &amp;amp; ROCHA, H. C. 2013. Evolução da proposta metodológica para execução e 

análise de Televisamento de sondagens: a especificação técnica do Metrô de São 

Paulo. XIV Congresso Brasileiro de Geologia de Engenharia e Ambiental, Rio de 

Janeiro, 10p. 

PINO, D. S. 2012. Structural hydrogeology in the Kenogamy Uplands, Quebec, Canada. 

Dissertação de Mestrado. L’ Université du Quebec à Chicoutimi, Quebec, 184 p. 

PRICE, N. J.; COSGROVE, J. W. 1990. Analysis of geological structures. Cambridge 

University Press, Cambridge, 502 p. 

RIBEIRO, L. A. F. S. 2012. Perfilagens geofísica de poços tubulares profundos. Região do 

canal Jurubatuba, São Paulo (SP). Trabalho de conclusão de curso. 

RICCOMINI, C. 1995. Tectonismo gerador e deformador dos depósitos sedimentares pós-

gondvanicos da porção centro-oriental do Estado de São Paulo e áreas vizinhas. Tese 

de Livre Docência. Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo, 100p. 

RICCOMINI, C. 1989. O Rift Continental do Sudeste do Brasil. Tese de Doutoramento. 

Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo, 256p. 

RICCOMINI, C; SANT´ANNA, L. C. &amp;amp; FERRARI, A. L. 2004. Evolução Continental do Rift 

Continental do Sudeste do Brasil. In: Neto, V.M.; Bartorelli, A.; Carneiro, C.D.R.; 

Neves, B.B.B. (orgs). Geologia do Continente Sul-Americano: Evolução da Obra de 

Fernando Flávio Marques de Almeida. Beca, São Paulo, p. 385-405. 

RICCOMINI, C. &amp;amp; COIMBRA, A. M. 1992. Geologia da Bacia Sedimentar. In Ferreira, A. A.; 

Alonso, U. R.; Luz, P. L (Ed). Solos da cidade de São Paulo.  São Paulo, ABMS/ABEF, 

p.37-94. 

RODRIGUEZ S. K. 1998. Geologia urbana da Região Metropolitana de São Paulo. Tese de 

Doutoramento. Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo. São Paulo, 171p. 

ROCHA, H. C. 2004. Perfis de alteração de rocha e classificação geomecânica. Relatório 

interno da Companhia do Metropolitano de São Paulo (CMSP). São Paulo, 12p. 

ROCHA, H. C. 1995. Algumas características dos solos arenosos terciários de São Paulo e 

suas implicações em obras subterrâneas. Dissertação de Mestrado. Escola de 

111 
 



Engenharia de São Carlos, Universidade de São Paulo. São Carlos, 136p. 

ROULEAU, A.; COUSINEAU, P.; DENIS, C.; LAPCEVIC, P. 1996. The estimation of 

hydraulic parameters of a fractured orthoquartzite formation at laboratory and field 

scales. In: M. Aubertin, F. Hassani, H. Mitri (ed), Rock Mechanics Tools and 

Techniques, North American Rock Mechanics. Symposium., 2, Montreal, AA 

Balkema, p.1359- 1366. 

SALVADOR, E. D. &amp;amp; RICCOMINI, C. 1995. Neotectônica da região do alto estrutural de 

Queluz (SP-RJ, Brasil). Revista Brasileira de Geociências, n. 25 (3):151-164. 

SNOW, D.T. 1968. Rock fracture spacings, openings and porosities. Journal of Soil 

Mechanics and Foundations Division, 94, 73-91. 

TAKIYA, H. 1991. Aplicação dos métodos quantitativos espaciais a dados geológicos da 

Bacia de São Paulo. Dissertação de Mestrado. Instituto de Geociências, Universidade 

de São Paulo, São Paulo, 109p. 

TERZAGHI, R. D. Sources of errors in joint surveys. In: Geotechnique, 15(3), 287-304. 

THEIS, C. V. 1935. The relation between the lowering of the piezometric surface and the rate 

and duration of discharge of a well using groundwater storage, Eos Trans. AGU, vol. 

16, p. 519–524. 

TOGNON, A. A.; CUNHA, M. A.; MONTICELI, J. J.; COPEDÊ JUNIOR,  A. &amp;amp; MARANESI, 

D.A. 1981. Estudos geológico-geotécnicos para a definição da melhor alternativa do 2º 

conduto forçado da UH de Eloy Chaves, Rio Mogi-Guaçu, SP. In: 3º Congresso 

Brasileiro de Geologia de Engenharia, Anais. Itapema. 

VAN SCHMUS W. R.; TASSINARI C. C. G. &amp;amp; CORDANI U. G. 1986. Estudo geocronológico 

da parte inferior do Grupo São Roque. In: Congresso Brasileiro de Geologia, 34, Anais. 

Goiânia, 1399-1406. 

VIEIRA S. R. S. S. 1989. Estudo lito-estrutural da região de Embu-Guaçu-Parelheiros, São 

Paulo. Dissertação de Mestrado. Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo. 

São Paulo, 122p. 

VLACH, S. R. F. 2001. Microprobe monazite constraints for an early (ca. 790 Ma) Brasiliano 

Orogeny: The Embu Terrane, Southeastern Brazil” In: III South American Symposium 

of Isotope Geology. Extended Abstract Volume (CD). p. 265. 

WILLIAMS J. H. &amp;amp; JOHNSON C. D. 2004. Acoustic and optical borehole-wall imaging for 

fractured-rock aquifer studies: Journal of Applied Geophysics, 55(1-2):151-159. 

 

112 
 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

ANEXO 01 – ESTRUTURAS OBSERVADAS NA PERFILAGEM 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 
Ponto 5621 
Prof. 29,0 – 31,0 m 
 

 
Ponto 5621 
Prof. 34,0 – 36,0 m 
 

 
 
 

 
Ponto 5621 
Prof. 37,0 – 39,0 m 
 

 
Ponto 5621 
Prof. 39,0 - 40,0 m 
 

 
 
 
 
 



 

 
Ponto 5621 
Prof. 42,0 - 44,0 m 
 
 

 
Ponto 5621 
Prof. 47,0 - 48,0 m 
 

 
 

 
Ponto 5622 
Prof. 30,5 – 31,5 m 
 

 
Ponto 5622 
Prof. 32,0 - 33,0 m 
 

 



 
Ponto 5622 
Prof. 33,0 - 34,0 m 
 

 
Ponto 5622 
Prof. 42,0 - 43,0 m 
 

 

 
Ponto 5622 
Prof. 44,0 - 46,0 m 
 

 
Ponto 5624 
Prof. 20,0 - 21,0 m 
 

 



 
Ponto 5624 
Prof. 25,0 - 26,0 m 
 

 
Ponto 5624 
Prof. 28,0 - 30,0 m 
 

 

 
Ponto 5624 
Prof. 32,5 – 33,5 m 
 

 
Ponto 5631 
Prof. 23,0 – 24,0 m 
 

 



 
Ponto 5637 
Prof. 22,0 – 23,0 m 
 

 
Ponto 5637 
Prof. 23,0 – 24,0 m 
 

 

 
Ponto 5637 
Prof. 24,0 – 25,0 m 
 

 
Ponto 5637 
Prof. 26,5 – 27,5 m 
 

 



 
Ponto 5637 
Prof. 30,0 – 31,0 m 
Set de fraturas com abertura aparente 

 
Ponto 5637 
Prof. 31,5 – 33,5 m 
 

 

 
Ponto 5637 
Prof. 38,0 – 39,0 m 
 

 
Ponto 5637 
Prof. 39,5 – 40,5 m 
 

 



 
Ponto 5637 
Prof. 42,5 – 43,5 m 
 

 
Ponto 5637 
Prof. 43,5 – 44,5 m 
 

 

 
Ponto 5638 
Prof. 27,5 – 29,5 m 
 

 
Ponto 5638 
Prof. 30,5 – 31,5 m 
 

 



 
Ponto 5638 
Prof. 34,0 – 35,0 m 
 

 
Ponto 5638 
Prof. 50,0 - 51,0 m 
 

 

 
Ponto 5655 
Prof. 15,0 - 16,0 m 
  

Ponto 5655 
Prof. 19,0 – 20,0 m 

 



 
Ponto 5655 
Prof. 21,0 - 23,0 m 
 

 
Ponto 5655 
Prof. 29,0 - 31,0 m 
 

 

 
Ponto 5657 
Prof. 23,0 - 24,0 m 
 

 
Ponto 5657 
Prof. 25,0 - 27,0 m 
 

 



 
Ponto 5657 
Prof. 33,0 - 34,0 m 

 
Ponto 5662 
Prof. 16,5 – 17,5 m 
 

 

 
Ponto 5662 
Prof. 32,0 – 34,0 m 
 

 
 

  
 
 



 
Ponto 5662 
Prof. 29,0 – 30,0 m 
 

 
Ponto 5662 
Prof. 42,0 – 44,0 m 
 

 

 
Ponto 5664 
Prof. 37,0 – 38,0 m 
 

 
Ponto 5665 
Prof. 26,0 – 29,0 m 
 

 



 
Ponto 5665 
Prof. 32,0 – 33,0 m 
 

 
Ponto 5665 
Prof. 36,5 – 37,5 m 
 

 

 
Ponto 5665 
Prof. 38,0 – 39,0 m 
 

 
Ponto 5665 
Prof. 40,0 – 41,0 m 
 

 



 
Ponto 5672  
Prof. 15,5 - 18,5 m                                

Ponto 5672  
Prof. 22,0 - 23,0 m 

 

 
Ponto 5672  
Prof. 27,0 - 28,0 m                                   

 

Ponto 5672  
Prof. 31,0 - 32,0 m 

  
 



 
Ponto 5672  
Prof. 32,0 - 33,0 m                                  

 
Ponto  5672  
Prof. 33,0 - 34,0 m 

 

 
Ponto 5672  
Prof. 35,0 - 37,0 m 

 
   

 

 



 
Ponto 5674  
Prof. 18,0 - 19,0 m                                              

 
Ponto 5674  
Prof. 31,0 - 33,0 m 

 
 



 
Ponto 5675  
Ptof. 20,0 - 22,0 m 

 
Ponto 5675  
Prof. 22,0 - 25,0 m  

 



 
Ponto 5675  
Prof. 29,5 -30,5 m                             Ponto 5675  

Prof. 34,0 - 36,0 m  
 

 
Ponto 5677  
Prof. 10,0 - 13,0 m  

 
Ponto 5677  
Prof. 20,0 - 22,0 m 

 



 
Ponto 5678  
Prof. 11,0 - 12,0 m  

 
            Ponto 5678  
            Prof. 12,0 - 15,0 m 

 
 

 
Ponto 5691  
Prof. 12,5 -13,5 m                                     

 
            Ponto 5691  
            Prof. 14,0 - 17,0 m  

 



 
Ponto 5691  
Prof. 18,2 -19,2 m                          Ponto 5691  

Prof. 21,5 -22,5 m 
 

 
Ponto 5691  
Prof. 25,5 - 26,5 m                                    Ponto 5691  

Prof. 26,0 - 28,0 m  
 
 



 
Ponto 5691  
Prof. 28,0 - 29,0 m                                 

 
Ponto 5691  
Prof. 31,5 -32,5 m 

 

Ponto 5691  
Prof. 37,5 - 38,5 m  

 
 

 



 
Ponto 5716  
Prof. 46,0 - 47,0 m                                  

Ponto 5716  
Prof. 48,5 - 49,5 m  

 

 
Ponto 5716  
Prof. 50,5 - 51,5 m                                  

Ponto 5716  
Prof. 57,0 - 58,0 m 

 
 



 
Ponto 5718  
Prof. 30,0 - 31,0 m                                  

Ponto 5718  
Prof. 33,0 - 34,0 m  

 

 
Ponto 5718  
Prof. 38,0 - 39,0 m  

Ponto 5718  
Prof. 43,5 - 46,0 m 

 



 
Ponto 5718  
Prof. 49,0 - 50,0 m 

 
 

 
 
 
 

 
Ponto 5745  
Prof. 15,5 - 16,5 m                             

            Ponto 5745 
            Prof. 16,5 -17,5 m 

  
 



 
Ponto 5745  
Prof. 17,0 - 18,0 m 

 
Ponto 5745  
Prof. 23,0 - 24,0 m 

 

 
Ponto 5745  
Prof. 37,0 - 38,0 m 

 
 

 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

ANEXO 02 – CÁLCULOS REALIZADOS NOS ENSAIOS DE 
PERDA DE ÁGUA SOB PRESSÃO 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



POÇO ENSAIO NÚMERO INTERVALO 
INCL. C/ 

VERTICAL 
ESTÁGIO 

DE CARGA 
VAZÃO 
MÉDIA TRECHO 

CARGA 
COL H2O 

PERDA DE 
CARGA  

VAZÃO 
ESPECÍFICA 

CARGA 
EFETIVA PERDA ESPEC. 

COEFICIENTE 
DE FORMA 

FATOR DE 
CORREÇÃO PERMEAB. 

    INÍCIO FINAL   "Pm" "Q" "L" "H" Pc "QE" "Ce" "PE" "Cf"   "K" 
        (GRAUS) (kg/cm2) (l/min) (m) (kg/cm2) (kg/cm2) (l/min/m) (kg/cm2) (l/min/m/kg/cm2) adimensional   (cm/s) 

5621 

1 29,00 31,00 0º 0,10 0,003  2,00 6,50 1,20E-09 0,00 0,75 0,00200 3,551756036 9,38E-05 1,88E-07 

2 34,00 36,00 0º 0,10 0,000  2,00 5,77 0,00E+00 ------ 0,68 ------ 3,551756036 9,38E-05 ------ 

3 37,00 39,00 0º 0,10 0,000  2,00 5,60 0,00E+00 ------ 0,66 ------ 3,551756036 9,38E-05 ------ 

4 39,00 40,00 0º 0,10 0,000  1,00 5,78 0,00E+00 ------ 0,68 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

5 42,00 44,00 0º 0,10 0,000  2,00 5,66 0,00E+00 ------ 0,67 ------ 3,551756036 9,38E-05 ------ 

6 47,00 48,00 0º 0,10 0,000  1,00 6,45 0,00E+00 ------ 0,75 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

5624 

1 20,00 21,00 0º 0,10 0,000  1,00 8,22 0,00E+00 ------ 0,92 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

2 25,00 26,00 0º 0,10 0,000  1,00 7,47 0,00E+00 ------ 0,85 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

3 28,00 30,00 0º 0,10 0,005  2,00 7,44 3,59E-09 0,00 0,84 0,00296 3,551756036 9,38E-05 2,78E-07 

4 32,50 33,50 0º 0,10 0,000  1,00 7,44 0,00E+00 ------ 0,84 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

5628 
1 17,00 20,00 0º 0,10 0,000  3,00 2,95 0,00E+00 ------ 0,40 ------ 3,957221144 1,05E-04 ------ 

2 22,00 25,00 0º 0,10 0,000  3,00 3,19 0,00E+00 ------ 0,42 ------ 3,957221144 1,05E-04 ------ 

3 27,00 30,00 0º 0,10 0,000  3,00 3,65 0,00E+00 ------ 0,47 ------ 3,957221144 1,05E-04 ------ 

5631 
1 17,00 20,00 18º 0,10 0,000  3,00 1,83 0,00E+00 ------ 0,28 ------ 3,957221144 1,05E-04 ------ 

2 22,00 25,00 18º 0,10 0,000  3,00 1,90 0,00E+00 ------ 0,29 ------ 3,957221144 1,05E-04 ------ 

5637 

1 19,50 20,50 0º 0,10 0,065  1,00 11,64 6,97E-07 0,07 1,26 0,05142 2,858608855 7,55E-05 3,88E-06 

2 20,00 21,00 0º 0,10 0,090  1,00 11,61 1,28E-06 0,09 1,26 0,07137 2,858608855 7,55E-05 5,39E-06 

3 22,00 23,00 0º 0,10 0,030  1,00 11,38 1,59E-07 0,03 1,24 0,02423 2,858608855 7,55E-05 1,83E-06 

4 23,00 24,00 0º 0,10 2,350  1,00 11,38 5,79E-04 2,35 1,24 1,89911 2,858608855 7,55E-05 1,43E-04 

5 24,00 25,00 0º 0,10 0,430  1,00 11,34 2,37E-05 0,43 1,23 0,34847 2,858608855 7,55E-05 2,63E-05 

7 26,50 27,50 0º 0,10 0,000  1,00 11,57 0,00E+00 ------ 1,26 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

8 30,00 31,00 0º 0,10 0,000  1,00 11,32 0,00E+00 ------ 1,23 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

9 31,50 33,50 0º 0,10 0,000  2,00 12,04 0,00E+00 ------ 1,30 ------ 3,551756036 9,38E-05 ------ 

10 34,00 35,00 0º 0,10 0,000  1,00 11,42 0,00E+00 ------ 1,24 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

11 38,00 39,00 0º 0,10 0,000  1,00 11,38 0,00E+00 ------ 1,24 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 



12 39,50 40,50 0º 0,10 0,000  1,00 11,67 0,00E+00 ------ 1,27 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

13 42,50 43,50 0º 0,10 0,000  1,00 11,34 0,00E+00 ------ 1,23 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

14 43,50 44,50 0º 0,10 0,000  1,00 11,38 0,00E+00 ------ 1,24 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

5638 

1 27,50 29,50 0º 0,10 0,000  2,00 17,30 0,00E+00 ------ 1,83 ------ 3,551756036 9,38E-05 ------ 

2 30,50 31,50 0º 0,10 0,000  1,00 16,95 0,00E+00 ------ 1,80 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

3 34,00 35,00 0º 0,10 0,000  1,00 17,20 0,00E+00 ------ 1,82 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

6 36,00 38,00 0º 0,10 0,000  2,00 17,27 0,00E+00 ------ 1,83 ------ 3,551756036 9,38E-05 ------ 

7 38,00 39,00 0º 0,10 0,000  1,00 17,38 0,00E+00 ------ 1,84 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

9 44,00 46,00 0º 0,10 0,000  2,00 17,45 0,00E+00 ------ 1,85 ------ 3,551756036 9,38E-05 ------ 

10 50,00 51,00 0º 0,10 0,000  1,00 17,70 0,00E+00 ------ 1,87 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

5657 

1 23,00 24,00 0º 0,10 0,610  1,00 8,24 3,32E-05 0,61 0,92 0,66020 2,858608855 7,55E-05 4,99E-05 

2 23,50 24,50 0º 0,10 1,000  1,00 9,13 9,33E-05 1,00 1,01 0,98726 2,858608855 7,55E-05 7,46E-05 

3 25,00 27,00 0º 0,10 1,200  2,00 8,83 1,27E-04 0,60 0,98 0,61046 3,551756036 9,38E-05 5,73E-05 

4 29,00 30,00 0º 0,10 1,400  1,00 8,68 1,67E-04 1,40 0,97 1,44653 2,858608855 7,55E-05 1,09E-04 

5 31,00 32,00 0º 0,10 1,400  1,00 8,58 1,65E-04 1,40 0,96 1,46163 2,858608855 7,55E-05 1,10E-04 

6 32,50 34,50 0º 0,10 1,800  2,00 8,31 2,56E-04 0,90 0,93 0,96697 3,551756036 9,38E-05 9,07E-05 

7 37,00 38,00 0º 0,10 0,700  1,00 8,58 4,48E-05 0,70 0,96 0,73072 2,858608855 7,55E-05 5,52E-05 

5662 

1 16,50 17,50 0º 0,10 0,000  1,00 10,06 0,00E+00 ------ 1,11 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

2 29,00 31,00 0º 0,10 0,000  2,00 10,52 0,00E+00 ------ 1,15 ------ 3,551756036 9,38E-05 ------ 

3 32,00 34,00 0º 0,10 0,000  2,00 10,54 0,00E+00 ------ 1,15 ------ 3,551756036 9,38E-05 ------ 

4 42,00 43,00 0º 0,10 0,000  1,00 10,06 0,00E+00 ------ 1,11 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

5664 

1 28,00 31,00 20º 0,10 0,000  3,00 0,00 0,00E+00 ------ 0,10 ------ 3,957221144 1,05E-04 ------ 

2 29,00 30,00 20º 0,10 0,000  1,00 0,00 0,00E+00 ------ 0,10 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

3 30,00 31,00 20º 0,10 0,000  1,00 0,00 0,00E+00 ------ 0,10 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

4 32,50 33,50 20º 0,10 0,000  1,00 12,18 0,00E+00 ------ 1,32 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

5 36,00 37,00 20º 0,10 0,000  1,00 12,66 0,00E+00 ------ 1,37 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

6 37,00 38,00 20º 0,10 0,000  1,00 12,64 0,00E+00 ------ 1,36 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

5665 
1 32,00 33,00 0º 0,10 0,000  1,00 12,18 0,00E+00 ------ 1,32 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

2 35,00 36,00 0º 0,10 0,000  1,00 12,14 0,00E+00 ------ 1,31 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 



3 36,50 37,50 0º 0,10 0,170  1,00 12,14 4,43E-06 0,17 1,31 0,12938 2,858608855 7,55E-05 9,77E-06 

4 38,00 39,00 0º 0,10 1,470  1,00 12,55 2,64E-04 1,47 1,35 1,08508 2,858608855 7,55E-05 8,19E-05 

5 40,00 41,00 0º 0,10 0,120  1,00 12,32 2,34E-06 0,12 1,33 0,09009 2,858608855 7,55E-05 6,80E-06 

5669 
1 17,00 20,00 0º 0,10 0,000  3,00 2,83 0,00E+00 ------ 0,38 ------ 3,957221144 1,05E-04 ------ 

2 22,00 25,00 0º 0,10 0,000  3,00 3,65 0,00E+00 ------ 0,47 ------ 3,957221144 1,05E-04 ------ 

3 30,00 33,00 0º 0,10 0,000  3,00 3,68 0,00E+00 ------ 0,47 ------ 3,957221144 1,05E-04 ------ 

5672 

1 15,50 18,50 0º 0,10 0,020  3,00 4,21 2,75E-08 0,01 0,52 0,01280 3,957221144 1,05E-04 1,34E-06 

2 22,00 23,00 0º 0,10 0,010  1,00 4,13 7,33E-09 0,01 0,51 0,01949 2,858608855 7,55E-05 1,47E-06 

3 27,00 28,00 0º 0,10 0,000  1,00 3,70 0,00E+00 ------ 0,47 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

4 31,00 32,00 0º 0,10 0,000  1,00 4,52 0,00E+00 ------ 0,55 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

5 32,00 33,00 0º 0,10 0,020  1,00 3,68 2,40E-08 0,02 0,47 0,04274 2,858608855 7,55E-05 3,23E-06 

6 33,00 34,00 0º 0,10 0,020  1,00 3,68 2,40E-08 0,02 0,47 0,04274 2,858608855 7,55E-05 3,23E-06 

7 35,00 37,00 0º 0,10 0,060  2,00 4,45 2,29E-07 0,03 0,54 0,05505 3,551756036 9,38E-05 5,17E-06 

5674 
1 18,00 19,00 0º 0,10 0,000  1,00 12,60 0,00E+00 ------ 1,36 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

3 31,00 33,00 0º 0,10 0,000  2,00 12,68 0,00E+00 ------ 1,37 ------ 3,551756036 9,38E-05 ------ 

5675 
1 20,00 22,00 0º 0,10 0,200  2,00 7,31 3,62E-06 0,10 0,83 0,12034 3,551756036 9,38E-05 1,13E-05 

4 29,50 30,50 0º 0,10 0,600  1,00 7,56 2,96E-05 0,60 0,86 0,70096 2,858608855 7,55E-05 5,29E-05 

5677 
1 10,00 13,00 0º 0,10 0,000  3,00 1,60 0,00E+00 ------ 0,26 ------ 3,957221144 1,05E-04 ------ 

2 20,00 22,00 0º 0,10 0,000  2,00 2,31 0,00E+00 ------ 0,33 ------ 3,551756036 9,38E-05 ------ 

5678 
1 11,00 12,00 0º 0,10 0,000  1,00 4,85 0,00E+00 ------ 0,59 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

2 12,00 15,00 0º 0,10 0,000  3,00 4,88 0,00E+00 ------ 0,59 ------ 3,957221144 1,05E-04 ------ 

5691 

1 12,50 13,50 0º 0,10 0,070  1,00 6,93 4,77E-07 0,07 0,79 0,08827 2,858608855 7,55E-05 6,67E-06 

2 14,00 17,00 0º 0,10 0,000  3,00 7,73 0,00E+00 ------ 0,87 ------ 3,957221144 1,05E-04 ------ 

3 18,20 19,20 0º 0,10 0,050  1,00 7,75 2,84E-07 0,05 0,87 0,05714 2,858608855 7,55E-05 4,32E-06 

4 21,50 22,50 0º 0,10 0,000  1,00 7,23 0,00E+00 ------ 0,82 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

6 26,00 28,00 0º 0,10 0,010  2,00 6,95 1,23E-08 0,01 0,79 0,00629 3,551756036 9,38E-05 5,90E-07 

7 28,00 29,00 0º 0,10 0,000  1,00 7,72 0,00E+00 ------ 0,87 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 

8 31,50 32,50 0º 0,10 0,080  1,00 7,25 6,42E-07 0,08 0,82 0,09697 2,858608855 7,55E-05 7,32E-06 

9 37,50 38,50 0º 0,10 0,020  1,00 7,35 4,80E-08 0,02 0,83 0,02395 2,858608855 7,55E-05 1,81E-06 



5716 

1 46,00 47,00 0º 0,10 0,340  1,00 14,90 2,00E-05 0,34 1,59 0,21384 2,858608855 7,55E-05 1,61E-05 

2 40,00 41,00 0º 0,10 0,190  1,00 14,91 6,71E-06 0,19 1,59 0,11942 2,858608855 7,55E-05 9,02E-06 

3 50,50 51,50 0º 0,10 0,060  1,00 14,70 7,58E-07 0,06 1,57 0,03822 2,858608855 7,55E-05 2,89E-06 

4 57,00 58,00 0º 0,10 0,170  1,00 14,92 5,45E-06 0,17 1,59 0,10678 2,858608855 7,55E-05 8,06E-06 

5718 

1 30,00 31,00 10º 0,10 0,120  1,00 10,25 1,94E-06 0,12 1,12 0,10670 2,858608855 7,55E-05 8,06E-06 

2 33,00 34,00 10º 0,10 0,180  1,00 10,13 4,12E-06 0,18 1,11 0,16177 2,858608855 7,55E-05 1,22E-05 

3 38,00 39,00 10º 0,10 0,845  1,00 10,07 7,49E-05 0,85 1,11 0,76360 2,858608855 7,55E-05 5,77E-05 

4 43,00 46,00 10º 0,10 0,160  3,00 10,09 3,29E-06 0,05 1,11 0,04811 3,957221144 1,05E-04 5,03E-06 

5 49,00 50,00 10º 0,10 0,130  1,00 10,07 2,22E-06 0,13 1,11 0,11747 2,858608855 7,55E-05 8,87E-06 

5745 
4 23,00 24,00 0º 0,10 0,010  1,00 13,11 2,33E-08 0,01 1,41 0,00709 2,858608855 7,55E-05 5,35E-07 

5 37,00 38,00 0º 0,10 0,000  1,00 13,08 0,00E+00 ------ 1,41 ------ 2,858608855 7,55E-05 ------ 
 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

ANEXO 03 – RETAS DE CALIBRAÇÃO PARA ENSAIOS DE 
INFILTRAÇÃO 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 
 

 

 

0E0 4E1 8E1 1E2 2E2 2E2
Time [min]

1E-2

1E-1

1E0
h

/
h

0

5624A

0E0 1E1 2E1 3E1 4E1 5E1
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5624B

0E0 4E1 8E1 1E2 2E2 2E2
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5629

0E0 4E0 8E0 1E1 2E1 2E1
Time [min]

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5634A



 

 
 
 
 

 

 

0E0 1E1 2E1 3E1 4E1 5E1
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0
h

/
h

0

5634B

0E0 4E1 8E1 1E2 2E2 2E2
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5639A

0 20 40 60 80 100
Time  [min]

1E-4

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h/
h

0

5639B

0E0 2E1 4E1 6E1 8E1 1E2
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5657A



 

 

 

 

0 10 20 30 40 50
Time  [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0
h

/h
0

5657B

0E0 4E1 8E1 1E2 2E2 2E2
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5662A

0 4 8 12 16 20
Time  [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/h

0

5662B

0 60 120 180 240 300
Time  [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h/
h

0

5662C



 

 

 

 

0 140 280 420 560 700
Time  [min]

1E-1

1E0
h

/h
0

5663A

0E0 1E1 2E1 3E1 4E1 5E1
Time [min]

1E-4

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5663B

0E0 1E1 2E1 3E1 4E1 5E1
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5663C

0E0 1E1 2E1 3E1 4E1 5E1
Time [min]

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5664A



 

 

 

 
 

0E0 6E0 1E1 2E1 2E1 3E1
Time [min]

1E-4

1E-3

1E-2

1E-1

1E0
h

/
h

0

5664B

0 60 120 180 240 300
Time  [min]

1E-2

1E-1

1E0

h/
h

0

5665A

0E0 4E2 8E2 1E3 2E3 2E3
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5665B

0E0 1E1 2E1 3E1 4E1 5E1
Time [min]

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5672A



 

 

 

 

0E0 2E0 4E0 6E0 8E0 1E1
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0
h

/
h

0

5672B

0E0 6E1 1E2 2E2 2E2 3E2
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5675A

0E0 6E0 1E1 2E1 2E1 3E1
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5675B

0E0 1E1 2E1 3E1 4E1 5E1
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5675C



 

 

 
 

 

0E0 1E2 2E2 3E2 4E2 5E2
Time [min]

1E-2

1E-1

1E0
h

/
h

0

5682B

0E0 4E1 8E1 1E2 2E2 2E2
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5691

0E0 1E2 2E2 3E2 4E2 5E2
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5717C

0E0 2E1 4E1 6E1 8E1 1E2
Time [min]

1E-1

1E0

h
/

h
0

45B



 

 

 

 

0E0 4E0 8E0 1E1 2E1 2E1
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0
h

/
h

0

5460

0E0 1E1 2E1 3E1 4E1 5E1
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5484

0E0 4E1 8E1 1E2 2E2 2E2
Time [min]

1E-4

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5487

0E0 4E1 8E1 1E2 2E2 2E2
Time [min]

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

5515



 

 

 

 

0E0 6E0 1E1 2E1 2E1 3E1
Time [min]

1E-2

1E-1

1E0
h

/
h

0

6PZ01

0E0 1E1 3E1 4E1 6E1 7E1
Time [min]

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

GPZ02

0E0 6E0 1E1 2E1 2E1 3E1
Time [min]

1E-3

1E-2

1E-1

1E0

h
/

h
0

6PZ03

0E0 1E1 3E1 4E1 6E1 7E1
Time [min]

1E-1

1E0

h
/

h
0

6PZ15


	mestrado_marcelo_denser_vcorrigida
	agradecimentos
	anexo_completo
	ANEXO
	Imagens
	ANEXO
	epa
	ANEXO
	Graficos hvorslev

	figura13
	Sheets and Views
	Layout1


	figura22
	Número do slide 1

	mestrado_Marcelo_Denser_versaocorrigida_final
	pagina ficha

	pag92



</field>
	</doc>
</add>