<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15840</field>
		<field name="filename">22338_001088571.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

  

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

AVALIAÇÃO DO POTENCIAL DOS QUARTZITOS E MÁRMORES DO 

COMPLEXO PORONGOS PARA O SEU APROVEITAMENTO COMO ROCHA 

ORNAMENTAL E DE REVESTIMENTO NA REGIÃO DE CACHOEIRA DO SUL, 

RS 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 

Porto Alegre, 2018 



 
 

JEFERSON LEAL KARCZESKI 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
AVALIAÇÃO DO POTENCIAL DOS QUARTZITOS E MÁRMORES DO 

COMPLEXO PORONGOS PARA O SEU APROVEITAMENTO COMO ROCHA 

ORNAMENTAL E DE REVESTIMENTO NA REGIÃO DE CACHOEIRA DO SUL, 

RS 

 

 
 
 

 
Trabalho de Conclusão do Curso de Geologia do Instituto de 

Geociências da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 

Apresentado na forma de monografia, junto à disciplina Projeto 

Temático em Geologia III, como requisito parcial para obtenção do 

grau de Bacharel em Geologia. 

 
Orientadores: Prof.Dr. Ruy Paulo Philipp 

                                                             Prof.Dr. Clóvis Gonzatti 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Porto Alegre, 2018 



UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
 

Reitor: Rui Vicente Oppermann 
 

Vice-Reitora: Jane Fraga Tutikian 
 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 
 

Diretor: André Sampaio Mexias 
 

Vice-Diretor: Nelson Luiz Sambaqui Gruber 
 
 

 

 

 

 

 

 

                              Karczeski, Jeferson Leal 

     Avaliação do potencial dos quartzitos e mármores do Complexo Porongos 

para o seu aproveitamento como rocha ornamental e de revestimento na região 

de Cachoeira do Sul, RS. / Jeferson Leal Karczeski. – Porto Alegre: 

IGEO/UFRGS, 2018. 

 72 f. il.  

 
    Trabalho de Conclusão de Curso (Monografia). - Universidade Federal do 

Rio Grande do Sul. Graduação em Geologia. Instituto de Geociências. Porto 

Alegre, RS - BR, 2018. 

 

Orientadores: Ruy Paulo Philipp 

  Clóvis Gonzatti 

 
1. Complexo Porongos. 2. Rocha ornamental. 3. Quartzitos 4. Mármores. 

5. Ensaios tecnológicos.   I. Título. 

 
CDU 549 

 

Catalogação na Publicação 

Biblioteca Instituto de Geociências - UFRGS 

Sônia Teresinha Duarte de Oliveira CRB 10/2310 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul - Campus do Vale Av. Bento 

Gonçalves, 9500 - Porto Alegre - RS - Brasil 

CEP: 91501-970 / Caixa Postal: 15001. 

Fone: +55 51 3308-6569 

E-mail: bibgeo@ufrgs.br 

 



 
 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL  
 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 
 

CURSO DE GRADUAÇÃO EM GEOLOGIA 

 
 
 
 
 

A Comissão Examinadora, abaixo assinada, aprova o Trabalho de Conclusão de 

Curso Avaliação do potencial dos quartzitos e mármores do Complexo 

Porongos para o seu aproveitamento como rocha ornamental e de 

revestimento na região de Cachoeira do Sul, RS elaborado por Jeferson Leal 

Karczeski, como requisito parcial para obtenção do grau de Bacharel em Geologia. 

 
 

 
Comissão Examinadora: 

 
 
 
 
 
 

Prof. Dr. Leonardo Renner 
 
 
 
 
 
 

Prof. Dr. Marcus Vinicius Dorneles Remus 
 
 
 
 
 
 

Prof. Dr. Norberto Dani 

 
 
 
 
 
 

 



 
 

DEDICATÓRIA 
 

 Dedico este trabalho ao meu pai Antonio Karczeski (in memorian), que 

recentemente nos deixou, mas lutou intensamente até o último segundo... E esse foi 

o principal ensinamento que o senhor deixou, nunca desistir, por mais que a luta seja 

inglória! Por várias vezes eu pensei em desistir, estruturalmente não tinha mais forças 

pra seguir logo após a sua partida... Mas nunca vou me esquecer da sua promessa, 

que em um simples gesto, um dos únicos que conseguia fazer, apertou a minha mão 

e balançou a cabeça com sinal de positivo quando lhe fiz prometer estar comigo na 

minha formatura, e isso pai, foi o único motivo, a única força que me fez seguir! E eu 

tenho certeza, que o senhor estará do meu lado no dia da minha formatura! Pai, cuida 

de mim, que eu luto por nós!  

Eu te amo...  

  



 
 

AGRADECIMENTOS 

 

 Em primeiro lugar gostaria de agradecer a minha família, por todo o suporte 

dado durante a graduação, e durante a minha vida. Passamos por momentos 

complicados esse ano, mas unidos conseguiremos superar tudo, como sempre foi, 

amo vocês incondicionalmente. 

  Minha noiva Priscila, por estar ao meu lado em todos os momentos sempre me 

apoiando, e se dedicando ao máximo ao nosso relacionamento. Eu te amo, obrigado 

por existir. A minha família emprestada, que veio junto com a minha noiva, Nenê, 

Claudio, Paty, vocês são a minha segunda família, obrigado por tudo. 

 Meus amigos da vida, que não são poucos, e sou muito grato a isso, não vou 

citar nomes para não esquecer de ninguém, mas vocês sabem o meu sentimento por 

vocês. 

 Aos amigos que a geologia me proporcionou, Lu, Leticia, Lari, Jojo, Mari, Duda, 

Maurício, Elisa, obrigado pela parceria, pelos campos, e pela difícil jornada que 

passamos dentro da UFRGS.  

 Aos amigos que conquistei na minha passagem pela CPRM, Luciano, Lucy, 

Provenzano, Laux, Oscar, Paloma, Carla, Rodrigo Peixoto, obrigado pela 

oportunidade de dividir o mesmo ambiente de trabalho, obrigado por todo 

ensinamento, obrigado pela oportunidade de estágio.  

 Aos meus grandes amigos Maílson e Mineiro, que depositaram em mim sua 

confiança e amizade, obrigado pela oportunidade, tenho certeza que ainda vamos 

conquistar tudo o que planejamos, com muito trabalho e dedicação. Ao Geól. Reischl, 

pelos ensinamentos e pelas conversas durante esse ano. 

 Aos meus orientadores Ruy e Clóvis, pela paciência, parceria e dedicação que 

tiveram comigo durante esse último ano.   

 A todos que trabalham no IGEO e na UFRGS, que ofereceram todo suporte 

necessário para minha formação. 

 

 



 
 

RESUMO 

 

Este trabalho teve como objetivo um estudo integrado geológico e tecnológico de 

rochas ornamentais nas áreas de ocorrência dos quartzitos e mármores da Antiforme 

Capané - Complexo Porongos, localizadas próximo ao município de Cachoeira do Sul, 

na porção central do Estado do Rio Grande do Sul. Geologicamente, a Antiforme 

Capané compreende espessas camadas de quartzitos com uma vasta área de 

ocorrência na forma de cristas por vezes quilométricas, lentes de mármore de até 150 

metros, além de metapelitos intercalados com rochas metavulcânicas ácidas a 

intermediárias e corpos graníticos intrusivos. A metodologia envolveu a caracterização 

de campo com detalhamento estrutural, amostragem de blocos, petrografia e análise 

tecnológica desses materiais. A caracterização tecnológica dos quartzitos e mármores 

da região de Cachoeira do Sul foi realizada por meio de ensaios diversos, com objetivo 

de obter parâmetros físicos e mecânicos afim de permitir a qualificação dessas rochas 

para seu aproveitamento em rocha ornamental e de revestimento. Estes ensaios foram 

executados segundo procedimentos normatizados pelas entidades (ABNT – 

Associação Brasileira de Normas Técnicas) e (ASTM – American Society for Testing 

and Materials) e comparados a valores recomendados pelas mesmas. Os resultados 

obtidos permitiram concluir que tanto o quartzito quanto o mármore apresentam 

indicações favoráveis para o uso como rocha ornamental e de revestimento, portanto, 

sugere-se a continuidade dos estudos para a melhor caracterização da área que 

sustentem a abertura de jazidas na região. 

 

Palavras-Chave: Complexo Porongos, rocha ornamental, quartzitos, mármores, ensaios 
tecnológicos. 

 

  



 
 

ABSTRACT 

 

This work aimed at an integrated geological and technological study of ornamental 

rocks in the occurrence areas of quartzites and marbles of the Capané Antiform, of the 

Porongos Complex, located near the city of Cachoeira do Sul, in the central portion of 

the Rio Grande do Sul State. The Antiforme Capané comprises thick layers of quartzite 

with a large area of occurrence in the form of crests, lenses of marble up to 150 meters, 

and metapelites interspersed with acidic to intermediate metavolcanic rocks and 

intrusive granitic bodies. The methodology involved the field characterization with 

structural detailing, block sampling, petrography and technological analysis of these 

materials. The technological characterization of the quartzites and marbles of the region 

of Cachoeira do Sul was carried out by means of several tests, aiming to obtain physical 

and mechanical parameters in order to allow the qualification of these rocks for their 

use in ornamental rock. These tests were carried out according to the standard 

procedures (ABNT - Brazilian Association of Technical Standards) and (ASTM - 

American Society for Testing and Materials) and compared to values recommended by 

them. The results obtained allowed to conclude that both the quartzite and the marble 

have favorable indications for the use as ornamental rock, therefore, it is suggested the 

continuity of the studies to better characterize the area that sustain the opening deposits 

in the region.  

 

Palavras-Chave: Porongos Complex, ornamental rocks, quartzites, marbles, technological 
tests. 

 

  



 
 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1: Localização da área de estudo A = Localização relativa ao Rio Grande do 
Sul; B = Detalhe da área de estudo em azul e principais vias de acesso em relação à 
Porto Alegre................................................................................................................13 

Figura 2: Reconstrução do paleocontinente Gondwana Cinturões orogênicos: A = 
Araçuaí; B = Brasília; D = Damara; DF = Dom Feliciano; G = Gariep; K = Kaoko; R = 
Ribeira; S = Saldania; CO = Congo Oriental ...............................................................16 

Figura 3: Mapa com as principais unidades geotectônica da região sul do Brasil e 
Uruguai com destaque em vermelho para a área de estudo. Zonas de Cisalhamento 
Dúcteis: 1 – Itajai- Perimbó, 2 – Major Gercino, 3 – Caçapava do Sul, 4 – Dorsal de 
Canguçu, 5 – Passo do Marinheiro, 6 – Ibaré, 7 – SarandídelYí, 8 – SierraBallena, 9 
– Cerro Amaro, 10 – Arroio Grande.............................................................................17 

Figura 4: Mapa geológico do Terreno Tijucas com destaque em vermelho para a área 
aproximada de estudo.  ZCDC = Zona de Cisalhamento Dorsal de Canguçu, ZCPM = 
Zona de Cisalhamento Passo do Marinheiro, ZCSBV = Zona de Cisalhamento 
Santana da Boa Vista.................................................................................................24 

Figura 5: Detalhe de corpos de prova com esforços aplicados (à esquerda) e 
paralelamente (à esquerda) e paralelamente (à direita) à estruturação da rocha...... 29 

Figura 6: Corpo de prova e dispositivo de ensaio para determinação do módulo de 
ruptura da rocha por flexão em 3 pontos. 1 = suporte do rolete superior; 2 = rolete 
superior; 3 = rolete inferior; 4 = suporte do rolete inferior. L = distância entre os 
roletes.........................................................................................................................32 

Figura 7: Representação da passagem das ondas longitudinais ou de compressão 
(Ondas P) por um meio...............................................................................................33 

Figura 8: Ilustração das medições de velocidade de propagação de ondas 
ultrassônicas na direção paralela (à esquerda) e perpendicular (a direita) da foliação 
da rocha......................................................................................................................33 

Figura 9: Banco de dados organizados em ambiente SIG analisados com a utilização 
do software ArcMap© do programa ArcGIS© 10.1......................................................35 

Figura 10: Campanha de campo I: A = Afloramento de quartzito foliado; B = 
Afloramento de mármore em antiga cava de calcário; C = Antiga cava de calcário; D 
= Crista de quartzito....................................................................................................36 

Figura 11: Campanha de campo II. A = Amostragem de blocos do mármore e antiga 
cava de calcário; B = Detalhe do bloco .......................................................................37 

Figura 12: A =Tentativa de amostragem no quartzito. O fraturamento principal se dá 
no plano da foliação devido ao alivio de pressão. B = Detalhe da chapa polida do 
mármore; C = Detalhe da chapa polida do quartzito..................................................38 

Figura 13: A = Prensa Hidráulica CONTROLS ADVANTEST 9 utilizada para a 
realização do ensaio. B = Corpos de prova ensaiados (amostras escuras referentes 
ao mármore, e claras ao quartzito...............................................................................42 



 
 

Figura.14: Corpo de prova de quartzito submetido ao carregamento 
perpendicularmente à foliação....................................................................................44 

Figura 15: Ensaio de velocidade ultrassônica realizado nos corpos de prova antes do 
ensaio de compressão uniaxial ..................................................................................46 

Figura 16: Mapa geológico da Antiforme Capané e pontos de campo e de 
amostragem...............................................................................................................47 

Figura 17: Cristas de quartzito afetadas por fraturamentos ocasionando a 
descontinuidade das mesmas....................................................................................48 

Figura 18: A = Afloramento de quartzito em forma de crista; B = Afloramento de 
quartzito branco em forma de lajeado; C = Bloco de quartzito de coloração branca; D 
= Detalhe da lineação de estiramento (Lx)..................................................................49 

Figura 19: A = Afloramento de biotita-muscovita xisto em corte de estrada; B = Detalhe 
da textura e composição do biotita-muscovita xisto ....................................................50 

Figura 20: A = Antiga cava de extração de calcário; B = Detalhe do bandamento 
composicional do mármore ........................................................................................51 

Figura 21: Desenvolvimento de clivagem de crenulação S2 a partir do dobramento 
isoclinal da foliação S1................................................................................................52 

Figura 22: A = Afloramento em forma de lajeado na beira de drenagem de 
metavulcânica; B = Detalhe do bandamento composicional e boudins de agregado de 
quartzo .......................................................................................................................53 

Figura 23: A = Afloramento em forma de lajeado do Metagranito Capané; B = Foliação 
milonítica marcada pelo estiramento e orientação dos porfiroclastos.........................54 

Figura 24: A = Diagrama de roseta de frequência e B = diagrama de roseta de 
comprimento ..............................................................................................................55 

Figura 25:  Croqui esquemático mostrando a relação do paralelismo das foliações S1 
e S2 afetadas posteriormente pela fase de deformação D3 (S3) de escala regional 
representada por clivagens de fratura em escala de campo.......................................56 

Figura 26: Estereogramas de diferentes estruturas identificadas nos metassedimentos 
da AC. A= Estereogramas de projeção dos pólos do plano de foliação Sx (foliação 
metamórfica S1//S2); B=Estereogramas de projeção das lineações de estiramento (Lx); 
C = Relação entre a moda da foliação, Sx, com a lineação, Lx, mais frequente. D = 
Representação de eixo de dobras (Lb2)......................................................................57 

Figura 27: Relação entre S1/S2 que representa a foliação principal da antiforme e S3 
e S4., fases posteriores de deformação produzindo clivagens de fratura....................58 

Figura 28: Detalhe da lineação de estiramento mineral nos quartzitos com baixo 
ângulo mergulhando para SW, indicando transporte tectônico oblíquo.......................58 

Figura 29: Estereogramas de diferentes estruturas identificadas nos metassedimentos 
da AC. A= Representação da projeção estereográfica com a distribuição dos polos 
dos planos da estrutura S3.; B = Estereogramas representando os polos dos planos 
de fraturas S4; C = Estereogramas de linhas dos eixos de dobras (Lb3); D = 
Estereogramas de linhas dos eixos de dobras (Lb4)...................................................59 



 
 

Figura 30: A e B = Aparência geral da lâmina com nicóis descruzados a esquerda e 
cruzados a direita. C e D = Detalhe do nível mais espesso com porfiroclasto de quartzo 
em nicóis descruzados a esquerda e cruzados a direita. E e F = Detalhe do nível mais 
fino rico em muscovita. Qz = Quartzo e Ms = Muscovita..............................................60 

Figura 31: A e B = Detalhe da feição mica-fish a nióis descruzados a esquerda e 
cruzados a direita. C e D = detalhe de zircão detrítico como elemento traço nicóis 
decruzados a esquerda e cruzados a direita. Qz = Quartzo, Ms = Muscovita e Zr = 
Zircão.........................................................................................................................61 

Figura 32: A e B = Aparência geral da lâmina com nicóis descruzados a esquerda e 
cruzados a direita. C e D = Detalhe do nível rico em calcita e dolomita com 
porfiroclastos de calcita em descruzados a esquerda e cruzados a direita. E e F = 
Detalhe do nível rico em flogopita e quartzo. Dol = Dolomita, Qz = Quartzo, Fl = 
Flogopita.....................................................................................................................62 

 

  



 
 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1: Ensaios sugeridos para a escolha e utilização de rochas em revestimento, 
conforme seu emprego...............................................................................................28 

Tabela 2: Especificações e métodos de ensaio para rochas destinadas a revestimentos 

conforme normas da ABNT e ASTM: ?? = densidade aparente (kg/m3);?? = absorção d’água 
(%); ?? = porosidade aparente (%); ?? = resistência à compressão uniaxial (MPa); ??3= 

resistência àflexão em 3 pontos (MPa);??4 = resistência à flexão em 4 potntos (MPa); ?= 
velocidade de propagação de ondas ultrassônicas; n.e. = não 

especificado.................................................................................................................29 

Tabela 3: Índices físicos referentes ao quartzito, e especificações conforme as normas 

ABNT e ASTM. ?a = densidade aparente (g/cm³); aa = absorção d’água (%); ?a = 
porosidade aparente (%); n.e = não especificado....................................................... 63 

Tabela 4: Índices físicos referentes ao mármore, e especificações conforme as normas 

ABNT e ASTM. ?a = densidade aparente (g/cm³); aa = absorção d’água (%); ?a = 
porosidade aparente (%); n.e = não especificado....................................................... 64 

Tabela 5: Valores de resistência à compressão uniaxial referentes ao quartzito ?? = 
resistência à compressão uniaxial (MPa); n.e = não especificado...............................65 

Tabela 6: Valores de resistência à compressão uniaxial referentes ao mármore ?? = 
resistência à compressão uniaxial (MPa); n.e = não especificado...............................66 

Tabela 7: Valores de resistência à flexão em três pontos referentes ao quartzito. ??3= 

resistência à flexão em três pontos (MPa); n.e = não especificado.............................64 

Tabela 8: Valores de resistência à flexão em três pontos referentes ao mármore. ??3= 

resistência à flexão em três pontos (MPa); n.e = não especificado.............................67 

Tabela 9: Valores de velocidade de ondas ultrassônicas referentes ao quartzito. V ? = 
velocidade perpendicular à foliação; V // = velocidade paralela à foliação; n.e = não 
especificado...............................................................................................................67 

Tabela 10: Valores de velocidade de ondas ultrassônicas referentes ao mármore. 

V ? = velocidade perpendicular à foliação; V // = velocidade paralela à foliação; n.e = 
não especificado......................................................................................... ...............68 

 

 
  



 
 

SUMÁRIO 
1 INTRODUÇÃO ....................................................................................................... 13 

1.1 LOCALIZAÇÃO ................................................................................................... 13 

1.2 OBJETIVOS ........................................................................................................ 14 

1.3 JUSTIFIVATIVA .................................................................................................. 14 

2 ESTADO DA ARTE ............................................................................................... 16 

2.1 CONTEXTO GEOLÓGICO REGIONAL ........................................................... 16 

2.1.2 TERRENO TAQUAREMBÓ .......................................................................... 18 

2.1.3 TERRENO SÃO GABRIEL ........................................................................... 19 

2.1.4 BATÓLITO PELOTAS ................................................................................... 20 

2.2.1 COMPLEXO PORONGOS – TERRENO TIJUCAS ...................................... 21 

2.2.2 MÁRMORES E QUARTZITOS DO COMPLEXO PORONGOS .................... 25 

2.3 BREVE PANORAMA BRASILEIRO PARA ROCHAS ORNAMENTAIS........... 27 

2.4 ENSAIOS DE CARACTERIZAÇÃO MECÂNICA E TECNOLÓGICA ............... 27 

3 METODOLOGIA .................................................................................................... 33 

3.1 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA ............................................................................ 34 

3.2 SENSORIAMENTO REMOTO ......................................................................... 34 

3.3 TRABALHO DE CAMPO ................................................................................. 35 

3.4 ANÁLISE PETROGRÁFICA ............................................................................ 39 

3.5 ENSAIOS DE CARACTERIZAÇÃO TECNOLÓGICA ...................................... 40 

3.5.1 ÍNDICES FÍSICOS ........................................................................................ 40 

3.5.2 RESISTÊNCIA À COMPRESSÃO UNIAXIAL ............................................... 42 

3.5.3 RESISTÊNCIA À RESISTÊNCIA À FLEXÃO – FLEXÃO POR 
CARREGAMENTO EM TRÊS PONTOS ............................................................... 43 

3.5.4 VELOCIDADE DE PROPAGAÇÃO DE ONDAS ULTRASSÔNICAS 
LONGITUDINAIS ................................................................................................... 45 

4 RESULTADOS ....................................................................................................... 46 

4.1 GEOLOGIA DA ANTIFORME CAPANÉ .......................................................... 46 

4.1.1 METASSEDIMENTOS .................................................................................. 48 

4.1.2 METAVULCÂNICAS ..................................................................................... 52 

4.1.3 METAGRANITO CAPANÉ ............................................................................ 54 

4.2 GEOLOGIA ESTRUTURAL ............................................................................. 55 

4.3 PETROGRAFIA ............................................................................................... 60 

4.3.1 QUARTZITO ................................................................................................. 60 

4.3.2 MÁRMORE ................................................................................................... 61 

4.4 ENSAIOS TECNOLÓGICOS ........................................................................... 63 

4.4.1 ÍNDICES FÍSICOS ........................................................................................ 63 

4.4.2 RESISTENCIA À COMPRESSÃO UNIAXIAL ............................................... 65 



 
 

4.4.3 RESISTÊNCIA À FLEXÃO – FLEXÃO POR CARREGAMENTO EM TRÊS 
PONTOS ................................................................................................................ 66 

4.4.4 VELOCIDADE DE PROPAGAÇÃO DE ONDAS ULTRASSÔNICAS 
LONGITUDINAIS ................................................................................................... 67 

5 CONCLUSÕES E CONSIDERAÇÕES FINAIS ..................................................... 68 

REFERÊNCIAS ......................................................................................................... 71 

 



13 
 

1 INTRODUÇÃO  

 

1.1 LOCALIZAÇÃO 

 

 A área de estudo está localizada na parte sul do município de Cachoeira do 

Sul, na porção central do estado do Rio Grande do Sul (Figura 1), aproximadamente 

190 km a oeste da cidade de Porto Alegre. O acesso pode ser realizado partindo da 

capital Porto Alegre pela rodovia federal BR-116 e BR-290, acessando estrada vicinal 

à 500 metros após a entrada de Cachoeira do Sul no sentido sudoeste por cerca de 

20 km. 

 

 

  

Figura 1:Localização da área de estudo. A = Localização relativa ao Rio Grande do Sul; B = 

Detalhe da área de estudo em azul e principais vias de acesso em relação à Porto Alegre. 

Sul 

Fonte: A = Desenvolvido pelo autor; B = Modificado de Google Maps. 



14 
 

1.2 OBJETIVOS 

 

 Este trabalho visa avaliar o potencial dos quartzitos e mármores do Complexo 

Porongos (CP) na região de Cachoeira do Sul, RS, para o seu aproveitamento em 

rocha ornamental e de revestimento. Poucos estudos nesse contexto foram realizados 

até o presente momento, refletindo na inexistência de exploração desses materiais na 

região.  

 Para alcançar os objetivos propostos, a metodologia empregada terá como 

base a caracterização geológica da área de através de mapeamento geológico de 

áreas alvos pré-definidas, e a realização de ensaios de caracterização tecnológica 

executados segundo procedimentos normatizados pela ABNT (Associação Brasileira 

de Normas Técnicas) e ASTM (American Society for Testing and Materials), e 

comparados à valores estabelecidos pelas mesmas 

 

1.3 JUSTIFIVATIVA 

 

O Complexo Porongos, situado na porção central do Escudo Sul-rio-grandense, 

é composto por uma associação de rochas metavulcano-sedimentares 

neoproterozoicas que foram intensamente deformadas e metamorfizadas, em 

condições de baixo a médio grau, entre as fácies xisto verde inferior a anfibolito 

superior (JOST e BITENCOURT, 1980; CAMOZZATO et al., 2012). O complexo 

ocorre na forma de uma faixa alongada de orientação NE-SW com cerca de 170 km 

de comprimento e 20 km de largura e constitui a principal unidade do Terreno Tijucas 

do Cinturão Dom Feliciano. A diversidade litológica do CP compreendendo espessas 

camadas de xistos pelíticos e quartzitos, lentes de mármore, xistos calci-silicáticos 

intercalada com rochas metavulcânicas ácidas a intermediárias e corpos graníticos 

intrusivos (JOST e BITENCOURT, 1980; REMUS et al., 1986; ZVIRTES, 2017). 

Uma vasta área de ocorrência de quartzitos é observada na região de 

Cachoeira do Sul, no flanco leste da denominada Antiforme Capané. Os quartzitos 

ocorrem na forma de cristas com dezenas a centenas de metros de comprimento com 

espessuras de até 350 metros (MARQUES et al., 1998), de forma geral apresentam 



15 
 

coloração branca a bege, são fortemente foliados e deformados, possuem intenso 

fraturamento centimétrico a métrico causado por clivagens de fratura, que poderiam 

prejudicar sua explotação como blocos, porém, levando em consideração trabalhos 

de campo realizados na região, levanta-se a hipótese de que o fraturamento seja 

menos proeminente, com fraturas mais seladas, possibilitando a exploração como 

blocos. Além disso, técnicas atuais como envelopamento e blocos e telamento de 

chapas, podem ser usadas nos processos de explotação e beneficiamento, 

aumentando a resistência da rocha e permitindo o uso de matérias fraturados como 

rochas de revestimento. 

Os mármores do CP ocorrem na forma de lentes com até 150 metros de 

comprimento (MARQUES et al., 1998) e eram explorados anteriormente para a 

produção de calcário. Na região são observadas pelo menos nove cavas abertas de 

antigas minas desativadas, o que facilita a observação da geometria, grau de 

fraturamento, bem como as litologias encaixantes das lentes, propriedades 

fundamentais pois são as condicionantes para o aproveitamento de uma possível 

jazida. 

 O Brasil está entre os maiores produtores de rocha ornamental do mundo, com 

cerca de 9,3 milhões de toneladas no ano de 2016, representando 7,5% da produção 

mundial (CHIODI et al., 2016), com destaque para os estados de Espírito Santo, Minas 

Gerais, Bahia e Ceará. Mármores e quartzitos somam cerca de 32% do total de 

produção, atrás apenas de granitos (CHIODI et al., 2013). Estes materiais rochosos 

apresentam grande demanda no mercado consumidor interno e externo e, portanto, 

justificam a realização de pesquisas em busca de novas jazidas.  

 A avaliação das áreas de exposição de quartzitos e mármores no estado do 

Rio Grande do Sul pode fomentar a economia da metade centro-sul do estado e 

contribuir com a geração de empregos para a região.  

 

  



16 
 

2 ESTADO DA ARTE 

 

2.1 CONTEXTO GEOLÓGICO REGIONAL 

 

O Escudo Sul-rio-grandense (ESRG) compreende o setor Meridional da 

Província Mantiqueira (ALMEIDA e HASUI, 1977), é formado por associações de 

rochas metamórficas, ígneas e sedimentares em um complexo arranjo tectono-

estratigáfico, segmentado e controlado por zonas de cisalhamento regionais dúcteis 

com direções N20-40°E, N30-40°W e N60-80°E, (CHEMALE JR., 2000; HARTMANN 

et al., 2007). O ESRG é interpretado como resultado de geração e deformação de 

crosta continental e de fontes mantélicas, cuja contribuição maior ocorreu em dois 

ciclos orogênicos, Ciclo Tranzamazônico (2,37-2,00 Ga) e Ciclo 

Brasiliano/Panafricano (900-534 Ma), constituindo a porção oeste do paleocontinente 

Gondwana (Figura 2) (CHEMALE JR., 2000, HARTMANN et al., 2007., PHILIPP et al., 

2016). 

 Fonte: Modificado de Philipp et al. (2016) 

Figura 2: Reconstrução do paleocontinente Gondwana. Cinturões orogênicos: A = Araçuaí; B = Brasília; D 

= Damara; DF = Dom Feliciano; G = Gariep; K = Kaoko; R = Ribeira; S = Saldania; CO = Congo Oriental 



17 
 

De acordo com suas características estruturais, petrológicas, geofísicas e 

geocronológicas o ESRG é subdividido por duas unidades geotectônicas principais: o 

Cráton Rio de La Plata (CRLP), representado por um fragmento denominado de 

Terreno Taquarembó e por septos menores, e o Cinturão Dom Feliciano (CDF) 

constituído pelos terrenos Tijucas e São Gabriel e pelo Batólito de Pelotas (Figura 3). 

 

 

Os fragmentos do CRLP ficaram preservados no escudo como complexos orto 

e paragnáissicos de idade paleoproterozóica sendo eles, Complexo Santa Maria 

Chico (Terreno Taquarembó), Complexos Encantadas, Arroio dos Ratos, Imbicuí, 

Vigia além do anortosito Capivarita. A construção do CDF envolveu três eventos 

orogênicos, conhecidos como: Evento Passinho (890-860 Ma), responsável pelo início 

do fechamento do oceano Charrua, que separava o CRLP da microplaca Nico Perez, 

gerando o Arco do Passinho, o evento São Gabriel (770-680 Ma), com o final do 

fechamento deste paleo-oceano causando a construção de uma margem continental 

ativa denominada Arco de São Gabriel, e por fim, a colisão entre os Crátons Rio de 

La Plata/Nico Perez, Kalahari e Congo, com o fechamento do oceano Adamastor 

Figura 3: Mapa com as principais unidades geotectônicas da região sul do Brasil e Uruguai com destaque 

em vermelho para a área de estudo. Zonas de Cisalhamento Dúcteis: 1 – Itajai- Perimbó, 2 – Major Gercino, 
3 – Caçapava do Sul, 4 – Dorsal de Canguçu, 5 – Passo do Marinheiro, 6 – Ibaré, 7 – SarandídelYí, 8 – 
SierraBallena, 9 – Cerro Amaro, 10 – Arroio Grande. 

Fonte: Modificado de Philipp et al., (2016) 



18 
 

durante a orogênese Dom Feliciano, ocorrida no final da evolução do Ciclo Brasiliano 

(650 – 620 Ma) (CHEMALE JR., 2000; HARTMANN et al., 2007, PHILIPP et al., 2016). 

Após o pico do metamorfismo colisional seguiu-se uma intensa granitogênese de 

caráter pós-colisional responsável pela formação do Batólito de Pelotas 

(BITTENCOURT e NARDI, 2000; PHILIPP et al. 2000, 2007; PHILIPP e MACHADO, 

2005, PHILIPP et al., 2016). 

As unidades do embasamento foram intensamente deformadas e 

metamorfisadas durante o final do processo colisional, gerando a intercalação 

tectônica entre domínios infra e supracrustais com ampla concordância estrutural.  

 

2.1.2 TERRENO TAQUAREMBÓ 

 

O Terreno Taquarembó (TT), ocorre no extremo sudoeste do ESRG, 

representa a maior parte exposta do CRLP, sendo limitado ao norte pela Zona de 

Cisalhamento Ibaré, ao leste pela a Sutura de Caçapava do Sul, e ao oeste e a sul é 

coberto pelos sedimentos da Bacia do Paraná.  

O TT é constituído por um complexo gnaisse-granulítico Paleoproterozóico, 

chamado Complexo Santa Maria Chico (CSMC) intrudido por um extenso 

magmatismo pós-colisional neoproterozoico representado por granitoides 

subalcalinos alto-K, shoshoníticos (Granito Passo da Chácara e das suítes Santo 

Afonso e Vauthier) com idades entre 600-580 Ma e alcalinos a peralcalinos (Suíte 

Saibro) com idadaes de 560-540 Ma (CAMOZZATO et al., 2013) além de rochas 

vulcânicas, sub-vulcânicas.  

O CSMC compreende uma associação gnaisses calci-silicáticos e quartzo-

feldspáticos, metamorfizados em fácies anfibolito superior a granulito, gnaisses 

tonalíticos e trondhjemíticos de fácies anfibolito, e uma associação máfica-ultramáfica 

de fácies granulito (UFRGS, 2016), com bandamento gnáissico predominantemente 

E-W. 

São conhecidos quatro eventos metamórficos principais no TT (HARTMANN, 

1998). Os dois primeiros M1 e M2, são eventos de metamorfismo regional de idade 

Paleoproterozoica, alcançando condições de fácies granulito, o M3 representado por 



19 
 

metamorfismo retrógrado de fácies anfibolito e M4 de fácies xisto verde, sendo ambos 

relacionados ao magmatismo/deformação no Ciclo Brasiliano através da intrusão de 

granitos e coberto por rochas vulcânicas e sedimentares do mesmo evento. 

As idades U-Pb em zircão realizadas com SHRIMP no CSMC, datam 2486 ± 6 

Ma (granulito) e 2006 ± 3 Ma para o metamorfismo da fase M2, com pico metamórfico 

de 2366 ± 8 Ma e de 2035 ±9 Ma. Os resultados indicam um metamorfismo regional 

granulítico entre 2,03 e 2,06 Ga em rocha formada no final do Arqueano a partir de 

uma acresção juvenil (HARTMANN, 1987). Philipp (2009) obteve a idade de 2,48 e 

2,36 Ga em U-Pb (SHIRIMP) de zircões para o intervalo de cristalização ígnea 

relacionadas a evolução de um arco insular, e de 2,05 e 2,0 Ga para eventos 

metamórficos de alto grau de natureza colisional de magmas graníticos 

Neoproterozoicos. 

 

2.1.3 TERRENO SÃO GABRIEL 

 

O Terreno São Gabriel (TSG) localiza-se na parte oeste do ESRG, é limitado 

ao sul do Terreno Taquarembó pela Zona de Cisalhamento de Ibaré, ao norte e ao 

oeste é recoberto pela Bacia do Paraná e ao leste é colocado em contato tectônico 

com o Terreno Tijucas através da Sutura de Caçapava do Sul e recoberto pela Bacia 

do Camaquã. 

O TSG é composto por associações de rochas relacionadas a ambientes de 

sistemas de arco intra-oceânico e arco continental respectivamente ao evento 

Passinho e ao evento São Gabriel. Leite et al., (1998) obteve idades de 879 ± 14 por 

SHRIMP U-PB em uma amostra de metadiorito da região sul do Cerro Mantiqueiras 

para o evento Passinho, além disso, zircões detríticos de um albita-muscovita-clorita 

xisto da Formação Passo Feio foram datadas entre 908 a 774 Ma por SHRIMP U-Pb, 

relacionada ao mesmo evento (REMUS et al., 2000).  

A Formação passo feio inclui rochas como metabasaltos, metapelitos, 

metarenitos, metapelitos, metatufos e clorita xistos aflorantes na região de Caçapava 

do Sul, próximo ao granito Caçapava. Sua idade é ainda desconhecida dificultando a 

sua correlação com as demais formações do TSG (PETRY, 2014). 



20 
 

O evento São Gabriel inclui rochas metavulcanossedimentares, lascas 

ofiolíticas e rochas plutônicas de arcos de margem continental ativa e arco de ilhas 

oceânicas composta pelo Complexo Cambaí constituído por ortognaisses e 

granitoides, Grupo Palma, uma associação metavulcânica máfica-ultramáfica 

intercaladas com xistos e paragnaisses pelíticos e quartzíticos (HARTMANN et al., 

2011) e pelo Complexo Bossoroca, que consiste principalmente de rochas 

metavulcânicas e metavulcanoclásticas andesíticas a dacíticas 

As rochas do TSG apresentam valores positivos de ?Nd indicando o 

desenvolvimento de um sistema de arcos magmáticos (arco de ilhas e de margem 

continental) durante o evento São Gabriel (SAALMANN et al., 2005; PHILIPP et al., 

2008). O Complexo Bossoroca, representa a principal parte vulcânica desse arco 

apoiada pelas idades de cristalização de metadacitos 753 ±2 Ma TIMS e SHRIMP U-

PB, muito semelhantes as idades dos granitóides (MACHADO et al., 1990; REMUS et 

al., 1999). 

 

2.1.4 BATÓLITO PELOTAS 

 

O Batólito de Pelotas (BP) situa-se na parte leste do ESRG, recobrindo a maior 

parte do escudo, sendo um dos mais expressivos batólitos graníticos brasilianos da 

região sul-sudeste brasileira. É limitado a leste do Complexo Porongos pela Zona de 

Cisalhamento Dorsal de Canguçu, ao norte é recoberto pela Bacia do Paraná e a leste 

pelos sedimentos Fanerozoicos da planície costeira.  

O BP é composto por rochas plutônicas multintrusivas polifásicas geradas no 

intervalo entre 630 e 550 Ma, divididas em sete suítes graníticas, Pinheiro Machado, 

Erval, Cordilheira, Viamão, Piquiri, Encruzilhada do Sul e Dom Feliciano (VASQUEZ, 

1997; PHILIPP, 1998; HARTMANN et al., 2000; PHILIPP e MACHADO., 2005; 

PHILIPP et al., 2007), com pequenas intrusões intermediárias a básicas, sendo elas, 

gabro Passo da Fabiana (FRAGOSO 1991) e o diorito Capim Branco, além de rochas 

vulcânicas e sub-vulcânicas ácidas, os enxames de diques Asperezas, as rochas 

piroclásticas Ana Dias (FRAGOSO, 1986), e septos do embasamento (PHILIPP, 

1998).  



21 
 

Diferentes modelos foram propostos para a evolução do magmatismo do BP. 

FERNANDES et al., (1995) sugere que a gênese desse massivo granítico é produto 

de um ambiente de arco magmático acima da zona de subducção do Oceano 

Adamastor, já CHEMALE JR. (2000) levantou a hipótese de um oceano localizado a 

oeste do BP mergulhando para leste. Porém, PHILIPP e MACHADO (2005) PHILIPP 

(2007) e BITTENCOURt e NARDI (2000), propõem que a geração do magmatismo do 

Batólito Pelotas ocorreu principalmente em ambiente pós-colisional relacionados e 

controlados pela atuação de zonas de cisalhamento dúcteis, pincipalmente pela Zona 

de Cisalhamento Dorsal de Canguçu no final da orogênese Dom Feliciano. 

São reconhecidos três eventos magmáticos principais no BP durante e após o 

clímax da orogênese Dom Feliciano. As idades mais antigas (630-610) são 

pertencentes à suíte Pinheiro Machado, a qual é relacionada a uma subducção de 

crosta oceânica sob crosta continental espessa em um arco magmático pré-colisional 

(PHILIPP e MACHADO, 2005). O magmatismo posterior com idades mais jovens entre 

600–570 Ma, é interpretado como fases tardi-tectônicas correspondendo ao evento 

tectônico responsável pela construção de zonas de cisalhamento de alto ângulo 

(PHILIPP e MACHADO, 2005). Por fim, o magmatismo da suíte Dom Feliciano (550 – 

570 Ma) interpretado como pós-orogênico. 

 Três eventos tectônicos são descritos no BP, sendo dois deformacionais 

dúcteis (D1 e D2) e um rúptil (D3) (PHILIPP e MACHADO, 2005). O evento D1 é 

marcado por zonas de cisalhamento de baixo ângulo com direção NW com cinemática 

de movimentação topo para leste. O D2 é representado por zonas de cisalhamento 

de alto ângulo para NE, com cinemática indicando movimento sinistral. O último 

evento D3, é relacionado à reativação das zonas de cisalhamento D1 e D2, em um 

regime extensional de nível crustal mais raso. 

 

2.2.1 COMPLEXO PORONGOS – TERRENO TIJUCAS 

 

O CP está localizado no setor meridional da Província Mantiqueira na porção 

centro-leste do Cinturão Dom Feliciano (ALMEIDA et al., 1977; FRAGOSO CESAR, 

1980), sendo a principal unidade litoestratigráfica do Terreno Tijucas. Apresenta-se na 

forma de uma faixa alongada de direção N30ºE, com 170 km de comprimento e 15 a 



22 
 

30 km de largura. É limitado ao leste com o BP pelas Zonas de Cisalhamento Dorsal 

de Canguçu e Zona de Cisalhamento Passo do Marinheiro, ao oeste pela Zona de 

Cisalhamento Caçapava do Sul com recobrimento sedimentar da Bacia do Camaquã 

(sub-bacias Guaritas, ao oeste e Piquiri-Boici, no centro) e ao norte recoberto pelas 

rochas fanerozoicas da Bacia do Paraná (CHEMALE JR. 2000). Compreende uma 

associação de rochas supracrustais, de idade Neoproterozóicas, metamorfisadas em 

condições de grau baixo a médio (JOST e BITTENCOURT, 1980) que recobrem o 

embasamento granito-gnáissico Paleoproterozoico do Complexo Encantadas 

(SOLANI JR., 1986; HARTMANN et al., 2003; PHILIPP et al., 2008).  

O CP é constituído por uma sucessão metavulcano-sedimentar com 

intercalações ou lentes de ortognaisses e rochas metaultramáficas, submetido a 

metamorfismo regional orogênico resultado dos eventos tectônicos convergentes 

entre os crátons Rio de La Plata e Kalahari no final do Ciclo Brasiliano (CHEMALE JR. 

2000; HARTMANN et al., 2007; SAALMANN et al.) As rochas metassedimentares são 

compostas por metapelitos, xistos carbonosos, quartzitos, mármores e lentes de 

metamargas além de corpos graníticos intrusivos (JOST e BITTENCOURT, 1980; 

REMUS et al. 1986; MARQUES ET AL. 1998; CAMOZZATO et al. 2012, ZVIRTES, et 

al., 2017). As rochas metavulcânicas constituem metandesitos, metariolitos, 

metadacitos, ocorrendo intercaladas com os metassedimentos e registrando as 

mesmas condições metamórficas (JOST e BITENCOURT, 1980; MARQUES et al., 

1998a, 1998b; CAMOZZATO et al., 2012) A idade do magmatismo de 

aproximadamente 780 Ma sugere uma atividade vulcânica sin-deposicional 

(HARTMANN et. al., 2007). 

O CP é dividido estruturalmente por quatro estruturas antiformais principais 

(Figura 4), de escala quilométrica, definidas como: (a) Domo de Santana da Boa Vista 

na região central, (b) Antiforme Serra dos Pedrosas a leste do Domo de Santana da 

Boa Vista, (c) Antiforme Capané no extremo norte, e (d) Antiforme do Godinho, ao sul 

do Domo de Santana da Boa Vista (JOST e BITENCOURT, 1980).  

O Domo de Santana da Boa Vista é uma estrutura alongada com direção N45°E 

e eixos com caimento de baixo ângulo para SW e NE, com núcleo composto por 

rochas do embasamento paleoproterozoico (Gnaisse Encantadas e Granitóides 

Milonitizados de Santana da Boa Vista) coberto por metapelitos, quartzitos e 

mármores neoproterozoicos. A Antiforme Serra dos Pedrosas possui direção N20°E 



23 
 

e eixos caídos com baixo ângulo para NE, é composto principalmente por rochas 

metavulcânicas intermediárias a ácidas e metapelitos e xistos grafítosos subordinados 

(JOST e BITTENCOURT, 1980; JOST, 1981; MARQUES e CARAVACA, 1994).A 

Antiforme Capané, objeto desse estudo, consiste em uma estrutura antiformal com 

eixo com caimento de 20° para SW, composta por rochas metavulcânicas máficas e 

félsicas, metapelitos, quartzitos, lentes de mármores, rochas metaultramáficas 

(MARQUES et al., 1998) e granitóIdes .milonitizados denominados como Metagranito 

Capané (ZVIRTES et al., 2017), A Antiforme Serra do Godinho apresenta direção 

N20°E com eixo caindo suavemente para SW, e também expõe o embasamento 

paleoproterozoico do Complexo Encantadas e as rochas supracrustais 

neoproterozoicas. 

O CP é caracterizado por uma complexa trama estrutural marcada por diversos 

eventos deformacionais (JOST e BITENCOURT, 1980, REMUS et al. 1986, 

SALMANN et al., 2006). O primeiro evento (D1) representa a primeira foliação (S1) 

gerada a partir do acamamento S0 dos metapelitos com veios e segregação de 

quartzo e dobras isoclinais centimétricas, associada com o primeiro episódio de 

dobramento F1. A D2 consiste em dobras isoclinais (F2) associadas ao 

desenvolvimento de uma clivagem de crenulação gerando a foliação S2, devido a 

transposição do acamamento S0 com a S1, atingindo condições metamórficas de 

fácies xistos verdes inferior a médio (JOST, 1981), com deformação não coaxial e 

milonítica (MARQUES et al. 1998). A lineação mineral e/ou de estiramento com 

direção predominante NNE-SSW presente na S2 pode ser um indicador cinemático 

remanescente, sugerindo um sentido de cisalhamento de topo para NNE (Hartmann 

et. al., 2007). 

O terceiro evento (D3) é responsável pela estruturação do CP em 

megaestruturas antiformais, e representa o redobramento da F2 gerando um padrão 

de dobras abertas a fechadas (F3) de escala quilométrica, com eixos mergulhando 

para NE e SW (JOST E BITENCOURT, 1980) produzindo uma clivagem de fratura 

nas superfícies axiais das dobras, representando um evento de caráter mais rúptil que 

D1 e D2 (ZVIRTES, 2012). 

O quarto evento (D4) representa dobras abertas a fechadas em condições 

metamórficas retrogressivas, com seus eixos orientados NW-SE, associadas a um 

empurrão para NW ocasionando à colocação de nappes de cavalgamento com o 



24 
 

transporte das unidades da porção sudoeste sobre as unidades da porção noroeste 

do CP (HARTMANN et al., 2007) e, posteriormente cortadas por falhas semi-rúpteis a 

rúpteis durante o evento D5 em um regime de cisalhamento transcorrente sinistral 

(HARTMANN et al., 2007.) 

 

Fonte: Modificado de Philipp et al., (2016). 

Figura 4: Mapa geológico do Terreno Tijucas com destaque em vermelho para a área 

aproximada de estudo.  ZCDC = Zona de Cisalhamento Dorsal de Canguçu, ZCPM = Zona de 
Cisalhamento Passo do Marinheiro, ZCSBV = Zona de Cisalhamento Santana da Boa Vista 



25 
 

Muitos ambientes foram propostos para a bacia do Porongos, incluindo 

margem passiva (JOST e BITTENCOURT, 1980), margem ativa (CHEMALE JR., 

2000) e bacia de retro-arco (FERNANDES et al., 1995; HARTMANN et al., 2007; 

PHILIPP et al., 2013). Os dados isotópicos e de elementos-traço das rochas 

metavulcânicas e dos metassedimentos indicam um retrabalhamento do 

embasamento pré-Brasiliano, sugerindo a deposição em crosta continental distendida 

ou em um arco magmático continental, com retrabalhamento de crosta continental 

paleoproterozoica (HARTMANN et al., 2007). Dados geocronológicos de U-Pb em 

zircões detríticos dos metassedimentos do CP mostram três fontes principais com 

idades paleo, meso e neoproterozoica (HARTMANN et al., 2003; GRUBER et al., 

2011; PERTILLE et al., 2015), indicando uma evolução de uma margem passiva para 

uma bacia de retro-arco (JOST e BITENCOURT, 1980) ou de foreland (PERTILLE et 

al., 2015). PHILIPP et al. (2016) considera que as rochas do Complexo Porongos 

representem os sedimentos da margem passiva do Oceano Adamastor sobre o 

Terreno Nico Perez. 

Análises de isótopos de oxigênio e U-Pb, Lu-Hf obtidas em zircões detríticos 

do CP por PERTILLE et al., (2015) corroboram com a existência de duas associações 

distintas de metassedimentos no CP. Os metassedimentos da região de Santana da 

Boa Vista apresentam uma composição química compatível com sedimentos de 

margem passiva de proveniência paleo a mesoproterozoica, enquanto os 

metassedimentos da região de Capané possuem uma composição geoquímica 

compatível com rochas fontes relacionadas à arcos magmáticos e com proveniência 

detrítica dominantemente neoproterozoica. 

 

2.2.2 MÁRMORES E QUARTZITOS DO COMPLEXO PORONGOS 

 

 Os quartzitos se dão na forma de cristas por vezes quilométricas normalmente 

alongadas com direção NE-SW e com espessuras que variam de dezenas a centenas 

de metros, representando as principais elevações topográficas do CP, como os cerros 

Partido, Porongos, Isidoro, Papileti e Garcia (CPRM, 2009) Em geral, os quartzitos 

menos cisalhados apresentam pouca resistência ao intemperismo, diferentemente 

dos quartzitos intensamente deformados, que sustentam as maiores cristas 



26 
 

(MARQUES et al., 1998). São reconhecidos dois grupos de quartzitos, quartzitos 

puros e quartzitos impuros. Os quartzitos puros são de coloração branca, maciços 

pouco foliados com granulação fina a média composto por quartzo e muscovita 

subordinada. Os impuros possuem granulação média a fina constituídos por quartzo, 

feldspato e muscovita com acessórios. Os quartzitos fortemente deformados possuem 

intensa trama milonítica recristalizada, e podem ser caracterizados como tectonitos 

dos tipos L &gt; S a L ? S resultando em uma lineação com ângulo de caimento duplo 

inferior a 20° (MARQUES et al., 1998). 

 Segundo Dryer (2016), os quartzitos apresentam indicações favoráveis para o 

seu aproveitamento como rocha ornamental ou de revestimento. Possui um aspecto 

estético agradável e um valor intermediário de índice de absorção de água, sendo 

mais aconselhado o seu uso como piso para ambientes internos ou externos mais 

secos, ou como revestimento de paredes. Porém, o mesmo autor salienta que os 

quartzitos da região da vila Torrinhas na cidade de Pinheiro Machado, apresentam 

alto grau de faturamento, impossibilitando sua explotação como grandes blocos, 

portanto, o aproveitamento destas rochas é controlado pelo fraturamento e pelas 

variações composicionais em suas camadas (presença de micas principalmente). 

 Os mármores do CP na área da Antiforme Capané constituem de lentes de 

centenas de metros de comprimento e espessuras que variam de metros até dezenas 

de metros cortadas por venulações espaçadas de quartzo, ocorrem entre os 

metapelitos, alguns calcíferos intercalados com quartzitos, situadas em um mesmo 

horizonte estratigráfico (MARQUES et al.,1998). Os mármores do CP variam de puros 

a impuros, com composição mineralógica formada principalmente por dolomita e 

subordinadamente quartzo e mica branca. Apresenta granulação fina a média com 

bandamento composicional marcado pela alternância de finos leitos brancos e cinza 

claro a escuro, ou mesmo de metamargas, essas formadas por carbonato, flogopita, 

talco, pirita, quartzo e serpentina (MARQUES et al., 1998) 

 Existem cerca de 9 (nove) cavas abandonadas de antigas minas na região de 

Cachoeira do Sul, onde os mármores do CP eram beneficiados para a produção de 

calcário. Não existem estudos referentes à caracterização tecnológica para o 

aproveitamento dos mármores do CP para rocha ornamental publicados até o 



27 
 

momento sendo este o primeiro trabalho a avaliar o seu potencial para rocha 

ornamental e de revestimento. 

 

2.3 BREVE PANORAMA BRASILEIRO PARA ROCHAS ORNAMENTAIS 

 

 O Brasil é um dos grandes produtores e exportadores mundiais de rochas 

ornamentais e de revestimento. Sua produção totalizou cerca de 9,3 milhões no ano 

de 2016, 7,5% da produção mundial (CHIOD et al, 2016), abrangendo mais de 1.200 

variedades comerciais extraídas de ± 1000 frentes ativas de lavra. Os mármores e 

quartzitos (objetos desse estudo) somam cerca de 32% do total de produção, atrás 

apenas de granitos (CHIOD et al, 2013). No mercado mundial, o Brasil situa-se entre 

os sete principais países produtores atrás de China, Turquia, Índia, Itália Espanha e 

Egito respectivamente (CHIOD et al, 2016). 

As reservas brasileiras estão estimadas em cerca de 400.000 m³ de granitos, 

200.000 m³ de mármores e 120.000 m³ de outros materiais em cerca 1000 frentes de 

lavras. Os principais estados produtores do Brasil em ordem de importância são: 

Espírito Santo, Minas Gerais, Bahia, Rio de Janeiro, São Paulo, Ceará e Rio Grande 

do Sul (DNPM, 2003). As exportações do Espírito Santo, Minas Gerais e Bahia, 

totalizaram US$ 217,5 milhões em 2001. O Espírito Santo consolidou sua posição de 

principal produtor e exportador, respondendo por cerca de 46% em peso e valor, do 

total das exportações brasileiras. (CHIOD, 2002), em 2016 segundo CHIOD (2016) o 

Espirito Santo alcançou a marca de 75% do volume total de materiais exportados.  

 

2.4 ENSAIOS DE CARACTERIZAÇÃO MECÂNICA E TECNOLÓGICA 

 

A caracterização mecânica e tecnológica de rochas ornamentais é realizada 

através de ensaios e análises que simulam as mais variadas solicitações que 

determinado material é submetido, tais como ação das intempéries (ventos e chuvas), 

atrito ou desgaste, impactos, ataques químicos por líquidos agressivos, produtos de 

limpeza, flexão, variação da temperatura, entre outros. O objetivo principal de tais 

ensaios e análises, é a obtenção de parâmetros que permitam qualificar a rocha para 



28 
 

determinado uso específico (FRASCÁ, 2003), como demonstrado na tabela 1, 

portanto, é essencial que se tenha o devido conhecimento das propriedades 

tecnológicas para obter uma garantia de segurança em que a rocha empregada  

mantenha suas características técnicas e estéticas ao longo do tempo de uso 

(MESQUITA, 2012). 

Tabela 1:Ensaios sugeridos para a escolha e utilização de rochas em revestimento, conforme seu emprego. 

FUNÇÃO DE 
REVESTIMENTO 

PISOS PAREDES FACHADAS TAMPOS 

Ext. Int. Ext. Int.   

Tipo de rocha X X X X X X 

Absorção 

d’água 
X X X X X X 

Desgaste 

Abrasivo 
X X     

Flexão X X   X X 

Compressão   X X X  

Dilatação 

Térmica 
X X X X X  

Acabamento 

Superficial 
X X   X  

Alterabilidade X X X  X X 

 

 

Os ensaios de caracterização mecânica e tecnológica para rochas 

ornamentais e de revestimento são realizados segundo procedimentos 

normatizados por entidades nacionais como a Associação Brasileira de Normas 

Técnicas (ABNT), internacionais como American Society for Testingand Materials 

(ASTM). Comissão Europeia de Normalização (CEN), British Standard Instituion 

(BSI), entre outras. Os resultados dos ensaios realizados devem ser comparados 

com os valores fixados nas especificações a fim de validar a qualidade da rocha. As 

normas técnicas visam à padronização dos ensaios tecnológicos que permitem a 

qualificação das rochas para diversos usos, possibilitando a caracterização dos 

mais diversos materiais de acordo com procedimentos pré-estabelecidos, 

propiciando a efetiva comparação entre produtos semelhantes e sua adequada 

comercialização. Os principais ensaios, suas entidades normalizadoras e 

especificações recomendadas são reapresentados na Tabela 2. 

 

Fonte: Modificado de Frascá (2002). 



29 
 
 

Tabela 1:Especificações e métodos de ensaio para rochas destinadas a revestimentos conforme normas da ABNT e ASTM: ?? = densidade aparente (kg/m3);?? = absorção 
d’água (%); ?? = porosidade aparente (%); ?? = resistência à compressão uniaxial (MPa); ??3= resistência àflexão em 3 pontos (MPa);??4 = resistência à flexão em 4 potntos 

(MPa); ?= velocidade de propagação de ondas ultrassônicas; n.e. = não especificado.  

NORMA TIPO DE ROCHA USO ?? ** ?? ** ?? ** ??** ???** ??? ?** 

NBR 15844 Rochas Silicáticas* n.e. &gt;2.550 1,0&amp;lt;0,4 &gt;100 &gt;10,0 &gt;8,0 ?4000 

ASTM C 615 Granitos n.e. ?2.560 n.e. ?0,4 131 10,34 8,27 n.e. 

ASTM C 503 

Mármore Cacítico 
   Exterior 

?2.595 
?0,20  n.e. ?52 ?7 ?7 n.e. 

Mármore Dolomítico ?2.800 

ASTM C 568 Calcário 

I - Baixa 
densidade 

?1.760 ?12 n.e. ?12  

n.e. n.e. 
II - Média 

densidade 
?2.160 ?7,5 n.e. ?28  

III - Alta 
densidade 

?2.560 ?3 n.e. ?55  

ASTM C 1527 
 

Travertino 

I - Exterior 
 

?2.305 
 

?2,5 

n.e. ?52  ?6,9 
n.e. 

II - Interior n.e. ?34,5  ?4,8 

ASTM C 616 

I – Arenito (?60% sílica livre) ?2.003 ?8 n.e. ?27,6  

n.e. n.e. 
II – Arenito quartzítico (?90% sílica 

livre) 
?2.400 ?3 n.e. ?68,9  

III – Quartzito (?95% sílica livre) ?2.560 ?1 n.e. ?137,9 ?13,9 

Fonte: Modificado de Vidal et al., (2014). 

* Granitos, gnaisses, granodioritos, charnockitos, sienitos, dioritos, gabros, noritos, piroxenitos, anfibolitos, basaltos, monzonitos e monzodioritos.  

** Ensaios realizados no presente trabalho. 

 

 



30 
 

ÍNDICES FÍSICOS 
 

 Este ensaio determina a porosidade, absorção d’água e densidade da rocha 

analisada através da massa específica aparente seca e saturada. Uma alta densidade 

representa maior resistência mecânica, já uma baixa densidade pode indicar elevado 

grau de alteração da rocha, consequentemente diminuindo sua resistência (ABGE, 

2013, FRASCÁ, 2003). 

  A elevada absorção de água, e porosidade podem propiciar o aparecimento de 

patologias na rocha como crescimento de minerais secundários nos poros, além do 

aparecimento de manchas pela ação dos fluídos (FRASCÁ, 2002), e, por conseguinte 

favorecendo a baixa durabilidade do material ao longo do tempo de uso. 

 

RESISTÊNCIA A COMPRESSÃO UNIAXIAL 

 

A resistência a compressão uniaxial determina a capacidade do material de 

receber esforços mecânicos compressivos em um ponto, avaliando a tensão máxima 

em megapascal (Mpa) responsável pela ruptura da rocha. Característica importante 

quando o material tem finalidades estruturais em construções, como colunas e pilares 

(FRASCÁ, 2003).  

PARAGUASSÚ et al., (2014) salienta que as dimensões dos grãos da rocha, a 

trama estrutural da mesma (fissuras, fraturas, estratificação ou bandamento, etc.), o 

grau de alteração, bem como os índices físicos já mencionados anteriormente, 

influenciam diretamente na capacidade de resposta a tensão aplicada.  

Desse modo, quando a rocha apresenta estruturação não homogênea, fissuras 

não seladas, elevado valor de porosidade e absorção de água e estado de alteração, 

o valor da máxima resistência a compressão tende a diminuir, e o rompimento do 

corpo de prova nesse caso será nos planos de fraqueza influenciado por essas 

características. Portanto, a tensão de ruptura será maior quando a força de 

carregamento é aplicada perpendicularmente aos planos de maior fraqueza da rocha 

(FRASCÁ, 2002). Assim, rochas mais sãs, menos fraturadas e isotrópicas tendem a 

oferecer um melhor comportamento à resistência a compressão (MAIA, 2004).  



31 
 

 

 

 

 

 

 

 

RESISTÊNCIA A FLEXÃO EM 3 PONTOS 

  

 Assim como a compressão uniaxial, a resistência a flexão por carregamento 

em três pontos determina a tensão máxima (Mpa) suportada pela rocha quando 

submetida a esforços flexores antes da sua ruptura (VIDAL et al., 2013). Também 

avalia a elasticidade, tenacidade e resistência do material, fatores importantes para a 

determinação da finalidade do uso da rocha bem como a dimensão da espessura das 

chapas (FRASCÁ, 2002). 

 Os esforções de flexões solicitados pelas rochas empregadas edificações, 

ocorrem principalmente quando as mesmas são utilizadas como pisos elevados, 

degraus de escada, tampos de balcões e pias, telhas (ardósias) ou em placas de 

rochas fixadas nas fachadas com ancoragem metálica – flexão provocada devido a 

força dos ventos – (VIDAL et al., 2013) portanto,  é de suma importância que as 

amostras de rochas ensaiadas destinadas a esses fins, tenham preferencialmente as 

mesmas características (espessura e acabamento) daquelas que serão empregadas 

na obra (VIDAL et al., 2013). 

 O corpo de prova apoia-se em dois cutelos inferiores e nele é aplicada uma 

carga crescente através do cutelo central (Figura 6), apoiado na parte superior do 

corpo de prova, até que ocorra a ruptura da rocha (MAIA, 2004). 

 

Figura 5: Detalhe de corpos de prova com esforços aplicados perpendicularmente (à esquerda) e 

paralelamente (à direita) à estruturação da rocha. 

Fonte: Extraído de Frascá (2003) 



32 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

VELOCIDADE DE PROPAGAÇÃO DE ONDAS ULTRASSÔNICAS  

 

Este ensaio permite avaliar de forma indireta o grau de coesão da rocha, 

indicando a possível presença de descontinuidades internas como fissuras, fraturas, 

vesículas, grau de alteração, entre outros (FRASCÁ, 2003,). A determinação da 

velocidade (em m/s) é medida com base no tempo de percurso de uma onda sonora 

– ondas longitudinais ou de compressão denominadas como ondas primárias ou 

ondas P (Figura 7) – entre um emissor e um receptor a uma distância conhecida 

(dimensões do corpo de prova) com a utilização do equipamento Portable Ultrasonic 

Non Destructive Digital Indicating Teste (PUNDIT), equipado com transdutores de 

frequência de pulso de 54 KHz. 

A propagação das ondas elásticas através das rochas é influenciada tanto 

pelas suas propriedades intrínsecas tais como fissuras, fraturas, textura, etc., como 

pelas propriedades extrínsecas (presença de água). A velocidade de propagação das 

ondas P em amostras secas é menor do que em amostras saturadas, isso se dá 

devido ao módulo de incompressibilidade é maior no meio saturado (BESSA, 2004) 

do que no meio seco ou insaturado. 

Figura 6: Corpo de prova e dispositivo de ensaio para determinação do módulo de ruptura 

da rocha por flexão em 3 pontos. 1 = suporte do rolete superior; 2 = rolete superior; 3 = 
rolete inferior; 4 = suporte do rolete inferior. L = distância entre os roletes. 

Fonte: Adaptado de ABNT NBR 15845:2010 - Anexo F 



33 
 

 Geralmente valores altos de velocidade representam maior grau de coesão 

entre os minerais da rocha, a inexistência ou não influencia de fraturas ou fissuras e 

também um menor grau de alteração. Além disso, a presença de foliação ou 

acamadamento também influenciam no valor da velocidade das ondas, quando o 

ensaio é realizado perpendicularmente à foliação ou acamadamento da rocha, o 

tempo de percurso entre o emissor e o receptor tende a ser maior, consequentemente 

diminuindo a velocidade de propagação, pois essas estruturas dificultam a passagem 

das ondas pelo meio (Figura 8).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 8: Ilustração das medições de velocidade de propagação de ondas ultrassônicas na direção 

paralela (à esquerda) e perpendicular (a direita) da foliação da rocha. 

Fonte: Extraída de Frascá (2003). 

Figura 7: Representação da passagem das ondas longitudinais ou de compressão (Ondas P) por 

um meio. 

Fonte: Extraída de Kearey et al., (2009). 



34 
 

3 METODOLOGIA  

 

3.1 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 

 

 A revisão bibliográfica consistiu em reunir e analisar, durante toda a construção 

do trabalho, todos os dados possíveis da área de estudo e do tema abordado, como 

teses, dissertações, artigos científicos, livros, mapas geológicos e estruturais, normas 

técnicas, que ajudaram a compor o embasamento teórico sobre a geologia local e 

regional, bem como os métodos e análises que foram realizados para alcançar os 

objetivos propostos. 

 

3.2 SENSORIAMENTO REMOTO 

 

Esta etapa teve como objetivo a interpretação e caracterização de dados de 

sensoriamento remoto com intuito de verificar a topografia, identificar as principais 

estruturas geológicas e geomorfológicas como lineamentos negativos e positivos, a 

fim de avaliar a intensidade e densidade do fraturamento, identificação de possíveis 

zonas de falhas e/ou zonas de cisalhamento, bem como a delimitação dos corpos de 

quartzitos e potenciais áreas de afloramentos, informações que foram substanciais 

para o planejamento da etapa de campo. 

Para tal, foram utilizadas imagens de satélite do programa GoogleEarthPRO© 

e mapas base do programa ArcGIS© juntamente com modelo digital de terreno (MDT) 

com sombreamento de montanha (Hill Shade Relief) a partir de dados do Shuttle 

Radar Topography Mission (SRTM) com resolução de 30 metros. Estes dados, assim 

como mapas geológicos da região do estudo e informações coletadas nas etapas de 

campo, foram organizados em um banco de dados e analisados com a utilização do 

software ArcMap© do programa ArcGIS© 10.1 (ESRI) (Figura 9). 

Os lineamentos traçados, foram convertidos em tabelas com o auxílio da 

ferramenta AzimuthFinder© que transforma as shapes de lineamentos em tabelas 

azimutais. Posteriormente tratados e analisados estatisticamente a partir de 

diagramas de intensidade e comprimento através do programa Estereonet 10©.  



35 
 

 

 

3.3 TRABALHO DE CAMPO 

 

O trabalho de campo foi dividido em três campanhas, sendo (i) reconhecimento 

geológico, (ii) amostragem de blocos experimentais (iii) detalhamento 

geológico/estrutural e amostragem para os ensaios tecnológicos e para petrografia. 

A primeira campanha (Figura 10) de campo foi realizada entre os meses de 

agosto e outubro de 2017, junto a Mineração Serra Geral Ltda (MSG) com o intuito de 

reconhecimento geológico e avaliação prévia do potencial da área para rocha 

ornamental, verificando principalmente a mineralogia (quando possível), coloração, 

alteração e fraturamento. propriedades fundamentais, pois, são as condicionantes 

para o aproveitamento de uma possível jazida.  

Foram identificados 17 pontos apresentando possível potencial para 

exploração de blocos para rocha ornamental e de revestimento. Com isso, a MSG, 

realizou o requerimento de pesquisa das áreas de interesse junto à Agencia Nacional 

de Mineração (antigo Departamento Nacional de Produção Mineral – DNPM) para que 

os estudos pudessem continuar de forma legal. 

Figura 9: Banco de dados organizados em ambiente SIG analisados com a utilização do software ArcMap© 

do programa ArcGIS© 10.1. 

Fonte: Próprio autor. 



36 
 

 

A segunda etapa foi realizada entre janeiro e fevereiro de 2018, e teve como 

finalidade a seleção dos melhores afloramentos para a realização de amostragem de 

blocos para a confecção de chapas de diferentes tamanhos, a fim de obter uma 

avaliação estética das rochas após o beneficiamento. Essa etapa é de grande 

importância, pois baliza a viabilização de uma possível jazida, onde todos os 

elementos são avaliados, como autorização de pesquisa junto aos proprietários das 

Figura 10: Campanha de campo I: A = Afloramento de quartzito foliado; B = Afloramento de mármore 

em antiga cava de calcário; C = Antiga cava de calcário; D = Crista de quartzito. 

Fonte: Próprio autor. 

W E 

E W 



37 
 

terras, vias de acesso para o maquinário, distância das fontes de água e aspectos 

ambientais que poderiam causar a inviabilização de um empreendimento no local. 

As amostragens foram realizadas em dois locais, sendo um para a avaliação 

do mármore (52°53’19’’W – 30°23’59’’S) (Figura 11). e outro para a avaliação do 

quartzito (52°54’33’’W – 30°26’50’’S) (Figura 12). A amostragem de blocos no 

mármore foi realizada em uma antiga cava de calcário, onde foi possível extrair três 

blocos para a confecção de chapas. No quartzito os blocos retirados foram de menor 

tamanho pois, superficialmente a rocha se encontra com grau de faturamento que 

impediram a extração de blocos com tamanhos representativos. 

 

Figura 11: Campanha de campo II. A = Amostragem de blocos do mármore e antiga cava de calcário; 

B = Detalhe do bloco. 

Fonte: Próprio autor. 

1m 



38 
 

O método de extração dos blocos se deu a partir da utilização de marteletes de 

perfuração comprimidos a ar, e máquina de ‘fio diamantado’, que consiste em um fio 

de aço envolto por pequenas esferas de diamante movimentado por polias. Essa 

técnica possibilita uma menor agressão na rocha comparando com os métodos com 

a utilização de explosivos, além de se obter um corte preciso e com melhor 

acabamento, aumentando também o percentual de aproveitamento da rocha.  

 

  

Fonte: Próprio autor. 

Figura 12: A =Tentativa de amostragem no quartzito. O fraturamento principal se dá nos planos 

da foliação devido ao alívio de pressão e alteração das camadas ricas em muscovita.  B = Detalhe 
da chapa polida do mármore; C = Detalhe da chapa polida do quartzito. 

 

10cm 10cm 

1m 



39 
 

 A terceira campanha se deu entre os dias 9 a 11 de julho de 2018, e teve como 

objetivo o detalhamento geológico e estrutural da área de estudo, além coleta de 

amostras para análise petrográfica e para os ensaios tecnológicos.  

 Os pontos de campo foram nomeados sequencialmente utilizando a sigla ‘JK’ 

antes da numeração, portanto, ficaram denominados como JK-01, JK,02 e assim 

sucessivamente.  Para o devido georreferenciamento e coleta das coordenadas de 

cada ponto foi utilizado o GPS Garmim - Etrex Legend-H. 

 A amostragem para os ensaios tecnológicos foi feita de acordo com as 

especificações das normas técnicas dos referentes ensaios realizados neste trabalho, 

para isso, foram coletadas cerca de 30 kg de amostras de cada litologia em dois 

pontos principais JK-02 (quartzito) e JK-09 (mármore), que se referem aos pontos 

onde a etapa de amostragem de blocos foi realizada. Para a petrografia, as amostras 

também foram coletadas nos mesmos pontos.  

 Os dados estruturais de campo como foliações, lineações, atitude de zonas de 

fraturas e planos axiais de dobras, foram coletados com o auxílio de bússola do tipo 

Brúnton utilizando o método da ‘mão esquerda’ posteriormente foram tratados e 

analisados a partir de estereogramas com o auxílio do programa Estereonet 10© 

produtos essenciais que foram utilizados para a interpretação e entendimento da 

geologia estrutural da área. 

 

3.4 ANÁLISE PETROGRÁFICA 

 

A análise petrográfica tem como objetivo avaliar, por meio da técnica de 

microscopia óptica, as características petrográficas e mineralógicas das rochas 

estudadas, como textura e estrutura (forma e arranjo dos minerais), microfissuração 

(tanto intercristalina como intracristalina, bem como a avaliação da presença de 

preenchimento ou não das fissuras), deformação, grau de alteração, etc., que podem 

influenciar no comportamento do material tanto na fase de beneficiamento quanto na 

sua utilização com o decorrer do tempo (SALES, 2003).  

Foram selecionadas 2 amostras referentes aos locais de amostragem de 

blocos para confecção de lâminas delgadas, que foram encaminhadas para o 



40 
 

Laboratório de Preparação de Amostras do Instituto de Geociências (IGEO) – UFRGS, 

e descritas com o auxílio do microscópio petrográfico binocular de luz transmitida 

MEIJI – ML9720 nas dependências do Departamento de Mineralogia e Petrografia 

(DEMIPE) – UFRGS 

 

3.5 ENSAIOS DE CARACTERIZAÇÃO TECNOLÓGICA 

 

Os ensaios  foram realizados no Laboratório de Mecânica de Rochas – LPM-

FLE da Escola de Engenharia de Minas da UFRGS e nas dependências do IGEO da 

mesma universidade, e seguiram procedimentos de caracterização e padronização 

dos métodos de ensaio e especificações das normas  ABNT e ASTM. 

A orientação das amostras para a realização dos ensaios (perpendicularmente 

e/ou paralelamente à foliação da rocha), bem como a espessura dos corpos de prova 

para o ensaio de flexão em três pontos foram adequadas de acordo com a confecção 

das chapas já beneficiadas. Para o quartzito os ensaios foram realizados na direção 

perpendicular a foliação, para o mármore, na direção paralela à foliação. 

 

3.5.1 ÍNDICES FÍSICOS 

 

O ensaio de índices físicos foi executado conforme a norma ABNT NBR  

12766:1992 (Rochas para revestimento – Determinação para massa específica 

aparente, porosidade aparente e absorção de água aparente). Foram ensaiados dez 

corpos de prova de cada litologia (mármore e quartzito) com diâmetro em torno de 7 

cm.  

Aparelhagem: 

? Balança BEL 2kg com dispositivo para pesagem hidrostática, com precisão de 

0,01 g; 

? Estufa NOVUS – N1040. 

 

 



41 
 

Procedimentos: 

? Lavar os corpos de prova em água corrente; 

? Manter os corpos de prova em estufa à temperatura de (110 ± 5) °C por 24 

horas; 

?  Retirar os corpos de prova e deixá-los esfriar; 

?  Pesar os corpos de prova ao ar individualmente em balança; anotar a massa 

(massa seca); 

? Colocar os corpos de prova em uma bandeja e adicionar água, até alcançar 

1/3 da altura dos corpos de prova, após 4 horas até 2/3. Após mais 4 horas 

adicionar água até a submersão completa dos corpos, e deixá-los por mais 24 

horas em submersão; 

? Retirar e enxaguar os corpos de prova com um pano levemente úmido e pesar 

ao ar. Anotar a massa (massa saturada). 

? Pesar os corpos de prova submersos, por meio do dispositivo da balança para 

pesagem hidrostática. Anotar a massa (massa submersa); 

Após anotados os valores, os resultados foram calculados com as seguintes 

expressões: 

 

?? =
 ????

(???? ?  ???? )
× 1000            ?? =

( ???? ? ???? )

(???? ?  ???? )
× 100 

?? =
( ???? ? ???? )

(???? ?  ???? )
 × 100 

 

Onde: 

?? – Densidade aparente do corpo de prova (Kg/cm
3);  

?? – Porosidade aparente (%); 

?? – Absorção de água (%) 

???? – Massa do corpo de prova seco(g); 



42 
 

???? – Massa do corpo de prova saturado(g); 

???? – Massa do corpo de prova submerso em água (g);  

 

3.5.2 RESISTÊNCIA À COMPRESSÃO UNIAXIAL 

 

Os métodos e parâmetros utilizados para o ensaio de resistência a compressão 

uniaxial foram seguidos conforme a norma ABNT NBR 15845:2010 (Rochas para 

revestimento – Métodos de ensaio – Resistência à compressão uniaxial - Anexo E). 

Foram avaliados quatro corpos de prova de formato cúbico com dimensões entre (70 

±5) mm de cada litologia (Figura 13B). Para o quartzito, o ensaio foi realizado na 

direção perpendicular à foliação, e no mármore na direção paralela a foliação. 

 

 

 

 

         

 

 

 

 

 

 

 

Figura 13: A = Prensa Hidráulica CONTROLS ADVATEST 9 utilizada para a realização do ensaio. B = Corpos de 

prova ensaiados (amostras escuras referentes ao mármore, e claras ao quartzito. 

Fonte: Próprio autor. 

B 

A 



43 
 

Aparelhagem: 

? Prensa hidráulica CONTROLS ADVANTEST 9 (Figura 13B) 

? Paquímetro digital STARFER 150mm com resolução de 0,05 mm, 

utilizado para medir os corpos de prova; 

? Estufa NOVUS – N1040 para a secagem das amostras.  

Procedimentos: 

? Colocar o corpo de prova no centro do prato da prensa; 

? Aplicar força em uma taxa menor que 0,7 Mpa/s ou, 1,3 mm/min até a 

ruptura da rocha; 

? Anotar a força de ruptura (KN). 

Para calcular a tensão de ruptura, a seguinte equação foi utilizada: 

?? =
?

???
 

Onde: 

??  – Tensão de ruptura na compressão (MPa); 

P – Força máxima de ruptura (KN); 

A – Área da face do corpo de prova (m²). 

 

3.5.3 RESISTÊNCIA À RESISTÊNCIA À FLEXÃO – FLEXÃO POR 
CARREGAMENTO EM TRÊS PONTOS 

 

O ensaio foi realizado de acordo com a norma ABNT NBR 15845:2010 (Rochas 

para revestimento – Métodos de ensaio – Modulo de ruptura (flexão por carregamento 

em três pontos - Anexo F). Para o quartzito, quatro corpos de prova com dimensões 

aproximadas de 200x100x28 mm (comprimento, largura e espessura) para o quartzito, 

os corpos de prova foram submetidos ao carregamento perpendicularmente à foliação 

(Figura 14), para o mármore, os corpos de prova foram ensaiados paralelamente à 

foliação com dimensões aproximadas de 200x100x22 mm. 



44 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Aparelhagem:  

? Prensa hidráulica CONTROLS ADVANTEST 9, 

? Paquímetro digital STARFER 150mm com resolução de 0,05 mm, 

utilizado para medir os corpos de prova; 

?  Estufa NOVUS – N1040 para a secagem das amostras.  

? Três cutelos, sendo dois inferiores para assentar a rocha e um superior 

para transmitir esforço da prensa no centro do corpo de prova; 

Procedimentos:  

? Traçar uma linha transversal no centro do corpo de prova, e outras duas 

paralelas e equidistantes da linha média; 

? Assentar o corpo de prova pela sua largura sobre os cutelos inferiores, 

nas linhas paralelas à linha central demarcadas; 

? Assentar o cutelo superior sobre a linha central; aplicando uma pequena 

força para estabilizar o sistema corpo de prova-cutelos 

? Aplicar força de forma lenta e progressiva com uma taxa de 

carregamento de 4450 N/min, até a ruptura da rocha. Anotar o resultado. 

Figura 14: Corpo de prova de quartzito submetido ao carregamento perpendicularmente à foliação. 

Fonte: Próprio autor. 



45 
 

Após anotados os valores, os resultados foram calculados com a seguinte expressão: 

?? =
3 × ? × ?

2 × ? × ?2
 

Onde: 

??  –  Valor numérico do modulo de ruptura (resistência à flexão por carregamento em 
três pontos) em megapascals (MPa); 

? – Valor numérico da força de ruptura (KN); 

? – Valor da distância entre os cutelos inferiores (m); 

? – Valor da largura do corpo de prova (m); 

? – Espessura do corpo de prova (m); 

 

3.5.4 VELOCIDADE DE PROPAGAÇÃO DE ONDAS ULTRASSÔNICAS 
LONGITUDINAIS 

 

O ensaio foi realizado conforme a norma ASTM D 2845, onde a mesma prevê 

a utilização de um equipamento denominado Portable Ultrasonic Non Destructive 

Digital Indicating Teste (PUNDIT), com transdutores com frequência de pulso de 54 

KHz com vibrações fixadas em 60 repetições/segundo.  

Para a realização do ensaio (Figura15), foram utilizados os mesmos corpos de 

prova do ensaio de compressão uniaxial, antes de serem ensaiados, e as medições 

foram realizadas tanto na direção perpendicular quanto na direção paralela à foliação. 

A determinação da velocidade (em m/s) é medida com base no tempo de 

percurso de uma onda sonora entre um emissor e um receptor a uma distância 

conhecida (dimensões do corpo de prova). 

 



46 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Após a realização dos ensaios citados acima, calcula-se a média aritmética (???) 

e desvio padrão (s) com os valores obtidos de cada corpo de prova para cada ensaio, 

seguindo as seguintes equações. 

??? =
??

?
               ? = ?

??????

??1
 

Onde: 

? – Valores observados; 

n – Quantidade de corpos de prova ensaiados.  

 

4 RESULTADOS  

 

4.1 GEOLOGIA DA ANTIFORME CAPANÉ 

 

A Antiforme Capané (Figura 16) é uma estrutura antiformal composta 

predominantemente por rochas metassedimentares como metapelitos, quartzitos e 

lentes de mármore, com ocorrência subordinada de rochas metavulcânicas ácidas a 

Figura 15: Ensaio de velocidade ultrassônica realizado nos corpos de prova 

antes do ensaio de compressão uniaxial. 

Fonte:  Próprio autor. 



47 
 

básicas, e pequenas lentes de rochas metaultramáficas e granitoides milonitizados 

(JOST e BITENCOURT, 1980; MARQUES et al., 1998). 

 

Figura 16: Mapa geológico da Antiforme Capané e pontos de campo e de amostragem em 

destaque. 

Fonte: Modificado de Zvirtes (2012) 



48 
 

4.1.1 METASSEDIMENTOS 

 

As rochas metassedimentares ocorrem como corpos alongados segundo a 

direção NE-SW, destacando a presença de cristas de quartzitos com dezenas a 

centenas de metros de comprimento e com espessuras que variam de dezenas até 

cerca de 350 metros (Figura 17). Estas cristas estão alongadas segundo a direção da 

xistosidade (NE-SW) e afloram principalmente no flanco leste da antiforme como 

lajeados (Figura 18B) e cortes de estrada. As cristas de quartzitos apresentam um 

intenso fraturamento de direção NW-SE aproximadamente ortogonal a foliação 

metamórfica, que ocasionaram a descontinuidade das mesmas.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Os quartzitos têm cor branca (Figura 18C) a bege, apresentam uma foliação 

milonítica marcada pela orientação e estiramento dos cristais de muscovita e quartzo, 

e textura granoblástica inequigranular ocorrendo finos níveis (&lt;0.5 mm) ricos em 

muscovita caracterizando uma textura lepidoblástica média (0,1 a 0,5 mm).  

Na maioria dos afloramentos observa-se uma pronunciada lineação de 

estiramento (Lx) (Figura 18D) caracterizada por porfiroclastos estirados de quartzo e 

por muscovita “fish”. A mineralogia é composta por quartzo (95 a 98%) e muscovita (2 

a 5%), além de acessórios como zircão e turmalina. A foliação milonítica combinada 

Figura 17: Cristas de quartzito afetadas por fraturamentos, ocasionando a 

descontinuidade das mesmas 

Fonte: Próprio autor. 

E W 



49 
 

com a xistosidade dos níveis mais ricos em muscovita tem orientação média segundo 

a direção N30ºE com mergulhos em média de 40º para WNW e WSW.  

 

 

 

Os metapelitos ocorrem em áreas topograficamente mais baixas e estão 

representados por muscovita xitsos, biotita-muscovita xistos (Figura 19A) e quartzo-

muscovita xistos de coloração acizentada escura e esverdeada, que quando alterados 

adquirem colorações amareladas a avermelhadas. Os afloramentos são escassos e 

ocorrem em cortes de estrada e em lajeados de drenagens. Por vezes, observa-se a 

intercalação dos mica xistos com camadas métricas de quartzito. Possuem 

xistosidade bem desenvolvida definida pela orientação de muscovita e biotita, com 

ocorrência restrita de finos níveis (1 e 3 mm) ricos em quartzo. A textura principal é 

textura lepidoblástica média a grossa (1 a 6 mm) marcada por agregados orientados 

de muscovita ou biotita. De modo geral são compostos por muscovita e/ou biotita (70 

a 80%), quartzo (20 a 30%) (Figura 19B). 

Figura 18: A = Afloramento de quartzito em forma de crista; B = Afloramento de quartzito branco em 

forma de lajeado; C = Bloco de quartzito de coloração branca; D = Detalhe da lineação de estiramento 
(Lx) 

Fonte: Próprio autor. 



50 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Os mármores afloram na forma de lentes de até 150 metros de comprimento 

entre as camadas de metapelitos e quartzitos com ótimas exposições em cavas 

antigas (Figura 20A) onde os mesmos foram explorados para beneficiamento de 

calcário dolomítico. Os afloramentos principais são caracterizados por lajeados e 

antigas cavas de explotação.  

Possuem cor cinza clara e textura granoblástica média, com um bandamento 

composicional centimétrico (1 a 3 cm) regular e contínuo marcado pela alternância de 

bandas de coloração clara composta por calcita e dolomita, quartzo e mica branca, e 

Figura 19: A = Afloramento de biotita-muscovita xisto em corte de estrada; B 

= Detalhe da textura e composição do biotita-muscovita xisto 

Fonte: Próprio autor. 



51 
 

níveis margosos composto principalmente por flogopita, talco e quartzo (Figura 20B). 

Apresentam um padrão de fraturamento caracterizado por fraturas retilíneas com 

superfícies lisas, descontinuas e com espaçamento decimétrico a métrico, por vezes 

preenchidas por carbonato de cálcio e/ou óxidos de ferro. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Como observado na Figura 21, é possível identificar a presença da foliação S1 

em dobras F2 do tipo isoclinais e apertadas, associadas ao desenvolvimento de 

clivagem de crenulação S2. 

Figura 20: A = Antiga cava de extração de calcário; B = Detalhe do bandamento 

composicional do mármore. 

Fonte: Próprio autor. 



52 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Os metassedimentos do CP estão amplamente afetados por duas direções de 

fraturas de direção NW-SE e NE-SW, representando as clivagens de fraturas S3 e S4, 

como descrito por ZVIRTES et al. (2017). A clivagem de fratura S3 é caracterizada por 

superfícies retilíneas, lisas e descontínuas, com um espaçamento entre 20 e 50 cm. 

A clivagem de fratura S4 também possui superfícies lisas e descontínuas, porém são 

mais penetrativas e mais abundantes, em afloramento possui espaçamentos que 

variam de 2 cm a 1 metro. Nos quartzitos ainda são observadas fraturas paralelas à 

foliação causada pelo alívio de pressão e alteração dos níveis ricos em muscovita. 

Em locais topograficamente mais baixos, nota-se a diminuição da quantidade de 

fraturas ou o selamento das mesmas. 

 

4.1.2 METAVULCÂNICAS 

 

As rochas metavulcânicas estão expostas em lajeados ao longo de drenagens 

e como cortes de estradas alterados (Figura 22A). Mostram cor cinza escura a verde 

escuras com acamamento marcado pela diferença composicional, com bandas mais 

claras ricas em quartzo de 1 a 3 mm descontínuas por vezes em forma de boudins 

Figura 21: Desenvolvimento de clivagem de crenulação S2 a partir do dobramento 

isoclinal da foliação S1. 

Fonte: Próprio autor. 



53 
 

(Figura 22B). e bandas máficas predominantes ricas em biotita e muscovita e com até 

5 mm de espessura.  

As bandas máficas apresentam entre 20 a 30% de fenoclastos de plagioclásio 

com formas prismáticas pouco alongadas, subédricos e com diâmetros entre 0,3 a 3,0 

mm, envoltos por uma matriz fina com textura lepidoblástica e granoblástica composta 

por plagioclásio (25-30%), anfibólio (30 a 35%), clorita (15-20%), biotita (10-15%) e 

quartzo (3-5%).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 22 A = Afloramento em forma de lajeado na beira de drenagem 
de metavulcânica; B = Detalhe do bandamento composicional e boudins 

de agregado de quartzo. 

Fonte: Próprio autor. 



54 
 

De forma geral, as rochas metavulcânicas, apresentam a mesma estruturação dos 

metassedimentos, com foliação principal de direção N34oE, com mergulhos de 24º 

para WNW e WSW faturamento principal (S4) de direção NW-SE subvertical.  

4.1.3 METAGRANITO CAPANÉ 

 

O Metagranito Capané (MC) classificado em campo como K-feldspato granito 

a sienogranito, aflora na forma de lajeados e matacões (Figura 22A).  O principal corpo 

ocorre no flanco oeste da Antiforme Capané corpo alongado de direção N20°E com 

cerca de 4 km de comprimento e 600 metros de largura (ZVIRTES et al., 2017). No 

flanco leste, o mesmo apresenta-se como corpos menores intrudindo as rochas 

metavulcano-sedimentares.  

Em campo os metagranitos apresentam uma foliação milonítica (Figura 22B)  

marcada pelo estiramento e orientação de porfiroclastos de K-feldspato, quartzo e do 

piroxênio com orientação principal N20°E, variando até N20°W, com mergulhos em 

média 40º para WNW (ZVIRTES et al., 2017).  

 

As litologias do MC possuem lineação de estiramento bem marcada pelo 

estiramento do quartzo e do feldspato, mergulhando cerca de 10° para S30°W. afetado 

por fraturas de direção NW-SE e NE-SW (S3 e S4), os quais geram uma clivagem de 

fratura com espaçamento decimétrico por vezes preenchidas por óxidos (ZVIRTES et 

al., 2017).

Figura 23 A = Afloramento em forma de lajeado do Metagranito Capané; B = Foliação milonítica marcada pelo 

estiramento e orientação dos porfiroclastos.  

Fonte: Próprio autor. 



55 
 

4.2 GEOLOGIA ESTRUTURAL 

 

A análise dos lineamentos traçados da área de abrangência da Antiforme 

Capané a partir das imagens de satélite GoogleEarthPRO© e ArcGIS© juntamente 

com a geração do modelo digital de terreno (MDT) com sombreamento de montanha 

(Hill ShadeRelief), permitiu identificar duas populações de lineamentos com estruturas 

principais de direção NE-SW e NW-SE e, subordinadamente lineamentos de direção 

N-S menos frequente e de menor comprimento. 

Segundo a Figura 24A, os lineamentos mais intensos têm direção NE-SW, com 

uma variação entre N25°E e N55°E e representam o traço principal da foliação 

metamórfica e os principais sistemas de falhas que afetam a Bacia do Camaquã e o 

Batólito Pelotas. Em menor escala ocorrem lineamentos de direção NW-SE, com uma 

variação entre N50°W e N60°W caracterizados por fraturas de extensão associadas 

aos eventos deformacionais que afetaram as rochas do Cinturão Dom Feliciano.  

 

 

 

 

 

 

 

Na Figura 24B diagrama de roseta de comprimento, podemos observar que os 

lineamentos mais extensos possuem direção NE-SW, variando entre N40°E e N60°E, 

enquanto os lineamentos de direções NW são menos contínuos. 

As cristas de quartzitos são a principal feição geomorfológica da antiforme e 

possuem direção NE-SW, são alongadas e descontínuas afetadas por falhamentos e 

fraturas de direção NW-SE, com maior exposição no flanco leste da antiforme, com 

cerca de 3 km de comprimento. Assim como os corpos de metagranito e as áreas 

Figura 24: A = Diagrama de roseta de frequência e B = diagrama de roseta de 

comprimento. 

Fonte: Próprio autor. 



56 
 

deprimidas associadas a erosão diferencial dos metapelitos, essas estruturas são 

responsáveis pelo controle principal do sistema de drenagens da região. 

Os dados estruturais obtidos na etapa de campo indicam a atuação de quatro 

eventos deformacionais nos metassedimentos do CP na Antiforme Capané, distintos 

entre si pelas suas relações espaciais e geométricas. A foliação principal denominada 

como S1 é caracterizada pelo paralelismo da foliação metamórfica S1 gerada a partir 

do acamamento S0 dos metassedimentos, e dobras F2 intrafoliais isoclinais 

milimétricas a centimétricas, representando uma clivagem de crenulação da S1 

associadas ao desenvolvimento da foliação S2 (Figura 25) de orientação N30°E 

variando até N30°W, com mergulhos em média de 40º para WNW e WSW.   

Esta foliação apresenta uma lineação de estiramento (Lx) mergulhando em 

baixo ângulo para NE e principalmente para SW, indicando que seu desenvolvimento 

se deu por uma movimentação tectônica transcorrente.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 25: Croqui esquemático mostrando a relação do paralelismo das foliações S1 e S2 afetadas 

posteriormente pela fase de deformação D3 (S3) de escala regional representada por clivagens de 
fratura em escala de campo 

Fonte: Próprio autor. 



57 
 

Como observado na Figura 26A, o estereograma mostra uma rotação da S1, 

que mergulha NW e segue até SE, representando uma guirlanda, indicando o 

dobramento da foliação S2 gerando a foliação S3 (D3). Estas dobras controlam o relevo 

regional da área e estão associadas a formação da Antiforme Capané. A S3 está 

associada ao desenvolvimento de dobras F3 com formas abertas a fechadas 

produzindo uma clivagem de fratura (CF3) nas superfícies axiais das mesmas (Figura 

27).  

Figura 26:Estereogramas de diferentes estruturas identificadas nos metassedimentos da AC. A= Estereogramas 

de projeção dos pólos do plano de foliação Sx (foliação metamórfica S1//S2); B=Estereogramas de projeção das 
lineações de estiramento (Lx); C = Relação entre a moda da foliação, Sx, com a lineação, Lx, mais frequente. D = 
Representação de eixo de dobras (Lb2). 

Fonte: Próprio autor. 



58 
 

 

  

Figura 27:Relação entre S1/S2 que representa a foliação principal da antiforme e S3 e S4., fases 

posteriores de deformação produzindo clivagens de fratura. 

Fonte: Próprio autor. 

Figura 28: Detalhe da lineação de estiramento mineral nos quartzitos com baixo ângulo 

mergulhando para SW, indicando transporte tectônico oblíquo. 

Fonte: Próprio autor. 



59 
 

A quarta fase de deformação (D4) representa o dobramento dos eixos das 

dobras F3, gerando uma clivagem de fratura (CF4) em escala de afloramento (Figura 

29B) de orientação NW-SE com mergulho subvertical. Esta fase de deformação é 

responsável pelo principal sistema de fraturas da região e pela fragmentação e 

descontinuidades das cristas de quartzito.  

 

 

  

Figura 29: Estereogramas de diferentes estruturas identificadas nos metassedimentos da AC. A= Representação 

da projeção estereográfica com a distribuição dos polos dos planos da estrutura S3.; B = Estereogramas 
representando os polos dos planos de fraturas S4; C = Estereogramas de linhas dos eixos de dobras (Lb3); D = 
Estereogramas de linhas dos eixos de dobras (Lb4). 

 

Fonte: Próprio autor. 



60 
 

4.3 PETROGRAFIA 

 

4.3.1 QUARTZITO 

 

O quartzito possui um acamadamento primário, marcado pela alternância de 

camadas contínuas e irregulares de 0,5 mm a 2 mm de espessura compostas 

predominantemente por quartzo com textura granoblástica equigranular interlobada 

média com grãos que variam entre 0,2 mm e 0,4 mm (Figura 30C e D), e níveis mais 

finos (0,1- 0,2 mm) subordinados compostos por muscovita e quartzo com textura 

granoblástica equigranular interlobada fina a média (0,05 – 0,1 mm) e lepidoblástica 

representada pela orientação da muscovita (figura 30E e F). 

 

  

Figura 30: A e B = Aparência geral da lâmina com nicóis descruzados a esquerda e 

cruzados a direita. C e D = Detalhe do nível mais espesso com porfiroclasto de 
quartzo em nicóis cruzados a esquerda e descruzados a direita. E e F = Detalhe do 
nível mais fino rico em muscovita. Qz = Quartzo e Ms = Muscovita. 

Fonte: Próprio autor. 



61 
 

Os níveis mais finos ricos em muscovita apresentam feições do tipo-fish (Figura 

31A e B) caracterizando uma deformação milonítica, representada também no 

estiramento dos porfiroclastos de quartzo que estão amplamente recristalizados e 

envoltos por uma matriz com textura granoblástica poligonal inequigranular fina a 

média (&lt;0,1 a 0,15 mm) das camadas mais espessas. Caracterizando a rocha como 

um quartzito milonítico. Os níveis finos de muscovita definem o principal plano de 

fraqueza da rocha, devido a sua facilidade de alteração.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A mineralogia da rocha é composta por: quartzo (97%), muscovita (2 a 3%), 

tendo zircão (figura 31C e D) e turmalina como minerais acessórios.  

 

4.3.2 MÁRMORE 

 

Rocha com bandamento composicional representando o acamadamento 

primário da rocha e caracterizado por bandas irregulares e descontínuas com 

alternância de níveis dominantes ricos em calcita e dolomita com pouco quartzo de 

textura granoblástica interlobada inequigranular média, com tamanho de grão de 0,1 

a 0,3 mm e porfiroclastos de calcita (Figura 32C e D) e subordinadamente intercalados 

com níveis de 1 a 3 mm ricos em flogopita apresentando feição tipo mica-fish e quartzo 

Figura 31: A e B = Detalhe da feição mica-fish a nióis descruzados a esquerda e cruzados 

a direita. C e D = detalhe de zircão detrítico como elemento traços nicóis descruzados a 
esquerda e cruzados a direita. Qz = Quartzo, Ms = Muscovita e Zr = Zircão 

Fonte: Próprio autor. 



62 
 

com textura lepidoblástica média com grãos entre 0,2 a 0,4 mm representando níveis 

margosos entre as camadas de calcáreo (Figura 32E e F) .  

O acamadamento primário é superposto por uma deformação milonítica 

caracterizada pelo estiramento da flogopita (feição tipo mica-fish) e dos porfiroclastos 

de calcita e dolomita levemente estirados envoltos por matriz de carbonato fino 

produto da recristalização dinâmica. A matriz milonítica representa cerca de 20% da 

rocha, caracterizando a mesma como um protomilonito.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 A composição mineralógica da rocha é constituída por calcita e dolomita (72%), 

flogopita (15%), quartzo (10%) e opacos (3%) disseminados e/ou preenchendo 

fraturas (figura C e D). 

Figura 32: A e B = Aparência geral da lâmina com nicóis descruzados a esquerda e cruzados a direita. 

C e D = Detalhe do nível rico em calcita e dolomita com porfiroclastos de calcita e dolomita em nicóis 

descruzados a esquerda e cruzados a direita. E e F = Detalhe do nível rico em flogopita e quartzo. 

Dol = Dolomita, Fl = Flogopita e Qz = Quartzo  

Fonte: Próprio autor. 



63 
 

4.4 ENSAIOS TECNOLÓGICOS 

 

4.4.1 ÍNDICES FÍSICOS 

 

Os resultados do ensaio de índices físicos para o quartzito e para o mármore, 

conforme a norma ABNT NBR 12766:1992 estão representados na tabela 3 e tabela 

4, respectivamente.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

O valor médio de densidade aparente seca obtido para o quartzito foi de 2,603 

g/cm³, portanto, encontra-se dentro dos valores recomendados pela norma ASTM que 

são valores de ?2,560g/cm³. A absorção d’água aparente também apresentou valores 

satisfatórios, tendo como média 0,457%, de acordo como previsto pela norma ASTM 

(?1%).  

A análise da porosidade aparente para o quartzito obteve resultados entre 

0,805% a 1,573% e média de 1,189%. Porém, para o ensaio de porosidade aparente 

de quartzitos, as normas ABNT e ASTM não predefinem nenhum valor de 

recomendação, contudo o valor obtido neste trabalho encontra-se dentro do esperado 

QUARTZITO ??  ??  ??  

CP-01 2,7985767 0,35423 0,99136 

CP-02 2,5921470 0,55648 1,44248 

CP-03 2,5690463 0,48990 1,25859 

CP-04 2,5748770 0,55640 1,43266 

CP-05 2,5868508 0,50282 1,30073 

CP-06 2,5811749 0,60963 1,57357 

CP-07 2,6007743 0,40268 1,04729 

CP-08 2,5882920 0,31116 0,80538 

CP-09 2,5685562 0,33838 0,86917 

CP-10 2,5792897 0,45343 1,16952 

MÉDIA 2,6039586 0,457516 1,18908 

DESVIO PADRÃO 0,065582 0,09752 0,24450 

ABNT 12766 n.e n.e n.e 

ASTM  C 503 ?2,560 ?1 n.e 

Tabela 3:Índices físicos referentes ao quartzito, e especificações conforme as normas ABNT 

e ASTM. ?? = densidade aparente (g/cm³); ?? = absorção d’água (%); ?? = porosidade 
aparente (%); n.e = não especificado.  

Fonte:Próprio autor. 



64 
 

para esse tipo de rocha comparado com outros quartzitos utilizados como rocha de 

revestimento, que podem variar de 0,5% a 2,5% (FERNANDES, et al., 2003) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Para o mármore, os valores de densidade aparente seca variam de 2,786 g/cm³ 

a 2,860 g/cm³ com média de 2,804 g/cm³, e respeitam as recomendações da norma 

ASTM que admite valores ?2,800 g/cm³ para mármores dolomíticos. A absorção 

d’água para o mármore teve média de 0,055% com valores entre 0,01% e 0,139%, 

dentro dos valores esperados pela norma ASTM, que sugere resultados de 

absorção d’água ?0,2%.  

A porosidade aparente apresentou resultado médio de 0,156% com desvio 

padrão de 0,104%, e assim como os quartzitos, não são especificados pelas normas 

ASTM e ABNT. Contudo, pode-se comparar os resultados deste trabalho com valores 

de porosidade aparente de mármores já estudados e/ou comercializados para fins 

ornamentais, como exemplo tem-se o Mármore Aqua Marine, Mármore Mudador, 

Mármore Cerro da Pedreira com valores de 0,04%, 0,3%, e 1,8% respectivamente 

(CIENTEC, 2009, ALENCAR, 2013). Assim, observa-se que os valores de porosidade 

aparente obtidos neste estudo estão de acordo com os resultados disponíveis para 

outros materiais analisados de mesma litologia. 

MÁRMORE ??  ??  ??  

CP-01 2,7865404 0,01507 0,04200 

CP-02 2,7768209 0,01225 0,03403 

CP-03 2,7837791 0,02331 0,06491 

CP-04 2,7939860 0,13964 0,39017 

CP-05 2,7769295 0,10120 0,2810 

CP-06 2,7988234 0,06505 0,18208 

CP-07 2,8067259 0,05446 0,15286 

CP-08 2,8425207 0,04804 0,13678 

CP-09 2,8601626 0,03802 0,10876 

CP-10 2,8231512 0,06083 0,17174 

MÉDIA 2,8049440 0,05579 0,15643 

DESVIO PADRÃO 0,02704 0,03767 0,10496 

ABNT 12766 n.e n.e n.e 

ASTM  C 503 ?2,800 ?0,2 n.e 

Tabela 4: Índices físicos referentes ao mármore, e especificações conforme as normas ABNT 

e ASTM. ?? = densidade aparente (g/cm³);?? = absorção d’água (%); ?? = porosidade 
aparente (%); n.e = não especificado. 

Fonte: Próprio autor. 



65 
 

4.4.2 RESISTENCIA À COMPRESSÃO UNIAXIAL 

 

A tabela 5 apresenta os resultados do ensaio de compressão uniaxial obtidos 

para o quartzito, a tabela 6 mostra os valores referentes ao mármore, conforme ABNT 

NBR 15845:2010.  

 

 

 

 

 

 

 

Conforme a tabela acima, as amostras de quartzito submetidas ao ensaio de 

compressão uniaxial obtiveram resultados entre 97,14 MPa e 108,21 MPa com média 

de 105,016 MPa, valores abaixo do especificado pela norma ASTM. O resultado corpo 

de prova CP-02 foi descartado, pois o mesmo apresentava problemas em relação a 

sua geometria, fazendo com que a prensa submetesse esforços somente em uma 

porção da amostra, ocasionando a ruptura precoce somente nessa parte da rocha. 

Para o mármore (Tabela 6), observa-se que os valores obtidos variam de 70,08 

MPa a 94,43 MPa com média 79,519 MPa. São superiores a ?52 MPa conforme 

especificação recomendada pela norma ASTM, indicando, portanto, uma boa 

resposta à compressão uniaxial.  

 

 

 

QUARTZITO ?? 

CP-01 97,14566 

CP-02 25,92712 

CP-03 109,6894 

CP-04 108,2152 

MÉDIA 105,0167 

DESVIO PADRÃO 5,5981 

ABNT 15845 n.e 

ASTM  C 503 ?137,9 

Tabela 5:Valores de resistência à compressão uniaxial referentes ao 

quartzito. ?? = resistência à compressão uniaxial (MPa); n.e = não 
especificado. 

Fonte:Próprio autor. 



66 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

4.4.3 RESISTÊNCIA À FLEXÃO – FLEXÃO POR CARREGAMENTO EM TRÊS 

PONTOS 

 

Segundo as especificações da norma ASTM, os valores recomendados para a 

resistência à flexão em três pontos para quartzitos é de ?13,9 MPa, neste trabalho, 

conforme a Tabela 7, obtiveram-se valores de 18,06 MPa a 24,0 MPa, portanto 

superiores ao especificado pela norma. 

 

 

 

 

 

 

 

A tabela 8 indica os valores relacionados ao ensaio realizado nos corpos de 

prova do mármore. Observa-se que os resultados de flexão alcançaram 21,335 MPa 

e média de 20,689 MPa, com desvio padrão de 0,393 MPa, resultados esses que se 

MÁRMORE ?? 

CP-01 73,91699 

CP-02 70,08004 

CP-03 94,43019 

CP-04 79,65168 

MÉDIA 79,51972 

DESVIO PADRÃO 9,25793 

ABNT 15845 n.e 

ASTM  C 503 ?52 

QUARTZITO ??? 

CP-01 18,060 

CP-02 24,007 

CP-03 22,217 

CP-04 22,876 

MÉDIA 21,790 

DESVIO PADRÃO 2,2464 

ABNT 15845 n.e 

ASTM  C 503 ?13,9 

Tabela 6:Valores de resistência à compressão uniaxial referentes ao 

mármore. ?? = resistência à compressão uniaxial (MPa); n.e = não 
especificado. 

Fonte: Próprio autor. 

Tabela 7:Valores de resistência à flexão em três pontos referentes ao 

quartzito. ??3= resistência à flexão em três pontos (MPa); n.e = não 
especificado. 

Fonte:Próprio autor. 



67 
 

encontram de acordo com as normas técnicas que especificam o valor de ?7 MPa 

para resistência à flexão em três pontos para mármores (ASTM).  

 

 

 

 

 

 

 

 

4.4.4 VELOCIDADE DE PROPAGAÇÃO DE ONDAS ULTRASSÔNICAS 
LONGITUDINAIS 

 

O ensaio de velocidade de propagação de ondas ultrassônicas foi realizado nos 

mesmos corpos de prova submetidos ao ensaio de compressão uniaxial. As amostras 

foram analisadas na tanto direção perpendicular quanto na direção paralela a foliação. 

 

 

 

 

 

 

 

 

QUARTZITO ??? 

CP-01 20,271 

CP-02 21,335 

CP-03 20,538 

CP-04 20,613 

MÉDIA 20,6892 

DESVIO PADRÃO 0,39389 

ABNT 15845 n.e 

ASTM  C 503 ?7 

QUARTZITO ?? ?// 

CP-01 4779 5147 

CP-02 4382 5100 

CP-03 4683 5181 

CP-04 4681 5260 

MÉDIA 4631 5172 

DESVIO PADRÃO 0,149423 0,058261 

ABNT 15845 n.e n.e 

ASTM  C 503 n.e n.e 

Tabela 8:Valores de resistência à flexão em três pontos referentes ao 

mármore. ??3= resistência à flexão em três pontos (MPa); n.e = não 
especificado. 

Fonte: Próprio autor. 

Tabela 9:Valores de velocidade de ondas ultrassônicas referentes ao 

quartzito. ? ? = velocidade perpendicular à foliação; ? // = velocidade 
paralela à foliação; n.e = não especificado. 

Fonte:Próprio autor. 



68 
 

 

 

 

 

 

 

 

Conforme a tabela 9, os resultados médios obtidos de velocidade propagação 

das ondas ultrassônicas nas direções perpendiculares e paralelas à foliação do 

quartzito foram de 4631 m/s e 5172 m/s respectivamente, comprovando a anisotropia 

da rocha, pois essas estruturas tendem a dificultar a passagem das ondas, diminuindo 

a velocidade das mesmas no meio.  

O mesmo efeito é observado no mármore (tabela 10), com valores um pouco 

menores de velocidade perpendiculares à foliação da rocha, confirmando a 

anisotropia causada estrutura metamórfica.  

A norma ASTM indica valores de velocidade de propagação de ondas 

ultrassônicas como ?4000 m/s para rochas em geral, portanto, tanto o quartzito quanto 

o mármore obedecem às especificações recomendadas pela norma em ambas as 

direções de propagação. 

 

5 CONCLUSÕES E CONSIDERAÇÕES FINAIS 

 

 A caracterização geológica, estrutural e tecnológica dos quartzitos e mármores 

da Antiforme Capané, do Complexo Porongos avaliou as propriedades e o 

comportamento destas rochas para fins ornamentais e de revestimento.  

MÁRMORE ?? ?// 

CP-01 6314 6719 

CP-02 6313 6688 

CP-03 6278 6573 

CP-04 6161 6417 

MÉDIA 6266 6599 

DESVIO PADRÃO 0,062604 0,118449 

ABNT 15845 n.e n.e 

ASTM  C 503 n.e n.e 

Tabela 10: Valores de velocidade de ondas ultrassônicas referentes ao 

mármore. ? ? = velocidade perpendicular à foliação; ? // = velocidade 
paralela à foliação; n.e = não especificado. 

Fonte:Próprio autor. 



69 
 

 Os quartzitos ocorrem em uma vasta área no flanco leste da antiforme na forma 

de cristas alongadas de direção NE-SW com dezenas a centenas de metros de 

comprimento. As cristas que ocorrem no flanco leste da antiforme, são alongadas e 

descontínuas afetadas por falhamentos e fraturas de direção NW-SE. Os quartzitos 

têm cor branca a bege quando alterado e composição a base de quartzo (98%).  

 A xistosidade marcada por finas camadas de muscovita formam planos de 

fraqueza incipientes e não afetam a rocha quando cortada para chapas.  

 A amostragem de blocos no quartzito enfrentou problemas devido ao 

fraturamento, principalmente pelos planos de fraqueza causados pela alteração da 

muscovita, porém observa-se que em profundidades maiores, esses planos de 

fraqueza tendem a diminuir. 

 Os índices físicos mostraram bons resultados, dentro das especificações 

recomendadas pelas normas. Assim como no ensaio de flexão em três pontos e de 

velocidade ultrassônica, porém, o ensaio de compressão uniaxial apresentou valores 

menores que especificados pela norma ASTM para esse tipo de rocha.       

Os mármores ocorrem no flanco leste da antiforme como lentes de até 150 

metros de comprimento. Possuem cor cinza clara e textura granoblástica média, com 

um bandamento composicional centimétrico regular e contínuo marcado pela 

alternância de bandas claras (calcita e dolomita, quartzo e mica branca) e bandas 

escuras representando níveis margosos ricos em flogopita.  

O padrão de fraturamento é baixo e está definido por fraturas retilíneas com 

superfícies lisas, descontinuas e com espaçamento decimétrico a métrico 

favorecendo a explotação da rocha como blocos. Por vezes é possível observar a 

formação de dobras centimétricas isoclinais associadas ao desenvolvimento da 

clivagem de crenulação S2, essas dobras podem apresentar características estéticas 

favoráveis para a rocha. 

 A amostragem de blocos teve bons resultados, sendo possível a extração de 

três blocos com dimensões favoráveis para a confecção de chapas. As análises físicas 

e mecânicas do mármore apresentaram resultados dentro dos valores recomendados 

pelas normas, e podem ser comparadas com rochas de mesma litologia já explotadas 

para os mesmos fins.  



70 
 

 Para o mármore, sugere-se trabalhos de sondagem para avaliar a profundidade 

das lentes e sua continuidade, a fim de se obter uma ideia inicial de cubagem do 

possível jazimento. 

 Ambas rochas após o polimento apresentaram características estéticas 

agradáveis e podem ser comparados com materiais já comercializados e com alto 

valor agregado.  

 O quartzito pode ser usado como piso em ambientes internos e externos com 

baixa e alta circulação, como bancadas, pias e balcões além do revestimento de 

paredes. Para o mármore recomenda-se a utilização como pisos internos com baixa 

circulação, balcões, pias e bancadas e revestimento de paredes, com restrições de 

uso de líquidos ácidos ou materiais de limpeza, devido à composição química da rocha 

rica em carbonato de cálcio, que e facilmente dissolvido. 

 Importante ressaltar que tecnologias como envelopamento de blocos, 

telamento e resinamento de chapas, possibilitam a extração de rochas fraturadas e 

consequentemente aumentam a resistência da mesma.  

 Destaca-se também a boa localização da área de estudo, estando cerca de 25 

km da BR-290, com boas estradas vicinais constantemente reparadas pela prefeitura 

e por empresas que possuem áreas de reflorestamento na região.  

 Por fim, conclui-se que, em uma primeira avaliação, os quartzitos e mármores 

da região de Cachoeira do Sul possuem indicações geológicas e tecnológicas 

favoráveis para o uso como rocha ornamental e de revestimento. Recomenda-se 

ainda uma gama maior de ensaios para a melhor caracterização tecnológica dos 

materiais, além da continuidade dos estudos para maior detalhamento da área, afim 

de sustentar o investimento para abertura de jazidas na região. 

  



71 
 

REFERÊNCIAS 

 
ABNT NBR 15844-2015. Rochas para revestimento – Requisitos para granitos. 
Associação Brasileira de Normas Técnicas. São Paulo. 
 
ALMEIDA, F.F.M. O cráton do São Francisco. Brazilian Journal of Geology. 7 (4): 
349-364. 1977 
 
ALMEIDA, F. F. M., HASUI, Y., BRITO NEVES, B. B., &amp;amp; Fuck, R. A. Brazilian structural 
provinces: an introduction. Earth-Science Reviews, 17(1), 1-29. 1981 
 
ASTM D 2845. Standard test method for laboratory determination of pulse velocities 
and ultrasonic elastic constants of rock, American Society for Testing and Materials. 
West Conshohocken (USA). 1983 
 
BITENCOURT, M. D. F., &amp;amp; NARDI, L. V. S.. Tectonic setting and sources of 
magmatism related to the Southern Brazilian Shear Belt. Revista Brasileira de 
Geociências, 30(1), 184-187. 2000 
 
CARVALHO P.F. de. Reconhecimento geológico do Rio Grande do Sul. Rio de 
Janeiro, Boletim do Instituto Geológico de Mineração Brasileira, 66:1-72. 1932 
 
 
CHIODI, D. K. Balanço das Exportações e Importações Brasileiras de Rochas 
Ornamentais em 2012. Informe Abirochas, São Paulo, n. 01, 2013a. 
 
CHIODI, D. K. Breve análise das exportações brasileiras de rochas ornamentais. 
Informe Abirochas, São Paulo, n. 08, 2013b. 
 
CHIODI, D. K. Balanço das Exportações e Importações Brasileiras de Rochas 
Ornamentais no Período de Janeiro a Setembro de 2016. Informe Abirochas, São 
Paulo, n. 15, 2016c. 
 
FRAGOSO CESAR ARS. Tectonica de Placas no Ciclo Brasiliano: as orogenias dos 
Cintur.es Dom Feliciano e Ribeira no Rio Grande do Sul. Tese de Doutorado, Instituto 
de Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo, SP, Brasil, 366 p. 1991. 
 
FRASCÁ, M.H.B.O., Qualificação de Rochas Ornamentais e para Revestimento de 

Edificações: caracterização tecnológica e ensaios de alterabilidade. II Seminário de 

Rochas Ornamentais do Nordeste – Anais, Salvador, p. 128-134. 2002. 

FRASCÁ, M.H.B.O.; Rochas para Revestimento de Edificações: variedades, seleção, 

usos e durabilidade. IV Simpósio de Rochas Ornamentais do Nordeste. Anais, 

Fortaleza, p. 332- 341. 2003. 

 
 



72 
 

HARTMANN LA, CHEMALE JR. F AND PHILIPP RP. Evoluçãoo Geotectnica do Rio 
Grande do Sul no Pré-Cambriano. In: FRANTZ JC ET AL. (Eds), 50 anos de Geologia 
no Rio Grande do Sul, Porto Alegre: Comunicação e Identidade, Porto Alegre, RS, 
Brasil, p. 97–123. 2007. 
 
JOST H. &amp;amp; BITENCOURT M.F. Estratigrafia e tectônica de uma fração da Faixa de 
Dobramentos Tijucas no Rio Grande do Sul. Acta Geológica Leopoldensia, São 
Leopoldo. 11(7):27-59. 1980 
 
MARQUES, J.C., JOST, H., ROISENBERG, A., FRANTZ, J.C. Eventos ígneos da 
Suíte Metamórfica Porongos na área da Antiforme Capané, Cachoeira do Sul – RS.  
Revista Brasileira de Geociências 28, 419-430. 1998a 
 
MARQUES, J.C., JOST, H., ROISENBERG, A., FRANTZ, J.C. Rochas 
metassedimentares, geologia estrutural e metamorfismo da Suíte Metamórfica 
Porongos na área da Antiforme Capané, Cachoeira do Sul – RS. Revista Brasileira 
de Geociências 28, 467-472. 1998b 
 
PARAGUASSÚ, A.B., Rodrigues, E.J., Ribeiro, R.P., Frazão, E.B (2014). Indústria da 
Pedra: Da Extração à Aplicação Final. São Carlos: EESC-USP. 130p. 
 
PHILIPP, R. P., NARDI, L. V. S., &amp;amp; BITENCOURT, M. F. O Batólito Pelotas no Rio 
Grande do Sul. Geologia do Rio Grande do Sul, 133-60. 2000. 
 
PHILIP, R. P., MACHADO, R. The late Neoproterozoic granitoid magmatism of the 
Pelotas Batholith, southern Brazil. Journal of South American Earth Sciences. 
19(4): 461-478. 2005. 
 
REMUS, M.V.D.; FACCINI, U.F.; TEDESCO, M.A. &amp;amp; PHILIPP, R.P.. Evolução 
estrutural dos metamorfitos Porongos a sul do Rio Camaquã.  III Simpósio Sul-
Brasileiro de Geologia, Atas, Curitiba, 1: 223-243. 1987 
 
REMUS M.V.D., Philipp R.P., Faccini U.F., Junges S.L. Contribuição ao estudo 
geológico-estrutural dos Gnaisses Encantadas e das relações com as supracrustais 
Porongos na região de Santana da Boa Vista-RS. In: SBG, Congresso Brasileiro de 
Geologia, 36, Natal, Anais, 2:2358-2370. 1990. 
 
SOLIANI JR. E. Os dados geocronológicos do Escudo Su lrio- grandense e suas 
implicações de ordem geotectônica. São Paulo, Tese de Doutoramento em 
Geociências, Universidade de São Paulo, 425p. 1986. 
 
VIDAL, HÉLIO C. A. AZEVEDO, NURIA F. CASTRO.  Tecnologia de rochas 
ornamentais: pesquisa, lavra e beneficiamento – Rio de Janeiro: CETEM/MCTI, 700p.: 
il. 2013. 
 
ZVIRTES, G. Evolução tectônica do metagranito capané, complexo porongos, 
Cachoeira do Sul – RS. Monografia de Trabalho de Conclusão, UFRGS, Porto 
Alegre, 99p. 2012. 
 
 

http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0895981105001069
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0895981105001069

</field>
	</doc>
</add>