<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.16967</field>
		<field name="filename">23681_001046944.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE FILOSOFIA E CIÊNCIAS HUMANAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ANTROPOLOGIA SOCIAL 

 

 

 

 

 

Ananda Andrade do Nascimento Santos 

 

 

 

 

 

INTERVENÇÕES E TRAJETÓRIAS URBANAS:  

Um estudo sobre trajetória e projeto na Arte de Rua em Porto Alegre 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre, 2016 



UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE FILOSOFIA E CIÊNCIAS HUMANAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ANTROPOLOGIA SOCIAL 

 

 

 

 

 

Ananda Andrade do Nascimento Santos 

 

 

 

INTERVENÇÕES E TRAJETÓRIAS URBANAS:  

Um estudo sobre trajetória e projeto na Arte de Rua em Porto Alegre 

 

 

Dissertação apresentada ao Programa de Pós- 

Graduação em Antropologia Social, da Universidade 

Federal do Rio Grande do Sul como requisito parcial 

para obtenção do título de mestre. 

Orientadora: Prof.ª Dr.ª Cornelia Eckert 

 

 

 

 

Porto Alegre, 2016 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

Ananda Andrade do Nascimento Santos 

 

 

INTERVENÇÕES E TRAJETÓRIAS URBANAS:  

Um estudo sobre trajetória e projeto na Arte de Rua em Porto Alegre 

 

 

Dissertação apresentada ao Programa de Pós- 

Graduação em Antropologia Social, da Universidade 

Federal do Rio Grande do Sul como requisito parcial 

para obtenção do título de mestre. 

Orientadora: Prof.ª Dr.ª Cornelia Eckert 

 

 

Banca Examinadora: 

 

_________________________________________ 

Prof.ª Dr.ª Patrice Schuch 

__________________________________________ 

Prof.ª Dr.ª Ana Luiza Carvalho da Rocha 

__________________________________________ 

Prof.ª Dr.ª Glória Diógenes 

__________________________________________ 

Prof.ª Dr.ª Cornelia Eckert 

 

Porto Alegre, 2016 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

À minha mãe e aos interlocutores dessa pesquisa. 

 

 



AGRADECIMENTOS 

 

2014 foi um ano cheio de deslocamentos e desenraizamentos. Alguns doloridos, outros 

bonitos. Outros doloridos e bonitos. Ao mudar de cidade a gente também acaba mudando 

um pouco junto. Aprendendo novas lições com novas pessoas, alargando um horizonte 

de possibilidades e de afetos. 

Lembro de uma pixação que vi em São Paulo, alguns anos atrás, que dizia que “tudo muda 

quando a gente muda”. E, de fato, as mudanças foram muitas e em várias instâncias. O 

que permaneceu, e permanece, são os laços criados ao longo desse longo caminho. 

Sou grata à minha família que, dentro e fora de suas possibilidades, me concedeu suporte 

para chegar a lugares que nunca imaginei estar. Obrigada por serem exemplo de força e 

bondade com o outro. Eu amo muito vocês. 

Aos interlocutores da pesquisa, pela generosidade de compartilhar suas vidas, abrir 

gavetas e histórias. Vocês são incríveis! 

Aos meus amigos do Ceará, minha “Galera da Pesada”, ou “Galera da Furada”, ou 

“Liberdade Caça Jeito”, ou “Libercaca”. Estar longe de vocês é carregar um buraco no 

peito todos os dias. Obrigada por me ensinarem a amar de longe e na ausência. 

Às minhas meninas Luana e Aline, pelos choros, viagens, sorrisos, sonhos, banhos de mar 

e fertinhas compartilhados. De vocês eu me lembro mais. 

À Helena, pelas lições de vida, pela sua força e por me fazer querer ser melhor e maior. 

Obrigada por ser meu suporte e por me deixar ser o teu. 

Aos meus amigos de Porto Alegre, o “Bonde da Antropo”, a turma mais querida do 

PPGAS. As angústias compartilhados, o afeto, o chimarrão e a cerveja estarão para 

sempre em meu coração. Vocês me fizeram ficar todas as vezes que quis desistir. 

Obrigada. 

À Mariana Bandarra e Tito, pelo acolhimento quando eu era apenas uma forasteira vinda 

do norte sem casa para morar e com poucos reais no bolso. O apartamentinho da André 

da Rocha sempre terá um gostinho de casa e vocês sempre serão família para mim. 

Aos professores e funcionários do programa, agradeço o aprendizado e o quanto cresci 

nas salas e nos corredores do PPGAS.  

 



À Cornelia Eckert, minha orientadora, pela paciência, afeto, chá e bolinho nos dias de 

orientação em sua casa, ligações e dedicação. Sem você eu não conseguiria chegar até o 

fim. Obrigada, Chica! 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Na parede de um botequim de Madri, um cartaz avisa: proibido cantar. Na parede do 

aeroporto do Rio de Janeiro, um aviso informa: é proibido brincar com os carrinhos 

porta-bagagem. Ou seja: ainda existe gente que canta, ainda existe gente que brinca. 

[...] 

No setor infantil da Feira do Livro, em Bogotá: O loucóptero é muito veloz, mas muito 

lento. Na avenida costeira de Montevidéu, frente do rio-mar: Um homem alado prefere 

a noite. Na saída de Santiago de Cuba: Como gasto paredes lembrando você! E nas 

alturas de Valparaíso: Eu nos amo. 
(Eduardo Galeano) 

 

 



RESUMO 

 

A presente pesquisa tem por objetivo acompanhar a trajetória de indivíduos atuantes na 

cena das intervenções na paisagem oficial da cidade de Porto Alegre. Em uma dupla 

inserção, foram acessados circuitos (Magnani, 1999), trajetórias e projetos (Velho, 2013) 

tanto das intervenções autorizadas, muitas dessas organizadas pela Prefeitura Municipal 

de Porto Alegre através da Secretaria Municipal da Juventude, bem como das 

intervenções não-autorizadas, seguindo rastros através de fóruns em redes sociais online. 

Utilizando-se da etnografia de rua (Eckert e Rocha, 2013), isto é, da “[...]exploração dos 

espaços urbanos a serem investigados através de caminhadas em que o pesquisador está 

atento às variações das formas de ocupação do espaço, dos jogos de interação social e 

tensões nos territórios vividos” (Eckert; Rocha, 2013:31), buscou-se um afastamento de 

dicotomias preestabelecidas entre as nomenclaturas “graffiti” e “pixo”, tendo por 

intenção primeira compreender como os indivíduos inseridos nessa prática transitam com 

maior liberdade do que supõe o discurso midiático ou institucional entre essas categorias, 

tornando suas fronteiras porosas e imprecisas. 

 

Palavras-chave: Graffiti, Pixo, Antropologia Urbana, Etnografia de Rua. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



ABSTRACT 

 

The present research aims to follow the trajectory of individuals active in the scene of 

interventions in the landscape of Porto Alegre city official. In a dual-insert, were accessed 

circuits (Magnani, 1999), trajectories and projects (Old, 2013) both authorised 

interventions, many of those organized by the municipality of Porto Alegre through the 

Municipal Department for youth, as well as unauthorized interventions, trail through 

forums on online social networks. Using Ethnography (Eckert and rock, 2013), that is, 

the "[...] exploration of urban spaces to be investigated by hiking in which the researcher 

is aware of the variations of the forms of space occupation, of social interaction and 

tensions in the territories lived "(Eckert; Rock, 2013:31), sought a pre-established 

dichotomies between the spacing nomenclatures "graffiti" and "pixo", with the intention 

to first understand how individuals inserted in this practice carried over with greater 

freedom than the media or institutional discourse between these categories, making their 

porous borders and inaccurate. 

 

Keywords: Graffiti, Pixo, Urban Anthropology, Street Ethnography. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SUMÁRIO 

 

1   RECONSTRUINDO A TRAJETÓRIA DA PESQUISA  ..................................12 

1.1 Deslocamentos, redes acadêmicas e filiações .........................................................12 
1.2 A inserção, o estranhamento e os percalços.............................................................14 
1.2.1 A descoberta do campo e do objeto de pesquisa ...............................................14 

 

2 RASTROS URBANOS: A CIDADE IMAGINADA E A CIDADE 

PRATICADA..........................................................................................................25   

2.1 Para conhecer Porto Alegre: do olhar fictício às enunciações pedestres..................26 

2.2 Aquilo que “faz andar”: itinerâncias, interlocuções e diferenciações.......................29 

 

3 “O MEU NOME É TRABALHO”: TRAJETÓRIA E TRABALHO NA ARTE 

DE RUA EM PORTO ALEGRE...........................................................................35 

3.1 Como pensar o efêmero? Pensando trajetórias para entender fenômenos urbanos...35 

3.2 “Você precisa conhecer o Trampo”: rotas, desvios e caminhos para uma 

interlocução privilegiada.................................................................................................39 

 

4 UMA DUPLA INSERÇÃO: OUVINDO OUTRAS NARRATIVAS DA ARTE 

DE RUA ...................................................................................................................54 

4.1 “Netnografia? Etnografia online? Mas o que é isso?”: as redes sociais como lugar de 

início de rede...................................................................................................................55 

4.2 Ritos de entrada no campo........................................................................................57 

4.3 Trocando computadores pelas ruas: o retorno da cidade como campo ....................58 

4.4 “Isso aqui não é trabalho, isso aqui é o que eu amo, é lazer”: quando as intervenções 

se afastam da profissionalização   ...................................................................................61 

4.5 Graffiti ou pixação? Graffiti e pixação? ....................................................................63 

 

 

CONSIDERAÇÕES FINAIS .......................................................................................76 

 

BIBLIOGRAFIA  ..........................................................................................................78 

 

 

 

 

 

 



12 
 

CAPÍTULO 1 

RECONSTRUINDO A TRAJETÓRIA DA PESQUISA 

“Caminhar é ter falta de lugar. É o processo indefinido de estar ausente e à procura de 

um próprio.” 

 Michel de Certeau 

 

 

1.1 Deslocamentos, redes acadêmicas e filiações 

 

 Em minha trajetória acadêmica, estive sempre, de alguma forma, ligada ao estudo 

das cidades. Ingressando na universidade, primeiramente, no curso de Geografia, a 

produção do espaço urbano a partir do viés da Geografia Humana foi o que mais deteve 

minha atenção. No entanto, essa graduação não deu conta de todas as minhas inquietações 

e acabei por migrar para o Audiovisual e, posteriormente, para o curso de Ciências Sociais 

na Universidade Federal do Ceará (UFC). 

No curso de bacharelado em Ciências Sociais, desenvolvi laços estreitos com a 

Antropologia, me inserindo desde o primeiro semestre no Laboratório de Antropologia e 

Imagem (LAI), sob coordenação da professora Peregrina Capelo e do professor Antônio 

George Lopes Paulino, onde atuei como bolsista de extensão em projetos como o Lente 

Etnográfica, que consistia na socialização do acervo do LAI com a comunidade 

acadêmica, fomentando e estimulando debates e produções na esfera da antropologia 

visual e da imagem.  

Outra referência importante em minha formação se deu no grupo de pesquisa 

Rastros Urbanos: Experiências, Encontros, Narrativas e Trajetórias. No grupo de 

estudos, a partir de diálogos com os meus colegas e com orientação da professora Cristina 

Silva, balizados por textos das Ciências Sociais, Literatura e Filosofia, filmes e músicas, 

construí um olhar atento para a ideia de uma cidade usada, praticada e metafórica. 

Simultaneamente, tive também a importante experiência de ser arte-educadora e 

posteriormente pesquisadora do Museu de Arte Contemporânea do Ceará do Centro 



13 
 

Dragão do Mar de Arte e Cultura. Foi lá, através de eventos como o Além da Rua1, do 

diálogo com artistas urbanos locais e da organização de oficinas de arte urbana para 

crianças que tive a primeira percepção da arte urbana como algo a ser tomado para mim 

como projeto de conhecimento. 

Ao final dos quatro anos de graduação, senti a necessidade de cursar uma pós-

graduação. Na UFC ainda não se tem uma pós-graduação em Antropologia, o que 

significou para mim uma necessária migração para direcionar minha formação de acordo 

com o que almejava. Era necessário encontrar um mestrado em Antropologia que 

contemplasse a linha de pesquisa que havia se transformado quase que em devir para 

mim.  

No processo de escolha de um programa de pós-graduação, recordei alguns livros 

e vídeos presentes no acervo do Laboratório de Antropologia e Imagem (LAI-UFC) 

produzidos pelo NAVISUAL (Núcleo de Antropologia Visual) e pelo BIEV (Banco de 

Imagens e Efeitos Visuais) da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. A professora 

Peregrina Capelo, que costumava lecionar a cadeira de Antropologia Visual e da Imagem,  

Pescando da memória, recordei que em 2010, quando estava ingressando no curso 

de Ciências Sociais, tive oportunidade de participar da organização do II Ciclo 

Internacional de Diálogos em Antropologia, Imagens e Artes, ocorrido de 09 a 12 de 

dezembro daquele ano. Na ocasião, tive a oportunidade de assistir à conferência “A cidade 

narrada na imaginação criadora: antropologia da duração e etnografias nas ruas”, na qual 

a professora Cornelia Eckert narrava a experiência do NAVISUAL e da construção de 

estudos antropológicos com instrumentos audiovisuais. 

Na mesma tarde do evento, assisti à conferência “A propósito da etnografia da 

duração: o documentário etnobiográfico e algumas de suas figuras de estilo”, da 

professora Ana Luiza Carvalho da Rocha, que apresentava a experiência de produção de 

documentários etnográficos e os processos de escolha de dispositivos técnicos, cênicos e 

dramáticos sob luz do conceito de duração (Cornelia Eckert e Ana Luiza Carvalho da 

Rocha, 2005) e do cinema documental de Jean Rouch e Jean Arlaud.  

                                                           
1 O evento era organizado pelo educativo do Museu de Arte Contemporânea em conjunto com o Coletivo 
Acidum de artistas urbanos e estabelecia diálogo entre a tradição e a contemporaneidade do que é 

produzido por artistas cearenses. 



14 
 

Nesse sentido, foi importante a identificação entre a produção intelectual da minha 

orientadora com o que eu havia construído e compreendido até então, em minha breve 

trajetória intelectual na antropologia, como minha comunidade interpretativa, a saber a 

antropologia urbana e etnografia das sociedades complexas e a heterogeneidade dos 

“mundos sociais” (Gilberto Velho, 1999) assim como a antropologia visual e da imagem. 

A opção pela mudança para o sul para continuar uma trajetória na antropologia 

também correspondeu à mudança de cidade e de referências, ao mesmo tempo que um 

constante aprendizado não apenas no sentido acadêmico e de pesquisa, mas também no 

sentido de aprender a usar e praticar uma cidade, entendendo seus significados e 

peculiaridades e desenvolvendo afeto por vivenciá-la. 

 

1.2 A inserção, o estranhamento e os percalços. 

“No muro lemos a cidade e a cidade fala conosco; conta de 

seus desejos e seus problemas. Tem vezes que a gente se 

identifica. Tem vezes que a gente se questiona. Podem ser 

frases. Imagens. Intervenção. Arte. É tudo inspiração e reflexão. 

O fato é: eu vejo. Você vê. Ele vê. Ela vê. Nós vemos. Todos 

passam pelas mesmas ruas, pelos mesmos muros.”2 

 

 

1.2.1 A descoberta do campo e do objeto de pesquisa. 

 

 Túnel da Conceição. Viaduto da Borges. Tomar um chimarrão domingo na Redê. 

Feirinha do Largo da EPATUR/Largo Zumbi dos Palmares. Muro da Mauá. Toniolo. A 

inserção em uma nova cidade em si já é uma pesquisa e uma vivência antropológica, e a 

minha começou no momento em que desembarquei para morar e estudar na cidade de 

Porto Alegre em março de 2014.  

 Cada um desses itens do imaginário porto-alegrense foi citado em alguma 

conversa que tive com professores, colegas, vizinhos e interlocutores em minha primeira 

semana na cidade. Percebi que não era suficiente correr desesperadamente atrás de 

referências bibliográficas, também era necessário caminhar, conversar sobre e conhecer 

a cidade que habitaria e que acabou por habitar um pouco em mim também. Em diálogo 

                                                           
2 Fragmento do Manifesto do Coletivo @olheosmuros. Disponível em: 
http://olheosmuros.tumblr.com/manifesto 



15 
 

com Walter Benjamin, meus primeiros meses em Porto Alegre me atentaram para ideia 

de que: 

 

[...]quem sobrevoa, vê apenas como a estrada atravessa a paisagem e, 

para si, ela desenrola-se segundo as mesmas leis que a paisagem 

envolvente. [...] Só quem caminha pela estrada experimenta o seu poder 

e o modo como ela, em vez de ser a paisagem que para o aviador se 

desenrolava como uma planície, a cada curva faz sobressair zonas 

desconhecidas, clareiras, perspectivas. (Benjamin, 1992:43) 

 

 Tal necessidade, de caminhada e diálogo sobre a então nova cidade, coincidiu com 

a ação de pintura do Túnel da Conceição3 e da sugestão das professoras Cornelia Eckert 

e Ana Luiza Carvalho da Rocha na cadeira de Antropologia Urbana e Etnografia das 

Sociedades Complexas para que fosse conferir o evento. O Túnel da Conceição um túnel 

brasileiro localizado no centro da cidade de Porto Alegre, capital do estado do Rio Grande 

do Sul. É composto por um vão subterrâneo em cima de outro, um para cada sentido do 

tráfego. As obras de construção do túnel começaram em 1970 e integravam um conjunto 

de intervenções urbanas realizadas na gestão do prefeito Telmo Thompson Flores. 

Construído em concreto armado, o túnel foi concluído e entregue à população em 8 de 

agosto de 1972, para fazer a ligação entre a elevada da Conceição e a avenida Osvaldo 

Aranha. 

A estrutura sofreu a ação do tempo, apresentando corrosões, água acumulada nas 

cortinas de concreto entre outros problemas. Em 2010, foram iniciadas as obras de 

revitalização do túnel, ação contida nas melhorias na mobilidade urbana previstas pela 

Prefeitura de Porto Alegre para a Copa do Mundo de Futebol de 2014, da qual foi uma 

das cidades-sedes. 

 O Túnel da Conceição, obra que integra um conjunto de intervenções urbanas, faz 

parte da Primeira Perimetral, uma das maiores obras viárias da história da cidade e que 

marca um amplo processo de urbanização e modernização no século XX.4 Entretanto, 

esse espaço da cidade não é simplesmente uma paisagem baseada na matéria terrestre, 

                                                           
3 A ação de pintura do túnel integrou as comemorações dos 242 anos da cidade de Porto Alegre. 
4 Fonte: Prefeitura de Porto Alegre (http://www.novotunel.com.br/default.php?p_se cao=10) Último 
acesso: 19.11.14 



16 
 

mas sim no arranjo estético de uma experiência de mundo que pertence ao domínio do 

imaginário (Eckert; Rocha, 2012). 

Nesse sentido, de 14 a 16 de março de 2014, o Túnel da Conceição recebeu a 

décima sétima edição do evento Meeting of Styles (MOS). O MOS é um festival 

internacional de arte de rua itinerante que percorre diversos países para apresentar as 

diferentes facetas da arte de rua. O MOS nasceu na Alemanha, em Wiesbaden, no início 

dos anos 1990 e já passou por países como China, França, Grécia, Itália, Espanha, 

Holanda etc. Em Porto Alegre, o evento teve curadoria do Núcleo Urbanóide, um 

importante coletivo que atua na cidade através de oficinas entre outras ações. O evento 

foi patrocinado pela Secretaria Municipal da Juventude e contando com todo o suporte da 

prefeitura de Porto Alegre, que chegou a realizar alterações no trânsito local durante os 

três dias do evento, quando houve redução de velocidade, sinalização para o evento e 

monitoramento da EPTC (Empresa Pública de Transporte e Circulação). O evento contou 

sessenta escritores urbanos, sendo quarenta brasileiros e vinte estrangeiros, e coloriu todo 

o túnel no sentido bairro-centro. A prefeitura divulgou o evento como “Meeting of Styles: 

arte urbana de grafiteiros contra a pichação”, ao passo que os representantes do evento 

mundialmente não se posicionam contrários à pixação, nem reiteram ou fortificam a 

dicotomia e o antagonismo entre pixação e graffiti.5 

Cavaletes, latas de tinta spray, pincéis, bancos improvisados, mochilas, cones de 

trânsito, calor escaldante, transeuntes com olhares curiosos e muitas cores. A paisagem 

sonora se dividia entre barulhos de trânsito, músicas de rap/hip-hop tocando em pequenas 

caixinhas de som trazidas pelos escritores urbanos e expressões de admiração ou de 

reprovação dos transeuntes. Participando como transeunte curiosa durante os três dias do 

evento, tive a oportunidade de ver o cinza anterior do túnel ir sumindo aos poucos diante 

dos meus olhos. 

Na ocasião, tive a oportunidade de estabelecer os primeiros contatos e pincelar um 

primeiro encontro etnográfico (Cardoso de Oliveira, 2000) com os escritores urbanos que 

atuam na cena (categoria êmica utilizada pelos escritores urbanos para designar o circuito 

da arte urbana de uma cidade, estado ou país). “Guria, não consigo te ouvir direito aqui 

de cima.”, me dizia um dos escritores urbanos lá de cima de seu cavalete entre buzinas e 

letras de hip hop. “Moça, ficando aí tu tá atrapalhando. Vem amanhã que tamo mais 

                                                           
5 Tal possível dicotomia será trabalhada nos capítulos posteriores. 



17 
 

tranquilo e te dou uma palavra”, me dizia o outro enquanto pedia passagem pelo cantinho 

da calçada.  

 
Imagem 1: MOV no Túnel da Conceição. Foto: Cristine Rochol/ Prefeitura 

Municipal de Porto Alegre.  
 
 
 



18 
 

 
Imagem 2: MOV no Túnel da Conceição. Foto: Ramiro Furquim/Sul 21. 

 

Imagem 3: Montagem da estrutura de cavaletes para o MOV no Túnel da Conceição. 

Foto: João Laud/RBS TV  



19 
 

 
Imagem 4: Trânsito teve alterações, a velocidade máxima foi de 30 km/h durante o MOV. 

Foto: João Laud/RBS TV 

 

Apesar da participação ativa nos três dias de evento, foi apenas posteriormente e 

a partir do nome de referência da colega com quem dividia apartamento que consegui um 

diálogo direto com o Trampo, um dos principais interlocutores da pesquisa e escritor 

urbano da cidade de Porto Alegre, tendo inclusive participado da pesquisa de mestrado 

“Diálogo de traços: etnografia dos praticantes de apropriações visuais do espaço urbano 

em Porto Alegre” (Kessler, 2008), da antropóloga Lucenira Luciane Kessler, sob 

orientação da professora Claudia Lee Williams Fonseca no Programa de Pós-Graduação 

em Antropologia Social da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 

 Em meu trabalho de conclusão de curso de graduação, pesquisei com escritores 

urbanos que participaram da Ocupação de Graffiti do Museu de Arte da Universidade 

Federal do Ceará, os primeiros contatos se deram dentro do museu, durante a abertura da 

exposição, depois dos trabalhos concluídos e dos escritores disponíveis apenas para 



20 
 

conversar sobre suas obras, o que tornou o diálogo mais facilitado do que as condições 

de inserção em Porto Alegre. 

 

Imagem 5: Ocupação – O Graffiti no Museu de Arte da Universidade Federal do Ceará. 

Foto: Acervo Pessoal Jucá Genipapeiro, 2012. 

 

 

Imagem 6: Minha inserção no campo do trabalho de conclusão de curso da graduação na 

Ocupação – O Graffiti no Museu de Arte da Universidade Federal do Ceará. Foto: Acervo 

Pessoal Jucá Genipapeiro, 2012. 



21 
 

 

 Outra dificuldade sentida e que diferencia o campo em Porto Alegre se deu no 

sentido de não conhecer nenhum dos escritores urbanos anteriormente. “Com quem você 

já conversou” e “Quem você conhece daqui?” foram questionamentos que recebi tanto na 

inserção em Fortaleza quanto em Porto Alegre, com a diferença de que em Fortaleza tinha 

sempre algum nome-chave de referência, como um amigo em comum, ter estudado 

namesma escola ou ter participado de uma oficina de graffiti com um mesmo professor. 

Em Porto Alegre, o começo era barulhento, no meio da rua e sem nenhuma referência 

anterior. 

 É em meio ao caos de cavaletes, latas de tinta spray, interlocutores ocupados em 

seus ofícios e todos os ingredientes caros à etnografia das sociedades complexas, que me 

via descobrindo o campo através da etnografia de rua, a qual Eckert e Rocha (2013) 

definiram como a “[...]exploração dos espaços urbanos a serem investigados através de 

caminhadas em que o pesquisador está atento às variações das formas de ocupação do 

espaço, dos jogos de interação social e tensões nos territórios vividos.” (Eckert; Rocha, 

2013:31) 

 Dessa maneira, a partir do estudo antropológico da arte urbana, seus itinerários, 

memória coletiva e formas de sociabilidade (Simmel, 2006) no mundo urbano 

contemporâneo, essa pesquisa resgata os enunciados semânticos para constelar as 

imagens de uma Porto Alegre vivida e lembrada (Eckert; Rocha, 2013) através das 

narrativas de escritores urbanos e como esses interagem cotidianamente nesse espaço da 

cidade. 

A partir dos jogos de dominação social, intervenção estatal (Antônio Arantes, 

2000), tensões entre valores globais e locais (Ruben Oliven, 1980) Porto Alegre é um 

espaço de conflitos, integrações e desterritorializações. Portanto, o fenômeno urbano não 

apresenta uma unidade de sentido, mas sim formas plurais de construção de tempos 

sociais vividos na cidade. Na pesquisa com memória coletiva e no ato de estranhamento 

e admiração durante o trabalho de campo, é possível interpretar as metrópoles 

contemporâneas através dos subterfúgios dos seus habitantes (Eckert; Rocha, 2013) onde 

os indivíduos se apropriam de um mundo comum porém simbolicamente diverso. 

Os escritores urbanos são habitantes e narradores em potencial das experiências 

vividas no espaço urbano, e a cidade enquanto suporte das práticas de tais escritores é 



22 
 

como um lugar da transmissão de saberes e práticas da arte urbana. Os laços sociais 

criados entre atores produzem a duração (Bachelard, 2001) de um cotidiano específico, 

das formas de emancipação na cidade e das dimensões simbólicas das ações dos citadinos. 

 

Imagem 7: Acervo Pessoal da interlocutora N.G. em ação de intervenção não-autorizada 

(Agosto de 2015) 

 

 

É importante destacar, mesmo que de maneira breve, uma vez que a questão será 

abordada de maneira mais profunda nos capítulos que se seguem, que o campo também 

se deu na dimensão de intervenções não-autorizadas, comumente denominadas pixação6, 

e inclusive fortemente reprimidas pelo poder público. Tal inserção se deu de maneira mais 

tortuosa e difícil, uma vez que os contatos com os escritores urbanos que praticam 

intervenções não-autorizadas se deu através de fóruns em redes sociais virtuais e muitos 

                                                           
6 Opto aqui por usar a palavra com “x” em razão dos interlocutores a utilizarem dessa maneira. 



23 
 

deles eram bastante cautelosos. “Você é da prefeitura” e “você é da polícia” foram 

desconfianças constantes durante toda a pesquisa. 

 

O diálogo com tais escritores urbanos foi facilitado a partir do interlocutor M.L.C., 

morador da região metropolitana da cidade de Porto Alegre. Conheci M.L.C. através de 

um fórum fechado na rede social virtual facebook, onde os escritores urbanos postam suas 

intervenções, tanto as com autorização do dono do imóvel ou da prefeitura/governo nos 

casos de prédios públicos quanto as sem autorização. 

 A partir de M.L.C. tive acesso ao aprendizado de siglas, gírias e modos de ser e 

estar no mundo de corpos juvenis (Glória Diógenes, 2003) que atuam e se arriscam 

diariamente para deixar suas tags7 pela cidade de Porto Alegre. 

 É nesse contexto de dupla inserção em campos aparentemente distanciados e em 

uma confluência de discursos sobre as escrituras urbanas que inicio a aventura de 

pesquisar e viver sendo forasteira em uma cidade e uma prática diversas. Nesse sentido, 

descubro como objeto de pesquisa as trajetórias de escritores urbanos que utilizam a 

cidade de Porto Alegre como suporte para suas escrituras, tomando tais como 

marcas/camadas temporais que sinalizam e grafam os estímulos dos indivíduos que 

atravessam a cidade e a própria trajetória destes como dispositivos e rastros que nos 

possibilitam etno-foto-bio-grafar a cidade contemporânea em sua efemeridade. Tendo em 

mente que não se pode cristalizar a trajetória dos sujeitos em dicotomias sem enxergar as 

                                                           
7 A tag surgiu em New York nos anos 1980 e é como a assinatura pessoal de um escritor urbano. 



24 
 

complexidades e hibridismos das trajetórias, projetos e experiências individuais (Velho, 

2013) nas práticas de intervenção na paisagem da cidade. 

 

 

 

Imagem 8: Acervo Pessoal da interlocutora N.G. em ação de intervenção não-autorizada 

(Agosto de 2015) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



25 
 

CAPÍTULO 2 

 

RASTROS URBANOS: A CIDADE IMAGINADA E A CIDADE PRATICADA   

 

Olho o mapa da cidade  

Como quem examinasse  

A anatomia de um corpo...  

(E nem que fosse meu corpo!)  

Sinto uma dor esquisita  

Das ruas de Porto Alegre  

Onde jamais passarei...  

Há tanta esquina esquisita  

Tanta nuança de paredes [...] 

Mario Quintana 

 

 

Imagem 11: Ponte dos Açorianos retratada por Libindo Ferrás, 1929. 

 

 

 



26 
 

2.1 Para conhecer Porto Alegre: do olhar fictício às enunciações pedestres 

 

 A memória da primeira imagem que tenho de Porto Alegre é protagonizada pela 

imensidão do Guaíba dando boas vindas enquanto o avião vai pousando. Refletindo sobre 

isso, observo algo semelhante ao que Michel de Ceateau descreve no “Capítulo VII 

Caminhadas pela Cidade”, em A Invenção do Cotidiano (1994) sobre a vista que se tem 

da cidade de New York do 110º andar do World Trade Center. A totalização do olhar, a 

sensação voyeur e a satisfação da vontade de ver a cidade de que nos fala Certeau são 

experienciadas de forma intensa ao sobrevoar uma cidade que se está visitando pela 

primeira vez.  Lá embaixo, “afastando-se do olhar fictício, encontraremos um cotidiano, 

onde pode se detectar práticas estranhas ao tão bem planejado e controlado. Essas práticas 

remetem a maneiras de fazer e a uma mobilidade opaca e cega da cidade racionalizada.” 

(Certeau, 1994: 172) 

Nesse sentido, as cidades são, para além de projetos e racionalizações do espaço 

urbano, também conjuntos de símbolos que, ao longo da história, vão sendo 

hierarquizados e expressos, tanto nas estruturas físicas quanto nas minúcias da vida 

cotidiana e nos discursos sobre elas. Pensando a cidade, problematizamos, para além dos 

interesses e dos poderes que estão na sua origem, as imagens que lhe vão sendo 

associadas.  

Para Certeau, sejam quais forem as facetas desse conceito, é preciso ter em vista 

que “se, no discurso, a cidade serve de baliza ou marco totalizador e quase mítico para as 

estratégias sócio-econômicas e políticas, a vida urbana deixa sempre mais remontar 

àquilo que o projeto urbanístico dela excluía.” Segundo o autor, os discursos que 

ideologizam a cidade, “proliferam as astúcias e as combinações de poderes sem 

identidade, legível, sem tomadas apreensíveis, sem transparência racional – impossível 

de gerir.” (Certeau, 1999: 174) 

Essa ideia da cidade-conceito em degradação foi cara na pesquisa, uma vez que 

esta se pauta na cidade construída e remontada a partir do outro caminho, o metafórico, 

que Certeau nos aponta como escapismo da cidade totalizadora: analisar as práticas 

microbianas, singulares e plurais, que um sistema urbanístico deveria administras ou 

suprimir e que sobrevivem a seu perecimento. Acompanhar os pixos e graffitis é, para 

mim, acompanhar os procedimentos multiformes, resistentes, astuciosos e teimosos 



27 
 

apontados por Certeau que, segundo ele, escapam à disciplina sem ficarem mesmo assim 

fora do campo onde se exercem e que “deveriam levar a uma teoria das práticas 

cotidianas, do espaço vivido e de uma inquietante familiaridade da cidade.” (Certeau, 

1999: 175) 

Nesse mesmo sentido, foi importante para essa pesquisa o trabalho do antropólogo 

Armando Silva (2001), que aponta que pode-se definir cidade como a imagem de um 

mundo vivido que está sempre em vias de construção e reconstrução pela dinâmica da 

vida cotidiana dos sujeitos que nela habitam. O autor se utiliza das noções de mapa e de 

croqui para fazer alusão às formas de representação da cidade, opondo um conceito ao 

outro, tendo em vista que aponta o mapa como algo possível de desenhar com uma linha 

contínua; já o croqui, que o autor caracteriza como “pontilhado”, dá conta de representar 

os limites evocativos ou metafóricos, “aqueles de um território que não admite pontos 

precisos de corte, por sua expressão de sentimentos coletivos ou de profunda 

subjetividade social. […] O território, portanto não é mapa, mas croqui. O croqui vive a 

contingência da sua própria história social.” (Silva, 2001:35) Segundo Silva (2001), os 

usos da cidade configuram unidades territoriais susceptíveis de serem recompostas 

através do levantamento dos croquis. Para o autor, esse levantamento seria a tarefa do 

antropólogo urbano, que reconstruiria esses croquis e aproximaria seu ofício de uma 

definição de cultura ligada aos usos atribuídos pelos indivíduos que praticam a cidade no 

fluxo do acontecer histórico. 

Pesquisando a cidade dos muros, que é, por excelência, praticada, usada e 

passeada, vejo o quanto esta parece que se tornou invisível, talvez, pelo excesso de 

visibilidade. Dessa maneira, as viagens quase que diárias do apartamento que morava no 

Centro Histórico ao Campus Agronomia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 

as caminhadas pelo centro da cidade, a observação dos graffitis nos túneis pela janela do 

ônibus, tudo passou a ser pesquisa e experiência etnográfica 

 

Buscando pesquisar a memória do cotidiano jogada nos muros e a produção de 

uma cidade que se constrói a cada passo, busquei o estranhamento do familiar e um 

resgate dos “passos perdidos”, uma categoria presente no pensamento de Certeau (1999). 

que resgata o ato caminheiro dentro do sistema urbano, sendo este portador de uma 

tríplice função (apropria o sistema topográfico, realiza espacialmente os lugares e implica 

relações entre posições diversas). Numa analogia com a língua falada, o autor considera 



28 
 

o caminhar uma “enunciação pedestre”, que, em última instância, efetiva a existência da 

cidade. 

 A sensação de que falava no primeiro parágrafo vai se dissipando enquanto o avião 

pousa e, para mim, foi uma contínua desconstrução no período de mestrado e vivência 

porto-alegrense. Lá embaixo, existiam práticas, astúcias e táticas inerentes e particulares 

à Porto Alegre, elementos que não se aprende a partir da leitura de anuários ou leituras 

sobre a geografia da cidade. Como saberia da antiga e sobrevivente polêmica sobre o 

Guaíba ser um lago ou um rio sem as conversas com os vizinhos na fila do pão e apenas 

o observando lá de cima? A paisagem da Porto Alegre que eu vivi, aprendi e lembro é, 

com inspiração na obra do filósofo Pierre Sansot (1983), povoada por narrativas, 

trajetórias e memórias individuais e coletivas. Essa paisagem é emoldurada pelas 

narrativas dos interlocutores dessa pesquisa. Nesse sentido, é importante pensar tal 

processo de construção nos termos de Eckert e Rocha (2013): 

   

A construção da paisagem na trajetória humana não se reduz a deixar reger-se 

por modelos culturais ou a priori externos à consciência humana, mas de 

intenções afetivas, de motivações singulares que acomodam as sensibilidades 

potencializadas por um universo de signos e de imagem que imprimem ritmo 

aos deslocamentos em nossos percursos, em nossa trajetória, dando, assim, 

sentido a um tempo pensado e vivido, um tempo humano. (Eckert e Rocha, 

2013:186-187) 

 

 É munida de tais informações e partir do diálogo com os interlocutores que me 

proponho o desafio de construir paisagens da Porto Alegre escrita e achada nos muros, 

dos mais centrais e legitimados como obras de arte aos mais periféricos e geralmente 

encarados como sujeira. 

Penso que, partindo desses apontamentos, pode-se entender para além da 

valorização dos equipamentos urbanos como patrimônio histórico, é importante perceber 

o sujeito citadino e sua história de vida como força motriz neste processo de continuidade 

social e cultural. Ao acompanhar as cicatrizes urbanas movediças dessa cidade, a minha 

hipótese é a de que a arte urbana é uma dessas, demanda suscitar outros olhares e ouvir 

outras narrativas e percepções da experiência humana no espaço urbano que complemente 

e amplie os recursos e métodos do trabalho do antropólogo. 

 



29 
 

2.2 Aquilo que “faz andar”: itinerâncias, interlocuções e diferenciações.  

 

 

 A minha primeira rede foi montada a partir do evento Meeting os Styles, realizado 

de 14 a 16 de março de 2014 na cidade de Porto Alegre e com ações concentradas no 

Túnel da Conceição. Todo início de trabalho de campo é desafiador por si só, há o 

constrangimento de estar atrapalhando os interlocutores na realização de suas atividades, 

o nervosismo ao se apresentar, os olhares desconfiados enquanto se explica as intenções 

da pesquisa. Esse processo foi combinado com a típica paisagem sonora de uma cidade, 

permeada por barulhos de trânsito, músicas de hip hop em caixas de som que se 

misturavam e se tornavam quase que incompreensíveis e grafiteiros que se deslocavam 

apressados de um lado para o outro até encontrar um espaço nos muros do túnel. 

 Em meio a uma efervescência de acontecimentos a serem observados, sentidos e 

etnografados, consegui estabelecer contato com os grafiteiros do Núcleo Urbanóide, 

coletivo de arte de rua responsável pela curadoria do evento. Lucas Anão foi o primeiro 

a me ceder um encontro fora do caos da rua. Nos encontramos um mês depois na sede 

ateliê do Núcleo Urbanóide, situada na Cidade Baixa. A sede era uma espécie de extensão 

da efervescência que presenciei na rua: latas de tinta por todos os lados, telas, 

participantes do coletivo indo de um lado para o outro e o interlocutor inquieto e 

empenhado em várias atividades. 

 Entre os vários focos que tomavam a atenção do interlocutor, pudemos sentar e 

dialogar calmamente depois do horário de fechamento do ateliê. Sentamos na sala 

principal, repleta de tag’s (uma espécie de assinatura pessoal de um escritor urbano) e 

telas. “Antes de contar minha história, eu quero que tu me conte a tua”, uma frase que me 

desarmou e me deslocou do lugar de entrevistadora impessoal e distante, uma simples 

frase que me colocou no jogo de relações caro a toda e qualquer etnografia. Relatei para 

Lucas minha experiência de pesquisa na graduação em Ciências Sociais na Universidade 

Federal do Ceará, falando das minhas andanças fotografando muros da cidade, da cena 

local, dos coletivos, das tensões e da admiração pelos interlocutores.  Expliquei para 

Lucas as minhas intenções com a pesquisa, explicitando meu interesse pelas histórias 

jogadas nos muros da cidade de Porto Alegre, tanto as perceptíveis através das tintas 

quanto as inerentes às trajetórias dos sujeitos que jogam aquelas tintas nos muros. 

 



30 
 

 

 

Imagem 12: Screenshot de vídeo da entrevista realizada com Lucas Anão em 24 de abril 

de 2014. 

 

“Como é que começou para mim? Assim, com 14 ou 15 anos, tô com 32 agora, eu comecei 

a viver o mundo da rua e tudo que tinha de cultura da rua, o skate, a pixação, as gangues, 



31 
 

foi uma época bem de bairros. A disputa, a coisa de ego misturada com fama, então o que 

hoje é os bondes lá na época eram as gangues de bairros. Eu peguei muito disso. A gente 

tinha uma sigla do bairro (Teresópolis) que era AE (Auto Escola) e eu já tinha um pessoal 

do bairro que fazia pixo, então eu acabei pegando como referência. Tinha uma placa bem 

no pico onde a gente ficava que tinha escrito “Auto Escola Teresópolis”, daí ficou “os 

AE”. Eu gosto de contar a história porque foi uma experiência que eu tive com pessoas 

que eu conheci nesse meio. Eu tenho uma pessoa que não chegou a pegar esse meu lado 

graffiti mas que é muito importante, que é o Pedro, foi um amigo que é um amigo que eu 

perdi com 19 anos. Assassinado. Ele foi uma das primeiras pessoas que olhou uns 

desenhos meus e valorizou. Ele dizia “ah, isso aqui tá bom”. Querendo ou não aquela 

força inicial e essa pessoa que eu tenho referência não no desenho, mas como uma pessoa 

da rua, que compartilhava as coisas e que era bem pra frente pra época. Eu tinha 14 e ele 

tinha 19, então eu progredi muito com ele no sentido humano, no sentido de rua mesmo. 

Família da rua, né? Não é uma família de sangue mas que tu acaba levando pra tua vida, 

tu sozinho no mundo tu acaba conhecendo pessoas que... Eu andei com pessoas mais 

velhas, sempre fui mais novo, e no meio dessas pessoas mais velhas eu peguei gosto por 

coisas tipo isso, conheci desde drogas a crimes e fiz coisas erradas que até hoje refletem. 

E aí quando eu tinha 17 eu tinha um amigo no bairro que era do hip hop, ele já era 

dançarino, ele tinha um grupo Esquadrão MBP que era de uma década anterior a minha, 

geração anterior. Eles dançavam e faziam um hip hop mais de início, menos pop, menos 

conhecido. Mais em comunidade e mais fechado. Tinha pouca gente envolvido, era mais 

a roda de break, uma coisa que a gente até falou outro dia de resgatar porque foi ali que 

eu conheci os b-boys, os dj’s e os rappers. E aí eu sabia na agenda, que não existia 

facebook na época, ali eu sabia o que ia acontecer na semana, qual show ia ter. E aí eu fui 

meio que resgatado de um meio que me tinha por influências ruins. Tive uma criação 

super rígida, só que por ser mãe solteira ela não tinha como ficar, entendeu? O dia inteiro 

comigo, então eu fiquei a mercê dessas contraculturas e algumas foram boas e outras me 

serviram de... Sei lá... Eu aprendi rápido o que podia e o que não podia mas enfim... Mas 

tudo isso serve como alicerce pra eu chegar onde tô, esse artista referência que produz, 

que busca o social, que daí pensou para pensar na sua história e daí viu de onde veio... 

Essas pessoas que fizeram parte desse cidadão artista que hoje, né? E aí a partir de 99 foi 

isso, foi o hip hop. Eu nunca deixei de pixar, digamos, ou de andar com a galera da 

pixação, eu tenho esse vínculo muito forte ainda. A própria caligrafia ela acaba 

aparecendo em alguns trabalhos ao natural. Todo esse boom que se tornou a pixação no 



32 
 

mundo, com a referência brasileira, então eu me senti parte disso também, então eu gosto 

de mostrar isso como eu posso, né? E eu acho que é uma coisa que ainda vai ser estudada, 

acho até bom poder falar disso porque a gente dá muita entrevista e colocam o graffiti 

contra a pixação, é o maior título de matéria e a gente sempre frisa que não, que na verdade 

grande parte veio da pixação, experimentou na primeira vez a pixação, o skate, o rock, a 

gangue... Cada um na sua vivência de infância/adolescência, né? Na classe da escola, por 

exemplo, é onde o cara tem o primeiro contato, né? Que ali é tudo riscado, até as gurias 

riscam então até chegar no spray é uma coisa mais terminal... Só quem quer ir mais a 

fundo de querer riscar, de querer demarcar. Acho que desde as cavernas, eu vejo assim, 

demarcando um território e contando uma história... E aí tu vai ver, o que é o pixador? É 

uma pessoa que não tem muita oportunidade assim. Ele pode até ser um esportista, um 

roqueiro, ele pode ser um música mas em algum momento ele vivenciou isso como algo 

cultural, uma coisa, uma contracultura urbana, são filhos da sociedade que estão aí a 

mercê. E aí criaram leis próprias, tem toda uma sociedade alternativa... E o graffiti ele 

tem isso como parte da história dele, pelo menos para mim, aqui no Brasil, mas nem todos 

vieram disso. Eu pude ter um amigo do hip hop que me incentivava mais e que deixava 

minha autoestima mais em cima... “Não, tu tem diferencial, tu... Enfim... Me fez parar de 

buscar certas coisas para ir buscar outras. Acho que é isso. A gente hoje é muito orientador 

e ajuda produtores novos, né? Artistas da nova escola é natural ter a gente como referência 

porque tem eventos que são abertos e quem tá afim de fazer aqui acaba podendo fazer. A 

ferramenta Núcleo Urbanóide é isso pra nós, é um espaço, é um ateliê coletivo. Se criou 

esse perfil social. Daí tem empresas que nos procuram e a gente faz uns trampos, eu nem 

digo que isso graffiti, isso eu chamo de arte urbana, graffiti tem que ser na rua, é uma 

coisa de comunicação urbano-social. A pixação voltando nisso é o que? É a gurizada 

querendo se comunicar para falar do seu bonde, da sua galera, buscando um destaque, por 

isso que estão subindo cada vez mais. Eu não sei se tem alguma diferença daqui pro Ceará, 

mas aqui a gente tem muita referência em São Paulo, dos caras que vieram aqui e 

deixaram um dedo na história. Eu mesmo conheci paulistas que me influenciaram muito 

nas letras. É legal dizer que essas letras retas eles pegaram influência muito de capas de 

disco de metaleiro, coisa de roqueiro... Essas letras retas... A minha fase de gangue de 

bairro foi posterior e se influenciou nisso. A gente foi começar de verdade nas letras retas 

nas torcidas de time de futebol que daí já era uma coisa além que representava um número 

maior de gente... A torcida tal, do bairro tal... Já era uma coisa além. E aqui a gente tem 

a coisa muito forte do Grêmio x Inter então mais ainda... De invadir um espaço colorado 



33 
 

e botar uma pixação do Grêmio. No meu caso eu invadi um bairro inimigo que tinha treta 

e pixava e botava, sei lá, frase de funk na época... Porque o funk também era algo mais 

social na época... “Qual a diferença entre o charme e o funk?”, “Rap do Silva”... Porque 

dentro disso a gente tem que ver que o graffiti vem de diversos seguimentos, o hip hop é 

um dos que mais orientam. O graffiti hip hop me orientou muito no cidadão que eu sou 

hoje... Porque eu levava ao pé da letra o que o seguimento hip hop me dizia, que a gente 

tinha que ser um fomentador cultural, que a gente tinha que ter um resgate, que tinha que 

estar dentro das comunidades... Essa é a verdadeira cultura, que a gente poderia passar a 

nossa experiência pros irmãos que estão perdidos, né? É isso que a gente tenta passar, da 

questão social, que o hip hop ele é um movimento fomentador para resgate de 

autoestima... A pixação vem muito disso, os irmãos que são de comunidade acabam 

ganhando aquela autoestima na rua, ganhando namorada, ganhando nome, ganhando 

respeito... Tem aquela coisa, a pixação era meio de classe média no início porque o spray 

era caro só que daí o pessoal do gueto queria também ter fama eles juntavam dinheiro e 

compravam spray junto e acabava formavam gangues mais fortes do gueto. E no graffiti 

a gente tem as crews, né? Quando eu entrei na história em 99 eu criei a Spray Nervoso 

Graffiti Crew, que era uma coisa meio americana com brasileira... E aquilo ali me 

fomentava de criar, de produzir praquilo, pra cultura hip hop. Me perguntavam “tá, mas 

tu é um grafiteiro?” e eu “ah, eu sou um grafiteiro do hip hop”. Então eu comecei a 

participar dos eventos e comecei a criar evento em comunidades onde eu tinha amigos e 

hoje são eventos que, sei lá, já são referência... E aí, com o tempo, eu fui vendo o Núcleo 

Urbanóide como uma ferramenta que chegava em lugares onde eu não chegava, que 

fechava trabalhos que eram mais renomados, mais da mídia. E aí a partir de 2009 a gente 

pôde expandir e realizar projetos grandes em ONG’s, presídios, projetos grandes que 

levam o graffiti para ambientes degradados. Acho que o graffiti tem um papel grande 

junto com o hip hop de fazer esse resgate.” (Entrevista realizada em 24 de abril de 2014 

e disponível em&amp;lt;https://www.youtube.com/watch?v=pjVxGMHlGjE&gt;) 

 O diálogo privilegiado que estabeleci com Lucas, além da indicação de nomes 

importantes da cena da arte de rua em Porto Alegre como o Trampo e o Toniolo, me 

cederam elementos sensíveis para os próximos passos da pesquisa e para uma 

familiarização dos movimentos que não tinha por intenção capturar, mas sim 

acompanhar.  

https://www.youtube.com/watch?v=pjVxGMHlGjE


34 
 

 O relato trouxe uma aproximação com a ideia de Armando Silva, em Imaginários 

Urbanos (2011), de que ver, ou ser visto, significa a eventual captura do olho humano 

para ser convertido em experiência visual e, portanto, ser representado em imagem. 

Segundo Silva (2011), além de uma experiência entre sujeitos, as imagens da cidade 

jogam com o mesmo curto-circuito para enganchar ou livrar alguém em uma cadeia de 

mensagens previstas para o cidadão. Os escritores urbanos com quem essa pesquisa 

dialoga veem e são vistos pela cidade e, ao mesmo tempo, produzem visões sobre ela, 

jogam no muro aquilo que os afeta, infecta, sufoca e alegra; o que impede seus trajetos 

por essa cidade e suas referências, o que os guia e faz caminhar. 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



35 
 

CAPÍTULO 3 

 

 

“O MEU NOME É TRABALHO”: TRAJETÓRIA E TRABALHO NA ARTE DE 

RUA EM PORTO ALEGRE 

 

 

 

Imagem 13: Luis Flavio Trampo em ação no Túnel da Conceição. Acervo pessoal, março 

de 2014. 

 

 

 

3.1 Como pensar o efêmero? Pensando trajetórias para entender fenômenos 

urbanos 

 

 Muito antes de escolher a arte urbana como objeto de estudo antropológico, os 

muros da cidade e suas intervenções já me enchiam os olhos, seja pelas cores e desenhos 

elaborados ou pelos traços que não conseguia ler ou decifrar. Ao ingressar no curso de 



36 
 

Ciências Sociais e optar pela ênfase em Antropologia, a cidade e suas intervenções se 

tornaram, para além de referência estética que guiava meus olhos em meus 

deslocamentos, bons para pensar. 

 Mas como transformar um objeto de estima pessoal em projeto de conhecimento? 

Como transpor para pesquisa um fenômeno que é, quase sempre, evanescente? A primeira 

“solução” que me apareceu foi a da fotografia. Registrar o máximo de intervenções que 

enxergasse em meu caminho. A angústia era tão óbvia quanto a impossibilidade de 

registrar todas as intervenções. A bateria da câmera acabava, o ônibus que se deslocava 

porque o sinal abria e a intervenção que tentava capturar se transformava em borrão, o 

lugar que era deserto e considerado muito perigoso, a câmera que era roubada. 

As dinâmicas próprias de uma cidade grande se colocavam como impedimento 

para o meu primeiro plano de registro. Morando no Centro Histórico e na Cidade Baixa 

nos anos de mestrado e de pesquisa, logo aprendi as astúcias próprias a um citadino 

habitual de Porto Alegre. “Aqui pode”, “aqui não pode”, “guria, guarda essa câmera que 

aqueles dois caras ali estão de olho em ti”, “aqui não é mais como antigamente não, não 

dá pra confiar e sair por aí com nada”.  

 

Imagem 13: Acervo Pessoal, Porto Alegre, abril de 2014. 



37 
 

 Na imagem acima (Imagem 13), pode-se notar uma intervenção não autorizada 

que fotografei no bairro Restinga, quando estava acompanhando um evento de encontro 

de arte de rua patrocinado pela prefeitura. A fotografia foi feita durante o deslocamento 

até o local do evento. Foi marcante para mim que cinco pessoas me avisaram que ali não 

era um local apropriado para se usar câmeras fotográficas ou qualquer objeto de valor. 

“Faça isso não, moça. Zele pela sua vida. Eles matam por bem menos”. 

 

 

 

Imagem 14: Acervo Pessoal, Porto Alegre, junho de 2014. 

 

 



38 
 

 Em contrapartida, quando estava fotografando em bairros mais centrais, esses 

avisos nunca aconteciam. Na imagem acima (Imagem 14), uma intervenção autorizada 

organizada por alunos da disciplina de Criação II do curso de Publicidade e Propaganda 

da ESPM-Sul. Para a intervenção, os organizadores do projeto abordavam moradores do 

bairro e os questionavam sobre as qualidades do mesmo. Na intervenção, era possível ler 

alguns relatos dos entrevistados como “eu me casei aqui, tive meus filhos aqui. Eu sou 

apaixonada pelo meu bairro”, "foi um lugar que me trouxe liberdade, me trouxe vida" e 

"todas as pessoas com quem eu convivo hoje, diariamente, eu conheci na Cidade Baixa”. 

Ao lado, havia espaço para que os transeuntes adicionassem suas histórias afetivas com 

o bairro.  

 Com o aprendizado de vivenciar a cidade com outros citadinos e a partir desses 

embarreiramentos dos meus deslocamentos e fazer fotográfico, a solução pensada por 

mim foi olhar para o fenômeno da arte urbana seguindo rastros a partir das trajetórias dos 

atores inseridos nessa prática. Essa escolha se justifica na minha leitura de Gilberto Velho 

(2013), uma vez que também acredito que: 

 

As sociedades complexas moderno-contemporâneas são constituídas e 

caracterizam-se por um intenso processo de interação entre grupos e 

segmentos diferenciados. A própria natureza da complexidade moderna 

está indissoluvelmente associada ao mercado internacional cada vez 

mais onipresente, a uma permanente troca cultural através de 

migrações, viagens, encontros internacionais de todo o tipo, além do 

fenômeno da cultura e comunicação de massas. [...]Essa problemática 

está presente nas biografias e trajetórias individuais. Os indivíduos 

modernos nascem e vivem dentro de culturas e tradições particulares, 

como seus antepassados de todas as épocas e áreas geográficas. Mas, 

de um modo inédito, estão expostos, são afetados e vivenciam sistemas 

de valores diferenciados e heterogêneos. Existe uma mobilidade 

material e simbólica sem precedentes em sua escala e extensão. (Velho, 

2013:38-39) 

 

 Nessa seara movediça das comunicações urbanas, impossíveis de serem 

catalogadas em sua totalidade, as metáforas escolhidas por mim, buscam uma cartografia 

dos rastros/restos e cicatrizes da prática do grafite. Resgato essas metáforas da memória 

em Jeanne Marie Gagnebin, professora de Filosofia e Linguagem da Universidade 

Estadual de Campinas (Unicamp), que em seu artigo O rastro e a cicatriz: metáforas da 

memória, a autora trabalha a ideia de que as experiências deixam cicatrizes nos 



39 
 

indivíduos. É com essas cicatrizes, e através delas, que se dá a “continuidade de gerações 

(filiações), alianças e eficácia da palavra, narrativa. É ela memória e lembrança, história.” 

(Gagnebin, 2002: 1) 

A autora aponta que memória e lembrança são portadas pela escrita, que ela aponta 

como um rastro privilegiado e duradouro que os homens deixam de si. “Porém, a escrita 

é, hoje, não mais esse rastro, mas o efêmero, o não-intencional, os restos.” (Gagnebin, 

2002: 1) Basta estabelecermos um exercício de reflexão sobre como as inscrições 

encontradas em cavernas e como os muros e seus graffitis da cidade contemporânea são 

encarados. Este último, mesmo que passando por um processo de legitimação como arte 

em que, ao mesmo tempo, legitima a pixação como o seu “Outro”, como sujeira, marginal 

e poluição, ainda mantém esse caráter transgressor de resto, efêmero, susceptível a uma 

nova camada de tinta e a uma nova narrativa jogada no muro a cada traço. Compreendo 

as intervenções, tanto graffiti quanto pixação, e as trajetórias dos atores inseridos nessa 

prática como um desses rastros/restos a serem garimpados para uma compreensão 

sensível da cidade contemporânea. 

Segundo Gagnebin, ao juntar os rastros/restos que sobram da vida e da história (e 

por que não da antropologia?) oficiais, artistas e mesmo historiadores (e por que não 

antropólogos?) não efetuam somente um ritual de protesto, mas também cumprem a tarefa 

silenciosa, anônima, mas imprescindível do narrador autêntico, apontando que podemos 

-e talvez devamos- continuar a decifras os rastros e colher os restos. Esse exercício 

incessável, é ensaiado por mim nessa pesquisa, buscando uma arqueologia da cidade a 

partir das fisionomias rastreáveis da arte urbana e da trajetórias dos atores envolvidos 

nessa prática. 

 

 

3.2 “Você precisa conhecer o Trampo”: rotas, desvios e caminhos para uma 

interlocução privilegiada 

 

 “Mas já falou com o Trampo?”, “nossa, tu tem que falar com o Trampo”, “acho 

que essas questões que tu tá pesquisando quem pode conversar melhor contigo é o 

Trampo”, “Guria, Trampo é o rei da cena, é com ele que tu tem que falar”. Quando se 



40 
 

está iniciando uma investigação, especialmente em uma cidade que não é a sua, vai-se 

recolhendo informações em pesquisas exploratórias e, com essas pesquisas exploratórias, 

vai-se chegando a nomes, lugares e situações recorrentes. O Luis Flavio Trampo (ou LF 

Trampo, ou apenas Trampo), artista, educador e multiplicador cultural (nas palavras dele) 

surgiu para mim em quase todas as conversas que tive sobre arte urbana com pessoas 

residentes em Porto Alegre. 

 Para além de interlocutores inseridos na prática da arte urbana, colegas do PPGAS 

UFRGS ou pessoas aleatórias com quem dialogava sobre a pesquisa em situações 

informais e espontâneas, o nome de Trampo também surgiu em pesquisas e 

documentários sobre arte urbana na cidade de Porto Alegre. Entre as pesquisas, destaco 

a dissertação de mestrado “Diálogo de Traços: Etnografia dos Praticantes de 

Apropriações Visuais do Espaço Urbano em Porto Alegre” (Programa de Pós-Graduação 

em Antropologia Social da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2008) da 

antropóloga Lucenira Luciane Kessler. 

 Em sua pesquisa, Kessler dialoga principalmente com os artistas urbanos Trampo 

e Leopold para problematizar a disputa das imagens da cidade, que comunica uma 

visualidade oficial enquanto os atores sociais atuam para tensionar e disputar essa 

visualidade com as suas apropriações, sejam elas autorizadas ou não.  

  Foi munida de todas essas imagens e referências que tive o primeiro contato com 

o Trampo, no meio do caos urbano típico de uma grande cidade que foi lugar do Meeting 

of Styles 2014, realizado no Túnel da Conceição, em Porto Alegre. Trampo estava em 

ação no meio dos ruídos urbanos, tendo quatro jovens como “plateia”. Eu ainda não 

conhecia o rosto de Trampo, apenas um amontoado de narrativas obtidas em fontes 

diversas. E, ainda que conhecesse o seu rosto, ele estava coberto por uma máscara para 

minimizar os efeitos da tinta. 

 Perguntei para um dos rapazes se ele sabia identificar os artistas que estavam ali 

pelo nome. Apontando para pessoas e para desenhos sem o artista responsável por ele em 

cena, eles foram nomeando a maioria das intervenções que já se podia ver nos muros 

antes cinzas do Túnel da Conceição. Quando me apontaram que aquele era o “famoso 

Trampo”, fiquei ansiosa por ver materializadas naquela escada o emaranhado de 

narrativas com o qual fui munida para este campo. 



41 
 

 Era possível enxergar a centralidade de Trampo em sua interação com os demais 

presentes na intervenção. E foi justamente devido a esta centralidade que um contato mais 

profundo com Trampo foi obviamente impossível em uma situação de rua como essa. O 

contato mais profundo veio quase que cinco meses depois. Ainda que encontrando 

Trampo constantemente em eventos de arte de rua, foi a partir da minha na época 

roommate, que era amiga desde a adolescência de Trampo e sua companheira, que 

consegui estabelecer um contato mais direto. 

 Combinamos o encontro em um estúdio de tatuagem situado no bairro Rio Branco, 

onde Trampo estava sendo aprendiz. Era uma tarde de uma sexta-feira chuvosa e me 

arrisquei na caminhada do Centro Histórico até o Rio Branco. No caminho, a garoa se 

converteu em tempestade. Ao chegar ao lugar de encontro, uma casa de arquitetura antiga 

em meio a grandes prédios, a recepcionista do estúdio me pediu que sentasse e 

aguardasse. Era um espaço que contava, além de estúdio de tatuagem, com uma espécie 

de café. Vários jovens de aparentemente dezoito a vinte e cinco anos se acumulavam nos 

bancos conversando alto e rindo. 

 Depois de algum tempo de espera, Trampo surgiu na porta do estúdio com um 

skate em uma mão e um guarda-chuva na outra, a sua presença era marcante, todos 

pararam o que estavam fazendo para cumprimenta-lo. Seria impossível conversarmos ali 

e a proposta dele foi que saíssemos caminhando até encontrar uma pracinha ou algo assim. 

A pracinha não apareceu e a chuva apertou. No lugar disso, a marquise da entrada de um 

prédio. Atendendo o convite de Trampo, me sentei ao seu lado e iniciamos nossa 

conversa, enquanto olhares curiosos dos moradores do prédio que nos servia de abrigo 

iam e vinham. 

 Depois de explicar as motivações da pesquisa, Trampo generosamente iniciou sua 

narrativa sobre sua experiência com a arte urbana. Era fácil perceber, em minhas 

conversas com Trampo, o quanto aquelas histórias já haviam sido elaboradas e recontadas 

várias vezes. E foi assim, num contexto de etnografia de rua (Eckert e Rocha, 2013), 

povoado por ruídos e deslocamentos próprios a este, que comecei a conhecer o Trampo e 

sua trajetória a partir do seu próprio ponto de vista. 

 Luis Flavio Trampo tem 43 anos, sendo quase trinta desses vivenciando a cultura 

de rua. A “cultura de rua” ou “cultura Hip-Hop”, são categorias êmicas constantes no 

discurso de atores que praticam a arte urbana. Porém, a entrada na arte urbana não tem 



42 
 

uma única via de acesso ou um único modo de ser/estar nessa cena. É possível notar um 

fenômeno geracional. Para aqueles que ingressaram na arte urbana entre os anos 1980 e 

1990, caso do Trampo, a influência do Hip-Hop e do Skate é algo muito forte e 

perceptível. 

Hip hop, de acordo com o Dicionário da Cultura Urbana Hip hop, é um gênero 

musical, com uma subcultura iniciada durante a década de 1970, nas áreas centrais de 

comunidades jamaicanas, latinas e afro-americanas da cidade de Nova Iorque. Afrika 

Bambaataa, reconhecido como o criador oficial do movimento, estabeleceu quatro pilares 

essenciais na cultura hip hop: o rap, o DJing, a breakdance e o graffiti. Outros elementos 

incluem a moda hip hop e as gírias. 

 Segundo Silva (1999), o Hip-Hop se caracteriza por ser um fenômeno cultural 

juvenil e tem suas origens mais longínquas na Nova Iorque do final da década de 1960. 

Na mesma época, a prática das intervenções com as mais diversas técnicas nos mais 

diversos suportes começava a se intensificar na cidade de Nova Iorque, assim como a 

aversão a esta, que era atrelada a grupos marginalizados provenientes de bairros 

periféricos. 

A cultura Hip-Hop é constituída por quatro práticas ou figuras urbanas: o graffiti 

(usarei sempre a grafia “graffiti” e “pixação”, de acordo com categorias êmicas dos 

atores), a breakdance, o DJ e o MC. De acordo com Silva (1999), o Hip-Hop: 

 

 “[...] é um movimento integrado por práticas juvenis construídas no 

espaço das ruas. E aos olhos dos jovens, não se resume a uma proposta 

exclusivamente estética envolvendo a dança break, o grafite e o rap, 

mas, sobretudo, a fusão desses elementos como arte engajada.” (Silva, 

1999:23) 

 

 Ao falar de sua trajetória, Trampo destaca sua origem no Skate e no Hip-Hop. Ele 

cresceu no loteamento informalmente chamado Cohab Costa e Silva, na Zona Norte de 

Porto Alegre. Segundo Trampo, o bairro onde cresceu tornava o acesso a equipamentos 

e acontecimentos culturais, geralmente localizados no centro da cidade, bastante difícil. 

 Foi a partir de um trabalho de office-boy e posteriormente auxiliar de escritório 

situado no Bom Fim, bairro central da cidade de Porto Alegre, que Trampo vivenciou 



43 
 

uma migração e intensificação da sua vida social no centro. Teve um contato maior com 

o Skate, o Hip-Hop e a arte urbana em si. Trampo relata que suas principais influências, 

no início, eram as revistas de Skate com pequenas fotografias onde apareciam bombs (um 

tipo de intervenção executada de forma rápida, geralmente sem autorização e feita durante 

a noite) e wildstyles (um estilo de intervenção complexa e geralmente indecifrável para o 

olhar leigo). 

 Na época, Trampo relata que era o único do seu grupo que trabalhava. 

 

Porque nessa coisa de viver a rua tem gente que trabalha sim, mas posso 

dizer que a grande maioria só era pra noite mesmo, pra viver a noite 

com tudo que ela oferece. Eu não tive isso, trabalhei desde cedo. Daí o 

apelido Trampo. 

 

*** 

 

O apelido surgiu dessa coisa de só eu trabalhar no meio de uma galera 

que vivenciava a rua também e não trabalhava. Tinha um personagem 

naquele programa Viva o Gordo, do Jô Soares, que sempre repetia a 

frase “o meu nome é trabalho”. Eu não gostava. Por isso o apelido 

pegou. 

 

*** 

 

Depois, a galera de São Paulo que conheci também adotou o apelido. 

Aos poucos eu fui largando de ver como estigma e adotei o apelido 

também. 

 

 

 Investigando o campo das experiências juvenis de jovens de bairros periféricos de 

Fortaleza, a cientista social e antropóloga Glória Diógenes aponta que: 

 O trabalho aparece para os jovens de periferia como um ponto vazio de 
definição, seja em relação ao futuro, seja como terreno mobilizador de 

referentes da estética juvenil, seja como fomentador de redes 

associativas no campo da juventude. O tempo do trabalho passa a ser 



44 
 

vivido como um tempo ausente de significantes no universo juvenil dos 

bairros de periferia. (Diógenes, 1998:58-59) 

 

 Existia uma descontinuidade entre o Trampo office-boy e o Trampo da rua, que ia 

para o rolê com os amigos no Parque Marinha do Brasil. Trampo iniciou nas intervenções 

urbanas, além da influência das revistas de Skate e da cultura Hip-Hop, por influência do 

artista urbano Gariba que, junto de Sílvio Ayala, foi uma das principais referências em 

arte urbana na cidade de Porto Alegre. 

 

O que o Gariba fazia me inspirava. Acho que tu precisa de uma 

inspiração pra olhar e dizer: é aquilo que eu quero fazer. Foi aí que eu 

percebi que era aquilo que eu queria. 

 

 Essa influência e a vontade de “querer pintar” estava em diversas esferas da vida 

de Trampo, em seu Skate pintado por ele mesmo, nas intervenções que começava a fazer 

pela cidade. A primeira possibilidade de geração de renda, se colocou para Trampo a 

partir da costumização de roupas. 

 

Eu comecei a pintar minhas roupas, daí a galera olhava aquilo e dizia 

que queria. “Que irada essa jaqueta aí”, “tu faz por encomenda?”. Aí eu 

pensei: por que não? 

 

*** 

 

Eu comecei a fazer isso quando nem se falava na palavra costumização. 

A galera curtia as jaquetas, calças e camisas que eu fazia daí passava 

pra frente. 

 

*** 

Foi a partir daí que comecei a conseguir transformar pintura em geração 

de renda. 

 

 



45 
 

 Posteriormente, Trampo passou a trabalhar na produção de pranchas de Surf. O 

ofício foi bem aceito na cidade, ele chegou a trabalhar em diversas fábricas de confecção 

de pranchas e rendeu um dinheiro que possibilitou para Trampo a relização de sonhos e 

projetos. 

 

Daí eu consegui juntar um dinheirinho pra realizar algumas coisas. 

Consegui finalmente montar um Skate bom, do jeito que eu queria. 

 

*** 

 

É que na minha vida eu tive que batalhar desde muito cedo, por n 

motivos. Perdi pai cedo, era eu e mais dois irmãos pra ajudar a mãe. 

Tive que ralar desde os 13 anos. 

 

*** 

Essa grana também possibilitou ajudar a família e realizar o sonho de 

trabalhar com o que queria, que era serigrafia. 

 

 Serigrafia, ou silk-screen, consiste em um processo de impressão à base de estêncil 

na qual a tinta é forçada através de um crivo fino para o substrato abaixo dela. Trampo 

esclarece que, inicialmente, não tinha uma “proposta artística forte”, a intenção era 

conseguir trabalhar com algo que o fazia feliz. 

 

Foi aí que eu comecei a mergulhar no contexto da arte. Mas não assim, 

com aquela intenção de “oh, vou ser um artista”, fui mais vivendo. 

 

  Nesse contexto de “mergulho no contexto da arte”, Trampo também iniciou sua 

experiência como educador/oficineiro. 

  

Eu estudei até a sétima série, depois meti um monte de supletivo. Não 

tinha cabeça ali de perceber que aquilo podia ser importante. Comecei 

no trabalho muito cedo. 



46 
 

 

*** 

Essas oficinas que comecei a dar, primeiro na Restinga, foram uma 

coisa bem da influência da cultura Hip-Hop. 

 

*** 

No Hip-Hop te ensinam que tu não vai ter só que ser um artista, fazer 

rap, graffiti, ou seja o que for. Tu também vai ser um multiplicador 

cultural. E é isso que me considero hoje. 

 

 Aqui, é possível notar o fenômeno de engajamento dos movimentos juvenis que 

integram a cultura Hip-Hop dos quais nos fala Silva (1999). Trampo narra que tinha uma 

necessidade de fazer um movimento de deslocamento inverso ao que fazia em sua 

adolescência e construção de trajetória na rua. 

 

Eu passei a querer fazer esse movimento contrário na rua. No lugar da 

gurizada ter que sair da quebrada pra ir pro centro acessar cultura, eu 

queria levar uma bandeira de pegar a cultura e levar pra gurizada na 

quebrada. 

 

 As motivações de Trampo coincidiram com um dos principais projetos de 

Descentralização da Cultura da Secretaria Municipal de Cultura da Prefeitura de Porto 

Alegre. 

A Coordenação de Descentralização da Cultura é responsável pela 

implementação de políticas públicas que respeitem e integrem as 

manifestações culturais características e originais de cada região da 

cidade. Presente em cada uma das 17 regiões do Orçamento 

Participativo, a Descentralização  ouve, dialoga e assimila as 

necessidades de cada região e, a partir delas, elabora um cronograma de 

oficinas e outras intervenções, com o objetivo de descentralizar 

equipamentos, conhecimentos e oportunidades. (Informação disponível 

no site da Secretaria Municipal de Cultura de Porto Alegre) 

 

 As “Oficinas Descentralizadas”, se propõem a realizar oficinas nas áreas de Artes 

plásticas, Capoeira, Fotografia, Hip-Hop, Literatura, Música, Circo, Teatro e Vídeo nas 

17 regiões do Orçamento Participativo da Cidade de Porto Alegre. 



47 
 

 Esse processo foi algo nacional especialmente a partir do começo dos anos 2000. 

No Brasil, diferente de polos da arte urbana como Estados Unidos e Europa, é difundida 

uma diferenciação entre graffiti e pixo. Legitimando-se como arte pela origem nas artes 

plásticas, o graffiti, também, foi adotado por instituições públicas e privadas de várias 

cidades do Brasil que, diferente de outras cidades europeias ou norte-americanas que 

articularam uma polícia especializada no combate ao grafitismo, como uma espécie de 

estratégia contra as pixações, que, pela dificuldade de interpretação, convencionaram-se 

como sujeira e poluição visual. O graffiti, consolidando-se como interpretável e passível 

de fácil compreensão, ratificou a pixação como o seu outro. Surgem as oficinas de graffiti, 

organizadas por instituições públicas e privadas, que tem por objetivo agregar pixadores 

e inseri-los no processo convencionado como artístico do graffiti. 

 Conversando sobre essas tensões com Trampo, ele me diz que não enxerga essas 

oficinas como forma de “catequizar” os atores inseridos na pixação. Para ele, antes disso, 

as oficinas são uma oportunidade de multiplicar cultura e apresentar técnicas para os 

jovens da periferia.  

 

Acho que não dá pra dizer que essas oficinas combatem a pixação. A 

gente vai lá, apresenta o que tem que apresentar pra gurizada. Mas 

ninguém vai lá e diz “olha, tá aqui, não pixem mais”. 

 

*** 

 

A pixação sempre vai existir. Não dá pra tu controlar a rua e todas as 

vozes que habitam nela. São muitas vozes. São muitos dizeres. 

 

*** 

 

Esse meu envolvimento com a Secretaria de Cultura e depois com a 

Secretaria da Juventude foi algo muito pensado. Tinha muito motivo 

pra não ir. A galera sempre arruma uma pra falar mal e tal. Mas esse 

espaço tava lá, alguém ia ocupar. Por que não eu? Levar a minha 

experiência de rua pra gurizada na perifa sempre foi algo que desejei. 

 

 



48 
 

 Aqui podemos enxergar a ação do discurso institucional da Prefeitura de Porto 

Alegre, seguindo uma tendência nacional de utilização das oficinas de graffiti em 

“combate” à pixação. No entanto, em suas vivências, os artistas urbanas se deslocam no 

“entre” pixação e graffiti de forma bem menos limitada do que a narrativa institucional 

anuncia.  

 Em março de 2014, por ocasião do aniversário da cidade, Trampo, a partir de 

indicação da Secretaria da Juventude da Cidade de Porto Alegre, na figura do Secretario 

da Juventude Luizinho Martins, é indicado e ganha a Medalha Cidade de Porto Alegre. 

 

Instituída por decreto em 1977, representa um reconhecimento 

permanente da comunidade porto-alegrense à contribuição dos 

homenageados ao desenvolvimento da capital gaúcha. É entregue 

tradicionalmente durante as comemorações do aniversário da 

cidade, na Semana de Porto Alegre. Com motivos vinculados aos 

valores humanos e da natureza, a medalha é uma criação é do 

artista plástico Nelson Jungbluth. Cada secretaria, empresa ou 

departamento da administração municipal indica o nome de uma 

pessoa ou entidade, ligada à área de atuação da pasta. 

(Informações disponível no site da Prefeitura de Porto Alegre) 

 

 Conversando sobre a medalha, Trampo narra que a homenagem institucional foi 

muito importante para a sua família, muito mais do que para ele próprio, como 

reconhecimento da sua atividade enquanto artista, educador e multiplicador cultural. 

 

Acho que nada supera o reconhecimento que vem da rua, da gurizada 

com quem tu tá te encontrando, ensinando e tal. 

 

*** 

 

O fato de eu ganhar essa medalha lógico que causou intriga, que falaram 

que eu não era mais da rua e coisa do tipo. O fato é que hoje não me 

considero mais só um grafiteiro, eu sou acima de tudo um educador e 

um multiplicador cultural. Essa via da instituição me ajuda a realizar 

isso. Mas não compro tudo que eles falam não. 

 



49 
 

 

 

Imagem 15: Jornal Zero Hora. Porto Alegre, 28 de janeiro de 2014. 

 



50 
 

 Em todos os nossos encontros, Trampo fez questão de deixar clara a amplitude de 

sua produção artística e a preocupação com a profissionalização e o que chama de 

“multiplicação cultural”, que consiste em difundir o máximo possível a arte de rua como 

uma trajetória profissional e projeto no campo de possibilidades de jovens da periferia. 

 

 

Imagem 16: Skate pintado por Trampo para a marca Naipe Skate. Acervo do artista. 

Porto Alegre, fevereiro de 2014. 

 

 As possibilidades e atuações de Trampo foram as mais diversas através dos anos 

desde que ele transformou o ofício de pintar como forma de renda. Entre costumização 

de roupas, pintura de pranchas de surf, objetos diversos como canecas, pinturas de 

comércios e oficinas remuneradas de instituições públicas e privadas. 

 O discurso de profissionalização do “artista grafiteiro” aparece de forma mais 

rígida no formato institucional de órgão públicos e privados e também na mídia. Ficou 

cada vez mais comum, a partir dos anos 2000, observar manchetes ou campanhas 



51 
 

institucionais que traziam ideias como “o graffiti deixou de ser vandalismo para se tornar 

profissão” e “jovens deixam a marginalidade para se profissionalizar em arte”. 

 

Imagem 17: Serigrafia em caneca de cerâmica. Acervo do artista. Porto Alegre, sem data. 

 

 No entanto, essa profissionalização se mostra uma experiência complexa para a 

maioria daqueles que escolhem transformar em ofício principal de fonte de renda. Desde 

o início do século XXI, é crescente a popularização da arte de rua em outros meios que 

não a cultura de rua. Não é raro encontrá-lo em campanhas publicitárias, telenovelas, ou 

mesmo galerias de arte, sem falar no mercado específico, que comercializa produtos 

direcionados aqueles que praticam ou admiram/colecionam materiais ligados à arte de 

rua. Esse campo se torna bastante disputado com o passar dos anos. A maioria dqueles 

que escolhem traçar tal trajetória, se veem desdobrados em diversidade de trabalhos 

informais/bicos diversos. 

 Na trajetória de Trampo, assim como vários outros que atuam profissionalmente 

na arte urbana, essa diversidade de atuações e também de técnicas é algo notável. Trampo 

trabalha com colagem, spray, desenho, serigrafia, fotopinturas e, mais recentemente, é 



52 
 

aprendiz em um estúdio de tatuagem. “Eu atiro pra tudo quanto é lado”, nas palavras do 

Trampo. São raros os artistas urbanos com atividade única ou fixa, um exemplo disso são 

OsGemeos, os irmãos paulistas Otávio e Gustavo Pandolfo que se estabeleceram no 

circuito mundial e tem renda fixa de trabalhos expositivos itinerantes e patrocínios. 

Foi em 2004 que Trampo organizou a sua primeira exposição individual, depois 

de sua volta da Alemanha, onde fez residência artística. Depois disso, expôs em 

instituições como o Museu de Arte Contemporânea do Rio Grande do Sul e no Paço das 

Artes, em São Paulo. As exposições que abordam a temática urbana não são tão raras, 

porém muito específicas. 

Dessa maneira, estamos falando de um processo de profissionalização sem um 

único mercado de trabalho específico, mas sim com uma amplitude de possibilidades que 

muitas vezes precariza esse processo de profissionalização. Não é raro ouvir de artistas 

urbanos as tentativas de pechincha que reverberam como precarização para o ofício de 

artista urbana.  

Apesar dessa trajetória voltada especificamente para profissionalização, Trampo 

afirma que ainda considera pintar as ruas um ato livre. 

 

A cidade, a vida em si, te coloca um monte de regra. Ainda considero 

pintar na rua um ato de liberdade. 

 

*** 

 

No meio desse monte de regra, a cidade também comunica o que a gente 

quer colocar nela nesse ato livre. Seja palavras de ordem que aparecem 

o tempo todo, seja colorir do jeito que tu quiser. 

 

*** 

O pessoal tá aí, o pessoal tá na rua e instiga a galera, a galera vai 

decifrando, vai vendo aquelas ideias ao longo do tempo. Tendo um 

entendimento do que a gente faz.  

 

*** 



53 
 

O graffiti é uma arte efêmera, não dura. Pode até ficar muito tempo ali 

no muro, mas o que marca mesmo é a memória do povo. 

*** 

Intervir na rua vai muito do que o que o cara tá vivendo na hora. É a tua 

história pintada ali, pelo menos por algum tempo. Em uma cidade que 

te dita as regras, que te dá umas cartas zoadas, pintar um pedaço da tua 

história ali é um ato de resistência. 

 

Nesse contexto, essa diferenciação crivada no Brasil entre pixo e graffiti, mantém 

neste um caráter transgressor, uma vez que uma das suas principais características 

consiste em usar superfícies que não foram, originalmente, projetados para recebê-lo. É 

nesse sentido que, no capítulo quatro tento dar conta da amplitude de trajetórias 

diferenciadas da advinda da cultura de rua, ou cultura Hip-Hop, e de como os atores 

vivenciam essas possíveis fronteiras entre pixo e graffiti. 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



54 
 

CAPÍTULO 4 

 

UMA DUPLA INSERÇÃO: OUVINDO OUTRAS NARRATIVAS DA ARTE DE 

RUA 

 

Ao chegar na cidade de Porto Alegre e iniciar a pesquisa, consegui com certa 

facilidade contatos de atuantes na cena da arte urbana local. No entanto, vale destacar que 

a grande maioria desses contatos estava envolvida em intervenções autorizadas, 

principalmente aquelas organizadas pela Prefeitura Municipal de Porto Alegre, através da 

Secretaria de Cultura e da Secretaria da Juventude da cidade. Os poucos contatos que 

confiavam a mim de indivíduos que atuavam principalmente em intervenções sem 

autorização, se provavam inacessíveis com passar dos dias.  

Entre as minhas inquietações iniciais da pesquisa, a trajetória, a experiência e a 

sociabilidade enquanto forma (Simmel, 1986) eram preocupações centrais. No entanto, 

almejava desde o início o diálogo com indivíduos inseridos em ambas as cenas, a de 

intervenções majoritariamente autorizadas e ligadas a uma dimensão de 

profissionalização do artista urbano sob a nomenclatura “grafiteiro”; e a de intervenções 

majoritariamente não-autorizadas e ligadas a dimensão da ilegalidade, do perigo, do 

segredo e, emicamente, ao “vagal”, categoria comumente usada para designar indivíduos 

e a cena do pixo. 

Como realizar uma aproximação do circuito (Magnani, 1999) do pixo sendo nova 

e alheia a uma cidade e a uma prática local marcada por especificidades, ritos e ritmos 

temporais? O desafio a que me propunha era grande. Nos eventos organizados pela 

prefeitura que já acompanhava, realizava algumas entrevistas exploratórias buscando 

indivíduos no “entre” que, para além de grandes fronteiras supostamente intransponíveis 

entre intervenções com e sem autorização, vivenciavam as práticas e trafegavam 

livremente entre elas. Muitos admitiam claramente estar nesse “entre”, mas não dispostos 

a dialogar sobre isso, ainda que sem identificação.  

Nessas entrevistas exploratórias realizadas nos eventos, não era raro que me 

confundissem com funcionários da Prefeitura de Porto Alegre. Com a presença constante 

nesses eventos, a associação da minha figura aos órgãos organizadores desses eventos 



55 
 

passou a ser algo rotineiro, o que complicou mais ainda o acesso a indivíduos que se 

colocavam como pixadores. Como tecer uma rede assim? 

 

 

4.1 “Netnografia? Etnografia online? Mas o que é isso?”: as redes sociais como 

lugar de início de rede. 

 

Foi então que um interlocutor que frequentava eventos organizados pela prefeitura 

mas se dizia “ex-pixador” me presenteou com o contato de M.L.C, que mantinha um 

fórum secreto na rede social virtual facebook que tinha como temática exclusivamente 

intervenções não-autorizadas. Mas, para ter acesso ao fórum, eu teria que primeiro 

conversar virtualmente com M.L.C. (o interlocutor pediu que sua identificação fosse 

preservada), o criador do grupo. Toda a questão era muito nova para mim. 

Eu já possuía redes sociais desde os quinze anos, fui adolescente na época de 

fortalecimentos e expansão de redes sociais virtuais como o Orkut e o Flogão enquanto 

lócus de sociabilidade juvenil. No entanto, desde meu ingresso nas Ciências Sociais, 

estive muito próxima da Antropologia Urbana e, justamente por isso, do trabalho de 

campo em um contexto de rua. 

Era completa novidade a utilização da internet como meio de pesquisa etnográfica. 

Como fazer disso projeto de conhecimento? Busquei referência em Robert Kozinets, 

autor que se utiliza do conceito de netnografia (2010) para pensar a etnografia na era da 

digitalização dos mundos sociais e interações em comunidades online e ciberculturas 

mediadas por computadores. Me via envolta em uma comunidade interpretativa 

totalmente estranha. Netnografia? Etnografia Virtual? Webnografia? O que eu estava 

mesmo fazendo? Fragoso, Recuero e Amaral (2011), elucidam esses termos que 

começaram a ganhar força a partir dos anos 1990 da seguinte forma: 

 

Netnografia: Neologismo criado no final dos anos 90 (net + etnografia) 

para demarcar as adaptações do método etnográfico em relação tanto à 

coleta e análise de dados, quanto à ética de pesquisa. Relacionado aos 



56 
 

estudos de comunicação com abordagens referentes ao consumo, 

marketing e aos estudos das comunidades de fãs. [...]  

Etnografia digital: Explorar e expandir as possibilidades da etnografia 

virtual através do constante uso das redes digitais, postando o material 

coletado. Outro objetivo é a criação de narrativas audiovisuais 

colaborativas em uma linguagem que sirva como material de estudo 

mas atinja também um público extra-acadêmico.  

Webnografia: Alguns autores o utilizam enquanto um termo 

relacionado à pesquisa aplicada de marketing na internet, relacionado à 

questão das métricas e audiências dos sites, principalmente em 

ambientes de discussão. [...] Assim como netnografia, webnografia 

também é utilizada tanto para pesquisas acadêmicas quanto 

mercadológicas.  

Ciberantropologia: [...] baseia-se nos conceitos da antropologia 

ciborgue de Donna Haraway para examinar a reconstrução tecnológica 

do homem e preparar o etnógrafo para lidar com uma categoria mais 

ampla de “ser humano” em suas reconfigurações. (Fragoso, Recuero e 

Amaral 2011:198-201) 

 

Me perguntava, na época, se aquilo que estava fazendo era etnografia e tinha 

dificuldades para utilizar e me familiarizar com o termo “netnografia”. Ora, se pensarmos 

o que é praticar a etnografia junto a Clifford Geertz (1978), perceberemos que esta 

significa: 

 

[...] estabelecer relações, selecionar informantes, transcrever textos, 

levantar genealogias, mapear campos, manter um diário, e assim por 

diante. Mas não são essas coisas, as técnicas e os processos 

determinados, que definem o empreendimento. O que o define é o tipo 

de esforço intelectual que ele representa: um risco elaborado para uma 

“descrição densa”, tomando emprestada uma noção de Gilbert Ryle. 

(Geertz, 1978, p. 15)  

 

Nesse sentido, me via experimentando um campo novo, mas ainda estabelecendo 

um esforço intelectual etnográfico. Com esse novo campo aberto, me restava aprender os 

códigos de conduta e acompanhar as sociabilidades do fórum, sem ainda ter uma ideia 

fixa de como transformaria todo aquele material sensível e pulsante em projeto de 

conhecimento. 

 

 



57 
 

4.2 Ritos de entrada no campo. 

 

 “Oi, explica o que tu quer no nosso fórum”. Foi essa a abordagem que M.L.C. 

utilizou quando requeri a participação no fórum secreto sobre pixação em Porto Alegre 

que ele havia criado há três anos. Me apresentei falando que não pertencia a nenhum 

órgão fiscalizador ou institucional, explicando que estava realizando uma pesquisa de 

mestrado sobre arte urbana em Porto Alegre e me interessava pela trajetória dos 

indivíduos inseridos nessa. 

 Depois de quase duas semanas de diálogo, além de envio de artigos sobre pixação 

de minha autoria e uma declaração de vínculo com a Universidade Federal do Rio Grande 

do Sul, M.L.C. aprovou a minha participação no grupo. No dia da minha entrada, passei 

horas lendo o conteúdo do grupo. Eram majoritariamente agendamentos e convites para 

intervenções não-autorizadas e compartilhamento em tempo real de ações individuais ou 

em pequenos grupos com legendas que traziam o contexto, afetividades, sociabilidades e 

a temporalidade das intervenções (“na chuva”, “a BM (Brigada Militar) chegou logo 

depois”, “frio de renguear cusco e nós botando nome”, “parceria forte”, “jogando no muro 

com o mozão”). Nesse contexto, eu me perguntava como deveria ser minha atuação. 

Comentários nas publicações falando sobre a minha pesquisa e me apresentando? Abusar 

da opção “Curtir” para manifestar meu interesse pelas intervenções postadas pelos 

participantes do grupo? Apenas observar a dinâmica? 

 O grupo contava com 357 membros na época que comecei a ter acesso, em agosto 

de 2014. Os homens eram maioria, mas também existiam mulheres ativas que postavam 

intervenções quase que diariamente. Eu tinha acesso a um mundo de informações sobre 

onde e com quem esses indivíduos intervinham na paisagem da cidade de Porto Alegre. 

Mas como dialogar com esses indivíduos sobre suas práticas? Como “revelar” minha 

“identidade secreta” de “antropóloga infiltrada”? O ritual de entrada em campo é um 

ponto delicado para qualquer antropólogo, mas penso que especialmente em um contexto 

onde a materialidade do corpo, dos gestos e piscadelas (Geertz, 1978) do Outro estão 

ausentes. É nesse solo de incertezas que inauguro uma nova etapa da pesquisa. 

  

 



58 
 

4.3 Trocando computadores pelas ruas: o retorno da cidade como campo 

 

 Eu estava já há mais de dois meses como membro do grupo. Tinha acesso a todos 

os conteúdos produzidos pelos outros membros e a uma certa agenda da cena local da 

pixação. “Como utilizar essas informações?” ainda era a grande interrogação. 

Primeiramente, fiz uma postagem de apresentação explicando quem eu era e o que estava 

pensando em pesquisar. A desconfiança se instaurou no grupo por algumas horas. Recebi 

vinte e sete comentários que oscilavam entre pedidos da minha exclusão do grupo e 

manifestações de desinteresse em ser “rato de laboratório”. 

Sem ver outra alternativa, comecei a entrar em contato com membros que se 

mostravam mais ativos no grupo individualmente via mensagem privada. As respostas 

eram raras, sempre cheias de desconfiança e recusa. 

A solução foi voltar ao início, buscando um vínculo com M.L.C., para quem tinha 

uma referência, já que fui indicada por um amigo pessoal dele. Já era outubro de 2014 

quando M.L.C., depois de meses de diálogo virtual e de exposição constante da minha 

vontade de acompanhar a cena da pixação, me convidou para acompanhar uma 

intervenção não-autorizada no Bairro Bom Jesus, localizado na Zona Leste da cidade de 

Porto Alegre e que se tornaria lócus principal de pesquisa sobre a cena de intervenções 

não-autorizadas. 

O impacto, para mim, já se inicia no deslocamento. Apanho o ônibus pertinho da 

minha casa, na Av. Osvaldo Aranha. Desde que mudei para Porto Alegre, apenas transito, 

praticamente, no circuito que engloba Cidade Baixa, Centro, Centro Histórico e 

adjacências e para dentro do Campus do Vale. Era interessante ver os prédios enormes 

sumindo da vista e as casas se amiudando pela janela do ônibus. Com o endereço anotado 

na caderneta, viajo ao lado do cobrador perguntando sobre o bairro Bom Jesus. “Guria, 

tu não sabe onde tu tá te metendo.” É assim que o cobrador inicia sua narrativa sobre o 

bairro, enfatizando que ali “a droga corre solta” e que é “terra de ninguém”. 

Desembarco do ônibus depois de cerca de trinta minutos e não encontro M.L.C.  

na parada onde havíamos marcado o encontro; as ruas são aquelas típicas de um domingo 

em um bairro majoritariamente residencial: desertas. O ritmo temporal é outro, ainda que 

eu estivesse visualizando o bairro em um domingo, imagino que na semana não deva ter 



59 
 

tantas diferenças, com exceção das ruas da escola ou da Unidade Básica de Saúde, por 

exemplo. 

M.L.C. aparece algum tempo depois, acompanhado de mais dois rapazes, G.B.R 

e R.G.. Os bonés de aba reta, moletons e camisas de marcas vinculadas ao Hip-Hop, 

bermudas largas e tênis estilo skatista são semelhantes entre os três. A fala e os gestos 

rápidos também vão sendo assimilados como comum aos três. Uma dinâmica própria, 

cheia de palavras novas, na qual eu ainda não conseguia me situar. 

Vamos caminhando em direção ao muro enquanto me apresentava para G.B.R. e 

R.G.. Os dois tinham 16 e 17 anos e ainda frequentavam a escola, enquanto M.L.C. já 

tinha 28, desistiu da escola no segundo ano do Ensino Médio e era soldador mecânico de 

profissão “e pixador de alma”, como ele mesmo diz. Enquanto eles arrancavam o capim 

que havia crescido até a metade do muro da casa aparentemente abandonada, eu questiono 

sobre como ingressaram no circuito do pixo. 

 

Eu comecei, então... Deixa eu ver como começo. Comecei em oficina 

de bairro, de ONG mesmo. Vinha os malucos da prefeitura e davam 

essas oficinas pra tirar a gente de droga e coisa ruim. Eu era novinho. 

Tinha uns 13 anos quando fui na primeira oficina. Fui porque a mãe me 

inscreveu, não tinha interesse não, sendo bem sincero pra ti.  

*** 

Daí tal, fui. O cara que oficina era até da hora, mas sabe como é, guri 

novo, só tá ali pra causar mesmo. Mas acaba que pintei e gostei. Mas 

não queria perder tempo ali no role de oficina.  

*** 

Queria aprender nada. Queria fazer do meu jeito. Sentir a lata na mão e 

mandando a ideia que viesse. Nunca tive paciência pra essas oficinas. 

Do meio pro fim, ia no veneno mesmo... Ia na intenção de pegar 

material pra sair metendo nome por aí. (R.G., 17 anos) 

*** 

 

 

Eu conheci o pixo bem cedo. Irmão pixava, tio pixava, amigos do lado 

pixavam. Com 11 anos eu já colava na cena, já até tinha crew. 

*** 



60 
 

Essas oficinas conheci já meio grande. Fui colar com uns 15 anos. Não 

era segredo pra ninguém dessas oficinas que eu era pixador da pior 

espécie. Já tinha sido levado detido e tudo mais. 

*** 

Eu também ia pra pegar tinta escondido. Toda oficina ia de mochila sem 

nada dentro. Piscavam e eu já colocava uma lata pra dentro. Foda é que 

quase sempre faltava tinta então não dava pra fazer muito isso. 

*** 

E eu gostava dessas oficinas. Ainda gosto e colo sempre que posso. É 

legal tu ouvir umas ideias diferentes. É como eu falo pra eles aqui, não 

sou menos pixador porque colo nesses roles. Do mesmo jeito que os 

maluco que colam nesses roles e ainda pixam não deixam de ser 

pixador. (G.B.R., 16 anos) 

*** 

Pra mim foi diferente. Tenho mais idade também. Comecei na escola 

mesmo. Riscando cadeira, banheiro, parede, lousa... Tudo que 

aparecesse na frente. Eu gostava dessa sensação de tu ter teu nome ali, 

em vários lugares e saberem tu que é tu. Vão criando referência em tu.  

*** 

Eu até acompanhei essa coisa das oficinas de bairro, mas nunca tive 

muito interesse. Nem pra pegar tinta, nem nada. 

*** 

É que pra mim era outra fase, meu filho já tava crescendo quando isso 

de oficina pegou. Já tava em outra fase. Tinha que trabalhar pro 

moleque comer, larguei escola, comecei a trampar de tudo. Apareceu 

de limpando chão, servindo gente em lanchonete, ajudante de obra, o 

que aparecesse. 

*** 

Quando esses moleque aqui tavam nessas oficinas, eu já tava pulando 

de emprego pra sustentar o moleque e minha mina, minha esposa, né. 

(M.L.C., 28 anos) 

 

O campo que inaugurava a entrada definitiva no circuito das intervenções não-

autorizadas me revelava um universo de possibilidades de trajetórias e projetos bem 

distintos. Foi com a interlocução privilegiada de M.L.C. que pude compreender melhor e 

me debruçar no que acontecia para além dos bairros centrais e das intervenções 

organizadas pela prefeitura. 

 



61 
 

4.4 “Isso aqui não é trabalho, isso aqui é o que eu amo, é lazer”: quando as 

intervenções se afastam da profissionalização 

 

 M.L.C. é quinze anos mais novo que Trampo. Cresceu em um bairro não muito 

longe da Cohab Costa e Silva, onde Trampo cresceu. Quando o questionei sobre a 

categoria que ele usava para denominar o que fazia, M.L.C. disse que era “pixador, com 

orgulho, o que faço é pixo mesmo, é vagal”. Apesar de nos dias atuais frequentar eventos 

de música relacionados com a cultura Hip-Hop, M.L.C. nunca vinculou as intervenções 

que pratica a esta. 

 

Pra mim meu pixo nunca foi algo que peguei do Hip-Hop. Depois de 

grande peguei as músicas e tal, até frequentei alguns bailes, mas pra 

mim meu pixo sempre foi muito meu... Muito eu. 

*** 

Isso de querer meter nome, de ver teu nome pela cidade, de quantidade 

e não exatamente de qualidade e teu, isso é o meu pixo. Não veio de 

oficina de bairro nem de conviver com playboy que quer botar umas 

cores na cidade.  

 

 Uma referência importante para esse momento da pesquisa, foi o artigo de Lara 

Denise de Oliveira Silva, do Programa de Pós-Graduação em Sociologia, no XI 

Congresso Luso Afro Brasileiro de Ciências Sociais – Diversidades e (Des)Igualdades, 

em agosto de 2011. Silva (2011), resgatando um histórico da arte urbana, nos lembra que 

esta se espalhou pelo mundo muito graças à cultura Hip-Hop. No entanto, “muitos 

grafiteiros não se identificam com a cultura e estética Hip-Hop e suas motivações e 

identificação para grafitar são diversas” (Silva, 2011: 4). Silva realizou sua pesquisa com 

um grupo de autodenominados grafiteiros que, assim como M.L.C, não identifica ligação 

de suas intervenções com a cultura Hip-Hop. 

 É importante desmistificar o discurso midiático e muitas meses institucional de 

equipamentos e órgãos públicos de que a trajetória de um artista urbano é única e 

generalizável. Os indivíduos com quem pesquisei sobre arte urbana tinham motivações 

diversas e não existe tal coisa como uma trajetória que se inicia na “marginalização e falta 



62 
 

de oportunidades do pixo” e evolui para a “profissionalização e transformação do 

marginalizado em artista”. 

 M.L.C. começou a exercer trabalhos informais desde os quatorze anos. Em sua 

trajetória, intervir na paisagem oficial da cidade sempre se colocou como objeto das horas 

livres do trabalho pesado. Ele nunca cogitou tal atividade como fonte de renda bem como 

não se coloca enquanto artista, para ele é importante que o reconheça enquanto pixador. 

 

Pra tu ver, eu vejo muita gente lucrando com o que é da rua. Pra mim 

nunca foi isso, nunca vai ser. Eu nasci pobre e fodido. Minha profissão, 

se tu for ver a carteira, é soldador.  

*** 

Eu não tenho nada contra quem lucra com isso, mas não acredito que 

exista pixador artista, ou grafiteiro artista, ou como tu quiser chamar, tu 

vê aí. 

*** 

Eu não me vejo vendendo o que eu faço na rua, eu não me vejo mudando 

o meu pixo por nada. Até porque isso aqui não é trabalho, isso aqui é o 

que eu amo, é lazer. 

*** 

Nunca ganhei um puto pila no meu pixo. Não conseguiria. Não me cabe. 

Isso aqui é livre demais pra se deixar pegar por grana, entende? 

 

 Para M.L.C., as intervenções nas ruas se afastam da dimensão da escolha 

profissional e se aproximam da dimensão subjetiva de mobilização de afetos e resistências 

na rua bem como forma de viver e de estar no mundo. 

 

Eu não pixo porque quero ser o maioral da rua, profissional da arte 

urbana. O meu pixo é pra abraçar e causar nojo na cidade todinha 

mesmo. O meu pixo sou eu, não é carteira de trabalho nem uns pila no 

banco. 

*** 

Não consigo botar fé nessa coisa dessas oficinas porque vendem uma 

mentira. Eu vejo essa gurizada que ouve que pode virar artista na 

periferia, tendo nascido fodido. É maldade. 

*** 



63 
 

É tipo o jogador de futebol. Tu vê uma escolinha de futebol de bairro e 

o que? Um ou dois se muito desses guri vão fazer alguma coisa que dê 

grana com essas oficinas. O resto é decepção e pedir qualquer emprego 

bosta por aí. 

*** 

Sem falar que muitos dos maiorais da rua, que estão em espaço de arte, 

que estão fazendo nome e grana por aí em role com político ainda 

pixam. Eu não acredito em ex-pixador. Nem sei se acredito nessa 

divisão de aqui é graffiti, aqui é pixo que a gente tem. 

*** 

Sempre que vejo evento que diz que quer trazer arte pra quebrada ou 

sei lá, tu vê esses caras que estão a frente desses eventos e dizem que 

ainda são da rua, que estão na rua. Não estão. Eu vivo a rua. Eu sou a 

rua. Esses caras são só profissionais. 

 

4.5 Graffiti ou pixação? Graffiti e pixação? 

 Aqui, podemos identificar uma tensão constante em várias dimensões, que é a 

possível diferenciação entre pixo e graffiti. Diversos trabalhos que abordam a temática 

aplicam um esforço no sentido de traçar uma diferenciação entre as práticas.  

A cidade não é um fenômeno exclusivamente físico ou um objeto antropológico, 

é um fenômeno de tempo (Francisco R. Macedo, 1999). Portanto, Porto Alegre é 

apresentada como um organismo dinâmico, construída a partir de suas relações sociais e 

da memória coletiva. Nesse sentido, além da vivência e interlocução com os escritores 

urbanos, também foi importante para o momento de descoberta do universo de pesquisa 

o levantamento de jornais, telejornais, documentários e, especialmente, conversas entre 

citadinos em geral sobre escrituras urbanas em Porto Alegre.  

Em 2010, o mesmo Túnel da Conceição foi lugar de protesto de estudantes que 

grafaram a frase “Por uma Porto Alegre limpa” no túnel, as ferramentas utilizadas não 

foram sprays ou pincéis, mas sim vassouras, sabão e escovões. A limpeza da fuligem 

acumulada, difícil de ser de detectada por ter cor cinza semelhante à do concreto, formava 

a frase. Os estudantes foram abordados pela Brigada Militar e pela Guarda Municipal, 

alguns chegaram a ser algemados por “pixação e vandalismo”, mas após esclarecerem 

que estavam, na verdade, limpando o túnel, foram liberados para realizar a intervenção 

com acompanhamento da BM e da Guarda Municipal. Essa intervenção teve bastante 

repercussão e chegou a ser utilizada como referência no combate à pixação. Ao mesmo 



64 
 

tempo, a reivindicação pela limpeza do túnel entrou com maior força no que se pretendia 

como revitalização do túnel. 

Nesse sentido de revitalização, pode-se dizer que há uma tendência em todo o 

Brasil, a partir do fim da década de 1990, de diferenciar e legitimar o graffiti enquanto 

arte e embelezamento das ruas ao mesmo tempo que uma forma de combater a pixação e 

“converter” pixadores em artistas. Ficaria cada vez mais comum enxergar muros de 

escolas e outras instituições públicas com intervenções, na maioria das vezes articuladas 

por ONG's (Organizações Não-Governamentais) ou Centros Culturais nos anos seguintes. 

A Lei dos Crimes Ambientais de 1998 previa sanções à pixação e ao graffiti, com 

pena de detenção de três meses a um ano e multa. Em 2011, a Presidenta da República 

sancionou o Projeto de Lei 7006/2007 que, mesmo sem definir juridicamente pixo e 

graffiti, crava uma diferenciação entre as duas práticas e descriminaliza o graffiti, 

apontando que esse tem objetivo de valorizar e revitalizar os espaços da cidade com 

autorização do proprietário ou agente público, sendo, assim, classificado como 

“expressão artística.” Nos termos de Luiz Flávio Borges D'Urso, advogado criminalista e 

ex-presidente da Seção de São Paulo da Ordem dos Advogados (OAB SP) (D'Urso, 

2011): 

A legislação atual já enfrenta um cenário confuso que limita sua eficácia. Antes 

da Lei 9.605/98, as práticas eram punidas conforme o artigo 163 do Código 

Penal, como dano ao patrimônio. A norma em vigor desde 1998 cita as práticas, 

mas sem defini-las, afirmando ser um delito “pichar, grafitar ou por outro meio 

conspurcar edificação ou monumento urbano”. Não se define se são feitas com 

tinta ou por outro meio. O verbo “conspurcar” no âmbito da lei dá ideia de 

“sujar” ou “manchar”, o que exclui outros tipos de vandalismo da tipificação 

de delito. A norma atual também não é eficaz em relação ao bem jurídico 

protegido. Enquanto o Código Penal fala de proteção do “patrimônio”; a Lei 

9.605/98 busca preservar o ordenamento urbano. No primeiro caso, a ação 

penal dependeria da iniciativa da vítima, proprietária do patrimônio (exceto 

patrimônio público), e no segundo, a legitimidade para mover a ação seria do 

Ministério Público. 

 

 

 Em Porto Alegre, no ano de 2005 a então vereadora Manuela d'Ávila, do PCdoB 

(Partido Comunista do Brasil) colocava em tramitação o projeto de lei do “Programa 

Municipal do Grafite – Embelezando a Cidade”, que consistia em utilizar os “espaços 

urbanos, cedidos temporariamente por seus proprietários, para a prática do graffiti. Entre 

os objetivos listados no projeto estão incentivo a essa prática visando a desmarginalização 



65 
 

dessa arte; embelezamento da cidade; estimulo às práticas do graffiti consciente e 

autorizado; e fomento ao debate sobre o problema do patrimônio, urbanismo e história.” 

Segundo d'Ávila, a importância do projeto residiria em “canalizar o potencial artístico 

dos artistas jovens grafiteiros, inclusive evitando que os mesmos pratiquem a infeliz 

prática de pixação.” 

De acordo com o projeto de lei, que não chegou a ser aprovado, ficaria liberado o 

uso dos viadutos e muros de escolas públicas municipais para a grafitagem, mediante a 

projetos a serem elaborados pelos interessados em realizar a prática e à apreciação e 

aprovação da Secretaria Municipal de Cultura de Porto Alegre. Apesar de não se ter uma 

real atuação do projeto na época, já era possível enxergar uma enorme afirmação da 

dicotomia entre graffiti e pixação no discurso do poder público.  

Ao mesmo tempo que legitimava-se o graffiti enquanto arte, apontava-se que a 

pixação era o sujo, o criminoso e tudo que está mais à margem. Se, na época, a legislação 



66 
 

ambiental vigente no país ainda não diferenciava pixação de grafitti, em Porto Alegre a 

dicotomia já era presente tanto no plenário quanto no discurso midiático. 

 
Imagem 9: Jornal Metro de 10 de fevereiro de 2015. 



67 
 

Imagem 10: Jornal Metro traça o “perfil de quem picha Porto Alegre”.  Jornal Metro de 

10 de fevereiro de 2015. 

 



68 
 

Também em 2005 é criada a Secretaria Municipal da Juventude, mediante a 

demanda da “complexidade das questões relacionadas à população com idades entre 15 e 

29 anos e sua importância na sociedade.”8 As intervenções na paisagem da cidade, 

realizadas em maior parcela por corpos juvenis (Diógenes, 2003) seria uma das principais 

complexidades da qual a Secretaria viria a ocupar-se. A SMJ veio a realizar vários eventos 

nesse sentido, como o 1º Festival de Arte Urbana e a 1ª Conferência Municipal de Grafite. 

Sobre esses eventos, o secretário municipal da juventude, Luizinho Martins, argumenta 

que: 

O grafite é uma forma de manifestação urbana que dá um novo colorido aos 

espaços públicos. O Festival e a Conferência Municipal do Grafite 

consolidaram a arte urbana em Porto Alegre. O poder público precisa 

incentivar a criatividade dos nossos jovens e eventos deste porte são 

fundamentais para diferenciar a arte de qualidade e colorida, do feio e sujo 

vandalismo da pichação. 

 

A diferenciação entre graffiti e pixação é bem mais controversa e fluída no 

discurso dos próprios escritores urbanos. No trabalho de campo desenvolvido durante a 

pesquisa, em interlocuções com praticantes de intervenções autorizadas e não-

autorizadas, essas fronteiras eram questionadas, muitas vezes não eram contempladas 

pela experiência dos interlocutores na arte urbana. Muitos vinham da pixação e, de certa 

forma, permaneciam, uma vez que a trajetória de um escritor urbano não é fixa. Ao 

contrário do que é utopicamente e amplamente compartilhado pelo discurso do poder 

público e da mídia, não existe um trajeto padrão a ser seguido, onde o pixador inicia no 

“vandalismo” e é convertido em “artista” através do graffiti. 

Podemos tomar a arte urbana como uma das principais marcas das cidades 

contemporâneas, sendo esta um fenômeno global; presente nos cinco continentes. 

(Nicholas Ganz, 2004) Ela tem suas origens mais longínquas em escrituras presentes nas 

edificações do Império Romano. No entanto, é na cidade de Nova York, a partir da década 

de 1970, que a prática, concomitantemente à aversão a esta, se intensifica atrelada a 

grupos marginalizados provenientes de bairros periféricos. No Brasil, teve sua principal 

porta de entrada na São Paulo de 1970, fortalecendo-se na década seguinte. 

                                                           
8 Fonte: Apresentação da Secretaria Municipal da Juventude de Porto Alegre. Disponível em: 
http://www2.portoalegre.rs.gov.br/smj/default  Último acesso: 26.06.2015. 

http://www2.portoalegre.rs.gov.br/smj/default


69 
 

 Diversos trabalhos que abordam a temática aplicam um esforço no sentido de 

traçar uma diferenciação entre pichação e grafite. Segundo o historiador Celso Gitahy, 

um dos primeiros a estudar arte urbana no Brasil: 

 

[...]tanto o graffiti como a pichação usam o mesmo suporte – a cidade– e o 

mesmo material (tintas). Assim como o graffiti, a pichação interfere no espaço, 

subverte valores, é espontânea, gratuita e efêmera. Uma das diferenças entre o 

graffiti e a pichação é que o primeiro advém das artes plásticas e o segundo da 

escrita, ou seja, o graffiti privilegia a imagem; a pichação, a palavra e/ou a 

letra. [...] (Gitahy, 1999: 19) 

 

 

Legitimando-se como arte pela origem nas artes plásticas, o graffiti, também, foi 

adotado por instituições públicas e privadas de várias cidades do Brasil que, diferente de 

outras cidades europeias ou norte-americanas que articularam uma polícia especializada 

no combate ao grafitismo, como uma espécie de estratégia contra as pichações, que, pela 

dificuldade de interpretação, convencionaram-se como sujeira e poluição visual. O 

graffiti, consolidando-se como interpretável e passível de fácil compreensão, ratificou a 

pixação como o seu outro, o sujo, incompreensível e marginal. 

 Nesse contexto, surgem no Brasil a partir da década de 1990 as oficinas de graffiti 

organizadas por instituições públicas e privadas, que tem por objetivo agregar pixadores 

e inserí-los no processo convencionado como artístico do graffiti, culminando na sua 

popularização. Não era nem é contemporaneamente raro encontrá-lo em campanhas 

publicitárias, telenovelas, ou mesmo galerias de arte, sem falar no mercado específico, 

que comercializa produtos direcionados aqueles que praticam ou admiram/colecionam 

materiais ligados ao graffiti. No entanto, tem sido consenso entre os pesquisadores da 

prática que esta mantém um caráter transgressor, uma vez que uma das suas principais 

características consiste em usar superfícies que não foram, originalmente, projetados para 

recebê-lo. 

 

Uma referência importante para essa pesquisa, foi a investigação do sociólogo 

David da Costa Aguiar de Souza (2009), segundo o qual a cena da arte de rua brasileira 

está em evidência neste início de século XXI. Nas ruas ou fora delas, essa vertente da arte 

contemporânea experimenta um verdadeiro momento de transição com o surgimento de 

inúmeros artistas talentosos, público crescente, colecionadores, mídia disposta a dar 

visibilidade e a abertura das portas dos mercados de decoração, moda e publicidade a esta 

estética. 



70 
 

 

De acordo com Aguiar (2009), a transição se dá, justamente, no que diz respeito 

aos suportes: um nítido deslocamento do espaço urbano público em direção aos interiores 

de ambientes privados, à peças de roupas e propagandas, onde os desenhos são dispostos 

livres da sujeira e da fuligem das ruas. A formação de um circuito oficial e de um mercado 

de arte de rua no Brasil é recente e está em desenvolvimento. No entanto, segundo Aguiar 

(2009) esta estruturação está acontecendo de forma completa e complexa. É por isso que, 

segundo Aguiar: 

Um dos atrativos locais é a singularidade, uma vez que o graffiti brasileiro é 

bastante diferenciado do produzido em outras metrópoles mundo afora, 

principalmente no que se refere aos materiais utilizados – além da tradicional 

spray, tintas latex, cal para a confecção das bases das pinturas e outros produtos 

improvisados. (Aguiar, 2009: 3) 

 

Foi esse caráter que instigou o pesquisador inglês Tristan Manco (2005) a escrever 

um pequeno livro sobre o graffiti nacional, intitulado Graffiti Brasil. De acordo com 

Manco (2005), o Brasil apresenta uma única e particularmente rica cena de graffiti, a qual 

nos últimos anos ganhou reputação internacional como o lugar para se ir em termos de 

inspiração artística. 

No livro Graffiti Brasil, Tristan Manco apresenta uma geração de artistas 

brasileiros cujos trabalhos tem sido comprados ou contratados a altos preços no mercado, 

algo muito similar à um catálogo de uma exposição coletiva. Uma interessante 

caraterística da lógica associativa desses atores, particularmente os atuantes na região 

metropolitana do Rio de Janeiro, é o fato de reunirem-se em equipes de graffiti, as 

chamadas crews. 

Outra referência importante para esse momento da pesquisa, foi a pesquisa de Lara 

Denise de Oliveira Silva, do Programa de Pós-Graduação em Sociologia da Universidade 

Federal do Ceará, no XI Congresso Luso Afro Brasileiro de Ciências Sociais – 

Diversidades e (Des)Igualdades, em agosto de 2011. Silva, resgatando um histórico do 

graffiti, nos lembra que este se espalhou pelo mundo muito graças à cultura hip hop9. No 

                                                           
9 Hip hop, de acordo com o Dicionário da Cultura Urbana Hip hop, é um gênero musical, com uma 
subcultura iniciada durante a década de 1970, nas áreas centrais de comunidades jamaicanas, latinas e 

afro-americanas da cidade de Nova Iorque. Afrika Bambaataa, reconhecido como o criador oficial do 

movimento, estabeleceu quatro pilares essenciais na cultura hip hop: o rap, o DJing, a breakdance e o 

graffiti. Outros elementos incluem a moda hip hop e as gírias. 



71 
 

entanto, “muitos grafiteiros não se identificam com a cultura e estética hip hop e suas 

motivações e identificação para grafitar são diversas” (Silva, 2011: 4).  

Fazendo uma demarcação do contexto sócio-histórico no qual se insere o graffiti, 

é importante a contribuição de Silva (2011), direcionada à relação entre graffiti e pixação 

a partir de três pontos de vista: 1) do senso comum (como os passeantes da cidade, não-

inseridos no circuito do graffiti ou da pixação enxergam essa diferenciação), 2) dos 

grafiteiros e pixadores (como grafiteiros e pixadores enxergam essa diferenciação) e 3) 

da legislação jurídica (como a lei enxerga essa diferenciação) (Silva, 2011: 4), pois “ainda 

que de um modo geral essas intervenções sejam transgressoras e semelhantes, os graffitis 

e pixações apresentam técnicas e políticas diferenciadas de acordo com o propósito de 

cada agente ou grupo em seu tempo e espaço definidos”. (Everton Ramos, 2007: 4) A Lei 

dos Crimes Ambientais de 1998 previa sanções à pixação e ao graffiti, com pena de 

detenção de três meses a um ano e multa. Em 2011, a Presidenta da República sancionou 

o Projeto de Lei 7006/2007 que, mesmo sem definir juridicamente pixo e graffiti, crava 

uma diferenciação entre as duas práticas e descriminaliza o graffiti, apontando que esse 

tem objetivo de valorizar e revitalizar os espaços da cidade com autorização do 

proprietário ou agente público, sendo, assim, classificado como “expressão artística”. Nos 

termos de Luiz Flávio Borges D'Urso, advogado criminalista e ex-presidente da Seção de 

São Paulo da Ordem dos Advogados (OAB SP) (D'Urso, 2011): 

 

A legislação atual já enfrenta um cenário confuso que limita sua eficácia. Antes 

da Lei 9.605/98, as práticas eram punidas conforme o artigo 163 do Código 

Penal, como dano ao patrimônio. A norma em vigor desde 1998 cita as práticas, 

mas sem defini-las, afirmando ser um delito “pichar, grafitar ou por outro meio 

conspurcar edificação ou monumento urbano”. Não se define se são feitas com 

tinta ou por outro meio. O verbo “conspurcar” no âmbito da lei dá ideia de 

“sujar” ou “manchar”, o que exclui outros tipos de vandalismo da tipificação 

de delito. A norma atual também não é eficaz em relação ao bem jurídico 

protegido. Enquanto o Código Penal fala de proteção do “patrimônio”; a Lei 

9.605/98 busca preservar o ordenamento urbano. No primeiro caso, a ação 

penal dependeria da iniciativa da vítima, proprietária do patrimônio (exceto 

patrimônio público), e no segundo, a legitimidade para mover a ação seria do 

Ministério Público. 

 

Em Porto Alegre, no ano de 2005 a então vereadora Manuela d'Ávila, do PCdoB 

(Partido Comunista do Brasil) colocava em tramitação o projeto de lei do “Programa 

Municipal do Grafite – Embelezando a Cidade”, que consistia em utilizar os “espaços 

urbanos, cedidos temporariamente por seus proprietários, para a prática do graffiti. Entre 

os objetivos listados no projeto estão incentivo a essa prática visando a desmarginalização 



72 
 

dessa arte; embelezamento da cidade; estimulo às práticas do graffiti consciente e 

autorizado; e fomento ao debate sobre o problema do patrimônio, urbanismo e história.” 

Segundo d'Ávila, a importância do projeto residiria em “canalizar o potencial artístico 

dos artistas jovens grafiteiros, inclusive evitando que os mesmos pratiquem a infeliz 

prática de pixação.” 

De acordo com o projeto de lei, que não chegou a ser aprovado, ficaria liberado o 

uso dos viadutos e muros de escolas públicas municipais para a grafitagem, mediante a 

projetos a serem elaborados pelos interessados em realizar a prática e à apreciação e 

aprovação da Secretaria Municipal de Cultura de Porto Alegre. 

Apesar de não se ter uma real atuação do projeto na época, já era possível enxergar 

uma enorme afirmação da dicotomia entre graffiti e pixação no discurso do poder público. 

Ao mesmo tempo que legitimava-se o graffiti enquanto arte, apontava-se que a pixação 

era o sujo, o criminoso e tudo que está mais à margem. Se, na época, a legislação 

ambiental vigente no país ainda não diferenciava pixação de grafite, em Porto Alegre a 

dicotomia já era presente tanto no plenário quanto no discurso midiático. 

 Tanto na Europa quanto nos Estados Unidos, o graffiti foi difundido como 

denominação comum a rabiscos ilegíveis, frases de protesto, desenhos elaborados e 

coloridos etc., sendo estes autorizados ou não. No Brasil, a diferenciação foi alimentada 

em várias dimensões e profundidades, como já foi apresentado no segundo capítulo dessa 

pesquisa. Nessa investigação, é privilegiada a maneira como os praticantes enxergam 

essas diferenciações. Abaixo, fica um quadro de falas de interlocutores sobre essas 

“fronteiras”. 

 

 

 

 

 

 

 



73 
 

 Para M.L.C.: 

 

Te sendo bem sincero, eu não consigo enxergar essas grandes 

diferenças que outros pixadores ou até grafiteiros enxergam não. Nem 

entendo por que a gente é chamado por essas coisas. Pra mim às vezes 

parece tudo a mesma coisa. 

*** 

O que a gente tá fazendo ali é deixando nossa marca, contando nossa 

história. E o quê que vai mudar se o maluco pediu ou não pra botar 

nome naquele muro? Ou se é bonito e colorido ou não? No final não 

muda nada.  

*** 

Eu ainda vou nesses eventos da prefeitura, com 28 anos já fiz meu 

nome, já consigo ser lembrado, mesmo isso não sendo o que eu faço pra 

ganhar o pão. 

*** 

Eu colo nesses roles e no mesmo dia to lá, mandando um pixo. E vai ter 

alguém fiscalizando isso? Não vai. Posso vir aqui e te dizer pra tua 

pesquisa aí que sou grafiteiro, que sou artista. Porque eu posso colar no 

role deles, mesmo não fazendo grana igual eles. Ali eu posso entrar. Ali 

não preciso pintar sem pixar pra entrar. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



74 
 

 Para G.B.R.: 

 

Diferença lógico que sempre vai ter. Eu faça as duas coisas, mas me 

considero pixador, porque o meu negócio é subverter, é tocar o terror 

mesmo. 

*** 

Eu sei que muita gente diz que não tem diferença, aqui no pixo tem 

muito que diz isso. E eu também acho isso um pouco.  

*** 

É que é muito fácil tu colar nos dois roles. Estar ali na manhã em um 

desses eventos de prefeitura, pintando túnel, pintando muro de escola 

torrando no sol e de noite pegar as tintas que sobrar e mandar uns pixos. 

*** 

Pra mim o graffiti eu faço quando quero botar algo bonito pra fora, algo 

que pensei, que elaborei, que treinei. O pixo é um vômito. Eu boto pra 

fora sem nem pensar direito. Ali vai junto minha raiva de tudo. Ali vai 

junto minha alma. E minha alma é do pixo. 

*** 

Eu penso que é assim, são irmãos, talvez quase gêmeos. Mas o graffiti 

é aquele filho que tu planejou, que tu pensou direitinho como ia ser, 

como ia amar e tal.  

*** 

O pixo é como se fosse quase que um aborto que tu joga no muro. Um 

filho que tu não pediu e não tem como criar, mas nem por isso tu ama 

menos, entende? 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



75 
 

 Para além de elementos estéticos apontados pelos interlocutores para diferenciar 

graffiti e pixação, é importante observar que essas fronteiras não são tão claras e demarcadas 

para os praticantes delas quanto para o discurso institucional, que simplificam as categorias a 

partir da autorização ou não de suas práticas, ou para os citadinos em geral, que olham para um 

desenho colorido e afirmam que aquilo é graffiti e para uma tag/bomb/wildstyle ilegível e 

apontam aquilo como pixação/sujeira. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



76 
 

CONSIDERAÇÕES FINAIS 

 

Roland Barthes, em “A Aventura Semiológica” afirma que a cidade “é um 

discurso, e esse discurso é verdadeiramente uma linguagem: a cidade fala a seus 

habitantes, nós falamos à nossa cidade”. Ao concluir essa pesquisa, atravessada pela 

matéria sensível e generosa das narrativas de interlocutores privilegiados, percebo, assim 

como Barthes, a cidade como um discurso/linguagem. Essa cidade-discurso está 

constantemente em disputa na dimensão da construção de sua paisagem. 

As paisagens humanas na cidade são atravessadas por experiências e projetos 

diversos. Semelhante às imagens sonoras incontroláveis típicas de uma grande cidade, 

com ruídos de trânsito veículos, indivíduos e sociabilidades, a dimensão visual da cidade, 

ainda que em disputa, não é controlada ou hegemonizada pelo poder público. O graffiti e 

a pixação, componentes importantes dessa paisagem, envolvem processos que vão muito 

além do que as instituições pensam para eles. Os indivíduos circulam livremente entre as 

categorias, que não são como torcidas adversárias em uma partida de futebol e não dão 

conta de acorrentar ou direcionar motivações individuais e coletivas. 

Ao mesmo tempo, a legitimação das ações baseadas no combate à pixação 

reafirma e reproduz dicotomias que nem sempre são compartilhadas com os praticantes 

do graffiti/pixação, uma vez que muitos deles iniciam e permanecem no circuito da 

pixação e transitam livremente entre ambos. É ilusório pensar que o graffiti é uma prática 

que servirá, a partir dos incentivos em forma de eventos, apenas ao interesse público de 

expulsar a pixação da cidade, como por um exorcismo. Através dessas tintas, sejam elas 

do graffiti ou da pixação, também está uma “escrita de si” (Foucault, 2006) associadas à 

táticas e práticas que não tem nenhum compromisso com o discurso do poder público. 

Esse agenciamento totalizante e utópico reforçado pela dicotomia graffiti/pixação 

é ineficaz nos propósitos de instituições como a Prefeitura Municipal de Porto Alegre, 

sendo facilmente percebido em situações como a pixação do Túnel da Conceição (sentido 

bairro-centro) menos de um dia após a sua finalização. As ações de patrocínio a eventos 

de graffiti e até mesmo um “DisquePichação” (serviço oferecido pela Secretaria 

Municipal de Segurança (SMSEG) para denúncias de ações de pixações) funcionando na 

cidade de Porto Alegre 24 horas por dia e sete dias por semana não impedem as 



77 
 

intervenções. As pixações continuam, e devem continuar por muito tempo, em locais de 

prestígio e grande visibilidade na cidade. 

Partindo disso, percebo e sinto na pele e na pesquisa aquilo que Clifford Geertz 

dizia em A Interpretação das Culturas: aquilo que o antropólogo inscreve (ou tenta fazê-

lo) não é o discurso social bruto, ao qual não somos atores, não temos acesso direto a não 

ser marginalmente, ou muito especialmente, mas apenas àquela pequena parte que nossos 

interlocutores nos podem levar a compreender. É nesse sentido que Geertz aponta que: 

 

Fazer a etnografia é como tentar ler (no sentido de “construir uma 

leitura de”) um manuscrito estranho, desbotado, cheio de elipses, 

incoerências, emendas suspeitas e comentários tendenciosos, escrito 

não com os sinais convencionais do som, mas com exemplos 

transitórios de comportamento modelado. (Geertz, 1989: 20) 

 

Geertz, ao mesmo tempo, nos aponta que isso não deve parecer tão fatal como 

soa, uma vez que não é necessário conhecer tudo para poder entender uma coisa. O autor 

se pergunta, nessa mesma obra, o que a escrita pode fixar. Penso que é necessário 

questionar não só o que a escrita, mas o que as imagens, as narrativas, os pixos e graffitis 

e diversas outras formas de deixar cicatrizes na vida cotidiana podem fixar. 

Nessa pesquisa, atravessada por lacunas e faltas do jogo entre lembranças e 

esquecimentos inerente à construção da memória, busquei os rastros da prática da arte de 

rua a partir da trajetória dos meus interlocutores e do limiar de signos que eles me 

permitiram acessar. Mas como fixar os silêncios, as lacunas e ausências da produção da 

experiência subjetiva das práticas urbanas? É mesmo necessário fixar silêncios e segredos 

para etnografá-los? O que pode mesmo narrar um processo? O que pode mesmo narrar 

um silêncio? Acompanhar as cicatrizes urbanas movediças e a semiologia da cidade 

contemporânea/das sociedades complexas demanda suscitar outros olhares e ouvir outras 

narrativas e percepções da experiência humana no espaço urbano que complemente e 

amplie os recursos e métodos do trabalho antropológico.  



78 
 

BIBLIOGRAFIA 

 

ARANTES Neto, Antonio A. Paisagens Paulistanas. Transformações do espaço 

público. Campinas: Unicamp, 2000. 

BACHELARD, Gastón. O Ar e os Sonhos. Ensaios sobre a imaginação do movimento. 

São Paulo: Martins Fontes, 2001.  

BARTHES, Roland. A aventura semiológica, Lisboa: Edições 70, 1987. 

BENJAMIN, Walter. A Obra de Arte na Era da sua Reprodutibilidade Técnica. In: 

Sobre Arte, Técnica, Linguagem e Política. Relógio d'Água: Lisboa, 1992. 

 

CALDEIRA, Teresa Pires. A política dos outros. São Paulo: Brasiliense, 1984. 

 

CARDOSO DE OLIVEIRA, Roberto. O trabalho do antropólogo. SP, Unesp, 2000. 

 

CERTEAU, Michel de. A invenção do cotidiano: Artes de fazer. Petrópolis, Vozes, 

1994. 

DIÓGENES, Glória. Itinerários de Corpos Juvenis – a festa, o jogo e o tatame. São 

Paulo: Annablume, 2003.  

_________________. Cartografias da cultura e da violência: gangues, galeras e o 

movimento hip hop. São Paulo: Annablume, 1998. 

ECKERT, Cornelia e ROCHA, Ana Luiza Carvalho. O tempo e a cidade. Porto Alegre: 

UFRGS, 2006. 

__________. Antropologia da e na cidade. Interpretações sobre as formas da vida 

urbana. Porto Alegre: Marcavisual, 2012. 

__________. Etnografia de Rua: Estudos de Antropologia Urbana. Porto Alegre: 

UFGRS, 2013. 

__________. Etnografia da Duração. Porto Alegre: UFGRS, 2013. 

FOUCAULT, Michel. Ditos &amp;amp; Escritos. Rio de Janeiro: Forense Universitária, 2006. 

FRAGOSO, Suely; RECUERO, Raquel; AMARAL, Adriana. Métodos de pesquisa 

para internet. Porto Alegre: Sulina, 2011 



79 
 

GAGNEBIN, Jeanne Marie. O rastro e a cicatriz: metáforas da memória. In: Pro-

Posições – Vol. 13, N. 3 (39). Set/dez 2002. 

GEERTZ, Cliford. A interpretação das culturas. Rio de Janeiro: Guanabara Kogan, 

1989. 

GITAHY, Celso. O que é grafite. São Paulo: Editora Brasiliense, 1999 

KESSLER , L.L. Diálogo de Traços: etnografia dos praticantes de apropriações 

visuais do espaço urbano em Porto Alegre. 2008. Dissertação (Mestrado em 

Antropologia Social) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul 

MACEDO, Francisco Riopardense. Porto Alegre: Origem e Crescimento. Porto 

Alegre: Prefeitura Municipal, 1999. 

MAGNANI, José Guilherme C. (1999) Mystica Urbe: um estudo antropológico 

sobre o circuito neo-esotérico na metrópole. São Paulo, Livros Studio Nobel Editora 

MANCO, Tristan. Graffiti Brasil. London: Thames and Hudson, 2005. 

OLIVEN, Ruben G. Urbanização e mudança social no Brasil. Petrópolis: Vozes, 1980. 

SANSOT, Pierre. Une étude attentionnée d’un fragment urbain. In: Les formes sensibles 

de la vie sociale. Paris, PUF, 1986. 

SILVA, A. Imaginários urbanos. São Paulo: Perspectiva; Bogotá (Colômbia), 

Convênio Andes Bello, 2001. 

SILVA, José Carlos Gomes da. Arte e Educação: a experiência do movimento Hip 

Hop paulistano. In Andrade, Elaine Nunes de. Rap e Educação. Rap é Educação. 1 ed. 

São Paulo. Selo Negro Edições, 1999, 23 - 38. 

SILVA, Lara D. O. A relação do indivíduo cidade na experiência juvenil no grafite. 

Artigo apresentado no XI Congresso Luso Afro Brasileiro de Ciências Sociais. Salvador, 

2011. 

SIMMEL, Georg. Questões fundamentais da sociologia. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 

2006. 



80 
 

VELHO, Gilberto. Um antropólogo na cidade: Ensaios de Antropologia Urbana. Rio 

de Janeiro: Zahar, 2013. 

VELHO, Otávio (org.). O fenômeno urbano. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 1967. 

 

INTERNET 

 

D'URSO, Luiz Flávio Borges. Uma lei para separar pichação e grafite. In: Seção de São 

Paulo da Ordem dos Advogados do Brasil. (OAB SP), 2011. Disponível em: 

http://www.oabsp.org.br/sobre-oabsp/palavrado-presidente/2011/145. Acesso em: 

27.06.2014. 

PREFEITURA MUNICIPAL DE PORTO ALEGRE. Fone 153: Disque-Pichação agiliza 

combate ao vandalismo. 07.08.2014. Disponível em: 

http://www2.portoalegre.rs.gov.br/smseg/default 

.phpp_noticia=171600&amp;amp;FONE+153:+DISQUEPICHACAO+AGILIZA+COMBATE+

AO+VA NDALISMO. Acesso em: 27.06.2014. 

 ______________. Apresentação da Secretaria Municipal da Juventude de Porto Alegre. 

Disponível em: http://www2.portoalegre.rs.gov.br/smj/default.p hp?p_secao=49. Acesso 

em: 26.06.2013.  

ZERO HORA. Porto Alegre, 18 de março de 2014. Transformado em galeria por 

grafiteiros, Túnel da Conceição é pichado em Porto Alegre. Disponível em: 

http://zh.clicrbs.com.br/rs/noticias/noticia/2014/ 03/transformado-em-galeria-por-

grafiteirostunel-da-conceicao-e-pichado-em-porto-alegre- 4450043.html Acesso em: 

27.06.2014 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>