<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.11195</field>
		<field name="filename">16394_Adriana_Cristina_Goncalves_PPGEQ_corrigida_2015.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

ADRIANA CRISTINA GONÇALVES 
 

 

 

   

 

 

 

 

Estudo das propriedades inibidoras de corrosão das imidazolinas oleica e 

quaternária e seu encapsulamento em partículas inertes 

 

 

 

 

 

Dissertação apresentada à Escola 
Politécnica da Universidade de São Paulo  
 
 
Área de Concentração: Engenharia 
Química 
 
 
Orientador: Profª. Dra. Idalina Vieira Aoki 

 

 

 

 

 

 

 

 

São Paulo 

(2015) 

 

 



 
 

ADRIANA CRISTINA GONÇALVES 

 

 

 

 

 

 

 

Estudo das propriedades inibidoras de corrosão das imidazolinas oleica e 

quaternária e seu encapsulamento em partículas inertes 

 

 

 

 

Dissertação apresentada à Escola 
Politécnica da Universidade de São Paulo 
para obtenção do título de Mestre em 
Ciências 
 
 
 
Orientador:Profª. Dra. Idalina Vieira Aoki 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

São Paulo 

(2015) 



 
 

ADRIANA CRISTINA GONÇALVES 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Estudo das propriedades inibidoras de corrosão das imidazolinas oleica e 

quaternária e seu encapsulamento em partículas inertes 

 

 

 

 

Dissertação apresentada à Escola 
Politécnica da Universidade de São Paulo 
para obtenção do título de Mestre em 
Ciências 
 
 
Área de Concentração: Engenharia 
 
 
Orientador: Idalina Vieira Aoki 

 
 
 
 
 
 
 

São Paulo 

(2015) 

  



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico este trabalho aos meus queridos pais e ao meu noivo  

 

 

 

 



 
 

 

 

 

 

 

AGRADECIMENTOS 

 
À Professora Dra. Idalina Vieira Aoki, minha orientadora, pela paciência e seus 

conhecimentos repassados durante todo o desenvolvimento do trabalho. Muito 

obrigada. 

 

À Prof. Dra. Silvia Maria Leite Agostinho por fazer parte dessa etapa e ter me 

ajudado na disciplina obrigatória. 

 

Aos Professores Mauricio Marques da Silva e Hugo Vilca Melendez por iniciar minha 

vida acadêmica e pelo apoio. 

 

 À Tereza pelo seu carinho e cafezinhos, obrigada por tudo. 

 

Aos meus colegas de Laboratório e em especial a Bruna, Rocio, Camila, Fernando e 

Alfredo. 

 

Ao Tiago Sawzen por ter me auxiliado no inicio do meu mestrado. 

 

Ao Klester dos Santos Souza por ter ajudado e realizado as análises de Raman 

 

À Prof Dr. Marcia Laudelina Arruda Temperini por ter colaborado em dispor seu 

laboratório para as análises Raman. 

 

Ao Fábio da Metler Toledo pela acessoria no equipamento do infravermelho 

 

Ao pessoal administrativo  a Elisete, Graça e Alexandre. 

 

 



 
 

 
 
 

 

 

 

 

RESUMO 
 

Entre os inibidores de corrosão clássicos que já são utilizados na indústria do 
petróleo, foram estudadas a imidazolina oleica e a quaternária através de técnicas 
eletroquímicas, gravimétrica e analíticas, para avaliar a eficiência de inibição e como 
esses inibidores atuam em meio ácido. O meio agressivo foi uma solução de NaCl 
3,5% em massa acidificada com ácido clorídrico até atingir um pH=2  com o objetivo 
de simular o ambiente de extração  petrolífera. O substrato empregado foi o aço 
carbono 1020. As técnicas eletroquímicas utilizadas foram: monitoramento do 
potencial de circuito aberto, medidas de resistência de polarização linear, 
espectroscopia de impedância eletroquímica (EIE ) e curvas de polarização. 
Os valores das componentes real e imaginária de impedância indicam uma 
resistência maior aos processos de transferência de carga com o aumento da 
concentração dos inibidores e os Diagramas de Bode de ângulo de fase, revelaram 
a presença de uma camada de inibidor adsorvida sobre o metal com uma constante 
de tempo em altas frequências observada para a imidazolina oleica e quaternária. 
Para a imidazolina quaternária, verificou-se que só para tempos maiores de imersão 
é que o filme se adsorve de forma eficiente demonstrando uma cinética mais lenta 
de adsorção. Nos ensaios gravimétricos, os resultados de taxa de corrosão em 
µm/ano foram decrescentes com o tempo após período de imersão de 30 dias, para 
ambas as imidazolinas. O uso das técnicas analíticas foi necessário a fim de se 
compreender melhor o comportamento das imidazolinas  sobre o aço no meio 
estudado. Os resultados da análise de íons férricos em solução, por emissão 
atômica, foram obtidos durante várias amostragens durante o período do ensaio de 
perda de massa, e foi possível verificar um processo de inibição da corrosão até 
doze dias de imersão do metal, depois disto ocorre um disparo na quantidade de 
ferro liberado em solução, sugerindo que pode estar ocorrendo uma degradação do 
inibidor após 12 dias de imersão. Para esclarecer esse ponto, análises por 
espectroscopia Raman dos produtos de fundo formados durante os ensaios de 
perda de massa indicaramm que a degradação pode realmente estar ocorrendo.  Foi 
confirmado, também por espectroscopia Raman sobre a superfície do aço após 
imersão prévia em solução contendo a imidazolina oleica, que há uma película 
adsorvida que protege o metal do meio agressivo. Técnica de microscopia eletrônica 
de varredura foi utilizada para caracterizar os corpos de prova na ausência e 
presença do inibidor, depois dos ensaios eletroquímicos e foi possível caracterizar, 
através dessa técnica a maior eficiência inibidora do filme de imidazolina 
quaternária. Dois tipos de nanoconatiners foram avaliados para o encapsulamento 
das duas imidazolinas estudadas: nanocontainers a base do argilomineral haloiista e   
sílica mesoporosa tipo SBA 15. Resultados de impedância eletroquímica mostraram 
a liberação dos inibidores de corrosão encapsulados com o tempo de imersão. 
Análise na região do infravermelho por sonda de fibra ótica foi utilizada para 



 
 

comprovar química e qualitativamente a liberação do inibidor a partir dos 
nanorreservatórios, no meio agressivo. 
 

 

Palavras-Chave: imidazolina oleica, imidazolina quaternária, inibidor de corrosão, 

técnicas eletroquímicas, espectroscopia Raman, emissão atômica. 

ABSTRACT 
 

Among the traditional corrosion inhibitors which are already used in Oil and Gas 
industry, it oleic and quaternary imidazolines have been studied with electrochemical, 
gravimetric and analytical techniques to assess t 
he inhibition efficiency and the inhibiting action in acidic medium. The aggressive 
medium was a 3.5% w/w NaCl solution acidified with hydrochloric acid to pH = 2 in 
order to simulate oil extraction environment. The metallic substrate used was  a mild 
carbon steel. The electrochemical techniques used were open circuit potential 
monitoring the, linear polarization measurements, electrochemical impedance 
spectroscopy (EIS) and polarization curves. 
The real and imaginary components values of impedance indicated greater 
resistance to charge transfer processes with increasing inhibitor concentration and 
phase angle Bode diagrams o showed the presence of adsorbed inhibitor on the 
metal surface with a time constant at high frequencies observed for oleic and 
quaternary imidazolines. For quaternary imidazoline, it was found that only after long 
time of immersion the film adsorbs effectively, showing slower adsorption kinetics. In 
weight loss tests, the corrosion rate results  decreased with time for both inhibitors. 
The use of analytical techniques helped to have a better understanding of both 
imidazolines behavior. The analysis of ferric ions in the solution by atomic emission 
were obtained for several electrolyte samples withdrawn during  weight lost test 
period; it was possible to verify  a efficient corrosion inhibition of carbon steel till 
twelve days of immersion and after that an increase on the iron release to the 
solution occurs , suggesting that it might be experiencing  inhibitor degradation after 
twelve days of immersion. To clarify this point, Raman spectroscopy analysis of the 
sediment formed during the  weight loss tests was performed and the results 
indicated that the degradation may actually be occurring. It was confirmed also by 
Raman spectroscopy analysis performed on  steel surface after previous immersion 
in solution containing oleic imidazoline, which has adsorbed as a film which protects 
the metal against aggressive medium. Scanning electron microscopy  was used to 
characterize the substrate surface morphology in the absence and presence of  
inhibitors after electrochemical tests. The technique has proven the presence of a 
persistent adsorbed quaternary imidazoline film . Two types of nanoconatiners were 
evaluated:  halloysite clay nanocontainers  and  SBA-15 mesoporous silica. 
Electrochemical evaluation of the release of the encapsulated corrosion inhibitors 
was proven. IR probe technique was used to confirm chemical and quantitatively the 
release of the encapsulated inhibitor in the electrolyte. 
 
 
Keywords: oleic imidazoline, quaternary imidazoline, corrosion inhibitor, 
electrochemical techniques, Raman spectroscopy, atomic emission. 
 



 
 

 



 
 

LISTA DE ILUSTRAÇÕES 
 

Figura 1 - Produção SIderurgica Brasileira .......................................................................................... 21 

 
Figura 2- Produção Mundial de Aço Bruto ........................................................................................... 21 

 
Figura 3 -A Barreira na superfície catódica e B- Barreira na superficie anódica (Nathan, 1973) ........ 25 

 
Figura 4 - a) Molécula da Imidazolina indicando a numeração dos átomos do anel imidazolínico, b) 
Imidazolina obtida pela hidrogenação do imidazol e a formação do cátion imidazolínico a partir do 
imidazol em meio ácido. ........................................................................................................................ 26 

 
Figura 5- Molécula da a) imidazolina oleica e b) quaternária, sendo R=cadeia alquil e R2=hidroxialquil
 ............................................................................................................................................................... 26 

 
Figura 6- Representação das camadas existentes até a chegada no pré-sal ..................................... 35 

 
Figura 7- Corrosão em oleoduto causada pela “sour corrosion” .......................................................... 37 

 
Figura 8 - : (a) Célula eletroquímica típica de três eletrodos para uso em EIE: (1) eletrodo auxiliar, (2) 
eletrodo de referência e (3) eletrodo de trabalho; (b) diagrama esquemático de um circuito Randles 
superimposto à interface eletrodo/eletrólito; (c) diagrama de impedância (diagrama de Nyquist) 
referente ao circuito equivalente apresentado na figura; (d) diagrama de Bode correspondente ao 
diagrama de Nyquist apresentado ........................................................................................................ 39 

 
Figura 9- Circuito equivalente que representa uma célula simples ..................................................... 40 

 
Figura 10 - Circuito equivalente ajustado com os dados de impedância, a) sem inibidor e b) com 
inibidor. .................................................................................................................................................. 41 

 
Figura 11 - Ajustes dos dados de impedância no circuito equivalente a) sem inibidor b) com inibidor.
 ............................................................................................................................................................... 42 

 
Figura 12 - Circuito equivalente para o inibidor imidazolina quaternária ............................................. 43 

 
Figura 13 - a) Modelo de circuito utilizado na interface aço-CO2 envolvendo um produto intermediário 
adsorvido sem inibidor b) quando há inibidor de corrosão presente .................................................... 44 

 
Figura 14 - Circuito equivalente utilizado para ajustar os dados na presença de imidazolina oleica .. 45 

 
Figura 15 -Espectro Raman de CCl4. O número acima dos picos é o deslocamento Raman definido 

como a diferença de número de onda entre a radiação observada e a da fonte respectivamente,    
      .................................................................................................................................................. 46 

 
Figura 16 - Esquema geral do arranjo ótico de um microscópio Raman ............................................. 48 

 
Figura 17-Representação dos possíveis elementos químicos que podem ser detectados por ICP ... 51 

 
Figura 18 - a) Esquema do plasma ativo devido acoplamento de rádio frequência b) plasma ........... 52 

 
Figura 19 - Esquema do funcionamento de equipamento de Método de espectrometria de emissão 
ótica atômica de plasma Indutivamente acoplado ICP-OES. ............................................................... 53 

 
 
Figura 20 - Representação esquemática do espectro eletromagnético (CANTOR e SCHIMMEL, 
1980).. ................................................................................................................................................... 55 



 
 

Figura 21 - Representações das vibrações a) vibrações de estiramento e b)      deformações 
angulares ............................................................................................................................................... 56 

 
Figura 22- Microscopia eletrônica de cristais de caulinita .................................................................... 57 

 
Figura 23 - Cristais de haloisita ............................................................................................................ 58 

 
Figura 24 - (a) Microscopia eletrônica de varredura e (b) Micrografia de transmissão de nanoparticula 
de silica mesoporosa ............................................................................................................................. 62 

 
Figura 25 - Esquema da formação da estrutura inorgânica mesoporosa mediada por agente 
direcionador de estrutura: (A) formação de cristal líquido do surfactante e (B) caminho de auto-
organização cooperativa. ...................................................................................................................... 63 

 
Figura 26 - Molécula do tetraetoxisilano (TEOS) ................................................................................. 63 

 
Figura 27 -  Equipamento utilizado da Metler Toledo para análise por sonda do infravermelho ......... 73 

 
Figura 28-Resultados de velocidade de corrosão para o aço carbono em meio de NaCl 3,5% pH=2  
na ausência e presença de diferentes concentrações do  inibidor imidazolina oleica durante 33 dias 
de imersão a) sem xilol ......................................................................................................................... 76 

 
Figura 29-Resultados de velocidade de corrosão para o aço carbono em meio de NaCl 3,5% pH=2  
na ausência e presença de diferentes concentrações do  inibidor imidazolina oleica durante 33 dias 
de imersão com xilol .............................................................................................................................. 76 

 
Figura 30 - Corpo de prova a) sem imersão e b) depois do ensaio gravimétrico ................................ 77 

 
Figura 31- Resultados do teor de ferro total liberado pelos corpos de prova de aço carbono imersos 
em meio de 3,5% NaCl pH=2  na ausência e presença de diferentes concentrações de inibidor 
imidazolina oleica durante 33 dias. ....................................................................................................... 78 

 
Figura 32 - Eficiência versus tempo de imersão do aço carbono em meio de NaCl pH=2 para as  
concentrações de 20,50,100,200,600 e 1000 mg L

-1
 de imidazolina oleica (OI). ................................. 80 

 
Figura 33 - A )Espectro Raman da imidazolina oleica utilizada, em pasta. B) Mesmo que A mas em 
faixa de números de onda menores.C)  Espectro da imidazolina na superfície no metal .................... 80 

 
Figura 34 - Esquema das amostras do precipitado retiradas do ensaio de perda de massa e o 
espectro gerado a partir dessa amostra ............................................................................................... 83 

 
Figura 35 - Curvas de medidas de potencial de circuito aberto para o aço carbono em meio de 3,5% 
NaCl pH=2 para diferentes concentrações de inibidor imidazolina oleica. ........................................... 86 

 
Figura 36 - Diagramas de Nyquist e de Bode para o aço carbono em meio de 3,5% NaCl pH=2 para 
diferentes concentrações de inibidor imidazolina oleica. ...................................................................... 87 

 
Figura 37- Circuito equivalente na a) ausência e b) presença de inibidor  .......................................... 88 

 
Figura 38 - Diagrama de Nyquist e de Bode para uma concentração de 1000 mg L-1 ....................... 88 

 
Figura 39- Tendência dos valores da capacitância e do resistência do filme adsorvido ..................... 90 

 
Figura 40 - Curvas de polarização para aço carbono estático em meio de NaCl 3,5% pH=2 para 
diferentes concentrações de inibidor imidazolina oleica ....................................................................... 91 

 



 
 

Figura 41 - Resultados de velocidade de corrosão de aço em meio de NaCl 3,5% pH=2 para 
diferentes concentrações de imidazolina quaternária. .......................................................................... 93 

 
Figura 42 - Resultados do teor de ferro total liberado pelos corpos de prova de aço carbono imersos 
em meio de 3,5% NaCl pH=2  na ausência e presença de diferentes concentrações de inibidor 
imidazolina quaternária durante 33 dias. .............................................................................................. 95 

 
Figura 43- Eficiência versus tempo de imersão do aço carbono em meio de NaCl pH=2 para as 
concentrações  de 20,50,100,200,400,600 e 1000 mg L

-1
 de imidazolina quaternária ........................ 96 

 
Figura 44 - Curvas de medidas de potencial de circuito aberto para o aço carbono em meio de 3,5% 
NaCl pH=2 para diferentes concentrações de inibidor imidazolina quaternária ................................... 97 

 
Figura 45 - Diagrama de Nyquist para o aço carbono em meio de NaCl 3,5% pH=2 contendo  
imidazolina quaternária como inibidor de corrosão em diversas concentrações após 5h de imersão me 
NaCl 3,5% pH=2 .................................................................................................................................... 99 

 
Figura 46- Diagrama de Bode para o aço carbono em meio de NaCl 3,5% pH=2 contendo  
imidazolina quaternária como inibidor de corrosão em diversas concentrações após 5h de imersão me 
NaCl 3,5% pH=2 .................................................................................................................................... 99 

 
Figura 47 -  Diagrama de Nyquist e Bode para o aço carbono em meio de NaCl 3,5% pH=2 contendo  
imidazolina quaternária como inibidor de corrosão para concentração de 1000mg L

-1 
e tempos 

crescentes de imersão. ....................................................................................................................... 101 

 
Figura 48- Circuito equivalente na a) ausência e b) presença de inibidor ......................................... 102 

 
Figura 49- Ajuste dos dados de impedância para a concentração de 400 mg L

-1
 ............................. 103 

 
Figura 50-Tendência dos valores da capacitância e de resistência do filme adsorvido de imidazolina 
quaternária .......................................................................................................................................... 103 

 
Figura 51- Ajuste dos dados de impedância para 48 horas de imersão ............................................ 105 

 
Figura 52 - Tendência dos valores da capacitância e de resistência do filme adsorvido de imidazolina 
quaternária .......................................................................................................................................... 105 

 
Figura 53 -  Curvas de polarização para o aço carbono em meio de 3,5% NaCl pH=2 para diferentes 
concentrações de inibidor imidazolina quaternária. ............................................................................ 106 

 
Figura 54 - Diagrama de Nyquist e Bode com o tempo de imersão para o aço carbono em meio de 
NaCl 3,5% pH=2 contendo cápsulas de haloisita sem inibidores ....................................................... 108 

 
Figura 55 - Diagrama de Nyquist e Bode com o para 72 horas de imersão do  para o aço carbono em 
meio de NaCl 3,5% pH=2 contendo  cápsulas de haloisita e no seu lúmen a imidazolina oleica ...... 109 

 
Figura 56 - Diagrama de Nyquist e Bode com o para 72 horas de imersão do  para o aço carbono em 
meio     de NaCl 3,5% pH=2 contendo  cápsulas de haloisita e no seu lúmen a imidazolina quaternária
 ............................................................................................................................................................. 110 

 
Figura 57 - Diagrama de Nyquist e Bode para diversos tempos de imersão do  para o aço carbono 
em meio     de NaCl 3,5% pH=2 contendo  cápsulas de sílica mesoporosacom  imidazolina 
quaternária .......................................................................................................................................... 110 

 
Figura 58- Espectros de infravermelho para a imidazolina quaternária pura por subtração do espectro 
do solvente etanol. .............................................................................................................................. 111 



 
 

Figura 59- Gráfico tridimensional dos espectros obtidos da liberação da imidazolina quaternaria  em 
função do tempo .................................................................................................................................. 112 

 
Figura 60- Intensidade do pico de absorbancia em 1016 cm-1 e em 1216 cm-1 em função do tempo 
mostrando a liberação do inibidor de corrosão a partir dos nanocontainers ...................................... 113 

 
Figura 61 - Microscopia eletrônica de varredura Backscattering do corpo de prova na ausência de 
inibidor ................................................................................................................................................. 114 

 
Figura 62 - Espectroscopia de energia dispersiva , EDS do corpo de prova na ausência de inibidor 
após ensaios eletroquímicos ............................................................................................................... 115 

 
Figura 63 – Espectros obtidos por  espectroscopia de energia dispersiva do corpo de prova na 
ausência de inibidor após os ensaios eletroquímicos ......................................................................... 115 

 
Figura 64- Microscopia  eletrônica de varredura backscattering do corpo de prova na presença do 
filme  de inibidor imidazolina oleica ..................................................................................................... 116 

 
Figura 65- Espectroscopia de energia dispersiva do corpo de prova na presença do filme de inibidor 
imidazolina oleica ................................................................................................................................ 117 

 
Figura 66- Espectros obtido por espectroscopia de energia dispersiva do corpo de prova na presença 
do filme de inibidor imidazolina oleica ................................................................................................. 117 

 
Figura 67 - Microscopia  eletrônica de varredura backscattering do corpo de prova na presença do 
filme  de inibidor imidazolina quaternária a) Backscattering b) esplhamento de eletrons secundários
 ............................................................................................................................................................. 118 

 
Figura 68- Espectroscopia de energia dispersiva do corpo de prova na presença do filme de inibidor 
imidazolina quaternária ....................................................................................................................... 118 

 
Figura 69- Espectros obtido por espectroscopia de energia dispersiva do corpo de prova na presença 
do filme de inibidor imidazolina quaternária ........................................................................................ 119 

 
Figura 70 - Microscopia  eletrônica de varredura backscattering do precipitado obtido por ensaio 
gravimétrico ......................................................................................................................................... 119 

 
Figura 71 - Espectroscopia de energia dispersiva do complexo formado no  precipitado obtido por 
ensaio gravimétrico ............................................................................................................................. 120 

 
Figura 72 - Espectros obtidos por espectroscopia de energia dispersiva do complexo formado no 
precipitado obtido por ensaio gravimétrico ......................................................................................... 121 

 
Figura 73- Microscopia  eletrônica de varredura backscattering do complexo sintetizado................ 122 

 
Figura 74- Espectros obtidos por espectroscopia de energia dispersiva do complexo formado no 
precipitado sintetizado ......................................................................................................................... 122 
 
 

 

 

 
 
 



 
 

LISTA DE TABELAS 
 

Tabela 1 - Produção de ferro-gusa e ferro bruto em 2014, valores em milhões de toneladas ............ 20 

 
Tabela 2- Fotos do ensaio gravimétrico no primeiro dia, quinze dias e no ultimo dia de imersão para o 
branco, com 20 mg L

-1
 e com 1000 mg L

-1
 ........................................................................................... 77 

 
Tabela 3 - Eficiência obtida da análise de íons ferro por ICP ............................................................... 79 

 
Tabela 4 - Atribuição vibracional do Espectro da Imidazolina em pasta e adsorvida na superfície do 
metal ...................................................................................................................................................... 81 

 
Tabela 5 - Atribuição Raman a partir do espectro gerado da amostra de sólido formado na solução 
agressiva durante o período de imersão dos corpos de prova. ............................................................ 84 

 
Tabela 6- Parâmetros eletroquímicos dos dados de espectroscopia de impedância eletroquímica do 
aço carbono 1020 em NaCl 3,5% pH=2 na ausência e presença de imidazolina oleica ..................... 89 

 
Tabela 7 - Parâmetros obtidos a partir das curvas de polarização e das medidas de resistência de 
polarização linear .................................................................................................................................. 92 

 
Tabela 8 - Fotos do ensaio gravimétrico no primeiro dia, quinze dias e no ultimo dia de imersão para o 
branco, com 20 mg L

-1
 e com 1000 mg L

-1
 ........................................................................................... 94 

 
Tabela 9- Eficiência obtida da análise de íons ferro por ICP ................................................................ 96 

 
Tabela 10 - Valores de resistência de polarização linear obtidos para o aço carbono em meio de NaCl 
pH=2 com diversas concentrações de inibidor ..................................................................................... 98 

 
Tabela 11-  Parâmetros eletroquímicos dos dados de espectroscopia de impedância eletroquímica do 
aço carbono 1020 em NaCl 3,5% ph=2 na ausência e presença de imidazolina quaternária ........... 102 

 
Tabela 12 - Parâmetros eletroquímicos dos dados de espectroscopia de impedância eletroquímica do 
aço carbono 1020 em NaCl 3,5% ph=2 para uma concentração de 1000 mg L

-1 
com o tempo de 

imersão ................................................................................................................................................ 104 

 
Tabela 13 - Valores de resistência de polarização linear obtidos para o aço carbono em meio de NaCl 
pH=2 com diversas concentrações de inibidor imidazolina quaternária ............................................. 107 

 
Tabela 14- Atribuições vibracionais na região do infravermelho ........................................................ 112 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 

 
 
 
 



 
 

LISTA DE ABREVIATURA E SIGLAS 
 
ASTM - American Society for Testing Materials 

Cdl      -      Capacitância da dupla camada elétrica 

Cf        - Capacitância do filme 

CPE    -   Elemento de fase constante 

EIE     -  Espectroscopia de Impedância Eletroquímica 

IO       - Imidazolina Oleica 

n         -   Expoente do CPE 

Rf        - Resistência do filme 

PAH- Poli( hidrocloreto de alilamina) 

PSS- Poli estireno sulfonato 

PMA- poli ( acido metacrilico) 

PDADMAC- Poli-cloreto de dialildimetilamonio) 

ICP- espectrometria de emissão ótica atômica de plasma indutivamente acoplado.  

TEOS- Tetraetoxisilano 
 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 
 
 

 



 
 

 
 

SUMÁRIO 
 
1 INTRODUÇÃO ....................................................................................................... 17 
2.OBJETIVOS ........................................................................................................... 18 

2.1 OBJETIVO GERAL .......................................................................................... 18 
2.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS ............................................................................ 18 

3 REVISÃO DA LITERATURA ................................................................................. 19 
3.1 AÇO CARBONO .............................................................................................. 19 
3.2 INIBIDORES DE CORROSÃO ........................................................................ 22 

3.2.2 Métodos para avaliar e testar os inibidores de corrosão ........................... 25 
3.3  CARACTERÍSTICAS DAS IMIDAZOLINAS UTILIZADAS .............................. 26 
3.4  USO DAS IMIDAZOLINAS COMO INIBIDORES DE CORROSÃO ................ 27 

3.4.1 Imidazolina oleica ...................................................................................... 27 
3.4.2 Imidazolina quaternária ............................................................................. 29 

3.5 TOXICIDADE DA IMIDAZOLINA E COMPOSTOS IMIDAZOLÍNICOS ........... 31 
3.6 PROBLEMAS DE CORROSÃO NA EXPLORAÇÃO DE PETRÓLEO NAS 
CONDIÇÕES DO PRÉ-SAL .................................................................................. 34 
3.7 ESPECTROSCOPIA DE IMPEDÂNCIA ELETROQUÍMICA ............................ 37 

3.7.1 Circuitos equivalentes ............................................................................... 39 
3.8 TÉCNICAS DE CARACTERIZAÇÃO QUIMICA DOS INIBIDORES ................ 45 

3.8.1 Espectroscopia Raman ............................................................................. 45 
3.8.2 Efeito SERS (surface enhanced raman scattering) ................................... 48 

3.9 TÉCNICA DE ANÁLISE DE ÍONS FERRO LIBERADOS NO PROCESSO DE 
CORROSÃO DO AÇO: ICP- OES MÉTODO DE ESPECTROMETRIA DE 
EMISSÃO ÓTICA ATÔMICA DE PLASMA INDUTIVAMENTE ACOPLADO. ........ 50 

3.9.1 Instrumentação e metodologia .................................................................. 51 
3.9.2 Formação e princípio de funcionamento do plasma .................................. 51 
3.9.3 Preparação da amostra ............................................................................. 52 
3.9.4 Sistema de introdução da amostra ............................................................ 52 

4  ESPECTROSCOPIA NA REGIÃO DO INFRAVERMELHO .............................. 54 
4.1  ARGILO MINERAL HALOISITA COMO NANOCÁPSULAS PARA 
INIBIDORES DE CORROSÃO .............................................................................. 56 

4.1.2 Algumas definições: argilas e argilominerais ............................................ 56 
4.1.3 O uso de haloisita para encapsular inibidores de corrosão ....................... 59 

4.2 SÍLICA MESOPOROSA COMO NANOCÁPSULAS PARA INIBIDORES DE 
CORROSÃO .......................................................................................................... 62 

4.2.1 Silica mesoporosa ..................................................................................... 62 
4.2.2 O uso das nanocápsulas de sílica contendo inibidor de corrosão ............. 66 

5 MATERIAIS E MÉTODOS ..................................................................................... 68 
5.1  Materiais ......................................................................................................... 68 

5.1.1  Tratamento superficial dos corpos de prova de aço ................................. 69 
5.2 MÉTODOS ....................................................................................................... 69 

5.2.1 Medidas de potencial de circuito aberto .................................................... 69 
5.2.2 Espectroscopia de impedância eletroquímica ........................................... 69 
5.2.3 Medida de resistência de polarização linear ............................................. 70 
5.2.4 Curvas de polarização potenciodinâmica .................................................. 70 
5.2.5 Ensaios gravimétricos ............................................................................... 71 

5.2.6 Métodos analíticos e de caracterização ........................................................ 71 



 
 

5.2.6.1 Método de espectrometria de emissão ótica atômica de plasma 
indutivamente acoplado - icp oes (inductively coupled plasma optical emission 
spectrofotometry) ............................................................................................... 71 
5.2.6.2 Espectroscopia Raman .......................................................................... 72 
5.2.6.4 Espectroscopia na região do infravermelho - sonda de infravermelho ... 72 

5.3  ENCAPSULAMENTO DOS INIBIDORES DE CORROSÃO ........................... 73 
5.3.1 Cápsulas de haloisita  contendo inibidores de corrosão ........................... 73 
5.3.2 Cápsulas de sílica mesoporosa contendo inibidores de corrosão ............. 74 
5.3.2.1 Produção de nanopartículas de sílica mesoporosa ................................ 74 

6 RESULTADOS ....................................................................................................... 75 
6.1 ESTUDOS COM O INIBIDOR IMIDAZOLINA OLEICA.................................... 75 

6.1.1 Ensaios gravimétricos ............................................................................... 75 
6.1.2 Análise de íons de ferro liberados no processo de corrosão do aço ......... 78 
6.1.2.1 Espectroscopia de emissão atômica óptica (ICP-OES) ......................... 78 

6.2 ESPECTROSCOPIA RAMAN .......................................................................... 80 
6.2.1 Caracterização do filme de inibidor adsorvido no metal. ........................... 80 
6.2.3 Caracterização do complexo formado em solução.................................... 82 

6.3 ENSAIOS ELETROQUÍMICOS ....................................................................... 86 
6.3.1 Potencial de circuito aberto ....................................................................... 86 
6.3.2 Espectroscopia de impedância eletroquímica ........................................... 86 
6.3.3 Ajustes dos dados através de circuitos elétricos equivalentes .................. 88 
6.3.4 Medidas de resistência de polarização linear e curvas de polarização ..... 90 

6.4 ESTUDOS PARA O INIBIDOR  IMIDAZOLINA QUATERNÁRIA .................... 92 
6.4.1 Ensaio gravimétrico ................................................................................... 92 
6.4.2  Análise de íons de ferro liberados no processo de corrosão do aço ........ 95 
6.4.2.1 Espectroscopia de emissão atômica óptica (ICP-OES) ......................... 95 
6.4.3 Medidas de potencial de circuito de aberto ............................................... 97 
6.4.4 Espectroscopia de impedância eletroquímica ........................................... 98 
6.4.4.1 Espectroscopia de impedância eletroquímica e medida de Rp após 
imersão do eletrodo de trabalho por 5 horas ...................................................... 98 
6.4.4.2 Espectroscopia de impedância eletroquímica para tempos maiores de 
imersão do eletrodo de trabalho ....................................................................... 100 
6.4.4.3 Ajustes dos dados através de circuitos equivalentes: circuitos propostos 
para cinco horas de imersão do eletrodo de trabalho ...................................... 101 
6.4.4.4 Ajustes dos dados através de circuitos equivalentes: circuitos para 
diversos tempos de imersão ............................................................................ 104 
6.4.4.5 Curvas de polarização e medidas de resistência de polarização linear
 ......................................................................................................................... 105 

6.5 COMPROVAÇÃO DO ENCAPSULAMENTO DE INIBIDORES DE 
CORROSÃO ........................................................................................................ 107 

6.5.1 Estudos realizados com as cápsulas de haloisita sem inibidores ........... 107 
6.5.2 Estudos realizados com as cápsulas de haloisita contendo inibidores ... 108 
6.5.2.1 Cápsulas de haloisita contendo imidazolina oleica .............................. 108 
6.5.2.2 Cápsulas de haloisita contendo imidazolina oleica com 72 horas de 
imersão ............................................................................................................ 108 
6.5.3 Cápsula de haloisita contendo imidazolina quaternária .......................... 109 
6.5.4 Cápsulas de silica mesoporosa contendo imidazolina quaternária ......... 110 

6.6 COMPROVAÇÃO DO ENCAPSULAMENTO DOS INIBIDORES EM 
HALOISITA POR ANÁLISE COM SONDA DE INFRAVERMELHO .................... 111 



 
 

6.7 CARACTERIZAÇÃO DA SUPERFÍCIE DO AÇO APÓS ENSAIOS 
ELETROQUÍMICOS POR MICROSCOPIA ELETRÔNICA DE VARREDURA .... 114 

6.7.3.1 Caracterização morfológica e química do precipitado do ensaio 
gravimétrico ...................................................................................................... 119 
6.7.3.2 Caracterização morfológica e química do precipitado sintetizado ........ 121 

7. CONCLUSÕES ................................................................................................... 123 
8. SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS ................................................. 124 
9. REFERÊNCIAS ................................................................................................... 125 



17 
 

1 INTRODUÇÃO 

 

Entre os problemas que os materiais metálicos podem apresentar, um deles é 

a corrosão. Este processo pode ser definido como a deterioração de um material, 

geralmente metálico, por ação química ou eletroquímica do meio ambiente 

associado ou não a esforços mecânicos ( PANOSSIAN,1993). 

Os problemas causados pela corrosão são frequentes e ocorrem nas diversas 

atividades, como por exemplo, na indústria petrolífera. O ambiente de produção de 

petróleo acarreta uma incessante luta contra a corrosão, que é ocasionada pelos 

gases ácidos dissolvidos na água e que compõem a mistura extraída dos poços, 

incluindo o caso da exploração no chamado pré-sal. A corrosão é uma das principais 

causadoras de rompimentos de dutos na indústria petrolífera [KELLAN, 2009 ]. 

Vazamentos consequentes de corrosão geram grandes perdas ambientais 

(PRODOCIMO et al, 2011; BABOIAN, 2004; GENTIL, 2010). Desta forma, a 

preocupação com os danos causados pela corrosão implicou no desenvolvimento de 

pesquisas voltadas à melhoria dos métodos anticorrosivos que fossem eficientes, 

sem prejudicarem o meio ambiente. Assim, podem-se utilizar, de maneira hábil, os 

inibidores de corrosão que amenizam os danos causados pela corrosão dos 

materiais quando adicionados aos meios agressivos. 

De uma forma geral, inibidor de corrosão é qualquer composto químico ou uma 

mistura de compostos que, em concentração adequada retarda os processos de 

corrosão, ou até pode bloqueá-lo completamente. Um inibidor reduz a oxidação do 

metal quando este está em contato com uma solução ou exposto ao ar. Devem-se 

avaliar as propriedades e os mecanismos de ação dos inibidores a serem usados a 

fim de se verificar sua compatibilidade com o processo em operação e com 

os materiais metálicos usados . Dentre os tipos de inibidores que vem sendo mais 

utilizados se encontram as moléculas que agem como tensoativos, e entre esses 

aparecem as imidazolinas (CUSTÓDIO, 2006) 

Os tensoativos, também chamados de surfactantes, são substâncias que, pela sua 

estrutura química e propriedades, se adsorvem nas interfaces líquido-líquido, 

líquido-gás e sólido-líquido reduzindo a tensão interfacial. Apresentam-se como 

moléculas anfifílicas, ou seja, moléculas que possuem em sua estrutura duas 

solubilidades diferentes associadas a um grupo polar(hidrofílica) e a um grupo apolar 

(hidrofóbico). As imidazolinas são tensoativos catiônicos que na parte polar da 



18 
 

molécula, apresentam cargas positivas que é o cátion de um sal. Normalmente são 

tensoativos de um sal quaternário de uma amina graxa. Esta classe de tensoativos 

apresenta alta adsorção em substratos metálicos pela carga positiva da molécula 

que é atraída pela carga líquida negativa presente na superfície do substrato de aço. 

Por causa dessa característica de formação de filme hidrófobo sobre as superfícies, 

esses tensoativos são utilizados como agentes de hidrofobização e também como 

inibidores de corrosão (DALTIN, 2011). Desta forma, é importante conhecer as 

propriedades desses inibidores porque são aplicados nas indústrias de petróleo, e 

assim verificar se eles apresentam eficiência como inibidor nos meios presentes em 

ambiente marítimo e de produção de petróleo. Esses inibidores tabmém podem ser 

encapsulados em partículas inertes, e assim são liberados de maneira controlada no 

ambiente me que se encontram. Através de técnicas da sonda do infravermelho, é 

possível confirmar essa liberação conforme o tempo que as cápsulas ficam em 

contato com a solução agressiva. 

 

2.OBJETIVOS 

2.1 OBJETIVO GERAL 

Estudar o desempenho das imidazolinas oleica e quaternária como inibidores 

de corrosão para aço carbono em meio ácido de cloreto de sódio utilizando técnicas 

eletroquímicas, gravimétrica e analíticas, por serem frequentemente utilizadas na 

indústria de petróleo e encapsulá-las em nanopartículas de sílica mesoporosa e do 

mineral haloisita para poderem ser futuramente utilizados em casos práticos de 

exploração e produção de petróleo no chamado pré-sal.  

 

2.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS 

? Avaliar a eficiência de inibição de corrosão dos inibidores a serem testados, 

apontando aquele que se apresentar mais eficiente. 

? Testar os materiais inertes para encapsulamento dos inibidores: 

nanopartículas de sílica mesoporosa e o mineral haloisita como nanorreservatórios. 

? Estudar a cinética de liberação do inibidor de corrosão dos reservatórios 

utilizando o método indireto de espectroscopia de impedância eletroquímica e o 

método direto de análise por sonda de infravermelho. 

 
 



19 
 

 
3 REVISÃO DA LITERATURA 

3.1 AÇO CARBONO 

No Brasil, a produção de ferro teve seu início logo após o seu descobrimento. 

Em 1554, o Padre Anchieta reportava à corte a ocorrência de ferro e prata. Em 

1587, Afonso Sardinha iniciou a industrialização de ferro no Brasil. A produção 

aumentava até que, em 5 de janeiro de 1785, D. Maria, rainha de Portugal, proibiu  

terminantemente qualquer existência de fábricas na colônia, devida à febre do ouro, 

que exigia a dedicação exclusiva de todos os recursos ao enriquecimento da 

Metrópole. Somente após a ascensão de D.João VI ao trono, é que as fábricas 

seriam novamente permitidas. Mas o grande passo foi dado por força da Carta 

Régia de 4 de dezembro de 1810. Por ordem de José Bonifácio de Andrada e Silva - 

o ‘Patriarca da Independência’, o geólogo e metalurgista Wilhelm Von Eschwege, 

que havendo trabalhado sob as ordens dele na fábrica de Foz D’Alge em Portugal, 

de 1803 a 1807, chegou ao Brasil em 1810. Eschwege construiu perto de 

Congonhas do Campo, MG, na ‘Fábrica de Ferro’ de propriedade da Sociedade 

Patriótica, organizada pelo Conde de Palma, então governador de Minas Gerais, um 

baixo forno tipo Sueco e obteve aos 17 de dezembro de 1812, a primeira corrida de 

ferro gusa (ou ferro coado como era chamado à época) no Brasil. ( ARAÚJO, 1997; 

GUESSER, 2009). 

As primeiras décadas do século XX foram de avanços para a siderurgia 

brasileira, impulsionados pelo surto industrial verificado entre 1917 e 1930. O mais 

importante foi a criação, na cidade de Sabará (MG), da Companhia Siderúrgica 

Mineira. Em 1921, a CSBM-Cia. Siderúrgica Belgo-Mineira foi criada como resultado 

da associação da Companhia Siderúrgica Mineira com o consórcio industrial belgo-

luxemburguês ARBEd-Aciéres Réunies de Bubach-Eich-dudelange que, em 1922, 

associou-se a capitais belgas e se transformou na Companhia Siderúrgica Belgo-

Mineira. 

Os governos brasileiros dos primeiros 30 anos do século XX, mais 

preocupados com o café, davam pouca atenção ao crescimento da indústria 

nacional. A siderurgia era exceção: decretos governamentais concederam às 

empresas de ferro e aço diversos benefícios fiscais. Na ocasião, a produção 

brasileira era de apenas 36 mil toneladas anuais de gusa. 



20 
 

A década de 30 registrou um grande aumento na produção siderúrgica 

nacional, principalmente incentivada pelo crescimento da Belgo-Mineira que, em 

1937, inaugurava a usina de Monlevade, com capacidade inicial de 50 mil toneladas 

anuais de lingotes de aço. Ainda em 1937, são constituídas a companhia siderúrgica 

de Barra Mansa e a Companhia Metalúrgica de Barbará. Apesar disso, o Brasil 

continuava muito dependente de aços importados (Instituto Aço Brasil, 2009; 

CHIAVERINI, 1986; ). A privatização trouxe ao setor expressivo afluxo de capitais, 

em composições acionárias da maior diversidade. Assim, muitas empresas 

produtoras passaram a integrar grupos industriais e/ou financeiros cujos interesses 

na siderurgia se desdobraram para atividades correlatas, ou de apoio logístico, com 

o objetivo de alcançar economia de escala competitividade. O parque siderúrgico 

brasileiro compõe-se hoje de 29 usinas, administradas por onze grupos 

empresariais. São eles: Aperam, Arcelor Mittal Brasil, CSN, Gerdau, SINOBRAS, 

Thyssenkrupp CSA, Usiminas, VSB Tubos, V&amp;amp;M do Brasil, Villares Metals e 

Votorantim. Na tabela abaixo apresenta-se a produção mundial de ferro-gusa e ferro 

bruto. 

 

Tabela 1 - Produção de ferro-gusa e ferro bruto em 2014, valores em milhões de toneladas  

  Ferro-Gusa Ferro Bruto 

  2012 2013 2012 2013 

Estados Unidos 32 31 89 87 

Brasil 27 26 35 35 
China 658 720 717 783 

Alemanha 27 27 43 42 
India 48 50 78 80 
Japão 81 84 107 110 

Republica de Coreia 40 39 70 65 

Russia 49 50 69 69 
Taiwan 12 14 21 23 
Turquia 17 9 36 34 
Ucrânia 29 29 33 33 

Outros Paises 90 91 252 219 
              Fonte: Minerals Yearbook. 

 

  



21 
 

Abaixo segue os dados do ano de 2014 para a produção do aço no Brasil e o 

Cenário Mundial. 

 

 

 

 

 

 

 
 
  

Figura 2- Produção Mundial de Aço Bruto  

Figura 1 - Produção SIderurgica Brasileira  

Fonte: (Instituto Aço Brasil,2009) 

Fonte: (Instituto Aço Brasil,2009) 



22 
 

3.2 INIBIDORES DE CORROSÃO 

 
No início do século 20, um progresso significativo foi realizado em pesquisas 

com inibidores contra a corrosão de materiais metálicos. Na década de 1930, o uso 

de inibidor de corrosão orgânico sintético alcançou o sucesso, o que foi considerado 

como um grande avanço na tecnologia de inibidores de corrosão, e um grande 

número de substâncias orgânicas têm sido usadas cada vez mais como inibidores 

de corrosão em meio ácido. Ao mesmo tempo, os inibidores de corrosão inorgânicos 

com elevado desempenho foram usados para meios neutros, água do mar, água 

industrial e de outros campos. Com a aplicação dos inibidores de corrosão nas 

diferentes indústrias, o interesse em pesquisas para desvendar o mecanismo de 

inibição foi sendo cada vez maior e foram propostas as ações por adsorção física e 

adsorção química  na década de 1950. Com a crescente poluição industrial do meio 

ambiente, inibidores de corrosão inorgânicos atóxicos estavam no foco em 1970. 

Com o uso de inibidores de corrosão em alta, os cientistas começaram a estudar 

inibidores orgânicos de baixa toxicidade e que não poluem o ambiente. Nos últimos 

anos, vem sendo proposto o conceito de química verde, portanto esses inibidores de 

corrosão foram desenvolvidos visando o baixo custo  e características favoráveis ao 

meio ambiente (ZHAO, 2011) . 

 Algumas opções para terem menor nível de toxicidade implicam no uso de 

compostos tais como os de cadeia alifática ou com anéis imidazolínicos como as 

imidazolinas e seus derivados; além do fato de esses inibidores funcionam também 

como tensoativos. Há relatos de que quando ocorre a biodegradação, a cadeia 

carbônica principal é quebrada, e quando diminui essa cadeia, o nível de toxicidade 

é menor( GARCIA,2008; LANSKY E HALLING-SORENSE, 1997). 

Os inibidores de corrosão são utilizados nos mais diversos segmentos 

industriais. Na indústria petrolífera apresentam grande eficiência anticorrosiva na 

proteção interna dos oleodutos, gasodutos e caldeiras; bem como na área de refino, 

na produção propriamente dita de petróleo, nos poços de injeção de água, nas 

acidificações e nos fluídos de perfuração.  

Na indústria de petróleo e gás são particularmente utilizados para a 

prevenção de corrosão por cloretos, CO2 e H2S. Esses inibidores podem ser 

implantados no fundo do poço em injeção continua ou em batelada. A eficiência de 

um inibidor de corrosão formador de filme é parcialmente determinada pela força de 



23 
 

adsorção na superfície do metal, formando uma camada protetora que previne o 

acesso de elementos corrosivos. Formadores de filmes podem ser moléculas 

pequenas ou longas como as de polímeros. No entanto, muitos formadores de filmes 

são anfifilicos (tensoativos), com o grupo da cabeça polar e a cauda hidrofóbica. Os 

grupos da cabeça são designados para interagir com os átomos de ferro na 

superfície e a cauda hidrofóbica de hidrocarbonetos, formando um filme oleoso 

(KELLAN, 2009 ). 

 

Inibidores de corrosão são geralmente, compostos químicos que ao serem 

adicionados em concentrações adequadas ao meio corrosivo, diminuem a sua 

agressividade, atuando sobre a superfície metálica, dificultando e / ou reduzindo a 

velocidade de reações anódicas (inibidores anódicos), catódicas (inibidores 

catódicos) ou ambas (inibidores mistos).  

 

Os inibidores anódicos atuam suprimindo as reações anódicas. Eles 

funcionam como inibidores devido a habilidade deles de aceita elétrons e são mais 

eficientes para o controle da corrosão na região anódica. Além disso, inibidores 

anódicos que formam filmes protetores, estão nesse grupo: Exemplos: silicatos, 

boratos, hidróxidos e fosfatos ( NATHAN, 1973). 

 

Os inibidores catódicos atuam inibindo as reações catódicas. As substâncias 

que agem como inibidores catódicos podem fornecer íons metálicos que reagem 

com os íons hidroxilas (OH-) presentes nas regiões catódicas. Inibidores orgânicos 

utilizados em ambientes ácidos estão inclusos nesse grupo, como as imidazolinas. 

Esses compostos insolúveis precipitam nas condições alcalinas típicas da área 

catódica, impedindo a difusão do oxigênio e a condução de elétrons inibindo desta 

forma o processo catódico ou de redução de espécies como um todo. Como 

exemplo de inibidores catódicos se encontram os sais de zinco, magnésio, níquel e 

sais de Ce(III) ( NATHAN, 1973).  

 

Os inibidores de adsorção funcionam como películas protetoras sobre áreas 

anódicas e catódicas, interferindo na ação eletroquímica. Na proteção contra 

corrosão metálica é importante o conhecimento do filme protetor que o inibidor é 

capaz de formar na interface do metal. Nesse grupo estão incluídas substâncias 



24 
 

orgânicas de caráter polar capazes de promover a formação de películas que são 

adsorvidas no metal, dentre os quais encontram-se os colóides e as substâncias 

contendo heteroátomos (O,N e S). Um dos exemplos de inibidores utilizados na 

indústria são as aminas de ácidos graxos, chamadas de aminas graxas que se 

adsorvem na superfície metálica de aço carbono. Este filme é formado através do 

acúmulo de partículas inibidoras na superfície do material. A adsorção de inibidores 

é governada pela carga residual na superfície do metal e pela estrutura química do 

inibidor. Este fenômeno é conhecido como adsorção e pode ser de dois tipos: 

química ou física. A adsorção física é, em geral, um conjunto de interações 

relativamente fracas, porém de longo alcance, como força de van der Waals, por 

exemplo. Assim, pode-se dizer que é o resultado das forças atrativas eletrostáticas 

entre os íons (ou dipolos) orgânico do inibidor e a carga elétrica da superfície do 

metal (SASTRI, 1998; NATHAN, 1973). 

A adsorção química representa o mais importante tipo de interação entre um 

inibidor e a superfície metálica. Neste caso, as espécies adsorventes, ou seja, as 

espécies inibidoras estão em contato com a superfície do material protegido. Em 

geral, assume-se que este processo de adsorção envolve o compartilhamento ou a 

transferência de carga das moléculas do inibidor para o metal, formando um tipo 

ligação de coordenação. Mas, segundo alguns autores, não é necessário haver 

ligação química entre o inibidor e o metal para que esta adsorção aconteça 

(SASTRI, 1998; KUZNETSOV, 1996). 

A adsorção química é um processo que ocorre mais lentamente que a 

adsorção física e possui uma alta energia de ativação. Além disso, depende de 

temperaturas mais elevadas. 

A adsorção química é especifica para certos metais e não é completamente 

reversível. Uma ligação com transferência de carga dependerá, certamente, da 

natureza do metal e do grupo orgânico do inibidor. A transferência de elétrons do 

inibidor para o metal é facilitada quando a molécula de inibidor tem um par de 

elétrons não compartilhados do átomo doador do grupo funcional. Em geral os 

inibidores orgânicos utilizados tem grupos funcionais reativos que são locais para 

ocorrer a quimissorção (SASTRI, 1998). 

 

  



25 
 

3.2.2 Métodos para avaliar e testar os inibidores de corrosão 
 

Os inibidores devem ser testados em muitas formas e por diferentes razões, 

pelo objetivo de determinar a eficiência da adição da substância em reduzir o 

processo corrosivo. Quando um inibidor é adicionado, é necessário avaliar o 

desempenho no campo aplicado e verificar a eficiência do inibidor em reduzir a 

corrosão. Um inibidor de corrosão previne o ataque pela formação de uma barreira 

na superfície do metal. O inibidor deve interferir na reação anódica e/ou catódica 

(Figura 3). Numa avaliação da eficácia, se está interessado na integridade da 

barreira, a quantidade de aditivo necessária para formá-la é fundamental. O efeito do 

inibidor na taxa de corrosão é essencialmente uma medida da integridade ou a 

espessura da barreira formada na superfície do metal. Em certos casos, quando os 

inibidores são aplicados, a permanência dessa barreira de filme é importante. Para 

avaliar a eficácia do inibidor estudado, existem técnicas gravimétricas e 

eletroquímicas. A maioria das medidas diretas de corrosão utilizam os ensaios 

gravimétricos, onde o metal fica sob um período de imersão. As dimensões da 

amostra são importantes por várias razões. A taxa de corrosão na área superficial da 

amostra e o peso devem ser altas o suficiente para facilitar a detecção de perda de 

massa. 

Pode-se avaliar o inibidor de corrosão do método indireto, que são os ensaios 

eletroquímicos, como as curvas de polarização. Essa técnica é comumente utilizada 

e pode-se avaliar a eficiência dos inibidores de corrosão, através das curvas de 

potencial vs corrente para as reações anódicas e catódicas. Com os valores de 

densidade de corrosão obtidos pode-se verificar se o inibidor atuou no meio em 

estudo (NATHAN, 1973). 

 

 

 
 

 

 

 

 
 
 

A B 

Figura 3 -A Barreira na superfície catódica e B- Barreira na superficie anódica 
(Nathan, 1973) 



26 
 

3.3  CARACTERÍSTICAS DAS IMIDAZOLINAS UTILIZADAS 

 
As imidazolinas (Figura 4) de uma maneira geral, são substâncias formadas 

por um nitrogênio e uma amina em um anel imidazolínico. A imidazolina é um 

derivado do imidazol, conforme é apresentado na Figura 1-b. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Nas Figura 5 a) e b) são apresentadas as estruturas moleculares das 

imidazolinas oleica e quaternária, respectivamente. A imidazolina oleica é 

constituída por um anel imidazolínico, uma cadeia hidrofóbica, no caso derivado de 

um ácido graxo, o ácido oleico, e de uma dupla ligação do nitrogênio no anel 

imidazolínico, sua estrutura é muito parecida com um tensoativo, e por isso 

apresenta uma facilidade muito grande de se adsorver em superfícies ou interfaces 

metálicas. A imidazolina quaternária Figura 5 -b é um tipo de tensoativo tipíco com 

estrutura molecular composta por um anel imidazolínico, com segmentos de cadeias 

hidrofílicas e lipofilicas, onde contém o nitrogenio com valência positiva. O nitrogênio 

que compõe a imidazolina quaternária, é um íon carregado positivamente e com a 

estrutura N
+
, sendo R qualquer radical alquila. 

 

 

 

 

 

 

 
 
 

a) b) 

a) 
b) 

Figura 4 - a) Molécula da Imidazolina indicando a numeração dos átomos do anel 
imidazolínico, b) Imidazolina obtida pela hidrogenação do imidazol e a formação do 
cátion imidazolínico a partir do imidazol em meio ácido. 

Figura 5- Molécula da a) imidazolina oleica e b) quaternária, sendo R=cadeia alquil e 
R2=hidroxialquil    

FONTE: a) (RAMACHANDRAN,1996) b) (JIANG, 2005) 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Alcano


27 
 

3.4  USO DAS IMIDAZOLINAS COMO INIBIDORES DE CORROSÃO  

  

Nos próximo item será detalhada a revisão bibliográfica da imidazolina oleica 

e da imidazolina quaternária, estudadas neste trabalho, e a sua aplicação como 

inibidores de corrosão em meio ácido e em outros meios já estudados por outros 

autores.  

 

3.4.1 Imidazolina oleica  

 
Nos próximos parágrafos, será apresentada a revisão bibliográfica sobre a 

imidazolina oleica como inibidor de corrosão. A maioria dos artigos encontrados 

utilizaram a imidazolina oleica em meio de solução de NaCl acidificado, justamente 

por simular o ambiente petrolífero de extração e produção. 

 

Segundo Cruz  et al. (2004) as razões para as quais a imidazolina oleica teve 

a melhor eficiência como inibidor de corrosão, em meio de HCl 0,5 M  desaerado, 

em relação à imidazolidina, foram que a geometria plana do anel heterocíclico 

favorece a adsorção através da dupla ligação N ? C. Esta ligação parece estar 

diretamente envolvida na coordenação do anel heterocíclico com a superfície do 

metal. Estes resultados concordam com os que Ramachandran et al. (1996) 

obtiveram para a imidazolina, em meio ácido de pH 4,5, condição para simular o 

campo petrolífero. 

 

Segundo Reynaud-Morales et al. (2009), a imidazolina aminoetil oleica 

oferece boa proteção  para o aço carbono. Através das curvas de polarização, os 

autores calcularam uma eficiência inibidora entre 75-83% conforme a concentração 

utilizada do inibidor. Estes testes foram realizados em meio de solução de NaCl 5% 

acidificada a um pH=3 com HCl ~0,2 mol.L
-1

. Aiad et al. (2010) testaram a 

imidazolina sintetizada a  partir dos ácidos láurico, mirístico, palmítico, esteárico e 

oleico e os resultados apresentados mostraram que estes compostos têm boas 

propriedades surfactantes e são bons inibidores de corrosão no meio contendo HCl 

1 mol.L
-1

 e H2SO4 0,1 mol.L
-1

 a 30°C. 

 



28 
 

Wang et al  (1994) fizeram estudos mudando os substituintes na molécula na 

posição 1e 2 do anel imidazolínico e concluíram que o composto que obteve maior 

eficiência de inibição foi aquele em que a substituição foi feita com um 

hidrocarboneto alquil aromático. 

 

Ramachadaram et al. (1996)  estudaram o mecanismo de inibição de 

corrosão da imidazolina oleica sobre o aço através de cálculos quânticos. Esses 

cálculos são realizados para determinar a energia de ligação entre os elementos 

químicos do inibidor e da superfície onde se adsorvem ou com a qual interagem. 

Através dos cálculos de GVB, os autores verificaram que há uma forte ligação entre 

a cadeia aminoetil do anel imidazolinico e o ferro em meio ácido, sendo o valor de 

ligação entre eles de 41,8 Kcal/mol, e a energia de ligação da imidazolina com o 

ferro é mais forte do que a da água com o aço.  

 

A imidazolina, além do seu uso como inibidor de corrosão em soluções de 

NaCl e ácido clorídrico, também já é aplicada em outros meios, como nos próprios 

fluidos de perfuração de poços de petróleo. Além disso, esse inibidor é utilizado para 

evitar a corrosão causada por CO2. Abaixo seguem alguns exemplos. 

 

Uma investigação foi realizada com aço carbono em meio saturado de CO2 

contendo 10 mg.L
-1

 de imidazolina oleica a temperatura ambiente. Ensaios de perda 

de massa foram realizados bem como os de levantamento de curvas de polarização 

potenciodinâmica e espectroscopia de impedância eletroquímica. Através dos 

ensaios de perda de massa os autores obtiveram uma eficiência de 73% para a 

imidazolina nesse meio, os cps ficaram em imersão por 24 horas. Através das 

curvas de polarização verificaram que com a adição do inibidor houve a redução na 

intensidade das reações anódicas e catódicas, sugeriram que seja um inibidor 

classificado como misto. Nos ensaios de espectroscopia de impedância 

eletroquímica, foi observado no Diagrama de Bode que, após cinco minutos, o 

ângulo de fase aumenta porque ocorreu a adsorção eficiente do inibidor com o 

tempo de imersão (ZHAO;CHENG, 2012). 

 

Olivares et al. (2007) estudaram a imidazolina oleica com uma concentração 

de 30 mg.L
-1

  sobre o aço carbono  em meio de NaCl 3% com meio saturado de 



29 
 

CO2. Utilizaram como técnica a espectroscopia de impedância eletroquímica, e 

realizaram estudos com pH =3,8 e pH=5,5 em diversos tempos de imersão. Por meio 

dos resultados analisados na espectroscopia de impedância, verificou-se que para 

um pH = 3,8, conforme o tempo de imersão, o diâmetro do arco de impedância 

aumenta. Para os ensaios realizados com pH 5,5 os autores registraram que o 

resultado foi bem melhor e mostrou uma maior resistência à transferência de carga, 

e também havia um aumento crescente do arco da impedância com o tempo, sendo 

este arco maior do que para o ensaio realizado em pH 3,8.  

 

Keera et al.(2012) fizeram um estudo com a imidazolina oleica sobre o aço 

carbono  a uma temperatura de 40º C. O  meio utilizado foi uma simulação de água 

de formação muito comum na produção do petróleo. O petróleo bruto produzido vem 

com uma porcentagem de água, chamada água de formação. Essa água de 

formação é composta de porcentagens de óleo, salmoura e alguns elementos 

químicos (Na, K, Mg, Fe entre outros), que segundo os autores, aumentam a taxa de 

corrosão do material metálico exposto a esse meio. Para este estudo utilizaram 

técnicas eletroquímicas e ensaios de perda de massa. No levantamento das curvas 

de polarização verificou-se que para uma concentração de 30 mg.L
-1

 foi obtido uma 

eficiência de 67%, e a densidade de corrente de corrosão diminuiu conforme se 

aumenta a concentração do inibidor. Através dos ensaios de perda de massa, 

verificou-se que a taxa de corrosão foi reduzida com as concentrações de inibidor e 

que segundo os autores a concentração de 100 mg L
-1

 é excesso de inibidor, mas 

claramente pode-se verificar que a taxa de corrosão só melhora com uma 

concentração acima de 100 mg L
-1

 . 

 

3.4.2 Imidazolina quaternária 

 

A ação inibidora da imidazolina quaternária para o aço carbono foi estudada 

por Shun Cun et al. (2006) . A eficiência do grupo alquil ligado ao anel imidazolínico 

na adsorção sobre ferro foi estudada. Métodos quânticos foram utilizados para 

calcular a energia orbital molecular e fizeram ensaios de perda de massa para 

confirmar os resultados teóricos. Utilizaram um sal de amônio quaternário 

imidazolinil (IQAS) como inibidor de corrosão do aço carbono em meio de  HCl 9,9%. 

Nos ensaios de perda de massa, os resultados obtidos mostraram uma eficiência de 



30 
 

94% para o inibidor de corrosão para concentrações maiores que 1000 mg.L
-1

  . 

Com os estudos teóricos conseguiram explicar a ação inibidora da molécula na 

superfície metálica, onde há uma adsorção química dos dois nitrogênios do anel 

imidazolínico sobre a superfície metálica. 

Jiang  et al. (2009) estudaram a imidazolina quaternária em meio de ácido 

clorídrico à temperatura ambiente através de técnicas eletroquímicas  como curvas 

de polarização e espectroscopia de impedância eletroquímica  bem como por ensaio 

de perda de massa. Nos ensaios de perda de massa verificou-se que a eficiência foi 

cerca de 99% para concentrações acima de 300 mg.L
-1

  . Com o levantamento de 

curvas de polarização, verificou-se que esse tipo de inibidor de corrosão atuou como 

inibidor misto. Por espectroscopia de impedância eletroquímica verificaram que os 

valores de  impedância aumentaram com o tempo de imersão do aço em meio de 

HCl 1 mol L
-1

 com 50 mg L
-1

 de inibidor de corrosão e, desta forma, a eficiência de 

inibição aumentou também.  

Guanghua et al.(2012) estudaram o efeito da imidazolina quaternária em meio 

de HCl sobre o aço carbono. Por meio dos ensaios de perda de massa, os autores 

verificaram que a eficiência para esse inibidor foi de 90% para uma concentração de 

50  mg.L
-1

. Através das curvas de polarização os autores relataram que os valores 

de potencial de corrosão são levados para valores mais nobres quando comparados 

com o potencial obtido na ausência de inibidor e indicou que esse inibidor protegeu o 

metal da solução agressiva. 

Okafor et al. (2009) estudaram a 2-undecil-1-1-etilamino-1-etilcarboxil 

imidazolina quaternária (CQI) em meio de 3% de NaCl saturado com CO2 através de 

técnicas eletroquímicas, a 25°C. As curvas de polarização potenciodinâmicas 

revelaram redução nas intensidades das reações catódicas e anódicas e isso indica 

que o filme se adsorve no metal bloqueando regiões ativas. A eficiência máxima 

para esse inibidor foi de 98% para uma concentração de 200 mg.L
-1

  . Os resultados 

da técnica de espectroscopia de impedância eletroquímica indicaram que o arco de 

impedância apresentou um looping para impedâncias negativas nas frequências 

mais baixas e os autores explicaram isso pela adsorção de alguma espécie podendo 

inclusive ser o próprio inibidor adsorvido. Os autores realizaram estudo na 

temperatura de 40°C com esse mesmo inibidor. Com o levantamento das curvas de 

polarização observou-se que as reações catódicas e anódicas foram afetadas pelo 

inibidor e os autores classificaram o inibidor como misto.  



31 
 

Chen et al. (2012) estudaram a imidazolina quaternária sobre o aço carbono 

em meio de salmoura saturada com CO2. Os ensaios de perda de massa foram 

realizados à temperatura ambiente, a 40 °C e 60°C. Conforme se aumentou a 

concentração do inibidor, sua eficiência aumentou, e chegou a um patamar máximo 

de 85% para o ensaio à temperatura ambiente. Para os ensaios realizados a 40 °C e 

60°C, uma eficiência de 95% foi alcançada o que é estranho, pois para temperaturas 

maiores, a frequência geralmente diminui. As curvas de polarização 

potenciodinâmica foram realizadas à temperatura de 40°C, os valores de potencial 

de corrosão apresentaram uma tendência a irem para potenciais mais nobres em 

relação à condição sem inibidor. Os resultados obtidos do ensaio de perda de massa 

foram ajustados à isoterma de Langmuir e esses ajustes indicaram que o 

mecanismo de adsorção na superfície do metal para esse inibidor é de uma 

adsorção química. 

 

3.5 TOXICIDADE DA IMIDAZOLINA E COMPOSTOS IMIDAZOLÍNICOS 

 
A imidazolina e seus derivados fazem parte de um conjunto de moléculas de 

tensoativos e que apresentam bom desempenho como inibidores de corrosão, 

porém é importante conhecer o quanto esses produtos são prejudiciais ao meio 

ambiente, principalmente no meio aquático marinho que é onde esses produtos são 

aplicados em equipamentos de perfuração de petróleo. No entanto, pouca 

informação sobre as propriedades ecológicas desses tensoativos estão disponíveis. 

Abaixo seguem alguns exemplos de pesquisas realizadas com os compostos de 

imidazol e um artigo que fez uma pesquisa com  imidazolina graxa, que mais se 

aproxima da imidazolina estudada nesse trabalho. 

  
 Richardson e Bowron (1985) mostraram que um composto de imidazol, o 

metronizadol não é biodegradável. Além disso, uma vez que o metronidazol é muito 

solúvel em água e não-biodegradável, esse composto pode passar livremente 

através dos resíduos de esgoto, sobrevivendo à vários processos de tratamento de 

água, e, assim, sem impedimentos, se incorporar no meio aquático. Macri , Sazi e 

Dojmi Di Dehipis (1988) apontaram que compostos de  imidazol e outros compostos 

podem apresentar problemas ambientais, incluindo: 1) efeitos adversos sobre as 

bactérias nitrificantes 2) interrupção dos processos de purificação em estações de 



32 
 

tratamento que usam bactéria   (por exemplo, aquela para produção de metano), 

causada pela introdução de resíduos que contêm antibióticos, 3) efeitos tóxicos 

sobre os ecossistemas aquáticos e terrestres e, consequentemente, a interferência 

com cadeias tróficas. Uma vez que o metronidazol é também um imidazol, é 

provável que esta droga possa apresentar os mesmos riscos. Desta forma, alguns 

autores estudaram o quanto esse composto pode prejudicar algumas espécies que 

vivem no meio aquático, como a pesquisa realizada pelo grupo de Lansky e Halling-

Sorense (1997) que estudaram  a toxicidade aguda de um composto imidazolínico, 

testado em água doce e também em organismos marinhos. O objetivo do trabalho 

foi estudar os efeitos ecotoxicológicos da metronidazol em organismos aquáticos, 

para obter informação sobre o risco envolvido com a emissão da droga para o 

ambiente. Testes de organismos foram feitos, incluídos o Selenastrum 

capricormttum (alga),a Chlorella sp.(alga), a Acartia tonsa(crustáceo) e o 

Brachydanio rerio (peixe). Assim, o teste cobriu vários níveis tróficos, tanto em água 

doce como em água salgada e organismos marinhos. Nenhum efeito letal agudo foi 

observado em Acartia tonsa ou Brachydanio rerio. Embora o metronidazol não tenha 

um efeito direto sobre as copépodes marinhos (um tipo de crustáceo) e os peixes 

testados, há um efeito sobre algas, que sugere a possibilidade de um efeito indireto. 

Porém, segundo os autores, mesmo uma ligeira diminuição na população de algas, 

pode afetar o equilíbrio biológico em um sistema aquático porque as algas são a 

base da cadeia alimentar. Assim, as populações de organismos de níveis tróficos 

superiores serão também inevitavelmente afetados. Por outro lado, alguns anos 

depois, outros pesquisadores obtiveram resultados um pouco mais satisfatórios para 

compostos com imidazol, como foi o caso de Wells e Coombe (2006) que 

investigaram a biodegradabilidade de um composto imidazolínico através da 

demanda biológica de oxigênio. Nenhuma biodegradabilidade do composto com 

cadeia lateral curta foi observada (C&amp;lt;4). Para outro composto imidazolínico com 

cadeia lateral longa (C12, C16 e C18) foi observada uma alteração no inóculo, 

indicando uma certa toxicidade desses compostos.  

 

 Com o objetivo de entender melhor o efeito desses compostos, os autores 

Stolte et al. (2008) pensaram em um estudo para verificar se realmente esses 

compostos são tão tóxicos assim. Eles realizaram uma pesquisa sobre a 

biodegradação de diferentes compostos de imidazol  com diferentes cadeias laterais. 



33 
 

O objetivo deste estudo foi melhorar a base de conhecimentos para o projeto 

estrutural de compostos de imidazol em relação a um aumento da 

biodegradabilidade e redução do risco de toxicidade. Os autores realizaram um teste 

de biodegradação e para isso o inóculo que foi feito continha águas residuais. Os 

testes mostraram que os compostos de imidazol não são tóxicos para os 

microorganismos utilizados neste teste. Os autores verificaram que compostos com 

cadeia lateral menor, tem uma toxicidade menor para bactérias encontradas no mar 

e também para alguns tipos de algas. No entanto, os autores estudaram a 

biodegradação de um composto com cadeia lateral longa (cadeia com 18 carbonos), 

e neste processo ocorre a quebra dessa cadeia e os produtos formados dessa 

biodegradação tem a cadeia lateral reduzida, e, desta forma, a citotoxicidade é 

reduzida também.  

 Os estudos realizado pelo grupo de Garcia et al. (2008) obtiveram dados 

úteis para a seleção de surfactantes eficientes e com um baixo impacto sobre o 

ambiente aquático.  Para este fim, a biodegradação de compostos de derivados de 

alquil imidazolinas sob condições aeróbicas e anaeróbicas, bem como a sua 

toxicidade aquática para dois organismos, foram investigadas. O teste de 

biodegradação aeróbica foi realizado para estimar a biodegrabilidade aeróbica de 

tensoativos. Esse método avalia a biodegradação definitiva sob condições aeróbicas 

de um composto orgânico em meio aquoso medindo o aumento de carbono  total ao 

longo do tempo. Um tensoativo é considerado biodegradável se o nível de 

biodegradação exceder 60% após 28 dias de teste.  Esse teste mostrou que a taxa 

de biodegradação do tensoativo testado foi maior que 80% permitindo  classificá-lo 

como biodegradável e facilmente mineralizado em ambientes aquáticos aeróbicos. 

Outro teste foi realizado, o teste de toxicidade aguda e foi realizado em crustáceos 

de água doce e bactérias de água salgada ( P. phosphoreum). Esse teste foi 

realizado para avaliar a toxicidade aguda de tensoativos anfotéricos (no caso, a 

imidazolina). Neste teste, a imidazolina foi considerada levemente tóxica, ou seja, 

precisou de mais de 200 mg.L
-1
  para imobilizar 50% de população de crustáceo e 

de bactérias.  

  



34 
 

3.6 PROBLEMAS DE CORROSÃO NA EXPLORAÇÃO DE PETRÓLEO NAS 

CONDIÇÕES DO PRÉ-SAL 

 

Pré-sal (Figura 6) é o nome dado às reservas de hidrocarbonetos em rochas 

calcárias que se localizam abaixo de camadas de sal. É o óleo (petróleo) descoberto 

em camadas de 5 a 7 mil metros de profundidade abaixo do nível do mar. É uma 

camada de aproximadamente 800 quilômetros de extensão por 200 quilômetros de 

largura, que vai do litoral de Santa Catarina ao litoral do Espírito Santo (GUEDES, 

NOVAES, 2013). 

 Pode-se dizer que há duas vertentes de desafios tecnológicos para explorar o 

petróleo na camada do pré-sal. A primeira é explorar o poço até o reservatório, 

atravessando as camadas de água, de sedimentos e de sal, cada uma com um tipo 

de comportamento, em temperaturas que variam de 80°C a 150°C e com altas 

pressões e gases corrosivos. É necessário considerar ainda o caminho de volta à 

superfície, transportando o petróleo e os gases extraídos dos poços, sem entupir os 

dutos e sem causar vazamentos que provoquem acidentes ambientais. No pré-sal 

são três camadas a serem vencidas como mostra a Figura 6 de água, com 

profundidades de até 2 mil metros; a dos sedimentos , com cerca de 2 mil metros e a 

de sal, com cerca de 2 mil metros. Já se sabe que o sal nessa profundidade se 

comporta como uma massa plástica e impermeável, que, mal aberto o poço, volta a 

fechá-lo. Quanto maior é a profundidade, maior a pressão e temperatura.                 

Desenvolver materiais que resistam a temperaturas da ordem de 150°C e 400 bar de 

pressão é mais um desafio. Outro é lidar com o ambiente hostil de gases corrosivos 

no pré-sal como o CO2 e H2S [GUEDES, NOVAES, 2013; COPPE /UFRJ] A maior 

parte dos equipamentos atualmente utilizados na indústria de petróleo e gás offshore 

se aproxima rapidamente do final de sua vida útil, e a possibilidade de falha do 

equipamento, sem aviso prévio, é alta. Vazamentos de óleo e falhas de 

equipamentos recentemente têm demonstrado esse perigo. 

 

 

 

 



35 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A indústria de óleo e gás enfrenta problemas de corrosão, e, desta forma, é 

importante conhecer as formas de minimizá-los. Qualquer ambiente aquoso 

promove o processo de corrosão que ocorre sob várias condições complexas na 

produção de óleo e gás, processamento e sistemas de oleodutos. Petróleo bruto e 

gás natural tem um índice alto de impurezas que são inerentemente corrosivas. No 

caso do poço de óleo e gás e oleodutos, há presença de constituintes altamente 

como CO2 e H2S que acidificam o meio e assim provocam a corrosão do material 

metálico. A extração contínua de CO2 e H2S junto com óleo e gás podem fazer ao 

longo do tempo as superfícies internas desses componentes sofrerem com a 

corrosão. Os dutos sofrem degradação com as diferentes condições do poço devido 

a mudanças nas composições do fluido, acidificação de poços durante o período e 

mudanças nas condições das pressões e temperaturas de funcionamento. Essa 

degradação do material resulta na perda das propriedades mecânicas como 

resistência, ductilidade, resistência ao impacto e assim por diante, e isto leva à 

perda de materiais (COPPE / UFRJ). 

          A forma mais comum de corrosão na indústria de petróleo e gás ocorre 

quando o aço entra em contato com um ambiente aquoso e oxida. Quando a água 

combina os elementos corrosivos presentes no meio como o CO2 e H2S, prevalecem 

as seguintes reações (POPPOLA et al.,2013): 

Figura 6- Representação das camadas existentes 
até a chegada no pré-sal  

Fonte: (NAVAL, 2015) 



36 
 

 
Reação do H2CO3:   Fe + H2CO3 ? FeCO3 + H2 
 
Reação do H2S:       Fe + H2S     ? FeS + 2H  
 

A corrosão por CO2 tem sido um problema reconhecido em instalações de 

produção e transporte de petróleo e gás, por muitos anos. A corrosão por CO2 é 

influenciada pela temperatura, composição do fluxo aquoso, condição de fluxo e 

características do metal, e é de longe a forma mais prevalente de ataque encontrada 

na produção de petróleo e gás. A agressividade causada por esse gás pode 

provocar a corrosão por pite e “ataque tipo mesa”, que é definido como um tipo de 

corrosão que forma buracos com diâmetros grandes, mas com profundidade rasa na 

superfície do metal, esse nome é usado para comparar a seção transversal do metal 

com um tipo de montanha comum no sudoeste dos Estados Unidos que apresentam 

o topo liso lembrando uma mesa. Uma das formas de se evitar é utilizando inibidores 

de corrosão adequados para o meio em que se encontra o material metálico 

(POPPOLA et al.,2013). 

A deterioração do metal devido ao contato com sulfeto de hidrogênio (sour 

corrosion) e umidade chama-se corrosão ácida, que é a mais prejudicial no tubo de 

perfuração. Apesar de H2S, por si só, não ser corrosivo, torna-se um agente 

severamente corrosivo na presença de água, levando à fragilização da tubulação. 

Os produtos de corrosão são sulfeto de ferro (FeS) e hidrogênio. A corrosão 

causada por H2S pode ser uniforme, por pite e por trincamento. A equação geral 

para a “sour corrosion” é mostrada na equação abaixo (SMITH,1999), e a 

fragilização que o material sofre nesse meio pode ser vista na Figura 7. 

                               

                                   H2S + Fe ? FeS + 2H
+
  

As opções de controle desse tipo de corrosão são: inibidores de corrosão, e /ou 

revestimentos internos. 

 

 

 

 

 

 



37 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

3.7 ESPECTROSCOPIA DE IMPEDÂNCIA ELETROQUÍMICA  

 

Nessa técnica faz-se uma perturbação em potencial (senoidal) de pequena 

amplitude de um eletrodo de trabalho e se mede a resposta em corrente (senoidal 

ou dita alternada), ou o contrário, e se determina a impedância Z, que também mede 

a habilidade do circuito em resistir à passagem dessa corrente, com componentes 

resistivos, capacitivos e ou indutivos. Na espectroscopia de impedância 

eletroquímica (EIE) surge uma corrente de natureza senoidal como resultado da 

aplicação de um potencial senoidal ao sistema.  Aplicando-se poucos milivolts é 

possível investigar fenômenos eletroquímicos, próximo ao estado de equilíbrio ou à 

condição estacionária.  

O conceito de impedância, originalmente introduzido para descrever a resposta de 

sistemas elétricos compostos por capacitâncias, resistências e indutâncias, 

estendeu-se aos sistemas eletroquímicos, uma vez que inúmeros processos podem 

contribuir para a relação entre a corrente e o potencial do sistema (MENDES, 

KUBOTA, 2004; DA SILVA, 2002).  

É importante salientar que a técnica da impedância permite tirar informações 

sobre a cinética e sobre o mecanismo dos processos de eletrodo, desde que tais 

processos ocorram a diferentes valores de frequência (f). Essa técnica é sensível e 

utilizada para caracterizar depósitos metálicos de pequena espessura, pode-se dizer 

que também é uma técnica não estacionária e permite avaliar os processos que 

ocorrem na interfase metal-solução eletrolítica.  

Através das informações dos dados de impedância obtidas dos ensaios 

eletroquímicos, é possível expressar esses dados em um circuito equivalente. Os 

modelos podem ser expressos através de um circuito elétrico, neste caso, a cada 

frequência, um circuito equivalente fornece uma representação total da distribuição 

Figura 7- Corrosão em oleoduto 
causada pela “sour corrosion”  

Fonte: (SMITH,1999) 



38 
 

de potencial elétrico no sistema e cabe ao analista relacionar qual é o modelo físico 

que está por trás do circuito elétrico proposto. A aplicação de circuitos equivalentes 

tem como fundamento as semelhanças entre o comportamento da célula 

eletroquímica e um circuito elétrico de resistores, capacitores e indutores, Figura 8-b. 

O comportamento similar da dupla camada elétrica a um capacitor de placas 

paralelas (modelo de Helmholtz) e a resistência à transferência de carga na interface 

eletrodo/solução a um resistor possibilita uma representação da interface por uma 

associação em paralelo entre um resistor (Rct) e um capacitor (Cd), devido à 

contribuição dos processos faradáicos e capacitivos. O efeito resistivo na solução 

sobre a migração dos íons é representado por uma resistência Rs, a resistência de 

solução. Por outro lado, a introdução de elementos capacitivos em um circuito 

promove uma defasagem entre a corrente e o potencial. Uma das possíveis formas 

de representação de uma medida de impedância é o Diagrama de Nyquist, na 

Figura 8-c, observa-se que o diagrama apresenta componentes real (Z’) e imaginária 

(Z”) da impedância do sistema. Cada ponto no diagrama de Nyquist representa  a 

impedância obtida para cada frequência (MENDES, KUBOTA,2004.; 

BARSOUKOV,2005.; BRETT,  BRETT, 1996)]. 

Para uma melhor visualização e comparação dos processos que são 

estudados pela técnica de impedância, outras formas de observação gráfica também 

são empregadas, entre elas se destaca o gráfico de Bode pela facilidade em se 

observar uma mudança de ângulo de fase com a frequência, que caracteriza a 

melhor visualização de alguns processos não bem definidos no gráfico de Nyquist 

Figura 8d). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



39 
 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
3.7.1 Circuitos equivalentes 

 

Algumas células eletroquímicas podem ser modeladas usando elementos de 

circuitos elétricos equivalentes (Figura 9). Geralmente, modelos de circuitos 

equivalentes consistem de um número de elementos com associações tanto em 

série quanto em paralelo. A resistência eletrolítica é um fator importante 

(especialmente para medidas em eletrólito com baixa força iônica) na impedância de 

uma célula eletroquímica. Ela depende da concentração e dos tipos de íons, da 

temperatura e da geometria da área na qual a corrente é transportada. A 

capacitância de dupla camada é formada devido a uma separação de carga na 

interface eletrodo-solução. O valor da capacitância da dupla camada depende do 

potencial aplicado no eletrodo, temperatura, concentração iônica, camada de óxido e 

adsorção especifica (SOUZA, 2013). 

 

 

Figura 8 - : (a) Célula eletroquímica típica de três eletrodos 
para uso em EIE: (1) eletrodo auxiliar, (2) eletrodo de 
referência e (3) eletrodo de trabalho; (b) diagrama 
esquemático de um circuito Randles superimposto à 
interface eletrodo/eletrólito; (c) diagrama de impedância 
(diagrama de Nyquist) referente ao circuito equivalente 
apresentado na figura; (d) diagrama de Bode correspondente 
ao diagrama de Nyquist apresentado  

Fonte: (MENDES, KUBOTA,2004 ). 



40 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 O elemento de fase constante CPE é utilizado para sistemas não ideais. 

Neste caso, a impedância é dada por: 

 

                                                             
    

 

Sendo que    é a constante CPE (elemento de fase constante), o   é a 

frequencia ângular ( rad.s) o j 
2
 = -1 é o número imaginário, e o n é o expoente da 

CPE. Sendo n=1 (capacitor puro), n=0,5 (impedância de Warburg) e n=0 (resistor).  

Olivares et al. (2009) estudaram a imidazolina oleica sobre o aço carbono em 

meio de 1 mol.L
-1

 de HCl. Nos ensaios de impedância, para uma concentração de 25 

mg.L
-1

  e 100 mg.L
-1

, os autores verificaram que o arco da impedância aumentou 

conforme o tempo de imersão aumenta, logo, há a formação de uma camada de 

inibidor no metal, que bloqueou os sítios ativos. Os dados de impedância foram 

ajustados em um circuito equivalente mostrado na Figura 10-a sem inibidor e Figura 

10-b com inibidor. O circuito externo, (CPE1-R1-t1), representou a constante de 

tempo menor que foi detectado nas altas frequências,  a qual foi atribuídoa ao rápido 

processo de carga e descarga na interface eletrodo/eletrólito. O circuito interno com 

(CPE2-R2-t2) foi relacionado a processos mais lentos, associado com o transporte de 

massa de espécies eletroativas através do filme inibidor adsorvido. As interpretações 

aqui colocadas são aquelas dos autores e não significa que se concorde com elas. 

 

 

 

Figura 9- Circuito equivalente que representa uma célula 
simples  

Fonte: ( SOUZA, 2013) 



41 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dependendo dos valores de n, o CPE pode representar uma resistência pura 

(n=0, Q=R), capacitância pura (n=1, Q=C) ou impedância de Warburg (n = 0,5, 

Q=W); a impedância de Warburg citada pelo autor constava como sendo válida para 

n &gt; 1, e como não concordamos com esse valor, colocamos o valor correto, sendo 

n=0,5. O decréscimo nos valores de Q1 (capacitância) foi relacionado com um 

aumento da área coberta de inibidor na superfície do metal. Os valores de n2 

diminuíram com o tempo de imersão na presença de inibidor e pode ser devido aos 

processos de adsorção/dessorção do filme na superfície. Os valores de R1 

aumentaram com concentrações crescentes de IO (imidazolina oleica) e também 

com o tempo de imersão, que indicou uma taxa de corrosão menor. Um aumento de 

R2 foi atribuído ao processo de adsorção do inibidor que aumentou com o tempo de 

imersão, o que significou que as espécies eletroquímicas ativas que migram para a 

superfície do metal foram bloqueadas pela formação do filme protetor. 

Zhang et al. (2012) estudaram o efeito de uma imidazolina quaternária sobre 

o aço carbono em meio de HCl 1 mol.L
-1 

através de  técnicas eletroquímicas como 

curvas de polarização, espectroscopia de impedância eletroquímica e também por 

ensaios de perda de massa.  Através do Diagrama de Nyquist verificaram que o arco 

da impedância aumentou com a adição crescente de inibidor. No Diagrama de Bode 

?Z? x Freq, observou-se que o módulo da impedância aumentou com o tempo de 

Figura 10 - Circuito equivalente ajustado 
com os dados de impedância, a) sem 
inibidor e b) com inibidor. 

Fonte: OLIVARES ET AL. (2009) 



42 
 

exposição e também o ângulo de fase aumentou e foi atribuido a adsorção do 

inibidor com o tempo. Esses dados de impedância foram ajustados a um circuito 

equivalente. Foi utilizado um elemento de fase constante (CPE) como substituto de 

um capacitor, ele foi utilizado para sistema  que não se comportou como um 

capacitor ideal devido à rugosidade e não homogeneidades na superfície. A Figura 

11 a) e b) apresentam o circuito na ausência e presença do inibidor de corrosão. O 

Rs foi a resistência da solução, o Rct foi a resistência de transferência de carga e Rf  

foi a resistência do filme, o Cd foi relacionado com a capacitância da dupla camada 

elétrica e Cf foi a capacitância do filme. O CPE1 foi considerado como um modelo da 

dupla camada elétrica, essa dupla camada consistiu nas moléculas de água 

adsorvidas e outros ions adsorvidos na superfície do aço.  O CPE2 foi um modelo do 

filme de inibidor adsorvido. Os autores mostraram que os resultados dos ajustes 

levaram a valores de Rct que aumentavam o que significa que houve maior 

resistência na passagem de elétrons ou carga na interfase. Os valores de Cd e Cf 

decresceram com o tempo de imersão de 144 horas, porque o filme de inibidor se 

adsorveu gradualmente na superfície do metal e assim aumentou a espessura da 

dupla camada elétrica e diminui a carga armazenada nesses capacitores. Os valores 

de n1 (valores do expoente da CPE, que representa a capacitância da dupla 

camada)  apresentaram uma mudança pequena, o que significa que o inibidor de 

corrosão protegeu o aço do meio corrosivo, os valores de n1 apresentam valores 

bem proximos de 1, mas a maioria está igual a 1. Os valores de n2  (valores do 

expoente da CPE, que representa a capacitância do filme adsorvido)   são oscilantes 

com o tempo de imersão, segundo os autores isso pode ser explicado quando a 

superfície do metal torna-se rugosa no decorrer dos ensaios devido à própria 

formação do filme de inibidor na superfície do metal. Essa oscilação demonstrou que 

os dados não foram ajustados corretamente.  

 

 

 

  

 

 

 

Figura 11 - Ajustes dos dados de impedância no 
circuito equivalente a) sem inibidor b) com inibidor. 

Fonte: ZHANG ET AL. (2012) 



43 
 

 

 
 

Okafor e Zheng (2009) estudaram a imidazolina quaternária em meio de ácido 

sulfúrico 1 mol.L
-1

 a 25°C. Através das curvas de polarização, verificou-se que com a 

adição do inibidor as reações catódicas de anódicas foram afetadas, indicando que 

esse inibidor entra na classificação de inibidor misto.   Através das medidas de 

impedância foi verificado um aumento nos valores de impedância segundo a adição 

do inibidor. Os dados de impedância foram ajustados em um circuito equivalente,  

Figura 12-a sem inibidor e a Figura 12-b com inibidor. O Rs representa a resistência 

da solução e CPE1 e CPE2 representaram os elementos de fase constante para o 

semicírculos capacitivos. A resistência de transferência de carga (Rct) e a resistência 

indutiva (Rind) foram avaliadas através da extrapolação do semicírculo para a 

intercepção do eixo real na baixa frequência. Na análise do espectro de EIE com 

uma espiral indutiva, uma indutância é geralmente introduzida no circuito equivalente 

para explicar o comportamento indutivo. Os valores de Cdl diminuíram porque a 

capacitância da dupla camada diminuiu, devido a adsorção do filme inibidor na 

superfície do metal. Os valores ficaram entre 0,8-0,9 para as diversas concentrações 

utilizadas. Com os valores de resistência de transferência de carga, os autores 

calcularam a eficiência do inibidor que foi de 94% para uma concentração de 150 

mg.L
-1   . 

Os autores comentaram que os valores de Rind e Cind aumentaram e 

diminuíram, respectivamente. 

 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

Figura 12 - Circuito equivalente para o 
inibidor imidazolina quaternária  

Fonte: OKAFOR E ZHENG (2009) 



44 
 

Farelas e Ramirez (2010) estudaram a imidazolina oleica em meio de NaCl 

3% pH=4 a 25°C, saturado com CO2.  Através dos ensaios de impedância os dados 

apresentados, mostraram um aumento brusco no arco de impedância com o 

aumento da concentração do inibidor. Esses dados foram ajustados com circuito 

equivalente. O Rs é a resistência do eletrólito, e QDL e Qinh são elementos de fase 

constante (CPE) que representam a capacitância da dupla camada elétrica e o filme 

inibidor respectivamente. O CPE é utilizado a fim de compensar a não 

homogeneidade da superfície do eletrodo. O Rct foi a resistência de transferência de 

carga, é Rinh resistência dos poros do filme inibidor, RL é a resistência e L é a 

indução de adsorção. O circuito da Figura 13-a foi utilizado como um modelo da 

interface entre o aço e um produto intermediário adsorvido. Quando o filme já está 

adsorvido, os autores ajustaram em um circuito mostrado na Figura 13-b. Quanto 

mais inibidor é adsorvido, a área de metal ativo é reduzida. O Rct aumentou de 48 

(na ausência de inibidor) para 4197 (Ohm.cm
2
) quando se adicionou 50 mg.L

-1
 de 

inibidor. A Rct é inversamente proporcional à taxa de transferência na área disponível 

para o processo de corrosão. Os valores de Rct aumentaram e foi devido à 

substituição gradual das moléculas de água através da adsorção das moléculas de 

inibidores de reação na superfície do metal, e diminuiu a extensão da reação de 

dissolução. Qinh e ninh  que foi constante  por um período o que sugeriu que um 

inibidor de película homogênea foi formado. O  Rinh variou entre 2,85 e 8,13 (Ohm. 

cm
2
), o que indicou que o filme de inibidor  é mais compacto e que o filme se formou 

com o tempo de imersão.  

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
  

 

 

 

 

Figura 13 - a) Modelo de circuito utilizado na interface aço-CO2 envolvendo 
um produto intermediário adsorvido sem inibidor b) quando há inibidor de 
corrosão presente 

Fonte: FARELAS E RAMIREZ (2010) 



45 
 

 

 

Villamizar  et al. (2008) estudaram a imidazolina oleica sobre o aço carbono 

em solução de 3% NaCl a 50°C desaerada saturada de CO2. A concentração 

utilizada para esse inibidor foi de 20 mg.L
-1

. Utilizaram como técnicas curvas de 

polarização, polarização linear e espectroscopia de impedância eletroquímica. 

Através das curvas de polarização, foram verificadas mudanças na densidade de 

corrente anódica. A eficiência de inibição encontrada para esse inibidor foi de 87%. 

Através da técnica de espectroscopia de impedância eletroquímica os autores 

confirmaram que os valores de impedância aumentaram porque o inibidor se 

adsorveu no metal e formou um filme protetor. Os dados de impedância foram 

ajustados em um circuito equivalente Figura 14, sendo Rs e Rct a resistência da 

solução e  a resistência de transferência de carga respectivamente. Segundo os 

autores, os ajustes para esses parâmetros foram bem sucedidos. Os valores da 

capacitância da dupla camada (CPE1) reduziram com o tempo de imersão, os 

autores confirmaram isso com a formação do filme de inibidor. Os valores de Rct 

aumentaram com o tempo de imersão. 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
3.8 TÉCNICAS DE CARACTERIZAÇÃO QUIMICA DOS INIBIDORES 

3.8.1 Espectroscopia Raman 
 

O "Espalhamento Raman" ou “Efeito Raman” foi descoberto pelo físico 

indiano Chandrasekhar Raman e por esse trabalho recebeu o prêmio Nobel de  

Figura 14 - Circuito equivalente utilizado 
para ajustar os dados na presença de 
imidazolina oleica 

Fonte: VILLAMIZAR  et al. (2008) 



46 
 

Física em 1930.O Espalhamento Raman é um,  entre outros tipos de espalhamento 

e pode ainda ser classificado em  Espalhamento Raman Estimulado (SRS- 

Stimulated Raman Scattering) ou em Espalhamento Raman Espontâneo. Na 

espectroscopia Raman, quando uma molécula é irradiada, a energia pode ser 

transmitida, absorvida ou espalhada. A espectroscopia Raman é baseada na 

detecção da luz espalhada (FARIA, SANTOS, GONÇALVES, 1997). 

A radiação emitida é de três tipos: espalhamento Stokes, espalhamento anti-

Stokes e espalhamento Rayleigh, cujo comprimento de onda é exatamente o da 

fonte de excitação.  

Como é usualmente o caso para espectros Raman, a abcissa da Figura 15 ( 

espectro do tetracloreto de carbono) é o deslocamento do número de onda,    , que 

é definido como a diferença de número de onda (cm
-1

) entre a radiação observada e 

a da fonte. Observe que três picos Raman são encontrados em ambos os lados dos 

picos Rayleigh e que o padrão de deslocamento em cada lado é idêntico. Ou seja, 

as linhas Stokes são encontradas em números de onda iguais a 218, 314 e 459 cm
-1

 

e menores que os picos Rayleigh, enquanto as linhas anti-Stokes ocorrem em 

218,314 e 459 cm
-1

 e maiores que o número de onda da fonte. Geralmente, as linhas 

anti-stokes são notadamente menos intensas que as linhas Stokes correspondentes. 

Por esta razão, apenas a parte Stokes de um espectro é normalmente usada 

(SKOOG, HOLLER, NIEMAN, 2002) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 15 -Espectro Raman de CCl4. O 
número acima dos picos é o deslocamento 
Raman definido como a diferença de 
número de onda entre a radiação 
observada e a da fonte 
respectivamente,                    

Fonte: (SKOOG, HOLLER, NIEMAN, 2002). 



47 
 

 

 

No espalhamento Rayleigh (elástico), a interação da molécula com o fotón 

não provoca mudanças nos níveis de energia vibracional e/ou rotacional da 

molécula. Assim as frequências da luz incidente e espalhada são as mesmas. 

Multipolos elétricos e magnéticos oscilando com uma dada frequência (w), emitem 

radiação nas mesmas frequências, que neste caso, não é de interesse (FARIA, 

SANTOS, GONÇALVES, 1997). 

 O efeito Raman pode ser explicado pela colisão não-elástica entre o fotón 

incidente e a molécula (espalhamento Stokes e anti-Stokes). No Stokes é quando a 

energia do fóton diminui, gerando uma vibração da molécula, e o anti-Stokes é 

quando a energia do fóton aumenta, tirando a energia de vibração da molécula. Isto 

muda os níveis da energia vibracional e/ou rotacional das moléculas, isto significa 

que as energias dos fotóns incidente e espalhado serão diferentes. Na prática, um 

feixe de radiação laser (monocromática) de baixa potência é usado para iluminar 

pequenas áreas do objeto de interesse e ao incidir sobre a área definida, é 

espalhado em todas as direções, sendo que uma pequena parcela dessa radiação é 

espalhada inelasticamente, isto é, com frequência (ou comprimento de onda) 

diferente da incidente. A espectroscopia Raman mede a variação vibracional quando 

a molécula está sob a interação de uma onda eletromagnética. Vibrações 

moleculares são devidas aos movimentos dos átomos ao longo do tempo que 

originam alongamentos das ligações moleculares e deformações angulares. A luz 

espalhada é gerada em direções aleatórias. Em outras palavras pode-se dizer que o 

Espalhamento Raman transfere energia de um canal com um comprimento de onda 

menor (maior energia) para um canal de comprimento de onda maior (menor 

energia) através de interações com fótons (SKOOG, HOLLER, NIEMAN,2002.; 

MACHADO, 2007).  

 

A instrumentação para a espectroscopia Raman consiste de três 

componentes: uma fonte laser, um sistema de iluminação da amostra e um 

espectrofotômetro apropriado. As fontes usadas geralmente são o laser Nd:YAG 

(Neodymium - Yttrium Aluminium Garnet). O Sistema de iluminação da amostra é 

simples, uma fonte laser é facilmente focalizada em uma pequena área de amostra e 

http://en.wikipedia.org/wiki/Neodymium


48 
 

a radiação emitida focalizada eficientemente em uma fenda (SKOOG, HOLLER, 

NIEMAN,2002) . 

 

 O princípio de funcionamento de um microscópio Raman consiste na 

incidência de radiação laser, que passa através de um filtro e é depois focalizada na 

amostra pela objetiva do microscópio (               Figura 16). A objetiva do microscópio 

é utilizada tanto para focalizar o feixe incidente quanto para coletar a radiação 

espalhada pela amostra (LOPES, 2005). O uso da técnica de Raman é importante 

para caracterização dos inibidores de corrosão formadores de filme, e assim pode-

se detectar a presença de um filme adsorvido na superfície do metal, bem como 

compreender os processos de degradação do inibidor de corrosão na solução de 

estudo, podendo-se concluir a respeito da possibilidade de formação de complexos 

da interação com o aço e o inibidor.  

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
3.8.2 Efeito SERS (surface enhanced raman scattering) 
 

O Espalhamento Raman é uma técnica pouco eficiente quanto à detecção de 

monocamadas em superfícies, uma intensificação de sinal é conveniente para um 

estudo apurado na caracterização de inibição de processos de eletrodo. O efeito 

SERS é observado em substratos nos quais se realizam ciclos de ativação de 

               Figura 16 - Esquema geral do arranjo ótico de um microscópio Raman  

Fonte: (LOPES, 2009) 



49 
 

oxidação-redução, produzindo uma alteração nas características da superfície 

metálica, principalmente em relação à rugosidade. A intensificação do efeito SERS 

decorre da indução de um movimento coerente dos elétrons superficiais de um metal 

com a frequência da radiação incidente de determinada energia (SILVA, 2002). Esta 

excitação coletiva dos elétrons é chamada plásmon e numa condição em que a 

superfície metálica é muito maior que o comprimento de onda da radiação incidente, 

sua frequência de ressonância. Nesta condição, a excitação plasmônica é chamada 

bulk plásmon, pois independe das dimensões do material sobre o qual a radiação 

incide. No entanto, para que exista a intensificação SERS é necessário que este 

plásmon mantenha-se concentrado na superfície do metal. Isso ocorre 

eficientemente quando partículas metálicas têm pelo menos uma de suas dimensões 

menor do que o comprimento de onda da radiação incidente. Como a 

espectroscopia Raman utiliza lasers com comprimentos de onda na região do 

ultravioleta-visível-infravermelho próximo para a excitação dos espectros, há a 

necessidade de que as partículas metálicas apresentem dimensões da ordem de 

grandeza de 10-102 nm, isto é, nanopartículas (NP)(RODRIGUES,2013). Admite-se 

que dois mecanismos distintos agem no sentido de intensificar o sinal Raman: o 

primeiro, de origem eletromagnética, e o segundo de origem química (ou eletrônica, 

de transferência de carga). O primeiro efeito está relacionado à intensificação do 

campo elétrico da radiação incidente e espalhada nas proximidades de uma 

superfície metálica com determinadas características de rugosidade. Sabe-se que o 

efeito SERS somente é observado em superfícies que contem muitas partículas 

microscópicas do metal, originadas, por exemplo, em eletrodo ativados 

eletroquimicamente, levando a condições especificas de rugosidade, que pode ser 

tanto em escala submicroscópica (10-100nm) quanto em escala atômica. No efeito 

eletromagnético, tanto a luz incidente do laser quanto a luz espalhada, podem ser 

intensificadas, resultando em um aumento de sinal Raman da ordem de 10
4 

 vezes. 

O segundo efeito de intensificação está relacionado à interação eletrônica entre o 

metal e a molécula adsorvida, que pode aumentar a polarizabilidade do adsorbato. 

Tal efeito depende, portanto, da composição química da molécula adsorvida, e leva 

a uma intensificação do sinal Raman da ordem de 100 vezes(SILVA, 2002). 

Neste trabalho, nanopartículas de ouro foram utilizadas na superfície do metal para 

obter o efeito SERS, e desta forma intensificar o sinal e assim permitir a obtenção de 



50 
 

espectros com picos mais intensificados do filme de inibidor de corrosão que está 

adsorvido no metal. 

 

3.9 TÉCNICA DE ANÁLISE DE ÍONS FERRO LIBERADOS NO PROCESSO DE 

CORROSÃO DO AÇO: ICP- OES MÉTODO DE ESPECTROMETRIA DE EMISSÃO 

ÓTICA ATÔMICA DE PLASMA INDUTIVAMENTE ACOPLADO. 

  
Esta técnica permite detectar a liberação de íons do metal para a solução, a 

importância desta informação consiste em verificar o quanto o inibidor de corrosão 

protege o metal, se a quantidade de íons de ferro for baixa em relação ao estudo 

sem inibidor, significa que o inibidor protege o metal do meio em estudo, evitando a 

liberação de íons de ferro. 

Por definição, o plasma é uma mistura gasosa condutora de eletricidade, que 

contém uma concentração significativa de cátions e elétrons. Em um plasma de 

argônio, o mais empregado para análises por emissão, os íons argônio e elétrons 

são as principais espécies condutoras. Fontes de plasma tem se tornado o método 

mais importante e largamente utilizado para a espectroscopia de emissão atômica. A 

espectroscopia de emissão por plasma oferece muitas vantagens. Uma dessas 

vantagens é a baixa interferência entre elementos, que é uma consequência direta 

de suas altas temperaturas. Bons espectros são gerados para a maioria dos 

elementos em um só conjunto de condições de excitação. Essas fontes permitem a 

determinação de baixas concentrações de elementos por possuir boa sensibilidade 

para fazer medições precisas e exatas. Também se consegue fazer a análise de 

não-metais como o cloro, boro, iodo e enxofre. A desvantagem  é que é um 

equipamento de custo elevado, em vista dos equipamentos de absorção atômica, 

que são mais acessíveis (SKOOG, HOLLER, NIEMAN,2002) 

No ICP a amostra é submetida a altas temperaturas para causar a ionização. 

Uma vez que os átomos ou íons estão em seus estados excitados, eles podem 

decair para estados inferiores através de emissão de energia térmica e luz.  Em 

OES, a intensidade da luz emitida nos comprimentos de onda específicos é medida 

e utilizada para determinar as concentrações dos elementos de interesse (SKOOG, 

HOLLER, NIEMAN, 2002) 

 Vários elementos podem ser detectados utilizando um ICP e que são 

apresentados na tabela periódica Figura 17. 



51 
 

     

 

3.9.1 Instrumentação e metodologia 
 
3.9.2 Formação e princípio de funcionamento do plasma  

 

O gás argônio é direcionado através da tocha (Figura 18) que consiste de 

uma bobina de indução de cobre enrolado em torno de uma estrutura de quartzo 

concêntrica.   A bobina de indução é alimentada por um gerador de rádio frequência 

(RF) capaz de produzir cerca de 2 kW de energia à 27 MHz. A bobina de indução é 

responsável por manter o plasma ativo devido ao acoplamento de radiofrequência 

(RF) na bobina. A oscilação do RF da corrente na bobina causa um campo 

magnético e elétrico na parte superior da tocha. Por esse campo passa o argônio, o 

qual é ionizado por uma centelha proveniente de uma bobina. Ao atingir o campo 

magnético, os elétrons e íons no gás condutivo são forçados a seguir percursos 

anulares e aleatórios dentro da tocha, havendo um grande número de choques e 

aquecimento por colisões entre as espécies existentes, nessa fase o plasma é 

gerado. Os átomos de argônio neutros que são continuamente introduzidos no 

plasma sofrem colisões com as partículas carregadas que se movem no plasma, 

aumentando as suas temperaturas (SKOOG, HOLLER, NIEMAN, 2002.; BOSS, 

1997) 

Figura 17-Representação dos possíveis elementos químicos que podem ser detectados por ICP  
  

Fonte: (COLORADO, 2015) 



52 
 

O aquecimento gerado nessas condições pode levar a temperatura do plasma a 

10000K, o que garante a completa atomização e / ou ionização da maioria dos 

elementos presentes. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
3.9.3 Preparação da amostra 
 
      Para amostras líquidas e orgânicas, deve-se fazer a digestão de amostras. A 

digestão de amostras são feitas com ácido nítrico e peróxido de hidrogênio de forma 

que possam ser eficazmente pulverizado no detector.A maioria das amostras pode 

ser completamente digerida com ácido nítrico (proteína, dendrímeros, ou outro 

material biológico). Uma vez que  para algumas moléculas pesadas podem ser mais  

difícil de alcançar o detector, não digerir totalmente as partículas pode alterar os 

resultados. Ouro e platina, por exemplo, exigem a digestão em água régia (1 parte 

de HCl : 3 partes de ácido nítrico concentrado) para obter resultados precisos no ICP 

(PETRY, 2005). 

 
3.9.4 Sistema de introdução da amostra 

 

Na Figura 19  apresenta-se o esquema da instrumentação de um ICP. O 

nebulizador introduz constantemente a amostra na forma de uma nuvem de 

gotículas, denominada aerossol. O sistema de introdução da amostra oferece toda a 

amostra para o plasma em uma forma que o plasma pode dessolvatar, vaporizar, 

atomizar, ionizar e excitar. Alguns desses nebulizadores necessitam da utilização de 

uma bomba.  Essas bombas utlizam um série de rolos que puxam  amostra da 

solução através do tubo usando um processo conhecido como peristáltico. A bomba 

Figura 18 - a) Esquema do plasma ativo devido acoplamento 
de rádio frequência b) plasma  

Fonte: a) (PETRY,20050) b) plasma (CHEMIASOFT,2014) 



53 
 

mesmo não entra em contato com a solução, somente com o tubo que carrega a 

solução a partir do recipiente da amostra para o nebulizador. A câmara de pulverizar 

está entre nebulizador e a tocha do ICP. A principal função desta câmara é remover 

grandes gotas de aerossol. Ela também serve para suavizar impulsos que ocorrem 

durante a nebulização, muitas vezes, devido ao bombeamento da solução. Em geral, 

as câmaras de pulverizar para o ICP são concebidas para permitir que as gotas com 

diâmetros de cerca de 10 µm ou menores passem para o plasma (SKOOG, 

HOLLER, NIEMAN,2002; BOSS, 1997) 

A radiação emitida pelo analito é medida na região do plasma conhecido 

como zona analítica normal. A radiação emitida é direcionada para o sistema óptico 

do espectrofotômetro, constituído de uma fenda de entrada que seleciona a radiação 

que preenche a fenda, a qual deve estar alinhada para focalizar a região do plasma 

onde a emissão do analito é maior e a intensidade do sinal de fundo menor. Assim, 

quando são levadas ao plasma, e depois de realizado todo esse processo, é gerado 

um sinal no espectrofotômetro e desta forma é tratado o resultado da análise da  

amostra com um software adeuado num computador (BOSS, 1997.; PETRY, 2005). 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 
 

Figura 19 - Esquema do funcionamento de equipamento de Método de 
espectrometria de emissão ótica atômica de plasma Indutivamente acoplado 
ICP-OES.  

Fonte: Figura adaptada (BOSS, 1997) 



54 
 

 

4  ESPECTROSCOPIA NA REGIÃO DO INFRAVERMELHO 

 
A espectroscopia no infravermelho (IR) é uma ferramenta versátil aplicada às 

determinações quantitativas e qualitativas de muitas espécies inorgânicas, orgânicas 

e bioquímicas. A radiação infravermelha corresponde aproximadamente à parte do 

espectro eletromagnético situada entre a região do visível e das micro-ondas ( 

CORREA, 2012) . 

A espectroscopia no infravermelho é uma técnica baseada nas vibrações dos 

átomos de uma molécula. O espectro infravermelho é comumente obtido pela 

passagem de uma radiação infravermelha através de uma amostra e determina qual 

a fração da radiação incidente é absorvida com uma determinada energia. A energia 

que aparece em qualquer banda no espectro de absorção corresponde à frequência 

de vibração de uma parte da amostra da molécula. Nesta seção, as idéias básicas e 

as definições associadas com espectroscopia no infravermelho serão descritas. As 

vibrações das moléculas a serem observadas aqui, são fundamentais para a 

interpretação dos espectros de infravermelho (GUIMARÃES, 2011). 

A espectroscopia na região do Infravermelho com transformada de Fourier 

(IRTF) ou espectroscopia IR tem uma larga faixa de aplicações que vai desde a 

análise de moléculas pequenas até sistemas complexos como células e tecidos 

(BERTHOMIEU e HIENERWADEL, 2009). Ela é uma das espectroscopias 

vibracionais e sofreu grandes avanços principalmente pelo fato de que os 

espectrômetros de infravermelho são facilmente encontrados na maioria dos 

laboratórios de pesquisa, pela possibilidade de usar a amostra em estado sólido 

amorfo ou cristalino, soluções aquosas, solventes orgânicos, filmes, pastilhas de KBr 

e membranas (MANTSCH e CHAPMAN, 1995; FORATO et. al., 1998). 

Assim como qualquer técnica espectroscópica, a espectroscopia no IR é 

devida à interação da radiação, no caso IR, com a matéria, e ocorre com o 

acoplamento do campo elétrico oscilante da vibração molecular e o da radiação 

incidente. A faixa de radiação do infravermelho, no espectro eletromagnético, ocorre 

na faixa entre o visível e microondas (Figura 20) sendo que a faixa de maior 

interesse se encontra na região de 4000 a 400 cm (CANTOR e SCHIMMEL, 1980). 

 
 



55 
 

Figura 20 - Representação esquemática do espectro eletromagnético (CANTOR e SCHIMMEL, 
1980).. 

 

 

 

 

Para que uma determinada molécula apresente absorção na região do 

infravermelho, IR, suas vibrações moleculares devem resultar numa alteração do 

momento dipolar. As vibrações moleculares podem ser classificadas em 

deformações axiais ou estiramentos e deformações angulares. Os estiramentos são 

as alterações da distância internuclear dos átomos envolvidos, ou seja, aumento e 

diminuição dessa distância, alternadamente. Já as deformações angulares podem 

consistir de uma mudança no ângulo de ligação com um grupo de átomos ou o 

movimento de um grupo de átomos em relação ao restante da molécula. 

Em uma molécula, as posições relativas dos átomos não estão fixadas 

exatamente, estas variam continuamente em função de inúmeros tipos de vibrações 

e rotações em torno das ligações da molécula. As vibrações podem ser classificadas 

nas categorias de estiramento e deformação. Uma vibração de estiramento envolve 

uma variação contínua na distância interatômica ao longo do eixo da ligação entre 

dois átomos. As vibrações de deformação são caracterizadas por variações no 

ângulo entre duas ligações e podem ser de quatro tipos: balanço no plano, tesoura 

no plano, sacudida fora do plano e torção fora do plano, com ilustrado na Figura 

21(HOOLER, SKOOG, CROUCH, 2009). 

 

 

Fonte: (CANTOR e SCHIMMEL, 1980) 



56 
 

          Figura 21 - Representações das vibrações a) vibrações de estiramento e b)      deformações 
angulares  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
             Fonte: ( HOOLER, SKOOG, CROUCH, 2009) 

 
 
4.1  ARGILO MINERAL HALOISITA COMO NANOCÁPSULAS PARA INIBIDORES 

DE CORROSÃO 

 
4.1.2 Algumas definições: argilas e argilominerais 
 

A expressão “Argilas Especiais” foi introduzida e está correntemente sendo 

utilizada pela revista inglesa “Industrial Minerals”, desde 1985, para designar um 

grupo de argilas que se distingue das “Argilas Industriais” por elas serem 

comercialmente raras, e também pela obtenção em localidades restritas. Essas 

argilas são produtos industriais modificados quimicamente e, por isso elas têm valor 

agregado elevado. A maior parte das Argilas Especiais foi desenvolvida 

comercialmente para produtos novos ou incomuns, ou para aplicações específicas. 

Esses desenvolvimentos foram baseados nas características especiais da 

composição química e da estrutura cristalina de alguns argilominerais. 

Os microcristais de haloisita-7 Å são tubos ocos. Haloisita, ou melhor falando, 

o caulim essencialmente haloisítico, ocupa um nicho de produção de porcelana de 

alta qualidade(Japão e França), onde alvura e translucidez elevadas são 

características desejadas e valiosas. Nas décadas de 70 e 80, catalisadores 

baseados em haloisita foram utilizados para craqueamento de petróleo. A Indústria 

de Cerâmica Branca no Brasil, desde a década de 40, vem utilizando caulins 



57 
 

residuais do Sudeste e do Sul do Brasil, constituídos por misturas de proporções 

variáveis de haloisita-7 Å e caulinita. A Indústria de Papel no Brasil também sempre 

usou esses caulins como carga para papel “sulfite”. Esses mesmos caulins, 

calcinados entre 600 e 1000 °C, vêm sendo usados como cargas para plásticos e 

borrachas. A haloisita dos caulins brasileiros geralmente contém pequenos teores de 

ferro, o que lhe confere cor rosada; a calcinação costuma branquear esses caulins 

rosados. A Figura 22 é uma Microscopia de Transmissão (MET) de um caulim 

essencialmente haloisítico com cristais tubulares de Mar de Espanha, Minas Gerais. 

(COELHO E SANTOS, 2007; CAMPOS E SANTOS,1986). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A haloisita( Figura 23) é uma argilomineral comercialmente raro devido à 

existência de grandes quantidades em um número restrito de depósitos sendo 

constituinte do grupo das argilas especiais (CHITNIS E SHARMA, 1997). A haloisita 

é classificada de acordo com o grau de hidratação, morfologia das partículas e grau 

de cristalinidade. Quando sua distância basal é de 10 Å, apresenta uma 

monocamada de moléculas de água entre as lamelas, sendo chamada de haloisita-

10 Å. Sua fórmula química possui a adição entre 0-2 moléculas de água na fórmula 

da caulinita, Al2Si2O5(OH)4.2H2O (RAHMAN, 2005). Sua desidratação ocorre sob 

temperatura de 70 ºC, onde a distância basal passa de 10Å para aproximadamente 

7,2 Å, sendo conhecida nesta forma haloisita-7Å, apresentando assim a mesma 

Figura 22- Microscopia eletrônica de cristais de 
caulinita  

Fonte: ( ZATTA, 2010) 



58 
 

fórmula química da caulinita. A haloisita-7Å pode ser confundida com a caulinita, 

mas a diferença entre estes dois argilominerais consiste na morfologia da haloisita, 

que apresenta seus cristais nas formas cilíndrica, tubular (mais comum, 

representado pela Figura 23), ou esférica (JOUSSEIN, 2005), enquanto que a 

caulinita se apresenta na forma de tábuas hexagonais ou pseudo-hexagonais 

(Figura 22). A forma tubular reduz as tensões internas originadas no retículo 

cristalino devido ao desajuste dimensional entre as folhas tetraédrica e octaédrica. 

Mesmo após desidratação com temperaturas entre 70 a 100 ºC a estrutura formada 

é irreversível. Sua forma tubular também é justificada pela ocorrência de 

substituições isomórficas, que provocam um desajustamento elétrico provocando 

tensões internas. 

Apresentando forma lamelar, a forma tubular dos cristais da haloisita que se 

deve a moléculas de águas intercaladas com repetição a cada duas lamelas, 

correspondendo a uma hidratação de 0,5 à 1,5 mol de H2O, onde as moléculas 

estão distribuídas ao acaso . As interações entre as lamelas são enfraquecidas pela 

presença das moléculas de água ajudada por um empilhamento irregular e por estes 

motivos a haloisita é mais facilmente expansível que a caulinita (ZATTA,2010). A 

parte interna dos tubos de haloisita é chamada de lúmen. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 

Figura 23 - Cristais de haloisita  

Fonte: ( ZATTA, 2010) 



59 
 

4.1.3 O uso de haloisita para encapsular inibidores de corrosão 
 

Nesta revisão, foi realizado um levantamento de trabalhos que tratam do uso 

da haloisita como  cápsulas para encapsular inibidores no  interior do seu lúmen. 

Não foram encontrados na literatura trabalhos utilizando esse argilomineral como  

cápsulas para os inibidores imidazolina oleica e imidazolina quaternária. 

Shchukin  et al. (2008) estudaram o desenvolvimento de um revestimento de 

filmes híbridos de sol-gel dopados com nanotubos de haloisita contendo um inibidor 

de corrosão e capaz de liberar o inibidor de corrosão aprisionado nos tubo de 

haloisita  protegendo o metal contra a corrosão. Um filme hibrido baseado em sílica-

zirconia foi usado neste trabalho como revestimento anticorrosivo depositado em liga 

de alumínio 2024, e este revestimento ficou em contato com uma solução de NaCl a 

3%. Nanotubos de haloisita carregados em seu interior com 2-mercaptobenzotiazol  

e na superfície os tubos foram revestidos com várias camadas de polieletrólitos e 

após o encapsulamento total foram introduzidos no filme hibrido. A espectroscopia 

de impedância eletroquímica foi utilizada para caracterizar a proteção contra 

corrosão dos diferentes filmes sol-gel. Através dos ensaios de impedância os 

autores afirmam que há três constantes de tempo bem definidas  para o sol-gel não 

dopado, a primeira constante na frequência mais alta está relacionada com a 

capacitância do revestimento do sol-gel, a segunda em 10Hz pode ser atribuída a 

uma camada de óxido na superfície do metal, e a terceira constante de tempo  foi 

relacionada a capacitância da dupla camada elétrica. O filme dopado com haloisita 

apresentou melhor resultado com altos valores de impedância  e assim impediu o 

processo corrosivo. 

Jafari et al (2010) estudaram o efeito de  várias camadas sobre a haloisita que 

foi carregada com benzotriazol e revestida com polieletrolitos. Foram realizados 

estudos eletroquímicos em meio de 0,05 mol L
-1

 de NaCl e o metal testado foi o 

cobre.  Foram utilizadas cápsulas de haloisita, nanopartículas de sílica (SiO2) e nano 

cápsulas de polieletrólitos. Os polieletrólitos aplicados nessas cápsulas foram os 

seguintes: o poli (alilamina hidrocloreto PAH), o poli (estireno sulfonato-PSS) e o 

poli(ácido metaacrilico PMA), e assim essas cápsulas são capazes de apriosinar o 

benzotriazol (BTA) como inibidor de corrosão dentro uma matriz de polielectrólito e 

descarregando-o na solução de uma maneira controlada. As propriedades de 

liberação das cápsulas envolvidas nos polieletrólitos foram as seguintes e na ordem: 



60 
 

cápsulas de nanoparticulas de polieletrólitos &gt; nanocápsulas de haloisita revestida 

com polieletrólito &gt; PSN (polieletrólitos modificado com nanocápsulas de sílica) 

cápsulas de nanopartículas de sílica revestida com polieletrolitos. Através das 

curvas de polarização foi verificado que a densidade de corrente de corrosão diminui 

com o tempo de imersão, e assim o inibidor liberado protegeu o metal do meio 

corrosivo. Além disso, os resultados indicaram que a liberação de BTA depende dos 

componentes do escudo polieletrólito e da quantidade de BTA. Os resultados 

revelaram que a maior acidez e temperatura, são fatores de desencadeamento para 

a liberação instantânea do inibidor. 

Um estudo foi feito com nanotubos de haloisita com 50 e 1000 nm de 

diâmetro, e foram analisadas para serem utilizadas como nanocontainers com  o 

inibidor de corrosão benzotriazol apriosionado. Esses nanocontainers foram 

utilizados para serem adicionados em uma tinta e assim revestir o metal, no caso, o 

cobre. A proteção contra corrosão foi avaliada com o metal revestido diretamente no 

meio corrosivo de NaCl 0,01 mol.L
-1

 . Foi analisada  a cinética de liberação do 

inibidor aprisionado e o resultado foi de que quase 100% de liberação ocorre para 

um período de 40 horas. Com a técnica de espectrofometria UV-vis, foi analisada a 

quantidade de íons de cobre liberados no meio corrosivo. Para o cobre  revestido 

com filme aditivado com  haloisita e exposto ao meio corrosivo,  a concentração de 

ions de cobre foi mínima em um período de vinte dias; significando que a taxa de 

corrosão foi reduzida.  Os autores concluiram que quando se faz a adição de 

cápsulas contendo inibidor de corrosão em uma tinta e se faz um defeito na tinta, 

ocorre a liberação de inibidor de corrosão, proporcionando o chamado efeito self-

healing ou de autorreparação protegendo ativamente o metal do meio corrosivo 

(ABDULLAVEV; LVOV, 2010). 

Cavallaro et al (2014) estudaram as propriedades físico química dos filmes 

baseados em biopolímeros com e sem o argilomineral haloisita .O objetivo do 

trabalho desses autores foi realizar um estudo com a intenção de obter dispersões 

coloidais estáveis em água com maior capacidade de solubilização de oxigênio para 

aplicações na área biomédica.  Foi avaliada a degradação térmica desses filmes e 

na presença das nanocápsulas de haloisita verifica-se que houve uma estabilidade 

térmica a uma temperatura de 370°C e na ausência de haloisita chega só a 300°C.                                                                                                                                                                         

Com as medidas do ângulo de contato, mostrou que o filme de biopolímero com 

haloisita forma uma superfície hidrofóbica, devido à adição de nanotubos de 



61 
 

haloisita, isso ocorre pelo rearranjo da estrutura do biopolímero que expõe as 

porções hidrofóbicas para a interface como uma consequência da interação com a 

camada interior das nanocápsulas de haloisita. 

Schukin e Mohwald (2007) estudaram a capacidade de liberação do inibidor 

benzotriazol das nanocápsulas de haloisita revestidas com polieletrólitos. ”Conchas” 

de polielectrólitos, que modificam a superfície exterior das nanocontainers, são 

fabricados usando a montagem pelo processo camada-a-camada (Layer-by-layer) 

de (PDADMAC = poli- cloreto de dialildimetilamonio) e (PSS-Poli- estireno sulfonato). 

Para garantir as propriedades de liberação do inibidor dos nanotubos de haloisita, a 

superficie do nanotubo foi modificada pela deposição layer-by-layer de quatro 

bicamadas de polieletrólitos. As caracteristicas de liberação de todos os 

nanocontainers com benzotriazol encapsulado foram estudadas em solução aquosa 

ácida, neutra e alcalina, no qual o pH foi ajustado com HCl ou NaOH. Para um 

pH=6,5  em solução, os nanotubos de haloisita mostraram melhores caracteristicas 

de liberação conforme os dias  sendo maior que 90% de liberação do inibidor para 

60 dias de estudo. Para um pH=2,9,a eficiência de liberação dos nanocontainers 

depende principalmente das propriedades dos polieletrolitos utilizados nas camadas. 

Nanocontainers com PDADMAC/PSS são menos sensiveis à redução do pH. 

Nanocontainers com camadas de polieletrolito contendo ao menos um polieletrolito 

fraco ( PAH/PSS) são mais sensiveis à redução do pH, e a liberação do benzotriazol 

pode ser realizada dentro de 40 min. A adição de um segundo polieletrolito 

(PAH/PMA) acelerou a liberação do benzotriazol; de todas as cápsulas ou 

nanocontainer apriosionando o benzotriazol, este pode ser liberado dentro de 10-20 

min dependendo do tipo de nanocontainer. A liberação do benzotriazol dos 

nanocontainers com polieletrolio fraco/fraco (PAH/PMA) é acompanhado pela 

decomposição das camadas de polieletrólitos. Para um pH=10, os nanotubos de 

haloisita com os polieletrólitos revelaram uma liberação mais prolongada para 

qualquer valor de pH, o que pode ser causado pelo acesso limitado do solvente ao 

benzotriazol apriosionado na cavidade do nanotubo. 

 

 

 



62 
 

4.2 SÍLICA MESOPOROSA COMO NANOCÁPSULAS PARA INIBIDORES DE 

CORROSÃO 

 
4.2.1 Silica mesoporosa 
 

A sílica, ou dióxido de silício (Figura 24), de fórmula geral SiO2, consiste de 

grupos siloxanos  (Si – O – Si) em seu interior, e de grupos silanóis (Si – OH) em 

sua superfície, sendo eles  os responsáveis pela reatividade da sílica. Estes grupos 

conferem à sílica suas propriedades polares, os quais são considerados sítios de 

adsorção eficientes podendo ser hidratados pelas moléculas de água. A sílica forma 

uma das classes de substâncias inorgânicas utilizadas como suporte de uma 

variedade de sistemas com diferentes aplicações. Em 1992, pesquisadores da Mobil 

Corporation descobriram a família M41S de peneiras moleculares mesoporosas 

silicato/aluminossilicato com estruturas de poros uniformes excepcionalmente 

grandes.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Estes materiais mesoporosos são preparados através do processo sol-gel em 

conjunto com agentes direcionadores responsáveis pela arquitetura do esqueleto 

inorgânico. Dependendo das condições de síntese Figura 25 da fonte de sílica ou do 

tipo de surfactante usado, vários tipos de materiais mesoporosos podem ser 

sintetizados (SOUZA, MEHALLEM, SOUZA, 2011) 

 

Figura 24 - (a) Microscopia eletrônica de varredura e (b) Micrografia de 
transmissão de nanoparticula de silica mesoporosa  

Fonte :(COTÍ, 2009) 



63 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Para obter a sílica mesoporosa é preciso utilizar alguns precursores, e os 

mais usados são as soluções aquosas de silicatos de sódio e alcoxisilanos. O 

composto mais utilizado para obter a sílica é o TEOS (tetraetoxissilano-Figura 26) 

que é um precursor comum utilizado na síntese de materiais à base de sílica, 

utilizando o processo sol-gel.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 26 - Molécula do tetraetoxisilano (TEOS)  

Figura 25 - Esquema da formação da estrutura inorgânica mesoporosa mediada por 
agente direcionador de estrutura: (A) formação de cristal líquido do surfactante e (B) 
caminho de auto-organização cooperativa.  

Fonte: (SOUZA, MEHALLEM,SOUZA, 2011) 

Fonte: (BRINKER E SCHERER, 1990) 



64 
 

Em um primeiro passo, a hidrólise de TEOS gera espécies precursoras 

contendo grupos silanol reativos; em seguida ocorrem reações de condensação 

envolvendo grupos silanol, em que se obtém um sol de partículas de SiO2 dispersas 

no solvente. Após isso, na sequência da reação, essas partículas formam uma rede 

tridimensional, dando origem ao gel. Estas partículas podem ser utilizadas como 

revestimentos protetores ou para ligar uma variedade de molécula funcionais, devido 

à presença dos grupos silanol reativos que reagem com grupos hidroxílicos em 

polímeros orgânicos (RAABE, 2014; BRAMBILLA, 2007). O método sol-gel é 

composto de diversas etapas que serão subsequentemente discutidas: formação do 

sol, gelificação, envelhecimento e secagem. O sol é uma dispersão estável de 

partículas sólidas ou polímeros de tamanho coloidal em um líquido. O tamanho das 

partículas do sol está na faixa de 1 a 1000 nm. O sol é formado através de 

sucessivas etapas de reações de hidrólise e condensação de uma solução de 

alcoxisilano. O alcoxisilano possui fórmula genérica (SiOR)4 onde R é um grupo 

orgânico. Dentre os alcoxisilanos, o tetraetoxisilano é o mais utilizado (HENCH; 

WEST,1990) 

 
As reações químicas durante o processo sol-gel podem ser formalmente 

descritas por três equações. As reações de hidrólise (Equação 1) são requeridas 

para gerar grupos silanóis a partir de grupos alcóxidos. A condensação pode 

acontecer através de dois mecanismos: via produção de álcool (Equação 2) ou água 

(Equação 3), como mostrado no esquema 1 (BERGNA, ROBERTS, 2006) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 Esquema 1 



65 
 

 

Nas reações de hidrólise, tem-se a substituição do grupo alcóxido (OR) do 

alcoxisilano, pelo grupo OH da molécula de água formando o grupo silanol (Si-OH) e 

um álcool. Nas reações de condensação, o ataque nucleofílico ocorre do grupo 

silanol do alcoxilano hidrolisado ao átomo de silício de outro grupo silanol, liberando 

água. O processo de formação do sol encerra quando as partículas atingem um 

tamanho macroscópico. A partir disto, as partículas do sol já formadas nas etapas 

iniciais da reação, a sílica pode ser formada quer por precipitação do sol ou por 

gelificação dessas partículas através da formação de redes poliméricas 

triidimensionais.  

As reações de hidrólise e condensação dos alcoxissilanos somente ocorrem 

na presença de um catalisador ácido ou básico, e escolha do tipo de catalisador é 

um dos principais fatores que influenciam primeiramente a estrutura do sol e então, 

a estrutura do gel ou do precipitado formado. Quando a catálise é realizada em meio 

ácido, as reações de hidrólise são mais rápidas que as reações de condensação e 

os mecanismos ocorrem de acordo com esquema 2 (SCHUBER, HUZIG, 2005)  

 

 
 

 

Esquema 1 

Esquema 2 



66 
 

Sob condições ácidas, o átomo de oxigênio de um grupo Si-OR ou Si-OH é 

protonado em uma etapa inicial rápida. Um grupo de saída é criado por protonação. 

No entanto, a densidade no átomo de silício é reduzida, o que o torna vulnerável ao 

ataque nucleófilo pela molécula de água nas reações de hidrólise ou pelo grupo 

silanol nas reações de condensação (BRAMBILLA, 2007) 

 
4.2.2 O uso das nanocápsulas de sílica contendo inibidor de corrosão 
 

Na literatura não foram encontrados trabalhos falando do uso de 

nanocápsulas de sílica contendo os inibidores que foram utilizados neste trabalho, 

mas há relatos do uso das nanocápsulas de sílica mesoporosa contendo outros 

inibidores. 

Chen e Fu (2012) estudaram cápsulas de sílica contendo o benzotriazol como 

inibidor de corrosão, que foram chamados de nanocontainers, a fonte de sílica 

utilizada foi o TEOS, essas cápsulas foram adicionadas em um revestimento hibrido 

de sílica-zirconia sol-gel. Os autores utilizaram como técnica eletroquímica para 

avaliação das propriedades anticorrosivas do filme obtido a espectroscopia de 

impedância eletroquímica. O estudo foi feito para as amostras com revestimento não 

dopado e com revestimento dopado com nanocontainers para 1, 24, 48,96 e 148 

horas de imersão em solução de NaCl 0,1 mol L-1. Depois de uma hora de imersão 

foi observada duas constantes de tempo bem definidas, a constante de tempo nas 

altas frequências foi relacionada com a propriedade de barreira do revestimento sol-

gel. O corpo de prova com revestimento de sol-gel não-dopado e o revestimento 

dopado com nanocontainers mostraram que  depois de 24 horas de imersão, as 

diferenças entre os revestimentos apareceram, verificou-se que os valores de 

impedância aumentaram para o revestimento dopado com nanocontainers. Esses 

revestimentos também foram caracterizados através de microscopia de força 

atômica (AFM) e por SEM-EDS, eles verificaram que quando se adicionam os 

nanocontainers a espessura do revestimento não alterou, sendo de 1,1 µm.  

Tavandashti e Sanjabi (2010) realizaram um estudo para melhorar a proteção 

contra a corrosão de revestimentos de sol-gel de sílica/epoxi contendo 

nanopartículas de bohemita. O inibidor de corrosão inorgânico, o nitrato de cério, foi 

introduzido no revestimento através de encapsulamento nas nanopartículas de 

bohemita, estes revestimentos foram aplicados sobre uma liga de alumínio AA 2024, 



67 
 

e os estudos foram realizados em NaCl 0,1M. Depois de uma hora de imersão, 

verificou-se claramente que o módulo da impedância aumenta quando este 

revestimento é aplicado pela liberação do inibidor encapsulado. Após 72 horas de 

imersão, o módulo de impedância permaneceu alto, e assim o revestimento 

aditivado com a bohemita contendo o inibidor de corrosão encapsulado melhorou o 

desempenho destes revestimentos na proteção contra a corrosão.   

Borisova, Mohwald e Shchukin (2011) estudaram a síntese de nanopartículas 

de sílica, monodispersas mesoporosas e a sua aplicação como nanocontainers 

carregados com um inibidor de corrosão (1H-benzotriazol (BTA)) e incorporado no 

revestimento híbrido SiOx / ZrOx sol-gel para a proteção contra a corrosão de ligas 

de alumínio (liga AA2024) meio de NaCl 0,1 mol L
-1

. A proteção contra a corrosão foi 

avaliada através da técnica de varredura do eletrodo vibratório (SVET). Estes 

resultados mostraram que ocorreu uma liberação desencadeada do inibidor pelo 

processo de corrosão (regiões anódicas são mais ácidas), e mostrou  um efeito de 

autorreparação. A morfologia esférica das partículas de sílica mesoporosas 

estudadas favoreceu a sua aplicação como nanocontainers para inibição da 

corrosão por que segundo os autores houve uma eficácia para o carregamento das 

nanoparticulas com inibidor de corrosão. Os nanocontainers estáveis e 

mecanicamente incorporados bloquearam os microporos, trincas e áreas com baixa 

densidade de reticulação na película de revestimento SiOx/ZrOx e assim 

melhoraram suas propriedades de barreira física. Além disso, devido à diminuição 

de pH, a liberação de inibidor ocorreu durante o processo de corrosão e 

proporcionou ao sistema uma eficiência anticorrosiva. 

Yeganeh e Saremi (2014) estudaram nanocontainers de sílica mesoporosa 

contendo molibdato de sódio como inibidor de corrosão e foram incorporados em 

uma matriz de polipirrol, e assim testados como revestimento para  aço carbono em 

meio de 0,03 mol L-1 de NaCl. Em seguida, a liberação do inibidor e resistência à 

corrosão destes revestimentos foi estudada. Os resultados mostraram que em 

valores de pH mais elevados o inibidor de corrosão também pode ser liberado, os 

autores explicaram isso porque as partículas de sílica em meio alcalino tem carga 

negativa isso pode ajudar na repulsão eletrostática entre as partículas de sílica e o 

molibdato e por a liberação rápida nesse pH. Os autores utilizaram como técnica 

eletroquímica para avaliação dos revestimentos dopados a espectroscopia de 

impedância eletroquímica  Os estudos com a técnica de EIE foram realizados após 5 



68 
 

min, 24, 48 e 72 horas de imersão sem defeito. Os autores verificaram que para 

tempos iniciais, o módulo da impedância é alto quando se tem partículas carregadas 

com inibidor, ao contrário do que se observou na ausência do inibidor. Para tempos 

maiores de imersão, observaram que o módulo de impedância diminui, na presença 

e na ausência do inibidor.  

Resultados de espectrometria de emissão ótica atômica de plasma 

indutivamente acoplado (ICP) mostraram que na presença de inibidor a quantidade 

de íons ferro liberados aumenta com o tempo, mas é menor quando comparada à 

ausência de inibidor, num período de 72 horas. 

Rao et al. (2005) realizaram um método para preparar nanopartículas de sílica 

monodispersas e de tamanho uniforme, utilizando ultrassom pelo processo sol-gel. 

As partículas de sílica foram obtidas por hidrólise de tetraetil ortossilicato (TEOS) em 

etanol e um estudo detalhado foi realizado para obter alteração nos tamanhos de 

partículas utilizando diferentes reagentes. Partículas de tamanho na faixa 20-460 nm 

foram sintetizadas. Os reagentes: amonia (2,8-28 mol L
-1

), etanol (1-8 mol L
-1

) água 

(3-14 mol L
-1

), e TEOS (0,012-0,12 mol L
-1

) foram utilizados e o tamanho das 

partículas foi examinado por microscopia eletrônica de varredura e microscopia 

eletrônica de transmissão. Para além das observações acima, o efeito da 

temperatura sobre o tamanho de partícula foi estudado e partículas menores forma 

encontradas pra temperaturas maiores. 

 No presente estudo, o aumento do tamanho das nanopartículas de sílica foi 

observado com o aumento da concentração de TEOS na faixa de 0.012- 0,12 M a 8 

mol L
-1

 de etanol, 3 mol L
-1

 de água, 14 mol L
-1

 e a concentração de amônia de 14 

mol L
-1

. Em contraste, uma diminuição no tamanho foi observada com o aumento da 

TEOS na faixa de 0,012-0,12 mol.L
-1

 a 4 mol.L
-1

 de etanol, 14 mol L
-1

 em água, e 14 

mol.L
-1

 de amoníaco.  

 

 
 
5 MATERIAIS E MÉTODOS  

5.1  Materiais 

 
O material de estudo utilizado foi o aço carbono  ABNT 1020, por ser o mais 

utilizado na indústria pelo baixo custo. 



69 
 

Os estudos foram realizados à temperatura ambiente. Foi utilizada uma 

solução de  NaCl 3,5%   acidificada com HCl para acertar o pH=2, e assim foi 

utilizada como eletrólito de estudo.  Esta solução foi escolhida para simular o 

ambiente de produção petrolífero.  A imidazolina oleica e a imidazolina quaternária 

foram doadas pela empresa Gurgen Argentina e Evonik  e foram dissolvidas nessa 

solução com mais 5% de álcool etílico ( foi utilizado para facilitar a dissolução dos 

inibidores) com a ajuda da sonda ultrassônica Vibracel Sonics VCX 500 nas as 

respectivas concentrações: 20, 40, 50, 60, 100, 200, 400, 600 e 1000 mg L
-1

, sendo 

estas concentrações utilizadas para ensaios eletroquímicos e ensaios de perda de 

massa. 

Para a realização dos ensaios eletroquímicos utilizou-se uma cela 

eletroquímica de três eletrodos: o de referência (Ag/AgCl/KCl sat), o de trabalho ( 

aço carbono) e o contra eletrodo (uma folha de platina). As medidas eletroquímicas 

foram realizadas num Potenciostato/Galvanostato  model 273 e o software utilizado 

para a obtenção e tratamento dos dados foi o software Power Suite.   

 

5.1.1  Tratamento superficial dos corpos de prova de aço 
 

Realizou-se o tratamento superficial do aço carbono 1020, com as lixas de 

granas 80, 120, 320, 400 e 600 consecutivamente, logo em seguida lavou-se com 

água destilada, álcool etílico e acetona, depois  secou-se com fluxo de ar quente.  

5.2 MÉTODOS 

 
5.2.1 Medidas de potencial de circuito aberto 
 

Inicialmente realizou-se a medida de potencial de circuito aberto até este 

atingir um valor quase estacionário. Este método consiste na medida de potencial de 

circuito aberto da interfase em função do tempo em relação a um eletrodo de 

referência. Para o aço carbono imerso em solução de NaCl acidificada sem adição 

de inibidor, que será chamado de branco, o tempo para estabilização foi de 2 horas, 

mas quando se adiciona a imidazolina ao eletrólito, independente da concentração, 

o tempo é de 5 horas para o potencial de corrosão estabilizar. 

5.2.2 Espectroscopia de impedância eletroquímica 
 



70 
 

Os ensaios de espectroscopia de impedância eletroquímica foram realizados 

logo após a estabilização das medidas de potencial de circuito aberto. Esta técnica 

consiste em caracterizar a capacitância e resistência do filme protetor. Essa técnica 

é sensível e utilizada para caracterizar a formação de filmes adsorvidos sobre 

superfícies metálicas, como ocorre na presença de inibidores de corrosão. Pode-se 

dizer que é uma técnica que permite avaliar os processos que ocorrem na interfase 

metal - solução eletrolítica. Para estas medidas utilizou-se o analisador de 

frequências Solartron 1255B e as medidas foram feitas na faixa de frequências de 

50 kHz a 5 mHz com uma perturbação de potencial de 10mVrms em torno do 

potencial de corrosão.  Os resultados obtidos são representados através dos 

Diagramas de Nyquist e de Bode. 

 
5.2.3 Medida de resistência de polarização linear 
 

Esta técnica é utilizada para evitar os inconvenientes ocasionados pela 

polarização na região de Tafel, pois ela não é destrutiva e permite obter a Rp, a 

resistência de polarização linear. Aplica-se uma sobretensão de ± 20 mV em torno 

do potencial de corrosão, com uma velocidade de varredura de 0,166mV s
-1

. 

5.2.4 Curvas de polarização potenciodinâmica 
 

Com esta técnica pode-se verificar a resposta em corrente resultante de uma 

aplicação de potencial no eletrodo de trabalho. A amostra de aço é polarizada nos 

dois sentidos ±250 mV nas regiões anódica e catódica, com uma velocidade de 

varredura de 1 mv / s. Para tratar os dados  um critério foi estabelecido: aplica-se 

uma faixa  de 50 mV para as regiões catódicas e anódicas em torno do potencial de 

corrosão, estes pontos são eliminados, e outro trecho que sobrou tem que ser linear 

para  encontrar a equação dessa reta e o icorr, através da extrapolação de Tafel: 

                                                       

Através do icorr é possível encontrar a eficiência do inibidor (EI) em %, de 

acordo com a equação: 

       
                                          

                    
     



71 
 

5.2.5 Ensaios gravimétricos 
 

Os ensaios de perda de massa foram executados seguindo a norma ISO 
11844-2. 
 

As peças testadas foram chapas de aço carbono com área exposta 

aproximada de 21 cm
2
 (3,0 x 3,0 x 0,3) que foram pesadas com sensibilidade de 

0,00001g (balança Mettler Toledo AX) e comparadas com um padrão, no caso um 

corpo de prova de aço inox 304 e guardados em dessecador. Os ensaios foram 

feitos em triplicata para cada concentração estudada de inibidor imidazolina oleica 

de 100, 200, 400, 600 e 1000 mg L
-1

 e o branco (0ppm). Depois do tempo total de 

imersão de 33 dias), os corpos de prova foram retirados, decapados com solução de 

Clarke( ASTM –G1), contendo 20g de Sb2O3, 50g SnCl2 e completada a 1000mL 

com HCl concentrado. Na tentativa de remover todo resíduo orgânico proveniente do 

inibidor, dos corpos de prova, utilizou-se xilol para limpar as peças, após a 

decapagem. 

 

5.2.6 Métodos analíticos e de caracterização 

 
5.2.6.1 Método de espectrometria de emissão ótica atômica de plasma 
indutivamente acoplado - ICP OES (inductively coupled plasma optical 
emission spectrofotometry) 

 

 Na análise do teor de íons de ferro liberados durante a corrosão do aço 

imerso em solução 3,5% NaCl pH=2 foi empregada a técnica análitica de emissão 

atômica por plasma. Foram retiradas amostras de 5 mL semanalmente do eletrólito 

onde se encontravam os corpos de prova imersos, dos ensaios de perda de massa. 

Estas amostras eram abertas com 3ml de ácido nítrico e 5 mL de peróxido de 

hidrogênio 35% até a alíquota ficar translúcida por destruição da matéria orgânica 

presente. Após a abertura, a amostra era diluída 5 vezes (5mL em um um balão 

volumétrico de  25mL) e prosseguia para a análise no equipamento ICP ( Espectro 

Ciros CCD). As análises foram realizadas na Central Analítica do Instituto de 

Química. 



72 
 

5.2.6.2 Espectroscopia Raman 

 

Para analisar o corpo de fundo formado (o precipitado) nos béqueres 

utilizados no ensaio de perda de massa, foi retirada uma alíquota do béquer e 

armazenadas em um eppendorf
©
, em que se encontrava uma concentração de 1000 

mg L
-1

 Para esta análise utilizou-se o equipamento Bruker RFS 100/5 (com 

comprimento de onda ? = 1064 nm), porque tem uma potência maior para medição 

em soluções muito diluídas. Para análise do filme do inibidor adsorvido sobre o 

substrato metálico: o metal ficou imerso em solução agressiva contendo o inibidor, 

durante 24horas, e retirou-se da solução, lavou-se com jato de água e após 

secagem foi levado para análise no equipamento Renishaw in via Raman 

Microscope.( Microscopio Leica DM 2500M). As análises por Raman foram 

realizadas no Instituto de Química da Universidade de São Paulo no Laboratório de 

Espectroscopia Molecular (LEM). 

5.2.6.3 Microscopia eletrônica de varredura (MEV) E EDS 

 
Esses estudos foram realizados utilizando-se microscópio Stereoscan 440, 

marca LEO, com espectrômetro de raios X por dispersão de energia (EDS) Inca X-

act, marca Oxford.  

A rotina de trabalho estipulada compreendeu a coleta de imagens de elétrons 

retroespalhados e análises químicas pontuais (EDS), para a caracterização 

composicional das amostras. As amostras foram aderidas em fita dupla face de 

carbono, metalizadas com carbono (no caso das amostras não condutoras) e fixadas 

em suporte próprio para MEV. As análises foram realizadas no Laboratório de 

Caracterização Tecnológica do Departamento de Engenharia de Minas e Petróleo da 

USP. 

 

5.2.6.4 Espectroscopia na região do infravermelho - sonda de infravermelho 
 

As análises por espectroscopia na região do infravermelho foram realizadas 

através de uma sonda que fica em contato com a amostra de interesse. As cápsulas 

foras adicionada no meio contendo NaCl pH=2 sob agitação. O equipamento Figura 

27) utilizado foi o React IR da Metler Toledo, ele registrou espectros a cada 5 ou 10 



73 
 

min, a faixa de espectro varrido foi de 2000-750 cm-1. A faixa de espectro foi 

escolhida através do espectro do inibidor puro registrado antes de começar o ensaio, 

assim os picos eram escolhidos para ter uma orientação no decorrer dos ensaios. 

Essas análises foram realizadas na Faculdade de Ciências Farmacêuticas da USP, 

no laboratório do professor Dr. Helio Alexandre Stefani. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

5.3  ENCAPSULAMENTO DOS INIBIDORES DE CORROSÃO 

 
5.3.1 Cápsulas de haloisita  contendo inibidores de corrosão 
 

Pesaram-se  5g de haloisita para 100ml de ácido sulfúrico 2M. A haloisita e  a 

solução de ácido devem ser misturadas e levadas a uma chapa de aquecimento à 

55ºC e com agitação. Quando a temperatura chegar a 55ºC deve-se deixar essa 

solução durante 6 horas neste sistema. Após isso essa solução deve esfriar, deve-

se lavar bem o precipitado e centrifugá-lo (centrifuga Beckman Coulter, modelo 

Allegra
TM 

25R Centrifuge) por quatro vezes. O precipitado foi levado à estufa por 

60ºC durante 12 horas. A haloisita deve passar por esse tratamento para aumentar o 

tamanho do lúmen. 

Para carregar a haloisita com inibidor de corrosão, foi utilizado 500 mL de uma 

solução de inibidor de corrosão para ambos os inibidores com concentração de 

10000 mg.L
-1

 ( a alta concentração de inibidor é usada para garantir que o inibidor 

seja encapsulado) e se mistura com a haloisita tratada e é levado a uma sonda 

Figura 27 -  Equipamento utilizado da Metler Toledo para análise por sonda do 
infravermelho 



74 
 

ultrassônica durante 15min e 40% de potência. Depois, a solução foi transferida para 

um kitassato e a solução ficou sob agitação e sob vácuo durante 30min e ficou 

durante 1 hora em repouso para o sistema atingir o equilíbrio, esse processo foi 

repetido quatro vezes.  O precipitado também foi centrifugado e seco em estufa a 

60ºC por 12 horas. 

 

5.3.2 Cápsulas de sílica mesoporosa contendo inibidores de corrosão 
 

5.3.2.1 Produção de nanopartículas de sílica mesoporosa  
 

Para fazer nanorreservatórios de sílica mesoporosa  empregaram-se 4 g de 

surfactante Pluronic P123 (PE20PO70PE20) que foram misturados com 130 mL de 

H2O e 20 ml de HCl concentrado à temperatura ambiente; foi agitado até dissolução 

completa. Em seguida, adicionaram-se 9,14 mL de TEOS (tetraetoxisilano) e agitou-

se mecanicamente a 900 rpm por 7,5 h, a 45 
o
C. 

 

O agitador foi desligado e a solução repousou durante 15,5 h a 80 
o
C. O produto 

resultante foi filtrado, lavado com água destilada três vezes, centrifugado e seco em 

estufa sob vácuo à 60 
o
C. Em seguida, o material foi calcinado a 550 

o
C por 6 h com 

um aumento de temperatura de 1 
o
C/min sob fluxo de ar para a remoção do 

surfactante por queima. A sílica mesoporosa obtida é do tipo SBA-15, e foi 

anteriormente caracterizada como mesoporosa por Falcon-Roque (2014)., em sua 

tese de 2014.  

 

Para carregar a sílica mesoporosa com o inibidor (imidazolinas oleica e 

quaternária), pesaram-se 50 mg de sílica mesoporosa que foram misturados com 

6 mL solução de etanol contendo o inibidor a uma concentração de 10000 mg L
-1 

, 

após isso ficaram sob agitação por 15 minutos, logo esta solução foi transferida para 

um kitassato conectado a uma bomba de vácuo. A solução foi transferida para um 

kitassato e ficou sob agitação e sob vácuo durante 30min e ficou repousando 

durante 1 hora para o sistema atingir o equilíbrio. Esse processo foi repetido quatro 

vezes.  O precipitado foi lavado, centrifugado, e seco em estufa a 60ºC. 

 

 



75 
 

 
 
6 RESULTADOS 

6.1 ESTUDOS COM O INIBIDOR IMIDAZOLINA OLEICA 

 

 Nos próximos itens serão apresentados os resultados do ensaio gravimétrico, 

as análises de espectroscopia de emissão óptica (ICP-OES) e as técnicas 

eletroquímicas para verificar o desempenho do inibidor. 

 
6.1.1 Ensaios gravimétricos 
 

Os ensaios gravimétricos foram realizados para comprovar como a taxa de 

corrosão dos corpos de prova varia com a concentração do inibidor e o tempo de 

imersão no eletrólito. Desta forma, pode-se verificar a eficiência como inibidor de 

corrosão da imidazolina oleica. 

Nos gráficos da Figura 28 e Figura 29  apresentam-se os resultados obtidos 

dos ensaios de perda de massa utilizando o valor médio de velocidade de corrosão 

em mm/ano para os três corpos de prova utilizados.  

Observa-se que os resultados obtidos nos ensaios de perda de massa apresentam a 

tendência clara de diminuição da velocidade de corrosão para concentrações 

crescentes do inibidor. O resíduo orgânico do inibidor foi retirado dos corpos de 

prova com xilol, para tentar eliminar a possibilidade de ainda permanecer o resíduo 

orgânico da imidazolina oleica adsorvida no metal e alterar os resultados dos 

ensaios de perda de massa. Aiad et al (2010) estudaram a imidazolina em meio 

ácido, encontraram uma taxa de corrosão  baixa para uma concentração de 400 mg 

L
-1

, isso concorda com o resultado obtido neste trabalho. Olivares  et al.(2009)  

estudaram a imidazolina em meio ácido e as taxas de corrosão são próximas das 

que foram obtidas neste trabalho. Zhao et al (2012) encontraram valores de taxa de 

corrosão bem próximos ao que foram encontradas neste estudo para a imidazolina 

oleica, mas em um meio contendo CO2  além do NaCl. Nota-se pela Figura 28 que 

há reprodutibilidade e os dados mostram uma tendência clara de comportamento 

mostrando a atuação do inibidor para concentrações crescentes de inibidor. Foi 

utilizada a análise do teor de íons de ferro liberados para a solução agressiva, 

usando a espectrometria de emissão atômica (ICP) para confirmar os resultados 

obtidos nos ensaios de perda de massa.  



76 
 

 

 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
 
 
 
 
 
 

Na Figura 30 apresenta-se a foto do corpo de prova sem imersão no meio 

corrosivo e depois de retirado da solução agressiva contendo inibidor de corrosão. 

Verifica-se que antes do ensaio gravimétrico a amostra tem um aspecto com brilho, 

logo após o ensaio gravimétrico observa-se que o corpo de prova tem um aspecto 

fosco, devido ao próprio inibidor de corrosão que se adsorveu sobre a peça e há 

presença de produtos de corrosão em alguns pontos da superfície do corpo de 

prova. Na Tabela 2 apresenta-se as ilustrações do ensaio gravimétrico para o 

Figura 28-Resultados de velocidade de corrosão para o 
aço carbono em meio de NaCl 3,5% pH=2  na ausência 
e presença de diferentes concentrações do  inibidor 
imidazolina oleica durante 33 dias de imersão a) sem 
xilol  

Figura 29-Resultados de velocidade de corrosão para o aço 
carbono em meio de NaCl 3,5% pH=2  na ausência e presença 
de diferentes concentrações do  inibidor imidazolina oleica 
durante 33 dias de imersão com xilol 

0 200 400 600 800 1000
0

10

20

30

40

50

60

Concentração / mg L
-1

?
m

 /
 a

n
o

 a) Sem xilol

0 200 400 600 800 1000
0

10

20

30

40

50

60

?
m

 /
 a

n
o

Concentração / mg L
-1

 b) Com xilol



77 
 

branco, com 20 mg L-1 e com 1000 mg L-1. Observa-se o processo de corrosão em 

quinze dias  

 
 
 

 
 
 
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Figura 30 - Corpo de prova a) sem imersão e b) depois do ensaio gravimétrico 

a b 

Tabela 2- Fotos do ensaio gravimétrico no primeiro dia, quinze dias e no ultimo dia de 
imersão para o branco, com 20 mg L

-1
 e com 1000 mg L

-1
 

 
. 



78 
 

6.1.2 Análise de íons de ferro liberados no processo de corrosão do aço 
 
6.1.2.1 Espectroscopia de emissão atômica óptica (ICP-OES) 

 

A técnica analítica por emissão atômica foi utilizada para obter uma 

interpretação melhor dos resultados obtidos por ensaio de perda de massa, onde, o 

objetivo foi verificar a quantidade de ferro liberado no período de imersão dos corpos 

de prova de aço carbono, ou seja, ao longo do período de trinta e três dias.  

Na Figura 31 é apresentado o gráfico obtido a partir dos dados da análise do teor 

total de ferro por ICP. 

 

 

 

A linha do branco, sem inibidor representa a evolução da corrosão do aço no 

meio agressivo. Esses dados foram ajustados e a tendência que melhor se ajustou a 

estes dados foi o ajuste polinomial para todas as concentrações. As linhas para as 

diferentes concentrações de inibidor mostram que as maiores concentrações levam 

à maior inibição da corrosão, com destaque para a maior concentração de 1000 mg 

L
-1

. Verifica-se na Figura 30 um processo de inibição até quinze dias de imersão do 

metal, revelado pela distância entre as curvas do branco e as curvas para as 

diferentes concentrações do inibidor imidazolina oleica. Depois disso, observa-se um 

disparo na quantidade de ferro liberado em solução, onde, sugere-se que neste caso 

ocorra uma degradação no inibidor ou sua interação com alguma espécie, ficando 

Figura 4: Amostra imersa em 
solução de imidazolina de 
1000 ppm 

Figura 31- Resultados do teor de ferro total liberado pelos corpos de prova de aço carbono 
imersos em meio de 3,5% NaCl pH=2  na ausência e presença de diferentes concentrações de 
inibidor imidazolina oleica durante 33 dias. 

0 

100 

200 

300 

400 

500 

0 5 10 15 20 25 30 35 

Fe
 (

 m
g

.L
-1

) 

Dias 

Branco 

20 

50 

100 

200 

600 

1000 

Concentraçao 
de Imidazolina 
Oleica  mg.L-1 



79 
 

indisponível neste meio estudado, depois dos doze dias.   No período de imersão de 

trinta e três dias, se obteve o melhor resultado com a concentração de 1000 mg L
-1

  

de imidazolina oleica (IO). 

Na Tabela 3 verifica-se que realmente até quinze dias de imersão há uma boa 

eficiência para todas as concentrações, e depois disso aparentemente o inibidor é 

degradado.  

Depois de obter esses resultados, houve necessidade de entender porque até doze 

dias há o efeito de inibição da corrosão para todas as concentrações estudadas e 

depois ele cai.  Assim, utilizou-se a espectroscopia Raman para acompanhar se 

ocorre a degradação do inibidor ou se ocorre sua reação formando alguma outra 

espécie estável, tornando-o indisponível no meio. 

 

                          Tabela 3 - Eficiência obtida da análise de íons ferro por ICP 

    Eficiência (%) obtida da análise de íons de ferro   

    Concentração de Inibidor mg . L-1     

Dias de exposição 20 50 100 200 600 1000 

3 74,64 72,48 67,24 75,85 83,80 88,20 

6 44,62 44,94 34,14 72,80 ---- 80,90 

13 43,71 31,09 29,33 42,16 52,66 72,58 

17 9,53 10,24 8,44 15,48 28,80 51,51 

33 6,44 16,88 20,77 16,86 15,15 31,63 
 

Na Figura 32 apresenta-se a eficiência com o tempo de imersão. Esses dados 

foram calculados com a seguinte equação: 

      
                                                            

                   

                                      
x100 

Observa-se a variação da eficiência de inibição versus o tempo de imersão, 

onde a para a concentração de 1000 mg L
-1

 se obteve o melhor resultado com as 

maiores eficiências ao longo de todo o período de imersão. Também é possível 

verificar que, mesmo o inibidor se degradando depois de quinze dias, para uma 

concentração de 1000 mg L
-1

, o inibidor demora bem mais para se degradar quando 

comparada com as outras concentrações, e assim protege o metal por mais tempo e 

de forma mais eficiente. 

 



80 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

6.2ESPECTROSCOPIA RAMAN 

 

A espectroscopia Raman foi utilizada para compreender, conform os 

resultados obtidos por ICP, porque até quinze dias há inibição do inibidor e depois a 

eficiência de inibição diminui, por isso a técnica de Raman foi utilizada para verificar 

se há degradação ou não da imidazolina. A técnica também foi utilizada para 

caracterizar a persistência do filme de imidazolina oleica adsorvido sobre o metal, 

mesmo quando retirado da solução que continha o inibidor dissolvido. As 

nanopartículas de ouro foram utilizadas para intensificar o sinal Raman do filme 

adsorvido no metal 

 
 6.2.1 Caracterização do filme de inibidor adsorvido no metal. 

 

Na Figura 33 são apresentados os espectros da imidazolina oleica pura, em 

forma de pasta e também o espectro realizado na superfície do metal previamente 

imerso por 24h na solução agressiva contendo 1000mg L
-1

 da imidazolina oleica, 

depois de lavado e seco e, na Tabela 3 são colocadas as atribuições desses picos 

Raman, de acordo com os espectros obtidos e apresentados. 

 

 
Figura 33 - A )Espectro Raman da imidazolina oleica utilizada, em pasta. B) Mesmo que A mas em 
faixa de números de onda menores.C)  Espectro da imidazolina na superfície no metal  

Figura 32 - Eficiência versus tempo de imersão do 
aço carbono em meio de NaCl pH=2 para as  
concentrações de 20,50,100,200,600 e 1000 mg L

-1
 

de imidazolina oleica (OI). 

0 5 10 15 20 25 30 35
0

10

20

30

40

50

60

70

80

90
Concentração

mg.L
-1

 20

 50

 100

 200

 600

 1000

E
fi
c
iê

n
c
ia

 (
%

)

dias



81 
 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 

 

Na Tabela 4 apresentam-se as atribuições dos picos correspondentes à 

molécula da imidazolina. O anel imidazolínico tem picos com maior intensidade nas 

faixas de 1500-1650 cm
-1 

[42] e estes picos mostrados correspondem ao espectro da 

imidazolina em pasta (sólido).  

Em 1651-1750 cm
-1

 é sugerida a atribuição à ligação de C=N do anel 

imidazólíco (Lopes,2005). Para as bandas 2920 e 2850 cm
-1

 podem ser atribuídas as 

vibrações de alongamento do-CH2-simétricas e assimétricas, respectivamente 

(NAKAMOTO, 2009) Os picos próximos de 3000 cm
-1 

também podem estar 

relacionados com o CH ligado ao anel imidazólinico (NAKAMOTO,2009). 

 

Tabela 4 - Atribuição vibracional do Espectro da Imidazolina em pasta e adsorvida na superfície do 
metal 

Picos 
Raman  

Atribuição vibracional Referências cm- 1 

3006,28
79,2841 

Estiramento CH 
assimétrico 

(CONTRERAS et al., 2011; MATULAITIENÉ et al., 2013; COLLADO; RAMIREZ, 
2000; NAKAMOTO, 2009) 

 
 

 

1656 
Estiramento C=N ligado 

ao anel imidazolinico 

(CONTRERAS et al., 2011; NAKAMOTO, 2009; LIN-VIEN et al., 1991; 
GUNASEKARAN et al., 2009; MUTULAITIENÉ et al., 2013; BRANHAM et al., 

2011) 

1404 
Respiração do anel 

imidazolínico 
(BRANHAM ET AL., 2011; RODRIGUES, 2010;  

COLLADO; RAMÍREZ, 2000) 

a) b) c) 

0 500 1000 1500 2000 2500 3000 3500

Deslocamento Raman / cm
-1

 Espectro do inibidor adsorvido 

      na peça de aço carbono

2854
1627

1300

1052

751

300

250 c   

1000 900 800 700 600 500 400 300 200

 

Deslocamento Raman (cm
-1
)

479

382

302

2
4
5

2
1
8

b

-500 0 500 1000 1500 2000 2500 3000 3500 4000

1
2

6
4

 1
6

5
6

 

2
8

4
1

1
3
0
2
 

1
4

4
1

 

2
8

7
9

 

Deslocamento Raman cm-1

3
0
1
0
 

a



82 
 

      

1302 Estiramento C-N 
(GUNASEKARAN et al., 2009;  

RAPER; MILLER, 1988) 

  

                                                         ( COLOMBAN, 2011; 
          LUDOVIC, 2009) 

1284 C-C   

 
 

  

1346 Anel imidazolínico (RODRIGUES, 2010) 

1232 Estiramento C-C (LIN-VIEN et al., 1991) 

1145 
Deformação angular  C-

H e N-H (COLOMBAN, 2011) 

750 
Deformação angular  C-

H fora do plano ( LOO ET AL., 2005) 

250 complexo Fe-N (WANG ET AL, 2002; CORNILSEN; NAKAMOTO, 1974; KUILA et al, 1992.) 

 

Para o espectro da imidazolina adsorvida no metal foi verificado que alguns 

picos são semelhantes àqueles observados para a imidazolina em pasta. Há um 

pico em 1346 cm
-1

, que também pode estar atribuído a respiração do anel 

imidazolínico, enquanto que os picos apresentados em 1232 cm
-1

 estão relacionados 

a estiramento C-C e sendo a banda equivalente em 1145 cm
-1

 à deformação angular 

do C-H e N-H. Através dessa análise foi possível mostrar que realmente há um filme 

adsorvido formado sobre o metal. No espectro C da Figura 15 foram feitos dois 

espectros para a mesma superfície em regiões diferentes de comprimento de onda, 

onde no espectro verde está nítida a presença de produtos de corrosão (denotada 

por picos em baixos valores de número de onda). Foram verificadas também bandas 

próximas relacionadas aos produtos de corrosão e à formação de um complexo 

entre imidazolina e íons Fe
+2

 e/ou Fe
+3

, melhor especificados na tabela 4. No 

espectro C verificou-se a presença de outro pico em 218 cm
-1

, que é um pico muito 

próximo da formação da interação N-Fe (relativo ao complexo imidazolina –Fe) , que 

será discutido com mais detalhes no próximo item. 

 
 
6.2.3 Caracterização do complexo formado em solução 
 

Na Figura 34 apresentam-se os corpos de prova imersos em solução de NaCl 

3,5% pH=2 contendo imidazolina e o aspecto da solução onde há um corpo de fundo 

Espectro  da  Imidazolina adsorvida no metal 



83 
 

(precipitado) cujo espectro foi obtido.  Após a retirada da alíquota contendo o 

precipitado do fundo do béquer, foi realizada a filtração e lavagem do precipitado 

com água e este levado à estufa à 60°C durante uma hora. Na Tabela 5 são 

apresentadas as atribuições Raman dos possíveis produtos de corrosão formados 

no corpo de fundo e do possível complexo entre íons de ferro e a imidazolina oleica. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Figura 34 - Esquema das amostras do precipitado retiradas do ensaio de perda de massa e o 
espectro gerado a partir dessa amostra 

Corpo de fundo formado do 

ensaio de perda de massa 

Depois de retirar a alíquota, 
realizou-se a filtração e 

lavaagem da amostra e 

secagem em estufa 

Espectro da 
amostra  

 



84 
 

 Tabela 5 - Atribuição Raman a partir do espectro gerado da amostra de sólido formado na solução 
agressiva durante o período de imersão dos corpos de prova. 

 

Pico Raman  

cm
-1

 Atribuição vibracional Referências 

648 e526  Fe3O4 magnetita 

(COLOMBAN, 

2011; UDOVIC, 

2009) 

648, 346 e 376 ?- Fe2O3 maghemita (SLAVOV, 2010) 

 

Próximo de 346 e376 cm-1                         ? – FeO (OH) goetita (LUDOVIC, 2009) 

                   308                       ?-  Fe2O3  hematita 

(COLOMBAN; 

LUDOVIC; 

SLAVOV, 2011, 

2009) 

250 

             ? – FeO (OH)   lepidocrocita     

                     ou lligação Fe-N                                

(ANTUNES; 

COSTA, 2002;  

FROST et al., 

2007; KUILA et 

al,, 1992  ) 

215               Estiramento Fe-N                           

(WANG ET AL, 

2002; 

CORNILSEN; 

NAKAMOTO, 

1974) 

 

 

Na literatura, os picos da  magnetita se enquadram na faixa de 670 e 550 cm
-

(ANTUNES,2002). 

Magnetita (Fe3O4), hematita (?-Fe2O3) e goetita (?-FeOOH) são variações de 

óxidos minerais de ferro gerados por aquecimento. Brown (1984) estudou o 

comportamento destes compostos de ferro associando as modificações no espectro 

com a potência da radiação utilizada a 633 nm ou mais, que é capaz de causar 

modificações químicas ou transições de fase, e para este estudo foi utilizada uma 

faixa de 785nm como radiação excitante,  por causa da fluorescência e é onde se 

consegue uma relação sinal/ruído bem intensificada. 

A maghemita (?-Fe2O3) e magnetita (Fe3O4) apresentam espectros mais 

fracos, com menos bandas vibracionais também distintas e nem sempre específicas 

dessas fases,  razões que podem tornar difícil a sua detecção ou distinção, 



85 
 

especialmente no caso de misturas de fase complexas, e se encontram nas faixas 

de 650-720 cm
-1

[61] . 

A hematita (?-Fe2O3) encontrada apenas em casos de corrosão à alta 

temperatura (ou como resultado de um aquecimento a laser) e aparece um pico 

característico desse composto em 1310 cm
-1 

( LUDOVIC,2009). As bandas a 648 e 

1300 cm
-1

 são atribuídas ao espalhamento ineslático da estrutura magnética do 

cristal de hematita (COLLADO, RAMÍREZ,2000). A hematita situa-se em bandas 

características entre 350-346 cm
-1

. 

Os cristais de goetita e hematita compartilham uma estrutura cristalina similar 

baseada em camadas de oxigênio estreitamente empacotadas num formato quase 

hexagonal, comuns tanto a um quanto a outro. Essas camadas se repetem numa 

sequência de empacotamento duas a duas (ABAB...). Cátions Fe
3+

 ocupam metade 

dos interstícios octaédricos em goetita e dois terços em hematita. Para a goetita, as 

vibrações do cristal ativas no Raman estão próximas de  346 - 390cm
-1

. A goetita 

tem seu pico mais intenso em 386 cm, o qual é bem próximo ao valor do segundo 

pico mais intenso da lepidocrocita, e, o segundo pico mais intenso está por volta de 

386 cm-1( GUNASEKARAN et al., 2009). Os picos intensos em 250 cm
-1

 (mais 

intenso) e 385 cm
-1

 são característicos da lepidocrocita, segundo resultados 

publicados por alguns autores(LUDOVIC,2009.; SLAVOV et al.,2010.; ANTUNES, 

COSTA, 2002). 

Para o pico em 215 cm
-1

 não foi encontrada nenhuma relação a qualquer 

produto de corrosão, mas sim à vibração da interação de Fe-N que segundo Wang 

et al. (2002) ocorre na superfície do metal quando o inibidor de corrosão fica 

adsorvido (ver a Figura 5C) ou na formação de complexos com compostos 

imidazolínicos e íons de metais de transição como o ferro, cujos picos se encontram 

em regiõescom número de onda menores de deslocamento Raman (CORNILSEN, 

NAKAMOTO, 1974). Dessa forma, se prova que houve a formação do complexo 

entre a imidazolina oleica e íons de ferro, justificando a diminuição da concentração 

da molécula do inibidor na solução agressiva, após 12 dias de imersão. 

 



86 
 

 

 

6.3 ENSAIOS ELETROQUÍMICOS 

 
6.3.1 Potencial de circuito aberto 

 

Na Figura 35 apresentam-se  as curvas de potencial de circuito aberto para as 

diversas concentrações de inibidor. Observa-se que, de um modo geral,  a 

imidazolina oleica leva os resultados de   potencial de corrosão para valores mais 

positivos, indicando que este inibidor tem uma atuação que predomina na região 

anódica. 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
6.3.2 Espectroscopia de impedância eletroquímica 

 

Na Figura 36 apresentam-se os diagramas obtidos a partir das medidas de 

espectroscopia de impedância eletroquímica. 

 

Figura 35 - Curvas de medidas de potencial de circuito 
aberto para o aço carbono em meio de 3,5% NaCl pH=2 
para diferentes concentrações de inibidor imidazolina 
oleica. 



87 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Através dos Diagramas de Nyquist verifica-se um aumento no diâmetro dos 

arcos de impedância para maiores concentrações do inibidor de corrosão, e um 

aumento do arco capacitivo e resistivo para concentrações acima de 60mg L
-1

, 

indicando uma melhor resistência aos processos de transferência de carga nas 

concentrações mais altas de imidazolina oleica, caracterizando a inibição contra a 

corrosão do aço carbono. 

No Diagrama de Bode verifica-se que há uma constante de tempo na ausência do 

inibidor de corrosão e na presença do inibidor, para concentrações acima de 60 mg 

L
-1

, observam-se duas constantes de tempo, com uma a mais altas frequências, 

sugerindo a presença de um filme do inibidor adsorvido no metal.  Verifica-se que o 

melhor efeito de inibição foi para a concentração de 1000 mg L
-1

 representada pelo 

maior valor de módulo de impedância em baixas frequências. Olivares et al (2009) 

encontraram valores de impedância com uma ordem de grandeza menor para uma 

concentração de 100 mg L
-1 

de imidazolina oleica em meio ácido sobre o aço 

carbono. Villamizar et al (2008). mostraram que com o aumento da concentração da 

0 1x10
4

2x10
4

3x10
4

4x10
4

5x10
4

0

-1x10
4

-2x10
4

-3x10
4

-4x10
4

-5x10
4

0 200 400 600

0

-200

-400

-600

 

 

Z' / ??cm
2

Z
" 

/ 
?

.c
m

2

Concentração 

de inibidor mg. L
-1

 40

 50

 60

 100

 400

 1000

Z' / ??cm
2

Z
" 

/ 
?

.c
m

2

 Branco

10
-2

10
-1

10
0

10
1

10
2

10
3

10
4

10
5

10
0

10
1

10
2

10
3

10
4

10
5

0

-10

-20

-30

-40

-50

-60

-70

-80

â
n

g
u

lo
 d

e
 fa

s
e

f (Hz)

?
Z
?

(?
 .

 c
m

2
)

Figura 36 - Diagramas de Nyquist e de Bode para o aço carbono em meio de 3,5% NaCl 
pH=2 para diferentes concentrações de inibidor imidazolina oleica. 



88 
 

imidazolina o arco da impedância aumenta, mas ele obteve valores menores do que 

foi encontrado nesse trabalho, isso pode ser em função do meio que o autor utilizou, 

que foi em um meio contendo CO2. 

6.3.3 Ajustes dos dados através de circuitos elétricos equivalentes 
 

Os dados de impedância foram ajustados através de circuitos equivalentes na 

a) ausência e b) presença de inibidor de corrosão. Todas as concentrações se 

ajustaram no modelo apresentado na Figura 37-b. Nos circuitos o R1= Rsol, o R2= Rf 

(resistência do filme de inibidor adsorvido) e o R3= Rct ( resistência a transferência 

de carga). O CPE1 é detectado nas regiões das frequências mais altas e pode ser 

atribuído ao processo de carga e descarga  na interface inibidor/eletrólito. O circuito 

interno CPE2 é detectado nas frequências mais baixas, e pode ser associado a 

processos mais lentos na interface metal/eletrólito.  

Figura 37- Circuito equivalente na a) ausência e b) presença de inibidor 

 

                       

Na Figura 38 é o resultado do ajuste para a melhor concentração desse 
inibidor, que é de 1000 mg L

-1 
. 

 
 

 
               Figura 38 - Diagrama de Nyquist e de Bode para uma concentração de 1000 mg L-1 

0 25000 50000 75000

-75000

-50000

-25000

0

Z'

Z
''

1000ppm.txt
FitResult

10
-3

10
-2

10
-1

10
0

10
1

10
2

10
3

10
4

10
5

10
2

10
3

10
4

10
5

Frequency (Hz)

|Z
|

1000ppm.txt
FitResult

10
-3

10
-2

10
-1

10
0

10
1

10
2

10
3

10
4

10
5

-75

-50

-25

0

Frequency (Hz)

th
et

a



89 
 

 

Na tabela 6 apresentamse os valores de resistência e capacitância do 

elemento de fase constante. Verifica-se que os valores de Rsol aumentam conforme 

o aumento da concentração do inibidor por conta da solução ficar menos. A redução 

nos valores Cdl e Cf podem ser explicados pelo aumento de área coberta pelo 

inibidor de corrosão e diminuição de cargas na dupla camada. Os valores de 

capacit|ância do filme adsorivido, Cf foram plotados em um gráfico (Figura 38 a), e 

pode-se verificar claramente essa redução. Por um outro lado, a resistência do filme 

adsorvido Rf aumenta com o aumento da concentração de inibidor (ver Figura 38 b). 

Os valores de n &amp;lt;1 indicam que realmente a superfície é heterogênea e o uso de 

um CPE foi apropriado. 

 

 

Tabela 6- Parâmetros eletroquímicos dos dados de espectroscopia de impedância eletroquímica do 
aço carbono 1020 em NaCl 3,5% pH=2 na ausência e presença de imidazolina oleica 

  

  



90 
 

 

 
 
 
6.3.4 Medidas de resistência de polarização linear e curvas de polarização  
 

Na Figura 40 apresentam-se as curvas de polarização.  As reações catódicas 

e anódicas se mostram todas mais polarizadas na presença do inibidor, mostrando 

que a imidazolina oleica é um inibidor misto, com ação preponderantemente 

anódica. É possível verificar que os potenciais de corrosão são levados para valores 

mais nobres, o que significa que o inibidor é forma uma barreira e protege o metal do 

eletrólito corrosivo evitando a oxidação. Os dados da curva de polarização 

concordam com os que Olivares et al (2009) obtiveram para imidazolina oleica sobre 

o aço carbono em meio ácido, para concentrações mais altas de imidazolina, a taxa 

de corrosão diminui. . Zhao et al (2012) apresentou os resultados das curvas de 

polarização para a imidazolina oleica em meio ácido,  e os autores também 

verificaram que esse inibidor apresenta características de um inibidor misto .  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

0 200 400 600 800 1000

0,0

5,0x10
-6

1,0x10
-5

1,5x10
-5

2,0x10
-5

C
f 
 (

 C
 /
 F

)

concentração / mg L
-1 0 200 400 600 800 1000

0

500

1000

1500

2000

2500

3000

3500

R
f 
/?

 c
m

2
cocnentração / mg.L

-1

             Figura 39- Tendência dos valores da capacitância e do resistência do filme adsorvido 

a 
b 

b 



91 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 

 

 

Na Tabela 7 apresentam-se os parâmetros obtidos das curvas de polarização. 

Via de regra, na presença do inibidor, obtiveram-se valores de Ecorr mais positivos. 

De um modo geral, o aumento da concentração do inibidor levou a valores de icorr 

menores. Verifica-se que a eficiência do inibidor (%EI) aumenta para concentrações 

crescentes do inibidor. As medidas de resistência de polarização linear mostraram-

se  coerentes com os valores de icorr , apresentando valores crescentes de Rp para 

concentrações mais elevadas do inibidor, esses valores também concordam com o 

que foi encontrado na literatura  (REYNAULD-MORALES,2009; FARELAS E 

RAMÍREZ, 2010), onde os valores de Rp aumentam com o aumento da 

concentração . Também foram calculados os valores de icorr a partir dos dados de Rp 

através da equação de Stern-Geary: 

      
    

               
 

Verifica-se que o icorr calculado para o branco aumentou uma ordem de 

grandeza; para as outras concentrações, a ordem de grandeza não se alterou para o 

icorr experimental e o calculado. 

 Villamizar  et al. (2008) estudaram a imidazolina oleica em meio de NaCl 3%  

com presença de CO2 no meio. Os autores obtiveram valores de densidade de 

corrente de corrosão cerca três ordens de grandeza maiores quando comparados 

-8 -6 -4 -2 0

-0,8

-0,6

-0,4

-0,2

E
 /

 V
A

g
 /

 A
g
C

l

i ( A / cm
2
)

Concentração 

de Inibidor mg.L
-1

 40

 50

 60

 100

 400

 1000

 BRANCO

Figura 40 - Curvas de polarização para aço carbono estático em 
meio de NaCl 3,5% pH=2 para diferentes concentrações de 
inibidor imidazolina oleica 



92 
 

aos que foram obtidos neste trabalho, no entanto o meio que eles utilizaram pode 

ser mais agressivo do que este. Reynauld-Moralez et al. (2009) estudaram a 

imidazolina no mesmo meio utilizado neste trabalho, mas a 50°C  e também eles 

observaram que esse inibidor atua inibindo as reações anódicas e catódicas, 

também verificaram uma eficiência de 73% para 12 mg L
-1

 de imidazolina oleica e 

83% para 25mg L
-1

 de imidazolina oleica, esses valores de eficiência estão menores 

do que os que foram encontrados no presente trabalho, mas porque utilizaram um 

meio mais agressivo. 

 
Tabela 7 - Parâmetros obtidos a partir das curvas de polarização e das medidas de resistência de 
polarização linear 

 

          Icorr (A / cm2)  

Concentração de inibidor Ecorr / V Icorr (A / cm
2
) EI% Rp .10

2
 

calculado a partir do 
Rp 

mg L
-1

       (  ?.cm
2
)   

sem inibidor -0,569 3,02.10
-5

 ---------- 5,0 1,32.10
-4

 

40 -0,537 1,81.10
-6

 94 81 5,64.10
-6 

50 -0,563 2,50.10
-6

 91,7 156 2,89.10
-6 

60 -0,485 5,50.10
-7

 98,2 247 1,60.10
-7 

100 -0,461 5,79.10
-7

 98,1 410 4,43.10
-7 

400 -0,459 3,64.10
-7

 98,8 412 4,17.10
-7 

1000 -0,52 2,38.10
-7

 99,2 493 7,91.10
-7

 

 
 

6.4 ESTUDOS PARA O INIBIDOR  IMIDAZOLINA QUATERNÁRIA 

 
Nos próximos itens serão apresentados os resultados do ensaio gravimétrico, 

as análises de ICP e as técnicas eletroquímicas para verificar o desempenho do 

inibidor. A imiadazolina quaternária foi estudada porque além de atuar como um 

inibidor de corrosão, também é um biocida. 

 
6.4.1 Ensaio gravimétrico 
 

Na Figura 41 são apresentados os resultados de velocidade de corrosão com 

a concentração do inibidor imidazolina quaternária, obtidos do ensaio gravimétrico.  

Verifica-se que com o aumento da concentração do inibidor, a velocidade de 

corrosão diminui de maneira significativa a partir de 400 mg L
-1

 e, portanto, foi 

possível observar que o inibidor protege o metal do meio agressivo de modo 

eficiente. Uma baixa taxa de corrosão é alcançada para uma concentração de 1000 



93 
 

mg L
-1

. Jiang  et al (2009) estudaram a imidazolina quaternária em meio de HCl, e os 

resultados apresentados dos ensaios gravimétricos mostraram que acima de 400 mg 

L
-1

 a taxa de corrosão é bem menor. Shun cun et al (2006) obtiveram valores de taxa 

de corrosão na ordem de 30 µm / ano para uma concentração de 1000mg L
-1

. Zhang 

et al (2012) obteve taxas de corrosão com valores da ordem de 30-40 µm/ano para 

concentrações acima de 400 mg L
-1

 resultados que concordam os que foram obtidos 

neste trabalho. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 

 

Na Tabela 8 apresentam-se alguns ensaios gravimétricos para o branco, 

20mg L
-1

 e 1000 mg L
-1

, conforme o tempo de imersão. Claramente observa-se que 

a corrosão também inicia com quinze dias de imersão. 

 

 

 

 
 

Figura 41 - Resultados de velocidade de corrosão de aço em 
meio de NaCl 3,5% pH=2 para diferentes concentrações de 
imidazolina quaternária. 

0 200 400 600 800 1000

35

40

45

50

55

60

65

?
m

 /
 a

n
o

mg .L
-1



94 
 

 
Tabela 8 - Fotos do ensaio gravimétrico no primeiro dia, quinze dias e no ultimo dia de imersão para o 
branco, com 20 mg L

-1
 e com 1000 mg L

-1
 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



95 
 

6.4.2  Análise de íons de ferro liberados no processo de corrosão do aço 
 
6.4.2.1 Espectroscopia de emissão atômica óptica (ICP-OES) 
 

A técnica analítica por emissão atômica foi utilizada para obter uma 

interpretação melhor dos resultados obtidos por ensaio de perda de massa, onde, o 

objetivo foi verificar a quantidade de ferro liberado no período de imersão dos corpos 

de prova de aço carbono, ou seja, ao longo do período de trinta e três dias.  

 

Na Figura 42 é apresentado o gráfico obtido a partir dos dados da análise do 

teor total de ferro por ICP. A linha do branco, sem inibidor representa a evolução da 

corrosão do aço no meio agressivo. Esses dados foram ajustados e a tendência que 

melhor se ajustou a estes dados foi o ajuste polinomial para todas as concentrações. 

As linhas para as diferentes concentrações de inibidor mostram que as maiores 

concentrações levam à maior inibição da corrosão, com destaque para a maior 

concentração de 400 mg.L
-1 

 

 

 

 

 

 
Na Tabela 9 verifica-se que a eficiência de inibição diminui com o passar dos 

dias para todas as concentrações, e os dados flutuaram bastante e os valores foram 

Figura 42 - Resultados do teor de ferro total liberado pelos corpos de prova de aço carbono 
imersos em meio de 3,5% NaCl pH=2  na ausência e presença de diferentes concentrações de 
inibidor imidazolina quaternária durante 33 dias. 

0 

100 

200 

300 

400 

0 10 20 30 40 

Fe
 (

m
g

.L
-1

 )
 

Dias 

Branco 
20 
50 
100 
200 
400 
600 
1000 

Concentração de 
Imidazolina 
Quaternária mg L - 



96 
 

sempre maiores para a  concentrações de 400 mgL
-1

 o que é bem visível no gráfico 

da Figura 43. 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Tabela 9- Eficiência obtida da análise de íons ferro por ICP 

 

 
 
 
 
 
 

Eficiência (%) obtida da análise de íons de ferro  

                                                                            Concentração em mg L
-1

       

Dias de exposição 20 50 100 200 400 600 1000 

1 98,29 96,87 96,62 98,54 97,17 88,80 93,13 

3 63,92 65,77 74,92 77,42 79,91 80,84 66,97 

6 23,46 30,43 25,61 34,80 43,21 29,40 11,36 

13 35,01 31,67 49,93 44,75 40,71 32,01 18,68 

17 12,97 24,00 44,77 37,94 52,24 57,52 28,88 

33 9,28 29,19 16,56 30,08 51,32 37,61 45,74 

0 5 10 15 20 25 30 35

0

20

40

60

80

100

E
fi
c
iê

n
c
ia

 (
%

)

dias

Concentração mg L
-1

 20

 50

 100

 200

 400

 600

 1000

Figura 43- Eficiência versus tempo de imersão do aço 
carbono em meio de NaCl pH=2 para as concentrações  de 
20,50,100,200,400,600 e 1000 mg L

-1
 de imidazolina 

quaternária 



97 
 

 
6.4.3 Medidas de potencial de circuito de aberto 

 

Na Figura 44 apresentam-se as curvas de potencial de circuito aberto para as 

diversas concentrações de inibidor. Com a adição da imidazolina quaternária, os 

valores de potencial de corrosão ficam mais positivos para as maiores 

concnetrações de forma semelhante ao que ocorreu com a imidazolina oleica. 

 

 

 
 
 
 
 
 
 

 
  

Figura 44 - Curvas de medidas de potencial de circuito aberto para o aço carbono 
em meio de 3,5% NaCl pH=2 para diferentes concentrações de inibidor imidazolina 
quaternária 



98 
 

6.4.4 Espectroscopia de impedância eletroquímica 
 
6.4.4.1 Espectroscopia de impedância eletroquímica e medida de Rp após 
imersão do eletrodo de trabalho por 5 horas  
 

Na Tabela 10 são apresentados os dados de Rp, obtidos por medida de 

resistência de polarização linear para o aço carbono imerso por 5 horas em meio de 

NaCl 3,5% pH=2 . Na Tabela 8 verifica-se que para concentrações acima de 200 mg 

L
-1

 ocorre proteção significativa do metal , mas os valores de Rp decrescem, 

indicando que o tempo de estabilização para altas concentrações são bem maiores 

devido à demora da organização molecular sobre o metal. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Na Figura 45 apresentam-se os diagramas de Nyquist e Bode obtidos a partir 

das medidas de espectroscopia de impedância eletroquímica. Verifica-se que para 

concentrações maiores de inibidor, o diâmetro do arco da impedância é bem menor 

em relação às concentrações menores, ao passo que para uma concentração de 

200mg L
-1 

verifica-se um resultado melhor, onde há maior resistência à transferência 

de carga. Isso indica que para concentrações maiores a molécula precisa de mais 

tempo para alcançar a auto-organização na superfície do metal. Nos Diagramas de 

Concentração    Rp 

do inibidor   

mg.L
-1

 (?.cm
2
) 

  
  

Branco 465 

20 2598 

50 1950 

100 1300 

200 29165 

400 24300 

600 22000 

1000 11000 

Tabela 10 - Valores de resistência de 
polarização linear obtidos para o aço 
carbono em meio de NaCl pH=2 com 
diversas concentrações de inibidor 

 



99 
 

Bode observa-se claramente que há a presença de duas constantes de tempo para 

concentração superiores a 100 mg L
-1

, e também verifica-se um módulo muito baixo 

para a maior concentração estudada que é de 1000 mg L
-1

. Esse comportamento 

será melhor explicado no item 6.4.4.2.Estudos da literatura não realizaram ensaios 

de impedância somente com cinco horas de imersão e sim estudos para tempos 

maiores de imersão( ZHAO, CHENG,2012; VILLAMIZAR  et al.; 2012; ) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

0 10000 20000 30000 40000 50000

0

-10000

-20000

-30000

-40000

-50000

0 1000 2000 3000 4000 5000

0

-1000

-2000

-3000

-4000

-5000

Concentração mg.L
-1

 200

 400

 600

 1000

Z' (  ? cm
2
)

Z
" 

( 
 ?

?c
m

2
)

Concentraç?o

mg.L
-1

 20

 50

 100

Z' (  ? cm
2
)

Z
" 

( 
 ?

?c
m

2
)

Figura 45 - Diagrama de Nyquist para o aço 
carbono em meio de NaCl 3,5% pH=2 contendo  
imidazolina quaternária como inibidor de 
corrosão em diversas concentrações após 5h 
de imersão me NaCl 3,5% pH=2 

0,01 0,1 1 10 100 1000 10000100000

100

1000

10000

 f (Hz)

10

0

-10

-20

-30

-40

-50

-60

-70

?
?
?
??
?

. 
c
m

 2
) 

  
 

â
n

g
u

lo
 d

e
 f

a
s
e

0,01 0,1 1 10 100 1000 10000 100000

100

1000

10000

 f (Hz)

10

0

-10

-20

-30

-40

-50

-60

?
?
?
??
?

. 
c
m

 2
) 

  
 

â
n
g
u
lo

 d
e
 f
a
s
e

Figura 46- Diagrama de Bode para o aço carbono em meio de NaCl 3,5% pH=2 contendo  imidazolina 
quaternária como inibidor de corrosão em diversas concentrações após 5h de imersão me NaCl 3,5% pH=2 

 



100 
 

6.4.4.2 Espectroscopia de impedância eletroquímica para tempos maiores de 
imersão do eletrodo de trabalho  
 

Os estudos de espectroscopia de impedância eletroquímica para tempos 

maiores de imersão foram importantes para corroborar os resultados discutidos nos 

ensaios gravimétricos: a partir de 400mg L
-1

 a eficiência de inibição aumenta, ou 

seja, a taxa de corrosão diminui.  Nos ensaios para tempos maiores de imersão foi 

utilizada a concentração de 1000mg L
-1

, essa concentração foi escolhida porque  

nos ensaios de perda de massa a concentração com menor taxa de corrosão obtida 

foi a de 1000 mg L
-1

, embora a concentração ode 400 mg L
-1

 tivesse apresentado o 

melhor resultado geral. Os resultados piores de EIE para concentrações maiores 

como 1000 mg L
-1

,também poderão ser melhor explicados. 

 

Na Figura 47 apresentam-se os diagramas de Nyquist e Bode obtidos a partir 

das medidas de espectroscopia de impedância eletroquímica para aço no meio 

agressivo contendo 1000 mg L
-1

 do inibidor. Pelos diagramas de Nyquist, verifica-se 

que o diâmetro do arco da impedância aumenta para tempos maiores de imersão,. 

No Diagrama de Bode ? x log f verifica-se um aumento no módulo da impedância 

para um tempo de 48 horas e também um maior ângulo de fase para esse tempo 

mais longo de imersão. Os valores de impedância são da ordem de 10
4 

Ohms e são 

valores elevados para um inibidor. Esse estudo indica que a formação do filme 

depende da cinética de organização da molécula do inibidor na superfície do metal.  

Esse inibidor de corrosão, além dessa função, é um tensoativo classificado como 

tensoativo catiônico por ser derivado de um sal quaternário de amônio e ter carga 

positiva. Na presença de um eletrólito, como o NaCl, os íons cloreto de adsorvem 

sobre o metal levando seu potencial para valores mais negativos o que acarreta  no 

aumento da adsorção de tensoativos catiônicos de cargas elétricas contrárias às da 

superfície do metal, por atração eletrostática e, desta forma, com o passar do tempo  

ocorre  auto organização e assim se explicam os valores mais baixos obtidos de 

impedância para 1000 mg L
-1

 com apenas 5 horas de imersão. Os resultados de 

perda de massa são mais realistas, pois houve um tempo longo para a formação do 

filme adsorvido auto-organizado sobre o metal. Assim a faixa concentração entre 

200 e 400 mg L
-1

 aparece como uma faixa de concentração recomendada para uso 

da imidazolina quaternária,   melhorando a eficiência e proteção conferida pelo 



101 
 

inibidor com o tempo ( ROSSI, 2007). Alguns autores na literatura realizaram 

estudos com o tempo, realmente indicando que a auto-organização da molécula 

ocorre na superfície do metal, mas que o processo é lento (SHI, WANG, 

2006;ZHANG et al.; 2012).  

 

 

 

6.4.4.3 Ajustes dos dados através de circuitos equivalentes: circuitos 
propostos para cinco horas de imersão do eletrodo de trabalho 
 

Os dados de impedância foram ajustados através de circuitos equivalentes na 

a) ausência e b) presença de inibidor de corrosão. Todas as concentrações se 

ajustaram no modelo apresentado nessa Figura 48. Nos circuitos o R1= Rsol, o R2= 

Rf ( resistência do filme) e o R3= Rct (resistência a transferência de carga). A CPE1 é 

detectada nas regiões das frequências mais altas e pode ser atribuída ao processo 

de carga e descarga na interface filme de inibidor/eletrólito. O circuito interno CPE2 

é detect\ado nas frequências mais baixas, e pode ser associado a processos mais 

lentos na interface metal/eletrólito. 

 

 

 

 

 

 

0 8000 16000 24000 32000 40000

0

-8000

-16000

-24000

-32000

-40000

Z' (  ? cm
2
)

Z
"
 (

  
?
?c

m
2
)

Tempo de imersão 

do corpo de prova

 2 horas

 5 horas

 12 horas

 24 horas

 32 horas

 48 horas

 56 horas

 68 horas

0,01 0,1 1 10 100 1000 1E4
10

100

1000

1E4

1E5

 f ( Hz)

??
??
??

. 
c
m

 2
) 

  
 

10

0

-10

-20

-30

-40

-50

-60

-70

â
n

g
u

lo
 d

e
 f
a

s
e

Figura 47 -  Diagrama de Nyquist e Bode para o aço carbono em meio de NaCl 3,5% pH=2 
contendo  imidazolina quaternária como inibidor de corrosão para concentração de 
1000mg L

-1 
e tempos crescentes de imersão. 



102 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

Na tabela 11 apresentam-se os valores de resistência do filme 

adsorvido e da capacitância do filme adsorvido (elemento de fase constante). 

Verifica-se que os valores de Rsol aumentam conforme o aumento da concentração 

isso implica na redução da condutividade da solução pelo aumento da concentração 

de inibidor. A redução nos valores de capacitância da dupla camada, Cdl e do filme 

adsorvido, Cf podem ser explicados pelo aumento de área coberta pelo inibidor de 

corrosão e diminuição de cargas no filme e na dupla camada. Os valores de Cf 

foram plotados em um gráfico (Figura 50), e pode-se verificar claramente essa 

redução. Por um outro lado, a Rf aumenta com o aumento da concentração de 

inibidor; no caso da imidazolina quaternária observa-se um comportamento que 

concorda com os resultados obtidos por ICP: foi a resistência mais alta e depois a 

resistência começa a diminuir novamente, afirmando que a melhor concentração é a 

de 400 mg L
-1

. 

 

Tabela 11-  Parâmetros eletroquímicos dos dados de espectroscopia de impedância eletroquímica do 
aço carbono 1020 em NaCl 3,5% ph=2 na ausência e presença de imidazolina quaternária 

 

Figura 48- Circuito equivalente na a) ausência e b) presença de inibidor 



103 
 

 
Na Figura 49 é apresentado a o ajuste realizado dos dados de impedância 

para a concentração de 400 mg L-1. 
 

 
 

 
 
 
 
 
 
 

0 200 400 600 800 1000

1,0x10
-5

2,0x10
-5

3,0x10
-5

4,0x10
-5

5,0x10
-5

6,0x10
-5

concentração / mg L
-1

 
C

f 
 (

 C
 /
 F

)

0 200 400 600 800 1000

0

1000

2000

3000

4000

cocnentração / mg.L
-1

R
f 
/?

 c
m

2

Figura 50-Tendência dos valores da capacitância e de resistência do filme adsorvido de 
imidazolina quaternária 

10
-2

10
-1

10
0

10
1

10
2

10
3

10
4

10
5

10
1

10
2

10
3

10
4

10
5

Frequency (Hz)

|Z
|

400ppm.txt
FitResult

10
-2

10
-1

10
0

10
1

10
2

10
3

10
4

10
5

-75

-50

-25

0

Frequency (Hz)

th
e

ta

0 10000 20000 30000

-30000

-20000

-10000

0

Z'

Z
''

400ppm.txt
FitResult

Figura 49- Ajuste dos dados de impedância para a concentração de 400 mg L
-1 



104 
 

6.4.4.4 Ajustes dos dados através de circuitos equivalentes: circuitos para 
diversos tempos de imersão 

 

Os dados de impedância foram ajustados através de circuitos equivalentes na 

presença de inibidor de corrosão com o tempo de imersão. O circuito equivalente se 

ajustou no mesmo modelo de circuito com inibidor da Figura 48 na presença de 

inibidor. Observa-se na Figura 52 que os valores de Rf não caem muito com o tempo 

de imersão, significa que a formação do filme de inibidor é formado e permanece no 

metal para tempos maiores de imersão. 

 
Tabela 12 - Parâmetros eletroquímicos dos dados de espectroscopia de impedância eletroquímica do 
aço carbono 1020 em NaCl 3,5% ph=2 para uma concentração de 1000 mg L

-1 
com o tempo de 

imersão 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



105 
 

 
 
 

 
 
 
6.4.4.5 Curvas de polarização e medidas de resistência de polarização linear 
 

Na Figura 53 apresentam-se as curvas de polarização para o aço carbono em 

meio de 3,5% NaCl pH=2 para diferentes concentrações de inibidor imidazolina 

quaternária .  

Observa-se que para as concentrações de 200, 400 e 1000  mg L
-1

, obtiveram 

valores de Ecorr mais positivos e também a densidade de corrente catódica e anódica 

tende para menores  valores, e o metal fica com a superfície mais protegida. De um 

0 10 20 30 40 50

0

200

400

600

800

1000

1200

1400

1600

1800

R
f 
/?

 c
m

2

tempo/ horas

0 10 20 30 40 50

0,0

1,0x10
-6

2,0x10
-6

3,0x10
-6

4,0x10
-6

C
f 
 (

 C
 /
 F

)

tempo / horas

Figura 52 - Tendência dos valores da capacitância e de resistência do filme adsorvido de imidazolina 
quaternária 

0 10000 20000 30000 40000

-40000

-30000

-20000

-10000

0

Z'

Z
''

48 horas.txt
FitResult

10
-2

10
-1

10
0

10
1

10
2

10
3

10
4

10
5

10
1

10
2

10
3

10
4

10
5

Frequency (Hz)

|Z
|

48 horas.txt
FitResult

10
-2

10
-1

10
0

10
1

10
2

10
3

10
4

10
5

-75

-50

-25

0

Frequency (Hz)

th
e

ta

Figura 51- Ajuste dos dados de impedância para 48 horas de imersão 



106 
 

modo geral, o aumento da concentração do inibidor levou a valores de icorr menores.. 

Alguns autores, também verificaram que a velocidade de corrosão diminui para esse 

inibidor em meio ácido, utilizando o aço carbono como corpo de prova (S HUN, 2006; 

JIANG, 2009).  Zhang et al (2012) verificaram que esse inibidor age como típico 

inibidor misto, atuando tanto nas reações catódicas como nas anódicas semelhante 

ao que foi obtido neste trabalho. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Na Tabela 13 são apresentados os parâmetros obtidos dessas curvas de 

polarização. Verifica-se que a eficiência do inibidor aumentou para as maiores 

concentrações empregadas. A densidade de corrente de corrosão diminui cerca de 

duas ordens de grandeza quando a concentração passou de 100 mg L
-1 

para 200 

mg L
-1

, indicando que a eficiência do inibidor é elevada para  concentrações acima 

de 200 mg L
-1

 do inibidor. O icorr foi medido e calculado pela equação de Stern-

Geary, verifica-se que neste caso quase todos valores de icorr  diferem em uma 

ordem de grandeza. Okafor et al. (2009) estudaram a imidazolina quaternária para 

um concentração de 200 mg L
-1

 em meio de H2SO4 e encontrou valores de 

densidade de corrente de corrosão da ordem de 10
-7

 cm
-2

, e também os resultados 

Figura 53 -  Curvas de polarização para o aço carbono em meio 
de 3,5% NaCl pH=2 para diferentes concentrações de inibidor 
imidazolina quaternária. 

-10 -9 -8 -7 -6 -5 -4 -3 -2

-0,9

-0,8

-0,7

-0,6

-0,5

-0,4

-0,3

-0,2

E
 /

 V
A

g
 /

A
g
C

l

i ( A / cm
2
)

Concentração 

de inibidor

mg.L
-1

 20

 50

 100

 200

 400

 600

 1000

 Branco



107 
 

de Ecorr foram levados para valores mais nobres, mostrando que há um filme do 

inibidor protegendo o metal. A eficiência aqui encontrada para esse inibidor, para 

uma concentração acima de 400 mg L
-1

, concorda com aquela encontrada por 

Okafor. Estes resultados também concordam com o que Jiang et al (2009)  

obtiveram para a imidazolina quaternária em meio de HCl.  

 

 

 

 
Tabela 13 - Valores de resistência de polarização linear obtidos para o aço carbono em meio de NaCl 

pH=2 com diversas concentrações de inibidor imidazolina quaternária 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
6.5 COMPROVAÇÃO DO ENCAPSULAMENTO DE INIBIDORES DE CORROSÃO 

 
6.5.1 Estudos realizados com as cápsulas de haloisita sem inibidores  

 
Para ter o comportamento da halosita no meio sem inibidor encapsulado, foi 

feita a medida para ser a referência e comparar com a halosita contendo  inibidor 

encapsulado. 

 

Na Figura 54 apresentam-se os Diagramas obtidos a partir das 

medidas de espectroscopia de impedância eletroquímica para os ensaios realizados 

com as cápsulas de haloisita sem inibidor, em meio de NaCl 3,5% pH=2. O estudo 

com a haloisita pura é realizado para observar se há algum efeito protetor ou não, 

Concentração Ecorr Icorr EI% Icorr (A / cm2)  
  

V 
( A / 
cm2) 

  calculado a partir do 
Rp 

          

BRANCO -0,56 3,02.10
-5

 --------- 1,34.10
-4

 

20 -0,63 2,86.10
-6

 91 4,92.10
-5 

50 -0,67 1,39.10
-5

 54 5,059.10
-5 

100 -0,56 2,46.10
-5

 18 6,46.10
-5 

200 -0,51 5,40.10
-7

 98 1,070.10
-6 

400 -0,53 3,98.10
-7

 99 1,66.10
-6 

600 -0,54 2,44.10
-7

 99 2,07.10
-6 

1000 -0,50 3,77.10
-7

 99 2,36.10
-6 



108 
 

assim fica mais fácil distinguir se ocorre a liberação dos inibidores ou se é só o efeito 

da haloisita, e neste caso verifica-se que não há nenhum efeito inibidor da haloisita. 

 
 

 
 

6.5.2 Estudos realizados com as cápsulas de haloisita contendo inibidores  

 

6.5.2.1 Cápsulas de haloisita contendo imidazolina oleica 
 
6.5.2.2 Cápsulas de haloisita contendo imidazolina oleica com 72 horas de 
imersão 
 

Na Figura 55 apresentam-se os Diagramas obtidos a partir das medidas de 

espectroscopia de impedância eletroquímica para os ensaios realizados com as 

cápsulas de haloisita contendo a imidazolina oleica em meio de NaCl 3% com 72 

horas de imersão do eletrodo de trabalho no meio de estudo. Pode-se verificar que 

após 1h30 h de imersão, já houve a liberação do inibidor pois descontado valor de 

impedância para haloisita sem inibidor, verifica-se um valor de impedância maior 

comprovando a liberação rápida do inibidor e com 12 e 24 horas de imersão não há 

diferenças na liberação, mas  com 72 horas de imersão ainda há uma liberação 

tardia de inibidor de corrosão. 

 

 

0,01 0,1 1 10 100 1000 10000 100000

100

1000

10000

â
n
g
u
lo

 d
e
 fa

s
e
 / ?

 

f (Hz)

?
Z
?

(?
 .
 c

m
2
)

0

-10

-20

-30

-40

-50

0 2000 4000 6000
0

-2000

-4000

-6000

Z' / ??cm
2

?
Z
?

(?
 .

 c
m

2
)

Tempo de imers?o 

do eletrodo de trabalho / horas

 1:30

 5

 12

 24

Figura 54 - Diagrama de Nyquist e Bode com o tempo de imersão para o aço carbono em meio de NaCl 3,5% 
pH=2 contendo cápsulas de haloisita sem inibidores 



109 
 

 

 

 

 

6.5.3 Cápsula de haloisita contendo imidazolina quaternária 
 

Na Figura 56 apresentam-se os Diagramas obtidos a partir das 

medidas de espectroscopia de impedância eletroquímica para os ensaios realizados 

com as cápsulas de haloisita contendo a imidazolina quaternária em meio de NaCl 

3,5% pH=2 % com 72 horas de imersão do eletrodo de trabalho no meio de estudo. 

Verifica-se que ainda há inibidor de corrosão para ser liberado após 24 horas de 

imersão e o arco da impedância aumenta com o tempo de imersão, indicando 

resistência aos processos de transferência de carga. No Diagrama de Bode, o 

aparecimento de uma constante de tempo caracterizada  por um ângulo de fase 

mais alto após 72h, em alta frequência, indica que as cápsulas liberaram o inibidor 

de corrosão que se adsorveu sobre o metal. Os valores de impedância após 72h são 

maiores para as cápsulas contendo imidazolina quaternária, comprovando sua maior 

eficiência inibitiva. 

 

 

Figura 55 - Diagrama de Nyquist e Bode com o para 72 horas de imersão do  para o aço carbono em 
meio de NaCl 3,5% pH=2 contendo  cápsulas de haloisita e no seu lúmen a imidazolina oleica 

0 5500 11000 16500 22000 27500 33000 38500

0

-5500

-11000

-16500

-22000

-27500

-33000

-38500

0 100 200 300 400 500 600
0

-100

-200

-300

-400

-500

-600

Z' / ??cm
2

Z
" 

/ 
?

.c
m

2

Tempo de imersão

do eletrodo 

de trabalho / horas

 1:30

 5

 12

 24

 48

 72

Z' / ??cm
2

Z
" 

/ 
?

.c
m

2   Branco

1E-3 0,01 0,1 1 10 100 1000 10000100000

100

1000

10000

10

0

-10

-20

-30

-40

-50

-60

-70

f (Hz)

?
Z
?

(?
 .

 c
m

2
) â

n
g

u
lo

 d
e

 fa
s
e

 /?
 



110 
 

 

 

6.5.4 Cápsulas de silica mesoporosa contendo imidazolina quaternária  

 

Na Figura 57 apresentam-se os Diagramas obtidos a partir das medidas de 

espectroscopia de impedância eletroquímica para os ensaios realizados com as 

cápsulas de silica contendo a imidazolina quaternária em meio de NaCl 3,5 % pH=2. 

Quando se comparam as cápsulas de haloisita com a sílica mesoporosa, esta 

apresenta um desempenho mais lento, apresentando uma liberação mais lenta e 

controlada, pois possui poros pequenos de onde é mais difícil saírem as moléculas 

do inibidor. 

 

 

   Figura 56 - Diagrama de Nyquist e Bode com o para 72 horas de imersão do  para o aço carbono em 
meio     de NaCl 3,5% pH=2 contendo  cápsulas de haloisita e no seu lúmen a imidazolina quaternária 

0,01 0,1 1 10 100 1000 10000 100000

1

10

100

1000

10000 â
n

g
u

lo
 d

e
 fa

s
e

 / ?
 

f (Hz)

?
Z
?

(?
 .

 c
m

2
)

0

-10

-20

-30

-40

-50

-60

-70

-80

0 10000 20000 30000 40000 50000

0

-10000

-20000

-30000

-40000

-50000

0 100 200 300 400 500 600

0

-100

-200

-300

-400

-500

-600

Z' / ??cm
2

?
Z
?

(?
 .
 c

m
2
)

Tempo de imersão do 

eletrodo de trabalho / horas

 1:30

 5

 12

 24

 48

 72

Z' / ??cm
2

Z
" 

/ 
?

.c
m

2

 Branco

0 3000 6000 9000

0

-3000

-6000

-9000

Z' / ??cm
2

Z
" 

/ 
?

.c
m

2

Tempo de imersão 

do eletrodo de trabalho / horas

 1:30

 5

 12

 24

0,01 0,1 1 10 100 1000 10000 100000
10

100

1000

10000

0

-10

-20

-30

-40

-50

-60

-70

-80

â
n
g
u
lo

 d
e
 fa

s
e
 / ?

 

f (Hz)

?
Z
?

(?
 .
 c

m
2
)

Figura 57 - Diagrama de Nyquist e Bode para diversos tempos de imersão do  para o aço 
carbono em meio     de NaCl 3,5% pH=2 contendo  cápsulas de sílica mesoporosacom  
imidazolina quaternária 



111 
 

 

6.6 COMPROVAÇÃO DO ENCAPSULAMENTO DOS INIBIDORES EM HALOISITA 

POR ANÁLISE COM SONDA DE INFRAVERMELHO 

 
A Figura  58 mostra o espectro da imidazolina quaternária pura ( espectro em 

vermelho). Os picos em 1014 cm-1 e 1216 cm-1 foram monitorados durante todo o 

ensaio para confirmar a saída do inibidor imidazolina quaternária a partir dos 

nanocontainers. 

 

 

 
 
 

A Figura 59 ilustra um gráfico tridimensional dos espectros em função do 

tempo, onde é possível observar o aparecimento dos picos de 1014 cm-1,1216cm-

1,1510 cm-1 e 1617 cm-1. Como mostra na tabela 14,o pico em 1216 cm- é a 

vibração do tipo rocking do anel imidazolinico e em 1014 cm-1 corresponde ao 

estiramento C-C e a deformação angular fora do plano de C-H. Portanto é claro que 

ocorreu a liberação do inibidor a partir dos nanocontainers. 

 

 

 

Figura 58- Espectros de infravermelho para a imidazolina quaternária pura por subtração do 
espectro do solvente etanol. 



112 
 

 

Figura 59- Gráfico tridimensional dos espectros obtidos da liberação da imidazolina quaternaria  em 
função do tempo 

 

 

 

 

 

 

 

 

Tabela 14- Atribuições vibracionais na região do infravermelho 

Pico 
Infravermelho Atribuição Vibracional Referências 

1014 
estiramento C-C e deformação angular fora do 

plano C-H (LEDESMAR,2009) 

1216 
Vibração rocking C-H ligado ao anel 

imidazolinico (CONTRERAS,2011) 

1617 C=N ligado ao anel imidazolinico 
(NAKAMOTO, 2009; LIN-VIEN et 

al., 1991) 

1510 estiramento do anel imidazolinico (WANG et al, 2002) 

 

 

 



113 
 

Na Figura 60 pode ser visto em forma mais clara a liberação do inibidor da 

imidazolina quaternária a partir dos nanocontainers em função do tempo, onde os 

pico de 1014 cm-1 e 2216 cm-1 aumentam com o tempo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Figura 60- Intensidade do pico de absorbancia em 1016 cm-1 e em 1216 cm-1 em 
função do tempo mostrando a liberação do inibidor de corrosão a partir dos 
nanocontainers 



114 
 

6.7 CARACTERIZAÇÃO DA SUPERFÍCIE DO AÇO APÓS ENSAIOS 

ELETROQUÍMICOS POR MICROSCOPIA ELETRÔNICA DE VARREDURA  

 
 
  Na Figura 61 apresenta-se a superfície do aço na ausência do inibidor após 

os ensaios eletroquímicos de Eoc, EIS, Rp e curvas de polarização. Verifica-se a 

presença de corrosão generalizada ao longo de toda a superfície e ataque localizado 

em alguns pontos caracterizados pelos pontos escuros da Figura 61.Trata-se de 

imagem obtida por elétrons retroespalhados e os pontos escuros, ou são buracos 

(ataque localizado)  ou regiões ricas em elementos químicos de menor número 

atômico.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 

 
 

As análises por EDS nos pontos de 1 a 4 da Figura 62 e Figura 63 claramente 

mostram que a maior parte da composição é ferro, possivelmente sendo da 

composição do aço ou da própria formação de óxidos desse elemento. Há presença 

de oxigênio (ombro junto ao ferro) devido ao ataque ao metal.Nas regiões 1, 2 e 3 

praticamente não se observa diferenças na composição. A cor escura revela 

presença de elementos leves como o oxigênio ou a presença de buracos. 

 

 

 

 

 

Figura 61 - Microscopia eletrônica de varredura Backscattering 
do corpo de prova na ausência de inibidor 



115 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 
 
 

 
 
 
 

Figura 62 - Espectroscopia de energia dispersiva , EDS do corpo 
de prova na ausência de inibidor após ensaios eletroquímicos 

Figura 63 – Espectros obtidos por  espectroscopia de energia dispersiva do corpo de prova na 
ausência de inibidor após os ensaios eletroquímicos 



116 
 

 Na Figura 64 apresenta-se a imagem de elétrons secundários da superfície 

do aço na presença de inibidor imidazolina oleica após os ensaios eletroquímicos, 

sendo a polarização de Tafel o último ensaio realizado. A superfície não está 

atacada como no caso do branco, pois observam-se as ranhuras da lixa usada no 

tratamento superfícial do corpo de prova. Observa-se que há o filme de inibidor 

adsorvido no metal, sendo a região mais escura onde está o filme mais espesso de 

inibidor de corrosão. Observa-se que não há ataques de corrosão semelhantes aos 

encontrados  na ausência de inibidor. 

 
 
 
 
 
 
 
 

 
 

 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 

No EDS na Figura 65 e Figura 66 verifica-se praticamente a mesma 

composição para todas as regiões, indicando que há presença de composto 

orgânico nas regiões 5 e 6 onde há um pico de carbono um pouco maior que para o 

corpo de prova na ausência do inibidor, devido à formação de um filme  homogêneo.  

 

 

 

 

 

 

Figura 64- Microscopia  eletrônica de varredura 
backscattering do corpo de prova na presença do filme  
de inibidor imidazolina oleica 



117 
 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 

 
 

 
Na Figura 67 apresenta-se a superfície do aço na presença do inibidor 

imidazolian quaternária após os ensaios eletroquímicos. Verifica-se uma superfície 

não atacada e mais homogênea quando comparada com a imagem da superfície na 

presença de imidazolina oleica, em que há falhas na formação do filme de inibidor 

adsorvido. 

 
 

Figura 65- Espectroscopia de energia dispersiva do 
corpo de prova na presença do filme de inibidor 
imidazolina oleica 

 

Figura 66- Espectros obtido por espectroscopia de energia dispersiva do corpo de prova na presença 
do filme de inibidor imidazolina oleica 

a 



118 
 

 

 
 

 

Nos espectros de EDS, Figura 68 e Figura 69 a composição praticamente é a 

mesma da obtida na presença de imidazolina oleica,  com o pico de carbono um 

pouco maior, o que indica a formação de um filme de inibidor adsorvido mais 

homogêneo e espesso. Esses resultados corroboram a maior eficiência inibidora das 

imidazolina quaternária. 

 

 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Figura 67 - Microscopia  eletrônica de varredura backscattering do corpo de prova na 
presença do filme  de inibidor imidazolina quaternária a) Backscattering b) esplhamento de 
eletrons secundários 

Figura 68- Espectroscopia de energia dispersiva do corpo de prova 
na presença do filme de inibidor imidazolina quaternária 



119 
 

 

 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
6.7.3.1 Caracterização morfológica e química do precipitado do ensaio 
gravimétrico 

 

Na Figura 70 apresentam-se as imagens de elétrons retroespalhados obtidas 

por MEV para o precipitado proveniente do ensaio gravimétrico. Verifica-se que a 

parte mais clara da imagem é NaCl, mesmo após lavar os precipitados com água o 

resíduo de NaCl permaneceu no precipitado .  A parte mais escura é a parte 

orgânica do precipitado. 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
                                                                           
 

 

 

 

 

Figura 69- Espectros obtido por espectroscopia de energia dispersiva do corpo de prova na 
presença do filme de inibidor imidazolina quaternária 

Figura 70 - Microscopia  eletrônica de varredura 
backscattering do precipitado obtido por ensaio 
gravimétrico 



120 
 

 

Na Figura 71 e Figura 72 apresentam-se o EDS para o complexo do ensaio 

gravimétrico. Observa-se na região 5 apontada na Figura 66  que nessa região mais 

clara foram registrados   maiores picos de sódio e cloro, o que indicou a presença de 

NaCl, porém há pouca presença de matéria orgânica. O fato do inibidor não 

aparecer  nessa região, significa que cristais de cloreto de sódio estão em maior 

proporção nessa região. Nas regiões 6 e 7  já se pode verificar que há a existência 

de maior concentração de carbono, o que indica que  há  a presença do inibidor de 

corrosão que pode estar formando o complexo com íons de ferro, fato levantado 

após as análises por Raman desse mesmo precipitado.  

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Figura 71 - Espectroscopia de energia dispersiva do complexo formado 
no  precipitado obtido por ensaio gravimétrico 



121 
 

 

 
 
 
 
 

 

6.7.3.2 Caracterização morfológica e química do precipitado sintetizado 
 

Na Figura 73 e Figura 74 apresentam-se as imagens por elétrons 

retroespalhados obtidos por MEV do precipitado do complexo sintetizado entre o 

inibidor imidazolina oleica e íons de ferro. Verifica-se que a parte mais clara, região 2 

da imagem. é NaCl, mesmo após lavar os precipitados o resíduo de NaCl 

permaneceu ; a parte mais escura é a parte orgânica rica em carbono. Nos 

espectros de  EDS, nas regiões 1,2, 3, 4 e 5 observa-se que há a presença de 

elevados picos de carbono, ou seja, há maior concentração de inibidor orgânico 

nessas regiões. Infelizmente a técnica de EDS não permite concluir se foi obtido o 

complexo entre o inibidor e os íons de ferro. 

  

Figura 72 - Espectros obtidos por espectroscopia de energia dispersiva do complexo formado 
no precipitado obtido por ensaio gravimétrico 



122 
 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Figura 74- Espectros obtidos por espectroscopia de energia dispersiva do complexo 
formado no precipitado sintetizado 

Figura 73- Microscopia  eletrônica de varredura backscattering do 
complexo sintetizado 



123 
 

7. CONCLUSÕES  

 
De acordo com os resultados dos ensaios eletroquímicos, os inibidores de 

corrosão estudados imidazolina oleica e imidazolina quaternária são eficientes na 

inibição da corrosão do aço e a eficiência aumenta para concentrações crescentes 

dos inibidores chegando para ambos em 99% de eficiência com concentrações a 

partir de 400 mg L
-1

 de imidazolina quaternária e 1000 mg L
-1

 para imidazolina 

oleica.  

Pelos resultados de análise de íon de ferro por espectroscopia de emissão 

ótica atômica, o inibidor imidazolina oleica apresentou o efeito de inibição até doze 

dias de imersão, mas, depois desse período a quantidade de íons de ferro aumenta 

porque, de fato há a formação preferencial do complexo da imidazolina com os íons 

de ferro e que está presente no corpo de fundo, ou seja, o inibidor protege 

inicialmente e depois se complexa e o metal fica desprotegido depois desse período, 

pela diminuição da concentração do inibidor no meio agressivo. 

Foi confirmado por Raman que a imidazolina se adsorve no metal formando 

um filme persistente que pode ser detectado mesmo após o metal ser retirado da 

solução, lavado com água e seco com jato de ar quente. 

As técnicas analíticas foram importantes ferramentas de apoio para a 

compreensão dos resultados nos ensaios de perda de massa para a imidazolina 

oleica e a quaternária, sinalizando que após doze dias é preciso repor a quantidade 

de inibidor para os níveis iniciais, durante o uso na prática industrial. 

Através do ensaio gravimétrico e das curvas de polarização,  pode-se  concluir 

que  a imidazolina quaternária tem grande eficiência de inibição contra a corrosão do 

aço carbono em solução de NaCl 3,5% pH= 2 a 25°C para concentrações acima de 

400 mg L
-1

 chegando a eficiência em torno de 99%. As análises de MEV 

confirmaram isso mostrando nas imagens que o filme mesmo após um polarização 

permanece sem aparente corrosão. 

 

Por espectroscopia de impedância eletroquímica também foi confirmada a 

eficiência de inibição da imidazolina quaternária para concentrações a partir de 400 

mg L
-1

  e que a proteção aumenta para tempos maiores de imersão pelo fato de 



124 
 

ocorrer organização das moléculas de inibidor na superfície do metal melhorando a 

proteção do metal contra o meio agressivo. 

 

O ajuste dos dados de impedância a circuitos elétricos equivalentes mostrou que 

a capacitância do filme cresce para tempos crescentes de imersão e diminui para 

concentrações crescentes. Ao passo que a resitência diminui com o tempo e cresce 

com concentrações maiores de inibidor. 

 

Os resultados indiretos por EIE mostram a liberação do inibidores quando 

encapsulados seja em haloisita seja em sílcia mesoporosa. A liberação a partir de 

sílica mesoporosa foi mais lenta. 

 

A análise química por sonda de infravermelho permitiu estudar a cinética de 

liberação do inibidor imidazolina quaternária através da alteração da altura dos picos 

de absorção típicos do inibidro para diferentes tempos de imersão. Desssa forma, foi 

possível encontrar vários picos correspondente à liberação da imidazolina 

quaternária dentro dos nanocontainers. 

 

 

 
 
8. SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS 

 
 

1. Estudar o comportamento dos inibidores de corrosão nas condições do pré-

sal, 700 bar e 200º C, utilizando uma autoclave como ferramenta para simular 

essas condições. 

2. Aperfeiçoar as análises de Raman e infravermelho 

3. Utilizar diferentes meios como o sulfeto e carbonato presentes no ambiente 

petrolífero. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 



125 
 

9. REFERÊNCIAS  

 

ABDULLAVEV, E; LVOV, Y. Clay nanotubes for corrosion inhibitor encapsulation: 
release control with end stoppers. Journal of Materials Chemistry, v. 20, p. 6681–
668, 2010.  
 
 
AIAD IA, HAFIZ, A.A. EL-AWADY, M.Y; HABIB, A.O. Some Imidazoline Derivatives 
as Corrosion Inhibitors.. Journal of Surfactants and Detergents, v. 13, p. 247-254, 
2010. 
 
ANTUNES,R.A.; COSTA,I. Caracterização de produtos de corrosão de aço 
carbono e. 6° coteq conferência sobre Tecnologia de Equipamentos, 6º 
COTEQ-Conferência de Tecnologia de equipamentos, 22º CONBRASCORR 
Congresso Brasileiro de Corrosão.Salvador,Bahia, 2002.  
 
ARAUJO, L.A. Manual da Siderurgia. São Paulo: Editora Arte e Ciência,as 
catalysts. Reactive &amp;amp; Functional Polymers, v. 32, p. 93-l 15, 1997. 
 
ASTM – Standar practice for preparing, cleaning and evaluation corrosion test 
specimens. 
 
BABOIAN, R. Corrosion tests and standards: application and interpretation. 2004. 
 
BARSOUKOV, E.; J.R., M. Impedance Spectroscopy Theory, Experiment, and 
Applications. 2. ed. [S.l.]: John Wiley &amp;amp; sons, 2005. 
 
BERGNA, H.E.; ROBERTS, W. O. Colloidal sílica. Ed Taylor and Francis Group, 
LLC.Boca Raton, FL.2006 
 
BERTHOMIEU, C.; HIENERWADEL, R. Fourier transform infrared (FTIR) 
spectroscopy. Photosynthesis.Res., v. 101, n. 2-3, p. 157-170, 2009. 
 
BORISOVA, D.; MOHWALD, H.; SHCHUKIN, D.G.Mesoporous sílica nanoparticules 
for active corrosion protection. ACSNano, v.5, p. 1939-1946, 2011. 
 
BOSS, C. B. Concepts, Instrumentation and Techniques in InductivelyCoupled 
Plasma Optical Emission Spectrometry. Perkim Elmer, 1997, 125p. 
 
BRAMBILLA, R. Sílicas funcionalizadas com octadecilsilano pelos métodos sol-
gel e grafting. Dissertação de Mestrado, Porto Alegre – RS, Março , 2007. 
 
BRANHAM, M. L.; SINGH, P.; BISETTY, K.; SABELA, M.;GOVENDER, T. 
Preparation, Spectrochemical, and Computational Analysis of L-Carnosine 
(2[(3Aminopropanoyl)amino]-3-(1H-imidazol-5-yl)propanoic Acid) and Its Ruthenium 
(II) Coordination Complexes in Aqueous Solution.Molecules.v16, p 10269-
10291,2011.  
 
BRETT, A. M. O.; BRETT, C. M. A. Electroquímica Pincípios, Métodos e 
Aplicações. Coimbra: Livraria Almedina, 1996, 386 p. 



126 
 

 
BRINKER, C.J.;SCHERER, G.W.Sol-gel science. Academic Press: San Diego, 
1990. 
 
CANTOR , C. R.; SCHIMMEL, P. R. Biophysical Chemistry: Part I. San Francisco: 
W. H. Freeman and Company, 1980. 
 
 
CAVALLARO, G.E. et al. Halloysite nanotube with fluorinated lumen: Non-foaming 
nanocontainer for storage and controlled release of oxygen in aqueous media. 
Journal of Colloid and Interface Science, v. 417, p. 66-71, 2014. 
 
CHEMIASOFT [2014] Disponível em : www.chemiasoft.com 
 
CHEN, T.; FU, J.J. An intelligent anticorrosion coating based on ph-responsive 
supramolecular nanocontainers. Nanotechnology, v. 23, p. 1-12, 2012. 
 
CHEN,G.H.; ZHAO, J.M. Corrosion Inhibition of Imidazoline Derivates with Benzene 
Rings on Mild Steel in CO2-Saturated Brine Solution. Chemistry Research Chinese 
Universities. V 28, p. 691-695, 2012. 
 
CHIAVERINI, V. Aços e Ferros Fundidos. São Paulo: Associação Brasileira de 
Metais, 5° edição, 1984. 
 
CHITNIS, S. R.; SHARMA, M. M.; Industrial applications of acid-treated 
clays.Reactive and Functional Polymers, v 32, p 93-115, 1997. 
 
COELHO. A.C.V., SANTOS, P. S., SANTOS, H.S. Argilas Especiais: O que são, 
Caracterização e Propriedades. Química Nova. v. 30, p. 146-152, 2007. 
 
COLLADO, J.A ; RAMÍREZ, F.J. Vibrational spectra and assignments of histamine 
dication in the state and in solution.Journal of Raman Spectroscopy. v. 31, n. 
10,pp. 925-931, 2000.  
 
COLOMBAN, P. Potential and Drawbacks of Raman (micro) Spectrometry for 
the understanding of iron and steel corrosion. In: ______ New Trends and 
Developments in Automotive System Engineering. France:, p. 567-584,2011.  
 
 
COLORADO[2015]   Disponivel   em: 
HTTP://COLORADOMTN.EDU/CAMPUSES/LEADVILLE/TIMBERLINE_ANALYTICA
L_LABORATORY/ANALYTICAL_FEE_SCHEDULE/. 
 
 CONTRERAS,A.D;.et al. Structural and Vibrational analyses of 2-(2-benzofuranyl)-2-
imidazoline. Journal of Raman Spectroscopy ,v . 42, n.1,pp 108-116, 2011.  
 
 
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE JANEIRO. Coppe. Corrida para o mar: os 
desafios tecnológicos e ambientais do pré-sal. Rio de Janeiro, s.d. 46 p.  Disponível 
em:  http://www.coppe.ufrj.br/pdf_revista/coppe_pre-sal.pdf. Acesso em: 20/10/2014 

http://www.chemiasoft.com/
http://www.sciencedirect.com/science/journal/13815148
http://coloradomtn.edu/CAMPUSES/LEADVILLE/TIMBERLINE_ANALYTICAL_LABORATORY/ANALYTICAL_FEE_SCHEDULE/
http://coloradomtn.edu/CAMPUSES/LEADVILLE/TIMBERLINE_ANALYTICAL_LABORATORY/ANALYTICAL_FEE_SCHEDULE/
http://www.coppe.ufrj.br/pdf_revista/coppe_pre-sal.pdf


127 
 

 
CORREA, C. Avaliação do uso de espectroscopia no infravermelho para 
controle e garantia da qualidade da blenda biodiesel usando cartas de controle 
multivariadas. Trabalho de conclusão –Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 
Porto Alegre, 2012.  
 
COTÍ, K.K. et al. Mechanised nanoparticules for drug delivery. Nanoscale,v1, p.16-
39, 2009. 
 
COUTO, M. T.; MIRANDA, L. S. M. Síntese de derivados de N-alquil e N-ARI-
imidazolinas. 34° Reunião Anual da Sociedade Brasileira de Química, 
Florianópolis - SC, 2011. 
 
CRUZ, J. et al. Experimental and theoretical study of1-(2-ethylamino)-2-
methylimidazoline as an inhibitor of carbon steel corrosion in acid media. Journal of 
Electroanalytical Chemistry, v. 556, p. 111-121, 2004. 
 
CUSTÓDIO, J. V. Viabilidade do emprego do benzotriazol (BTHA) e do cloreto de 
dodelciamômio (DAC) como iinibidores de corrosão para o aço carbono em 
processos de hidrojateamento e na composição de tintas à base dágua. 
Dissertação de Mestrado-Universidade de São Paulo, 2006. 
 
DA SILVA, M. M. P. Efeito de Surfatantes Aniônicos e Catiônicos no Comportamento 
Eletroquímico de Interfases Metal/Soluções Aquosas de Cloreto de Sódio. Tese dde 
Doutorado-Universidade de São Paulo , São Paulo, 2002. 
 
DALTIN, D. Tensoativos-química, propriedades e aplicações. Editora Edgar 
Blucher,São Paulo, 2011. 
 
DE FARIA, D. L. A.; SANTOS, L. G. C.; GONÇALVES, N. S. Uma Demonstração 
Sobre o Espalhamento Inelástico de Luz: Repetindo o Experimento de Raman. 
Química Nova, v. 20, p. 319-323, 1997. 
 

FALCON-ROQUE, J.M. . Desenvolvimento de pré-tratamentos para aço carbono à 
base de revestimentos híbridos aditivados com nanoreservatórios de inibidores de 
corrosão. Tese de Doutorado- Universidade de São Paulo, São Paulo, 2014. 
 
FARELAS,F.;RAMIREZ,A. Carbon dioxide corrosion inhibition of carbon steels 
through bis-imidazoline and imidazoline compounds studied by eis. International 
journal of electrochemical science, 5, p.797-814,2010. 
 
FORATO, L. A.;et al. A. Conformation of Z19 Prolamin by FTIR, NMR and SAXS. J. 
Agric. Food Chem., Easton, v. 52, n. 8, p. 2382-2384, 2004. 
 
FROST, R.; WILSS, R.A,; Martens.; W.N. Raman spectroscopic study of synthetic 
giniite. Spectrochimica Acta Part A: Molecular and Biomolecular Spectroscopy, 
v. 66, n 1, p. 42-47, 2007.  
 
GARCIA, M. T. et al. Fate and effects of amphoteric surfactants in the aquatic 
environment. Environment International, v. 34, p. 1001-1005, 2008. 



128 
 

 
GENTIL, V. Corrosão. 5°. Ed . Rio de Janeiro: LTC,353p. 
 
GUANGHUA, Z.; GUOJUN, L.; TENGFEI, W. Synthesis and Performances Analysis 
of Imidazoline Quaternary Ammonium Salts Containing Thioureido Group. Advanced 
Materials Research.v391,p. 1474-1478, 2012. 
 
GUEDES, I. L.; NOVAES, L. E. S. M. Camada pré-sal: Desafios exploratórios e de 
produção. XXII Congresso de Iniciação Científica da Universidade Federal de 
Pelotas, 2013. 
GUESSER,W.L. Propriedades Mecânicas dos Ferros Fundidos, São Paulo, 
editora Blucher, 2009  
 
GUIMARÃES, C. Espectroscopia Raman e Infravermelho na molécula (4E)-4((E)-
3-fenilalilidenomanino)- 1,2-dihidro-2,3-dimetil-1-fenilpirazol-5-ona. Dissertação 
de Mestrado. Cuiabá, Mato Grosso, 2011.  
 
HENCH, L; WEST, J.K. The sol-gel process. Chemical Reviews, v 90 , p.33-72, 
1990 
 
HOOLER, F. J.; SKOOG, D.A.; CROUCH, S.R. Principios de Análise 
Instrumental, 6 edição. Porto Alegre: Bookman, 2009. 
 
INSTITUTO AÇO BRASIL [2009] Disponível em: 
http://www.acobrasil.org.br/site/portugues/aco/siderurgia-no-brasil--
desenvolvimento.asp 
 
ISO 11844-2 -Erro! Fonte de referência não encontrada. 

JAFARI, A.H; HOSSEINI,S.M.A; JAMALIZABEH, E. Investigation of Smart 
Nanocapsules Containing Inhibitors for Corrosion Protection of 
Copper.Eletrochimica Acta. v. 55, p. 9004-9009, 2010. 
 
JIANG, B. et al. Corrosion Inhibition of Dissymmetric Bis-quaternary ammonium with 
Imidazoline ring on Q235 steel in 1.0 mol·L-1 Hydrchloric acid solution. Advanced 
Materials Research, v. 79-82, p. 1063-1066, 2009. 
 
JIANG, X. Effect of flow velocity and entrained sand on inhibition performances of 
two inhibitors for CO2 corrosion of N80 steel in 3% NaCl solution. Corrosion 
Science, v. 47, p. 2636-2658, 2005. 
 
JOUSSEIN, E.et al.. Imidazoline Derivatives as Corrosion Inhibitors of Carbon Steel 
in Crude Oils and Associated Water. Energy Sources. V 34, p.1371-1383, 2012. 
 
KELLAN, M.A. Production chemicals for the oil and gas industry.São Paulo: Editors 
CRC Press, 2009. 
 
KUILA, D. et al. Resonance Raman studies of Rieske-type proteins.Biochimica et 
Biophysica Acta. V 1140, p175-183,1992.  
 

http://pubs.acs.org/action/doSearch?ContribStored=Hench%2C+Larry+L.
http://www.acobrasil.org.br/site/portugues/aco/siderurgia-no-brasil--desenvolvimento.asp
http://www.acobrasil.org.br/site/portugues/aco/siderurgia-no-brasil--desenvolvimento.asp


129 
 

 
KUZNETSOV,Y. Organic inhibitors of corrosion of metals. New York. Plenum 
Press,1996,283p. 
 
LANSKY,P.F.; HALLING-SORENSE, B. The  toxic effect of tile antibiotic 
metronidazole on aquatic organisms. Chemosphere, v.35, n 11, p. 2553-2561, 1997. 
 

LEDESMA, A,E. et al. Synthesis and vibrational analysis of N-(2_-Furyl)-

Imidazole.Journal of Raman Spectroscopy,v 4, p.1004-1010, 2009. 
 
LIN-VIEN D.; COLTHUP N.B., FATELEY W.G., GRASSELI J. G. The Handbook of 
infrared and Raman characteristic frequencies of organic molecules. s.l. : 
Academic Press, 1991. 59  
 
LOO,B.H et al. Surface-enhanced Raman spectroscopy of imidazole adsorbed on 
electrode and colloidal surfaces of Cu, Ag, and Au†.Journal of Raman Spectroscopy 
,v 37,p.199-304,2006. 
 
LOPES, F. N. ESpectroscopia Raman aplicada ao estudo de pigmentos de bens 
culturais-I Pinturas Rupestres. Dissertação de Mestrado - Universidade de São 
Paulo, São Paulo , 2005. 
 
LUDOVIC, B.-G. D. N. R. Raman studies of corrosion layers formed on 
archaeological irons in various media. Journal of Nano Research, v. 8, p. 147-156, 
2009.  
 
MACHADO, M. A. C. Estudo por espalhamento Raman de efeitos anarmônicos e 
transição de fases de PbTiO3 induzidos por pressão hidrostática e variação de 
temperatura. Tese de Doutorado- UNiversidade de São Carlos, São Carlos, 2007. 
 
 
MACRI, A.; STAZI, A. V., DOJMI DI DEHIPIS, G. Acute Toxicity of Forazolidone on 
Artemia salina, Daphnia magna, and Culex pipiens molestus Larvae. Ecotoxicology 
and Environmental Safety v. 16,p. 90-94, 1988. 
 
MANTSCH, H. H.; CHAPMAN, D. Infrared Spectroscopy of Biomolecules. New York: 
John Wiley &amp;amp;Sons, 1995. 
 
MATULAITIENÉ,L.; KUODIS, Z.; LORKA,O.E.; NIAURA, G. SERS characterization 
of imidazole ring terminated self-assembled monolayer formed from mlipoic acid 
histamide on silver electrode. Journal of Electroanalytical Chemistry. Vol. 700, pp. 
77-85, 2013  
 
MENDES S, D. F.; KUBOTA R. K.;. Aplicações de QCM, EIE e SPR na investigação 
de superfícies e interfaces para o desenvolvimento de (bio)sensores. Química 
Nova, v. 27, p. 970-979, 2004. 
 
MINERALS YEAR BOOK [2014] : Disponível em : 
http://minerals.usgs.gov/minerals/pubs/commodity/myb/ 
 

http://minerals.usgs.gov/minerals/pubs/commodity/myb/


130 
 

MODESTO, M. G. Avaliação do Molibdato de sódio, tungstato de sódio e um 
copolímeroa a base de silano como inibidores de corrosão para aço-carbono  
NAKAMOTO, K. Infrared and Raman spectra of inorganic and coordination 
compounds. New Jersey : John Wiley, 2009.  
 
NATHAN, C.C.  Corrosion Inhibitors.In:  SCHASCHL,E. Methods for evaluation and 
testing of corrosion inhibitors. National Association of Corrosion Engineers, 1973. 
  
NATHAN, C.C.  Corrosion Inhibitors.In: OLEN, L.R.J. Theoretical aspects of 
corrosion inhibitors and inhibition. National Association of Corrosion Engineers, 1973.  
 
NAVAL [2015] disponível em : http://www.naval.com.br/blog/wp-
content/uploads/2010/10/Pr%C3%A9-Sal-G-1-2.jpg 
 
OKAFOR, P.C. et al. Inhibition of CO2 corrosion of N80 carbon steel by carboxylic 
quaternary imidazoline and halide ions additives. Journal of Applied 
Electrochemistry. V 39, p. 2545-2543, 2009. 
 
OKAFOR, P.C.; ZHENG,Y. Synersgistic inhibition behaviour of methylbenzyl 
quaternary imidazoline derivative  and iodide íons on mild steel in H2SO4 solutions. 
Corrosion Science, v 51, p. 850-859, 2009. 
 
OLIVARES, G.Z.; GAYOSSO, M.J.H.; MENDONZA, J.L.M Corrosion inhibitors 
performance for mild steel in CO2 containing solutions. Materials and Corrosion. 
V58, p. 427-438, 2007. 
 
OLIVARES-XOMETL, O. et al. Electrochemistry and XPS study of  imidazoline as 
corrosion inhibitor of mild steel in na acidic environment. Materials and Corrosion, 
v. 60, p. 14-21, 2009. 
 
PANOSSIAN, Z. Manual de corrosão e proteção contra corrosão em 
equipamentos e estruturas metálicas. São Paulo: IPT, 1993. 
 
PETRY, C. F. Dterminação de Elementos Traço na determinação de Amostras 
Ambientais por ICP-OES. Dissertação de Mestrado - Universidade Federal do 
Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2005. 
 
POPOOLA, L. T. et al. Corrosion problems during oil and gas production an dits 
mitigation. International Journal of Industrial Chemistry, v. 4, p. 1-15, 2013. 
 
PRODOCIMO, D.; MENDES, L. A.; TORRES, R. D. Projeto informacional de um 
replicador das condições de poços de petróleo da camada de pré-sal. 8° Congresso 
Brasileiro de Gestão e Desenvolviemnto de Produto, Porto Alegre-RS, 2011. 
 
RAABE, J. Deposição de nano-sílica (SiO2) em fibras de celulose para reforço 
em matriz de amido termoplástico(TPS). Dissertação de Mestrado. Universidade 
Federal de Lavras, lavras- MG, 2014. 
 



131 
 

RAHMAN, M. B. A. et al RAHMAN, M. B. A. et al Application of natural kaolin as 
support for the imibolization  of lípase from Candida Rugosa as byiocatalsyt for 
effectice esterification. Applied Clay Scicence, v 29, p. 111-116, 2005. 
 
RAMACHADRAN, S. et al. Atomistic Simulations of Oleic Imidazolines Bound to 
Ferric Clusters. Journal of Physical Chemistry, v101,p. 83-89,1996. 
 
RAMACHANDRAN, S. et al. Self-assembled monolayer mechanism for corrosion 
inhibition of iron by imidazolines. Langmuir, v. 12, p. 6419-6428, 1996. 
 
RAMAN, N.K.; ANDERSON, M.T., BRINKER, C.J. Template-Based Approaches to 
the Preparation of Amorphous, Nanoporous Silicas. Chemical of Materials, v 8, p. 
1682-1701, 1996. 
 
RAO, K.S. et al. A novel method for synthesis of sílica nanoparticules. Journal of 
Colloid and Interface Science, v 289, p. 125-131, 2005. 
 
RAPER E. S., CARTY, P, CREIGHTON J. R.; MILLER A. Iron (II) complexes of 
imidazoline-2-thiones: the crystal structure of dichlorobis(1-methylimidazoline-2-
thione) iron (II). Transition Metal. Chemical. v. 13, p. 356-360,1988.  
REYNAUD- MORALES, A. G. et al. Efecto de la imidazolina [IM-NH17] en el proceso 
de corrosión del acero api5l-x52 en salmueras acidificadas. Ingeniería, 
investigación y tecnología, v. 10, p. 363-372, 2009. 
 
RICHARDSON, M. L.; BOWROM J. M. Review. The fate of phmunceutieal chemicals 
in the aquatic environment. Journal of  Pharmaceutical Pharmaeol, v 37. 1-12, 
1985. 
 
RODRIGUES, F. Espectroscopia Raman de líquidos iônicos 
imidazolínicos:Interações Interiônicas, organização estrutural e efeitos de 
micro-ambiente.Tese de Doutorado-Universidade de São Paulo, São Paulo , 2010.  
 
ROSSI, C. G. F. T. Inibição do aço AISI 1020, em meios ácido e salino, por 
tensoativos e substâncias nitrogenadas microemulsionadas. Tese de Dooutorado-
UNiversidade Federal do Rio Grande do Norte, 2007. 
 
SASTRI,V.S.Corrosion inhibition principles and application. Wiley, New York,1998, 
903p 
 
SCHUBERT, U.; HUSING, N.Synthesis of inorganic material. Wiley: Weinheim, 2005  
SHCHUKIN, D.G.; MOHWALD, H. Surface-Engineered Nanocontainers for 
Entrapment of Corrosion Inhibitors. Advanced Functional Materials. v. 17, p.1451-
1458, 2007. 
 
SHCHUKIN, D.G.et al . Active Anticorrosion Coatings with halloysite nanocontainers. 
Journal Physical Chemistry, v. 112 p958-964, 2008. 
 
SHI, S.-C.; WANG, X.-Y.; YI, P.-G. Influence of alkyl group of imidaozolynil-
quaternary ammonium-salt on corrosion inhibition efficiency. Journal of Central 
South University of Technology, v. 13, p. 393-398, 2006. 



132 
 

 
SKOOG, D. A.; HOLLER, F. J.; NIEMAN, T. A. Princípios de Análise Instrumental. 
5°. ed. Porto Alegre: Bookman, 2002. 
 
SLAVOV,M et al. Raman spectroscopy investigation of magnetite nanoparticles 
in ferro fluids, p. 2-8, 2010.  
 
SMITH, L. Control of Corrosion in oil and gas production tubing. British Corrosion 
Journal, v. 34, p. 247-253, 1999. 
 
SOUZA, K.C.; MEHALLEM, D.S.; SOUZA, E.M.B.  Nanocompósitos magnéticos: 
potencialidades de aplicações em biomedicina. Química Nova, v 34, n 10,p. 1692-
1703, 2011. 
 
SOUZA, M.A.M. Modelos de circuitos equivalentes para explicar espectros de 
impedância de dispositivos de efeito de campo. Dissertação de Mestrado, São 
Paulo, São Carlos, 2011. 
 
STOLTE, S. et al. Primary biodegradation of ionic liquid cations, identification of 
degradation products of 1-methyl octylimidazolium chloride and electrochemical 
wastewater treatment of poorly biodegradable compounds. Green Chemistry, v. 10, 
p.214-224, 2008. 
 
TAVANDASHTI, N.P.; SANJABI,S. Corrosion study of hybrid sol-gel coatings 
containing boehmite nanoparticules loaded with cerium nitrate corrosion inhibitor. 
Progress in Organic Coatings, v.69, p.384-391, 2010. 
 
VILLAMIZAR, W. et al. Effect of chemical structure of hydroxyethyl imidazolines 
inhibitors on the CO2 corrosion in water–oil mixtures. Journal of Solid State 
Electrochemistry. v 12, p. 193-201, 2008. 
 
WANG, D. et al. Theoretical and experimental studies of structure and inhibition 
efficiency of imidazoline derivatives. Corrosion Science, v. 4, p. 1911-1919, 1994. 
 
WANG, G. et al.. Surface-enhanced Raman scattering of imidazole adsorbed on an 
iron surface. Journal of Raman Spectroscopy, v. 33, p. 125-130, 2002.  
 
WELLS,A.S.;COOMBE,V.T.   On the Freshwater Ecotoxicity and Biodegradation 
Properties of Some Common Ionic Liquid.    Organic Process Research &amp;amp; 
Development, v. 10, p.794-798, 2006. 
 
XIADONG ZHAO, J. Review on Research and Progress of Corrosion Inhibitors. 
Applied Mechanical and Materials, v. 44-47, p. 4063-4066, 2011. 
 
YEGANEH, M.; SAREMI, M. Corrosion behavior of polypyrrole/mesoporous sílica 
nanocontainers coatings on the mild steel. Journal of Nanoscience and 
Nanotechnology, v.10, p.11-116, 2014.  
 

http://pubs.acs.org/journal/oprdfk
http://pubs.acs.org/journal/oprdfk


133 
 

ZATTA, L. Caulinita e haloisita “in-natura” e ativadas com ácido minerais como 
catalisadores heterogêneos para esterificação (m)etílica de ácidos graxos. 
Dissertação de Mestrado. Universidade Federal do Paraná, Curitiba,2010. 
 
ZHANG, J.; GONG, X.-L. .; DU, M. Synthesis of imidazoline-based dissymmetric bis-
quaternary ammonium gemini surfactant and its inhibition mechanism on Q235 steel 
in hydrochloric acid medium. Materials and Corrosion, v. 63, p. 636-645, 2012. 
 
ZHAO,J.; CHEN, G.  The synergistic inhibition effect of oleic-based imidazoline and 
sodium benzoate on mild steel corrosion in a CO2-saturated brine solution. 
Eletrochimica Acta, v69, p.247-255, 2012. 
 
ZHELUDKEVICH, M.L. et AL. Corrosion protective properties of nanostructured sol-
gel hybrid coatings to AA2024-T3. Surface and Coatings Technologies. v. 200, 
p.3084-3094,2006. 
 
 
 
 


</field>
	</doc>
</add>