<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.24868</field>
		<field name="filename">9372_001077394.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Artigo Original DOI:10.5902/2179460X19989

Ciência e Natura, Santa Maria v.38 n.3, 2016, Set.- Dez. p. 1361 – 1371
Revista do Centro de Ciências Naturais e Exatas - UFSM
ISSN impressa: 0100-8307      ISSN on-line: 2179-460X

Recebido: 21/03/2016 Aceito: 17/05/2016

Correlação das variáveis para mapeamento de vulnerabilidade aos de-
sastres hidrológicos no Arroio Forromeco-RS 

Correlation of variables for vulnerability mapping to hydrological disasters in 
Arroyo Forromeco-RS

Janete Teresinha Reis1, Masato Kobiama2 Fernando Campo Zambrano3 e Gean Paulo Michel4 

1Pós-doutoranda em Ciências Ambientais, UFRGS, RS – Brasil
janete.reis@uffs.edu.br

2Prof. Titular do Instituto de Pesquisas Hidráulicas, UFRGS, RS - Brasil
masato.kobiyama@ufrgs.br

3,4 Doutorandos em Recursos Hídricos e Saneamento Ambiental - Brasil
ing.ambientalfernando@gmai.com; geanpmichel@gmail.com

Resumo

A Análise de Correlação é um método estatístico usado para determinar o grau de relacionamento entre duas ou 
mais variáveis. Assim, fornece um número que identifica como duas variáveis diferem conjuntamente. Com esse 
propósito, o presente artigo tem como objetivo estabelecer a correlação entre as variáveis que determinaram o 
índice de vulnerabilidade na bacia hidrográfica do Arroio Forromeco, RS, no intuito de reduzir e/ou determinar a 
importância das variáveis para mapeamentos de vulnerabilidade. Para contemplar o objetivo, utilizaram-se dados 
do Censo do IBGE que permitiram estabelecer o índice de vulnerabilidade por meio das variáveis socioeconômicas. 
A correlação matricial resultou em quatro cenários distintos, apontando novos cenários para a espacialização de 
vulnerabilidade a desastres naturais. Estes cenários confirmaram áreas de maior vulnerabilidade na parte norte-
nordeste da bacia hidrográfica, no município de Farroupilha e os da parte central-norte da bacia hidrográfica, no 
município de Carlos Barbosa, resultaram em baixa e muito baixa vulnerabilidade. No entanto, a indicação das 
variáveis apropriadas para o mapeamento de vulnerabilidade permite maior eficácia na intervenção e tomada de 
decisão frente a prevenção e ocorrência de desastres hidrológicos. 

Palavras-chave: Correlação; Variáveis; Vulnerabilidade; Desastres Hidrológicos.

Abstract

The correlation analysis is a statistical method used to determine the degree of relationship between two or more 
variables. It thus provides a number that identifies how two variables vary together. To that end, this article aims 
to establish the correlation between the variables that determine the vulnerability index in the basin of Forromeco 
Arroyo, RS, in order to reduce and / or to determine the importance of the variables for vulnerability mapping. 
To address the purpose, we used the IBGE Census data allowed to establish the vulnerability index by means of 
socioeconomic variables. The correlation matrix resulted in four different scenarios, pointing out new scenarios 
for spatial vulnerability to natural disasters. These scenarios have confirmed most vulnerable areas in the north-
northeastern part of the basin, in the municipality of Farrukhabad and the central-northern part of the basin, in 
the city of Carlos Barbosa, resulted in low and very low vulnerability. However, an indication of the appropriate 
variables for vulnerability mapping allows more effective intervention and decision making across the prevention 
and occurrence of hydrological disasters.

Keywords: Correlation Variables; Vulnerability; Hydrological Disasters. 



Ciência e Natura v.38 n.3, 2016, p.  1361 – 1371 1362

Introdução

Como ferramenta estatística utilizada para análi-
ses científicas, a correlação é de extrema importân-
cia por fornecer um número que indica como duas 
variáveis diferem conjuntamente. Além de medir a 
intensidade e a direção da relação linear (positiva ou 
negativa) ou não linear entre duas variáveis. Segundo 
Lira (2004) a correlação é um indicador que atende 
à necessidade de se estabelecer a existência ou não 
de uma relação entre variáveis sem que, para isso, 
seja necessário o ajuste de uma função matemática. 
E complementa que não possui distinção entre a 
variável explicativa e a variável resposta. Em outras 
palavras, que o grau de variação conjunta entre X e 
Y é igual àquela de variação entre Y e X. 

Ao avaliar o grau de relacionamento entre duas 
ou mais variáveis, segundo Guimarães (2015) é pos-
sível descobrir com precisão, o quanto uma variável 
interfere no resultado de outra. Portanto, as técnicas 
associadas à análise de correlação representam uma 
ferramenta fundamental de aplicação nas Ciências 
Sociais e do comportamento, da Engenharia e das 
Ciências Naturais. 

Embora, a correlação seja uma técnica antiga, sua 
representatividade continua destaque em trabalhos 
atuais. Para o mapeamento de vulnerabilidade con-
siderado uma importante medida não estrutural que 
complementa o mapeamento de risco, possibilita 
um conjunto de ações a serem tomadas visando 
orientar e minimizar os riscos a desastres naturais. 
Neste sentido, ressaltado Kobiyama et al (2014), 
deve-se avaliar a eficácia do uso das variáveis nos 
referidos mapeamentos. 

A correlação orientada sob a visão de estabelecer 
a existência ou não da relação entre as variáveis 
de vulnerabilidade permite discriminar, orientar 
e indicar as mais importantes para o mapeamento, 
além de apontar cenários para tomada de decisão. 
Em nível municipal possibilita aos técnicos realiza-
rem mapeamentos de vulnerabilidade a desastres 
naturais de forma rápida e eficiente, desde que os 
gestores analisam os resultados de forma critica e 
em coerência com a realidade da área em análise. 

Um indicador reflete um fenômeno quantita-
tivamente e pode ser considerado elementar na 
determinação da capacidade de uma comunidade 
absorver, enfrentar ou recuperar-se de um desas-
tre. De acordo com Pine (2008) nenhum conjunto 
de indicadores consegue ser inclusivo totalmente. 
Embora as discussões sobre perigo, vulnerabilidade 
e as variáveis a eles associados tenham evoluído, 
existem desafios a serem desvendados quanto ao 
mapeamento de vulnerabilidade, principalmente 
no que se refere às variáveis utilizadas para o ma-
peamento.

Schenkel et al (2015) realizaram mapeamento das 

áreas de risco de escorregamentos transnacionais 
na bacia hidrográfica do Arroio Forromeco, onde as 
variáveis associadas ao levantamento da vulnerabi-
lidade tiveram como base a metodologia de Goerl 
et al (2012) e Reis et al (2014). Porém, o presente 
trabalho vai além ao determinar a importância das 
variáveis (utilizadas pelos autores) e apresentar 
diferentes cenários de vulnerabilidade a desastres 
naturais, a partir da correção positiva e/ou negativas 
caracterizadas também importantes no mapeamento 
de risco a desastres naturais.

Segundo Kobiyama et al. (2014), para o geren-
ciamento desses desastres a fim de reduzi-los é 
necessário medidas não estruturais que envolvem 
essencialmente ações voltadas à redução da vulne-
rabilidade da população, que sejam implementadas 
juntamente às estruturais. Assim, a realização do 
mapeamento da vulnerabilidade, uma importante 
medida não estrutural, pode orientar um conjunto 
de ações a serem tomadas a fim de minimizar o risco 
a desastres hidrológicos.

Assim, a definição das variáveis para o mapea-
mento da vulnerabilidade é de extrema importân-
cia, além do aprimoramento metodológico poderá 
auxiliar as prefeituras municipais na prevenção, 
planejamento e inclusive na relocação de famílias 
reduzindo prejuízos materiais e principalmente 
evitar vítimas fatais. Com este intuito, o presente 
artigo tem como objetivo estabelecer a correlação 
entre as variáveis que determinaram o índice de 
vulnerabilidade na bacia hidrográfica do Arroio 
Forromeco, RS, e determinar sua importância.

Metodologia 

Área de estudo

A área de estudo (bacia hidrográfica do Arroio 
Forromeco), considerada cabeceira da bacia hidro-
gráfica do Rio Caí, localiza-se na porção leste do 
Rio Grande do Sul, abrangendo os municípios de 
Alto Feliz, São Vendelino, Barão, Bom Princípio, 
Carlos Barbosa e Farroupilha. Estudos nessa área 
são importantes, devido à frequente ocorrência de 
inundações bruscas e escorregamentos, predomi-
nantemente nos trechos alto e médio Caí (Comitê 
Caí, 2008) e também à de inundações graduais que 
ocorrem com freqüência no trecho baixo Caí (PE -
D R o L L o  et al., 2011). Para isso, um dos elementos 
indispensáveis consiste em mensurar o índice de 
vulnerabilidade local. 

A área de estudo está situada entre as coordena-
das -51,57 E -51,16 E, e entre -29,42 N e -29,21 N, e 
possui área total de 290,88 km2. Sua altitude varia 
de 60 m até 790 m. (Figura 1). 



1363 Reis et al : Correlação das variáveis para mapeamento...

Variáveis de Vulnerabilidade

As variáveis de vulnerabilidade foram estimadas a 
partir de dados socioeconômicos coletados no Censo 
do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE, 
2010). As oito variáveis censitárias selecionadas, para 
determinar o índice de vulnerabilidade podem ser vi-
sualizadas na Tabela 1. 

As variáveis selecionadas foram as mesmas utiliza-
das por Goerl et al. (2012) e Reis et al. (2014). Porém, o 

diferencial dos parâmetros consiste na idade definida 
para determinação da população dependente. Como 
unidade de análise, o IBGE identifica e analisa os 
dados a partir das unidades censitárias, caracterizada 
como a menor unidade territorial com limites físicos 
identificáveis a campo. A investigação realizada pelo 
IBGE (2010), referente às características dos domicí-
lios e das pessoas neles residentes, teve como data de 
referência o dia 31 de julho de 2010, de acordo com 
os seguintes critérios:

Figura 1 - Localização da bacia hidrográfica do Arroio Forromeco, RS

Variáveis censitárias Variáveis de vulnerabilidade

Número de moradores 1 - Número de moradores no setor 

Média de moradores por domicílio 2 - Média de moradores por domicílio 

Densidade demográfica (hab/km²) 3 – Densidade Demográfica

Percentual da população acima de 65 anos 
4- Soma da porcentagem da população acima de 65 

e abaixo de 10 anos Percentual da população abaixo de 10 anos 

Percentual de pessoas analfabetas acima de 10 anos 5 - Percentual de pessoas analfabetas acima de 10 anos 

Percentual de responsáveis sem rendimento
6 - Soma da porcentagem dos responsáveis sem 
rendimento e com rendimento de até 1 Salário 

Mínimo Percentual de responsáveis com rendimento até 1 
Salário Mínimo

Tabela 1 - Variáveis censitárias utilizadas para mensurar a vulnerabilidade e a correlação

Adaptado de Goerl et al. (2012) e Reis et al. (2014)



Ciência e Natura v.38 n.3, 2016, p.  1361 – 1371 1364

• Pessoa alfabetizada: aquela pessoa capaz de ler 
e escrever um bilhete simples no idioma que 
conhece. A pessoa que aprendeu a ler e escrever, 
mas que esqueceu pelo fato de ter passado por 
um processo de alfabetização que não se conso-
lidou, e a que apenas assina o próprio nome, foi 
considerada analfabeta.

• Pessoa responsável: para a pessoa (homem ou a 
mulher) de 10 anos ou mais de idade, reconhecida 
pelos moradores como responsável pela unidade 
domiciliar.

• Rendimento: a soma do rendimento nominal men-
sal de trabalho com o proveniente de outras fontes.

• Dependência: nesse quesito adotou-se como limite 
10 e 60 anos. os 10 anos porque o Estatuto da 
Criança e do Adolescente considera as pessoas 
abaixo dessa idade como crianças, sendo totalmen-
te dependentes, perante a lei e sociedade, de seus 
pais ou responsáveis.  Considerou-se superior a 
65 anos porque segundo a organização Mundial 
de Saúde, a partir dessa idade as pessoas são 
consideradas idosas (GoERL, et al. 2012). Esse 
estatuto tem como propósito tutelar de forma 
específica os direitos do idoso, estabelecendo 
direitos e medidas de proteção dessa categoria.

 A partir desses quesitos, foram determinadas 6 vari-
áveis que constituíram o Índice de Vulnerabilidade (IV):

IDHM
RPAPDMmMsDd

IV
?????

?
        

(1) 

 

                      (1)

onde IV é o índice de vulnerabilidade; Dd é a densi-
dade demográfica;  Ms é o número de moradores; Mm é 
a média de moradores por domicílio; PD é o percentual 
de dependência de idosos e jovens; PA é o percentual de 
analfabetos acima de 10 anos; R é a renda do responsá-
vel sem rendimento e até 1 salário mínimo e IDHM é o 
índice de desenvolvimento humano. Aqui nota-se que 
o índice e todas as variáveis exceto IDHM são calcula-
dos por setor censitário, sendo que o valor de IDHM é 
municipal. o IDHM é obtido pela média aritmética de 
três sub-índices: IDHM longevidade, IDHM educação 
e IDHM renda (PNUD, 2014).

o valor de IV foi espacializado concomitantemente 
com a correlação matricial contemplando as variáveis 
de forma intercalada apresentando diferentes cenários 
para tomada de decisão.

Com base ao afirmado e nos conceitos expostos neste 
trabalho, considera-se que a vulnerabilidade é inversa-
mente proporcional a capacidade de suporte/resposta 
ou de preparo do município. o valor de IDHM de cada 
município Alto Feliz São Vendelino, Barão, Bom Prin-
cípio, Carlos Barbosa e Farroupilha foi utilizado como 
indicador dessa capacidade.

Para normalizar as unidades, todas as variáveis 
foram escalonadas de 0 a 1. Posteriormente, aplicou-se 

a Equação (1) e novamente realizou-se a normalização 
para definir a vulnerabilidade final. O presente trabalho 
agrupou o IV em cinco classes: 0 a 0,499 (Muito baixo 
desenvolvimento), 0,5 a 0,599 (Baixo desenvolvimento); 
0,6 a 0,699 (Médio desenvolvimento); 0,7 a 0,799 (Alto 
desenvolvimento); e 0,8 a 1,00 (Muito Alto desenvol-
vimento).

Com base em Marcelino et al. (2006), a normalização, 
que varia de 0 a 1, foi calculada por:

minmax

mino

VV
VV

Vn ?
?

=
           (2) 

onde Vn é o valor normalizado; Vo é o valor obser-
vado; Vmín é o valor mínimo; e Vmáx é o valor máximo.

Os valores de IV foram definidos através do método 
estatístico Natural Breaks nas classes acima menciona-
das. Souza et al. (2006) mencionaram que esse método 
consiste em “minimizar a variância dentro de cada 
classe pelo método estatístico, fornecendo categorias 
que apresentam valores mais homogêneos possíveis 
dentro das classes”.

A base de dados da área de estudo foi extraída de 
Schenkel (2015). 

Correlação matricial das variáveis de vulnera-
bilidade

As variáveis coletadas, junto ao IBGE (2010), para 
análise da correlação matricial, foram tabuladas e codi-
ficadas em planilha de Excel, posteriormente inseridas, 
processadas e analisadas com recursos do programa 
Basic Statistic.

A correlação matricial foi realizada contemplando 
as variáveis de forma intercalada, por meio do ranque-
amento possibilitando projetar diferentes cenários para 
tomada de decisão. Desse modo, a correlação linear 
das variáveis apresentada na Tabela 1, a citar, Ms, Mm, 
Dd, PD, PA, e R, contempla o conjunto das informações 
coletadas junto ao IBGE, foram espacializadas por meio 
de software livre Quantum Gis 2.8.1 e processadas no 
software Statistic.

Após a correlação matricial, ao constatar significa-
tiva correlação positiva entre algumas variáveis foram 
gerados diferentes cenários visando identificar as áreas 
mais vulneráveis e compará-las com o mapa de vulne-
rabilidade da integração de todas as variáveis adotadas 
no trabalho anteriormente. 

Resultados

Espacialização integrada

A espacialização do IV por meio da integração de 
todas as variáveis permitiu a análise sem discriminar 



1365 Reis et al : Correlação das variáveis para mapeamento...

ou estabelecer a importância entre as variáveis socio-
econômicas. Assim, antes de estabelecer a correlação 
matricial, todas as variáveis possuem o mesmo nível de 
importância identificando as unidades censitárias que 
apresentam maior e menor valor de IV. 

Portanto, o setor com maior valor de IV da bacia hi-
drográfica do arroio Forromeco está situado no município 
de Carlos Barbosa, como muito alta vulnerabilidade e 
pequenas áreas do município de Farroupilha (Figura 2). 

Correlação das variáveis 

Um primeiro passo comum das análises de dados 
que envolvem inúmeras variáveis consiste em gerar 
uma matriz de correlação de todas as variáveis. Assim, 
a matriz de correlação foi gerada para todas as variáveis 

para examinar as relações de significância esperada. Com 
o objetivo científico de encontrar relações entre variáveis, 
as cores vermelhas significam que possuem correlação 
positiva, ou negativa. Assim, a variável Ms apresenta 
significativa relação positiva com Dd, uma significância 
de 0,58, ou seja, representa 58% de significância (Tabela 3). 
Já com as demais variáveis apresenta correlação negativa. 
Destaca-se a forte correlação negativa da variável, Ms 
com o PA perfazendo um total de -0,44. As combinações 
que demonstraram a significativa correlação negativa 
são Ms – PA, Ms – R, e Dd – R.

A variável, Ms demonstra significativa correlação 
positiva com a Dd, já com relação a PA apresenta corre-
lação negativa, em torno de 44%. A Figura 3 demonstra 
esta significativa correlação positiva entre as variáveis, 
Ms e Dd.

Figura 2 - Espacialização do índice de vulnerabilidade na bacia hidrográfica do Arroio Forromeco, RS

Variável Ms Mm Dd PA R PD

Ms 1,00 -0,10 0,58 -0,44 -0,22 0,01
Mm -0,10 1,0 0,05 0,18 -0,03 0,05
Dd 0,58 0,05 1,00 -0,17 -0,23 -0,06
PA -0,44 0,18 -0,17 1,00 0,36 0,02
R -0,22 -0,03 -0,23 0,36 1,00 0,02
PD 0,01 0,05 -0,06 0,02 0,02 1,00

Tabela 3 - Correlação matricial entre todas as variáveis em análise



Ciência e Natura v.38 n.3, 2016, p.  1361 – 1371 1366

A referida constatação demonstra que somente uma 
das variáveis se faz necessária ao determinar o índice 
de vulnerabilidade, tendo em vista que apresentam re-
dundância e não são determinantes no apontamento dos 
locais de maior vulnerabilidade. Assim, há possibilidade 
de inclusão de outras variáveis mais significativas que 
resultam em maior confiabilidade e veracidade frente 
à espacialização da vulnerabilidade voltada a desastres 
naturais na bacia hidrográfica do Arroio Forromeco. 

Nesta mesma perspectiva, as variáveis PA e R também 
apresentaram correlação positiva de forma significativa, 
porém, menos significativa que a anterior, em torno de 
36% (Tabela 3), o que pode ser evidenciado por meio 
da Figura 4.

Neste contexto, os estudos de correlação, geralmente, 
são realizados a partir de dois princípios básicos que 

visam: às relações e o comportamento entre as variáveis.
As variáveis que apresentam significativa correlação 

negativa não são determinantes para indicar locais de 
vulnerabilidade, tendo em vista que sobrepõe a infor-
mação frente ao resultado final da espacialização. Na 
Figura 5 observa-se uma correlação negativa. o nível 
de significância é de aproximadamente 44% entre a 
variável da PA e Ms para a bacia hidrográfica do Arroio 
Forromeco, RS.

Ao determinar a correlação matricial entre R e Dd 
constatou-se uma correlação negativa de 23% (Figura 
6). Este resultado, evidência que as referidas variáveis 
apresentam alguma relação, mas em menor percentual 
e podem ser consideradas no mapeamento da vulnera-
bilidade. outras variáveis que mantiveram correlação 
negativa foram: R e Ms com 22%, (Figura 7). 

Figura 4 - Correlação matricial positiva das variáveis PA e R

Figura 3 - Correlação matricial positiva das variáveis, Ms e Dd



1367 Reis et al : Correlação das variáveis para mapeamento...

Figura 5 - Correlação matricial negativa das variáveis PA e Ms

Figura 6 - Correlação matricial negativa das variáveis, R e Dd

Figura 7- Correlação matricial negativa das variáveis, R e Ms



Ciência e Natura v.38 n.3, 2016, p.  1361 – 1371 1368

Cenários de Vulnerabilidade 

Assim, elaborou-se quatro cenários, onde as variáveis 
seguiram o seguinte raciocínio: ao adotar a variável Ms, 
a variável Dd foi excluída (cenário 1), em virtude de 
apresentarem significativa correlação positiva. Segue 
o mesmo procedimento para as variáveis PA e R que 
também apresentaram correlação positiva, porém em 
menor percentual (Tabela 2). . 

Tendo como propósito reduzir as variáveis e/ou 
determinar sua importância para o mapeamento de 
vulnerabilidade, ao adotar uma das variáveis de signi-
ficativa correlação positiva desconsidera a outra.  Com 
este propósito, as análises estatísticas entre as variáveis, 
resultaram em correlações positivas que originaram 
diferentes cenários, os quais foram espacializados de 
acordo com o grau de vulnerabilidade.

Portanto, ao adotar a variável Ms não se faz necessário 
inserir a variável Dd, pois são redundantes (cenário 1). 
o mesmo princípio deve ser adotado para as variáveis 
R e PA (cenário 3), basta incorporar uma das variáveis 
para efetuar a espacialização da vulnerabilidade a de-
sastres hidrológicos. 

Considerando a correlação positiva e redundância 
de duas variáveis, foram elaborados inicialmente dois 
cenários diferentes na espacialização do IV conforme 
resultado da correlação matricial. No Cenário 1 excluiu-se 
a variável Dd e permaneceu a variável Ms. No Cenário 
2, excluiu-se a variável Ms e incorporou Dd, seguem os 
cenários da espacialização das áreas de vulnerabilidade 
na bacia hidrográfica do arroio Forromeco, (Figura 8). 

No cenário 1 a maior porção da bacia hidrográfica 
apresenta IV média, enquanto que no cenário 2 certa de 
95% da área apresenta IV muito baixa. Por outro lado, 
constata-se semelhança no município de Farroupilha, 
entre dois setores censitários onde o IV é muito alto e alto. 
Desse modo, ao comparar o Cenário 1 e 2 pela hierarquia, 
a porção norte-nordeste do município de Farroupilha 
(destacada em círculo) deveria sofrer intervenção na 
prevenção de desastres hidrológicos.

No Cenário 3 excluiu-se a variável PA e permaneceu 

a variável R. No Cenário 4, excluiu-se a variável R e 
incorporou PA, seguem os cenários da espacialização 
das áreas de vulnerabilidade na bacia hidrográfica do 
arroio Forromeco (Figura 9). 

No cenário 3 a maior porção da bacia hidrográfica 
apresenta IV média, enquanto que no cenário 4 a maior 
parte apresenta IV muito baixa (Figura 9). Quanto a 
espacialização do IV constatou-se semelhança entre 
os Cenários 1 e 4 que apresentaram maior área com IV 
média, enquanto que os Cenários 2 e 3 apresentaram 
maior percentual da área como IV muito baixa.

A partir destes cenários é possível verificar, os setores 
mais vulneráveis e compará-los com o mapeamento de 
vulnerabilidade estabelecida inicialmente, onde foram 
adotadas as 8 variáveis, conforme a metodologia proposta.  

Portanto, após a correlação matricial, com a exclusão 
de variáveis observou-se que o setor de maior IV da ba-
cia hidrográfica do Arroio Forromeco não se localiza no 
município de Carlos Barbosa, na porção central da bacia 
hidrográfica, tanto na análise do Cenário 1 e 2, quanto 
nos Cenário 3 e 4. Por outro lado, as áreas de maior vul-
nerabilidade que se situavam na porção norte-nordeste 
do município de Farroupilha podem ser confirmadas em 
todos os cenários, registrado também, anteriormente a 
realização da correlação matricial (Figura 2).

Neste contexto, algumas variáveis devem ser man-
tidas, enquanto que outras devem ser excluídas, entre 
as excluídas são Ms e PA por também, apresentarem 
significativa correlação negativa. As demais devem ser 
mantidas e utilizadas na espacialização da vulnerabi-
lidade a desastres hidrológicos. Desse modo, as variá-
veis Mm e PD são as mais significativas que devem ser 
mantidas, além da variável Ms. 

A partir dos resultados e discussão sugere-se um novo 
cenário para a espacialização da vulnerabilidade, que é 
a integração das variáveis Mm, PD e MS consideradas 
elementares, pois não apresentaram correlação positivo 
tão pouca correlação negativa. Portanto, as variáveis, 
Ms e PA potencializaram a representação do IV na bacia 
hidrográfica do Arroio Forromeco. 

Variáveis de 
vulnerabilidade

Cenário 1 Cenário 2 Cenário 3 Cenário 4

Ms
X X

Mm
X X X X

Dd
X X

PD X X X X

PA X X

R X X

Tabela 2: Cenários gerados a partir da correlação positiva, após aplicação estatística.



1369 Reis et al : Correlação das variáveis para mapeamento...

Figura 8- Espacialização do índice de vulnerabilidade na bacia hidrográfica do Arroio Forromeco com os 
Cenários 1 e 2. 

Figura 9 – Espacialização do índice de vulnerabilidade na bacia hidrográfica do Arroio Forromeco com os 
Cenários 3 e 4



Ciência e Natura v.38 n.3, 2016, p.  1361 – 1371 1370

Conclusões

o presente artigo teve como objetivo estabelecer 
a correlação entre as variáveis que determinaram o 
índice de vulnerabilidade na bacia hidrográfica do 
Arroio Forromeco, RS. A correlação das variáveis 
utilizadas para espacialização da vulnerabilidade 
foram definidas e, portanto, determinaram sua im-
portância, por meio da correlação matricial positiva 
e negativa.

Ao executar a correlação de todas as variáveis e 
em seguida examiná-la para relações mais signifi-
cativas, esperadas e inesperadas, constatou-se duas 
correlações matriciais positivas que se transforma-
ram em quatro cenários. As variáveis, Ms e Dd nos 
(Cenários 1 e 2) assim como, PA e R (Cenários 3 e 
4), ambas remetem somente a uma das variáveis 
necessárias na espacialização da vulnerabilidade. 
Já as variáveis, PA e Ms apresentaram significativa 
correlação negativa em torno de 44%, e, assim invia-
bilizam sua permanência na espacialização do IV. 

o que se percebe é que, a sobreposição de va-
riáveis que mantém significativa correlação posi-
tiva mascara a realidade, e assim não comprova 
a veracidade das áreas de maior vulnerabilidade, 
frente aos desastres entre os setores espacializados. 
Portanto, o resultado da correlação matricial, por 
meio da validação das variáveis trouxe informações 
importantes para espacialização da vulnerabilida-
de, com um objetivo específico, a não sobreposição 
das variáveis com significativa correlação positiva 
e negativa. 

Em suma, a presente pesquisa estabeleceu corre-
lações entre variáveis que comprovam seu nível de 
significância. Com isto, almeja-se suporte a tomada 
de decisão por meio da espacialização de locais 
mais e/ou menos vulneráveis a desastres hidroló-
gicos tendo em vista que, este tipo de desastre vem 
se intensificando no Rio Grande do Sul e requer 
pesquisas científicas mais profundas como forma 
de prevenção.

Diante disso, sugere-se um novo cenário para a 
espacialização da vulnerabilidade, que é a integração 
das variáveis Mm, PD e Ms consideradas elemen-
tares na espacialização do IV e a incorporação de 
variáveis para estabelecer a correlação matricial.

Agradecimentos

Ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cien-
tífico e Tecnológico/CNPq pelo auxílio na Pesquisa do 
projeto “Aperfeiçoamento metodológico de mapeamen-
to de risco a desastres naturais na Bacia hidrográfica 
do Rio Caí/RS”.

Referências

BRASIL. Estatuto da Criança e do Adolescente. (1990). 
Lei n. 8.069/90. Disponível em:&amp;lt;http://presrepublica.
jusbrasil.com.br/legislacao/91764/estatuto-da-crianca-
e-do-adolescente-lei-8069-90#art-60&gt;. Acesso em: 12 
set. 2014.

BRASIL. Estatuto do Idoso. (2003). Lei n. 10.741/03. 
Disponível em:&amp;lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/
leis/2003/l10.741.htm&gt;. Acesso em: 20 set. 2014.

GoERL, R. F.; KoBIYAMA, M.; PELLEIN, J.R.G.M. 
(2012). Proposta metodológica para mapeamento de áreas 
de risco a inundação: Estudo de caso do município de 
Rio Negrinho - SC. Boletim de Geografia (UEM) 30(1), 
pp.81-100.

GUIMARÃES, P. R.B. Análise de Correlação e medidas de 
associação. Disponível em: http://people.ufpr.br/~jomarc/
correlacao.pdf. Acesso em: 07/set/2015.

ÍNDICE DE DESENVoLVIMENTo HUMANo 
MUNICIPAL. (2014). Atlas do desenvolvimento humano 
no Brasil. Disponível em:&amp;lt;http://www.atlasbrasil.org.
br/2013/pt/o_atlas/idhm/&gt;. Acesso em: 04 out. 2014 .

INSTITUTo BRASILEIRo DE GEoGRAFIA E 
ESTATÍSTICA - IBGE. (2010). Malhas digitais - Censo 
2010 - Unidades censitárias. Disponível em:&amp;lt;http://
downloads.ibge.gov.br/ downloads_geociencias.htm&gt;. 
Acesso em: 12 maios 2014.

KoBIYAMA, M.; MICHEL, G.P.; SILVA, J.S.; REIS, J.T.; 
MoTA, A.A.; MoNTEIRo, L.R. Mapeamento de Áreas 
de Risco para Prevenção de Desastres Hidrológicos com 
Ênfase em Modelagem Hidrogeomorfológica. Porto 
Alegre: UFRGS/IPH/GPDEN, 2014. 466p.

LIRA, S. A. Análise de correlação: abordagem teórica e de 
construção dos coeficientes com aplicações. Universidade 
Federal do Paraná. Dissertação de Mestrado - Curso de 
Pós-graduação em Métodos Numéricos em Engenharia 
dos Setores de Ciências Exatas e de Tecnologia da 
Universidade Federal do Paraná: CURITIBA, 2004.

MARCELINo, E.V.; NUNES, L.H.; KoBIYAMA, M. 
(2006). Mapeamento de risco de desastres naturais do 
estado de Santa Catarina. Caminhos da Geografia (UFU), 
Uberlândia, v.7, n.17, 72-84.

PEDRoLLo, M.; GERMANP, A.; SoTÉRIo, P.; 
RoDRGIQUES, É.; MADUELL, J.C. Alerta hidrológico 
da bacia do rio Caí: concepção e implantação do sistema. 
In: XIX Simpósio Brasileiro de Recursos Hídricos. Maceió: 
ABRH, Anais, 2011. 14p.



1371 Reis et al : Correlação das variáveis para mapeamento...

PINE, J. C. Natural Hazard Analysis: Reducing the impact 
of disasters. Florida: Taylor &amp;amp; Francis Group, 2008. 314p.

PRoGRAMA DE LAS NACIoNES UNIDAS PARA EL 
DESARRoLLo – PNUD. (2014). Informe sobre Desarrollo 
Humano 2014. Sostener el Progreso Humano: reducir 
vulnerabilidades y construir resiliência. Lançado em 24 
de julho de 2014, em Tóquio, no Japão. Disponível em: 
&lt;http://www.pnud.org.br/arquivos/RDH2014es.pdf&gt;. 
Acesso em: 03 set. 2014.

REIS, J. T.; SILVA, J. S.; MICHEL, G.P.; KoBIYAMA, M. 
Mapeamento da vulnerabilidade a desastres hidrológicos 
nos municípios de Alto Feliz e São Vendelino/RS como 
forma de contribuição à Engenharia de Sedimentos. In. 
XI Encontro Nacional de Engenharia de Sedimentos, 
João Pessoa: ABRH, 2014.  17p. 

SCHENKEL, J.C.; MICHEL, G.P.; KoBIYAMA, M. 
Mapeamento de área de risco de escorregamentos 
translacionais na bacia do arroio Forromeco ? RS. In: 
Congresso Internacional de Hidrossedimentologia, Porto 
Alegre, Anais, 2015. (no prelo)

SoUZA, V. R.; GAVENAGHI, S.; ALVES, J.E.D. (2006). 
Mapeamento dos óbitos por local de ocorrência dos 
acidentes de trânsito na cidade do rio de Janeiro. In: Anais 
do XV Encontro Nacional de Estudos Populacionais. 
Caxambu: ABEP, 2006. 22 p. Disponível em:&amp;lt;http://
www.abep.nepo.unicamp.br/encontro2006/docspdf/
abep2006_358.pdf&gt;. Acesso em: 13 out. 2014.


</field>
	</doc>
</add>