<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23997</field>
		<field name="filename">8292_ulfc104143_tm_Elisabete_Malafaia.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

UNIVERSIDADE DE LISBOA 
FACULDADE DE CIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE GEOLOGIA 
 

 
 

 
 

 
 
 

 
Interpretação filogenética, tafonómica e 

paleoambiental de restos de dinossáurios terópodes da 

jazida de Valmitão (Jurássico Superior, Formação da 

Lourinhã) 

 
 
 
 
 
 
 
 

 
 

Elisabete Fernandes de Almeida Malafaia 
 
 

MESTRADO EM GEOLOGIA 
 

Área de Especialização: Estratigrafia, Sedimentologia e Paleontologia 
 
 

 
 

2011 



 
 

UNIVERSIDADE DE LISBOA 
FACULDADE DE CIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE GEOLOGIA 
 

 
 

 
 

 
 
 

 
Interpretação filogenética, tafonómica e 

paleoambiental de restos de dinossáurios terópodes da 

jazida de Valmitão (Jurássico Superior, Formação da 

Lourinhã) 

 
 
 
 
 
 

 
Elisabete Fernandes de Almeida Malafaia 

 
Dissertação orientada por:  

Doutor Nuno Pimentel 
Doutor Francisco Ortega 

 
 

MESTRADO EM GEOLOGIA 
 

Área de Especialização: Estratigrafia, Sedimentologia e Paleontologia 
 

 
2011



 
 

 i 

INTERPRETAÇÃO FILOGENÉTICA, TAFONÓMICA E PALEOAMBIENTAL DE 

RESTOS DE DINOSSÁURIOS TERÓPODES DA JAZIDA DE VALMITÃO 

(JURÁSSICO SUPERIOR, FORMAÇÃO DA LOURINHÃ) 

 

Phylogenetic, taphonomic and paleoenvironmental interpretation of 

theropod dinosaur remains from the Valmitão quarry (Upper Jurassic, 

Lourinhã Formation) 

 

Resumo 

O presente trabalho tem como objectivo a interpretação filogenética, 

paleoambiental e tafonómica de um conjunto de restos osteológicos recolhido na 

jazida de Valmitão (Kimmeridgiano médio - superior; Bacia Lusitânica. Lourinhã) que 

se atribui a um exemplar de dinossáurio terópode.  

Apresenta-se o resumo da evolução mesozóica da Bacia Lusitânica, a qual foi 

estreitamente condicionada pelos processos relativos às diferentes fases de rifting que 

precederam e determinaram a abertura do Atlântico Norte.  

O enquadramento estratigráfico dos níveis sedimentares na área envolvente à 

jazida teve como base o trabalho de Hill (1988), o qual definiu cinco Membros 

incluídos na Formação da Lourinhã, com diferentes características faciológicas e 

paleoambientais. Segundo esta nomenclatura, a sequência sedimentar na jazida, 

constituída por uma alternância de corpos arenosos espessos intercalados com níveis 

de argilas, margas e siltes, é interpretada como pertencendo ao Membro de Porto 

Novo da Formação da Lourinhã.  

O registo de tetrápodes do Jurássico Superior da Bacia Lusitânica, conhecido 

até ao momento, está composto por mais de trinta espécies, incluindo anfíbios, 

mamíferos primitivos, tartarugas, neodiápsidos basais Choristodera, 

lepidossauromorfos, crocodilomorfos, pterossáurios e dinossáurios. Este registo 

consiste numa combinação de formas partilhadas com níveis sincrónicos na América 

do Norte, juntamente com táxons supostamente endémicos da Bacia Lusitânica e 

outros partilhados com o registo europeu. Este cenário é difícil de explicar do ponto de 

vista paleobiogeográfico, uma vez que parece estar patente, por um lado, processos 

de vicariância provocados pela abertura do Atlântico Norte mas, por outro lado, sugere 

também a existência de intercâmbios faunisticos entre ambas as margens do proto-

Atlântico Norte, pelo menos de forma pontual, no final do Jurássico.  

O conjunto de restos osteológicos recolhido na jazida de Valmitão está 

composto por alguns dentes, elementos do esqueleto axial e da cintura pélvica. Este 



 
 

 ii 

exemplar é interpretado como pertencendo a um único indivíduo e apresenta um 

conjunto de características morfológicas que permitem a sua identificação como um 

membro do grupo Allosauroidea, estreitamente relacionado ao género Allosaurus.  

A análise sedimentológica dos níveis nos quais foram recolhidos os restos 

fósseis estudados permite caracterizar os processos paleoambientais e tafonómicos 

que definem a génese da jazida. Esta análise é essencial para a reconstituição dos 

ambientes que serviram de habitat aos organismos e, inclusivamente, para o 

conhecimento da dinâmica das populações.    

 

Palavras-chave: Bacia Lusitânica, Formação da Lourinhã, Jurássico Superior, 

Dinosauria, Tetanurae, Filogenia, Paleoambientes, Tafonomia  

    

Abstract 

The goal of the present work is the phylogenetic, paleoenvironmental and 

taphonomic interpretation of a set of osteological remains collected in the Valmitão 

quarry (middle – upper Kimmeridgian; Lusitanian Basin. Lourinhã) that are assign to a 

theropod dinosaur.  

It is present an abstract of the Mesozoic evolution of the Lusitanian Basin which 

was closely connected with the processes related to the different rifting phases that 

preceded and determined the opening of the North Atlantic.  

The stratigraphic contextualization of the sedimentary levels in the area around 

the quarry was based in the Hill’s (1988) work, which defined five Members included in 

the Lourinhã Formation with different faciological and paleoenvironmental 

characteristics. Based in this nomenclature the sedimentary sequence in the quarry, 

constituted by thick sandstone bodies intercalated with levels of clays, marls and silts, 

is interpreted as belong to the Porto Novo Member of the Lourinhã Formation.    

The tetrapod record from the Upper Jurassic of the Lusitanian Basin, known at 

the moment is composed by more than thirty species including amphibians, primitive 

mammals, turtles, basal neodiapsids Choristodera, lepidosauromorphs, 

crocodilomorphs, pterosaurs and dinosaurs. In this record it has been described shared 

forms with synchronic levels in North America together with supposedly endemic taxa 

from the Lusitanian Basin and other shared with the European record. This scenario is 

difficult to explain from a paleobiogeographic point of view, as it seems to be patent 

both vicariance processes caused by the North-Atlantic opening and the existence of 

faunistic interchanges between the two margins of the proto-North Atlantic, at least 

occasionally, at the end of the Jurassic.  



 
 

 iii

The set of osteological remains collected in the Valmitão quarry consists in 

some teeth, elements from the axial skeleton and from the pelvic girdle. This specimen 

is interpreted as belonging to a single individual and presents a set of morphological 

characters that allow its identification as a member of the Allosauroidea group, closely 

related to the genus Allosaurus.   

The sedimentological analysis of the levels in which the fossil remains was 

collected allows characterize the paleoenvironmental and taphonomic processes that 

define the genesis of the quarry. This analysis is essential for reconstructions of the 

environments in which the organisms lived and even for the knowledge of population 

dynamics.  

 

Keywords: Lusitanian Basin, Lourinhã Formation, Upper Jurassic, Dinosauria, 

Tetanurae, Phylogeny, Paleoenvironments, Taphonomy  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 iv 

ÍNDICE 

 

1. INTRODUÇÃO 

1.1. Introdução--------------------------------------------------------------------------1 

1.2. Objectivos--------------------------------------------------------------------------2  

1.3. Métodos-----------------------------------------------------------------------------3 

1.4. Localização Geográfica--------------------------------------------------------4 

 

2. ENQUADRAMENTO GEOLÓGICO 

2.1. A Bacia Lusitânica---------------------------------------------------------------6 

2.2. O Jurássico Superior da Bacia Lusitânica 

 2.2.1. Nomenclatura Estratigráfica---------------------------------------11 

 2.2.2. Os Membros da Formação da Lourinhã 

  2.2.2.1. Membro da Praia da Amoreira-------------------------14 

  2.2.2.2. Membro de Porto Novo----------------------------------16 

  2.2.2.3. Membro da Praia Azul-----------------------------------17 

  2.2.2.4. Membro da Assenta--------------------------------------19 

  2.2.2.5. Membro de Santa Rita-----------------------------------19 

 

3. ESTUDO DA SEQUÊNCIA SEDIMENTAR------------------------------------------20 

 

4. ESTUDO DO CONTEÚDO FÓSSIL 

4.1. Contexto Paleontológico  

 4.1.1. Vertebrados Continentais do Jurássico Superior da Bacia 

Lusitânica-----------------------------------------------------------------------------------------29 

 4.1.2. Registo de Dinossáurios Terópodes do Jurássico Superior 

Português-----------------------------------------------------------------------------------------33  

4.1.3. Registo Fóssil de Vertebrados na Jazida de Valmitão------36 

4.2. Sistemática Paleontológica 

 4.2.1. Material------------------------------------------------------------------36 

 4.2.2. Descrição 

  a) Esqueleto Cranial 

   i) Dentes-------------------------------------------------------37 



 
 

 v 

  b) Esqueleto Axial 

   i) Vértebras cervicais---------------------------------------40 

   ii) Vértebras dorsais----------------------------------------44 

   iii) Vértebras sacrais----------------------------------------48 

   iv) Vértebras caudais---------------------------------------49 

   iv) Chevrons--------------------------------------------------53 

   v) Costelas----------------------------------------------------54 

  c) Cintura Pélvica 

   i) Ilium----------------------------------------------------------55 

   ii) Púbis--------------------------------------------------------57 

iii) Isquium-----------------------------------------------------59 

4.2.3. Análise Filogenética--------------------------------------------------61 

 4.2.3.1. Comparação------------------------------------------------62 

 4.2.3.2. Discussão---------------------------------------------------70 

 

5. INTERPRETAÇÃO 

5.1. Paleoambientes-----------------------------------------------------------------76 

5.2. Tafonomia-------------------------------------------------------------------------78 

5.3. Paleobiogeografia--------------------------------------------------------------80  

 

6. CONCLUSÕES------------------------------------------------------------------------------81 

 

7. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS---------------------------------------------------83 

 

8. ANEXOS 

Anexo I: Lista de caracteres---------------------------------------------------------------92 

Anexo II: Distribuição dos estádios nos caracteres morfológicos 

interpretados no exemplar de Valmitão-----------------------------------------------95 

 

 

 

 

 

 



 
 

 vi 

ÍNDICE DE FIGURAS 

 

Figura 1: Localização geográfica da jazida de Valmitão----------------------------------------5 

Figura 2: Litostratigrafia e estratigrafia sísmica para o sector central da Bacia 

Lusitânica----------------------------------------------------------------------------------------------------8 

Figura 3: Localização dos limites da Bacia Lusitânica-----------------------------------------10 

Figura 4: Sequência simplificada de unidades litostratigráficas da Bacia Lusitânica--12 

Figura 5: Subdivisões litostratigráficas para o Jurássico Superior da Bacia Lusitânica -

----------------------------------------------------------------------------------------------------------------13 

Figura 6: Sequência típica do Membro da Praia da Amoreira-------------------------------15 

Figura 7: Horizonte de solo constituído por pequenos nódulos carbonatados e que 

marca o topo do Membro da Praia da Amoreira-------------------------------------------------15 

Figura 8: Sequência sedimentar típica do Membro de Porto Novo-------------------------16 

Figura 9: Bancada constituída quase exclusivamente por restos de bivalves 

Isognomon-------------------------------------------------------------------------------------------------18 

Figura 10: Membro da Assenta que se sobrepõe ao Membro da Praia Azul------------18 

Figura 11: Mapa geológico simplificado da área envolvente à jazida----------------------21 

Figura 12: Icnofósseis de invertebrados-----------------------------------------------------------21 

Figura 13: Log PD2 de Hill (1988)-------------------------------------------------------------------22 

Figura 14: Pormenor do nível de arenito fino da base da jazida----------------------------23 

Figura 15: Arenito grosseiro que se sobrepõem aos arenitos finos avermelhados e 

madeira fóssil----------------------------------------------------------------------------------------------24 

Figura 16: Sequência de siltes e argias negras-------------------------------------------------25 

Figura 17: Nível de argilas negras com intercalações de arenito fino---------------------26 

Figura 18: Fotografia dos níveis sedimentares observados na área da jazida----------27 

Figura 19: Sequência esquemática da articulação vertical dos níveis sedimentares na 

área da jazida---------------------------------------------------------------------------------------------28 

Figura 20: Holótipo da espécie Selenemys Lusitanica-----------------------------------------29 

Figura 21: Exemplar de esfenodonte proveniente da jazida de Andrés-------------------30 

Figura 22: Exemplares identificados a Stegosaurus-------------------------------------------32 

Figura 23: Vértebra caudal de saurópode, proveniente da Praia da Areia Branca 

(Lourinhã), relacionado a uma forma próxima de Camarasaurus---------------------------33 

Figura 24: Extremidade posterior esquerda de um terópode, proveniente da jazida de 

Cambelas (Torres Vedras), relacionado ao género Allosaurus------------------------------35 

Figura 25: Dente, exemplar ALT-SHN(J15)-0036/0031---------------------------------------38 

Figura 26: Esquema de medições em dentes de terópodes---------------------------------40 

Figura 27: Odontóide-----------------------------------------------------------------------------------40 



 
 

 vii 

Figura 28: Intercentro do atlas-----------------------------------------------------------------------41 

Figura 29: Odontóide-intercentro do atlas em posição anatómica--------------------------42 

Figura 30: Vértebra cervical, ALT-SHN(J15)-0036/020----------------------------------------43 

Figura 31: Centro dorsal-------------------------------------------------------------------------------45 

Figura 32: Estrutura interna de centro dorsal----------------------------------------------------46 

Figura 33: Elementos da série dorsal--------------------------------------------------------------47 

Figura 34: Elementos sacrais, exemplar 040-----------------------------------------------------48 

Figura 35: Centro de vértebra caudal anterior, exemplar 050-------------------------------49 

Figura 36: Vértebra caudal média-------------------------------------------------------------------51 

Figura 37: Vértebra caudal posterior---------------------------------------------------------------52 

Figura 38: Chevron--------------------------------------------------------------------------------------53 

Figura 39: Chevron, exemplar ALT-SHN(J15)-0036/060--------------------------------------54 

Figura 40: Costelas-------------------------------------------------------------------------------------55 

Figura 41: Ilium-------------------------------------------------------------------------------------------57 

Figura 42: Púbis------------------------------------------------------------------------------------------59 

Figura 43: Isquium---------------------------------------------------------------------------------------61 

Figura 44: Comprimentos máximos em dentes de terópodes-------------------------------64 

Figura 45: Solução filogenética obtida pela análise parcimoniosa da matriz de 

caracteres na qual foi incorporado o exemplar ALT-SHN(J15)-0036-----------------------71 

Figura 46: Diagrama esquemático de um rio meandriforme, idêntico ao ambiente 

sedimentar e aos depósitos que caracterizam o Membro de Porto Novo-----------------76 

Figura 47: Esquema interpretativo do paleoambiente na jazida de Valmitão------------77 

Figura 48: Vértebras cervicais com evidências de compressão diferencial--------------79 

Figura 49: Centro dorsal com fracturas paralelas preenchidas por sedimento----------79 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 



 
 

 viii

ÍNDICE DE TABELAS 

 

Tabela 1: Dados morfométricos de dentes no exemplar ALT-SHN(J15)-0036----------39 

Tabela 2: Medidas das vértebras cervicais no exemplar ALT-SHN(J15)-0036----------44 

Tabela 3: Medidas das vértebras dorsais no exemplar ALT-SHN(J15)-0036------------48 

Tabela 4: Medidas das vértebras caudais no exemplar ALT-SHN(J15)-0036-----------52 

Tabela 5: Medidas do ilium----------------------------------------------------------------------------57 

Tabela 6: Medidas do púbis---------------------------------------------------------------------------59 

Tabela 7: Lista de táxons analisados para identificação de possíveis relações de 

parentesco com o exemplar ALT-SHN(J15)-0036-----------------------------------------------62 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 1 

1. INTRODUÇÃO 

 

1.1. INTRODUÇÃO 

O presente trabalho consiste no estudo de um conjunto de restos 

osteológicos recolhidos em depósitos do Jurássico Superior que constituem o 

preenchimento da Bacia Lusitânica. Os complexos padrões litostratigráficos 

geralmente observados nestas sequências sedimentares, registados sob a 

forma de intercalações de sedimentos carbonatados-siliciclásticos, reflectem 

processos bióticos, climáticos e, sobretudo, a intensa actividade tectónica sin-

sedimentar que provocou fracturas, movimento de bolsas de sal e entrada de 

material siliciclástico, proveniente de diversas fontes, ao longo de diferentes 

intervalos de tempo. Os principais sistemas deposicionais foram determinados 

pelas características gerais da bacia e pela actividade tectónica sin-sedimentar. 

Estes factores controlaram a quantidade e as fontes de material terrígeno que 

ia entrando na Bacia, bem como a formação e a extensão de plataformas de 

águas marinhas mais ou menos superficiais. Variações do nível do mar de 3ª 

ordem modificaram, posteriormente, esses sistemas deposicionais (Leinfelder, 

1993).  

Resumindo, a evolução mesozóica da Bacia Lusitânica foi estreitamente 

influenciada pelos processos relacionados com as diferentes fases de rifting 

que precederam a abertura do Atlântico Norte, reflectindo também a influência 

do sector ocidental do Tétis.  

Os níveis sedimentares do Jurássico Superior que constituem o 

preenchimento da Bacia Lusitânica são muito ricos em restos fósseis de 

vertebrados continentais, nomeadamente de dinossáurios, como é exemplo a 

jazida estudada no presente trabalho. Este registo constitui uma importante 

ferramenta para a interpretação paleogeográfica da Península Ibérica, em 

especial para o conhecimento das primeiras fases de abertura do Atlântico 

Norte.  

Para a interpretação da jazida estudada, atendeu-se com particular 

atenção ao significado dos sedimentos envolventes dos restos osteológicos. A 

análise detalhada dos sedimentos permite obter dados para a interpretação dos 

paleoambientes, ou ambientes de sedimentação, sob os quais se formaram. O 



 
 

 2 

ambiente de sedimentação numa determinada área é definido por um conjunto 

de propriedades físicas, químicas e biológicas, distintas das que se verificam 

em áreas adjacentes. Dentro dos parâmetros físicos incluem-se a velocidade, 

direcção e variação do vento, da onda ou da água corrente e o clima, definido 

em função de variáveis, como por exemplo a temperatura, a pluviosidade e a 

humidade. Os parâmetros químicos dizem respeito à composição da água, nos 

ambientes subaquáticos e à geoquímica das rochas, nas áreas de influência de 

um ambiente continental. Por último, os parâmetros biológicos são as 

associações de fauna e flora que se encontram nessa área. A análise das 

características dos sedimentos, das suas estruturas internas, bem como da 

variação vertical e lateral das sequências sedimentares, permite a interpretação 

das condições paleoambientais sob as quais foram depositados.    

O posicionamento cuidado das jazidas, relativamente às fácies e aos 

corpos deposicionais em que se encontram, permite avaliar o seu carácter 

autóctone ou alóctone e interpretar os aspectos tafonómicos associados. Este 

cuidado e análise específica deverá ser realizado em todas as novas 

descobertas, de forma a enriquecer a contextualização paleoambiental das 

jazidas (Pimentel, 2009).  

 A interpretação tafonómica tem como base a análise de todos os 

processos que intervêm para a formação de uma jazida, desde o enterramento 

dos restos orgânicos até à sua fossilização. Esta análise permite compreender 

a relação existente entre a orictocenosis (conjunto de fósseis encontrados 

juntos) e a população original, bem como interpretar aspectos relacionados 

com os ambientes deposicionais e pós-deposicionais dos fósseis. Foi também 

esta análise que se procurou desenvolver no âmbito deste trabalho.    

  

1.2. OBJECTIVOS 

O presente trabalho tem dois objectivos principais: i) obter uma hipótese 

de relações filogenéticas para um conjunto de restos osteológicos de 

dinossáurios terópodes recolhido na jazida de Valmitão (Jurássico Superior, 

Bacia Lusitânica. Lourinhã); ii) apresentar uma proposta de interpretação 

paleoambiental e tafonómica que explique a génese desta jazida.  

As hipóteses que se testaram no decorrer deste trabalho foram as 

seguintes: 



 
 

 3 

1) Litostratigráficamente, os níveis sedimentares na área da jazida 

de Valmitão são incluídos na Formação da Lourinhã, 

relacionados, mais concretamente, ao Membro de Porto Novo 

(Hill, 1988); 

2) O ambiente deposicional dos níveis sedimentares na área da 

jazida corresponde a um sistema fluvial meandriforme; 

3) Os restos fósseis de vertebrados recolhidos na área estudada 

são, na sua maioria autóctones ou sofreram um transporte 

reduzido; 

4) Os restos de terópodes recolhidos na jazida de Valmitão 

pertencem a formas descritas em níveis sincrónicos da América 

do Norte, como é também o caso de material semelhante 

proveniente de outras jazidas sincrónicas. 

 

1.3. MÉTODOS 

O enquadramento estratigráfico da jazida foi efectuado com base na 

proposta de Hill (1988), mediante a identificação e comparação dos aspectos 

característicos dos diferentes Membros da Formação da Lourinhã, descritos 

pelo autor e da sequência sedimentar na área estudada. 

As técnicas de campo utilizadas incluem a representação gráfica das 

unidades sedimentares, de forma a estabelecer a sua articulação vertical e 

horizontal. Foi também efectuado o posicionamento dos diferentes exemplares 

fósseis de vertebrados, relativamente à sequência sedimentar representada 

neste local.    

Os mapas utilizados foram as cartas geológicas Folha 30-A da Lourinhã 

e 30-C de Torres Vedras, à escala 1:50.000, publicadas pelos Serviços 

Geológicos de Portugal (Manuppela &amp;amp; Rey, 1996; Matos, 1954).      

Os restos fósseis foram limpos de sedimentos, colados e consolidados, 

de forma a permitir uma análise detalhada da sua morfologia e a comparação 

com outros exemplares previamente descritos.  

Na descrição dos elementos osteológicos as designações “anterior” e 

“posterior” são utilizadas para definir o posicionamento das peças pós-craniais 

(ex. vértebra caudal anterior, vértebra caudal posterior) e quando se descrevem 

aspectos em determinada vista (ex. em vista anterior). Para os elementos pós-



 
 

 4 

craniais isolados, as designações “lateral”, “medial”, “proximal” e “distal” são 

utilizadas para identificar a região dos elementos que se está a descrever.    

A análise filogenética dos restos fósseis foi desenvolvida com base na 

metodologia da sistemática filogenética. Para tal foi elaborada uma matriz de 

caracteres morfológicos, mediante o reconhecimento dos estádios em que se 

expressão esses caracteres. Foram analisadas as características morfológicas 

reconhecidas num grupo de terópodes (ingroup) que abrange todos os conflitos 

que possam afectar os exemplares de Valmitão. A matriz de caracteres foi 

posteriormente processada através do software específico Tree analysis using 

New Technology (TNT) para obtenção de cladogramas de máxima parcimónia 

(Goloboff et al., 2008).   

A interpretação paleoambiental da jazida resultou essencialmente da 

caracterização sedimentológica detalhada dos diferentes níveis representados, 

nomeadamente em relação à sua composição litológica, às estruturas internas, 

à geometria dos corpos arenosos, à presença e abundância de restos vegetais, 

à presença e tipo de icnofósseis de invertebrados e à presença ou ausência de 

alterações pedogénicas. 

A interpretação tafonómica da jazida teve como base a análise do 

estado de preservação dos restos fósseis, da sua posição estratigráfica, 

relativamente à sequência sedimentar, da associação de fósseis presente em 

cada nível sedimentar e das características dos sedimentos. 

 

1.4. LOCALIZAÇÃO GEOGRÁFICA  

A jazida localiza-se no extremo Norte da praia de Valmitão, pertencente 

à Freguesia de Ribamar, no Município da Lourinhã (Figura 1). Esta localidade 

situa-se a Sul da praia de Porto Dinheiro, a cerca de 70km a Norte de Lisboa, 

7km a Sul da Lourinhã e 20km a Noroeste de Torres Vedras.  

 



 
 

 5 

 
 

Figura 1: Localização geográfica da jazida de Valmitão. A) No contexto da Bacia 

Lusitânica (Kullberg, 2000). B) Fotografias aéreas da área estudada (Google Earth). 

Coordenadas da jazida: latitude 30º12’29.09’’; longitude 9º20’41.92’’.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 6 

2. ENQUADRAMENTO GEOLÓGICO 

 

2.1. A BACIA LUSITÂNICA 

A Bacia Lusitânica, localizada na orla ocidental da Península Ibérica, 

formou-se por estiramento crostal, sob um regime distensivo, inicialmente 

associado à fragmentação da Pangeia. A evolução mesozóica desta unidade 

tectono-estratigráfica foi estreitamente condicionada pelos processos relativos 

às diferentes fases de rifting que precederam e determinaram a abertura do 

Atlântico Norte, em particular a fracturação e o diapirismo, reflectindo também a 

influência do sector ocidental do Tétis (Azerêdo et al., 2003; Reis, 2005).  

Os processos tectónicos, as variações eustáticas e/ou relativas do nível 

do mar e climáticas, constituíram os principais factores de controlo que 

estabeleceram os diversos estilos de bacia sedimentar característicos da Bacia 

Lusitânica nas diversas fases da sua evolução.  

Os sedimentos mais antigos, correlativos das primeiras fases de 

estruturação da Bacia, são essencialmente aluvio-fluviais (conglomerados, 

arenitos e pelitos vermelhos) e assentam em inconformidade sobre o soco 

varisco (Figura 2). Estes depósitos têm espessura muito variável em toda a 

bacia, reflectindo condições de tectónica activa, erosão de relevos e 

preenchimento de depressões (Azerêdo et al., 2003). O estádio inicial de 

desenvolvimento da Bacia corresponde à primeira fase de rifting mesozóico 

que afectou a margem ocidental ibérica. Este processo, que viria a abortar, é 

geralmente considerado como tendo ocorrido no Triásico Superior. A Bacia 

Lusitânica nesta fase inicial apresentava as características típicas de uma 

bacia de rift, com profundidades de água negligenciáveis e topografia irregular 

constituída por blocos, limitados por falhas normais, formados devido à 

reactivação de acidentes do soco.  

A base do Jurássico, mais precisamente o Hetangiano, marca a invasão 

gradual do mar na bacia, representando o primeiro evento sedimentar 

verdadeiramente denunciador de condições marinhas (Formação de Coimbra). 

Esta tendência transgressiva vai progressivamente acentuando até ao 

Jurássico Médio (Formação de Brenha). No final do Sinemuriano – início do 

Pliensbaquiano, regista-se uma transformação profunda na geometria e 



 
 

 7 

cinemática da bacia, coincidente com uma fase de acentuado afundamento na 

sedimentação, possivelmente relacionada com reajuste da subplaca ibérica 

relativamente ao continente africano (Kullberg, 2000). Este evento é marcado 

pela passagem de dolomitos e calcários dolomíticos pouco fossilíferos 

(Membro Dolomítico da base da Formação de Coimbra) para os calcários 

interstratificados com níveis de margas, que constituem o Membro Calcário do 

topo da Formação (Azerêdo et al., 2003). É também a partir deste intervalo que 

se começa a diferenciar um domínio externo da bacia, a Oeste do horst das 

Berlengas. A Bacia Lusitânica passa a constituir uma bacia interna 

(intracratónica), desenvolvida sob mar epicontinental, com distensão acentuada 

sobretudo na região central entre a Ibéria e a Terra Nova (Kulberg, 2000). As 

características da bacia, larga, extensa e pouco profunda, são favoráveis à 

predominância de um preenchimento de baixo gradiente, sobretudo no interior 

da bacia. A acumulação de importantes níveis de gesso, sal-gema e outros 

evaporitos, testemunha o carácter litoral (lagunar e de planície de maré) destas 

fáceis, num clima quente e seco (Azerêdo et al., 2003). 

Desde o Pliensbaquiano até ao final do Jurássico Médio, a Bacia 

desenvolve-se num regime de quiescência tectónica. Durante o Pliensbaquiano 

e o Toarciano a paleogeografia da Bacia Lusitânica é caracterizada pela 

instalação de uma rampa carbonatada homoclinal, inclinada para NW, a qual 

se vai acentuando para o Jurássico Médio (Azerêdo et al., 2003). O modelo de 

rampa carbonatada é comprovado pela grande continuidade lateral das 

formações e pela passagem progressiva, de E para W, das formações mais 

internas para as mais externas (polaridade aproximadamente perpendicular à 

orientação da bacia). Apesar de alguma distensão, o desenvolvimento da 

sequência sedimentar em rampa carbonatada, efectua-se principalmente por 

subsidência flexural (Kullberg, 2000). Os depósitos desta idade consistem em 

calcários de alta energia, formados em paleoambientes de ilhas-barreira e 

calcários lagunares perimareais, gerados nas áreas protegidas ante-barreira 

interna. No Batoniano superior ocorrem níveis betuminosos, que evidenciam 

uma certa restrição da circulação das águas no domínio oceânico da bacia. As 

condições deposicionais de meio margino-marinho, pouco profundo e 

confinado, com exposição sub-aérea, mantiveram-se pelo menos até à base do 



 
 

 8 

Caloviano (Azerêdo et al., 2003). O aumento progressivo da distensão, a partir 

do Caloviano, provocou um aumento da taxa de afundamento da bacia.  

 

 
 

Figura 2: Litostratigrafia e estratigrafia sísmica para o sector Central da Bacia 

Lusitânica. O rectângulo vermelho marca a posição da Formação da Lourinhã. (Alves 

et al., 2003) 

 

Uma segunda fase de rifting, durante o Oxfordiano médio – Aptiano, 

provocou o rejogo das principais fracturas variscas, induzindo um importante 

afluxo de materiais terrígenos. Este intervalo é marcado por uma 

descontinuidade global, a nível da Bacia Lusitânica, a qual se verifica também 



 
 

 9 

em várias outras bacias peri-Atlânticas. Um abrupto afundamento da Bacia, 

durante o Kimmeridgiano, subsequente a esta segunda fase de extensão, 

originou uma bacia do tipo pull-apart (Hiscott et al., 1990). A Bacia Lusitânica 

tornou-se geograficamente mais estreita e tectónicamente constringida entre 

dois blocos do soco hercínico: o maciço actualmente representado pelas ilhas 

Berlengas, a Ocidente e o Maciço Hespérico, a Oriente.  

O Cretácico Inferior (Aptiano) na Bacia Lusitânica, à semelhança de 

outras bacias integradas no mesmo contexto geodinâmico, é marcado por 

inconformidades generalizadas, as quais coincidem com um novo episódio de 

rifting, relacionado com a separação dos Grandes Bancos e da Ibéria e, 

segundo alguns autores, com formação da primeira crosta oceânica no 

Atlântico Norte (Hiscott et al., 1990). Posteriormente, episódios compressivos, 

relacionados com a Orogenia Alpina, induziram a exposição de parte das 

formações mesozóicas da Bacia Lusitânica (Azerêdo et al., 2003).      

O interesse especial do estudo da Bacia Lusitânica, face a outras bacias 

integradas no mesmo quadro geodinâmico, está relacionado com a 

possibilidade de observação em afloramento de sedimentos correspondentes 

às fases de pré-, sin- e pós-rifting (Azerêdo et al., 2005). Estes depósitos 

constituem importantes ferramentas para estudos paleogeográficos, sobretudo 

para o conhecimento das primeiras fases de abertura do Atlântico Norte.   

Do ponto de vista geométrico a Bacia alonga-se segundo direcção NNE-

SSW, tem uma extensão de aproximadamente 300km e cerca de 150km de 

largura. Encontra-se limitada a Este pelo Maciço Hespérico e a Oeste pelos 

horsts do soco, actualmente aflorantes nas Berlengas e Farilhões. Estes limites 

são materializados por um sistema composto pelas falhas de Porto-Tomar, 

Arrife-Vale Inferior do Tejo, Setúbal-Pinhal Novo e por falha submeridiana que 

se situará entre as Berlengas e a Península de Peniche. O limite meridional 

localiza-se na elevação de soco a Sul da Arrábida (falha da Arrábida), e o 

setentrional corresponde a uma transição en échelon para a Bacia do Porto 

(Kullberg, 2000).    

De acordo com a variação de fácies e de espessura das unidades 

litostratigráficas do Jurássico Inferior, Rocha e Soares (1984) dividiram a Bacia 

Lusitânica em três sectores tectónicos, bem delimitados e diferenciados do 

ponto de vista geométrico e cinemático (Figura 3). Estes sectores são 



 
 

 10 

delimitados por duas falhas principais, as falhas da Nazaré e do Tejo, de 

origem supostamente Varisca (Kullberg, 2000).  

O sector central da Bacia considera-se subdividido, por sua vez, em três 

sub-bacias. A formação destas sub-bacias ocorreu durante o Jurássico 

Superior, devido à subida de domos de sal, ao longo de fracturas de origem 

Varisca, desencadeada por processos de rifting (Schneider et al., 2009).  

Segundo esta nomenclatura, a jazida de Valmitão localiza-se no sector 

Central da Bacia Lusitânica, na sub-bacia de Bombarral. 

   

 
 

Figura 3: Localização dos limites da Bacia Lusitânica. Divisão da bacia em sectores, 

1) segundo Rocha e Soares (1984) e 2) segundo Ribeiro et al. (1996). Divisão do 

sector Central da bacia nas diferentes sub-bacias; SSB – sub-bacia de Bombarral, 

SBT – sub-bacia de Turcifal, SBA – sub-bacia de Arruda (adaptado de Kullberg, 2000).  

 



 
 

 11 

2.2. O JURÁSSICO SUPERIOR DA BACIA LUSITÂNICA 

 

2.2.1. Nomenclatura Estratigráfica 

 Desde os primeiros estudos sobre a Bacia Lusitânica, desenvolvidos por 

P. Choffat (1901), a cronostratigrafia e litostratigrafia das sequências 

sedimentares que constituem o seu preenchimento têm sido objecto de 

constantes modificações, tanto relativamente às designações das diferentes 

Formações e Membros, como às respectivas idades e contexto paleoambiental 

(Kullberg, 2000). Este facto deve-se, em parte, à falta de marcadores 

biostratigráficos nos depósitos do Jurássico Superior que constituem o 

preenchimento da Bacia. Uma vez que estes depósitos correspondem, 

sobretudo, a estratos marinhos marginais, formados em regimes de baixa 

salinidade, os indicadores biostratigráficos clássicos para o Jurássico, ou seja, 

as amonites, são raros ou mesmo ausentes. A análise estratigráfica com base 

nas amonites é ainda dificultada devido à posição paleogeográfica da Bacia 

Lusitânica durante o Jurássico Superior, a qual tinha um acesso restrito ao 

proto-Atlântico e uma localização entre as províncias de faunas Boreal e do 

Tétis, resultando em formas maioritariamente endémicas (Leinfelder et al., 

2004; Schneider et al., 2009).   

Toda a Bacia Lusitânica afunda para SSW. Consequentemente, a 

transição da sedimentação marinha para terrestre, resultante do preenchimento 

da bacia e/ou de regressão durante o Jurássico Superior, deslocou-se 

gradualmente para Sul. 

 



 
 

 12 

 
 

Figura 4: Sequência simplificada de unidades litostratigráficas da Bacia Lusitânica. O 

rectângulo marca as unidades do Jurássico Superior. (Kullberg, 2000) 

 

Após um intervalo erosivo, durante o Batoniano-Caloviano 

superior/Oxfordiano inferior, a sedimentação do Jurássico Superior inicia-se no 

Oxfordiano inferior/médio, em toda a Bacia. Nos sectores Norte e Central, a 

Formação de Cabaços marca o início da transgressão do Oxfordiano. Esta 

unidade é sobreposta pela Formação de Montejunto, constituída por calcários 

marinhos do Oxfordiano médio a superior. A transição Oxfordiano-

Kimmeridgiano é marcada pela passagem brusca, registada em toda a Bacia, 

de sedimentação calcária para siliciclástica.  

No sector Sul e grande parte do Central foram depositados, durante o 

Kimmeridgiano, os sedimentos da Formação de Abadia, uma sucessão 

constituída por areias turbiditícas e margas de águas profundas. No sector 

Central, níveis compostos por arenitos e calcários oolíticos marinhos pouco 



 
 

 13 

profundos sobrepõem-se à Formação de Abadia. Estes níveis são 

interpretados como pertencendo à Formação de Amaral (segundo Rasmussen 

et al., 1998) ou à base da Formação da Lourinhã (segundo Hill, 1988). A Norte 

de Bombarral, as formações de Abadia e de Amaral são substituídas pela 

Formação de Alcobaça, de idade Kimmeridgiano inferior – Titoniano inferior. 

Esta unidade é composta por uma sucessão de calcários marinhos marginais, 

salobros e terrestres, juntamente com materiais siliciclásticos.  

Contemporâneos da Formação de Alcobaça, foram depositados, no 

sector Norte da Bacia, arenitos fluviais da Formação da Lourinhã. Com o 

tempo, a Formação da Lourinhã (sensu Hill, 1989; que inclui as Formações de 

Bombarral e de Sobral sensu Leinfelder, 1986; Manupella, 1998) expandiu-se 

gradualmente para Sul da área de Torres Vedras e cobriu todo o sector Norte e 

grande parte do sector Central da bacia (Schneider et al., 2009). 

Relativamente à litostratigrafia da Formação da Lourinhã, esta também 

não é consensual entre os diferentes autores que se têm dedicado ao estudo 

desta unidade sedimentar. No presente trabalho optámos por seguir a proposta 

apresentada por Hill (1988), uma vez que enquadra bem as sequências 

sedimentares da área estudada, ou seja, da faixa litoral da bacia. O autor 

propõe a subdivisão da Formação da Lourinhã em cinco Membros com 

características faciológicas e paleoambientais distintas (Figura 5).  

 
 

Figura 5: Subdivisões litostratigráficas para o Jurássico Superior da Bacia Lusitânica 

segundo as nomenclaturas adoptadas por diferentes autores (adaptada de Yagüe et 

al., 2006). 



 
 

 14 

Os diferentes Membros que compõem a Formação da Lourinhã são 

definidos com base em diferenças na petrografia e tamanho do grão da fracção 

grosseira, na proveniência dos clastos, na geometria e estruturas típicas dos 

canais arenosos, na abundância relativa de restos vegetais, na presença ou 

ausência de macrofauna, nos tipos de icnofósseis e na cor das rochas 

argilosas. 

Em seguida apresenta-se um resumo das principais características dos 

diferentes Membros incluidos na Formação da Lourinhã, com base nas 

descrições de Hill (1988) e em observações de campo. Foram analisados com 

mais pormenor os Membros representados na área envolvente à jazida 

(Membros da Praia da Amoreira, de Porto Novo e da Praia Azul).  

 

2.2.2. Os Membros da Formação da Lourinhã 

 

2.2.2.1. Membro da Praia da Amoreira 

O Membro da Praia da Amoreira é caracterizado por canais arenosos, 

de granulometria grosseira a muito grosseira, com grande extensão lateral mas 

relativamente pouco espessos. Estes canais apresentam uma forma lenticular 

simétrica em secção. Os arenitos têm coloração branca ou acinzentada, devido 

à presença de abundante caulinite intergranular (Hill, 1988). Os canais 

apresentam, frequentemente, bases muito irregulares.  

Os corpos arenosos encontram-se intercalados com camadas de 

sedimentos finos (argilas e siltes) com coloração escura, cinzenta e vermelha 

(Figura 6). As estruturas no interior dos canais são dominadas por sets de 

laminação cruzada arqueada e cruzada planar, com mais de 1m de espessura 

(Hill, 1988). Particularmente características deste Membro são a presença, nos 

corpos arenosos, de clastos de granito e filito derivados da base e de 

quantidades geralmente baixas de restos vegetais.  

Perfis de solo, que consistem em pequenos nódulos carbonatados, 

difusos e irregulares, ocorrem, por vezes, nos níveis finos, desenvolvendo-se, 

ocasionalmente, na fracção arenosa. A parte superior dos canais encontra-se, 

por vezes, alterada pedogénicamente, apresentando-se sem estruturas 

internas, com coloração mosqueada e com rizoconcreções carbonatadas.    



 
 

 15 

 
 

Figura 6: Sequência típica do Membro da Praia da Amoreira. Afloramento localizado 

no extremo Sul da Praia de Valmitão. Notar a forma lenticular e a espessura, 

geralmente reduzida, dos corpos arenosos.  

 

 O topo do Membro da Praia da Amoreira e a passagem para o Membro 

de Porto Novo é marcado, em diversos locais, por um horizonte de solo bem 

desenvolvido, constituído por nódulos carbonatados (Figura 7).  

 

 
 

Figura 7: Horizonte de solo, constituído por pequenos nódulos carbonatados. Este 

nível marca o topo do Membro da Praia da Amoreira e a passagem para o Membro de 

Porto Novo, na praia de Valmitão. 



 
 

 16 

 Os sedimentos do Membro da Praia da Amoreira correspondem a 

depósitos formados em leques aluviais distais, que se encontravam confinados 

à margem Oeste da bacia. Os leques eram alimentados por relevos do soco, 

localizados na margem Oeste da bacia. O ambiente de deposição era 

caraterizado por períodos de inundações bruscas, que precediam a instalação 

de canais rapidamente preenchidos (Hill, 1988).   

 

2.2.2.2. Membro de Porto Novo 

Os depósitos de leque aluvial do Membro da Praia da Amoreira passam 

lateral e superiormente a sedimentos de ambiente fluvial meandriforme 

incluídos no Membro de Porto Novo. A passagem entre estes dois Membros é 

marcada pelo desenvolvimento, em diversos locais, de um nível de paleossolo 

e por uma mudança brusca na petrografia, geometria e densidade dos canais 

arenosos.  

O Membro de Porto Novo é caracterizado por fácies de canal de 

granulometria mais fina, presença de maior quantidade de restos vegetais e 

perfis de solos carbonatados menos desenvolvidos, comparativamente ao 

Membro da Praia da Amoreira. Os corpos arenosos, com bases erosivas, têm 

entre 3 a 7m de espessura e uma geometria tabular. As areias têm cor 

amarela-acinzentada e apresentam laminação planar e cruzada arqueada. São 

muito abundantes restos vegetais, pedaços de madeira fóssil de grandes 

dimensões (por vezes com alguns metros de comprimento) e clastos re-

trabalhados (Figura 8).  

 
Figura 8: Sequência sedimentar típica do Membro de Porto Novo, com corpos 

arenosos espessos, intercalados com níveis de margas e siltes, de coloração cinzenta 

e avermelhada. Neste local, na praia de Porto Dinheiro, foi descoberto um conjunto de 



 
 

 17 

restos osteológicos de dinossáurios saurópodes identificados à espécie 

Dinheirosaurus lourinhanensis (Bonaparte &amp;amp; Mateus, 1999).    

 

Os canais arenosos encontram-se intercalados com níveis de margas, 

argilas e siltes de cor cinzenta-esverdeada e, por vezes, avermelhada em 

determinados horizontes nos quais podem estar presentes perfis de 

paleossolos. Estes níveis de paleossolos são caracterizados pelo 

desenvolvimento de rizoconcreções carbonatadas e pelo crescimento de 

nódulos carbonatados (Hill, 1988).      

 O ambiente de deposição do Membro de Porto Novo era caracterizado 

por um canal fluvial principal com uma série de canais tributários. Este sistema 

estaria sujeito a flutuações significativas da descarga resultando, durante as 

inundações, na deposição de nódulos carbonatados pedogénicos re-

trabalhados, de arenitos com laminação de corrente e de níveis espessos de 

margas, as quais podem apresentar, localmente, fendas de dissecação, 

indicando exposição sub-aérea (Hill, 1988).     

A presença de perfis de solo, comuns nas sequências dos Membros da 

Praia da Amoreira e de Porto Novo, indica que estes depósitos se formaram 

sob um clima semi-árido a sub-tropical, com estações secas e chuvosas bem 

marcadas.  

 

2.2.2.3. Membro da Praia Azul 

O Membro da Praia Azul é caracterizado por uma sequência dominada 

por margas cinzentas e níveis constituídos quase exclusivamente por restos de 

bivalves, sobretudo identificados aos géneros Isognomon, Myophorella e 

Eomiodon (Figura 9). Canais arenosos, com bases erosivas, geometria 

lenticular e laminação cruzada, cortam a sequência. Bioturbação, geralmente 

do tipo thalassinoide, indicando a presença de crustáceos, é comum sobretudo 

nas litologias finas (Hill, 1988). Existem raros horizontes de margas 

avermelhadas com acumulações difusas de nódulos carbonadatos.  

Os sedimentos do Membro da Praia Azul correspondem a depósitos 

deltaicos e litorais de baixa energia. Estes paleoambientes estabeleceram-se 

devido a uma subida relativa do nível do mar que terá ocorrido na base do 

Titoniano. O paleolitoral era então caracterizado por deltas distributários e 



 
 

 18 

canais de crevasse que descarregavam quantidades significativas de materiais 

em suspensão em baias pouco profundas, marinhas e salobras (Hill, 1988).   

 

 
 

Figura 9: Bancada constituída quase exclusivamente por restos de bivalves 

identificados, sobretudo, ao género Isognomon. Esta camada marca o topo do 

Membro da Praia Azul e a passagem para o Membro da Assenta no extremo Sul da 

praia de Santa Rita. 

 

 
 

Figura 10: Membro da Assenta (MA) que se sobrepõe ao Membro da Praia Azul 

(MPA). Afloramento localizado a Sul da praia de Santa Rita. 

 

MPA 
MA 



 
 

 19 

2.2.2.4. Membro da Assenta 

Este Membro é caracterizado por canais arenosos, erosivos na base, 

com geometria em forma de lâmina. Estes corpos arenosos tendem a tornar-se 

mais finos para o topo do Membro e passam a níveis de siltes maciços, 

geralmente vermelhos, nos quais se verifica o desenvolvimento de perfis de 

solo. Superfícies de acreção lateral são evidentes em alguns corpos de canal. 

Pontualmente, a sequência é cortada por finas intercalações marinhas. 

Algumas destas intercalações são muito semelhantes às encontradas no 

Membro da Praia Azul.  

O ambiente de deposição do Membro da Assenta corresponde à parte 

próximal de um sistema deltaico e/ou fluvial. Tal como os Membros da Praia da 

Amoreira e de Porto Novo, o Membro da Assenta apresenta evidências de 

flutuações na descarga, as quais têm provavelmente uma origem climática (Hill, 

1988).     

 

2.2.2.5. Membro de Santa Rita 

 Os sedimentos do Membro de Santa Rita são os mais grosseiros de 

todos os Membros da Formação da Lourinhã. Estes depósitos consistem, 

essencialmente, em conglomerados numa matriz de arenitos grosseiros a 

muito grosseiros. A sequência sedimentar está organizada em canais 

arenosos, em forma tabular, com bases erosivas e dominados por laminação 

arqueada e planar de grande escala. Estas unidades correspondem a cerca de 

60% da sequência, sendo a restante constituída por margas. Restos vegetais 

são muito raros nestes depósitos.  

 O ambiente de deposição do Membro de Santa Rita é interpretado como 

correspondendo a um sistema fluvial cascalhento (Hill, 1988). 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 20 

3. ESTUDO DA SEQUÊNCIA SEDIMENTAR 

 

 Litostratigráficamente, a jazida situa-se em depósitos sedimentares 

incluídos na Formação da Lourinhã. Esta unidade corresponde a um conjunto 

de fácies flúvio-deltaicas depositadas entre o Kimmeridgiano médio (há cerca 

de 155 Ma) e o início do Berriasiano (há cerca de 145 Ma). 

Os depósitos na área da jazida correspondem a uma sucessão de 

sedimentos de um sistema de canais fluviais, na qual estão representados 

corpos de canais principais, planícies de inundação e canais de crevasses. A 

sequência sedimentar consiste numa alternância de corpos arenosos espessos 

(3-8m de espessura), intercalados com níveis de argilas, margas e siltes de 

cores vermelhas, verdes e cinzentas. Os corpos arenosos têm forma tabular e 

apresentam, geralmente, uma grande extensão lateral (algumas centenas de 

metros). Estes corpos de canal apresentam, muitas vezes, bases irregulares, 

com acumulação de abundantes restos vegetais, fósseis de vertebrados, 

nódulos de paleossolos re-trabalhados e grandes intraclastos de material fino.  

Estas características permitem interpretar os depósitos na área da jazida 

como pertencentes ao Membro de Porto Novo da Formação da Lourinhã, 

datados do Kimmeridgiano médio a superior (Figura 11).  

São muito abundantes, ao longo de toda a sequência, restos vegetais, 

alguns de grandes dimensões (por vezes com alguns metros de comprimento), 

bem como restos fósseis de vertebrados e alguns icnofósseis de invertebrados, 

sobretudo do tipo Scoyenia (Figura 12). 

 



 
 

 21 

 
 

Figura 11: Mapa geológico simplificado da área envovente à jazida. Legenda: I, areias 

de praia; II, aluviões; III, depósitos do Plio-Plistocénico; IV, depósitos do 

Kimmeridgiano superior – Titoniano inferior: Membro da Praia Azul; V, Kimmeridgiano 

médio – superior: Membro de Porto Novo; VI, Kimmeridgiano médio: Membro da Praia 

da Amoreira; VII, Jurássico Inferior: Formação de Dagorda (adaptado da carta 

geolófica folha 30-A, Lourinhã).  

        

 
Figura 12: Icnofósseis de invertebrados presentes em corpos arenosos na área da 

jazida.  



 
 

 22 

A sequência sedimentar na área da jazida de Valmitão corresponde, no 

geral, à sequência representada no log PD2 de Hill (1988). A área estudada 

localiza-se aproximadamente entre os 52 e os 57,5 metros do referido log 

(Figura 13).  

 

 
 

Figura 13: Log PD2 de Hill (1988): representação esquemática da sequência 

sedimentar do Membro de Porto Novo, a Sul da praia de Porto Dinheiro. O quadrado 

marca a localização aproximada da área da jazida de Valmitão. 

 

Na base da jazida encontra-se um nível, bastante homogéneo, muito 

espesso e com grande extensão lateral, de areias finas, micáceas, de cor 

vermelha, cinzenta e amarelada (Figura 14). Este corpo de canal (camada A 

das figuras 18 e 19) apresenta estrutura interna organizada em sets de 

laminação planar, cruzada e obliqua.  



 
 

 23 

 
 

Figura 14: Pormenor do nível de arenito fino da base da jazida. Notar a estrutura 

interna que consiste em sets de laminação planar, cruzada e obliqua. 

 

A camada de arenito fino é sobreposta por um nível de arenito de 

granulometria média a grosseira, com grandes grãos de feldspato rosados. 

Este corpo arenoso assenta sobre os arenitos de granulação fina através de 

uma superfície muito irregular e apresenta na base um nível constituído quase 

exclusivamente por restos vegetais, por vezes com abundantes intraclastos de 

material fino, restos osteológicos e fragmentos de madeira fóssil de grandes 

dimensões, por vezes com alguns metros de comprimento (Figura 15).  

Intercalado entre dois corpos arenosos grosseiros, com grãos de 

feldspato rosados, encontra-se um nível de siltes cinzentos com laminação 

planar e cruzada, por vezes com abundantes intraclastos de materiais finos. No 

seu conjunto esta camada, constituída por um nível de siltes cinzentos 

intercalado entre dois corpos arenosos de granulação grosseira e com grandes 

grãos de feldspato rosado, corresponde à camada B representada nas figuras 

18 e 19. 

 



 
 

 24 

 

 

 
 

Figura 15: I) Arenito grosseiro (B) que se sobrepõe aos arenitos finos avermelhados 

(A). Notar a presença de um nível composto quase exclusivamente por restos vegetais 

na base do primeiro nível de arenitos grosseiros. II) Fragmento de madeira fóssil de 

grandes dimensões (com cerca de dois metros de comprimento) encontrado na base 

dos arenitos grosseiros.  

 

Os corpos arenosos descritos anteriormente apresentam uma tendência 

para uma granulometria mais fina para o topo. O segundo canal arenoso passa 

gradualmente a um nível de siltes micáceos, cinzentos-escuros, o qual, por sua 



 
 

 25 

vez, é sobreposto por uma sequência, com cerca de 4 metros de espessura, de 

argilas negras (nível C1 das figuras 18 e 19). O exemplar de dinossáurio 

terópode descrito no presente trabalho foi recolhido no topo deste nível de 

argilas negras. Esta sequência de siltes e argilas negras apresenta laminação 

planar e estratificação paralela e, por vezes, intercalações, com alguns 

centímetros de espessura, de areias finas (Figura 16). Os níveis de areias finas 

apresentam laminação planar e, por vezes, em ripple (Figura 17). Estas 

intercalações são mais abundantes e de maior espessura para o topo da 

camada (nível C2 das figuras 18 e 19). Na parte superior da sequência 

encontram-se fragmentos de madeira fóssil de maiores dimensões (com alguns 

decímetros de comprimento), relativamente à parte inferior, na qual os restos 

vegetais são mais abundantes mas de dimensões muito reduzidas (geralmente 

de dimensões milimétricas). Nestes depósitos da parte superior do nível aqui 

designado C2 foram recolhidas diversas vértebras caudais de dinossáurios 

saurópodes. No último sector desta sequência os sedimentos tornam-se 

acastanhados e sem estruturas internas visíveis.  

 

 
 

Figura 16: Sequência de siltes e argilas de coloração negra (nível C1) que se 

sobrepõe a um corpo arenoso de granulação grosseira com grãos de feldspato rosado 

(camada B). C1-a: siltes micáceos; C1-b: argilas. 



 
 

 26 

 
 

Figura 17: Nível de argilas negras, com intercalações de arenito fino (nível C2). A seta 

vermelha indica uma intercalação arenosa com laminação em ripple.   

 

A sobrepor esta sequência encontra-se uma camada constituída por dois 

corpos arenosos, de granulação fina a média e cor amarelada-acastanhada 

(camada E das figuras 18 e 19). Entre estes dois canais encontra-se um nível, 

com poucos centímetros de espessura, de siltes e argilas. Na base do primeiro 

corpo arenoso foram encontrados alguns restos osteológicos de dinossáurios 

saurópodes, entre os quais se destaca uma costela dorsal de grandes 

dimensões. A camada E é sobreposta por uma sequência de argilas de cor 

castanha-amarelada, com intercalações de siltes e areias de granulação fina, 

com laminação planar, sobretudo na base (camada F das figuras 18 e 19). 

Para o topo, estes níveis tornam-se avermelhados e com alteração 

marmoreada. Por cima desta sequência encontra-se um corpo arenoso 

espesso, de granulação média a grosseira, cor amarelada e com laminação 

obliqua (camada G das figuras 18 e 19). 

 



 
 

 27 

 
 

Figura 18: Fotografia dos níveis sedimentares observados na área da jazida. A linha 

negra vertical representa a localização aproximada do log representado na figura 19. 

As linhas vermelhas representam os limites dos diferentes níveis sedimentares e as 

linhas negras horizontais indicam transições de cor e/ou litologia dentro do mesmo 

nível. As letras de A a G representam as camadas com correspondência no log da 

figura 19.  



 
 

 28 

 
 

Figura 19: Sequência esquemática da articulação vertical dos níveis sedimentares na 

área da jazida. As letras de A a G correspondem às camadas sedimentares descritas 

no texto e representadas nas figuras 18 e 47. A/B, canais principais com 

preenchimento por lags e barras de acrecção lateral com sucessivos entalhes e 

reactivações; C1, pântano alagado na planície de inundação; C2, pântano alagado 

semelhante ao anterior mas com mais acarreios de finos de transbordo; D, corpos 

arenosos separados por argilas e siltes; E, crevasses; F, planície de inundação; G, 

preenchimento de barras de acrecção lateral.  

 



 
 

 29 

4. ESTUDO DO CONTEÚDO FÓSSIL 

 

4.1. CONTEXTO PALEONTOLÓGICO 

 

4.1.1. Vertebrados Continentais do Jurássico Superior da Bacia Lusitânica 

O registo de tetrápodes do Jurássico Superior da Bacia Lusitânica, 

conhecido actualmente, está composto por mais de trinta espécies, incluindo 

anfíbios, mamíferos primitivos, tartarugas, neodiapsidos basais Choristodera, 

lepidossauromorfos, crocodilomorfos, pterossáurios e dinossáurios.  

Os anfíbios estão representados actualmente por abundantes restos 

isolados provenientes da mina da Guimarota (Leiria) e da região litoral da 

Lourinhã (nomeadamente nas praia de Porto das Barcas e Porto Dinheiro) 

identificados ao género de albanerpetontídeos Celtedens (Wiechmann, 2000a).  

O registo de mamíferos primitivos conhecido, até ao momento, consiste 

em escassos exemplares, provenientes da mina da Guimarota e da praia de 

Porto Dinheiro, identificados, sobretudo, ao grupo Dryolestidae (Kraus, 1979). 

Estudos recentes têm revelado que o registo de tartarugas do Jurássico 

Superior português é bastante rico, com uma elevada quantidade de 

exemplares que se identificam fundamentalmente a membros de 

Pancryptodira, geralmente Pleurosternidae e Plesiochelyidae (Pérez-García et 

al., 2010). Estes trabalhos (Pérez-García &amp;amp; Ortega, 2011) permitiram ainda a 

identificação de uma nova espécie de tartarugas dulçaquícolas 

(Pleurosternidae): Selenemys lusitanica (Figura 20). 

 

 

 

Figura 20: Holótipo da espécie Selenemys lusitanica (Pérez-García &amp;amp; Ortega, 2011), 

que consiste num plastrão bastante completo e um fragmento importante da carapaça.   



 
 

 30 

A fauna de diápsidos não-archosaurios é escassa no registo do 

Jurássico Superior da Bacia Lusitânica. Esta inclui restos identificados a 

Choristodera, como por exemplo Cteniogenys e uma fauna diversa de 

lepidossauromorfos, como por exemplo Paramacellodus e Dorsetisaurus. Estes 

géneros são considerados formas anfi-Atlânticas durante o Jurássico Superior 

(Prothero &amp;amp; Estes, 1980; Ortega et al., 2009).  

Entre a fauna de diápsidos não-archosaurios do Jurássico Superior 

português é de salientar ainda um importante conjunto de restos de 

esfenodontes proveniente da jazida de Andrés (Kimmeridgiano superior- 

Titoniano inferior) em Pombal (Figura 21). Este material representa os 

primeiros esfenodontes identificados na Península Ibérica. O estudo preliminar 

destes exemplares permitiu a identificação de um conjunto de caracteres 

compatíveis com os descritos em membros do grupo Opisthodontia, também 

representado em jazidas sincrónicas da América do Norte e no Jurássico de 

Inglaterra (Ortega et al., 2006).   

 

 

 

Figura 21: Exemplar de esfenodonte, constituído por um fragmento da parte anterior 

do esqueleto, baste completo e muito bem preservado, proveniente da jazida de 

Andrés. Escala = 10mm. 

 

O registo de crocodiliformes continentais está constituído por um 

conjunto de formas consideradas endémicas da Bacia Lusitânica, quer seja a 

nível genérico, como por exemplo Lisboasaurus estesi (Buscalioni et al., 1996) 

e Lusitanosuchus mitracotratus (Schwarz &amp;amp; Fechner, 2004), ou a nível 



 
 

 31 

específico, como os exemplares identificados a Theriosuchus guimarotae 

(Schwarz &amp;amp; Salisbury, 2005) e a Goniopholis baryglyphaeus (Schwarz, 2002).  

Os pterossáurios estão representados por escassos restos isolados, 

sobretudo dentes, os quais, na sua maioria, podem ser considerados como 

Pterosauria indeterminado, com excepção de alguns exemplares da mina da 

Guimarota que poderiam ser relacionados a Pterodactyloidea (Wiechmann &amp;amp; 

Gloy, 2000; Ortega et al., 2009).  

Os diápsidos mais abundantes e melhor conhecidos no Jurássico 

Superior da Bacia Lusitânica são, sem dúvida, os dinossáurios. Este registo 

inclui ornitisquianos (ornitópodes, anquilossáurios e stegossáurios), 

saurópodes e terópodes.  

O registo de ornitisquianos inclui algumas formas de identificação 

incerta, como sejam os exemplares identificados a Trimucrodon cuneatus 

(Thulborn, 1973) e Phyllodon henkeli (Thulborn, 1973; Rauhut, 2001).  

Os dinossáurios couraçados estão representados por restos de 

Stegosauria e de Ankylosauria. Entre este registo é de destacar o material 

identificado ao anquilossáurio Dracopelta (Pereda Suberbiola et al., 2005; 

Mateus, 2006, 2007; Ortega et al., 2009) e o abundante registo de 

estegossáurios, entre o qual estão representados os géneros Stegosaurus 

(Figura 22), bem conhecido em níveis sincrónicos da Formação de Morrison 

(EUA) e Dacentrurus. Este último é o género de estegossáurios actualmente 

mais abundante no Jurássico Superior europeu e está também bem 

representado no registo da Península Ibérica, (Galton 1991, Escaso et al., 

2007a,b; Mateus et al., 2009; Ortega et al., 2009).  

 



 
 

 32 

 
 

Figura 22: Exemplares identificados a Stegosaurus (Escaso et al., 2007a); a) espinha 

caudal proveniente da Praia da Vermelha (Lourinhã); b) fémur esquerdo proveniente 

de Vale Pombas (Lourinhã). Escala = 100mm. 

 

Recentemente foi descrito um novo estegossaurídeo no registo 

Mesozóico português, Miragaia longicollum (Mateus et al., 2009). Esta forma 

parece ser taxonómicamente muito próxima de Dacentrurus e, segundo alguns 

autores, ambos os táxons poderão ser sinónimos (Ortega et al., 2009; Cobos et 

al., 2010). 

A fauna de ornitópodes do Jurássico Superior da Bacia Lusitânica 

consiste num conjunto de táxons primitivos, alguns relacionados a formas muito 

basais próximas de Hypsilophodon (Antunes &amp;amp; Mateus, 2003; Mateus, 2007) ou 

de Dryosaurus (Dantas et al., 2000) e sobretudo, em formas de Iguanodontia 

não hadrossauríformes relacionadas a camptossaurídeos. Foram descritos 

restos identificados a Camptosaurus (Galton, 1980b) e a Draconyx loureiroi 

(Mateus &amp;amp; Antunes, 2001).  



 
 

 33 

O registo de saurópodes está representado por um conjunto de táxons 

considerados, até ao momento, endémicos da Bacia Lusitânica, que inclui 

Lourinhasaurus (Lapparent &amp;amp; Zbyszeweski, 1957), Dinheirosaurus (Bonaparte 

&amp;amp; Mateus, 1999) e Lusotitan (Antunes &amp;amp; Mateus, 2003). Contudo, têm vindo a 

ser reconhecidos também representante de Turiasauria (Royo et al., 2006), um 

grupo de eussaurópodes descrito originalmente em Espanha e uma forma 

próxima dos géneros Norte-americanos Camarasaurus (Figura 23) e 

Apatosaurus (Yagüe et al., 2002; Mateus, 2006).   

 

 
 

Figura 23: Vértebra caudal de saurópode, proveniente da Praia da Areia Branca 

(Lourinhã), relacionado a uma forma próxima de Camarasaurus. Neste exemplar foram 

identificadas diversas marcas (setas negras) interpretadas como resultado de 

actividade de descarnação (Yagüe et al., 2002). Escala = 50mm. 

 

4.1.2. O Registo de Dinossáurios Terópodes do Jurássico Superior 

Português 

Os terópodes estão representados por um conjunto de táxons 

partilhados com níveis sincrónicos da Formação de Morrison (EUA): 

Ceratosaurus (Mateus &amp;amp; Antunes, 2000a; Malafaia et al., 2010a), Torvosaurus 

(Mateus &amp;amp; Antunes, 2000b; Malafaia et al., 2008a) e Allosaurus (Pérez-Moreno 

et al., 1999; Mateus et al., 2006; Malafaia et al., 2007), juntamente com formas 

consideradas, até ao momento, exclusivas da Bacia Lusitânica: 

Lourinhanosaurus (Mateus, 1998) e Aviatyrannis (Rauhut, 2003). Além destes 



 
 

 34 

táxons, diversos outros exemplares, representados sobretudo por dentes 

isolados, têm sido descritos, o que poderá sugerir uma maior diversidade de 

terópodes no Jurássico Superior português do que a conhecida actualmente 

(Ortega et al., 2006). Na mina da Guimarota foram recolhidos abundantes 

dentes isolados relacionados a formas mais derivadas, identificados a 

Tyrannosauridae, Troodontidae, Velociraptorinae, Dromaeosaurus e 

Compsognathus, bem como de aves primitivas relacionadas a Archaeopteryx 

(Rauhut, 2000).       

O registo de dinossáurios terópodes do Jurássico Superior da Bacia 

Lusitânica é uma importante ferramenta para a interpretação paleogeográfica 

da Península Ibérica no final do Jurássico. Neste registo o táxon melhor 

representado e aquele que, até ao momento, tem fornecido mais informação 

para a discussão paleogeográfica é o neotetanuro Allosaurus.  

O conjunto de material identificado a Allosaurus conhecido até ao 

momento inclui um importante conjunto de restos craniais e pós-craniais 

recolhido na jazida de Andrés (Kimmeridgiano superior – Titoniano de Pombal), 

previamente relacionado à espécie Allosaurus fragilis (Pérez-Moreno et al., 

1999), um pequeno maxilar recolhido na mina da Guimarota (Kimmeridgiano 

médio – superior de Leiria) interpretado como pertencendo a um indivíduo 

recém-nascido (Rauhut &amp;amp; Fechner, 2005), um esqueleto parcial, constituído por 

uma série de vértebras caudais e um autopodium posterior (Figura 24), ainda 

inédito, proveniente da jazida de Cambelas (Titoniano de Torres Vedras) e um 

fragmento de crânio recolhido na praia de Vale Frades (Kimmeridgiano superior 

– Titoniano da Lourinhã) com base no qual se criou a nova espécie Allosaurus 

europaeus (Mateus et al., 2006).  

 



 
 

 35 

 

 

Figura 24: Extremidade posterior esquerda de um terópode, proveniente da jazida de 

Cambelas (Torres Vedras), relacionado ao género Allosaurus (Malafaia et al., 2007). 

Escala = 100mm. 

 

A identificação dos exemplares de Andrés a Allosaurus fragilis, uma das 

espécies de terópodes melhor conhecidas em níveis sincrónicos da Formação 

de Morrison (EUA), constituiu a primeira referência de uma espécie de 

dinossáurios partilhada em dois continentes. Este exemplar representa uma 

importante evidência que parece sustentar a hipótese sobre a existência de 

condições favoráveis à ocorrência de dispersão de faunas entre ambas as 

margens do proto-Atlântico Norte durante o Jurássico Superior. Contudo, a 

descrição da nova espécie Allosaurus europaeus contesta esta hipótese e gera 

uma série de incongruências relativamente à interpretação paleobiogeográfica 

destas faunas.    

Os exemplares de Allosaurus de Andrés foram relacionados a formas 

descritas na Formação de Morrison com base no reconhecimento de uma série 

de caracteres morfológicos identificados, sobretudo, nos elementos da cintura 

pélvica. Posteriormente, a reactivação dos trabalhos de escavação na jazida de 

Andrés, em 2005, permitiu a recolha de abundante material, sobretudo 

elementos do esqueleto cranial, neste momento em fase de estudo, o qual irá 



 
 

 36 

permitir comprovar a robustez da hipótese filogenética inicial. Por outro lado, a 

criação da espécie A. europaeus baseia-se numa série de caracteres primitivos 

para Tetanurae, na sua maioria submetidos a variações individuais. Com base 

nesta argumentação, considera-se que não existe, actualmente, uma diagnose 

suficiente, baseada em autapomorfias ou numa combinação de caracteres 

inequívoca de A. europeus (Malafaia et al., 2007). 

 

4.1.3. O Registo Fóssil de Vertebrados na Jazida de Valmitão 

 Na jazida de Valmitão foram recolhidos diversos exemplares de 

vertebrados fósseis, provenientes de diferentes níveis sedimentares (Figura 

19). No nível de arenitos grosseiros na base da jazida (camada B) foi recolhido 

um fragmento de um fémur de dinossáurio saurópode e encontram-se 

abundantes fragmentos de ossos de grandes vertebrados, provavelmente de 

dinossáurios, ainda in situ.  

Em depósitos da base do nível aqui designado C1 foram encontrados 

restos de pelo menos dois grupos de vertebrados: um pequeno osso 

apendicular de tartaruga e diversos fragmentos de ossos relacionados a 

dinossáurios saurópodes. Num nível de argilas negras da parte superior desta 

camada foi recolhido um conjunto de restos de um pequeno dinossáurio 

terópode, o qual foi estudado no âmbito do presente trabalho.   

Em argilas cinzentas escuras aqui incluídas no topo do nível C2 foram 

recolhidas diversas vértebras caudais, algumas associadas aos respectivos 

chevrons, de um exemplar de dinossáurio saurópode. 

 Na base do canal arenoso (camada D) foram encontrados diversos 

restos osteológicos de dinossáurios saurópodes, nomeadamente uma costela 

dorsal de grandes dimensões.   

 

4.2. SISTEMÁTICA PALEONTOLÓGICA 

 

4.2.1. Material 

 O exemplar de dinossáurio terópode descrito neste trabalho está 

constituído por um conjunto de restos pós-craniais, que inclui elementos axiais 

(o intercentro do atlas, o odontóide e duas vértebras cervicais pós-axiais, 

fragmentos de pelo menos onze vértebras dorsais, dois centros incompletos de 



 
 

 37 

vértebras sacrais, oito vértebras caudais, diversos fragmentos de chevrons e 

de costelas dorsais), elementos da cintura pélvica (um ilium, fragmentos de 

ambos isquia e dos púbis). Este conjunto de material é interpretado como 

pertencendo a um único individuo. O esqueleto cranial está representado por 

três dentes isolados interpretados como pertencendo à maxila e/ou à 

mandíbula. 

 Este exemplar faz parte da colecção do Laboratório de Paleontologia e 

Paleoecologia da Associação Leonel Trindade-Sociedade de História Natural 

(LPPALT-SHN) e está identificado com a sigla ALT-SHN(J15)-0036.    

O exemplar estudado foi recolhido por um amador local, o Sr. José 

Joaquim, nas arribas do extremo Norte da praia de Valmitão e depositado 

inicialmente na sua colecção privada. O conjunto de material descrito 

encontrava-se num nível de argilas negras (nível C1-b da figura 18). 

Os restos osteológicos estudados encontram-se bastante bem 

preservados mas muito incompletos e fracturados. Infelizmente, a recolha 

destes exemplares não teve o acompanhamento de profissionais pelo que não 

foram efectuados registos acerca da posição e orientação de cada elemento, o 

que leva, inevitavelmente, a uma enorme perda de informação relativamente à 

tafonomia da jazida.  

 

Abreviaturas Institucionais 

ALT-SHN: Associação Leonel Trindade – Sociedade de História Natural. 

MNHN-UL: Museu Nacional de História Natural da Universidade de Lisboa. 

ML: Museu da Lourinhã 

MCF-PVPH: Museo Cármen Funes – Paleontologia Vertebrados, Plaza 

Huincul. 

  

4.2.2. Descrição 

 

a) Esqueleto cranial 

 

i) Dentes 

 Os únicos elementos do esqueleto cranial relacionados ao exemplar 

ALT-SHN(J15)-0036 são três dentes isolados. Em nenhum destes elementos 



 
 

 38 

se encontra preservada a raiz. As coroas são comprimidas labiolingualmente e 

ligeiramente curvadas distalmente na parte apical (Figura 25a). Apresentam 

dentículos em ambas as carenas, mesial e distal. A fileira de dentículos 

prolonga-se ao longo de toda a carena distal mas termina acima da base da 

coroa na carena mesial. Os dentículos têm a morfologia normalmente descrita 

como “chisel-like”, perpendiculares às carenas e aplanados na extremidade 

(Figura 25b). O tamanho dos dentículos é superior na carena mesial, 11 

dentículos/mm em média relativamente à mesial e 16 dentículos/mm na carena 

distal (Tabela 1). Os dentículos diminuem de dimensões para a base da coroa 

do dente em ambas as carenas.   

 As superfícies labial e lingual das coroas são lisas, sem ornamentação e 

não se verifica, em nenhum dos exemplares, a presença de ranhuras enameais 

entre os dentículos.  

 O comprimento anteroposterior é superior ao dobro da largura 

labiolingual, excepto no exemplar 032 no qual estas dimensões são 

semelhantes (Tabela 1). 

 O exemplar ALT-SHN(J15)-0036/032 apresenta uma ligeira superfície de 

desgaste na parte apical da superfície mesial e o exemplar ALT-SHN(J15)-

0036/030 está desprovido da parte apical. 

                                        
Figura 25: Dente, exemplar ALT-SHN(J15)-0036/0031; a) morfologia geral da coroa 

do dente. Escala= 10mm; b) pormenor da forma dos dentículos nas carenas mesial e 

distal. Ampliação 100x. 

 

a) 

b) 



 
 

 39 

 ALT-SHN(J15)-0036/030 ALT-SHN(J15)-0036/031 ALT-SHN(J15)-0036/032 

CBL 11mm 9mm 5mm 

CBW 3mm 5mm 4mm 

CH 16mm 23mm 12mm 

AL 20mm 27mm 14mm 

CBR 0,27 0,56 0,8 

CHR 1,45 2,56 2,4 

CMA 59º 59º 60º 

CAA 59º 59º 64º 

CDA 88º 88º 85º 

MA 19 19 15 

MC 21 16 15 

MB 0 0 0 

DA 17 17 12 

DC 19 17 23 

DB 22 17 25 

MAVG 13 12 10 

DAVG 19 17 20 

DSDI 0,7 0,7 0,5 

    

Tabela 1: Dados morfométricos de dentes no exemplar ALT-SHN(J15)-0036. CBL, 

comprimento na base da coroa; CBW, largura na base da coroa; CH, altura da coroa; 

AL, comprimento apical; CBR, proporção da base da coroa (=CBW/CBL = compressão 

labiolingual); CHR, proporção da altura da coroa (=CH/CBL); CMA, ângulo mesial da 

coroa; CAA, ângulo apical da coroa; CDA, ângulo distal da coroa; MA, número de 

dentículos por 5mm na parte mais apical da carena mesial; MC, número de dentículos 

por 5mm na parte central da carena mesial; MB, número de dentículos por 5mm na 

parte mais basal da carena mesial; DA, número de dentículos por 5mm na parte mais 

apical da carena distal; DC, número de dentículos por 5mm na parte central da carena 

distal; DB, número de dentículos por 5mm na parte mais basal da carena distal; 

MAVG, média do número de dentículos na carena mesial da coroa; DAVG, média do 

número de dentículos na carena distal da coroa; DSDI, índice da diferença de tamanho 

dos dentículos (DAVG/DSDI). 

 

 

 

 



 
 

 40 

 

 

 

 

 

 

Figura 26: Esquema de medições em dentes de terópodes 

(Smith et al., 2005) 

 

 

b) Esqueleto axial 

 

i) Vértebras cervicais 

A série cervical está representada pelo intercentro do atlas (exemplar 

019), o odontóide (exemplar 018), um centro cervical posterior com um 

fragmento da base do arco neural (exemplar 021) e uma vértebra relativamente 

completa, excepto a espinha neural e a extremidade posterior do arco neural 

(exemplar 020).  

O odontóide (Figura 27) tem uma forma quadrangular, em vista dorsal, 

com uma superfície ligeiramente côncava e rugosa (Figura 27a). Em vista 

ventral tem uma superfície plana que corresponde à faceta para o côndilo 

occipital (Figura 27b). A superfície distal é côncava e tem uma cresta bem 

marcada, sensivelmente a meio do comprimento, que representa a faceta para 

o centro axial.  

 

 

 

Figura 27: Odontóide em vista dorsal (a) e ventral (b); ax, faceta para o centro axial; 

oc, faceta para o côndilo ocipital. Escala = 10mm. 



 
 

 41 

O intercentro do atlas (Figura 28) tem um contorno em forma de meia-

lua com a cavidade odontóide ampla, ligeiramente côncava e larga, na qual 

encaixa perfeitamente o odontóide (Figura 29). As suturas para as neurapófises 

encontram-se na superfície dorsal e estão dirigidas anterolateralmente (Figura 

28a). Em vista anterior, a faceta para o côndilo occipital é ligeiramente côncava 

e tem as paredes lisas. Em vista posterior a superfície articular com o áxis é 

plana e tem uma ranhura ventral, que se prolonga ao longo de todo o 

comprimento e uma pequena cresta sensivelmente a meio do comprimento da 

superfície ventral. Em vista ventral existem duas projecções bem marcadas e 

duas depressões laterais na base dos processos das neurapófises (Figura 

28c).  

 

 
 

Figura 28: Intercentro do atlas em vista anterior (a), posterior (b), ventral (c) e dorsal 

(d); axi, superfície de contacto com o intercentro do áxis; ne, faceta para a 

neurapófise; oc, faceta para o côndilo occipital; odc, concavidade para o odontóide; 

Escala = 10mm.  

  



 
 

 42 

 

 

Figura 29: Odontóide-intercentro do atlas em posição anatómica. Vista posterior (a) e 

anterior (b). Escala = 10mm. 

 

Ambos centros cervicais pós-axiais encontram-se unidos aos arcos 

neurais mas é visível a sutura neurocentral, a qual atravessa todo o 

comprimento da superfície lateral dos centros e tem uma forma sensivelmente 

recta. Estes elementos encontram-se relativamente completos mas bastante 

fracturados e deformados. O comprimento dos centros varia entre 55 e 75mm 

(Tabela 2).  

As vértebras cervicais estudadas são fortemente opistocélicas. As 

superfícies articulares posteriores têm contornos arredondados e são 

fortemente côncavas, sobretudo no exemplar 021.  

As parapófises têm uma forma alongada ventrodorsalmente e 

encontram-se junto à superfície articular anterior. No exemplar 020 (Figura 30) 

as parapófises situam-se parte no centro e parte no arco neural enquanto no 

exemplar 021 se encontram totalmente no centro. O primeiro exemplar é 

interpretado como correspondendo a uma vértebra da parte posterior da série 

cervical. Este elemento é semelhante à 8ª vértebra cervical de Allosaurus 

(Madsen, 1993) na posição da parapófise, a qual é atravessada pela sutura 

neurocentral. O exemplar 021 é interpretado como uma vértebra cervical duma 

posição mais anterior relativamente ao exemplar 020.  

 



 
 

 43 

 
Figura 30: Vértebra cervical ALT-SHN(J15)-0036/020. a) vista lateral esquerda; b) 

vista posterior; dp, diapófise; ho, hiposfena; pa, parapófise; pl, pleurocélos; po, 

postzigapófise; Escala=10mm. 

 

Ambos exemplares apresentam um pleurocélo amplo na superfície 

lateral, numa posição posterodorsal relativamente às parapófises (Figura 30a). 

O exemplar 020 apresenta ainda uma cavidade profunda na parte proximal da 

base do arco neural, junto à superfície dorsal das parapófises e na base das 

prezigapófises (=infraprezygapophyseal fossa de Benson, 2009).  

As superfícies ventrais dos centros encontram-se deformadas mas 

parecem ter uma forma arredondada, em vista ventral, enquanto em vista 

lateral é recta e obliqua. O exemplar 020 apresenta uma cresta longitudinal 

junto à superfície articular posterior, o único segmento do centro em que é 

visível uma vez que o restante se encontra fracturado. Pelo contrário, o 

exemplar 021 apresenta uma ranhura larga mas superficial, sensivelmente a 

meio do comprimento do centro.  

As diapófises estão incompletas, preservam apenas as extremidades 

próximais. Estas projectam-se lateralmente, desde a extremidade posterior do 

centro e fazem um ângulo aproximadamente recto relativamente à horizontal.  

As espinhas neurais não se encontram preservadas em nenhuma das 

vértebras cervicais estudadas. As postzigapófises, curtas mas robustas, estão 

desprovidas da extremidade distal. Estas zigapófises projectam-se lateralmente 



 
 

 44 

e ligeiramente em direcção posterodorsal. A faceta da postzigapófise encontra-

se na superfície ventral e está dirigida anteriormente.  

Em vista anterior, um par de crestas projecta-se desde a superfície 

dorsal das parapófises, uma dirige-se lateralmente ao longo das diapófises e 

outra projecta-se dorsalmente ao longo da base das prezigapófises.     

Em vista posterior, o canal neural é relativamente amplo, apresenta uma 

forma sensivelmente oval, com o eixo maior horizontal. Dorsalmente ao canal 

neural, no exemplar 020 (Figura 30b), é visível a articulação hiposfena. 

   

 Comprimento 
centro 

Altura 

centro 

Largura 

centro 

Largura faceta articular 

posterior 

Altura faceta 

articular posterior 

ALT-SHN(J15)-0036/020 55mm 42mm 31mm 52mm 50mm 

ALT-SHN(J15)-0036/021 75mm 43mm 28mm 53mm 54mm 
 

Tabela 2: Medidas das vértebras cervicais no exemplar ALT-SHN(J15)-0036. 

 

ii) Vértebras dorsais 

Foram recolhidos fragmentos de, pelo menos, dez centros dorsais, dois 

fragmentos de arcos neurais, sete espinhas neurais incompletas e diversos 

fragmentos de apófises. Todos os centros dorsais preservados encontram-se 

separados dos respectivos arcos neurais (Figura 31).  

Os centros têm facetas articulares com contorno arredondado, as 

facetas distais são fortemente côncavas enquanto as proximais são 

praticamente planas. O comprimento dos centros varia entre 48 e 68mm 

(Tabela 3). Algumas vértebras apresentam a faceta articular anterior mais 

expandida ventralmente, enquanto a faceta posterior se encontra numa posição 

mais dorsal. Não são visíveis pleurocélos nos centros preservados mas está 

presente uma depressão bem marcada na superfície lateral dos centros, junto 

à base do canal neural (depressão pleurocentral).  

 



 
 

 45 

 
 

Figura 31: Centro dorsal do exemplar ALT-SHN(J15)-0036 em vista lateral (a), 

anterior (b), ventral (c) e dorsal (d); cn, canal neural; cp, depressão pleurocentral; 

Escala= 50mm. 

 

Num dos exemplares em que o centro se encontra fracturado 

longitudinalmente é possível visualizar a estrutura interna (Figura 32). Estão 

presentes duas cavidades amplas e alongadas longitudinalmente, junto aos 

bordos laterais, numa posição correspondente ás depressões pleurocentrais 

presentes nas superfícies laterais dos centros. Esta morfologia corresponde à 

estrutura das vértebras normalmente descritas como camerate (sensu Britt, 

1993).   

 



 
 

 46 

 
Figura 32: Estrutura interna de centro dorsal (exemplar ALT-SHN(J15)-0036/010), 

com duas cavidades pneumáticas laterais; cp, cavidades pneumáticas internas. Escala 

= 50mm. 

 

Em nenhum dos centros há evidências da existência de parapófises. Em 

vista ventral, os centros têm uma forma arredondada e por vezes parecem 

ligeiramente comprimidos lateralmente (Figura 31c). Contudo, pelo menos 

parte desta compressão lateral provavelmente é devida a deformação.  

O arco neural mais completo (exemplar 002) preserva a extremidade 

próximal da base do arco neural e os processos transversos praticamente 

completos (Figura 33a,b). Neste exemplar é visível a articulação hipantrum, 

situada ventralmente às prezigapófises. Os processos transversos têm uma 

forma rectangular e dirigem-se ligeiramente para a parte posterior num ângulo 

aproximadamente recto relativamente à horizontal. As prezigapófises são 

curtas e encontram-se dirigidas ventrodorsalmente. Este exemplar é 

interpretado como o arco neural de uma vértebra dorsal posterior, atendendo 

ao ângulo que os processos transversos formam com o plano horizontal do 

centro.   

No exemplar 005, o qual corresponde a um fragmento da parte distal da 

base de um arco neural, é visível a articulação hiposfene. Esta articulação tem 

uma forma triangular, com as lâminas a divergir ventralmente desde a base das 

postzigapófises (Figura 33c). As postzigapófises são curtas e as facetas 

articulares encontram-se dirigidas ventrolateralmente.      

 



 
 

 47 

 
 

Figura 33: Elementos da série dorsal a) – b) fragmento de arco neural (exemplar 002) 

em vista dorsal (a) e anterior (b); fragmento de arco neural (exemplar 005) em vista 

posterior (c); espinha neural (exemplar 004) em vista lateral (d); en, espinha neural; hy, 

hiposfena; li, cicatriz para os ligamentos interespinhosos; po, postzigapófises; pr, 

prezigapófises; pt, processos transversos. Escala = 50mm. 

 

As espinhas neurais são robustas e têm um contorno rectangular, 

comprimidas lateralmente na superfície ventral. No exemplar 004 nota-se uma 

ligeira expansão anteroposterior da espinha neural na superfície ventral (Figura 

33d). As dimensões anteroposteriores excedem grandemente a largura 

transversa. Nas superfícies anterior e posterior estão presentes rugosidades 

bem desenvolvidas que se prolongam ao longo de toda a altura da espinha, 

embora com maior desenvolvimento na extremidade dorsal. Estas rugosidades 



 
 

 48 

correspondem às cicatrizes de articulação com as espinhas neurais das 

vértebras anterior e posterior.    

 

 Comprimento 
centro 

Altura 

centro 

Largura 

centro 

Largura faceta 

posterior 

Altura faceta 

posterior 

Largura faceta 

anterior 

Altura faceta 

anterior 

003 50mm 40mm 22mm 48mm 46mm 49mm 48mm 

004 57mm 55mm 17mm 49mm 65mm 51mm 66mm 

006 63mm 67mm 17mm 64mm 82mm 48mm 86mm 

007 48mm 48mm 17mm 43mm 60mm 40mm 56mm 

008 51mm 47mm 42mm 44mm 54mm ---- ---- 

009 53mm 44mm 35mm 64mm 63mm ---- 69mm 

010 63mm ---- 35mm 72mm ---- 68mm ---- 

011 50mm ---- 38mm 83mm 80mm ---- ---- 

012 56mm 53mm ---- 74mm 73mm ---- ---- 

 

Tabela 3: Medidas das vértebras dorsais no exemplar ALT-SHN(J15)-0036.  

 

iii) Vértebras sacrais 

 Os únicos elementos da série sacral recolhidos correspondem a dois 

centros incompletos (exemplar 040). Estes elementos encontram-se 

firmemente unidos através de uma sutura sinuosa (Figura 34). É visível a 

faceta articular de um dos centros mas esta está colapsada dorsalmente. A 

superfície ventral da faceta tem um contorno arredondado e a superfície é 

plana e bastante rugosa. Apenas é possível descrever a superfície ventral dos 

centros, a qual tem uma forma côncava em vista lateral e arredondada em vista 

ventral. O comprimento do centro mais completo é de 70mm.  

 

 
 

Figura 34: Centros sacrais (exemplar 040) recolhidos em Valmitão; Escala = 50mm. 



 
 

 49 

iv) Vértebras caudais 

Foram recolhidos pelo menos três centros de vértebras caudais 

anteriores, seis vértebras caudais médias e duas posteriores.  

Os centros das vértebras caudais anteriores encontram-se todos 

separados dos respectivos arcos neurais (Figura 35). São ligeiramente 

comprimidos lateralmente e têm um par de quilhas longitudinais, na superfície 

ventral, junto às superfícies articulares. Em vista lateral está presente uma 

ligeira depressão longitudinal na base do canal neural, numa posição 

correspondente à depressão pleurocentral que se encontra nas vértebras 

dorsais mas nos elementos caudais é bastante menos desenvolvida. As 

superfícies articulares anteriores são fortemente côncavas enquanto as 

posteriores são praticamente planas. Em vista lateral os centros têm uma forma 

convexa abaixo da depressão pleurocentral. Todos os centros têm pares de 

facetas para os chevrons, na parte ventral das superfícies articulares anterior e 

posterior, excepto o exemplar 050 no qual está presente uma faceta para 

chevron apenas na superfície articular posterior (Figura 35a). Pela presença de 

faceta de chevron apenas na superfície articular posterior e por comparação 

com exemplares de Allosaurus (Madsen, 1993) este centro é interpretado como 

a primeira vértebra caudal. 

   

 
 

Figura 35: Centro de vértebra caudal anterior (exemplar 050), provavelmente a 

primeira, em vista lateral (a) e posterior (b); fc, faceta para o chevron. Escala = 50mm. 

 



 
 

 50 

As vértebras caudais médias (Figura 36) têm a superfície ventral dos 

centros ligeiramente côncavas em vista lateral. Em vista ventral os centros são 

comprimidos lateralmente e têm uma ranhura longitudinal, muito superficial, a 

meio do seu comprimento. As facetas articulares têm contornos sub-

arredondados, sendo ligeiramente mais largas do que altas (Tabela 4). As 

facetas articulares posteriores têm um par de projecções laterais na superfície 

dorsal, o que dá ao bordo dorsal desta faceta uma aparência recta. Estas 

projecções encontram-se bastante desenvolvidas nos elementos mais 

anteriores e vão-se reduzindo para a parte distal da cauda. Os arcos neurais 

ocupam praticamente todo o comprimento dos centros. Os processos 

transversos encontram-se incompletos mas a parte preservada sugere que 

seriam robustos nas vértebras mais anteriores da série. Estes processos vão 

reduzindo de dimensão nas vértebras mais posteriores e acabam por 

desaparecer completamente na parte distal da cauda. Os processos 

transversos projectam-se lateralmente, desde a parte posterior dos centros, em 

ângulos rectos relativamente ao plano horizontal dos centros. Nos elementos 

mais posteriores da secção média da cauda os processos transversos 

projectam-se ligeiramente para a parte posterior. As prezigapófises projectam-

se dorsalmente, assim como as postzigapófises e as primeiras têm uma cresta 

bem marcada, na superfície lateral, que se prolonga desde a base da apófise 

ao longo de todo o seu comprimento. As prezigapófises fazem uma ligeira 

curvatura distalmente em direcção ao eixo axial do centro. Ventralmente estas 

apófises encontram-se separadas, de forma que o canal neural não se 

encontra completamente fechado dorsalmente na extremidade anterior. Esta 

condição não se verifica nos elementos mais posteriores, nos quais as 

prezigapófises se unem ventralmente fechando o canal neural. As facetas das 

zigapófises são aplanadas, as das prezigapófises encontram-se na superfície 

medial e as das postzigapófises na superfície lateral. As espinhas neurais 

estão incompletas, encontram-se entre as zigapófises e nota-se uma divisão 

em dois segmentos separados, um anterior e outro posterior.  

 



 
 

 51 

 
 

Figura 36: Vértebra caudal média em vista lateral (a), anterior (b), posterior (c), dorsal 

(d) e ventral (e); en, espinha neural; po, postzigapófises; pr, prezigapófises; pt, 

processos transversos. Escala = 50mm.  

 

As vértebras caudais posteriores (Figura 37) têm centros com uma forma 

alongada, sendo o seu comprimento aproximadamente o dobro da largura 

(Tabela 4). Não é visível a sutura entre os centros e o arco neural em nenhuma 

vértebra da série caudal média e posterior. As prezigapófises são muito longas, 

o seu comprimento é maior do que ½ do comprimento do centro da vértebra 

precedente e projectam-se num ângulo de aproximadamente 45º relativamente 

ao plano horizontal do centro (Figura 37a). As postzigapófises são curtas, 

projectam-se apenas ligeiramente para trás da faceta articular posterior. A 

espinha neural está reduzida a duas pequenas crestas, uma mais pequena que 



 
 

 52 

se encontra entre as prezigapófises e outra ligeiramente mais desenvolvida 

entre as postzigapófises (Figura 37d). 

Em vista ventral o centro tem uma ranhura superficial a meio do seu 

comprimento (Figura 37e).  

 

 
 

Figura 37: Vértebra caudal posterior em vista lateral (a), anterior (b), posterior (c), 

dorsal (d) e ventral (e); en, espinha neural; po, postzigapófises; pr, prezigapófises. 

Escala = 50mm. 

 

 Comprimento 
centro 

Altura 

centro 

Largura 

centro 

Largura faceta 

posterior 

Altura faceta 

posterior 

Largura faceta 

anterior 

Altura faceta 

anterior 

050 65mm 51mm 33mm 53mm 59mm 52mm 57mm 

051 65mm 43mm 18mm 48mm 59mm 40mm 56mm 

052 59mm 50mm 34mm 61mm 61mm 69mm 59mm 

053 66mm 34mm 22mm 39mm 36mm 39mm 41mm 

054 65mm 34mm 24mm 41mm 38mm 42mm 36mm 

055 67mm 41mm 16mm 38mm 40mm 38mm 40mm 

056 66mm 27mm 25mm 41mm 36mm 42mm 35mm 

057 65mm 29mm 26mm 38mm 38mm 40mm 36mm 

058 66mm 31mm 24mm 37mm 37mm 39mm 35mm 

059 69mm 29mm 24mm 39mm 36mm 38mm 37mm 

060 68mm 29mm 25mm 38mm 35mm 39mm 33mm 

 

Tabela 4: Medidas das vértebras caudais no exemplar ALT-SHN(J15)-0036. Os 

exemplares 050 a 052 correspondem a vértebras caudais anteriores, 053 a 056 a 

caudais médias e as restantes a caudais posteriores.  



 
 

 53 

v) Chevrons 

Todos os chevrons preservados são longos e em forma de lâmina 

(Figura 38). Em alguns elementos a diáfise tem uma ligeira curvatura para a 

parte posterior mas na maioria dos chevrons recolhidos a diáfise é quase recta. 

Por comparação com outros membros de Allosauroidea os chevrons com a 

diáfise recta são interpretados como pertencendo à parte mais proximal da 

cauda. Em nenhum dos elementos se verifica expansão anteroposterior da 

extremidade distal da diáfise. O canal haemal é delimitado por uma lâmina de 

osso com uma forma fortemente côncava em vista próximal (Figura 38d). 

Processos próximais, que se projectam anteriormente de ambos os lados da 

superfície dorsal do canal haemal, estão presentes em todos os chevrons. Em 

vista posterior, o canal haemal é delimitado por duas crestas bem 

desenvolvidas que se prolongam ventralmente ao longo de mais de metade do 

comprimento da diáfise. Em vista anterior os chevrons têm a forma de Y. 

No exemplar 060, na extremidade distal da diáfise, foram reconhecidas 

algumas marcas paralelas que cortam o periósteo e que são interpretadas 

como marcas de descarnação (Figura 39). 

 

 
 

Figura 38: Chevron em vista anterior (a), lateral (b), posterior (c) e próximal (d); ch, 

canal haemal; Escala = 50mm. 

 



 
 

 54 

 
Figura 39: Chevron (exemplar ALT-SHN(J15)-0036/060); a) em vista lateral. Escala = 

50mm; b) Ampliação da extremidade distal onde são visíveis marcas de descarnação 

(setas vermelhas). Ampliação 100x. 

 

vi) Costelas  

Foram recolhidos diversos fragmentos de costelas dorsais, alguns 

fragmentos, muito incompletos, de extremidades próximais de costelas 

cervicais e vários fragmentos da diáfise de costelas ventrais (gastrália).  

Apenas uma costela, interpretada como uma dorsal anterior (Figura 

40a), se encontra relativamente completa (exemplar 070). As restantes 

costelas estão muito incompletas. O exemplar 070 tem a forma de um 7, com a 

diáfise apresentando uma forte curvatura ventromedialmente. O capitulum é 

muito longo e projecta-se dorsomedialmente. O tuberculum é curto, eleva-se 

apenas ligeiramente acima da superfície dorsolateral da costela. No exemplar 

071, interpretado como a extremidade proximal de uma costela dorsal posterior 

(Figura 40b), o capitulum projecta-se dorsalmente de forma mais acentuada em 

comparação com o exemplar 070.   

Em vista posterior, na base da lâmina que une o tuberculum e o 

capitulum, existe uma depressão em quase todas as costelas em que a 



 
 

 55 

extremidade proximal está preservada mas em nenhuma delas se encontram 

pneumatoporos no interior dessa depressão.  

 

 
 

Figura 40: Costelas dorsais; a) exemplar ALT-SHN(J15)-0036/070 em vista anterior; 

b) exemplar ALT-SHN(J15)-0036/071 em vista posterior; ca, capitulum; tu, tuberculum. 

Escala = 50mm. 

 

c) Cintura pélvica 

 

i) Ilium 

Foi recuperado um ilium direito (exemplar 080), relativamente completo 

embora bastante fracturado e um fragmento da extremidade distal da lâmina 

posterior de um ilium esquerdo (exemplar 081). Em vista lateral, a extremidade 

dorsal do ilium forma uma ligeira concavidade e o ilium tem um contorno 

aproximadamente oval (Figura 41a). A extremidade proximal encontra-se 

ligeiramente fracturada mas nota-se uma forte curvatura na margem dorsal e 

uma expansão acentuada ventralmente. O bordo mais próximal desta 

extremidade projecta-se apenas ligeiramente além da margem próximal do 

pedúnculo púbico. A extremidade distal encontra-se muito fracturada, falta-lhe 

a extremidade distal das lâminas posterior e medial, de forma que não é 

possível a descrição da sua morfologia. Uma projecção lateral bem 



 
 

 56 

desenvolvida prolonga-se dorsalmente à abertura do acetabulum, desde 

sensivelmente meia altura do pedúnculo púbico até à extremidade próximal do 

pedúnculo do isquium. Esta projecção forma um pendente que delimita a parte 

anterodorsal do acetabulum. A superfície medial do ilium é rugosa, em 

contraste com a lateral que é lisa, com diversas cicatrizes na superfície ventral, 

acima do acetabulum, que serviriam de ligamento com os processos 

transversos das vértebras sacrais (Figura 41b). Devido à fracturação do ilium 

não é possível verificar o número exacto destas superfícies de ligamento, 

apenas é possível verificar a presença de uma cicatriz bem desenvolvida, 

localizada sensivelmente a meio do comprimento do acetabulum, numa 

posição imediatamente dorsal a este. Esta zona do ilium apresenta uma forte 

concavidade delimitada por uma cresta bem marcada, que se prolonga ao 

longo de toda a superfície ventral do ilium, ligando a extremidade ventral da 

lâmina próximal à lâmina distal.  

O pedúnculo púbico projecta-se anteroventralmente, indicando uma 

pélvis pró-púbica. Este pedúnculo é mais robusto e estende-se mais 

ventralmente do que o pedúnculo do isquium. A superfície articular do 

pedúnculo púbico é estreita lateromedialmente e parece sensivelmente recta 

mas, uma vez que a extremidade ventral do pedúnculo púbico não está 

completa, a morfologia da superfície articular não pode ser descrita. O 

pedúnculo púbico é cerca de 75% mais comprido anteroposteriormente do que 

largo lateromedialmente (Tabela 5). O pedúnculo do isquium está completo, é 

curto, estreito e tem a extremidade distal arredondada.  

A lâmina medial projecta-se obliquamente desde o pedúnculo do isquium 

até ao canto superior da lâmina posterior. Entre as lâminas medial e posterior 

forma-se uma depressão ampla, aberta medioventralmente e que se expande 

significativamente para a parte posterior, a brevis fossa (Figura 41d). 

   



 
 

 57 

 
 

Figura 41: Ilium; a)- c) direito (ALT-SHN(J15)-0036/080); d) – e) fragmento da lâmina 

pós-acetabular do ilium esquerdo (ALT-SHN(J15)-0036/081); em vista lateral (a, e); 

medial (b, d) e ventral (c); act, acetabulum; bf, brevis fossa; lan, lâmina anterior; lmd, 

lâmina medial; lpo, lâmina posterior; pi, pedúnculo do isquium; pp, pedúnculo púbico. 

Escala = 50mm.  

 

Comprimento Altura Comprimento / 
Altura 

Comprimento 

pedúnculo púbico 

Largura do 

pedúnculo púbico 

Comprimento / largura 

pedúnculo púbico 

435mm 140mm 3,1 110mm 35mm 3,1 

 

Tabela 5: Medidas do ilium (exemplar ALT-SHN(J15)-0036/080).  

 

ii) Púbis 

 Foram recolhidos ambos os púbis, praticamente completos, excepto o 

púbis direito, ao qual falta a extremidade próximal (Figura 42). Os púbis são 

gráceis, com as diáfises longas e rectas, as quais se encontram unidas pelas 

sinfises mediais, um par de lâminas finas que se projectam medialmente ao 

longo do comprimento das diáfises. Estas sinfises terminam ligeiramente acima 

da expansão distal dos púbis deixando uma abertura acima da bota púbica.  



 
 

 58 

 A extremidade próximal é expandida lateromedialmente e tem o entalhe 

obturador amplo e aberto ventralmente (Figura 42b). A sutura ilíaca é estreita 

anteroposteriormente e comprida lateromedialmente. Em vista próximal esta 

sutura tem uma forma ligeiramente côncava. A superfície articular com o 

isquium é uma lâmina fina de osso que se projecta ventralmente delimitando o 

entalhe obturador dorsomedialmente. A sutura com o isquium é curta 

ventralmente e relativamente larga lateromedialmente. Contudo, a extremidade 

distal desta expansão está fracturada e provavelmente seria mais comprida 

quando completa.     

 As extremidades distais do par púbico encontram-se unidas e 

parcialmente fundidas, sobretudo na extremidade distal, formando uma 

projecção robusta (bota púbica) que se estende anteroposteriormente, 

sensivelmente perpendicular à diáfise. O comprimento anteroposterior da bota 

púbica é cerca de 54% do comprimento da diáfise (Tabela 6). A bota púbica é 

ligeiramente mais expandida para a parte posterior do que anteriormente. A 

expansão posterior da bota púbica tem uma forma afilada e a anterior projecta-

se ligeiramente em direcção dorsal. A extremidade anterior da extremidade 

distal dos púbes tem uma ranhura profunda entre as duas expansões direita e 

esquerda. Esta característica confere à bota púbica a forma de um Y em vista 

anterior. Em vista ventral esta extremidade tem uma forma triangular, com o 

apex situado posteriormente (Figura 42c).  



 
 

 59 

 
Figura 42: Púbis; a) par púbico em vista lateral direita; b) extremidade próximal do 

púbis esquerdo em vista lateral; c) bota púbica em vista distal; eo, entalhe oturador; sil, 

sutura ilíaca; sis, sutura isquiaca. Escala = 50mm. 

 
Comprimento 

diáfise 
Diâmetro 

diáfise 

Comprimento 

extremidade proximal 

Largura extremidade 

proximal 

Comprimento 

bota púbica 

Largura bota 

púbica 

445mm 110mm 135mm 330mm 240mm 120mm 

 

Tabela 6: Medidas do púbis.  

 

iii) Isquium 

 Foram recolhidos fragmentos de ambos isquia (Figura 43). O isquium 

direito está praticamente completo, excepto um fragmento do processo 

obturador. O isquium esquerdo está bastante incompleto, sobretudo na 

extremidade próximal.  



 
 

 60 

A diáfise do isquium é fina, recta em vista lateral e medial, côncava em 

vista posterior e convexa em vista anterior. O comprimento da diáfise é de 

410mm, aproximadamente igual ao comprimento da diáfise do púbis (Tabela 

6). 

A extremidade próximal é fortemente expandida anteroposteriormente. 

Em vista próximal esta expansão está constituída pela articulação do isquium 

com o ilium, na extremidade posterior, com um contorno arredondado e 

côncava em vista próximal e a articulação com o púbis, com um contorno 

triangular e forma plana em vista próximal (Figura 43e). Entre os dois 

processos articulares descritos anteriormente encontra-se a superfície que 

delimita a abertura do acetabulum, ampla e relativamente profunda. O processo 

púbico do isquium tem uma diáfise longa que se projecta fortemente para a 

parte dorsal. Na superfície posterior da extremidade próximal do isquium, na 

base do processo ilíaco, existe uma projecção bem marcada, em forma de 

cresta, que se projecta posteriormente.  

O processo obturador do isquium está bastante incompleto pelo que não 

é possível a descrição da sua morfologia. O entalhe obturador é muito amplo e 

aberto (a diáfise do processo púbico e a extremidade próximal do processo 

obturador fazem um ângulo obtuso). Não é possível verificar a existência de um 

entalhe ventral entre o processo obturador do isquium e a sinfise da diáfise do 

isquium embora no isquium direito, no qual a parte ventral da extremidade 

próximal está mais completa, o processo obturador parece ser continuo com a 

sinfise do isquium (Figura 43a,b). A sinfise do isquium prolonga-se ao longo de 

mais de metade do comprimento da diáfise.  

A extremidade distal do isquium é ligeiramente expandida 

anteroposteriormente numa protuberância com contorno triangular em vista 

lateral. Em vista medial, a extremidade distal da diáfise é plana, na zona de 

contacto com o isquium oposto. Em vista distal, a extremidade distal do isquium 

tem uma forma convexa e com um contorno aproximadamente triangular 

(Figura 43f).    



 
 

 61 

 
 

Figura 43: Isquium; a) – b) direito; em vista lateral (a) e medial (b); c) - f) esquerdo; em 

vista lateral (c); medial (d); proximal (e) e distal (f); act, acetabulum; po, processo 

obturador; sil, sutura ilíaca; sp, sutura púbica. Escala = 50mm.  

 

4.3.3. Análise Filogenética 

 

Tetanurae GAUTHIER, 1986 

Neotetanurae GAUTHIER, 1986 

Allosauroidea CURRIE &amp;amp; ZHAO, 1993a 

Allosaurus MARSH, 1877 

Allosaurus aff. fragilis  MARSH, 1877 

 

 

 

 



 
 

 62 

4.3.3.1. Comparação 

 Com o objectivo de identificar possíveis relações de parentesco, o 

exemplar de Valmitão foi comparado com diversos táxons descritos na 

literatura (Tabela 7).  

Para além dos táxons apresentados na tabela 7, foram também 

analisados outros exemplares de posição filogenética incerta, sobretudo dentes 

e outros restos pós-craniais isolados, conhecidos em níveis sincrónicos, 

sobretudo, de Espanha e Portugal. 

 

Táxons Autores Idade Proveniência 

1. Allosaurus fragilis Madsen, 1993 

Pérez-Moreno et al., 1999 

Jurássico Sup. EUA 

Portugal 

2. Allosaurus “jimmadseni” Chure, 2000 Jurássico Sup. EUA 

3. Acrocanthosaurus 

atokensis 

Currie &amp;amp; Carpenter, 2000 

Stovall &amp;amp; Langston, 1950 

Cretácico Inf. EUA 

4. Szechuanosaurus campi Dong &amp;amp; Zhang, 1983 Jurássico Sup. China 

5. Sinraptor dongi Currie &amp;amp; Zhao, 1993 Jurássico Sup. China 

6. Yangchuanosaurus 

shangyuensis 

Dong &amp;amp; Zhang, 1983 Jurássico Sup. China 

7. Carcharodontosaurus 

iguidensis 

Brusatte &amp;amp; Sereno, 2007 Cretácico Sup. Norte de África 

8. Mapusaurus roseae Coria &amp;amp; Currie, 2006 Cretácico Sup. Argentina 

9. Aerosteon ricoloradensis Sereno et al., 2008 Cretácico Sup. Argentina 

10. Megaraptor 

namunhuaiquii 

Calvo et al., 2004 Cretácico Sup. Argentina 

11. Australovenator 

wintonensis 

Hocknull et al., 2009 Cretácico Méd Austrália 

12. Fukuiraptor 

kitadaniensis 

Azuma &amp;amp; Currie, 2000 

Currie &amp;amp; Azuma, 2006 

Cretácico Inf. Japão 

13. Neovenator salerii Brusatte et al., 2008 Cretácico Inf. Inglaterra 

14. Concavenator 

corcovatus 

Ortega et al., 2010 Cretácico Inf. Espanha 

15. Lourinhanosaurus 

antunesi 

Mateus, 1998 Jurássico Sup. Portugal 

16. Streptospondylus 

altdorfensis 

Allain, 2001 

 

Jurássico Sup. 

 

França 

 

17. Dubreuillosaurus 

valendurensis 

Allain, 2005ª  Jurássico Méd França 



 
 

 63 

18. Megalosaurus 

bucklandii 

Benson, 2009 Jurássico Méd Inglaterra 

19. Sarcosaurus woodi Andrews, 1921 Jurássico Inf. Inglaterra 

20. Baryonyx walkeri Milner, 2003 

Mateus et al., 2011 

Cretácico Inf. Inglaterra 

Espanha 

Portugal  

21. Torvosaurus tanneri Britt, 1991 Jurássico Sup. EUA 

22. Guanlong wucaii  Xu et al., 2006 Jurássico Sup. China  

23. Sinotyrannus 

kazuoensis  

Qiang et al., 2009 Cretácico Inf. China  

24. Nqwebasaurus thwazi  Klerk et al., 2000 Cretácico Inf. Africa do Sul  

25. Stokesosaurus 

clevelandi 

Madsen, 1974 Jurássico Sup. EUA 

26. Stokesosaurus 

langhami  

Benson, 2008b Jurássico Sup. Inglaterra  

27. Aviatyrannis jurassica Rauhut, 2003 Jurássico Sup. Portugal 

28. Compsognathus 

longipes 

Peyer, 2006 Jurássico Sup. França 

29. Ceratosaurus 

dentisulcatus 

Madsen &amp;amp; Welles, 2000  

Mateus et al., 2006 

Jurássico Sup. EUA 

Portugal 

 

Tabela 7: Lista de táxons analisados para identificação de possíveis relações de 

parentesco com o exemplar ALT-SHN(J15)-0036. (1-15): Allosauroidea; (16-21): 

Megalosauroidea; (22-28): Coelurosauria; (29): Ceratosauria. 

  

Os dentes recolhidos na jazida de Valmitão apresentam a condição 

primitiva dos dentes maxilares e/ou dentários descritos em Allosauroidea: 

comprimidos lateralmente, com a carena distal relativamente recta e a próximal 

ligeiramente curvado na extremidade apical, os dentículos são pequenos, em 

forma de cinzel e a fileira distal é mais comprida do que a mesial (Chure, 2000). 

Estes diferem de Carcharodontosaurus, Giganotosaurus e outros alossáuroides 

de grandes dimensões, incluindo um dente proveniente do Jurássico Superior 

de Riodeva, em Espanha (exemplar CPT-1980), na ausência de ranhuras 

enameais entre os dentículos (Sereno et al., 1996; Royo-Torres et al., 2009). 

Nos dentes recolhidos em Valmitão, tal como no exemplar CPT-1980, o 

comprimento mesiodistal da base da coroa é superior ao dobro da largura 

labiolingual, excepto no exemplar 032 no qual estas medidas são equivalentes. 



 
 

 64 

O tamanho dos dentículos é superior na carena distal relativamente aos 

mesiais, ao contrário da condição descrita no dente de Riodeva. Neste último 

exemplar o número de dentículos varia entre 7 e 11 dentículos por cada 5mm 

enquanto nos dentes de Valmitão contamos entre 14 e 19 dentículos por 5mm 

na carena mesial e 16-23 na distal.  

A relação AL/CBL dos dentes recolhidos em Valmitão varia entre 1,8 e 3 

(Figura 44). Em Allosaurus esta relação é de aproximadamente 2,8.  

Não é de excluir a hipótese do dente 032 não pertencer ao mesmo 

individuo uma vez que, para além da diferença de tamanho, apresar de ser um 

dente funcional, como pode ser inferido pela presença de uma faceta de 

desgaste bem marcada, difere dos restantes exemplares em diversas 

características, como por exemplo a forma praticamente arredondada, em 

secção, da base da coroa. Contudo estas diferenças podem também ser 

devidas à posição do dente. 

   

 

 

Figura 44: Comprimentos máximos em dentes de terópodes. ML1100 (Portugal, 

Mateus et al., 2006), IPS-G1 (Galve, Espanha, Canudo et al., 2006), CPT-1980 

(Riodeva, Espanha, Royo-Torres et al., 2009), 030-032 exemplares de Valmitão 

(modificada de Royo-Torres et al., 2009). 

 

 O exemplar de Valmitão difere dos troodontídeos nos dentículos 

paralelos às carenas enquanto nestes últimos se projectam em direcção ao 

ápice da coroa. Assemelha-se a alguns dromeaossáurideos por ter dentículos 

de maiores dimensões na carena distal (Norell &amp;amp; Makovicky, 2004). Contudo 

difere de alguns géneros de dromeaossáurideos, como por exemplo 



 
 

 65 

Dromaeosaurus e Utahraptor no índice DSDI inferior (entre 0,5 – 0,7) enquanto 

nestes táxons é próximo de 1 (Kirkland et al., 1993; Currie, 1995).  

 O exemplar 031 assemelha-se ao material identificado a Torvosaurus 

proveniente do Jurássico Superior português (ML1100) no índice AL/CBL 

aproximadamente igual a 3 (Mateus et al., 2006). Este índice é muito variável 

nos três dentes estudados (1,8 no exemplar 030 e 0,2 no exemplar 032) bem 

como o índice CBR (0,27-0,8).  

 O exemplar de Valmitão difere dos tiranossáuroides pela sua morfologia 

geral, com secção elíptica e comprimida labiolingualmente, enquanto na 

maioria dos membros deste grupo os dentes da parte distal da maxila e do 

dentário têm a forma de D ou de U em secção transversa (Holtz, 2004). 

O odontóide no exemplar ALT-SHN(J15)-0036 não se encontra fundido à 

superfície dorsal da faceta articular próximal do centrum axial, ao contrário da 

condição descrita em Neovenator salerii. Difere também deste táxon na 

ausência de um forâmen, localizado lateralmente de cada lado da superfície 

anterior (Brusatte et al., 2008). Estes forâmina no odontóide estão ausentes em 

outros alossáuroides (Acrocanthosaurus, Allosaurus e Sinraptor) e na 

generalidade dos terópodes.       

As vértebras cervicais pós-axiais são semelhantes às de Allosaurus (A. 

fragilis e A. “jimmadseni”) no contorno sub-circular das facetas articulares 

posteriores. Este caracter é considerado primitivo para Tetanurae. A condição 

derivada, facetas articulares mais largas do que altas, está presente em 

Acrocanthosaurus e Carcharodontosaurus (Chure, 2000). Em nenhuma das 

vértebras cervicais estudadas é visível um segundo forâmen, pequeno e numa 

posição dorsodistal relativamente ao forâmen maior, como o descrito nas 

cervicais posteriores à 6ª da série em Acrocanthosaurus atokensis (Stoval &amp;amp; 

Langston, 1950) nem os dois forâmina, um dorsal e outro ventral relativamente 

às parapófises, como os que estão presentes nas cervicais de Torvosaurus 

(Britt, 1991). O exemplar de Valmitão difere de Acrocanthosaurus atokensis na 

forma do canal neural das vértebras cervicais, o qual é amplo e mais largo do 

que alto, enquanto neste táxon é sub-circular, com a altura apenas ligeiramente 

maior do que a largura. As cervicais de Acrocanthosaurus têm ainda uma 

aparência mais delgada (são mais alongadas e mais baixas) e cavidades 

pleurocentrais mais profundas. Verifica-se o inverso relativamente à única 



 
 

 66 

cervical descrita num exemplar de Megaraptor namunhuaiquii (MCF-PVPH79) 

proveniente do Cretácico Inferior da Argentina, a qual tem o centro 

proporcionalmente mais curto (Calvo et al., 2004).        

 As cervicais do exemplar de Valmitão diferem de Yangchuanosaurus na 

ausência de uma cresta, em forma de lâmina, que se estende posteriormente 

desde as parapófises (Dong &amp;amp; Zhang, 1983).  

 Apenas um centro cervical é descrito em Carcharodontosaurus 

iguidensis (Brusatte &amp;amp; Sereno, 2007). Este difere das cervicais de Vamitão na 

faceta articular posterior significativamente mais larga do que alta (altura é 

cerca de 55% da largura), na presença de uma quilha longitudinal, muito 

desenvolvida, na superfície ventral do centro e na posição relativa das facetas 

articulares, as quais se encontram sensivelmente ao mesmo nível 

ventralmente. Na maioria dos terópodes a faceta articular posterior apresenta 

uma significativa projecção ventral relativamente à anterior. Esta projecção é 

reduzida em alguns carcarodontossaurídeos (Acrocanthosaurus e 

Giganotosaurus) e spinossaurídeos (Baryonyx). A condição extrema está 

presente em Carcharodontosaurus em que a projecção ventral da faceta 

posterior está praticamente ausente (Brusatte et al., 2008). 

 As vértebras cervicais do exemplar de Valmitão diferem de Guanlog na 

sua morfologia fortemente opistocélica enquanto neste táxon, à semelhança de 

outros coelurossáurios, são anficélicas (Xu et al., 2006).  

 As vértebras dorsais no exemplar de Valmitão têm estrutura interna do 

tipo camerate (terminologia de Britt, 1993), com um reduzido número de 

grandes câmaras internas. Esta condição é considerada primitiva para 

terópodes e está presente em diversos tetanuros primitivos, como por exemplo 

Allosaurus, Piatnitzkysaurus, Sinraptor, Megalosaurus e Torvosaurus. Em 

alossáuroides mais derivados, incluindo Neovenator, Acrocanthosaurus e 

Giganotosaurus, bem como em outros grupos de terópodes, como por exemplo 

os neoceratossáurios Carnotaurus e Ceratosaurus, as vértebras pré-sacrais 

têm estruturas internas do tipo camellate (Brusatte et al., 2008).  

 As vértebras dorsais recolhidas em Valmitão diferem de 

Acrocanthosaurus na ausência de forâmina ao longo das margens cranial e 

caudal das espinhas neurais e de forâmina pneumáticos bem desenvolvidos, 

localizados no interior da depressão pleurocentral dos centros (Stovall &amp;amp; 



 
 

 67 

Langston, 1950). Um forâmen central bem desenvolvido está também presente 

nas vértebras dorsais em Neovenator, Giganotosaurus e Mapusaurus. A 

ausência de pleurocélos nos centros dorsais posteriores é um carácter 

partilhado com Allosaurus e difere dos membros de Carcharodontosaurus e 

Torvosaurus nos quais os centros têm pleurocélos ao longo de toda a série 

dorsal (Sereno et al., 1996).     

 As espinhas neurais diferem das descritas em Szechuanosaurus na 

morfologia aproximadamente recta, praticamente sem expansão dorsal (Dong 

&amp;amp; Zhang, 1983). 

 As vértebras caudais recolhidas na jazida de Valmitão são, no geral, 

semelhantes a outros alossáuroides, excepto na presença de um par de 

projecções laterais, junto ao bordo dorsal das facetas articulares anteriores, 

nas vértebras da secção média da cauda. Estas crestas não são descritas em 

nenhum tetanuro conhecido até ao momento, excepto um exemplar recolhido 

na jazida de Cambelas (Torres Vedras), identificado a Allosaurus (Malafaia et 

al., 2007)  

Em nenhum dos centros caudais preservados estão presentes 

pleurocélos. Neste carácter diferem da condição descrita em Megaraptor, 

Carcharodontosaurus, Giganotosaurus e Acrocanthosaurus (Calvo et al., 2004).  

 Os processos transversos das vértebras caudais médias têm uma forma 

aproximadamente rectangular, não apresentam expansão distal em forma de 

espátula como a descrita em Dubreuillosaurus (Allain, 2005). As prezigapófises 

são muito compridas, sobrepondo cerca de 75% do comprimento da vértebra 

precedente, ao contrário do que se verifica neste táxon em que as zigapófises 

se projectam apenas ligeiramente além das superfícies articulares anterior e 

posterior (Allain, 2005). 

 Em nenhum dos chevrons preservados está presente, no bordo 

proximocaudal, um processo curto como o descrito em Allosaurus “jimmadseni” 

(Chure, 2000). 

 O ilium no exemplar de Valmitão tem a lâmina pré-acetabular curta, a 

qual não ultrapassa a extremidade mais anterior do pedúnculo púbico. Neste 

carácter é semelhante à condição descrita em Allosaurus e Sinraptor e difere 

da lâmina pré-acetabular longa e fortemente projectada ventralmente, 

característica de Acrocanthosaurus e Giganotosaurus (Chure, 2000). Contudo, 



 
 

 68 

o ilium de Valmitão difere de Allosaurus em diversos aspectos, o índice 

comprimento / altura (= 3.1) é superior ao referido em alguns exemplares de 

Allosaurus (1.6) e em Sinraptor (2.8) e enquadra-se mais favoravelmente ás 

proporções referidas em Megalosaurus (3.0 – 3.25). Este carácter sugere que o 

exemplar de Valmitão tem o ilium longo e relativamente baixo, condição 

presente em Torvosaurus e Megalosaurus e distinta da condição mais 

derivada, do ilium alto e curto, que se verifica em Allosaurus, Acrocanthosaurus 

e Sinraptor (Chure, 2000). Também a extremidade cranial da lâmina pré-

acetabular parece ser mais arredondada do que em Allosaurus (Madsen, 

1976). Contudo, uma vez que este carácter é inferido pela análise de um 

fragmento muito incompleto do ilium esquerdo, é possível que esta lâmina 

quando completa tivesse a morfologia mais recta.  

 Não existe uma cresta na superfície lateral do ilium que se projecta 

ventralmente desde a extremidade proximodorsal da lâmina pré-acetabular até 

ao bordo dorsal do acetabulum como a que está presente em Neovenator, 

Mapusaurus e Sinraptor (Brusatte et al., 2008). Também parece não existir a 

cresta vertical típica no ilium da maioria dos tiranossáuroides, como por 

exemplo Sinotyrannus, Stokesosaurus e Aviatyrannis, bem como em 

Allosaurus “jimmadseni” (Benson, 2008; Chure, 2000; Qiang et al., 2009). 

A lâmina supracetabular em forma de pendente, que sublinha a margem 

dorsal da abertura do acetabulum, prolonga-se na extremidade próximal do 

pedúnculo do isquium, não se encontra separada deste por uma depressão 

como ocorre em Neovenator (Brusatte et al., 2008).  

Na superfície medial da lâmina anterior do ilium não é visível qualquer 

evidência da presença de duas crestas paralelas na base da expansão ventral 

da lâmina como as que estão presentes em Sinraptor (Currie &amp;amp; Zhao, 1993; 

Figura 21B). O ilium difere também deste táxon na ausência de uma cresta 

transversal bem marcada na superfície lateral que se prolonga desde a 

superfície proximodorsal do acetabulum até à margem proximodorsal da lâmina 

anterior (Currie &amp;amp; Zhao, 1993; Figura 21A). O ilium acima desta cresta é 

fortemente côncavo em Sinraptor enquanto no exemplar de Valmitão a 

concavidade do ilium acima do acetabulum não está tão marcada. 

 O ângulo entre a superfície ventral da lâmina anterior do ilium e o 

pedúnculo púbico é agudo, semelhante à condição que se encontra em 



 
 

 69 

Allosaurus. Este ângulo no exemplar de Valmitão é mais estreito do que em 

Ceratosaurus, Torvosaurus e Szechuanosaurus mas bastante mais aberto do 

que no exemplar proveniente do Jurássico Inferior de Inglaterra identificado a 

Sarcosaurus woodi (Andrews, 1921; Britt, 1991; Dong &amp;amp; Zhang, 1983). O 

ângulo entre a margem ventral da lâmina próximal do ilium e o pedúnculo 

púbico é amplo. Duas crestas proeminentes elevam-se desde a margem lateral 

do pedúnculo púbico e convergem proximalmente para formar o bordo ventral 

arredondado da lâmina anterior do ilium. Estas crestas não estão presentes em 

Torvosaurus e a sua presença é considerado um carácter diagnóstico para 

Allosaurus (Britt, 1991). O exemplar de Valmitão difere ainda de Torvosaurus 

na abertura do acetabulum mais profunda.  

 Relativamente a Ceratosaurus, o ilium difere deste táxon na brevis fossa 

estreita mas fortemente expandida proximalmente, semelhante a Allosaurus, 

Neovenator e outros terópodes mais derivados. Em Lourinhanosaurus, 

Megalosaurus, Sinraptor e Torvosaurus esta fossa é mais estreita 

proximalmente (Benson, 2009).   

 Não são visíveis forâmens nem depressões pneumáticas no ilium 

recolhido em Valmitão, ao contrário do que se verifica em Aerosteon. Neste 

táxon todos os elementos do esqueleto são extremamente pneumáticos, 

incluindo o ilium, o qual apresenta um grande número de depressões 

pneumáticas, sobretudo no pedúnculo púbico (Sereno et al., 2008).   

 O púbis é, na sua morfologia geral, semelhante a Allosaurus (Madsen, 

1976; Chure, 2000). Difere de Lourinhanosaurus, Sinraptor, Szechuanosaurus 

e Yangchuanosaurus no entalhe obturador aberto ventralmente, enquanto 

nestes táxons está presente um forâmen obturador completamente fechado ou 

um entalhe obturador incipiente (no caso de Sinraptor). Um forâmen obturador 

do púbis completamente fechado está também presente provavelmente em 

Sarcosaurus (Andrews, 1921). Em todos os outros alossáuroides, para os quais 

é conhecida a extremidade próximal do púbis, se verifica a condição derivada 

de um entalhe obturador aberto ventralmente (Megaraptor, Acrocanthosaurus, 

Allosaurus, Giganotosaurus e Neovenator). O púbis apresenta diversas 

semelhanças com Allosauroidea, a diáfise é recta, a bota púbica tem uma 

expansão anterior bem desenvolvida e um contorno triangular em vista distal. 

Esta morfologia da bota púbica está presente em Aerosteon, Allosaurus, 



 
 

 70 

Acrocanthosaurus, Giganotosaurus e Neovenator. A condição primitiva de uma 

expansão distal do púbis apenas ligeiramente expandida anteroposteriormente 

está presente em tetanuros basais (Eustreptospondylus, Megalosaurus, 

Torvosaurus e Baryonyx). Em Sinraptor e Yangchuanosaurus a bota púbica 

tem uma expansão caudal bem desenvolvida mas não tem componente cranial 

(Currie &amp;amp; Zhao, 1993). Em Sinraptor dongi a bota púbica é distinta por ser 

paralela e não perpendicular à diáfise, como na maioria dos alossáuroides. 

Nesta espécie, um entalhe profundo separa a componente direita e esquerda 

da expansão cranial da bota púbica. Um entalhe semelhante está presente na 

bota púbica do exemplar de Valmitão. Este carácter é interpretado como uma 

variação ontogenética uma vez que as duas componentes da bota não estão 

completamente fundidas, especialmente na extremidade próximal.  

 O comprimento da bota púbica é cerca de 54% do comprimento da 

diáfise, comparável a outros alossáuroides e tetanuros basais. Em Neovenator 

e Giganotosaurus a expansão distal do púbis é mais desenvolvida, com um 

comprimento de aproximadamente 60-65% do comprimento da diáfise 

(Brusatte et al., 2008). 

 O isquium tem um processo e entalhe obturadores na extremidade 

próximal, como em Acrocanthosaurus, Allosaurus, Carcharodontosaurus, 

Giganotosaurus e Sinraptor. A diáfise é grácil, distinta da condição descrita em 

diversos alossáuroides, como por exemplo Sinraptor e Yangchuanosaurus. 

Neste carácter o exemplar de Valmitão assemelha-se mais favoravelmente a 

Allosaurus, Acrocanthosaurus e Giganotosaurus. O processo púbico do 

isquium parece projectar-se mais dorsalmente quando comparado com 

Allosaurus em que este processo se projecta sensivelmente paralelo à 

horizontal.   

  

4.3.3.2. Discussão filogenética 

 A análise filogenética do exemplar foi desenvolvida mediante a 

construção de uma matriz de caracteres, a qual foi posteriormente analisada, 

através de um programa específico (TNT), para se obter a solução filogenética 

mais parcimoniosa. Foi utilizada uma matriz de 233 caracteres (Anexo I), 

resultante da combinação da matriz proposta por Benson et al. (2009) com as 

alterações introduzidas por Benson (2009) e Ortega et al. (2010). Foram 



 
 

 71 

analisados 44 táxons, incluindo o exemplar de Valmitão e o material recolhido 

na jazida de Andrés (exemplar MNHN-UL/AND.001). Considerou-se como 

outgroup os coelurossáurios Compsognathus e Guanlong. Foram excluídos da 

matriz original os táxons dos quais não existe informação suficiente 

relativamente aos caracteres analisados.   

 Uma solução de consenso das 35 soluções de máxima parsimonia 

obtidas (Majority rule at 50%) mostra uma politomia que agrupa Allosaurus 

fragilis, A.europaeus, o exemplar de Vamitão e o exemplar MNHN/AND.001 

(Figura 45). Estes táxons são incluídos no grupo Allosauroidea, o qual constitui 

o grupo irmão de Carcharodontosauria. Nesta análise, Lourinhanosaurus 

antunesi é considerado um membro basal de Allosauroidea estreitamente 

relacionado a Sinraptor dongi. Esta interpretação é concordante com a 

proposta apresentada inicialmente (Mateus, 1998) e contrária a outras 

hipóteses mais recentes que sugerem incluir este táxon no grupo 

Spinosauroidea (Allain, 2005).     

 
 

Figura 45: Solução de consenso simplificada das 35 árvores de menor longitude 

(comprimento da árvore = 656; índice de consistência = 0,430) obtida pela análise 

parcimoniosa da matriz de caracteres na qual foi incorporado o exemplar ALT-

SHN(J15)-0036 (ver anexos I e II).  

 



 
 

 72 

 O conjunto de restos recolhido na jazida de Valmitão partilha as 

seguintes sinapomorfias com os membros de Tetanurae: i) a fileira de 

dentículos na carena mesial termina a meio da altura da coroa dos dentes 

maxilares e mandibulares, ii) presença de apenas um pleurocélo nas vértebras 

cervicais, iii) facetas articulares próximais das vértebras pré-sacrais anteriores 

convexas, iv) cresta supracetabular do ilium projectada ventrolateralmente, a 

qual sobrepõe a extremidade anterodorsal do acetabulum em vista lateral 

(Benson, 2009), v) pedúnculo púbico do ilium significativamente mais longo do 

que o pedúnculo do isquium (Sereno et al., 1994, 1996) e vi) brevis fossa 

comprida e estreita (Chure, 2000).  

Relativamente a Neotetanurae partilha o índice comprimento / largura do 

pedúnculo púbico superior a 2 (Benson, 2009). 

Relativamente a Allosauroidea, foram reconhecidas as seguintes 

sinapomorfias: i) centros vertebrais cervicais com comprimento menor do que o 

dobro mas maior do que metade da largura da superfície articular próximal 

(Holtz et al. 2004), ii) extremidade próximal do pedúnculo púbico do ilium numa 

posição posterior relativamente à margem próximal do processo pré-

acetabular, iii) comprimento axial da bota púbica superior a 50% do 

comprimento da diáfise (Brusatte &amp;amp; Sereno 2008), iv) bota púbica com 

expansão cranial bem desenvolvida e uma forma triangular em vista ventral 

(Chure, 2000) e v) expansão distal do isquium com uma forma triangular em 

vista lateral.  

Por outro lado, apresenta diversas características morfológicas distintas 

dos restantes membros de Allosauroidea descritos no Jurássico Superior 

português. Difere de Lourinhanosaurus nos centros das vértebras cervicais 

mais altos do que largos e no forâmen obturador do púbis aberto ventralmente. 

Relativamente a Allosaurus, o exemplar de Valmitão difere na morfologia dos 

elementos da cintura pélvica: i) ilium mais comprido e mais baixo (condição 

partilhada com Torvosaurus e Lourinhanosaurus), ii) superfície articular para o 

ilium no isquium profundamente côncava (condição considerada uma 

sinapomorfia para Carcharodontosauria) e iii) extremidade distal da diáfise do 

isquium com uma forma côncava em vista lateral. O púbis apresenta uma 

projecção incompleta, por baixo do processo obturador, inicialmente 

interpretada como correspondendo à lâmina que fecha o forâmen obturador em 



 
 

 73 

Lourinhanosaurus e Sinraptor (Malafaia et al., 2008a). Contudo, consultas 

posteriores de exemplares de Allosaurus provenientes da Formação de 

Morrison permitiram verificar a presença de projecções semelhantes nesses 

exemplares, as quais correspondem à sinfise medial do púbis que, em alguns 

exemplares, se estende ligeiramente para a parte dorsal.  

Relativamente a Torvosaurus, os únicos elementos que permitem 

estabelecer comparações directas com material português (ML1100 e ALT-

SHN.116) são os dentes. Estes diferem na grande disparidade de tamanho 

mas assemelham-se na forma dos dentículos. No exemplar ALT-SHN.116, um 

fragmento de maxilar, proveniente da Praia da Corva, no qual é possível 

visualizar alguns dentes de substituição, os dentículos são de maiores 

dimensões (10 dentículos por 5mm na carena mesial) relativamente aos 

exemplares de Valmitão (Malafaia et al., 2008b). O exemplar de Valmitão 

apresenta diferenças significativas nos elementos da série axial e da cintura 

pélvica que permitem diferenciá-lo dos representantes Norte-americanos do 

género Torvosaurus.   

Comparações com outros Allosauroidea descritos no registo europeu 

revelam diferenças nítidas com todos os táxons conhecidos até ao momento. 

Difere de Concavenator, do Cretácico Inferior de Espanha, no processo anterior 

dos chevrons bem desenvolvidos, na ausência de cresta na superfície articular 

próximal dos chevrons, na extremidade distal do isquium arredondada, apenas 

ligeiramente expandida anteroposteriormente e com forma de espátula em vista 

lateral (Ortega et al., 2010). Relativamente a Neovenator, descrito no Cretácico 

Inferior de Inglaterra, difere na estrutura interna das vértebras pré-sacrais do 

tipo camerate, na presença de apenas um pleurocélo nos centros das vértebras 

cervicais, na forma triangular da articulação hiposfena nas vértebras dorsais, 

na presença de uma ranhura, em vez de uma cresta, na superfície ventral das 

vértebras caudais anteriores, na ausência de cresta na superfície articular 

próximal dos chevrons, na ausência de uma lâmina a delimitar a fossa pré-

acetabular dorsomedialmente, na extremidade distal do púbis mais expandida 

posteriormente do que anteriormente, na ausência de antitrocanter no isquium 

(autapomorfia para Allosaurus) e na morfologia da extremidade distal do 

isquium (Brusatte et al., 2008). 



 
 

 74 

Difere dos membros de Coelurosauria na expansão distal do púbis 

ampla transversalmente e com uma forte componente anterior, no pedúnculo 

púbico do ilium mais curto, o comprimento anteroposterior é o dobro da sua 

largura mediolateral (Brusatte &amp;amp; Sereno, 2008). 

 O conjunto de restos osteológicos recolhido em Vamitão e descrito 

anteriormente é interpretado como pertencendo a um único individuo. 

Atendendo a que apresenta todos os arcos neurais separados dos respectivos 

centros, excepto nas vértebras cervicais e nas caudais médias e distais, à 

fusão parcial das componentes direita e esquerda da bota púbica e à proporção 

da expansão distal do pubis relativamente ao comprimento da diáfise, o 

individuo de Valmitão é interpretado como um juvenil ou sub-adulto.  

 O material apresenta, no geral, uma grande semelhança com 

exemplares de Allosaurus descritos tanto em outras jazidas sincrónicas da 

Bacia Lusitânica como no registo da Formação de Morrison (EUA).  

 O registo de Allosaurus do Jurássico Superior da Bacia Lusitânica, 

conhecido até ao momento, está composto pelo conjunto de material recolhido 

na jazida de Andrés, identificado à espécie Allosaurus fragilis (Pérez-Moreno et 

al., 1999; Malafaia et al., 2007) e um fragmento do crânio, recolhido na Praia de 

Vale Frades, com base no qual se criou a nova espécie A. europaeus (Mateus 

et al., 2006). A descrição desta espécie foi justificada por um conjunto de 

caracteres primitivos para Tetanurae, muitos dos quais associados a variações 

intraespecificas e outros de difícil interpretação (Malafaia et al., 2009). Com 

base nesta argumentação considera-se que, até ao momento, não existem 

características morfológicas suficientes para a criação de uma espécie 

endémica da Bacia Lusitânica (Malafaia et al., 2009). Não é possível 

estabelecer comparações directas entre o exemplar de Valmitão e o material 

proveniente da Praia de Vale Frades.  

Relativamente a exemplares de Allosaurus descritos na sincrónica 

Formação de Morrison, na maioria dos casos as diferenças que se verificam 

com este táxon podem ser interpretadas como resultado de variações 

ontogenéticas. Contudo, a presença de crestas laterais nos centros caudais 

médios no exemplar de Valmitão e numa série de vértebras caudais, de um 

individuo de grandes dimensões, recolhida na jazida de Cambelas, constitui 

uma única característica morfológica que, entre o material de Allosaurus, 



 
 

 75 

parece ser exclusiva de alguns exemplares do Jurássico Superior português. 

Contudo, falta avaliar o significado sistemático deste carácter, uma vez que 

também não se verifica no material identificado, até ao momento, a Allosaurus 

da jazida de Andrés. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 76 

5. INTERPRETAÇÃO 

 

5.1. Paleoambientes 

O ambiente de deposição do Membro de Porto Novo caracteriza-se por 

um sistema fluvial meandriforme com um canal principal, com cerca de 5-9m de 

profundidade e uma série de canais tributários, normalmente com 3-4m de 

profundidade (Hill, 1988). A sedimentação ocorreu em point bars, em diques 

e/ou planícies de inundação (Figura 46). Este sistema fluvial era caracterizado 

pela presença de elevada quantidade de materiais finos em suspensão e pela 

ocorrência de significativas flutuações de descarga, resultando, durante as 

inundações, na deposição de nódulos pedogénicos carbonatados re-

trabalhados. A presença de perfis de solos carbonatados indica que estes 

depósitos se formaram sob um clima semi-árido a sub-tropical, com estações 

secas e húmidas bem marcadas (Hill, 1988). 

 

 

 

Figura 46: Diagrama esquemático de um rio meandriforme, idêntico ao ambiente 

sedimentar e aos depósitos que caracterizam o Membro de Porto Novo (McLane, 

1995). 

 

 Na área da jazida, a sequência sedimentar inicia-se por depósitos de um 

canal principal de grandes dimensões (camada A), os quais são sobrepostos 

por corpos arenosos grosseiros de elevada energia, com bases erosivas, 

abundantes restos vegetais e intraclastos de materiais finos (camada B). A 

composição destes corpos arenosos, a sua reduzida continuidade lateral, baixa 

espessura e as frequentes intercalações de níveis mais finos de siltes e areias 



 
 

 77 

finas, sugere que estes corpos correspondem, provavelmente, a canais 

tributários. Estes corpos de canal são abruptamente truncados por uma 

camada espessa de argilas e siltes de cor negra, da qual foi extraído o 

exemplar de terópode estudado neste trabalho. Esta camada tem uma reduzida 

extensão lateral e indica um ambiente de deposição correspondente a uma 

área pantanosa com lagos efémeros, pouco profundos e com alguns metros de 

diâmetro (Figura 47). Por outro lado, as características desta sequência 

sedimentar são compatíveis com os depósitos correspondentes a canais 

abandonados descritos por Hill (1988) em determinados locais do Membro de 

Porto Novo. A sequência sedimentar descrita anteriormente poderá 

corresponder a depósitos de um sistema do tipo “oxbow lake”, uma vez que 

foram reconhecidas evidências de extensão sin-sedimentar em diversos locais 

onde afloram os sedimentos que compõem o Membro de Porto Novo.   

A cor negra das argilas e siltes sugere a presença de grande quantidade 

de matéria orgânica, o que é concordante com a abundância de restos vegetais 

nestes níveis. Esta área, devido à elevada humidade, comportaria uma flora 

diversa e abundante. Contudo, para o topo da camada a cor negra dos 

sedimentos é substituída por uma coloração avermelhada e por vezes com 

alteração mosqueada, o que sugere exposição sub-aérea dos depósitos.  

 

.
.
.

..

.
.

.

..
..
..
. .

.
. .
.

.
.
.

.

. ..
.

.
. .

...

. ..

.
.

.

.
.

. ..
..

A / B

D

F

C1

C2

E

G

.
.
.

..

.
.

.

..
..
..
. .

.
. .
.

.
.
.

.

. ..
.

.
. .

...

. ..

.
.

.

.
.

. ..
..

A / B

D

F

C1

C2

E

G

.
.
.

..

.
.

.

..
..
..
. .

.
. .
.

.
.
.

.

. ..
.

.
. .

...

. ..

.
.

.

.
.

. ..
..

A / B

D

F

C1

C2

E

G

 

 

Figura 47: Esquema interpretativo do paleoambiente na jazida de Valmitão. A/B, canal 

principal, com preenchimento por lags e barras de acrecção lateral, com sucessivos 



 
 

 78 

entalhes e reactivações; C1, pântano alagado na planície de inundação; C2, pântano 

alagado semelhante ao anterior mas com mais acarreios de finos de transbordo; D, 

corpos arenosos separados por argilas e siltes; E, crevasses; F, planície de 

inundação; G, preenchimento de barras de acrecção lateral.  

 

5.2. Tafonomia 

Geralmente, os restos fósseis de vertebrados descobertos na área da 

jazida de Valmitão encontram-se muito incompletos, consistindo normalmente 

em alguns ossos isolados. Estes exemplares sugerem uma desarticulação do 

esqueleto e transporte dos seus elementos antes do seu enterramento. O nível 

de arenitos grosseiros na base da jazida, por exemplo, contém abundante 

material osteológico, bem como fragmentos de madeira fóssil, por vezes de 

grandes dimensões (com alguns metros de comprimento). Estes fósseis 

apresentam grande variedade de dimensões e surgem, frequentemente, 

associados a intraclastos re-trabalhados. Estas características sugerem que 

estes restos fósseis correspondem a uma associação de materiais 

transportados de diferentes locais pelo sistema fluvial.  

O exemplar de dinossáurio terópode descrito no presente trabalho é uma 

excepção a este padrão tafonómico. Este exemplar, extraído de um nível de 

argilas negras (camada C1), está representado por diversos elementos do 

esqueleto axial e por grande parte dos ossos da cintura pélvica. Este conjunto 

de restos osteológicos é interpretado como pertencendo a um único individuo. 

A separação dos arcos neurais dos respectivos centros, na grande maioria das 

vértebras estudadas, sugere que o indivíduo seria um juvenil ou sub-adulto no 

momento da sua morte.  

A posição relativa dos elementos e a ausência de sinais de abrasão 

sugerem que o exemplar terá sido enterrado sem transporte ou que terá sofrido 

transporte reduzido. Não são visíveis evidências de exposição sub-aérea em 

nenhum dos restos osteológicos do exemplar. 

Os sedimentos nos quais se encontrava este exemplar são interpretados 

como depósitos formados em pequenas depressões alagadas. Este ambiente 

de deposição e a reduzida dimensão do exemplar poderão ser as causas para 

a sua preservação mais completa relativamente aos restantes exemplares 

recolhidos neste local. Algumas vértebras apresentam centros extremamente 



 
 

 79 

fracturados em determinadas zonas e praticamente ausência de deformação 

noutras áreas (Figura 48). As fracturas encontram-se preenchidas por 

sedimento, o que indica que se terão originado quando o material tinha ainda 

alguma elasticidade (Figura 49). Este padrão de deformação poderá ser 

explicado por diversos factores tanto biostratinómicos (ex. processos de 

trampling provocados pela acção de predadores e/ou necrófagos) como 

fossildiagenéticos (ex. compressão diferencial sobre os restos osteológicos).             

 

 

 

Figura 48: Vértebras cervicais com evidências de deformação diferencial. Apresentam 

o aspecto como se tivessem sido esmagadas na superfície lateral dos centros. Escala 

= 50mm.  

 

 
 

Figura 49: Centro dorsal com fracturas paralelas preenchidas por sedimento. Escala = 

50mm. 

 



 
 

 80 

5.3. Paleobiogeografia 

A classificação tradicional das faunas de diápsidos do Jurássico Superior 

português apresentava uma estreita relação com as populações representadas 

na sincrónica Formação de Morrison do centro-oeste dos EUA. Esta relação 

parecia indicar a existência de processos de dispersão trans-atlântica de 

faunas durante este intervalo de tempo (Prothero &amp;amp; Estes, 1980; Galton, 1980; 

Pérez-Moreno et al., 1999).  

Contudo, na última década tem-se verificado uma tendência para a 

descrição de táxones exclusivos do registo português, sobretudo no que 

respeita aos dinossáurios, tartarugas e crocodilos, que parece sugerir um 

cenário no qual está patente o processo de vicariância provocado pela abertura 

do proto-Atlântico Norte. Algumas descobertas, como a de exemplares de 

terópode relacionados à espécie Allosaurus fragilis em ambos os lados do 

Atlântico (Pérez-Moreno et al., 1999) ou de Stegosaurus (Escaso et al., 2007a) 

não são congruentes com esta hipótese, sugerindo uma complexa combinação 

de táxons partilhados e endémicos.  

No final do Jurássico, a abertura do Atlântico Norte não parece favorável 

à ocorrência de intercâmbios de faunas, devido à existência de meios marinhos 

pouco profundos mas extensos. Durante o Kimmeridgiano superior – Titoniano 

inferior regista-se uma transgressão eustática global. Por outro lado, existem 

também evidências geológicas que mostram uma tendência regressiva durante 

este intervalo de tempo nas bacias do proto-Atlântico Norte (Hiscott et al., 

1990; Escaso et al., 2007a). Esta tendência regional poderá ter favorecido a 

emersão de algumas áreas, reduzindo as barreiras marinhas que separam as 

costas do proto-Atlântico Norte e criando um cenário no qual aumenta a 

probabilidade de ocorrerem intercâmbios faunisticos (Ortega et al., 2009).   

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 81 

6. CONCLUSÕES  

 

A sequência sedimentar na área da jazida de Valmitão enquadra-se no 

Membro de Porto Novo da Formação da Lourinhã (sensu Hill, 1988). Os 

sedimentos correspondem a uma sequência típica de um ambiente sedimentar 

fluvial meandriforme, com canais arenosos extensos e bastante espessos, 

point bars, depósitos de dique, crevasse splay e planícies de inundação.  

Os níveis nos quais se encontravam os restos osteológicos de 

dinossáurios terópodes descritos no presente trabalho são interpretados como 

depósitos formados em pequenas depressões alagadas efémeras, ricas em 

matéria orgânica. Atendendo à presença de evidências de extensão sin-

sedimentar na sequência do Membro de Porto Novo e à transição brusca de 

depósitos de canais grosseiros para argilas e siltes de cor negra que se verifica 

na sequência sedimentar na área da jazida, estes níveis poderão corresponder 

a depósitos de um sistema do tipo “oxbow lake”.   

O conjunto de restos osteológicos de terópodes recolhido na jazida de 

Valmitão é interpretado como pertencendo a um único individuo. Diversas 

características reconhecidas nestes restos sugerem que o exemplar 

corresponderia a um indivíduo juvenil ou sub-adulto no momento da morte.  

O exemplar apresenta um conjunto de caracteres morfológicos 

compatível com os membros do grupo Allosauroidea, próximo de formas 

sincrónicas Norte-americanas do género Allosaurus (Madsen, 1976; Chure, 

2000). Na maior parte dos casos as diferenças com este táxon podem ser 

interpretadas como resultantes de variações ontogenéticas. Contudo, outras 

características identificadas tanto no material recolhido na jazida de Valmitão 

como noutros exemplares provenientes de jazidas sincrónicas da Bacia 

Lusitânica, sugerem a presença de um reduzido número de caracteres distintos 

nestes exemplares portugueses, nomeadamente em relação ao material 

estudado até ao momento da jazida de Andrés, de forma que se opta pela sua 

classificação como Allosaurus aff. fragilis.  

Com a introdução de novo material, alguns caracteres morfológicos 

distintos no exemplar de Valmitão, relativamente a outros membros do género 

Allosaurus, poderiam ser interpretados como autapomorfias, no caso de que a 



 
 

 82 

sua presença fosse comum ao registo de Allosaurus portugueses e indicariam 

um cenário no qual estariam patentes processos de vicariância destas faunas.  

Até ao momento, o registo português de alossáuroides está composto 

fundamentalmente por exemplares adultos. Contudo, são conhecidos 

exemplares de dimensões muito reduzidas, tanto na Mina da Guimarota 

(Leiria), identificados a Allosaurus (Rauhut &amp;amp; Fechner 2005), como em Peralta 

(Lourinhã), relacionados a Lourinhanosaurus (Mateus et al. 1997). O exemplar 

de Valmitão corresponde a um estado de desenvolvimento mais avançado do 

que estes e apresenta caracteres partilhados e diferenças com os exemplares 

adultos de Allosaurus. Considera-se, portanto, que este exemplar pode 

acrescentar informação importante para a interpretação da variabilidade 

associada à ontogenia deste táxone. 

Lourinhanosaurus apresenta um conjunto de caracteres compatíveis 

com Allosauroidea, nomeadamente a morfologia da extremidade próximal do 

púbis e do ilium. O resultado da análise filogenética desenvolvida no presente 

trabalho é concordante com a interpretação apresentada por diversos autores, 

que propõe incluir este táxon como um membro basal de Allosauroidea próximo 

a formas como Sinraptor.  

A natureza relativamente completa do exemplar e a ausência de 

evidências de alteração por exposição sub-aérea, sugerem que os restos 

osteológicos terão sofrido um transporte reduzido antes de terem sido 

enterrados. Contudo, também foram reconhecidas marcas em determinados 

elementos do esqueleto interpretadas como resultado da acção de predadores 

e/ou necrófagos no processo de descarnação.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 83 

7. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

Allain, R. (2001) Redescription de Streptospondylus altdorfensis, le dinosaure 

théropode de Cuvier, du Jurassique de Normandie. Geodiversitas 23: 349–367. 

Allain, R. (2005a) The postcranial anatomy of the megalosaur Dubreuillosaurus 

valesdunensis (Dinosauria Theropoda) from the Middle Jurassic of Normandy, France. 

Journal of Vertebrate Paleontology 25: 850–858. 

Alves, T.M.; Manuppela, G.; Gawthorpe, R.L.; Hunt, D.W. &amp;amp; Monteiro, J.H. 

(2003) The depositional evolution of diapir- and fault-bounded rift basins: examples 

from the Lusitanian Basin of West Iberia. Elsevier Sedimentary Geology 162: 273-303. 

Andrews, C.W. (1921) On some remains of a theropodous dinosaur from the 

Lower Lias of Barrow-on-Soar. British Museum Natural History: 570-576. 

Antunes, M.T. &amp;amp; Mateus, O. (2003) Dinosaurs of Portugal. C R Palevol 2:77-95. 

Azerêdo, A. C. (2005) Jurássico Médio da Bacia Lusitânica: dinâmica do sistema 

de rampa carbonatada e seu registo estratigráfico. In: Actas do Workshop NEGFCUL 

“Bacia Lusitânica”, Faculdade de Ciências da Universidade de Lisboa: 25-26.  

Azerêdo, A.C.; Duarte, L.V.; Henriques, M.H.; Manuppella, G. (2003) Da 

dinâmica continental no Triásico aos mares do Jurássico Inferior e Médio. Cadernos de 

Geologia de Portugal, Instituto Geológico e Mineiro, Lisboa, 43 pp. 

Azuma, Y. &amp;amp; Currie, P.J. (2000) A new carnosaur (Dinosauria: Theropoda) from 

the Lower Cretaceous of Japan. Canadian Journal of Earth Sciences 37: 1735–1753. 

Benson, R.B.J. (2008b) New information on Stokesosaurus, a tyrannosauroid 

(Dinosauria: Theropoda) from North America and the United Kingdom. Journal of 

Vertebrate Paleontology 28: 732–750. 

Benson, R.B.J. (2009) A description of Megalosaurus bucklandii (Dinosauria: 

Theropoda) from the Bathonian of the UK and the relationship of Middle Jurassic 

theropods. Zoological Journal of the Linean Society. 54pp. 

Benson, R.B.J.; Carrano, M.T. &amp;amp; Brusatte, S.L. (2010) A new clade of archaic 

large-bodied predatory dinosaurs (Theropoda: Allosauroidea) that survived to the latest 

Mesozoic. Naturwissenschaften 97: 71-78. 

Bonaparte, J.F. &amp;amp; Mateus, O. (1999) A new diplodocid, Dinheirosaurus 

lourinhanensis gen. et sp. nov., from the Late Jurassic beds of Portugal. Rev Mus 

Argent Cienc Nat 5:13–29. 

Britt, B.B. (1991) Theropods of Dry Mesa Quarry (Morrison Formation, Late 

Jurassic), Colorado, with emphasis on the osteology of Torvosaurus tanneri. Brigham 

Young University Geology Studies 37: 1–72. 



 
 

 84 

Britt, B.B. (1993) Pneumatic postcranial bones in dinosaurs and other archosaurs. 

Unpublished PhD thesis, University of Calgary. 

Brusatte, S.L.; Benson, R.B.J. &amp;amp; Hutt, S. (2008) The osteology of Neovenator 

salerii (Dinosauria: Theropoda) from the Wealder Group (Barremian) of the Isle of 

Wight. Monograph The Palaeontographical Society, London. 165pp. 

Brusatte, S.L. &amp;amp; Sereno, P. (2007) A new species of Carcharodontosaurus 

(Dinosauria:Theropoda) from the Cenomanian of Niger and a revision of the genus. 

Journal of Vertebrate Paleontology 27(4):902-916. 

Buscalioni, A. D.; Ortega, F.; Pérez-Moreno, B.P. &amp;amp; Evans, S. E. (1996) The 

Upper Jurassic Maniraptoran Theropod Lisboasaurus estesi (Guimarota, Portugal) 

reinterpreted as a crocodylomorph. Journal of Vertebrate Paleontology 16(2): 358-362. 

Calvo, J.O.; Porfiri, J.D.; Veralli, C.; Novas, F.E. &amp;amp; Poblete, F. (2004) 

Phylogenetic status of Megaraptor namumhuaquii Novas based on a new specimen 

from Neuquén, Patagonia, Argentina. Ameghiniana 41: 565–575. 

Canudo, J.I.; Ruiz-Omeñaca, J.I.; Aurell, M.; Barco, J.L. &amp;amp; Cuenca-Bescós, G. 

(2006). A megatheropod tooth from the late Tithonian-middle Berriasian (Jurassic-

Cretaceous transition). Neues Jahrbuch für Geologie und Paläontologie 239: 77-99. 

Choffat, P. (1901) Notice préliminaire sur la limite entre le Jurassique et le 

Crétacique en Portugal. Bull. Soc. Belg. Geol. Paleont. Hydrol., Bruxelles. XV: 111-

140. 

Chure, D.J. (2000) A new species of Allosaurus from the Morrison Formation of 

Dinosaur National Monument (UT-CO) and a revision of the Theropod family 

Allosauridae. PhD Thesis (Unpublished). Columbia University.  

Cobos, A.; Royo–Torres, R.; Luque, L.; Alcalá, L. &amp;amp; Mampel, L. (2010) An 

Iberian stegosaurs paradise: The Villar del Arzobispo Formation (Tithonian–Berriasian) 

in Teruel (Spain). Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology 293: 223-236. 

Coria, R.A. &amp;amp; Currie, P.J. (2006) A new carcharodontosaurid (Dinosauria, 

Theropoda) from the Upper Cretaceous of Argentina. Geodiversitas 28: 71–118. 

Currie, P.J. (1995). New information on the anatomy and relationships of 

Dromaeosaums albertensis (Dinosauria: Theropoda). Journal of Vertebrate 

Paleontology 15: 576-591. 

Currie, P.J. &amp;amp; Azuma, Y. (2006) New specimens, including a growth series, of 

Fukuiraptor (Dinosauria, Theropoda) from the Lower Cretaceous Kicadani Quarry of 

Japan. J. Paleont. Soc. Korea 22(1):173-193. 

Currie, P.J. &amp;amp; Carpenter, K. (2000) A new specimen of Acrocanthosaurus 

atokensis (Dinosauria: Theropoda) from the Lower Cretaceous Antlers Formation 

(Lower Cretaceous, Aptian) of Oklahoma, USA. Geodiversitas 22: 207–246. 



 
 

 85 

Currie, P.J. &amp;amp; Zhao, X-J. (1994) A new carnosaur (Dinosauria: Theropoda) from 

the Jurassic of Xinjiang, People’s Republic of China. Canadian Journal of Earth 

Sciences 30: 2037–2081. 

Dantas, P.; Yagüe, P.; Hazevoet, C.J.; Ortega, F.; Santos, V.F.; Sanz, J.L.; 

Cachão, M.; Galopim de Carvalho, A.M. &amp;amp; Santos, J.J. (2000) Estudo preliminar de 

um novo Iguanodontia basal do Jurássico Superior português. Livro de Resumos I 

Congresso Ibérico de Pleontologia / XVI Jorn. Soc. Espanhola de Paleontologia, 

Évora: 12-13. 

Dong, Z.; Zhou, S. &amp;amp; Zhang, Y. (1983) Dinosaurs from the Jurassic of Sichuan. 

Palaeontologica Sinica 162:1-136. 

Ellwood, P. M. (1987) Sedimentary of the Upper Jurassic Abadia Formation and its 

equivalents, Lusitanian Basin, Portugal. PhD Thesis (Unpublished). Open University. 

Escaso, F.; Ortega, F.; Dantas, P.; Malafaia, E.; Pimentel, N. L.; Pereda-

Suberbiola, X.; Sanz, J. L.; Kullberg, J. C.; Kullberg, M. C. &amp;amp; Barriga, F. (2007a) 

New evidence of shared Dinosaur Across Upper Jurassic Proto-North Atlantic: 

Stegosaurus from Portugal. Naturwissenschaften 94: 367-374. 

Escaso, F.; Ortega, F.; Dantas, P.; Malafaia, E.; Silva, B. &amp;amp; Sanz, J. L. (2007b) 

Elementos postcraneales de Dacentrurus (Dinosauria: Stegosauria) del Jurásico 

Superior de Moçafaneira (Torres Vedras, Portugal). In: Cambra Moo, O.; Martinez 

Pérez, C.; Macho, B. C.; Escaso Santos, F.; de Trivigno, S. E. &amp;amp; Lobón, J. M. (Eds). 

Cantera Paleontológica. Diputación Provincial de Cuenca, Cuenca: 157-172. 

Galton, P.M. (1980a) Partial skeleton of Dracopelta zbyszewski n. gen. and n. sp., 

an ankylosaurian dinosaur from the Upper Jurassic of Portugal. Géobios 13:451-457. 

Galton P.M. (1991) Postcranial remains of stegosaurian dinosaur Dacentrurus from 

Upper Jurassic of France and Portugal. Geol Palaeontol 25:299–327. 

Goloboff, P.; Farris, J.S. &amp;amp; Nixon, K.C. (2008) TNT a free program for 

phylogenetic analysis. Cladistics 24, 1–13. 

Hill, G. (1988) The sedimentology and lithostratigraphy of the Upper Jurassic 

Lourinhã Formation, Lusitanian Basin, Portugal. PhD Thesis (Unpublished). The Open 

University, UK. 290pp. 

Hiscott, R.N.; Wilson, R.C.L.; Gradestein, F.M.; Pujalte, V.; García-Mondéjar, 

J.; Boudreau, R.R. &amp;amp; Wishart, H.A. (1990) Comparative stratigraphy and subsidence 

history of Mesozoic Rift Basins of North Atlantic. The American Association of 

Petroleum Geologists Bulletin, 74: 60-76. 

Hocknull, S.A.; White, M.A.; Tischler, T.R.; Cook, A.G.; Calleja, N.D.; Sloan, T. 

&amp;amp; Elliot, D.A. (2009) New Mid-Cretaceous (Latest Albian) dinosaurs from Winton 

Queensland, Australia. PlosOne 4(7): e6190. 



 
 

 86 

Holtz, T.R. (2004). Tyrannosauroidea. In: The Dinosauria 2nd edition (Weishampel, 

D.B.; Dodson, P. &amp;amp; Osmólska, H., eds.). University of California Press, Berkeley, 111-

136. 

Kirkland, J.I.; Burge, D. &amp;amp; Gaston, R. (1993) A large dromaeosaur (Theropoda) 

from the Lower Cretaceous of eastern Utah. Hunteria 2: 1-16. 

de Klerk, W.J.; Forster, C.A.; Sampson, S.D.; Chinsamy, A. &amp;amp; Ross, C.F. 

(2000) A new coelurosaurian dinosaur from the Early Cretaceous of South Africa. 

Journal of Vertebrate Paleontology 20(2): 324-332. 

Kraus, M.J. (1979) Eupantotheria. In: Lillegraven, J.A.; Kielar-Jaworowska, Z. &amp;amp; 

Clemens, W.A. Mesozoic Mammals, the first two-thirds of mammalian history. 

University of California Press: 162-171.  

Kullberg, J. C. (2000) Evolução tectónica mesozóica da Bacia Lusitaniana. PhD 

Thesis. (Unpublished). Universidade Nova de Lisboa. 361pp. 

Lapparent, A.F. &amp;amp; Zbyszewski, G. (1957) Les dinosauriens du Portugal. 

Memórias dos Serviços Geológicos de Portugal 2:1-63. 

Leinfelder, R.R. (1986) Facies, stratigraphy and paleogeogeographic analysis of 

Upper? Kimmeridgian to Upper Portlandian sediments in the environs of Arruda dos 

Vinhos, Estremadura, Portugal. Münchner Geowiss Abh A 7:1–216. 

Leinfelder, R.S. (1993) A sequence stratigraphic approach to the Upper Jurassic 

mixed carbonate-siliciclastic sucession of the central Lusitanian Basin, Portugal. Profil 

5: 119-140. 

Leinfelder, R.R.; Nose, M.; Schmid, D.U. &amp;amp; Werner, W. (2004) Reefs and 

carbonate platforms in a mixed carbonate-siliciclastic setting. Examples from the Upper 

Jurassic (Kimmeridgian to Tithonian) of west-central Portugal. In: Duarte, L.V. &amp;amp; 

Henriques, M.H. (Eds) Carboniferous and Jurassic Carbonate Platforms of Iberia. Field 

Trip Guidebook, vol 1. 23rd IAS Meeting of Sedimentology, Coimbra: 95–123. 

Madsen, J. H. (1974) A new theropod dinosaur from the Upper Jurassic of Utah. 

Journal of Paleontology 48:27–31. 

Madsen, J.H. (1976) Allosaurus fragilis: a revised osteology. Utah Geological and 

Mineral Survey 109: 163pp. 

Madsen, J.H. Jr &amp;amp; Welles, S.P. (2000) Ceratosaurus (Dinosauria, Theropoda) a 

revised osteology. Miscellaneous Publications of the Utah Geological Survey 2: 1–80. 

Malafaia, E.; Dantas, P.; Ortega, F &amp;amp; Escaso, F. (2007) Nuevos restos de 

Allosaurus fragilis (Theropoda: Carnosauria) del yacimiento de Andrés (Jurásico 

Superior; Centro-Oeste de Portugal). In: Cantera Paleontológica. Diputación Provincial 

de Cuenca: 255-271. 



 
 

 87 

Malafaia, E.; Dantas, P.; Ortega, F.; Ramalheiro, G.; Escaso, F.; Silva, B.; 

Moniz, C. &amp;amp; Barriga, F. (2007) Análisis preliminar de un terópodo del yacimiento de 

Cambelas (Jurásico Superior, Torres Vedras. Portugal). Livro de Resumos IV Jornadas 

Internacionales sobre Paleontología de Dinosaurios y su Entorno: 61-64. 

Malafaia, E.; Ortega, F.; Escaso, F.; Dantas, P. &amp;amp; Gasulla, J.M. (2009) 

Allosaurus fragilis from the Portuguese Upper Jurassic. Abstracts SVP 69th Annual 

Meeting. 

Malafaia, E.; Ortega, F.; Escaso, F.; Dantas, P &amp;amp; Silva, B. (2010) Nova evidência 

de Ceratosaurus (Theropoda, Ceratosauria) no Jurássico Superior da Bacia Lusitânica 

(Lourinhã, Portugal). Livro de Resumos XXVI Jornadas da Sociedade Espanhola de 

Paleontologia.  

Malafaia, E.; Ortega, F.; Silva, B. &amp;amp; Escaso, F. (2008a) Fragmento de un maxilar 

de terópodo de Praia da Corva (Jurásico Superior. Torres Vedras, Portugal). 

Palaeontologica Nova: 273-279. 

Malafaia, E.; Ortega, F.; Silva, B.; Escaso, F. &amp;amp; Dantas, P. (2008b) Un nuevo 

ejemplar de Allosauroidea (Dinosauria: Tetanurae) del Jurásico Superior de Valmitão 

(Lourinhã, Portugal). In: Libro de resúmenes. XXIV Jornadas de la Sociedad Española 

de Paleontología: 148-149. 

Manuppella, G. (1998) Geologic data about the ‘‘Camadas de Alcobaça’’ (Upper 

Jurassic) North of Lourinhã, and facies variation. Memórias da Academia de Ciências 

de Lisboa 37:17–24. 

Manuppela, G. &amp;amp; Rey, J. (1996) Carta Geológica Folha 30 – A – Lourinhã. Escala 

1-50 000. Serviços Geológicos de Portugal. 

Mateus, I.; Mateus, H.; Antunes, M.T.; Mateus, O.; Taquet, P.; Ribeiro, V. &amp;amp; 

Manuppella, G. (1997) Couvée, oeufs et embryons d’un dinosaure théropode du 

Jurassique supérieur de Lourinhã (Portugal). Earth &amp;amp; Planetary Sciences 325:71-78. 

Mateus, O. (1998) Lourinhanosaurus antunesi, a new Upper Jurassic allosaurid 

(Dinosauria: Theropoda) from Lourinhã, Portugal. Memórias da Academia de Ciências 

37:111-124. 

Mateus, O. (2006) Late Jurassic dinosaurs from the Morrison Formation, the 

Lourinhã and Alcobaça Formations (Portugal), and the Tendaguru Beds (Tanzania): a 

comparison. New Mexico Museum of Natural History and Science 36: 223-231. 

Mateus, O. (2007) Notes and review of the ornithischian dinosaurs of Portugal. 

Journal of Vertebrate Paleontology, 27(3): 114A. 

Mateus, O. &amp;amp; Antunes, M.T. (2000a) Ceratosaurus sp. (Dinosauria: Theropoda) in 

the Late Jurassic of Portugal. Abstracts, 31st International Geological Congress. Rio de 

Janeiro, Brazil. 



 
 

 88 

Mateus, O. &amp;amp; Antunes, M.T. (2000b) Torvosaurus sp. (Dinosauria: Theropoda) in 

the Late Jurassic of Portugal. Livro de Resumos, I Cong Ibérico de Paleontologia: 115-

117. 

Mateus, O. &amp;amp; Antunes, M.T. (2001) Draconyx loureiroi, a new Camptosauridae 

(Dinosauria, Ornithopoda) from the Late Jurassic of Lourinhã. Ann Paléontol 87:61-73. 

Mateus, O.; Araújo, R.; Natário, C. &amp;amp; Castanhinha, R. (2011) A new specimen of 

the theropod dinosaur Baryonyx from the Early Cretaceous of Portugal and taxonomic 

validity of Suchosaurus. Zootaxa 2827: 54-68. 

Mateus, O.; Maidment, S.C.R &amp;amp; Christiansen, N. A. (2009) A new long-necked 

“sauropod-mimic” stegosaur and the evolution of the plated dinosaurs. Proceeding of 

the Royal Society B. Published online. 

Mateus, O.; Walen, A. &amp;amp; Antunes, M.T. (2006) The large theropod fauna of the 

Lourinha Formation (Portugal) and its similarity to the Morrison Formation, with a 

description of a new species of Allosaurus. New México Museum of Natural History 

and Science Bulletin, 36: 123-129. 

Matos, R. (1954) Carta Geológica Folha 30 – C – Torres Vedras. Escala 1-50 000. 

Serviços Geológicos de Portugal. 

McLane, M. (1995) Sedimentology. Oxford University Press, New York, 423pp. 

Milner, A.C. (2003) Fish-eating theropods: a short review of the systematics, 

biology and palaeobiogeography of spinosaurs. II Journadas Internacionales sobre 

paleontologiá de Dinosaurios y su Entoro: 129–138. 

Norell, A.M. &amp;amp; Makovicky, P.J. (2004) Dromeosauridae. In: The Dinosauria 2nd 

edition (Weishampel, D.B.; Dodson, P. &amp;amp; Osmólska, H., eds.). University of California 

Press, Berkeley, 196-209. 

Ortega, F.; Escaso, F.; Gasulla, J. M.; Dantas, P. &amp;amp; Sanz, J. L. (2006) 

Dinosaurios de la Península Ibérica. Estudios Geológicos 62: 1-6. 

Ortega, F.; Malafaia, E.; Escaso, F.; Pérez García, A. &amp;amp; Dantas, P. (2009) 

Faunas de répteis do Jurássico Superior de Portugal. Paleolusitana, 1: 43-56.  

Ortega, F.; Escaso, F. &amp;amp; Sanz, J.L. (2010) A bizarre, humped 

Carcharodontosauria (Theropoda) from the Lower Cretaceous of Spain. Nature 467: 

203-206.    

Pereda-Suberbiola, X.; Dantas, P.; Galton, P. M. &amp;amp; Sanz, J. L. (2005) 

Autopodium of the holotype of Dracopelta zbyszewskii (Dinosauria, Ankylosauria) and 

its type horizon and locality. Neues Jahrbuch für Geologie und Palaontologie 

Abhandlungen 235(2): 175-196. 



 
 

 89 

Pérez-García, A. &amp;amp; Ortega, F. (2011) Selenemys lusitanica gen. et sp. nov., a new 

pleurosternid turtle (Chelonii, Paracryptodira) from the Upper Jurassic of Portugal. 

Journal of Vertebrate Paleontology, 31(1): 60-69. 

Pérez-García, A.; Ortega, F. &amp;amp; Silva, B. (2010) Análisis preliminar de la diversidad 

de quelonios del Jurásico Superior de Torres Vedras (Portugal). Publicaciones del 

Seminario de Paleontología de Zaragoza (SEPAZ), 9: 235-238. 

Pérez-Moreno, B.P.; Chure, D.J.; Pires, C.; Marques da Silva, C.; dos Santos 

V.; Dantas, P.; Póvoas, L.; Cachão, M.; Sanz, J.L. &amp;amp;  Galopim de Carvalho, A.M. 

(1999) On the presence of Allosaurus fragilis (Theropoda, Carnosauria) in the Upper 

Jurassic of Portugal: first evidence of an intercontinental dinosaur species. J Geol Soc 

London 156:449-452. 

Peyer, K. (2006) A reconsideration of Compsognathus from the Upper Tithonian of 

Canjuers, Southeastern France. Journal of Vertebrate Paleontology 26(4):879-896. 

Pimentel, N. (2009) Contextualização paleogeográfica das jazidas de vertebrados 

do Jurássico Superior da Bacia Lusitânica. In: Pérez Garcia, A.; Silva, B. C.; Malafaia, 

E. &amp;amp; Escaso, F. (Eds). Paleolusitana 1: 465 – 470. 

Prothero, D. R. &amp;amp; Estes, R. (1980) Late Jurassic lizards from Como Bluff, 

Wyoming and their paleobiogeographic significance. Nature 286: 484-486. 

Qiang, J.I.; Shu, J.I. &amp;amp; Zhang, L. (2009) First large tyrannosauroid theropod from 

the Early Cretaceous Jehol Biota in northerstern China. Geological Bulletin of China 

28: 1369-1374. 

Rasmussen, E.S.; Lomholt, S.; Andersen, C. &amp;amp; Vejbaek, O.V. (1998) Aspects of 

the structural evolution of the Lusitanian Basin in Portugal and the shelf and slope area 

offshore Portugal. Tectonophysics 300:199–225.  

Rauhut, O.W.M. (2000) The dinosaur fauna from the Guimarota mine. In: 

Guimarota. A Jurassic Ecosystem. Friedrich Pfeil, Munich: 75-82. 

Rauhut, O.W.M. (2001) Herbivorous dinosaurs from the Late Jurassic 

(Kimmeridgian) of Guimarota, Portugal. Proceedings of the Geologists Association 112: 

275-283. 

Rauhut, O.W.M. (2003) A tyrannosauroid dinosaur from the Upper Jurassic of 

Portugal. Palaeontology 46(5):903-910. 

Rauhut, O.W.M. &amp;amp; Fechner, R. (2005) Early development of the facial region in a 

non-avian theropod dinosaur. Proc R Soc B 272:1179-1183. 

Reis, R. P. (2005) Á beira da Mudança. À beira da ruptura. O clímax do rifting no 

Jurássico Superior. Um caso de estudo na Bacia Lusitânica. In: Actas do Workshop 

NEGFCUL “Bacia Lusitânica”, Faculdade de Ciências da Universidade de Lisboa: 17-

20. 



 
 

 90 

Rey, J. (1993) Les unités lithostratigraphiques du groupe de Torres Vedras 

(Estremadura, Portugal). Comunic. Instit. Geol. Mineiro 79: 75-85.  

Royo-Torres; R.; Cobos, A. &amp;amp; Alcalá, L. (2006) A giant European dinosaur and a 

new sauropod clade. Science 314: 1924-1927. 

Royo-Torres, R.; Cobos, A. &amp;amp; Alcalá, L. (2009) Diente de un gran terópodo 

(Allosauroidea) de la Formación Villar del Arzobispo (Titónico-Berriasiense) de 

Riodeva (España). Estudios Geológicos 65(1): 91-99. 

Schneider, S.; Fürsich, T.F. &amp;amp; Wener, W. (2009) Sr-isotope stratigraphy of the 

Upper Jurassic of central Portugal (Lusitanian Basin) based on oyster shells. Int. J. 

Earth Sci. (Geol Rundsch) 98: 1949-1970.  

Schwarz, D. (2002) A new species of Goniopholis from the Upper Jurassic of 

Portugal. Palaeontology 45(1): 185-208. 

Schwarz, D. &amp;amp; Fechner, R. (2004) Lusitanisuchus, a new genus name for 

Lisboasaurus mitracostatus (Crocodylomorpha, Mesoeucrocodylia), with a description 

of new remains from the Late Jurassic (Kimmeridgian) and Early Cretaceous 

(Berriasian) of Portugal. Canadian Journal of Earth Sciences 41(10): 1259-1271. 

Schwarz, D. &amp;amp; Salisbury, S. W. (2005) A new species of Theriosuchus 

(Atoposauridae, Crocodylomorpha) from the Late Jurassic (Kimmeridgian) of 

Guimarota, Portugal. Geobios 38(6): 79-802. 

Sereno, P.C.; Dutheil, D.B.; Larochene, M.; Larsson, H.C.E.; Lyon, G.H.; 

Magwene, P.M.; Sidor, C.A.; Varrichio, D.J. &amp;amp; Wilson, J.A. (1996) Predatory 

dinosaurs from the Sahara and Late Cretaceous faunal differentiation. Science 272: 

986–991. 

Sereno, P.C. Martinez, R.N.; Wilson, J.A.; Varrichio, D.J.; Allcober, O.A. &amp;amp; 

Larsson, H.C.E. (2008) Evidence for avian intrathoracic air sacs in a new predatory 

dinosaur from Argentina. PlosOne 3(9):e3303. 

Sereno, P.C.; Wilson, J.A.; Larsson, H.C.E.; Dutheil, D.E.; Sues, H-D. (1994) 

Early Cretaceous dinosaurs from the Sahara. Science 266: 451–476. 

Smith, J.B.; Vann, D.R. &amp;amp; Dodson, P. (2005) Dental morphology and variation in 

theropod dinosaurs: implications for the taxonomic identification of isolated teeth. The 

Anatomical Record 285A: 699-736. 

Stovall, J.W. &amp;amp; Langston, W. Jr. (1950) Acrocanthosaurus atokensis, a new 

genus and species of Lower Cretaceous Theropoda from Oklahoma. American Midland 

Naturalist 43: 696–728. 

Thulborn, R. A. (1973) Teeth of ornithischian dinosaurs from Upper Jurassic of 

Portugal with description of a Hypsilophodontid (Phyllodon henkeli gen. et sp. nov.) 

from the Guimarota lignite. In: Contribuição para o conhecimento da fauna do 



 
 

 91 

Kimeridgiano da mina de lignito Guimarota (Leiria, Portugal). III parte. Memórias dos 

Serviços Geológicos de Portugal (N.S.) 22: 89-134. 

Wiechmann, M.F. (2000a) The albanerpetontids from the Guimarota Mine. In: 

Martin, T. &amp;amp; Krebs, B. (Eds) Guimarota – A Jurassic Ecosystem. Munich: Verlag Dr. 

Friedrich Pfeil: 51-54. 

Wiechmann, M.F. &amp;amp; Gloy, U. (2000) Pterosaurs and urvogels from the Guimarota 

mine. In: Martin, T. &amp;amp; Krebs, B. (Eds) Guimarota: A Jurassic ecosystem. Verlag Dr. 

Friedrich Pfeil, Munchen: 83-86. 

Wilson, R. C. L. (1979) A reconnaisance study of Upper Jurassic sediments of the 

Lusitanian Basin. Ciencias da Terra 5: 53-84. 

Xu, X.; Clark, J.M.; Forster, C.A.; Norell, M.A.; Erickson, G.M.; Eberth, D.A.; 

Jia, C. &amp;amp; Zhao, Q. (2006) A basal tyrannosauroid dinosaur from the Late Jurassic of 

China. Nature 439: 715–718. 

Yagüe, P; Dantas, P.; Ortega, F.; Cachão, M.; Santos, F. A. M.; Gonçalves, R. 

&amp;amp; Lopes, C. (2006) New Sauropod Material from the Upper Jurassic of Praia da Areia 

Branca (Lourinhã, Portugal). Neues Jahrbuch für Geologie und Palaontologie 240(3): 

313-342. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 92 

8. ANEXOS 

 

Anexo I: Lista de caracteres (Benson et al., 2009; Benson, 2009) 

 

88. Dentes maxilares e mandibulares, fileiras de dentículos: presentes (0); ausentes (1) 

89.  Dentes, carena mesial dos dentes laterais: estende-se até à base da coroa (0); termina 

a cerca de meia-altura da coroa ou mais distalmente (1) 

90. Dentes, sulcos interdentículares nos dentes laterais: ausentes (0); presentes (1) 

91. Coroas dos dentes: Comprimidas labiolingualmente (0); seccção transversa da base 

subcircular (1) 

93. Dentes, estrias na coroa: ausentes (0); presentes (1) 

95. Dentes, rugas enameais: ausentes (0); presentes, estendendo-se como bandas ao 

longo das superfícies labial e lingual dos dentes (1); presentes adjacentes à Carina 

mas não se estendem ao longo das superfícies labial e lingual dos dentes (2) 

96. Dentes, curvatura da coroa: presente (0); reduzida ou ausente (1) 

108. Vértebras pré-sacrais: não alongadas (0); alongadas, vertebras cervicais com um 

comprimento igual a pelo menos o triplo da altura e vertebras dorsais com comprimento 

igual a pelo menos o dobro da altura (1) 

109. Aberturas pneumáticas nas vertebras pré-sacrais: pleurocélos desenvolvidos como 

depressões profundas (0); câmaras amplas no interior do centro (camerate) (1); 

subdividida em subcâmaras (camellate) (2) 

111. Número de pleurocélos nas vertebras cervicais: dois, dispostos horizontalmente com o 

mais posterior situado na metade posterior do centro (0); um (1); dois em alguns 

centros, pleurocélo mais posterior situado na metade anterior do centrum (2) 

112. Vértebras médio-cervicais, pleurocélos penetram o centro através das parapófises: 

não (0); sim (1) 

113. Faceta anterior das vertebras pré-sacrais anteriores: anfiplatiana ou anficélica (0); 

convexa (1) 

116. Vértebras dorsais anteriores, quilha ventral: ausente ou presente como uma cresta 

pouco desenvolvida (0); pronunciada, aproximadamente 1/3 da altura da superfície 

lateral do centro (1) 

117. Vértebas dorsais, hiposfena: laminas divergentes ventrolateralmente, com uma forma 

triangular em vista posterior (0); laminas verticais, formando uma hiposfena em forma 

de placa (1) 

118. Vértebras dorsais, cresta distinta, em forma de degrau, lateral à hiposfena, 

prolongando-se posterodorsalmente desde a margem dorsal do canal neural até ao 

bordo distal das post-zigapófises: ausente (0); presente (1) 



 
 

 93 

119. Vértebras dorsais, espinhas neurais: laminas comprimidas transversalmente (0); 

transversalmente alargadas anterior e posteriormente e região central da superficie 

lateral invadida por ranhuras profundas orientadas verticalmente (1) 

122. Vértebras dorsais posteriors, processos transversos, lâminas acessórias 

centrodiapofiseais: ausentes (0); presentes (1) 

128. Vértebras caudais anteriores, superficie ventral: ranhura (0); ranhura profunda (1); 

cresta ventral robusta (2) 

129. Vértebras caudais anteriores, pleurocélos: ausentes (0); presentes (1) 

130. Vértebras caudais medias, margem anterior das espinhas neurais: rectas (0); com 

uma projecção anterior ou uma torção distinta, parte dorsal da margem anterior mais 

fortemente inclinada posteriormente do que a parte ventral (1) 

132. Pré-zigapófises das vertebras caudais posteriors: não alongadas (0); fortemente 

alongadas, sobrepondo pelo menos ¼ do comprimento do centro precedente (1) 

133. Chevrons, processo anterior: ausente/pouco desenvolvido (0); grande (1) 

134. Chevrons, superficie articular proximal: cresta transversa que divide a superficie em 

facetas anterior e posterior (0); sem cresta (1) 

163. Ilium, processo ventral em forma de gancho na margem anteroventral, formando um 

entalhe pré-acetabular: ausente (0); presente (1) 

164. Ilium, fossa pré-acetabular: ausente (0); presente (1); presente e delimitada 

dorsomedialmente por uma lamina proeminente (2) 

165. Ilium, tamanho do pedúncuo pubico relativamente ao pedúnculo do isquium: subigual 

(0); maior (1) 

166. Ilium, indice comprimento/largura do pedúnculo pubico: 1 ou inferior (0); 1.3–1.4 (1); 

1.55–1.75 (2); superior a 2.0 (3) 

167. Ilium, margem acetabular do pedúnculo pubico: convexo mediolateralmente ou plano 

(0); concavo mediolateralmente (1)  

168. Ilium, brevis fossa: estreita com margens subparalelas (0); fortemente expandida 

posteriormente (1) 

169. Ilium, faceta articular do pedúnculo púbico: dirigida mais ventralmente do que 

anteriormente e sem torção pronunciada (0); com torção pronunciada e parte anterior 

dirigida anteriormente (1)  

170. Ilium, cresta supracentabular: região fortemente concave entre a lâmina e a lâmina 

anterior do ilium em vista dorsal (0); lâmina dirigida ventrolateralmente ocultando o 

canto anterodorsal do acetabulum em vista lateral (1) 

171. Diáfise púbica em vista lateral: recta (0); convexa anteriormente (1) 

172. Pubis, foramen/entalhe obturador: completamente fechado (0); aberto ventralmente 

(1) 

173. Diáfises púbicas: ligadas ao longo de todo o comprimento (0); ligadas ao longo de 

todo o comprimento em vista anterior mas com uma fenestra presente entre as 



 
 

 94 

expansões distais em vista distal (1); foramen púbico perfurando o apron na metade 

distal da diáfise púbica (2) 

174. Púbis, indice do comprimento da expansão distal/comprimento da diáfise: menor do 

que 0.3 (0); maior do que 0.5 (1) 

175. Púbis, expansão distal: expandida mais posteriormente do que anteriormente (0); 

expansão anterior e posterior subiguais (1) 

176. Expansão distal do pubis em vista ventral: triangular (0); estreita, com margens 

subparalelas (1) 

178. Ischium, diáfise em vista lateral: recta (0); curvada anteroventralmente (1) 

179. Ischium, superficie para articulação com o ilium: plana (0); profundamente côncava (1) 

180. Antitrocanter no isquium: presente (0); ausente (1) 

181. Ischium, processo obturador: confluente com o pedúnculo e presente um foramen na 

porção isquialda placa puboisquíaca (0); separada do pedúnculo púbico por um entalhe 

(1)  

183. Ischium, tuberculo distal rugoso e proeminete: ausente (0); presente (1) 

184. Sinfise do isquium: não expandida (0); expandida como apron apron (1) 

185. Ischium, forma da extremidade distal: arredondada com um contorno em forma de 

espátula em vista lateral (0); expandida anteroposteriormente/triangular (1) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 95 

Anexo II: Distribuição dos estádios nos caracteres morfológicos interpretados 

no exemplar de Valmitão  

  

88 89 90 91 93 95 96 108 109 111 112 113 116 117 118 119 

0 1 1 0/1 0 1 0 0 1 1 0 1 0 0 0 0 

122 128 129 130 132 133 134 163 164 165 166 167 168 169 170 171 

0 0 0 1 1 1 1 1 1 1 3 0 1 0 1 0 

172 173 174 175 176 178 179 180 181 183 184 185     

1 2 1 1 0 0 1 1 1 0 1 0     

 

 

 

 

 

 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>