<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.16583</field>
		<field name="filename">23244_do_danielle_messias.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO 

FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE RIBEIRÃO PRETO 

 
 
 
 
 
 

DANIELLE CRISTINE FURTADO MESSIAS 

 
 
 

 

 
EFEITO IN SITU DE UMA SOLUÇÃO DE BICARBONATO DE SÓDIO EM ESMALTE DENTAL 

APÓS SIMULAÇÃO DE DESAFIOS EROSIVOS ENDÓGENOS  

 
 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 

Ribeirão Preto 
2010 



 

 

DANIELLE CRISTINE FURTADO MESSIAS 
  

 

 

 

 

 

 

EFEITO IN SITU DE UMA SOLUÇÃO DE BICARBONATO DE SÓDIO EM ESMALTE DENTAL 
APÓS SIMULAÇÃO DE DESAFIOS EROSIVOS ENDÓGENOS  

 
 
 
 
 

 
Tese apresentada à Faculdade de Odontologia 
de Ribeirão Preto da Universidade de São Paulo 
para obtenção do título de doutor em 
Odontologia Restauradora. 

Área de concentração: Dentística 

 

Orientadora: Profa. Dra. Mônica Campos Serra 

Co-orientadora: Profa. Dra. Cecilia Pedroso Turssi 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Ribeirão Preto 

2010



 

 

Autorizo a reprodução e divulgação total ou parcial deste trabalho, por qualquer meio 

convencional ou eletrônico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte.  

 

 

 

 

Catalogação da Publicação 

Serviço de Documentação Odontológica 

Faculdade de Odontologia da Universidade de São Paulo 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

FICHA CATALOGRÁFICA 
 

 
 

Messias, Danielle Cristine Furtado  
Efeito in situ de uma solução de bicarbonato de sódio em 

esmalte dental após simulação de desafios erosivos endógenos / 
Danielle Cristine Furtado Messias ; orientadora Mônica Campos Serra. 
- Ribeirão Preto, 2010. 

56 f. : Il 
 
Tese de Doutorado – Universidade de São Pulo, 2010.  
 
 
1. Erosão dental. 2. Causas intrínsecas. 3. Prevenção &amp;amp; controle. 

4. Bicarbonato de sódio. 5. Esmalte dental. 6. In situ.  

 
 



 

 

Nome: MESSIAS, Danielle Cristine Furtado 

Título: Efeito in situ de uma solução de bicarbonato de sódio em esmalte dental após 

simulação de desafios erosivos endógenos  

 

 

 

Tese apresentada à Faculdade de Odontologia 
de Ribeirão Preto da Universidade de São 
Paulo para obtenção do título de doutor em 
Odontologia Restauradora. 

Área de concentração: Dentística 
 

 

Aprovado em:  

 

Banca Examinadora 

 

Prof. Dr. _____________________________Instituição: _______________________  

Julgamento: ____________________________Assinatura: _______________________ 

Prof. Dr. _____________________________Instituição: ______________________  

Julgamento: ____________________________Assinatura: _______________________ 

Prof. Dr. _____________________________Instituição: ______________________  

Julgamento: ____________________________Assinatura: _______________________ 

Prof. Dr. _____________________________Instituição: ______________________  

Julgamento: ____________________________Assinatura: _______________________ 

Prof. Dr. _____________________________Instituição: ______________________  

Julgamento: ____________________________Assinatura: _______________________ 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 

DDEEDDIICCAATTÓÓRRIIAA  
 



 

 

DEDICO ESTE TRABALHO... 

 

Ao meu marido, Erik, por tornar a minha vida melhor e completa com seu carinho, 
dedicação, compreensão, incentivo e amor.  

 

“Um bem querer é alguém que a gente ama de verdade, 
alguém que partilha nossos planos e esperanças 

e ajuda a transformar nossos sonhos em realidade. 

Alguém cujo rosto a gente anseia por ver, 

alguém que a gente quer ouvir, 

alguém que faz soar uma canção 

apenas estando presente. 

Alguém que conhece nossas falhas e  

nos ama de todo modo, 

que sempre sente as coisas que as palavras não podem expressar. 

Alguém por quem vale a pena esperar. 

A razão da gente ser feliz....” 

 

 

 

 

 
Aos meus pais, José Antonio e Maria Amélia, pela minha formação como pessoa, 

por todo amor, carinho e incentivo que sempre recebi. 

 

 

 

Aos meus irmãos, Bruno e Rodrigo, pelo companheirismo e bons momentos vividos. 
 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 

AAGGRRAADDEECCIIMMEENNTTOOSS  EESSPPEECCIIAAIISS  
 



 

 

AGRADECIMENTOS ESPECIAIS 

 

À Profa. Dra. Mônica Campos Serra, por ter me acolhido e possibilitado vivenciar e 
evoluir na caminhada acadêmica e científica. Agradeço pela orientação precisa e atenciosa, 

além do incentivo e confiança em mim depositados. 

 

 

À Profa. Dra. Cecilia Pedroso Turssi, pelas mãos seguras e competentes que me 
guiaram, por toda a dedicação, paciência e carinho com que sempre me atendeu. Pela 

confiança e apoio. Pela oportunidade de conviver com uma pessoa iluminada, sábia, 

verdadeira e amiga.  

 

 

Ao Prof. Dr. Anderson Takeo Hara, pela inestimável contribuição para realização 
deste trabalho. 

 

 

 

“Não basta ensinar ao homem uma especialidade, 

porque se tornará assim uma máquina inutilizável 

e não uma personalidade. 

É necessário que adquira um sentimento, 

um senso prático daquilo que vale a pena ser empreendido, 

daquilo que é belo, do que é moralmente correto.” 

                                                 Albert Einsten 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

AAGGRRAADDEECCIIMMEENNTTOOSS  
 



 

 

AGRADECIMENTOS 

À Faculdade de Odontologia de Ribeirão Preto - USP, representada pelo Digníssimo 

Diretor Prof. Dr. Osvaldo Luiz Bezzon e pelo Vice-Diretor Prof. Dr. Valdemar Mallet da 
Rocha Barros.  

À coordenação geral da Pós-Graduação da Faculdade de Odontologia de Ribeirão 

Preto - USP, na pessoa da Profa. Dra. Léa Assed Bezerra da Silva. 

À coordenação do curso de Pós-Graduação em Odontologia Restauradora, da 

Faculdade de Odontologia de Ribeirão Preto – USP, na pessoa do Prof. Dr. Manoel 

Damião de Sousa Neto. 

Aos professores do Departamento de Odontologia Restauradora da Faculdade 
de Odontologia de Ribeirão Preto - USP. 

Aos professores Paulo Nelson Filho e Silmara Aparecida Milori Corona, 
participantes na banca do exame de qualificação. 

À Profa. Dra. Rosane Pilot Pessa Ribeiro, professora da Escola de Enfermagem de 
Ribeirão Preto – USP e vice-coordenadora do Grupo de Assistência aos Transtornos 

Alimentares (GRATA) do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina de Ribeirão Preto 

- USP, que gentilmente me recebeu e possibilitou minha participação na equipe 

multiprofissional de atendimento.  

Às amigas do doutorado, Alessandra e Vivian, e do mestrado, Cristiane Savaris, 
que compartilharam comigo suas vidas, pesquisas, ansiedades, dúvidas e aflições, sonhos e 

vontades, e contribuíram para que esses anos fossem mais agradáveis.  

Aos amigos e colegas da Pós-Graduação - Aline, André Botelho, César, Cristiane 
Bagatin, Daniel, Dinah, Fernando, Francisco, Juliana Faraoni, Juliane, Michelle, 
Renato Schiavoni, Taísa, Vinícius e Walter - pelos agradáveis momentos de convivência 
durante esses anos. 

Aos voluntários – Adrielly, Alessandra, André, Bruna, Carlos, Caroline, César, 

Daniel, Fernando, Francisco, Jackeline, Rodrigo e Taísa - que com dedicação se 
dispuseram à causa científica. 

À Patrícia Marchi, pela amizade e auxílio durante os experimentos. 



 

 

Ao Carlos, secretário da Pós-Graduação do Departamento de Odontologia 
Restauradora da Faculdade de Odontologia de Ribeirão Preto - USP, pelo seu competente 

trabalho e solicitude.  

À Central de Óxido de Etileno do Hospital das Clínicas da Faculdade de Medicina 
de Ribeirão Preto – USP, pela gentileza em esterilizar os espécimes empregados no estudo.  

Aos funcionários do Departamento de Odontologia Restauradora da Faculdade 
de Odontologia de Ribeirão Preto – USP. 

Às funcionárias da Seção de Pós-Graduação da Faculdade de Odontologia de 
Ribeirão Preto – USP.  

Aos demais funcionários da FORP – USP, pois cada um, à sua maneira, contribuiu 
para o bom andamento do curso de doutorado. 

À FAPESP, pelo auxílio financeiro. 

A todos que, direta ou indiretamente, contribuíram para que esse trabalho fosse 

concluído.  



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“ Ao longe, lá no brilho do sol, estão minhas mais sublimes 

aspirações. Posso não alcançá-las, mas consigo olhar para o alto 

e ver suas belezas, acreditar nelas, e tentar seguir por onde elas 

me guiam.” 

Louisa May Alcott 



 

 

RESUMO 
 
 

MESSIAS, D. C. F. Efeito in situ de uma solução de bicarbonato de sódio em esmalte 
dental após simulação de desafios erosivos endógenos. 2010. 56 f. Tese (Doutorado) – 
Faculdade de Odontologia de Ribeirão Preto, Universidade de São Paulo, Ribeirão Preto, 

2010. 

 

 

Uma das medidas recomendadas para o controle da progressão de lesões de erosão dental 

de origem intrínseca é o enxágüe bucal com solução de bicarbonato de sódio, visando à 

neutralização de ácidos gástricos presentes na boca. Contudo, a prescrição de tal solução 

faz-se em bases empíricas. Assim, este estudo avaliou, através de um modelo in situ, o 

efeito de uma solução de bicarbonato de sódio no controle da erosão dental causada por 

desafios ácidos endógenos. Este estudo caracterizou-se por um experimento do tipo    

cross-over 2x2, composto por duas fases experimentais de 5 dias cada. Após um período de   

lead-in de 2 dias, quatorze voluntários utilizaram dispositivos intrabucais contendo, em cada 

lado (direito e esquerdo), um fragmento de esmalte bovino polido, esterilizado e delimitado 

de modo a obter áreas hígidas de referência. Duas vezes ao dia, um dos espécimes foi 

exposto, ex-vivo, à solução de ácido clorídrico (0,01 M, pH = 2) por 2 min. Imediatamente 

após, os aparelhos foram reinseridos na boca e os voluntários realizaram enxágüe bucal 

com solução de bicarbonato de sódio ou água deionizada por 1 min. Após um período de 

wash-out de 2 dias, os voluntários iniciaram a segunda fase empregando a substância 

alternativa para o enxágüe bucal. Ao término das duas etapas, foram avaliadas a 

profundidade de desgaste através de perfilometria ótica e a microdureza Knoop. ANOVA e o 

teste de Tukey demonstraram que o desgaste do esmalte foi significativamente reduzido 

quando se empregou a solução de bicarbonato de sódio para o enxágüe bucal. Para a 

microdureza, ANOVA demonstrou apenas presença de diferença significativa em função da 

condição do substrato (p &amp;lt;0,0001). Os espécimes erodidos apresentaram valores de 

microdureza significativamente menores do que o grupo não submetido ao desafio ácido. O 

enxágüe bucal com solução de bicarbonato de sódio controlou a erosão no esmalte 

submetido a simulações de episódios erosivos endógenos. 

 

PALAVRAS-CHAVE: Erosão dental. Causas intrínsecas. Prevenção &amp;amp; controle. Bicarbonato 
de sódio. Esmalte. In situ. 



 

 

ABSTRACT 
 
 

MESSIAS, D. C. F. In situ effect of a sodium bicarbonate solution on enamel after 
simulation of endogenous dental erosion. 2010. 56 p. Tese (Doutorado) – Faculdade de 
Odontologia de Ribeirão Preto, Universidade de São Paulo, Ribeirão Preto, 2010.  

 

 

One of the recommended measures to control dental erosion of intrinsic origin is the oral 

rinse with sodium bicarbonate solution, which has been suggested to neutralize the gastric 

acid regurgitated into the oral cavity. However, the efficacy of this prescription has not yet 

been proved. Therefore, the aim of this study was to evaluate in situ the effect of a sodium 

bicarbonate rinse in the control of dental erosion in enamel exposed to gastric acid-like 

solution. This study comprised two experimental legs. After a 2-day lead-in period, fourteen 

volunteers wore palatal devices containing two polished, sterilized enamel slabs. Throughout 

the experimental period of 5-d, one of the two specimens was exposed twice daily extra-

orally to hydrochloric acid solution (0,01 M, pH=2) for 2 min. Immediately after, devices were 

reinserted in the mouth and volunteers rinsed their oral cavity with a sodium bicarbonate 

solution or deionized water for 60s. In the second leg of this study, after a 2-day washout 

period, appliances were refilled with a new set of enamel specimens and participants were 

crossed over to receive the alternate rinse. The wear depth accessed using optical 

profilometry and Knoop surface microhardness were evaluated. Analysis of Variance 

(ANOVA) and Tukey's test demonstrated that wear of enamel was significantly reduced when 

a sodium bicarbonate solution was used to rinse the oral cavity following erosive episodes. 

For microhardness, ANOVA demonstrated only significant differences in function of the 

enamel condition (p &amp;lt;0,0001). The eroded specimens presented microhardness values 

significantly lower than the group not submitted to the acid challenge. Sodium bicarbonate 

rinse controlled erosion of enamel caused by gastric acid-like solution. 

 

 

 

 

 

KEY WORDS: Dental erosion. Intrinsic causes. Prevention &amp;amp; control. Sodium bicarbonate. 
Enamel. In situ. 



 

 

SUMÁRIO 
 

 

1. INTRODUÇÃO ........................................................................................................... 16 

2. PROPOSIÇÃO ........................................................................................................... 21 

3. MATERIAIS &amp;amp; MÉTODOS.................... ....................................................................... 23 

3.1. ASPECTOS ÉTICOS E VOLUNTÁRIOS.................... ............................................ 23 

3.2. DELINEAMENTO EXPERIMENTAL.................... .................................................. 24 

3.3. CONFECÇÃO DOS DISPOSITIVOS INTRABUCAIS.................... ............................. 25 

3.4. OBTENÇÃO DOS FRAGMENTOS DE ESMALTE................... ................................. 25 

3.5. SELEÇÃO DOS ESPÉCIMES.................... ......................................................... 25 

3.6. PREPARO DOS ESPÉCIMES E MONTAGEM NOS DISPOSTIVOS INTRABUCAIS...........26 

3.7. FASE INTRABUCAL.................... ..................................................................... 27 

3.8. AVALIAÇÃO DE MICRODUREZA.................... .................................................... 28 

3.9. ANÁLISE DA PROFUNDIDADE DE DESGASTE.................... .................................. 29 

3.10. ANÁLISE ESTATÍSTICA................... ............................................................... 29 

4. RESULTADOS .......................................................................................................... 35 

4.1. PROFUNDIDADE DE DESGASTE.................... ................................................... 35 

4.2. MICRODUREZA KNOOP.................... .............................................................. 36 

5. DISCUSSÃO ............................................................................................................. 39 

6. CONCLUSÃO ............................................................................................................ 44 

REFERÊNCIAS ............................................................................................................. 46 

ANEXOS ...................................................................................................................... 52 

 

 



______________________________________________________________________________Introdução    15 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

IINNTTRROODDUUÇÇÃÃOO  
 



______________________________________________________________________________Introdução    16 
 

 

1 – INTRODUÇÃO 
 
 

Em decorrência da disseminação do uso de fluoretos, principalmente através da 

água de abastecimento e dentifrícios (CURY et al., 2004), verificou-se um declínio na 

prevalência de cárie dental. Esse fato, associado ao aumento da expectativa de vida, 

contribuiu para a manutenção de um maior número de elementos dentais (NUNN, 1996), 

cujas superfícies expostas ao ambiente bucal ficam sob o risco de desenvolvimento de 

processos de desgaste fisiológico e/ou patológico. 

Na área biológica, os conceitos e terminologias dos mecanismos de desgaste são 

elaborados e fundamentados pela bio-tribologia (HARA; PURQUÉRIO; SERRA, 2005). Os 

principais fenômenos de desgaste dental são corrosão ou convencionalmente denominado 

erosão, abrasão e por fadiga, que apresentam definições, etiologia e processos de formação 

específicos; porém, encontram-se freqüentemente associados, sendo inclusive, difícil a 

diferenciação clínica das lesões (ADDY; SHELLIS, 2006).  
De uma maneira geral, o desgaste patológico caracteriza-se pela perda de estrutura 

dental devido ao atrito entre duas ou mais superfícies que estão em contato e em 

movimento relativo (HARA; PURQUÉRIO; SERRA, 2005), acarretando comprometimento de 

forma, função e estética (BISHOP et al., 1997), além de sensibilidade dolorosa (GANSS, 

2006). Esse fenômeno relaciona-se a fatores etiológicos não microbiológicos, podendo, na 

dependência do tipo de desgaste, haver envolvimento de aspectos químicos – tipo de ácido, 

pH, capacidade tampão, propriedades quelantes, concentração de cálcio, de fosfato e de 

flúor, e componentes do dentifrício, biológicos – saliva (fluxo, composição, capacidade 

tampão e pH), movimentação dos tecidos moles, contato oclusal, e anatomia dental; e 

comportamentais – hábitos dietéticos e de higiene bucal, vômitos e regurgitações, hábitos 

de inserir objetos na boca e estresse (LUSSI, 2006). Esses fatores podem ainda ser 

modulados pela informação e educação do indivíduo, fatores sócio-econômicos, hábitos e 

saúde geral (LUSSI, 2006). A freqüência de exposição das estruturas dentais aos fatores 

etiológicos determina a ocorrência e o grau de severidade das lesões de desgaste 

(GANDARA; TRUELOVE, 1999).  

Em virtude da modificação dos hábitos de alimentação e aumento da prevalência dos 

transtornos alimentares (CORDÁS, 2004) e outras desordens médicas, tem-se observado 

maior ocorrência da erosão dental, com conseqüente ampliação do interesse clínico e 

científico acerca do entendimento do processo de formação e seus fatores envolvidos, e das 

estratégias para modificar, limitar e prevenir a lesões erosivas. Erosão dental pode ser 

definida como um desgaste patológico (IMFELD, 1996a; KELLEHER; BISHOP, 1999), 



______________________________________________________________________________Introdução    17 

 

caracterizado pela perda irreversível de estrutura dental superficial provocada pela 

degradação química do esmalte e da dentina (HARA; PURQUÉRIO, SERRA, 2005; GANSS, 

2006). Os agentes ácidos, que não se encontram associados ao envolvimento de 

microorganismos, apresentam origem intrínseca ou extrínseca (IMFELD, 1996a; ZERO; 

LUSSI, 2000).  

Os principais agentes erosivos exógenos são bebidas e alimentos ácidos como sucos, 

frutas, refrigerantes, vinagre, chás, bebidas alcoólicas, e medicamentos como vitamina C 

mastigável (ZERO, 1996). Fatores ocupacionais podem implicar em maior predisposição às 

lesões erosivas (WIEGAND; ATTIN, 2007), como o trabalho em indústrias de bateria e de 

galvanização (WIEGAND; ATTIN, 2007), local em que os operários são expostos a vapores 

ácidos (LUSSI; JAEGGI, 2006). Degustadores de vinho e nadadores profissionais também 

estão entre os grupos de risco (LUSSI; JAEGGI, 2006). 

Dentre os agentes intrínsecos, o ácido clorídrico presente no suco gástrico pode 

atingir as superfícies dentais através de vômitos auto-induzidos recorrentes, causados por 

transtornos alimentares como anorexia e bulimia nervosas, alcoolismo crônico e gravidez, e 

regurgitações constantes decorrentes do refluxo gastroesofágico (SCHEUTZEL, 1996; 

BARTLETT, 2006). Indivíduos portadores desses distúrbios têm sido considerados grupo de 

risco para o desenvolvimento de erosão dental (RYTÖMAA et al., 1998; GREGORY-HEAD 

et al., 2000; MOAZZEZ; BARTLETT; ANGGIANSAH, 2004) severa (GANDARA; 

TRUELOVE, 1999; BARTLETT, 2006).  

A saliva, considerada um fator modulador biológico de extrema importância, pode 

influenciar a cinética de formação e progressão da erosão (HALL et al., 1999; AMAECHI; 

HIGHAM, 2001a), por meio de suas propriedades de capacidade tampão, diluição dos 

ácidos, remineralização e formação de película adquirida (HARA; LUSSI; ZERO, 2006). 

Contudo, o efeito protetor deste fluido pode ser insuficiente em casos de episódios ácidos 

repetidos, principalmente quando houver envolvimento de ácido clorídrico, considerado um 

ácido forte com acentuado potencial erosivo (BARTLETT; COWARD, 2001). Adicionalmente, 

a redução do fluxo salivar pode comprometer a proteção exercida pelo fluido e agravar o 

desgaste dental (HARA; LUSSI; ZERO, 2006). Este poderia ser o caso, por exemplo, de 

indivíduos portadores de transtornos alimentares com vômitos associados (DYNESEN et al., 

2008), em que pode haver comprometimento da quantidade e qualidade de saliva 

decorrente do uso de antidepressivos, que reduzem o fluxo salivar (HUNTER; WILSON, 

1995); da modificação da composição da saliva, devido à desidratação; das alterações 

morfológicas das glândulas salivares, que podem alterar a sua função; da diminuição da 

saída dos ductos salivares; e do desequilíbrio eletrolítico resultante de mudanças nos níveis 

de sódio e cálcio (PASZYNSKA; JURGA-KROKOWICZ; SHAW, 2006). A proteção 

promovida pela saliva contra a erosão dental pode, ainda, apresentar-se comprometida em 



______________________________________________________________________________Introdução    18 

 

 indivíduos com refluxogástrico durante o sono (ORR et al., 2004), devido à redução 

fisiológica do fluxo salivar nesse período.  

A principal estratégia para prevenir e controlar a progressão das lesões de erosão é 

remover a fonte de ácidos ou prevenir que os agentes erosivos atinjam as superfícies dos 

dentes (IMFELD, 1996b). Em casos de erosão causada pelo contato dos tecidos dentais 

com o suco gástrico, a identificação e o tratamento da condição médica e psicológica são 

essenciais dentro de um programa de prevenção da erosão dental (AMAECHI; HIGHAM, 

2005). Todavia, uma adequada intervenção por especialistas apropriados pode demandar 

algum período de tempo, dificultando essa abordagem preventiva.  

Especialmente nesses casos, visando à máxima preservação da estrutura dental e 

maior qualidade de vida do paciente, deve-se diagnosticar as lesões de erosão em estágios 

iniciais e prescrever medidas preventivas e terapêuticas não invasivas para controlar o 

desenvolvimento e a progressão das lesões, prevenindo a ocorrência, limitando o dano, 

modificando o hábito ou protegendo o remanescente dental. Para isso, a terapia preventiva 

poderia envolver estratégias para proporcionar a redução da freqüência de exposição dos 

tecidos dentais ao ácido, o aumento do fluxo salivar, a neutralização dos ácidos presentes 

na cavidade bucal, o aumento da resistência à desmineralização, o incremento da 

remineralização e/ou a redução dos insultos abrasivos (SERRA; MESSIAS; TURSSI, 2009).  
Dentre as alternativas, o enxágüe bucal com solução de bicarbonato de sódio, devido 

a sua propriedade de alcalinidade e capacidade tampão (CURY et al., 2001), tem sido 

comumente recomendado como medida para neutralizar os ácidos presentes no fluido bucal 

posteriormente aos desafios erosivos (IMFELD, 1996b; AMAECHI; HIGHAM, 2005; LUSSI; 

HELLWIG, 2006). Especificamente em casos de erosão endógena, deve-se considerar que 

os pacientes freqüentemente realizam alguma conduta imediatamente após os episódios de 

vômitos, com o intuito de aliviar o sabor desagradável decorrente da presença do suco 

gástrico na cavidade bucal. Nesse sentido, embora a escovação possa ser a conduta mais 

comumente empregada pelos indivíduos, a superfície dental erodida apresenta-se 

amolecida e mais vulnerável ao desgaste abrasivo (DAVIS; WINTER, 1980). Dessa forma, 

recomenda-se adiar a escovação (ATTIN et al., 2001; ATTIN et al., 2004) e o enxágüe bucal 

com solução de bicarbonato de sódio poderia ser uma opção adequada a ser realizada 

(AMAECHI; HIGHAM, 2001b).  

Estudos que tenham avaliado o efeito do bicarbonato de sódio na erosão dental são 

escassos na literatura. Somente uma investigação in vitro foi encontrada e verificou que o 

enxágüe com solução de bicarbonato de sódio após exposição a ácidos de origem 

extrínseca não foi uma estratégia eficaz para controlar a erosão no esmalte dental. 

(MESSIAS et al., 2008). Considerando que o modelo experimental adotado foi laboratorial,



______________________________________________________________________________Introdução    19 

 

especula-se que, em um protocolo desenvolvido na cavidade bucal, a ação da saliva poderia 

contribuir com o bicarbonato de sódio e melhorar o processo de neutralização dos ácidos.  

Estudos in situ representam uma etapa intermediária entre os experimentos 

laboratoriais e clínicos (ZERO, 1995). A sua condução fundamenta-se na tentativa de 

reproduzir o processo a ser estudado sob influência de fatores biológicos (ZERO, 1995), 

como o efeito protetor da saliva. Adicionalmente, os modelos intrabucais possibilitam uma 

proximidade da realidade clínica, simultaneamente à preservação da sensibilidade dos 

modelos laboratoriais, uma vez que as análises podem ser realizadas fora da cavidade 

bucal através de métodos sensíveis e precisos (TEN CATE; IMFELD, 1996).  

Dessa forma, seria relevante avaliar o efeito de uma solução de bicarbonato de sódio 

no controle da erosão dental de origem endógena, empregando-se um modelo experimental 

in situ.  



_____________________________________________________________________________Proposição    20 
 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 

PPRROOPPOOSSIIÇÇÃÃOO  
 



______________________________________________________________________________Proposição   21 
 

 

2 – PROPOSIÇÃO 
 

 

O objetivo do presente trabalho foi avaliar, através de um modelo in situ, se uma 

solução de bicarbonato de sódio poderia prevenir e/ou controlar a progressão da erosão 

dental em esmalte submetido à simulação de desafios ácidos endógenos.  

 

 

 

 



______________________________________________________________________Materiais &amp;amp; Métodos   22 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

MMAATTEERRIIAAIISS  &amp;amp;&amp;amp;  MMÉÉTTOODDOOSS  
 



______________________________________________________________________Materiais &amp;amp; Métodos   23 
 

 

3 - MATERIAIS &amp;amp; MÉTODOS 
 
 
3.1. ASPECTOS ÉTICOS E VOLUNTÁRIOS 

 

 

O estudo foi aprovado pelo Comitê de Ética em Pesquisa, da Faculdade de 

Odontologia de Ribeirão Preto – USP [processo nº 2006.1.1067.58.0 (ANEXO A)] e foi 

conduzido de acordo com as regulamentações sobre pesquisas em seres humanos do 

Conselho Nacional de Saúde do Ministério da Saúde (Resolução no 196, de 10 de Outubro 

de 1996).  

Após receberem todas as informações correspondentes à execução da pesquisa, os 

voluntários em potencial foram submetidos à anamnese e ao exame clínico, em que foram 

checados os critérios de inclusão e exclusão (Quadro 1).  

Quatorze voluntários (sete homens e sete mulheres), com idade média de 26 anos, 

foram selecionados para este estudo. Os riscos e benefícios da pesquisa foram 

apresentados aos indivíduos, que, ao concordarem em participar da mesma, assinaram um 

termo de consentimento livre e esclarecido, aceitando o convite de participação e 

autorizando a realização do experimento (ANEXO B).  

 

 

Critérios de Inclusão Critérios de exclusão 

• Boa saúde de ordem geral • Tratamento médico 

• Fluxo salivar estimulado ? 0.7 ml/min • Distúrbios de ordem digestiva (refluxo) 

• Ausência de lesões ativas de cárie • Uso de medicamentos 

• Inexistência de lesões não-cariosas • Grávidas 

• Ausência de superfícies radiculares expostas 

• Ausência de doença periodontal 

• Ausência de próteses fixas e removíveis 

• Ausência de aparelhos ortodônticos 

• Disponibilidade de tempo para comparecer ao 

local da pesquisa 

• Disposição em cumprir as determinações 

• Fumantes 

QUADRO 1 – Critérios de inclusão e exclusão aplicados para seleção dos voluntários da 
pesquisa.  

 



______________________________________________________________________Materiais &amp;amp; Métodos   24 
 

 

3.2. DELINEAMENTO EXPERIMENTAL 
 

 

Este estudo caracterizou um delineamento cross-over 2x2 com duas fases de 5 dias 

cada e um intervalo de 2 dias entre elas (wash-out). Os fatores em estudo foram Tratamento 

Neutralizante em dois níveis [solução aquosa de bicarbonato de sódio e água deionizada] e 

Condição do Substrato em dois níveis [erodido com solução de ácido clorídrico (HCl) e não 

erodido (controle)]. Após um período de lead-in de 2 dias, quatorze voluntários iniciaram o 

uso de dispositivos intrabucais contendo fragmentos de esmalte bovino, e foram 

aleatoriamente distribuídos para realizar enxágüe bucal com solução de bicarbonato de 

sódio ou água deionizada. Ao término da primeira fase, seguiu-se um período de wash-out 

de 2 dias. Na segunda fase experimental, os participantes realizaram o tratamento 

neutralizante com a solução alternativa à empregada no primeiro período, sendo que 

metade dos voluntários recebeu a sequência solução de bicarbonato de sódio – água 

deionizada, e a outra metade recebeu a sequência inversa (Figura 1). As variáveis de 

resposta foram profundidade de desgaste medida por meio de perfilometria óptica (µm) e 

microdureza Knoop. 

As hipóteses nulas testadas foram que a profundidade de desgaste e a microdureza 

superficial do esmalte erodido e exposto à solução de bicarbonato de sódio não difeririam 

daquelas observadas para os grupos não expostos. 
 

 

 

FIGURA 1- Esquema do delineamento crossover 2x2, adotado neste estudo.  
 

 

 



______________________________________________________________________Materiais &amp;amp; Métodos   25 
 

 

3.3. CONFECÇÃO DOS DISPOSITIVOS INTRABUCAIS 
 

 

As arcadas superior e inferior de cada voluntário foram moldadas com hidrocolóide 

irreversível para a obtenção dos respectivos modelos de trabalho. Os dispositivos foram 

confeccionados em resina acrílica autopolimerizável, constituídos de uma placa palatina. 

Dois nichos medindo 4 x 4 x 3 mm foram preparados na superfície externa dos aparelhos, 

sendo um de cada lado, para a fixação dos fragmentos de esmalte. 

 

 

3.4. OBTENÇÃO DOS FRAGMENTOS DE ESMALTE 

 
 

Cem dentes bovinos recém extraídos foram raspados com cureta para remoção de 

tecido periodontal, polidos com pedra pomes e armazenados em solução de timol 0,1%. 

Cada dente foi seccionado na junção amelo-cementária – em cortadeira de precisão* – de 

modo a separar as porções coronária e radicular (Figura 2A). Em seguida, dois fragmentos 

de esmalte (3 x 3 x 2 mm) foram obtidos da porção coronária de cada dente (Figura 2B). Os 

espécimes foram fixados em base de acrílico (Figura 2C), e planificados e polidos em politriz 

giratória†, refrigerada a água, com lixas abrasivas de óxido de alumínio nas granulações 600 

e 1200? e suspensão de alumina 0,3 µm? em disco de feltro (Figura 2D). Com o intuito de 

proporcionar maior estabilidade e uniformização da força aplicada sobre os corpos-de-prova 

durante a planificação, utilizou-se o cabeçote‡ adaptado à politriz. Os corpos-de-prova foram 

levados ao ultrassom?

Com o intuito de padronizar os espécimes empregados no estudo, os fragmentos 

foram pré-avaliados quanto à sua microdureza Knoop (Figura 3A). Para tal, foi utilizado o

 por 10 minutos para remoção de resíduos do polimento e 

armazenados a 4°C em umidade relativa. 

 

 

3.5. SELEÇÃO DOS ESPÉCIMES 
 

 

                                                 
* Isomet 1000, Buehler, EUA 
† Beta Grinder-Polisher, Buehler Ltd., EUA 
? Norton, Brasil 
? Buehler, EUA 
‡ Buehler, EUA 
? Cleaner, Odontobrás, Brasil 



______________________________________________________________________Materiais &amp;amp; Métodos   26 
 

 

microdurômetro HMV-2? e penetrador Knoop com carga estática de 25 g e tempo de 

aplicação de 30 s. Os corpos-de-prova foram posicionados em lâminas de vidro, em 

paralelômetro, e três identações foram realizadas, separadas entre si por uma distância de 

200 µm, na região central de cada fragmento, respeitando o espaçamento de 500 µm das 

bordas superior e inferior. Após as mensurações, foram selecionados 80 espécimes de 

esmalte dos 100 fragmentos, cujos valores de microdureza encontraram-se mais próximos 

da média geral. Em seguida, os fragmentos foram escaneados em uma área central de 3 x 1 

mm2 através de um perfilômetro óptico§

Os espécimes foram delimitados com resina composta

, para verificação da curvatura da superfície (Figura 

3B). Os espécimes com curvatura de ±0.3 ?m foram esterilizados com óxido de etileno 

(TORO et al., 2000) e inspecionados para averiguar a ausência de trincas na superfície. Ao 

final, cinqüenta e seis fragmentos foram selecionados e armazenados a 4°C em umidade 

relativa.  

 

 

3.6. PREPARO DOS ESPÉCIMES E MONTAGEM NOS DISPOSITIVOS INTRABUCAIS 
 

 
**

De acordo com um sorteio aleatório para cada voluntário, em cada lado do 

dispositivo (esquerdo e direito), fixou-se um fragmento de esmalte, com cera vertida apenas 

nas laterais dos espécimes, evitando-se a contaminação da superfície, com um gotejador 

elétrico de cera

, sem condicionamento ácido 

e sem aplicação do sistema adesivo, de modo que a porção exposta ao tratamento fosse de 

1 x 3 mm, obtendo-se uma área hígida que serviu de referência para a avaliação 

perfilométrica (Figura 3C). 

††

 

. A fim de prevenir processos intensos de desgaste abrasivo pela língua, os 

corpos-de-prova foram posicionados 1 mm abaixo da superfície da placa palatina. A 

adaptação intrabucal dos aparelhos foi verificada e os ajustes necessários foram realizados.  

 

 

 

 

                                                 
? Shimadzu Corp, Japão  
§ Proscan 2000; Scantron, UK 
** Filtek Z 250, 3M Espe, Brasil 
†† Guelfi, Brasil 



______________________________________________________________________Materiais &amp;amp; Métodos   27 
 

 

3.7. FASE INTRABUCAL 
 

 

Durante 2 dias antes do início do uso dos dispositivos (lead-in), os voluntários foram 

instruídos a utilizar o dentifrício fluoretado‡‡ e a escova dental§§ fornecidos pelos 

pesquisadores. Após este período, o aparelho foi instalado, e utilizado por 5 dias 

consecutivos. Duas vezes ao dia (10:00 e 15:00 h), o aparelho foi removido da cavidade 

bucal e 0,15 ml de solução de HCl foi gotejado somente sobre o fragmento de um lado do 

aparelho (direito ou esquerdo, determinado por aleatorização), por 2 mim, supervisionado 

pelos pesquisadores (Figura 4A). A solução ácida 0,01 M HCl com pH 2,0 (HOVE et 

al.,2008) utilizada neste estudo foi manipulada por meio da diluição de 0,82 ml de HCl*** em 

1000 ml de água deionizada. O fragmento do lado contralateral do aparelho intrabucal não 

foi submetido ao desafio erosivo. Em seguida, o excesso de substância ácida foi 

suavemente removido com papel absorvente, e o aparelho reinserido na boca. 

Imediatamente após, os voluntários realizaram enxágüe bucal, durante 1 min, com 15 ml de 

solução de bicarbonato de sódio ou água deionizada, seguindo sorteio previamente 

realizado (Figura 4B). A referida solução foi manipulada conforme as recomendações de 

Walsh (2000), diluindo-se uma colher de sopa de bicarbonato de sódio†††

 

 -6,2 g- em um 

copo de água deionizada – 240 ml. Após o término da primeira fase, os espécimes foram 

removidos dos aparelhos e os voluntários utilizaram os dentifrícios e escovas fornecidas 

durante o período de wash-out de 2 dias. Novos espécimes foram posicionados nas placas 

palatinas e os voluntários iniciaram a segunda fase, realizando o enxágüe bucal com a 

substância alternativa, seguindo o mesmo protocolo do primeiro período (Figura 4C). 

Durante as fases intrabucais, os voluntários foram instruídos (ANEXO C) a utilizar 

somente a escova e o dentifrício fornecidos e não fazer uso de produtos fluoretados, nem de 

enxaguatórios bucais. A utilização do aparelho foi contínua, no período entre 8:00 e 17:00 h, 

exceto durante as refeições, consumo de quaisquer bebidas ou procedimentos de higiene 

bucal (WEST et al., 1998). A fim de evitar a desidratação durante esses períodos, o 

aparelho foi armazenado em recipiente com gaze umedecida, fornecidos aos voluntários. O 

controle do biofilme sobre a superfície dos espécimes foi realizado no início e final de cada 

dia experimental, gotejando-se solução de clorexidina 0,2% sobre os fragmentos, por 3 min, 

com posterior enxágüe em água corrente, de acordo com o protocolo descrito por               

West et al. (1998). 

                                                 
‡‡ Colgate Máxima Proteção Anticáries, Brasil. 
§§ Oral-B, Gillette do Brasil, Brasil 
*** Merck, EUA 
††† Merck, EUA 



______________________________________________________________________Materiais &amp;amp; Métodos   28 
 

 

3.8. AVALIAÇÃO DE MICRODUREZA 
 

 

A resina composta foi removida de maneira a expor as áreas de referência não 

submetidas aos tratamentos.  

A microdureza dos espécimes foi mensurada após as fases intrabucais (Figura 5A). 

Utilizando-se um microdurômetro‡‡‡

A profundidade de desgaste foi avaliada através de um perfilômetro óptico (Figura 

5B). Uma região central (3 x 1 mm2) envolvendo ambas as áreas, exposta e não expostas 

(referências) ao ambiente bucal, foi escaneada, utilizando resoluções horizontais de 0,01 e 

0,05 mm, nas direções x e y, respectivamente. A profundidade de desgaste foi analisada 

através de um software específico

, três identações foram realizadas em ambas as 

superfícies, expostas e referência, com aplicação de uma carga de 50 g por 15 s. Para 

obtenção da microdureza Knoop (KHN), os dados referentes à largura das identações foram 

transformados, segundo a fórmula: 

 

KHN = P/(d^2 * 14299), onde: 

 

P = carga aplicada durante o teste 

d = largura da diagonal maior da identação 

Para análise estatística, empregou-se a média das três leituras realizadas em cada 

área mensurada, que representou a média de cada grupo experimental para um dado 

voluntário. 

 

 

3.9. ANÁLISE DA PROFUNDIDADE DE DESGASTE 

 

 

§§§

 

 e calculada pela diferença em altura entre as áreas 

experimental e referências.  

 

 

 

 

                                                 
‡‡‡ 2100 HT; Wilson Instruments, EUA 
§§§ Proscan, Scantron, UK 



______________________________________________________________________Materiais &amp;amp; Métodos   29 
 

 

3.10. ANÁLISE ESTATÍSTICA 
 

 

Após checar os efeitos de carry-over e de período (SENN, 2002), e o atendimento às 

pressuposições para Análise de Variância (ANOVA) - homocedasticidade e normalidade, 

empregou-se ANOVA para analisar os dados referentes à profundidade de desgaste e à 

microdureza Knoop. O teste de Tukey foi utilizado, quando indicado, nos casos em que a 

ANOVA demonstrou diferenças significativas. Os cálculos foram realizados através do 

pacote estatístico Statgraphics Centurion XV, em um nível de significância de 5%.  



_______________________________________________________________________________________________________________________Materiais &amp;amp; Métodos   30 
 

 

 
FIGURA 2: A) Dentes bovinos foram seccionados de maneira a separar as porções coronárias e radiculares. B) Fragmentos de esmalte (3 x 3 x 2 

mm) foram obtidos da porção central das coroas dos dentes. C) Os espécimes foram fixados em base de acrílico, e D) planificados e polidos em politriz 

giratória com lixas de Al2O3 (600 e 1200) e pasta de alumina 0,3 µm, sob refrigeração. 



_______________________________________________________________________________________________________________________Materiais &amp;amp; Métodos   31 
 

 

 
FIGURA 3: Após mensuração da A) microdureza Knoop e B) avaliação da superfície em perfilômetro óptico, os fragmentos de esmalte foram 

selecionados. C) Os espécimes foram delimitados, de maneira a obter uma área de referência hígida, e fixados nos dispositivos intrabucais. 



_______________________________________________________________________________________________________________________Materiais &amp;amp; Métodos   32 
 

 

 
FIGURA 4: Seguindo um lead-in de 2 dias, os dispositivos foram instalados. A) Durante a primeira fase, um fragmento foi exposto à solução de HCl, 

por 2 minutos, enquanto o outro espécime não foi submetido a nenhum desafio. B) Os aparelhos foram reposicionados na cavidade bucal, e imediatamente 

após, os voluntários realizaram enxágüe bucal com solução de bicarbonato de sódio ou água deionizada, por 60 segundos. C) Após um wash-out de 2 dias, 

os voluntários iniciaram o segundo período, realizando o enxágüe bucal com a substância alternativa. 



_______________________________________________________________________________________________________________________Materiais &amp;amp; Métodos   33 
 

 

 
FIGURA 5: Ao final dos períodos intrabucais, foram realizadas A) a mensuração da microdureza Knoop e B) a análise da profundidade de desgaste, 

por meio de perfilômetro óptico. 



______________________________________________________________________________Resultados   34 
 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
RREESSUULLTTAADDOOSS  

 



______________________________________________________________________________Resultados   35 
 

 

4 – RESULTADOS 
 
 
4.1. PROFUNDIDADE DE DESGASTE 

 

 

A hipótese nula formulada de que a profundidade de desgaste do esmalte erodido e 

exposto a uma solução de bicarbonato de sódio não diferiria daquela observada para os 

grupos não expostos foi rejeitada. 

As análises de carry-over e de período foram realizadas empregando–se o teste t de 

Student, que revelou que ambos não foram significativos (p = 0,0981 e p = 0,7695, 

respectivamente). 

ANOVA a dois critérios demonstrou efeito significativo da interação entre a condição 

do substrato e o tratamento neutralizante (p = 0,0094).  

Os dados para profundidade de desgaste estão apresentados na Tabela 1. De 

acordo com teste de Tukey, para o esmalte erodido, a exposição à solução de bicarbonato 

de sódio resultou em menor desgaste. Por outro lado, nos casos em que o espécime não foi 

submetido ao desafio erosivo, não houve diferença significativa na profundidade de 

desgaste do esmalte exposto à solução de bicarbonato de sódio ou à água deionizada. 

Independentemente da solução empregada no enxágüe bucal, os espécimes submetidos a 

desafios erosivos apresentaram profundidade de desgaste significativamente superior ao 

grupo não erodido. 

 

 

TABELA 1 – Médias da profundidade de desgaste para cada grupo experimental, 
expressas em µm. 

 

                                  Condição do substrato 
 
Tratamento neutralizante  

Erodido Não erodido 

Bicarbonato de sódio 2,2 Bb 0,0 Aa 

Água deionizada 3,0 Ab 0,3 Aa 

* Letras diferentes implicam em diferenças estatísticas. 
** Letras maiúsculas indicam comparação dentro de uma mesma coluna, e letras minúsculas, dentro de 

uma mesma linha.  
 



______________________________________________________________________________Resultados   36 
 

 

4.2. MICRODUREZA KNOOP 
 

 

Os dados confirmam a hipótese nula de que a microdureza não seria afetada pelo 

tratamento neutralizante aplicado após o episódio erosivo.  

O teste t de Student indicou ausência de efeitos significativos de carry-over              

(p = 0,3792) e de período (p = 0,1635). 

As médias de microdureza para os diferentes grupos experimentais estão 

apresentadas na Tabela 2.  

 
 
 
 
TABELA 2 – Médias de microdureza Knoop (desvio padrão) para cada grupo 

experimental, nas áreas expostas ou não (referência) ao meio bucal. 

                                  Condição do substrato 

 
Tratamento neutralizante  

Erodido  Não erodido 

Referência Exposta  Referência Exposta 

Bicarbonato de sódio 316 (57,2) 124 (43,9)  324 (41,8) 305 (52,4) 

Água deionizada 332 (47,4) 108 (23,0)  307 (39,2) 291 (33,6) 

 

 
 

ANOVA a dois critérios revelou que nem a interação entre os fatores em estudo e 

nem o fator Tratamento neutralizante foram significativos (p = 0,9706 e p = 0,1801, 

respectivamente). Foi demonstrado efeito significativo para o fator Condição do substrato   

(p &amp;lt;0,0001). Independente do tratamento neutralizante, o esmalte erodido apresentou 

valores de microdureza significativamente menores do que o substrato hígido (Gráfico 1). 

 

 



______________________________________________________________________________Resultados   37 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
GRÁFICO 1 – Médias de microdureza superficial para os grupos  

experimentais erodidos e não erodidos. 
 

 

 

 

 

0

50

100

150

200

250

300

Erodido

Não Erodido



______________________________________________________________________________Discussão   38 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
DDIISSCCUUSSSSÃÃOO  

 



______________________________________________________________________________Discussão   39 
 

 

5 – DISCUSSÃO 
 

 

O delineamento e a condução do presente estudo basearam-se na suposição de que 

alguma estratégia para promover limpeza e refrescância da cavidade bucal regularmente é 

adotada posteriormente ao contato dos tecidos bucais com o conteúdo gástrico decorrente 

de vômitos ou de refluxo gastroesofágico. Concomitantemente a esse enfoque, na 

dependência da medida empregada, tais condutas poderiam também minimizar os danos 

aos tecidos dentais resultantes do desafio ácido. Considerando o efeito da escovação na 

maximização dos danos às superfícies dentais erodidas (DAVIS; WINTER, 1980; 

EISENBURGER; SHELLIS; ADDY, 2003), medidas simples, acessíveis e auto-aplicáveis 

como o enxágüe bucal com solução de bicarbonato de sódio poderia ser uma alternativa 

(AMAECHI; HIGHAM, 2005; LUSSI; HELLWIG, 2006; LUSSI et al., 2006; SERRA; 

MESSIAS; TURSSI, 2009; LAZARCHIK; FRAZIER, 2009).  

A indicação do bicarbonato de sódio fundamenta-se no seu potencial de 

tamponamento dos ácidos presentes na cavidade bucal (CURY et al., 2001). Estudos que 

avaliaram o efeito benéfico do bicarbonato de sódio em solução no controle das lesões de 

cárie (TANAKA; IJIMA, 2001) e de erosão (MESSIAS et al., 2008) empregaram 

metodologias in vitro. Contudo, estudos in situ permitem uma condição mais próxima àquela 

encontrada clinicamente, já que são conduzidos, pelo menos em parte, no ambiente bucal 

com todas as variações biológicas, como saliva (ZERO, 1995), temperatura, enzimas e 

microrganismos. No modelo intrabucal adotado no presente experimento, a ação da saliva 

pode ter contribuído para os resultados encontrados. Especula-se que a solução de 

bicarbonato de sódio pode ter atuado sinergicamente com o fluido bucal, potencializando o 

efeito da saliva na neutralização do ácido clorídrico.  

O protocolo de indução das lesões de erosão empregado neste estudo – duas 

exposições diárias a uma solução 0,01 M de HCl com pH 2,0 – foi proposto por Hove et al. 

(2008). A escolha por tal modelo justifica-se, inicialmente, pelo fato de que duas simulações 

diárias de desafios erosivos parecem adequadas ao propósito do trabalho, visto que 

designam uma condição severa, com risco elevado para a formação e progressão das 

lesões de erosão (GANDARA; TRUELOVE, 1999). Adicionalmente, embora o ácido gástrico 

puro apresente pH entre 0,9 e 1,5 (HOVE et al., 2006), o pH na cavidade bucal após a 

êmese raramente ou nunca é menor que 1,5, devido ao tamponamento do conteúdo 

promovido no esôfago e diluição proporcionado por bebidas e alimentos (HOVE et al.,2006). 

Sendo assim, o emprego de uma solução de ácido clorídrico com concentração 0,01 M e pH 

ao redor de 2,0 aproxima-se de uma possível condição real, tornando a situação 

clinicamente relevante (HOVE et al., 2006). 



______________________________________________________________________________Discussão   40 
 

 

A exposição do espécime ao agente erosivo fora da cavidade bucal justifica-se pela 

inviabilidade de deglutição do ácido clorídrico, de maneira a evitar danos aos tecidos 

biológicos dos voluntários. Entretanto, ao se realizar o desafio ácido em ambienta extra-oral, 

o processo de desmineralização apresenta-se mais agressivo (WEST et al., 1998), já que, 

exceto pela presença da película adquirida, a capacidade protetora da saliva encontra-se 

comprometida pela ausência do fluxo salivar durante a exposição (HARA et al., 2003). Por 

outro lado, o episódio erosivo realizado ex-vivo viabiliza a condução de experimentos que 

empregam soluções de ácido puro como agentes erosivos, como o HCl por exemplo. Em 

adição, o contato com o ácido realizado fora do ambiente bucal possibilita expor somente 

um espécime à substância desmineralizante, sem o risco de contaminar o fragmento não 

tratado, conduta adotada neste estudo com o intuito de validar o modelo usado na indução 

das lesões. A ratificação do protocolo experimental evidencia-se pelo maior desgaste 

observado nas áreas erodidas em comparação aos espécimes não expostos aos episódios 

ácidos e dos valores de microdureza significativamente menores para o grupo submetido à 

erosão.  

Perfilometria e microdureza são métodos viáveis para quantificar as alterações dos 

tecidos dentais submetidos a desafios erosivos (BARBOUR; REES, 2004; ATTIN, 2006). 

Enquanto que através da análise perfilométrica é possível detectar perdas teciduais em 

diferentes graus, a avaliação de microdureza é sensível na determinação de lesões de 

erosão em estágios precoces (ATTIN, 2006). Nesse sentido, um aspecto importante a ser 

considerado é a intensidade do desafio erosivo que, neste estudo, resultou em danos às 

superfícies de esmalte detectáveis por ambas as variáveis de resposta. Tais métodos de 

avaliação necessitam de superfícies lisas e planas (ATTIN, 2006), viabilizadas pelo 

procedimento de polimento, que remove a camada aprismática de esmalte, reduz a 

resistência ácida (MEURMAN; FRANK, 1991) e torna o tecido mais susceptível à erosão 

(GANSS; KLIMEK; SCHWARZ, 2000) e afasta-se da condição real. Estudos 

complementares poderiam ser desenvolvidos para verificar o efeito do bicarbonato de sódio 

no desgaste erosivo utilizando métodos de avaliação que possibilitem o emprego de 

superfícies nativas de esmalte.  

Os resultados do presente estudo demonstraram uma redução da perda irreversível, 

ou profundidade de desgaste, do esmalte dental erodido e exposto à solução de bicarbonato 

de sódio. Foi verificado também ausência de alteração do conteúdo mineral entre os 

espécimes expostos à substância alcalina ou à água. Diante dos achados, o enxágüe bucal 

com solução de bicarbonato de sódio posteriormente ao desafio erosivo parece limitar a 

perda permanente de tecido devido ao provável tamponamento do ácido residual, reduzindo 

o tempo de contato do agente com a estrutura dental, minimizando o dano. A partir desses 

achados, sugere-se que o efeito do bicarbonato do sódio no controle da erosão dental seja



______________________________________________________________________________Discussão   41 
 

 

decorrente da neutralização dos ácidos e não da influência no processo de remineralização 

do esmalte desmineralizado.  

Contrariamente aos achados deste trabalho, o estudo in vitro (MESSIAS et al., 2008) 

que investigou o papel da solução de bicarbonato de sódio no processo erosivo, demonstrou 

ausência de efeito da substância alcalina no controle da erosão no esmalte. As diferenças 

entre os resultados dos estudos poderiam ser explicadas por aspectos como a 

agressividade da desmineralização executada no modelo in vitro, a realização de um 

enxágüe com água dos espécimes expostos ao ácido previamente à imersão na solução da 

substância alcalina, e a ausência da saliva com sua capacidade neutralizante durante a 

exposição à solução de bicarbonato de sódio. 

Verificou-se que, embora a solução de bicarbonato de sódio tenha sido capaz de 

minimizar o desgaste erosivo no esmalte, a substância alcalina não promoveu o controle 

total da formação das lesões de erosão causadas pelo ácido clorídrico. Tal afirmação 

fundamenta-se no fato de que os espécimes erodidos e expostos à solução de bicarbonato 

de sódio, mesmo que estatisticamente menor que o esmalte tratado com água deionizada, 

também apresentou certo grau de desgaste. De fato, a melhor estratégia preventiva para a 

erosão dental é remover o agente etiológico (IMFELD, 1996b). O uso de substâncias 

neutralizantes seria uma alternativa para evitar a progressão dos danos e poderia ser 

associado a outras estratégias, como aumento da remineralização, incremento das defesas 

salivares, uso de dispositivos protetores e diminuição dos fatores de desgaste associados 

(SERRA; MESSIAS; TURSSI, 2009), para melhorar o efeito benéfico.  

Mesmo que o desafio ácido realizado em ambiente extra-oral, como o protocolo 

adotado neste estudo, seja mais severo do que aquele proporcionado no interior da 

cavidade bucal (WEST et al., 1998), devido à ausência das influências salivares, o 

bicarbonato de sódio foi capaz de limitar a perda de tecido dental. Sendo assim, especula-se 

que, em condições reais, tal benefício também poderia ser encontrado. Todavia, estudos 

clínicos são necessários para fundamentar conclusões definitivas.  

Em termos práticos, a simples conduta de enxaguar a cavidade bucal após o contato 

com o conteúdo gástrico, independente da substância utilizada, poderia promover algum 

efeito no controle das lesões erosivas. Esta medida contribuiria com a saliva na função de 

limpeza e remoção do ácido da cavidade bucal. Entretanto, a partir dos resultados desta 

investigação, sugere-se que a substância com propriedade neutralizante apresenta 

benefício adicional do que o proporcionado pela água.  

O enxágüe bucal com bicarbonato de sódio é uma estratégia instantânea para prevenir 

e controlar a erosão dental, através do tamponamento do ácido imediatamente após o 



______________________________________________________________________________Discussão   42 
 

 

episódio erosivo. O bicarbonato de sódio não apresenta efeito residual, decorrente de sua 

alta solubilidade (IGNÁCIO; PERES; CURY, 1999), e pode ser rapidamente eliminado da 

cavidade bucal (NEWBRUM, 1997), antes mesmo de desempenhar a função de 

neutralização. Dessa forma, não se espera que a substância apresente influência contra um 

desafio ácido posterior. Sendo assim, clinicamente, recomenda-se que o enxágüe com 

bicarbonato de sódio seja realizado logo em seguida ao vômito, regurgitação ou refluxo 

gastroesofágico.  

 



______________________________________________________________________________Conclusão    43 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CCOONNCCLLUUSSÃÃOO  
 



______________________________________________________________________________Conclusão    44 
 

 

6 – CONCLUSÃO 
 
 

Nas condições em que este estudo foi conduzido, concluiu-se que: 

 

? O enxágüe bucal com solução de bicarbonato de sódio foi capaz de controlar a 

progressão de lesões de erosão em esmalte submetido à simulação de episódios erosivos 

endógenos.  

 

 

 



_____________________________________________________________________________Referências    45 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 

RREEFFEERRÊÊNNCCIIAASS  
 



_____________________________________________________________________________Referências    46 
 

 

REFERÊNCIAS****

BARBOUR, M.E.; REES, J.S. 

 
 
 

ADDY, M.; SHELLIS, R.P. Interaction between attrition, abrasion and erosion in tooth wear. 
Monographs in Oral Science, v. 20, p. 17:31, 2006. 
 
 
AMAECHI, B.T.; HIGHAM, S.M. Dental erosion: possible approaches to prevention and 
control. Journal of Dentistry, v. 33, n. 3, p. 243-252, 2005. 
 
 
AMAECHI, B.T.; HIGHAM, S.M. Eroded enamel lesion remineralization by saliva as a 
possible factor in the site-specificity of human dental erosion. Archives of Oral Biology, v. 
46, n. 8, p. 697-703, 2001a. 
 
 
AMAECHI, B.T.; HIGHAM, S.M. In vitro remineralization of eroded enamel lesions by saliva. 
Journal of Dentistry, v. 29, n. 5, p. 371-376, 2001b. 
 
 
ATTIN, T. Methods for assessment of dental erosion. Monographs in Oral Science, v. 20, 
p. 152-172, 2006. 
 
 
ATTIN, T.; KNÖFEL, S.; BUCHALLA, W.; TÜTÜNCÜ, R. In situ evaluation of different 
remineralization periods to decrease brushing abrasion of demineralized enamel. Caries 
Research, v. 35, n. 3, p. 216-222, 2001. 
 
 
ATTIN, T.; SIEGEL. S.; BUCHALLA, W.; LENNON, A.M.; HANNIG, C.; BECKER, K. 
Brushing abrasion of softened and remineralised dentin: an in situ study. Caries Research, 
v. 38, n. 1, p. 62-66, 2004. 
 
 

The laboratory assessment of enamel erosion: a review. 
Journal of Dentistry, v. 32, n. 8, p. 591-602, 2004. 
 
 
BARTLETT, D. Intrinsic causes of erosion. Monographs in Oral Science, v. 20, p. 119-139, 
2006. 
 
 
BARTLETT, D.W.; COWARD, P.Y. Comparison of the erosive potential of gastric juice and a 
carbonated drink in vitro. Journal of Oral Rehabilitation, v. 28, n. 11, p. 1045-1047, 2001. 
 
 
BISHOP, K.; KELLEHER, M.; BRIGGS, P.; JOSHI, R. Wear now? An update on the etiology 
of tooth wear. Quintessence International, v. 28, n. 5, p. 305-313, 1997. 
 

                                                 
**** De acordo com as normas da Associação Brasileira de Normas Técnicas. NBR 6023. 

http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15476953?itool=EntrezSystem2.PEntrez.Pubmed.Pubmed_ResultsPanel.Pubmed_RVDocSum&amp;amp;ordinalpos=10?


_____________________________________________________________________________Referências    47 
 

 

CORDÁS, T.A. Transtornos alimentares: classificação e diagnóstico. Revista de Psiquiatria 
Clínica, v. 31, n. 4, p. 154-157, 2004. 
 
 
CURY, J.A.; HASHIZUME, L.N.; DEL BEL CURY, A.A.; TABCHOURY, C.P.M. Effect of 
dentifrice containing fluoride and/or baking soda on enamel 
demineralization/remineralization: an in situ study. Caries Research, v. 35, n. 2, p. 106-110, 
2001. 
 
 
CURY, J.A.; TENUTA, L.M.A.; RIBEIRO, C.C.C.; PAES-LEME, A.F. The importance of 
fluoride dentifrices to the current dental caries prevalence in Brazil. Brazilian Dental 
Journal, v. 15, n. 3, p. 167-174, 2004. 
 
 
DAVIS, W.B.; WINTER, P.J. The effect of abrasion on enamel and dentine after exposure to 
dietary acid. British Dental Journal, v. 148, n. 11-12, p. 253–256, 1980. 
 
 
DYNESEN, A.W.; BARDOW, A.; PETERSSON, B.; NIELSEN, L.R.; NAUNTOFTE, B. 
Salivary changes and dental erosion in bulimia nervosa. Oral Surgery, Oral Medicine, Oral 
Pathology, Oral Radiology &amp;amp; Endodontics, v. 106, n. 5, p. 696-707, 2008. 
 
 
EISENBURGER, M.; SHELLIS, R.P.; ADDY, M. Comparative study of wear of enamel 
induced by alternating and simultaneous combinations of abrasion and erosion in vitro. 
Caries Research, v. 37, n. 6, p. 450-455, 2003. 
 
 
GANDARA, B.K.; TRUELOVE, E.L. Diagnosis and management of dental erosion. The 
Journal of Contemporary Dental Practice, v. 1, n. 1, p. 16-23, 1999. 
 
 
GANSS, C. Definition of erosion and links to tooth wear. Monographs in Oral Science, v. 
20, p. 9-16, 2006. 
 
 
GANSS, C.; KLIMEK, J.; SCHWARZ, N. A comparative profilometric in vitro study of the 
susceptibility of polished and natural human enamel and dentine surfaces to erosive 
demineralization. Archives of Oral Biology, v. 45, n. 10, p. 897-902, 2000. 
 
 
GREGORY-HEAD, B.L.; CURTIS, D.A.; KIM, L.; CELLO, J. Evaluation of dental erosion in 
patients with gastroesophageal reflux disease. Journal of Prosthetic Dentistry, v. 83, n. 6, 
p. 675-680, 2000.  
 
 
HALL, A.F.; BUCHANAN, C.A.; MILLETT, D.T.; CREANOR, S.L.; STRANG, R.; FOYE, R.H. 
The effect of saliva on enamel and dentine erosion. Journal of Dentistry, v. 27, n. 5, p. 333-
339, 1999. 
 
HARA, A.T.; LUSSI, A.; ZERO, D.T. Biological factors. Monographs in Oral Science, v. 20, 
p. 88-99, 2006. 
 

http://www.ncbi.nlm.nih.gov/sites/entrez?Db=pubmed&amp;amp;Cmd=Search&amp;amp;Term=%22Eisenburger%20M%22%5BAuthor%5D&amp;amp;itool=EntrezSystem2.PEntrez.Pubmed.Pubmed_ResultsPanel.Pubmed_DiscoveryPanel.Pubmed_RVAbstractPlus?
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/sites/entrez?Db=pubmed&amp;amp;Cmd=Search&amp;amp;Term=%22Shellis%20RP%22%5BAuthor%5D&amp;amp;itool=EntrezSystem2.PEntrez.Pubmed.Pubmed_ResultsPanel.Pubmed_DiscoveryPanel.Pubmed_RVAbstractPlus?
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/sites/entrez?Db=pubmed&amp;amp;Cmd=Search&amp;amp;Term=%22Addy%20M%22%5BAuthor%5D&amp;amp;itool=EntrezSystem2.PEntrez.Pubmed.Pubmed_ResultsPanel.Pubmed_DiscoveryPanel.Pubmed_RVAbstractPlus?
javascript:AL_get(this,%20'jour',%20'Caries%20Res.');?


_____________________________________________________________________________Referências    48 
 

 

HARA, A.T.; PURQUÉRIO, B.M.; SERRA, M.C. Estudo das lesões cervicais não-cariosas: 
aspectos biotribológicos. Revista da Pós Graduação – USP, v. 12, n. 1, p. 141-148, 2005. 
 
 
HARA, A.T.; TURSSI, C.P.; TEIXEIRA, E.C.N.; SERRA, M.C.; CURY, J.A. Abrasive wear on 
eroded root dentine after different periods of exposure to saliva in situ. European Journal of 
Oral Sciences, v. 111, n. 5, p. 423-427, 2003. 
 
 
HOVE, L.; HOLME, B.; ØGAARD, B.; WILLUMSEN, T.; TVEIT, A.B. The protective effect of 
TiF4, SnF2 and NaF on erosion of enamel by hydrochloric acid in vitro measured by white 
light interferometry. Caries Research, v. 40, n. 5, p. 440-443, 2006. 
 
 
HOVE, L.H.; HOLME, B.; YOUNG, A.; TVEIT, A.B. The protective effect of TiF4, SnF2 and 
NaF against erosion-like lesions in situ. Caries Research, v. 42, n. 1, p. 68-72, 2008. 
 
 
HUNTER, K.D.; WILSON, W.S. The effects of antidepressant drugs on salivary flow and 
content of sodium and potassium ions in human parotid saliva. Archives of Oral Biology, v. 
40, n. 11, p. 983-989, 1995. 
 
 
IGNÁCIO, R.F.; PERES, P.E.C.; CURY, J.A. Efeito de um dentifrício fluoretado contendo 
bicarbonato de sódio na contagem de estreptococos do grupo mutans, acidogenicidade e 
composição da placa dental. Revista de Odontologia da Universidade de São Paulo, v. 
13, n. 1, p. 43-49, 1999. 
 
 
IMFELD, T. Dental erosion. Definition, classification and links. European Journal of Oral 
Sciences, v. 104, n. 2, p. 151-155, 1996a. 
 
 
IMFELD, T. Prevention of progression of dental erosion by professional and individual 
prophylactic measures. European Journal of Oral Sciences, v. 104, n. 2, p. 215-220, 
1996b. 
 
 
KELLEHER, M.; BISHOP, K. Tooth surface loss: an overview. British Dental Journal, v. 
186, n. 2, p. 61-66, 1999. 
 
 
LAZARCHIK, D.A.; FRAZIER, K.B. Dental erosion and acid reflux disease: an overview. 
General Dentistry, v. 57, n. 2, p. 151-156, 2009. 
LUSSI, A. Erosive tooth wear – A multifactorial condition of growing concern and increasing 
knowledge. Monographs in Oral Science, v. 20, p. 1-8, 2006. 
 
 
LUSSI, A.; JAEGGI, T. Occupation and sports. Monographs in Oral Science, v. 20, p. 106-
111, 2006. 
 
 
LUSSI, A.; HELLWIG, E. Risk assessment and preventive measures. Monographs in Oral 
Science, v. 20, p. 190-199, 2006. 

http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/8804882?itool=EntrezSystem2.PEntrez.Pubmed.Pubmed_ResultsPanel.Pubmed_RVDocSum&amp;amp;ordinalpos=4?
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19552365?itool=EntrezSystem2.PEntrez.Pubmed.Pubmed_ResultsPanel.Pubmed_RVDocSum&amp;amp;ordinalpos=25?


_____________________________________________________________________________Referências    49 
 

 

LUSSI, A.; HELLWIG, E.; ZERO, D.; JAEGGI, T. Erosive tooth wear: Diagnosis, risk factors 
and prevention. American Journal of Dentistry, v. 19, n. 6, p. 319-325, 2006. 
 
 
MEURMAN, J.H.; FRANK, R.M. Progression and surface ultrastructure of in vitro caused 
erosive lesions in human and bovine enamel. Caries Research, v. 25, n. 2, p. 81-87, 1991. 
 
 
MESSIAS, D.C.; MARTINS, M.E.; SERRA, M.C.; TURSSI, C.P. Feasibility of using sodium 
bicarbonate solution as a damage-limiting strategy for erosion lesions. Oral Heath &amp;amp; 
Preventive Dentistry, v. 6, n. 2, p. 155-158, 2008. 
 
 
MOAZZEZ, R.; BARTLETT, D.; ANGGIANSAH, A. Dental erosion, gastro-oesophageal reflux 
disease and saliva: how are they related? Journal of Dentistry, v. 32, n. 6, p. 489-494, 
2004. 
 
 
NEWBRUM, E. The use of sodium bicarbonate in oral hygiene products and practice. 
Compendium of Continuing Education in Dentistry, v. 18, n. 21, p. S2-S7, 1997. 
 
 
NUNN, J.H. Prevalence of dental erosion and the implications for oral health. Journal of 
Oral Science, v. 104, n. 2, p. 156-161, 1996. 
 
 
ORR, W.C.; HEADING, R.; JOHNSON, L.F.; KRYGER, M. Review article: sleep and its 
relationship to gastro-oesophageal reflux. Alimentary Pharmacology &amp;amp; Therapeutics, v. 
20, p. 39–46, 2004. Supplement 9. 
 
 
PASZYNSKA, E.; JURGA-KROKOWICZ, J.; SHAW, H. The use of parotid gland activity 
analysis in patients with gastro-esophageal reflux disease (GERD) and bulimia nervosa. 
Advances in Medical Sciences, v. 51, p. 208-213, 2006. 
 
 
RYTÖMAA, I.; JÄRVINEN, V.; KANERVA, R.; HEINONEN, O.P. Bulimia and tooth erosion. 
Acta Odontologica Scandinavica, v. 56, n. 1, p. 36-40, 1998. 
 
 
SCHEUTZEL, P. Etiology of dental erosion – intrinsic factors. European Journal of Oral 
Sciences, v. 104, n. 2, p. 178-190, 1996. 
 
 
SENN, S. Cross-over trials in clinical research. Chichester: Wiley, 2002. 368p. 
 
 
SERRA, M.C.; MESSIAS, D.C.F.; TURSSI, C.P. Control of erosive tooth wear: possibilities 
and rationale. Brazilian Oral Research, v. 23, p. S49-S55, 2009. 
 
 
TANAKA, K.; IJIMA, Y. Acid resistance of human enamel in vitro after bicarbonate 
application during remineralization. Journal of Dentistry, v. 29, n. 6, p. 421-426, 2001. 
 

http://www.wiley.com/bw/journal.asp?ref=0269-2813?
http://www.wiley.com/bw/journal.asp?ref=0269-2813?
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17357311?itool=EntrezSystem2.PEntrez.Pubmed.Pubmed_ResultsPanel.Pubmed_RVDocSum&amp;amp;ordinalpos=1?
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17357311?itool=EntrezSystem2.PEntrez.Pubmed.Pubmed_ResultsPanel.Pubmed_RVDocSum&amp;amp;ordinalpos=1?
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/17357311?itool=EntrezSystem2.PEntrez.Pubmed.Pubmed_ResultsPanel.Pubmed_RVDocSum&amp;amp;ordinalpos=1?


_____________________________________________________________________________Referências    50 
 

 

TEN CATE, J.M.; IMFELD, T. Dental erosion, summary. European Journal of Oral 
Sciences, v. 104, n. 2. p. 241-244, 1996. 
 
 
TORO, M.J.; LUKANTSOVA, L.L.; WILLIAMSON, M.; HINESLEY, R.; ECKERT, G.J. In vitro 
fluoride dose-response study of sterilized enamel lesions. Caries Research, v. 34, n. 3, p. 
246-253, 2000.  
 
 
WALSH, L.J. Preventive dentistry for the general dental practitioner. Australian Dental 
Journal, v. 45, n. 3, p. 76-82, 2000. 
 
 
WEST, N.X.; MAXWELL, A.; HUGHES, J.A.; PARKER, D.M.; NEWCOMBE, R.G.; ADDY, M. 
A method to measure clinical erosion: the effect of orange juice consumption on erosion of 
enamel. Journal of Dentistry, v. 26, n. 4, p. 329-335, 1998. 
 
 
WIEGAND, A.; ATTIN, T. Occupational dental erosion from exposure to acids: a review. 
Occupational Medicine, v. 57, n. 3, p. 169-176, 2007. 
 
 
ZERO, D.T. Etiology of dental erosion--extrinsic factors. European Journal of Oral 
Sciences, v. 104, n. 2, p. 162-177, 1996. 
 
 
ZERO, D.T. In situ caries models. Advances in Dental Research, v. 9, n. 3, p. 214-230, 
1995. 
 
 
ZERO, D.T.; LUSSI, A. Etiology of enamel erosions: intrinsic and extrinsic factors. In: ADDY, 
M.; EMBERY, G.; EDGAR, W.M.; OCHARDSON, R. (Eds). Tooth wear and sensitivity. 
United Kingdon: Martin Dunitz, 2000, cap. 11, p. 121-140. 
 
 

 

http://www.ncbi.nlm.nih.gov/sites/entrez?Db=pubmed&amp;amp;Cmd=ShowDetailView&amp;amp;TermToSearch=17307767&amp;amp;ordinalpos=25&amp;amp;itool=EntrezSystem2.PEntrez.Pubmed.Pubmed_ResultsPanel.Pubmed_RVDocSum?
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/8804884?itool=EntrezSystem2.PEntrez.Pubmed.Pubmed_ResultsPanel.Pubmed_RVDocSum&amp;amp;ordinalpos=1?


________________________________________________________________________________Anexos    51 
 

 

 
 
 
 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 

 

AANNEEXXOOSS  
 



________________________________________________________________________________Anexos    52 
 

 

ANEXO A – COMPROVANTE DE APROVAÇÃO PELO COMITÊ DE ÉTICA 



________________________________________________________________________________Anexos    53 
 

 

ANEXO B – TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO  
 
 

Por este instrumento particular declaro, para efeitos éticos e legais, que eu 

(nome)_________________________________________________________________, 

(nacionalidade) ________________________, (profissão)_______________________, 

portador(a) do R.G. nº __________________, C.P.F. nº ________________________, 

residente e domiciliado(a) à Rua __________________________________________, na 

cidade de ___________________________, aceito o convite para participar da pesquisa e 

concordo com absoluta consciência com os procedimentos a que vou me submeter para a 

realização do experimento “Estudo in situ do efeito protetor de uma solução de bicarbonato 

de sódio no esmalte dental após simulação de desafios erosivos endógenos”, a ser 

conduzido sob responsabilidade de Danielle C. Furtado Messias, Cecilia Pedroso Turssi e 

Mônica Campos Serra, nos termos abaixo relacionados: 
Objetivo: Avaliar, através de um modelo experimental in situ, o efeito neutralizante de uma solução de 

bicarbonato de sódio em esmalte dental submetidos a desafios erosivos. 

Justificativa: Embora a solução de bicarbonato de sódio seja indicada como medida de prevenção e 

controle de lesões de erosão endógena, não existem estudos que comprovem este efeito. 

Procedimento da fase experimental

Riscos e benefícios: Um leve desconforto poderá ser observado em conseqüência ao uso do 

dispositivo intrabucal. Sendo o desafio erosivo realizado extra-oralmente, os dentes naturais estarão 

livres de quaisquer riscos de formação de lesões de erosão. Para prevenção de infecção cruzada, os 

fragmentos serão esterilizados, e toda a indumentária básica (avental, máscara, óculos protetores e 

luvas) e instrumentais estéreis serão utilizados para manuseio dos fragmentos e aparelhos. Os 

voluntários não obterão um benefício direto com o experimento.  

: Será feita a moldagem das arcadas dentais para a confecção de 

dispositivos intrabucais palatinos, em resina acrílica. Antes da instalação do dispositivo, serão 

fornecidos ao voluntário, escovas dentais e dentifrícios fluoretados (padronizados), que deverão ser 

utilizados por todo o período da pesquisa. O estudo consistirá de 2 fases de 5 dias, em que o 

voluntário utilizará o aparelho das 8:00 as 17:00, exceto durante as refeições e higiene oral. Durantes 

os 5 dias, o voluntário realizará enxágüe bucal com solução de bicarbonato de sódio ou água 

deionizada enquanto utilizar o dispositivo intrabucal contendo fragmentos esterilizados de esmalte 

dental que serão expostos ou não fora da boca a uma solução ácida. Na outra fase, o enxágüe será 

com a solução alternativa. Ao final de cada etapa, os fragmentos serão removidos dos dispositivos 

para avaliação da profundidade de desgaste e microdureza. 

Forma de acompanhamento e assistência: Os pesquisadores envolvidos estarão à disposição dos 

voluntários para ajustes no aparelho intrabucal a fim de minimizar qualquer desconforto. 



________________________________________________________________________________Anexos    54 
 

 

Garantia de esclarecimentos: O voluntário tem garantia de que receberá respostas a qualquer 

pergunta ou esclarecimento de qualquer dúvida quanto aos procedimentos, riscos, benefícios e 

outros assuntos relacionados com a pesquisa.  

Retirada do consentimento: O voluntário tem a liberdade de retirar seu consentimento a qualquer 

momento e deixar de participar do estudo sem prejuízo de ordem pessoal-profissional com os 

responsáveis pela pesquisa. 

Garantia de sigilo: Os pesquisadores asseguram a privacidade dos sujeitos quanto aos dados 

confidenciais envolvidos na pesquisa. 

1- Declaro que recebi todas as informações sobre minha participação neste experimento, 

possuindo plena liberdade para me abster em participar da referida pesquisa, em 

qualquer momento, sem prejuízo financeiro, hierárquico ou de qualquer natureza; 

2- Declaro que fui amplamente informado por um profissional que não está envolvido na 

pesquisa, sobre os possíveis benefícios e riscos, aos quais me submeterei durante este 

experimento, tomando conhecimento de que o meu consentimento não exime a 

responsabilidade do profissional que está executando a pesquisa; 

3- Declaro, também, ter conhecimento de que todas estas normas estão de acordo com o 

artigo 35, capítulo XIX do Código de Ética Profissional Odontológica. 

 

Por estar de pleno acordo com o teor do presente termo, assino abaixo o mesmo. 

 

Ribeirão Preto, ___ de ___________ de 200__. 

 

     

Assinatura do voluntário  Patrícia Marchi  
Profissional que executou o 
esclarecimento ao voluntário 

 
   

Danielle C. F. Messias  
Pesquisadora responsável 

 Profa. Dra. Mônica C. Serra  
Orientadora 

 

 

Cecilia Pedroso Turssi 
Co-Orientadora 

 

Contato pelo telefone: (0xx16) 3602-4068 (Laboratório de Dentística – FORP/USP) 



_____________________________________________________________________________Anexos    55 
 

 

ANEXO C – INSTRUÇÕES AOS VOLUNTÁRIOS 
 
 

1. O estudo será dividido em duas etapas de cinco dias cada, com um intervalo de dois dias 
entre as mesmas, de acordo com o cronograma abaixo: 

a) 1a etapa: durante a qual fragmentos de esmalte bovino serão expostos a uma das 
soluções para enxágüe bucal: bicarbonato de sódio ou água deionizada 

b) 2a etapa: em que os fragmentos serão expostos à solução não utilizada no período 
anterior 

2. Durante todo o experimento utilize somente a escova dental e dentifrício fornecidos pelos 
pesquisadores. Os procedimentos de higiene bucal habituais deverão ser mantidos, 
suspendendo-se, porém, o uso de quaisquer soluções para bochecho. 

3. O dispositivo intrabucal deverá ser utilizado durante todo o período entre 8:00 e 17:00 horas. 

4. Nas refeições e procedimentos de higiene bucal o dispositivo deverá ser removido e mantido 
em umidade relativa em recipiente apropriado. 

5. A exposição dos fragmentos dentais ao desafio erosivo, bem como o enxágüe bucal com as 
soluções em estudo serão monitorados pelos pesquisadores. 

6. O dispositivo intrabucal deverá ser higienizado escovando-se apenas a porção que fica em 
contato com o palato, com escova e dentifrício fornecidos. 

7. Finalizada a primeira fase experimental, continuar utilizando o dentifrício fornecido pelo 
período correspondente aos dois dias que antecedem o início da segunda etapa da pesquisa. 

8. As mesmas recomendações constantes nos itens 2 a 6 deverão ser observadas na segunda 
fase do estudo. 

9. Qualquer desconforto decorrente da utilização do aparelho deverá ser imediatamente 
comunicado aos pesquisadores, para que o problema seja solucionado. 

10. Sua colaboração é essencial para que esta pesquisa transcorra satisfatoriamente. 

11. Comparecer ao laboratório de Dentística da FORP-USP nas seguintes datas e horários: 
 

Data:  às:    (instalação do dispositivo) 

Data:  às:  e às:  horas (erosão e enxágüe assistidos) 

Data:  às:  e às:  horas (erosão e enxágüe assistidos) 

Data  às:  e às:  horas (erosão e enxágüe assistidos) 

Data:  às:  e às:  horas (erosão e enxágüe assistidos) 

Data:  às:  e às:  horas (erosão e enxágüe assistidos) 

Data:  às:    (reinstalação do dispositivo) 

Data:  às:  e às:  horas (erosão e enxágüe assistidos) 

Data:  às:  e às:  horas (erosão e enxágüe assistidos) 

Data:  às:  e  às:  horas (erosão e enxágüe assistidos) 

Data:  às:  e às:  horas (erosão e enxágüe assistidos) 

Data:  às:  e às:  horas (erosão e enxágüe assistidos) 

Obs: É de extrema importância que as instruções, datas e horários acima estabelecidos 
sejam rigorosamente respeitados. Contamos com a sua colaboração! 



________________________________________________________________________________Anexos    56 
 

 

ANEXO D – FICHA DO VOLUNTÁRIO 
 

 

Nome:________________________________________________________________ 

 

Data de nascimento:___/___/___  Idade:____________ 

 

Endereço(s): 

Em Ribeirão Preto: ____________________________________________________ 

___________________________________________________________________ 

Na cidade de origem: __________________________________________________ 

___________________________________________________________________ 

 

Telefone(s): 

Em Ribeirão Preto: ______________________________ 

Na cidade de origem: _____________________________ 

 

Apresenta atividade de cárie?    (     ) Sim (     ) Não 

Apresenta exposições radiculares?     (     ) Sim (     ) Não 

Apresenta doença periodontal?     (     ) Sim (     ) Não 

Fuma?        (     ) Sim (     ) Não 

Bebe?         (     ) Sim (     ) Não 

Está sob tratamento médico?     (     ) Sim (     ) Não 

Ingerindo medicamentos?      (     ) Sim (     ) Não 

Respirador bucal?       (     ) Sim (     ) Não 

Utiliza substâncias para bochecho?     (     ) Sim (     ) Não 

Fluxo salivar:       ___________________ 

 

Obs:______________________________________________________________________
__________________________________________________________________________
__________________________________________________________________________ 


	3.3. Confecção dos dispositivos intrabucais
	As arcadas superior e inferior de cada voluntário foram moldadas com hidrocolóide irreversível para a obtenção dos respectivos modelos de trabalho. Os dispositivos foram confeccionados em resina acrílica autopolimerizável, constituídos de uma placa pa...
	3.4. Obtenção dos fragmentos de esmalte
	Riscos e benefícios: Um leve desconforto poderá ser observado em conseqüência ao uso do dispositivo intrabucal. Sendo o desafio erosivo realizado extra-oralmente, os dentes naturais estarão livres de quaisquer riscos de formação de lesões de erosão. P...
	ANEXO D – Ficha do Voluntário


</field>
	</doc>
</add>