<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19370</field>
		<field name="filename">2703_2015CostaSensoriamento.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

AUTARQUIA ASSOCIADA À UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO 

Sensoriamento remoto a laser de aerossóis em uma refinaria de petróleo 

Renata Facundes da Costa

  Tese  apresentada  como  parte  dos 
requisitos  para  obtenção  do  Grau  de 
Doutor  em  Ciências  na  Área 
de Tecnologia Nuclear ? Materiais 
 

  Orientador: 

  Prof. Dr.  Eduardo Landulfo 

São Paulo 

2015 
 



 

 

 

INSTITUTO DE PESQUISAS ENERGÉTICAS E NUCLEARES 
Autarquia associada à Universidade de São Paulo 

Sensoriamento remoto a laser de aerossóis em uma refinaria de petróleo 

Renata Facundes da Costa

  Tese  apresentada  como  parte  dos 
requisitos  para  obtenção  do  Grau  de 
Doutor  em  Ciências  na  Área 
de Tecnologia Nuclear ? Materiais 
 

  Orientador: 

  Prof. Dr.  Eduardo Landulfo 

Versão Corrigida 
Versão Original disponível no IPEN

São Paulo 

2015 

 
 



Dedico este trabalho aos meus dois grandes amores, Giuliano e Joaquim.

Renata

ii



AGRADECIMENTOS

À minha grande família, tias e tios, primas e primos e em especial à minha mãe,

Eva, ao meu pai, Marcos, e minha tia, Elvira, pelo apoio nos momentos mais difíceis

e importantes dessa jornada.

Ao meu grande amigo, Fábio, pelas inúmeras vezes em que me ajudou durante

o doutorado dando suporte técnico e apoio moral, além das boas risadas que me

proporcionou.

Aos queridos Eduardo Landulfo e Roberto Guardani pela imensurável oportuni-

dade que me deram de crescer como pessoa e como profissional, pela maneira gen-

til e delicada que conduziram todos os momentos da minha orientação e também

pelos incansáveis incentivos e motivações nos momentos mais árduos.

À Juliana Steffens pelos conselhos, conversas e pelas madrugadas que passamos

juntas fazendo medidas com o lidar.

Ao Riad Bourayou, Igor Veselovskii e Juan Luis Guerrero-Rascado por terem, cada

um a seu tempo, me ajudado em uma parte fundamental do meu trabalho com a ca-

racterização do sistema. Por proporcionarem a ampliação dos meus conhecimentos

em relação ao sistema lidar.

Ao Thomas Wriedt por me acolher em seu grupo durante seis meses, pelas refe-

rências bibliográficas que me ajudaram a compor o algoritmo desenvolvido neste

doutorado e, por fim, me proporcionar uma experiência tão transformadora e enri-

quecedora, a que foi morar na Alemanha.

Ao Mikhail Korenskiy por, tão gentilmente, ter cedido parte do seu tempo com a

família para vir ao Brasil e me ajudar com os ajustes finais da metodologia de análise

desenvolvida neste doutorado.

À FAPESP (projeto 2011/00769-7), a toda equipe do CEPEMA e do CLA pelo apoio

e a todos que direta ou indiretamente contribuíram para a realização deste trabalho.

iii



Todas as vitórias ocultam uma abdicação.

Simone de Beauvoir

iv



SENSORIAMENTO REMOTO A LASER DE AEROSSÓIS EM UMA REFINARIA DE
PETRÓLEO

Renata Facundes da Costa

RESUMO

A emissão de poluentes em megacidades e áreas industriais pode ter fortes im-
pactos no clima e na saúde. Nos últimos anos tem sido crescente a preocupação
com emissões atmosféricas contendo partículas nanométricas, cuja presença, jun-
tamente com compostos orgânicos voláteis, óxidos de nitrogênio e outros, pode
resultar na formação de uma série de substâncias gasosas poluentes e na for-
mação de aerossóis. Medições mais precisas da concentração e distribuição de
tamanho de fuligem são importantes, não só do ponto de vista ambiental, mas
também para a saúde humana. O objetivo deste trabalho foi determinar a distri-
buição de tamanho de partículas na chaminé de uma refinaria em Cubatão. Para
isso foi utilizada uma abordagem baseada nos métodos de inversão, tradicional-
mente usados para calcular parâmetros de aerossóis atmosféricos, ao contexto
dos aerossóis de tochas industriais. Os resultados se mostraram consistentes com
a literatura científica, sendo possível determinar alguns parâmetros da distribui-
ção do tamanho de partículas provenientes da chama de uma tocha industrial
utilizando um sistema lidar de três comprimentos de onda com um nível de dis-
crepância aceitável. Um estudo do expoente de Angström foi realizado com o
objetivo de validar o algoritmo de inversão desenvolvido neste trabalho. Os re-
sultados deste estudo mostraram que os dados experimentais corroboram com as
curvas teóricas e, portanto, o algoritmo pode ser utilizado como ferramenta para
a medição de emissões atmosféricas provenientes de tochas industriais. O de-
senvolvimento deste projeto representará um passo importante, não somente do
ponto de vista tecnológico, mas principalmente como recurso para tratar de pro-
blemas de emissões que futuramente poderão surgir, dentre as medidas voltadas
ao controle de mudanças climáticas.

v



SENSORIAMENTO REMOTO A LASER DE AEROSSÓIS EM UMA REFINARIA DE
PETRÓLEO

Renata Facundes da Costa

ABSTRACT

The emission of pollutants in megacities and industrial areas can have strong
impacts on climate and health. In recent years there has been a growing concern
about air emissions containing nanometric particles whose presence, together
with volatile organic compounds, nitrogen oxides, and others, can result in the
formation of a series of gaseous pollutants and aerosol. More accurate measure-
ments of the concentration and size distribution of soot are important not only
from an environmental point of view, but also to human health. The objective
of this study was to determine the particle size distribution in the chimney of a
refinery in Cubatao. For this it used an approach based on inversion methods
traditionally used to calculate parameters of atmospheric aerosols, the context of
aerosols of industrial torches. The results were consistent with the scientific lite-
rature, it is possible to determine some parameters of size distribution of particles
from an industrial torch flame using a system handling three wavelengths with
an acceptable level of mismatch. A study by the Angstrom exponent was carried
out in order to validate the inversion algorithm developed in this work. The re-
sults of this study showed that corroborate experimental data with the theoretical
curves and thus the algorithm can be used as a tool for measuring atmospheric
emissions from industrial torches. The development of this project will be an im-
portant step, not only from a technological point of view, but rather as a resource
to address emission problems that may arise in the future, among the measures
aimed at controlling climate change.

vi



Sumário

Lista de Figuras ix

Lista de Tabelas xii

Lista de Abreviaturas xiii

Lista de Símbolos xiv

1 Introdução 1

1.1 Justificativa . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3

1.2 Organização . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4

2 Objetivos 5

3 Técnica lidar 6

3.1 Introdução histórica . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6

3.2 Configurações do lidar . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8

3.3 Equação lidar (WEITKAMP, 2005) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10

4 Fundamentação Teórica 16

4.1 Formação da Fuligem em Sistemas de Combustão . . . . . . . . . . . 16

4.2 Espalhamento de Luz em Moléculas e Partículas . . . . . . . . . . . . 19

4.2.1 Espalhamento Rayleigh . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20

4.2.2 Espalhamento Mie . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 23

4.3 Problema Inverso . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 25

5 Materiais e Métodos 28

5.1 Materiais . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 28

vii



5.2 Métodos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30

5.2.1 Caracterização do sistema . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30

5.2.2 Análise experimental . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 33

6 Resultados e Discussões 44

6.1 Caracterização do sistema . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 44

6.1.1 Identificação e calibração do Zero-Bin . . . . . . . . . . . . . . 44

6.1.2 Corrente escura . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46

6.1.3 Estabilidade do sinal . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 47

6.1.4 Mapeamento da chama . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 49

6.2 Análise experimental . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 56

6.2.1 Distribuição do tamanho das partículas . . . . . . . . . . . . . 56

6.2.2 Parâmetros ópticos - Expoente de Angström . . . . . . . . . . 79

7 Conclusão 85

A Algoritmos Desenvolvidos 88

B Artigos Publicados 112

Referências Bibliográficas 117

viii



Lista de Figuras

3.1 Tipos de arranjos do transmissor e receptor de um sistema lidar. Fi-

gura adaptada de (ARGALL; SIGA, 2002). . . . . . . . . . . . . . . . . 7

3.2 Principal configuração de um sistema lidar . . . . . . . . . . . . . . . 8

3.3 Ilustração geométrica de um lidar. Figura adaptada de (WEITKAMP,

2005) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11

4.1 Processo de formação da fuligem. (SMITH, 1981) . . . . . . . . . . . . . . 17

4.2 Formação de partículas em misturas homogêneas (chamas pré-misturadas).

Figura adaptada de (BOCKHORN, 1994) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 18

4.3 Mecanismos de interação da radiação com uma partícula. Figura adaptada

de (SEINFELD; PANDIS, 1998) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20

4.4 Eficiência de extinção Qext Mie versus parâmetro de tamanho. . . . . 25

4.5 Modelo direto. (DOICU; TRAUTMANN; SCHREIER, 2010) . . . . . . . . . 26

5.1 Fotos do lidar. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29

5.2 Diagrama de bloco do algoritmo para cálculo do Expoente de Angs-

tröm. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 36

5.3 Diagrama de bloco do algoritmo de inversão. . . . . . . . . . . . . . . 42

6.1 Relação entre os intervalos de distâncias do lidar e os bins correspon-

dentes utilizando diferentes resoluções espaciais. . . . . . . . . . . . . 46

6.2 Medição da CE realizada durante 10 minutos para os três compri-

mentos de onda e resolução espacial de 3,75 m. . . . . . . . . . . . . . 47

6.3 Medição da CE realizada durante 10 minutos para os três compri-

mentos de onda e resolução espacial de 7,5 m. . . . . . . . . . . . . . 48

ix



6.4 Medição da CE realizada durante 10 minutos para os três compri-

mentos de onda e resolução espacial de 15 m. . . . . . . . . . . . . . . 49

6.5 Medição da CE realizada durante 10 minutos para os três compri-

mentos de onda e resolução espacial de 30 m. . . . . . . . . . . . . . . 50

6.6 Resultado da estabilidade do sinal para os três comprimentos de onda.

Os pontos representam os valores da média do desvio padrão de 10

medidas para cada número de disparo. A linha tracejada representa

o ajuste exponencial dos pontos experimentais. . . . . . . . . . . . . . 51

6.7 SRC no intervalo de distância envolvendo o sinal da chama para o

canal 355 AN e resoluções espaciais de 3,75 e 7,5 m. . . . . . . . . . . 51

6.8 Resultados obtidos para a matriz quadrática de ordem 4 nos três com-

primentos do onda. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 52

6.9 Resultados obtidos para a matriz quadrática de ordem 6 nos três com-

primentos do onda. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 53

6.10 Resultados obtidos para a matriz quadrática de ordem 10 nos três

comprimentos do onda. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 54

6.11 Resultados obtidos para a matriz quadrática de ordem 12 nos três

comprimentos do onda. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 55

6.12 Mapa da localização do objeto de estudo (tocha da refinaria) em rela-

ção ao CEPEMA. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61

6.13 Cálculo da DTP com erro sistemático nulo, ? = 0. A curva sólida

mostra a distribuição log-normal inicial (modelo) com dg = 1µm,

ln ?g = 0, 4 e N = 1. As demais curvas mostram a DTP calculada

a partir da distribuição inicial para discrepância mínima, %min, e para

a média de 1%, 5% e 10% das soluções em torno de %min. . . . . . . . 62

6.14 Cálculo da DTP com distorções nos dados ópticos. A curva sólida

mostra a distribuição log-normal inicial (modelo) com dg = 1µm,

ln ?g = 0, 4 e N = 1. As demais curvas mostram a DTP calculada

a partir da distribuição inicial para uma % de 5% com ? = 1, 5, 10, 15,

20 e 25%. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 63

6.15 Vista frontal da tocha com a grade da matriz virtual e sequência de

aquisição. Representação sem escala. . . . . . . . . . . . . . . . . . . 64

x



6.16 Sinal retroespalhado corrigido para o primeiro estudo de caso. . . . . 65

6.17 Sinal retroespalhado corrigido para o segundo estudo de caso. . . . . 66

6.18 Sinal retroespalhado corrigido para o terceiro estudo de caso. . . . . 67

6.19 Sinal retroespalhado corrigido para o quarto estudo de caso. . . . . . 68

6.20 Coeficiente de extinção para o primeiro estudo de caso. . . . . . . . . 69

6.21 Coeficiente de extinção para o segundo estudo de caso. . . . . . . . . 70

6.22 Coeficiente de extinção para o terceiro estudo de caso. . . . . . . . . . 71

6.23 Coeficiente de extinção para o quarto estudo de caso. . . . . . . . . . 72

6.24 Resultados da discrepância obtidos utilizando o algoritmo de inversão. 73

6.25 Resultados da N obtidos utilizando o algoritmo de inversão. . . . . . 74

6.26 Resultados da S obtidas utilizando o algoritmo de inversão. . . . . . 75

6.27 Resultados da V obtidas utilizando o algoritmo de inversão. . . . . . 76

6.28 Resultados do def obtidas utilizando o algoritmo de inversão. . . . . 77

6.29 Expoente de Angström experimental. . . . . . . . . . . . . . . . . . . 80

6.30 Curvas teórica do expoente de Angström e dados experimentais da

primeira a sexta linha da matriz de aquisição para os comprimentos

de onda 355 e 1064 nm. Neste caso foi fixada a parte imaginária vari-

ando a parte real do índice de refração. . . . . . . . . . . . . . . . . . 81

6.31 Curvas teórica do expoente de Angström e dados experimentais da

sétima a décima segunda linha da matriz de aquisição para os com-

primentos de onda 355 e 1064 nm. Neste caso foi fixada a parte ima-

ginária variando a parte real do índice de refração. . . . . . . . . . . . 82

6.32 Curvas teóricas do expoente de Angström e dados experimentais da

primeira à sexta linha da matriz de aquisição para os comprimentos

de onda 355 e 1064 nm. Neste caso foi fixada a parte real variando a

parte imaginária do índice de refração. . . . . . . . . . . . . . . . . . . 83

6.33 Curvas teóricas do expoente de Angström e dados experimentais da

sétima à décima segunda linha da matriz de aquisição para os com-

primentos de onda 355 e 1064 nm. Neste caso foi fixada a parte real

variando a parte imaginária do índice de refração. . . . . . . . . . . . 84

xi



Lista de Tabelas

6.1 Posição do bin inicial para os canais AN, determinados experimental-

mente e utilizando diferentes resoluções espaciais. Os valores teóri-

cos (obtidos a partir da aplicação da equação 6.1.1), utilizando o valor

inicial dado pela máxima resolução espacial, estão entre parêntesis. . 45

6.2 Erros estatísticos, ?, obtidos nos parâmetros físicos da DTP calculados

a partir de uma distribuição log-normal inicial com ? = 0 e para %min,

% de 1%, % de 5% e % de 10%. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 57

6.3 Valores mínimos e máximos dos parâmetros calculados com o pro-

grama de inversão para os quatro estudos de caso. . . . . . . . . . . . 78

xii



Lista de Abreviaturas

AN Analógico (ANalog detection)

APD Fotodiodo de avalanche (Avalanche PhotoDiodes)

CE Corrente Escura

CEPEMA Centro de Capacitação e Pesquisa em Meio Ambiente

CLA Centro de Lasers e Aplicações

DTP Distribuição de tamanhos das partículas

ES Estabilidade do Sinal

FCC Craqueamento Catalítico Fluidizado (Fluid Catalytic Cracking)

FOV Campo de visão (Field Of View)

FWHM Largura à meia altura (Full Width at Half Maximum)

lidar LIght Detection And Ranging

PAH Hidrocarbonetos Aromáticos Policíclicos

PC Contagem de fótons (Photon Counting)

PMT Fotomultiplicador (PhotoMultiplier Tube)

SRC Sinal Retroespalhado Corrigido

USP Universidade de São Paulo

xiii



Lista de Símbolos

?(R,?) Coeficiente de extinção

?mol(R,?) Coeficiente de extinção molecular

?aer(R,?) Coeficiente de extinção da partícula

A Área do telescópio primário

aexp(R) Expoente de Angström experimental

ateo(d) Expoente de Angström teórico

t Raio da partícula

aer aerossol

?(R,?) Coeficiente de retroespalhamento

?mol(R,?) Coeficiente de retroespalhamento molucular

?aer(R,?) Coeficiente de retroespalhamento da partícula

Bj Função de base do tipo B-spline

Cj Coeficientes de ponderação

c Velocidade da luz

? Erro sistemático

d Diâmetro da partícula

dg Diâmetro geométrico médio da partícula

? Erro estatístico

? Parâmetro de regularização

F0 Densidade de fluxo

F(r) Distribuição do tamanho das partículas

? Polarizabilidade do espalhador

G(R) Função geométrica do sistema lidar

gj Dados ópticos de comprimento de onda

? Eficiência total do sistema

xiv



H Matriz de suavização

I0 Intensidade de luz emitida

Ic Intensidade de luz coletada

Is Intensidade de luz total

K Constante do sistema lidar

K?(m,r,?) Função de extinção do kernel

K?(m,r,?) Função de retroespalhamento do kernel

k Parte imaginária do índice de refração

? Comprimento de onda

m Índice de refração complexo

mol Moléculas

N Concentração de partículas por unidade de volume

n Parte real do índice de refração

O(R) Função de sobreposição

P(R) Potência da luz detectada pelo lidar

P0 Potência média de um único pulso do laser

Ps Potência espalhada

Pres(R) Pressão atmosférica

Presref Pressão atmosférica de referência

Qback(m,x) Eficiência de retroespalhamento Mie

Qext(m,x) Eficiência de extinção Mie

Qsca(m,x) Eficiência de espalhamento Mie

? Ângulo de espalhamento

? Depolarização do ar

% Discrepância

R Distância

r Raio da partícula

?ext Secção de extinção

?sca Secção de espalhamento

?g Desvio padrão geométrico

S Concentração da área superficial por unidade de volume

SRC(R,?) Sinal Retroespalhado Corrigido

? Duração do pulso do laser

xv



?chama(R) Espessura óptica

T(R,?) Termo de transmissão do sistema

Temp(R) Temperatura atmosférica

Tempref Temperatura atmosférica de referência

t Tempo

V Concentração volumétrica por unidade de volume

x Parâmetro de tamanho

xvi



1 Introdução

A emissão de poluentes em megacidades e áreas industriais pode ter fortes im-

pactos no clima e na saúde. Medições mais precisas da concentração e distribuição

de tamanho das partículas são importantes, não só do ponto de vista ambiental,

mas também para a saúde humana, uma vez que as partículas microscópicas emi-

tidas pelas industrias podem penetrar profundamente nos pulmões e têm sido as-

sociadas a uma ampla gama de efeitos graves à saúde, incluindo morte prematura,

ataques cardíacos, acidentes vasculares cerebrais, assim como bronquite aguda e

asma agravada em crianças (WEIBRING et al., 1998; US-EPA, 2012). Muitos estu-

dos foram realizados para avaliar se a exposição a longo prazo aos poluentes do

ar está relacionada à mortalidade, levando à conclusão de que a mortalidade pre-

matura está associada predominantemente à presença de partículas na atmosfera

(MOLINA; MOLINA, 2004).

Atualmente, os complexos industriais de processamento de petróleo e derivados

são focos de atenção por parte de órgãos de controle ambiental devido à natureza da

atividade e às grandes quantidades de material processado. Embora, no Brasil, as

emissões atmosféricas pelas refinarias de petróleo estejam dentro de padrões aceitos

internacionalmente (US-EPA, 1995), é necessário o acompanhamento das tendências

em termos de controle de emissões, como forma de se preparar para atender às

crescentes restrições quanto aos limites de concentração de compostos poluentes e

seus efeitos sobre condições ambientais.

Nos últimos anos tem sido crescente a preocupação com emissões atmosféricas

contendo partículas nanométricas, cuja presença, juntamente com compostos orgâ-

nicos voláteis, óxidos de nitrogênio e outros, pode resultar na formação de uma

série de substâncias gasosas poluentes e na formação de aerossóis. Várias equipes

1



de pesquisa têm desenvolvido técnicas de sensoriamento remoto baseadas em mé-

todos ópticos para medição de gases poluentes e aerossol na atmosfera, assim como

emissões atmosféricas de partículas e gases (FREJAFON et al., 1998; FREDRIKSSON

et al., 1979).

O sensoriamento remoto é um modo de adquirir informações a respeito de um

fenômeno ou de um objeto sem que haja contato físico. Tal técnica pode ser divi-

dida em dois modelos: passivo e ativo. No sensoriamento remoto passivo, o sensor

capta a radiação eletromagnética refletida por um alvo, o qual é iluminado por uma

fonte de energia externa. Um exemplo de sensoriamento remoto passivo é o uso de

radiômetros de microondas para medir absorção atmosférica (DICKE, 1946). Já, no

sensoriamento remoto ativo, o sensor capta a radiação espalhada ou retroespalhada

pelo alvo que foi irradiado por uma fonte artificial, como por exemplo, um laser

irradiando uma chama, na qual o sinal retroespalhado é analisado para determinar

composição química e concentração de aerossóis emitidos pela chama (WEIBRING

et al., 1998).

O lidar, acrônimo de Light Detection and Ranging, é uma técnica de sensoriamento

remoto ativo, que consiste na emissão de um feixe de radiação eletromagnética que

interage com as partículas e/ou moléculas do meio sendo espalhado e/ou absor-

vido (ARGALL; SIGA, 2002). À parcela de radiação que é espalhada e retorna ao

sistema lidar dá-se o nome de radiação retroespalhada. Esta radiação retroespa-

lhada, medida pelo receptor do lidar, é usada para determinar os coeficientes de re-

troespalhamento e extinção das partículas e/ou moléculas do meio no qual o feixe

se propaga (ARGALL; SIGA, 2003).

O sistema lidar é muito atrativo devido a algumas características específicas tais

como, sua alta resolução espacial e temporal e a possibilidade de observação do

objeto de estudo sem interferência direta e em tempo real. Quando o objeto de es-

tudo em questão é o monitoramento de chamas industriais, por exemplo, o lidar

pode fornecer, com uma fonte laser de comprimento de onda de largura de banda

estreita, informações sobre a presença e distribuição de partículas de 0,1 a 10 µm

de diâmetro, e se for operado com dois ou mais sinais distintos em comprimentos

de onda, pode obter informação da concentração específica do conteúdo de gases

na atmosfera, atingindo um nível de sensibilidade de até 0,1 ppb no caso das con-

2



centrações moleculares (WEIBRING et al., 1998). Tudo isso com um intervalo de

mapeamento que vai desde o solo até mais de 100 km de altitude. Além disso, o

lidar também pode ser operado em plataformas móveis como barcos, helicópteros,

aviões ou satélites.

A técnica lidar baseia-se em espectroscopia de laser e pode, em princípio, ser

adaptada para medição da concentração de componentes em correntes gasosas emi-

tidas por processos industriais específicos (WEIBRING et al., 1998). O uso de sen-

soriamento remoto evitaria as dificuldades existentes atualmente para medição em

tempo real de emissões atmosféricas em chamas industriais, tais como a alta tem-

peratura das correntes, problemas de corrosão de sensores, dificuldade de acesso

a chaminés para manutenção, entre outros. Além disso, possibilitaria a integração

com o sistema de instrumentação e controle da unidade industrial, possibilitando

aos operadores atuar no processo de forma a ajustar condições operacionais para

minimizar as taxas de geração de poluentes.

Em complexos industriais de processamento de petróleo e derivados há vários

casos de interesse, nos quais seria vantajoso estudar a aplicação de técnicas de senso-

riamento remoto. Como exemplo, podem-se citar os sistemas de tochas, que muitas

vezes sofrem oscilações bruscas de vazão e temperatura, resultando em emissões

de hidrocarbonetos e material particulado em concentrações significativas. Outro

exemplo é a emissão de gases em regeneradores de unidades de FCC, que emitem

óxidos de nitrogênio, além de partículas submicrométricas resultantes de desgaste

de catalisador. Tanto sistemas de tancagem quanto emissões de gases fugitivos po-

dem ser também monitorados em tempo real utilizando a técnica lidar.

1.1 Justificativa

Apesar da importância em medir emissões atmosféricas industrias, ainda não

existem técnicas de sensoriamento remoto disponíveis para aplicação em casos de

interesse à industria. Portanto, o presente estudo visa explorar a aplicação da técnica

lidar a um caso de emissão atmosférica importante, ou seja, uma tocha em complexo

industrial químico.

Dessa forma, o desenvolvimento deste projeto representará um passo impor-

3



tante, não somente do ponto de vista tecnológico, mas principalmente como recurso

para tratar de problemas de emissões que futuramente poderão surgir, dentre as

medidas voltadas ao controle de mudanças climáticas.

1.2 Organização

Esta tese está organizada em sete capítulos e dois apêndices, nos quais são expos-

tas as justificativas, os objetivos, as teorias, os resultados e o que mais possa fazer

parte da descrição do trabalho realizado neste doutorado.

O primeiro capítulo compreende a justificativa e a organização da tese, no se-

gundo é apresentado o objetivo proposto, o terceiro apresenta uma breve introdução

histórica sobre o lidar, uma descrição de seus principais componentes e um detalha-

mento a equação do lidar. O quarto capítulo trata de uma revisão da formação de

fuligem em sistemas de combustão, das teorias de espalhamento Rayleigh e Mie e

do método de regularização de Tikhonov para resolução de problemas inversos.

No quinto capítulo estão descritos, em detalhe, os componentes do lidar usado

nesta tese e a metodologia aplicada na realização de testes para a caracterização do

sinal retroespalhado obtido pelo lidar e aquisição dos dados para análise experi-

mental. Os resultados da caracterização do sistema e da análise experimental estão

descritos no sexto capítulo.

Encerrando, o sétimo capítulo apresenta uma conclusão dos resultados obtidos

neste doutorado e as perspectivas deste trabalho.

O apêndice A apresenta os algoritmos criados neste doutorado usando o pro-

grama de computador Mathematica e no apêndice B estão anexados alguns dos prin-

cipais artigos derivados deste estudo e já publicados em revistas e anais de congres-

sos.

4



2 Objetivos

O objetivo principal deste projeto é desenvolver uma ferramenta capaz de mo-

nitorar remotamente as emissões atmosféricas de material particulado provenientes

de instalações industriais.

Como objetivo específico, pretende-se desenvolver uma metodologia, baseada

na técnica lidar, para tratamento de sinais provenientes de uma tocha industrial

estudando os seguintes aspectos:

• presença da chama;

• emissões de partículas com diferentes composições;

• aplicação de algoritmo de inversão para obtenção de informações sobre a dis-

tribuição do tamanho das partículas emitidas.

5



3 Técnica lidar

Este capítulo apresenta uma descrição da técnica lidar começando com uma

breve introdução histórica de sua evolução, as características básicas e seus prin-

cipais componentes e finalizando com uma descrição mais detalhada da equação

lidar para um sistema elástico.

3.1 Introdução histórica

As primeiras tentativas de medir perfis de densidade atmosférica na alta at-

mosfera por determinação da intensidade de espalhamento de luz foram feitas na

década de 30, muito antes do advento do laser (SYNGE, 1930; TUVE; JOHNSON;

WULF, 1935; HULBURT, 1937; JOHNSON et al., 1939).

Synge sugeriu um sistema no qual um holofote poderia ser utilizado como a

fonte de luz e um grande telescópio como um receptor. A varredura seria realizada

operando em uma configuração biestática, no qual a fonte e o receptor eram sepa-

radas por vários quilômetros, conforme mostra a figura 3.1. Variando o campo de

visão (FOV) do receptor ao longo do feixe do holofote e utilizando um aparato foto-

elétrico para detecção da luz, era possível obter um perfil de altitude da intensidade

de luz espalhada a partir de considerações geométricas simples (SYNGE, 1930).

Os primeiros relatos sobre resultados obtidos utilizando os princípios do método

descrito por Synge são de Duclaux (DUCLAUX, 1936) que fez um registro fotográ-

fico da luz espalhada a partir de um feixe de holofote. A fotografia foi tirada a uma

distância de 2,4 km do holofote usando uma lente f/1.5 e uma exposição de 1,5 ho-

ras. Com essas características, o feixe era visível na fotografia a uma altitude de 3,4

km. Hulburt estendeu esses resultados em 1936 ao fotografar um feixe a uma alti-

tude de 28 km (HULBURT, 1937). Ele pôde calcular perfis de densidade atmosféricas

6



Figura 3.1: Tipos de arranjos do transmissor e receptor de um sistema lidar. Figura
adaptada de (ARGALL; SIGA, 2002).

a partir das medições realizadas.

O lidar monoestático, configuração típica dos sistemas modernos, tem o trans-

missor e receptor no mesmo local. Os sistemas monoestáticos podem ser subdividi-

dos em duas categorias: os sistemas coaxiais, nos quais o feixe do laser é transmitido

de forma coaxial em relação ao FOV do receptor; e sistemas biaxiais, nos quais o

transmissor e o receptor estão localizados adjacentes um ao outro (Fig.3.1). Bureau

usou pela primeira vez um sistema monoestático em 1938 (BUREAU, 1938). Este

sistema foi utilizado para determinar a altura base de nuvens.

O rápido desenvolvimento da técnica lidar moderna começou com a invenção

do laser em 1960 (MAIMAN, 1960) e do laser Q-switched em 1962 (MCCLUNG;

HELLWARTH, 1962). O primeiro uso de um laser em um sistema lidar foi rela-

tado em 1962 por Smullin e Fiocco, que detectaram o pulso do laser espalhado pela

superfície da lua usando um laser de rubi (SMULLIN; FIOCCO, 1962).

Cerca de uma década mais tarde, todas as técnicas lidar básicas já haviam sido

sugeridas e demonstradas. Consequentemente, o primeiro livro sobre lidar, editado

por E.D. Hinkley, apareceu em 1976 (HINKLEY, 1976). Desde então, o sucesso no de-

senvolvimento da técnica lidar está fortemente ligado com o progresso na tecnologia

óptica e eletrônica, em particular da tecnologia laser. Muitos instrumentos usam la-

sers projetados e desenvolvidos especificamente para atender às altas exigências de

certas técnicas lidar, tais como a potência do laser, comprimentos de onda, largura

7



de pulso, forma do feixe, e pureza espectral muitas vezes não cumprida por pro-

dutos comerciais. Dessa forma, os sistemas lidar sempre foram tanto fonte quanto

beneficiário de inovações tecnológicas (WEITKAMP, 2005).

3.2 Configurações do lidar

A configuração básica de um sistema lidar é mostrado na figura 3.2. Em princípio,

o lidar é constituído por um sistema transmissor, um receptor e um detector.

Figura 3.2: Principal configuração de um sistema lidar

O sistema transmissor tem como objetivo gerar e direcionar pulsos de luz para a

atmosfera. Devido às características especiais da luz que produzem, os lasers pul-

sados são fontes ideais para sistemas lidar. A baixa divergência do feixe, largura

espectral estreita e pulsos intensos de curta duração são propriedades do laser pul-

sado que proporcionam vantagens significativas sobre a luz branca como fonte para

um sistema lidar (ARGALL; SIGA, 2003). Muitos sistemas utilizam ainda um ex-

8



pansor de feixe no interior da unidade de transmissão para reduzir a divergência

do feixe de luz antes de ser enviada para a atmosfera.

No sistema receptor, um telescópio coleta os fótons retroespalhados da atmos-

fera. O espelho primário do telescópio é o elemento óptico do sistema de recepção

que coleta a luz retroespalhada pela atmosfera e focaliza essa luz em um spot. O

tamanho do espelho primário é um fator importante na determinação da eficácia

do sistema lidar, pois um espelho primário grande coleta uma grande quantidade

de luz retroespalhada e assim, aumenta o sinal medido pelo lidar. O diâmetro do

espelho primário usado em um sistema lidar pode variar entre centímetros a alguns

metros, sendo que os diâmetros menores são usados em sistemas lidar projetados

para trabalhar em baixas altitudes (SICA et al., 1995; GARDNER et al., 1998). Geral-

mente o telescópio acompanha a caixa de detecção óptica, a qual possui componen-

tes ópticos capazes de selecionar comprimentos de onda ou polarizações especificas

dependendo da aplicação do sistema.

O aparato geométrico do transmissor e receptor óptico determina o grau de con-

centração do sinal a curtas distâncias do lidar. Para distâncias curtas, o feixe do laser

não pode ser completamente digitalizado para o detector. Assim, apenas uma parte

do sinal de retorno do lidar é medido e esta parte varia com a distância e depende

do diâmetro do feixe do laser, da forma e da divergência, das propriedades da ima-

gem do telescópio (relação entre a distância focal e o diâmetro), do FOV do receptor

e da localização dos eixos ópticos do transmissor e receptor em relação um ao outro

(WEITKAMP, 2005). Em sistemas coaxiais, o feixe do laser é emitido ao longo do

eixo óptico do telescópio receptor. Em sistemas biaxiais os eixos ópticos são espa-

cialmente separados por pelo menos um raio do espelho do telescópio e o feixe do

laser penetra no FOV do telescópio pela lateral (Fig. 3.1). A função resultante da

combinação de todos os efeitos geométricos é chamada de função de sobreposição

ou função de overlap. O valor da função de sobreposição varia entre zero e um, sendo

igual a um quando o feixe do laser é completamente visualizado pela abertura do

detector.

Por fim, o sistema de detecção do lidar capta a luz que retorna ao sistema recep-

tor e produz um registro permanente da intensidade medida como uma função da

altitude. O sistema detector converte a luz em um sinal elétrico e um dispositivo

9



ou dispositivos eletrônicos processam e gravam tal sinal elétrico (ARGALL; SIGA,

2003).

A detecção do sinal é realizada com fotomultiplicadores (PMTs) ou fotodiodos

de avalanche (APDs). Com PMTs e APDs operando no modo contagem de fótons

(PC), os fótons podem ser contados individualmente. A técnica de contagem de fó-

tons é muito sensível e é utilizada quando o sinal de retroespalhamento é fraco. Por

exemplo, quando resulta de um processo de dispersão fraco, ou quando a região

investigada está longe do instrumento (WEITKAMP, 2005). Nessa técnica, é arma-

zenado o número de fótons por unidade de tempo depois da emissão do feixe do

laser. Para sinais de retroespalhamento mais intensos, o modo analógico (AN) é o

método de escolha mais conveniente, pois a corrente elétrica média produzida pelos

fótons do feixe é medida, convertida em sinal analógico e processada como um sinal

digital.

O intervalo de resolução temporal ?t corresponde a um intervalo de resolução

espacial ou bin ?R = c?t/2 dado pela velocidade da luz, c, e pelo fator 1/2 pois a

luz sai e retorna ao transmissor. O sinal armazenado com uma resolução temporal

de 100 ns resulta em uma resolução espacial de 15 m, uma vez que o pulso do laser

é menor do que ?R.

3.3 Equação lidar (WEITKAMP, 2005)

De uma maneira simples, o sinal detectado por um sistema lidar pode ser escrito

na forma

P(R) = KG(R)?(R)T(R) (3.3.1)

na qual P(R) é a potência da luz detectada pelo sistema lidar a uma distância R,

sendo composta por quatro fatores. O primeiro fator, K, é uma constante que re-

sume a performance do lidar e o segundo fator, G(R), descreve a dependência geo-

métrica do sistema. Estes dois fatores são completamente determinados pela confi-

guração do lidar e, assim, podem ser controlados pelo experimentador. A informa-

ção sobre o objeto de estudo, e, portanto, todas as quantidades mensuráveis, estão

contidos nos dois últimos fatores da equação 3.3.1. O termo ?(R) é o coeficiente de

10



retroespalhamento a uma distância R e descreve a propriedade que o objeto de es-

tudo possui em espalhar a luz na direção oposta à qual foi emitida. T(R) é o termo

de transmissão e descreve a quantidade de luz dispersada na ida e na volta do ca-

minho óptico do lidar. Tanto ?(R) quanto T(R) são parâmetros desconhecidos pelo

experimentador e, portanto, objetos de investigação.

Figura 3.3: Ilustração geométrica de um lidar. Figura adaptada de (WEITKAMP,
2005)

O fator K pode ser descrito como

K = P0
c?

2
A? (3.3.2)

no qual P0 é a potência média de um único pulso do laser e ? é a duração do pulso.

Consequentemente, E0 = P0? é a energia do pulso e c? é o comprimento do volume

iluminado pelo pulso do laser durante o tempo ?. O fator 1/2 aparece devido a

uma sobreposição aparente do pulso do laser pelo processo de retroespalhamento

como é ilustrado na figura 3.3. Quando o sinal lidar é detectado em um instante t

11



que a frente de onda1 do pulso foi emitida, a luz retroespalhada por essa frente de

onda retorna a uma distância R1 = ct/2. Ao mesmo tempo, a luz produzida pela

frente de onda posterior1 do mesmo pulso chega a uma distância R2 = c(t ? ?)/2.

Assim, ?R = R1 ? R2 = c?/2 é o comprimento do volume a partir do qual a luz

retroespalhada é recebida num instante t e é chamado de comprimento efetivo do

pulso. A é a área do espelho primário do telescópio responsável pela coleta da luz

retroespalhada e ? é a eficiência total do sistema. Isso inclui a eficiência óptica de

todos os elementos de transmissão e recepção pelos quais a luz deve passar e a

eficiência no sistema de detecção.

O fator geométrico é dado por

G(R) =
O(R)

R2
(3.3.3)

e inclui a função de sobreposição, O(R), descrita anteriormente, e o termo R2. A

queda da intensidade do sinal com a distância ao quadrado é devida à área do teles-

cópio ser parte de uma superfície esférica de raio R que envolve o volume espalhado

(linha pontilhada da figura 3.3). Imaginando-se um modelo simplificado de espa-

lhamento isotrópico a uma distância R, a área do telescópio, A, irá coletar a fração

Ic
Is

=
A

4?R2
(3.3.4)

da intensidade total, Is, espalhada em um ângulo sólido, 4?. Em outras palavras, o

ângulo sólido A/R2 é o ângulo de percepção do lidar para a luz espalhada a uma

distância R. O fator 4? não aparece explicitamente na equação lidar porque é anu-

lado pela definição do coeficiente de retroespalhamento, ?(R,?).

O coeficiente de retroespalhamento, ?(R,?), é o parâmetro atmosférico que de-

termina a intensidade do sinal lidar e descreve a quantidade de luz que é espalhada

na direção do sistema receptor. O coeficiente de retroespalhamento é o valor especí-

fico do coeficiente de espalhamento para um ângulo de espalhamento de ? = 180?.

Seja Nj a concentração de partículas espalhadas de natureza j em um volume ilu-

minado pelo pulso do laser e d?j,sca(?,?)/d? a secção de retroespalhamento da par-

tícula para o comprimento de onda, ?.

1Os termos leading edge e trailing edge usados por (WEITKAMP, 2005) foram aqui traduzidos como
de frente de onda e frente de onda posterior, respectivamente.

12



O coeficiente de retroespalhamento pode ser descrito como

?(R,?) =
?
j

Nj(R)
d?j,sca

d?
(?,?) (3.3.5)

somado por todos os tipos de espalhadores. Uma vez que a concentração volu-

métrica é dada em unidade de m?3 e a secção de retroespalhamento em m2sr?1, o

coeficiente de retroespalhamento tem unidade de m?1sr?1.

Adotando-se, novamente, o modelo simplificado de espalhamento isotrópico no

qual há um único tipo de partícula no volume espalhado, a relação entre o coefici-

ente de retroespalhamento e a secção de espalhamento isotrópica, ?sca, é 4?? = N?.

A intensidade de luz espalhada pelo volume iluminado, V = AL?R = ALc?/2, no

qual AL é a secção do feixe do laser, é proporcional à área As = N?scaV , ou seja é

proporcional à secção de espalhamento de todas as partículas no volume V . Assim,

a intensidade relativa da luz espalhada é dada por

Is
I0

=
As
AL

=
N?scac?

2
=

4??c?

2
. (3.3.6)

Substituindo na equação 3.3.4, obtêm-se a razão entre a intensidade da luz cole-

tada e emitida

Ic
I0

=
A?c?

2R2
. (3.3.7)

O lado direito da equação 3.3.7 descreve a parte da equação lidar que se refere

diretamente à geometria de espalhamento, a qual contém o tamanho e as proprieda-

des de retroespalhamento do volume espalhado e o ângulo de percepção do lidar.

Na atmosfera, a luz do laser é espalhada por moléculas de ar e partículas de

matéria e portanto, nesse caso, o coeficiente de retroespalhamento é dado por

?(R,?) = ?mol(R,?) + ?aer(R,?). (3.3.8)

O espalhamento molecular ou Rayleigh (índice mol) ocorre, principalmente, por

causa das moléculas de nitrogênio e oxigênio presentes na atmosfera e, portanto,

depende da densidade do ar, diminuindo com a altitude. O espalhamento das par-

tículas ou Mie (índice aer) varia temporal e espacialmente ao longo da atmosfera.

13



Para completar a equação lidar, deve-se considerar a quantidade de luz disper-

sada na ida e na volta do caminho óptico do lidar. O termo de transmissão, T(R)

pode assumir valores entre 0 e 1 e é dado por

T(R,?) = exp

[
?2
? R

0

?(r,?)dr

]
. (3.3.9)

Este termo resulta da forma específica da lei de Lambert-Beer-Bouguer1 para o

lidar. Os limites da integral vão de zero (junto à fonte de emissão e detecção) até uma

distância R e o fator 2 é devido ao caminho de ida e volta feito pela luz transmitida.

A extinção da luz é a soma de todas as perdas na transmissão e ?(R,?) é o coeficiente

de extinção, sendo definido da mesma forma que o coeficiente de retroespalhamento

como o produto da concentração volumétrica e a secção de extinção ?j,ext para cada

tipo de espalhador j,

?(R,?) =
?
j

Nj(R)
d?j,ext

d?
(?) (3.3.10)

A extinção pode ocorrer devido ao espalhamento e à absorção da luz por partí-

culas e moléculas. Portanto, o coeficiente de extinção pode ser escrito como a soma

de quatro componentes.

?(R,?) = ?mol,sca(R,?) + ?mol,abs(R,?) + ?aer,sca(R,?) + ?aer,abs(R,?) (3.3.11)

na qual os índices sca e abs são para espalhamento e absorção, respectivamente.

Uma vez que o espalhamento em todas as direções contribui para a extinção da luz,

a secção de espalhamento (integral), ?abs, juntamente com a secção de absorção, ?abs,

ambos em m2, compõem a secção de extinção,

?ext(?) = ?sca(?) + ?abs(?). (3.3.12)

Consequentemente, o coeficiente de extinção tem unidade de m?1.

Tal como indicado nas equações acima, ? e ? dependem do comprimento de

onda da luz do lazer. Essa dependência do comprimento de onda é determinada
1A lei de Lambert-Beer-Bouguer é assim definida: "Um feixe monocromático de radiação sofre

uma atenuação exponencial ao atravessar um meio homogêneo."

14



pelo tamanho, índice de refração e pela forma das partículas espalhadoras.

Como resultado da descrição anterior, pode-se escrever a equação 3.3.1 na forma

P(R,?) = P0
c?

2
A?

O(R)

R2
?(R,?) exp

[
?2
? R

0

?(r,?)dr

]
(3.3.13)

Deve-se mencionar que o sinal detectado será sempre constituído por uma con-

tribuição do ruído de fundo, ou background, Pbg, em adição ao sinal do lidar descrito

acima. Durante o dia, o ruído de fundo é dominado pela luz solar direta ou dis-

persa, enquanto que à noite a lua e as estrelas, bem como fontes de luz artificial,

contribuem para o ruído de fundo. O ruído eletrônico no detector é outra fonte de

sinal indesejada. O ruído de fundo deve ser subtraído antes que o sinal de lidar

possa ser calculado. Normalmente, os últimos dados do sinal, onde não é mais es-

perado que haja fótons retroespalhados, ou a partir do período anterior à emissão

do pulso do laser são usados para calcular o valor médio do ruído de fundo e o

erro correspondente, ?Pbg, necessário para calcular o erro de qualquer quantidade

calculada a partir dos sinais detectados.

15



4 Fundamentação Teórica

Neste capítulo é apresentada a fundamentação teórica necessária ao desenvol-

vimento do projeto. Trata-se de uma revisão sobre as teorias e modelos vigentes

de formação de fuligem em sistemas de combustão, além das principais teorias de

espalhamento e absorção de luz em moléculas e partículas esféricas. Ao final é apre-

sentada uma introdução ao método de inversão.

4.1 Formação da Fuligem em Sistemas de Combustão

Sob condições ideais, a combustão de hidrocarbonetos leva à formação, prin-

cipalmente, de dióxido de carbono e água. Tais condições ideais são especificadas

pela composição estequiométrica do combustível misturado, ou seja, o oxigênio pre-

sente na mistura é suficiente para converter completamente o combustível segundo

a equação química apresentada a seguir (BOCKHORN, 1994).

CxHy + (x + y/4) O2 ?? x CO2 + y/2 H2O

Na prática, se o oxigênio presente na combustão não é suficiente para converter

o combustível em dióxido de carbono e água, de acordo com a equação acima, serão

formados outros produtos tais como o monóxido de carbono, hidrogênio, hidrocar-

bonetos e fuligem.

O estudo da formação e monitoramento da fuligem na combustão é uma área de

interesse da atividade industrial, pois a fuligem tem influência na eficiência ener-

gética dos processos e sua emissão constitui um problema ambiental. A seguir será

apresentada uma pequena introdução às principais teorias e problemas que envol-

vem a formação da fuligem em chamas.

A formação da fuligem, ou seja, a conversão de uma molécula de hidrocarboneto

do combustível contendo alguns átomos de carbono em um aglomerado contendo

16



Figura 4.1: Processo de formação da fuligem. (SMITH, 1981)

alguns milhões de átomos de carbono, é um processo complexo. É uma espécie de

transição de fase gasoso-sólido, na qual a fase sólida não exibe uma estrutura físico-

química única. Portanto, a formação e o crescimento de moléculas contendo muitos

átomos de carbono e sua transição para partículas, a coagulação dessas partículas

primárias em grandes agregados e o crescimento de partículas sólidas por meio da

interação de espécies na fase gasosa à superfície da partícula de fuligem englobam

processos físicos e químicos diferentes.

Há um grande volume de estudos na literatura sobre os mecanismos de forma-

ção da fuligem em chamas levando a crer que tal formação se dá conforme o es-

quema mostrado na Figura 4.1

A pirólise e/ou pirólise oxidativa pode ser considerada como um processo que

precede a formação da fuligem no qual ocorreriam reações de quebra das molécu-

las do combustível, com extensa decomposição e rearranjo atômico das moléculas.

A formação da fuligem depende das condições operacionais, do tipo de chama e

se a pirólise é ou não oxidativa. Os produtos da pirólise geram, por sua vez, os

compostos precursores da fuligem (SMITH, 1981). Uma quantidade considerável

de evidência experimental indica que o acetileno seria a última espécie estável a

ser produzida antes de que partículas de fuligem sejam detectadas, sinalizando o

acetileno como um importante intermediário no processo de formação de fuligem.

A nucleação envolve a formação das espécies embrionárias da fuligem, conheci-

das como núcleo da fuligem. Os hidrocarbonetos precursores destes núcleos seriam

estáveis o suficiente para resistir às altas temperaturas encontradas nos sistemas de

combustão, não sendo consumidos na combustão e garantindo, portanto, a forma-

17



Figura 4.2: Formação de partículas em misturas homogêneas (chamas pré-misturadas).
Figura adaptada de (BOCKHORN, 1994)

ção dos núcleos (BOCKHORN, 1994).

Há algumas diferenças na nucleação de chamas de combustíveis aromáticos e ali-

fáticos. Em chamas de acetileno, que é um combustível alifático, o início da forma-

ção de fuligem ocorreria como resultado de grande concentração de radicais poliace-

tilenos presentes no fim da zona de reação primária, onde sua concentração tem um

máximo. Em chamas de benzeno, que é um combustível aromático, acredita-se que

o primeiro núcleo seria decorrente da alta concentração de compostos aromáticos

além de acetilenos (BARTOK; SAROFIM, 1991). As espécies aromáticas cresceriam

pela adição de outros aromáticos e espécies menores para formar hidrocarbonetos

aromáticos policíclicos, PAH. Todos esses processos ocorreriam dentro de uma es-

cala de comprimento molecular e o crescimento continuado dos PAH produziria,

eventualmente, as menores partículas identificáveis de fuligem. A Figura 4.2 apre-

senta um esquema grosseiro da formação de partículas em misturas homogêneas

(chamas pré-misturadas).

Após o processo de nucleação, dois processos de crescimento da fuligem ocor-

rem em paralelo: o crescimento superficial e a coagulação. Uma vez que os nú-

18



cleos são formados, a produção da fuligem aumenta pelo crescimento superficial,

que envolve a interação de espécies na fase gasosa à superfície da partícula de fu-

ligem, com incorporação destas espécies no seu interior, evidenciando a natureza

química do processo. As reações de crescimento superficial produzem um aumento

na massa de fuligem, mas o número de partículas permanece inalterado no pro-

cesso. O oposto ocorre no crescimento por coagulação, no qual as partículas colidem

inelasticamente, decrescendo em número, enquanto a massa de fuligem permanece

constante. Dessa forma, a coagulação é um processo essencialmente físico. E assim,

o crescimento da partícula, aumento do diâmetro, é resultado das reações simultâ-

neas de crescimento superficial e da coagulação.

For fim, depois que o crescimento das partículas cessa, ocorrem colisões inelásti-

cas das partículas esféricas de fuligem, causando a formação de estruturas em forma

de correntes, constituindo o que se chamou de aglomeração. A fuligem emitida nos

combustores está, usualmente, na forma de aglomerados (KENNEDY, 1997).

4.2 Espalhamento de Luz em Moléculas e Partículas

O espalhamento de luz é definido como um processo no qual uma partícula

ou uma pequena quantidade de matéria, no caminho de propagação de uma onda

eletromagnética, absorve energia dessa onda incidente e irradia essa energia em um

ângulo sólido total centrado na partícula (MEASURES, 1992). Para que ocorra o

espalhamento de luz é necessário que o índice de refração da partícula seja diferente

do índice de refração do meio.

Quando um feixe de luz incide sobre uma partícula, as cargas elétricas existentes

na partícula são excitadas em movimento oscilatório. As cargas elétricas excitadas

reirradiam energia em todas as direções (espalhamento) e podem converter uma

parte da radiação incidente em energia térmica (absorção) (SEINFELD; PANDIS,

1998). A Figura 4.3 ilustra os vários processos que podem ocorrer quando a radiação

de comprimento de onda ? interage com uma partícula. Os processos de espalha-

mento de luz inelástico incluem espalhamento Raman e fluorescência. Na interação

da onda eletromagnética com partículas e agregados de fuligem, o espalhamento de

luz elástico é o processo de interesse.

19



Figura 4.3: Mecanismos de interação da radiação com uma partícula. Figura adaptada de
(SEINFELD; PANDIS, 1998)

Todos esses processos podem ocorrer quando um feixe de luz incide em uma

chama, porém dada a configuração do sistema de detecção utilizado neste projeto,

só são observados os processos de espalhamento de luz elástico e por isso, serão ana-

lisados tais processos, sendo o espalhamento Rayleigh para moléculas e pequenas

partículas esféricas, o espalhamento Mie para partículas esféricas maiores.

4.2.1 Espalhamento Rayleigh

O espalhamento da luz por uma partícula é descrito em função do comprimento

de onda da radiação incidente e do tamanho da partícula, representado pela relação

de parâmetro de tamanho (SEINFELD; PANDIS, 1998; LIOU, 2002; WHITEMAN,

2006)

x =
2?r

?
(4.2.1)

na qual r é o raio da partícula e ? o comprimento de onda da radiação incidente.

Depende também do índice de refração complexo da partícula, tal que

20



m = n + ik (4.2.2)

sendo n a parte real responsável pelas propriedades de espalhamento e k a parte

imaginária responsável pelas propriedades de absorção.

Quando o espalhamento de luz é realizado por espalhadores com diâmetro muito

menor que o comprimento de onda da radiação incidente (x ? 1) é denominado

espalhamento Rayleigh. Para espalhadores que possuem diâmetros da ordem do

comprimento de onda da radiação incidente (x u 1) o espalhamento de luz é deno-

minado espalhamento Mie.

A teoria de espalhamento Rayleigh pode ser aplicada para descrever o espalha-

mento de luz em moléculas na atmosfera. Considerando um espalhador isotrópico,

homogêneo e com diâmetro muito menor que o comprimento de onda da luz inci-

dente, a intensidade de espalhamento Rayleigh é dada por (LIOU, 2002)

I(R,?,?) =
I0
R2
?2
(

2?

?

)4[
1 + cos2(?)

2

]
(4.2.3)

a qual depende da polarizabilidade do espalhador ?, da intensidade da radiação

incidente I0, do ângulo de espalhamento ?, do comprimento de onda incidente ?

e é inversamente proporcional ao quadrado da distância R do volume espalhador.

Sendo a função de fase, o termo que descreve a distribuição angular do espalha-

mento, dada por

P(?) =
3

4
(1 + cos2 ?) (4.2.4)

Utilizando as equações (4.2.3) e (4.2.4), o espalhamento Rayleigh pode ser ex-

presso como

I(R,?,?) =
I0
R2
?2

32?4

3?4
P(?) (4.2.5)

A equação 4.2.5 mostra que o espalhamento Rayleigh é proporcional à ??4. Isso

significa que, para espalhadores com diâmetros extremamente pequenos, a radia-

ção com comprimentos de onda menores é espalhada com mais eficiência quando

comparada àquela com comprimento de onda maior. Isso explica, por exemplo, o

21



fato do céu ser azul. A radiação proveniente do Sol com comprimento de onda na

região do azul sofre maior espalhamento e atinge a superfície da Terra como radi-

ação difusa, enquanto o comprimento de onda na região do vermelho continua na

direção de propagação da radiação solar direta.

Pode-se ainda definir a potência espalhada Ps como sendo a integral da densi-

dade de fluxo de energia (I??) sobre uma esfera de raio r com ângulo sólido ??

no qual a radiação foi espalhada

Ps =

?
?

(I??)r2d? = DF0?
2 128?

5

3?4
(4.2.6)

sendo DF0 a densidade de fluxo incidente I0??. Podemos definir agora a seção de

espalhamento para moléculas como

?mol,sca(?) =
Ps
DF0

= ?2
128?5

3?4
(4.2.7)

que representa a área efetiva da partícula ou espalhador com a qual a radiação inte-

rage. O termo de polarizabilidade ?, que deriva do princípio de dispersão da onda

eletromagnética (LIOU, 2002) é dado por

? =
3

4?N

(
n2 ? 1
n2 + 2

)
(4.2.8)

sendo N a concentração volumétrica e n a componente real do índice de refração.

Podemos reescrever a seção de espalhamento molecular tal que

?mol,sca(?) =
24?3(n2 ? 1)2

?4N2(n2 + 2)2

(
6 + 3?

6 ? 7?

)
(4.2.9)

incluindo o termo de correção 6+3?
6?7? devido aos efeitos de anisotropia molecular

(LIOU, 2002; BODHAINE et al., 1999). Sendo o coeficiente de espalhamento Ray-

leigh a uma pressão e temperatura padrão definido por

?mol,sca(?) = N?mol,sca(?) (4.2.10)

podemos escrever o coeficiente de espalhamento Rayleigh, como função da altitude,

em termos da componente real do índice de refração, n, do termo de depolarização

do ar, ?, e do perfil de pressão e temperatura atmosférica conhecida

22



?mol,sca =
24?3(n2 ? 1)2

?4N(n2 + 2)2

(
6 + 3?

6 ? 7?

)
?
Pres(R)

Presref
?
Tempref
Temp(R)

(4.2.11)

na qual Pres(R) e Temp(R) são os perfis atmosféricos de pressão e temperatura,

respectivamente, que podem ser obtidos por radiossondagem ou modelos teóricos.

Da equação 3.3.11, discutida no capítulo 3, tem-se que o coeficiente de extinção

molecular é a soma do espalhamento e aborção. Porém neste caso, o coeficiente

de absorção molecular será considerado desprezível em relação ao coeficiente de

espalhamento Rayleigh e, portanto, o coeficiente de extinção Rayleigh será dado

por

?mol = ?mol,sca (4.2.12)

4.2.2 Espalhamento Mie

A teoria de espalhamento Mie é resolvida em função do ângulo de espalha-

mento, do parâmetro de tamanho da partícula (4.2.1) e do índice de refração (4.2.2).

São definidas duas funções de espalhamento que descrevem os componentes

paralelo e perpendicular do campo elétrico espalhado (LIOU, 2002; WHITEMAN,

2006)

S1(?) =
??
i=1

2i + 1

i(i + 1)

[
ai?i(cos ?) + bi?i(cos ?)

]
(4.2.13)

S2(?) =
??
i=1

2i + 1

i(i + 1)

[
bi?i(cos ?) + ai?i(cos ?)

]
(4.2.14)

sendo ? o ângulo de espalhamento e os termos ?i e ?i descritos por

?i cos ? =
1

sen?
P 1i (cos ?) (4.2.15)

?i cos ? =
d

d?
P 1i (cos ?) (4.2.16)

na qual o termo P 1i é o Polinômio de Legendre Associado definido em função do

Polinômio de Legendre (LIOU, 2002) e os coeficientes de espalhamento Mie ai e bi

23



são descritos por

ai =
m?i(mx)?

?
i(x) ??i(x)??i(mx)

m?i(mx)?
?
i(x) ? ?i(x)??i(mx)

(4.2.17)

bi =
?i(mx)?

?
i(x) ?m?i(x)??i(mx)

?i(mx)?
?
i(x) ?m?i(x)??i(mx)

(4.2.18)

o termo x representa o parâmetro de tamanho (4.2.1) e o termo m o índice de refração

complexo (4.2.2). Os termos ?i(mx) e ?i(mx) são funções de Ricatti-Bessel escritas

em termos das funções esféricas de Bessel (LIOU, 2002; WHITEMAN, 2006).

Os fatores de eficiência para a extinção, o espalhamento e o retroespalhamento

de acordo com a teoria Mie são definidos como

Qext(m,x) =
2

x2

??
i=1

(2i + 1)Re[ai(m,x) + bi(m,x)] (4.2.19)

Qsca(m,x) =
2

x2

??
i=1

(2i + 1)[|ai(m,x)|2 + |bi(m,x)|2] (4.2.20)

Qback(m,x) =

???? 1x2
??
i=1

(2i + 1)(?1)i[ai(m,x) ? bi(m,x)]
????2 (4.2.21)

na qual os termos ai e bi foram definidos nas equações (4.2.17) e (4.2.18), respec-

tivamente (WHITEMAN, 2006).

A figura 4.4 mostra o perfil da eficiência de extinção em função do parâmetro de

tamanho para diferentes valores de índice de refração.

Os coeficientes de retroespalhamento e extinção para a teoria Mie podem ser

descritos em função dos termos de eficiência Qback e Qext tal que (MEASURES, 1992)

?(R,?) =
?3

8?3

? x2
x1

x2Qback(m,x)F(x)dx (4.2.22)

?(R,?) =
?3

8?3

? x2
x1

x2Qext(m,x)F(x)dx (4.2.23)

(4.2.24)

na qual os parâmetros de tamanho x1 e x2 dos limites de integração definem o inter-

valo dos raios das partículas para a distribuição dos espalhadores F(x).

24



Figura 4.4: Eficiência de extinção Qext Mie versus parâmetro de tamanho.

4.3 Problema Inverso

Na área de sensoriamento remoto da atmosfera, a relação entre os parâmetros

de estado x e as observações coletadas que compõem um conjunto de dados y é

descrito por um modelo direto F . Isso inclui um modelo de transferência radiativa

e instrumental, e formalmente, é descrito como

y = F (x).

A tarefa de calcular o conjunto de dados y conhecendo os parâmetros de estado

x é chamado de problema direto, enquanto o processo matemático de calcular x

conhecendo y é chamado de problema inverso (Figure 4.5). Segundo Doicu (DOICU;

TRAUTMANN; SCHREIER, 2010), o sensoriamento remoto da atmosfera lida com

problemas inversos.

Um problema é chamado linear se o modelo direto F, o qual descreve a física

completa da medição, pode ser expresso como

F (x) = Kx.

25



Figura 4.5: Modelo direto. (DOICU; TRAUTMANN; SCHREIER, 2010)

Assumindo uma linearização do modelo direto sobre um estado a priori xa,

F (x) = F (xa) + K (xa) (x ? xa) + O
(
?x ? xa?

2
)

(4.3.1)

no qual, K(xa) ? Rm×n é a matriz Jacobiana de F(x) em xa,

K[(xa)]ij =
?[F]i
?[x]j

(xa), i = 1, . . . ,m, j = 1, . . . ,n,

um problema é dito quase-linear, quando o erro de linearização é da mesma ordem

de grandeza que o erro instrumental. Se as observações no modelo direto consti-

tuem o vector de medidas y?, então uma alteração de variáveis y? ? F(xa) ? y? e

x ? xa ? x, leva à representação padrão de um modelo linear

y? = Kx + ? (4.3.2)

com K = K(xa).

Para o modelo linear (4.3.2), a solução de Tikhonov x?? resolve a equação normal

de regularização (
KTK + ?LTL

)
x = KT y?, (4.3.3)

e pode ser expresso como

x?? = K
†
?y

?

no qual a matriz

K
†
? =

(
KTK + ?LTL

)?1
KT

26



é a matriz inversa de regularização. O parâmetro ? é chamado de parâmetro de

regularização e L é conhecido como matriz de regularização. Dado que LTL é uma

matriz positiva e definida, o espectro da matriz KTK + ?LTL é deslocado no sen-

tido positivo e a solução da equação normal de regularização é menos susceptível

a perturbações nos dados. Se a matriz de regularização é escolhida de modo que

a condição complementar Morozov ?Lx? ? ??x? é cumprida para algum ? &gt; 0 e

para todo x ? Rn, então a equação normal de regularização tem uma única solução

x?? que depende de forma contínua dos dados y
?. A regularização de Tikhonov pode

ser interpretada como um problema de mínimos quadrados penalizados. Tendo em

conta que

??y? ?K(x + ?x)??2 + ??L(x + ?x)?2
=
??y? ?Kx??2 + ??Lx?2 + 2?xT [(KTK + ?LTL) x ?KT y?]

+?K?x?2 + ??L?x?2

para todo x, ?x ? Rn, deduz-se que, se x = x?? resolve a equação (4.3.3), então x
?
?

minimiza a função de Tikhonov

F?(x
?
?) =

??y? ?K(x)??2 + ??L(x)?2 . (4.3.4)
O valor de x?? que minimiza a função de Tikhonov (4.3.4) é a solução da equação

normal de regularização (4.3.3). De acordo com Doicu, a ideia básica da regulariza-

ção de Tikhonov é simples (DOICU; TRAUTMANN; SCHREIER, 2010). Minimizar

a função (4.3.4) significa procurar algum x?? que proporcione, ao mesmo tempo, um

valor de resíduo pequeno
??y? ?K(x)??2 e um valor moderado do termo penalidade.

A forma como estes dois termos são equilibrados depende do tamanho de ?. Se o

parâmetro de regularização escolhido é muito pequeno, a equação (4.3.3) está muito

próxima do problema original e instabilidades são esperadas; se ? é muito grande,

a equação resolvida tem pouca ligação com o problema original.

27



5 Materiais e Métodos

No presente capítulo, todos os componentes do sistema de transmissão, recepção

e detecção do lidar utilizado neste estudo estão descritos em detalhes. Além disso,

também é apresentada a Metodologia utilizada para a Caracterização do sistema e

para a Análise experimental dos dados obtidos.

5.1 Materiais

O lidar utilizado neste estudo é portátil e articulado, biaxial, desenvolvido pela

Raymetrics lidar Systems S.A.. É um lidar elástico que trabalha com três comprimen-

tos de onda, 355 nm, 532 nm e 1064 nm e que, embora seja portátil, se encontra

instalado no CEPEMA.

O sistema de transmissão desse lidar trabalha com um laser Q-switched comercial

Nd:YAG da Quantel S.A., modelo CFR 400, operando nos comprimentos de onda de

1064, 532 e 355 nm, sendo que a energia do pulso é de 500 mJ (em 1064 nm) com

uma frequência de repetição do laser de 20 Hz e largura do pulso de 8 ns. O pulso

do laser que sai do sistema de transmissão possui uma divergência de menos de 0,5

mrad.

O sistema receptor é composto de um telescópio cassegraniano com 150 mm de

diâmetro, de razão focal igual a 4,5 e com um campo de visão de 2 mrad. Essa

configuração oferece uma sobreposição completa entre o FOV do sistema e o feixe

do laser em uma distância de aproximadamente 120 m.

O sistema de detecção utiliza um APD para o canal de detecção 1064 nm e duas

PMTs comerciais (Hamamatsu R7400U), para os canais de detecção 532 e 355 nm.

28



(a) Lidar portátil e articulado

(b) Operando durante uma campanha realizada no inverno

Figura 5.1: Fotos do lidar.

Aos três canais foram acoplados filtros de interferência de banda estreita com uma

largura à meia altura (FWHM) de 0,1 nm operando no modo PC e AN. O sinal que

chega às PMTs e ao APD é alocado em um registrador transiente com capacidade

eletrônica de produzir uma resolução espacial máxima de 3,75 m, podendo variar

entre 7,5 m, 15 m e 30 m, e armazenado em um computador. Esse registrador está

conectado em rede ao computador e a aquisição do sinal é interfaceada por um

algoritmo que utiliza a linguagem de programação gráfica LabVIEW.

29



5.2 Métodos

Esta secção está dividida em duas subsecções. A primeira descreve a metodolo-

gia dos testes realizados para a caracterização do sistema e os procedimentos para a

tomada de dados criados a partir dos resultados obtidos por essa caracterização. Na

segunda subsecção está descrita a metodologia utilizada na análise experimental.

5.2.1 Caracterização do sistema

Ao longo do doutorado foram realizados diversos testes de sensibilidade com o

lidar para investigar e entender o comportamento do sinal ao medir uma chama in-

dustrial relativamente próxima. Todos os testes apresentados são relativos ao modo

de aquisição AN, escolhido por ser o mais apropriado para medidas de alvos pró-

ximos ao lidar e, portanto, com sinais de retroespalhamento intensos. Esses testes

foram importantes para determinar a melhor metodologia de tomada de dados.

Identificação e calibração do Zero-Bin

O sistema de transmissão do lidar utiliza um dispositivo de gatilho para produ-

zir pulsos com uma determinada frequência de repetição e, em muitos casos, esse

mesmo dispositivo é usado para ativar a aquisição de dados pelo registrador tran-

siente. No entanto, pode exibir um certo atraso temporal entre a emissão do pulso

e o início da aquisição dos dados e, portanto, um deslocamento espacial da posição

real do alvo. Consequentemente, há uma distorção do sinal lidar detectado e que

terá um impacto sobre qualquer produto derivado do lidar.

Para avaliar a existência desse deslocamento espacial é colocado um alvo bem

próximo ao laser e analisa-se o sinal retroespalhado por esse alvo. Esse teste é rea-

lizado para os canais que operam no modo AN. Dado que esse será o único modo

utilizado para a análise experimental desta tese, a preocupação com a identificação

e calibração do deslocamento produzido pelo atraso entre o disparo do pulso e a

aquisição dos dados estará concentrada no modo AN.

Para esse teste foi utilizado como alvo uma cartolina preta colocada a cerca de

30



40 cm do sistema de transmissão. Para a identificação e calibração do zero-bin fo-

ram realizadas medições de 1 min em todos os comprimentos de onda do sistema.

Dado que a cartolina foi colocada a uma distância menor do que a resolução espa-

cial nominal, o sinal retroespalhado mais intenso deveria ser detectado no bin #0 (ou

bin inicial). Caso contrário, a detecção em um compartimento diferente indicaria a

presença do atraso entre o disparo e a aquisição do dado pelo lidar.

Corrente escura

Os primeiros testes foram realizados com o objetivo de determinar o compor-

tamento eletrônico do sistema de detecção e para isso foram realizados testes para

medir a corrente escura.

Corrente escura, CE, é a resposta exibida pelas PMTs e pelo APD durante os pe-

ríodos em que não estão ativamente iluminados. Esta corrente existe porque o ma-

terial usado como fotocátodo possui uma "função trabalho"1 baixa, sendo portanto,

capaz de emitir elétrons até à temperatura ambiente. A amplitude da CE depende

do material do fotocátodo, da temperatura do tubo e da tensão aplicada (EICHIN-

GER; KOVALEV, 2004) e normalmente são empregados coolers termoelétricos nas

APDs para reduzir o valor dessa amplitude.

Para medir a CE é necessário cobrir totalmente o telescópio e a caixa de detec-

ção óptica para evitar que qualquer radiação atinja o sistema detector. O tempo de

aquisição dos dados deve ser suficiente para estabilização da corrente.

Para realizar o teste da CE também é necessário que todos os parâmetros de

medições, tais como a tensão aplicada aos detectores, frequência de repetição e po-

tência do laser entre outros sejam configurados em condições normais das medições

(GUERRERO-RASCADO et al., 2014). Porém, como esse foi um experimento inves-

tigativo com o único intuito de identificar a resposta do sistema de detecção, esses

parâmetros foram escolhidos de forma a potencializar tal investigação. Nesse caso,

foram realizadas medições da CE para as quatro resoluções espaciais (3,75; 7,5; 15 e

30 m) do lidar, com uma potência do laser de 250 µs ao longo de 10 minutos.

1Função trabalho, dentro da teoria de Einstein para o efeito fotoelétrico, é uma função que repre-
senta o grau de emissão de fotoelétrons de uma determinada superfície metálica.

31



Estabilidade do sinal

Ao realizar medidas atmosféricas com lidar elástico é comum usar intervalos de

integração que variam de 1 a 15 minutos. Um intervalo de integração é o número de

disparos do laser que o registrador transiente acumula para gerar um arquivo com a

média dos sinais acumulados. Para cada disparo é realizada uma medida completa

do perfil atmosférico ao longo do caminho óptico do laser. Quanto maior o número

de disparos do laser, maior o intervalo de integração e mais medidas são realizadas

em um único perfil gerando maior estabilidade do sinal nesse arquivo.

Porém, quando se pensa em medir a chama de uma tocha, um intervalo de inte-

gração de um minuto já seria um valor elevado dado que tal chama possui grandes

oscilações. Portanto, para a realização dessas medidas é necessário diminuir ao má-

ximo o valor do intervalo de integração.

O objetivo desse teste foi identificar qual seria o número mínimo de disparos do

laser que o registrador transiente poderia acumular sem comprometer a estabilidade

do sinal. Para isso foram realizadas medições com números de disparos que varia-

ram de 5 a 200 em um intervalo de 5 disparos. Para cada número de disparo foram

feitas 10 medidas e calculada a média do desvio padrão do sinal de cada medida.

Mapeamento da chama

Para o mapeamento da chama imaginou-se criar uma espécie de matriz virtual

em frente à tocha, a qual discretizaria a região da chama e o entorno. Cada célula

da matriz seria um arquivo de aquisição com um perfil do sinal retroespalhado cor-

rigido (SRC) obtido pelo lidar.

O objetivo deste teste foi identificar o tamanho da matriz que proporcionaria a

melhor resolução da chama sem comprometer o tempo de aquisição total do mapea-

mento, ou seja, a matriz que apresentasse a melhor relação entre o tempo de tomada

do dado e discretização da chama. Para isso, foram realizados testes com matrizes

quadradas de ordem 4, 6, 10 e 12 em um intervalo de integração de 10 segundos

para cada célula.

32



5.2.2 Análise experimental

A análise experimental tem como objetivo extrair as propriedades ópticas e cal-

cular a distribuição de tamanhos das partículas (DTP) proveniente da chama das

tochas de complexos industriais a partir do SRC de um lidar elástico com três com-

primentos de onda.

Para realizar essa análise experimental, foram adotadas as seguintes hipóteses:

• a atmosfera é horizontalmente homogênea;

• o coeficiente de retroespalhamento é constante ao longo caminho óptico do

lidar, pois a aquisição dos dados foi realizada com um ângulo zenital baixo;

• efeitos de espalhamentos múltiplos são desprezíveis;

• a DTP na chama obedece a uma distribuição log-normal unimodal;

• as partículas de fuligem são consideradas esféricas;

• o índice de refração é suposto constante ao longo da chama;

Essas hipóteses estão em conformidade com dados científicos já divulgados (EI-

CHINGER; KOVALEV, 2004; WEIBRING et al., 1998; DUWIG et al., 2012; HALL;

BONCZYK, 1990; NETZELL; LEHTINIEMI; MAUSS, 2007), exceto o último item.

O índice de refração foi suposto constante ao longo da chama para simplificação do

modelo, porém estudos antigos já mostravam que o índice de refração é dependente

da temperatura e da pressão e que, portanto, varia ao longo da chama (WAXLER;

CLEEK, 1973; KHARITONOV; KHOROSHKO; SHKADOVA, 1974). A validade des-

sas premissas é discutida nos resultados e na conclusão.

Parâmetros ópticos - Expoente de Angström

Como uma primeira análise experimental dos dados obtidos, foi realizado um

estudo do expoente de Angström seguindo os preceitos do estudo efetuado por Jung

e Kim em 2013 (JUNG; KIM, 2013).

O expoente de Angström pode ser obtido tanto experimentalmente quanto cal-

culado a partir de modelos teóricos (JUNG; KIM, 2013) e, como está relacionado com

33



a extinção, fornece informações qualitativas sobre a predominância de partículas fi-

nas ou grossas e do índice de refração das partículas.

Para o cálculo do expoente de Angström experimental, aexp(R), obtido a partir

dos dados experimentais, foram seguidos os passos a seguir.

O sinal lidar a uma dada distância do sistema é expresso como:

SRC(R,?) = KO(R)?(?) exp
?2

? R
R0

?(r,?)dr (5.2.1)

na qual SRC(?) é o sinal retroespalhado corrigido pela corrente escura, bin inicial,

ruído de fundo ou background e pelo quadrado da distância R, no comprimento de

onda ?. K é uma constante característica da geometria e da óptica do sistema. O(R)

é a função de sobreposição ou overlap, ?(?) é o coeficiente de retroespalhamento que

inclui contribuições de moléculas e pequenas partículas da chama. No caso particu-

lar deste estudo, ?(?) só dependente do comprimento de onda, pois o sistema está

apontado horizontalmente, caracterizando um coeficiente de retroespalhamento ho-

mogêneo ao longo de R. Por fim, ?(R,?) é o coeficiente de extinção (moléculas mais

contribuição de partículas da chama). Tomando a razão entre os sinais de um ponto

antes e depois da chama, temos:

SRC(R1,?)

SRC(R2,?)
= exp

?2
? R2
R1

?(r,?)dr
= exp?2?chama(?) (5.2.2)

Aqui, a função de sobreposição em R1 e R2 e a constante K são eliminadas na

razão. Supondo-se uma atmosfera homogênea em torno da chama, o coeficiente de

retroespalhamento ?(?) também é eliminado. Assim, a espessura óptica da chama,

?chama(R), pode ser determinada como

?chama(R) = ?
ln

[
SRC(R1,?)
SRC(R2,?)

]
2

(5.2.3)

Da 5.2.2, e assumindo que o coeficiente de extinção da partícula é homogêneo

entre R1 e R2, obtém-se:

?aer(R,?) = ?
?chama(R)

R1 ?R2
??mol(R,?) (5.2.4)

na qual, ?mol(R,?) é o coeficiente de extinção molecular calculado a partir da teoria

34



Rayleigh conhecendo-se a temperatura e pressão.

Por fim, o expoente de Angström experimental é calculado como

aexp(R) = ?
ln

[
?aer(R,?1)
?aer(R,?2)

]
ln

[
?1
?2

] (5.2.5)
na qual, ?1 e ?2 são comprimentos de onda distintos.

Para o cálculo do expoente de Angström teórico, ateo(d), foi seguido o procedi-

mento realizado por Jung e Kim (JUNG; KIM, 2013) e descrito brevemente a seguir.

Segundo a equação 4.2.22, o coeficiente de extinção pode ser escrito em termos

da eficiência de extinção Qext(m,?,d), calculado seguindo o modelo óptico da teoria

de espalhamento Mie, e da DTP F(d).

?(d,?) =
?

8?

? d2
d1

d2Qext(m,?,d)F(d)dd
? (5.2.6)

Como um modelo de distribuição de tamanho das partículas, DTP, provenientes

de uma chama foi utilizada a distribuição log-normal, segundo hipótese adotada.

F(ln d) =
N

?
2? ln ?g

exp

[
?

ln2(d/dg)

2 ln2 ?g

]
. (5.2.7)

As curvas do expoente de Angström teórico em função do diâmetro da partícula

foram obtidas da equação 5.2.6 e 5.2.7

ateo(d) = ?
ln

[
?(d,?1)
?(d,?2)

]
ln

[
?1
?2

] (5.2.8)
Foi realizado um estudo de sensibilidade do expoente de Angström teórico vari-

ando os valores do índice de refração complexo e os parâmetros da DTP. Aplicando

o modelo de inversão descrito a seguir para obter a distribuição do tamanho das

partículas experimental foi possível determinar um valor de diâmetro médio para

cada expoente de Angström experimental.

O objetivo desse estudo foi comparar as curvas teóricas com os valores obtidos

experimentalmente e identificar similaridades ou discrepâncias entres eles. O dia-

grama da figura 5.2 sintetiza a lógica deste programa.

35



Figura 5.2: Diagrama de bloco do algoritmo para cálculo do Expoente de Angström.

Distribuição do tamanho das partículas - DTP

O problema inverso do cálculo da DTP é formulado por meio das equações in-

tegrais de Fredholm do primeiro tipo (WEITKAMP, 2005). As relações seguintes

fornecem os coeficientes de retroespalhamento e extinção dos aerossóis:

?i =

? ?
0

K?(m,r,?i)F(r)dr (5.2.9)

?i =

? ?
0

K?(m,r,?i)F(r)dr (5.2.10)

em que, r é o raio da partícula, m = n + ik denota o índice de refração complexo

de partículas, com parte real n e parte imaginária k. ?i é o comprimento de onda,

K?(m,r,?i) e K?(m,r,?i) são, respectivamente, as funções de retroespalhamento e

extinção do kernel, as quais podem ser calculadas a partir da teoria de Mie, no caso

de partículas esféricas. O termo F(r) é a distribuição do tamanho das partículas

expressa como o número de partículas por unidade de volume entre r e r + dr. As

equações 5.2.9 e 5.2.10 podem ser reescritas como uma equação integral generali-

36



zada:

gj(?i) =

? rmax
rmin

Kj(m,r,?i)F(r)dr, (5.2.11)

na qual, j é ? ou ?, gj são os dados ópticos de comprimento de onda ?i e rmin e rmax

denotam os limites inferior e superior dos raios das partículas (VESELOVSKII et al.,

2002).

A equação 5.2.11 não pode ser resolvida analiticamente (TWOMEY, 1977). O pro-

cesso de solução numérica leva ao chamado problema inverso mal-posto, o qual é

caracterizado pela incompletude das informações disponíveis, pela não unicidade

das soluções e pela instabilidade das soluções. Mesmo incertezas tão pequenas

quanto arredondamentos nos dados de entrada podem levar a mudanças drásti-

cas nas soluções (WEITKAMP, 2005). Nesta abordagem, a equação 5.2.11 pode ser

reescrita da seguinte maneira:

g?p =

? rmax
rmin

Kp(m,r)F
?(r)dr, (5.2.12)

em que, g?p são os dados ópticos distorcidos (? ou ?), F
?(r) é a função correspon-

dente à descrição da distribuição de tamanho de partículas e p = j,?. A integral da

equação 5.2.12 pode, então, ser aproximada por uma soma que consiste na seguinte

sobreposição de funções de base Bj(r):

F?(r) = F??(r) + ? =
?
j

CjBjdr + ?, (5.2.13)

O termo F??(r) é uma solução aproximada da equação 5.2.13, ? é o erro na solu-

ção, e Cj são constantes também chamadas de coeficientes de ponderação. Bj são

funções de base do tipo B-spline, que neste caso, têm uma forma triangular (VESE-

LOVSKII et al., 2002). Estas funções são dadas pela expressão

Bj(r) =

???????????
??????????

0; r &amp;lt;rj?1

1 ? rj ? r
rj ? rj?1

; rj?1 &amp;lt;r ? rj
j = 1, · · · ,J

1 ? r ? rj
rj+1 ? rj

; rj &amp;lt;r ? rj+1
0; r &amp;lt;rj+1

(5.2.14)

37



na qual, r0 e rJ+1 limitam o intervalo de tamanho em que a inversão é realizada,

sendo este intervalo denominado como uma janela de inversão, e J é o número

de funções B-spline. Os pontos rj são separados igualmente dentro do intervalo

[r0,rJ+1]. Neste algoritmo, J sempre coincide com o número de dados ópticos.

Usando as equações 5.2.12 e 5.2.13, pode-se escrever os dados ópticos como uma

combinação linear:

g?p =
N?
j=1

Apj(m)Cj + ?
?, (5.2.15)

em que, Apj e ?? são calculados a partir das funções do kernel, das funções de base

e dos erros como

Apj(m) =

? rmax
rmin

Kp(m,r)Bj(r)dr (5.2.16)

??p =

? rmax
rmin

Kp(m,r)?(r)dr (5.2.17)

Escrevendo os dados ópticos como um vetor g? = [g?p], os coeficientes de ponde-

ração como um vetor C = [Cj], os erros como um vetor ?? = [??p ], pode-se reescrever

a equação 5.2.15 sob a forma de matriz:

g? = AC + ??, (5.2.18)

em que a matriz A = [Apj] é chamada matriz de ponderação e seus elementos são

calculados a partir da equação 5.2.16. A solução da equação 5.2.18 fornece o vetor

de coeficientes de ponderação:

C = A?1g? + ?, (5.2.19)

na qual, ? = ?A?1?? é o vetor de erro e A?1 é o inverso da matriz A. Assim, o

problema de inversão torna-se um problema de determinação dos coeficientes de

ponderação Cj.

A solução da equação 5.2.19 é, geralmente, instável segundo a própria definição

de problema mal-posto (TWOMEY, 1977; WEITKAMP, 2005; VESELOVSKII et al.,

2002). Consequentemente, não é possível reconstruir a solução exata de F . Essa

instabilidade pode ser suprimida pela regularização ou suavização. A ideia por trás

38



disso é ilustrada quando se reescreve a equação 5.2.11 sob a forma de operador:

A?F = g. (5.2.20)

Se, em vez do valor exato de g sabe-se o valor aproximado de g?, tal que a norma

no espaço Euclidiano seja

?g ?g??E ? ?, (5.2.21)

a essência da técnica de regularização, reside na construção de um algoritmo que

determina o elemento F?? mais apropriado para o par (g?,?), de tal modo que a

convergência F??
??0?? F é realizada. Definindo a função M?[F,g?] (TIKHONOV;

ARSENIN, 1977) como sendo

M?[F,g?] = ?A?F ?g??2E + ??(F), (5.2.22)

na qual, ?A?F ? g??2E = %
? é a discrepância, ? é um parâmetro de regularização

positivo ou, também conhecido como Multiplicador de Lagrange e ?(F) é um termo

de penalidade que estabiliza o problema inverso, então a solução da equação 5.2.19

pode ser encontrada a partir da minimização de M?[F???,g
?] ? min. Na forma de

matriz fica (TWOMEY, 1977)

ATAC?ATg? + ?HC = 0, (5.2.23)

Assim, finalmente, os coeficientes de ponderação podem ser derivados a partir

da seguinte relação:

C = (ATA + ?H)?1 + ATg?, (5.2.24)

A principal diferença entre a equação 5.2.19 e a equação 5.2.24 é a chamada ma-

39



triz de suavização H, que para oito funções B-spline tem a seguinte forma:

H =

?
???????????????????

1 ?2 1 0 0 0 0 0

?2 5 ?4 1 0 0 0 0

1 ?4 6 ?4 1 0 0 0

0 1 ?4 6 ?4 1 0 0

0 0 1 ?4 6 ?4 1 0

0 0 0 1 ?4 6 ?4 1

0 0 0 0 1 ?4 5 ?2

0 0 0 0 0 1 ?2 1

?
???????????????????

Esta matriz de suavização descreve a restrição física na qual as distribuições de

tamanho não apresentam grandes oscilações dentro de um pequeno intervalo de

tamanho de partícula. A forma específica de H influencia a diferença máxima entre

os fatores de ponderação de funções de base sucessivas (TWOMEY, 1977). A matriz

H, dada acima, descreve a mudança nos fatores de ponderação de três funções de

base sucessivas, o que é equivalente a suavidade da solução na segunda derivada

(DUBOVIK, 2000).

O parâmetro de regularização ?, que pode tomar valores de 0 a ?, determina o

grau de suavização. Existem diferentes métodos para a escolha dos multiplicado-

res de Lagrange, os mais comuns deles são o método de máxima verossimilhança,

a abordagem Bayesiana, o método de validação cruzada generalizada e o princípio

de discrepância mínima (GOLUB; HEATH; WAHBA, 1979; O’SULLIVAN, 1986; SA-

BATIER, 1987). Neste estudo foi escolhido o princípio de discrepância mínima, pois

os critérios são mais simples e naturais.

O principal problema na aplicação do princípio de discrepância mínima é a ne-

cessidade de se saber a priori o erro esperado nos dados. Caso contrário, a menor

discrepância é a observada para ? ? 0 e, neste caso, as soluções oscilam de ?? a

+?. Para o desenvolvimento deste algoritmo, este método pode ser modificado.

Pode-se utilizar o fato de que as soluções têm de ser positivas. Na discrepância

modificada, %, deste algoritmo, somente são usados os módulos |F?|. Desse modo,

são aceitas como soluções F? para as quais % = ?A|F?|? g?? minimiza a função na

equação 5.2.22. Para pequenos valores de ?, a discrepância modificada % ??, com

40



o aumento de ? o valor de % diminui e a solução F? ? F .

Para altos valores de ? a discrepância modificada % coincide com a discrepância

clássica %? descrita na equação 5.2.22. Deve-se salientar que as soluções encontra-

das F? pode conter oscilações negativas, porque a restrição de não-negatividade é

aplicada apenas à discrepância, mas não às soluções em si.

Para considerar os erros relativos aos dados ópticos normaliza-se a discrepância

% =
1

N

?
i

?g?i ? A?|F?|?
g?i

. (5.2.25)

O valor de ? depende do intervalo de inversão [rmin,rmax], do erro sistemático

nos dados ópticos ? e do índice de refração complexo das partículas. A escolha da

solução na abordagem utilizada neste algoritmo segue os seguintes passos:

Os valores de rmin e rmax variam em intervalos de ?rmin e ?rmax. O índice de

refração complexo foi considerado constante segundo hipótese adotada.

Na fase preliminar dos cálculos, usou-se uma largura de 0,025 µm para os inter-

valos de Rmin e Rmax, sendo que Rmin variou de 0,075 a 0,5 µm e Rmax de 0,5 a 3

µm.

A abordagem seguida neste algoritmo reproduziu os passos usados por Vese-

lovskii et al. (VESELOVSKII et al., 2002). Em geral, são consideradas centenas de

janelas de inversão. Como consequência, é alcançada uma melhor resolução da

DTP investigada em comparação com o conjunto limitado de 50 janelas utilizado

por Müller et al. (MüLLER; WANDINGER; ANSMANN, 1999).

Para cada valor de rmin e rmax dentro dos intervalos escolhidos e para cada con-

junto de ? o programa calculou a solução de F??? com as equações 5.2.24 e 5.2.13. O

conjunto de ? é determinado como ? = 2K10?b, na qual K = 1, 2...25 é o número de

cálculo. O parâmetro b é escolhido entre 20 e 28 para conseguir minimizar a função

na equação 5.2.22 dentro do intervalo de cálculo. O passo de integração na equação

5.2.22 foi escolhido como sendo 0,002 µm.

Para cada solução, determinou-se a discrepância %(?). O valor de F??? que corres-

ponde ao valor mínimo de %(?) é, em princípio, considerado a solução da equação

5.2.12. Porém, para dar mais robustez ao cálculo, neste programa é adotada como

solução a média de 5% dos F??? obtidos em torno do valor mínimo de %(?). O uso

da discrepância modificada permite determinar o multiplicador de Lagrange, sem

41



suposições iniciais sobre erros de dados.

O diagrama de bloco da figura 5.3 sintetiza a lógica usada neste algoritmo.

Figura 5.3: Diagrama de bloco do algoritmo de inversão.

Simulação

Para estimar com precisão realista os parâmetros de tamanho das partículas ob-

tidos pelo algoritmo foram realizadas simulações computacionais combinando os

coeficientes de extinção obtidos a partir dos três comprimentos de onda do laser

Nd:YAG utilizado na tomada de dados sendo eles 355, 532 e 1064 nm.

A distribuição de tamanho das partículas inicial necessária para esses cálculos é

suposta como sendo log-normal e está descrita na equação 5.2.7.

Nessas simulações foram obtidas a concentração de partículas por unidade de

volume, N, a concentração da área superficial por unidade de volume, S, e a con-

centração volumétrica por unidade de volume, V , além do raio efetivo, ref , sendo

esse último definido como

42



ref =

? rmax
rmin

r3F(r)dr? rmax
rmin

r2F(r)dr

Os erros nos dados ópticos foram introduzidos randomicamente, o que significa

que o erro ? em gi varia aleatoriamente entre 0 e ?. Para cada raio rj = rmin+j[(rmax?

rmin)/N], foi calculado o desvio padrão médio da distribuição de tamanho obtido do

valor exato por

?(rj) =

{
1

Nsol

Nsol?
i=1

[Fi(rj) ?Fm(rj)]2
}1/2

,

na qual Nsol é o número de soluções. As soluções média, máxima e mínima são

definidas como

Fm(rj) =
1

Nsol

Nsol?
i=1

Fi(rj),

Fmax(rj) = Fm(rj) + ?(rj),

Fmin(rj) = Fm(rj) ??(rj),

As funções Fmax e Fmax permitem estimar a dispersão das soluções e com isso, o

erro no cálculo.

43



6 Resultados e Discussões

Este capítulo apresenta todos os resultados obtidos ao longo do doutorado e está

dividido em duas secções, sendo elas: Caracterização do sistema e Análise experi-

mental. Na caracterização do sistema estão os resultados de todos os testes realiza-

dos com o lidar para compor os parâmetros e a metodologia de tomada de dados.

A análise experimental apresenta todas as análises e resultados obtidos a partir das

medidas realizadas seguindo a metodologia criada na caracterização do sistema.

6.1 Caracterização do sistema

Os resultados obtidos pelos testes de sensibilidade do lidar estão apresentados

nesta secção e justificam os procedimentos usados para a tomada de dados.

6.1.1 Identificação e calibração do Zero-Bin

A calibração do Zero-bin foi realizada diversas vezes para verificar a reprodutibi-

lidade do teste. Como pode ser visto na tabela 6.1, é observado um deslocamento da

posição Zero-bin para todos os canais AN e para todas as resoluções espaciais seleci-

onadas. Uma vez que o lidar é baseado numa técnica de conversão de dados tempo-

ralmente, o atraso temporal entre a emissão do feixe do laser e o início da aquisição

de dados é convertida para um número diferente de posições, quando diferentes

resoluções espaciais são usadas. Para o lidar do CEPEMA, a posição Zero-bin está

localizada nos bins #10 e #11 (dependendo do comprimento de onda) quando se usa

a máxima resolução espacial (3,75 m) e diminui para o bin #1 em 30 m de resolução

espacial.

44



Tabela 6.1: Posição do bin inicial para os canais AN, determinados experimental-
mente e utilizando diferentes resoluções espaciais. Os valores teóricos (obtidos a
partir da aplicação da equação 6.1.1), utilizando o valor inicial dado pela máxima
resolução espacial, estão entre parêntesis.

Resolução Posição do bin
espacial (m) 355 nm 532 nm 1064 nm

3,75 11 (-) 10 (-) 10 (-)
7,5 5 (5) 5 (5) 5 (5)
15 2 (2) 2 (2) 2 (2)
30 1 (1) 1 (1) 1 (1)

O deslocamento da posição do bin zero (ou bin inicial) com a mudança na reso-

lução espacial pode ser facilmente entendido levando em conta o tamanho de cada

bin sob diferentes resoluções espaciais (Figura 6.1). Por exemplo, se o alvo é colo-

cado a uma distância 52,50-56,25 m do LIDAR, ele será detectado no bin #13, se a

resolução espacial for de 3,75 m. Porém, este mesmo alvo é detectado nos bins # 6, #

3 e # 1 quando são usadas as resoluções espaciais de 7,5, 15 e 30 m, respectivamente.

Analisando a figura 6.1, pode-se obter uma equação que relaciona a posição do bin

inicial para diferentes resoluções espaciais como sendo

bin0(n) = integer

[
bin0(n = 0)

2n

]
(6.1.1)

onde os valores de n = 0, 1, 2, 3 determinam as diferentes resoluções espaciais, sendo

n = 0 para 3,75 m e n = 3 para 30 m. Para efeito de comparação, a tabela 6.1

também contém, entre parêntesis, os valores teóricos (obtidos a partir da aplicação

da equação 6.1.1, utilizando o valor inicial dado pela máxima resolução espacial

(isto é, a resolução de 3,75 m). Como pode ser visto, a equação 6.1.1 é validada pelos

resultados experimentais. Portanto, a determinação teórica da posição do bin inicial

em diferentes resoluções espaciais é viável a partir do conhecimento experimental

da posição do bin inicial na resolução espacial máxima.

Os resultados desse teste mostram sua importância quando deseja-se determinar

a distância da chama em relação ao lidar, pois para isso, faz-se necessário corrigir a

posição do bin inicial.

45



Figura 6.1: Relação entre os intervalos de distâncias do lidar e os bins corresponden-
tes utilizando diferentes resoluções espaciais.

6.1.2 Corrente escura

As medidas de corrente escura para as diferentes resoluções espaciais foram rea-

lizadas em um intervalo de 10 min, levando em conta as posições de Zero-bin deter-

minadas anteriormente. As figuras 6.2, 6.3, 6.4 e 6.5 mostram a medição da CE para

os canais do lidar operando no modo AN e para as quatros resoluções espaciais. O

valor da corrente escura no modo AN foi constante e positiva para grande parte do

intervalo espacial, exceto quando a distância era muito próxima, onde os picos de

sinal são detectados até, aproximadamente, 200 m do lidar.

A partir de 250 m, o valor da CE passa a ser uniforme e seu valor médio deve

ser subtraído das medidas experimentais. A aparente melhora da corrente escura

para as resoluções espacias de 15 e 30 m se deve ao fato de que, nessas resoluções,

há perda de informação.

Esses resultados mostram que a CE deve ser obtida antes e/ou depois da tomada

46



Figura 6.2: Medição da CE realizada durante 10 minutos para os três comprimentos
de onda e resolução espacial de 3,75 m.

de dados, usando os mesmos parâmetros de medição, para ser subtraído ao valor

do sinal retroespalhado. Para a análise experimental deste doutorado, foi feita uma

medida da CE antes de cada tomada de dados.

6.1.3 Estabilidade do sinal

Para verificar a estabilidade do sinal foi calculada a média do desvio padrão

de 10 medidas entre os bins 40 e 80, para cada variação no número de disparos do

laser. Como a resolução espacial usada nesse teste foi de 7,5 m, o cálculo dos desvios

padrões foi feito a uma distância de 300 a 600 m do lidar, pois a chama, que é o objeto

de estudo, se encontra nesse intervalo.

A figura 6.6 mostra o resultado dos testes para os três canais operando no modo

AN e o ajuste exponencial foi usado para verificar a queda no valor do desvio pa-

drão médio. Os resultados indicam que quanto maior o número de disparos, ou seja

maior o intervalo de integração, menor o valor do desvio padrão e, portanto, mais

estável é o sinal.

O valor máximo de disparos usado para esse teste foi de 200, o que correponde

47



Figura 6.3: Medição da CE realizada durante 10 minutos para os três comprimentos
de onda e resolução espacial de 7,5 m.

a um intervalo de integração de 10 s devido à frequência de repetição do laser. Em-

bora os ajustes dos dados da figura 6.6 mostrem que o sinal poderia ser mais estável

se o número de disparos fosse ainda maior, foi estabelecido que 10 s seria o inter-

valo de integração utilizado na aquisição dos dados pois um intervalo maior que

esse comprometeria o tempo total de aquisição. Como a chama da tocha está em

um regime turbulento, é importante que o período de tomada de dados não seja

demasiado longo.

Em um primeiro momento, foi decidido que seria usado a maior resolução espa-

cial do lidar (3,75 m) para a aquisição dos dados uma vez que o diâmetro da ponteira

de uma tocha pode variar, aproximadamente, entre 66 cm e 1,50 m. Porém, os re-

sultados mostraram que nessa resolução as PMTs e o APD apresentavam uma sinal

retroespalhado muito instável e ruidoso logo após a detecção da chama, como apre-

senta a figura 6.7. Esse comportamento se deve à velocidade de resposta dos detec-

tores quânticos. A velocidade de resposta de um detector quântico é limitada pelo

tempo de percurso dos elétrons que vão de um eletrodo para o seguinte (YOUNG,

1998). Ao atingir a chama, que possui um sinal muito intenso, a velocidade de res-

48



Figura 6.4: Medição da CE realizada durante 10 minutos para os três comprimentos
de onda e resolução espacial de 15 m.

posta fica prejudicada gerando um tempo morto, tempo que os detectores ficam

insensíveis (inabilitados), durante o processamento de um sinal pelo sistema.

Uma opção viável para amenizar o efeito do tempo morto dos detectores seria

diminuir a resolução espacial, porém essa resolução não poderia ser muito maior

que 3,75 m, pois uma diminuição na resolução espacial implica uma perda de infor-

mação do dado. Por isso, ficou determinado que seria usada a resolução espacial de

7,5 m. A figura 6.7 mostra uma comparação entre dois SRC na região da chama com

resoluções espacias de 3,75 e 7,5 m para o canal 355 AN.

6.1.4 Mapeamento da chama

As figuras 6.8, 6.9, 6.10 e 6.11 mostram os resultados dos mapeamentos com

matrizes quadráticas de ordem 4, 6, 10 e 12 respectivamente. Todos os mapeamentos

foram realizados em um único dia e sob condições meteorológicas de céu encoberto

e ventos fortes, caracterizando uma chama com muita oscilação.

Embora as matrizes de ordem 4 e 6 tivessem um tempo curto de aquisição, elas

não apresentaram uma boa definição da chama e do entorno. A aquisição da matriz

49



Figura 6.5: Medição da CE realizada durante 10 minutos para os três comprimentos
de onda e resolução espacial de 30 m.

de ordem 10 foi prejudicada pela turbulência da chama e centralização do lidar,

porém ainda assim, a definição dos contornos da chama não foi satisfatória como a

apresentada pela matriz de ordem 12.

Não foram realizados testes com matrizes quadráticas maiores que a de ordem

12, pois para realizar todo o mapeamento utilizando essa ordem e com um intervalo

de integração de 10 s foram despendidos cerca de 35 minutos. Qualquer matriz de

ordem superior teria um tempo de aquisição demasiado longo.

Portanto, foi decido que as tomadas de dados seriam realizadas com matrizes

quadráticas de ordem 12, com intervalos de integração de 10 s em cada célula e com

uma resolução espacial de 7,5 m. Além disso, uma medida de corrente escura seria

tomada antes da aquisição dos dados para correção do sinal retroespalhado.

50



Figura 6.6: Resultado da estabilidade do sinal para os três comprimentos de onda.
Os pontos representam os valores da média do desvio padrão de 10 medidas para
cada número de disparo. A linha tracejada representa o ajuste exponencial dos pon-
tos experimentais.

Figura 6.7: SRC no intervalo de distância envolvendo o sinal da chama para o canal
355 AN e resoluções espaciais de 3,75 e 7,5 m.

51



F
ig

u
ra

6.
8:

R
es

u
lt

ad
os

ob
ti

d
os

p
ar

a
a

m
at

ri
z

q
u

ad
rá

ti
ca

d
e

or
d

em
4

n
os

tr
ês

co
m

p
ri

m
en

to
s

d
o

on
d

a.

52



F
ig

u
ra

6.
9:

R
es

u
lt

ad
os

ob
ti

d
os

p
ar

a
a

m
at

ri
z

q
u

ad
rá

ti
ca

d
e

or
d

em
6

n
os

tr
ês

co
m

p
ri

m
en

to
s

d
o

on
d

a.

53



F
ig

u
ra

6.
10

:
R

es
u

lt
ad

os
ob

ti
d

os
p

ar
a

a
m

at
ri

z
q

u
ad

rá
ti

ca
d

e
or

d
em

10
n

os
tr

ês
co

m
p

ri
m

en
to

s
d

o
on

d
a.

54



F
ig

u
ra

6.
11

:
R

es
u

lt
ad

os
ob

ti
d

os
p

ar
a

a
m

at
ri

z
q

u
ad

rá
ti

ca
d

e
or

d
em

12
n

os
tr

ês
co

m
p

ri
m

en
to

s
d

o
on

d
a.

55



6.2 Análise experimental

Os resultados apresentados a seguir são produto de várias campanhas realizadas

no CEPEMA ao longo do período de doutoramento. O objeto de estudo foi uma

tocha de uma refinaria de petróleo situada em Cubatão. A escolha desse objeto foi

determinada pela sua localização em relação ao CEPEMA e ao sistema lidar. Na

figura 6.12 é possível observar que a tocha está a cerca de 400 m de distância do

lidar, facilitando a obtenção dos dados experimentais.

Nesta tese serão apresentados quatro estudos de caso selecionados dentre todos

os dados experimentais obtidos.

6.2.1 Distribuição do tamanho das partículas

Antes de apresentar os resultados das análises dos quatros estudos de caso, foi

computada uma simulação que visou estimar a precisão do algoritmo de inversão

e, com isso, definir a validação dos parâmetros calculados pelo algoritmo.

Simulação

A figura 6.13 ilustra o critério de discrepância mínima e a eficiência em calcular a

média das soluções em torno do valor da discrepância mínima. Para o cálculo inicial

foi utilizada uma distribuição log-normal com os parâmetros dg = 1µm, ln ?g = 0, 4

e N = 1. O índice de refração foi adotado igual a m = 1, 76+0, 56i. Foram simulados

os coeficientes de extinção para os três comprimentos de onda usados na aquisição

dos dados, sendo esses 355, 532 e 1064 nm.

As simulações mostraram que, na ausência de erros sistemáticos nos dados ex-

perimentais, os cálculos levam a valores razoáveis de DTP, mesmo para uma única

solução (%min). É também possível identificar a vantagem em obter a média das so-

luções em torno do valor da discrepância mínima. A tabela 6.2 apresenta os valores

dos erros obtidos nos parâmetros físicos da DTP para cada curva simulada.

De acordo com esses valores é possível observar que para % igual a 5% são ob-

tidos os resultados com os menores erros estatísticos e, por isso, foi adotada essa

porcentagem para a aquisição dos parâmetros físicos quando aplicado o algoritmo

aos dados experimentais.

56



Tabela 6.2: Erros estatísticos, ?, obtidos nos parâmetros físicos da DTP calculados a
partir de uma distribuição log-normal inicial com ? = 0 e para %min, % de 1%, % de
5% e % de 10%.

Parâmetros %min (%) % de 1% (%) % de 5% (%) % de 10% (%)
ref -2,00 -1,45 0,52 1,57
N -0,91 0,07 2,61 3,40
S 0,39 0,43 0,43 0,43
V -1,63 -1,02 0,96 1,99

O processo de calcular a média das soluções se beneficia do fato de que diferen-

tes soluções podem ter oscilações de sinais opostos e, portanto, a oscilação média

torna-se menor do que as oscilações individuais das soluções. Mesmo para peque-

nos números de funções de base, a distribuição obtida é suavizada, pois para todo

o intervalo de rmin e rmax, o programa define uma nova posição para as funções

B-spline. Quando se calcula a média de muitas soluções individuais suaviza-se a

solução média.

Em uma outra simulação, foram introduzidas distorções aos dados ópticos. A

figura 6.14 mostra o resultado para a mesma distribuição inicial da figura 6.13, mas

incluindo um erro de 1, 5, 10, 15, 20 e 25% nos coeficientes de extinção. Os erros nos

dados são introduzidos randomicamente, então a distribuição obtida difere cada vez

que o algoritmo é rodado, portanto, para cada erro, o procedimento foi efetuado 10

vezes. A figura 6.14 apresenta o resultado com o maior desvio padrão em relação à

distribuição inicial.

Mesmo realizando uma média de 5% em torno da discrepância mínima, é pos-

sível observar que algumas distribuições apresentam oscilações negativas quando

introduzem-se erros nos dados ópticos. Isso pode acarretar valores negativos de N,

S, V ou até mesmo de ref para as soluções nos dados experimentais. Uma forma

de eliminar esse problema seria introduzir mais informações ao algoritmo, aumen-

tando o número de dados ópticos. Veselovskii et al, realizaram um estudo sobre

a influência da quantidade de comprimentos de onda no cálculo da DTP (VESE-

LOVSKII et al., 2002). Esse estudo mostrou que para obter a forma da DTP, três

comprimentos de onda são insuficientes, pois as soluções apresentam grandes osci-

lações.

57



Dados experimentais

Para a aquisição dos dados experimentais criou-se uma matriz virtual de ordem

12 em frente à tocha com a finalidade de discretizar a região da chama e o entorno. A

ordem da matriz foi escolhida depois dos testes descritos na seção 6.1. A figura 6.15

mostra que a varredura começou no canto inferior esquerdo, sendo conduzida para

a direita, posteriormente para cima e à esquerda novamente, formando um movi-

mento oscilatório até atingir a última célula da matriz no canto superior esquerdo.

O intervalo de integração em cada célula foi de 10 segundos, levando aproxi-

madamente 35 minutos a coleta total dos dados da matriz. A resolução espacial

utilizada pelo sistema foi de 7,5 m. Uma medida de corrente escura foi realizada

antes da coleta para correção do sinal, além da correção do ruído de fundo e do bin

inicial. Todas as escolhas desses parâmetros estão explicadas e justificadas na seção

6.1.

Uma vez que a tocha se encontrava a cerca de 400 m do lidar, conforme mostra o

mapa da figura 6.12, todas as análises foram feitas utilizando o modo AN dos canais

de aquisição do sistema, dado que o modo PC é mais sensível a distâncias menores

podendo, com isso, saturar o sinal na região de interesse.

As figuras 6.16, 6.17, 6.18 e 6.19 apresentam o sinal retroespalhado corrigido,

SRC, para os três comprimentos de onda nos quatro estudos de caso. O primeiro e

o quarto estudos de caso foram obtidos em diferentes dias, já o segundo e o terceiro

foram tomados no mesmo dia diferindo apenas o ângulo de início da coleta, sendo

que no terceiro caso o ângulo inicial foi 0, 06? acima do usado no segundo caso. Isso

representa cerca se 45 cm acima da base da chama e, embora essa diferença pareça

pequena, do ponto de vista de formação de fuligem, significa sair da zona molecular

e entrar na zona particulada.

Quanto mais distante da zona molecular, onde há o processo de nucleação da

chama e formação de PAHs, menor o gradiente de temperatura, consequentemente

menor o gradiente do índice de refração e mais próximo às condições das hipóteses

adotadas e, portanto, maior confiabilidade dos resultados. Os valores da discrepân-

cia no algoritmo de inversão para o terceiro caso (figura 6.24(c)) são menores devido

a essa condição.

Pelo SRC é possível identificar e diferenciar o sinal da chama e do entorno, como

58



também da dispersão das partículas nos casos de maior turbulência da chama. No

primeiro estudo de caso é possível perceber que a chama estava mais estável em

relação aos demais casos. No segundo e terceiro estudo de caso, a chama se apre-

sentava um pouco turbulenta e no quarto caso é possível identificar uma dispersão

das partículas nas últimas células da matriz.

As figuras 6.20, 6.21, 6.22 e 6.23 exibem os valores do coeficiente de extinção ob-

tidos segundo equação 5.2.4 apresentada na metodologia. Observando as figuras é

possível notar no primeiro, segundo e quarto caso a presença de uma semi circun-

ferência para 1064 nm com valores mais intensos. Para 355 e 532 nm, os maiores

valores do coeficiente de extinção se encontram na base. Isso pode ser explicado

pela teoria de espalhamento Rayleigh. Segundo a teoria, a intensidade do sinal es-

palhado é inversamente proporcional à quarta potência do comprimento de onda,

o que na prática significa que para comprimentos de onda menores as moléculas e

partículas menores sofrem maior espalhamento e, portanto, maior será o coeficiente

de extinção na região de maior concentração molecular quanto menor for o compri-

mento de onda.

A presença de valores mais intensos para 1064 nm em uma região no entorno da

base representa a presença de partículas maiores nessa região e esse comportamento

corrobora com a teoria de formação de fuligem, a qual mostra que é esperada uma

maior concentração de partículas no entorno do núcleo da chama (IYER et al., 2007;

SMITH, 1981; NETZELL; LEHTINIEMI; MAUSS, 2007). No terceiro estudo de caso

(figura 6.2.1) esse comportamento não é observado pois a tomada de dados começou

acima do núcleo da chama, em uma região onde já é esperada uma presença maior

de material particulado.

Um estudo de sensibilidade, no qual variou-se o valor de R1 e R2 recalculando

?aer, mostrou que há uma variação de 18 a 20% no valor do coeficiente de extinção

nas células onde se localiza a chama e cerca de 5 a 8 % nas células do entorno. Esse

seria o erro associado à medida nesses casos.

As figuras 6.24, 6.25, 6.26, 6.27 e 6.28 exibem os resultados obtidos para a discre-

pância, concentração de partícula, área superficial e volumétrica por unidade de vo-

lume e para o diâmetro efetivo, respectivamente, utilizando o algoritmo de inversão

desenvolvido neste doutorado e descrito na metodologia. O valor do índice de re-

59



fração utilizado foi 1, 76 + 0, 56i, conforme a literatura cientifica levantada (CHANG;

CHARALAMPOPOULOS, 1990).

Observando os resultados da tabela 6.3 e da figura 6.24, é possível identificar que

os menores valores de discrepância são obtidos para o terceiro estudo de caso. Isso

ocorre, em parte, pelo fato da aquisição ter começado pouco acima da chama saindo

da zona molecular onde foram observados os maiores valores no erro associado ao

coeficiente de extinção.

Na figura 6.25 para todos os estudos de caso é observada uma contagem maior

da concentração de partículas por unidade de volume nas células da base e mais

próximas à chama. Esse é um resultado esperado e que corrobora com a literatura

científica levantada (XIE et al., 2007; GOO, 2012; NETZELL; LEHTINIEMI; MAUSS,

2007). A área superficial por unidade de volume mostrada na figura 6.26 também

apresenta o mesmo padrão esperado da figura 6.25.

Já os resultados apresentados na figura 6.27 para a concentração volumétrica

por unidade de volume mostram um padrão não esperado e isso se deve ao fato de

haver pouca informação, poucos parâmetros ópticos, para a inversão. Veselovskii

e colaboradores apresentam vários estudos onde pode ser observado que há uma

quantidade ótima de dados ópticos para a inversão de parâmetros atmosféricos e

de distribuição de partículas (VESELOVSKII et al., 2002, 2012).

A figura 6.28 mostra que os valores do diâmetro efetivo estão dentro do padrão

esperado sendo menores na base e nas células da chama, onde é prevista uma con-

centração maior de moléculas e partículas pequenas, e maiores nas células do en-

torno.

A tabela 6.3 apresenta os valores de máximo e mínimo encontrados para os qua-

tro parâmetros da DTP calculados pelo algoritmo de inversão e a discrepância. A

tabela enfatiza o fato do terceiro estudo de caso apresentar os menores valores de

discrepância, além disso, também mostra valores negativos para a concentração de

partícula, volumétrica e para o diâmetro efetivo.

Uma solução para esse problema seria trabalhar fora da região da chama, dimi-

nuindo o erro na obtenção dos coeficientes de extinção e outra solução seria aumen-

tar o número de canais de detecção no sistema lidar para que possa ser obtido um

número maior de dados ópticos do objeto de estudo (VESELOVSKII et al., 2002).

60



F
ig

u
ra

6.
12

:
M

ap
a

d
a

lo
ca

li
za

çã
o

d
o

ob
je

to
d

e
es

tu
d

o
(t

oc
h

a
d

a
re

fi
n

ar
ia

)
em

re
la

çã
o

ao
C

E
P

E
M

A
.

61



Figura 6.13: Cálculo da DTP com erro sistemático nulo, ? = 0. A curva sólida mostra
a distribuição log-normal inicial (modelo) com dg = 1µm, ln ?g = 0, 4 e N = 1.
As demais curvas mostram a DTP calculada a partir da distribuição inicial para
discrepância mínima, %min, e para a média de 1%, 5% e 10% das soluções em torno
de %min.

62



Figura 6.14: Cálculo da DTP com distorções nos dados ópticos. A curva sólida mos-
tra a distribuição log-normal inicial (modelo) com dg = 1µm, ln ?g = 0, 4 e N = 1. As
demais curvas mostram a DTP calculada a partir da distribuição inicial para uma %
de 5% com ? = 1, 5, 10, 15, 20 e 25%.

63



Figura 6.15: Vista frontal da tocha com a grade da matriz virtual e sequência de
aquisição. Representação sem escala.

64



F
ig

u
ra

6.
16

:
Si

n
al

re
tr

oe
sp

al
h

ad
o

co
rr

ig
id

o
p

ar
a

o
p

ri
m

ei
ro

es
tu

d
o

d
e

ca
so

.

65



F
ig

u
ra

6.
17

:
Si

n
al

re
tr

oe
sp

al
h

ad
o

co
rr

ig
id

o
p

ar
a

o
se

g
u

n
d

o
es

tu
d

o
d

e
ca

so
.

66



F
ig

u
ra

6.
18

:
Si

n
al

re
tr

oe
sp

al
h

ad
o

co
rr

ig
id

o
p

ar
a

o
te

rc
ei

ro
es

tu
d

o
d

e
ca

so
.

67



F
ig

u
ra

6.
19

:
Si

n
al

re
tr

oe
sp

al
h

ad
o

co
rr

ig
id

o
p

ar
a

o
q

u
ar

to
es

tu
d

o
d

e
ca

so
.

68



F
ig

u
ra

6.
20

:
C

oe
fi

ci
en

te
d

e
ex

ti
n

çã
o

p
ar

a
o

p
ri

m
ei

ro
es

tu
d

o
d

e
ca

so
.

69



F
ig

u
ra

6.
21

:
C

oe
fi

ci
en

te
d

e
ex

ti
n

çã
o

p
ar

a
o

se
g

u
n

d
o

es
tu

d
o

d
e

ca
so

.

70



F
ig

u
ra

6.
22

:
C

oe
fi

ci
en

te
d

e
ex

ti
n

çã
o

p
ar

a
o

te
rc

ei
ro

es
tu

d
o

d
e

ca
so

.

71



F
ig

u
ra

6.
23

:
C

oe
fi

ci
en

te
d

e
ex

ti
n

çã
o

p
ar

a
o

q
u

ar
to

es
tu

d
o

d
e

ca
so

.

72



(a
)

R
es

u
lt

ad
os

d
a

d
is

cr
ep

ân
ci

a
p

ar
a

o
1?

es
tu

d
o

d
e

ca
so

(b
)

R
es

u
lt

ad
os

d
a

d
is

cr
ep

ân
ci

a
p

ar
a

o
2?

es
tu

d
o

d
e

ca
so

(c
)

R
es

u
lt

ad
os

d
a

d
is

cr
ep

ân
ci

a
p

ar
a

o
3?

es
tu

d
o

d
e

ca
so

(d
)

R
es

u
lt

ad
os

d
a

d
is

cr
ep

ân
ci

a
p

ar
a

o
4?

es
tu

d
o

d
e

ca
so

F
ig

u
ra

6.
24

:
R

es
u

lt
ad

os
d

a
d

is
cr

ep
ân

ci
a

ob
ti

d
os

u
ti

li
za

n
d

o
o

al
g

or
it

m
o

d
e

in
v

er
sã

o.

73



(a
)

R
es

u
lt

ad
os

d
a
N

p
ar

a
o

1?
es

tu
d

o
d

e
ca

so
(b

)
R

es
u

lt
ad

os
d

a
N

p
ar

a
o

2?
es

tu
d

o
d

e
ca

so

(c
)

R
es

u
lt

ad
os

d
a
N

p
ar

a
o

3?
es

tu
d

o
d

e
ca

so
(d

)
R

es
u

lt
ad

os
d

a
N

p
ar

a
o

4?
es

tu
d

o
d

e
ca

so

F
ig

u
ra

6.
25

:
R

es
u

lt
ad

os
d

a
N

ob
ti

d
os

u
ti

li
za

n
d

o
o

al
g

or
it

m
o

d
e

in
v

er
sã

o.

74



(a
)

R
es

u
lt

ad
os

d
a
S

p
ar

a
o

1?
es

tu
d

o
d

e
ca

so
(b

)
R

es
u

lt
ad

os
d

a
S

p
ar

a
o

2?
es

tu
d

o
d

e
ca

so

(c
)

R
es

u
lt

ad
os

d
a
S

p
ar

a
o

3?
es

tu
d

o
d

e
ca

so
(d

)
R

es
u

lt
ad

os
d

a
S

p
ar

a
o

4?
es

tu
d

o
d

e
ca

so

F
ig

u
ra

6.
26

:
R

es
u

lt
ad

os
d

a
S

ob
ti

d
as

u
ti

li
za

n
d

o
o

al
g

or
it

m
o

d
e

in
v

er
sã

o.

75



(a
)

R
es

u
lt

ad
os

d
a
V

p
ar

a
o

1?
es

tu
d

o
d

e
ca

so
(b

)
R

es
u

lt
ad

os
d

a
V

p
ar

a
o

2?
es

tu
d

o
d

e
ca

so

(c
)

R
es

u
lt

ad
os

d
a
V

p
ar

a
o

3?
es

tu
d

o
d

e
ca

so
(d

)
R

es
u

lt
ad

os
d

a
V

p
ar

a
o

4?
es

tu
d

o
d

e
ca

so

F
ig

u
ra

6.
27

:
R

es
u

lt
ad

os
d

a
V

ob
ti

d
as

u
ti

li
za

n
d

o
o

al
g

or
it

m
o

d
e

in
v

er
sã

o.

76



(a
)

R
es

u
lt

ad
os

d
o
d
e
f

p
ar

a
o

1?
es

tu
d

o
d

e
ca

so
(b

)
R

es
u

lt
ad

os
d

o
d
e
f

p
ar

a
o

2?
es

tu
d

o
d

e
ca

so

(c
)

R
es

u
lt

ad
os

d
o
d
e
f

p
ar

a
o

3?
es

tu
d

o
d

e
ca

so
(d

)
R

es
u

lt
ad

os
d

o
d
e
f

p
ar

a
o

4?
es

tu
d

o
d

e
ca

so

F
ig

u
ra

6.
28

:
R

es
u

lt
ad

os
d

o
d
e
f

ob
ti

d
as

u
ti

li
za

n
d

o
o

al
g

or
it

m
o

d
e

in
v

er
sã

o.

77



Ta
b

el
a

6.
3:

V
al

or
es

m
ín

im
os

e
m

áx
im

os
d

os
p

ar
âm

et
ro

s
ca

lc
u

la
d

os
co

m
o

p
ro

g
ra

m
a

d
e

in
v

er
sã

o
p

ar
a

os
q

u
at

ro
es

tu
d

os
d

e
ca

so
.

E
st

u
d

o
d

e
ca

so
1

2
3

4
P

ar
âm

et
ro

M
ín

M
áx

M
ín

M
áx

M
ín

M
áx

M
ín

M
áx

%
(%

)
0,

37
47

0,
38

27
0,

22
22

0,
36

58
N

(m
?

3
)

-3
62
±

91
22

88
6
±

10
75

6
-7

05
±

56
20

75
7
±

56
04

-6
77
±

27
11

93
6
±

20
29

-1
37
±

2
26

19
1
±

99
53

S
(µ
?

2
m
?

3
)

57
±

12
29

87
±

14
04

87
±

15
28

43
±

76
8

60
±

5
18

28
±

11
9

76
±

10
31

29
±

11
89

V
(µ
?

3
m
?

3
)

-3
83
±

18
0

19
0
±

3
-2

86
±

77
20

4
±

14
-1

56
±

26
16

6,
63
±

0,
37

-1
49
±

25
16

2
±

24
d
e
f

(µ
m

)
-0

,7
7
±

0,
36

3,
27
±

0,
26

-0
,6

0
±

0,
16

3,
25
±

0,
13

-0
,5

6
±

0,
13

3,
45

6
±

0,
00

7
-0

,3
4
±

0,
06

3,
37
±

0,
04

78



6.2.2 Parâmetros ópticos - Expoente de Angström

Este estudo tem como objetivo comparar as curvas teóricas do expoente de Angs-

tröm com o valores experimentais para validar os resultados obtidos pelo algoritmo

de inversão desenvolvido. Para tal, foram utilizados os valores experimentais do

terceiro estudo de caso por se tratar dos melhores resultados encontrados.

A figura 6.29 mostra os valores do expoente de Angström experimental obtidos

segundo a metodologia descrita no capítulo 5 para diferentes razões entre os com-

primentos de onda. Observado a figura, vê-se que os valores encontrados para a

razão 355 e 532 nm é mais homogênea e próxima de um, o que significa que os

coeficientes de extinção para esses comprimentos de onda são correlacionados. Os

valores encontrados para as razões 355 e 1064 nm e 532 e 1064 nm apresentam valo-

res maiores na região onde se concentra a chama e valores menores no entorno. Esse

padrão é esperado uma vez que o expoente de Angström possui uma relação inversa

com o diâmetro da partícula, ou seja para altos valores do expoente de Angström, é

esperado uma distribuição de partículas com diâmetros menores.

As figuras 6.30 e 6.31 apresentam as curvas teóricas do expoente de Angström

obtidas simulando uma distribuição log-normal com dg = 1µm, ln ?g = 0, 4 e N = 1,

variando a parte real do índice de refração de 1,50 a 2,00 e fixando a parte imaginária

em 0,50. Os pontos vermelhos são os valores experimentais calculados a partir do

algoritmo de inversão para a obtenção do diâmetro efetivo sendo que cada gráfico

representa os valores de uma linha da matriz de aquisição.

Nas figuras 6.32 e 6.33 o valor da parte real do índice de refração foi fixado em

1,75, variando a parte imaginária de 0,10 a 0,60. Essas figuras mostram os valores

obtidos para os comprimentos de onda 355 e 1064 nm.

Considerando validos os valores experimentais que aparecem nos gráficos, é

possível dizer que dos 144, 137 são válidos. Isso representa cerca de 95% do total.

79



F
ig

u
ra

6.
29

:
E

xp
oe

n
te

d
e

A
n

g
st

rö
m

ex
p

er
im

en
ta

l.

80



Figura 6.30: Curvas teórica do expoente de Angström e dados experimentais da
primeira a sexta linha da matriz de aquisição para os comprimentos de onda 355 e
1064 nm. Neste caso foi fixada a parte imaginária variando a parte real do índice de
refração.

81



Figura 6.31: Curvas teórica do expoente de Angström e dados experimentais da
sétima a décima segunda linha da matriz de aquisição para os comprimentos de
onda 355 e 1064 nm. Neste caso foi fixada a parte imaginária variando a parte real
do índice de refração.

82



Figura 6.32: Curvas teóricas do expoente de Angström e dados experimentais da
primeira à sexta linha da matriz de aquisição para os comprimentos de onda 355 e
1064 nm. Neste caso foi fixada a parte real variando a parte imaginária do índice de
refração.

83



Figura 6.33: Curvas teóricas do expoente de Angström e dados experimentais da
sétima à décima segunda linha da matriz de aquisição para os comprimentos de
onda 355 e 1064 nm. Neste caso foi fixada a parte real variando a parte imaginária
do índice de refração.

84



7 Conclusão

Neste trabalho de doutorado foi desenvolvido um algoritmo utilizando técnicas

de inversão para calcular a distribuição de tamanho de partículas provenientes da

chama de uma tocha industrial.

Para o desenvolvimento deste trabalho foi realizada uma caracterização do sis-

tema lidar com o objetivo de obter a melhor metodologia de aquisição dos dados,

haja vista que é inédita a utilização deste sistema como medidor de material particu-

lado proveniente de uma chama. Por isso foi necessário realizar uma série de testes

com o intuito de identificar os melhores parâmetros do sistema para esse tipo de

medição. A caracterização mostrou que a melhor forma de realizar tais medições foi

utilizando uma resolução espacial de 7,5 m, matrizes quadráticas de ordem 12, com

intervalos de integração de 10 s em cada célula e uma medida de corrente escura

antes da aquisição dos dados para correção do sinal retroespalhado. Além disso, foi

realizado um teste para a identificação do bin inicial e posterior correção.

Embora o sistema lidar possuísse uma resolução espacial de 3,75 m, a resolução

de 7,5 m se mostrou mais eficiente em relação à velocidade de resposta dos detec-

tores quânticos utilizados. O intervalo de integração de 10 s foi escolhido por apre-

sentar uma estabilidade maior do sinal. Mesmo que valores maiores do intervalo

de integração pudessem representar uma estabilidade ainda maior do sinal, para

uma matriz de aquisição de ordem 12 isso representaria um acréscimo indesejável

no tempo total da tomada de dados. A matriz quadrática de ordem 12 foi escolhida

por apresentar uma melhor definição da chama e o entorno. Uma matriz de ordem

superior dispenderia um tempo excessivo e igualmente indesejável no tempo total

de aquisição dos dados.

Os testes de corrente escura mostraram a necessidade de corrigir o ruído eletrô-

nico no sinal e a identificação do bin inicial a necessidade de corrigir a posição dos

85



bins na leitura dos dados experimentais.

A caracterização do sistema mostrou que é possível, utilizando os parâmetros

mais adequados, obter medidas de dados ópticos da chama e do material particu-

lado provenientes de uma tocha industrial com um lidar articulado e elástico de

três comprimentos de onda. Os lidars elásticos são normalmente usados para medi-

das de perfis atmosféricos e esse trabalho apresentou resultados que vão além dessa

aplicação, identificando a chama e a dispersão de material particulado de uma to-

cha.

Para a criação do algoritmo de inversão foi escolhida uma técnica de inversão

com regularização por se tratar de uma técnica consolidada. Por fim, um teste de

sensibilidade do expoente de Angström foi feito com o intuito de validar o algoritmo

de inversão desenvolvido.

O algoritmo foi utilizado em quatro estudos de caso que mostram uma variação

da discrepância entre 0,35 a 25,3% e 2,45 a 57% no melhor e no pior caso respec-

tivamente. Os parâmetros de concentração de partículas e concentração da área

superficial por unidade de volume, mostraram valores consistentes com o esperado

segundo a literatura científica. Já a concentração volumétrica por unidade de vo-

lume apresentou valores inconsistentes e isso se deve ao fato de terem sido usados

somente três coeficientes de extinção como parâmetros de entrada do algoritmo,

sendo dois deles correlacionados. Para que os valores de V fossem mais consisten-

tes seria necessário aumentar a quantidade de informação de entrada no algoritmo

de inversão.

A correlação entre os coeficientes de extinção para os comprimentos de onda 355

e 532 pode ser observada nos valores do expoente de Angström para a razão entre

os dois. Além disso, também é possível perceber tal correlação quando observa-se

que as figuras do coeficiente de extinção apresentam um padrão parecido.

As curvas de distribuição mostraram que também se faz necessário aumentar o

número de dados ópticos para resultados mais estáveis, pois com apenas três coe-

ficientes de extinção, os resultados da distribuição apresentam grandes oscilações

podendo gerar valores negativos. Isso ficou evidenciado com a obtenção de alguns

valores negativos para a concentração de partículas, volumétrica e o diâmetro efe-

tivo nos quatro estudos de caso. Para que isso não ocorra, é necessário aumentar

86



o número de dados ópticos, o que significa, na prática, aumentar a quantidade de

canais no sistema lidar.

Por fim, um estudo do expoente de Angtröm foi realizado com o intuíto de va-

lidar os resultados obtidos pelo programa de inversão. Esse estudo mostrou que

cerca de 95% dos resultados encontrados são compatíveis com as curvas teóricas

calculadas.

O trabalho como um todo demonstrou que o sistema lidar é eficiente na medição

de fuligem proveniente da chama de tocha industriais, porém, para uma análise

mais precisa da DTP, faz-se necessária uma atualização do sistema aumentando o

número de canais para que se possa obter mais informações do objeto de estudo e a

aquisição deve ser feita fora da área da chama para aumentar a acurácia e a precisão

nos resultados de inversão.

Os resultados obtidos neste estudo apontam uma nova aplicação para um sis-

tema lidar articulado e elástico com três comprimento de onda. A partir desses

resultados é possível pensar em aplicações mais amplas da técnica como medições

de dados ópticos do material particulado derivado de industrias para obter a DTP,

dispersão das partículas na atmosfera e identificação do perfil de chamas em tochas.

87



A Algoritmos Desenvolvidos

Neste apêndice estão anexados os algoritmos que foram desenvolvidos ao longo

do período de doutoramento.

88



Expoente de Angström
Toeria Lorentz - Mie

Clear a, b, , n, m, x,

y n ,
2

BesselY n
1

2
, ;

j n ,
2

BesselJ n
1

2
, ;

j n, I y n,

h n , FullSimplify j n, I y n,

n , j n, ;

n , h n, ;

n,

Prime n , FullSimplify n, ;

Prime n , FullSimplify n, ;

an n , m , x

FullSimplify
m n, m x Prime n, x n, x Prime n, m x

m n, m x Prime n, x n, x Prime n, m x
;

anstar n , m , x FullSimplify Conjugate an n, m, x ;

bn n , m , x

FullSimplify
n, m x Prime n, x m n, x Prime n, m x

n, m x Prime n, x m n, x Prime n, m x
;

bnstar n , m , x FullSimplify Conjugate bn n, m, x ;

QExt m , x :
2

x2
n 1

35

2 n 1 Re an n, m, x bn n, m, x ;



GQExt LogLinearPlot QExt 1.9, x , QExt 1.7, x ,

QExt 1.5, x , QExt 1.3, x , QExt 1.5 0.1 I, x , QExt 1.5 0.5 I, x ,

x, 0.5, 15 , PlotRange 0.5, 15 , All , Frame True,

FrameStyle Thick, Thick , Thick, Thick , Axes True, ImageSize 500,

PlotStyle Blue, Red, Green, Yellow, Orange, Purple , Thickness 0.002 ,

BaseStyle FontSize 18 , LabelStyle Bold ,

FrameLabel "Size Parameter x", " QExt"

0.5 1 5 10

0

1

2

3

4

5

Size Parameter x

DTP

c d :
1

2 Pi 0.5 Log 1.5
Exp

Log
d

10
6

2

2 Log 1.5 2

alpha l , d :
Pi d

l

AExt k , l , e :

NIntegrate
Pi d2

4
QExt k, alpha l, d c d , d, 0, e , MaxRecursion 12

AE k , l1 , l2 , e :
Log 10, AExt k, l1, e Log 10, AExt k, l2, e

Log 10, l1 Log 10, l2

2



Algoritmo de Inversão

Tratamento do sinal

Corrente Escura

SetDirectory

"E:\\Analise elastico\\CEPEMA\\2014\\0715c\\dark current depois" ;

files FileNames " .txt" ;

celulas Table Drop Import files i , "Table" , 10 , i, 1 Length files ;

Dimensions celulas

1, 4095, 6

celula355 Table celulas 1 i 1 , i, 1, Length celulas 1 ;

DC355 Mean celula355 53 ;; 56

3.6619

celula532 Table celulas 1 i 3 , i, 1, Length celulas 1 ;

DC532 Mean celula532 52 ;; 55

1.64668

celula1064 Table celulas 1 i 5 , i, 1, Length celulas 1 ;

DC1064 Mean celula1064 52 ;; 55

10.9517

Sinal

SetDirectory "E:\\Analise elastico\\CEPEMA\\2014\\0715ctxt" ;

files FileNames " .txt" ;

celulas Table Drop Import files i , "Table" , 10 , i, 1 Length files ;

Dimensions celulas

144, 4095, 6



PMT355

celula355 Table celulas i j 1 DC355,

i, 1, Length files , j, 1, Length celulas 1 ;

BG355 Table Mean Table celula355 i j , j, 3000, 4000 ,

i, 1, Length files ;

FUNCANALOGICO355 Table Table Re Log celula355 i j BG355 i j 7.52 ,

j, 1, Length celulas 1 ,

i, 1, Length files ; 3.7043 ou BG355 i

matrix Partition Table Total Table FUNCANALOGICO355 i j , j, 54, 54 ,

i, 1, Length files , 12 ;

total355 Table matrix 1, i , i, 1, 12 , Table matrix 2, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 3, i , i, 1, 12 , Table matrix 4, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 5, i , i, 1, 12 , Table matrix 6, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 7, i , i, 1, 12 , Table matrix 8, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 9, i , i, 1, 12 , Table matrix 10, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 11, i , i, 1, 12 , Table matrix 12, 13 i , i, 1, 12

11.0865, 11.5512, 12.2088, 13.7298, 14.1083,

14.1471, 14.1992, 14.1637, 14.129, 14.1052, 12.9681, 11.1981 ,

11.0939, 11.5391, 12.3423, 13.3351, 14.099, 14.123, 14.1443, 14.1319,

14.0919, 13.9334, 11.6176, 11.029 , 11.0973, 11.2571, 11.983, 12.619,

13.6863, 14.1532, 14.1559, 14.1264, 14.13, 13.9082, 11.9079, 10.98 ,

11.0918, 11.5295, 12.3417, 13.4178, 14.0707, 14.1565, 14.0994, 14.139,

14.1399, 12.7613, 11.2452, 10.9524 , 11.1602, 11.2478, 11.8526, 12.6393,

13.2485, 14.1238, 14.1702, 14.1448, 14.0983, 12.3636, 11.1789, 10.9499 ,

11.1212, 11.3452, 12.1118, 13.4641, 14.0372, 14.1211,

14.0927, 14.1061, 13.8144, 12.0924, 10.9907, 10.9426 ,

11.0906, 11.1649, 11.5757, 12.1345, 13.0528, 14.0814, 14.0398, 13.9675,

12.769, 11.9611, 10.9394, 10.9656 , 11.1134, 11.265, 11.7126, 12.5803,

13.5036, 13.9382, 13.8732, 13.4129, 12.1484, 11.2009, 10.9335, 10.9302 ,

11.3868, 11.6572, 11.9235, 12.2881, 12.6629, 13.1004, 13.4362, 13.5993,

13.3266, 12.0623, 10.9758, 10.9252 , 11.3422, 12.1886, 11.8936, 11.8902,

12.9065, 13.7535, 13.706, 12.7859, 11.8039, 10.949, 10.9423, 10.9339 ,

11.4082, 11.9284, 12.0592, 12.6113, 12.2368, 12.2001, 12.6641, 12.2365,

10.9881, 10.9124, 10.9316, 10.9249 , 11.6795, 11.6629, 11.7811, 11.9522,

12.0937, 12.3855, 12.6272, 12.0778, 11.0435, 10.891, 10.9023, 10.9315

2 inversao.nb



g3553D GraphicsGrid

ListPlot3D total355, ColorFunction "ThermometerColors", Mesh 11,

PlotRange All, InterpolationOrder 3, BoundaryStyle Black, Thick ,

Axes True, True, False , AxesLabel "Azimute", "Zenite" ,

Boxed True, BoxStyle Directive Black, Thickness 0.006 ,

LabelStyle Black, Bold , BaseStyle Black, FontSize 24 ,

PlotLabel "SRC 355 nm ", ViewPoint 0, 1.01, 2.5 ,

BarLegend "ThermometerColors", Min total355 , Max total355 ,

LegendMarkerSize 400, LabelStyle FontSize 20, Black, Bold ,

ImageSize 800, Alignment Left

Export "013DmapRCS355.jpg", g3553D, ImageResolution 600 ;

inversao.nb  3



PMT532

celula532 Table celulas i j 3 DC532,

i, 1, Length files , j, 1, Length celulas 1 ;

BG532 Table Mean Table celula532 i j , j, 3000, 4000 ,

i, 1, Length files ;

FUNCANALOGICO532 Table Table Re Log celula532 i j BG532 i j 7.52 ,

j, 1, Length celulas 1 ,

i, 1, Length files ; 1.6105 ou BG532 i

matrix Partition Table Total Table celula532 i j , j, 53, 53 ,

i, 1, Length files , 12 ;

total532 Table matrix 1, i , i, 1, 12 , Table matrix 2, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 3, i , i, 1, 12 , Table matrix 4, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 5, i , i, 1, 12 , Table matrix 6, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 7, i , i, 1, 12 , Table matrix 8, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 9, i , i, 1, 12 , Table matrix 10, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 11, i , i, 1, 12 , Table matrix 12, 13 i , i, 1, 12

33.9596, 51.149, 99.4752, 245.683, 264.196,

273.645, 287.99, 289.445, 288.216, 278.239, 148.888, 29.2195 ,

33.1297, 50.143, 101.348, 210.797, 257.259, 267.698, 281.094, 279.833,

263.864, 244.793, 44.4913, 25.4001 , 31.7001, 38.5232, 67.6695, 127.277,

246.98, 263.86, 258.705, 274.046, 261.278, 245.569, 62.1274, 24.6315 ,

29.6069, 44.0677, 83.2635, 207.231, 252.906, 263.189, 258.729, 260.845,

253.873, 119.656, 32.1923, 23.8988 , 29.2772, 33.6538, 56.985, 100.606,

180.812, 253.918, 269.221, 256.385, 250.855, 73.8984, 29.8405, 24.8562 ,

25.8996, 34.2981, 62.9109, 179.099, 242.253, 257.916,

246.738, 235.314, 207.828, 57.9266, 25.9725, 23.5754 ,

24.7982, 28.1913, 42.3985, 64.1644, 131.976, 244.874, 251.401, 231.998,

96.4283, 46.4533, 22.9817, 24.3743 , 24.8073, 30.4854, 46.0354, 92.083,

177.184, 225.09, 206.441, 166.145, 52.0257, 26.2943, 22.604, 22.5323 ,

28.9541, 37.3268, 50.7297, 68.0852, 92.1021, 134.191, 158.804, 187.375,

158.88, 51.0002, 23.1087, 22.6647 , 33.945, 72.1767, 54.1513, 50.6701,

116.648, 199.367, 189.146, 105.779, 41.6303, 23.2881, 22.8575, 22.4522 ,

32.4592, 48.8582, 52.7614, 87.2369, 65.1613, 64.7665, 96.9184, 66.8235,

22.4825, 21.165, 22.4974, 21.6362 , 39.003, 37.5394, 44.737, 47.0175,

54.441, 67.1074, 94.6811, 60.9523, 24.9112, 21.4808, 21.3569, 22.7619

4 inversao.nb



g5323D GraphicsGrid

ListPlot3D total532, ColorFunction "ThermometerColors", Mesh 11,

PlotRange All, InterpolationOrder 3, BoundaryStyle Black, Thick ,

Axes True, True, False , AxesLabel "Azimute", "Zenite" ,

Boxed True, BoxStyle Directive Black, Thickness 0.006 ,

LabelStyle Black, Bold , BaseStyle Black, FontSize 24 ,

PlotLabel "SRC 532 nm ", ViewPoint 0, 1.01, 2.5 ,

BarLegend "ThermometerColors", Min total532 , Max total532 ,

LegendMarkerSize 400, LabelStyle FontSize 20, Black, Bold ,

ImageSize 800, Alignment Left

Export "013DmapRCS532.jpg", g5323D, ImageResolution 600 ;

inversao.nb  5



APD1064

celula1064 Table celulas i j 5 DC1064,

i, 1, Length files , j, 1, Length celulas 1 ;

BG1064 Table Mean Table celula1064 i j , j, 3000, 4000 ,

i, 1, Length files ;

FUNCANALOGICO1064 Table Table Re Log celula1064 i j BG1064 i j 7.52 ,

j, 1, Length celulas 1 ,

i, 1, Length files ; 11.282 BG1064 i

matrix Partition Table Total Table celula1064 i j , j, 53, 53 ,

i, 1, Length files , 12 ;

total1064 Table matrix 1, i , i, 1, 12 , Table matrix 2, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 3, i , i, 1, 12 , Table matrix 4, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 5, i , i, 1, 12 , Table matrix 6, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 7, i , i, 1, 12 , Table matrix 8, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 9, i , i, 1, 12 , Table matrix 10, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix 11, i , i, 1, 12 , Table matrix 12, 13 i , i, 1, 12

18.5669, 55.5758, 178.307, 293.511, 317.011,

339.537, 356.516, 347.449, 335.033, 321.224, 263.772, 10.8969 ,

17.1755, 45.3301, 147.426, 277.651, 310.668, 323.356,

328.246, 341.652, 315.593, 295.748, 33.1285, 6.90555 ,

14.7065, 25.8152, 62.1809, 203.033, 292.23, 311.438, 314.167, 323.851,

307.616, 288.732, 42.6822, 6.23905 , 10.4164, 24.314, 71.0116, 224.037,

289.68, 294.36, 292.873, 297.151, 291.187, 123.875, 9.70705, 5.61045 ,

8.76025, 12.0926, 33.2412, 79.4069, 187.672, 288.896, 292.668, 298.847,

291.297, 59.814, 8.54345, 6.10415 , 6.73575, 9.98185, 30.1037, 208.257,

280.645, 291.025, 284.7, 285.551, 264.843, 26.442, 6.42635, 5.62445 ,

6.34805, 7.69075, 13.5255, 22.6589, 84.9486, 273.766, 272.995, 270.843,

117.495, 21.6263, 5.03345, 5.48225 , 6.48835, 9.45955, 16.9861, 51.1409,

190.839, 248.026, 247.519, 194.914, 22.9997, 6.87245, 4.86645, 4.74625 ,

9.03875, 12.2767, 18.9365, 31.4979, 53.9338, 110.651, 160.479, 184.259,

171.144, 25.1574, 5.10755, 4.93785 , 10.3417, 42.5198, 20.2987, 18.3176,

74.4284, 208.305, 221.269, 39.7811, 11.9475, 5.16165, 5.01525, 4.80365 ,

9.68885, 18.6084, 22.8916, 60.3669, 33.6697, 26.7332, 26.936, 15.8549,

4.89925, 4.64055, 5.19685, 4.68615 , 12.3291, 11.4626, 15.8437, 14.9646,

14.7582, 19.695, 25.572, 15.0284, 5.97175, 4.51665, 4.52545, 5.15315

6 inversao.nb



g10643D GraphicsGrid

ListPlot3D total1064, ColorFunction "ThermometerColors", Mesh 11,

PlotRange All, InterpolationOrder 3, BoundaryStyle Black, Thick ,

Axes True, True, False , AxesLabel "Azimute", "Zenite" ,

Boxed True, BoxStyle Directive Black, Thickness 0.006 ,

LabelStyle Black, Bold , BaseStyle Black, FontSize 24 ,

PlotLabel "SRC 1064 nm ", ViewPoint 0, 1.01, 2.5 ,

BarLegend "ThermometerColors", Min total1064 , Max total1064 ,

LegendMarkerSize 400, LabelStyle FontSize 20, Black, Bold ,

ImageSize 800, Alignment Left

Export "013DmapRCS1064.jpg", g10643D, ImageResolution 600 ;

Cáculo da extinção

Rayleigh Scattering coeficient ( a = 355 nm)

Dados da Atmosfera (padrão)

Needs "StandardAtmosphere`"

inversao.nb  7



nt a : NumberDensity a Meter Meter3

Densidade volumétrica em função da altidude

pt b : Pressure b Meter Bar Milli 1 Pressão em função da altitude

tt c :

KineticTemperature c Meter Kelvin 1 Temperatura em função da altitude

sondaInt Interpolation Table i, nt i , i, 1, 10 000 ;

a potência 102 transforma a pressão em milibar mb para Pascal Pa

pressInt Interpolation Table i, pt i 102 , i, 1, 10 000 ;

undade das variáveis: sondaInt1 m 3 , pressInt1 Pa e tempInt1 K

tempInt Interpolation Table i, tt i , i, 1, 10 000 ;

0.78084 é a porcentagem de nitrogênio na atmosfera

Rayleigh scattering cross section per molecule s

and Rayleigh volume scattering coefficient s

Refractive index

n lambda , CO2PPM :

1 10 8
5791 817

238.0185
1

lambda

2

167 909

57.362
1

lambda

2
1 0.54 CO2PPM 10 6 0.0003 ;

refractive index of dry air to 0.23 m

l .355; m

CO2PPM 390;

n l n l, 390 adimencional

1.00029

King Factor

FN2 lambda : 1.034 3.17 10 4
1

lambda2

FO2 lambda : 1.096 1.385 10 3
1

lambda2
1.448 10 4

1

lambda4

FCO2 lambda : 1.15

FAr lambda : 1

FAir lambda , CO2PPM :

78.084 FN2 lambda 20.946 FO2 lambda 0.934 FAr lambda

CO2PPM 10 4 FCO2 lambda 78.084 20.946 0.934 CO2PPM 10 4

SetPrecision FAir 0.400, 360 , 10 Fator de King para o

Ar. Unidade da variável FAir: adimensional

1.051255656

Rayleigh scattering cross section

8 inversao.nb



scattercross N , , n :
24 3 n2 1

2

4 N2 n2 2
2

N é a densidade molecular atmosférica em

condições padrão Ts 288.15 K and Ps 101.325 kPa

sigmas scattercross sondaInt 1 , l 10 6, n l

FAir l, 390 Unidade da variável: s m
2

2.75922 10
30

Rayleigh volume scattering coefficient 

betas sondaInt 1 sigmas; Coeficiente de espalhamento moleclar s

Ns s. Unidade da variável: stl m
1

pressRef pressInt 1 ;

tempRef tempInt 1 ;

alphamols355 x : betas
pressInt x

pressRef

tempRef

tempInt x
Sin 12.5 Degree

Coeficiente de espalhamento molecular total

ou extinção molecular. Unidade da variável: mol m
1

A l Plot alphamols355 x , x, 1, 10 000 , Frame True,

PlotStyle Black, Axes False, ImageSize 300

0 2000 4000 6000 8000 10 000

6. 10
6

8. 10
6

0.00001

0.000012

0.000014

Rayleigh Scattering coeficient ( a = 532 nm)

Rayleigh scattering cross section per molecule s

and Rayleigh volume scattering coefficient s

Refractive index

n lambda , CO2PPM :

1 10 8
5791 817

238.0185
1

lambda

2

167 909

57.362
1

lambda

2
1 0.54 CO2PPM 10 6 0.0003 ;

refractive index of dry air to 0.23 m

l .532; m

CO2PPM 390;

n l n l, 390 adimencional

1.00028

King Factor

inversao.nb  9



FN2 lambda : 1.034 3.17 10 4
1

lambda2

FO2 lambda : 1.096 1.385 10 3
1

lambda2
1.448 10 4

1

lambda4

FCO2 lambda : 1.15

FAr lambda : 1

FAir lambda , CO2PPM :

78.084 FN2 lambda 20.946 FO2 lambda 0.934 FAr lambda

CO2PPM 10 4 FCO2 lambda 78.084 20.946 0.934 CO2PPM 10 4

SetPrecision FAir 0.400, 360 , 10 Fator de King para o

Ar. Unidade da variável FAir: adimensional

1.051255656

Rayleigh scattering cross section

scattercross N , , n :
24 3 n2 1

2

4 N2 n2 2
2

N é a densidade molecular atmosférica em

condições padrão Ts 288.15 K and Ps 101.325 kPa

sigmas scattercross sondaInt 1 , l 10 6, n l

FAir l, 390 Unidade da variável: s m
2

5.16806 10
31

Rayleigh volume scattering coefficient 

betas sondaInt 1 sigmas; Coeficiente de espalhamento moleclar s

Ns s. Unidade da variável: stl m
1

pressRef pressInt 1 ;

tempRef tempInt 1 ;

alphamols532 x : betas
pressInt x

pressRef

tempRef

tempInt x
Sin 12.5 Degree

Coeficiente de espalhamento molecular total

ou extinção molecular. Unidade da variável: mol m
1

A l Plot alphamols532 x , x, 1, 10 000 , Frame True,

PlotStyle Black, Axes False, ImageSize 300

0 2000 4000 6000 8000 10 000

1. 10
6

1.5 10
6

2. 10
6

2.5 10
6

Rayleigh Scattering coeficient ( a = 1064 nm)

Rayleigh scattering cross section per molecule s

10 inversao.nb



and Rayleigh volume scattering coefficient s

Refractive index

n lambda , CO2PPM :

1 10 8
5791 817

238.0185
1

lambda

2

167 909

57.362
1

lambda

2
1 0.54 CO2PPM 10 6 0.0003 ;

refractive index of dry air to 0.23 m

l 1.064; m

CO2PPM 390;

n l n l, 390 adimencional

1.00027

King Factor

FN2 lambda : 1.034 3.17 10 4
1

lambda2

FO2 lambda : 1.096 1.385 10 3
1

lambda2
1.448 10 4

1

lambda4

FCO2 lambda : 1.15

FAr lambda : 1

FAir lambda , CO2PPM :

78.084 FN2 lambda 20.946 FO2 lambda 0.934 FAr lambda

CO2PPM 10 4 FCO2 lambda 78.084 20.946 0.934 CO2PPM 10 4

SetPrecision FAir 0.400, 360 , 10 Fator de King para o

Ar. Unidade da variável FAir: adimensional

1.051255656

Rayleigh scattering cross section

scattercross N , , n :
24 3 n2 1

2

4 N2 n2 2
2

N é a densidade molecular atmosférica em

condições padrão Ts 288.15 K and Ps 101.325 kPa

sigmas scattercross sondaInt 1 , l 10 6, n l

FAir l, 390 Unidade da variável: s m
2

3.12739 10
32

Rayleigh volume scattering coefficient 

inversao.nb  11



betas sondaInt 1 sigmas; Coeficiente de espalhamento moleclar s

Ns s. Unidade da variável: stl m
1

pressRef pressInt 1 ;

tempRef tempInt 1 ;

alphamols1064 x : betas
pressInt x

pressRef

tempRef

tempInt x
Sin 12.5 Degree

Coeficiente de espalhamento molecular total

ou extinção molecular. Unidade da variável: mol m
1

A l Plot alphamols1064 x , x, 1, 10 000 , Frame True,

PlotStyle Black, Axes False, ImageSize 300

0 2000 4000 6000 8000 10 000

6. 10
8

8. 10
8

1. 10
7

1.2 10
7

1.4 10
7

1.6 10
7

Mapping

alfa355 Table Log Mean Table FUNCANALOGICO355 j i 2 , i, 70, 70

Mean Table FUNCANALOGICO355 j i 2 , i, 51, 51 2

70 51 7.5 , j, 1, 144 alphamols355 70 51 7.5 ;

matrix3 Partition Table alfa355 i , i, 1, Length files , 12 ;

alfa532 Table Log Mean Table FUNCANALOGICO532 j i 2 , i, 70, 70

Mean Table FUNCANALOGICO532 j i 2 , i, 51, 51 2

70 51 7.5 , j, 1, 144 alphamols532 70 51 7.5 ;

matrix5 Partition Table alfa532 i , i, 1, Length files , 12 ;

alfa1064

Table Log Mean Table FUNCANALOGICO1064 j i 2 , i, 74, 74 Mean

Table FUNCANALOGICO1064 j i 2 , i, 51, 51 2

74 51 7.5 , j, 1, 144 alphamols1064 74 51 7.5 ;

matrix1 Partition Table alfa1064 i , i, 1, Length files , 12 ;

alfa1064 7

0.00015221

Export "experiment1.dat",

Table i,alfa355 i ,alfa532 i ,alfa1064 i , i,1,144 ,"Table" ;

Export "alfa355.txt",alfa355,"Table" ;

12 inversao.nb



Ma355 Table matrix3 1, i , i, 1, 12 , Table matrix3 2, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix3 3, i , i, 1, 12 , Table matrix3 4, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix3 5, i , i, 1, 12 , Table matrix3 6, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix3 7, i , i, 1, 12 , Table matrix3 8, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix3 9, i , i, 1, 12 , Table matrix3 10, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix3 11, i , i, 1, 12 , Table matrix3 12, 13 i , i, 1, 12

0.000133762, 0.000142261, 0.000140757, 0.000424412, 0.00140606, 0.00195736,

0.0022799, 0.00197293, 0.00167396, 0.00118899, 0.000186619, 0.000137669 ,

0.000143678, 0.000139354, 0.000149073, 0.000225934, 0.00113213, 0.0016894,

0.00185459, 0.0015885, 0.00120527, 0.000478892, 0.000141655, 0.000143807 ,

0.000151339, 0.000127158, 0.000151419, 0.000156954, 0.000266025, 0.00105789,

0.00119587, 0.00126907, 0.000779391, 0.00038849, 0.000128731, 0.000132303 ,

0.000151096, 0.000142537, 0.000131336, 0.000140951, 0.000209222, 0.000547574,

0.000613916, 0.000711665, 0.000495118, 0.000127968, 0.00012815, 0.000132677 ,

0.000146388, 0.000141971, 0.000138332, 0.000133031, 0.000120789, 0.00033445,

0.000664492, 0.000744148, 0.000340785, 0.000153373, 0.000151727, 0.000134739 ,

0.00013573, 0.000116706, 0.0000914744, 0.000123368, 0.000236573, 0.000338146,

0.000521295, 0.000592001, 0.000152072, 0.000126619, 0.000161863, 0.000151159 ,

0.000137556, 0.000145853, 0.000135185, 0.000137507, 0.0001058, 0.000301104,

0.000390611, 0.000445911, 0.000085114, 0.0000935842, 0.000139723, 0.000141375 ,

0.000139681, 0.000133428, 0.000111315, 0.000159713, 0.000134905,

0.00020814, 0.000394578, 0.000252739, 0.0000683358, 0.0000698752,

0.000140583, 0.000135901 , 0.000119439, 0.000132277, 0.000124653,

0.000123612, 0.000130893, 0.000153806, 0.000204336, 0.000348858,

0.000251094, 0.0000985182, 0.0000837113, 0.000146622 ,

0.000124237, 0.000125768, 0.000116733, 0.000119055, 0.000105642, 0.000183919,

0.000303131, 0.000259255, 0.000136503, 0.0000962798, 0.000136349, 0.000136338 ,

0.00012171, 0.000138663, 0.000157488, 0.000129863, 0.0001449, 0.000192423,

0.000270885, 0.000175183, 0.000044639, 0.000107658, 0.000128572, 0.000134558 ,

0.000103371, 0.000126493, 0.00014129, 0.000174342, 0.000210215, 0.000220631,

0.000269755, 0.000221855, 0.0000557786, 0.000131445, 0.000133766, 0.000141567

inversao.nb  13



gMa3553D GraphicsGrid

ListPlot3D Ma355, ColorFunction "ThermometerColors", Mesh 11,

PlotRange All, InterpolationOrder 3, BoundaryStyle Black, Thick ,

Axes True, True, False , AxesLabel "Azimute", "Zenite" ,

Boxed True, BoxStyle Directive Black, Thickness 0.006 ,

LabelStyle Black, Bold , BaseStyle Black, FontSize 24 ,

PlotLabel " aer m
1 355 nm ", ViewPoint 0, 1.01, 2.5 ,

BarLegend "ThermometerColors", Min Ma355 , Max Ma355 ,

LegendMarkerSize 400, LabelStyle FontSize 20, Black, Bold ,

ImageSize 800, Alignment Left

Export "013DmapAlfa355.jpg", gMa3553D, ImageResolution 600 ;

14 inversao.nb



Ma532 Table matrix5 1, i , i, 1, 12 , Table matrix5 2, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix5 3, i , i, 1, 12 , Table matrix5 4, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix5 5, i , i, 1, 12 , Table matrix5 6, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix5 7, i , i, 1, 12 , Table matrix5 8, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix5 9, i , i, 1, 12 , Table matrix5 10, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix5 11, i , i, 1, 12 , Table matrix5 12, 13 i , i, 1, 12

0.000120728, 0.000122917, 0.00011862, 0.000374116, 0.00142676, 0.00179212,

0.00220717, 0.00195061, 0.00170555, 0.0011576, 0.000153712, 0.000115393 ,

0.000128049, 0.000112829, 0.000121431, 0.00018987, 0.00107751, 0.0015667,

0.00169992, 0.00162371, 0.00121178, 0.000494252, 0.000126818, 0.000129316 ,

0.000135312, 0.0000768462, 0.000113096, 0.000143495, 0.000233982, 0.000984636,

0.00110086, 0.00110183, 0.000736075, 0.000385187, 0.00010806, 0.000114961 ,

0.000139183, 0.000102863, 0.0000998136, 0.000109211,

0.000192441, 0.000505763, 0.000474174, 0.000647402,

0.000478186, 0.0000978046, 0.0000935552, 0.0000955754 ,

0.000127696, 0.000124717, 0.000119379, 0.000110077, 0.0000972326, 0.000312693,

0.00062961, 0.000663065, 0.000343117, 0.000134612, 0.000139864, 0.000116265 ,

0.000117452, 0.000080193, 0.0000596962, 0.0000939141, 0.000210478, 0.000295162,

0.000410919, 0.000515983, 0.000136105, 0.0000993943, 0.000172179, 0.000154889 ,

0.00012418, 0.000133837, 0.000125442, 0.000130758, 0.0000930993, 0.000272125,

0.000336735, 0.000379428, 0.0000649523, 0.0000745402, 0.000120123, 0.00014225 ,

0.000127647, 0.000128297, 0.000107734, 0.000141145, 0.000120166, 0.000176032,

0.00032158, 0.000228545, 0.0000582061, 0.0000593204, 0.000126941, 0.000127654 ,

0.000111157, 0.000116184, 0.000102481, 0.000105944,

0.0000976235, 0.000131899, 0.000175733, 0.000269616,

0.000239207, 0.0000870884, 0.0000681041, 0.000130503 ,

0.000128674, 0.000125041, 0.000117178, 0.000105303, 0.0000891345, 0.0001564,

0.000278883, 0.000221556, 0.000134188, 0.0000867042, 0.000114123, 0.000127477 ,

0.000115887, 0.00013279, 0.00015269, 0.000122174,

0.000132339, 0.000156002, 0.000227136, 0.000137927,

0.0000251456, 0.0000896228, 0.000116231, 0.000127328 ,

0.0000429081, 0.000101173, 0.00012337, 0.000161402, 0.000216619, 0.000193526,

0.000262966, 0.000256403, 0.0000408661, 0.000131405, 0.000108833, 0.000133637

inversao.nb  15



gMa5323D GraphicsGrid

ListPlot3D Ma532, ColorFunction "ThermometerColors", Mesh 11,

PlotRange All, InterpolationOrder 3, BoundaryStyle Black, Thick ,

Axes True, True, False , AxesLabel "Azimute", "Zenite" ,

Boxed True, BoxStyle Directive Black, Thickness 0.006 ,

LabelStyle Black, Bold , BaseStyle Black, FontSize 24 ,

PlotLabel " aer m
1 532 nm ", ViewPoint 0, 1.01, 2.5 ,

BarLegend "ThermometerColors", Min Ma532 , Max Ma532 ,

LegendMarkerSize 400, LabelStyle FontSize 20, Black, Bold ,

ImageSize 800, Alignment Left

Export "013DmapAlfa532.jpg", gMa5323D, ImageResolution 600 ;

16 inversao.nb



Ma1064 Table matrix1 1, i , i, 1, 12 , Table matrix1 2, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix1 3, i , i, 1, 12 , Table matrix1 4, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix1 5, i , i, 1, 12 , Table matrix1 6, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix1 7, i , i, 1, 12 , Table matrix1 8, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix1 9, i , i, 1, 12 , Table matrix1 10, 13 i , i, 1, 12 ,

Table matrix1 11, i , i, 1, 12 , Table matrix1 12, 13 i , i, 1, 12

0.000136639, 0.000141784, 0.000140134, 0.00028585, 0.000478853, 0.000363813,

0.00015221, 0.000248929, 0.000559242, 0.000520047, 0.00019874, 0.00014268 ,

0.000141388, 0.000116269, 0.000141843, 0.000216643, 0.000425281, 0.000563404,

0.000504283, 0.00053075, 0.000601454, 0.000371438, 0.000152232, 0.000156435 ,

0.000136439, 0.00016878, 0.0000737333, 0.00015323, 0.000288269, 0.000594569,

0.000636661, 0.00060105, 0.000507701, 0.000324812, 0.000082917, 0.000097177 ,

0.000163166, 0.000114805, 0.0000646878, 0.0000884938, 0.000205292, 0.000415226,

0.000382764, 0.000414202, 0.000351695, 0.0000951435, 0.000123863, 0.000127034 ,

0.00013944, 0.000152852, 0.000107742, 0.000089812, 0.000100563, 0.000295317,

0.000546091, 0.000371862, 0.000249485, 0.000151708, 0.000174808, 0.000169212 ,

0.0000905855, 0.0000590575, 0.0000769258, 0.0000949756,

0.000169252, 0.000227238, 0.000282197, 0.000223935,

0.000130148, 0.000150283, 0.00022176, 0.000152729 ,

0.000133629, 0.000142973, 0.00013068, 0.000146515, 0.0000967768,

0.000256977, 0.000301692, 0.000274184, 0.0000720993, 0.0000531046,

0.000117072, 0.000166142 , 0.000141776, 0.000144093, 0.00012363,

0.000154525, 0.000124164, 0.000164353, 0.000261355, 0.000204548,

0.0000682814, 0.0000704941, 0.000150773, 0.000135967 ,

0.000126596, 0.000130635, 0.000123994, 0.000105684, 0.000104044, 0.000133215,

0.000169936, 0.000237762, 0.000222749, 0.000104312, 0.0000815772, 0.000140265 ,

0.000137927, 0.000122491, 0.0000795726, 0.0000890171, 0.000067233, 0.000127806,

0.000213664, 0.000182188, 0.000144424, 0.0000852641, 0.000115277, 0.000133325 ,

0.0000856228, 0.000126005, 0.000170044, 0.000155802,

0.000145942, 0.000180354, 0.000251951, 0.0000932522,

0.0000288474, 0.0000790406, 0.000128042, 0.000125606 ,

0.0000225828, 0.0000725834, 0.000177899, 0.000200167, 0.000235197, 0.000229647,

0.000316765, 0.000298988, 0.0000859689, 0.000155199, 0.000123897, 0.000153672

inversao.nb  17



gMa10643D GraphicsGrid

ListPlot3D Ma1064, ColorFunction "ThermometerColors", Mesh 11,

PlotRange All, InterpolationOrder 3, BoundaryStyle Black, Thick ,

Axes True, True, False , AxesLabel "Azimute", "Zenite" ,

Boxed True, BoxStyle Directive Black, Thickness 0.006 ,

LabelStyle Black, Bold , BaseStyle Black, FontSize 24 ,

PlotLabel " aer m
1 1064 nm ", ViewPoint 0, 1.01, 2.5 ,

BarLegend "ThermometerColors", Min Ma1064 , Max Ma1064 ,

LegendMarkerSize 400, LabelStyle FontSize 20, Black, Bold ,

ImageSize 800, Alignment Left

Export "013DmapAlfa1064.jpg", gMa10643D, ImageResolution 600 ;

18 inversao.nb



Inversão
rf j , rmin , rmax , Nc : rmin1 j Nc rmaxj Nc;

Bfunc j , r , rmin , rmax , Nc :

Piecewise 0, r rf j 1, rmin, rmax, Nc ,

1 rf j, rmin, rmax, Nc r

rf j, rmin, rmax, Nc rf j 1, rmin, rmax, Nc ,

rf j 1, rmin, rmax, Nc r rf j, rmin, rmax, Nc ,

1 r rf j, rmin, rmax, Nc

rf j 1, rmin, rmax, Nc rf j, rmin, rmax, Nc ,

rf j, rmin, rmax, Nc r rf j 1, rmin, rmax, Nc ,

0, r rf j 1, rmin, rmax, Nc ;

Plot Bfunc 1, r, 0.075, 1, 6 , Bfunc 2, r, 0.075, 1, 6 , Bfunc 3, r, 0.075, 1, 6 ,

Bfunc 4, r, 0.075, 1, 6 , Bfunc 5, r, 0.075, 1, 6 , r, 0.075, 1

0.4 0.6 0.8 1.0

0.2

0.4

0.6

0.8

1.0

QextPvector p , m , r : Piecewise

QExt m, 355 10 9, 2 r , 0 p 2 , QExt m, 532 10 9, 2 r , 1 p 3 ,

QExt m, 1064 10 9, 2 r , 2 p 4 , 0, 1 p 3 ;

ri i , j , Cn , rmin , rmax , Nc :

rf j 1, rmin, rmax, Nc
rf j, rmin, rmax, Nc rf j 1, rmin, rmax, Nc

Cn
i;

deltar j , Cn , rmin , rmax , Nc :

rf j, rmin, rmax, Nc rf j 1, rmin, rmax, Nc

Cn
;

NumericalIntegral p , j , m , Cn , rmin , rmax , Nc :

i 1

Cn

QextPvector p, m, ri i, j, Cn, rmin, rmax, Nc 10 6 Bfunc j,

ri i, j, Cn, rmin, rmax, Nc , rmin, rmax, Nc deltar j, Cn, rmin, rmax, Nc ;

Amatrix p , j , m , rmin , rmax , Nc : NumericalIntegral

p, j, m, 10, rmin, rmax, Nc ;

Amtr

Table Table Amatrix i, j, 1.45 0.0001 I, 0.075, 1, 6 , i, 1, 3 , j, 1, 5 ;

inversao.nb  19



ing 2;

gvector alfa355 ing , alfa532 ing , alfa1064 ing

AmtrTr Transpose Amtr ;

AmtrG AmtrTr.gvector;

Hmtr 1, 2, 1, 0, 0 , 2, 5, 4, 1, 0 ,

1, 4, 6, 4, 1 , 0, 1, 4, 5, 2 , 0, 0, 1, 2, 1 ;

GammaParam K , b : 2K 10 b

ListPlot Table GammaParam K, 28 , K, 1, 25

5 10 15 20 25

1. 10
22

2. 10
22

3. 10
22

4. 10
22

5. 10
22

Calculando C

FuncAmtr Nj , Ni : Table Table i, i, 1, Ni , j, 1, Nj

Length gvector

GammRes 0;

20 inversao.nb



CExecute mcompl , rmin , rmax , Nc :

Block Cmin, Ccurr, Dlmin, Dlcurr, gL, lAmtr, lAmtrT, MtrATAH, Gcomp, DetM ,

Cmin Table i, i, 1, Nc 1 ,

Ccurr Cmin,

Dlmin 1 1030,

Dlcurr Dlmin,

gL Length gvector ,

lAmtr FuncAmtr gL, Nc 1 ,

lAmtrT Transpose lAmtr ,

MtrATAH lAmtrT.lAmtr,

Gcomp gvector,

DetM 1 ;

start expression

For i 1, i gL 1, i ,

For j 1, j Nc, j ,

lAmtr i, j Amatrix i, j, mcompl, rmin, rmax, Nc ;

lAmtrT j, i lAmtr i, j ;

,

For i 1, i 25, i ,

GammRes 2i 10 28;

MtrATAH lAmtrT.lAmtr GammRes Hmtr;

DetM Det MtrATAH ;

If

DetM 10 6,

Ccurr LinearSolve MtrATAH, lAmtrT.gvector ;

Gcomp lAmtr.Ccurr;

Dlcurr
1

gL
j 1

gL

Gcomp j gvector j 2 gvector j ;

If Dlcurr Dlmin, Dlmin Dlcurr; Cmin Ccurr ;

end expression ;

Cmin ;

Res10 CExecute 1.45 0.0001 I, 0.075, 1, 6 ;

inversao.nb  21



B Artigos Publicados

Neste apêndice estão anexados a primeria página dos trabalhos mais relevantes

publicados em revistas e anais de congressos, devidamente indexados, realizados

ao longo do doutoramento.

112



Available online at www.sciencedirect.com

Procedia Environmental Sciences 4 (2011) 95–102

 

Urban Environmental Pollution 2010 

Study on correlations between Lidar scattered light signal and air quality 

data in an industrial area 

Juliana Steffens
a
, Roberto Guardani

a, 
*, Eduardo Landulfo

b
, Paulo F. Moreira Jr.

a
, Renata F. da 

Costa
b
  

a
Chemical Engineering Department, University of São Paulo, Av. Luciano Gualberto, 380 Trav. 3, 05508-900 - São Paulo, SP, Brazil 

b
Nuclear and Energetic Research Institute, Av. Lineu Prestes 2242, 05508-000 - São Paulo, SP, Brazil 

 

            

Abstract 

Results of a campaign on the use of Lidar in an industrial area in the city of Cubatão, Brazil, are presented. Scattered light signal at different 

heights was correlated with air quality data monitored at ground level using multivariate techniques, aimed at identifying in a quantitative basis 

the similarities in the behavior of groups of variables. By using neural networks as a non-linear association method, a clear correlation was 

obtained between the Lidar scattered light signal and hourly-averaged ground-level ozone concentration. 

 

©  Published by Elsevier BV 

Keywords: Lidar; atmospheric pollution; industrial emissions; multivariate statistics; neural networksIntroduction  

1. Introduction 
 

Optical remote sensing techniques like Lidar (Light detection and ranging) have important characteristics concerning their 

application in atmospheric monitoring, since they are much simpler in construction, and enable real time detection of changes in 

optical response over large distances, even in hostile environments with large fluctuations of temperature and pressure. A Lidar is 

an active remote sensing instrument, meaning that it transmits electromagnetic radiation and measures the radiation that is 

scattered back to a receiver after interacting with various constituents of the atmosphere. Lidars use radiation in the ultraviolet, 

visible or infrared region of the electromagnetic spectrum. Different types of physical processes in the atmosphere are related to 

different types of light scattering. By selecting different types of scattering processes it is possible to measure atmospheric 

composition, temperature and wind. Active remote sensing is an important tool to study atmospheric processes as it offers many 

advantages over passive remote sensing systems. One of the main advantages is the high vertical resolution that can be achieved, 

since the small divergence of the laser beam defines measuring volumes of typically only a few cubic meters at ranges of tens of 

kilometers [1]. Lidar has special capabilities for remote sensing of different patterns of atmospheric variables, mainly in places of 

difficult access. Sophisticated Lidar remote sensing systems are nowadays being used to study many different aspects of the 

atmosphere and its components. This tendency has been widely reported in the literature. 

This paper reports a study aimed at using a Lidar system for aerosol monitoring based on backscattered light as a virtual 

sensor to monitor air pollutant levels in the atmosphere. The correlation between backscattered light signal and air pollutant 

levels was obtained by fitting a neural network to the data. The Lidar system consists of a pulsed Nd:YAG laser emitting light at 

532 nm, and a collecting system for the backscattered signal. The study consists of testing different correlations between the 

 

* Corresponding author. Tel.: +55-11-3091-2277; fax: +55-11-3813-2380. 

E-mail address: guardani@usp.br. 

1878-0296 © 2011 Published by Elsevier

doi:10.1016/j.proenv.2011.03.012

2011

Received date September 30, 2010; revised date January 30, 2011; accepted date January 30, 2011

Open access under CC BY-NC-ND license.

Open access under CC BY-NC-ND license.



Real-time mapping of an industrial flare using LIDAR

Renata F. da Costaa, Juliana Steffensb, E. Landulfoa, Roberto Guardanib, W. M. Nakaemaa,
Paulo F. Moreira Jr.b, Fabio J. S. Lopesa and Patr??cia Ferrinia

aIPEN-CLA, Avenida Prof. Lineu Prestes 2242, Sa?o Paulo, Brazil, 05508-00;
bEscola Polite?cnica da Universidade de Sa?o Paulo, Av. Luciano Gualberto 380 Tr 3, Sa?o

Paulo, Brazil, 05508-970

ABSTRACT

Characterization of atmospheric emissions from industrial flare stacks represents a challenge in measurement
techniques because it is extremely difficult to determine the real-time concentrations of combustion products
by in situ sampling, due to stack height, sensor calibration difficulties, and the dynamics of oscillations in the
emission patterns. A ground based laser remote sensing (LIDAR) system has been developed for continuous
and real-time monitoring of atmospheric emissions from an oil refinery located approximately 400 m from the
instrument. The system is able to perform 3D scanning and profiling around the emission point. Tests were
carried out using a scanning system pointed to the refinery flare. The mapping was obtained from a sequence
of measurements at different zenithal and azimuthal angles resulting in a 3D image of the flare shape plus the
flame itself. The measurements can be used to estimate the aerosol size distribution based on the ratios of the
backscattering signal at three distinct wavelengths: 1064/532 nm, 1064/355 nm, and 532/355 nm. The method
can be used in real time monitoring of industrial aerosol emissions and in the control of industrial processes.
Preliminary results indicate a calibration procedure to assess the refining process efficiency based on the particle
size distribution within and around the flare.

Keywords: LIDAR, petrochemical flare, mapping, aerosol size distribution

1. INTRODUCTION

A sensor for air pollution monitoring should allow for on site, continuous, and unattended operation over a long
period of time, preferably achieved by an instrument with a simple and robust design.1 In this aspect, optical
remote sensing techniques have significant advantages for gas and particle pollutant detection over conventional
systems, which are usually based on sampling and measurement by a train of analytical devices. Optical methods
show important advantages in this aspect: on-line evaluation of the measurement, no contamination of samples
and the possibility of measuring large areas.2 Optical remote sensing devices based on LIDAR (light detection
and ranging) technique are relatively simpler in construction, and enable real time detection of changes in optical
response over large distances, in hostile environments with large fluctuations of temperature and pressure. These
features enable the technique to be applied to the monitoring of emissions from industrial processes involving
fast change of physical-chemical composition and phase.3

The study presented here was carried out in the industrial area of the city of Cubata?o, in the Southeast of
Brazil, located at the Atlantic cost, ca. 50 km from Sa?o Paulo, and one of the largest industrial sites in the
country. In a region with ca. 40 km2 there are 23 large industries, including a steel plant, an oil refinery, 7
fertilizer plants, a cement plant, and 11 chemical/petrochemical plants, adding up to 260 pollutant emission
sources, besides the urban area, with ca. 130 thousand inhabitants.4 The LIDAR system was installed ca. 400
m far from one of the industrial flare stacks, which has a total height of ca. 40 m relative to the ground level.
The stack location relative to the LIDAR was about 30? east from the geographical north, which is aligned with
the most frequent wind direction, which comes mainly from ca. 200? - 230?, or S/SW, according to local records.
An illustrative map of the region is shown in Figure 1.

Further author information: (Send correspondence to Renata F. da Costa)
Renata F. da Costa: E-mail: renata.facundes.costa@usp.br, Telephone: 55 11 3133-9255

Lidar Technologies, Techniques, and Measurements for Atmospheric Remote Sensing VII, 
edited by Upendra N. Singh, Gelsomina Pappalardo, Proc. of SPIE Vol. 8182, 81820Y 

© 2011 SPIE · CCC code: 0277-786X/11/$18 · doi: 10.1117/12.897907

Proc. of SPIE Vol. 8182  81820Y-1

Downloaded From: http://proceedings.spiedigitallibrary.org/ on 11/13/2012 Terms of Use: http://spiedl.org/terms



Stand-off mapping of the soot extinction coefficient in a
refinery flare using a 3-wavelength elastic backscatter LIDAR

Renata F da Costaa, Riad Bourayoua, Eduardo Landulfoa, Roberto Guardanib, Igor
Veselovskiic and Juliana Steffensd

aInstituto de Pesquisas Energe?ticas e Nucleares, Avenida Prof. Lineu Prestes 2242, Sa?o Paulo,
05508-000, Brazil;

bEscola Polite?cnica da Universidade de Sa?o Paulo, Avenida Gualberto 2345, Sa?o Paulo,
05508-970, Brazil;

cPhysics Instrumentation Center, A.M. Prokhorov General Physics Institute, Russian
Academy of Sciences, 38 Vavilov Str., 119991 Moscow, Russia;

dRegional Integrated University of Upper Uruguai and Missions, Department of Food
Engineering, URI Erechim, Av. Sete de Setembro, 1621, Erechim, 99700-000, Brazil.

ABSTRACT

In this study, a mapping of the soot extinction coefficient in an oil refinery flare using a three-wavelength elastic
backscatter lidar system is presented. A log-normal aerosol size distribution was assumed for the flare, and
a homogenous refractive index was assumed along the nearly horizontal beam path through the atmosphere,
excluding the flare volume. The optical depth was estimated for each wavelength and from this the Angstro?m
exponent was calculated. The results were comparable with the literature, demonstrating that it is possible to
distinguish small from large particles by this technique in low wind conditions.

Keywords: Lidar system, Extinction coefficient, Petrochemical flare, Aerosol monitoring, Angstro?m exponent

1. INTRODUCTION

Characterization of atmospheric emissions from industrial flare stacks represents a measurement challenge be-
cause it is difficult to determine the real-time concentrations of combustion products by in situ sampling. Stack
access constraints, sensor calibration problems, and emission pattern fluctuations limit the practicality of this
approach.

Optical remote sensing techniques have significant advantages for gas and particle pollutant detection over
conventional systems, which are usually based on sampling and measurement by a train of analytical devices.1

Remote optical methods offer three important advantages: on-line evaluation of the measurement, no contami-
nation of samples and the capability of scanning large areas. Optical remote sensing devices based on the lidar
(light detection and ranging) technique are relatively simple in construction, and can detect changes in optical
response in real time over large distances, probing hostile environments where fluctuations of temperature and
pressure can be large. These features enable the technique to be applied to monitoring of industrial emissions
with rapidly varying physical-chemical composition.

While aerosols in flames have been studied through in situ and optical methods in the laboratory,2–4 to the au-
thors’ knowledge lidar-based field measurements of aerosol properties of industrial flames have not been reported
in the literature. In this study it is shown that by assuming horizontal homogeneity for the atmosphere and a
particle size distribution function during measurements, it is possible to map the optical depth and Angstro?m
exponent across the flame using near-horizontal multiwavelength elastic backscatter lidar measurements.

Further author information: (Send correspondence to Renata F da Costa)
Renata F da Costa: E-mail: renata.facundes.costa@usp.br, Telephone: +55 (11) 3133 9255

Lidar Technologies, Techniques, and Measurements for Atmospheric Remote Sensing IX, edited 
by Upendra N. Singh, Gelsomina Pappalardo, Proc. of SPIE Vol. 8894, 88940P 

 © 2013 SPIE · CCC code: 0277-786X/13/$18 · doi: 10.1117/12.2027240

Proc. of SPIE Vol. 8894  88940P-1

Downloaded From: http://proceedings.spiedigitallibrary.org/ on 11/25/2013 Terms of Use: http://spiedl.org/terms



Multispectral elastic scanning lidar for 
industrial flare research: characterizing the 

electronic subsystem and application 

Juan Luis Guerrero-Rascado,1,2,3,* Renata Facundes da Costa,3 Andrés Esteban 
Bedoya,4 Roberto Guardani,5 Lucas Alados-Arboledas,1,2 Álvaro Efrain Bastidas,4  

and Eduardo Landulfo3 
1
Instituto Interuniversitario de Investigación del Sistema Tierra en Andalucía (IISTA-CEAMA), Av. del 

Mediterráneo, 18006, Granada, Spain 
2
Dpto. Física Aplicada, Universidad de Granada, Fuentenueva s/n, 18071, Granada, Spain 

3
Centro de Lasers e Aplicações, Instituto de Pesquisas Energéticas e Nucleares (IPEN), Avd. Prof. Lineu Prestes 

2242, 05508-000, São Paulo, Brazil 
4
Escuela de Física, Universidad Nacional de Colombia, Calle 59ª Nº 63-20, Medellín, Colombia 

5
Dpto. Engenheria Química, Universidade de São Paulo, Av. Luciano Gualberto, 380 Trav. 3, 05508-900, São 

Paulo, Brazil 
*
rascado@ugr.es 

Abstract: This work deals with the analysis of the electronic subsystem of 
a multiwavelength elastic scanning lidar. Several calibration tests are 
applied to the Cubatão scanning lidar placed at the industrial area of 
Cubatão in the State of São Paulo (Brazil), in order to improve the 
knowledge of its performing itself and to design protocols for correcting 
lidar signal for undesirable instrumental effects. In particular, the trigger 
delay is assessed by means of zero-bin and bin-shift tests for analog (AN) 
and photo-counting (PC) signals, respectively. Dark current test is also 
performed to detect potential range-dependency that could affect lidar 
products. All tests were performed at different spatial resolutions. These 
instrumental corrections were applied to a case study of data acquired for 
characterizing the optical and microphysical properties of particles in an 
industrial flare. To that aim, a graphical method based on the space defined 
by the extinction-related Angström exponent versus its spectral curvature is 
used to derive the contribution of fine aerosol to extinction and the size of 
the fine aerosols in the industrial flare, therefore revealing features of the 
processes occurring inside the flame. Our study demonstrates the potential 
of this new technique for the study and measurement of industrial 
emissions. 

©2014 Optical Society of America 

OCIS codes: (010.0280) Remote sensing and sensors; (010.1100) Aerosol detection; 
(010.1120) Air pollution monitoring; (010.3640) Lidar. 

References and links 

1. P. Weibring, M. Andersson, H. Edner, and S. Svanberg, “Remote monitoring of industrial emissions by 
combination of lidar and plume velocity measurements,” Appl. Phys. B 66(3), 383–388 (1998). 

2. U.S. Environmental Protection Agency, EPA Proposes Clean Air Standards for Harmful Soot Pollution/99 
percent of U.S. counties projected to meet proposed standards without any additional actions, 
http://yosemite.epa.gov/opa/admpress.nsf/0/F51C2FDEDA736EA285257A1E0050C45F (2012). 

3. M. J. Molina and L. T. Molina, “Megacities and atmospheric pollution,” J. Air Waste Manag. Assoc. 54(6), 644–
680 (2004). 

4. M. C. de Mello Lemos, “The politics of pollution control in Brazil: State actors and social movements cleaning 
up Cubatão,” World Dev. 26(1), 75–87 (1998). 

5. CETESB, “Environmental pollution control in Cubatão: results report July 1983 to July 1986” (CETESB, 1986).  
6. CETESB, “Relatório de qualidade do ar no estado de São Paulo” (CETESB, 2013).  
7. J. Steffens, R. Guardani, E. Landulfo, P. F. Moreira, Jr., and R. F. da Costa, “Study on correlations between lidar 

scattered light signal and air quality data in an industrial area,” Procedia Environ. Sci. 4, 95–102 (2011). 

#221198 - $15.00 USD Received 18 Aug 2014; revised 25 Sep 2014; accepted 25 Sep 2014; published 8 Dec 2014 

(C) 2014 OSA 15 December 2014 | Vol. 22,  No. 25 | DOI:10.1364/OE.22.031063 | OPTICS EXPRESS  31063



Referências Bibliográficas

ARGALL, P. S.; SIGA, R. J. Encyclopedia of Atmospheric Sciences. [S.l.]: Elsevier
Science, 2002. 869-889 p.

ARGALL, P. S.; SIGA, R. J. The Optics Encyclopedia: Basic Foundations and Practical
Applications. [S.l.]: Wiley Publishers, 2003. 1305-1322 p.

BARTOK, W.; SAROFIM, A. F. Fossil fuel combustion: a source book. New York:
Wiley-Interscience, 1991.

BOCKHORN, H. Soot Formation in Combustion: Mechanisms and Models. [S.l.]:
Springer-Verlag, 1994.

BODHAINE, B. A. et al. On rayleigh optical depth calculations. Journal of
Atmospheric and Oceanic Technology, v. 16, p. 1854–1861, 1999.

BUREAU, R. Effect of catastrophic ionospheric disturbances on low-frequency
radio waves. Nature, v. 141, n. 3571, p. 646–646, 1938.

CHANG, H.; CHARALAMPOPOULOS, T. T. Determination of the wavelength
dependence of refractive indices of flame soot. Proc. R. Soc. Lond. A, v. 430, p.
577–591, 1990.

DICKE, R. H. The measurement of thermal radiation at microwave frequencies. The
Review of Scientific Instruments, v. 17, p. 268–275, 1946.

DOICU, A.; TRAUTMANN, T.; SCHREIER, F. Numerical Regularization for
Atmospheric Inverse Problems. [S.l.]: Springer, 2010.

DUBOVIK, O. A flexible inversion algorithm for retrieval of aerosol optical
properties from sun and sky radiance measurements. Journal of Geophysical Research,
v. 105, n. D16, p. 20673–20696, 2000.

DUCLAUX, J. P. E. Sondage de l’atmosphère par rayon lumineux. Journal de
Physique et le Radium, v. 7, n. 9, p. 361–364, 1936.

DUWIG, C. et al. High resolution imaging of flameless and distributed turbulent
combustion. Combustion and Flame, v. 159, n. 1, p. 306–316, 2012.

EICHINGER, W. E.; KOVALEV, V. A. Elastic Lidar: Theory, Practice, and Analysis
Methods. [S.l.]: Wiley Publishers, 2004.

FREDRIKSSON, K. et al. Lidar system applied in atmospheric pollution monitoring.
The European Physical Journal D - Atomic, Molecular, Optical and Plasma Physics, v. 18,
n. 17, p. 2998–3003, 1979.

117



FREJAFON, E. et al. Laser applications for atmospheric pollution monitoring. The
European Physical Journal D - Atomic, Molecular, Optical and Plasma Physics, v. 4, n. 2,
p. 231–238, 1998.

GARDNER, C. S. et al. Interpretation of gravity waves observed in the mesopause
region at starfire optical range, new mexico: Strong evidence for nonseparable
intrinsic (m, ?) spectra. J. Geophys. Res., v. 108, n. D8, p. 8699–8713, 1998.

GOLUB, G. H.; HEATH, M. T.; WAHBA, G. Generalized cross-validation as a
method for choosing a good ridge parameter. Technometrics, v. 21, n. 2, p. 215–223,
1979.

GOO, J. Development of the size distribution of smoke particles in a compartment
fire. Fire Safety Journal, v. 47, p. 46U?53, 2012.

GUERRERO-RASCADO, J. L. et al. Multispectral elastic scanning lidar for
industrial flare research: characterizing the electronic subsystem and application.
Optics Express, v. 22, n. 25, p. 31063–31077, 2014.

HALL, R. J.; BONCZYK, P. A. Sooting flame thermometry using emis-
sion/absorption tomography. Appl.Opt., v. 29, n. 31, p. 4590–4598, 1990.

HINKLEY, E. Laser Monitoring of the Atmosphere. [S.l.]: Springer, 1976.

HULBURT, E. O. Observations of a searchlight beam to an altitude of 28 kilometers.
Journal of the Optical Society of America, v. 27, n. 11, p. 377–382, 1937.

IYER, S. S. et al. Determination of soot scattering coefficient from extinction and
three-angle scattering in a laminar diffusion flame. Combustion and Flame, v. 149, p.
206U?216, 2007.

JOHNSON, E. et al. The measurement of light scattered by the upper atmosphere
from a search-light beam. Journal of the Optical Society of America, v. 29, n. 12, p.
512–517, 1939.

JUNG, C. H.; KIM, Y. P. Analytic solution on the estimation of the Angström
exponent in log-normal aerosol size distribution. Particulate Science and Technology:
An International Journal, v. 31, n. 1, p. 92–99, 2013.

KENNEDY, I. M. Models of soot formation and oxidation. Prog. Energy Combust.
Sci., v. 23, p. 95–132, 1997.

KHARITONOV, A. I.; KHOROSHKO, K. S.; SHKADOVA, V. P. Temperature
dependence of air refraction at high temperatures. Fluid Dynamics, v. 9, p. 851–853,
1974.

LIOU, K. N. An Introduction to Atmospheric Radiation. 2nd. ed. USA: Academic Press,
2002.

MAIMAN, T. H. Stimulated optical radiation in ruby. Nature, v. 187, n. 4736, p.
493–494, 1960.

MCCLUNG, F. J.; HELLWARTH, R. W. Giant optical pulsations from ruby. Journal
of Applied Physics, v. 33, n. 3, p. 828–829, 1962.

118



MEASURES, R. M. Laser Remote Sensing Fundamentals and Applications. [S.l.]: Krieger
Publishing Company, 1992.

MüLLER, D.; WANDINGER, U.; ANSMANN, A. Microphysical particle parameters
from extinction and backscatter lidar data by inversion with regularization: theory.
Applied Optics, v. 38, p. 2346U?2357, 1999.

MOLINA, M. J.; MOLINA, L. T. Megacities and atmospheric pollution. Journal of
Air and Waste Management Association, v. 54, p. 644–680, 2004.

NETZELL, K.; LEHTINIEMI, H.; MAUSS, F. Calculating the soot particle size
distribution function in turbulent diffusion flames using a sectional method.
Proceedings of the Combustion Institute, v. 31, p. 667–674, 2007.

O’SULLIVAN, F. A statistical perspective on ill-posed inverse problems. Statistical
Science, v. 1, n. 4, p. 502–518, 1986.

SABATIER, P. C. Basic methods of tomography and inverse problems. In: .
London: Hilger, 1987. cap. Basic concepts and methods of inverse problems.

SEINFELD, J. H.; PANDIS, S. N. Atmospheric Chemistry and Physics - From Air
Pollution to Climate Change. [S.l.]: Wiley-Interscience Publication, 1998.

SICA, R. J. et al. Lidar measurements taken with a large-aperture liquid mirror. 1.
rayleigh-scatter system. Applied Optics, v. 34, n. 30, p. 6925–6936, 1995.

SMITH, O. I. Fundamentals of soot formation in flames with application to diesel
engine particulate emissions. Prog. Energy Combust. Sci., v. 7, p. 275–291, 1981.

SMULLIN, L. D.; FIOCCO, G. Optical echoes from the moon. Nature, v. 194, p.
1267–1267, 1962.

SYNGE, E. H. A method of investigating the higher atmosphere. Philosophical
Magazine, v. 9, n. 60, p. 1014–1020, 1930.

TIKHONOV, A. N.; ARSENIN, V. Y. Solutions of Ill-posed Problems. New York: Wiley,
1977.

TUVE, M. A.; JOHNSON, E. A.; WULF, O. R. A new experimental method for study
of the upper atmosphere. Physical Review, v. 48, n. 11, p. 917–917, 1935.

TWOMEY, S. Introduction to the Mathematics of Inversion in Remote Sensing and
Indirect Measurements. [S.l.]: Elsevier, 1977.

US-EPA, U. E. P. A. Proposes Clean Air Standards for Harmful Soot Pollution/99
percent of U.S. counties projected to meet proposed standards without any additional
actions. 2012. Disponível em:&amp;lt;http://yosemite.epa.gov/opa/admpress.nsf/0/
F51C2FDEDA736EA285257A1E0050C45F&gt;.

US-EPA, U. S. E. P. A. Compilation of Air Pollutant Emission Factors - Volume I:
Stationary Point and Area Sources - Chapter 5: Petroleum Industry. 5nd. ed. Washington,
DC 20460: U.S. Environmental Protection Agency, 1995.

119



VESELOVSKII, I. et al. Linear estimation of particle bulk parameters from
multi-wavelength lidar measurements. Atmospheric Measurement Techniques, v. 5, p.
1135–1145, 2012.

VESELOVSKII, I. et al. Inversion with regularization for the retrieval of tropospheric
aerosol parameters from multiwavelength lidar sounding. Applied Optics, v. 41, p.
3685–3699, 2002.

WAXLER, R. M.; CLEEK, G. W. The ehect of temperature and pressure on the
refractive index of some oxide glasses. Journal of Research of the National Bureau of
Standards - A. Physics and Chemistry, v. 77A, p. 775–763, 1973.

WEIBRING, P. et al. Remote monitoring of industrial emissions by combination of
lidar and plume velocity measurements. Applied Physics B: Lasers and Optics, B66,
n. 3, p. 383–388, 1998.

WEITKAMP, C. Lidar. Range-Resolved Optical Remote Sensing of the Atmosphere. [S.l.]:
Springer, 2005.

WHITEMAN, D. N. Lidar - a Computacional Approach Lectures. USA: Howard
University, 2006.

XIE, Q. et al. Experimental studies on time-dependent size distributions of smoke
particles of standard test fires. Building and Environment, v. 42, p. 640–646, 2007.

YOUNG, M. Óptica e lasers. [S.l.]: EDUSP, 1998.

120


	212-Capa Folha de Rosto e Capa do CD - Tese V2 Renata
	Renata Facundes da Costa_D

</field>
	</doc>
</add>