<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.09446</field>
		<field name="filename">14420_Dissertacao_Murilo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO

ESCOLA POLITÉCNICA

MURILO MARANGON CICOLIN

SUPRESSÃO DA VIBRAÇÃO INDUZIDA POR VÓRTICES

DE CILINDROS COM MALHA PERMEÁVEL

São Paulo

2014



MURILO MARANGON CICOLIN

SUPRESSÃO DA VIBRAÇÃO INDUZIDA POR VÓRTICES

DE CILINDROS COM MALHA PERMEÁVEL

Dissertação apresentada à Escola Politécnica
da Universidade de São Paulo para obtenção
do título de Mestre em Engenharia.

Área de Concentração: Engenharia Naval
e Oceânica

Orientador: Prof. Dr. Gustavo Roque
da Silva Assi

São Paulo

2014



Este exemplar foi revisado e corrigido em relação à versão original, sob 
responsabilidade única do autor e com a anuência de seu orientador.

São Paulo, ______ de ____________________ de __________

Assinatura do autor:         ________________________ 

Assinatura do orientador:  ________________________ 

Catalogação-na-publicação

Cicolin, Murilo Marangon
        Supressão da Vibração Induzida por Vórtices de Cilindros com Malha
Permeável / M. M. Cicolin -- versão corr. -- São Paulo, 2014.
        105 p. 

        Dissertação (Mestrado) - Escola Politécnica da Universidade de São
Paulo. Departamento de Engenharia Naval e Oceânica.

        1.Engenharia naval e oceânica 2.Escoamento ao redor de cilindros
3.Vibração Induzida por vórtices 4.Supressão I.Universidade de São Paulo.
Escola Politécnica. Departamento de Engenharia Naval e Oceânica II.t.



.



AGRADECIMENTOS

Agradeço primeiramente aos meus pais Arlete e Luiz que, cada um a seu modo, sempre

con?aram em mim e me encorajaram nesse trabalho. Também agradeço com carinho aos

meus irmãos Paula e Luca.

Agradeço especialmente à Amanda Santini Cortez, por toda atenção e paciência

demonstrada durante esses anos, em todos os momentos.

Agradeço ao meu orientador Prof. Dr. Gustavo Roque da Silva Assi pelo incentivo

e orientação neste trabalho, e também por todos conselhos pro?ssionais e pessoais ao longo

desses anos, que muito contribuíram para minha formação.

À Cesar Freire, pela atenção e ajuda com os trabalhos experimentais.

Aos companheiros de laboratório: Gustavo Bochio, Gabriel Azevedo, Sergio Pel-

legrini, Reinaldo Orselli, João Isler, Fabiano Imada, Adson de Paula, Eduardo Malta,

Rodrigo Provasi, Gustavo Patiño, Mariana Ortega e Rafael Nemoto por todos anos de

boa convivência.

Aos professores do NDF: Julio Meneghini, Rafael Gioria, Bruno Carmo, Jorge

Baliño, Ernani Volpe, Fabio Saltara, José Aranha e Clovis Martins. Agradeço também

aos demais professores da Poli que me auxiliaram neste trabalho: Guilherme Franzini,

André Fujarra e Marcelo Ramos Martins.

A Lucia Messa, Jairson de Lima, Douglas Silva, Vitor Gomes e Fabiana de Souza,

pela ajuda na parte administrativa.

Agradeço também a Lankhorst Mouldins e seus engenheiros, especialmente Karst

Meijer, pela recepção e orientação durante a visita à empresa.

E por ?m, agradeço a Agência Nacional de Petróleo, Gás Natural e Biocombus-

tíveis (ANP), a Fundação para o Desenvolvimento Tecnológico da Engenharia (FDTE),

Ministério da Ciência e Tecnologia (MCTE) pela bolsa fornecida para a realização deste

trabalho, através do convênio PRH 19 / ANP-Petrobras.



LISTA DE PUBLICAÇÕES

CICOLIN, M.; FREIRE, C.; ASSI, G. Suppression of the vortex-induced vibration of a

circular cylinder with permeable meshes. In: Proceedings of the 4th Joint US-European

Fluids Engineering Summer Meeting (FEDSM 2014), Chicago, USA, 2014.

CICOLIN, M.; ASSI, G. VIV response and drag measurements of circular cylinders ?tted

with permeable meshes. In: Submitted to the 34th International Conference on Ocean,

O?shore and Arctic Engineering (OMAE 2015). Saint John's, Canada, 2015.



RESUMO

O fenômeno de vibração induzida por vórtices (VIV) é particularmente danoso para es-

truturas submarinas como risers de exploração de petróleo. A maneira mais usual de

se atenuarem os efeitos de VIV é instalar um supressor, como por exemplo strakes ou

fairings. Dentre esses, foi desenvolvido por All Brow Universal Components um supressor

chamado Ventilated Trousers (VT), que consiste em uma malha permeável feita de uma

rede ?exível e dezenas de bobbins.

Através de um estudo experimental, procurou-se investigar os mecanismos hidro-

dinâmicos pelos quais o supressor V T funciona. Foram construídos três modelos diferentes

de supressores: um modelo idêntico ao V T e duas malhas dele derivadas, alterando-se a

geometria dos bobbins e a distribuição destes ao redor da malha. Foram realizados ensaios

com o modelo ?xo e ensaios de VIV em um grau de liberdade alterando-se o amortecimento

estrutural. Foram medidos deslocamento e forças de sustentação e arrasto.

Os resultados mostraram que o supressor do tipo V T reduz as amplitudes de

vibração, força de sustentação e arrasto quando comparados com um cilindro oscilando.

No entanto, aumenta a força de arrasto quando comparado com o cilindro ?xo. A geome-

tria da malha mostrou-se de grande importância para a supressão de VIV. Modelos que

possuem o disco externo no bobbin impedem o surgimento de folga entre o modelo e o

cilindro, além de aumentar o amortecimento hidrodinâmico.

Três hipóteses foram levantadas para explicar o funcionamento do supressor V T.

A primeira diz que a supressão é provocada pelo aumento do amortecimento hidrodinâ-

mico. Os ensaios mostraram que, de fato, o supressor V T aumenta o amortecimento e,

consequentemente, diminui as VIV. No entanto, somente esse efeito não explica toda a

supressão obtida. As outras hipóteses, relacionadas à alterações bi e tridimensionais da

esteira, foram avaliadas, porém não se pode a?rmar que alguma delas seja isoladamente

responsável por produzir o mecanismo hidrodinâmico de supressão.

Palavras-chave: Escoamento ao redor de cilindros, Vibração induzida por vór-

tices, Supressores de VIV, Ventilated trousers



ABSTRACT

The phenomenon of vortex-induced vibration (VIV) is particularly harmful to submarine

structures such as risers used for oil extraction. The most usual way to attenuate the

e?ects of VIV is the installation of suppressors, like strakes or fairings. Among them,

All Brow Universal Components developed a VIV suppressor called Ventilated Trousers

(VT), which consist of a permeable mesh made of a ?exible net and tens of bobbins.

Three di?erent models of suppressors based on permeable meshes have been as-

sembled with the objective to understand the hydrodynamic mechanism behind the sup-

pression: one model identical to the VT and two meshes with di?erent bobbin geometries

and distribution. Tests were carried out with ?xed models and models free to oscillate

in one degree of freedom varying the structural damping. Displacements, drag and lift

forces were measured.

Results showed that the VT suppressor reduced vibration amplitudes, lift and

drag forces when compared to an oscillating circular cylinder. However, it increased

drag force when compared to a ?xed circular cylinder. The mesh geometry proved to be

important to VIV suppression. Models that had an external disc on the bobbins avoided

the appearance of a gap between the model and the cylinder.

Three hypotheses were formulated to explain how the VT suppressor works. The

?rst one says that the increase on hydrodynamic damping is responsible for suppression.

In fact, tests showed that the VT increased hydrodynamic damping and, consequently,

reduced the VIV response. However, this e?ect alone does not explain the suppression

as a whole. The other two hypotheses related to two-dimensional and three-dimensional

wake changes were evaluated, but it cannot be stated that any of them, on its own, is

responsible for the whole of the suppression mechanism.

Keywords: ?ow around circular cylinders, vortex-induced vibration, suppressors,

Ventilated trousers



i

SUMÁRIO

Lista de Figuras . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . iv

Lista de Tabelas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . viii

Lista de Siglas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . ix

Lista de Símbolos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . x

1 Apresentação . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1

2 Introdução. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2

3 Revisão Bibliográ?ca . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5

3.1 Escoamento ao redor de corpos Rombudos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5

3.2 Escoamento ao redor de um cilindro ?xo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6

3.2.1 Número de Reynolds . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7

3.2.2 Número de Strouhal . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9

3.2.3 Forças Fluidodinâmicas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9

3.3 Vibrações Induzidas por Vórtices - VIV . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11

3.3.1 Modelagem em 1 grau de liberdade . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13

3.3.2 Resposta típica . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 15

3.3.3 Previsão de Máxima Amplitude de Vibração . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 17

3.4 Supressores de VIV . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 21

3.4.1 Ventilated Trousers - VT . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 23

4 Objetivos e Metas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 26



ii

5 Materiais . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29

5.1 Canal de água recirculante . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29

5.2 Base elástica . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 29

5.3 Sistema de amortecimento . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30

5.4 Instrumentação, sensores e aquisição de sinais . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31

5.5 Modelos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 34

5.5.1 Cilindro liso . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 34

5.5.2 Ventilated Trousers - VT . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 34

5.5.3 Malha Esparsa - SM . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 36

5.5.4 Malha Densa - DM. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 36

6 Metodologia e Ensaios . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39

6.1 Modelo Fixo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39

6.2 Decaimentos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39

6.3 Modelo livre para oscilar em 1 grau de liberdade . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42

6.4 Modelo livre para oscilar em 1 grau de liberdade com amortecimento variável 42

7 Resultados - Experimentos com o Modelo Fixo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46

7.1 Validação: cilindro liso . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 46

7.2 Comparação: CL, V T, SM e DM . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 50

7.3 Discussão dos Resultados . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 52

7.4 Conclusão do Capítulo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 55

8 Resultados - VIV em 1 grau de liberdade . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 56

8.1 Validação - Cilindro Liso . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 56

8.2 Resultados para os supressores V T, SM e DM . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 59

8.3 Experimentos com 3 ? U? ? 25 . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 63

8.4 Discussão dos Resultados . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 64



iii

8.5 Conclusão do Capítulo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 68

9 Resultados - VIV em 1 grau de liberdade com Amortecimento Variável. . . 71

9.1 Validação com o cilindro liso . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 71

9.2 Comparação entre CL e V T . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 75

9.3 Conclusão do Capítulo . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 77

10 Conclusão . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 79

10.1 Geometria da malha . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 80

10.2 Hipóteses para os mecanismos de funcionamento . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 81

10.3 Sugestões para trabalhos futuros . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 82

Referências . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 83



iv

LISTA DE FIGURAS

Figura - 2.1 Arranjo de dutos e risers de exploração. Adaptado de www.sintef.no 3

Figura - 2.2 Tubo cilíndrico rígido e modelo de supressor V T . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4

Figura - 3.1 Regiões do escoamento separado ao redor de um cilindro. Reproduzido

de Assi (2005). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6

Figura - 3.2 Modelo de geração e desprendimento de vórtices. Extraído de Gerrard

(1966). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7

Figura - 3.3 Escoamento ao Redor de um cilindro em função do Número de Reynolds.

Reproduzido de Van Dyke (1988). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8

Figura - 3.4 Número de Strouhal em função do Número de Reynolds. Reproduzido

de Norberg (2001). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10

Figura - 3.5 Coe?cientes de forças em um cilindro em função de Re e das con?gura-

ções da Esteira. Reproduzido de Assi (2005), adaptado de Zdravkovich

(1997a). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11

Figura - 3.6 Variação de c?L em função do Número de Reynolds. Reproduzido de

Norberg (2001). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12

Figura - 3.7 Modelagem de VIV na direção transversal ao escoamento. . . . . . . . . . . 13

Figura - 3.8 Amplitude e frequência de resposta para sistemas com um grau de liber-

dade. Extraído de Williamson e Govardhan (2004) . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16

Figura - 3.9 Modos de resposta para sistemas com um grau de liberdade em função

de m?? e - (a) baixos valores de (m??) e (b) altos valores de (m??) . . 18

Figura - 3.10 Diagrama de Gri?n plotado em função de (a) SG e (b) (m? + Ca)?.

Reproduzido de Williamson e Govardhan (2004) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20

Figura - 3.11 Geometrias de Supressores de VIV: splitter plates, ribbons, guiding vane,

spoiler plates, helical strakes, shrouds, axial slats e fairing - Reproduzido

de Blevins (2001) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 22

Figura - 3.12 Supressores do tipo Fairing (esq.) e Strake (dir.) em operação - Repro-



v

duzido de Lankhorst. . . (2014) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 23

Figura - 3.13 Detalhes geométricos do Supressor VT - reproduzido de Brown e King

(2008) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 24

Figura - 3.14 Modelo de riser com supressor VT em escala real - Reproduzido de King

et al. (2013) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 25

Figura - 4.1 Ilustração das hipóteses de efeito de supressão pela alteração da esteira

bidimensional (esq.) e tridimensional (dir.) . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 28

Figura - 5.1 Canal de água recirculante do NDF-USP. Reproduzido de Assi (2005).

. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30

Figura - 5.2 Base elástica de 1 grau de liberdade. As duas guias de ?bra de carbono

suportam a mesa central com a célula de carga e deslizam através dos

quatro mancais a ar comprimido. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 31

Figura - 5.3 Sistema de Amortecimento acoplado a Base Elástica. . . . . . . . . . . . . . . . 32

Figura - 5.4 Amortecimento gerado ao sistema em função do volume de solução no

recipiente. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 32

Figura - 5.5 Célula de carga - Reproduzido de Assi (2009). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 33

Figura - 5.6 Modelo de cilindro liso feito com tubo de acrílico. Vê-se o suporte para

as malhas dos supressores. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 34

Figura - 5.7 Geometria do Supressor VT. Adaptado de Brown (2010). . . . . . . . . . . 35

Figura - 5.8 Modelo Supressor VT. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 36

Figura - 5.9 Modelo Supressor SM. .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 37

Figura - 5.10 Modelo Supressor DM. .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 37

Figura - 6.1 Vista transversal da base ?xa empregada nos ensaios com modelo ?xo.

. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 40

Figura - 6.2 Série temporal de um ensaio de decaimento. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 41

Figura - 6.3 Vista transversal da base elástica empregada nos ensaios de VIV. . . . 43

Figura - 6.4 Vistas da base elástica empregada nos ensaios de VIV com amorteci-

mento adicional. Detalhe para o dispositivo de adição de amortecimento

composto por uma haste imersa em uma solução de água e glicerina. 45

Figura - 7.1 Coe?ciente de arrasto médio para o cilindro liso. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 47

Figura - 7.2 Número de Strouhal para o cilindro liso. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 48



vi

Figura - 7.3 RMS do coe?ciente de sustentação para o cilindro liso. . . . . . . . . . . . . . 49

Figura - 7.4 Coe?ciente de Arrasto Médio. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 50

Figura - 7.5 Número de Strouhal. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 51

Figura - 7.6 Número de Strouhal calculado pelo diâmetro efetivo (D?). . . . . . . . . . . 52

Figura - 7.7 RMS do coe?ciente de sustentação. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 53

Figura - 7.8 Coe?ciente de Sustentação. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 53

Figura - 7.9 Densidade Espectral de Potência da força de sustentação para os modelos

?xos - Re = 1, 0 × 104. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 54

Figura - 8.1 Amplitudes de deslocamento e frequência de vibração para um cilindro

com 1 grau de liberdade. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 57

Figura - 8.2 Coe?ciente de arrasto médio para VIV de um cilindro liso. . . . . . . . . . 58

Figura - 8.3 RMS do coe?ciente de sustentação para VIV de um cilindro liso. . . . 58

Figura - 8.4 Amplitudes de deslocamento e frequência de vibração para os sistemas

com a mola A. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 60

Figura - 8.5 Coe?ciente de arrasto médio por velocidade reduzida para os sistemas

com a mola A. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61

Figura - 8.6 RMS do coe?ciente de sustentação por velocidade reduzida para os sis-

temas com a mola A. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 62

Figura - 8.7 Coe?ciente de sustentação por velocidade reduzida para os sistemas com

a mola A. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 63

Figura - 8.8 Amplitudes de deslocamento e frequência de vibração para os sistemas

com a mola B. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 65

Figura - 8.9 Coe?ciente de arrasto médio por velocidade reduzida para os sistemas

com a mola B. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 66

Figura - 8.10 RMS do coe?ciente de sustentação por velocidade reduzida para os sis-

temas com a mola B. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 66

Figura - 8.11 Coe?ciente de sustentação por velocidade reduzida para os sistemas com

a mola B. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 67

Figura - 8.12 Amplitudes, frequências de oscilação e frequências da força de sustenta-

ção (normalizadas) em função da velocidade reduzida .. . . . . . . . . . . . . . . 69



vii

Figura - 9.1 Amplitudes de deslocamento e frequência de oscilação. Cilindro liso com

diferentes valores de ?. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 73

Figura - 9.2 Amplitude Máxima de Vibração em função de (m? + Ca)?. Re = 7800.

. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 74

Figura - 9.3 Amplitude Máxima de Vibração em função de (m? + Ca)?. Adaptado

de Williamson e Govardhan (2004). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 74

Figura - 9.4 Coe?ciente de Arrasto - Cilindro liso com diferentes valores de ?. . . . 75

Figura - 9.5 Amplitudes de oscilação - Cilindro liso e Modelo V T com diferentes

valores de ?. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 76

Figura - 9.6 Coe?ciente de Arrasto - Cilindro liso e Modelo V T com diferentes valores

de ?. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 77



viii

LISTA DE TABELAS

Tabela 3.1 Parâmetros Adimensionais . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 14

Tabela 5.1 Propriedades dos modelos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 38

Tabela 6.1 Parâmetros dos ensaios com o modelo ?xo .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 40

Tabela 6.2 Parâmetros dos ensaios de VIV com a mola A .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 43

Tabela 6.3 Parâmetros dos ensaios de VIV com a mola B .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 44

Tabela 6.4 Parâmetros dos ensaios de VIV com amortecimento adicional com a mola

A .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 44



ix

LISTA DE SIGLAS

CL Modelo Cilindro Liso

DM Modelo Malha Densa (Dense Mesh)

DEP Densidade Espectral de Potência

EP Escola Politécnica

FFT Transformada de Fourier rápida

NDF Núcleo de Dinâmica e Fluidos

PIV Velocimetria por imagem de partículas (Particle Image Velocimetry)

RMS Valor quadrático médio (Root Mean Square)

SM Modelo Malha Esparsa (Simple Mesh)

USP Universidade de São Paulo

VIV Vibrações induzidas por vórtices

VT Modelo Ventilated Trousers



x

LISTA DE SÍMBOLOS

?L Razão entre os coe?cientes seccional e total da força de sustentação

? Coe?ciente de amortecimento

?agua Coe?ciente de amortecimento medido em água

?ar Coe?ciente de amortecimento medido em ar

?1 Comprimento de correlação

µ Viscosidade dinâmica

? Viscosidade cinemática

? Massa especí?ca do ?uido

? Ângulo de Fase

? Frequência angular

A? Amplitude reduzida

Amax Amplitude máxima

Ca Coe?ciente de massa adicional para o escoamento potencial

CD Coe?ciente de arrasto

CDf Coe?ciente de arrasto friccional

CDp Coe?ciente de arrasto de forma

CD Coe?ciente de arrasto médio

C?D Valor do RMS do coe?ciente de arrasto

CEA Coe?ciente de massa adicional efetiva

CL Coe?ciente de sustentação

CL Coe?ciente de sustentação médio

C?L Valor do RMS do coe?ciente de sustentação

c?L Valor seccional do RMS do coe?ciente de sustentação

c Constante de Amortecimento



xi

ccrit Constante de amortecimento crítico

cestr Constante de amortecimento estrutural

chidrod Constante de amortecimento hidrodinâmico

D Diâmetro do cilindro

D? Diâmetro efetivo

d Diâmetro característico do bobbin

FL Força de sustentação

FD Força de arrasto

F(t) Força ?uida instantânea

F? Amplitude de força

fS Frequência de emissão de vórtices

fL Frequência da força de sustentação

fS?osc Frequência de emissão de vórtices no sistema oscilando

fN Frequência natural do sistema medida em água

fN?ar Frequência natural do sistema medida em ar

f? Frequência reduzida

k Constante de restauração

lc Comprimento do cilindro

m Massa estrutural do sistema

m? Massa de ?uido deslocado

m? Massa reduzida

ma Massa adicional

P Perímetro da malha

Re Número de Reynolds

Recr Número de Reynolds crítico

St Número de Strouhal

SG Parâmetro de Skopp-Gri?n



xii

U? Velocidade do escoamento ao longe

U? Velocidade reduzida

y Deslocamento do cilindro na direção transversal ao escoamento

y? Velocidade do cilindro na direção transversal ao escoamento

y? Aceleração do cilindro na direção transversal ao escoamento

y? Amplitude de oscilação do cilindro



1

1 APRESENTAÇÃO

Esta dissertação trata de uma investigação experimental acerca de supressores de vibração

induzida por vórtices (VIV) e objetiva aprofundar o conhecimento a respeito do funcio-

namento dos supressores do tipo malha permeável. Para facilitar a leitura e organização,

o texto foi dividido nos capítulos a seguir.

Os quatro primeiros capítulos destinam-se a introduzir o leitor no tema e nos

objetivos do trabalho. O Capítulo 2 faz uma breve introdução e contextualização do

problema de vibração induzida por vórtices no âmbito da Engenharia Naval e Oceânica.

No Capítulo 3 é apresentada uma revisão bibliográ?ca a respeitos dos tópicos tratados no

texto: escoamento ao redor de cilindros, vibração induzida por vórtices e sua supressão,

com enfoque para o supressor do tipo Ventilated Trousers. O Capítulo 4 apresenta os

objetivos e metas propostos nessa dissertação.

Em seguida, no capítulo 5 é apresentado o Laboratório de Dinâmica dos Fluidos

Experimental do NDF, bem como os materiais utilizados para a realização do trabalho

experimental. Também são descritos os modelos construídos e suas principais característi-

cas. No Capítulo 6 são descritos os tipos de ensaios realizados, sua concepção e montagem,

bem como parâmetros iniciais e métodos de tratamento dos dados.

Os resultados são apresentados nos três capítulos seguintes. No Capítulo 7 são

apresentados e discutidos os resultados obtidos nos experimentos com o modelo ?xo, sem

liberdade de movimento. Os resultados e discussão dos ensaios de VIV são apresentados

no capítulo 8. Já os ensaios de VIV com amortecimento adicional imposto são descritos

no Capítulo 9, seguidos de uma comparação dos comportamentos do cilindro liso com o

modelo com supressor, submetidos aos mesmos amortecimentos hidrodinâmicos.

Por ?m, o Capítulo 10 apresenta as principais conclusões e perspectivas para

trabalhos futuros.



2

2 INTRODUÇÃO

O petróleo é um recurso mineral de grande importância, seja como fonte energética ou

matéria-prima industrial. Sua extração, no entanto, é um processo complicado e dispendi-

oso, pois as reservas encontram-se centenas ou milhares de metros abaixo do solo, muitas

vezes sob o leito submarino. No Brasil, importante explorador o?shore1, a exploração

iniciou-se há mais de 40 anos e hoje mais de 90% da produção vêm de campos localizados

no mar. Esses fatos colocaram o Brasil, liderado pela Petrobras, como referência mundial

em tecnologia de exploração deste tipo de reserva.

Nas últimas décadas, a exploração de petróleo o?shore aumentou signi?cativa-

mente ao redor do mundo, e especialmente no caso do Brasil, grandes reservas foram

encontradas em regiões de águas ultraprofundas, na camada do pré-sal.

A extração de petróleo o?shore é uma atividade muito complexa, que demanda

desenvolvimento constante de tecnologia. Os principais problemas relacionados à extração

decorrem das severas condições ambientais, associados a ventos, correntes e ondas. Um

dos efeitos mais importantes é a vibração induzida por vórtices (VIV) provocada pelas

correntes marinhas.

A Figura 2.1 mostra uma típica instalação de exploração, onde podem ser visu-

alizadas grande quantidade de cabos e risers2 submersos, conectando os poços às plata-

formas. O efeito de VIV leva ao surgimento de vibrações nesses cabos quando sujeitos a

correntes marinhas, causando severos danos a estrutura, como falha por fadiga. Devido

a VIV, os cabos têm diminuição em sua vida útil, aumento em seus custos de fabricação

e, no caso dos risers de perfuração, aumento do tempo de operação. Todos esses efeitos

provocam um aumento considerável nos custos, que podem atingir cifras de milhões de

dólares por unidade de produção.

1A expressão o?shore refere-se a exploração de petróleo no mar. Apesar de oriunda do idioma inglês,
não será traduzida ou grafada em destaque neste texto por ser um termo comumente empregado na
literatura nacional.

2Risers são dutos que levam o óleo dos poços às plataformas. Não será traduzido ou grafado em
destaque neste texto por ser um termo comumente empregado na literatura nacional.



3

Figura 2.1: Arranjo de dutos e risers de exploração. Adaptado de www.sintef.no

A maneira mais comum de suprimir o efeito de VIV em risers é a introdução de

supressores ao redor da estrutura. Os supressores são corpos que modi?cam o escoamento

ao redor dos risers de modo a reduzir sua vibração. Atualmente, existem diversos modelos

de supressores de diferentes formas, geometrias e princípios de funcionamento. Isso se

deve ao fato de a opção pela adoção dessas estruturas levar em conta, além do potencial

de supressão, a capacidade de reduzir a força de arrasto, facilidade de armazenamento,

operação e instalação, além de custos. Não existe, no entanto, um modelo que consiga

atender a todos os requisitos. Por exemplo, os supressores do tipo strake são e?cientes

na supressão mas aumentam a força de arrasto; já soluções ativas são muito e?cientes,

porém caras e de difícil operação. Por essa razão, existe ainda uma forte busca por mais

e?cientes soluções.

Nos últimos cinco anos, foi desenvolvida e patenteada por All Brown Universal

Components uma nova solução para suprimir VIV baseada em malhas permeáveis. Seus

idealizadores, denominaram-no Ventilated Trousers, ou simplesmente VT, cuja geometria

pode ser observada na Figura 2.2. O supressor foi concebido para ser de fácil montagem,

armazenamento, estocagem e possuir baixo custo. Além disso, no laboratório, apresentou

bons resultados quanto à capacidade de supressão em testes realizados em escala real. No

entanto, por ser recente, muitas dúvidas ainda pairam sobre a seu potencial de supressão

no campo, pois sequer seu mecanismo hidrodinâmico de atuação é conhecido.

Este trabalho tem por objetivo realizar um estudo experimental acerca de su-



4

Figura 2.2: Tubo cilíndrico rígido e modelo de supressor V T

pressores de VIV do tipo malha permeável. Partindo da geometria do supressor VT,

procura-se investigar os fenômenos hidrodinâmicos responsáveis pelo seu funcionamento,

aprofundando o conhecimento acerca de sua e?cácia e permitindo direcionar a otimização

da geometria para supressores ainda mais e?cientes.



5

3 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA

Esse capítulo descreve os fundamentos teóricos que embasam esse trabalho: escoamento

ao redor de corpos rombudos, escoamento ao redor de um cilindro, vvibração induzida

por vórtices e supressores de VIV.

3.1 Escoamento ao redor de corpos Rombudos

A análise do escoamento no entorno de uma superfície é normalmente dividida em duas

regiões, de acordo com a in?uência dos efeitos viscosos. Na região mais próxima a su-

perfície, denominada camada limite, os efeitos viscosos exercem grande in?uência sobre

o escoamento, enquanto que na região externa à camada limite seus efeitos podem ser

desprezados (MUNSON; YOUNG; OKIISHI, 2002).

Em corpos a?lados, a camada limite caracteriza-se por uma estreita região pró-

xima à parede da estrutura. O ?uido apresenta gradiente de velocidade apenas em pontos

próximos à parede, e suas linhas de corrente são paralelas à superfície do corpo. No

entanto, as linhas de corrente podem sofrer desvios devido a um gradiente adverso de

pressão. Neste caso, ocorre o fenômeno de separação da camada limite.

De acordo com a de?nição de Bearman (1984), corpos cuja maior parte de sua

geometria estão em regiões onde há separação da camada limite são chamados de corpos

rombudos. A caracterização de um corpo rombudo depende não apenas da geometria do

corpo, mas também dos parâmetros associados ao escoamento, tais como orientação da

estrutura em relação ao escoamento, velocidade do escoamento, viscosidade e densidade

do ?uido.

Dentre os corpos ditos rombudos, destacam-se os de geometria cilíndrica. Sua

geometria simples, de fácil construção, permite que sejam utilizados em diversas aplicações

industriais, principalmente no âmbito da Engenharia Naval e Oceânica, onde está presente

em risers de perfuração e exploração, linhas de amarração e plataformas oceânicas, entre



6

outros. Não por acaso, o cilindro é também a geometria mais extensamente estudada,

cujos padrões de escoamento são melhor conhecidos para diversas aplicações. No caso

especí?co deste trabalho, o cilindro se insere na geometria dos risers de perfuração e

exportação o?shore, a que supressores de VIV se destinam.

Baseando-se neste contexto, justi?ca-se uma revisão aprofundada do escoamento

ao redor de cilindros.

3.2 Escoamento ao redor de um cilindro ?xo

Zdravkovich (1997a) propõe a divisão do escoamento separado ao redor de cilindros em

4 regiões, de acordo com a Figura 3.1. A região 1 representa uma região de escoamento

retardado, em função da aproximação com o ponto de estagnação frontal. A região 2 é a

camada limite, onde o ?uido apresenta velocidades menores que a do escoamento ao longe.

A região 3 é a do escoamento acelerado, onde o ?uido apresenta velocidades maiores que a

do escoamento ao longe. Já a região 4, também chamada esteira, é a região do escoamento

separado, onde a velocidade média é menor que a do escoamento ao longe, e onde ocorre

o fenômeno de geração e desprendimento de vórtices.

Figura 3.1: Regiões do escoamento separado ao redor de um cilindro. Reproduzido de
Assi (2005).

Ao se deparar com um gradiente adverso de pressão, o ?uido sofre uma desacele-

ração até o ponto em que sofre inversão de velocidade na camada limite, caracterizando

assim a separação do escoamento. A partir do ponto de separação, são formadas duas

camadas cisalhantes com vorticicidades opostas, e a interação entre elas dará início ao pro-

cesso de geração e desprendimento de vórtices. Uma descrição precisa desse processo pode



7

ser encontrada em Gerrard (1966) e Bearman (1984). O caminho do ?uido na camada

cisalhante pode ser observado na Figura 3.2. Segundo Gerrard (1966), a parcela que segue

no caminho "a" diminui a intensidade do vórtice formado, por possuir circulação oposta.

A parcela que segue no caminho "b" é responsável pelo interrompimento da formação

de vórtices do lado oposto, enquanto que a parcela "c" inicia o processo de formação do

novo vórtice, alimentado pela outra camada cisalhante. O mecanismo se repete do lado

oposto, e assim os vórtices são gerados continuamente de maneira alternada.

Figura 3.2: Modelo de geração e desprendimento de vórtices. Extraído de Gerrard (1966).

3.2.1 Número de Reynolds

O escoamento ao redor de cilindros é governado pela ação de duas forças de naturezas

distintas: inerciais e viscosas. A relação entre suas magnitudes é determinada pelo Número

de Reynolds, de?nido por:

Re =
U?D

?
=
?U?D

µ
(3.1)

Onde U? é a Velocidade do Escoamento ao longe, D é o diâmetro do cilindro, ?

é a massa especí?ca, µ é a viscosidade dinâmica e ? a viscosidade cinemática do ?uido.

Para baixos valores de Re, as forças viscosas são mais intensas que as inerciais, enquanto

que para altos valores as forças inerciais são dominantes. O número de Reynolds é de

fundamental importância na determinação do regime de escoamento ao redor dos cilindros.

Para pequenos valores de Re, as forças viscosas são tão dominantes que o escoa-

mento não apresenta separação, de acordo com a Figura 3.3-a. A medida que Re aumenta,



8

Figura 3.3: Escoamento ao Redor de um cilindro em função do Número de Reynolds.
Reproduzido de Van Dyke (1988).

surgem duas bolhas de separação a jusante do cilindro, de acordo com a Figura 3.3. Esse

regime torna-se instável a partir de um valor crítico do número de Reynolds Recr, quando

começa o desprendimento de vórtices. Zdravkovich (1997a) pontua que o valor de Recr é

sensível a pertubações externas, geralmente encontrado por volta de 50.

Até valores próximos a Re = 150, o escoamento na esteira é totalmente la-

minar. A partir desse ponto, começa a transição para o regime turbulento. Entre

300 ? Re ? 3, 0 × 106, tem-se o chamado regime subcrítico. Esse regime é caracterizado
pelo ponto de separação em um ângulo de cerca de 80? distante do ponto de estagnação

frontal (BLEVINS, 2001). Nessa faixa de Re, a transição para o regime turbulento passa a

ocorrer na esteira e, á medida que Re aumenta, se antecipa para as camadas cisalhantes.

Nesse regime, a emissão de vórtices é forte e periódica (BLEVINS, 2001; ZDRAVKOVICH,

1997a).

Entre 2, 0 × 105 ? Re ? 1, 5 × 105, tem-se o regime crítico, e as características
da esteira são alteradas signi?cativamente. A transição para a turbulência atinge regiões

próximas ao ponto de separação. Neste caso, a esteira passa a ser desorganizada, assim

como a emissão de vórtices. O ponto de separação muda de posição, chegando a 140?

de distância em relação ao ponto de estagnação frontal. Nessa faixa também ocorre o



9

fenômeno conhecido como crise do arrasto, onde a força ?uida total no cilindroo (melhor

explicada adiante) sofre uma redução signi?cativa.

Para valores de Re ainda maiores, tem-se o regime supercrítico, onde o escoa-

mento atinge ponto de separação com camada limiete já totalmente turbulenta. Neste

caso, a esteira volta a ser organizada. O aumento da energia cinética das partículas ?ui-

das permite que resistam mais ao gradiente adverso de pressão. Como consequência a

separação ocorre num ponto mais a jusante do cilindro, deixando a esteira mais estreita.

3.2.2 Número de Strouhal

A emissão de vórtices ao redor de um corpo rombudo é periódica, com uma frequência

fS de emissão bem de?nida. O número de Strouhal é uma adimensionalização desta

frequência, de?nido por:

St =
fSD

U?
(3.2)

A frequência de emissão de vórtices, uma vez que depende da interação entre

as camadas cisalhantes, é dependente da distância entre os pontos de separação. Em

cilindros, os pontos de separação são bem de?nidos para uma ampla faixa de Re, e isso se

re?ete em um St aproximadamente constante. Blevins (2001), Norberg (2001) e Norberg

(2003) realizaram estudos sobre a relação entre Re e St, reproduzido na Figura 3.4, onde

percebe-se claramente que St ? 0, 2 para uma grande faixa de Re.

3.2.3 Forças Fluidodinâmicas

O desprendimento de vórtices ao redor do cilindro altera o campo de pressão em seu

entorno, produzindo uma força ?uidodinâmica cíclica no corpo. Essa força pode ser

dividida em uma componente paralela ao escoamento FD - força de arrasto (ou drag) - e

outra perpendicular ao escoamento FL - força de sustentação (ou lift). Essas forças por

unidade de comprimento são comumente representadas em sua forma adimensionalizada

do cilindro:

CD =
FD

1
2
?U?

2D
(3.3)



10

Figura 3.4: Número de Strouhal em função do Número de Reynolds. Reproduzido de
Norberg (2001).

CL =
FL

1
2
?U?

2D
(3.4)

Onde D é o diâmetro do cilindro e U? é a velocidade do escoamento ao longe.

Como dito anteriormente, a força é cíclica, de modo que os coe?cientes CD e CL podem

ser decompostos em um valor médio e outro variável no tempo, de acordo com a equação:

CD = CD + CD
? (3.5)

CL = CL + CL
? (3.6)

A maioria dos autores atribui o valor de CL
? a ?utuação quadrática média (RMS

- root mean square), como Norberg (2001), Williamson (1996) e Zdravkovich (1997b). A

?gura 3.5 apresenta os valores desses coe?cientes para uma extensa faixa de Re, de acordo

com a região onde ocorre a transição laminar-turbulenta. Na faixa de regime laminar, a

força de arrasto é dividida em duas parcelas, uma de fricção CDf e outra de forma CDp.

À medida que Re aumenta, atingindo o regime subcritico, a componente friccional tende

a diminuir em relação a componente de forma. No regime subcrítico o valor de CD se

estabiliza próximo a 1. Quando Re atinge o regime crítico, ocorre a já mencionada crise

do arrasto, caracterizada por uma redução em CD. Após atingir o regime supercrítico,



11

CD se estabiliza em valores menores que 1, menores que no regime subcrítico, devido às

mudanças no ponto de separação, conforme discutido na Seção 3.2.1.

Figura 3.5: Coe?cientes de forças em um cilindro em função de Re e das con?gurações
da Esteira. Reproduzido de Assi (2005), adaptado de Zdravkovich (1997a).

Devido à simetria do escoamento, o coe?ciente de sustentação médio CD é nulo,

enquanto C?L é signi?cativo a partir do início do desprendimento de vórtices no regime

laminar. C?L sofre uma redução na transição do regime laminar para o turbulento na

esteira, e começa a aumentar ate atingir valores de ordem C?L ? 0, 6 no regime crítico.
Durante o regime crítico, C?L sofre redução, retornando a valores próximos a 0,2 no regime

supercrítico. No entanto, é necessário ressaltar que existe uma grande dispersão nos

valores de C?L encontrados na literatura. Norberg (2001) apresenta valores de C
?
L obtidos

por diversos pesquisadores, ilustrado na Figura 3.6. Os dados, considerando apenas forças

seccionais, apresentam grande dispersão, principalmente entre 5 × 102 ? Re ? 1 × 104.

3.3 Vibrações Induzidas por Vórtices - VIV

Vibrações Induzidas por Vórtices, ou simplesmente VIV, é um fenômeno típico de intera-

ção ?uido-estrutura que produz vibrações provocadas pela emissão de vórtices ao redor de



12

Figura 3.6: Variação de c?L em função do Número de Reynolds. Reproduzido de Norberg
(2001).

uma estrutura rombuda e elástica. Quando o cilindro possui liberdade de movimento, es-

sas forças provocam considerável vibração do corpo que, por sua vez, altera o escoamento,

iniciando um processo auto alimentado. As amplitudes de vibração podem atingir valores

signi?cativos, da ordem do diâmetro do cilindro, principalmente quando a frequência de

emissão de vórtices se aproxima de uma das frequências naturais do sistema. As vibrações

podem provocar danos severos à estruturas, principalmente falha por fadiga. Por conta

disso, os fenômenos de VIV tendo sido foco de estudo em diversas áreas da Engenharia,

como civil, naval, mecânica e aeronáutica. As contribuições mais relevantes do estudo

de VIV nos últimos 50 anos podem ser encontrados nos excelentes trabalhos de Bearman

(1984), Khalak e Williamson (1999), Sarpkaya (1979), Parkinson (1989), Williamson e

Govardhan (2004) e Blevins (2001), dentre outros.

O estudo experimental de VIV em cilindros pode ser abordado em diferentes

frentes, de acordo com o número de graus de liberdade do sistema, tipo do cilindro (rígidos

ou ?exíveis) e o tipo de oscilação (livre ou forçada). Cada uma dessas frentes envolve

diferentes mecanismos físicos e exigem diferentes abordagens teóricas. Descrever todas

elas foge ao escopo desse texto, de modo que a partir desse ponto o enfoque será apenas

em cilindros rígidos elasticamente montados, sujeitos à oscilação livre com 1 grau de

liberdade na direção transversal ao escoamento. O leitor que se interessar por outras

abordagens pode consultar a bibliogra?a.



13

3.3.1 Modelagem em 1 grau de liberdade

Entende-se por sistema o conjunto formado por um cilindro rígido montado em uma base

elástica e imerso em um meio ?uido com liberdade de movimento na direção transversal

ao escoamento. A maneira mais simples e usual de se representar o fenômeno de VIV é

com base em um modelo massa-mola amortecido (Figura 3.7), descrito pela equação

my? + cy? + ky = F(t) (3.7)

Onde y, y? e y? são o deslocamento, a velocidade e aceleração do cilindro, respec-

tivamente. As forças descritas pela Equação 3.7 são:

• my? - Força inercial, proporcional à aceleração do cilindro;

• cy? - Força de atrito viscoso, proporcional à velocidade do cilindro;

• ky - Força de restauração, proporcional ao deslocamento;

• F(t) - Força ?uida instantânea, provocada pela ação do campo de pressão do esco-
amento sobre o cilindro, também chamada de sustentação ou lift.

Figura 3.7: Modelagem de VIV na direção transversal ao escoamento.

Adotando as hipóteses sugeridas por Blevins (2001) e Khalak e Williamson (1999),

é razoável assumir a resposta dinâmica do sistema como harmônica, de modo que



14

y(t) = y?sen(?t) (3.8)

F(t) = F?sen(?t + ?) (3.9)

Onde y? e F? são as amplitudes harmônicas de y e F , ? é a frequência angular de

oscilação e ? é o ângulo de fase entre a força e o deslocamento. Para melhor represen-

tar diferentes con?gurações de experimentos e simulações, Khalak e Williamson (1999)

utilizam uma série de parâmetros adimensionais apresentados na Tabela 3.1.

Tabela 3.1: Parâmetros Adimensionais

Parâmetro Expressão De?nição

U? U?
fND

Velocidade reduzida: razão entre a velocidade do es-
coamento ao longe (U?) e o produto entre a frequên-
cia natural do sistema em água (fN) e o diâmetro do
cilindro (D)

m?
m
m?

= m
?? D

2

4
L

Parâmetro de massa: razão entre a massa do sistema
(m) e a massa de ?uido deslocada (m?)

A? y?
D

Amplitude adimensional: razão entre a amplitude de
vibração do sistema (y?) e o diâmetro do cilindro (D)

f?
f
fN

Frequência adimensional: razão entre a frequência de
oscilação do sistema (f) e a frequência natural em
água (fN)

?
c

ccrit
= c

2
?
k(m+ma)

Coe?ciente de amortecimento: razão entre o amor-
tecimento estrutural (c) e o amortecimento crítico
(ccrit = 2

?
k(m + ma))

A partir das Equações 3.7 3.8 3.9, Khalak e Williamson (1999) obtiveram as

seguintes expressões:

A? =
1

4?3
CLsen?

(m? + Ca)?

(
U?

f?

)2
f? (3.10)

f? =

?
m? + Ca
m? + CEA

(3.11)



15

O termo Ca é o coe?ciente de massa adicional do cilindro, de?nida como a razão

entre a massa adicional do cilindro e a massa de ?uido deslocado:

Ca =
ma
m?

=
ma

??
(
D2

4

)
lc

(3.12)

Onde lc é o comprimento submerso do cilindro. A massa adicional pode ser

compreendida como a parcela da força ?uida agindo no cilindro em fase com a aceleração

do corpo, dividida pela aceleração. O termo Ca considera somente a massa adicional para

um escoamento potencial (ma) e, neste caso possui valor igual a unidade. Já o termo CEA

é a massa adicional efetiva do cilindro, considerando seus efeitos viscosos. Neste caso,

a massa apresenta valores diferentes da unidade. Vikestad, Vandiver e Larssen (2000) e

Govardhan e Williamsson (2002), avaliaram a variação de CEA em função da velocidade

reduzida, concluindo que o termo tende a valores assintóticos e negativos para altos valores

de U?. Isso acarreta uma variação signi?cativa em f?, como será discutido na seção a

seguir. A análise da equação 3.10 revela também que o ângulo de fase ? representa um

papel fundamental na resposta do sistema, relacionado com a transferência de energia

entre o escoamento e a estrutura.

3.3.2 Resposta típica

Como visto na seção 3.2, o escoamento ao redor de um cilindro ?xo produz uma força

cíclica de frequência conhecida (fS) governada por St ? 0, 2 para uma grande faixa de
número de Reynolds (?gura 3.4). St é dependente da distância entre os pontos de separa-

ção, que por sua vez não sofre variações signi?cativas com a oscilação do cilindro. Assim,

é razoável admitir que a frequência de emissão de vórtices para o sistema oscilando seja

próxima à frequência de emissão de vórtices para um cilindro ?xo (fS?osc ? fS). Por-
tanto, no sistema oscilando a frequência de emissão de vórtices aumenta com o aumento

da velocidade. Quando essa frequência se aproxima da frequência natural o sistema entra

em ressonância, por volta de U? ? 5, pois:

U? =
U?
fND

? U?
fS?oscD

? 1
St
? 5 (3.13)

A partir dessa região ressoante, tem início a sincronização (ou lock-in), de?nida

como a região onde a frequência de emissão de vórtices e a frequência de oscilação do

sistema são próximas (fS?osc ? fosc). Essa faixa possui diferentes ramos de resposta.



16

Figura 3.8: Amplitude e frequência de resposta para sistemas com um grau de liberdade.
Extraído de Williamson e Govardhan (2004)



17

Khalak e Williamson (1999) descrevem dois tipos de respostas em função de

m? para sistemas com um grau de liberdade, como mostra a Figura 3.8, onde Amax

é o máximo valor de A? . Para altos valores de m?, o sistema apresenta dois ramos

distintos de vibração: inicial branch e lower branch, com amplitudes máximas próximas

à região de ressonância. Esse tipo de resposta geralmente está relacionado à sistemas

cujo ?uido é pouco denso, como o ar. Sistemas com baixos valroes de m? apresentam

três ramos de vibração: inicial branch, upper branch e lower branch. O sistema sofre

um aumento na amplitude de resposta quando fS se aproxima de fN até atingir o upper

branch, onde ocorrem as maiores amplitudes de vibração, que podem chegar da ordem

de um diâmetro (D). Aumentando-se ainda a velocidade, o sistema continua oscilando

por uma larga faixa (lower branch) com amplitudes ligeiramente menores até começar

a dessincronização. Observando o grá?co da frequência na Figura 3.8-b, a frequência

de oscilação cresce seguindo a frequência de Strouhal representada pela linha inclinada,

porém durante a faixa de sincronização esse comportamento é alterado. A frequência

de emissão de vórtices é capturada pela frequência natural, de modo que a resposta do

sistema permanece próxima a frequência natural (f? ? 1). Nota-se que f? difere do valor
unitário devido ao valor de CEA que é bastante signi?cativo em condições de baixa massa

reduzida (m?).

Khalak e Williamson (1999) concluíram que a amplitude máxima de vibração

está relacionada com o produto m??, enquanto a largura da faixa de U? onde ocorre a

sincronização está diretamente relacionada ao valor de m?, para casos de mesmo m??,

como pode ser observado na Figura 3.9. O incremento na massa reduzida provoca uma

diminuição na largura de sincronização, de modo que para altos valores de m? há apenas

dois ramos de resposta. Nesse sentido, justi?ca-se a diferença entre os resultados presentes

na Figura 3.8, pois o experimento de Feng (1968) foi realizado com m?? cerca de 25 vezes

superior ao de Khalak e Williamson (1999). A ?gura ainda remete à duas características

importantes do fenômeno de VIV que não serão abordadas neste texto: histerese (H)

e intermitência (I). A histerese é caracterizada pela diferença na transição de um ramo

a outro em função do sentido de variação da velocidade, enquanto a intermitência é a

alternância entre os ramos de resposta.

3.3.3 Previsão de Máxima Amplitude de Vibração

Como visto anteriormente, a solução da Equação 3.10 é função de vários parâmetros

adimensionais. No entanto, as máximas amplitudes de vibração ocorrem para faixas



18

Figura 3.9: Modos de resposta para sistemas com um grau de liberdade em função de
m?? e - (a) baixos valores de (m??) e (b) altos valores de (m??)



19

conhecidas de U? e f?, de modo que:

Amax ?
CLsen?

(m? + Ca)?
(3.14)

Khalak e Williamson (1999) observam ainda que, nessa faixa de sincronização,

CLsen? é função apenas de Amax, tal que:

Amax ?
1

(m? + Ca)?
(3.15)

De fato, diversos pesquisadores haviam notado uma correlação entre as A? e

m?? ainda durante as décadas de 60 e 70, por exemplo Scruton (apud WILLIAMSON;

GOVARDHAN, 2004) e Vickbery e Watkins (apud WILLIAMSON; GOVARDHAN, 2004). O

mais conhecido deles foi realizado por Gri?n na década de 70, conhecido como Gri?n

plot. Esse diagrama exibe a máxima amplitude de vibração em função do parâmetro de

Skopp-Gri?n, de?nido por:

SG = 2?
2St2m?? (3.16)

Williamson e Govardhan (2004) utilizam também como parâmetro o produto da

massa e amortecimento considerando a massa adicional potencial (m? + Ca)?. Os diagra-

mas podem ser observados na Figura 3.10. Pela ?gura, percebe-se ainda duas tendências

diferentes para o upper e lower branch, que se fundem em uma só após o parâmetro

(m? + Ca)? se tornar elevado e a resposta apresentar somente um pico de amplitude má-

xima. Muitos autores, como Sarpkaya (1977) e Bearman (1984) criticaram o uso dos

parâmetros m? e ? de maneira combinada, argumentando que m? e ? afetam a máxima

amplitude de maneira independente. Govardhan e Williamson (2006) realizaram um es-

tudo avaliando-se a in?uência separada de m? e ?, e também no número de Reynolds.

Como resultado, foi proposta uma nova regressão, o chamado "Diagrama de Gri?n Mo-

di?cado", de?nido por:

A?max = g(?)f(Re) = (1 ? 1, 12? + 0, 30?2) log 0, 41Re0,36 (3.17)

? = (m? + Ca)? (3.18)



20

Figura 3.10: Diagrama de Gri?n plotado em função de (a) SG e (b) (m? + Ca)?. Repro-
duzido de Williamson e Govardhan (2004)



21

O diagrama de Gri?n modi?cado é uma poderosa ferramenta de Validação de

experimentos e comparação com dados disponíveis da literatura, como será visto nos

ensaios de VIV adiante.

3.4 Supressores de VIV

Na maior parte das situações em que ocorre VIV, a vibração é prejudicial ao sistema e

deve ser evitada. Por exemplo, nos casos de cabos submarinos, como risers de produção e

exploração o?shore, as vibrações estão associadas a diminuição da vida útil e, no caso dos

risers de perfuração, aumento do tempo de operação. Além disso, a emissão de vórtices

e a vibração do cilindro estão associados a um aumento da força de arrasto, também

indesejável. Blevins (2001) cita três maneiras de se reduzir VIV:

• Aumentar o parâmetro massa-amortecimento: Como descrito na Seção 3.3.3, quanto
maiores os valores de m? e ?, menores serão as amplitudes do sistema.

• Evitar ressonância: Operar o sistema em uma faixa de velocidades em que a frequên-
cia de emissão de vórtices seja menor que as frequências naturais do sistema. Con-

siderando a relação de Strouhal, Blevins(1990) recomenda operar com U? &amp;lt;1.

• Adicionar um Supressor de VIV: Adicionar ao cilindro uma estrutura externa capaz
de alterar o escoamento, reduzindo as vibrações provocadas pela emissão de vórtices.

Os supressores muitas vezes modi?cam as propriedades estruturais do sistema

(como a massa e o amortecimento estrutural), mas sua ação é fundamentalmente vol-

tada para modi?car o escoamento ao redor do cilindro. Zdravkovich (1981) lista diversos

supressores diferentes, para aplicações hidro e aerodinâmicas, dividindo-os em três grupos:

1. Protusões, que afetam o escoamento tridimensional. Os supressores deste tipo pro-

curam evitar que os vórtices formados se correlacionem ao longo do comprimento

do cilindro, forçando a separação em um ponto conhecido para cada seção. Os

exemplos mais comuns desse tipo são helical strakes e spoiler plates.

2. Estabilizadores de esteira: supressores que interferem no escoamento bidimensional,

na interação entre as camadas cisalhantes, evitando ou atrasando a comunicação

entre elas e a superfície do cilindro e, consequentemente, aumentando o comprimento

de formação de vórtices. São exemplos deste tipo splitter plates e ribbons. Alguns



22

Figura 3.11: Geometrias de Supressores de VIV: splitter plates, ribbons, guiding vane,
spoiler plates, helical strakes, shrouds, axial slats e fairing - Reproduzido de Blevins (2001)

supressores desse tipo agem prologando o ponto de separação da camada limite,

diminuindo a região de circulação, como os do tipo fairings e guiding vane.

3. Supressores que afetam a camada cisalhante, atrapalhando a formação de vórtices.

São exemplos shrouds e axial slats.

Alguns exemplos de supressores são apresentados nas Figuras 3.11 e 3.12. Os

supressores mais comuns na engenharia o?shore são do tipo strakes. Inicialmente con-

cebido para aplicações em engenharia de vento (WONG; KOKKALIS, 1982), os strakes

mostraram-se efetivos em aplicações hidrodinâmicas (ASSI et al., 2010). São e?cazes na

supressão, e relativamente simples de construir e instalar. Seu princípio de funcionamento

está relacionado à mudanças na esteira, principalmente na quebra da correlação entre o

desprendimento de vórtices ao longo do comprimento do cilindro. A e?ciência do strake

é diminuída quando o parâmetro combinado m?? é reduzido, por isso têm melhor de-

sempenho em aplicações aerodinâmicas. No caso de risers, que possuem baixos valores

de m??, a altura do strake deve ser da ordem de 20% do diâmetro do cilindro para que

tenha e?cácia. O aumento da altura, entretanto, provoca substancial aumento de arrasto.

Quando comparados com o cilindro liso, os strakes reduzem o arrasto máximo, devido a

redução da vibração, porém aumentam o arrasto médio.



23

Figura 3.12: Supressores do tipo Fairing (esq.) e Strake (dir.) em operação - Reproduzido
de Lankhorst. . . (2014)

Soluções que diminuem a amplitude de vibração e a força de arrasto geralmente

são aquelas associadas a efeitos bidimensionais do escoamento, tais como fairings ou

splitter plates. Os fairings atuam atrasando o ponto de separação da camada limite,

como um fólio, diminuindo assim a região de recirculação da esteira. Já os spliter plates

procuram atrasar a interação entre as camadas cisalhantes para regiões distantes do corpo

do cilindro.

Embora e?cazes na supressão, o uso de soluções bidimensionais muitas vezes

esbarra em requisitos operacionais, tais como capacidade de armazenamento, facilidade

de construção e instalação. Além disso, sua e?cácia depende da capacidade do supressor

girar ao redor do cilindro, e da ordem de grandeza da fricção torsional (ASSI; BEARMAN;

KITNEY, 2009). Na impossibilidade de rotacionar, os supressores desse tipo podem induzir

o surgimento de outras instabilidades causadas pelo escoamento, como galloping.

Assim, não existe uma solução para risers que atenda plenamente a todos os

requisitos técnicos e operacionais, motivo pelo qual existe uma constante pesquisa por

novos mecanismos de supressão e otimização de soluções conhecidas.

3.4.1 Ventilated Trousers - VT

Ventilated Trousers, ou simplesmente VT, é um mecanismo de supressão desenvolvido e

patenteado por Allbrown Universal Components destinado a estruturas oceânicas (BROWN,

2010). O supressor é constituído de uma rede acoplada a uma série de bobbins1 que en-

volvem o cilindro como uma malha, de acordo com as Figuras 3.13 e 3.14. Sua estrutura

1pequeno elemento rígido da malha, constituído de um ou mais cilindros de diferentes alturas e diâ-
metros



24

Figura 3.13: Detalhes geométricos do Supressor VT - reproduzido de Brown e King (2008)

é ?exível, de maneira que o mecanismo se ajusta automaticamente na direção do escoa-

mento. De certa forma, VT pode ser entendido como uma evolução de conceitos anteriores,

como shrouds e ?ags(BROWN; KING, 2008).

O supressor foi criado de maneira a atender requisitos operacionais da indústria:

possui geometria simples, fácil de construir e armazenar, além de ser facilmente montado

e desmontado (BROWN, 2010). Segundo King et al. (2013), o efeito de supressão está

relacionado com as mudanças que os bobbins provocam na camada limite, atrapalhando

a formação de vórtices. Por ser recente, o supressor VT ainda não é utilizado em escala

real, e poucos estudos cientí?cos foram realizados para avaliar sua e?cácia.

Experimentos preliminares foram realizados por Brown e King (2008) com cilin-

dros ?exíveis, Re = 1, 5×105 e vários modelos diferentes, e os resultados mais expressivos
foram: redução de 20% do arrasto e de 90% da amplitude máxima de vibração, quando

comparados com um cilindro liso. Nesse trabalho, Brown e King (2008) notaram que a

inclusão do supressor diminui a frequência natural em água e aumenta o amortecimento

estrutural. Veri?caram ainda que o desempenho é muito sensível a mudanças geométricas,

como espaçamento entre bobbins e perímetro da malha.

Embora os primeiros resultados indiquem bom potencial de Supressão, levantam

dúvidas sobre o mecanismo hidrodinâmico pelo qual o supressor VT atua. O simples fato

de diminuir a frequencia natural em água e aumentar o amortecimento indica que o pa-

râmetro (m? + Ca)? é aumentado e, portanto, in?uencia na supressão de VIV (BLEVINS,

2001). Além disso, a variação de desempenho em função da geometria induz a uma in?u-

encia do supressor no escoamento. Essa in?uência pode ser no escoamento bidimensional,



25

Figura 3.14: Modelo de riser com supressor VT em escala real - Reproduzido de King et
al. (2013)

numa ação semelhante a de shrouds, ou tridimensional, quebrando a correlação do des-

prendimento de vórtices, semelhante aos strakes. Essas questões serão melhor esclarecidas

com estudos sobre o efeito do supressor no escoamento.



26

4 OBJETIVOS E METAS

Baseado no contexto apresentado no capítulo anterior, esse trabalho tem o objetivo de

compreender o mecanismo de interação ?uido-estrutura pelo qual o supressor do tipo V T

funciona. Com base nos métodos clássicos de supressão de VIV, e também nos princípios

de funcionamento de outras geometrias (como strakes, slats e fairings), três hipóteses

foram formuladas para explicar o mecanismo atuante no supressor V T:

Aumento do amortecimento hidrodinâmico: Sabe-se que o supressor do tipo VT

é capaz de aumentar o amortecimento hidrodinâmico, o que reduz sua amplitude

de vibração. A malha repleta de bobbins e cabos aumenta a dissipação de energia

quando o modelo oscila na água. É de se esperar que a massa de ?uido ao redor

movimentada pelo cilindro com V T seja maior que aquela afetada por um cilin-

dro liso. Esse efeito hidrodinâmico terá in?uência tanto na parcela inercial desta

transferência de energia (compreendida como massa adicional) quando na parcela

cinemática, o que re?ete um aumento do amortecimento hidrodinâmico. No entanto,

não se sabe a importância relativa desse efeito. Talvez o aumento deste amorteci-

mento hidrodinâmico seja su?ciente para suprimir as vibrações ressonantes de VIV

como no simples caso de um oscilador linear amortecido. Contudo, pode ser que

este acréscimo no amortecimento apenas atenue a resposta de VIV mas não seja

responsável por toda a supressão alcançada pelo V T. Para isso, será comparada a

resposta de um cilindro liso com amortecimento estrutural igual ao amortecimento

hidrodinâmico do supressor V T.

Alteração Bidimensional da Esteira: A formação de vórtices pode ser compreendida

como um fenômeno bidimensional, isto é, o que ocorre em uma seção transversal do

cilindro pode ocorrer ao longo de toda a sua envergadura. Assim, pode-se pensar

que os vórtices desprendidos se enrolam em tubos paralelos ao eixo do cilindro.

É de se esperar que a interrupção ou atenuação da comunicação das camadas cisa-

lhantes neste plano bidimensional reduza a intensidade ou a regularidade dos tubos



27

de vórtices convectados.

A geometria dos bobbins e o arranjo da malha podem causar uma mudança na es-

teira bidimensional do escoamento. As camadas cisalhantes separadas do cilindro

interferem com os bobbins montados na malha, atenuando a comunicação. Como

consequência, o enfraquecimento da esteira está associado ao aumento do compri-

mento de formação de vórtices, quebra da intensidade dos vórtices ou ainda uma

proteção do escoamento ao redor do cilindro, o efeito de shielding. Além disso, os

bobbins são estruturas tridimensionais que geram sua própria esteira com escalas

características. A interação entre a esteira do bobbin com as camadas cisalhantes

livres pode atenuar o mecanismo bidimensional de emissão de vórtices. Estes efeitos

têm o potencial de produzir a atenuação bidimensional organizada, como ilustrado

na Figura 4.1, reduzindo VIV.

Alteração Tridimensional da Esteira: Apesar da formação de vórtices poder ocorrer

de forma bidimensional, a esteira do cilindro não é uma simples sucessão de tu-

bos paralelos de vórtices. Para Re acima de 230, os tubos ganham características

tridimensionais. A distribuição alternada de bobbins na malha lhe confere uma

con?guração tridimensional helicoidal, como ilustrado na Figura 4.1.

A interferência do escoamento com os elementos da malha podem conferir ao esco-

amento alguma estrutura tridimensional que atrapalhe a formação organizada dos

vórtices. Outra hipótese de atenuação pode estar relacionada com a quebra da cor-

relação da força de sustentação ao longo da envergadura. Esses mecanismos são os

responsáveis pela atenuação de VIV através de strakes helicoidais.

Para veri?car essas hipóteses, será feito um estudo experimental de VIV em 1

grau de liberdade com um cilindro liso e três modelos de supressores: a geometria VT e

dois modelos auxiliares derivados desta, de modo a facilitar a comparação de diferentes

efeitos no escoamento. Serão medidos forças e deslocamentos e, por meio da análise

dos resultados, procura-se avançar no entendimento de qual, senão quais, mecanismos

hidrodinâmicos são, de fato, responsáveis pela atenuação de VIV com supressores de

malha permeável.



28

Figura 4.1: Ilustração das hipóteses de efeito de supressão pela alteração da esteira bidi-
mensional (esq.) e tridimensional (dir.)



29

5 MATERIAIS

Esse capítulo apresenta os principais equipamentos, técnicas de medição e modelos utili-

zados na campanha experimental desta dissertação.

5.1 Canal de água recirculante

Todos experimentos foram realizados no Canal de Água Recirculante do Núcleo de Dinâ-

mica e Fluidos da Escola Politécnica da Universidade de São Paulo (NDF-USP), ilustrado

na Figura 5.1. O canal possui uma seção de 0, 7m de largura por 0, 9m de altura, e um

comprimento útil de 7, 5m. A velocidade do escoamento é proporcionada por uma bomba

axial com vazão máxima de 0, 4m3/s. A velocidade é medida pela razão entra a vazão e a

área da seção. Neste trabalho, a faixa de velocidades dos ensaios foi de 0, 05?0, 5m/s. O
índice de turbulência do canal é baixo. Assi (2005) investigou o per?l de velocidades ao

longo da altura do canal para veri?car a in?uência da superfície livre, encontrando uma

variação máxima de 5% para o valor médio do per?l de velocidade até 0, 4m/s. Considera-

se então que a superfície livre não afeta os resultados de maneira signi?cativa em virtude

da longa envergadura dos cilindros. Maiores detalhes sobre a concepção e especi?cações

do canal podem ser encontradas em Assi (2005).

5.2 Base elástica

Os ensaios de VIV foram realizados com uma base elástica de um grau de liberdade a ar

comprimido, semelhante às utilizadas por Khalak e Williamson (1997a) e Assi, Bearman e

Kitney (2009), projetada para cilindros com baixa razão de massa e amortecimento (ASSI,

2009). A base é constituída de uma parte ?xa ao canal e uma parte móvel. A parte móvel

possui dois eixos cilíndricos de ?bra de carbono conectados a um suporte central, onde

uma célula de carga e os modelos são acoplados. A parte móvel é ligada à parte ?xa através

de quatro mancais de ar comprimido e duas molas são atadas com uma extremidade no



30

Figura 5.1: Canal de água recirculante do NDF-USP. Reproduzido de Assi (2005).

suporte e outra a parte ?xa do canal. O ar comprimido reduz o atrito entre os mancais

e o eixo, permitindo assim ao sistema deslizar com baixíssimo amortecimento. As molas

são facilmente removíveis, permitindo assim ajustar a frequência do sistema em função

da massa para que seja compatível a frequência de emissão de vórtices na faixa ensaiada.

Além do baixo amortecimento, a base possui massa baixa - 2, 8kg, incluindo a célula de

carga - permitindo ensaiar modelos com baixo parâmetro de massa m?. Maiores detalhes

podem ser encontrados em Assi (2009).

5.3 Sistema de amortecimento

O amortecimento estrutural in?uencia signi?cativamente os ensaios de VIV. Geralmente

deseja-se eliminar ou deixar o amortecimento o menor possível, como na base elástica a

ar comprimido. No entanto, em alguns casos é necessário avaliar o comportamento do

sistema em função do amortecimento, para isso, sendo necessário impor valores conhecidos

de ? (BLEVINS R. COUGHRAN, 2009). A solução mais difundida é acoplar, junto à base

elástica, um sistema amortecedor que impõe uma constante de amortecimento conhecida.

Neste trabalho, foi desenvolvido um sistema amortecedor de natureza ?uido-viscosa. Uma

haste acoplada a base elástica foi imersa em um recipiente contendo uma solução de água



31

Figura 5.2: Base elástica de 1 grau de liberdade. As duas guias de ?bra de carbono
suportam a mesa central com a célula de carga e deslizam através dos quatro mancais a
ar comprimido.

com glicerina. Sendo o movimento da haste solidário ao modelo, a solução ?uida transmite

ao sistema uma força contrária ao movimento e proporcional à velocidade, caracterizando

assim o amortecimento. A constante de amortecimento pode ser modi?cada de acordo

com a concentração de glicerina na solução e/ou a quantidade de solução colocada no

recipiente. Nos ensaios deste trabalho, foi utilizada uma solução com 20% de glicerina,

variando-se a quantidade de ?uido para alterar o valor de ?. A ?gura 5.4 mostra a

sensibilidade do amortecimento imposto em função do volume de solução colocado no

recipiente. O efeito das ondas provocadas na superfície livre é mitigado pela presença de

absorvedores nas extremidades, como visto na Figura 5.3.

5.4 Instrumentação, sensores e aquisição de sinais

A vazão de água é medida por um medidor eletromagnético com incerteza de 0, 5% da

vazão instantânea. A velocidade do escoamento no canal é obtida dividindo-se a vazão

pela área da seção do canal para um dado nível de água no circuito.

A medição do deslocamento transversal do modelo foi feito por um sensor óptico

?xado na base elástica e na direção de um anteparo no modelo. O princípio de funciona-

mento do sensor baseia-se na triangulação de re?exão. Um feixe de laser de intensidade



32

Figura 5.3: Sistema de Amortecimento acoplado a Base Elástica.

2,5 3,0 3,5 4,0 4,5
4,5

5,0

5,5

6,0

6,5

7,0

7,5

8,0

V olume(L)

?
(%

)

 

 

Figura 5.4: Amortecimento gerado ao sistema em função do volume de solução no recipi-
ente.



33

Figura 5.5: Célula de carga - Reproduzido de Assi (2009).

conhecida é emitido na direção do anteparo e, a partir da intensidade do feixe re?etido, é

avaliada a distância. O sensor utilizado possui resolução menor que 1mm e incerteza de

medição de ±2%.

A medição das forças de sustentação e arrasto foi feita com uma célula de carga

cujo princípio de funcionamento é a extensometria elétrica. A célula possui regiões con-

centradoras de tensão, onde os extensômetros são colados. Ao ser solicitada por uma força,

ocorre deformação na estrutura e, consequentemente, nos extensômetros, modi?cando sua

resistência elétrica. A célula foi projetada para medir forças em duas direções ortogonais,

e é capaz de medir forças a partir de 0, 3N, apresentando uma incerteza absoluta de ±5%.
Por ter sido usinada em CNC e medir apenas tensões de cisalhamento, a célula apresenta

pouco cross-talking, ou seja, a leitura de forças em uma direção é pouco afetada pela

variação de forças em outra direção. A célula foi posicionada entre o modelo e o suporte

central da base elástica, como pode ser visto na Figura 5.2. Informações adicionais sobre

o projeto e construção da célula podem ser encontrados em Assi (2009).

A aquisição dos sinais de velocidade, deslocamento, força de sustentação (lift) e

arrasto (drag) é feita por meio de um sistema de aquisição da NationalInstruments e

computadas em uma rotina do pacote LabView desenvolvida no grupo de pesquisa para

este ?m. O programa armazena todos os dados em um único arquivo de texto com cinco

colunas, referentes a tempo, velocidade, deslocamento, força de arrasto e sustentação,

respectivamente. O programa também controla a vazão do canal e permite a programação

de uma série de corridas com velocidades diferentes sem requerer a interferência do usuário.



34

Figura 5.6: Modelo de cilindro liso feito com tubo de acrílico. Vê-se o suporte para as
malhas dos supressores.

5.5 Modelos

Para cada bateria de ensaios, foi feita inicialmente uma série de experimentos com um

cilindro liso para referência e validação dos resultados. Posteriormente, foram ensaiados

três modelos diferentes de supressores. O primeiro deles é uma reprodução geométrica do

supressor Ventilated Trousers (VT), de acordo com a referida patente (BROWN, 2010). Os

demais são malhas inspiradas no modelo VT, alterando-se alguns parâmetros geométricos,

como mostrado a seguir.

5.5.1 Cilindro liso

Foi utilizado um tubo de acrílico de 50mm de diâmetro e 870mm de comprimento, que

é a altura entre a célula de carga e o fundo do canal, com uma folga de 2mm antes que

tocasse o vidro do fundo. Nas extremidades foram coladas duas peças de alumínio para

vedar o modelo, sendo que na superior foi colocado ainda um suporte para ?xação do

modelo na célula de carga, como visto na Figura 5.6.

5.5.2 Ventilated Trousers - VT

O primeiro modelo de supressor utilizado é uma reprodução combinada das características

descritas na patente (BROWN, 2010) com os melhores resultados obtidos nas avaliações

paramétricas de Brown e King (2008). A geometria VT é constituída de uma malha ?exível

e dezenas de bobbins. Cada um destes possui dois cilindros, cujas dimensões são de?nidas



35

Figura 5.7: Geometria do Supressor VT. Adaptado de Brown (2010).

em função do diâmetro característico do bobbin (d) de acordo com a Figura 5.7. A rede

é quadriculada, sua altura é a altura do menor cilindro de um bobbin(5d) e a largura

entre células é variável. No entanto, Brown e King (2008) testaram vários valores para a

largura, e obtiveram os melhores resultados com uma malha de largura 5d. Para completar

a caracterização geométrica, é preciso de?nir o perímetro da malha (P) e a relação d/D

entre o diâmetro característico do bobbin e o diâmetro do cilindro. Brown e King (2008)

recomendam que o perímetro ideal ?quem entre 4D &amp;lt;P &amp;lt;3
2
?D, enquanto a patente

sugere que 8 &amp;lt;D/d &amp;lt;12. Como são grandezas interrelacionadas, a solução encontrada

foi utilizar o maior bobbin possível que atendesse essas duas restrições, chegando-se então

a um bobbin de d = 5, 6mm, largura entre as malhas de 29mm, D/d ?= 9 e perímetro
igual a 8 × 29 = 232mm, o que corresponde a 4, 64D ou 1, 47?D, muito próximo a 3

2
?D.

A malha foi construída de modo que sua densidade fosse o mais próxima possível

a água. A rede foi confeccionada a partir de ?os de nylon de 1.3mm de diâmetro. Os

bobbins foram construídos com discos de polietileno e poliéster. Foram realizados testes

de ?utuação e, uma vez identi?cado que o modelo era menos denso que a água, pequenos

pedaços de aço inox foram introduzidos no interior de cada bobbin, até garantir ?utuação

neutra.



36

Figura 5.8: Modelo Supressor VT.

5.5.3 Malha Esparsa - SM

O modelo do tipo Malha Esparsa, ou simplesmente SM (do inglês Sparse Mesh), foi ins-

pirado no modelo VT. Possui a mesma largura entre as células, comprimento, perímetro,

número de bobbins e diâmetro característico (d) que o modelo VT. A principal diferença

consiste na geometria de seus bobbins: mais simples, não apresentam o disco externo (Fi-

gura 5.9). Sua construção foi análoga à do modelo VT, garantindo ?utuação neutra e

uma massa menor, de 68g.

5.5.4 Malha Densa - DM

O modelo Malha Densa, ou DM (Dense Mesh) possui esse nome pois apresenta maior

densidade de bobbins. O modelo possui a mesma largura entre as células, comprimento e

perímetro que os modelos VT e SM. A diferença para os demais consiste na distribuição de

seus bobbins. Enquanto os modelos VT e SM apresentam os bobbins alternados nos espaços

verticais da malha, no modelo DM os bobbins ocupam continuamente todos os espaços

verticais, ou seja, há o dobro de bobbins dos outros modelos (Figura 5.10). A geometria

do bobbin do modelo DM é igual ao do modelo SM ou seja, sem o disco externo. A

construção foi análoga á dos outros modelos, garantindo uma malha de ?utuação neutra,

de massa total 106g. Vale destacar que a malha DM se assemelha ao supressor axial slats,

da Figura 3.1.1 porem montados em uma malha ?exível.

A tabela 5.1 apresenta as principais características físicas e geométricas dos 3



37

Figura 5.9: Modelo Supressor SM.

Figura 5.10: Modelo Supressor DM.



38

Tabela 5.1: Propriedades dos modelos

Modelo VT SM DM

Diâmetro Característico d(mm) 5,6 5,6 5,6

D/d 9 9 9

Perímetro (mm) 232 232 232

Perímetro (D) 4, 6(1, 47?) 4, 64(1, 47?) 4, 64(1, 47?)

Comprimento (mm) 660 660 660

Largura das Células(mm) 29 29 29

Massa(g) 161 68 106

Disco Externo Sim Não Não

Distribuição de bobbins intercalada intercalada contínua

Arranjo

modelos de supressores. A variação entre eles objetiva avaliar a in?uência da geometria

dos bobbins mantendo-se as demais características iguais (VT e SM) e a in?uência da

distribuição dos bobbins, mantendo as demais características iguais (SM e DM).



39

6 METODOLOGIA E ENSAIOS

Esse capítulo descreve a metodologia experimental e de análise de dados dos experimentos

envolvidos nesse trabalho: ensaios com modelos ?xos e ensaios com movimento em um

grau de liberdade, com e sem amortecimento externo. Também é apresentada uma descri-

ção da metodologia utilizada nos ensaios de decaimento, para determinação da frequência

natural e coe?ciente de amortecimento.

6.1 Modelo Fixo

A primeira bateria de ensaios foi realizada com o modelo ?xo, num arranjo ilustrado

na Figura 6.1, restringindo totalmente o movimento da base. Foram feitas medidas de

tempo, velocidade, forças de sustentação e arrasto, obtidos numa corrida com velocidades

decrescentes na faixa 0,1m-0,5m/s. A velocidade mínima foi limitada pela resolução da

célula de carga, pouco sensível a forças muito baixas. Para velocidades acima de 0,5m/s,

vibrações começaram a surgir na extremidade do modelo, gerando uma força indesejada.

Foram realizados ensaios com o cilindro liso e os modelos de supressores, com frequência de

aquisição de dados de 100Hz. Os dados foram processados por uma rotina desenvolvida no

programa MatLab e as análises das frequências foram obtidas através da Transformada

rápida de Fourier (FFT). Informações adicionais sobre a bateria são apresentadas na

tabela 6.1.

6.2 Decaimentos

Os ensaios de decaimento destinam-se a determinar a frequência natural e o amortecimento

estrutural. Foram realizados ao longo de todas as baterias com modelo livre para oscilar.

O decaimento consiste em impor uma amplitude inicial ao modelo e acompanhar sua

trajetória ao longo do tempo. O fator de amortecimento é obtido através da regressão

exponencial dos pontos máximos e mínimos locais, que de?nem a envoltória do sinal, como



40

Figura 6.1: Vista transversal da base ?xa empregada nos ensaios com modelo ?xo.

Tabela 6.1: Parâmetros dos ensaios com o modelo ?xo

Faixa de velocidades 0, 1 ? 0, 5m/s

Diâmetro 50mm

Faixa de Re 5 × 103 ? 2, 5 × 104

Razão de aspecto 13,6

Modelos ensaiados CL,V T,SM,DM

Tempo de aquisição 180s



41

0 2 4 6 8 10 12 14 16
?30

?20

?10

0

10

20

30

t(s)

y
(m

m
)

 

 

Serie

Envoltoria

Figura 6.2: Série temporal de um ensaio de decaimento.

pode ser visto na Figura 6.2. A frequência foi obtida dividindo-se o número de ciclos pelo

intervalo de tempo total.

Foram realizados decaimentos em ar e água, com propósitos diferentes. No de-

caimento em ar, obtêm-se o fator de amortecimento ?ar, que é a razão entre a constante

de amortecimento estrutural e a massa do sistema, além da frequência natural em ar.

No decaimento em água, obtêm-se o fator de amortecimento ?agua que corresponde à ra-

zão entre a constantes de amortecimento estrutural e hidrodinâmico e a massa total do

sistema, incluindo a massa adicional. Assim, os dois diferentes tipos de decaimentos per-

mitem conhecer as parcelas de amortecimento estrutural e viscoso. No decaimento em

água obtêm-se também a frequência natural em água.

É importante destacar que o amortecimento em água é sensível à amplitude im-

posta e ao tempo de aquisição, visto que a massa adicional do cilindro varia de acordo com

a velocidade (sendo que seu valor é 1 apenas para um escoamento potencial). Fora isso,

segundo a modelagem utilizada, o amortecimento do ?uido deveria ser puramente viscoso,

proporcional a velocidade, o que não é totalmente verdadeiro. Para altas velocidades, a

força hidrodinâmica é proporcional ao quadrado da velocidade. Assim, realizando testes

com intervalos de tempo entre 5?40s e amplitudes iniciais entre 10mm?100mm, veri?cou-
se que o amortecimento medido apresentava uma variação de até 30%. Para reduzir essas

variações, optou-se por realizar os decaimentos sempre com amplitude ? 50mm, que é
a máxima observada nos ensaios de VIV. O tempo de aquisição foi reduzido, já que na

maioria dos casos a vibração é muito pequena após longos períodos. Os amortecimentos



42

descritos nesse trabalho foram todos obtidos pela média de 4 medidas, realizadas com

amplitude inicial de 50mm e tempo de aquisição necessário para medir 3, 5, 8 e 10 ciclos.

Desse modo, a diferença entre o maior e menor amortecimento medido ?cou da ordem de

10%, que corresponde a menos de 1% no valor absoluto do fator de amortecimento ?.

6.3 Modelo livre para oscilar em 1 grau de liberdade

Os ensaios de VIV foram divididos em dois grupos. O primeiro deles, descrito nesta seção,

refere-se aos ensaios realizados com 1 grau de liberdade com o menor amortecimento

estrutural possível, ou seja, sem adição de amortecimento. Estes ensaios foram realizados

com todos os modelos em duas baterias diferentes. Cada uma utilizou um par diferente de

molas, de acordo com o arranjo da Figura 6.3, que permitiram obter séries com diferentes

faixas de velocidade reduzida. As faixas de U e Re ensaiados foram os mesmos dos

ensaios com o modelo ?xo. Os demais parâmetros dos ensaios, para os quatro modelos,

são mostrados nas Tabelas 6.2 e 6.3.

A medição dos coe?cientes de sustentação e arrasto médio é feita dividindo-se a

média dos valores das respectivas forças por 1
2
?U?

2Dlc, e a ?utuação, dividindo-se o RMS

de cada força pela mesma expressão. A medição de y? pode ser realizada de diferentes

maneiras. Assi (2005) mostra uma interessante análise entre as diferenças entre medir

através do RMS do deslocamento e através dos picos locais. Neste presente trabalho,

a amplitude y? foi calculada medindo-se o RMS do deslocamento e multiplicando-se o

resultado por
?

2, que é o valor esperando para um sinal senoidal puro. No entanto,

diversos autores medem y? através da média de 10% dos picos máximos, o que gera um

valor ligeiramente maior que o obtido através do RMS. A diferenças entre o modo como

são feitas as medidas devem ser levadas em conta ao se comparar experimentos diferentes.

6.4 Modelo livre para oscilar em 1 grau de liberdade
com amortecimento variável

Nesse segundo tipo de ensaio, é possível alterar o amortecimento do modelo, de acordo

com o arranjo experimental ilustrado na Figura 6.4. Como o foco desse ensaio é avaliar

as amplitudes no upper branch e lower branch, apenas o par de molas B foi utilizado,

já que permite medir mais pontos nessas regiões, numa faixa de U? entre 2 e 15. Foi

ensaiado o modelo de cilindro liso com 3 valores distintos de amortecimento (?0,?1 e ?2),



43

Figura 6.3: Vista transversal da base elástica empregada nos ensaios de VIV.

Tabela 6.2: Parâmetros dos ensaios de VIV com a mola A

Modelo CL VT SM DM

Faixa de U? 2 ? 15 2 ? 15 2 ? 15 2 ? 15

m? 2,8 2,9 2,8 2,9

fN?ar(Hz) 0,68 0,66 0,67 0,66

fN (Hz) 0,58 0,56 0,57 0,57

?ar(%) 0,3 0,3 0,3 0,4

?agua(%) 1,6 6,5 3,6 4,3



44

Tabela 6.3: Parâmetros dos ensaios de VIV com a mola B

Modelo CL VT SM DM

Faixa de U? 3 ? 25 3 ? 25 3 ? 25 3 ? 25

m? 2,8 2,9 2,8 2,9

fN?ar(Hz) 0,40 0,39 0,41 0,39

fN (Hz) 0,34 0,32 0,334 0,33

?ar(%) 0,5 0,6 0,6 0,6

?agua(%) 2,1 7,2 6,2 8,1

Tabela 6.4: Parâmetros dos ensaios de VIV com amortecimento adicional com a mola A

Modelo CL?0 CL?1 CL?2

Faixa de U? 2 ? 15 2 ? 15 2 ? 15

m? 2,8 2,8 2,8

fN?ar(Hz) 0,68 0,67 0,66

fN (Hz) 0,58 0,57 0,58

?ar(%) 0,3 3,9 6,7

?agua(%) 1,6 4,7 7,1

cujos parâmetros são apresentados na Tabela 6.4. O primeiro ensaio (?0) é a con?guração

de referência, com o menor amortecimento possível. Os demais possuem amortecimento

de mesma ordem que o máximo e o mínimo amortecimento encontrados com os modelos

ensaiados, de modo a permitir comparação com todos os casos.



45

Figura 6.4: Vistas da base elástica empregada nos ensaios de VIV com amortecimento
adicional. Detalhe para o dispositivo de adição de amortecimento composto por uma
haste imersa em uma solução de água e glicerina.



46

7 RESULTADOS - EXPERIMENTOS COM O
MODELO FIXO

Neste capítulo serão apresentados e discutidos os resultados obtidos na primeira série de

experimentos, realizadas com o modelo ?xo. Estes ensaios permitem obter a frequência de

emissão de vórtices e medir forças hidrodinâmicas; e servirão de referência para os ensaios

com 1 grau de liberdade.

Foram feitas medições de força de sustentação e arrasto com o cilindro liso e as 3

malhas de supressores. Inicialmente será feita uma validação dos resultados obtidos para

o cilindro liso com dados disponíveis na literatura. Posteriormente, serão apresentados

e discutidos os resultados obtidos para os demais modelos de supressores, seguidos da

conclusão do capítulo.

7.1 Validação: cilindro liso

Os experimentos foram realizados na faixa de Re compreendida entre 7×103 ?2, 5×104,
faixa correspondente ao regime subcrítico, onde a transição para a turbulência ocorre nas

camadas cisalhantes, como visto no Capítulo 3. Através das medidas de forças foram

obtidos os coe?cientes de arrasto médio (CD), o RMS do coe?ciente de sustentação (C?L)

e o número de Strouhal (St). Para a medida deste último, considerou-se que a frequência

de emissão de vórtices é a frequência dominante da força de sustentação.

Zdravkovich (1997a) apresenta uma síntese dos resultados obtidos por diversos

autores para CD, cuja curva é mostrada na Figura 7.1 em comparação com os resultados

obtidos neste trabalho. Nota-se que o CD medido sofre um pequeno incremento nas

medidas iniciais e então se estabiliza em CD ? 1, 15, muito próximo ao valor da referência,
até o ?m da faixa de Re medida, caracterizando uma boa aderência.

O número de Strouhal (St) foi obtido utilizando a frequência máxima observada

no espectro de frequências através da Transformada de Fourier do sinal da força de susten-



47

0.8 1 1.2 1.4 1.6 1.8 2 2.2 2.4

x 10
4

0.6

0.8

1

1.2

1.4

1.6

Re

C
D

 

 

Zdravkovich(1997)

CL

Figura 7.1: Coe?ciente de arrasto médio para o cilindro liso.

tação. O resultado é apresentado na Figura 7.2. Como esperado, St permanece próximo

a 0, 2 durante toda a faixa de Re, que é um resultado típico para cilindros (BLEVINS,

2001). Os resultados obtidos mostraram-se muito próximos também à regressão proposta

por Norberg (2003), ilustrada na Figura 7.2 e de?nida por:

St = 0, 1853 + 0, 0261e(?0,9x
(2,3)) (7.1)

x = log
Re

1, 6 × 103 (7.2)

A ?utuação do coe?ciente de sustentação C?L foi obtida através do calculo do

RMS da força de sustentação. Sua comparação com dados da literatura não pode ser

feita diretamente como nos casos anteriores, pois a grandeza é sensível às condições de

contorno. Fora isso, existem importantes diferenças quanto à maneira como são medidas as

forças. Neste trabalho, foi medida a força global agindo no cilindro através de uma célula

de carga posicionada em seu topo. Devido aos efeitos tridimensionais do escoamento,

o coe?ciente obtido por esta grandeza global difere daquele calculado para uma secção

do cilindro. Por isso é necessário diferenciar os dois Coe?cientes, sendo c?L o RMS da

força de sustentação seccional. Norberg (2003) fez uma interessante análise sobre C?L e

c?L, agrupando dezenas de resultados experimentais e numéricos realizados em diferentes

condições. No artigo, propõe uma regressão para a ?utuação coe?ciente de sustentação

seccional c?L, de?nida por:



48

0.8 1 1.2 1.4 1.6 1.8 2 2.2 2.4

x 10
4

0.12

0.14

0.16

0.18

0.2

0.22

0.24

0.26

0.28

Re

S
t

 

 

Norberg(2003)

CL

Figura 7.2: Número de Strouhal para o cilindro liso.

c?L = 0, 52 ? 0, 06x(?2,6) (7.3)

Onde x é o mesmo utilizado na regressão de St. No entanto, como foi medida

apenas a força total no cilindro, não há como comparar diretamente o coe?ciente seccional

com o global, uma vez que não há correlação total da esteira ao longo do comprimento

do cilindro. De maneira a permitir a comparação entre os coe?cientes, Norberg (2003)

propõe uma regressão para transformar o valor total em seccional.

?L =
C?L
c?L

(7.4)

?L =

?
2

a

?
e?a + a? 1 (7.5)

Onde a =
(
lc
?1

)
, lc é o comprimento do cilindro e ?1 é o comprimento de corre-

lação, determinado pela seguinte regressão:

?1
D

= 2, 6

(
Re

2, 4 × 105
)(?0,20)

(7.6)

O valor bruto C?L, o valor corrigido c?L e a regressão proposta por Norberg (2003)

são apresentados na Figura 7.3. Observando a ?gura, percebe-se uma grande disparidade

entre os valores obtidos e o esperado pela regressão. Mesmo com a correção do coe?ciente



49

0.8 1 1.2 1.4 1.6 1.8 2 2.2 2.4

x 10
4

0

0.1

0.2

0.3

0.4

0.5

Re

C
? L

 

 

Norberg(2003)

CL ? C?L (medido)

CL ? c?L (corrigido)

Figura 7.3: RMS do coe?ciente de sustentação para o cilindro liso.

total em seccional, ainda há diferença da ordem de 30%?40% na faixa de 1×104 &amp;lt;Re&amp;lt;
2, 5 × 104. Diante desse fato, três considerações devem ser feitas a ?m de clari?car as
diferenças encontradas. Primeiramente, as regressões utilizadas são empíricas, devendo

ser utilizadas com cautela. Segundo, existe uma grande dispersão nos valores de c?L na

faixa de Re analisada, o que pode ser visto na Figura 2.6, extraída do mesmo artigo.

Terceiro, Zdravkovich (1997b) e Norberg (2003) mostraram que o coe?ciente apresenta

uma grande dispersão nessa faixa de Reynolds e, dentre todos os experimentos utilizados

na elaboração do artigo de Norberg (2003), o de Khalak e Williamson (1996) possui

as características mais parecidas com o deste trabalho quanto à faixa de Reynolds e

Condições de contorno. Realizando experimentos em canal recirculante sujeito a superfície

livre, lc/D = 10 e 2 × 103 &amp;lt;Re &amp;lt;1, 4 × 104, Khalak e Williamson (1996) obtiveram
0, 1 &amp;lt;C?L &amp;lt;0, 3, que é muito próximo dos valores encontrados neste trabalho, com

lc/D = 13 e 2 × 83 &amp;lt;Re &amp;lt;1, 4 × 104.

Com base nos dados apresentados e discutidos, pode se considerar que os resul-

tados para o cilindro liso (CL) possuem uma boa aderência aos dados encontrados na

literatura e serão uma boa referência para os resultados obtidos com modelos de supres-

sores, descritos nas seções subsequentes.



50

0.8 1 1.2 1.4 1.6 1.8 2 2.2 2.4

x 10
4

0.6

0.8

1

1.2

1.4

1.6

1.8

2

2.2

Re

C
D

 

 

CL

V T

SM

DM

Figura 7.4: Coe?ciente de Arrasto Médio.

7.2 Comparação: CL, V T, SM e DM

Os ensaios com os modelos V T, SM e DM foram realizados nas mesmas faixas de velo-

cidade e com o mesmo tempo de aquisição daquelas do cilindro liso. Para a determinação

dos coe?cientes, foi utilizado o diâmetro do cilindro (D), de modo a padronizar a me-

dida para todos modelos. No entanto, sabe-se que o diâmetro efetivo para os modelos de

supressores é diferente, em função da presença da malha.

O coe?ciente de arrasto médio CD é apresentado na ?gura 7.4. O modelo V T

apresenta CD ? 1, 4 em toda faixa analisada, exceto nos primeiros pontos, onde CD ? 1, 5.
No entanto, as medidas realizadas nos primeiro pontos possuem um erro maior devido a

a incerteza da célula de carga para baixas forças. O modelo SM possui CD ? 1, 6 ? 1, 7
com uma leve tendência de alta com o incremento de Re. Já o modelo DM possui

CD ? 1, 9, mostrando uma leve tendência de queda na faixa mais alta de Re, entre
2, 0×104 &amp;lt;Re &amp;lt;2, 5×104. Todos os modelos provocaram um aumento na força de arrasto
quando comparados com o cilindro liso. É importante destacar que o ensaio foi realizado

com o cilindro ?xo apenas, ou seja, foi impossível restringir o movimento das malhas ao

redor deste. Visualmente, foi possível observar que os modelos SM e DM apresentaram

um movimento oscilatório ao redor do cilindro, o que contribui para aumento do arrasto.

Por ser mais justo, o modelo V T não apresentou oscilações perceptíveis visualmente.

A Figura 7.5 mostra a variação de St em função de Re. O modelo V T apresentou

St ? 0, 14 em todas faixas de Re. Os modelos SM e DM possuem St próximo a 0,16,



51

0.8 1 1.2 1.4 1.6 1.8 2 2.2 2.4

x 10
4

0.12

0.14

0.16

0.18

0.2

0.22

Re

S
t

 

 

CL

V T

SM

DM

Figura 7.5: Número de Strouhal.

com uma tendência de queda para 0,15 nas maiores velocidades para o modelo SM.

Comparados com o cilindro liso (CL), o menor valor de St para os modelos de supressores

indicam que que a frequência de emissão de vórtices para estes é menor. No entanto, sabe-

se que um dos principais parâmetros que in?uenciam St é a distância entre os pontos

de separação, que no caso dos modelos de supressores é maior. Em outras palavras, o

escoamento "enxerga" o modelo com supressor com um diâmetro efetivo maior do que o

cilindro liso. Baseado nisso, foi elaborado um novo grá?co de St, dessa vez calculando-

o com base no diâmetro efetivo (D?), que é uma medida do diâmetro do cilindro mais

próxima do real para os modelos de supressores. D? foi calculado baseando-se na maior

distância entre os elementos centrais de cada bobbin, sendo D? = D + 2d para os modelos

SM e DM e D? = D + 4d para o modelo V T. O resultado desse novo valor de St é

apresentado na Figura 7.6, onde percebe-se que St ? 0, 2 para todos os modelos, o que
indica que a mudança entre os pontos de separação e consequente separação entre as

camadas cisalhantes é o principal responsável pela mudança na frequência de emissão de

vórtices.

Na ?gura 7.7 têm-se os dados da ?utuação do coe?ciente de sustentação C?L.

O modelo V T apresenta o (C?L ? 0) em todas faixas de Re. O modelo SM apresenta
C?L próximo ao do CL e comportamento crescente, com valores próximos a 0,2 para

as velocidades menores e atingindo valores próximos a 0,35 nas maiores velocidades. O

modelo DM possui C?L ? 0, 25 até Re = 1, 5 × 104 e então começa a decrescer até atingir
cerca de 0,15 nas maiores velocidades. O valor de C?L para os modelos SM e DM



52

0.8 1 1.2 1.4 1.6 1.8 2 2.2 2.4

x 10
4

0.12

0.14

0.16

0.18

0.2

0.22

Re

S
t

 

 

CL ? (D? = D)

V T ? (D? = D + 4d)

SM ? (D? = D + 2d)

DM ? (D? = D + 2d)

Figura 7.6: Número de Strouhal calculado pelo diâmetro efetivo (D?).

revelou-se de mesma ordem que cilindro liso, enquanto que o modelo V T apresenta C?L

praticamente nulo.

A Figura 7.8 mostra o coe?ciente de sustentação médio (CL) em função de Re.

É sabido que na faixa de Re estudada a força de sustentação tem média nula para um

cilindro liso (BLEVINS, 2001; ZDRAVKOVICH, 1997a), razão pela qual o coe?ciente não foi

validado. No entanto, a presença dos supressores provocou uma mudança no escoamento

capaz de produzir uma força de sustentação média não-nula. Provavelmente isso se deve

a deformação da malha ?exível que pode ter adotado uma con?guração não-simétrica em

relação a linha de centro da esteira. Os modelos SM e DM apresentam curvas parecidas,

com (CL ? 0, 2) até Re = 1, 5 × 104, decrescendo pra valores de ordem (CL ? 0, 1) nas
faixas de maior velocidade. O modelo DM apresenta ainda uma queda abrupta no entorno

de Re = 1, 0 × 104. Os modelos CL e V T mostraram CL ? 0 em todas as faixas.

7.3 Discussão dos Resultados

A observação mais importante para a análise dos resultados consiste na vibração das

malhas, que não pode ser observada diretamente nos grá?cos. Os modelos SM e DM

apresentaram signi?cativas oscilações, devido à folga provocada pela diferença entre o

perímetro da malha e do cilindro. Isso provocou uma mudança na simetria do escoamento,

resultando no surgimento de uma força de sustentação média (?gura 7.8). Comportamento

semelhante foi percebido por Assi, Bearman e Kitney (2009) para supressores do tipo



53

0.8 1 1.2 1.4 1.6 1.8 2 2.2 2.4

x 10
4

0

0.05

0.1

0.15

0.2

0.25

0.3

0.35

0.4

0.45

0.5

Re

C
? L

 

 

CL

V T

SM

DM

Figura 7.7: RMS do coe?ciente de sustentação.

0.8 1 1.2 1.4 1.6 1.8 2 2.2 2.4

x 10
4

0

0.05

0.1

0.15

0.2

0.25

0.3

0.35

0.4

0.45

0.5

Re

C
L

 

 

CL

V T

SM

DM

Figura 7.8: Coe?ciente de Sustentação.



54

0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6 0.7 0.8 0.9 1
0

0.5

1

fD/U

D
E
P

 

 

0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6 0.7 0.8 0.9 1
0

0.5

1

fD/U

D
E
P

 

 

0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6 0.7 0.8 0.9 1
0

0.5

1

fD/U

D
E
P

 

 

0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6 0.7 0.8 0.9 1
0

0.5

1

fD/U

D
E
P

 

 

CL

V T

SM

DM

Figura 7.9: Densidade Espectral de Potência da força de sustentação para os modelos
?xos - Re = 1, 0 × 104.

splitter plates. O modelo V T não apresentou vibrações ao redor do cilindro, pois sua

folga é muito menor que os modelos SM e DM, devido ao disco externo de cada bobbin.

Outro fato interessante notado foi o comportamento da ?utuação da sustentação

para o modelo V T, que apresentou valores muito baixos, próximos a C?L = 0 em todas

as faixas de Re. Como o coe?ciente foi obtido através da medição da força total, isso

indica uma quebra da correlação da força ?uida ao longo do comprimento do cilindro.

Fora isso, a geometria do supressor V T apresenta diversos pontos de separação ao longo

de cada bobbin, provocando forças de excitação em diferentes frequências. Observando

o espectro de frequência normalizado de cada modelo, na Figura 7.9, nota-se claramente

que o cilindro liso e os demais modelos apresentam um pico de frequência adimensional

perto de 0,2, que é a frequência de emissão de vórtices. Para o modelo V T, há um

espalhamento muito maior da banda de frequências. Ou seja, não há forças de excitação

em uma frequência dominante para o modelo V T, e sim uma larga faixa de frequências. A

diferença entre os espectros do V T e as malhas SM e DM pode ser creditada a ausência

do disco externo do bobbin.



55

7.4 Conclusão do Capítulo

As medições de forças hidrodinâmicas nos modelos ?xos revelaram a boa aderência dos

resultados de referência com outros da literatura. Serviram também para validar a mon-

tagem e, em especial, o funcionamento da célula de carga.

Os experimentos com os modelos ?xos revelaram que todas as malhas aumen-

taram o coe?ciente de arrasto quando comparadas a um cilindro liso. O supressor V T

mostrou o menor aumento entre os modelos, CL ? 1, 4 aproximadamente 20% superior
ao arrasto de CL. Os modelos SM e DM apresentaram coe?cientes médios CL ? 1, 6 e
CL ? 1, 8, que correspondem a um aumento médio de 40% e 50%, respectivamente. As
malhas SM e DM apresentaram oscilações ao redor do cilindro e o surgimento de uma

força de sustentação não-nula, provocada pela de?exão assimétrica da cauda.

O disco externo mostrou ter bastante in?uência no escoamento dos modelos está-

ticos. O modelo V T, que possui o disco externo, apresentou C?L = 0 e um espalhamento

no espectro de frequência ao redor da frequência de Strouhal, enquanto que os modelos

SM e DM, que não o possuem, apresentaram comportamentos parecidos com o CL, com

C?L ? 0, 2 e um pico bem de?nido no espectro de potência.

Conclui-se que a geometria tridimensional do bobbin do V T tem in?uência sobre

o escoamento a ponto de modi?car sua estrutura. As escalas associadas a esta perturbação

produzem forças de frequências variadas, distribuindo a energia hidrodinâmica em uma

banda mais larga do espectro de frequência da força de sustentação. Pelo menos para um

modelo ?xo, a presença de um bobbin tridimensional na malha mostrou-se signi?cativa

para o enfraquecimento de uma frequência. Requer, agora, uma veri?cação destes efeitos

para o caso em que o modelo estiver livre para oscilar.



56

8 RESULTADOS - VIV EM 1 GRAU DE
LIBERDADE

Neste capítulo serão apresentados os resultados dos experimentos realizados com os mo-

delos livres para oscilar em 1 grau de liberdade na direção transversal ao escoamento.

Inicialmente, será feita uma validação e discussão dos dados obtidos para o cilindro liso,

que é a referência para os demais experimentos. Em seguida, serão apresentados os re-

sultados obtidos para os modelos de supressores. Os ensaios foram realizados em duas

campanhas diferentes variando-se a faixa de velocidade reduzida, sendo a primeira entre

2 e 15 e a segunda entre 3 e 25. Posteriormente, será feita uma discussão dos resultados

e a subsequente conclusão do capítulo.

8.1 Validação - Cilindro Liso

A primeira bateria de ensaios foi realizada com a mola A, mais rígida, resultando num

sistema com frequência natural capaz de medir uma faixa de velocidade entre 3 e 15. Esta

bateria foi realizada com o cilindro liso e os demais modelos de supressores, e as grande-

zas medidas foram amplitudes de deslocamento e frequências de vibração, coe?ciente de

arrasto médio e RMS do coe?ciente de sustentação. A validação dos modelos será feita

com base nos artigos de Khalak e Williamson (1997a) e Khalak e Williamson (1999).

A Figura 8.1 mostra as amplitudes de deslocamento e frequências de oscilação

obtidas para um cilindro liso em comparação com os resultados obtidos por Khalak e

Williamson (1997b). A escolha deste artigo foi feita baseando-se na similaridade entre os

parâmetros. Em ambos foi utilizada uma base elástica com mancais de ar comprimido.

A massa reduzida dos experimentos é parecida, sendo m? = 3, 3 para o caso de Khalak e

Williamson (1997a) e m? = 2, 8 neste trabalho.

Observando o grá?co, nota-se uma boa aderência entre as curvas, que apresentam

a típica resposta de VIV em sistemas com baixa razão de massa e amortecimento,com 3

ramos bem de?nidos, segundo descrito em Williamson e Govardhan (2004). Para o inter-



57

0 5 10 15
0

0.2

0.4

0.6

0.8

1

U?

y?
/
D

0 5 10 15
0

0.5

1

1.5

2

2.5

3

U?

f
/
f
N

 

 

Khalak&amp;amp;
Williamsson
(1997)

CL

Figura 8.1: Amplitudes de deslocamento e frequência de vibração para um cilindro com
1 grau de liberdade.

valo 2 ? U? ? 4, tem-se o inicial branch, onde iniciam-se as primeiras vibrações, sendo
que a frequência de vibração segue a relação de Strouhal. Entre 4 ? U? ? 8 tem-se as
máximas amplitudes de vibração no chamado upper branch, e as frequências de vibração

estabilizam-se próximas à frequência natural, dando início a faixa de sincronização. No

intervalo 8 ? U? ? 12 as amplitude de vibração estabilizam-se próximas a 0, 5D, man-
tendo a sincronização, ramo conhecido por lower branch. Após U? &gt; 12 tem-se o ?m da

faixa de sincronização, com o sistema apresentando baixas amplitudes. As pequenas di-

ferenças encontradas entre as curvas podem ser atribuídas, além da diferença em m?, aos

diferentes valores na razão de aspecto (lc/D = 10 no experimento de Khalak e Williamson

(1997a) e lc/D = 13, 6 no atual) e demais condições de contorno, tais como intensidade

de turbulência no escoamento indidente.

Na Figura 8.2 tem-se o valor de CD em função de U?. Observa-se um aumento

do coe?ciente na região de maiores oscilações (U? ? 5), cerca de três vezes o observado
para um modelo sem oscilação. À medida que U? diminui, CD decresce até atingir va-

lores parecidos com o caso sem oscilação, (CD ? 1). Comparando as curvas, nota-se a
mesma tendência em ambas com uma boa aderência. As diferenças encontradas podem

ser atribuídas a diferenças quanto a razão de aspecto, condições de contorno e variações

experimentais.

A variação de C?L em função de U? é mostrada na Figura 8.3. Nota-se que há



58

4 6 8 10 12 14
0.5

1

1.5

2

2.5

3

3.5

U?

C
D

 

 

Khalak
&amp;amp;Williamsson
(1997)

CL

Figura 8.2: Coe?ciente de arrasto médio para VIV de um cilindro liso.

4 6 8 10 12
0

0.5

1

1.5

2

2.5

3

3.5

U?

C
? L

 

 

Khalak
&amp;amp;Williamsson
(1999)

CL

Figura 8.3: RMS do coe?ciente de sustentação para VIV de um cilindro liso.



59

um valor máximo onde ocorrem as maiores oscilações, e fora da faixa de sincronização a

força ?uida é praticamente nula. Comparando os resultados obtidos com o da literatura,

as curvas apresentam a mesma tendência, com uma pequena diferença quanto ao máximo

valor encontrado neste trabalho. Essa diferença pode ser explicada pelos diferentes valores

de m? entre os experimentos. Khalak e Williamson (1999) realizaram o experimento com

m? = 3, 3 enquanto que neste trabalho m? = 2, 8. No mesmo artigo, Khalak e Williamson

(1999) mostram a diferença entre os coe?cientes obtidos para m? = 3, 3 e m? = 10,

mostrando que há uma tendência de diminuição de C?L máximo com aumento de m?.

Fora isso, outras condições de contorno podem ter in?uenciado os resultados, já que C?L é

muito sensível a elas e existe uma grande dispersão de dados nesta faixa de Re, conforme

descrito no Capítulo 7.

Diante dos resultados apresentados nessa seção conclui-se que os resultados para

um cilindro liso apresentam boa concordância com a literatura e constituem uma boa

referência para os demais experimentos.

8.2 Resultados para os supressores V T, SM e DM

Essa seção visa apresentar os resultados obtidos com todos os modelos de supressores

utilizando-se a mola mais rígida na base, que permite ensaiar no intervalo de 2 ? U? ? 15.
O ensaio nessa faixa possibilita aquisitar mais pontos na região de sincronização e observar

melhor os efeitos nos três ramos de resposta. A Figura 8.4 ilustra as respostas de ampli-

tudes e frequências dos três modelos de supressores (V T, SM, e DM) em comparação

com o cilindro liso (CL).

Para o cilindro liso apresenta-se a resposta típica de VIV já discutido na seção

anterior. Para o modelo V T, observa-se uma diminuição nas amplitudes de vibração nas

regiões do upper e lower branchs, atingindo y?/D ? 0, 3 em toda faixa de sincronização.
Esta faixa de sincronização também está muito bem de?nida, entre 5 ? U? ? 11. A
sincronização também pode ser percebida no grá?co de frequências, quando a frequência

de oscilação se aproxima da frequência natural. O modelo SM apresenta amplitude

máxima de vibração de y?/D ? 0, 5 por volta de U? = 6, porem a amplitude começa
a decair quase linearmente em função de U? até chegar a valores y?/D &amp;lt;0, 1 a partir

de U? &gt; 12. Não é caracterizado um lower branch semelhante ao do cilindro liso, com

amplitudes praticamente constantes durante uma faixa de U?, nem a frequência atinge

valores próximos a frequência natural entre 5 ? U? ? 11.



60

0 5 10 15
0

0.2

0.4

0.6

0.8

1

U?

y?
/
D

0 5 10 15
0

0.5

1

1.5

2

2.5

3

U?

f
/
f
N

 

 

CL

V T

SM

DM

Figura 8.4: Amplitudes de deslocamento e frequência de vibração para os sistemas com a
mola A.



61

4 6 8 10 12 14
0.5

1

1.5

2

2.5

3

3.5

U?

C
D

 

 

CL

V T

SM

DM

Figura 8.5: Coe?ciente de arrasto médio por velocidade reduzida para os sistemas com a
mola A.

Já o modelo DM apresenta um comportamento distinto dos demais. Sua ampli-

tude de vibração começa a crescer com o aumento de U?, atinge um máximo por volta de

U? = 6 e, a partir de então, apresenta amplitudes de vibração da ordem de y?/D ? 0, 3
durante uma grande faixa de U?, sem indício de diminuição até a máxima velocidade

ensaiada. O comportamento da curva de frequência também variou em relação aos de-

mais. A frequência de oscilação manteve-se próxima à frequência de emissão de vórtices

(ou frequência de Strouhal) durante todo o intervalo analisado, sem a caracterização de

sincronização comum em cilindros lisos (a extensão desse comportamento será melhor

investigada nos ensaios com maior faixa de U?).

As curvas do coe?ciente de arrasto médio (CD) em função de U? são apresentadas

na Figura 8.5. O grá?co não mostra os valores para U? &amp;lt;4 devido à baixa sensibilidade da

célula de carga para baixas forças. Nota-se uma tendência de aumento da força de arrasto

em regiões de maiores vibrações. O cilindro liso apresenta um coe?ciente máximo CD ? 3
quando U? = 6, decrescendo nas faixas de U? correspondentes ao lower branch até atingir

valores próximos aos do modelo ?xo (CD ? 1) nas regiões de baixas vibrações. O arrasto
do modelo V T apresenta comportamento semelhante, porém seu coe?ciente máximo é

menor (CD ? 2) quando U? = 6, decrescendo à valores próximos a CD ? 1, 5 nas regiões
de baixa amplitude ao ?nal da faixa de sincronização, valor próximo ao encontrado para

o modelo ?xo. O modelo SM apresentou aumento no coe?ciente na região do upper



62

4 6 8 10 12 14
0

0.5

1

1.5

2

2.5

3

3.5

U?

C
? L

 

 

CL

V T

SM

DM

Figura 8.6: RMS do coe?ciente de sustentação por velocidade reduzida para os sistemas
com a mola A.

branch, cerca de CD ? 2, 5, decrescendo a valores próximos a CD ? 1, 5 em torno de
U? = 10, mantendo essa tendência até o ?nal da faixa ensaiada. Já o modelo DM

mostrou comportamento ligeiramente diferente. Seu coe?ciente de arrasto atinge valores

próximos a CD ? 2, 5 em U? = 6 e mantém essa tendência até o ?m da faixa ensaiada
(U? = 15), apresentando um valor superior ao dos outros modelos nas regiões longe da

ressonância.

A Figura 8.6 ilustra o RMS do coe?ciente de sustentação (C?L) em função de

U?. O cilindro liso cresce no inicial branch até atingir coe?ciente máximo C?L ? 3, 5 por
volta de U? = 5 decaindo linearmente a valores próximos C?L ? 0, 5 na região do lower
branch e, então, declinando a valores praticamente nulos ao ?nal da faixa de sincronização

U? &gt; 11. O modelo V T apresenta valores baixos no inicial branch, atinge valor máximo

(C?L ? 1, 5) na região do upper branch e decresce linearmente até atingir C?L ? 0, 75
por volta de U? ? 7, prosseguindo uma tendência de queda suave até atingir C?L ? 0, 3
ao ?nal da faixa de sincronização (U? = 10). Para U? &gt; 11, o coe?ciente passa a ser

praticamente nulo. O modelo SM cresce nas faixas de menores U? até atingir valores

próximos a C?L ? 2 em U? = 5. A partir de então, o coe?ciente cai com o aumento de U?,
sendo que a partir de U? = 10 seu valor é praticamente nulo. De maneira semelhante aos

demais, o modelo DM apresenta um máximo C?L ? 1, 5 em torno de U? = 5, decaindo a
partir de então. No entanto, para altos valores de U? seu valor não tende a zero, e sim um



63

4 6 8 10 12 14
0

0.05

0.1

0.15

0.2

0.25

0.3

0.35

0.4

0.45

0.5

U?

C
L

 

 

CL

V T

SM

DM

Figura 8.7: Coe?ciente de sustentação por velocidade reduzida para os sistemas com a
mola A.

valor constante C?L ? 0, 2, o que não deixa de ser inesperado, em função de sua vibração
nessa faixa.

Na Figura 8.7 são apresentados as curvas de coe?ciente de sustentação médio

(C?L). Para o cilindro liso e o modelo V T, o coe?ciente é nulo em toda a faixa de U?. Os

modelos SM e DM apresentam valores não-nulos, com uma grande dispersão na faixa

4 ? U? ? 11. Para U? &gt; 11 os valores se estabilizam, tanto para SM e DM em torno de
C?L ? 0, 05, valor abaixo do encontrado para o caso com o modelo ?xo.

Os ensaios na faixa 2 ? U? ? 15 permitiram observar fenômenos que acontecem
na região de sincronização. No entanto, após a análise da primeira bateria desejou-

se veri?car fenômenos que ocorrem numa faixa de U? superior a essa, notoriamente o

comportamento do modelo DM. Realizou-se então uma nova bateria com uma mola

menos rígida (B), permitindo ensaiar na faixa de 3 ? U? ? 25, cujos resultados são
apresentados na seção seguinte.

8.3 Experimentos com 3 ? U? ? 25

Os ensaios foram realizados com a Mola B que confere menos rigidez ao sistema respeitando-

se as outras condições do ensaio anterior, conforme descrito no Capítulo 6. A Figura 8.8

mostra as amplitudes e frequências de vibração em função da velocidade reduzida. Nota-se



64

a mesma tendência para os quatro modelos no intervalo 3 ? U? ? 15 em comparação com
o ensaio anterior, motivo pelo qual o enfoque nessa seção será no intervalo 15 ? U? ? 25.
Os modelos CL e V T mostraram baixas amplitudes de vibração, (y?/D &amp;lt;0, 05). O modelo

SM mostra uma tendência de queda da amplitude desde U? = 5, porém com a frequência

dominante sempre próxima à frequência de emissão de vórtices. Já o modelo DM mostra

amplitudes signi?cativas em todo o intervalo considerado, com frequência dominante igual

a frequência de emissão de vórtices.

O coe?ciente de arrasto médio (CD) em função da velocidade reduzida (U?) é

mostrado na Figura 8.9. Todos modelos mantiveram a mesma tendência do ensaio anterior

para U? &gt; 12, com CD próximo ao valor encontrado no ensaio ?xo, com exceção do modelo

SM por conta da vibração apresenta CD ? 2, 5 no intervalo. O RMS do coe?ciente de
sustentação (C?L), mostrado na Figura 8.10 mostra que para todos os modelos o coe?ciente

tende a zero, com exceção do modelo SM que mostra C?L ? 0, 25 em todo intervalo
15 &amp;lt;U? &amp;lt;25.

Encerrando a apresentação do segundo ensaio, a Figura 8.11 mostra o coe?ci-

ente de arrasto médio (CL) em função de U?. Nota-se que CL &amp;lt;0, 1 para todos os

modelos, excetuando-se novamente o modelo DM, que apresenta CL ? 0, 2, mesmo valor
encontrado no ensaio com o modelo ?xo.

8.4 Discussão dos Resultados

Na região de sincronização, todas as malhas reduziram a amplitude de vibração e dimi-

nuíram a força de arrasto. Na região de maior vibração, o modelo V T mostrou a maior

diminuição, seguido da malha DM e SM. Nota-se também que o amortecimento hi-

drodinâmico é maior para o modelo V T, seguido da malha DM e SM. As forças de

arrasto e sustentação também foram diminuídas para todos os modelos na faixa de U?

correspondente ao upper branch. Após o ?m da faixa de sincronização (U? &gt; 11), os com-

portamentos não seguem a mesma tendência. Para auxiliar a análise nessas regiões, são

apresentadas na Figura 8.4 os espectros de frequência normalizados, tanto da oscilação

do corpo (f) quanto da força de sustentação (fL) para todos os modelos.

No cilindro liso (8.12(a)), nota-se claramente que, após a sincronização, a força

de sustentação segue a tendência dada pela relação de Strouhal, ao passo que a vibração

do modelo segue próxima à frequência natural. Isso ocorre porque a força de sustentação

é muito baixa e descorrelacionada ao longo do cilindro, não conseguindo fazer com que



65

0 5 10 15 20 25
0

0.2

0.4

0.6

0.8

1

U?

y?
/
D

0 5 10 15 20 25
0

1

2

3

4

5

U?

f
/
f
N

 

 

CL

V T

SM

DM

Figura 8.8: Amplitudes de deslocamento e frequência de vibração para os sistemas com a
mola B.



66

5 10 15 20 25
0.5

1

1.5

2

2.5

3

3.5

U?

C
D

 

 

CL

V T

SM

DM

Figura 8.9: Coe?ciente de arrasto médio por velocidade reduzida para os sistemas com a
mola B.

5 10 15 20 25
0

0.5

1

1.5

2

2.5

3

3.5

U?

C
? L

 

 

CL

V T

SM

DM

Figura 8.10: RMS do coe?ciente de sustentação por velocidade reduzida para os sistemas
com a mola B.



67

5 10 15 20 25
0

0.05

0.1

0.15

0.2

0.25

0.3

0.35

0.4

0.45

0.5

U?

C
L

 

 

CL

V T

SM

DM

Figura 8.11: Coe?ciente de sustentação por velocidade reduzida para os sistemas com a
mola B.

o corpo vibre na mesma frequência. Pertubações aleatórias no escoamento indidente

provocam o típico efeito de bu?eting no cilindro (detalhes podem ser vistos em Blevins

(2001)).

Para o modelo V T é observado comportamento semelhante (Figura 8.12(b)).

Após a sincronização, as amplitudes diminuem signi?cativamente, a força de sustentação

deixa de ter uma frequência dominante (a exemplo do observado para o modelo ?xo) e o

corpo vibra em uma banda larga próxima a frequência natural. Essa resposta mostra que

o modelo V T é e?caz em descorrelacionar a força de sustentação.

Os modelos SM e DM apresentaram um comportamento diferente dos demais.

Para o modelo SM (Figura 8.12(c)), as frequências de oscilação e da força de sustentação

seguem sempre próximas à frequência de Strouhal mesmo na típica faixa de sincronização

para um cilindro liso. Para altos valores de U?, nota-se o surgimento de deslocamentos

próximos à frequência natural, caracterizando bu?eting, quando C?L se aproxima de 0.

O modelo DM (Figura 8.12(d)), por sua vez, não apresenta redução em suas amplitudes

de vibração. Para U? &gt; 11 observa-se y?/D ? 0, 3 em uma larga faixa de velocidade
reduzida, enquanto as frequências de oscilação e da força de sustentação seguem próximas

a da frequência de Strouhal. A resposta não descreve uma faixa limitada de sincronização

de VIV, mas perdura com amplitude moderada em frequência de Strouhal por todo o

restante da faixa de U? testada. Acrescenta-se ainda que o modelo DM possui C?L 6= 0,



68

que provoca a vibração nessa faixa de velocidade reduzida.

Provavelmente, a diferença entre os perímetros da malha e do cilindro foi respon-

sável pela diferença de resposta entre as malhas e o cilindro liso. Brown e King (2008)

sugerem que esse efeito poderia aparecer para perímetros superiores a 1, 5?D. Apesar de

SM e DM possuírem perímetro menor, a ausência do disco externo no bobbin provocou

uma maior folga entre a malha e o cilindro.

Govardhan e Williamsson (2002) mostraram comportamento semelhante ao do

modelo DM com amplitudes constantes após a sincronização e frequência de oscilação

próximas a de emissão de vórtices, porém para sistemas com m? &amp;lt;0, 54, muito menor que

o atual m? = 2, 8. Os autores chamaram esse comportamento de resonance forever, uma

vez que não se veri?ca o ?nal da faixa de ressonância com o aumento de U?. Quando m? é

menor que um valor crítico, uma pequena força de sustentação é su?ciente para vencer a

inércia do sistema e excitar vibrações sincronizadas mesmo distante da ressonância. Para

que o sistema DM de m? = 2, 8 consiga sustentar vibrações para U? elevadas é provável

que a malha seja capaz de absorver mais energia do escoamento, produzindo maiores

forças de sustentação.

Pode-se intuir, então, que a malha DM consegue extrair mais energia do escoa-

mento do que o cilindro liso. Durante os ensaios foi observada oscilação das malhas SM

e DM em relação ao cilindro num movimento semelhante ao de uma vela (análogo ao

observado para os experimentos com o modelo ?xo), o que pode explicar o mecanismo de

absorção e transferência de energia da malha para o cilindro. Embora tenham o mesmo

perímetro e vibrem na mesma frequência, talvez a malha DM consiga extrair mais energia

que a SM por ser mais densa, explicando por que possuem comportamentos diferentes.

A malha DM apresenta também comportamento diferente das demais quanto

ao coe?ciente de sustentação médio CL. Aparentemente, todas as malhas tendem a não

adotar con?guração não simétrica ao longo de um ciclo de oscilação, exceto a DM. Talvez

nessa última prevaleça uma tendência a se estabilizar em um dos lados da esteira quando

CL 6= 0 em um ciclo.

8.5 Conclusão do Capítulo

As medições de amplitudes, frequências de oscilação e coe?cientes de força de arrasto e

sustentação em experimentos de VIV com um cilindro liso mostraram boa aderência com

os resultados encontrados na literatura, validando a montagem e metodologia utilizadas.



69

(a) CL (b) V T

(c) SM (d) DM

Figura 8.12: Amplitudes, frequências de oscilação e frequências da força de sustentação
(normalizadas) em função da velocidade reduzida



70

Todos os modelos apresentaram resposta ressonante, e reduziram a amplitude de

resposta quando comparados com o cilindro liso. Na região do upper branch, o modelo

V T reduziu cerca de 60% da amplitude máxima de vibração, enquanto que os modelos

SM e DM reduziram cerca de 45% e 55%, respectivamente. Por conta da redução das

amplitudes, CD e C?L também foram reduzidas para todos os modelos entre 4 &amp;lt;U? &amp;lt;10.

V T reduziu o coe?ciente de arrasto médio em cerca de 30%, enquanto que SM e DM

reduziram cerca de 20% quando comparados ao de um cilindro oscilando.

Para U? &gt; 10, o modelo DM apresentou resposta diferente dos demais. Enquanto

os modelos V T e SM reduziram suas amplitudes, assim como o cilindro liso, o modelo

DM mostrou amplitude praticamente constante até o ?m da faixa de U? ensaiada. Por

conta disso, a força de arrasto média para o modelo DM manteve-se superior aos demais,

CD ? 2, 5, enquanto que para os modelos V T e SM o coe?ciente de arrasto tendeu aos
valores encontrados para o modelo ?xo. Não foi veri?cada redução da força de arrasto em

comparação com o modelo ?xo em nenhuma faixa de U?.

As respostas de SM e DM podem estar associadas à folga entre o perímetro da

malha e do cilindro, como foi observado por Brown e King (2008). Para o modelo V T a

folga foi mínima devido à presença do disco externo do bobbin. O comportamento de DM

é muito semelhante ao veri?cado por Govardhan e Williamsson (2002) para sistemas de

baixíssima razão de massa, chamado de "resonance forever". Não se pode a?rmar que a

massa reduzida do sistema esteja abaixo de um valor crítico para que o referido mecanismo

se desenvolva. Contudo, pode-se a?rmar que o modelo DM é capaz de capturar energia

do escoamento à medida que o sistema oscila. A ilustração de uma vela ou mesmo uma

longa placa plana pivotante (ver Assi et al. (2010)) colaboraram para um entendimento

nesta situação.



71

9 RESULTADOS - VIV EM 1 GRAU DE
LIBERDADE COM AMORTECIMENTO
VARIÁVEL

A terceira campanha experimental foi realizada com o cilindro liso, variando-se o amorte-

cimento através do mecanismo descrito no Capítulo 5. O objetivo desses ensaios é obter

a resposta em amplitude de deslocamento e Força de arrasto do cilindro para diferentes

níveis de amortecimento. Os ensaios foram realizados com a mola A, que permite medir

a velocidade reduzida entre 2 e 15, para três valores diferentes do fator de amortecimento

?.

Inicialmente, será feita uma breve discussão acerca dos coe?cientes de amorteci-

mento medidos e utilizados na análise, seguida de uma validação dos resultados obtidos

com resultados e regressões disponíveis na literatura. Em seguida serão apresentados os

resultados e feita uma discussão acerca da resposta do cilindro liso e modelo V T quando

ensaiados em níveis semelhantes de amortecimento.

9.1 Validação com o cilindro liso

Há duas maneiras de se medir diretamente o coe?ciente de amortecimento do sistema,

realizando ensaios de decaimento em ar e água. No primeiro pretende-se determinar o

amortecimento estrutural inerente ao sistema. No segundo, o amortecimento estrutural

somado ao hidrodinâmico, fruto da interação entre o modelo e a água em repouso. Ob-

viamente, espera-se que o amortecimento estrutural seja o mesmo para todos os modelos

(característica da base elástica), enquanto que o amortecimento hidrodinâmico varia para

cada con?guração da malha. Nos ensaios em ar, considera-se desprezível a resistência

do ar, assumindo que o coe?ciente medido é a razão entre a constante de amortecimento

estrutural e o amortecimento crítico do sistema:



72

?ar =
cestr
ccrit

=
cestr

2
?
km

(9.1)

Nos ensaios de decaimento em água, o coe?ciente de amortecimento medido é

a razão entre a constante de amortecimento estrutural acrescida de uma constante de

amortecimento hidrodinâmico e o amortecimento crítico do sistema.

?agua =
cestr + chidrod

ccrit
=

cestr + chidrod

2
?
k(m + ma)

(9.2)

A imersão do sistema em água gera o efeito da massa adicional, como pode ser

visto na equação 9.2. Por se tratar de um efeito fundamentalmente inercial, a massa

adicional terá in?uência direta na frequência natural do sistema. Contudo, seu efeito

também varia o fator de amortecimento, uma vez que a massa efetiva é acrescida de uma

parcela ?uida. Nas principais referências disponíveis na literatura, como Govardhan e

Williamson (2006) e Williamson e Govardhan (2004), é utilizado um terceiro coe?ciente

de amortecimento, de?nido como a razão entre a constante de amortecimento estrutural

e a massa do sistema incluindo a massa adicional:

? =
cestrut

2
?
k(m + ma)

(9.3)

Para a obtenção desse coe?ciente, é necessário fazer uma correção do coe?ciente

medido em ar, considerando-se o coe?ciente de massa adicional (Ca ? 1), de acordo com
a equação 9.4. O valor corrigido ? é o utilizado para validar os experimentos.

? = ?ar

?
m?

m? + Ca
(9.4)

Foram realizadas três medidas sendo que a primeira delas foi no cilindro liso sem

amortecimento adicional (CL?0), que será adotado como referência. As outras séries pos-

suem diferentes valores de amortecimento imposto: CL?1 (?1 = 3, 3%) e CL?2 (?2 = 5, 7%).

A Figura 9.1 mostra a resposta de amplitude e frequência dos três casos em VIV. A vali-

dação do caso de referência foi feita e discutida no Capítulo 8, motivo pelo qual não será

apresentada novamente. Observando a Figura 9.1 veri?ca-se a resposta típica de VIV com

os três ramos bem de?nidos nos três casos, assim como a típica resposta de frequência.

É evidente a redução do pico de resposta a medida que ? aumenta: uma redução de 30%

foi observada no upper branch entre ?0 e ?2.



73

0 5 10 15
0

0.2

0.4

0.6

0.8

1

U?

y?
/
D

0 5 10 15
0

0.5

1

1.5

2

2.5

3

U?

f
/
f
N

 

 

CL?0

CL?1

CL?2

Figura 9.1: Amplitudes de deslocamento e frequência de oscilação. Cilindro liso com
diferentes valores de ?.

Na Figura 9.2 são apresentadas as amplitudes máximas de vibração em compa-

ração com a regressão proposta por Govardhan e Williamson (2006), empregando-se o

diagrama de Gri?n modi?cado. A regressão foi obtida para um valor de Re = 7800, onde

ocorrem as máximas amplitudes de vibração para os três casos. Já na Figura 9.3, é pos-

sível ver as amplitudes máximas dos ramos upper e lower branches em comparação com

a compilação de resultados realizadas por Williamson e Govardhan (2004). Em ambas as

?guras é possível observar uma boa aderência entre os dados obtidos e aqueles disponíveis

na literatura. Quando comparado com a regressão de Govardhan e Williamson (2006),

a diferença manteve-se abaixo de 10% em todas as medidas, e as amplitudes do upper

e lower branches mostraram-se próximas dos valores obtidos por outros pesquisadores.

Deve-se acrescentar ainda que as amplitudes de deslocamento foram obtidas através do

RMS do deslocamento, multiplicando-se por
?

2, que gera um valor pouco abaixo da am-

plitude baseada nos 10% dos maiores picos, como foi feito na referência. Baseado nesses

dados, conclui-se que o método utilizado é con?ável e constitui uma boa referência para

comparar amplitudes em diferentes níveis de amortecimento.

A Figura 9.4 mostra a variação de CD para os três casos. Nota-se uma diminuição

do Coe?ciente na região do upper branch, entre 4 ? U? ? 8 para os casos de maior
amortecimento, o que é esperado em função da diminuição da amplitudes de vibração. A



74

10
?2

10
?1

10
0

0

0.2

0.4

0.6

0.8

1

(m? + Ca)?

A
?

 

 

Govhardhan
&amp;amp;Williamson
(2006)

CL?0

CL?1

CL?2

Figura 9.2: Amplitude Máxima de Vibração em função de (m? + Ca)?. Re = 7800.

10
?2

10
?1

10
0

0

0.2

0.4

0.6

0.8

1

1.2

1.4

(m? + Ca)?

A
? m

a
x

 

 

F eng(1968)

Griffin(1980)

Khalak
&amp;amp;Williamson
(1999)

Jauvtis
&amp;amp;Williamsson
(2003)

CL(?1, ?2, ?3)

Figura 9.3: Amplitude Máxima de Vibração em função de (m? + Ca)?. Adaptado de
Williamson e Govardhan (2004).



75

4 6 8 10 12 14
0.5

1

1.5

2

2.5

3

3.5

U?

C
D

 

 

CL?0

CL?1

CL?2

Figura 9.4: Coe?ciente de Arrasto - Cilindro liso com diferentes valores de ?.

partir do lower branch até a desincronização (8 ? U? ? 15) o Valor de CD praticamente
não varia entre os 3 casos.

9.2 Comparação entre CL e V T

Com os dados até aqui apresentados, foi visto que o supressor V T aumenta o amorte-

cimento hidrodinâmico do sistema, diminui amplitudes de vibração e reduz a força de

arrasto na região de sincronização quando comparado com um cilindro liso de mesmo

amortecimento estrutural. Um cilindro liso, quando aumentado o nível de amortecimento,

também reduz as amplitudes de vibração e, consequentemente, a força de arrasto. O ob-

jetivo desta sessão consiste em comparar os efeitos dos dois casos na condição de mesmo

amortecimento total, logo será utilizado como comparação o coe?ciente de amortecimento

em água (?agua). Nos ensaios sem amortecimento variável, a constante de amortecimento

estrutural é a mesma para os modelos CL e V T. Porém, uma vez que este último au-

menta mais a parcela de amortecimento hidrodinâmico, foi imposto um amortecimento

estrutural adicional ao CL, de modo que a soma das parcelas para os dois casos, re?etida

pelo amortecimento medido em água, seja semelhante. Assim, o uso do coe?ciente de

amortecimento em água (?agua) re?ete melhor a similaridade do problema.

O cilindro liso na condição ?2 possui ?agua = 7, 1% e o modelo V T ?agua = 6, 6%,

que são valores muito próximos. Quando comparados o parâmetro combinado m??agua,



76

0 5 10 15
0

0.1

0.2

0.3

0.4

0.5

0.6

0.7

0.8

0.9

1

U?

y?
/
D

 

 

CL0 ? (?agua = 1, 6%)

CL2 ? (?agua = 7, 1%)

V T ? (?agua = 6, 6%)

Figura 9.5: Amplitudes de oscilação - Cilindro liso e Modelo V T com diferentes valores
de ?.

que é quem rege a máxima amplitude de vibração, os valores são ainda mais próximos,

CL possui m??agua = 0, 198 e o modelo V T m??agua = 0, 195. A comparação entre as

respostas de amplitude de deslocamento é dada na Figura 9.5 e na Figura 9.6 tem-se a

comparação quanto ao coe?ciente de arrasto médio (CD).

A Figura 9.5 mostra que as amplitudes de vibração do modelo V T na região de

sincronização são menores que as do cilindro, mesmo apresentando o mesmo amorteci-

mento. Na região do upper branch, a amplitude máxima é reduzida em cerca de 50% com

o modelo V T, de y?/D = 0, 9 pra cerca de y?/D = 0, 45. O cilindro liso amortecido na

mesma faixa possui y?/D próximo a 0,7. Na mesma região a força de arrasto máxima é

maior para o cilindro liso com baixo amortecimento (CD ? 3), em seguida vem o cilindro
amortecido (CD ? 2, 5) e o V T (CD ? 2). Na região do lower branch a tendência também
é de menores valores para os casos amortecidos, com o CL?2 entre o CL?0 e o V T, porém

as diferenças são menores. A tendência veri?cada na Figura 9.6 indica que a redução em

CD é consequência da diminuição da resposta, principalmente quando comparados com

os experimentos com o modelo ?xo no Capítulo 7. A presença das malhas aumenta o CD

para os modelos ?xos, mas reduz CD em VIV nas regiões de maiores oscilações justamente

por conseguir reduzir a amplitude de vibração. Nas regiões de alta velocidade reduzida,

CD em VIV tende ao valor de CD em modelo ?xo.



77

4 6 8 10 12 14
0

0.5

1

1.5

2

2.5

3

U?

C
D

 

 

CL0 ? (?agua = 1, 6%)

CL2 ? (?agua = 7, 1%)

V T ? (?agua = 6, 6%)

Figura 9.6: Coe?ciente de Arrasto - Cilindro liso e Modelo V T com diferentes valores de
?.

9.3 Conclusão do Capítulo

Ensaios realizados com diferentes níveis de amortecimento estrutural em um cilindro liso

mostraram que um incremento no amortecimento estrutural provoca redução da amplitude

de vibração e diminuição da faixa de sincronização. Este comportamento era esperado e

os resultados obtidos estão de acordo com as regressões apresentadas na literatura.

Analisando o caso de um cilindro liso e o modelo V T com valores similares de

amortecimento, veri?cou-se que o cilindro liso apresentou maiores amplitudes de vibração

e coe?ciente de arrasto na região de ressonância, cerca de 50% da diferença entre o caso

sem amortecimento imposto e o V T. Em outras palavras, embora o cilindro liso com

amortecimento estrutural extra tenha de fato reduzido sua resposta, apenas a adição deste

amortecimento estrutural não foi su?ciente para produzir a mesma redução de resposta

obtida com um V T de amortecimento semelhante. Este resultado indica que o aumento

do amortecimento hidrodinâmico é um fator que provoca supressão de VIV no modelo

V T, porém não é único.

É de se esperar que o aumento do amortecimento reduza a amplitude de resposta

em um oscilador linear de segunda ordem. Isso foi observado, e indica que de fato o amor-

tecimento hidrodinâmico gerado pela malha V T contribui para a redução da resposta em



78

ressonância. Contudo, a diferença entre os resultados do cilindro liso e V T com o mesmo

amortecimento indicam que não apenas o fato da malha V T gerar mais amortecimento

hidrodinâmico é o responsável por sua e?ciência de supressão. Devem existir outros meca-

nismos - talvez hidrodinâmicos e não apenas dinâmicos - que contribuem para a e?ciência

de redução de VIV do supressor V T.



79

10 CONCLUSÃO

Os ensaios com modelos ?xos entre 7 × 103 &amp;lt;Re &amp;lt;2, 5 × 104 mostraram que todas as
malhas aumentaram a força de arrasto. A malhas V T, SM e DM apresentaram um

aumento na força de arrasto média de cerca de 20%, 40% e 50%, respectivamente, quando

comparadas com um cilindro liso. As malhas SM e DM mostraram bastante oscilação

ao redor do cilindro, produzindo uma força cíclica de sustentação. A malha V T, por sua

vez, conseguiu reduzir totalmente a força global de sustentação, indicando uma quebra

de correlação ao longo do cilindro ou atenuação considerável da esteira de vórtices. As

malhas SM e DM mostraram também uma força de sustentação média não-nula.

Os ensaios de VIV mostraram que todas as malhas reduziram as amplitudes de

vibração. Considerando a amplitude de oscilação máxima de um cilindro liso, a redução

para as malhas V T, SM e DM foram de cerca de 60%, 45% e 55%, respectivamente. As

malhas SM e DM apresentaram uma faixa de sincronização maior que a veri?cada para

um cilindro liso e o modelo V T. As forças de arrasto foram diminuídas, para todas as

malhas, nas regiões de alta vibração, por conta da atenuação da amplitude de resposta.

Em faixas de baixa vibração, os coe?cientes de força de arrasto tenderam ao valor encon-

trado para o modelo ?xo. Exceção foi o modelo DM, cujas amplitudes de vibração não

decaíram mesmo nas maiores faixas de velocidade reduzida, e sua frequência de oscilação

manteve-se próxima à frequência de emissão de vórtices. Esse comportamento é parecido

com a resposta de VIV em cilindros lisos com baixíssima massa reduzida (m? &amp;lt;0, 54),

chamada "resonance forever"por Govardhan e Williamsson (2002). Embora não se possa

a?rmar que a massa reduzida do sistema esteja abaixo de um valor crítico para que o

referido mecanismo se desenvolver, conclui-se que que o modelo DM é capaz de capturar

energia do escoamento.

Os ensaios com amortecimento adicional mostraram que o aumento do amorte-

cimento reduz as amplitudes de vibração, como esperado. Quando comparados a um

cilindro liso e o modelo V T com o mesmo amortecimento, veri?cou-se que o último con-

segue suprimir melhor o efeito de VIV. Enquanto o supressor V T reduziu cerca de 60%



80

da amplitude máxima para um cilindro liso sem amortecimento adicional, o cilindro com

amortecimento imposto reduziu apenas 25%. O aumento do amortecimento reduz a força

de arrasto somente nas faixas de grande oscilação. O modelo V T mostrou coe?ciente de

arrasto 30% menor que o cilindro liso sem amortecimento e 15% menor que o cilindro liso

com amortecimento adicional na faixa de maior vibração.

10.1 Geometria da malha

Os três modelos diferentes de malhas construídos visam compreender melhor como a

geometria e distribuição de bobbins afeta o escoamento. As malhas V T e SM possuem

a mesma distribuição de bobbins, enquanto que as malhas SM e DM possuem a mesma

geometria de bobbin.

O disco externo do bobbin mostrou-se de fundamental importância para a atenua-

ção de VIV. A diferença entre os resultados obtidos pelas malhas V T e SM mostraram que

a primeira reduziu mais as amplitudes de vibração e RMS da força de sustentação, além

de possuir menor coe?ciente de arrasto. O modelo V T com o disco externo também apre-

sentou maior amortecimento hidrodinâmico que as demais malhas, o que naturalmente

contribui para a supressão de VIV.

Outro parâmetro importante para a análise da resposta é a folga entre a malha

e o cilindro. A retirada do disco externo provocou um aumento na folga (dado que o

perímetro P foi mantido constante), fazendo com que as malhas SM e DM sofressem

signi?cativas vibrações com o escoamento, como uma vela, o que leva a concluir que a

restrição P &amp;lt;1, 5?D proposta por Brown e King (2008) não é su?ciente para impedir esse

fenômeno. É provável que a restrição deva envolver a distância máxima entre a malha

e o cilindro. Para avaliar esse efeito, é interessante um ensaio com malha de geometria

semelhante a SM porem mais justa, com folga igual a do modelo V T, e assim avaliar se

o parâmetro responsável pela resposta é a folga ou a presença do disco externo do bobbin.

Quanto à distribuição dos elementos, conclui-se que a malha mais densa aumenta

em maior proporção o amortecimento hidrodinâmico e, talvez por conta disso, diminuiu

em maior proporção a amplitude máxima de vibração. No entanto, a malha mais densa

apresentou maior faixa de sincronização com amplitudes mais altas em faixas de velocidade

reduzida elevadas. Isso leva à conclusão que a malha mais densa captura mais energia

do escoamento para o modelo. Para avaliar esses dois efeitos é necessário realizar ensaios

com malhas semelhantes a SM e DM e que não apresentem movimento signi?cativo ao



81

redor do cilindro, com folga semelhante ao do modelo V T, e comparar suas respostas.

10.2 Hipóteses para os mecanismos de funcionamento

No Capítulo 4 foram listadas três hipóteses para explicar o mecanismo hidrodinâmico de

funcionamento do supressor V T.

Aumento do amortecimento hidrodinâmico: Com base nos resultados do Capítulo

9, conclui-se que o modelo V T de fato aumenta o amortecimento hidrodinâmico

do sistema e, consequentemente, reduz a resposta de VIV, con?rmando a hipótese.

No entanto, somente esse efeito não explica a supressão total, já que o modelo V T

suprimiu mais do que um cilindro liso com mesmo amortecimento. Isso indica que

outros efeitos associados às demais hipóteses são importantes.

Alteração bidimensional da esteira: Essa hipótese está associada a interrupção ou

atenuação da comunicação das camadas cisalhantes num plano bidimensional. Esse

enfraquecimento pode estar associado a mecanismos clássicos de supressão de VIV,

como aumento do comprimento de formação de vórtices, quebra da intensidade dos

vórtices (como em shrouds e axial slats) ou ainda uma proteção do escoamento ao

redor do cilindro, o efeito de shielding. Somente com os resultados obtidos neste

estudo, não é possível con?rmar ou descartar essa hipótese. no entanto, observa-se

que outros supressores associados a esse efeito geralmente mostram uma diminuição

da força de arrasto quando comparados com o cilindro liso, como visto em Wong e

Kokkalis (1982) e Zdravkovich (1981), o que não foi veri?cado. Para aprofundar a

investigação dessa hipótese, sugere-se uma visualização bidimensional do escoamento

através da técnica de PIV (Particle-image velocimetry)

Alteração tridimensional da esteira: Essa hipótese está associada a efeitos tridimen-

sionais que atrapalhe a formação de vórtices ou quebre a correlação da força de

sustentação ao longo da envergadura, semelhante ao efeito observado para helical

strakes (KORKISCHKO, 2011). Os resultados com o modelo V T mostraram que, nos

ensaios com o modelo ?xo, a força de sustentação total é praticamente nula, o que

indica uma possível quebra de correlação do escoamento ao longo do comprimento.

Nos ensaios de VIV, o supressor V T mostrou redução da amplitude de vibração,

força de arrasto e sustentação semelhante ao veri?cado por Assi et al. (2010) e Kor-

kischko (2011). Esses resultados sugerem a ação do supressor nesse sentido, porém



82

não são su?cientes para con?rmar a hipótese. Sugere-se investigar o escoamento

a partir da visualização do mesmo num plano paralelo ao eixo do cilindro através

da técnica de PIV ou realizar um ensaio medindo-se forças seccionais ao longo do

comprimento para avançar na con?rmação dessa hipótese.

10.3 Sugestões para trabalhos futuros

Trabalhos futuros nessa linha de pesquisa devem tentar esclarecer se uma combinação das

três hipóteses levantadas nesse estudo é su?ciente para explicar o princípio de funciona-

mento do V T ou de outros supressores do tipo malha permeável. É possível que outros

mecanismos hidrodinâmicos que expliquem a supressão não estejam contidos nestas três

hipóteses.

De qualquer forma o desenvolvimento de novos supressores nesta classe ou mesmo

a otimização dos supressores Ventilated Trousers de Brown (2010) requerem uma com-

preensão física de seu princípio de atuação.



83

REFERÊNCIAS

ASSI, G. Estudo Experimental do efeito de Interferência no Escoamento ao redor de
Cilindros Alinhados. Dissertação (Mestrado) ? Universidade de São Paulo, Escola
Politécnica, Departamento de Engenharia Mecânica, 2005.

ASSI, G. Mechanisms for ?ow-induced vibration of interfering blu? bodies. Tese
(Doutorado) ? Imperial College, University of London, Department of Aeronautics, UK,
2009.

ASSI, G.; BEARMAN, P.; KITNEY, N. Low drag solutions for suppressing vortex-
induced vibration of circular cylinders. Journal of Fluids and Structures, v. 25, p.
666?675, 2009.

ASSI, G.; BEARMAN, P.; KITNEY, N.; TOGNARELLI, M. Supression of wake-induced
vibration of tandem cylinders with free-to-rotate control plates. Journal of Fluids and
Structures, v. 26, p. 1045?1057, 2010.

BEARMAN, P. Vortex shedding from oscillating blu? bodies. Annual Review of Fluid
Mechanics, v. 16, p. 195?228, 1984.

BLEVINS R. COUGHRAN, C. Experimental investigation of vortex-induced vibration
in one and two dimensions with variable mass, damping and reynolds number. Journal
of Fluids Engineering, v. 131, p. 1?4, 2009.

BLEVINS, R. D. Flow-Induced Vibration. 2. ed. [S.l.]: Krieger Publishing Company,
2001.

BROWN, A. Device and Method for Suppressing Vortex-Induced Vibrations. [S.l.], 2010.

BROWN, A.; KING, R. Tests with ?exible quasi-fairing to reduce riser drag, suppress
viv and limit drilling down-time. In: O?shore Technology Conference (OTC 2008). [S.l.:
s.n.], 2008. p. 19161.

CHOI, H.; JEON, W.; KIM, J. Control of ?ow over a blu? body. Annual Review of Fluid
Mechanics, v. 40, p. 113?139, 1984.

FENG, C. Measurements of Vortex-Induced E?ects in Flow Past a Stationary and
Oscillating Circular and D-Section Cylinder. Dissertação (Mestrado) ? University of
British Columbia, Vancouver, Canada, 1968.

FRANZINI, G. Investigação Experimental do Escoamento ao redor de Cilindros
Inclinados Sujeitos a Condições de Contorno Assimétricas nas Extremidades. Tese
(Doutorado) ? Universidade de São Paulo, Escola Politécnica, Departmento de
Engenharia Naval e Oceânica, São Paulo, Brasil, 2013.



84

GERRARD, J. The mechanisms of the formation region of vortices behind blu? bodies.
Journal of Fluid Mechanics, v. 25, p. 401?413, 1966.

GOVARDHAN, R.; WILLIAMSON, C. De?ning the modi?ed gri?n plot in vortex-
induced vibration: Revealing the e?ect of reynolds number using controlled damping.
Journal of Fluid Mechanics, v. 561, p. 147?180, 2006.

GOVARDHAN, R.; WILLIAMSSON, C. Resonance forever: Existence of a critical
mass and an in?nite regime of resonance in vortex induced vibration. Journal of Fluid
Mechanics, v. 473, p. 147?166, 2002.

GRIFFIN, O. Vortex-excited cross-?ow vibration of a single cylindrical tube. ASME
Journal of Pressure Vessel Technology, v. 102, p. 158?166, 1980.

JAUVITS, N.; WILLIAMSON, C. Vortex-induced virbation of a cylinder with two
degrees of freedom. Journal of Fluids and Structures, v. 17, p. 1035?1042, 2003.

KHALAK, A.; WILLIAMSON, C. Dynamics of a hydroelastic cylinder with very low
mass and damping. Journal of Fluids and Structures, v. 10, p. 455?472, 1996.

KHALAK, A.; WILLIAMSON, C. Fluid forces and dinamic of a hidroelastic structure
with very low mass and damping. Journal of Fluids and Structures, v. 11, p. 973?982,
1997.

KHALAK, A.; WILLIAMSON, C. Fluid forces and dinamic of a hidroelastic structure
with very low mass and damping. Journal of Wind Engineering and Industrial
Aerodynamics, v. 69?71, p. 341?350, 1997.

KHALAK, A.; WILLIAMSON, C. Motions, forces and mode transitions in vortex
induced vibration at low mass-damping. Journal of Fluids and Structures, v. 13, p.
813?851, 1999.

KING, R.; BROWN, A.; BRAATEN, H.; RUSSO, M.; BAARHOLM, R.; LIE, H.
Suppressinf full scale riser viv with the vt suppressor. In: (ASME), A. S. of M. E.
(Ed.). Proceedings of the 32th International Conference on Ocean, O?shore and Arctic
Engineering (OMAE 2008). [S.l.: s.n.], 2013. p. 11642.

KORKISCHKO, I. Investigação Experimental e Analítica do Escoamento ao redor de
Cilindro Circular com Supressores de VIV. Tese (Doutorado) ? Universidade de São
Paulo, Escola Politécnica, Departamento de Engenharia Mecânica, São Paulo, Brasil,
2011.

LANKHORST Mouldings O?shore: Site. 2014. Disponível em:&amp;lt;http://www.lm-
o?shore.com&gt;. Acesso em: 10 mar. 2014.

MUNSON, B.; YOUNG, D.; OKIISHI, T. Fundamentos da Mecânica dos Fluidos. 4. ed.
[S.l.]: Edgar Blucher, 2002.

NORBERG, C. Flow around a circular cylinder: Aspects of ?utuacting lift. Journal of
Fluids and Structures, v. 15, p. 459?469, 2001.

NORBERG, C. Fluctuating lift on a circular cylinders: Review and new measurements.
Journal of Fluids and Structures, v. 17, p. 57?96, 2003.

http://www.lm-offshore.com
http://www.lm-offshore.com


85

PARKINSON, G. Phenomena and modelling of ?ow-induced vibrations of blu? bodies.
Prog. Aerospace Sci., v. 13, p. 169?224, 1989.

SARPKAYA, T. Transverse Oscillations of Circular Cylinder in Uniform Flow - Part I.
[S.l.], 1977.

SARPKAYA, T. Vortex-induced oscillations. Journal of Applied Mechanics, v. 46, p.
241?258, 1979.

SCRUTON, C. On the wind-excited oscillations of towers, stacks and masts. In: HMSO
(Ed.). In Proceedings of Symposium of Wind E?ects Building Structures. [S.l.: s.n.],
1965. p. 798?836.

Van DYKE, M. An Album of Fluid Motion. 4. ed. [S.l.]: The Parabolic Press, 1988.

VICKBERY, B.; WATKINS, R. Flow-induced vibrations of cylindrical structures. In:
SILVESTER, R. (Ed.). In Proceedings of 1st Aust. Conf. Hydraul. Fluid Mech. [S.l.:
s.n.], 1964. p. 231?241.

VIKESTAD, K.; VANDIVER, J.; LARSSEN, C. Addes mass and oscillation frequency
for a circular cylinder subjected to vortex induced vibration and external disturbance.
Journal of Fluids and Structures, v. 143, p. 1071?1088, 2000.

WILLIAMSON, C. Three-dimensional wake transition. Journal of Fluid Mechanics,
v. 328, p. 345?407, 1996.

WILLIAMSON, C.; GOVARDHAN, R. Vortex-induced vibrations. Annual Review of
Fluid Mechanics, v. 36, p. 413?455, 2004.

WONG, H.; KOKKALIS, A. A comparative study of three aerodynamic devices for
suppressing vortex-induced oscillation. Journal of Wind Engineering and Industrial
Aerodynamics, v. 10, p. 21?29, 1982.

ZDRAVKOVICH, M. Review and classi?cation of various aerodynamic and hydrodynamic
means for suppressing vortex shedding. Journal of Wind Engineering and Industrial
Aerodynamics, v. 7, p. 145?189, 1981.

ZDRAVKOVICH, M. Flow Around Circular Cylinders: Vol.1 - Fundamentals. 1. ed.
[S.l.]: Oxford Science Publications, 1997.

ZDRAVKOVICH, M. Flow Around Circular Cylinders: Vol.2 - Applications. 1. ed. [S.l.]:
Oxford Science Publications, 1997.


	Lista de Figuras
	Lista de Tabelas
	Lista de Siglas
	Lista de Símbolos
	Apresentação
	Introdução
	Revisão Bibliográfica
	Escoamento ao redor de corpos Rombudos
	Escoamento ao redor de um cilindro fixo
	Número de Reynolds
	Número de Strouhal
	Forças Fluidodinâmicas

	Vibrações Induzidas por Vórtices - VIV
	Modelagem em 1 grau de liberdade
	Resposta típica
	Previsão de Máxima Amplitude de Vibração

	Supressores de VIV
	Ventilated Trousers - VT


	Objetivos e Metas
	Materiais
	Canal de água recirculante
	Base elástica
	Sistema de amortecimento
	Instrumentação, sensores e aquisição de sinais
	Modelos
	Cilindro liso
	Ventilated Trousers - VT
	Malha Esparsa - SM
	Malha Densa - DM


	Metodologia e Ensaios
	Modelo Fixo
	Decaimentos
	Modelo livre para oscilar em 1 grau de liberdade
	Modelo livre para oscilar em 1 grau de liberdade com amortecimento variável

	Resultados - Experimentos com o Modelo Fixo
	Validação: cilindro liso
	Comparação: CL, VT, SM e DM
	Discussão dos Resultados
	Conclusão do Capítulo

	Resultados - VIV em 1 grau de liberdade
	Validação - Cilindro Liso
	Resultados para os supressores VT, SM e DM
	Experimentos com 3U*25
	Discussão dos Resultados
	Conclusão do Capítulo

	Resultados - VIV em 1 grau de liberdade com Amortecimento Variável
	Validação com o cilindro liso
	Comparação entre CL e VT
	Conclusão do Capítulo

	Conclusão
	Geometria da malha
	Hipóteses para os mecanismos de funcionamento
	Sugestões para trabalhos futuros

	Referências

</field>
	</doc>
</add>