<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15126</field>
		<field name="filename">21515_000741468.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

HELENA DE MELLO CANATO 

 

 

 

 HIDROGEOQUÍMICA DO AQUÍFERO ADAMANTINA NA ÁREA 

URBANA DO MUNICÍPIO DE BAURU/SP  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Bauru 

2014



 
 

 

 

 

HELENA DE MELLO CANATO 

 

 

 

 

HIDROGEOQUÍMICA DO AQUÍFERO ADAMANTINA NA ÁREA 

URBANA DO MUNICÍPIO DE BAURU/SP  

 

  

 

Dissertação apresentada como requisito 

para a obtenção do título de Mestre em 

Engenharia Civil e Ambiental da 

Universidade Estadual Paulista “Júlio de 

Mesquita Filho”, Área de Concentração 

Saneamento. 

 

Orientador: Prof. Dr. Fabiano Tomazini da 

Conceição 

Co-orientador: Prof. Dr. Jorge Hamada 

 

 

 

 

 

 

Bauru 

2014



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

FOLHA DE APROVAÇÃO 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

Canato, Helena de Mello. 

   Hidrogeoquímica do aquífero Adamantina na área 

urbana do município de Bauru. / Helena de Mello 

Canato, 2014 

   73 f.   

 

   Orientador: Fabiano Tomazini da Conceição 

    

   Dissertação (Mestrado)–Universidade Estadual 

Paulista. Faculdade de Engenharia, Bauru, 2014 

 

1. Qualidade da água subterrânea. 2. Interação 
água-rocha. 3. Aquífero Adamantina. I. Universidade 

Estadual Paulista. Faculdade de Engenharia. II. 

Título.  

 

    

 

  

 

 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

                        Dedico este trabalho à minha mãe,  

meu pai (in memoriam), Mariza e Vitor. 



 

AGRADECIMENTOS 

 

Primeiramente, agradeço a Deus por todas as oportunidades de crescimento nessa 

jornada.  

À minha família que sempre acreditou em mim, até mesmo quando eu duvidava da 

minha capacidade. Obrigada por tudo mãe, Mariza, Mario, Isabella, Lena, vó, Michele, 

Marília, Murilo e tio. Vocês são meus alicerces! Mesmo não estando presente fisicamente, 

obrigada pai por me orientar aí de cima!  

Ao meu companheiro de alegrias e aprendizados, Vitor, por estar ao meu lado em 

todos os momentos, me incentivando e apoiando minhas decisões! 

Ao meu orientador, Fabiano Tomazini, por toda paciência e competência durante 

estes anos e ao meu co-orientador Jorge Hamada por ser tão solicito nas etapas em Bauru. 

Aos meus amigos queridos Martinzão, Anahi, Thiara, Flávia, Vanessa, Fernanda, 

Marina (e toda sua república em Rio Claro), Karen (e sua família linda) por me incentivar, 

orientar e compartilhar os momentos mais importantes da minha vida!  

À minha sogra Nina pelas motivações constantes e à minha tia Rose e toda sua 

família por me adotar durante este período!  

Aos funcionários e professores do programa de Pós Graduação da FEB por me 

auxiliarem em todos os momentos. 

À CAPES (Conselho de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior) pela 

concessão da bolsa de estudos. 

À todos aqueles que direta ou indiretamente contribuíram para a realização dessa 

pesquisa de mestrado.  

 

 

 



i 

 

 

HIDROGEOQUÍMICA DO AQUÍFERO ADAMANTINA NA ÁREA URBANA DO 

MUNICÍPIO DE BAURU/SP  

 

 

Resumo 

 

Neste trabalho buscou-se avaliar as influências naturais e antrópicas  na qualidade da água 

subterrânea na área urbana de Bauru, interior do Estado de São Paulo. Para tal, foram 

selecionados 24 pontos de amostragem de águas subterrâneas no Aquífero Adamantina, 

Sistema Aquífero Bauru, analisando-se os seguintes parâmetros: condutividade elétrica, 

temperatura, pH, HCO3
-
, PO4

3-
, SO4

2-
, Cl

-
, F

-
, N-NO3

-
, Ca

2+
, Na

+
, K

+
, Mg

2+
, Si

4+
, Fe

3+
 e 

Al
3+

. Os resultados indicaram que as águas subterrâneas na área urbana de Bauru possuem 

pH ligeiramente ácido e baixa condutividade, com sua composição iônica apresentado 

baixa concentração de cátions e ânions, sendo elas classificadas como moles ou 

moderadamente duras e bicarbonatadas cálcicas. As fontes naturais de 

elementos/compostos podem ser atribuídas a dissolução dos carbonatos, durante o processo 

de interação água/rocha, controlando o pH, alcalinidade, condutividade elétrica e hidrólise 

dos demais minerais constituintes das rochas sedimentares da Formação Adamantina, com 

exceção do quartzo. As elevadas concentrações de N-NO3
- 
encontradas em alguns poços de 

abastecimento público na área urbana de Bauru são originadas devido às atividades 

antrópicas, oriundas do esgotamento sanitário. 

 

 

 

 

 

 

Palavras-chave: qualidade da água subterrânea, interação água-rocha, fontes antrópicas, 

Aquífero Adamantina. 

 

 

 



ii 

 

 

Abstract 

 

 

 

This work evaluated the natural and anthropogenic influences in the quality of groundwater 

in the urban area of Bauru, São Paulo State. Twenty four sampling points were established 

in the Adamantina Aquifer, Bauru Aquifer System, analyzing the following parameters: 

electrical conductivity, temperature, pH, HCO3
-
, PO4

3-
, SO4

2-
, Cl

-
, F

-
, N-NO3

-
, Ca

2+
, Na

+
, 

K
+
, Mg

2+
, Si

4+
, Fe

3+
 and Al

3+
. The results indicated that the groundwaters in the urban area 

of Bauru possess pH slightly acid and low conductivity, with the ionic composition 

presents low cations and anions concentration, being they classified as soft water and 

calcium-bicarbonated. Natural sources of elements/compounds can be attributed to the 

dissolution of carbonates during the water/rock interaction, controlling pH, alkalinity, 

electrical conductivity and hydrolysis of other mineral constituents of sedimentary rocks 

from Adamantina Formation, with the exception of quartz. High concentrations of N-NO3
-

found in some public supply wells in urban Bauru originated due to sewage. 

 

Keywords: Quality of groundwater, water/rock interactions, anthropogenic sources, 

Adamantina Aquifer. 

 

 

 

 

 



iii 

 

 

 

Índice de Figuras 

Figura 1 – Uso da água para abastecimento público no Estado de São Paulo.......................2 

Figura 2 – Localização do município de Bauru.....................................................................8 

Figura 3 – Uso e cobertura da terra no município de Bauru ...............................................10 

Figura 4 – Coluna estratigráfica da município de Bauru......................................................12 

Figura 5 – Geologia do município de Bauru........................................................................13 

Figura 6 – Pedologia do município de Bauru.......................................................................15 

Figura 7 – Declividade no município de Bauru...................................................................16 

Figura 8 – Hidrografia do município de Bauru....................................................................17 

Figura 9 – Bacias hidrográficas do município de Bauru......................................................19 

Figura 10 – Distribuição de água no subsolo.......................................................................21 

Figura 11 – Classificação dos aquíferos de acordo com o tipo de porosidade da rocha......24 

Figura 12 – Esquema de aquíferos livres, confinados e suspensos......................................25 

Figura 13 – Limites do SAB no estado de São Paulo..........................................................26 

Figura 14 – Localização dos pontos coletados.....................................................................34 

Figura 15 – Localização dos pontos amostrados utilizados no estudo de Silva (2009).......35 

Figura 16 – Captação de água em poço do Aquífero Adamantina.......................................36 

Figura 17 – Sonda multi – parâmetros no ponto de amostragem.........................................37 

Figura 18 – Temperatura da água nas amostras coletadas...................................................42 

Figura 19 – Resultados para condutividade da água nas amostras.......................................42 

Figura 20 – Resultados de oxigênio dissolvido nas amostras coletadas..............................43 

Figura 21 -  Valores de pH encontrados nas amostras.........................................................44 

Figura 22 – Valores de nitrato encontrados nas amostras....................................................45 



iv 

 

 

Figura 23 – Valores de fosfato encontrados nas amostras ..................................................45 

Figura 24 – Valores de sulfato encontrados nas amostras ...................................................46 

Figura 25 – Valores para alcalinidade encontrados nas amostras .......................................46 

Figura 26 – Diagrama de Piper para as águas subterrâneas na área urbana do município de 

Bauru....................................................................................................................................50 

Figura 27 - Índice de saturação da calcita (a), diagrama de estabilidade à 25ºC NaO-Al2O3-

Si2O-H2O (b), CaO-Al2O3-Si2O-H2O (c) e K2O-Al2O3-Si2O-H2O (d) para as amostras de 

água subterrânea coletadas na área urbana do município de Bauru.....................................52 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



v 

 

 

Índice de Tabelas 

 

Tabela 1 – Distribuição de água nos principais reservatórios naturais..................................1 

Tabela 2 – Competências dos órgãos estaduais estipulados pela Lei 3.134/88 do Estado de 

São Paulo em relação às águas subterrâneas..........................................................................6 

Tabela 3 – População urbana e rural no município de Bauru................................................9 

Tabela 4 – Dados climatológicos para o município de Bauru.............................................11 

Tabela 5 – Valores de porosidade e permeabilidade de algumas rochas.............................22 

Tabela 6 – Caracterização das unidades hidroestratigráficas..............................................27 

Tabela 7 – Principais parâmetros hidrodinâmicos do SAB ................................................30 

Tabela 8 – Síntese dos dados de qualidade das águas subterrâneas para o Aquífero 

Adamantina.........................................................................................................................31 

Tabela 9 – Síntese dos dados de qualidade das águas subterrâneas para o Aquífero 

Adamantina.........................................................................................................................32 

Tabela 10 – Relação dos poços amostrados........................................................................39 

Tabela 11 -  Resultados das análises realizadas pela sonda multi – parâmetros.................40 

Tabela 12 – Resultados das análises realizadas no LAGEA...............................................41 

Tabela 13 – Resultados dos ânions (mg/L) obtidos para a avaliação da qualidade de água 

subterrânea na área urbana do município de Bauru...........................................................47 

Tabela 14 – Resultados dos cátions (mg/L) obtidos para a avaliação da qualidade de água 

subterrânea na área urbana do município de Bauru..........................................................48 

Tabela 15 – Classificação de dureza das águas (Sawyer et al, 2000)..................................49  

Tabela 16 - Matriz de correlação obtida pela função de Pearson (P&lt;0,01) para os 

resultados obtidos para os diversos parâmetros quantificados nas águas subterrâneas na 

área urbana do município de Bauru. Não foram feitas as correlações envolvendo SO4
2-

, Cl
-
 

e F
-
, pois os valores mensurados ficaram abaixo do limite de detecção..............................51 

  

 

 

 

 

 

 



vi 

 

 

Sumário 

 

RESUMO .................................................................................................................................................... I 

ABSTRACT ............................................................................................................................................... II 

ÍNDICE DE FIGURAS ............................................................................................................................ III 

ÍNDICE DE TABELAS ............................................................................................................................. V 

SUMÁRIO ................................................................................................................................................ VI 

1 INTRODUÇÃO ................................................................................................................................ 1 

2 OBJETIVOS ..................................................................................................................................... 4 

3 LEGISLAÇÃO AMBIENTAL ......................................................................................................... 5 

4 CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO ............................................................................. 8 

4.1 LOCALIZAÇÃO E USO E OCUPAÇÃO DO SOLO .................................................................................... 8 

4.2 CLIMA ......................................................................................................................................... 10 

4.3 GEOLOGIA E PEDOLOGIA .............................................................................................................. 12 

4.4 GEOMORFOLOGIA ......................................................................................................................... 15 

4.5 HIDROGRAFIA .............................................................................................................................. 17 

5 ÁGUA SUBTERRÂNEA................................................................................................................ 20 

5.1 TIPOS DE AQUÍFEROS .................................................................................................................... 22 

6 SISTEMA AQUÍFERO BAURU ................................................................................................... 25 

6.1 AQUÍFERO ADAMANTINA .............................................................................................................. 29 

7 MATERIAIS E MÉTODO ............................................................................................................. 33 

8 RESULTADOS E DISCUSSÃO .................................................................................................... 40 

8.1 ANÁLISES FÍSICO-QUÍMICAS .......................................................................................................... 40 

8.2 COMPOSIÇÃO ANIÔNICA E CATIÔNICA............................................................................................ 47 

8.3 CLASSIFICAÇÃO DAS ÁGUAS SUBTERRÂNEAS ................................................................................. 49 

8.4 TESTES ESTATÍSTICOS E ESPECIAÇÃO HIDROGEOQUÍMICA ............................................................... 50 

9 CONCLUSÃO E CONSIDERAÇÕES FINAIS ............................................................................. 54 

10 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ........................................................................................... 55 



1 

 

 

 

1 INTRODUÇÃO 

 

A água é uma das substancias mais comuns e importantes existente na natureza, 

participando dos processos modeladores, tanto pela dissolução dos materiais terrestres 

quanto pelo transporte de partículas. Sua importância é comprovada ainda pela comparação 

entre as áreas cobertas de gelo e água na superfície terrestre (TEIXEIRA, W. et al, 2008), 

como visto na tabela 1, em que apenas 4% de toda água do planeta é constituído por águas 

subterrâneas. Entretanto, esse valor corresponde a grande parte da água doce disponível na 

Terra. 

 

Tabela 1: Distribuição de água nos principais reservatórios naturais. 

RESERVATÓRIO VOLUME 

(Km³x10
6
) 

VOLUME 

(%) 

TEMPO MÉDIO DE 

PERMANÊNCIA 

Oceanos 1.370 94 4.000 anos 

Geleiras e capas de gelo 30 2 10 – 1000 anos 

Águas subterrâneas 60 4 2 semanas a 10.000 anos 

Lagos, rios, pântanos e 

reservatórios artificiais 

0,2&amp;lt;0,01 2 semanas a 10 anos 

Umidade nos solos 0,07&amp;lt;0.01 2 semanas a 1 ano 

Biosfera 0,0006&amp;lt;0,01 1 semana 

Atmosfera 0,0130&amp;lt;0.01 10 dias 

Fonte: Teixeira, W. et al, 2008. 

 

 

Segundo Teixeira, W. et al (2008), água subterrânea é “toda aquela que ocupa 

vazios em formações rochosas ou no regolito”. As águas subterrâneas são de grande 

importância no cenário mundial, já que as águas superficiais sofrem constantes alterações a 



2 

 

 

partir disposição inadequada de esgotos, fertilizantes químicos, derramamentos acidentais, 

assoreamento de rios, etc. 

As vantagens do uso das águas subterrâneas são inúmeras: não necessitam de 

tratamentos químicos em sua grande maioria; facilidade de exploração; economia de taxas; 

comercialização do produto (águas minerais); quantidade oferecida (29,9% da água doce 

disponível na Terra está no subsolo, segundo Feitosa e Filho, 1997).  

Existe uma crescente preocupação em relação à qualidade das águas subterrâneas, 

já que no Estado de São Paulo, dos 645 municípios (Figura 1), 462 municípios (71,6%) são 

abastecidos total ou parcialmente com águas subterrâneas, sendo que 308 deles (47,7%) 

são municípios totalmente abastecidos por este recurso hídrico. (ANA 2005) 

 

 

Figura 1: Uso da água subterrânea para abastecimento público no Estado de São Paulo. Fonte: 

CETESB (2004). 

 

O uso de águas subterrâneas no Estado de São Paulo para abastecimento público e 

privado é grande devido ao aumento do consumo. Para se obter uma outorga para direito 

de uso das águas subterrâneas aos usuários é necessário realizar uma solicitação junto ao 

DAEE, obedecendo a disponibilidade hídrica, a qualidade da água e a priorização dos usos. 

Um valor próximo de 60% da água consumida por dia no município de Bauru tem 

origem em poços de captação de água administrados pelo DAE - Departamento de Água e 



3 

 

 

Esgoto de Bauru.  Há ainda um número grande de poços profundos, caseiros ou não, por 

toda a cidade de Bauru (estimativa de mais de 800 poços) e que não são cadastrados, nem 

possuem a devida outorga do DAEE – Departamento de Água e Energia Elétrica do Estado 

de São Paulo.  

Um dos grandes problemas do município é a retirada excessiva de água subterrânea 

e a contaminação causada pelo lixo, esgoto, produtos químicos e agrotóxicos e fertilizantes 

(DAE, 2007).  

Segundo Hirata, et al. (1997), as águas subterrâneas estão passando por um intenso 

processo de uso e contaminação, causando o abandono de inúmeros poços. Este fato 

acentua ainda mais a problemática, pois nem sempre os mesmos são lacrados corretamente, 

além da descontaminação de um aquífero ser dispendiosa e demorada.  

O monitoramento das águas subterrâneas do Estado de São Paulo é realizado pela 

Companhia de Tecnologia e Saneamento Ambiental do estado de São Paulo (CETESB) 

desde 1990. O Valor de Referência de Qualidade (VRQ) indica a concentração de 

determinada substância em um solo para ser considerado limpo e a qualidade natural das 

águas subterrâneas e são utilizados como instrumentos para controle e prevenção da 

contaminação e gerenciamento de áreas contaminadas sob investigação. Esta lista’ abrange 

as substâncias inorgânicas, com valores estabelecidos através de interpretações estatísticas 

e as substancias orgânicas que não ocorrem em condições naturais no solo ou água, não é 

aplicável o VRQ, devendo ser zero (NANNI, A. S. et al, 2012). 

De acordo com Sanaiotti (2005) há ocorrência de N-NO3 além dos valores máximos 

permitidos (CETESB) no Sistema Aquífero Bauru no município de Presidente 

Prudente/SP, bem como teores de crômio. A ocorrência de nitrato é a mais comum entre as 

águas subterrâneas do planeta, causando preocupação nos responsáveis pela gestão dos 

recursos hídricos. 

Godoy (2004) ainda aborda a vulnerabilidade dos aquíferos á contaminação na 

Formação Adamantina, resaltando que a transferência de contaminantes (nitratos) 

extremamente rápida até a zona saturada. 

 

 

 

 



4 

 

 

2 OBJETIVOS 

 

Este trabalho visou a caracterização hidrogeoquímica das amostras de águas 

subterrâneas coletadas em diferentes poços na área urbana do município de Bauru, sendo 

possível diagnosticar a situação das águas subterrâneas atualmente e compará-las com 

dados hidroquímicos dos órgãos fiscalizadores e outros estudos, indicando possíveis 

impactos ambientais no aquífero Adamantina. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



5 

 

 

3 LEGISLAÇÃO AMBIENTAL 

 

As águas subterrâneas tiveram sua importância reconhecida à poucas décadas, 

devido  a escassez e comprometimento da qualidade das águas superficiais. 

A primeira legislação em âmbito federal ocorre com o Decreto 24. 643, de 10 de 

julho de 1934, com o Código das Águas, que tratou dos usos das águas. Com relação as 

águas subterrâneas (Título IV), disciplinava a apropriação, poluição, instalação de poços e 

retirada. Todavia, sua aplicação nunca foi fiscalizada, o que resultou em um extrativismo 

exacerbado. 

A Constituição Federal de 1988 tratou de forma genérica o uso e outorga das águas 

tanto superficiais quanto subterrâneas, não havendo muitas mudanças em relação ao 

Código das Águas. Entretanto, nesta Constituição, o uso da água passa a ser de domínio 

público e sua gestão passa para a ordem estadual (FINOTTI, A. R; LUNA CAICEDO, N. 

O, 2001). 

Em 1997 é aprovada a Lei da Política Nacional de Recursos Hídricos 9.433, que  

além de estabelecer o enquadramento dos corpos de água (segundo o uso preponderante) 

em classes, passou a delimitar as águas subterrâneas a partir das bacias hidrográficas, para 

melhor gestão. Nesta mesma Lei apresenta-se controle qualitativo e quantitativo dos usos 

das águas através do direito da outorga.  

Outro seção inédita é a de cobrança do uso dos recursos hídricos (Seção IV), que 

tem como objetivo a racionalização do uso da água, angariar recursos financeiros para 

desenvolvimento de projetos e reconhecer a água como bem econômico.  

Como a Lei 9.433 estabelece que os Estados sejam responsáveis pelo 

gerenciamento dos recursos hídricos, fica a cargo deles a criação de leis para tais fins. No 

estado de São Paulo é criada a Lei 6134/88 que “dispõe sobre a preservação dos depósitos 

naturais de águas subterrâneas do Estado de São Paulo”.  Esta lei é considerada uma lei de 

preservação e não de gestão das águas subterrâneas, ficando a cargo do estado legislar no 

campo da saúde pública. 

Com a inserção desta lei, houve um avanço considerável, principalmente com a 

regulamentação do Decreto 32.955/91, delegando ao DAEE a administração das águas 

subterrâneas para fins de pesquisa, captação, fiscalização, extração e acompanhamento de 

sua interação com o ciclo hidrológico. Coube à Secretaria da saúde do estado de São Paulo 

a fiscalização das águas subterrâneas que se destinam ao consumo humano; à CETESB a 



6 

 

 

prevenção e controle da poluição e ao Instituto Geológico estudos e pesquisas hidrológicas 

e geológicas (BARTH, F. T, 1997). 

Na tabela 2 é possível visualizar as competências específicas de cada órgão estadual 

referente às águas subterrâneas que estão localizados no Estado de São Paulo. 

 

Tabela 2: Competências dos órgãos estaduais estipuladas pela Lei 3.134/88 do 

Estado de São Paulo em relação às águas subterrâneas (Finotti, A. R; Luna Caicedo, N. O., 

2001). 

 

                          

A Resolução CONAMA 357/2005 estabeleceu a classificação e enquadramento das 

águas doces, salobras e salinas, sendo divididas em 8 classes e suas destinações. Apresenta 

ainda limites e condições de qualidade. 

A Resolução nº 396/2008 do Conselho Nacional do Meio Ambiente – CONAMA 

dispõe sobre a classificação e diretrizes ambientais para o enquadramento, prevenção e 

controle da poluição das águas subterrâneas. Ainda são apresentadas as definições básicas 



7 

 

 

referentes às águas subterrâneas, divisão por classes (seis) e condições e padrões de 

qualidade para as águas: 

? Classe Especial: águas dos aquíferos, conjuntos de aquíferos ou porção 

desses destinadas à preservação de ecossistemas em unidades de 

conservação de proteção integral e as que contribuam diretamente para os 

trechos de corpos de água superficial enquadrados como classe especial; 

?  Classe 1: águas dos aquíferos, conjuntos de aquíferos ou porção desses, 

sem alteração de sua qualidade por atividades antrópicas, e que não exijam 

tratamento para quaisquer usos preponderantes devido às suas 

características hidrogeoquímicas naturais; 

? Classe 2: águas dos aquíferos, conjuntos de aquíferos ou porção desses, sem 

alteração de sua qualidade por atividades antrópicas, e que podem exigir 

tratamento adequado, dependendo do uso preponderante devido às suas 

características hidrogeoquímicas naturais; 

? Classe 3: águas dos aquíferos, conjuntos de aquíferos ou porção desses, com 

alteração de sua qualidade por atividades antrópicas, para as quais não é 

necessário o tratamento em função dessas alterações, mas que podem exigir 

tratamento adequado, dependendo do uso preponderante, devido às suas 

características naturais; 

? Classe 4:  águas dos aquíferos, conjuntos de aquíferos ou porção desses, 

com alteração de sua qualidade por atividades antrópicas, e que somente 

podem ser utilizadas, sem tratamento, para o uso preponderante menos 

restritivo; 

? Classe 5: águas dos aquíferos, conjuntos de aquíferos ou porção desses, que 

possam estar com alteração de sua qualidade por atividades antrópicas, 

destinadas a atividades que não requisitos de qualidade para uso. 

Importante resaltar que muitas das águas subterrâneas captadas em poços são 

distribuídas diretamente para a população, não sendo condizentes as características físicas, 

químicas e biológicas para padrões de potabilidade da água com os estabelecidos pela 

Portaria nº 36/90 do Ministério da Saúde. Lembrando ainda que de acordo com a Portaria 

nº 2914/11 do Ministério da Saúde, cabe à União, aos Estados, Municípios e Distrito 

Federal a vigilância e controle da qualidade da água para consumo humano e seu padrão de 

potabilidade. 



8 

 

 

4 CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

4.1 Localização e uso e ocupação do solo 

O município de Bauru está situado no interior do estado de São Paulo, distante 326 

km da capital do estado (figura 2).  

 

 

Figura 2: Localização do município de Bauru. Fonte: IBGE (2011) 

 

 

Encontra-se na porção centro-oeste do Estado de São Paulo, possuindo uma área de 

673,5 Km² e uma população estimada de 346.650 habitantes. A taxa de urbanização do 

município (tabela 3) cresce anualmente, chegando a  cerca de 98,3 %  no ano de 2011. A 

população rural voltou a crescer a partir de 2000, contudo ainda em menor proporção 

referente à população urbana (IBGE, 2011).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



9 

 

 

Tabela 3: População urbana e rural no município de Bauru (IBGE, 2011) 

 

 

O município está inserido em uma posição privilegiada no estado, com ligações via 

rodovia, ferrovia e aérea com as demais cidades do estado. As principais vias são Rodovia 

Marechal Rondom e Castello Branco, além do Aeroporto Bauru-Arealva.  

A cidade de Bauru tem sua economia voltada basicamente para a prestação de 

serviços, indústrias e pecuária bovina, sendo os principais produtos a cana-de-açúcar, 

mandioca, laranja, café arábico e banana (IBGE, 2011). 

Originalmente, o município possuía floresta tropical e cerrado, sendo hoje sua área 

ocupada principalmente por pastagens, áreas agrícolas e área rural (figura 3). O cerrado 

hoje está concentrado em grande parte na área do Jardim Botânico, considerada como uma 

grande reserva urbana e nas cabeceiras dos rios.   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



10 

 

 

 

Figura 3: Uso e cobertura da terra no município de Bauru – 2011. Fonte: Org. Nascimento (2013) 
 

 

4.2 Clima 

A cidade possui um clima tropical (Aw) que, segundo a classificação de Koeppen, 

significa tropical chuvoso com inverno seco e mês mais frio com temperatura média 

superior a 18ºC (CEPAGRI, 2011). Suas estações não são bem definidas e as temperaturas 

não são fator determinante para esta diferenciação. São as precipitações as responsáveis 

por diferenciar o verão do inverno no município. Na Tabela 4 é apresentado os valores para 

as Temperaturas Mínimas (TMin), Recordes das temperaturas mínimas (RTMin), 

Temperaturas Máximas (TMax), Recordes das temperaturas máximas (RTMax), 



11 

 

 

Temperaturas Médias (TMd), Precipitação (P) e Amplitude térmica (AmpT) para o 

município de Bauru no período entre 1981 e 2009. 

 

Tabela 4: Dados climatológicos para o município de Bauru (1981 – 2009) (FIGUEIREDO 

&amp;amp; PAZ, 2010) 

Mês TMin 

(°C) 

RTMin 

(°C) 

TMax 

(°C) 

RTMax 

(°C) 

TMd 

(°C) 

AmpT 

(°C) 

P(mm) 

Janeiro 20,2 13,0 30,5 38,5 25,4 10,1 291 

Fevereiro 20,0 14,5 30,7 37,0 25,4 10,5 211 

Março 19,5 11,5 30,0 36,6 24,8 10,5 136  

Abril 17,9 5,3 28,5 36,4 23,2 10,6 96  

Maio 14,9 4,6 25,5 34,8 20,2 10,6 91  

Junho 13,6 3,0 24,9 31,4 19,3 11,3 55  

Julho 13,0 1,7 24,9 32,8 19,0 11,9 38  

Agosto 14,2 3,0 27,5 36,4 20,8 13,3 35  

Setembro 15,4 3,6 28,1 39,0 21,8 12,7 68  

Outubro 17,4 9,6 30,1 39,4 23,7 12,7 114  

Novembro 18,3 10,1 30,3 39,5 24,3 12,0 149  

Dezembro 19,1 12,2 30,5 39,0 24,8 11,4 226  

Anual 17,0 1,7 28,5 39,5 22,7 11,5 1511 

  

Nota-se que as temperaturas máximas registradas concentram-se nos meses de 

outubro (39,4ºC) a fevereiro (37,0°C), sendo o recorde da máxima registrado em novembro 

(39,5°C) e as mínimas entre junho (3,0°C) e setembro (3,6°C), com recorde registrado em 

julho (1,7°C).  A amplitude térmica acompanha a frequência das mínimas, registrando sua 

maior ocorrência entre julho a novembro. 

O período de maior precipitação encontra-se no intervalo dos meses de dezembro 

(226 mm) a fevereiro (211 mm) e os meses mais secos de abril a setembro, sendo o mês 

mais seco o de agosto (35 mm). Ainda de acordo com os dados climatológicos, os meses 

de junho (55 mm) a agosto (35 mm) juntos apresentam 91% dos dias sem chuvas, 

diferentemente de janeiro e fevereiro em que quase metade dos dias há ocorrência de chuva 

no município.  

A velocidade dos ventos é de fraca intensidade, em média de 10 km/h, com direção 

predominante dos ventos do sul e sudeste (Figueiredo e Paz 2010). 



12 

 

 

4.3 Geologia e Pedologia 

 

As formações rochosas do município estão inseridas dentro do Grupo Bauru com 

afloramento das unidades litoestratigráficas Marília e Adamantina, que recobrem as rochas 

da Formação Serra Geral, visualizados na figura 4. Essas formações cretáceas estão 

assentadas, em contato discordante, sobre as rochas da Serra Geral, do Grupo São Bento. O 

deposição do Grupo Bauru teve início no Cretácio Superior, em ambiente árido e semi-

árido, com litologia dominante representada por arenitos (STRADIOTO, 2007).   

 

 

Figura 4: Coluna estratigráfica do município de Bauru, apud Silva, S. R. (2009). 

 

A Formação Adamantina é constituída por arenitos carbonáticos e ocupa a maior 

parte do município (figura 5), com granulometria fina e muito fina, cor rósea a castanha, 

com ocorrências de estratificações cruzadas, alternadas com lamitos, siltitos e arenitos 

lamíticos, com microestratificações cruzadas e marcas de ondas, com ocorrências de seixos 

de argilitos e nódulos carbonáticos (SOARES et al., 1980). 

 



13 

 

 

 

Figura 5: Geologia do município de Bauru. Fonte: Org. Nascimento (2013). 

 

 

A Formação Marília encontra-se sobreposta à Formação Adamantina, sendo 

composta por arenitos grossos e conglomeráticos, com teor de matriz rara e variável, ricos 

em feldspatos e minerais pesados, raramente apresentado estratificação cruzada de médio 

porte e raras camadas de lamitos vermelhos e calcários (SOARES et al., 1980).  

De acordo com o Mapa Pedológico do Estado de São Paulo (OLIVEIRA, 

CAMARGO, ROSSI, &amp;amp; CALDERANO FILHO, 1999), os solos de Bauru são 

predominantemente das classes Argissolos e Latossolos (figura 6). Os Latossolos 

(latossolo vermelho distróficos) ocorrem na porção leste e oeste do município, Argissolo 



14 

 

 

vermelho amarelo, Argissolo vermelho amarelo eutrófico com ocorrências de Neossolo 

litólico ao sul. (SILVA, S. R. 2009). 

Os latossolos são classificados como intensamente intemperizados, constituídos por 

material mineral, como horizonte B latossólico imediatamente abaixo de qualquer um dos 

tipos de horizonte diagnóstico superficial, exceto hístico,  Variam de fortemente a bem 

drenados, de drenagem moderada ou até mesmo imperfeitamente drenada, indicativa de 

formação em condições, atuais ou pretéritas, com um certo grau de gleização. São 

normalmente muito profundos, sendo a espessura do solo raramente inferior a 1 metro. 

(EMBRAPA, 1997). 

Os Argissolos são solos com diferenciação nítida entre os horizontes A (ou E) e B. 

O Horizonte A possui como característica a perda de argila, ferro e matéria orgânica, 

apresentando coloração clara. Já o horizonte B textural apresenta cor avermelhada ou 

amarelada, com teores de ferro abaixo de 15% e podem ser distróficos, eutróficos ou 

álicos. 



15 

 

 

 

Figura 6: Pedologia do município de Bauru/SP. Fonte: Org. Nascimento (2013) 

 

 

4.4 Geomorfologia 

De acordo o Mapa Geomorfológico do Estado de São Paulo (ROSS &amp;amp; MOROZ, 

1997), Bauru encontra-se na Bacia Sedimentar do Paraná, no planalto Centro Ocidental 

Paulista, cujos modelados dominantes são colinas amplas e baixas com altimetrias de 300 a 

600 metros e declividades dominantes de 10 a 20%, com vertentes de perfis retilíneos e 

convexos. Possui drenagem de baixa densidade, com padrões subdentríticos e vales abertos 

(figura 7). 

 



16 

 

 

 

 

Figura 7: Declividade no município de Bauru. Fonte: Org. Nascimento (2013). 

 

 

 

 

 



17 

 

 

4.5 Hidrografia 

O município de Bauru está inserido em duas bacias hidrográficas, de acordo com a 

figura 8:  

? Bacia Hidrográfica do Rio Batalha, ocupando 504,7 km², cerca de 74,3% da área 

municipal, pertencente à Unidade de Gerenciamento de Recursos Hídricos Tietê-

Batalha.  

? Bacia Hidrográfica do Rio Bauru e Córrego Campo-Novo, integrantes da Unidade 

de Gerenciamento Tietê-Jacaré, ocupando cerca de 175 km²
 
ou cerca de 25,7%. 

 

 

Figura 8: Hidrografia do município de Bauru. Fonte: Org. Nascimento (2013). 



18 

 

 

 

A bacia do Rio Batalha ocupa a maior área do município, sendo responsável por 

grande parte do abastecimento público da cidade (40%). O restante da água provém da 

captação em poços do Aquífero Guarani, sendo 30 no total. Todos os poços são operados 

pelo Departamento de Água e Esgoto de Bauru – DAE. 

De acordo com Gomes (2012), atualmente a captação de água na bacia do Rio 

Batalha é maior que a ordem de 529 L/s, ultrapassando o valor outorgado pelo DAEE, de 

350 L/s. Isso causa um grande problema de abastecimento em épocas de menor vazão dos 

rios que constituem esta bacia, o que acontece nos meses de seca (junho a agosto).  

Para minimizar o problema de abastecimento público no município, foi criada uma 

área ambiental de proteção de mananciais à montante do Rio Batalha, pela Lei Municipal 

4.296/98 que tem por objetivo regulamentar e denominar os usos na Área de Proteção 

Ambiental na encosta do Rio Batalha. O Rio Batalha enquadra-se na Classe 2, segundo a 

Lei Estadual 997/76, sendo suas águas destinadas à recreação de contato primário, 

irrigação de hortaliças e árvores frutíferas e ao abastecimento público após tratamento 

primário. 

Devido á falta de uma estação de tratamento de esgoto no município de Bauru, 

todos os esgotos domésticos são lançados in natura no Rio Bauru, este localizado em sua 

maior parte em área urbana. Ainda segundo o DAE (2012), são despejados 1000 L/s no rio 

e em seus afluentes: Córrego Água da Forquilha, Córrego Água da Ressaca, Córrego do 

Sobrado, Córrego Vargem Limpa, Córrego Água Comprida, Córrego das Flores, Córrego 

da Barreirinha, Córrego Água do Castelo e Córrego da Grama.  

Na figura 9 é possível visualizar as bacias hidrográficas na área urbana do 

município, todas pertencentes a UGRHI 13 Tietê – Jacaré.  

. 

 

 

 

 

 

 

 

 



19 

 

 

 

Figura 9: Bacias Hidrográficas do município de Bauru. Fonte: Secretaria de 

Planejamento Urbano de Bauru (2006). 

 

 

O Rio Bauru é enquadrado na Classe 4 na área urbana e de Classe 3 na área rural. 

Como sua Classe é inferior ao do Rio Batalha e suas águas não são utilizadas para 

abastecimento público. O Distrito de Tibiriça conta com uma ETE, sendo 100% do seu 

esgoto tratado e no município de Bauru há uma estação experimental que atende apenas 

10% da população. 

 



20 

 

 

5 ÁGUA SUBTERRÂNEA 

 

De toda a água disponível na Terra, 97% está contida em mares e oceanos e apenas 

3% representa a água doce. Desta, a maior parte encontra-se em aquíferos, calotas polares 

e geleiras (CONCEIÇÃO, 2009). Nesse cenário encontra-se a necessidade cada vez mais 

crescente de retirada da água subterrânea para abastecimento público, irrigação, 

dessedentação de animais e indústrias.  

A infiltração é o processo mais importante de recarga da água no subsolo 

(TEIXEIRA, et al, 2008). Quanto mais permeável e poroso for o material, mais fácil será a 

infiltração da água no subsolo, e quanto mais argiloso ou a existência de rochas cristalinas 

sem ou com poucas fraturas, como corpos ígneos plutônicos e rochas metamórficas como 

gnaisses, mais difícil será o processo de infiltração da água. De acordo com Feitosa &amp;amp; 

Filho (1997), diversos fatores influenciam na infiltração da água nos aquíferos, como a 

litografia, estratigrafia, estrutura, porosidade, permeabilidade, fluxo subterrâneo e 

condutividade hidráulica. 

Segundo Teixeira, et al (2008), os seguintes fatores são responsáveis pela 

infiltração de água no subsolo: 

? Cobertura vegetal: em áreas com presença da cobertura vegetal a infiltração 

é favorecida, pois as raízes das plantas funcionam como dutos que abrem 

caminho para a entrada da água no subsolo. A cobertura vegetal também 

cumpre a função de amenizar o impacto da água ao chegar no solo, sendo 

interceptada e liberada gradativamente. Entretanto, áreas com intensa 

cobertura vegetal e temperaturas elevadas não contribuem para a infiltração 

da água no subsolo, sofrendo processo de evaporação. 

? Topografia: Em áreas que possuem declives acentuados o processo de 

infiltração é sobreposto pelo processo de escoamento superficial. O 

contrário, com relevos suavemente ondulados, permitem uma maior 

infiltração, já que o escoamento superficial é mais lento. 

? Precipitação: Áreas que possuem uma distribuição mais regular ao longo do 

ano favorecem o processo de infiltração. Quanto mais intensas e 

concentradas forem as precipitações, maior será o escoamento superficial e 

diminuição da infiltração. 



21 

 

 

? Ocupação do solo: Devido a importância das áreas com coberturas vegetais, 

quanto maior  for o processo de urbanização e uso agropecuário, menor será 

a infiltração no subsolo. As áreas que possuem intensa impermeabilização 

do solo favorecem o escoamento superficial e não possibilitam a infiltração 

e não possibilitam a recarga dos aquíferos. Nas áreas rurais, o processo é 

desfavorável em cenários de desmatamento, exposição de vertentes e 

compactação do solo por maquinários e animais. 

 

A água subterrânea está contida em poros, existentes entre os grãos que formam os 

solos e as rochas sedimentares. Em alguns casos, esta água circula também através de 

fraturas. 

Ao percolar o solo, a água atinge a zona não saturada (ZNS) ou vadosa, em que os 

poros ainda são preenchidos parte com ar e parte com água. No seu percurso, o excedente 

de água acumula-se nas zonas mais profundas, preenchendo os poros e formando a Zona 

Saturada (ZS) ou freática. O limite entre essas duas zonas denomina-se superfície freática 

ou nível da água subterrânea (NA), como visto na figura 10. 

 

 

Figura 10: Distribuição de água no subsolo. Fonte: Teixeira et al (2008). 

 



22 

 

 

  A quantidade de água e seu fluxo irão depender basicamente de dois fatores: 

permeabilidade e porosidade, conforme visto na tabela 5: 

? A porosidade é referente ao volume de poros vazios em relação ao volume 

total da rocha. Em materiais sedimentares, o tamanho e forma das 

partículas, o se grau de seleção e a presença de cimentação influenciam a 

porosidade (TEIXEIRA, 2008). 

? Permeabilidade: Influencia o fluxo da água subterrânea e está relacionada 

com o tamanho e o volume de poros interconectados, a distribuição, a 

forma e variação do tamanho dos grãos. Quanto mais homogêneo o 

tamanho e a distribuição dos grãos, maior será a capacidade do aquífero em 

transmitir a água pois a interconexão entre os poros será maior (IRITANI &amp;amp; 

EZAKI, 2008). 

 

 
Tabela 5: Valores de porosidade e permeabilidade de algumas rochas. (Teixeira 2008) 

 

MATERIAL TAMANHO DAS 

PARTÍCULAS 

(mm) 

POROSIDADE 

(%) 

PERMEABILIDADE 

Cascalho 7 a 20 35,2 Muito alta 

Areia grossa 1 a 2 37,4 Alta 

Areia fina 0,3 42 Alta a média 

Siltes e argila 0,04 a 0,006 50 a 80 Baixa a muito baixa 

 

 

5.1 Tipos de aquíferos 

Segundo a Resolução CONAMA 396/08 aquífero é definido como corpo 

hidrogeológico com capacidade de acumular e transmitir água através de seus 

poros, fissuras ou espaços resultantes da dissolução e carreamento de materiais 

rochosos. De acordo com Iritani &amp;amp; Ezaki (2008), aquífero é um reservatório 

subterrâneo de água, caracterizado por camadas ou formações geológicas 

suficientemente permeáveis que são capazes de armazenar e transmitir água 

possível de ser explorada pela sociedade. 



23 

 

 

 Os aquíferos podem ser classificados quanto ao tipo de porosidade da rocha 

ou quanto suas características hidráulicas. Quanto à porosidade, podem ser 

divididos em (figura 11): 

? Granular ou Sedimentar: Constituídos por rochas sedimentares (arenitos, 

siltitos, etc) ou sedimentos não consolidados (areias, cascalhos, etc). A 

água percola e permanece, provisoriamente, nos poros. A produtividade 

em água dos arenitos diminui com o grau de cimentação, caso dos 

arenitos silicificados. (TEIXEIRA et al, 2008). São mais suscetíveis à 

contaminação por possuírem uma filtração menos intensa que os 

aquíferos fissurais. 

? Fissural: Formam-se através da consequência de deformação tectônica 

conectadas, em terrenos com presença de granitos e gnaisses. Quanto 

maior a quantidade de fraturas na rocha, interligadas e preenchidas com 

água, maior será a potencialidade do aquífero em fornecer água 

(IRITANI &amp;amp; EZAKI, 2008).  

? Cárstico: Rochas carbonáticas que sofrem lento processo de dissolução 

em contato com águas ácidas, infiltrando nas fraturas das rochas e 

formando condutos e canais, com diâmetros milimétricos a métricos. 

São extremamente vulneráveis à contaminação pois a filtração neste tipo 

de rocha é baixa. 

 

 

        



24 

 

 

 

Figura 11: Classificação dos aquíferos de acordo com o tipo de porosidade da 

rocha.Fonte:Iritani &amp;amp; Ezaki (2008) 

 

Os aquíferos são classificados de acordo com suas características hidráulicas da 

seguinte forma (figura 12): 

? Aquífero livre: conhecido também como freático, estando o nível freático 

mais próximo da superfície e a zona saturada em contato direto com a zona 

não saturada. Ocorrem em poucas profundidades, de alguns metros a poucas 

dezenas de metros. A água que infiltra no solo atravessa a zona não saturada 

e recarrega diretamente o aquífero. Como este aquífero é permeável, 

superficial e aflorante em toda sua área, as condições para o uso e ocupação 

desta área necessitam de maior fiscalização para não ocorrer contaminação.  

? Aquífero confinado: ocorre quando o estrato permeável está confinado entre 

duas unidades pouco permeáveis ou impermeáveis. Não há neste caso zona 

não saturada e a pressão exercida é alta tanto pela atmosfera quanto pela 

coluna de água localizada no estrato permeável, devendo o nível freático ser 

chamado de nível de água potenciométrico. Estão concentrados a grandes 

profundidades, de dezenas, centenas até milhares de metros.  

? Aquífero suspenso: ocorre em regiões onde a água infiltrada encontra uma 

barreira na zona não saturada, formando níveis lentiformes de aquíferos 

livres acima do nível freático.    

 



25 

 

 

 

 

Figura 12: Esquema de aquíferos livres, confinados e suspensos.  Fonte: CPRM (2012). 

6 SISTEMA AQUÍFERO BAURU 

 

O Sistema Aquífero Bauru ocupa aproximadamente a metade oeste do território do 

Estado de São Paulo, possuindo uma área aproximada de 96.880 km² (figura 13). Os 

limites do SAB no Estado compreendem a oeste e noroeste o rio Paraná, a norte o rio 

Grande, a sul o rio Paranapanema e áreas de afloramento da Formação Serra Geral, que 

delimitam também o aquífero na região leste (DAEE, IPT, IG, &amp;amp; CPRM, 2005). 

 

 



26 

 

 

 

Figura 13: Limites do Sistema Aquífero Bauru no estado de São Paulo. Fonte: DAEE, IPT, IG, &amp;amp; 

CPRM, 2005. 

 

O município de Bauru está situada nos domínios do SAB com áreas de afloramento 

na Formação Serra Geral e tem como principal uso o abastecimento humano e industrial 

(ANA, 2005). O SAB ocorre de forma livre a localmente confinada e apresentam 

porosidade granular e contínua. 

Segundo Stradioto (2007), o “Sistema Aquífero Bauru comporta-se como unidade 

hidrogeológica de extensão regional, contínua, livre e semiconfinada, com espessura média 

de 100 a 300 metros”. Está inserido no pacote de sedimentos cretáceos, 

predominantemente sobre o substrato impermeável formado pelos derrames basálticos da 

Serra Geral. 

De acordo com a proposta de Fernandes (1998), subdivisão do Grupo Bauru no 

estado de São Paulo foi realizada em dois grandes grupos: Caiuá (Formações Rio Goio Erê 

e Santo Anastácio) e Bauru (Formações Vale do Rio do Peixe, Araçatuba, Adamantina, 

São José do Rio Preto, Presidente Prudente, Marília e Uberaba). Adotando-se a 

estratigrafia do Grupo Bauru de Paula e Silva (2003), o Sistema Aquífero Bauru é 

composto pelos aquíferos Caiuá, Santo Anastácio, Birigui, Adamantina e Marília. 

As rochas do Grupo Bauru são constituídas, predominantemente, por rochas 

siliciclásticas continentais. Litologicamente essa sucessão é caracterizada por arenitos, 

arenitos argilosos, siltitos, lamitos e argilitos (CPRM, 2012), conforme visto na tabela 6. 

 



27 

 

 

 

Tabela 6: Caracterização das Unidades Hidroestratigráficas (DAEE, IPT, IG, &amp;amp; CPRM, 
2005). 

 

 

 

 O SAB apresenta zoneamento de potencial explorável já que as camadas de 

sedimentos intermediária e de topo mostram vazão variável entre 3,0 e 20 m³/h enquanto 

porções mais restritas na base apresentam vazões entre 20,0 e 50,0 m³/h, sendo a média 

geral de 8,0 m³/h (DAEE, 2005). 

 A condutividade apresentada no SAB varia de 0,002 m/d a 3,66 m/d e a 

trasmissividade de 0,14 a 328 m²/dia. De modo geral, as águas são de baixa salinidade, 

sendo menores nos vales e à jusante dos rios interiores e maiores ao longo dos espigões. O 

pH varia de ácido (4,59) a básico (9,64), com predominância de águas bicarbonatas cálcio-

magnesianas em regiões próximas a vales (DAEE, 2005).  

 Segundo Stradioto (2007), em Marília e Tupã, foram encontrados teores de cálcio e 

magnésio elevados no SAB. O teor de cálcio na região de Marília situou-se entre 10,4 e 36, 

3 mg/L e em Tupã, entre 11,7 e 19,5 mg/L; o potássio apareceu em pequenos teores, tanto 

em Marília quando em Tupã, entre 0,3 e 3,1 mg/L e 0,1 e 4,1 mg/L, respectivamente; o 

sódio apresentou maior quantidade na região de Marília (valores entre 16,0 e 73,3 mg/L). 

Os teores de metais encontrados foram baixos, dentro dos padrões estabelecidos pela 

Organização Mundial de Saúde – OMS. 



28 

 

 

 De acordo com os parâmetros apresentados pela CETESB (2001) para o SAB, das 

159 amostras analisadas para quantificação de cloretos, 89% apresentam teores abaixo de 

10 mg/l, enquanto que 11% encontram-se no intervalo 10,6 a 26,4 mg/l. Nas amostras de 

ferro total, 83% de um total de 161 amostras, obtiveram valores iguais ou menores que 

0,092 mg/l. Em amostras de dureza total, 57% são águas moderadamente duras, para um 

total de 155 amostras analisadas. Nas de nitrato nenhuma amostra ultrapassou o padrão de 

potabilidade recomendado. Sólidos totais dissolvidos (TDS): de 140 amostras analisadas, 

66% encontram-se no intervalo entre 100 e 200 mg/l, enquanto que 27% entre 200 e 396 

mg/l. Condutividade elétrica: de 157 análises, 93% apresentaram valores inferiores a 300 

?S/cm. Oxigênio consumido: todas as análises apresentaram valores inferiores a 2,5 mg/l,  

sendo que a grande maioria ficou abaixo de 1,0 mg/l; coliformes fecais e totais: de 162 

análises, 31% acusaram a presença de coliformes totais e 12 % de fecais. 

O SAB possui um alto grau de vulnerabilidade, pois seu sistema é livre, adquirindo 

alterações significativas em sua qualidade de água (ANA, 2005) 

Em geral, o SAB comporta-se como um sistema aquífero livre e possui grande área 

de afloramento, condições que facilitam a sua exploração e que lhe confere uma maior 

vulnerabilidade à contaminação por atividades poluidoras, especialmente aquelas 

decorrentes do desenvolvimento agrícola e industrial. Na rede de monitoramento do Estado 

de São Paulo, este sistema aquífero apresentou os maiores indícios de alteração de 

qualidade de suas águas (CETESB, 2004).  

De acordo com Silva (2009), as zonas de recarga do SAB estão localizadas em toda 

área aflorante das unidades litográficas do Grupo Bauru, tendo sua origem relacionada á 

infiltração de águas meteóricas e fluviais.  

As principais fontes poluidoras dos aqüíferos são: lixões sem a devida 

impermeabilização; descarte inadequado de substancias tóxicas; atividade de mineração; 

vazamento de esgoto; aplicação inadequada de agrotóxicos e fertilizantes; poços instalados 

inadequadamente, permitindo a infiltração de águas oriundas de outros lençóis ou pluvias.  

Entre os estudos realizados a partir das águas subterrâneas, foi observada a 

presença de elevadas concentrações de nitrato no aqüífero (Barison, 2003). As principais 

fontes de contaminação são de origem antrópica, representadas pela aplicação de 

fertilizantes e insumos nitrogenados, utilização de fossas negras, vazamentos das redes 

coletoras de esgoto e influência de rios contaminados na zona de captação de poços 

(CETESB, 2004).  



29 

 

 

De acordo com Stradioto (2007), foi verificado teores elevados de nitrato no SAB, 

provavelmente associados à contaminação antrópica. Ainda segundo Lima, A. A (2004), o 

rebaixamento do nível do Aquífero Bauru em São José do Rio Preto pode estar relacionado 

com a super exploração no município. 

Segundo a ANA (2005) “é conhecida ainda a ocorrência de elevados teores de 

cromo em águas do sistema aqüífero Bauru-Caiuá que muitas vezes inviabiliza o seu uso. 

A origem antrópica ou natural deste composto na água ainda é controversa.” Sanaiotti, D. 

C. (2005, p. 2) verificou também a presença em níveis elevados de nitrato e cromo no 

município de Presidente Prudente. Savazzi encontrou em um ponto valores acima do 

estabelecido pelo CONAMA nº396 em relação ao Bário e dez pontos em relação ao 

Crômio, todos no estado de São Paulo, dentro do SAB. 

Barcha (1992) constatou a presença de nitrato acima do estabelecido pela OMS nos 

municípios de São José do Rio Preto, Catanduva e Mirassol. Barison (2003) e Varnier 

(2007) constataram concentrações de nitrato acima do valor máximo permissível para 

consumo humano no município de Presidente Prudente e Marília. 

 

6.1 Aquífero Adamantina 

O Aquífero Adamantina está inserido dentro do Sistema Aquífero Bauru, com 

formação predominantemente constituída por arenitos carbonáticos e ocupa a maior parte 

do município de Bauru, com granulometria fina e muito fina, cor rósea a castanha, com 

ocorrências de estratificações cruzadas, alternadas com lamitos, siltitos e arenitos 

lamíticos, com microestratificações cruzadas e marcas de ondas, com ocorrências de seixos 

de argilitos e nódulos carbonáticos (SOARES et al., 1980). Esta formação se estende pelo 

oeste do Estado de São Paulo, constituindo o Planalto Ocidental (MELO et al., 1982). 

De acordo com a Companhia de Pesquisa de Serviços Minerais (CPRM, 2012), o 

Aquífero Adamantina possui uma profundidade média de 100 m, inferior aos Aquíferos 

Caiuá e Anastácio. A capacidade específica do Aquífero Adamantina também é menor que 

os outros aquíferos que constituem o Sistema Aquífero Bauru, sendo registrada uma média 

de&amp;lt;1,0 m
3
/h/m. A vazão medida é de 2,0 a 18,0 e a transmissividade de&amp;lt;10, como visto 

na tabela 7. Devido à suas características, o aquífero Adamantina é comumente explorado 

para fins comerciais e pouca demanda de água.  

 

 



30 

 

 

Tabela 7: Principais parâmetros hidrôdinamicos do Sistema Aquífero Bauru (CPRM, 2012). 

 

 

De acordo com a Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental  (CETESB, 

2006) os valores registrados para o Aquífero Adamantina em 31 poços em comparação à 

Portaria MS 1469/00 indicam alterações de alguns parâmetros como o cromo total, ferro 

total, alumínio total e bário total em diferentes municípios situados no aquífero estudado, 

como visto nas tabelas 8 e 9.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



31 

 

 

Tabela 8: Síntese dos dados de qualidade das águas subterrâneas para o Aquífero Adamantina 

(CETESB, 2006). 

 

 

  

  

 

 

 

 

 

 

 



32 

 

 

Tabela 9: Síntese dos dados de qualidade das águas subterrâneas para o Aquífero Adamantina 

(CETESB, 2006). 

 

  

 

 



33 

 

 

7 MATERIAIS E MÉTODO 

 

Para a realização do presente projeto, foi necessário realizar um levantamento dos 

poços cadastrados no município de Bauru que retiram água do Aquífero Adamantina junto 

ao DAEE e DAE para definição dos pontos de coleta.  

Foram coletadas 24 amostras em diferentes pontos no município. Na etapa de 

tratamento dos dados, foram utilizadas as seguintes fontes de informação: mapa geológico, 

mapa de localização dos poços, cadastro de poços e processos de pedido de Outorga de 

Direito de Uso. 

Tomou-se o cuidado no momento da escolha abranger a maior área possível dentro 

do município de Bauru, entretanto a área rural não pode ser analisada, pois os dados de 

localização fornecidos pelo DAEE não eram compatíveis com as coordenadas das áreas 

descritas. Por isso, apenas os poços da área urbana puderam ser amostrados, totalizando 24 

pontos (figura 14). 

 

 



34 

 

 

 

Figura 14: Localização dos pontos coletados. Fonte: DAE, 2007; Org. Nascimento, V. F e Canato, 

H. M. 

 

As coletas nos poços aconteceram em 5 dias:  

? Poços 01 ao 09 em 15 de fevereiro de 2013; 

? Poços 10 ao 16 em 16 de fevereiro de 2013; 

? Poços 17 ao 21 em 17 de fevereiro de 2013; 

? Poços 22 ao 25 em 29 de fevereiro de 2013; 

? Poços 26 ao 30 em 01 de março de 2013.  



35 

 

 

 

Para fins de comparação com os dados já existentes nas bibliografias consultadas, 

usou-se como parâmetro para eleger os poços amostrados a metodologia aplicada no 

trabalho de Silva (2009) que realizou amostras em 26 pontos na área urbana do município 

de Bauru, como visto na figura 15.   

 

 

Figura 15: Localização dos poços amostrados utilizados no estudo de Silva (2009). 

 
 

As amostras de água foram filtradas por membrana Millipore (0,45 ?m) acopladas a 

uma seringa descartável, em campo, e armazenadas em recipientes específicos para 

transporte até o Laboratório Lagea, para outras análises. 

Na figura 16 é possível visualizar um dos poços sendo amostrados. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



36 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 16: Captação de água em poço do Aquífero Adamantina. 

 

 Os poços amostrados neste estudo não possuem dados referentes a profundidade, 

bem com suas características construtivas. Em relação à vazão, fica evidente uma grande 

variação nos valores, com a menor e maior vazão obtidas para os poços 1 (0,5 m
3
/h) e 2 

(10,00 m
3
/h), respectivamente, sendo a vazão média de 4,0 m

3
/h. 

Coletaram-se diretamente do poço de amostragem, antes da fluoretação e cloração, 

dois litros de águas subterrâneas por poço, após escoamento de 15 minutos, para que não 

fossem coletadas amostras estagnadas e/ou contaminadas (CONCEIÇÃO et al., 2009; 

SILVA E CHANG, 2010). Condutividade elétrica (?S/cm), temperatura da água (ºC) e 

potencial hidrogeniônico (pH) foram medidos, com equipamentos de leitura direta, no 

próprio local de amostragem (sonda multiparâmetros YSI 556). O eletrodo de pH é do tipo 

combinado e os padrões de alta pureza utilizados para calibração foram de pH 4,00 (4,00 ? 

0,01 à 25ºC ? 0,2ºC) e 7,00 (7,00 ? 0,01 à 25ºC ? 0,2ºC). O condutivímetro foi calibrado 



37 

 

 

utilizando-se uma solução padrão de KCl (1,0 mmol/L) de condutividade conhecida, ou 

seja, 147 ?S/cm à 25ºC. (figura 17). 

 

 

Figura 17: Sonda multi-parâmetros no ponto de amostragem. 

 

Um frasco, contendo 1000 mL, foi conservado em caixas de isopor com gelo, e 

transportadas até o Laboratório de Geoquímica Ambiental (LAGEA) do Departamento de 

Planejamento Territorial e Geoprocessamento (DEPLAN) do Instituto de Geociências e 

Ciências Exatas (IGCE) da UNESP de Rio Claro, onde foram mantidas à 4ºC até a 

realização das análises hidrogeoquímicas. As amostras de águas subterrâneas foram 

filtradas no próprio local de amostragem utilizando-se membrana Millipore 0,45 µm, para 

a determinação de alcalinidade, sulfato, fosfato, nitrato, cloreto, fluoreto. Outro frasco com 

1000 mL foi coletado e também filtrado na mesma membrana, ainda em campo, 

preservadas em HNO3, a 2%, sendo estas amostras utilizadas para a quantificação dos 

teores de alumínio cálcio, ferro, potássio, magnésio, sódio e silício. 

Alcalinidade (1 e 500 ± 0,2 mg/L) foi quantificada por titulação com ácido 

sulfúrico 0,01 N. Sulfato (método turbidimétrico de sulfato de bário, 1 a 70 ± 1 mg/L), 



38 

 

 

fosfato (método do ácido ascórbico, 0,01 a 3 ± 0,01 mg/L), nitrato de nitrogênio (redução 

de cádmio, 0,10 a 30 ± 0,3 mg/L), e cor (método platina-cobalto, 1 a 500 ± 0,2 mg/L) e 

foram quantificados por espectrofotômetro Hach DR-2800. Cloreto (0,01 a 100 ± 0,02 

mg/L) e fluoreto (0,01 a 2 ± 0,01 mg/L) foram quantificados por eletrodos seletivos 

(Orion) calibrados com padrões específicos para cada íon. Alumínio, cálcio, ferro, 

potássio, magnésio, sódio e silício foram quantificados por Espectrometria de Emissão 

Atômica com Plasma Indutivamente Acoplado (ICP-AES), instalado no Departamento de 

Engenharia Civil da UNESP de Bauru, com os seguintes limites de determinação: 0,005 

mg/L para K
+
, Mg

2+
, Al

3+
 e Fe

3+
, 0,067 mg/L para Ca

2+
, 0,276 para Na

+
, 0,042 mg/L para 

Si
4+

.  

O critério usado para controlar a qualidade dos resultados obtidos para as águas 

subterrâneas na área urbana do município de Bauru foi feito com base no balanço de massa 

iônica. O balanço de massa molar (?Ion) foi calculado, conforme Equação 1. Do total de 

vinte e quatro poços estudados, nenhum foi descartado, pois mostraram um balanço iônico 

menor que 10%, indicando que os resultados foram representativos da realidade do 

aquífero estudado e adequados para este estudo (Vanier et al., 2010).  

 

? ?? ?
? ?? ?
? ?

?

?
??

ânionscátions

ânionscátions
Ion

100.                 (1) 

 

Em que: 

 

?cátions=[Ca
2+

]+[Na
+
]+[Mg

2+
]+[K

+
]+[Al

3+
]+[F

3+
]+ [Si

4+
]; 

 

?ântions = [HCO3
-
]+[Cl

-
]+[F

-
]+[PO4

3
]+[NO3

-
]  +[SO4

2-
]. 

 

Para a obtenção das correlações entre os parâmetros quantificados neste trabalho, 

utilizou-se o software Statistica for Windons 4.3
TM

. A análise de correlação linear de 

Pearson foi utilizada para identificação em que valores acima de ± 0,7 indicam forte grau 

de correlação (direta ou indireta), sendo que valores iguais a zero indicam variáveis 

estatisticamente independentes (BARROS NETO et al., 2003). Foi usado ainda um 

programa computacional que visa à especiação hidroquímica, i.e. o programa Phreeq C 

(PARKRUSRT e APPELO, 1999). 



39 

 

 

Os poços amostrados foram classificados de acordo com o uso e ocupação do solo, 

como visto na tabela 10. 

 

Tabela 10: Relação dos poços amostrados. 

Poço UTM (N) KM UTM (E) Km Q (m³/h) USO E OCUPAÇÃO 

1 7527,360 698,370 0,5 HOTEL 

2 7526,260 695,970 10 HOTEL 

3 7528,240 699,500 1 POSTO DE GASOLINA 

4 7528,430 698,820 1,8 LANCHONETE 

5 7527,870 700,670 3 POSTO DE GASOLINA 

6 7526,410 702,780 4 SALÃO DE EVENTOS 

7 7528,210 699,580 3,8 SALÃO DE EVENTOS 

8 7528,310 698,750 8 ESCOLA INFANTIL 

9 7529,020 698,770 3 SUPERMERCADO 

10 7530,430 698,330 3 POSTO DE GASOLINA 

11 7525,840 695,610 7 APAE 

12 7527,110 696,260 9 HÍPICA 

13 7529,150 698,000 8,5 SESI 

14 7528,670 698,950 4 CONCESSIONÁRIA 

15 7528,100 700,870 2,5 CONCESSIONÁRIA 

16 7533,200 701,290 2 POSTO DE GASOLINA 

17 7528,050 700,150 1 LAVA RÁPIDO 

18 7529,360 700,040 2,2 HOTEL 

19 7530,370 700,140 5,5 CONCESSIONÁRIA 

20 7528,510 702,100 1 POSTO DE GASOLINA 

21 7527,890 699,280 2 POSTO DE GASOLINA 

22 7529,570 700,480 5 EMPRESA DE ÔNIBUS  

23 7528,660 700,460 4 LANCHONETE 

24 7527,910 701,330 3 SUPERMERCADO 

Fonte: DAEE 

Org.: Canato, H, M. (2013). 



40 

 

 

8 RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

8.1 Análises físico-químicas 

A partir das análises realizadas em campo e no Laboratório de Geoquímica 

Ambiental (LAGEA), obtiveram-se os seguintes resultados apresentados nas tabelas 11 e 

12 a seguir: 

 

Tabela 11: Resultados das análises realizadas pela sonda multi-parâmetros. 

Amostras Temperatura 

(°C) 

Condutividade Resistividade Oxigênio 

dissolvido 

pH 

1 24,56 122 0,008 4,4 6,13 

2 24,15 34 0,03 2,93 6,18 

3 25,11 78 0,013 2,25 6,32 

4 25,34 125 0,008 2,57 6,09 

5 23,4 48 0,021 2,3 6,5 

6 24,81 48 0,021 2,42 5,92 

7 24,3 30 0,034 2,28 6,56 

8 24,64 41 0,024 2,47 5,91 

9 25,03 182 0,006 2,41 7,22 

10 26,81 167 0,006 2,61 5,67 

11 24,85 46 0,022 2,42 6,38 

12 24,6 33 0,03 2,36 5,71 

13 25,74 184 0,005 2,31 6,36 

14 25,32 252 0,004 2,35 5,65 

15 24,98 59 0,017 2,11 5,85 

16 25,15 48 0,021 2,61 6,27 

17 24,49 113 0,009 2,3 5,8 

18 25,4 182 0,005 2,37 6,71 

19 25,74 207 0,005 2,26 7,38 

20 25,55 81 0,012 2,25 6,2 

21 24,15 92 0,011 2,21 5,73 

22 25,44 27 0,038 1,31 5,68 

23 25,75 180 0,006 1,14 5,76 

24 25,27 57 0,018 1,35 5,95 

 

 

                

 

 

 



41 

 

 

               Tabela 12: Resultados das análises realizadas no LAGEA. 

Amostras Nitrato 

(mg/L) 

Fosfato 

(mg/L) 

Sulfato Alcalinidade 

(mg/L) 

1 0,6 0,12 0 55 

2 0,2 0,7 0 15 

3 0,7 0,8 0 30 

4 2,6 0,8 0 18,75 

5 0,7 0,14 0 18,75 

6 0,1 0,7 0 28,75 

7 0,1 0,7 0 11,25 

8 0,5 0,11 0 17,5 

9 1,2 0,12 0 82,5 

10 3,1 0,9 0 10 

11 0,1 0,23 0 33,75 

12 1 0,5 0 10 

13 3,4 0,1 0 28,75 

14 0,8 0,1 0 15 

15 0,4 0,11 0 28,75 

16 0,2 0,11 0 26,25 

17 3,2 0,08 0 33,75 

18 1,5 0,1 0 82,5 

19 0,2 0,28 5 62,5 

20 1,5 0,12 0 26,25 

21 1,5 0,09 0 25 

22 0,5 0,07 0 11,25 

23 1,5 0,06 0 15 

24 0,6 0,07 0 26,25 

 

 

A temperatura das amostras analisadas (figura 18) encontram-se entre 23,4 C° 

(amostra 5) e 26,81°C (amostra 11). Estes valores corroboram com os apresentados pela 

CETESB (2006), variando entre 22,0°C a 26ºC e Silva (2009) com valores apresentados 

entre 22,9°C e 28,2°C. O valor apresentado na amostra 30 é discrepante em relação aos 

demais, podendo ser atribuído pela profundidade do poço, mais raso neste ponto e devido 

ao horário da coleta, no período da tarde.  



42 

 

 

 

Figura 18: Temperatura da água nas amostras coletadas. 

 

 A média dos valores (figura 19) de condutividade elétrica foi de 101 ?S/cm, sendo 

os maiores valores caracterizados nos poços 14 e 19 (&gt; 200 ?S/cm). Vários fatores podem 

influenciar a composição iônica, tais como geologia, temperatura e pH (CONCEIÇÃO et 

al, 2009). Não existem parâmetros ambientais disponíveis para quantificar a condutividade 

em águas subterrâneas como fator de qualidade. Em análises realizadas pela CETESB 

(2006), os valores variaram entre 52 µS/cm a 63 µS/cm e Silva (2009) apresentou valores 

entre 40 µS/cm e 292 µS/cm.  

 

 

Figura 19: Resultados para condutividade da água nas amostras coletadas. 

 

 

Entre os gases dissolvidos em meio aquoso, o oxigênio é um dos mais importantes 

pela dinâmica e caracterização dos ecossistemas, sendo que, em águas subterrâneas, 

assume concentrações conforme percorre o ciclo hidrológico (CONCEIÇÃO et al, 2009). 

O oxigênio dissolvido (OD) varia com as alterações de temperatura e pressão, podendo 



43 

 

 

reduções significativas indicar despejos de matéria orgânica. Os valores analisados (figura 

20) variaram entre 1,14 mg/L a 4,40 mg/L), resultando em uma média de 2,8 mg/L (figura 

20).  

 

 

Figura 20: Resultados de oxigênio dissolvido nas amostras coletadas. 

 

 A hidrólise é a reação mais importante que afeta o pH de águas naturais. O valor 

médio encontrado para as águas subterrâneas do município de Bauru (figura 21) foi de 6,4, 

sendo o valor máximo obtidos no poço 14 (7,6). Destaca-se que o menor valor de pH foi 

obtido para o poço 2 (5,4). Ao todo, sete poços (2, 6, 7, 8, 11, 12 e 22) possuem pH abaixo 

do mínimo recomendado pela Portaria do Ministério da Saúde nº 2914/2011, a qual define 

o padrão de potabilidade de água para o consumo no Brasil (BRASIL, 2011), ou seja, 

valores de pH entre 6 e 9. Análises realizadas pela CETESB (2006), indicaram valores de 

pH entre 5,4 a 6,4. Silva (2009) encontrou valores entre 9,59 e 5,29 no município de 

Bauru.  

 



44 

 

 

 

Figura 21: Valores de pH encontrados nas amostras. 

 

O nitrato é o poluente de ocorrência mais frequente nas águas subterrâneas. Em 

concentrações superiores a 10 mg/L N-NO3
–
 pode causar metahemoglobinemia e câncer. O 

valor médio de nitrato encontrado nas análises das águas subterrânea do município de 

Bauru foi de 1,1 mg/L. Nenhum poço (figura 22) apresentou valores acima do valor 

máximo permitido pela Portaria do Ministério da Saúde nº 2914/2011 (BRASIL, 2011), ou 

seja, 10 mg/L.  

A CETESB tem uma referência de valor de alerta de 5 mg/L de N-NO3
-
, o qual 

indica que se um poço deve ser monitorado anualmente, além de que a vigilância sanitária 

municipal e a CETESB devem ser avisadas sobre estes valores. Tomando como base este 

valor, nenhum poço apresentou concentração deste parâmetro acima do valor de alerta 

estabelecido pela CETESB. Apesar disso, todos os poços por possuírem concentrações de 

N-NO3
-
 menores que 5 mg/L, devem ser monitorados a cada cinco anos, de acordo com a 

mesma agência. 

 



45 

 

 

 
Figura 22: Valores de nitrato encontrados nas amostras. 

 

O fósforo é um elemento fundamental para o metabolismo dos seres vivos e sua 

presença em águas naturais depende das características das rochas da região. O íon sulfato 

constitui a principal fonte de enxofre para os produtores primários. O valor médio de 

fosfato encontrado para as águas subterrâneas do município de Bauru foi de 0,29 mg/L. 

 Os valores de referencia estabelecidos pela Resolução CONAMA 357/2005 são de 

até 0,05 mg/L. As amostras (figura 23) indicam que todos os poços apresentam 

concentrações de fosfato acima do permitido, indicando uma possível alteração por 

influencia antrópica através de lançamentos de efluentes domésticos e/ou industriais ou por 

excesso de aplicação de fertilizantes/agrotóxicos nas áreas agrícolas da região.   

 

 

Figura 23: Valores de fosfato encontrados nas amostras. 



46 

 

 

Em relação ao sulfato, todas as amostras ficaram abaixo do limite de detecção da 

técnica utilizada para sua quantificação, ou seja,&amp;lt;1 mg/L, bem abaixo do valor máximo 

permitido da Portaria nº 2914/2011 do Ministério da Saúde (BRASIL, 2011) que é de 250 

mg/L. 

 

 
Figura 24: Valores de sulfato encontrados nas amostras 

 

 Os processos de intemperismo químico são os principais responsáveis pelo aumento 

dos valores de alcalinidade nas águas subterrâneas e fluviais em relação às águas de chuva. 

Nas amostras analisadas, o valor médio de alcalinidade encontrado foi de 43 mg/L. O 

maior resultado obtido foi do poço 14 (105 mg/L) e o menor do poço 12 (10 mg/L). As 

amostras analisadas (figura 25) apresentaram valores entre 10 mg/L (amostra 22) e 126,25 

mg/L (amostra 23), sendo a média de 68,2 mg/L para a área. 

 
Figura 25: Valores para alcalinidade encontrados nas amostras. 

 



47 

 

 

8.2 Composição aniônica e catiônica 

Nas tabelas 13 e 14 encontram-se os resultados obtidos para os principais ânions 

dissolvidos nas amostras de água subterrâneas coletadas na área urbana do município de 

Bauru. 

 

Tabela 13 – Resultados dos ânions (mg/L) obtidos para a avaliação da qualidade de água 

subterrânea na área urbana do município de Bauru. 

Poço HCO3
-
 SO4

2-
 PO4

3-
 N-NO3

-
 Cl

-
 F

-
 

1 55&amp;lt;1,0 0,12 0,6&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

2 15&amp;lt;1,0 0,70 0,2&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

3 30&amp;lt;1,0 0,80 0,7&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

4 49&amp;lt;1,0 0,80 2,6&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

5 19&amp;lt;1,0 0,14 0,7&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

6 29&amp;lt;1,0 0,70 0,1&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

7 11&amp;lt;1,0 0,70 0,1&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

8 17&amp;lt;1,0 0,11 0,5&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

9 82&amp;lt;1,0 0,12 1,2&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

10 70&amp;lt;1,0 0,90 3,1&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

11 24&amp;lt;1,0 0,23 0,1&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

12 10&amp;lt;1,0 0,50 1,0&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

13 89&amp;lt;1,0 0,10 3,4&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

14 105&amp;lt;1,0 0,10 0,8&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

15 29&amp;lt;1,0 0,11 0,4&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

16 26&amp;lt;1,0 0,11 0,2&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

17 34&amp;lt;1,0 0,08 3,2&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

18 83&amp;lt;1,0 0,10 1,5&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

19 93&amp;lt;1,0 0,28 0,2&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

20 26&amp;lt;1,0 0,12 1,5&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

21 25&amp;lt;1,0 0,09 1,5&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

22 11&amp;lt;1,0 0,07 0,5&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

23 75&amp;lt;1,0 0,06 1,5&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

24 26&amp;lt;1,0 0,07 0,6&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

Média 43&amp;lt;1,0 0,29 1,1&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 

 1 

 

 

 

 

 

 

 

 



48 

 

 

        Tabela 14 – Resultados dos cátions obtidos para a avaliação da qualidade de           

água subterrânea na área urbana do município de Bauru. 

Poço Na
+
 K

+
 Ca

2+
 Mg

2+
 Si

4+
 Al

3+
 Fe

3+
 

1 2,07 3,85 14,49 3,67 9,65 0,009 0,094 

2 0,58 2,07 2,69 1,04 8,87 0,010 0,098 

3 1,99 2,51 9,55 2,18 10,79 0,022 0,109 

4 1,68 2,29 13,96 3,58 9,69&amp;lt;0,005 0,056 

5 2,19 1,16 4,73 1,19 8,75 0,062 0,150 

6 0,55 2,08 5,81 1,66 10,49&amp;lt;0,005 0,065 

7 0,48 1,72 2,94 0,82 9,51 0,022 0,095 

8 1,03 1,88 3,45 1,35 10,09 0,029 0,131 

9 2,16 2,94 24,69 7,92 12,89 0,041 0,107 

10 3,78 5,29 13,93 4,81 9,69&amp;lt;0,005 0,068 

11 1,09 1,94 4,39 1,39 9,99 0,033 0,129 

12 1,37 2,66 1,29 0,80 7,36 0,032 0,100 

13 9,45 2,79 15,09 4,09 11,03 0,006 0,110 

14 2,14 5,00 22,99 7,43 8,29 0,061 0,180 

15 0,62 1,29 7,78 1,63 8,03 0,034 0,142 

16 0,72 1,99 5,78 1,12 8,14 0,014 0,108 

17 2,66 1,78 10,92 2,72 10,53 0,031 0,117 

18 4,97 2,33 22,40 6,29 13,78 0,019 0,063 

19 12,84 2,51 21,26 3,35 7,06 0,037 0,088 

20 1,33 2,18 9,49 2,84 11,15&amp;lt;0,005 0,062 

21 1,66 2,07 11,05 2,88 10,65&amp;lt;0,005 0,079 

22 0,74 1,78 1,71 0,82 7,47 0,044 0,149 

23 3,49 3,12 17,87 5,03 9,89 0,052 0,118 

24 1,16 1,60 11,54 2,35 10,18 0,085 0,110 

Média 2,53 2,45 10,82 2,96 9,75 0,034 0,105 

 1 

  Os valores de cálcio nas amostras analisadas indicam um valor máximo de 24,69 

mg/L (poço 9) e mínimo de 1,29 mg/L (poço 12), sendo a média dos valores encontrados 

nas águas subterrâneas de 10,82 mg/L. Estes mesmos poços apresentaram a maior e menor 

concentração de magnésio, ou seja, 7,92 e 0,80 mg/L, sendo 2,96 mg/L a média deste 

parâmetro nos poços de água subterrânea do município de Bauru. 

O valor médio de sódio encontrado nas águas subterrâneas do município de Bauru 

foi de 2,53 mg/L, com os poços 19  (12,84 mg/L) e 2 (0,58 mg/L) apresentando a maior e 

menor concentração deste parâmetro, respectivamente. Todos os valores obtidos de sódio 

ficaram bem abaixo do valor limite permitido pela Portaria do Ministério da Saúde nº 

2914/2011 (BRASIL, 2011) de 200 mg/L. O valor médio obtido de potássio para as águas 

subterrâneas da área urbana de Bauru foi de 2,45 mg/L, com variação entre 1,16 mg/L para 

o poço 5 e 5,29 mg/L para o poço 10.  

A média de silício, alumínio e ferro para as águas subterrâneas da área urbana do 

município de Bauru foi de 9,75, 0,034 e 0,105 mg/L, respectivamente. Nenhuma amostra 



49 

 

 

coletadas apresentou valores de Al
3+

 e Fe
3+

 maiores que o valor máximo permitido 

estabelecido pela Portaria do Ministério da Saúde nº 2914/2011 (BRASIL, 2011), ou seja, 

0,20 e 0,30 mg/L, respectivamente. Estes mesmos limites são estabelecidos pela CETESB 

no estado de São Paulo para intervenção em poços de abastecimento de água subterrânea.  

 

8.3 Classificação das águas subterrâneas 

A média dos valores de dureza para as águas subterrâneas da área urbana de Bauru foi de 

39,19 mg/L, variando de 6,51 mg/L (poço 12) a 94,20 mg/L (poço 9). De acordo com o proposto 

por Sawyer et al. (2000) (Tabela 5), estas águas subterrâneas podem ser classificadas como moles 

ou moderadamente duras, não prejudicando o abastecimento público devido à baixa dureza. 

 

Tabela 15: Classificação de dureza das águas (Sawyer et al., 2000). 

Dureza 

(mg/L de CaCO3) 
Classificação das águas 

0 - 75 Mole 

75 - 150 Moderadamente dura 

150 - 300 Dura 

Maior que 300 Muito dura 

 

 

De maneira a classificar quimicamente as águas subterrâneas da área urbana de 

Bauru, decidiu-se utilizar um dos diagramas mais úteis para representar e comparar os 

resultados das análises de águas subterrâneas, isto é, o diagrama de Piper (1944), o qual 

indica a característica química da água e aponta semelhanças entre várias águas. Os cátions 

e ânions (expressos em porcentagem de mEq/L) são representados por dois triângulos 

distintos. Conforme o diagrama apresentado na figura 26, todas as amostras são 

classificadas como cálcicas bicarbonatadas.  

 



50 

 

 

 

 

Figura 26 – Diagrama de Piper para as águas subterrâneas na área urbana do município de 

Bauru. 

 

 

8.4 Testes estatísticos e especiação hidrogeoquímica 

 

Os testes estatísticos de correlação de Pearson, conforme a tabela 16, indicaram que 

não houveram parâmetros influenciados pela temperatura. Houve correlações significativas 

entre condutividade elétrica e pH (r = 0,84), condutividade elétrica e alcalinidade (r = 

0,98), condutividade elétrica e cálcio (r = 0,94) e condutividade elétrica e magnésio (r = 

0,91).  Significativas correlações também foram obtidas entre pH e alcalinidade (r = 0,82), 

pH e cálcio (r = 0,89), pH e magnésio (r = 0,86), alcalinidade e cálcio (r = 0,93), 

alcalinidade e magnésio (r = 0,90) e cálcio e magnésio (r = 0,94).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



51 

 

 

Tabela 16 - Matriz de correlação obtida pela função de Pearson (P&lt;0,01) para os resultados obtidos 

para os diversos parâmetros quantificados nas águas subterrâneas na área urbana do município de 

Bauru. Não foram feitas as correlações envolvendo SO4
2-
, Cl

-
 e F

-
, pois os valores mensurados 

ficaram abaixo do limite de detecção. 
 

 Temp
1
 Cond

2
 pH HCO3

-
 PO4

3-
 N-NO3

-
 Na

+
 K

+
 Ca

2+
 Mg

2+
 Si

4+
 Al

3+
 Fe

3+
 

Temp
1
 1,00             

Cond
2
 0,54 1,00            

pH 0,39 0,84 1,00           

HCO3
-
 0,57 0,98 0,82 1,00          

PO4
3-

 0,14 -0,18 -0,20 -0,18 1,00         

N-NO3
-
 0,40 0,42 0,24 0,39 0,04 1,00        

Na
+
 0,42 0,45 0,48 0,48 -0,12 0,32 1,00       

K
+
 0,57 0,48 0,53 0,46 0,19 0,34 -0,23 1,00      

Ca
2+

 0,47 0,94 0,89 0,93 -0,24 0,36 0,56 -0,55 1,00     

Mg
2+

 0,46 0,91 0,86 0,90 -0,20 0,42 0,35 0,46 0,94 1,00    

Si
4+

 0,07 0,26 0,26 0,25 -0,09 0,37 0,01 0,02 0,42 0,50 1,00   

Al
3+

 0,02 0,08 0,04 0,03 -0,36 -0,14 -0,13 -0,04 0,16 0,15 -0,16 1,00  

Fe
3+

 -0,26 -0,04 -0,13 -0,03 -0,46 -0,28 -0,15 -0,04 -0,13 -0,06 -0,41 0,80 1,00 

 1 

 

Estas correlações indicam que o pH e a condutividade elétrica estão sendo controlados 

pela alcalinidade, cálcio e magnésio, além de confirmar que a alcalinidade nas águas 

subterrâneas na área urbana do município de Bauru deve-se principalmente a bicarbonatos 

de cálcio e magnésio, como indicado pelo Diagrama de Piper, conforme figura 3. Para 

confirmar essa hipótese, foi usado um programa computacional que visa à especiação 

hidroquímica, i.e. o programa Phreeq C (PARKRUSRT e APPELO, 1999). A insaturação 

das águas subterrâneas do município de Bauru em relação à calcita, conforme figura 4a, 

indica que as fontes de cálcio, magnésio e alcalinidade estão relacionadas à dissolução dos 

carbonatos [calcita – CaCO3 e dolomita – CaMg(CO3)2] presentes nas rochas sedimentares 

da Formação Adamantina, conforme as Equações 2 e 3.  

 

CaCO3 + H2O + CO2 ?  Ca
2+

 + 2HCO3
-                                                                       

(2) 

 

CaMg(CO3)2 + 2H2O + 2CO2 ?  Ca
2+

 + Mg
2+

 + 4HCO3
-                            

(3) 

 

Além do processo de dissolução dos carbonatos, que cimentam as rochas 

sedimentares da Formação Adamantina, outros minerais são encontrados nestas rochas, tais 



52 

 

 

como microclínio - KAlSi3O8, albita - NaAlSi3O8 e quartzo – SiO2 (SOARES et al., 1980). 

Pedro &amp;amp; Sieffermann (1979) consideram que o intemperismo deve-se basicamente à 

alteração de minerais primários, ou seja: minerais primários + solução de ataque = 

minerais secundários + lixiviados. A degradação primária ou total destruição das estruturas 

dos minerais primários pode produzir fases secundárias, onde o processo é fortemente 

influenciado pela natureza dos minerais primários, clima, biosfera e pelo tempo (Martini &amp;amp; 

Chesworth, 1992), como visto na figura 27. 

18

16

14

12

10

8

6

4
-5,50 -5,00 -4,50 -4,00 -3,50 -3,00 -2,50

Anortita

Caulinita

Ca-montmorilonitaGibbsita

lo
g
[C

a
]/

[H
]

2
+

+

log[H SiO ]4 4

(c)

log[H SiO ]4 4

7

6

5

4

3

2

1

0
-5,50 -5,00 -4,50 -4,00 -3,50 -3,00 -2,50

Muscovita

Caulinita

Microclínio

Gibbsita

lo
g

[
]/

[H
]

K
+

+

(d)

14

12

10

8

6

4

2

0
-5,50 -5,00 -4,50 -4,00 -3,50 -3,00 -2,50

Albita

Caulinita

Na-montmorilonita
Gibbsita

lo
g
[N

a
]/

[H
]

+
+

log[H SiO ]4 4

(b)

(a)

-5

-4

-3

-2

-1

0
0 3 6 9 12 15 18 21 24

Amostra

IC
 c

a
lc

it
a

 

Figura 27 – Índice de saturação da calcita (a), diagrama de estabilidade à 25ºC NaO-Al2O3-Si2O-

H2O (b), CaO-Al2O3-Si2O-H2O (c) e K2O-Al2O3-Si2O-H2O (d) para as amostras de água 
subterrânea coletadas na área urbana do município de Bauru. 



53 

 

 

 

De acordo com o equilíbrio químico das amostras de águas subterrâneas coletadas 

nos poços da área urbana do município de Bauru obtido com o uso do programa Phreeq C 

(PARKRUSRT e APPELO, 1999), todas as amostras encontram-se no campo das 

caulinitas - Al2Si2O5(OH)4, conforme as figuras 27b, 27c e 27d, indicando que o principal 

processo intempérico atuante nos minerais primários das rochas sedimentares da Formação 

Adamantina é a hidrólise parcial, ou monossialitização.  

Esse processo ocorre pela hidrólise parcial da rocha mãe, com parte do Si
4+

 

permanecendo no perfil de alteração e Na+, K
+
, Ca

2+
 e Mg

2+
 sendo eliminados. Assim, o 

Na
+
 e K

+
 são esperados ser lixiviados pela hidrólise do microclínio e da albita, conforme as 

equações 4 e 5 respectivamente. Quartzo não sofre processo intempérico, ou seja, não sofre 

alteração química, indicando que a presença de Si
4+

 nas águas subterrâneas deve-se a 

hidrólise dos mesmos minerais.   

 

2KAlSi3O8 + 11H2O + 2CO2 ?  Al2Si2O5(OH)4 + 2K
+
 + 4H4SiO4 + 2HCO3

-                       
(4) 

 

2NaAlSi3O8 + 11H2O + 2CO2 ? Al2Si2O5(OH)4 + 2Na
+
 + 4H4SiO4 + 2HCO3

-      
           (5) 

 

De acordo com Soares, et al (1980), as rochas sedimentares da Formação 

Adamantina não apresentam minerais que possuem Cl
-
, F, NO3

-
, SO4

2-
 ou PO4

3-
 nas suas 

fórmulas estruturais, sendo esperada pouca entrada desses elementos/compostos nas águas 

subterrâneas coletadas na área urbana do município de Bauru devido à interação água-

rocha, como indicado pelos resultados aqui apresentados. A exceção foram as 

concentrações de nitrato acima de 2,5 mg/L de N-NO3
- 

nos poços 4, 10, 13 e 17. Os 

elevados valores de N-NO3
- 

podem ser atribuídos a contaminação dos poços pela 

infiltração no solo de efluentes domésticos originados por vazamentos na rede coletara de 

esgoto sanitário ou fossas negras. 

Nas condições de pH das águas subterrâneas coletadas nos poços de abastecimento 

público na área urbana de Bauru, tanto o alumínio quanto o ferro são imóveis, e suas 

concentrações esperadas devem ser baixas. Boa correlação entre alumínio e ferro foi obtida 

(r = 0,80), sugerindo que a presença destes elementos deve ser associada à mesma fonte 

antrópica, ou seja, pela possível corrosão dos tubos de ferro fundido antigos usados como  

revestimentos de alguns destes poços de abastecimento. 

 



54 

 

 

9 CONCLUSÃO E CONSIDERAÇÕES FINAIS 

 

O município de Bauru encontra-se localizado na área do Sistema Aquífero Bauru, 

onde há uso da água subterrânea para diferentes atividades. Em geral, os resultados obtidos 

neste trabalho evidenciam que as águas subterrâneas do município de Bauru possuem pH 

ligeiramente ácido e baixa condutividade elétrica. Já os parâmetros químicos indicaram 

que essas águas são de moles a moderadamente duras (em relação a sua dureza total), 

possuem baixa concentração de ânions e cátions, sendo as amostras consideradas como 

bicarbonatadas cálcicas. Testes estatísticos de correlação e especiação hidroegoquímica 

sugerem que tanto a condutividade elétrica como o pH devem estar sendo controlados 

pelas dissoluções de carbonatos durante o processo intempérico de interação água/rocha. 

Além disso, indica que o principal processo intempérico atuante nos minerais silicatados 

formadores das rochas sedimentares da Formação Adamantina é a hidrólise parcial, ou 

monossialitização. As concentrações de NO3
-
 encontradas em alguns poços de Bauru 

podem ser explicadas pela contaminação por efluentes domésticos. Da mesma maneira, a 

moderada concentração de ferro e alumínio, juntamente com a correlação entre esses 

metais, sugere uma fonte antrópica para eles, provavelmente advinda da corrosão dos 

antigos tubos usados como revestimentos de alguns poços de abastecimento da área urbana 

de Bauru. 

Sendo a água subterrânea um recurso renovável que pode degradar-se e converter-

se em um recurso não utilizável, deve-se prevenir esta situação, controlando o lançamento 

de efluentes, principal fonte de contaminação das águas subterrâneas na área de estudo. 

Além disso, é conveniente e necessária a delimitação de áreas de proteção, as quais já 

deveriam estar caracterizadas por um plano diretor municipal. Nas zonas urbanas seria 

importante estabelecer o zoneamento da vulnerabilidade à poluição, a partir das 

características naturais dos aquíferos. Além disso, seria necessário desenvolver campanhas 

de divulgação, educação e capacitação de todos os atores em relação ao manejo desse 

recurso natural, para que haja uma exploração adequada sustentável sem que se 

comprometa a sua qualidade, preservando-o para as gerações futuras.  

 



55 

 

 

10 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

ABNT. Associação Brasileira de Normas Técnicas. Norma Técnica n° 12.244/90. 

Construção de poço tubular para captação de água subterrânea. Rio de Janeiro: ABNT, 

1990. 

 

ABNT. Associação Brasileira de Normas Técnicas. Norma Técnica n°. 12.212/92. Projeto 

de poço para captação de água subterrânea. Rio de Janeiro: ABNT, 1992. 

 

ANA. Agencia Nacional das Águas. Caderno de Recursos Hídricos. Panorama da 

qualidade das águas subterrâneas no Brasil. 2005 

 

BARCHA S. F. Aspectos geológicos e províncias hidrogeológicas da Formação Bauru 

na Região norte.ocidental do Estado de São Paulo. Tese Livre Docência, Instituto de 

Biociências, Letras e Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista (UNESP), São José 

do Rio Preto. 209 p., 1980. 

 

BARCHA, S.F. Nitratos em Água Subterrânea no meio Urbano. Anais XXXVII 

Congresso Brasileiro de Geologia – SBG/SP, São Paulo (SP), p.200-201, 1992. 

 

BARISON, M.R. Estudo Hidroquímico na Porção Meridional do Sistema Aquífero 

Bauru no Estado de São Paulo. 2003. 153 p. Tese (Doutorado em Geociencias e Meio 

Ambiente) – Instituto de Geociencias e Ciencias Exatas,Universidade Estadual Paulista, 

Rio Claro, 2003. 

 

BARROS NETO, B. de; et al. Como fazer experimentos: pesquisa e desenvolvimento 

na ciência e na indústria. 2ªed. Editora Unicamp, 2003. 

 

BARTH, F. T. Legislação sobre águas subterrâneas. X Encontro Nacional de 

Perfuradores de Poços. 1997.  

 

BAURU. Lei nº 4.296, de 07 de abril de 1998. Denomina e regulamenta os usos na 

Área de Proteção Ambiental, a encosta do Rio Batalha. Disponível em: 

&lt;http://antigo.bauru.sp.gov.br/prefeitura/conteudo/meioambiente/lei4296.pdf&gt;. Acesso em 

27 nov 2012. 

 

BAURU. Secretaria de Planejamento Urbano de Bauru. Plano Diretor de Desenvolvimento 
Integrado da Cidade de Bauru, 2006. Disponível em: 

&lt;http://hotsite.bauru.sp.gov.br/planodiretor/arquivos/website_planodiretor_etapas.pdf&gt;. 

Acesso em: 7 mar. 2012.   

 

BONOTTO, D.M. Hydro(radio) chemical relationships in the giant Guarani aquifer, 

Brazil. Journal of Hydrology, v. 323, p. 353-386, 2006. 

 

BONOTTO, D.M. &amp;amp; MANCINI, L.H. Estudo hidroquímico e isotópico dos aqüíferos de 

Rio Claro (SP). Geochimica Brasiliensis, v. 6, n. 2, p. 153-167, 1992. 

 

BRANDT NETO, M. 1977. Estratigrafia da Formação Bauru na região do baixo 



56 

 

 

Tietê. 1977. 74 p. Dissertacao (Mestrado em Geociencias) - Instituto de Geociencias, 

Universidade de Sao Paulo, Sao Paulo, 1977. 

 

BRANDT NETO, M. O Grupo Bauru na região centro-norte do estado de São 

Paulo. 1984. Sao Paulo. 2v. Tese (Doutorado em Geologia) - Instituto de 

Geociencias, Universidade de Sao Paulo, Sao Paulo, 1984. 

 

BRADY, N.C. Natureza e propriedades dos solos. 7.ed. São Paulo: Freitas Bastos, 1989. 

 

BRAGA, B. et al. Introdução à Engenharia Ambiental. São Paulo: Prentice Hall, 2002. 

 

BRASIL.Casa Civil. Lei 9433 de 08 de janeiro de 1997. Lei Nacional de Recursos 

Hídricos. Disponível em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9433.htm 

 

BRASIL. Casa Civil. Constituição Federal de 1988. Disponível em:  

&amp;lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao.htm&gt; 

 

BRASIL. Casa Civil. Decreto 24.643 de 10 de julho de 1934. Código de Águas. 

http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/d24643.htm 

 

BRASIL. Ministério da Saúde. Portaria n° 36. Brasília, 1990. 

 

BRASIL - Ministério da Saúde. Portaria nº 518. Brasília, 2004. 

 

BRASIL. Ministério da Saúde. Portaria 1469. Brasília, 2000. 

 

BRASIL. Ministério da Saúde. Portaria n° 2914. Brasília, 2011. 

 

CEPAGRI. CEPAGRI Acesso em 11 de maio de 2011, disponível em Clima dos 

municípios paulistas: http://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/vlima-dos-

municipios-paulistas.html 

 

CETESB.(São Paulo). Uso das águas subterrâneas para abastecimento público no 

Estado de São Paulo. São Paulo: 48,1997. 

 

CETESB. (São Paulo). Relação das áreas contaminadas no estado de São Paulo 2004. 

[recurso eletrônico]/ CETESB. - São Paulo: CETESB, 2004. Acesso em 3 de maio de 

2011, disponível em Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental: 

www.cetesb.sp.gov.br/Solo/areas_contaminadas/relacao_areas.asp 

 

CETESB. (São Paulo). Relatório de qualidade das águas interiores do estado de São 

Paulo. São Paulo, CETESB, 274 p., 2006. 

 

CETESB (São Paulo) Qualidade das águas superficiais no estado de São Paulo 2010 

[recurso eletrônico] / CETESB. - São Paulo : CETESB, 2011. 298 p (Série Relatórios / 

CETESB, ISSN 0103-4103) 

 

CETESB (São Paulo) Áreas contaminadas e reabilitadas do Estado de São Paulo. p. 

4131, 2011. 

 



57 

 

 

CONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolução CONAMA 20 de 18 de 

junho de 1986.  
 

CONAMA – Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolução CONAMA n° 357, de 17 

de março de 2005. Disponível em:&amp;lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/ 

legiano1.cfm&gt;. Acesso em: 23 nov 2012. 

 

CONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolução CONAMA nº 396, de 03 

de abril de 2008. 

 

CONCEIÇÃO, F.T. &amp;amp; BONOTTO, D.M. Relações hidroquímicas aplicadas à avaliação da 

qualidade de água e diagnóstico ambiental na bacia do Rio Corumbataí (SP). Geochimica 

Brasiliensis, v. 16, n. 1, p. 1-21, 2002. 

 

CONCEIÇÃO, F.T. &amp;amp; BONOTTO, D.M. Weathering rates and anthropogenic influences 

in a sedimentary basin, São Paulo State, Brazil. Applied Geochemistry, v. 19, n. 4, p. 575-

591, 2004. 

 

CONCEIÇÃO, F.T., SARDINHA, D.S.; SOUZA, A.D.G.; BONOTTO, D.M. 

Hydrochemical relationships at Meio Stream Watershed, Leme, São Paulo. Revista 

Brasileira de Geociências, v. 37, n. 2, p. 390-401, 2007. 

 

CONCEIÇÃO, F. T., CUNHA, F., SARDINHA, D., SOUZA, A. D., &amp;amp; SINELLI, O. 

(2009). Hidrogeoquímica do Aquiífero Guarani na área urbana de Rieirão Preto/SP. 

Revista Geociencias , v. 28, n. 1, p. 65-77, 2009. 

 

CPRM - Serviço Geológico do Brasil. Sistema Aquífero Bauru - Caíua nos estados de 

São Paulo, Mato Grosso do Sul e Paraná. Relatório - Brasil: CPRM, 2012. vol. 14. 

 

CPRM. Mapa de Águas Subterrâneas do Estado de São Paulo. Nota Explicativa. 

Escala: 1:1.000.000. 2005 

 

DAE - Departamento de Água e Esgoto de Bauru. Texto Básico sobre Água em Bauru. 

Bauru, 2007. 

 

DAE. Departamento de Água e Esgoto de Bauru. Acesso em 19 de abril de 2012, 

disponível em http://www.daebauru.com.br/site2006/index2.php DAEE, IPT, IG, &amp;amp;  

 

DAEE. Mapa hidrogeológico do estado de São Paulo. Escala 1: 500.000. São Paulo: 

Daee, 2005. CD ROM. 

 

DAEE-Departamento de Águas e Energia Elétrica : IG-Instituto Geológico : IPT Instituto 

de Pesquisas Tecnológicas do Estado de São Paulo: CPRM – Serviço Geológico do Brasil, 

2005. Mapa de Águas Subterrâneas do Estado de São Paulo. Gestão integrada das 

águas das Unidades Estratigráficas do Aquífero Bauru nas Bacias dos Rios Aguapeí e 

Peixe Paulo : escala 1:1.000.000 : nota explicativa/ [coordenação geral Gerôncio Rocha], 

vários colaboradores, 3v. 119p. CD-ROM e Mapa. p. 32–38. 

 



58 

 

 

DJABRI, L.; HANI, A.; LAOUAR, R.; MANIA, J.; MUDRY, J.; LOUHI, A. Potential 

pollution of groundwater in the valley of the Seybouse River, north-eastern Algeria. 

Environmental Geology, v. 44, p. 738-744, 2003. 

 

EMBRAPA. Manual de métodos de análise de solos. 2. ed. Rio de Janeiro: EMBRAPA 

Solos, 1997.  

 

EMBRAPA (EMPRESA BRASILEIRA DE AGROPECUÁRIA). Sistema brasileiro de 

classificação de solos. Embrapa-Solos, Rio de Janeiro – RJ, 388 p., 1999. 

 

ESTEVES, F. A. Fundamentos de Limnologia. 2ª Edição. ed. Rio de Janeiro: 

Interciência, 1992. 

 

FEITOSA, F.A.C. &amp;amp; FILHO, J.M. Hidrogeologia: conceitos e aplicações. Fortaleza, 

CPRM, LABHID-Universidade Federal de Pernambuco, 412 p., 1997. 

 

FERNANDES, L. A. 1998. Estratigrafia e evolução geológica da parte oriental da 

Bacia Bauru (Ks, Brasil). Tese de Doutorado, Instituto de Geociências, Universidade de 

São Paulo (USP). São Paulo. 216 p. 

 

FIGUEIREDO, J. C., &amp;amp; PAZ, R. M. Nova Classificação Climática e o aspecto 

climatológico de Bauru/SP. XVI Congresso Brasileiro de Meteorologia. Belém, 2010. 

 

FINOTTI. A.R.; LUNA CAICEDO, N.O. Revista Brasileira de Recursos Hídricos 2001. 

Contaminações subterrâneas com combustíveis derivados de petróleo: Toxicidade e a 

Legislação Brasileira. Disponível em: 

&lt;http://www.abrh.org.br/novo/arquivos/artigos/v6/v6n2/v62_03contaminacoesfinal.pd&gt; 

 

FREIRE, O. Solos das regiões tropicais. Botucatu: FEPAF (Fundação de Estudos e 

Pesquisas Agrícolas e Florestais), 2006. 

 

GODOY, M.T.F; BOIN, M.; SANAIOTTI, D.; SILVA, J. Contaminação das águas 

subterrâneas por nitrato em Presidente Prudente – SP, Brasil. Revista Instituto Adolfo 

Lutz, 63(2): 208-214, 2004. 

 

GOMES, L. Águas superficiais na Bacia do Ribeirão Água Parada no município de 

Bauru - SP: potencial utilização para abastecimento público. Faculdade de Engenharia 

de Bauru, Universidade Estadual Paulista. Dissertação de Mestrado. Bauru, 2012 

 

GOVERNO DO ESTADO DE SÃO PAULO. Decreto 3295 de 7 de fevereiro de 1991. 

Disponível em:  

&amp;lt;http://www.jusbrasil.com.br/topicos/12809493/decreto-n-32955-de-07-de-fevereiro-de-

1991-de-sao-paulo&gt; 

 

GOVERNO DO ESTADO DE SÃO PAULO. Lei 6134 de 2 de junho de 1988. 

Disponível em:&amp;lt;http://www.jusbrasil.com.br/legislacao/188567/lei-6134-88-sao-paulo-

sp&gt; 

 



59 

 

 

GOVERNO DO ESTADO DE SÃO PAULO. Lei 13.577 de 8 de julho de 2009. 

Disponível em: &amp;lt;http://www.jusbrasil.com.br/topicos/23440645/lei-n-13577-de-08-de-

julho-de-2009-de-sao-paulo&gt; 

 

HACH. Water Analysis Handbook. 2nd ed. Colorado, USA, 658 p., 1992. 

 

HIRATA, R. Estudo da contaminação por nitrato no Distrito de Tibiriçá, Bauru. São 

Paulo, DAE/IGc-USP. Relatório técnico, 2000. 

 

HIRATA R; BASTOS, C.; ROCHA, G. Mapeamento da Vulnerabilidade e Risco de 

Poluição das Águas Subterrâneas no Estado de São Paulo. Sao Paulo: 

IG/CETESB/DAEE, Secretaria do Meio Ambiente do Estado de Sao Paulo. 1997. Serie 

Documentos. 2 vol. 

 

IBGE. (2011). Acesso em 18 de maio de 2011, disponível em Instituto Brasileiro de 

Geografia e Estatística: http://www.ibge.gov.br/home/ 

IPT - INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOLÓGICAS DO ESTADO DE SÃO PAULO. 

Mapa Geomorfológico do Estado de São Paulo. São Paulo: IPT. Escala 1:500.000. 1981.  

 

IPT - INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOLÓGICAS DO ESTADO DE SÃO PAULO - 

IPT. Mapa Geológico do Estado de São Paulo. Escala 1: 500.000. São Paulo: IPT, 1981a. 

2 v. (Monografias, 6; Publicação, 1 184). 

 

IRITANI, M. A.; EZAKI, S. Cadernos de Educação Ambiental: As Águas 

Subterrâneas do Estado de São Paulo. Governo do Estado de São Paulo, Secretaria do 

Meio Ambiente, Instituto Geológico. São Paulo, 2008. 

 

KRALIK, M. &amp;amp; KEIMEL, T. Time-input, an innovative groundwater-vulnerability 

assessment scheme: application to an alpine test site. Environmental Geology, v. 44, 

p. 679-686, 2003. 

 

LIMA, A. A. Hidrogeologia do Sistema Aquífero Bauru no município de São José do 

Rio Preto/SP. Dissertação Mestrado em Geociências e Meio Ambiente – Universidade 

Estadual Paulista “Júlio de Mesquita Filho” – Campus Rio Claro. 2004.. 

 

MARTINI, I. P., CHESWORTH, W. Weathering, soils and paleosols. Elsevier Science 

Publications, Amsterdam, 1992, p. 618. 

 

NASCIMENTO, V.F. Proposta para Indicações de Áreas para a Implantação de 

Aterro Sanitário no Município de Bauru-SP, Utilizando Análise Multi-Critério de 

Decisão e Técnicas de Geoprocessamento. Faculdade de Engenharia de Bauru, 

Universidade Estadual Paulista. Dissertação de Mestrado. Bauru,-2013. 

 

NANNI, A. S. et al. Avaliação da influência das atividades antrópicas na qualidade das 

águas subterrâneas no noroeste do estado do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de 

Recursos Hídricos. V.17, n. 2. P. 43-51, 2012.    

 

OLIVEIRA, J. B., CAMARGO, M. N., ROSSI, M., &amp;amp; CALDERANO FILHO, B. (1999). 

Mapa Pedológico do Estado de São Paulo. Campinas: Instituto Agronomico; Rio de 

Janeiro: Embrapa Solos. 



60 

 

 

PARKHURST, D. L., APPELO, C. A. J. User´s guide to PHREEQ C – A computer 

program for speciation, batch-reaction, one-dimensional transport and inverse 

geochemical calculations. Denver: USGS, Water-resources investigation, Report 99-4259, 

1999, 310 p. 

 

PAULA E SILVA, F. et al. Estratigrafia de Subsuperfície do Grupo Bauru (K) no Estado 

de São Paulo. Revista Brasileira de Geociências. v.35 – 1. p. 77-88, 2005 

 

PAULA E SILVA, F. Geologia de subsuperfície e hidroestratigrafia do Grupo Bauru no 

Estado de São Paulo. Tese de Doutorado, Instituto de Geociências e Ciências Exatas, 

Universidade Estadual Paulista (UNESP), Rio Claro. 166 p, 2003. 

 

 PAWAR, N.J.; PONDHE, G.M; PATIL, S.F. Groundwater pollution due to sugar-mill 

effluent, at Sonai, Maharashtra, India. Environmental Geology, v. 34, p. 627-638, 1998. 

 

PEDRO, G., SIEFFERMANN, G. Weathering of rocks and formation of soils. In: Siegel, 

F. R. (ed.), Review in Modern Problems of Geochemistry. UNESCO, p. 39-55, 1979. 

 

PIPER, A.M. A graphic procedure in the geochemical interpretation of water-analyses. 

Transactions American Geophysical Union, v. 25, p. 914-928, 1944. 

 

PRADO, H. Solos do Brasil: gênese, morfologia, classificação, levantamento, manejo 

agrícola e geotécnico. 3.ed. Piracicaba, 2003.  

 

PRANDI, E. Gestão integrada das águas do Sistema Aqüífero Bauru nas bacias 

hidrográficas dos rios do Aguapeí e Peixe/SP. Tese de Doutorado, IGCE, UNESP, Rio 

Claro, 2010, 142 p.  

 

PROCEL, S. Contaminação por nitrato e sua relação com o crescimento urbano no 

Sistema Aqüífero Bauru em Presidente Prudente (SP). IGc, USP, Dissertação de 

Mestrado, 2011. 

 

REYNOLDS-VARGAS, J.; et al. Trends in nitrate concentrations and determination of 

their origin using stable isotopes (
18

O and 
15

N) in groundwater of the western Central 

Valley, Costa Rica. Ambio: A Journal of the Human Environment, v. 35, n. 5, p.229-

236, 2006. 

 

ROSS, J. L. S.; MOROZ, I. C. Mapa geomorfológico do estado de São Paulo. São Paulo. 

1997. Escala 1:500.000.   

 

SANAIOTTI, D. C. Contaminação das águas subterrâneas por nitrato em Presidente 

Prudente - São Paulo - Brasil. Anais do X Encontro de Geógrafos da América Latina. 

São Paulo, 2005.  

 

SAWYER, C. N.; et al. Chemistry for sanitary engineers. 4º ed, New York, McGraw-

Hill, 2000.  

 

SILVA, S. R., CHANG, H. K. Hidroquímica dos sistemas aqüíferos Bauru e Guarani na 

região metropolitana de Bauru (SP). Águas Subterrâneas, v. 24, n. 1, p. 69-84, 2010. 

 



61 

 

 

 

SILVA, S. R. Caracterização hidrogeoquímica dos sistemas aqüíferos bauru e guarani 

no município de Bauru. Dissertação Mestrado em Geociências e Meio Ambiente) – 

Universidade Estadual Paulista “Júlio de Mesquita Filho” – Campus Rio Claro. 2009.  

 

SOARES, P.C.; LANDIM, P.M.B.; FULFARO, V.J.; SOBREIRO NETO A.F. Ensaio de 

caracterizacao estratigrafica do Cretaceo no Estado de Sao Paulo: Grupo Bauru. 

Revista Brasileira de Geociências, Sao Paulo, v. 3, p. 177-185. 1980. 

 

STRADIOTO, M. R. Hidrogeoquímica e aspectos diagenéticos do sistema aquífero 

Bauru na região sudoeste do Estado de São Paulo. Dissertação Mestrado em 

Geociencias e Meio Ambiente - Universidade Estadual Paulista "Júlio de Mesquita Filho", 

- Campus de Rio Claro, 2007 

 

TEIXEIRA, W.; Toledo, M. C. M.; Fairchild, T. R. e Taioli, F. Decifrando a Terra. São 

Paulo, Oficina de Textos, 2008. 

 

TONETTO, E.M. O tório em águas subterrâneas de Águas da Prata (SP). Rio Claro, 

1996. 73 p. Dissertação (Mestrado) – Instituto de Geociências e Ciências Exatas, 

Universidade Estadual Paulista. 

 

TONETTO, E.M. &amp;amp; BONOTTO, D.M. Hydrochemical relationships in groundwater from 

central São Paulo State, Brazil. Environmental Geology, v. 4, p. 942-955, 2005. 

 

VARNIER, C. L. Avaliação da contaminação de uma fossa negra desativada na zona 

não saturada do aquífero Adamantina em Urânia (SP). 2007. Tese (Doutorado) - 

Instituto de Geociencias, Universidade de Sao Paulo, Sao Paulo, 144p. 

 

VARNIER C., et al - Nitrato nas águas subterrâneas do sistema aquífero bauru na 

área urbana do município de Marília. (SP) Revista do Instituto Geológico, São Paulo, 

31 (1/2), 1-21, 2009. 

 

VARNIER C., et al. Nitrato nas águas subterrâneas do Sistema Aqüífero Bauru área urbana 

do município de Marília (SP). Revista do Instituto Geológico, v. 31, n. 1/2, p. 1-21, 2010.  

 


</field>
	</doc>
</add>