<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.11503</field>
		<field name="filename">16864_Marangoni_AndreLuis_D.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
i 

 

 

 

 

ANDRÉ LUIS MARANGONI 

 

 

 

 

Pão de forma “zero trans”: estudo do efeito 
 de diferentes óleos e gorduras  na qualidade 

tecnológica dos pães 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAMPINAS 
2014 

 



   

ii 

 

 

 

 

  



   

iii 

 

 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 

FACULDADE DE ENGENHARIA DE ALIMENTOS 

 

 

 

André Luis Marangoni 
 
 
 

 

Pão de forma “zero trans”: estudo do efeito 
de diferentes óleos e gorduras  na qualidade 

tecnológica dos pães 
 

 

 

Tese apresentada à Faculdade de 
Engenharia de Alimentos da Universidade 
Estadual de Campinas como parte dos 
requisitos exigidos para a obtenção do título 
de Doutor em Tecnologia de Alimentos 

 
 

 
Profa. Dra. Caroline Joy Steel 

Orientadora  

 

 
ESTE EXEMPLAR CORRESPONDE À  
VERSÃO FINAL DA TESE DEFENDIDA 
PELO ALUNO ANDRÉ LUIS MARANGONI,  
E ORIENTADA PELA PROFª. DRª. CAROLINE 
JOY STEEL 
 
____________________________________________ 

 
 

CAMPINAS 
2014  



Ficha catalográfica
Universidade Estadual de Campinas

Biblioteca da Faculdade de Engenharia de Alimentos
Márcia Regina Garbelini Sevillano - CRB 8/3647

    
  Marangoni, André Luis, 1976-  
 M325p MarPão de forma "zero trans" : estudo do efeito de diferentes óleos e gorduras na

qualidade tecnológica dos pães / André Luis Marangoni. – Campinas, SP : [s.n.],
2014.

 

   
  MarOrientador: Caroline Joy Steel.
  MarTese (doutorado) – Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de

Engenharia de Alimentos.
 

    
  Mar1. Gorduras low trans. 2. Gorduras especiais. 3. Rede neurais artificiais. 4.

Panificação. 5. Pão. I. Steel, Caroline Joy. II. Universidade Estadual de Campinas.
Faculdade de Engenharia de Alimentos. III. Título.

 

Informações para Biblioteca Digital

Título em outro idioma: "Zero trans" fat pan bread : study of the effet of different fats and oil on
the technological quality of breads
Palavras-chave em inglês:
Low trans fats
Specialty fats
Artificial neural network
Breadmaking
Bread
Área de concentração: Tecnologia de Alimentos
Titulação: Doutor em Tecnologia de Alimentos
Banca examinadora:
Caroline Joy Steel [Orientador]
Daniel Barrera-Arellano
Eveline Lopes Almeida
Kelly Moreira Bezerra Gandra
Elizabeth Harumi Nabeshima
Data de defesa: 26-02-2014
Programa de Pós-Graduação: Tecnologia de Alimentos

Powered by TCPDF (www.tcpdf.org)

iv

http://www.tcpdf.org


   

v 

 

Este exemplar corresponde à redação final da tese “Pão de forma ‘zero trans’: estudo 
do efeito de diferentes óleos e gorduras na qualidade tecnológica dos pães” defendida 
por André Luis Marangoni e aprovada pela comissão julgadora em 26/02/2014. 
 
 

___________________________________________________ 
Profa. Dra. Caroline Joy Steel 

Universidade Estadual de Campinas - Unicamp 
 (Orientadora) 

___________________________________________________ 
Prof. Dr. Daniel Barrera-Arellano 

Universidade Estadual de Campinas - Unicamp 
(Membro Titular) 

___________________________________________________ 
Profa. Dra. Kelly Moreira Bezerra Gandra 
Universidade Federal de Ouro Preto - UFOP 

(Membro Titular) 

___________________________________________________ 
Dra. Eveline Lopes Almeida 

Universidade Estadual de Campinas - Unicamp 
 (Membro Titular) 

___________________________________________________ 
Dra. Elizabeth Harumi Nabeshima 

Instituto de Tecnologia de Alimentos - ITAL 
(Membro Titular) 

___________________________________________________ 
Profa. Dra. Célia Maria Landi Franco 

Universidade Estadual Paulista “Júlio de Mesquita Filho” - Unesp  
(Membro Suplente) 

___________________________________________________ 
Profa. Dra. Maria Teresa Pedrosa Silva Clerici 

Universidade Estadual de Campinas - Unicamp 
(Membro Suplente) 

___________________________________________________ 
Dr. Chiu Chih Ming 

Universidade Estadual de Campinas - Unicamp 
(Membro Suplente)   



   

vi 

 

 

  



   

vii 

 

Resumo geral 

A interesterificação é uma ferramenta fundamental para o desenvolvimento de gorduras 
“zero trans”. Na produção de pão de forma, a gordura contribui para a lubrificação e o 
aumento da extensibilidade da massa, e o aumento do volume e do sabor do pão. A 
gordura afeta a textura, mantendo os pães macios por mais tempo; isto se deve 
possivelmente à sua interação com o amido da farinha, retardando o processo de 
retrogradação. O objetivo deste trabalho foi aplicar a tecnologia de Redes Neurais 
Artificiais (RNA) na formulação de gorduras “zero trans” à base de óleo de soja e 
gorduras interesterificadas de soja para facilitar o processo de formulação por blending, 
específicas para produtos de panificação, e determinar a influência das mesmas na 
qualidade dos pães de forma e nas interações entre as gorduras e o amido da farinha. 
Para tanto, foram produzidos pré-misturas e pães de forma com a adição de 4% de 
gordura. Como padrões, foram utilizadas gorduras comerciais, hidrogenada (GHS) e 
low trans (GLT), além de óleo de soja (OLS). Também foram utilizados os blends de 
gordura formulados através da RNA (BL1, BL2, BL3 e BL4). Para efeito de controle, foi 
produzido um pão sem adição de gordura (C). A análise farinográfica mostrou que a 
absorção de água (ABS) da farinha de trigo pura (59,0%) foi em média 6,5% maior que 
a das pré-misturas adicionadas de gordura. O tempo de desenvolvimento (Td) foi menor 
para as amostras GHS, GLT e BL4. A extensografia mostrou que, dentre todas as 
amostras, a BL4 foi a mais resistente (980 UE) e a menos extensível (114 mm). Isto 
provavelmente ocorreu devido ao menor teor de óleo de soja em sua constituição 
(54%), o que pode ter contribuído para uma massa de maior consistência. A análise dos 
pães produzidos revelou que apenas os volumes específicos das amostras OLS (3,46 
mL/g) e BL3 (4,07 mL/g) diferiram significativamente entre si. A análise de firmeza dos 
pães mostrou que ao longo da estocagem houve diferença significativa entre a firmeza 
dos pães com gordura e a amostra controle (1005,75 gf), sendo este valor 13% superior 
ao da amostra GHS - a mais firme dentre os pães com adição de gordura. A 
uniformidade do miolo foi maior com a utilização de gordura. Nos pães controle (C), a 
porosidade (26,73%) foi quase 3 vezes superior ao das amostras com a adição dos 
blends. Os miolos dos pães BL1, BL2, BL3 e BL4 apresentaram alvéolos pequenos e 
espalhados mais uniformemente, quando comparados aos pães C, GHS, GLT e OLS. 
Quanto à umidade, os pães com gordura apresentaram um menor teor em relação ao 
da amostra controle (35%), pois as suas massas absorveram menos água durante a 
mistura. A análise térmica através de DSC sugeriu um efeito da gordura sobre o 
envelhecimento dos pães, uma vez que as variações de entalpia de retrogradação 
foram menores para os pães com gorduras. Os blends de gordura desenvolvidos 
usando a RNA, além do baixo teor de ácidos graxos trans (1,18% em média), 
apresentaram-se viáveis para aplicação em panificação. 

 

Palavras-chave: gorduras especiais, gorduras low trans, rede neural artificial, 
panificação, pão de forma.  

  



   

viii 

 

 

  



   

ix 

 

General abstract 

Interesterification is a fundamental tool in the development of “zero trans” fats. In the 
production of pan bread, fat contributes to lubrication and an increase in dough 
extensibility, and an increase in bread volume and flavor. Fat affects texture, maintaining 
breads soft for a longer period of time; this is possibly due to its interaction with starch in 
flour, retarding the retrogradation process. The aim of this study was to apply Artificial 
Neural Network (ANN) technology in the formulation of “zero trans” fats based on 
soybean oil and soybean interesterified fats to ease the formulation process through 
blending, for use in bakery products, and determine their influence on the quality of pan 
bread and on their interaction with starch in flour. For this, pre-mixes and breads with 
the addition of 4% fat were produced. As standards, commercial fats (hydrogenated 
soybean fat – GHS and low trans fat – GLT) were used, as well as soybean oil (OLS). 
The fat blends formulated using the ANN (BL1, BL2, BL3 e BL4) were also used. As 
control (C), bread without fat addition was prepared. The farinographic analysis showed 
that water absorption (ABS) of pure wheat flour (59.0%) was in average 6.5% higher 
than that of the pre-mixes of flour and fats. Dough development time (Td) was lower for 
the samples GHS, GLT and BL4. The extensographic analysis showed that, amongst all 
samples, BL4 showed the highest resistance to extension (980 EU) and the lowest 
extensibility (114 mm). This probably occurred due to the lower soybean oil content in its 
constitution (54%) that could have contributed to a more consistent dough. The analysis 
of the breads produced revealed that only the specific volumes of the samples OLS 
(3.46 mL/g) and BL3 (4.07 mL/g) differed significantly. Firmness analysis of breads 
showed that throughout the storage period studied there was a significant difference 
between the firmness of the breads with fats and the control sample (1005.75 gf), being 
this value 13% higher than that of GHS – the firmest amongst samples with fat. Crumb 
uniformity was greater with the use of fat. In the control breads (C), porosity (26.73%) 
was almost 3 times greater than that of the samples with the addition of the blends. The 
crumbs of breads BL1, BL2, BL3 and BL4 presented small and more uniformly 
distributed alveoli, when compared to breads C, GHS, GLT and OLS. As to moisture 
content, breads with fat presented lower values when compared to the control sample 
(35%), as their doughs absorbed less water during mixing. Thermal analysis through 
DSC suggested an effect of fat on bread staling, once retrogradation enthalpy changes 
were lower for breads with fats. The fat blends developed using the ANN and used in 
this study, as well as having a low trans fatty acid content (1.18% in average), showed 
feasibility for application in pan bread. 

 

Key words: specialty fats, low trans fats, artificial neural network, bakery products, pan 
bread. 
  



   

x 

 

 

  



   

xi 

 

Sumário 

RESUMO GERAL ....................................................................................................................... VII 

GENERAL ABSTRACT .................................................................................................................. IX 

SUMÁRIO .................................................................................................................................. XI 

INTRODUÇÃO E JUSTIFICATIVA .................................................................................................. 1 

REVISÃO BIBLIOGRÁFICA ............................................................................................................ 3 

1. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA .................................................................................................... 5 

1.1. ÓLEOS E GORDURAS EM PRODUTOS DE PANIFICAÇÃO ................................................................... 5 

1.2. GORDURAS VEGETAIS HIDROGENADAS ...................................................................................... 7 

1.3. ÁCIDOS GRAXOS TRANS .......................................................................................................... 9 

1.4. ALTERNATIVAS ÀS GORDURAS VEGETAIS HIDROGENADAS ............................................................ 17 

1.5. REDES NEURAIS ARTIFICIAIS ................................................................................................... 21 

1.6. INTERAÇÕES ENTRE A GORDURA E OS PRINCIPAIS COMPONENTES DA FARINHA DE TRIGO .................... 23 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ................................................................................................. 27 

CAPÍTULO 1 - EFEITO DA ADIÇÃO DE DIFERENTES BLENDS DE GORDURA LOW TRANS 

FORMULADOS COM UMA REDE NEURAL ARTIFICIAL (RNA) NAS PROPRIEDADES REOLÓGICAS 

DA FARINHA ............................................................................................................................. 35 

RESUMO ................................................................................................................................... 37 

ABSTRACT ................................................................................................................................ 39 

1. INTRODUÇÃO.................................................................................................................... 41 

MATERIAL E MÉTODOS ............................................................................................................ 43 

2.1. MATERIAL ......................................................................................................................... 43 

2.2. CARACTERIZAÇÃO DAS GORDURAS PADRÃO (COMERCIAIS) E DO ÓLEO DE SOJA ................................ 44 

2.3. CARACTERIZAÇÃO DA FARINHA DE TRIGO ................................................................................. 46 

2.4. PRODUÇÃO DOS BLENDS UTILIZANDO A REDE NEURAL................................................................. 47 

2.5. CARACTERIZAÇÃO DOS BLENDS .............................................................................................. 48 

2.6. AVALIAÇÃO NAS PRÉ-MISTURAS ............................................................................................. 48 



   

xii 

 

2.7. FORMA DE ANÁLISE DOS RESULTADOS ..................................................................................... 48 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO ............................................................................................... 49 

3.1. BASES GORDUROSAS E ÓLEO DE SOJA ...................................................................................... 49 

3.2. PRODUÇÃO DOS BLENDS UTILIZANDO A REDE NEURAL ARTIFICIAL .................................................. 55 

3.3. CARACTERIZAÇÃO DOS BLENDS .............................................................................................. 56 

3.4. CARACTERIZAÇÃO DA FARINHA DE TRIGO ................................................................................. 62 

3.5. CARACTERIZAÇÃO DAS PRÉ-MISTURAS ..................................................................................... 65 

4. CONCLUSÃO ...................................................................................................................... 71 

5. AGRADECIMENTOS ............................................................................................................... 72 

6. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ......................................................................................... 72 

CAPÍTULO 2 - PÃO DE FORMA “ZERO TRANS”: ESTUDO DO EFEITO DE DIFERENTES ÓLEOS E 

GORDURAS NA QUALIDADE TECNOLÓGICA DOS PÃES. ............................................................ 77 

RESUMO ................................................................................................................................... 79 

ABSTRACT ................................................................................................................................ 81 

1. INTRODUÇÃO ....................................................................................................................... 83 

2. MATERIAL E MÉTODOS ......................................................................................................... 87 

2.1. MATERIAL ......................................................................................................................... 87 

2.2. MÉTODOS ......................................................................................................................... 87 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO................................................................................................... 91 

3.1. PROCESSAMENTO DOS PÃES DE FORMA ................................................................................... 91 

3.2. AVALIAÇÃO DOS PÃES DE FORMA ................................................................................................. 93 

4. CONCLUSÃO .................................................................................................................... 109 

5. AGRADECIMENTOS ............................................................................................................. 110 

6. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ........................................................................................... 110 

CONCLUSÕES GERAIS ............................................................................................................. 115 

 



   

xiii 

 

Agradecimentos 

À minha esposa Kátia pela companheira que tem sido ao longo de nossas vidas. Aos 
meus pais Luiz e Ana e aos meus irmãos Ana Paula e Luis Henrique pelo apoio sempre 
me dedicado; 

À minha orientadora Profª Caroline pela constante orientação e ensinamentos e 
também pela compreensão que sempre teve comigo; 

À Faculdade de Engenharia de Alimentos/Unicamp especialmente ao Departamento de 
Tecnologia de Alimentos pela oportunidade de estudo; 

Aos professores membros da banca pelas correções e sugestões propostas; 

À Capes pela bolsa de estudos concedida e à FAPESP pela concessão do auxílio ao 
projeto pesquisa;  

Aos amigos de sempre, Chiu, Rodrigo e Júlio pela amizade, ajuda e momentos de 
descontração.  

Um agradecimento especial ao Chiu e Rodrigo que contribuíram para o andamento 
deste projeto, e me tiraram muitas dúvidas – valeu mesmo; 

À minhas amigas Eveline, Ludmilla e Patrícia pelo companheirismo. Um agradecimento 
especial à Simone pela convivência e que me ajudou com o processamento dos pães; 

A Alessandra Coelho pela amizade, companhia e ajuda ao longo destes anos; 

A Kelly pela ajuda com a Rede Neural Artificial e análise das gorduras. A Alessandra 
Penteado pela ajuda também com o preparo e caracterização das gorduras; 

Aos colegas de laboratório pela convivência: Márcio, Leandra, Gabriela, Eliza, Georgia, 
Fernanda, Lara, e Amanda; 

A toda equipe da Padaria da FEA: Izilda, Luciano, Nilo e Renato pela ajuda no 
processamento dos pães.  

À minha aluna de iniciação científica Fernanda que muito contribuiu para a realização 
de diversas análises; 

A Sílvia (Cereal Chocotec) pelas análises reológicas; 

A Ana Koon (Lab. de Frutas) e ao Janclei Coutinho (DCA) pela ajuda com a liofilização. 
A Renata e Fernanda (Instrumentação); 

  

 

 

 

  



   

xiv 

 

 

  



   

xv 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

“Existem muitas hipóteses em ciência 
que estão erradas. Isso é 
perfeitamente aceitável, elas são a 
abertura para achar as que estão 
certas.” 
 

Carl Sagan 
Astrofísico 

(1934-1996) 



   

xvi 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



   

1 

 

Introdução e Justificativa 

Em produtos de panificação, as gorduras auxiliam na incorporação e retenção 

dos gases produzidos durante a fermentação, além de contribuírem para o sabor, o 

aroma, a maciez e para aumentar a vida de prateleira de pães. Também agem como 

lubrificantes na massa reduzindo a aderência nos recipientes durante sua mistura e 

manipulação. 

Óleos vegetais podem ser alterados quimicamente através de processos como 

hidrogenação ou interesterificação. A hidrogenação consiste na adição de hidrogênio à 

dupla ligação carbono-carbono dos ácidos graxos resultando em uma gordura sólida ou 

semissólida. A hidrogenação parcial produz então ácidos graxos mono e 

poliinsaturados (incluindo isômeros trans) e saturados.  

 O uso de gorduras parcialmente hidrogenadas foi muito intenso entre as 

décadas de 60 e 80, até como uma alternativa ao uso de gorduras animais. À época, as 

gorduras hidrogenadas eram uma alternativa bastante viável, especialmente por causa 

de sua estabilidade, custo, disponibilidade e funcionalidade. 

O efeito dos ácidos graxos trans presentes em alimentos sobre a saúde, 

principalmente o aumento nos níveis sanguíneos de fatores de risco para as doenças 

cardiovasculares, tem sido extensivamente discutidos em todo o mundo.  

A necessidade de substituir o processo de hidrogenação e as gorduras com 

isômeros trans é um consenso na indústria de alimentos e entre pesquisadores. Entre 

as alternativas disponíveis, a interesterificação é uma ferramenta fundamental para o 

desenvolvimento de gorduras “zero trans”, mas quando comparado ao processo de 

hidrogenação, este processo apresenta limitações para alguns tipos de gorduras 

específicas, como as gorduras para panificação e confeitaria. Considere-se ainda que a 

oferta da gordura interesterificada como substituto à gordura parcialmente hidrogenada 

ainda é insuficiente para atender ao mercado.  

Além das limitações do processo, a etapa de formulação apresenta uma certa  

dificuldade enfrentada pelas indústrias, pois é necessário a mistura de várias gorduras 

modificadas ou óleos de modo que  a gordura final alcance as características técnicas 



   

2 

 

adequadas. Informações a respeito do comportamento térmico das gorduras, como 

ponto de fusão, perfil de sólidos e curvas de fusão e cristalização, utilizadas na 

formulação e determinantes para o seu desempenho no produto final, são muito 

escassas para as gorduras interesterificadas. Além disto, os processos convencionais 

de formulação são demorados e trabalhosos, sendo necessários muitos cálculos e 

procedimentos de tentativa e erro. Este processo pode ser otimizado através da 

utilização das Redes Neurais Artificiais (RNA), capazes de resolver problemas não 

lineares, como a formulação de gorduras, melhorando o desempenho das gorduras 

interesterificadas no produto final. 

O estudo de alternativas relacionadas aos processos de obtenção e formulação 

de gorduras é muito importante para que seja possível, do ponto de vista tecnológico, 

substituir o processo de hidrogenação parcial e diminuir de forma significativa a 

presença de isômeros trans em alimentos, sem que haja prejuízo para a qualidade do 

produto final. A tendência é a continuação dessa evolução de tecnologias, uma vez que 

se torna um desafio o encontro de um produto que atenda aos interesses comerciais 

das empresas e aos interesses dos consumidores, ou seja, aspectos relacionados a 

custo, sabor e saúde. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



   

3 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Revisão Bibliográfica 

  



   

4 

 

  



   

5 

 

1. Revisão bibliográfica 

1.1. Óleos e gorduras em produtos de panificação 

O pão é um alimento básico e popular em diversos países. No Brasil, o setor de 

panificação e confeitaria apresentou em 2012 um índice de crescimento de 11,6%, o 

que representa um faturamento de R$70,29 bilhões, mantendo o nível de crescimento 

acima de dois dígitos dos últimos seis anos. No mesmo ano o fluxo de consumidores 

cresceu 1,8% (ABIP, 2013). O segmento de pães industrializados registrou faturamento 

de R$3,5 bilhões, em 2012 – um aumento de 9% ao verificado em 2011. No acumulado 

de cinco anos, a receita com as vendas do produto aumentou 55%. Em volume, a 

indústria do pão de forma também vem se expandindo anualmente. De 2008 até 2012, 

houve crescimento de 24% nas vendas do produto no mercado interno, sendo que o 

volume total atingiu 997,4 mil toneladas, em 2012 (ABIMA, 2013). 

Um pão de boa qualidade pode ser obtido utilizando tipos e quantidades 

adequadas de ingredientes (CHIN et al., 2010). Dentre os ingredientes que podem ser 

utilizados, inclusive em diversos produtos de panificação, os óleos e as gorduras podem 

ser considerados importantes. Há lipídios presentes na farinha de trigo, mas uma 

quantidade maior geralmente se faz necessária para a obtenção de um pão 

considerado ideal (SMITH; JOHANSSON, 2004). 

As gorduras utilizadas em panificação são sistemas lipídicos elaborados sob 

medida, cujas propriedades nutricionais e funcionais são definidas com o propósito de 

atender às necessidades específicas dos consumidores (GHOTRA; DYAL; NARINE, 

2002). Tanto nestas gorduras - denominadas shortenings – quanto nas margarinas, as 

características funcionais são desenhadas para proporcionar consistência adequada e 

manutenção da qualidade do produto final aos quais elas serão aplicadas, conforme 

explicam Ghotra e colaboradores (2002).  

O termo shortening refere-se à habilidade de uma gordura em lubrificar, 

enfraquecer ou encurtar a estrutura dos componentes de um alimento de modo que 

eles atuem de um modo característico em fornecer propriedades desejáveis de textura 

em um produto alimentício. Nos produtos de panificação sem a adição de gordura tipo 



   

6 

 

shortening, as partículas de glúten e de amido aderem-se umas às outras e dão uma 

sensação de dureza e tenacidade quando mastigados. Se o shortening está presente, 

esta gordura rompe a continuidade da estrutura formada pela proteína e o amido. Isto 

possibilita a lubrificação das partículas de glúten, desenvolvendo uma textura mais 

tenra e produtos mais aerados (GHOTRA; DYAL; NARINE, 2002). 

Segundo Pareyt et al (2011), a adequação e a aplicação de shortenings em 

produtos panificados dependem de três fatores: (i) razão de fases sólido-líquida - a qual 

determina a plasticidade de uma gordura; (ii) estrutura cristalina do lipídio – um 

triacilgliceróis (TAG) pode se cristalizar em diferentes formas; (iii) estabilidade oxidativa 

do shortening. 

A quantidade típica de shortening adicionada a uma formulação de pão está ao 

redor de 2-5% base farinha (STAUFEER, 1998; AINI; MAIMON, 1996; GHOTRA; DYAL; 

NARINE, 2002; SMITH; JOHANSSON, 2004).  Mesmo em baixas concentrações, estes 

ingredientes afetam tanto o processo, quanto a qualidade sensorial (PAREYT et al., 

2011) e afetam também as propriedades da massa e demais características do pão 

(SLUIMER, 2005). Hoseney (1998) observa que a gordura é um ingrediente essencial, 

sobretudo para pães que devem ser estocados por vários dias após o forneamento, 

como é o caso de pão de forma, pois permanecem macios e palatáveis. 

Diversos estudos observaram mudanças nas características dos pães devido à 

adição de gordura (shortening), como plasticização (FU; MULVANEY; COHEN, 1997; 

MEHTA et al., 2009), lubrificação da massa (GOHTRA; DYAL; NARINE, 2002), 

aumento do crescimento da massa, do oven spring (CHIN et al., 2010) e aumento do 

volume do pão (MOUSIA et al., 2007). O shortening também pode contribuir para um a 

maciez do pão (MOUSIA et al., 2007) e extensão da vida de prateleira (CHIN et al., 

2010; SMITH; JOHANSSON, 2004).  

Há evidências também de que a adição de gordura (shortening) afeta a estrutura 

do miolo (CROWLEY et al, 2000), sendo que na ausência de shortening as bolhas de ar 

vizinhas coalescem durante o forneamento, resultando em uma estrutura de miolo mais 

grosseira (BROOKER, 1996).  



   

7 

 

Diversos estudos mostram que o envelhecimento do pão está intimamente 

associado à retrogradação do amido. A retrogradação da amilose ocorre durante as 

primeiras horas após o forneamento, enquanto que a retrogradação da amilopectina 

ocorre ao longo de um período maior e é um dos principais fenômenos envolvidos na 

firmeza do pão. A taxa de envelhecimento pode ser retardada através da utilização de 

shortenings e emulsificantes, os quais atrasarão a retrogradação do amido e seus 

componentes (RIBOTTA; LE BAIL, 2007). 

Para a fabricação de pães, as gorduras devem ser estáveis ao manuseio. Elas 

são usadas para lubrificar a massa, evitando a aderência nos recipientes durante sua 

mistura e manipulação. Também podem contribuir para formar complexos com o amido 

e as proteínas, promovendo uma série de benefícios para o produto (ALTSCHUL, 

1993). De acordo com este mesmo autor, as gorduras podem evitar o esfarelamento 

durante o fatiamento de pães de forma.  

A área de panificação consome grandes quantidades de óleos e gorduras, e 

para satisfazer a demanda deste setor e atender às necessidades de fabricação de 

cada produto final, foram desenvolvidos diferentes itens, como margarinas e 

shortenings especiais para panificação (MATZ, 1997). Estes ingredientes são 

elaborados adequando-se suas propriedades funcionais, de modo a se obter a 

consistência desejada, mantendo-se a qualidade do produto final (GHOTRA; DYAL; 

NARINE, 2002). 

 

1.2. Gorduras vegetais hidrogenadas 

A grande maioria dos óleos vegetais naturais apresenta aplicações limitadas 

devido sua composição química específica. Para ampliar o seu uso, os óleos são 

modificados pelas vias: química (hidrogenação e interesterificação); enzimática, e física, 

pelo fracionamento (KARABULUT; TURAN; ERGIN, 2004). 

Os óleos vegetais são macios demais para se produzir uma margarina ou um 

shortening, devido à sua natureza líquida, enquanto que as gorduras saturadas são 



   

8 

 

duras demais. Dependendo da aplicação final, a maior parte dos shortenings irá 

requerer uma dureza intermediária (GHOTRA; DYAL; NARINE, 2002). 

A hidrogenação é uma reação catalítica heterogênea que consiste na adição de 

hidrogênio diretamente à dupla ligação carbono-carbono dos ácidos graxos, permitindo 

a produção de gorduras plásticas a partir de óleos vegetais insaturados (COSTALES; 

FERNÁNDEZ, 2009). 

A hidrogenação parcial resulta em uma mistura de ácidos graxos (AG) mono e 

poliinsaturados (incluindo isômeros trans) e saturados. À medida que o grau de 

hidrogenação aumenta, a proporção dos AG poliinsaturados diminui, a de AG 

monoinsaturados e trans aumentam; e a de AG saturados aumenta. Se o processo for 

completo, será obtida uma gordura totalmente hidrogenada, composta apenas de 

ácidos graxos saturados (VALENZUELA; MORGADO, 1999). No caso de uma 

hidrogenação completa, os ácidos graxos araquidônico, linolênico, linoleico e oleico 

presentes no óleo original serão convertidos inteiramente em seus correspondentes 

saturados (GHOTRA; DYAL; NARINE, 2002). 

Dependendo das condições aplicadas durante o processo, a hidrogenação pode 

ser classificada em dois tipos: seletiva e não seletiva. A seletiva caracteriza-se pelo 

desenvolvimento de uma elevada insaturação trans com mínima diminuição do índice 

de iodo, minimizando a formação de saturados.  Quando a seletividade é elevada 

predomina a isomerização sobre a hidrogenação, ao passo que a baixa seletividade 

predomina a hidrogenação sobre a isomerização (COSTALES; FERNÁNDEZ, 2009).  

Os fatores que afetam o processo de hidrogenação e os produtos resultantes 

são a temperatura da mistura de óleos, a pressão do gás hidrogênio, a atividade e a 

concentração do catalisador, agitação da mistura e tempo de duração do processo 

(GHOTRA; DYAL; NARINE, 2002). 

De acordo com O’Brien (2004), o processo de hidrogenação proporciona uma 

maior estabilidade oxidativa e térmica do óleo, prolongando a vida de prateleira do 

produto final (através da redução das insaturações, sítios reativos para a reação com o 

oxigênio). Além disso, altera a consistência do óleo e características como ponto de 

fusão e teor de sólidos em diferentes temperaturas.  



   

9 

 

1.3. Ácidos graxos trans 

1.3.1. Fontes e ocorrência de ácidos graxos trans na dieta 

Os óleos vegetais contêm uma mistura de moléculas de triacilgliceróis em 

determinadas concentrações. Os ácidos graxos conferem aos lipídios as principais 

propriedades nutricionais, diferindo basicamente entre si pelo comprimento de sua 

cadeia de carbonos (4-24) e pelo número (0-6) e posição de suas duplas ligações, 

respondendo pelas diferentes propriedades físicas e químicas destes compostos 

(KODALI, 2005). 

A ligação dupla presente no ácido graxo inibe a rotação da cadeia em ambos os 

lados e assim fixa a configuração de átomos de carbono presentes na ligação dupla.  

Os isômeros geométricos cis e trans diferem entre si apenas na maneira como os 

átomos estão orientados no espaço. A ligação dupla é rígida e cria uma torção na 

cadeia, enquanto que o restante dela está livre para girar sobre as outras ligações 

simples carbono-carbono. O isômero cis é mais assimétrico do que o seu trans 

correspondente, enquanto que este se apresenta como uma cadeia praticamente linear 

(LAI; LO, 2005).  

No passado, a formação de isômeros trans foi considerada uma vantagem 

tecnológica, uma vez que, devido a seu maior ponto de fusão em relação aos 

correspondentes isômeros cis, elas favoreciam a criação dos níveis de sólidos 

desejáveis nas gorduras hidrogenadas (PETRAUSKAITE et al., 1998; KARABULUT, 

KAYAHAN, YAPRAK, 2003). 

O ácido graxo trans, além do ponto de fusão mais elevado, se oxida mais 

lentamente quando comparado ao seu isômero cis correspondente. Isômeros cis estão 

associados à forma líquida - forma esta predominante em óleos e gorduras naturais.  

Os ácidos graxos trans podem surgir através da isomerização dos ácidos graxos 

insaturados cis. Os ácidos trans podem ser produzidos por duas fontes principais: (i) 

bio-hidrogenação, que ocorre naturalmente em ruminantes, por exemplo: vacas, 

ovelhas, e envolve enzimas bacterianas (por exemplo: as dessaturases) como 



   

10 

 

catalisadoras; e (ii) a hidrogenação parcial de óleos vegetais ou óleos de peixe (MENAA 

et al., 2013). 

Com a produção de substitutos para a manteiga e as gorduras animais, a 

presença destes isômeros na dieta tornou-se significativa. As gorduras parcialmente 

hidrogenadas são encontradas em um grande número de alimentos processados como 

margarinas, coberturas de chocolate, biscoito e seus recheios, produtos de panificação, 

formulações de bases para sopas, sorvetes, massas, entre outros (VALENZUELA; 

MORGADO, 1999; MARTIN et al., 2005). 

Em termos de distribuição quantitativa, o teor total de ácidos graxos trans – seja 

em alimentos naturais ou industrializados - pode variar em grande parte entre os 

diversos produtos. Como resultado, a gordura em leite, manteiga, queijo e carne 

contém aproximadamente de 2-9% de ácidos graxos trans, enquanto os produtos 

industriais, tais como margarinas e shortenings (por exemplo, contendo óleo vegetal 

parcialmente hidrogenado óleo, como as gorduras de uso para panificação e fritura) 

podem chegar a ter mais de 50% do total dos ácidos graxos presentes como ácidos 

graxos trans.  

De acordo com Turpeinen et al. (2003), os ácidos graxos trans diferem 

qualitativamente de acordo com a fonte de alimentação. Na verdade, a alimentação 

com base em gordura animal natural resulta em grandes quantidades de ácido vacênico 

(isto é, o ácido oleico isômero trans-11 ou C18:1 ?11 trans), o qual pode ser convertido 

nos mamíferos em pequenas quantidades do conjugado ácido linoleico C18:2 cis-9, 

trans-11, ao passo que a alimentação convencional (ou seja, alimentos ricos em 

gordura industrial e hidrogenada) resulta principalmente em altas quantidades de ácido 

elaídico (isto é, ácido oleico isômero trans-9 aka C18:1, ?9 trans). 

Os óleos refinados apresentam níveis razoavelmente pequenos de ácidos 

graxos trans (1,0-1,5%), mas a reutilização, principalmente no preparo de alimentos 

fritos, pode tornar significativa a sua contribuição na ingestão diária de ácidos graxos 

trans (DIONISI et al., 2002; SANIBAL; MANCINI-FILHO, 2004). 

Hoje em dia, as gorduras dos ruminantes são consideradas a principal fonte de 

ácido graxo   na maioria dos países europeus, justamente por causa da gradual 



   

11 

 

redução na produção e no consumo dos ácidos graxos trans de origem industrial 

(MENAA et al., 2013). Tendência semelhante também ocorre nos EUA 

(LICHTENSTEIN et al., 2006). No entanto, os efeitos específicos dos ácidos trans de 

ruminantes sobre a saúde ainda não são claros e além de que eles dificilmente podem 

ser discriminados dos efeitos causados pelos de origem industrial (MENAA et al., 2013). 

Roe e colaboradores (2013) realizaram uma pesquisa visando determinar o teor 

de ácidos graxos trans em diversos alimentos processados disponíveis no Reino Unido. 

Foram analisadas amostras de pizza de queijo e tomate, pão de alho, cereais matinais, 

margarinas, gorduras de uso culinário, peixe empanado, tortas de carne, snacks, 

confeitos, sopas, maionese, batatas chips e sorvetes.  A gordura isolada foi trans-

esterificada com metóxido de sódio para formação de ésteres metílicos de ácido graxo 

(EMAG), sendo estes posteriormente quantificados via cromatografia gasosa.  Foram 

detectados ácidos graxos trans totais (g/100g EMAG) em todas as amostras, variando 

de 0,04% a 2,40%. As maiores concentrações de ácido trans foram encontrados em 

peixe empanado, batatas chips das típicas lojas “fish and chips”, pão de alho e ervas, 

manteiga e pizza. As amostras de peixe frito e empanado e as de batatas chips 

continham aproximadamente quantidades iguais de ácido vacênico e ácido elaídico; 

refletindo a utilização ou gordura animal ou óleo vegetal para a subamostras de fritura 

coletadas de diferentes regiões do Reino Unido. 

As concentrações totais de ácidos graxos encontradas no estudo de Roe et al. 

(2013) são menores do que as concentrações relatadas anteriormente em outras  

pesquisas similares realizadas na Europa antes da reformulação generalizada da 

indústria. Uma sondagem realizada em 2005/2006 na Áustria relataram níveis trans de 

0,2-13,8% do total ácidos graxos, com concentrações de ácido elaídico entre 0,02% e 

6,53% do total de ácidos graxos em produtos como sopas instantâneas, pizzas, cereais 

matinais, produtos pré-fritos, e refeições congeladas (WAGNER et al., 2008). Enquanto 

que uma pesquisa suíça realizada em 2006/2007 (RICHTER et al., 2009,) mostrou uma 

faixa de níveis totais de ácidos trans (0,03-22,9% de EMAG) em produtos de confeitaria 

fina, sorvetes, alimentos fritos, cereais matinais e biscoitos e snacks. 

 



   

12 

 

Em um estudo realizado com amostras de biscoitos, bolos e wafers, adquiridos 

comercialmente em 24 países europeus e americanos entre 2004 e 200; observou-se 

que dos 393 produtos avaliados, 3% continham mais de 10g de ácidos graxos trans, e 

12% apresentaram um teor superior a 5g de trans, por cada 100g de amostra de 

produto (STENDER et al., 2006). 

Chiara et al. (2003) avaliaram os teores de ácidos graxos trans em batatas fritas, 

biscoitos e sorvetes comercializados na cidade do Rio de Janeiro. O valor médio dos 

ácidos trans de batatas fritas, produzidas em diversas redes de fast food, foi de 

4,74g/100g, enquanto que em batatas chips estes ácidos não foram detectados. Nos 

sorvetes os valores variaram de 0,041 a 1,14g/100g e em biscoitos a variação foi de 

2,81 a 5,60g/100g. 

Becker-Almeida (2008) coletou no comércio de Campinas (SP) amostras de 

produtos alimentícios diversos (bolos, margarinas e gorduras vegetais de aplicação 

culinária) que relatavam em seus rótulos a presença de isômeros trans em sua 

composição lipídica. As gorduras das amostras comerciais avaliadas apresentaram alto 

teor destes isômeros trans (11 a 26%), o que caracterizou como sendo derivadas de 

gorduras vegetais parcialmente hidrogenadas.  

No estudo conduzido por Gandra et al (2010), 10 amostras de gorduras vegetais 

comerciais brasileiras, para diversas aplicações, foram avaliadas com relação à 

presença de isômeros trans de ácidos graxos. Os pesquisadores encontraram grande 

variação nos teores destes isômeros, entretanto observaram que 60% das amostras 

avaliadas puderam ser consideradas low trans (concentrações abaixo de 0,2%). Estes 

baixos índices de ácidos graxos trans, de acordo com os autores, é um indicativo de 

que as indústrias já revelam preocupação com a quantidade deste tipo de ácido graxo 

presentes em seus produtos. 

 

1.3.2. Ácidos graxos trans e Saúde 

As preocupações com relação à saúde começaram a surgir na década de 1990 

conforme surgiram relatos de que dietas ricas em ácidos graxos trans, estavam 



   

13 

 

associadas com aumento do risco de doença cardíaca coronária por meio de aumentos 

de colesterol LDL no plasma sanguíneo e diminuição dos níveis de colesterol HDL 

(ROE et al., 2013).  

Uma recente revisão e uma profunda análise de estudos de grupos mostraram 

que o aumento do consumo total de ácido graxo trans, variou de 2,8 a 10 g por dia, e 

estava associado com um aumento de 22% no risco de eventos de doenças cardíacas 

e com um aumento semelhante do risco de doença coronária fatal (BENDSEN et al., 

2011). Observação semelhante foi obtida por Mozaffarian et al. (2006), em cujo estudo 

foi demonstrado que um aumento de 2% na energia consumida como  ácidos graxos 

trans está associada de forma inequívoca a um aumento de 23% na incidência de 

doença arterial coronária. 

Há evidências de que a ingestão de ácidos graxos trans pode aumentar a 

lipoproteína de baixa densidade (LDL) e a lipoproteína “a” (Lpa), e diminuir a 

lipoproteína de alta densidade (HDL). A ingestão de altos níveis de ácidos graxos trans 

promove um aumento mais significativo na razão LDL/HDL-colesterol do que a ingestão 

de ácidos graxos saturados, e, consequentemente, um efeito adverso à saúde mais 

acentuado (AUED-PIMENTEL et al., 2003; SABARENSE; MANCINI FILHO, 2003; 

SANIBAL; MANCINI FILHO, 2004). 

Menaa et al (2013) relatam que a maioria dos ácidos graxos trans também pode 

ser considerada como fator de risco para síndrome metabólica, diabetes mellitus 

(diabetes tipo 2) e obesidade. Na verdade, a ingestão relativamente alta de ácidos 

graxos trans pode causar disfunção metabólica em humanos: ela pode afetar de modo 

adverso a circulação dos níveis de lipídios, induzir a inflamação sistêmica e disfunção 

endotelial, além de aumentar a adiposidade visceral, peso corporal, bem como a 

resistência à insulina (isto é, baixa sensibilidade à insulina).  

O consumo de ácidos graxos trans na gestação e na lactação pode modificar 

tanto o perfil lipídico plasmático quanto alterar a expressão de adipocinas envolvidas 

com a resistência insulínica e doença cardiovascular dos descendentes (PISANI  et al., 

2008). O mesmo estudo ainda salienta que esses efeitos deletérios estariam presentes 

mesmo após a retirada do fator causal. 



   

14 

 

Tomados em conjunto, os ácidos graxos trans podem estar associados com o 

risco de alguns tipos de câncer. No entanto, mais estudos ainda são necessários para 

solidificar esta hipótese. Fato que as limitações do método, bem como a falta de 

algumas considerações experimentais, ainda não permitem explicar alguns resultados 

até então contraditórios. No benefício da dúvida, o princípio da precaução para limitar o 

consumo de ácidos graxos trans deve ser aplicado (MENAA  et al., 2013). 

 

1.3.3. Consumo, recomendação e legislação. 

As estimativas individuais do consumo de ácidos graxos trans dependem do 

estilo de vida e do grau socioeconômico. As médias de consumo em países 

desenvolvidos foram estimadas em aproximadamente 7 a 8 gramas per capita por dia, 

ou, aproximadamente, 6% do total de ácidos graxos consumidos (VALENZUELA; 

MORGADO, 1999). 

Allison et al. (1999) estimam que os norte-americanos consumam em média 

5,3g/dia. Em seu trabalho Hissanaga e colaboradores (2012), citam um relatório da 

Organização Pan Americana de Saúde (OPAS), intitulado “Américas livres de gorduras 

trans: conclusões e recomendações” - de 26 e 27 de abril de 2007 - o qual fornece 

algumas estimativas de que o consumo de ácidos graxos trans possa corresponder a 

3,0% (7,2g/dia) na Argentina; 2,0% (4,5g/dia) no Chile; e 1,1% (2,6g/dia) na Costa Rica, 

embora os dados destes países não estejam completos.  

Com relação ao consumo e ingestão de gordura trans, Menaa et al (2013), citam 

uma extensa e significativa pesquisa realizada na França – INCA1 – durante os anos de 

1998-1999, sobre a ingestão e o consumo individual de ácidos graxos trans, mostrou 

que o consumo médio de gordura trans em adultos (2,8 g/dia, em mulheres e 3,4 g/dia 

nos homens) foi independente de gênero e não é significativamente diferente do 

observado em crianças (2,7 g/dia em meninas e 3,0 g/dia em meninos). Além disso, 

esta pesquisa INCA1 revelou que o consumo de ácidos graxos trans aumentou no 

grupo etário dos 15-24 anos (3,55%) e também no o grupo com mais de 65 anos 

(4,01%). 



   

15 

 

Entre os alimentos contendo ácidos graxos trans mais consumidos por grupos 

de adultos versus de crianças, a manteiga (29,15% versus 24,04%), os queijos (17,75% 

versus 10,05%), as carnes (9,18% versus 8,97%) e os doces (6,63% versus 10,38%) 

contribuiu em conjunto para aproximadamente 62,71% do total ácidos graxos trans em 

adultos, e 53,44% em crianças (AFSSA, 2005). 

No que diz respeito ao Brasil, ainda há poucos estudos epidemiológicos sobre o 

consumo de ácidos graxos trans; porém, Capriles &amp;amp; Areas (2005) observam que os 

hábitos alimentares do brasileiro estão cada vez mais próximos aos do americano, logo, 

a ingestão de ácidos graxos trans também deve estar elevada, devido ao consumo 

excessivo de produtos industrializados que apresentam gordura vegetal hidrogenada 

em sua formulação.  

Um estudo realizado por Castro et al. (2009), propôs analisar o consumo de 

ácidos graxos monoinsaturados e poliinsaturados de configuração trans na população 

geral. O estudo transversal foi realizado na cidade de São Paulo (SP), em 2003, com 

amostra representativa de 2.298 indivíduos. Os pesquisadores observaram que o 

consumo médio de ácidos graxos trans foi de 5,0g/dia, correspondendo a 2,4% do total 

calórico e 6,8% do total de lipídios. Os adolescentes apresentaram as maiores médias 

de ingestão (7,4g/dia e 2,9% energia), enquanto os adultos e idosos registraram 

ingestão semelhante (2,2% energia; 6,4% lipídios e 6,5% lipídios, respectivamente). O 

alimento de maior contribuição para o consumo de ácidos graxos trans foi a margarina, 

representando mais de 30% do total ingerido, seguido dos biscoitos recheados para os 

adolescentes e da carne bovina para os adultos e idosos. 

Atualmente, tem-se observado na Europa e nos Estados Unidos uma redução 

dos níveis de ácidos graxos trans nas dietas, motivada pelas recomendações de 

diversas autoridades governamentais. Nos EUA, desde 2006 o FDA exige que sejam 

mencionados no rótulo do produto os teores tantos dos ácidos graxos trans como dos 

saturados (FDA, 2009). 

Desde 1995 a Organização Mundial de Saúde (OMS) preconizava o controle no 

consumo de alimentos com ácidos graxos trans, mas não determinava o valor 

quantitativo desse consumo. Em 2002, estabeleceu-se a recomendação de que as 



   

16 

 

dietas deveriam fornecer no máximo 1% de gordura trans do total calórico diário, que 

está em vigor também no Brasil. No ano de 2004, a OMS propôs uma meta de 

eliminação do consumo de gordura trans industrial. Por fim, em 2007, após uma 

atualização científica sobre gordura trans, conjuntamente com a Organização das 

Nações Unidas para Agricultura e Alimentação (FAO), a OMS recomendou a revisão do 

limite tolerável de ingestão da gordura trans (PROENÇA; SILVEIRA, 2012). 

O Canadá foi o primeiro país a regular obrigatória a rotulagem dos alimentos em 

2002, estabelecendo em 2005 que os rótulos dos alimentos listassem separadamente a 

quantidade de ácidos graxos trans e gordura saturada para a maioria dos alimentos 

pré-embalados, incluindo produtos com menos de 0,2g de ácidos graxos trans por 

porção que poderiam ser rotulados como “livres de ácido graxo trans” (MENAA et al., 

2013). 

No Brasil, entrou em vigor em 1º de agosto de 2006 a Resolução RDC nº 360, 

da Agência Nacional de Vigilância Sanitária (BRASIL, 2003), que obriga todos os 

fabricantes de alimentos industrializados a informar no rótulo de seus produtos a 

quantidade de gordura trans contida neles para orientar o consumidor. Além disso, a 

Resolução 54/2012 da ANVISA (BRASIL, 2012) estabeleceu novos critérios para a 

alegação nutricional, e que apenas alimentos com quantidades menores ou iguais a 0,1 

g de gordura trans por porção podem ser expressos como “zero trans” (BRASIL, 2012).   

Com relação a esta legislação, Hissanaga et al. (2012) questionaram 

principalmente sobre a maneira como são disponibilizadas a informação nutricional e a 

lista de ingredientes. Eles sugerem a necessidade de reformulação dessa legislação 

nos referidos aspectos, por exemplo, com a padronização do termo para se designar a 

gordura parcialmente hidrogenada, não podendo ser utilizada outras nomenclaturas, tal 

como gordura vegetal, capaz de facilitar dupla interpretação. Outra sugestão que 

ajudaria na interpretação, segundo os mesmos, da rotulagem nutricional em relação 

aos ácidos graxos trans seria a informação por cada 100g ou 100mL do produto 

alimentício, no lugar de “por porção”. 

As entidades governamentais de vários países, incluindo o Brasil, sugeriram a 

diminuição no consumo gordura de trans e especificaram legislações sobre a 



   

17 

 

informação da quantidade destes ácidos graxos no rótulo dos alimentos. No entanto, 

dados clínicos e epidemiológicos indicam que além do baixo teor de gorduras trans, é 

importante também que os alimentos tenham pequenas quantidades de gorduras 

saturadas e uma boa relação dos ácidos graxos polinsaturados ômega 3 (n-3) e ômega 

6 (n-6) (GAGLIARDI; MANCINI-FILHO; SANTOS, 2009).  

A regulamentação da rotulagem nutricional motivou a reformulação de produtos, 

com o objetivo de encontrar um substituto para a gordura hidrogenada. Devido a 

implicações na saúde, as indústrias de óleos e gorduras estão removendo ou 

diminuindo o teor de ácidos graxos trans em seus produtos (WASSELL; YOUNG, 

2007). 

 

1.4. Alternativas às gorduras vegetais hidrogenadas 

Óleos e gorduras obtidos diretamente de fontes animais ou vegetais apresentam 

limitadas aplicações na indústria alimentícia devido às suas propriedades físicas e 

químicas intrínsecas. Os métodos de modificação permitem o desenvolvimento de 

gorduras e shortenings com diferentes perfis de fusão adequados para usos específicos 

em diversos produtos (LUCCAS, 2001).  

A substituição bem sucedida dos ácidos graxos trans não é facilmente atingida 

pela simples retirada dos isômeros trans, devido às características funcionais benéficas 

atribuídas a estes compostos. A presença dos ácidos graxos trans influencia na fusão, 

nas propriedades de textura e na estabilidade oxidativa. A produção de misturas que 

apresentem baixo teor de trans ou sua total substituição requer modificações nas bases 

lipídicas (MORIN, 2006; WASSELL; YOUNG, 2007).  Duas alternativas que não 

permitem a formação dos ácidos graxos trans são o fracionamento e a 

interesterificação. 

 

1.4.1. Gorduras fracionadas 

O fracionamento consiste na separação das gorduras e óleos em duas ou mais 

frações com diferentes pontos de fusão.  Pode ser aplicado para a remoção de um 



   

18 

 

componente indesejável ou para se fornecer novos produtos, com mais possibilidades 

de aplicação do que a matéria-prima original (O’BRIEN, 2004). 

No fracionamento a seco a cristalização dos óleos e gorduras ocorre sem o 

auxílio de solventes, pois consiste na propriedade que as gorduras tem de formar 

cristais. É o processo mais simples e barato de cristalização fracionada (O´BRIEN, 

2004).  

Logo, o fracionamento constitui-se em uma alternativa ao processo de 

hidrogenação, no qual ocorre uma cristalização parcial seguida da separação por 

filtração das frações sólida e líquida. As diferenças resultantes nas frações dependem 

das características e dos parâmetros de ajuste do processo, enquanto que a eficiência 

da separação do líquido (oleína) da fase cristalina (estearina) influencia a qualidade da 

fração sólida (BREITSCHUH; WINDHAB, 1998; CHIU; GIOIELLI; SOTERO SOLIS, 

2002). 

 

1.4.2. Gorduras interesterificadas 

A interesterificação de óleos e gorduras pode ser aplicada para se modificar as 

propriedades físicas da gordura. A interesterificação promove: mudanças no 

comportamento na fusão, aumento da plasticidade dos sólidos resultantes, melhora a 

compatibilidade dos diferentes triglicerídeos em estado sólido. Este processo também 

contribui para melhorar ou modificar o comportamento cristalino, diminuindo a tendência 

à recristalização durante a vida útil do produto (COSTALES; FERNÁNDEZ, 2009).  

A interesterificação é um método de troca e redistribuição dos ácidos graxos 

entre os triacilgliceróis, por processo enzimático ou químico ( RODRIGUES; GIOIELLI; 

ANTON, 2003). O processo permite modificar as características físicas e propriedades 

das misturas de óleos e gorduras, por meio da alteração da distribuição dos grupos 

glicéricos (Figura 1). Na reação de interesterificação, os grupamentos ésteres, 

derivados de ácidos graxos, presentes nos triacilgliceróis iniciais não são quimicamente 

modificados, porém ocorre uma troca desses fragmentos, gerando novos triacilgliceróis 

com composição geral diferenciada da inicial (RIBEIRO et al., 2009).  



   

19 

 

 

 

  

Figura 1. Interesterificação química de mistura binária (50/50) de triacilgliceróis simples 

(ROZZENAL, 1982). 

 

A interesterificação encontra aplicação no campo dos shortenings, margarinas e 

substitutos da manteiga de cacau, onde estas propriedades são importantes (GIOIELLI, 

1998). A interesterificação é especialmente útil quando se deseja combinar gordura 

sólida e líquida. Muitos trabalhos apresentam gorduras ou margarinas contendo altos 

teores de ácidos graxos polinsaturados (por ex., linoléico). 

Nestes produtos a fração de gordura sólida utilizada pode ser de origem animal, 

gordura hidrogenada, óleo de palma ou triestearina (HUSTEDT, 1976). 

De acordo com Ghotra et al. (2002), há duas formas de reação de 

interesterificação são reconhecidas: a aleatória (randomizada) e a dirigida. Nesta, a 

mistura de reação é resfriada, o que provoca a cristalização dos triacilgliceróis de alto 

ponto de fusão presentes na fase líquida do óleo. Tais condições rompem o equilíbrio 

da fase líquida e, por conseguinte direcionam a reação a formar mais frações de alto 

ponto de fusão. Ghotra et al. (2002) também relatam que o óleo de algodão contendo 

vinte por cento de ácidos graxos saturados é líquido a temperatura ambiente. A 

interesterificação dirigida, utilizando metóxido ou etóxido de sódio/potássio como 



   

20 

 

catalisador, pode ser utilizada para tornar o óleo de algodão em uma gordura sólida a 

temperatura ambiente. 

Humphrey e Narine (2004) utilizaram gorduras totalmente hidrogenadas (canola, 

algodão, palma, banha, soja e sebo) em mistura com óleo de soja não hidrogenado em 

proporções de 10% a 25% (p/p), variando em 5%. Observou-se um aumento no teor de 

triacilglicerol trissaturado (SSS) e aumento na temperatura inicial de cristalização para 

todas as amostras, exceto àquelas constituídas de algodão em óleo de soja ou banha 

em óleo de soja. 

No estudo conduzido por Dian e colaboradores (2007), foram misturados em 

várias proporções de estearina de palma, óleo de girassol e oleína de palmiste, e então 

submetidas a uma interesterificação química. Após a reação, constatou-se um grande 

rearranjo de ácidos graxos entre os triacilgliceróis. As mudanças nos perfis dos 

triacilgliceróis foram refletidas nos perfis de teor de sólidos das misturas (blends). O 

SFC das misturas interesterificadas foi menor que o das suas respectivas misturas 

iniciais, o que significa que as gorduras interesterificadas foram mais macias que a 

mistura inicial. A aleatorização da distribuição dos ácidos graxos dentro e entre as 

moléculas de triacilgliceróis da estearina de palma e da oleína de palmiste levou a uma 

modificação na composição dos triacilgliceróis dos blends destas frações e melhorou 

miscibilidade entre as duas gorduras, diminuindo, consequentemente, a interação 

eutética que ocorreu entre elas. 

O teor de sólidos da gordura influencia significativamente a adequabilidade de 

óleos e gorduras para uma aplicação em particular. O teor de sólidos e a quantidade de 

cristais de gordura nos blends são responsáveis pelas características de diversos 

produtos como: a aparência geral, propriedades organolépticas, facilidade de 

espalhamento e exsudação de óleo. O teor de sólidos também pode ser utilizado para 

se estudar a compatibilidade de gorduras pela determinação de mudanças na 

porcentagem de sólidos a diferentes proporções (KARABULUT; TURAN; ERGIN, 2004).  

 

 



   

21 

 

1.4.3. Blending 

Um processo que tem sido visto como economicamente viável é a mistura de 

óleos e gorduras e conhecido como blending. Neste processo, gorduras com 

características físico-químicas definidas de acordo com sua aplicação geralmente são 

obtidas através da utilização de diferentes matérias-primas, que se misturam em 

proporções definidas (SMALLWOOD, 1989). Entre as matérias-primas que podem ser 

usadas, encontram-se os óleos e gorduras naturais (de origem vegetal ou animal) e os 

modificados (hidrogenados, fracionados e interesterificados). 

As características de aplicação de uma gordura ou shortening estão diretamente 

relacionadas à sua composição. A gordura é formulada levando-se em consideração as 

necessidades de processo, a funcionalidade desejada nos alimentos e as condições de 

armazenamento do produto final (GANDRA et al., 2010). 

As interações que ocorrem entre os triacilgliceróis nas misturas promovem 

alterações nas propriedades físicas das gorduras resultantes. Portanto, o blending pode 

ser considerado como um método de modificação de óleos e gorduras, em um nível de 

intensidade menor que o fracionamento (CHIU, 2006). 

A escolha de diferentes óleos e gorduras utilizados na elaboração de um blend 

resulta de experiências empíricas, acumuladas ao longo do tempo e com base no 

conhecimento do formulador, conforme observam Ghotra et al (2002).  

Estes formuladores, geralmente baseados no ponto de fusão e no perfil de 

sólidos das matérias-primas disponíveis e do produto a ser formulado, determinam a 

proporção de cada uma das matérias-primas no blend, com o auxílio, em alguns casos, 

de métodos como equivalentes estatísticos, programação linear ou bancos de dados 

(BLOCK et al., 1997).  

 

1.5. Redes neurais artificiais  

O procedimento convencional de formulação de gorduras envolve um processo 

demorado e trabalhoso. Por isso a formulação de óleos e gorduras para aplicações 



   

22 

 

específicas através das redes neurais constituem-se numa alternativa efetiva, 

comparada aos métodos tradicionais, assegurando um bom desempenho dos produtos 

desenvolvidos e permitindo a predição de comportamento e controle de custo (GARCIA 

et al, 2012). 

Redes Neurais Artificiais (RNA) são técnicas computacionais que apresentam 

um modelo matemático baseado no conceito da estrutura neural de organismos 

inteligentes e que adquirem conhecimento através da experiência (CERQUEIRA et al., 

2001). 

Operacionalmente, pode-se considerar a rede neural como uma “caixa de 

processamento”, que pode ser treinada para que, a partir de um conjunto de dados de 

entrada (inputs), possa gerar uma ou mais saídas (outputs) (CERQUEIRA et al., 2000). 

Entre as camadas de entrada e saída, existe um número variável de camadas ocultas 

(escondidas ou intermediárias). A essa disposição das camadas, número de neurônios 

em cada camada e tipo de conexão entre os neurônios (feedforward ou feedback), 

define-se a arquitetura da rede neural (HAYKIN, 2001; KHATAEE; KASIRI, 2010). 

Tendo uma rede neural montada, uma série de valores pode ser aplicada sobre 

um neurônio, sendo que este está conectado a outros pela rede. Estes valores (ou 

entradas) são multiplicados no neurônio pelo valor do peso de sua sinapse (conexão 

existente entre neurônios). Então, os valores são somados. Se esta soma ultrapassar 

um valor limite estabelecido, um sinal é propagado pela saída (axônio) deste neurônio. 

Em seguida, essa mesma etapa se realiza com os demais neurônios da rede. Isso quer 

dizer que os neurônios vão enfrentar algum tipo de ativação, dependendo das entradas 

e dos pesos sinápticos (SIRIPATRAWAN &amp;amp; JANTAWAT, 2009). 

Após a escolha do tipo e arquitetura da rede a ser utilizada na construção do 

modelo, definidas as variáveis de entrada à rede e as saídas que se quer obter e 

coletados os dados referentes ao fenômeno a ser modelado, pode-se iniciar o processo 

de aprendizagem ou treinamento da rede neural. A etapa de aprendizagem consiste em 

um processo iterativo de ajuste de parâmetros da rede, os pesos das conexões entre as 

unidades de processamento, que guardam, ao final do processo, o conhecimento que a 

rede adquiriu do ambiente em que está operando (VASILJEVIC et al., 2004). 



   

23 

 

Na área de óleos e gorduras, Block et al (1997) demonstraram ser possível a 

utilização das redes neurais como alternativa aos procedimentos convencionais de 

formulação de gorduras especiais. Testes de produção de margarinas em planta piloto 

indicaram que as redes neurais são capazes de formular produtos com características 

idênticas às apresentadas pelos formulados por métodos convencionais (BLOCK et al., 

2003).  

A principal vantagem da tecnologia de rede neural em relação aos modelos 

convencionais, é que as RNA podem facilmente manusear complexas relações não-

lineares, mesmo quando a natureza exata de um dado comportamento não é bem 

definida (NI &amp;amp; GUNASEKARAN, 1998). 

Gandra (2011) construiu e treinou uma rede neural com gorduras 

interesterificadas de soja e provou que a mesma é eficiente na formulação de gorduras 

para serem utilizadas em recheios de biscoitos. 

Vale e Zambiazi (2000) verificaram que a estabilidade de óleos vegetais pode 

ser prevista com sucesso aplicando o programa de Rede de Inteligência Artificial, 

quando se utiliza o índice de peróxido como parâmetro de estabilidade. Izadifar (2005) 

utilizou redes neurais para predizer os teores de isômeros trans, ácido oléico, ácido 

linoléico e ácido linolênico durante o processo de hidrogenação de óleos vegetais. 

Como relatam Garcia e colaboradores (2012), as características de aplicação de 

uma gordura estão diretamente relacionadas à sua composição. A gordura é formulada 

levando-se em conta as necessidades de processo, funcionalidade necessária aos 

alimentos, condições de armazenagem dos produtos finais. 

 

1.6. Interações entre a gordura e os principais componentes da 

farinha de trigo 

 

Muitos dos lipídios encontrados na natureza estão intimamente ligados a 

proteínas e sacarídeos. As interações dentro dessas estruturas são geralmente fracas, 



   

24 

 

porém ligações covalentes podem ocorrer como as que ocorrem na inclusão de lipídios 

na amilose. Durante o processamento e armazenamento de alimentos, os lipídios são 

liberados e novas ligações podem ser formadas. Em produtos à base de cereais, várias 

interações lipídio-sacarídeo e lipídio-proteína acontecem, embora os efeitos causados 

por lipídios endógenos, lipídios neutros, e por gorduras e surfactantes adicionados 

diferem em vários aspectos (KOLAKOWSKA; SIKORSKI, 2003).  

A interação entre amido e lipídios é um fenômeno bem conhecido na indústria 

de alimentos. Os efeitos dos lipídios polares sobre as propriedades do amido são 

explicados pelas alterações causadas na gelatinização do amido na presença de 

lipídios, resultando na formação de um complexo amilose-lipídio. Este complexo é 

descrito como sendo uma inclusão com a amilose, que forma uma hélice ao redor da 

cadeia hidrofóbica do lipídio ligante (ELIASSON, 1994). Este complexo helicoidal e 

insolúvel se mantém imóvel no grânulo intumescido. Assim, não há desenvolvimento de 

gel entre os grânulos, ou seja, ocorre uma gelatinização parcial e consequentemente 

menor retrogradação, e o pão se mantém fresco e macio, sendo deformável e elástico 

(CHUNG et al., 1978). 

Durante o processo de gelatinização do amido, ocorrem mudanças que implicam 

em perda de cristalinidade do mesmo. Esta alteração pode ser detectada como um 

evento endotérmico por calorimetria diferencial de varredura (DSC). Amidos ricos em 

amilose produzem picos endotérmicos muito amplos, com maiores temperaturas de 

fusão (80 a 130ºC).  Além disso, uma segunda transição endotérmica reversível é 

observada perto de 100ºC para amidos contendo lipídios. Esta transição é normalmente 

atribuída à fusão do complexo amilose-lipídio (COLONNA; BULEON, 2010). Ainda de 

acordo com Collona e Buelon (2010), se a amostra é estocada por pelo menos um dia 

antes do reaquecimento, uma nova endoterma será observada próxima ao intervalo da 

gelatinização. Este pico é atribuído à fusão da amilopectina recristalizada e ocorre na 

faixa de 45-65°C. 

O resfriamento do amido gelatinizado resulta na reassociação da amilose 

lixiviada a partir dos grânulos gelatinizados. A isto se chama de retrogradação. A 

retrogradação é também referida como setback, e ocorre com re-cristalização de 



   

25 

 

amilose. A reassociação e recristalização da amilose provocam a liberação de água 

absorvida e ligada durante a gelatinização, o que leva ao fenômeno conhecido como 

sinérese. A retrogradação do amido em produtos alimentares gera uma preocupação 

em como isso afeta a qualidade do produto final (NIBA, 2005). 

O mecanismo de envelhecimento do pão tem sido estudado há vários anos, e a 

elucidação deste mecanismo irá permitir a seleção procedimentos que possam atenuar 

os efeitos decorrentes do envelhecimento. A retrogradação da amilose inicia-se poucas 

horas após o forneamento do pão, ao passo que a retrogradação da amilopectina após 

um período mais longo, já durante a estocagem do pão, e parece ser o principal 

fenômeno envolvido na firmeza do pão. Em pães que apresentam crostas mais 

espessas, problemas de qualidade estão associados a mudanças na taxa de 

retrogradação da amilopectina e descamação da crosta (RIBOTTA; LE BAIL, 2007).  

De acordo com Eliasson (2003) diversos estudos comprovam a relação entre 

firmeza do miolo do pão e a recristalização da amilopectina. A influência da amilose 

sobre a recristalização da amilopectina e a habilidade desta em forma uma rede 

tridimensional são fatores que afetam o envelhecimento do pão. 

A intensidade e a natureza das transições de fase (fusão, transições 

polimórficas, recristalização, etc.) induzidas por tratamento hidrotérmico em estruturas 

cristalinas estão relacionadas com a temperatura e o teor de água. Apesar da sua baixa 

concentração, a fase lipídica presente no amido tem uma grande influência sobre as 

propriedades do amido, particularmente na complexação de amilose. Vários autores 

mostraram que o complexo de formação ocorre durante os tratamentos com calor e 

umidade, especialmente durante a gelatinização dos amidos contendo lipídios 

(COLLONA; BULEON, 2010).  

Os lipídios endógenos da farinha e os que são adicionados à formulação 

desempenham um importante papel, tanto na produção (mistura, fermentação e 

forneamento) quanto no retardo do envelhecimento do pão durante sua estocagem. A 

gordura oferece ao produto final maior volume, melhor estrutura da massa deixando 

uma aparência mais suave. Durante o processo de forneamento da massa a gordura 



   

26 

 

atua como lubrificante, tornando a estrutura do glúten mais flexível e reduzindo a taxa 

de difusão do CO2 através da massa (TAMSTORF; JONSSON; KROG, 1987). 

Collona e Buleon (2010) também relatam que lipídios polares, os ácidos graxos 

e os seus ésteres de monoglicerídeos, são utilizados por seu interesse tecnológico 

relativo à redução de viscosidade, a melhoria de estabilidade ao congelamento e 

descongelamento e retardo na retrogradação. O exemplo mais importante é a utilização 

de ácidos graxos e monoglicerídeos como agentes anti-endurecimento de pão e 

biscoitos - a incorporação de tais aditivos na massa induz a uma cristalização mais 

lenta da amilopectina e , portanto, retarda o endurecimento do pão. 

Na etapa de mistura, os lipídios interagem com outros constituintes da farinha, 

especialmente proteínas, reforçando o glúten estruturalmente. A mistura da massa 

acelera a ligação hidrofóbica de lipídios não-polares (triacilgliceróis e ésteres esteril) 

aos componentes ácido-solúveis (glutenina, gliadina, albumina) e dos lipídios polares 

(fosfolipídios) às gluteninas (CHUNG et al., 1978).  

Na presença de lipídios, subunidades de gliadina, de alto e baixo peso 

molecular, podem formar agregados de alto peso molecular, e isto pode ser o 

mecanismo que tornam estes lipídios altamente correlacionados à qualidade do 

processo de panificação (BÉKÉS et al., 1983).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 



   

27 

 

Referências bibliográficas 

ABIMA – Associação Brasileira das Indústrias de Massas Alimentícias, Pão e Bolo 
Industrializados, 2013. Estatísticas. Disponível em: 
&lt;http://www.abima.com.br/estatistica_pao.php#tabs&gt;. Acessado em 16/01/2014. 

ABIP – Associação Brasileira da Indústria de Panificação, 2013. Desempenho do setor 
de panificação e confeitaria brasileiro 2012. Disponível em: 
&lt;http://www.abip.org.br/perfil_internas.aspx?cod=333&gt;. Acessado em Junho/2013. 

AINI, I.N; MAIMON, C.H.C. Characteristics of white pan bread as affected by tempering 
of fat ingredient. Cereal Chemistry. v.73, n.4, p.462-465, 1996. 

AFSSA - Agence Française de Sécurité Sanitaire des Aliments.  Risques et bénéfices 
pour la santé des acides gras trans apportés par les aliments. Recommandations 
(Rapport), p 217. 2005. Disponível em &amp;lt;
http://www.anses.fr/sites/default/files/documents/NUT-Ra-AGtrans.pdf&gt;. Acesso em 
Setembro de 2013. 

ALLISON DB, EGAN SK, BARRAJ LM, CAUGHAMAN C, INFANTE M, HEIMBACK JT. 
Estimated intakes of trans fatty and other fatty acids in the US population. Journal of 
American Dietetic Association, v.99 n.2, p.166-174, 1999. 

ALTSCHUL, A. Low-calorie foods handbook. Nova York: Marcel Dekker, 1993, 581p. 

AUED-PIMENTEL, S.; CARUSO, M.S.F.; CRUZ, J.M.M.; KUMAGAI, E.E.; CORRÊA, 
D.U.O. Ácidos graxos saturados versus ácidos graxos trans em biscoitos. Revista 
Instituto Adolfo Lutz, v. 62, n.2, p.131-137, 2003. 

BECKER-ALMEIDA, D.F.S. Desenvolvimento e aplicação de gorduras low trans em 
margarina e bolo tipo inglês. Campinas, 2008. 169p. Tese (Doutorado em Tecnologia 
de Alimentos) – Faculdade de Engenharia de Alimentos, Universidade Estadual de 
Campinas. 

BENDSEN, N. T.; CHRISTENSEN, R.; BARTELS, E. M.; ASTRUP, A. Consumption of 
industrial and ruminant trans fatty acids and risk of coronary heart disease: a systematic 
review and meta-analysis of cohort studies. European Journal of Clinical Nutrition, 
v.65, p.773–783, 2011. 

BLOCK, J. M.; BARRERA-ARELLANO, D.; ALMEIDA, R.; GOMIDE, F.C.; MORETTI, 
R.B. Formulación de grasas a través de redes neuronales: productos comerciales y 
producción en planta piloto. Grasas y Aceites, v.54, n.3, p.240-244, 2003. 

BLOCK, J.M. Formulação de gorduras hidrogenadas através de redes neurais.  
Campinas, 1997.  146p.  Tese (Doutorado em Tecnologia de Alimentos) – Faculdade de 
Engenharia de Alimentos, Universidade Estadual de Campinas. 

BLOCK, J.M.; BARRERA-ARELLANO, D.; FIGUEIREDO, M.; GOMIDE, F.C. Blending 
process optimization into special fat formulation by neural networks. Journal of 
American Oil Chemists´s Society, v. 74, n.12, 1997. 



   

28 

 

BÉKÉS, F.; ZAWISTOWSKA, U.; BUSHUK, W. Protein-lipid complexes in the gliadin 
fraction. Cereal Chemistry, v.60, n.5, p.371-378, 1983. 

BRASIL. Resolução RDC nº 54, de 12 de novembro de 2012, da Agência Nacional de 
Vigilância Sanitária (ANVISA). Dispõe sobre o Regulamento Técnico sobre 
Informação Nutricional Complementar. Disponível em 
&lt;http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/anvisa/2012/rdc0054_12_11_2012.html&gt;. 
Acesso em  Outubro de 2013. 

BRASIL. Resolução RDC nº 360, de 23 de dezembro de 2003, da Agência Nacional de 
Vigilância Sanitária (ANVISA). Dispõe sobre a aprovação do Regulamento Técnico 
sobre Rotulagem Nutricional de Alimentos Embalados, tornando obrigatória a rotulagem 
nutricional. Diário Oficial da União, de 26/12/2003. 

BREITSCHUH, B.; WINDHAB, E.J. Parameters influencing crystallization and 
polymorphism in milk fat. Journal of American Oil Chemist´s Society, v.75, n.8, 
p.897-904, 2008. 

BRITO, L.A.L. Importancia de la instrumentación y computarización en programas de 
calidad total. Grasas y Aceites, v.15, n.6, p.99-102, 1994. 

BROOKER, B.E. The role of fat in the stabilization of gas cells in bread dough. Journal 
of Cereal Science, v.24, p.187-198, 1996. 

CAPRILES, V.D.; ARÊAS, J.A.G. Desenvolvimento de salgadinhos com teores 
reduzidos de gordura saturada e de ácidos graxos trans. Revista Ciência e Tecnologia 
de Alimentos, v.25, n.2,p.363-369,2005. 

CASTRO, M.A.; BARROS, R.R.; BUENO, M.B.; CÉSAR, C.L.G.; FISBERG, R.M. Trans 
fatty acid intake among the population of the city of São Paulo, Southeasthern Brazil. 
Revista de Saúde Pública, v.43, n.6, p.991-997, 2009. 

CERQUEIRA, E.O.; ANDRADE, J.C.; POPPI, R.J.; MELLO, C. Redes neurais e suas 
aplicações em calibração multivariada. Química Nova, v.24, n.6, p.864-873, 2001. 

CHIARA, V.L.; SICHIERI, R.; CARVALHO, T.S.F. Teores de ácidos graxos trans de 
alguns alimentos consumidos no Rio de Janeiro. Revista de Nutrição, v.16, p.227-233, 
2003. 

CHIN, N.L.; RAHMAN, R.A.; HASHIM, D.M.; KOWNG, S.Y. Palm oil shortening effects 
on baking performance of white bread. Journal of Food Processing Engineering. 
v.33, p.413-433, 2010. 

CHIU, M.C. Síntese de lipídios estruturados por interesterificação de gordura de 
frango e triacilgliceróis de cadeia média. Tese de doutorado - Faculdade de Ciências 
Farmacêuticas, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2006. 

CHIU, M.C.; GIOEILLI, L.A.; SOTERO SOLIS, V.E. Fraccionamiento de la grasa 
abdominal de pollo. Grasas y Aceites, v.53, n.3, p.298-303, 2002. 

CHUNG, O.K; POMERANZ, Y.; FINNEY, K.F. Wheat flour lipids in breadmaking. Cereal 
Chemistry, v.55, n.5, p.598-618, 1978. 



   

29 

 

COLONNA, P.; BULEON, A. Thermal transitions of starches. In: BERTOLINI, A. C. 
(Ed.). Starches: characterization, properties and applications, Boca Raton: CRC Press, 
2010. Paginação irregular. 

COSTALES, R.; FERNANDEZ, A. Hidrogenación y Interesterificación. In: Temas 
selectos en aceites y grasas. Ed. BLOCK, J.M.; BARRERA-ARELLANO,D. Ed. Edgard 
Blucher, São Paulo, p.299-344, 2009. 

CROWLEY, P.; GRAU, H.; ARENDT, E.K. Influence of additives and mixing time on 
crumb grain characteristics of wheat bread. Cereal Chemistry, v.77, p.370-375, 2000. 

DIAN, N.L.H.M; SUNDRAM, K.; IDRIS, N.A. Effect of chemical interesterification on 
triacylglycerol and solid fat contents of palm stearin, sunflower oil and palm kernel olein 
blends. European Journal of Lipid Science and Technology, v.109, p.147-156, 2007.    

DIONISI, F.; GOLAY, P.A.; FAY, L.B. Influence of milk fat presence on the determination 
of trans fatty acids in fats used for infant formulae. Analytica Chimica Acta, v.465, 
p.157-164, 2002. 

ELIASSON, A.C. Starch structure and bread quality. In: Bread making – improving 
quality. (Ed.) CAUVAIN, S.P., Boca Raton: CRC Press, EUA, p.145-161, 2003.  

ELIASSON, A.C. Interactions between starch and lipids studied by DSC. 
Thermochimica Acta, v.246, p.343-356, 1994. 

FDA. U.S. Food and Drug Administration. Guidance for Industry, Food Labeling: 
Trans Fatty Acids in Nutrition Labeling, Nutrient Content Claims, and Health Claims. 
Disponível em: 
http://www.fda.gov/Food/GuidanceComplianceRegulatoryInformation/GuidanceDocume
nts/FoodLabelingNutrition/ucm053479.htm. Acessado em Novembro/2009. 

FU, J.; MULVANEY, S.J.; COHEN, C. Effect of added fat on the rheological properties of 
wheat flour doughs. Cereal Chemistry. v.74, p.304-311, 1997. 

GAGLIARDI, A.C.M; MANCINI-FILHO, J.; SANTOS, R.D. Perfil nutricional de alimentos 
com alegação de zero gordura trans. Revista da Associação Médica Brasileira, v.55, 
n.1, p.50-53, 2009. 

GANDRA, KM. Formulação de gorduras zero trans para recheio de biscoitos 
utilizando redes neurais. 2011, 178p. Tese (Doutorado). Faculdade de Engenharia de 
Alimentos, Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP), Campinas. 2011. 

GANDRA, K.M.; GARCIA, R.K.A.; BARRERA-ARELLANO, D. Estudo das 
características de gorduras especiais brasileiras com ênfase nos teores atuais de 
isômeros trans. In: V Simpósio Internacional “Tendências e Inovações em Tecnologias 
de Óleos e Gorduras”, 2010. Campinas-SP. CD-ROM do V Simpósio Internacional 
“Tendências e Inovações em Tecnologias de Óleos e Gorduras”, 2010. 

GARCIA, R.K; GANDRA, K.M; BLOCK, J.M.; ARELLANO, D.B. Neural networks to 
formulate special fats. Aceites y Grasas, v.63, n.3, p.245-252, 2012. 

GHOTRA, B.S; DYAL, S.D.; NARINE, S.S. Lipid shortenings: a review. Food Research 
International, v.35, p.1015-1048, 2002. 



   

30 

 

GIOIELLI, L. A. Interesterificação de óleos e gorduras. Engenharia de Alimentos, n.21, 
p. 22-24, 1998. 

HAYKIN, S. Kalman filtering and neural networks. New York:Wiley, 2001. 284p. 

HISSANAGA, V.M.; PROENÇA, R.P.C; BLOCK, J.M. Ácidos graxos trans em produtos 
alimentícios brasileiros: uma revisão sobre aspectos relacionados à saúde e à 
rotulagem nutricional. Revista de Nutrição, v.25, n.4, p.517-530, 2012. 

HOSENEY, C. Principles of cereal science and technology. St. Paul: AACC, Inc., 
1998. 2a ed., 2a impressão. 378p. 

HUMPHREY, K.L.; NARINE, S.S. A comparison of lipid shortening functionality as a 
function of molecular ensemble and shear: crystallization and melting. Food Research 
International, v. 37, p. 11-27, 2004. 

HUSTEDT, H. H. Interesterification of edible oils. Journal of American Oil Chemists´ 
Society, Chicago, v. 53, p. 390-392, 1976. 

IZADIFAR, M. Neural network modeling of trans isomer formation and unsaturated fatty 
acid changes during vegetable oil hydrogenation. Journal of Food Engineering, v. 66, 
p.227-232, 2005. 

KARABULUT, I.; KAYAHAN, M.; YAPRAK, S. Determination of changes in some 
physical and chemical properties of soybean oil during hydrogenation. Food Chemistry, 
v.81, p.453-456, 2003. 

KARABULUT, I.; TURAN, S.; ERGIN, G. Effects of chemical interesterification on solid 
fat content. European Food Research and Technology, v. 218, p. 224-229, 2004.  

KHATAEE, A.R; KASIRI, M.B. Artificial neural networks modeling of contaminated water 
treatment processes by homogeneous and heterogeneous nanocatalysis. Journal of 
Molecular Catalysis A: Chemical, v.331, p.86-100, 2010. 

KODALI, D.R.; LIST, G.R. Trans fats - chemistry, occurrence, functional need in foods 
and potential solutions trans. In: Fat Alternative, AOCS Publishing, 2005.  

KOLAKOWSKA, A; SIKORSKI, E.S. The role of lipids in food quality. In: Chemical 
and functional properties of food lipids. (Ed.) KOLAKOWSKA, A; SIKORSKI, E.S, Boca 
Raton: CRC Press, 2003. Paginação irregular. 

LAI, O.M; LO, S.K. Trans fatty acids and trans-free lipids. In: Handbook of Functional 
Lipids, Ed. AKOH, C.C., CRC Press, P.203-259, 2005 

LEFEBVRE, J. F. Finished product formulation. Journal of American Oil Chemists´ 
Society, v. 60, p.295-300, 1983. 

LICHTENSTEIN, A.H.; et al. Diet and Lifestyle Recommendations Revision 2006: A 
Scientific Statement From the American Heart Association Nutrition Committee. 
American Heart Association. Disponível em &amp;lt;
http://circ.ahajournals.org/content/114/1/82.short&gt;. Acesso em 17/01/2014. 

LUCCAS, W. Fracionamento térmico e obtenção de gorduras de cupuaçu 
alternativas à manteiga de cacau para uso na fabricação de chocolate. 2001. 195p. 



   

31 

 

Tese (Doutorado) - Faculdade de Engenharia Química, Universidade Estadual de 
Campinas, Campinas. 

MARTIN, C.A.; CARAPELLI, R.; VISANTAINER, J.V.; MATSUSHITA, M.; SOUZA, N.E. 
Trans fatty acid content of Brazilian biscuits. Food Chemistry, v. 93, p. 445-448, 2005.  

MATZ, S.A. Ingredients for Bakers. 2a ed. McAllen, Texas: Pan-Tech International, 
Inc., 1997. 

MEHTA, K.L.; SCANLON, M.G.; SAPIRSTEIN, H.D.; PAGE, J.H. Ultrasonic 
investigation of the effect of vegetable shortening and mixing time on the mechanical 
properties of bread dough. Journal of Food Science,, v.74, p.E455-E461, 2009. 

MENAA, F.; MENAA, A.; MENAA, B.; TRÉTON, J. Trans-fatty acids, dangerous bonds 
for health? A background review paper of their use, consumption, health implications 
and regulation in France. European Journal of Nutrition, v.52, p.1289-1302, 2013. 

MOUSIA, Z.; CAMPBELL, G.M.; PANDLELLA; S.S; WEBB. C. Effect of level, mixing 
pressure and temperature on dough expansion capacity during proving. Journal of 
Cereal Science. v.46, p.139-147, 2007. 

MOZAFFARIAN, D.; KATAN, M.B.; ASCHERIO, A.; STAMPFER, M.J. WILLET, W.C. 
Trans fatty acids and cardiovascular disease. New England Journal of Medicine, 
v.354, p.1601-1613, 2006. 

NI, H.X.; GUNASEKARAN, S. Food quality prediction with neural networks. Food 
Technology, v.52, p.60-65, 1998.  

NIBA, L.L. Carbohidrates: Starch. In: Handbook of Food Science, Technology, and 
Engineering, Ed HUI, Y. H., CRC Press, 2005. 

O´BRIEN, R.D. Fats and oils: formulating and processing for applications. 2ª ed. 
New York: CRC Press, 2004. Paginação irregular. 

PAREYT,B.; FINNIE, S.M.; PUTSEYS, J.A.; DELCOUR, J.A. Lipids in Bread making: 
sources, interactions, and impact on bread quality. Journal of Cereal Science, v.54, p. 
266-279, 2011. 

PETRAUSKAITE, V.; GREYT, W.De.; KELLENS, M.; HUYGHEBAERT, A. Physical and 
chemical properties of trans-free fats produced by chemical interesterification of 
vegetable oil blends. Journal of American Oil Chemists’ Society. Champaign, v.75, 
n.4, p.489-493, 1998. 

PISANI, L.P.; OLLER DO NASCIMENTO, C.M.; BUENO, A.A.; BIZ, C., 
ALBUQUERQUE, K.T.; RIBEIRO, E.B., et al. Hydrogenated fat diet intake during 
pregnancy and lactation modifies the PAI-1 gene expression in white adipose tissue of 
offspring in adult life. Lipids Health Disease, v.7, n.13, p.1-10, 2008. 

PROENÇA, R.P.C; SILVEIRA, B.M. Recomendações de ingestão e rotulagem de 
gordura trans em alimentos industrializados brasileiros: análise de documentos oficiais. 
Revista de Saúde Pública, v.46, n.5, p.923-928, 2012. 



   

32 

 

RIBEIRO, A.P.B.; MASUCHI, M.H.; GRIMALDI, R.; GONÇALVES, L.A.G. Chemical 
interesterification of soybean oil and fully hydrogenated soybean oil: Influence of the 
reaction time. Química Nova, v.32, n.4, p.939-945, 2009. 

RIBOTTA, P.D.; BAIL, A. Thermo-physical assessment of bread during staling. 
Lebensmittel-Wissenschaft und Technologie – Food Science and Technology, 
v.40,p.879-884, 2007. 

RICHTER, E. K.; SHAWISH, K. A.; SCHEEDER, M. R. L.; COLOMBANI, P. C. Trans 
fatty acid content of selected Swiss foods: the Trans Swiss Pilot study. Journal of Food 
Composition and Analysis, v.22, p.479–484, 2009. 

RODRIGUES, J.N.; GIOIELLI, L.A.; ANTON, C. Propriedades físicas de lipídios 
estruturados obtidos de misturas de gordura do leite e óleo de milho. Ciência e 
Tecnologia de Alimentos. Campinas, v.23, n.2, p.226-233, Maio/Ago. 2003. 

ROE, M.; PINCHEN, P.; CHURCH, S.; ELAHI, S.; WALKER, M.; FARRON-WILSON, 
M.; BUTTRISS, J.; FINGLAS, P. Trans fatty acids in a range of UK processed foods. 
Food Chemistry, v.140, p.427-431, 2013. 

ROZZENAL, A. Interesterification of oils and fats. Inform. Champaign, v.3, n.11, 
p.1232, 1982. 

SABARENSE, C.M.; MANCINI FILHO, J. Efeito da gordura vegetal parcialmente 
hidrogenada sobre a incorporação de ácidos graxos trans em tecidos de ratos. Revista 
de Nutrição. Campinas, v.16, n.4, p.399-407, Out./Dez. 2003. 

SANIBAL, E.A.A.; MANCINI FILHO, J. Perfil de ácidos graxos trans de óleo e gordura 
hidrogenada de soja no processo de fritura. Ciência e Tecnologia de Alimentos. 
Campinas, v.24, n.1, p.27-31, Jan./Mar. 2004. 

SIRIPATRAWAN, U; JANTAWAT, P. Artificial neural network approach to 
simultaneously predict shelf life of two varieties of packaged rice snacks. International 
Journal of Food Science and Technology, v.44, p.42-49, 209. 

SLUIMER, P. Principles of breadmaking : functionality of raw materials and 
process steps. St. Paul: AACC, Inc., 2005.212p. 

SMALLWOOD, N.J. Using computers for oil blending. Journal of the American Oil 
Chemists’ Society, v.66, n.5, p.644-648, 1989. 

SMITH, P.R.; JOHANSSON, J. Influences of the proportion of solid fat in a shortening 
on loaf volume and staling of bread. Journal of Food Processing and Preservation. 
v.28, p.359-367, 2004. 

STAUFFER, C.E. Fats and oils in bakery products. Cereal Foods World, St. Paul, v.43, 
n.3, p.120-126, 1998. 

STENDER, S.; DYERBERG, J.; BYSTED, A.; LETH, T.; ASTRUP, A. A trans world 
journey. Artherosclerosis Supplements, v.7, p.47-52, 2006. 

TAMSTORF, S.; JONSSON, T.; KROG, N. The role of fats and emulsifiers in baked 
products. In: BLANSHARD, J.M.V.; FRAZIER, P.J.; GALLIARD, T. Chemistry and 



   

33 

 

physics of baking. Materials, processes, and products. London: The Royal Society of 
chemistry, cap. 6, p.75-88, 1987. 

TURPEINEN, A.M.; MUTANEN, M.; ARO A.; SALMINEN, I.; BASU, S.; PALMQUIST, 
D.L.; GRIINARI, J.M. Bioconversion of vaccenic acid to conjugated linoleic acid in 
humans. American Journal of Clinical Nutrition, v.76, p.504-510, 2002. 

VALE, C.M.; ZAMBIAZI, R.C. Previsão de estabilidade de óleos vegetais através da 
rede de inteligência artificial. Ciência e Tecnologia de Alimentos, v.20, n.3, p.342-348, 
2000. 

VALENZUELA, A.; MORGADO, N. Trans fatty acid isomers in human health and in the 
food industry. Biological Research. Santiago, v.32, n.4, p.273-287, 1999. 

VASILJEVIC, T.; ONJIA, A.; COKEŠA, D.; LAUŠEVIC, M. Optimization of artificial 
neural network for retention modeling in high-performance liquid chromatography. 
Talanta, v.64, p.785-790, 2004. 

WAGNER, K.-H.; PLASSER, E.; PROELL, C.; KANZLER, S. Comprehensive studies on 
the trans fatty acid content of Austrian foods: Convenience products, fast food and fats. 
Food Chemistry, v.108, p.1054–1060, 2008. 

WASSELL, P.; YOUNG, N.W.G. Food applications of trans fatty acid substitutes. 
International Journal of food Science and Technology, v. 42, p. 503-517, 2007. 

 

  



   

34 

 

 

  



   

35 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Capítulo 1 

 

Efeito da adição de diferentes blends de gordura low 

trans formulados com uma Rede Neural Artificial (RNA) 

nas propriedades reológicas da farinha  

Será submetido para Revista Cereal Chemistry: B1 

ISSN: 0009-0352 

 



   

36 

 

 

  



   

37 

 

Efeito da adição de diferentes blends de gordura low trans formulados 
com uma Rede Neural Artificial (RNA) nas propriedades reológicas da 

farinha. 
André Luis Marangoni1, Caroline Joy Steel1, Daniel Barrera-Arellano1 

 
1 
Departamento de Tecnologia de Alimentos, Universidade Estadual de Campinas, SP 

 

Resumo 

O desafio das indústrias de alimentos na substituição da gordura trans na área de 
panificação passa pelo desenvolvimento de formulações de gorduras que apresentem 
funcionalidade e viabilidade adequadas. A interesterificação química tem-se mostrado a 
principal alternativa para a obtenção de gorduras plásticas zero ou low trans. O objetivo 
principal deste estudo foi aplicar a tecnologia de Redes Neurais Artificiais (RNAs) na 
formulação de blends de gorduras low trans derivadas de soja e avaliar as suas 
características para aplicação em panificação. Os blends foram formulados a partir de 
gorduras interesterificadas de soja (BI-3 e BI-4) e óleo de soja, e definidos de acordos 
com os parâmetros de ponto de fusão e curva de sólidos de gorduras comerciais low 
trans e hidrogenada. As determinações reológicas realizadas em farinógrafo e 
extensógrafo permitem avaliar e simular o desempenho de uma massa à base de 
farinha de trigo durante todo o processo de panificação em suas diversas etapas. 
Avaliou-se o efeito da adição de blends formulados através de uma RNA (BL1, BL2, 
BL3, e BL4) sobre as propriedades reológicas de pré-misturas de farinha de trigo e 4% 
de gordura (base farinha). Os blends foram comparados com amostras de gorduras 
comercias específicas para panificação – hidrogenada de soja (GHS) e low trans (GLT) 
– além de óleo de soja (OLS) e amostra controle (C) – sem adição de gordura.  Com 
relação ao perfil de sólidos, os blends apresentaram menores teores de sólidos do que 
as gorduras padrão em todas as faixas de temperatura (10ºC a 55ºC), e seus pontos de 
fusão foram: BL1: 38,5ºC; BL2: 38,0ºC; BL3: 42,8ºC; e BL4: 38,0ºC. Os teores de 
ácidos graxos saturados variaram de 26,07% (BL2) a 29,04% (BL3), menores que os da 
gordura padrão low trans – GLT (47,3%); enquanto que os teores de trans foram de 
1,16% (BL3 e BL4), 1,19% (BL1) e 1,23% (BL2). Predominaram nos blends os 
triacilgliceróis SUU - que conferem propriedades de fusão à temperatura corporal e 
plasticidade dos mesmos à temperatura ambiente - e UUU, que melhoram a maciez dos 
alimentos. Os triacilgliceróis SSU, também presentes, contribuem com a estrutura dos 
produtos. A análise farinográfica mostrou que a absorção de água (ABS) da amostra 
controle (59,0%) foi em média 6,5% maior que a das amostras adicionadas de gordura. 
Devido à maior lubrificação proporcionada pela gordura, menos água é necessária para 
se atingir a consistência adequada da massa. O tempo de desenvolvimento (Td) foi 
menor para as amostras GHS, GLT e BL4 (8,0; 8,0 e 8,3 minutos, respectivamente). 
Para os parâmetros estabilidade (EST) e índice de tolerância à mistura (ITM), não 
houve diferenças significativas. Com relação à análise extensográfica, a amostra BL4 
apresentou a maior resistência (980 UE) e a menor extensibilidade (E) (114 mm). O 



   

38 

 

número proporcional (D) foi maior para a amostra BL4 (8,8) e menor para a amostra 
GLT (3,1), tendo este se igualado às amostras BL2 e BL3. As formulações de gorduras 
propostas pela rede apresentaram características de plasticidade que indicam que 
estes blends podem ser aplicados em pães. Entretanto, testes de aplicação se fazem 
necessários para comprovar esta hipótese. 

 

Palavras-chave: gorduras especiais, gorduras low trans, rede neural artificial, reologia, 
farinografia, extensografia. 

  



   

39 

 

Abstract 

The challenge of food industries in the replacement of trans fats in bakery products 
involves developing specialty fats formulations with adequate functionality and viability. 
Chemical interesterification is a fundamental tool for the development of zero or low 
trans fats. The main objective of this study was to apply the technology of Artificial 
Neural Networks (ANN) in the formulation of low trans fats based on soybean oil and 
soybean interesterified fats for bakery products. The blends were formulated using 
interesterified soybean fat bases (BI-3 and BI-4) and soybean oil, and defined according 
to the parameters of melting point and solid fat content of commercial hydrogenated and 
low trans fats. Rheological determinations carried out using the farinograph and 
extensigraph permit the evaluation and simulation of the performance of a wheat flour 
based dough throughout the baking process. The effect of adding the blends formulated 
using the ANN (BL1, BL2, BL3, and BL4) on the rheological properties of pre-mixes of 
flour and fat (4%, flour basis) was evaluated. The blends were compared to commercial 
samples specific for bakery applications - hydrogenated soybean fat (GHS) and low 
trans fat (GLT) – as well as soybean oil (OLS) and a control sample (C) – with no added 
fat. With respect to the solids profile, the blends showed lower solids content than the 
standard fats in all ranges of temperature (10ºC to 55ºC ), and melting points were: BL1: 
38.5°C; BL2: 38.0°C; BL3: 42.8ºC, and BL4: 38.0°C. The content of saturated fatty acids 
ranged from 26.07% (BL2) to 29.04% (BL3), lower than the standard low trans fat - GLT 
(47.3%), while the trans fatty acid contents were 1.16 % (BL3 and BL4 ), 1.19% (BL1) 
and 1.23% (BL2). SUU triacylglycerols prevailed in the blends - conferring melting 
properties at body temperature and plasticity at room temperature - and UUU, which 
improve softness of food products. SSU triacylglycerols, also present, contribute with the 
structure of the products. The farinographic analysis showed that water absorption 
(ABS) of the control sample (59.0%) was, in average, 6.5% higher than that of the 
samples containing added fat. Due to the increased lubrication provided by fat, less 
water is necessary to obtain the proper consistency of the dough. Development time 
(Td) was lower for GHS, GLT and BL4 (8.0, 8.0 and 8.3 minutes, respectively). For 
stability (EST) and mixing tolerance index (ITM), no significant differences were 
observed. With respect to extensigraphic analysis, BL4 presented the highest resistance 
to extension (980 EU) and the lowest extensibility (E) (114 mm). The D-value was higher 
for BL4 (8.8) and lower for GLT (3.1), which was similar to samples BL2 and BL3. The 
fat formulations proposed by the network showed characteristics of plasticity that 
indicate that these blends may be applied to breads. However, application tests are 
needed to confirm this hypothesis. 
 

Key words: specialty fats, low trans fats, artificial neural network, rheology, 
farinographic and extensigraphic analyses. 

  



   

40 

 

 

 



   

41 

 

1. Introdução 

De acordo com Huschka e colaboradores (2011), lipídios em produtos 

panificados atendem a diversos propósitos, incluindo lubrificação, aeração, ajuda na 

transferência de calor, extensão da vida de prateleira, e também provêm estrutura e 

propriedades adequadas de textura, como maciez e melhor palatabilidade. Hoseney 

(1998) observou que a gordura é essencial, sobretudo para pães que serão estocados 

por dias após o forneamento, como é o caso de pão de forma. 

No processo de elaboração de um pão, os óleos e gorduras vegetais são 

geralmente descritos como shortenings (SMITH; JOHANSSON, 2004).  Shortenings são 

misturas de diferentes triacilgliceróis (TAG), cada qual com seu ponto de fusão, o qual 

depende da natureza dos ácidos graxos que estão presentes em cada uma das três 

posições da cadeia de glicerol (PAREYT et al., 2011). 

 A indústria desenvolveu diversos processos tecnológicos para a elaboração e 

produção dos shortenings. Um destes processos é a hidrogenação, uma reação 

catalítica heterogênea que consiste na adição de hidrogênio diretamente à dupla 

ligação carbono-carbono dos ácidos graxos. A hidrogenação permite a produção de 

gorduras plásticas a partir de óleos vegetais insaturados (COSTALES; FERNANDEZ, 

2009). A hidrogenação parcial resulta na isomerização de algumas duplas ligações e 

migração de outras, resultando em uma mistura de ácidos graxos mono e 

poliinsaturados (incluindo isômeros trans) e saturados (VALENZUELA; MORGADO, 

1999).   

Nas últimas décadas, estudos sobre a função dos óleos e gorduras na nutrição 

humana têm enfatizado a importância da ingestão de ácidos graxos ômega-3, a 

redução de saturados e o controle da ingestão de ácidos graxos trans (ASCHERIO, 

1999).  Com relação aos ácidos graxos trans, o principal efeito na saúde está 

relacionado ao aumento do risco das doenças cardiovasculares, com evidências de que 

a ingestão dos mesmos pode aumentar a lipoproteína de baixa densidade (LDL) e a 

lipoproteína a (Lpa) e diminuir a lipoproteína de alta densidade (HDL) (AUED-

PIMENTEL et al., 2003; SABARENSE; MANCINI-FILHO, 2003; SANIBAL; MANCINI 

FILHO, 2004). 



   

42 

 

O processo de interesterificação de gorduras sólidas e óleos vegetais constitui 

uma alternativa que permite a redução da formação dos ácidos graxos trans. Trata-se 

de um método de troca e redistribuição dos ácidos graxos entre os triacilgliceróis, por 

processo enzimático ou químico (RODRIGUES; ANTON; GIOIELLI; 2003), e que 

fornece gorduras ou óleos com novas propriedades físicas. Durante a interesterificação 

química, a distribuição dos ácidos graxos é randomizada nos triacilgliceróis, o que 

altera a composição triacilglicerólica do novo produto e aumenta as espécies de TAG 

(KARABULUT et al., 2004). A interesterificação não afeta o grau de saturação e não 

promove a isomerização de duplas ligações dos ácidos graxos.  

A interesterificação de misturas de óleos vegetais totalmente hidrogenados com 

óleos líquidos representa, atualmente, a opção para produção de gorduras low trans 

com diversas finalidades industriais (RIBEIRO, et al., 2009a).  

O processo de blending permite a obtenção de gorduras com características 

físico-químicas definidas de acordo com sua aplicação, as quais são obtidas através da 

utilização de diferentes matérias-primas, que se misturam em proporções definidas 

(SMALLWOOD, 1989).  

Na área de óleos e gorduras, Block e colaboradores (1997) demonstraram ser 

possível a utilização das redes neurais como alternativa aos procedimentos 

convencionais de formulação de gorduras especiais. As Redes Neurais Artificiais (RNA) 

são técnicas computacionais que apresentam um modelo matemático baseado no 

conceito da estrutura neural de organismos inteligentes e que adquirem conhecimento 

através da experiência (CERQUEIRA et al., 2001). A principal vantagem da tecnologia 

de rede neural em relação aos modelos convencionais, é que as RNA podem 

facilmente manusear complexas relações não-lineares, mesmo quando a natureza 

exata de um dado comportamento não é bem definida (NI &amp;amp; GUNASEKARAN, 2010).  

Gandra (2011) construiu e treinou uma rede neural com gorduras 

interesterificadas de soja e óleo de soja e provou que a mesma é eficiente na 

formulação de gorduras para serem utilizadas em recheios de biscoitos. 

O efeito da adição de gorduras e óleos na elaboração de pães já foi investigado 

em diversos estudos, conforme citam Watanabe e colaboradores (2003). Os 



   

43 

 

pesquisadores observaram que o principal efeito seria um aumento do volume do pão. 

Outros estudos também relatam efeitos positivos, como plasticização da massa (FU et 

al., 1997; MEHTA et al., 2009); lubrificação da massa (GOHTRA et al.,2002); aumento 

do crescimento da massa (CHIN et al., 2010), e suavização da textura do pão (MOUSIA 

et al., 2007). A quantidade típica de shortening adicionada a uma formulação de pão 

está ao redor de 2-5% base farinha (STAUFFER, 1998; AINI; MAIMON, 1996; GHOTRA 

et al., 2002; SMITH; JOHANSSON, 2004). 

O propósito geral das determinações reológicas realizadas na farinha de trigo é 

caracterizar e simular o desempenho da matéria-prima durante o processamento e o 

controle de qualidade (DOBRASZCZYK; MORGENSTERN, 2003). As propriedades 

reológicas da massa do pão são importantes por duas principais razões. Primeiro, elas 

determinam o comportamento da massa durante o manuseio mecânico; segundo, elas 

afetam os processos que determinam o crescimento das células de gás e a estabilidade 

durante as etapas de fermentação e forneamento (STOJCESKA et al., 2007). 

O presente trabalho propôs a avaliação do efeito da adição de shortenings 

formulados utilizando-se uma RNA sobre as propriedades reológicas de pré-misturas de 

farinha de trigo e gordura. Os shortenings elaborados via RNA foram comparados com 

amostras comerciais de gordura específicas para panificação. 

 

 Material e Métodos 

2.1. Material 

Gorduras interesterificadas de soja (BI-3 e BI-4) - utilizadas como gorduras-base 

da Rede Neural Artificial - foram obtidas e caracterizadas através do trabalho de 

Gandra (2011). As gorduras-bases foram caracterizadas quanto ao teor de ácidos 

graxos livres, índices de peróxido e iodo, conteúdo de gordura sólida, composição em 

ácidos graxos e triacilglicerólica. As gorduras interesterificadas foram cedidas pela 

empresa Triângulo Alimentos (Itápolis-SP). Para a elaboração dos blends, também foi 



   

44 

 

utilizado óleo de soja Liza (OLS) (fornecido pela Cargill Agrícola S/A, Mairinque-SP, 

Brasil). 

Para fins de comparação na aplicação em pães, foram utilizadas gorduras 

comerciais padrão fornecidas pela Triângulo Alimentos Ltda. (Itápolis-SP): Gordura 

vegetal parcialmente hidrogenada (GHS) TRI HS FT1800; Gordura interesterificada low 

trans (GLT) TRI HS-LT FT3010; e Óleo de soja Liza (OLS), fornecido pela Cargill 

Agrícola S/A (Mairinque-SP). 

A farinha de trigo utilizada foi a PROPAN 75, adquirida junto a Bunge Alimentos 

(Tatuí-SP). 

 

2.2. Caracterização das gorduras padrão (comerciais) e do óleo 

de soja 

As gorduras comerciais hidrogenada de soja (GHS), interesterificada low trans 

(GLT) e o óleo de soja (OLS) foram caracterizados através das seguintes análises: 

 

2.2.1. Teor de ácidos graxos livres 

Determinou-se o teor de ácidos graxos livres das gorduras comerciais e do óleo 

de soja através do Método AOCS Ca 5a-40 (2004). 

 

2.2.2. Índice de peróxido 

O índice de peróxido foi medido através do Método AOCS Cd 8b-90 (2004). 

 

2.2.3. Composição em ácidos graxos 

A composição em ácidos graxos das gorduras e do óleo de soja foi determinada 

utilizando-se um cromatógrafo em fase gasosa com coluna capilar, através do Método 

AOCS Ce 1f-96 (2004). O preparo dos ésteres metílicos foi de acordo com o método de 



   

45 

 

Hartman e Lago (1973). As condições de operação do cromatógrafo gasoso capilar 

CGC Agilent 6850 Series GC System (Agilent, China), dotado de coluna capilar DB-23 

Agilent (50% cyanopropyl-methylpoysiloxane, dimensões: comprimento = 60 m; 

diâmetro interno = 0,25 mm; filme = 0,25 µm) foram: temperatura do forno: 110°C por 5 

min; 110 a 215°C (5°C/min); 214°C por 34 min; temperatura do detector: 280°C; 

temperatura do injetor: 250°C; gás de arraste: hélio; split: 1:50; volume injetado: 1,0 µL. 

A composição qualitativa foi determinada por comparação dos tempos de retenção dos 

picos com os dos respectivos padrões de ácidos graxos. 

 

2.2.4. Índice de iodo calculado 

Para a determinação do índice de iodo calculado foi utilizado o Método AOCS 

Cd 1c-85 (2004).  

 

2.2.5. Composição triacilglicerólica 

A composição em triacilgliceróis das gorduras e do óleo de soja foi determinada 

utilizando-se um cromatógrafo em fase gasosa com coluna capilar, através do Método 

AOCS Ce 5-86 (2004). As condições de operação do cromatógrafo gasoso capilar CGC 

Agilent 6850 Series GC System (Agilent, China), dotado de coluna capilar DB-17HT 

Agilent Catalog 122 - 1811 (50% cyanopropyl-methylpoysiloxane, dimensões: 

comprimento = 10 m; diâmetro interno = 0,25 mm; filme = 0,15 µm) foram: vazão = 1,0 

mL/min; velocidade linear = 40 cm/s; temperatura do detector: 375°C; temperatura do 

injetor: 360°C; temperatura do forno: 250 a 350°C (5°C/min), 350°C – 20 minutos; gás 

de arraste: hélio; volume injetado: 1,0 µL; split: 1:100; concentração da amostra: 10 

mg/mL tetrahidrofurano. A identificação dos grupos de triacilgliceróis foi realizada pela 

comparação dos tempos de retenção, segundo os procedimentos de Antoniosi Filho, 

Mendes e Lanças (1995). 

 

 

 



   

46 

 

2.2.6. Conteúdo de gordura sólida  

O conteúdo de gordura sólida das gorduras foi determinado através do 

Espectrômetro de Ressonância Magnética Nuclear (RMN) Bruker NMR Analyzer mq20 

Minispec (Bruker, EUA), com utilização de banho seco TCON (Duratech, EUA), 

segundo o Método AOCS Cb 16b-93 (2004). Método direto, temperagem para gorduras 

não estabilizadas, leituras das amostras em série, nas temperaturas de 10ºC, 20ºC, 

25ºC, 30ºC, 35ºC, 37,5ºC, 40ºC, 45ºC, 50ºC e 55°C. A temperagem padrão do método 

descrito foi modificado de acordo com Ribeiro et al. (2009a) para garantir a 

estabilização da cristalização de gorduras interesterificadas, produzidas a partir de 

misturas binárias de óleo e soja e óleo de soja totalmente hidrogenado com 

temperagem inicial (0°C por duas horas) e 60 minutos em cada temperatura de leitura.  

 

2.2.7. Ponto de fusão  

Para a determinação do ponto de fusão das gorduras foi utilizada a metodologia 

citada por Karabut et al. (2004) e Ribeiro et al. (2009b), que estabelece como o ponto 

de fusão a temperatura em que a gordura apresenta 4% de sólidos na determinação do 

conteúdo de gordura sólida. 

 

2.3. Caracterização da farinha de trigo 

A farinha de trigo foi caracterizada através das seguintes análises: (a) 

Composição centesimal: umidade, proteínas, lipídios e cinzas pelos Métodos AACC 

44.15.02, 46.13.01, 30.10.01 e 08.01.01, respectivamente. Os carboidratos totais foram 

determinados por diferença (100% – os demais componentes); (b) Granulometria pelo 

Método AOAC (1997) 965.22; (c) Os teores de glúten seco e úmido e o índice de glúten 

foram determinados no sistema Glutomatic, de acordo com o Método AACC 38.12.02; 

(d) A atividade diastática da farinha de trigo foi analisada pelo Falling Number, de 

acordo com o Método AACC 56-81.03; (e) A absorção de água e as propriedades de 

mistura da farinha de trigo foram determinadas no farinógrafo Brabender (Duisburg, 

Alemanha), segundo o Método AACC 54.21.02, utilizando-se 300 g de farinha (base 



   

47 

 

14% de umidade); (f) As propriedades de extensão da farinha de trigo foram 

determinadas no extensógrafo Brabender (Duisburg, Alemanha) segundo o Método 

AACC 54.10.01 (AACC, 2010). 

 

2.4. Produção dos blends utilizando a rede neural 

A Rede Neural Artificial (RNA) utilizada foi construída por Gandra (2011). Este 

mesmo autor a treinou com 62 amostras-exemplos, elaboradas com as bases 

interesterificadas (BI3 e BI4) e óleo de soja, tendo como dados de entrada a 

porcentagem de cada matéria-prima utilizada nas formulações das amostras.  

Gandra (2011) utilizou duas redes neurais do tipo perceptron multicamadas, com 

função de ativação sigmoidal e constituídas de uma camada de entrada, duas camadas 

ocultas (com 15 neurônios) e uma camada de saída. Foram fornecidos às Redes 

Neurais 1 e 2 o conteúdo de gordura sólida em sete e nove temperaturas, 

respectivamente, e o ponto de fusão das amostras-exemplo, além da proporção de 

cada matéria-prima utilizada nas formulações. A camada de entrada da Rede Neural 1 

e 2, compõe-se de 8 e 10 variáveis, respectivamente, representando o conteúdo de 

gordura sólida e o ponto de fusão das amostras-exemplo. A camada de saída 

apresenta três neurônios, os quais correspondem à formulação do produto 

(porcentagem de cada uma das três matérias-primas propostas para a obtenção do 

conteúdo de gordura sólida e ponto de fusão determinados para o produto final).  

O programa utilizado para o treinamento, construção e operação da rede neural 

foi o Programa MIX – Programa para formulação de gorduras com redes neurais 

(BARRERA-ARELLANO et al., 2005).  

Para a definição da formulação dos blends de gorduras para aplicação em pães 

de forma, foram realizadas buscas por soluções aproximadas na rede neural 

objetivando obter formulações de blends com ponto de fusão e perfil de sólidos o mais 

próximo possível das gorduras comerciais padrão: hidrogenada de soja (GHS) e low 

trans (GLT). Das 10 respostas fornecidas pela rede, foram selecionadas 4 formulações, 

de acordo com o critério técnico de menor erro total com respeito ao perfil indicado. 



   

48 

 

Estes blends foram preparados em escala laboratorial, tomando-se o cuidado de 

garantir a homogeneidade das gorduras antes de pesá-las e misturá-las. Para tal, o 

processo de pesagem e mistura ocorreu com as gorduras fundidas (aquecidas até 

45ºC).  

 

2.5. Caracterização dos blends 

Os blends sugeridos pela RNA foram elaborados e avaliados quanto ao ponto 

de fusão, conteúdo de gordura sólida e composição em ácidos graxos teórica, utilizando 

para o cálculo a porcentagem de cada matéria prima que compunha os blends e os 

seus resultados de ácidos graxos determinados conforme as metodologias 

mencionadas anteriormente (item 2.2). 

   

2.6. Avaliação nas pré-misturas  

As propriedades reológicas da farinha com adição de gordura foram avaliadas 

em pré-misturas de farinha com a adição de 4% (base farinha) das gorduras padrões e 

blends, além do óleo de soja.   

As metodologias empregadas foram: (a) Absorção de água e propriedades de 

mistura em farinógrafo Brabender (Duisburg, Alemanha), segundo o Método AACC 

54.21.02 (AACC, 2010), utilizando-se 300 g de farinha (base 14% de umidade); (b) 

Propriedades de extensão em extensógrafo Brabender (Duisburg, Alemanha), segundo 

o Método AACC 54.10.01 (AACC, 2010). 

 

2.7. Forma de análise dos resultados 

Para as determinações realizadas nas pré-misturas, os resultados das triplicatas 

foram submetidos à análise de variância (ANOVA), aplicando-se o teste de Tukey 

(p&lt;0,05) para a comparação das médias, utilizando-se o programa SAS® 9.1.3 (SAS 

Institute Inc., Cary, EUA). 



   

49 

 

 

3. Resultados e discussão 

3.1. Bases gordurosas e óleo de soja 

Na Tabela 1, encontram-se os resultados das determinações físico-químicas das 

gorduras padrão (GHS e GLT); do óleo de soja (OLS); e das bases interesterificadas 

(BI-3 e BI-4).  

Tabela 1. Características físico-químicas das gorduras padrão, óleo de soja e bases 
interesterificadas 

ANÁLISES GHS GLT OLS BI-3* BI-4* 

Acidez – Ácido Oléico (%) 0,15±0,01 0,05±0,01 0,03±0,00 0,05±0,00 0,06±0,00 

Índice de Peróxido (meq O2/kg) 1,37±0,01 2,52±0,02 1,65±0,05 0,63±0,02 0,77±0,02 

GHS: gordura hidrogenada de soja; GLT: gordura low trans; OLS: óleo de soja; BI-3 e BI-4: 
bases interesterificadas de soja.  
*Fonte: GANDRA (2011). 

 

Todas as gorduras analisadas estão de acordo com a Portaria 145, de 7 de 

junho de 2006, do Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento (MAPA) 

(BRASIL, 2006) e RDC no 270, de 22 de setembro de 2005, da Agência Nacional da 

Vigilância Sanitária (ANVISA) (BRASIL, 2005a) com relação à acidez e índice de 

peróxido sendo, portanto, adequadas para consumo. 

Na Figura 1, mostra-se o perfil de sólidos das gorduras utilizadas, cujos pontos 

de fusão, respectivamente, foram: GHS: 39,5ºC; GLT: 38,3ºC; BI-3: 50,4ºC e BI-4: 

56,8ºC. 



   

50 

 

 

Figura 1. Curva de sólidos das gorduras padrão: gordura hidrogenada de soja (GHS) e gordura 
low trans (GLT); do óleo de soja (OLS). Bases interesterificadas de soja (BI-3 e BI-4) obtidos por 
GANDRA (2011). 

 

Os resultados das curvas de sólidos demonstram que as bases 

interesterificadas apresentam perfis distintos das gorduras comerciais e também entre 

si, possibilitando obter misturas com o óleo de soja que cubram faixas variadas de 

conteúdo de gordura sólida em função da temperatura. Pode-se verificar que a BI-4 

apresenta um perfil de sólidos maior que o de todas as demais gorduras, enquanto que 

a BI-3 apresenta característica de possuir uma textura mais macia que a BI-4.  

Nota-se que a queda da curva das gorduras comerciais (Figura 1) é bem mais 

acentuada que a observada na curva das bases interesterificadas. De acordo com 

Cauvain e Young (2007) este perfil é de uma curva de sólidos de uma gordura ideal 

para massas de pães. Isto decorre do menor teor de sólidos presentes nas gorduras 

comerciais, o que as tornam mais plásticas principalmente na faixa entre 15-25% de 

teor de sólidos (O´BRIEN, 2005).  



   

51 

 

Petrauskaite et al. (1998) relataram a interesterificação de óleo de soja (OLS) e 

óleo de soja totalmente hidrogenado (OSTH), em proporções variáveis entre 90:10 a 

50:50 (% m/m), com o intuito de obter gorduras low trans com características funcionais 

similares às gorduras comerciais disponíveis. Misturas interesterificadas com 70% de 

OLS e 30% de OSTH revelaram-se semelhantes a gordura GLT utilizada neste 

trabalho, apresentando teor de sólidos de 22,4% (10ºC), 20,9% (20ºC) e 9,9% (30ºC). 

Comparando-se as bases interesterificadas entre si nota-se que a BI-4, 

apresentou um ponto de fusão mais elevado. Este resultado é coerente com as 

composições em ácidos graxos e triacilglicerólica encontrados (Tabelas 2 e 3), visto 

que a BI-4 apresentou maiores teores de ácidos graxos saturados e de triacilgliceróis 

trissaturados (SSS). Por sua vez, a BI-3 apresenta maior proporção de triacilgliceróis 

SUU (29,6%) e UUU (26,1%), o que a torna mais fluída. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



   

52 

 

 

Tabela 2. Composição em ácidos graxos e índice de iodo das gorduras e do óleo 
 

 OLS BI-3* BI-4* 

C8:0 - - - 

C10:0 - - - 

C12:0 0 0,1 0,1 

C14:0 0,1 0,1 0,1 

C16:0 10,7 11,1 11,3 

C16:1 trans 0,1 0,1 0,1 

C17:0 0,1 0,1 0,1 

C18:0 2,9 27,6 51,9 

C18:1 trans - - - 

C18:1 29,9 17,9 10,5 

C18:2 trans 0,4 0,2 - 

C18:2 48,6 37,2 22,2 

C18:3 trans 1,2 0,4 - 

C18:3 4,9 4,0 2,5 

C20:0 0,3 0,5 0,6 

C20:1 - 0,2 0,1 

C22:0 0,5 0,5 0,5 

C24:0 0,2 0,2 0,2 

SATURADOS 14,7 40,2 64,9 

MONOINSATURADOS 30,0 18,1 10,6 

POLINSATURADOS 55,0 41,7 24,7 

TRANS TOTAIS 1,6 0,5 - 

Índice de iodo (g I2/100g) 134,0 90,0 54,0 

GHS: gordura hidrogenada de soja; GLT: gordura low trans; OLS: óleo de soja; BI-3 e BI-4: 
bases interesterificadas de soja. -: não detectado 
*Fonte: GANDRA (2011). 

 

Os resultados obtidos confirmam que o óleo de soja apresenta em sua 

composição principalmente os ácidos linoléico (48,6%), oléico (29,9%) e palmítico 

(10,7%), o que está de acordo com a Portaria nº 145 do Ministério da Agricultura, 

Pecuária e Abastecimento, que dispõe sobre o Regulamento Técnico para Identidade e 

Qualidade de Óleos Vegetais (BRASIL, 2006).  



   

53 

 

Observando-se a composição da gordura GHS nota-se a presença de ácidos 

graxos trans com predominância do C18:1 trans (24,7%). Além disso, considerando-se 

os ácidos graxos saturados, tem-se que GHS apresenta 55,8% entre saturados e trans. 

Por sua vez, na gordura GLT predominam os ácidos graxos palmítico (C16:0) e oléico 

(C18:1), com 39,2%, e 41,9%, respectivamente, o que denota ser esta uma gordura de 

palma. O teor total de ácidos graxos trans desta gordura é de 1,0%.  

A Tabela 3 mostra os principais triacilgliceróis (TAG) que compõem os diversos 

grupos classificados segundo o número de carbonos, para as bases interesterificadas 

gordurosas e o óleo de soja. Sob o ponto de vista tecnológico, o perfil triacilglicerídico 

representa a chave para o entendimento de várias propriedades físicas de um óleo ou 

gordura (BUCHGRABER et al., 2004).   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



   

54 

 

Tabela 3. Composição em triacilgliceróis (%) individuais e quanto ao número de 
carbono, e teores de SSS, SSU, SUU e UUU do óleo de soja (OLS) e das bases 
interesterificadas de soja (BI-3 e BI-4) 

NC TAG (%) OLS  BI-3* BI-4* 

C50 

PPSt - 1,7 3,1 

POP 0,9 1,1 1,1 

PLP 2,8 2,4 1,5 

C52 

PStSt - 5,9 11,4 

POSt 0,7 3,2 5,0 

POO 3,4 2,2 0,5 

PLSt 1,7 6,3 9,4 

PLO 10,6 6,4 2,2 

PLL 15,2 8,3 3,0 

PLnL 3,2 - - 

C54 

StStSt - 7,9 14,3 

StOSt - 4,6 8,9 

StOO 0,8 1,0 - 

StLSt - 11,5 18,7 

OOO 3,3 - - 

StLO 2,7 5,4 6,7 

OLO 12,2 4,8 - 

StLL - 6,4 8,9 

OLL 17,6 8,9 1,7 

LLL 20,0 9,9 2,9 

LLnL 5,0 2,5 0,7 

TAG (%)     

SSS  - 15,5 28,8 

SSU  6,1 28,9 44,6 

SUU  35,8 29,6 21,3 

UUU  58,1 26,1 5,3 
NC: número de carbonos; P: ácido palmítico; St: ácido esteárico; O: ácido oleico; L: ácido 
linoleico; Ln: ácido linolênico; -: não detectado.  
*Fonte: GANDRA (2011) 

 



   

55 

 

Para o óleo de soja, os triacilgliceróis encontrados em maior quantidade estão 

de acordo com os encontrados por Ribeiro et al. (2009a): PLO 10,38%; PLL 15,62%; 

OLO 10,25%; OLL 18,99%; LLL 21,06%. 

No que se refere às bases interesterificadas, a presença dos triacilgliceróis PLSt 

(6,3% a 9,4%), StOSt (4,6% a 8,9%) e StLSt (11,5% a 18,7%) assegura às mesmas 

propriedades de aeração, lubrificação e barreira de umidade; as espécies StLO (5,4% a 

8,9%) e StLL (6,4% a 8,9%) também contribuem para uma boa lubrificação e para as 

características de brilho. PPSt e PStSt conferem importantes qualidades, como 

estrutura e barreira à umidade, contribuindo para a funcionalidade tecnológica das 

bases interesterificadas (GHOTRA; DYAL; NARINE, 2002; O´BRIEN, 2004). Gorduras 

com baixo teor de StStSt são desejáveis para aplicação alimentícia, já que esse 

triacilglicerol proporciona sensação de arenosidade e cerosidade na boca (O´BRIEN, 

2004). 

 

3.2. Produção dos blends utilizando a rede neural artificial 

Para a definição da formulação dos blends de gorduras para aplicação em pães, 

foram realizadas buscas por soluções aproximadas na rede neural objetivando obter 

formulações de blends com ponto de fusão e perfil de sólidos o mais próximo possível 

das gorduras comerciais utilizadas como padrões (hidrogenada e low trans). 

Na RNA previamente treinada (GANDRA, 2011), foram utilizados como dados 

de entrada os valores da curva de sólidos das gorduras padrão low trans (GLT) e 

hidrogenada de soja (GHS), e das matérias-primas, as bases interesterificadas (BI-3 e 

BI-4) e o óleo de soja (OLS). Através deste estudo, notou-se que as soluções 

apresentavam menor erro e perfil mais próximo da gordura low trans do que da gordura 

hidrogenada de soja. 

Dez respostas foram fornecidas pela rede e a partir delas foram selecionadas 

quatro formulações, de acordo com o critério técnico de menor erro total com respeito 

ao perfil indicado. Assim, obtiveram-se os blends mostrados na Tabela 4. 

 



   

56 

 

 

Tabela 4. Blends selecionados a partir das respostas da Rede Neural Artificial 

Blend BI-3* (%) BI-4* (%) OLS (%) 

BL1 34 6 60 

BL2 19 13 68 

BL3 9 24 67 

BL4 46 0 54 

BI-3 e BI-4: bases interesterificadas; OLS: óleo de soja. *Fonte: GANDRA (2011). 

 

3.3. Caracterização dos blends 

Os blends formulados foram caracterizados quanto ao seu teor de sólidos, ponto 

de fusão e composição em ácidos graxos. 

A Tabela 5 apresenta o perfil de sólidos dos blends, cujos pontos de fusão 

foram: BL1: 38,5ºC; BL2: 38,0 ºC; BL3: 42,8 ºC e BL4: 38,0 ºC. 

 

Tabela 5. Perfil de sólidos dos blends formulados (BL1, BL2, BL3 e BL4) 

T(ºC) BL1 BL2 BL3 BL4 

10 10,27 10,32 14,40 10,05 

20 9,15 9,09 13,00 8,90 

25 7,83 7,97 10,65 7,51 

30 6,35 6,46 8,71 6,25 

35 4,76 4,96 6,77 4,84 

37,5 4,23 4,24 5,73 4,15 

40 3,58 3,22 4,89 3,47 

45 2,36 2,23 3,23 2,22 

50 0,71 0,79 1,42 0,86 

55 0,32 0,62 0,30 0,29 

BL1, BL2, BL3 e BL4: blends formulados pela RNA. 

 



   

57 

 

Conforme esperado, os resultados das curvas de sólidos demonstram que os 

blends formulados apresentaram perfis de sólidos muito próximos uns dos outros, 

sendo que apenas o BL3 apresentou uma porcentagem mais elevada de sólidos em 

todas as temperaturas. Porém, pode-se observar que o comportamento das curvas dos 

blends, ou seja, a queda no teor de sólidos conforme se aumenta a temperatura, são 

iguais entre si, cujas curvas vão decaindo suavemente.  

Se compararmos as curvas dos blends com as curvas das gorduras comerciais, 

é notório que a queda da curva das gorduras comerciais é bem mais acentuada que a 

observada na curva dos blends, principalmente nas temperaturas de 10 ºC até 35 ºC. 

Isto se deve à composição triacilglicerólica das gorduras GHS e GLT (Tabela 6), as 

quais apresentam maiores teores de SSS e SSU em relação aos blends, ao passo que 

estes apresentam maiores teores de UUU e SUU, o que contribui para os blends 

tenham menores teores de sólidos em todas as temperaturas. 

No comportamento das curvas das gorduras comerciais tem-se uma redução de 

sólidos de aproximadamente 85% do total de sólidos quando a temperatura é elevada 

de 10ºC a 35ºC, enquanto que para os blends a redução dos sólidos nesta faixa de 

temperatura foi em torno de 50%.  

Focando em temperatura de derretimento da boca (37,5 ºC), observa-se que os 

blends apresentam uma porcentagem de sólidos bem próximos entre si e da gordura 

comercial low trans (BL1= 4,23%; BL2=4,24%; BL3=5,73%; BL4=4,15%; GLT=4,5% e 

GHS=6,73%). Porém, à temperatura ambiente, os blends não possuem porcentagem 

de sólidos próximos nem da gordura comercial low trans e nem da hidrogenada de soja, 

apresentando estas últimas uma porcentagem bem mais elevada de sólidos 

(BL1=7,83%; BL2=7,97%; BL3=10,65%; BL4=7,50%; GLT=35,24% e GHS=16,61%). 

Em panificação, isto implica na razão de fases sólido-líquida, a qual determina a 

plasticidade de uma gordura e consequentemente sua aplicação (PAREYT et al., 2011). 

Watanabe et al (2002 , 2003) sugeriram que o lipídio sólido ao ser adicionado à massa, 

se distribui uniformemente no interior da rede de glúten e entre os grânulos de amido, o 

que leva à formação de filmes de glúten mais finos e facilmente expansíveis, com 

menor tendência à contração após a expansão do que quando se adiciona óleo por 



   

58 

 

exemplo. A adição de shortening ajuda incorporação de ar e estabilização da massa 

durante a etapa de mistura (WATANABE, et al., 2003). 

A Tabela 6 apresenta a composição em ácidos graxos dos blends formulados, 

bem como as quantidades de ácidos graxos saturados, monoinsaturados, 

polinsaturados e trans. Esta composição foi calculada para cada blend, a partir das 

porcentagens de cada matéria-prima utilizada nas formulações dos blends.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



   

59 

 

Tabela 6. Composição em ácidos graxos, teores de ácidos graxos saturados, 
insaturados e trans dos blends (BL) formulados 

 GHS GLT BL1 BL2 BL3 BL4 

C8:0 - - - - - - 

C10:0 - - - - - - 

C12:0 0,1 0,3 - - - 0,1 

C14:0 0,1 0,8 0,1 0,1 0,1 0,1 

C16:0 11,4 39,2 10,9 10,9 10,9 11,0 

C16:1 trans 0,1 - 0,1 0,1 0,1 0,1 

C17:0 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 

C18:0 15,5 6,3 4,9 8,7 14,3 25,3 

C18:1 trans 24,7 0,4 - - - - 

C18:1 30,6 41,9 27,9 26,9 25,0 20,9 

C18:2 trans 2,5 0,5 6,3 3,7 1,9 0,2 

C18:2 12,2 9,2 30,5 35,9 37,9 36,4 

C18:3 trans 0,1 0,1 13,3 7,8 4,1 0,6 

C18:3 1,3 0,2 3,2 3,7 3,9 3,8 

C20:0 1,6 1,1 0,7 0,4 1,6 1,1 

C20:1 0,2 0,1 0,1 - 0,2 0,1 

C22:0 0,4 0,4 0,4 0,5 0,4 0,4 

C22:1 0,1 0,2 0,2 0,1 0,1 0,2 

C24:0 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 

SATURADOS 28,4 47,3 26,4 26,1 29,0 26,4 

MONOINSATURADOS 55,5 42,5 24,8 25,8 24,3 24,5 

POLINSATURADOS 16,0 9,9 48,7 48,6 46,5 48,9 

TRANS TOTAIS 27,4 1,0 1,2 1,2 1,2 1,2 

Índice de iodo 
(g I2/100g)

1
 

70,1 53,3 ND ND ND ND 

GHS: gordura hidrogenada de soja; GLT: gordura low trans; BL1, BL2, BL3 e BL4: blends 
formulados pela RNA; -: não detectado. 1Índice de iodo calculado. ND: não calculado. 



   

60 

 

Analisando-se o teor total de ácidos graxos saturados dos blends formulados, 

observa-se que eles foram de 26,38%, 26,07%, 29,04% e 26,43%, respectivamente 

para BL1, BL2, BL3 e BL4. Comparando-se estes teores aos das gorduras comerciais 

padrão, estes teores estão próximos aos da GHS (28,4%), porém esta gordura 

apresenta ainda 27,4% de ácidos graxos trans totais.  Com relação à GLT, apesar do 

teor de trans estar próximo (1,0%), esta apresenta 47,3% de ácidos graxos saturados, 

quase 50% a mais do que o teor dos blends. 

Conclui-se que os blends produzidos, além dos baixos teores de trans, 

apresentaram também baixos teores de gordura saturada, quando comparados com a 

gordura low trans (GLT) e que todos os blends produzidos pela rede apresentam uma 

quantidade menor de gordura saturada quando comparados com a alternativa low trans 

atualmente no mercado (GLT). 

Na Tabela 7 mostram-se os resultados da composição em triacilgliceróis das 

gorduras comerciais padrão e dos blends formulados pela RNA quanto ao número de 

carbonos. 

 

Tabela 7. Composição em triacilgliceróis (%) quanto ao número de carbono das 
gorduras comerciais padrão e dos blends formulados pela RNA 

NC GHS GLT BL1 BL2 BL3 BL4 

C48 - 8,4 - - - - 
C50 5,1 40,0 4,3 4,2 4,3 4,4 
C52 34,5 41,3 33,8 33,9 33,8 33,7 

C54 60,4 10,3 62,1 62,0 62,0 62,2 

TAG(%)       

SSS NI 10,8 10,7 7,5 6,3 13,2 
SSU NI 44,0 20,6 16,4 15,0 23,8 
SUU NI 37,7 30,5 32,2 33,0 29,1 
UUU NI 7,5 38,2 43,9 45,7 33,8 

NC: número de carbonos; GHS: gordura hidrogenada de soja; GLT: gordura low trans; BL1, BL2, 
BL3 e BL4: blends produzidos pela RNA. NI; não identificado. 

 



   

61 

 

Na gordura hidrogenada de soja (GHS) observa-se uma predominância do 

grupo de triacilgliceróis com 52 e 54 carbonos, o que implica muito provavelmente na 

presença de triacilgliceróis SSU. No caso da gordura low trans (GLT), há o predomínio 

do grupo C50 e C52, denotando maiores teores de SSU e SUU. Para a gordura GHS 

não foi possível quantificar os teores de triacilgliceróis devido à presença de ácidos 

graxos trans, o que dificulta a identificação dos picos no cromatograma.  

 As propriedades funcionais de alimentos que contêm gordura podem ser 

relacionadas à composição dos triacilgliceróis da gordura que os compõe (SILVA; 

GIOIELLI, 2006). O’Brien (2004) relata que as gorduras e óleos não são compostos de 

um único triacilglicerol ou mesmo de uma única zona de plasticidade e que a proporção 

de cada triacilglicerol particular irá determinar o comportamento de fusão e as 

características de plasticidade.  

Comparando-se a gordura low trans com os blends, observa-se que 

predominam nos blends os triacilgliceróis dos tipos SUU e UUU, como observado na 

Tabela 4. Os triacilgliceróis SUU conferem propriedades de fusão à temperatura 

corporal e plasticidade dos mesmos à temperatura ambiente. A maciez dos alimentos 

pode ser melhorada com a presença de triacilgiceróis UUU, cujos pontos de fusão 

estão entre -14ºC e 1ºC (O´BRIEN, 2004).  Por sua vez, Os triacilgliceróis SSU - com 

pontos de fusão entre 27ºC e 42ºC - respondem pela estrutura dos produtos em que 

estão aplicados. A maior quantidade de SSU e SUU – presentes em GHS e GLT - é 

responsável pela inflexão mais acentuada da curva de sólidos como visto na Figura 1.  

Com base nisto, Ribeiro et al. (2009b) afirmaram que aumentando-se os teores 

de SSU e SUU das misturas interesterificadas de óleo de soja/óleo de soja totalmente 

hidrogenado, pode-se contribuir para o aumento da funcionalidade tecnológica e 

melhoria das características sensoriais, permitindo assim mais oportunidades de 

aplicação destas gorduras interesterificadas em alimentos. Deste modo, analisando-se 

a composição dos blends nota-se que os mesmos possuem plasticidade adequada e 

podem gerar as melhorias tecnológicas como por exemplo, maciez. 

 



   

62 

 

3.4. Caracterização da farinha de trigo 

A farinha foi caracterizada através de análises físico-químicas e reológicas. A 

composição centesimal da farinha pode ser visualizada na Tabela 8.  

Tabela 8. Composição centesimal da farinha de trigo 

ANÁLISE 1 % 
Umidade 11,78 ± 0,06 
Proteínas 11,13 ± 0.08 
Lipídios 1,23 ± 0,13 
Cinzas 0,60 ± 0,02 
Carboidratos 75,26 

1 Média ± desvio padrão (n=5); 2 Carboidratos se referem a 100 - (%proteínas 
+%lipídios+%cinzas). 

 

O valor encontrado para a umidade está de acordo com a Resolução RDC nº 

263, de 22 de setembro de 2005, da Agência Nacional de Vigilância Sanitária (ANVISA) 

(BRASIL, 2005b), Regulamento Técnico para Produtos de Cereais, Amidos, Farinhas e 

Farelos, que indica que a farinha de trigo deve ter no máximo 15% de umidade para 

manutenção de suas características e sua utilização. O armazenamento da farinha a 

umidades maiores pode proporcionar o crescimento de bolores e leveduras e 

conteúdos menores que 12% aumentam o risco de rancidez oxidativa da gordura 

(WADE, 1988). 

O valor de umidade e os valores de cinzas e proteínas encontrados, também 

estão de acordo com a Instrução Normativa nº 8, de 2 de junho de 2005, do Ministério 

da Agricultura, Pecuária e Abastecimento (BRASIL, 2005b), Regulamento Técnico de 

Identidade e Qualidade de Farinha de Trigo, que estabelece que a farinha em questão 

(Tipo 1) deve ter no máx. 0,8% de cinzas, 15% de umidade e proteína mín. de 7,5%. 

Ainda, observando-se os resultados apresentados na Tabela 8, constata-se que 

a farinha de trigo analisada apresentou composição centesimal de acordo com a 

composição para farinhas de trigo apresentada por Matz (1997) (proteína 7,5 a 15,0%, 

cinzas 0,30 a 1,0%, lipídeos 1,0 a 1,5% e carboidratos 68,4 a 76,5%). 

A Tabela 9 apresenta a análise granulométrica para a farinha utilizada. 



   

63 

 

 

Tabela 9. Granulometria da farinha de trigo 

Granulometria1 % 

20 mesh (841 µm) 0,83 ± 0,28 

35 mesh (500 µm) 0,95 ± 0,36 

60 mesh (250 µm) 20,41 ± 1,41 

80 mesh (177µm) 17,81 ± 0,91 

100 mesh (149 µm) 13,24 ± 2,81 

Fundo 46,75 ± 2,97 
1 Média ± desvio padrão (n=3).  

 

Com relação à granulometria, 78% do produto passou pela peneira de 60 mesh 

(250 µm) e, de acordo com a Instrução Normativa nº 8 do Ministério da Agricultura, 

Pecuária e Abastecimento (BRASIL, 2005b), 95% da farinha de trigo Tipo I e Tipo II 

deveriam ter tamanho menor que 250 µm. Este valor ainda é muito superior aos 20,13% 

obtido por Almeida (2006) em seu estudo de pães pré-assados. A farinha usada por 

este autor tinha predominantemente (71,73%) partículas do tamanho médio de 250 a 

840 µm. O tamanho das partículas da farinha de trigo e das fibras influencia na 

capacidade de absorção de água, ou seja, quanto menor o tamanho das partículas, 

mais água absorvem. Assim, a granulometria das matérias-primas contribui para a 

qualidade da massa dos produtos de panificação, sendo que as partículas finas 

promovem uma hidratação mais rápida e reduzem o tempo de batimento da massa 

(SILVA et al., 2009a; ALMEIDA, 2006). 

A Tabela 10 mostra os parâmetros reológicos da farinha de trigo utilizada, 

apresentando os valores encontrados para suas características farinográficas, 

extensográficas, e ainda seus valores de atividade diastática e teores e índice de 

glúten. 

 

 



   

64 

 

Tabela 10. Caracterização reológica da farinha de trigo  

 
ABS.: absorção; Tc: tempo de chegada; Td: tempo de desenvolvimento; Ts: tempo de saída; 
EST: estabilidade; ITM: índice de tolerância à mistura; UF: unidades farinográficas. R: 
resistência; Rm: resistência máxima; E: extensibilidade; D: número proporcional; UE: unidades 
extensográficas. Média de três repetições (n=3). 

 

Pomeranz (1988) afirmou que a farinha empregada na produção de pães pelo 

método direto deveria possuir as seguintes características: absorção de água média a 

alta (59 a 75%), tempo de desenvolvimento da massa de 5 a 9 min e estabilidade de no 

mínimo 7,5 min. De acordo com Hoseney (1998), e pelos parâmetros extensográficos 

apresentados, a farinha de trigo avaliada pode ser classificada como uma farinha de 

força alta. Isto é reforçado pelas observações feitas por Pizzinatto (1999), o qual afirma 

que farinhas fortes costumam apresentar valor superior a 2,5 para o número 

proporcional (D) e que os extensogramas deveriam apresentar um aumento na 

resistência – neste estudo variou de 825 UE (a 45 minutos) para acima de 1000 UE (a 

135 minutos) – indicando que a farinha responde bem às etapas de mistura e 

fermentação, e possui boa tolerância às demais etapas do processo de panificação. 

Nota-se também que o valor de resistência máxima (Rm) foi maior que 1000 UE, 

indicando se tratar, provavelmente, de uma farinha aditivada. 

Farinografia 

ABS (%) Tc (min) Td (min) EST (min) Ts (min) ITM (UF) 

59,0 1,3 8,8 12,5 13,8 20 

Extensografia (135 minutos) 

R (UE) Rm (UE) E (mm) D (R/E) 

685 &gt;1000 141 4,9 

Atividade diastática – Falling Number (s) 

458 

Teores e Índice de Glúten 

Glúten úmido (%) Glúten seco (%) Índice de glúten 

26,40 9,10 89,22 



   

65 

 

Com relação à atividade de ?-amilase (Falling Number- FN), o valor encontrado 

foi de 458 s, e de acordo com Pizzinatto (1999), um valor de FN superior a 300 s denota 

uma farinha com baixo poder diastático, podendo resultar em pães com volume 

reduzido e miolo mais seco. A ?-amilase atua hidrolisando as ligações das cadeias de 

amilose e amilopectina do amido danificado e gelatinizado (CAUVAIN; YOUNG, 1999). 

Gupta et al. (2003) relatam que esta ação da ?-amilase contribui para o aumento da 

taxa de fermentação bem como redução de viscosidade da massa; resultando em 

aumento de volume e melhoria da textura do produto, além de liberar açúcares e 

dextrinas, as quais melhoram o sabor, a cor da crosta e a qualidade do assamento do 

pão. 

Quanto à qualidade do glúten, a análise no Glutomatic mostrou que o teor de 

glúten úmido foi de 26,40% e o de glúten seco de 9,10%. O índice de glúten foi de 

89,22, situando-se na faixa de 60 a 90, caracterizando assim uma farinha adequada à 

panificação (PIZZINATO, 1999).  

 

3.5. Caracterização das pré-misturas 

As pré-misturas de farinha de trigo com a adição de 4% de cada uma das 

gorduras comercias e dos blends formulados utilizando-se da rede neural artificial foram 

analisadas quanto às suas propriedades farinográficas e extensográficas (a 135 

minutos) e comparadas entre si e com o controle (sem gordura). Os resultados são 

apresentados nas Tabelas 11 e 12, respectivamente. 

 

 

 

 

 

 

 



   

66 

 

Tabela 11. Parâmetros farinográficos da farinha de trigo e das pré-misturas 
(farinha + 4% de gordura) 

 ABS (%)
1 

Td (min)
1 

EST (min)
1 

ITM (UF)
1 

C 59,0 ± 0,5 
a 

8,8 ± 1,0 
bdc 

12,5± 0,5 
a 

20,0± 0 
a 

GHS 55,4 ± 0 
c 

8,3 ± 0,3 
cd 

13,0± 0,9 
a 

26,7± 5,8 
a 

GLT 55,3 ± 0,1 
c 

8,0 ± 0,5 
d 

11,2± 0,5 
a 

26,7± 5,8 
a 

OLS 55,1 ± 0 
c 

9,5 ± 0 
abc 

14,2± 0,6 
a 

26,7± 11,5 
a 

BL1 55,1 ± 0,1 
c 

9,7 ± 0,9 
abc 

12,8± 2,5 
a 

23,3± 0,5 
a 

BL2 54,9 ± 0,1 
c 

10,3 ± 0,3 
a 

13,6± 0,3 
a 

20,0± 5,8 
a 

BL3 54,9 ± 0,1 
c 

9,8 ± 0,3 
ab 

13,0± 0,4 
a 

36,7± 5,8 
a 

BL4 56,8 ± 0,1 
b 

8,3 ± 0,3 
cd 

13,6± 0,5 
a 

23,3± 5,8 
a 

1ABS: absorção; Td: tempo de desenvolvimento; EST: estabilidade; ITM: índice de 
tolerância à mistura; UF: unidades farinográficas. C: controle - sem gordura, GHS: gordura 
hidrogenada de soja, GLT: gordura low trans, OLS: óleo de soja, BL1 a BL4: blends produzidos 
através da RNA. Média ± desvio padrão (n=3). Médias na mesma coluna seguidas por letras 
idênticas não diferem significativamente entre si (p&lt;0,05).  

 

Analisando-se os dados da Tabela 11, verifica-se que a absorção de água foi 

inferior para as amostras com gordura. O controle apresentou uma absorção de 59,0% 

e, como esperado, diferiu significativamente das amostras que continham gordura. No 

trabalho de Huschka et al. (2011), onde foi avaliada a influência de gordura 

interesterificada de soja, óleo de canola, lipídios estruturados e da mistura dos três na 

reologia da massa de pão, também foi observado o mesmo comportamento; ou seja, a 

quantidade de água necessária para que a massa obtivesse a consistência de 500 

unidades farinográficas (UF) foi menor nas amostras com a adição de gorduras quando 

comparadas à amostra controle (sem gordura). Chin e colaboradores (2010) notaram 

que o lipídio cristalino (parcialmente) cobre as proteínas do glúten e os grânulos de 

amido, reduzindo assim a absorção de água durante a formação da massa. A menor 



   

67 

 

absorção de água observada com a adição das gorduras pode ser devida também ao 

caráter hidrofóbico destas. 

Entre as amostras com adição de gordura, nota-se que não houve diferença 

significativa de absorção de água entre as gorduras padrão (GHS e GLT) e os blends, à 

exceção do BL4. Esta pré-mistura absorveu maior quantidade de água (56,8%) em 

relação às demais. É possível que isto tenha ocorrido em função de alguma diferença 

na fusão e homogeneização da gordura antes da etapa de mistura, mas não foram 

encontradas outras evidências adicionais que pudessem explicar tal diferença. 

Com teores de lipídios na faixa de 6-18% adicionados à massa, há um nível 

muito alto de lubrificação e assim, pouca água é necessária para se atingir a 

consistência desejada da massa (HUSCHKA et al., 2011). Estes autores também 

relatam um decréscimo na absorção de água e na estabilidade no estudo das 

características farinográficas com a adição de shortening a níveis de 1 a 6%. De acordo 

com Delcour e Hoseney (2010), altos níveis de gordura (shortening) na massa 

requerem níveis mais baixos de água para alcançar igual consistência. Entretanto, este 

efeito plasticizante parece cessar ao redor de 5% de adição de lipídios.  

A dispersão do lipídio desempenha um grande papel na obtenção da 

consistência desejada no farinograma (MAACHE-REZZOUG et al., 1998). Óleos 

líquidos são dispersos sob a forma de glóbulos, os quais não são efetivos em recobrir 

as partículas de proteína da farinha e, assim, tornam-se menos efetivos que os 

shortenings, os quais levam a um aumento na consistência da massa. Dependendo da 

consistência dos sólidos de lipídios empregados, eles podem se dispersar em partículas 

de tamanhos maiores ou se espalhar sobre as partículas de farinha (BALTSAVIAS et 

al., 1997). Entretanto, isto não foi observado no presente estudo, considerando que não 

houve diferenças significativas da amostra com adição de óleo (OLS) em relação às 

demais.  

Com relação ao tempo de desenvolvimento (Td), as amostras BL2, BL3 e BL1, 

além do OLS apresentaram os quatro maiores valores, respectivamente. No entanto, à 

exceção de BL2, os outros dois blends não diferiram significativamente da amostra 

controle (C). Analisando-se estes blends, nota-se que o tempo para que ocorresse o 



   

68 

 

desenvolvimento ótimo da rede de glúten foi ligeiramente maior em relação ao controle, 

possivelmente devido à menor absorção de água das amostras com gordura.  

Na etapa de mistura, quando a farinha e água são misturadas, é necessário que 

farinha seja hidratada para que haja a formação da massa. A partir daí, a água permitirá 

que enzimas e demais moléculas presentes na farinha adquiram mobilidade e possam 

interagir, resultando então na formação da massa. A formação da rede de glúten só é 

possível de ocorrer na presença de água, conforme explicam Millar et al (2003).  

Watanabe et al. (2002) prepararam misturas de amido de trigo e glúten em 

diferentes proporções  (5-100%, amido:glúten) e compararam a adição de 5% de 

gordura e de óleo para avaliar o efeito destes na reologia e microestrutura da massa 

obtida. Em misturas com teores de amido inferiores a 60%, a resistência à mistura 

decaiu imediatamente após a adição de 5% de gordura, cortando a massa 

completamente em diversos fragmentos pequenos; sendo que com a adição de óleo tal 

efeito não foi observado, e diferindo significativamente. O efeito da adição de gordura 

foi ainda mais nítido numa massa com 100% de glúten.  

Isto indica que há diferenças do comportamento de dispersão entre óleos e 

gorduras. A gordura sólida consiste em uma rede cristalina de gordura. Enquanto que o 

óleo, por sua vez, se apresenta com uma estrutura mais coalescente, o que por outro 

lado requer mais energia e tempo de mistura para se dispersar (WALSTRA, 1996). Isto 

pode explicar o maior tempo de desenvolvimento das amostras BL1, BL2, BL3 e OLS 

(9,7; 10,3; 9,8 e 9,5 minutos, respectivamente) em relação às amostras controle, GHS e 

GLT (8,8; 8,3, e 8,0 minutos, respectivamente). Estes blends possuem teores de óleo 

de 60, 68% e 67%, respectivamente.  

Para os demais parâmetros (estabilidade e ITM), não houve diferenças 

significativas entre as amostras adicionadas tanto das gorduras padrão (GHS e GLT) e 

a amostra controle (C), como dos blends para o controle e gorduras padrão. Os tempos 

de estabilidade obtidos variaram de 12,5 (C) a 14,0 (OLS) minutos, enquanto que o ITM 

apresentou valores no intervalo de 20,0 (C e BL2) a 36,7 (BL3). Com relação ao ITM, 

quanto menor for seu valor, maior é a tolerância da massa à mistura. Pizzinatto (1999) 

menciona que valores de ITM entre 10-50, e tempos de estabilidade (EST) na faixa 



   

69 

 

entre 8 e 15 minutos, são característicos de farinha forte, logo, mais adequada à 

panificação.  

Apesar do desvio padrão das amostras ter sido relativamente elevado (CV de 

0,0 a 40,0%), ainda assim as pré-misturas com adição de gordura praticamente não 

alteraram seu comportamento e características, mantendo-se adequadas à utilização 

em pães.  Entretanto, para uma avaliação mais apurada do efeito da gordura, um teste 

de aplicação das mesmas no processo de panificação trará informações 

complementares.  

O extensógrafo é utilizado para medir a resistência da massa à extensão e é 

utilizado para, juntamente com o farinógrafo, avaliar as características da massa 

produzida com a farinha de trigo e água. A massa é avaliada em três períodos de 

descanso para considerar os efeitos da oxidação da massa no processo. O aumento da 

resistência com o aumento do tempo significa que a farinha tem um aumento na  

capacidade de reter o gás durante a fermentação (PIZZINATTO, 1999).  

A farinha de trigo apresentou, no tempo de 135 minutos, Resistência (685 UE) e 

Resistência máxima (&gt;1000 UE) acima dos valores apresentados por Pizzinatto (1999) 

para farinhas fortes (560 EU e 840 EU, respectivamente), enquanto que a 

Extensibilidade (141 mm) foi ligeiramente menor que o valor de referência (155 mm), 

segundo este mesmo autor. O número proporcional D foi de 4,9, e que segundo 

Pizzinatto (1999), farinhas fortes em geral apresentam D &gt; 2,5, enquanto que farinhas 

fracas possuem valores de D &amp;lt;1,0. 

Os resultados da análise extensográfica das pré-misturas podem ser 

visualizados na Tabela 12. As análises após 135 minutos resultaram em alguns ensaios 

com valores de resistência máxima (Rm) superiores à escala do papel, sendo indicados 

na tabela como &gt;1000, o que impossibilitou a realização do Teste de Médias, 

impedindo uma discussão e análise dos resultados mais apurada. 

 

 

 



   

70 

 

Tabela 12. Parâmetros extensográficos das pré-misturas (farinha de trigo + 4% 
de gordura) a 135 minutos  

 R (UE)
1 

Rm (UE)
1 

E (mm)
1 

D (R/E)
1 

C 685 ± 50 
bc &gt;1000 141 ± 3 

b 
4,9 ± 0,3 

b 

GHS 677 ± 50 
bcd 980 153 ± 6 

ab 
4,5 ± 0,1 

bc 

GLT 550 ± 10 
e 913 175 ± 6 

a 
3,1 ± 0,1 

c 

OLS 707± 101 
bc 980 151 ± 3 

b 
4,7 ± 0,6 

b 

BL1 773 ± 33 
b &gt;1000 144 ± 9 

b 
5,4 ± 0,3 

b 

BL2 650 ± 30 
cd 970 145 ± 5 

b 
4,5 ± 0,3 

bc 

BL3 600 ± 20 
de 920 145 ± 4 

b 
4,1 ± 0,2 

bc 

BL4 980 ± 0 
a &gt;1000 114 ± 9 

c 
8,8 ± 1,0 

a 

1R: resistência; Rm: resistência máxima; E: extensibilidade; D: número proporcional; UE: 
unidades extensográficas. C: controle - sem gordura, GHS: gordura hidrogenada de soja, GLT: 
gordura low trans, OLS: óleo de soja, BL1 a BL4: blends produzidos através da RNA. Média ± 
desvio padrão (n=3). Médias na mesma coluna seguidas por letras idênticas não diferem 
significativamente entre si (p&lt;0,05).  

 

Quanto à extensibilidade (E), a pré-mistura com o blend BL4 foi a que 

apresentou o menor valor (114 mm) dentre todas. Esta amostra foi também a mais 

resistente entre todas (980 UE). Dentre os blends analisados, o BL4 é o que apresenta 

o menor teor de óleo de soja em sua constituição, e uma hipótese, é de que isto pode 

ter contribuído para uma massa de maior consistência.  Entre as demais amostras não 

houve diferenças significativas.  

Visando a melhor compreensão dos efeitos das gorduras sólidas na massa, 

Watanabe e colaboradores (2002) analisaram o comportamento reológico da adição de 

gorduras em misturas com diferentes proporções de glúten e amido. Os pesquisadores 

observaram que as gorduras pareceram distribuir-se mais uniformemente por entre o 

glúten e os grânulos de amido na massa formada, o que reduziu a fricção entre os 

grânulos de amido e levou a um menor valor do módulo de elasticidade transversal, o 



   

71 

 

que denota menor viscosidade. Este papel de lubrificação dos lipídios adicionados 

parece diminuir a formação da rede de glúten (AGYARE et al., 2004). 

Bloksma &amp;amp; Bushuk (1988) apontaram que a adição de gordura a níveis de 1-5% 

na produção de pães dificilmente são detectadas nas medidas de farinografia e 

extensografia.  

Fu et al. (1997) comentaram não ser surpreendente que a adição de gordura 

(shortening) afeta a qualidade da massa e também do produto final, uma vez que se 

espera que o shortening modifique ou compita com os lipídios já presentes na farinha. 

Os autores enfatizam também que a presença de gordura adicionada à farinha de trigo 

durante a etapa de mistura afetará o desenvolvimento e as propriedades reológicas da 

massa, e que tais alterações decorrem de diferenças nas interações proteínas-lipídios 

que possam ocorrer. Mousia et al (2007) relatam algumas hipóteses que tratam destas 

interações: (i) a estrutura da lipoproteína do glúten e sua interação com lipídios 

formando complexos que fortalecem a rede de glúten e facilitam as deformações 

plásticas; (ii) gorduras atuam como lubrificantes entre o glúten a matriz amilácea, 

favorecendo uma maior retenção de gases durante a expansão da massa; (iii) a 

selagem das células de gás, conforme ocorre a fusão dos cristais de gordura, 

retardando assim a perda dos gases e (iv) papel estrutural da gordura, a qual melhora a 

estrutura da massa durante a expansão.  

De modo geral, pode-se dizer que a adição das gorduras e dos blends acabou 

promovendo alguma alteração nas propriedades de mistura (absorção de e água – ABS 

e tempo de desenvolvimento – Td), sem comprometer as características de uma massa 

adequada à produção de pão. Tanto os valores farinográficos como extensográficos 

obtidos são característicos de uma farinha forte, de acordo com Pizzinatto (1999).  

 

4. Conclusão 

Dados os resultados obtidos neste estudo, a formulação de gorduras para 

aplicações específicas pode ser efetivamente atingida através do uso de Redes Neurais 

Artificiais. As gorduras elaboradas neste estudo mostraram-se com características 



   

72 

 

similares às das comercializadas para aplicação em panificação, e também 

apresentaram um baixo teor de ácidos graxos trans e um teor de ácidos graxos 

saturados menor que o da gordura low trans disponível no mercado e utilizada como 

padrão, contribuindo no aspecto nutricional, sem deixar também de atender ao aspecto 

tecnológico.  

 

5. Agradecimentos 

Agradecemos à CAPES (Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível 

Superior) pela bolsa de Doutorado concedida, e à FAPESP (Fundação de Amparo à 

Pesquisa do Estado de São Paulo) pelo apoio financeiro a este projeto de pesquisa 

(Processo nº 2009/10081-2). Agradecimentos também a Triângulo Alimentos, pela 

doação das gorduras utilizadas.  

 

6. Referências bibliográficas  

AACC – American Association of Cereal Chemists. Approved methods of the 
American Association of Cereal Chemists.  11ª ed. St. Paul, 2010. 

AGYARE, K.K.; XIONG, Y.L.; ADDO, K.; AKOH, C.C. Dynamic rheological and thermal 
properties of soft wheat flour dough containing structured lipid. Journal of Food 
Science, v.69, n.7, p. E297-E302, 2004. 

AINI, I.N; MAIMON, H.C. Characteristics of white pan bread as affected by tempering of 
the fat ingredient. Cereal Chemistry, v. 73 (4), p.462-465.1996. 

ALMEIDA, E.L. Efeito da adição de fibra alimentar sobre a qualidade de pão 
pré-assado congelado. 2006. 370p. Dissertação (Mestrado em Tecnologia de 
Alimentos) - Faculdade de Engenharia de Alimentos, Universidade de Campinas, 
Campinas, 2006. 

ANTONIOSI FILHO, N.; MENDES, O.L.; LANÇAS, F.M. Computer prediction of 
triacylglycerol composition of vegetable oils by HRGC. Chromatographia, Berlin, v.40, 
n.9/10, p.557-562, 1995.  

AOAC, Association of Official Analytical Chemists. Official methods of analysis of the 
Association of Official Analytical Chemists. 16 ed., 3. rev. Gaithersburg: AOAC 
International, 1997. 



   

73 

 

AOCS – American Oil Chemists’ Society. Official methods and recommended 
practices of the American Oil Chemists’ Society.  5ª ed., Champaign, 2004. 

ASCHERIO, A.; KATAN, M.B.; ZOCK, P.L.; STAMPFER, M.J.; WILLET, W.C. Trans 
fatty acids and coronary heart disease. New England Journal of Medicine, v.340, 
n.25, p.1994-1998, 1999. 

AUED-PIMENTEL, S.; CARUSO, M.S.F.; CRUZ, J.M.M.; KUMAGAI, E.E.; CORRÊA, 
D.U.O. Ácidos graxos saturados versus ácidos graxos trans em biscoitos. Revista 
Instituto Adolfo Lutz, v. 62, n.2, p.131 - 137, 2003. 

BALTSAVIAS, A.; JURGENS, A.; VAN VLIET, T. Rheological properties of short doughs 
at small deformation. Journal of Cereal Science, v.26, p.289-300, 1997. 

BARRERA-ARELLANO, D; BLOCK, J.M.; GRIMALDI, R.; FIGUEIREDO, M.F.; 
GOMIDE, F.A.C.; ALMEIDA, R.R. Programa MIX – Software para formulação de 
gorduras através de rede neural. Registro INPI nº98003155, Campinas, Brasil. 2005. 

BRASIL. Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento. Portaria nº 145, de 07 
de junho de 2006. Dispõe sobre o Regulamento técnico para fixação de Identidade e 
Qualidade de Óleos vegetais. Diário oficial da União, de 21/06/2006. 

BRASIL. Ministério da Saúde. Agência Nacional de Vigilância Sanitária. Resolução nº 
270, de 22 de setembro de 2005. Dispõe sobre o Regulamento técnico para fixação de 
Identidade e Qualidade de Óleos e Gorduras vegetais. Diário Oficial da união, de 
22/09/2005a. 

BRASIL. Ministério da Saúde. Agência Nacional de Vigilância Sanitária. Resolução nº 
270, de 22 de setembro de 2005. Dispõe sobre o Regulamento técnico para produtos 
de cereais, amidos, farinhas e farelos. Diário Oficial da união, de 22/09/2005b. 

BLOCK, J.M.; BARRERA-ARELLANO, D.; FIGUEIREDO, M.; GOMIDE, F.C. Blending 
process optimization into special fat formulation by neural networks. Journal of 
American Oil Chemist’s Society, v. 74, n.12, 1997. 

BLOKSMA, A.H. Rheology of the breadmaking process. Cereal Foods World, v.35, 
p.228-236, 1990. 

BLOKSMA, A.H.; BUSHUK, W. Rheology and chemistry of doughs, p.131-217. Em: 
Wheat: Chemistry and Technology, ed. American Association of Cereal Chemistry, St. 
Paul, 1988.    

BUCHGRABER, M.; ULBERTH, F.; EMONS, H. ANKLAN, E. Triacilglycerol profiling by 
using chromatographic techniques. European Journal of Lipid Science Technology, 
v.106, p.621-648, 2004.  

CAUVAIN, S.P.; YOUNG, L.S. Technology of breadmaking. New York: LLC, 2007. 
2ªed.  

CERQUEIRA, E.O.; ANDRADE, J.C.; POPPI, R.J.; MELLO, C. Redes neurais e suas 
aplicações em calibração multivariada. Química Nova, v.24, n.6, p.864-873, 2001.  



   

74 

 

CHIN, N.L.; RAHMAN, R.A.; HASHIM, D.M.; KOWNG, S.Y. Palm oil shortening effects 
on baking performance of white bread. Journal of Food Processing Engineering, 
v.33, p.413-433, 2010. 

COSTALES, R.; FERNANDEZ, A. Hidrogenación y Interesterificación. In: Temas 
selectos en aceites y grasas. Ed. BLOCK, J.M.; BARRERA-ARELLANO, D. Ed. Edgard 
Blucher, São Paulo, p.299-344, 2009. 

DELCOUR, J.A.; HOSENEY, R.C. Principles of Cereal Science and Technology. 3ª 
ed., AACC International, Inc.: St. Paul, 2010. 

DOBRASZCZYK, B.J.; MORGENSTERN, M.P. Rheology and the breadmaking process. 
Journal of Cereal Science, v.38, p.229-245, 2003. 

FU, J.; MULVANEY, S.J.; COHEN, C. Effect of added fat on the rheological properties of 
wheat flour doughs. Cereal Chemistry, v.74, p.304-311, 1997. 

GANDRA, KM. Formulação de gorduras zero trans para recheio de biscoitos 
utilizando redes neurais. 2011, 178p. Tese (Doutorado). Faculdade de Engenharia de 
Alimentos, Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP), Campinas. 2011. 

GHOTRA, B.S; DYAL, S.D.; NARINE, S.S. Lipid shortenings: a review. Food Research 
International, v.35, p.1015-1048, 2002. 

GUPTA, R.; GIGRAS, P.; MOHAPATRA, H.; GOSWAMI, V.K.; CHAUHAN, B. Microbial 
?-amylases: a biotechnological perspective. Process Biochemistry, v.38, p.1599-1616, 
2003. 

HARTMAN, L.; LAGO, R.C.A. Rapid preparation of fatty acid methyl esters from lipids. 
Lab. Pract., London, v.22, p.475-476, 1973. 

HOSENEY, C. Principles of cereal science and technology. St. Paul: AACC, Inc., 
1998. 2ª ed., 2ª impressão. 378p.  

HUSCHKA, B.; CHALLACOMBE, C.; MARANGONI, A.G.; SEETHARAMAN, K. 
Comparison of oil shortening, and a structured shortening on wheat dough rheology and 
starch pasting properties. Cereal Chemistry, v.88 (3), p.253-259, 2011.  

KARABULUT, I.; TURAN, S.; ERGIN, G. Effects of chemical interesterification on solid 
fat content. European Food Research and Technology, v. 218, p. 224-229, 2004. 

MAACHE-REZZOUG, Z.; BOUVIER, J.M; ALLAF, K.; PATRAS, C. Effect of principal 
ingredients on rheological behavior of biscuit dough and on quality of biscuits. Journal 
of Food Engineering, v.35, p.23-42, 1998. 

MATZ, S.A. Ingredients for bakers. 2a ed. McAllen, Texas: Pan-Tech International, 
Inc., 1997. 

MEHTA, K.L.; SCANLON, M.G.; SAPIRSTEIN, H.D.; PAGE, J.H. Ultrasonic 
investigation of the effect of vegetable shortening and mixing time on the mechanical 
properties of bread dough. Journal of Food Science, v.74, p.E455-E461, 2009. 

MILLAR, S. Controlling dough development. In: Bread making: Improving quality. Ed. 
CAUVAIN, S.P., CRC Press, New York, p.401-423, 2003.  



   

75 

 

MOUSIA, Z.; CAMPBELL, G.M.; PANDLELLA; S.S; WEBB. C. Effect of level, mixing 
pressure and temperature on dough expansion capacity during proving. Journal of 
Cereal Science, v.46, p.139-147, 2007. 

NI, H.X.; GUNASEKARAN, S. Food quality prediction with neural networks. Food 
Technology, v.52, P.60-65, 1998.  

O´BRIEN, R.D. Shortenings: Types and formulation. In: Bailey´s industrial oil and fat 
products Ed. SHAHIDI, F., 6th ed.John Wiley and Sons, Inc., New Jersey, p.125-157, 
2005. 

O´BRIEN, R.D. Fats and oils: formulating and processing for applications. Ed. 
O’BRIEN, R.D. 2nd ed.CRC Press, New York, 2004. 

PAREYT,B.; FINNIE, S.M.; PUTSEYS, J.A.; DELCOUR, J.A. Lipids in bread making: 
sources, interactions, and impact on bread quality. Journal of Cereal Science, v.54, p. 
266-279, 2011. 

PETRAUSKAITE, V.; DE GREYT, W.; KELLENS, M.; HUYGHEBAERT, A. Physical and 
chemical properties of trans-free fats produced by chemical interesterification of 
vegetable oil blends. Journal of the American Oil Chemists’ Society, v.75, p.489-496, 
1998.  

PIZZINATTO, A. Qualidade da farinha de trigo: conceitos, fatores determinantes, 
parâmetros de avaliação e controle. Campinas: ITAL, 1999. 72p 

RIBEIRO, A.P.B.; GRIMALDI, R.; GIOIELLI, L.A.; GONÇALVES, L.A.G. Zero trans fats 
from soybean oil and fully hydrogenated soybean oil: Physico-chemical properties and 
food applications. Food Research International, v.42, n.3, p.401-410, 2009a. 

RIBEIRO, A.P.B.; MASUCHI, M.H.; GRIMALDI, R.; GONÇALVES, L.A.G. Chemical 
interesterification of soybean oil and fully hydrogenated soybean oil: Influence of the 
reaction time. Química Nova, v.32, n.4, p.939-945, 2009b.  

RODRIGUES, J.N.; ANTON, C.; GIOIELLI, L.A. Propriedades físicas de lipídios 
estruturados obtidos de misturas de gordura de leite e óleo de milho. Ciência e 
Tecnologia de Alimentos, v. 23, n. 2, p. 226-233, 2003. 

SABARENSE, C.M.; MANCINI FILHO, J. Efeito da gordura vegetal parcialmente 
hidrogenada sobre a incorporação de ácidos graxos trans em tecidos de ratos. Revista 
de Nutrição, Campinas, v.16, n.4, p.399-407, Out./Dez. 2003. 

SANIBAL, E.A.A.; MANCINI FILHO, J. Perfil de ácidos graxos trans de óleo e gordura 
hidrogenada de soja no processo de fritura. Ciência e Tecnologia de Alimentos, 
Campinas, v.24, n.1, p.27-31, Jan./Mar. 2004. 

SILVA, L.H.; PAUCAR-MENACHO, L.M.; VICENTE, C.A.; SALLES, A.S.; STEEL, C.J.; 
CHANG, Y.P. Desenvolvimento de pão de forma com a adição de farinha de “okara”. 
Brazilian Journal of Food Technology, v. 12, n. 4, p. 315-322, 2009. 

SILVA, R.C.; GIOIELLI, L.A. Propriedades físicas de lipídios estruturados obtidos a 
partir de banha e óleo de soja. Revista Brasileira de Ciências Farmacêuticas, São 
Paulo, v.42, n.2, p. 223-235, 2006. 



   

76 

 

SMALLWOOD, N.J. Using computers for oil blending. Journal of the American Oil 
Chemists’ Society, v.66, n.5, p.644-648, 1989.  

SMITH, P.R.; JOHANSSON, J. Influences of the proportion of solid fat in a shortening 
on loaf volume and staling of bread. Journal of Food Processing and Preservation, 
v.28, p.359-367, 2004.  

STAUFFER, C.E. Fats and oils in bakery products. Cereal Foods World, St. Paul, v.43, 
n.3, p.120-126, 1998. 

STOJCESKA, V.; BUTLER, F.; GALLAGHER, E.; KEEHAN, D. A comparison of the 
ability of several small and large deformation rheological measurements of wheat dough 
to predict baking behavior. Journal of Food Engineering, v.83, p.475-482, 2007. 

VALENZUELA, A.; MORGADO, N. Trans fatty acid isomers in human health and in the 
food industry. Biological Research, v.32, n.4, p.273-287, 1999.  

WADE, P. Biscuits, cookies &amp;amp; crackers: The principles of the craft. New York: 
Elsevier Applied Science, 1988. v.1. 176p. 

WALSTRA, P. Dispersed system: Basic considerations. In: Food Chemistry. O.R. 
Fennema, ed. Marcel Drekker: New York, p.95-156, 1996. 

WATANABE, A.; YOKOMIZO, K.; ELIASSON, A.C. Effect of physical states of nonpolar 
lipids in rheology, ultracentrifugation, and microstructure of wheat flour dough. Cereal 
Chemistry, v.80, n.3, p.281-284, 2003. 

WATANABE, A.; LARSSON, H.; ELIASSON, A.C. Effect of physical states of nonpolar 
lipids on rheology and microstructure of gluten-starch and wheat flour doughs. Cereal 
Chemistry, v.79, n.2, p.203-209, 2002. 

 

 

 

 

  



   

77 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Capítulo 2  

 

Pão de forma “zero trans”: estudo do efeito de 

diferentes óleos e gorduras na qualidade tecnológica 

dos pães. 

Será submetido para Revista Cereal Chemistry: B1 

ISSN: 0009-0352 

 

  

  



   

78 

 

  



   

79 

 

Pão de forma “zero trans”: estudo do efeito de diferentes óleos e gorduras 
na qualidade tecnológica dos pães. 

André Luis Marangoni1, Caroline Joy Steel1, Daniel Barrera-Arellano1 
 

1 
Departamento de Tecnologia de Alimentos, Universidade Estadual de Campinas, SP 

 
 

Resumo 
Na produção de pão de forma, a gordura exerce diversas funções, entre as quais 
podemos destacar a lubrificação e o aumento da extensibilidade da massa, o aumento 
do volume e da vida de prateleira dos pães. A gordura interage com as proteínas da 
farinha de trigo, contribuindo para as propriedades viscoelásticas da rede de glúten, 
expansão e retenção de gás durante as etapas de fermentação e forneamento. Sua 
interação com o amido da farinha afeta a textura, mantendo os pães macios por mais 
tempo, e é atribuída à sua capacidade de retardar o fenômeno de retrogradação do 
amido. A formulação de gorduras especiais “zero trans” para aplicação em produtos de 
panificação pode ser simplificada e otimizada através do uso da tecnologia de Redes 
Neurais Artificiais (RNA), utilizada no controle de processos e, no passado, na 
formulação de gorduras vegetais hidrogenadas com sucesso. Entretanto, é de suma 
importância estudar o efeito destas gorduras sobre as características tecnológicas dos 
produtos finais. Shortenings elaborados utilizando uma RNA (BL1, BL2, BL3 e BL4) 
foram aplicados em pães de forma (4% base farinha) e comparados com amostras 
comerciais de gorduras específicas para panificação – hidrogenada de soja (GHS) e 
low trans (GLT) – além de óleo de soja (OLS) e uma amostra controle (C), sem adição 
de gordura. Os pães foram produzidos pelo método de massa direta modificado, 
embalados, estocados a 20ºC durante sete dias e analisados. Com relação ao volume 
específico, houve diferença significativa apenas entre os pães contendo o óleo de soja 
(OLS) (3,46 mL/g) e BL4 (4,07 mL/g). A análise de firmeza dos pães mostrou que, no 
primeiro dia, os pães produzidos com as gorduras não apresentaram diferença 
significativa em relação ao controle (C), exceto pelos pães contendo OLS e BL4 (270,58 
gf e 253,51 gf, respectivamente). Ao longo da estocagem, houve diferença significativa 
entre a firmeza dos pães com gordura e a amostra controle, tendo este ficado mais 
firme após 7 dias (1005,70 gf). Das amostras com gordura, a mais firme foi GHS 
(886,45 gf). O miolo dos pães ficou mais uniforme com a utilização de gordura. Nos 
pães controle (C), a porosidade (26,73%) foi até quase três vezes superior – mostrando 
alvéolos maiores e mais irregulares - ao das amostras com a adição dos blends, os 
quais por sua vez apresentaram valores de porosidade variando entre 8,04% (BL4) e 
9,59% (BL3). A análise de cor não mostrou diferenças significativas entre as amostras. 
No que se refere à umidade, os pães com gordura apresentaram um menor teor em 
relação ao pão controle (35%). Durante o período de estocagem, não foi observada 
influência da gordura nem na umidade, nem na atividade de água. A variação de 
entalpia da amilopectina retrogradada indicou que a adição de gordura retardou o 
envelhecimento dos pães, o que pode ser relacionado também à menor firmeza destes 
pães durante o armazenamento, com relação ao pão controle (C). Pode-se concluir que 
os blends aqui utilizados apresentaram-se como viáveis para aplicação em panificação.  



   

80 

 

 
Palavras-chave: ácidos graxos trans, gorduras especiais, rede neural artificial, óleo de 
soja, pão de forma, gorduras low trans. 

 

  



   

81 

 

Abstract 
Fat has various functions in the production of pan bread, amongst which we can 
mention an increase in dough lubrication and extensibility, and an increase in bread 
volume and shelf life. Fat interacts with proteins in wheat flour, contributing to the 
viscoelastic properties of the gluten network, expansion and gas retention during the 
stages of proofing and baking. Its interaction with the starch in flour affects texture, 
maintaining bread softer for a longer period of time, and is attributed to its ability to 
retard starch retrogradation. The formulation of specialty "zero trans" fats for bakery 
products can be simplified and optimized through the use of Artificial Neural Network 
(ANN) technology, successfully used in process control and, in the past, in the 
formulation of hydrogenated vegetable fats. However, it is important to study the effect 
of these fats on the technological characteristics of the end products. Shortenings 
formulated using a ANN (BL1, BL2, BL3 and BL4) were applied to pan bread (4 %, flour 
basis) and compared to commercial samples of fats specific for use in bakery products - 
hydrogenated soybean fat (GHS) and low trans fat (GLT) – as well as soybean oil (OLS) 
and a control sample (C), with no added fat. The breads were produced by the modified 
straight dough method, packaged, stored at 20°C for seven days and analyzed. With 
respect to specific volume, there was a significant difference only between the breads 
containing soybean oil (OLS) (3.46 mL/g) and BL4 (4.07 mL/g). The analysis of firmness 
showed that, on the first day, breads produced with fats showed no significant difference 
compared to the control (C), except for breads containing OLS and BL4 (270.58 gf and 
253.51 gf, respectively). During storage, there was a significant difference between the 
firmness of breads with fats and the control sample, with the latter being firmer after 7 
days (1005.70 gf). Amongst the samples with fats, the firmest was GHS (886.45 gf). The 
crumb of breads was more uniform with the use of fats. Control breads (C) porosity 
(26.73%) was almost three times higher - showing larger and more irregular alveoli – 
than the samples with the addition of the blends, which in turn resulted in porosity values 
ranging from 8.04% (BL4) to 9.59% (BL3). The color analysis showed no significant 
differences between samples. With respect to moisture, breads with fats presented a 
lower content compared to the control bread (35 %). During the storage period, no 
influence of fat was observed either for moisture content or for water activity. The 
change in enthalpy of retrograded amylopectin indicated that adding fat delayed bread 
staling, which may also be related to the reduced firmness observed for the breads with 
fats during storage with respect to the control bread (C). It can be concluded that the 
blends used here presented viability for use in bakery products. 
 
Key words: trans fatty acids, specialty fats, artificial neural network, soybean oil, pan 
bread, low trans fats. 
  



   

82 

 

 
  



   

83 

 

1. Introdução 

O pão é dos mais importantes alimentos básicos e também é muito popular em 

diversos países; é manufaturado utilizando-se várias formulações e processos. No 

Brasil o segmento de pães industrializados registrou em 2012 um faturamento de R$3,5 

bilhões e atingiu um volume total de vendas de 997,4 mil toneladas.  No acumulado de 

cinco anos, a receita com as vendas do produto aumentou 55%, ao passo que as 

vendas do produto no mercado interno cresceram 24% (ABIMA, 2013). 

Um pão de boa qualidade pode ser obtido utilizando tipos e quantidades 

adequadas de ingredientes (CHIN et al., 2010). Dentre os ingredientes que podem ser 

utilizados, inclusive em diversos produtos de panificação, os óleos e as gorduras podem 

ser considerados importantes. Há lipídios presentes na farinha de trigo, mas uma 

quantidade maior geralmente se faz necessária para a obtenção de um pão 

considerado ideal (SMITH; JOHANSSON, 2004). 

As gorduras utilizadas em panificação são sistemas lipídicos elaborados sob 

medida, cujas propriedades nutricionais e funcionais foram manipuladas com o 

propósito de atender às necessidades específicas dos consumidores (GHOTRA et al., 

2002). Tanto nestas gorduras - denominadas shortenings – quanto nas margarinas, as 

características funcionais foram modificadas para proporcionar consistência adequada 

e manutenção da qualidade dos produtos finais aos quais elas forem aplicadas, 

conforme explicam Ghotra e colabores (2002).  

O termo shortening refere-se à habilidade de uma gordura em lubrificar, 

enfraquecer ou encurtar a estrutura dos componentes de um alimento, de modo que 

eles atuem fornecendo propriedades desejáveis de textura no produto final. Nos 

produtos panificados sem a adição de shortening, as partículas de glúten e de amido 

aderem-se umas às outras e fornecem uma sensação de dureza e viscosidade quando 

mastigados (GHOTRA et al., 2002). De acordo com estes mesmos autores, se o 

shortening está presente, esta gordura rompe a continuidade da estrutura formada pela 

proteína e o amido. Isto possibilita a lubrificação das partículas de glúten, o qual produz 

uma textura mais tenra e produtos mais aerados. 



   

84 

 

A quantidade típica de shortening adicionada a uma formulação de pão está ao 

redor de 2-5%, base farinha (AINI; MAIMON, 1996; STAUFEER, 1998; GHOTRA et al., 

2002; SMITH e JOHANSSON, 2004). De acordo com Pareyt e colaboradores (2011), 

mesmo em baixas concentrações, estes ingredientes afetam tanto o processo quanto a 

qualidade sensorial do produto. 

A adição de gordura proporciona um maior oven spring, pois os cristais da 

mesma ligam-se às proteínas desnaturadas do glúten, formando uma rede mais forte e 

envolvem as células de ar, permitindo maior retenção de gases na massa, 

consequentemente aumentando o volume (SMITH; JOHANSSON, 2004; CHIN et al., 

2010). Chin et al (2010) também observaram que uma gordura com maior teor de 

sólidos promoveram uma redução na taxa de envelhecimento do pão, quando 

comparada com a adição de óleo de canola, o que pode ser atribuído ao fato de 

triacilgliceróis saturados comportarem-se como monoacilgliceróis na complexação com 

a amilopectina. No estudo conduzido por Mousia et al. (2007), observou-se que a 

gordura controlou a migração de gases da massa e e liberação para o ambiente 

durante a etapa de fermentação, garantindo a maior aeração da massa, e por 

consequência um maior volume do pão. Outros estudos também relataram mudanças 

nas características dos pães devido à adição de gordura (shortening), como 

plasticização (FU et al., 1997; MEHTA et al., 2009) e lubrificação da massa (GOHTRA 

et al., 2002), 

A indústria desenvolveu diversos processos tecnológicos para a elaboração e 

produção dos shortenings, entre eles, a hidrogenação, a interesterificação e o 

fracionamento.  

A hidrogenação é uma reação catalítica heterogênea a qual consiste na adição 

de hidrogênio diretamente à dupla ligação carbono-carbono dos ácidos graxos, 

permitindo a produção de gorduras plásticas a partir de óleos vegetais insaturados 

(COSTALES; FERNANDEZ, 2009).  A hidrogenação parcial resulta na formação dos 

isômeros trans (COSTA et al., 2006). Entretanto, o efeito dos ácidos graxos trans 

presentes em alimentos sobre a saúde, principalmente o aumento nos níveis 

sanguíneos de fatores de risco para as doenças cardiovasculares como aumento da 



   

85 

 

 lipoproteína de baixa densidade-colesterol (LDLc) e diminuição da lipoproteína de alta 

densidade (HDL), além de inibir a biossíntese de importantes ácidos graxos para as 

doenças cardiovasculares. Tais evidências impulsionaram a busca de alternativas, até 

porque atualmente no Brasil, a Resolução RDC 54/12 da ANVISA (BRASIL, 2013) 

estabelece o limite de no máximo de 0,1 g de gorduras trans por porção de um dado 

alimento para que o mesmo possa ser declarado como “zero trans”. 

A interesterificação é um método de troca e redistribuição dos ácidos graxos 

entre os triacilgliceróis, por processo enzimático ou químico. Neste processo os 

grupamentos ésteres, derivados de ácidos graxos, presentes nos triacilgliceróis iniciais 

não são quimicamente modificados, porém ocorre uma troca desses fragmentos, 

gerando novos triacilgliceróis com composição geral diferenciada da inicial (RIBEIRO et 

al., 2009). As propriedades finais da nova composição triacilglicerólica são totalmente 

determinadas pela composição total em ácidos graxos das matérias-primas iniciais, 

sendo a reação frequentemente monitorada através de alteração do ponto de fusão e 

perfil de sólidos, conforme apontam Ribeiro et al. (2009). 

A interesterificação é uma ferramenta fundamental para o desenvolvimento de 

gorduras “zero trans”, mas quando comparada ao processo de hidrogenação, este 

processo é pouco flexível e apresenta limitações para alguns tipos de gorduras 

específicas, como as gorduras para panificação e confeitaria. 

O fracionamento consiste na separação das gorduras e óleos em duas ou mais 

frações com diferentes pontos de fusão.  Pode ser aplicado para a remoção de um 

componente indesejável ou para se fornecer novos produtos, com mais possibilidades 

de aplicação do que a matéria-prima original (O’BRIEN, 2004). 

De acordo com Smallwood (1989), gorduras com características físico-químicas 

definidas de acordo com sua aplicação geralmente são obtidas através da utilização de 

diferentes matérias-primas, que se misturam em proporções definidas. Este processo, 

denominado blending, permite a obtenção de gorduras com teores reduzidos em ácidos 

graxos trans, quando se parte de matérias-primas adequadas.  

Quando uma nova gordura ou shortening encontra-se em desenvolvimento, ele 

passa por diversos estágios. Desde a definição da aplicação e do mercado consumidor 



   

86 

 

 até a adaptação em planta-piloto realizada pelo departamento de desenvolvimento. A 

importância do processo de formulação é crítica devido à qualidade do produto final 

estar diretamente relacionada ao sucesso da etapa de formulação (GARCIA et al., 

2012). 

Uma alternativa aos métodos tradicionais encontra-se na tecnologia das Redes 

Neurais Artificiais (RNA). As RNAs são técnicas computacionais que apresentam um 

modelo matemático inspirado no conceito da estrutura neural de organismos 

inteligentes e que adquirem conhecimento através da experiência (CERQUEIRA et al., 

2001). Garcia e colaboradores (2012) mencionam que a incorporação das RNAs no 

processo industrial assegura maior grau de automação e reduz o trabalho laboratorial 

necessário para a preparação de uma dada gordura pelos métodos convencionais. 

Mais ainda, por proporcionarem múltiplas soluções para cada produto, as RNAs podem 

ser úteis em pesquisa e desenvolvimento.  

Na área de óleos e gorduras, são diversos os exemplos de utilização e aplicação 

desta técnica como alternativa aos procedimentos convencionais de formulação de 

gorduras especiais, como: previsão da estabilidade de óleos vegetais (VALE e 

ZAMBIAZI, 2000); produção de margarinas em planta-piloto com características 

idênticas às apresentadas pelas formuladas por métodos convencionais (BLOCK et al., 

2003); predição dos teores de isômeros trans, ácido oléico, ácido linoléico e ácido 

linolênico durante o processo de hidrogenação de óleos vegetais (IZADIFAR, 2005), 

elaboração de gorduras para bolos (SCARANTO, 2010), para recheio de biscoitos 

(GANDRA, 2011) e aplicação de gorduras formuladas na RNA para produção de 

biscoitos laminados (PENTEADO, 2012).  

Assim, o objetivo deste trabalho foi avaliar o efeito de gorduras a base de soja, e 

com baixos teores de ácidos graxos trans e saturados, produzidas através de uma 

RNA, em comparação com gorduras comerciais hidrogenada e low trans, sobre as 

características tecnológicas de pães de forma.  

 

 



   

87 

 

2. Material e Métodos 

2.1. Material 

2.1.1. Farinha de Trigo  

A farinha de trigo utilizada foi a PROPAN 75 (Bunge Alimentos, Tatuí-SP), cuja 

caracterização e análises reológicas estão descritas no Capítulo 1 (itens 3.4 e 3.5).   

 

2.1.2. Gorduras  

As gorduras comerciais utilizadas como padrão: Gordura vegetal parcialmente 

hidrogenada (GHS) TRI HS FT1800; Gordura interesterificada low trans (GLT) TRI HS-

LT FT3010; e Óleo de soja Liza (OLS), foram caracterizadas e os resultados estão 

apresentados no Capítulo 1 (ítem 3.1). 

 

2.1.3. Blends utilizando a Rede Neural Artificial 

Os blends de gorduras para aplicação em pães foram formulados utilizando-se o 

Programa MIX - Programa para formulação de gorduras com redes neurais (BARRERA-

ARELLANO et al., 2005) – e conforme  a metodologia descrita no Capítulo 1 (item 2.4). 

 

2.2. Métodos 

2.2.1. Elaboração e avaliação dos pães de forma utilizando os blends formulados 

2.2.1.1. Elaboração dos pães de forma 

Os pães de forma foram produzidos pelo método de massa direta modificado, 

utilizando-se como base a formulação citada por Almeida (2011) (Tabela 2). Foram 

testados os quatro blends sugeridos pela rede neural (BL1, BL2, BL3 e BL4), as 

gorduras comerciais, hidrogenada (GHS) e low trans (GLT) (padrões), e o óleo de soja 

(OLS), na dosagem de 4% (base farinha). Além disto, foi produzido um pão controle 

(C), sem gordura. 



   

88 

 

Tabela 2. Formulação para a produção dos pães de forma 

Ingredientes % sobre a farinha 

Farinha de trigo 100 

Fermento biológico seco instantâneo 1,3 

Água * 

Sal 2 

Açúcar 6 

Gordura 4 

Melhorador em pó** 1 

Propionato de cálcio 0,3 

 * Aprox. 60%, ajustada de acordo com a absorção farinográfica da farinha (500 BU), 
pelo método AACC 54.21.02; ** Melhorador comercial da Suprema (BUNGE), composto 
por amido de milho, estabilizantes estearoil -2-lactil, lactato de cálcio, , polisorbato 80, 
melhorador de farinha ácido ascórbico.  

  

Os ingredientes foram misturados em uma masseira automática espiral (modelo 

HAE10, Indústria de Máquinas Hyppolito Ltda., Ferraz de Vasconcelos, SP), 

inicialmente em velocidade baixa (tempo fixado em 3 minutos), e depois em velocidade 

alta até o tempo necessário para o completo desenvolvimento da rede de glúten. Antes 

da adição à misturadora, as gorduras foram aquecidas em banho-maria até completa 

fusão (45ºC) para melhor homogeneização, sendo então adicionadas à mistura. A 

massa foi dividida em porções de 400 ± 5 g, que foram modeladas em modeladora 

elétrica (HM2, Indústria de Máquinas Hyppolito Ltda., Ferraz de Vasconcelos-SP), 

colocadas em formas abertas (de dimensões 20 cm x 10 cm x 5 cm) e levadas à 

câmara de fermentação (Climática Evolution, CCRU, Super Freezer, Poços de Caldas-

MG), a T = 32ºC e U.R. = 95%, onde permaneceram até o desenvolvimento completo 

da fermentação (cerca de 90 minutos). Os pães foram então assados em forno de lastro 

de quatro câmaras (Haas Technik, Curitiba-PR) regulado à temperatura de teto de 

170ºC e de lastro de 180ºC, por 30 minutos. Após o forneamento, os pães foram 



   

89 

 

 resfriados por 12 horas (sem acondicionamento em embalagens), e fatiados em 

fatias de 1,2 cm de espessura com o auxílio de uma fatiadora elétrica de pães (G. 

Paniz), embalados em sacos de polietileno e estocados à temperatura controlada de 

20ºC e U.R. = 55% até o momento de realização das análises. 

Durante o processo de produção dos pães, o tempo de mistura em velocidade 

lenta para cada formulação foi fixado em três minutos. Já em velocidade alta, não foi 

fixado e foi o tempo necessário para que a massa atingisse o completo 

desenvolvimento do glúten. O mesmo ocorreu também para o período de fermentação 

da massa, cujo tempo foi o necessário para que a massa alcançasse o ponto final de 

fermentação, determinado subjetivamente pelo toque da massa, a qual apresentava 

ainda certa resistência, sendo posteriormente levados para o forneamento. 

O processo de produção dos pães foi realizado em triplicata, sendo aleatorizada 

a sequência de execução de cada formulação em cada um dos três dias de 

processamento, Os pães foram analisados posteriormente de acordo com as 

avaliações descritas a seguir. 

 

2.2.1.2. Avaliação do processo e dos pães de forma 

Os pães de forma produzidos foram avaliados quanto a: (a) Volume específico 

pelo método de deslocamento de sementes de painço; (b) Umidade: pelo Método 

AACC 44-15.02 (AACC, 2010); (c) Textura do miolo: avaliou-se a firmeza, de acordo 

com o método 74-10.02 (AACC, 2010). A análise foi realizada em um texturômetro 

universal TA-XT2, da marca SMS - Stable Micro Systems (Surrey, Inglaterra) utilizando 

probe de alumínio P/35 com haste longa com calibre de 30 mm e os seguintes 

parâmetros: velocidade pré-teste = 1,0 m/s; velocidade de teste = 1,7 m/s; velocidade 

pós-teste = 10,0 m/s; força = 10 g. A avaliação foi realizada, em seis replicatas, pela 

compressão do probe em duas fatias centrais sobrepostas e dispostas horizontalmente 

à plataforma; (d) Estrutura do miolo via análise de imagem. Esta análise foi realizada de 

acordo com a metodologia proposta por Chin et al. (2010). Foram tomadas amostras de 

fatias dos pães, as quais foram fotografadas a uma distância fixa de 10 cm com uma 

câmera digital (Powershot A2200, Canon, Japão). As imagens foram salvas no formato 



   

90 

 

JPEG e processadas utilizando-se o software Photoshop 7.0 (Adobe, EUA); (e) Cor do 

miolo: as fatias centrais foram analisadas com um espectrofotômetro Color Quest II 

(Hunterlab, Reston, EUA), pelo Sistema CIELab, com iluminante D65, ângulo do 

observador 80°, reflectância RSIN. A diferença total de cor (?E) em relação à amostra 

controle (C) foi calculada de acordo com a Equação 1. 

 

?E = ((Lf - Lc)2 + (af - ac)2 + (bf - bc)2)½                                Equação 1 

onde, f = valores para as formulações com gordura e c = valores para o controle. 

 

(f) Atividade de água do miolo: em um medidor de atividade de água Aqualab 4TEV 

(Decagon Devices, Pullman, EUA); (f) Calorimetria Diferencial de Varredura (DSC): foi 

utilizado o equipamento DSC-60 (Shimadzu, Japão). Foram pesados 3 mg do miolo do 

pão liofilizado e triturado + 6 µL de água deionizada em recipiente próprio para DSC. Os 

recipientes foram selados e as amostras deixadas à T ambiente por 2 h. As amostras 

foram então aquecidas de 30ºC a 120ºC a uma taxa de 10ºC/min, adaptando-se o 

método descrito por Primo-Martín et al. (2007) e Oliveira (2010). Foram medidas: 

temperatura de pico de entalpia (Tpico) e entalpia de fusão. Foi utilizado como referência 

um recipiente vazio. Excetuando-se a análise do volume específico - realizada somente 

no primeiro dia após o processamento - todas as demais análises foram realizadas no 

primeiro, quarto e sétimo dias após a produção dos pães, e em triplicata; exceto pela 

textura, realizada em sextuplicata. 

 

2.2.2. Análise dos resultados 

Para as determinações analíticas realizadas nos pães, os resultados foram 

submetidos à análise de variância (ANOVA), aplicando-se o teste de Tukey (p&lt;0,05) 

para a comparação das médias, utilizando-se o programa SAS® 9.1.3 (SAS Institute 

Inc., Cary, EUA). 

 



   

91 

 

3. Resultados e Discussão 

3.1. Processamento dos pães de forma 

A Tabela 3 mostra os tempos de mistura lenta, mistura rápida, fermentação e de 

forneamento utilizados no processamento de cada formulação. 

 

Tabela 3. Condições de processamento dos pães (valores médios) 

Amostras Mistura lenta (min) 
Mistura rápida 

(min) 
Tempo de 

fermentação (min) 
Tempo de 

forneamento (min) 

C 

3:00 

5,6 ± 1,0 abc 97 ± 0,5 a 

30 

GHS 6,9 ± 1,2 a 102 ± 1,0 a 

GLT 5,5 ± 0,0 bc 107 ± 1,5 a 

OLS 5,0 ± 0,0 c 112 ± 1,5 a 

BL1 6,3 ± 0,6 ab 103 ± 0,8 a 

BL2 6,0 ± 0,4 abc 97 ± 0,6 a 

BL3 6,0 ± 0,5 abc 107 ± 0,6 a 

BL4 6,5 ± 0,0 ab 108 ± 0,8 a 

C: controle - sem gordura, GHS: gordura hidrogenada de soja, GLT: gordura “low trans”, OLS: 
óleo de soja, BL1, BL2, BL3 e BL4: blends produzidos através da RNA. Médias ± desvio padrão, 
n=3. Médias na mesma coluna seguidas por letras idênticas não diferem significativamente entre 
si pelo Teste de Tukey (p&lt;0,05). 

  

A formulação com a adição de gordura hidrogenada de soja (GHS) foi a que 

apresentou o maior tempo de mistura rápida (quase 7 minutos), diferindo 

significativamente da amostra com gordura low trans (GLT) (5,5) e da amostra com óleo 

de soja (OLS) (5,0). Esta observação difere dos resultados obtidos na farinografia 

apresentados no Capítulo 1 (item 3.5), na qual as pré-misturas com OLS, BL1, BL2 e 

BL3, apresentaram maior tempo de desenvolvimento da massa. Entretanto, há que 



   

92 

 

considerar que na farinografia há apenas a mistura de farinha, água e gordura, ao 

passo que na elaboração do pão há outros ingredientes como açúcar, sal e melhorador.  

Com relação a esta diferença, Carr et al. (1992) relatam que shortenings mais 

duros levam mais tempo para se incorporarem à massa durante a etapa de 

desenvolvimento da massa, além de que há evidências de que possa ocorrer uma 

interação mais limitada entre a gordura mais dura e a proteína. Sendo assim, isto pode 

explicar o maior tempo necessário para que ocorresse o desenvolvimento da massa 

com a GHS, uma vez que – conforme mostrado no Capítulo 2, item 3.5 – a GHS 

apresenta maior teor de sólidos que a gordura GLT.  

No presente estudo observou-se que os tempos de mistura rápida (5,6 minutos) 

e de fermentação (97 minutos) do pão controle (C) não diferiram significativamente dos 

respectivos tempos das amostras com adição de gordura. No estudo conduzido por 

Huschka et al. (2011) também foi observado que não houve diferenças significativas 

entre os tempos de desenvolvimento de massas preparadas com farinha de trigo 

brando e adicionadas de 6 e 12% de gordura, bem como do controle (sem gordura). 

Com relação aos tempos de fermentação, espera-se que quanto maior o tempo 

de fermentação, mais tempo a levedura terá para produzir CO2 e maior volume 

específico o pão apresentará.  Este aumento de volume acontece até certo ponto, pois 

chega um momento em que o fermento não terá mais substrato para produzir gás e o 

pão não terá mais estrutura para reter tal produção de gás (ALMEIDA, 2011).  

Mousia et al. (2007) investigaram os efeitos da gordura (concentrações de 

0,04% e 0,2%, base farinha), além da pressão e temperatura na etapa de mistura sobre 

a capacidade expansão da massa de pão durante a fermentação. Eles concluíram que 

a gordura não afetou o tempo que a massa perde sua capacidade de retenção de 

gases e nem a de expansão máxima, porém notaram que gordura contribui para uma 

perda de gás lenta e gradual durante a fermentação e que este efeito foi mais 

pronunciado quando a mistura foi realizada sob pressão (60mmHg).  

Como pode ser observado na Tabela 3, a ausência de diferença significativa no 

tempo de fermentação dos pães com gordura, quando comparados ao pão controle (C), 

pode estar ligado ao fato de que a etapa de mistura foi realizada sob pressão ambiente, 



   

93 

 

o que impossibilitou que as gorduras tivessem um efeito mais pronunciado neste 

aspecto. 

Mousia et al. (2007) também comentaram que as gorduras podem atuar como 

lubrificantes entre o glúten e a matriz amilácea, permitindo assim que a massa retenha 

mais gás durante a expansão durante a etapa de fermentação, além de 

desempenharem um papel de suporte estrutural, proporcionando uma melhor estrutura 

mecânica da massa durante esta etapa, o que refletiria em diferentes tempos de 

fermentação; porém observaram que tanto esta hipótese, quanto à mencionada 

anteriormente, não fornecem uma explicação satisfatória para o papel atribuído às 

gorduras em pães.  

 

3.2. Avaliação dos pães de forma 

3.2.1. Volume específico 

Em muitos países, é desejável em diversos tipos de pães que a massa 

apresente uma boa estrutura e abertura das células de gás, levando a pão bem 

crescido, de grande volume, proporcionando assim uma textura mais leve (SMITH; 

JOHANSSON, 2004), por isso a importância de um volume adequado. Os volumes 

específicos dos pães estão expressos na Tabela 4.   

Tabela 4. Volume específico dos pães de forma. 

Amostra Volume específico (mL/g) 

C  3,98 ± 0,06 ab 
GHS  4,00 ± 0,05 ab 
GLT  4,03 ± 0,09 ab 
OLS 3,46 ± 0,18 b 
BL1  3,97 ± 0,26 ab 
BL2  3,66 ± 0,11 ab 
BL3 4,07 ± 0,06 a  
BL4 3,64 ± 0,25 ab 

C: controle - sem gordura, GHS: gordura hidrogenada de soja, GLT: gordura “low trans”, OLS: 
óleo de soja, BL1, BL2, BL3 e BL4: blends produzidos através da RNA. Médias ± desvio padrão, 
n=3. Médias na mesma coluna seguidas por letras idênticas não diferem significativamente entre 
si pelo Teste de Tukey (p&lt;0,05). 



   

94 

 

Em pães, o máximo volume é obtido com aproximadamente 6% de gordura em 

relação à farinha, mas, na prática, em pães de forma no Brasil, níveis de 3 a 5% são os 

normalmente empregados por questões de custo. No estudo conduzido por Chin et al. 

(2010), observou-se que houve uma tendência de aumento de volume dos pães com a 

adição de até de 4% de shortening à base de óleo de palma. Concentrações de gordura 

acima deste valor produziram pães com menor volume, o que sugere o nível de 4% 

como um valor adequado.  

Entretanto, pela Tabela 4, nota-se que neste trabalho, apenas houve diferença 

significativa entre o pão formulado com o blend BL3 (4,07 g/mL) e o formulado com óleo 

de soja (OLS) (3,46 g/mL). Entre os demais pães não houve diferença significativa. 

Considerando-se o relatado por Mousia et al. (2007), que o ponto de fusão da gordura, 

comprimento e orientação das cadeias podem afetar a permeabilidade da massa ao 

vapor de água e ao gás carbônico, pode-se dizer que esta diferença entre as amostras 

OLS e BL3 poderia ser explicada por esta hipótese.  

No trabalho conduzido por Smith e Johansson (2004), observou-se que houve 

um consistente aumento no volume do pão conforme se aumentaram as proporções de 

sólidos na gordura adicionada à massa. O aumento no volume do pão indica que ou os 

cristais de gordura, ou a gordura saturada, desempenham um importante papel no 

desenvolvimento das células de ar, e que o aumento na quantidade de cristais de 

gordura leva a um aumento no volume do pão (SMITH e JOHANSSON, 2004). Esta 

observação vai de encontro ao observado no presente estudo quando se analisa as 

amostras BL3 e OLS, ou seja, a diferença significativa de volume específico entre elas 

pode ser explicada pelo teor de sólidos presentes no blend BL3. 

As demais amostras com blends BL1, BL2 e BL4 apresentaram os volumes de 

3,97, 3,66 e 3,64 g/mL, respectivamente sem, no entanto, apresentarem diferenças 

significativas em relação à amostra controle (C), gorduras padrão (GHS e GLT), e óleo 

de soja (OLS). Dentre os blends, o BL3 é o que apresenta maior teor de sólidos (Tabela 

5 – Capítulo 1), e como também relatado por Mousia et al. (2007), uma gordura com 

maior teor de sólidos tem efeito positivo sobre a aeração e o volume do pão.  



   

95 

 

Watanabe et al. (2002) apontam que a adição de óleos não deveria aumentar o 

volume dos pães do mesmo modo que as gorduras sólidas o fazem. Brooker e Autio 

(1997) sugerem que os cristais de gordura são adsorvidos na interface água-gordura e, 

durante o forneamento, os cristais de fundem, afrouxando a interface de água-gordura e 

permitindo que a célula de gás se expanda como um todo.  

Analisando-se por este prisma, pode-se concluir que o BL4 apresentou 

comportamento dentro do esperado e proporcionou um maior volume no pão, quando 

comparado ao óleo de soja, por exemplo. 

 

3.2.2. Textura do miolo 

A textura do miolo dos pães determinada por meio da firmeza nos Dias 01, 04 e 

07 após o processamento está apresentada na Tabela 5. 

 

Tabela 5. Firmeza do miolo dos pães durante o período de estocagem. 
 Firmeza (gf) 

Amostra Dia 01 Dia 04 Dia 07 

C 394,11 ± 72,23 aA 762,39 ± 74,01 aB 1005,70 ± 59,01 aC 

GHS 334,54 ± 65,33 abA 622,44 ± 92,07 bA 891,29 ± 58,14 bC 

GLT 299,62 ± 72,92 abA 586,52 ± 120,37 bB 732,04 ± 47,29 cB 

OLS 270,58 ± 81,48 bA 516,35 ± 72,38 bB 687,54 ± 70,24 cC 

BL1 312,44 ± 64,18 abA 564,14 ± 80,03 bB 734,69 ± 36,47 cC 

BL2 352,23 ± 57,22 abA 636,40 ± 84,52 bB 749,06 ± 43,34 cB 

BL3 253,91 ± 35,96 bA 529,79 ± 84,06 bB 706,26 ± 41,20 cC 

BL4 322,33 ± 45,96 abA 612,66 ± 59,48 bB 737,32 ± 32,57 cC 

C: controle - sem gordura, GHS: gordura hidrogenada de soja, GLT: gordura “low trans”, OLS: 
óleo de soja, BL1, BL2, BL3 e BL4: blends produzidos através da Rede Neural Artificial (RNA). 
Médias ± desvio padrão, n=3. Médias na mesma coluna seguidas por letras idênticas não 
diferem significativamente entre si pelo Teste de Tukey (p&lt;0,05). Médias na mesma linha 
seguidas por letras maiúsculas idênticas não diferem significativamente entre si pelo Teste de 
Tukey (p&lt;0,05). 

 



   

96 

 

Tomando-se por base o primeiro dia após o processamento (Dia 01), nota-se 

que à exceção das amostras OLS e BL3, os pães produzidos com as gorduras não 

apresentaram diferença significativa de firmeza com relação ao controle (C). 

Comparando-se estes resultados com os volumes específicos, observa-se que a 

ausência de diferença significativa entre os volumes específicos dos pães, refletiu-se 

também na firmeza dos mesmos. O pão BL3 apresentou o maior volume específico e a 

menor firmeza, provavelmente devido ao perfil de sólidos desta gordura.  

Esta situação, porém, se alterou ao longo da estocagem, onde houve diferença 

significativa entre a firmeza dos pães com gordura e o pão controle, tendo este ficado 

mais firme (1005,70gf). Com relação aos pães com gordura, o pão com gordura GHS 

(886,45gf), diferiu significativamente dos pães adicionados das demais gorduras no 

sétimo dia. Com relação a não ocorrência de diferença entre os pães com adição de 

GLT e BL1, BL2, BL3 e BL4, isto pode ser explicado em grande parte pelo teor de 

sólidos de cada uma destas gorduras, uma vez que o perfil de sólidos são muito 

semelhantes entre si.  

Ao longo da estocagem - entre o Dia 01 e o Dia 07 - notou-se que a firmeza de 

todas as amostras cresceu de forma significativa, sendo que apesar do maior valor de 

firmeza (1005,70 g); a amostra controle (C) apresentou a terceira maior variação 

(255%). A amostra que mais variou foi a BL3, com 278%, porém ainda assim foi uma 

das mais macias, o que poderia ser um indicativo da viabilidade de aplicação desta 

gordura.  As demais amostras adicionadas de gordura apresentaram uma elevação da 

firmeza um pouco menor.  

Durante o período de estocagem, ao manusear os pães para as análises de 

textura, foi observado que o pão controle se esfarelava mais que os demais pães. Isto 

indica que a estrutura do miolo deste pão, não era tão estabelecida quanto às dos 

demais pães, fornecendo um indício de quando foi adicionada gordura, o miolo do pão 

ficou com melhor textura.  

Com relação ao envelhecimento, um aumento no teor de sólidos de gordura leva 

a um amaciamento do pão e a uma diminuição da taxa de envelhecimento. Esta 

significativa redução na taxa de envelhecimento sugere uma interação entre os 



   

97 

 

triacilglicerois saturados (TAG) da gordura sólida e a amilopectina. Os TAG saturados 

reagem de modo similar aos monoacilglicerois saturados, retardando o envelhecimento, 

conforme foi comprovado por Smith e Johansson (2004). O aumento das quantidades e 

da concentração de sólidos de gordura no shortening pode contribuir para mais 

características desejáveis no pão assado (SMITH e JOHANSSON, 2004). 

Considerando a composição das gorduras utilizadas no presente estudo, os blends BL2 

e BL3 apresentam os menores teores de triacilgliceróis trissaturados (SSS), com 7,5% 

e 6,3%, respectivamente, e por sua vez apresentam os maiores teores de TAG 

trinsaturados (UUU), com 43,9% e 45,7%, respectivamente, ainda assim, outros TAG 

como SSU e SUU modificam o comportamento plástico da gordura e faz com que elas 

apresentem comportamentos bem próximos entre si. E por isso pode não ter havido 

diferença na firmeza dos pães o quanto poderia se esperar.  

No trabalho de Aini e Maimon (1996), foi sugerido que, após a produção, os 

shortenings devam ser temperados a uma temperatura mais elevada e por um dado 

período de tempo, antes de vir a serem utilizados à temperatura ambiente, o que 

garantiria melhores resultados de textura nos pães. Observaram também que os pães 

produzidos com shortenings temperados a 10 ou 30ºC se apresentaram mais macios 

que os pães com shortenings temperados a 23ºC após 4 dias de estocagem. Diante do 

exposto, pode-se considerar então que a têmpera de uma dada gordura poderia ter sido 

uma variável a ser analisada e que pode explicar a ausência de diferença significativa 

na firmeza das amostras analisadas neste trabalho, uma vez que tanto as gorduras 

quanto os blends utilizados não foram temperados. Outra hipótese foi a utilização das 

gorduras após terem sido fundidas, o que acabou por anular as características de 

cristalinidade, sobretudo na etapa de mistura da massa.  

A gordura oferece ao produto final maior volume e melhor estrutura da massa, 

deixando uma aparência mais suave. Durante o processo de forneamento da massa, a 

gordura atua como lubrificante, tornando a estrutura do glúten mais flexível e reduzindo 

a taxa de difusão do CO2 através da massa (TAMSTORF; JONSSON; KROG, 1987). 

Apesar das poucas diferenças entre as amostras analisadas, há indícios de que a 

utilização das gorduras/shortenings aqui utilizadas propiciaram os mesmos resultados 

citados por Tamstorf et al. (1987). 



   

98 

 

3.2.3. Qualidade de estrutura do miolo - Análise de imagem 

A característica de estrutura do miolo é percebida como sendo fina ou mais 

grosseira, o que pode ser quantificado mediante a porosidade de cada miolo. Uma 

menor porosidade implica em um miolo de textura mais delicada, com distribuição mais 

uniforme das células de gás.  

A Figura 1 ilustra os perfis de porosidade das amostras analisadas. As imagens 

representam as áreas selecionadas de 600x600 pixels de cada fatia. No histograma de 

pixels, e em uma faixa que varia de 1 a 255, foi estabelecido um limiar de 140, o qual 

ficou definido como padrão. O histograma ilustra como os pixels em uma imagem são 

distribuídos criando um gráfico do número de pixels em cada nível de intensidade de 

cor. As áreas escuras (ou valor tonal “zero”) representam os alvéolos, enquanto que o 

fundo branco corresponde à área de miolo. A análise foi realizada em triplicata para 

cada amostra de pão. Foram utilizadas fatias próximas das extremidades e uma da 

parte central de cada pão. 

 

Figura 1. Porosidade dos pães, já estabelecido o limiar de 140. C: controle - sem 
gordura, GHS: gordura hidrogenada de soja, GLT: gordura “low trans”, OLS: óleo de soja, 
BL1, BL2, BL3 e BL4: blends produzidos através da Rede Neural Artificial (RNA). 



   

99 

 

 

O histograma de cada imagem fornece a distribuição de pixels nas imagens ao 

longo do intervalo tonal, com as extremidades de valores tonais preto, à esquerda, e 

valores tonais branco, à direita no gráfico (MEADHRA, 2002). Os resultados da análise 

estão expressos na Figura 2, e mostram a razão (%) entre as células de gás e a área 

de miolo contínua, ou seja, os pixels lidos em cada histograma referem-se às áreas dos 

alvéolos, enquanto que os pixels restantes são da área do miolo. 

 

 

Figura 2. Porosidade do miolo dos pães. C: controle - sem gordura, GHS: gordura 
hidrogenada de soja, GLT: gordura “low trans”, OLS: óleo de soja, BL1 a BL4: blends 
produzidos através da RNA. 

 

A estrutura do miolo pode ser percebida como sendo mais fina ou mais 

grosseira, e pode ser quantificada através da medida da porosidade; logo uma baixa 

porosidade (representada pelas áreas escuras) implica em pequenas células de gás 

uniformemente distribuídas, resultando em um miolo mais regular; ao passo que uma 

26,73

14,37
16,49

11,41
9,10 8,59 9,59 8,04

0

5

10

15

20

25

30

35

C GHS GLT OLS BL1 BL2 BL3 BL4

Porosidade do miolo dos pães (%)

Porosidade (%)



   

100 

 

 

porosidade maior corresponde a células de maior tamanho e irregularmente 

distribuídas. A Figura 2 mostra que a porosidade decresceu com a utilização de 

gordura. Nos pães controle (C), os quais foram preparados sem a adição de shortening, 

a porosidade (26,73%) foi três vezes superior ao das amostras com a adição dos 

blends. Percebe-se pela Figura 2 a presença de alvéolos maiores no miolo da amostra 

C, resultando num aspecto mais grosseiro do miolo. 

Watanabe et al. (2002) relatam que a gordura plástica sólida ajuda na 

incorporação de ar durante a etapa de mistura, o que leva consequentemente, à 

incorporação de um maior número de células de ar, além disso sugerem que a gordura 

sólida pode bloquear alguns poros existentes nas paredes das células de gás 

impedindo assim o escape deste gás. 

Os pães preparados com blends por sua vez apresentaram valores de 

porosidade variando entre 8,04% (BL4) a 9,59% (BL3). Através da Figura 2 percebe-se 

que os miolos destes pães apresentaram uma área branca (massa) mais contínua, 

entremeada por alvéolos pequenos e espalhados mais uniformemente, quando 

comparados aos pães C, GHS, GLT e OLS.  

No trabalho conduzido por Chin et al. (2010) foi observado que a porosidade 

aumentou quando o ponto de fusão da gordura utilizada foi maior. O BL3 possui um 

ponto de fusão de 42,8ºC (porosidade de 9,59%), enquanto que os demais BL1, BL2 e 

BL4 apresentam pontos de fusão de 38,5ºC, 38,0ºC e 38,0ºC, respectivamente, e 

menores valores de porosidade. A amostra OLS apresentou um valor intermediário de 

porosidade (11,41%), porém não há como inferir alguma razão, tendo em vista que o 

OLS não apresenta teor de sólidos à temperatura ambiente ou de trabalho.  

De acordo com Chin et al. (2010) isto pode ter sido causado devido à maior 

temperatura de fusão dos cristais sólidos de gordura durante a etapa de forneamento; 

pois isto permitiu que houvesse uma maior expansão das células de gás. Apesar de 

uma sutil tendência de que o mesmo pudesse ter ocorrido no presente estudo, 

principalmente para os blends, há de se considerar que não houve diferença entre os 



   

101 

 

volumes específicos obtidos (Tabela 4), e os pontos de fusão das gorduras utilizadas 

são muito próximos entre si; logo não é possível levar em conta esta hipótese.  

No trabalho conduzido por Chin et al. (2010), observou-se que houve uma 

relação entre a porosidade e o volume do pão. Eles utilizaram shortenings em 

diferentes concentrações (2, 4, 6, 8 e 10%) e a porosidade foi menor nos pães com 

concentrações superiores a 2%, enquanto que os volumes foram maiores aos dos pães 

controle (sem gordura), porém com uma diferença bem mais discreta entre eles, 

conforme se tinha mais gordura.  

Os resultados obtidos neste trabalho não apresentaram a mesma relação direta 

entre porosidade e volume. Nas amostras com blends a porosidade foi menor, porém o 

volume não diferiu significativamente da amostra controle, como já mencionado.  

Com relação à firmeza dos pães, a porosidade deve influenciar mais no primeiro 

dia, pois conforme o pão envelhece, há outros fatores que podem influenciar na firmeza 

como retrogradação do amido e perda de umidade (BAIK; CHINACHOTI, 2000; 

RIBOTTA; LE BAIL, 2007). Comparando-se então os valores de porosidade com os de 

firmeza do Dia 01, tem-se uma diferença entre as amostras C e BL4, onde a amostra C 

– de maior porosidade (26,73%) foi também a mais firme (394,11g). Apesar de parecer 

contraditório, no caso uma menor porosidade na análise realizada significa melhor 

distribuição alveolar, o que pode ter sido consequência de uma massa mais 

estruturada, e que por isso, esperava-se que refletisse em diferenças nos volumes 

específicos. Para a firmeza do miolo no Dia 07, há uma relação entre a porosidade 

menor e menores valores de firmeza, sobretudo quando se compara os pães com 

blends, com os pães com gordura GHS e o controle (C).  

A gordura parece controlar a migração e a liberação dos gases da matriz de 

massa, facilitando uma liberação suave e gradual dos gases presentes nas células 

conforme se avança em direção ao final da etapa de fermentação (proofing). A gordura 

desempenha um importante papel na manutenção e na proteção da massa aerada 

(MOUSIA et al., 2007).  

 



   

102 

 

3.2.4. Cor 

Comparando-se os valores das diferenças de cor entre as amostras adicionadas 

de gordura com a amostra controle (C), nota-se que não houve diferença significativa 

entre todas as amostras (Tabela 6). 

Tabela 6. Diferença de cor dos pães durante o período de estocagem. 

  Diferença de cor (????E) 

Amostra Dia 01 Dia 04 Dia 07 

C 0,00 0,00 0,00 

GHS 2,11 a ± 1,14 0,65 a ± 0,43 0,83 a ± 0,53 

GLT 2,17 a ± 1,59 1,10 a ± 0,61 0,94 a ± 0,51 

OLS 2,23 a ± 1,40 1,43 a ± 0,29 1,47 a ± 0,78 

BL1 1,15 a ± 0,18 1,02 a ± 0,44 1,36 a ± 0,96 

BL2 1,33 a ± 0,34 1,76 a ± 0,83 0,84 a ± 0,44 

BL3 1,41 a ± 0,17 2,48 a ± 1,15 1,67 a ± 0,70 

BL4 1,08 a ± 0,06 1,51 a ± 0,33 1,05 a ± 0,32 

C: controle - sem gordura, GHS: gordura hidrogenada de soja, GLT: gordura “low trans”, OLS: 
óleo de soja, BL1 a BL4: blends produzidos através da RNA. Médias ± desvio padrão, n=3. 
Médias na mesma coluna seguidas por letras idênticas não diferem significativamente entre si 
(p&lt;0,05).  

Cauvain &amp;amp; Young (2007) afirmam que é esperado que pães que apresentem 

alvéolos menores e mais uniformes possam dar a percepção de pães mais brancos e 

brilhantes, e apesar das diferenças de porosidade relatadas no item anterior, isto não 

se refletiu na cor das amostras analisadas. 

Isto está em acordo com os resultados obtidos por O’Brien et al. (2000), os quais 

avaliaram amostras de pão de forma formulados sem açúcar ou enzimas e com adição 

de gordura microencapsulada, utilizando o sistema CIELab* em colorímetro CR-300 

(Minolta, Osaka, Japão), e observaram que não há interferência deste ingrediente na 

coloração quando comparada com o controle. 



   

103 

 

3.2.5. Umidade dos pães 

A umidade dos pães determinada nos Dias 01, 04 e 07, após o processamento, 

está apresentada na Tabela 7. 

 
Tabela 7. Umidade dos pães durante o período de estocagem 

 Umidade (%) 

Amostra Dia 01 Dia 04 Dia 07 

C 35,56 ± 1,09 aA 35,11 ± 1,43 aA 35,11 ± 1,76 aA 

GHS 32,82 ± 0,51 bA 32,91 ± 0,61 bA 32,06 ± 0,71 bA 

GLT 32,47 ± 0,46 bA 32,99 ± 0,31 bA 32,27 ± 0,50 bA 

OLS 33,15 ± 1,00 bA 32,94 ± 0,01 bA 32,48 ± 0,65 bA 

BL1 32,58 ± 0,29 bA 32,65 ± 0,30 bA 31,84 ± 0,77 bA 

BL2 33,19 ± 0,92 bA 33,14 ± 0,58 abA 32,73 ± 1,66 bA 

BL3 34,36 ± 1,90 abA 32,61 ± 0,75 bA 32,55 ± 0,54 bA 

BL4 32,91 ± 0,45 bA 32,62 ± 0,47 bA 32,11 ± 0,99 bA 

C: controle - sem gordura, GHS: gordura hidrogenada de soja, GLT: gordura “low trans”, OLS: 
óleo de soja, BL1, BL2, BL3 e BL4: blends produzidos através da Rede Neural Artifical (RNA). 
Médias ± desvio padrão, n=3. Médias na mesma coluna seguidas por letras minúsculas idênticas 
não diferem significativamente entre si (p&lt;0,05). Médias na mesma linha seguidas por letras 
maiúsculas idênticas não diferem significativamente entre si (p&lt;0,05). 

  

Os valores obtidos estão bastante próximos aos obtidos por Chin et al. (2010), 

onde os teores de umidade oscilaram numa faixa entre 24-35%.  

Observa-se que em todos os dias de análise houve diferença significativa da 

umidade da amostra controle (C) em relação à umidade das demais amostras. 

Excetuando-se apenas a amostra BL3 (no Dia 01) e a amostra BL2 (no Dia 04), todas 

as demais apresentaram um teor de umidade menor que o da amostra controle (C), o 

qual encontra-se próximo a 35% de umidade. Esta diferença de umidade também pode 



   

104 

 

 ser explicada com base na diferença de absorção de água entre as amostras com e 

sem adição de gordura, conforme demonstrado anteriormente na Tabela 6 do Capítulo 

2. Este valor foi utilizado para o cálculo da quantidade de água a ser adicionada a cada 

formulação. A absorção da amostra controle foi de 59%, enquanto que para as 

amostras com gordura, ficou na ordem de 55%.  

De acordo com Delcour e Hoseney (2010), altos níveis de shortening na massa 

requerem níveis mais baixos de água para que seja alcançada a consistência 

adequada. Entretanto, de acordo com Fu et al. (1997), este efeito plasticizante se limita 

ao redor de 5% de adição de lipídios na massa.  O shortening não se dissolve na água 

e portanto não é hidratado por ela; por consequência, o shortening pode recobrir as 

estruturas formadoras da massa, como as proteínas e os grânulos de amido, 

impedindo-os de absorver água durante o processo de mistura (CHIN et al., 2010).  

De acordo com Ghotra et al. (2002) e O´Brien (2004), a presença de 

triacilgliceróis trissaturados como (PLSt e StLSt, além do StOSt), assegura às gorduras 

propriedades de aeração, lubrificação e de barreira à umidade. Os triacilgeróis 

trissaturados (SSS) também conferem importantes qualidades como estrutura e barreira 

à umidade. Estes triacilgliceróis predominam nos blends BL1 e BL4 e também na 

gordura GLT, logo, era de se esperar que os demais blends (BL2 e BL3) e o óleo de 

soja (OLS), apresentassem uma perda de umidade maior ao longo da estocagem, o 

que não ocorreu.  

No que diz respeito à perda de umidade durante a estocagem, a Tabela 7 

mostrou que não houve diferença significativa entre as umidades medidas ao longo dos 

sete dias para todas as amostras, o que contraria o observado por Bosmans et al. 

(2013) e Luyts et al. (2013). Uma possível explicação para isto foi que os pães 

permanecerem embalados durante todo o tempo de estocagem, antes de irem à estufa 

de circulação de ar em cada dia de análise. Isto pode ter colaborado para obtenção de 

resultados sem diferença entre si. 

 

 



   

105 

 

3.2.6. Atividade de água 

A atividade de água dos pães determinada nos Dias 01, 04 e 07, após o 

processamento, está apresentada na Tabela 8.  

 

Tabela 8. Atividade de água dos pães durante o período de estocagem. 

 Atividade de água (Aw) 

Amostra Dia 01 Dia 04 Dia 07 

C 0,959 ± 0,005 aA 0,959 ± 0,002 aA 0,957 ± 0,006 aA 

GHS 0,957 ± 0,003 aA 0,953 ± 0 aA 0,954 ± 0,001 aA 

GLT 0,958 ± 0,002 aA 0,956 ± 0,002 aA 0,955 ± 0,002 aA 

OLS 0,958 ± 0,005 aA 0,953 ± 0,008 aA 0,957 ± 0,003 aA 

BL1 0,957 ± 0,002 aA 0,954 ± 0,003 aA 0,955 ± 0,004 aA 

BL2 0,958 ± 0,001 aA 0,958 ± 0,002 aA 0,956 ± 0,005 aA 

BL3 0,959 ± 0,002 aA 0,958 ± 0,003 aA 0,957 ± 0,002 aA 

BL4 0,957 ± 0,002 aA 0,956 ± 0,002 aA 0,956 ± 0,002 aA 

C: controle - sem gordura, GHS: gordura hidrogenada de soja, GLT: gordura “low trans”, OLS: 
óleo de soja, BL1 a BL4: blends produzidos através da RNA. Média ± descio padrão, n=3. 
Médias na mesma coluna seguidas por letras minúsculas idênticas não diferem 
significativamente entre si (p&lt;0,05). Médias na mesma linha seguidas por letras maiúsculas 
idênticas não diferem significativamente entre si (p&lt;0,05). 

 

Nota-se, pela análise da Tabela 8, que não houve diferença significativa entre 

as amostras em todos os três dias analisados. Os valores de atividade de água para os 

pães estão consistentes com o observado por Beuchat (1981), onde os valores 

variaram de 0,95 to 1,00 para pão. Tais valores são considerados altos e ideais para o 

desenvolvimento de microrganismos, principalmente fungos. Assim, os pães são 

normalmente adicionados de conservantes anti-fúngicos, como o propionato de cálcio, 

e possuem shelf-life de 10 a 12 dias. 



   

106 

 

Fortoul e Rosell (2011) mencionam que embora fatores como teor de umidade e 

atividade de água desempenhem um importante papel durante a estocagem do pão, 

outros fatores como estrutura molecular, porosidade e o limite da crosta, influenciam 

enormemente a migração de água através do miolo até a crosta, sendo que as 

contribuições que cada um destes fatores dão, permanecem não esclarecidas até o 

momento.  

 

3.2.7. Retrogradação da amilopectina do miolo do pão 

A variação de entalpia de retrogradação da amilopectina (?Hr) do miolo dos 

pães ao longo do período de estocagem é mostrada, na Figura 3 (pães com gorduras 

padrão e óleo de soja) e na Figura 4 (os pães com blends). Os resultados foram assim 

separados para melhor visualização das curvas. A análise por DSC foi conduzida de 

acordo com a metodologia descrita no item 2.2.1.2 (f).   

 

 

Figura 3. Efeito das gorduras padrão sobre a entalpia de retrogradação (?Hr) do miolo 
do pão durante o armazenamento a 20ºC. 

 



   

107 

 

 

 

Figura 4. Efeito dos blends sobre a entalpia de retrogradação (?Hr) do miolo do pão 
durante o armazenamento a 20ºC. 

 

A gelatinização do amido é um processo irreversível, entretanto, se a amostra é 

estocada por pelo menos um dia antes do reaquecimento, uma nova endoterma será 

observada próxima ao intervalo da gelatinização. A variação da entalpia de 

retrogradação (?Hr) corresponde à energia necessária para fundir a amilopectina e é 

proporcional à retrogradação.   

A Figura 3 mostra que a entalpia de retrogradação (?Hr) aumentou 

progressivamente ao longo do período de armazenamento, à exceção da amostra GLT, 

que teve uma ligeira queda do primeiro para o quarto dia, para só depois voltar a 

crescer. Importante ressaltar também o desempenho das gorduras comerciais GHS e 

GLT, cuja variação de entalpia foi sempre menor que a do pão controle (C), 

evidenciando assim o papel atribuído à gordura de retardar o envelhecimento do pão. 

Apesar da entalpia do pão controle ter sido superior a dos demais pães em todos os 

dias, a maior variação foi da amostra OLS (65%), terminando com 3,25 J/g.  



   

108 

 

A Figura 4, por sua vez, permite notar que em todos os pães elaborados com os 

blends a entalpia de retrogradação (?Hr) aumentou durante os sete dias, sendo sempre 

inferior ao do pão controle.  A amostra BL2 apresentou a maior variação dentre todos 

pães estudados (85%), ao passo que as amostras GHS e GLT tiveram as menores 

variações (22% e 17%, respectivamente).  

Durante o forneamento do pão, o grânulo de amido é gelatinizado, fazendo com 

a que amilopectina presente perca a sua cristalinidade. Durante o armazenamento do 

pão, enquanto que algumas amiloses formam complexos de inclusão com lipídios, a 

amilopectina se reorganiza dentro de uma estrutura mais cristalina, e à esta 

reorganização dá-se o nome de retrogradação  (ELIASSON, 2003). 

A retrogradação do amido gelatinizado resulta da formação de agregados 

cristalinos ou reassociação das moléculas de amilose e amilopectina com a liberação 

de água num fenômeno denominado sinérese (THOMAS; ATWELL, 1999). No pão, a 

retrogradação da amilose ocorre durante as primeiras horas após o forneamento. A 

retrogradação da amilopectina ocorre após um tempo, e parece ser um dos principais 

fenômenos responsáveis pela firmeza do miolo durante o armazenamento (ELIASSON, 

2003; RIBOTTA; LE BAIL, 2007). 

Quando a amostra de pão é estocada por pelo menos um dia antes do 

reaquecimento no DSC, uma nova endoterma – além da correspondente à fusão do 

complexo amilose-lipídio - será observada próxima ao intervalo da gelatinização. Este 

pico é atribuído à fusão da amilopectina recristalizada e ocorre na faixa de 45-65°C. 

Primo-Martín (2007) afirma que, durante o resfriamento e estocagem de pães, a 

estrutura cristalina do amido é reorganizada limitadamente, a qual causa mudanças 

significativas nas propriedades mecânicas dos pães.  

A partir disso, e observando os valores de entalpia, podemos concluir que uma 

vez que a entalpia dos pães com gordura foi menor que o do pão controle, isto pode 

significar que houve menor gelatinização do amido nas amostras com gorduras e 

blends. O efeito prático dessa ocorrência foi visto na firmeza dos pães adicionados de 

gordura, a qual foi menor que a do pão controle, comprovando a ação 

antienvelhecimento a elas atribuída.  



   

109 

 

4. Conclusão 

A adição de gordura, não promoveu um aumento significativo no volume 

específico dos pães, como era de se esperar. Porém, foi possível ter um indicativo de 

que gorduras mais sólidas podem contribuir para um aumento no volume do pão. A 

análise de porosidade mostrou que foi nítida a diferença entre as amostras de pães, 

sendo que os adicionados de blends se apresentaram com alvéolos menores e mais 

regulares, os quais foram relacionados a um pão mais macio. 

A firmeza do miolo apresentou resultados interessantes, pois os pães 

adicionados de gordura, sobretudo a partir do quarto dia de estocagem, apresentaram-

se menos firmes que o controle, confirmando que a gordura pode atenuar o 

envelhecimento, o que foi constatado pela análise térmica, na qual os pães com 

gordura tiveram uma taxa de envelhecimento menor que o do pão controle, muito 

provavelmente devido à menor retrogradação da amilopectina. 

Durante o período de estocagem não foi percebida nenhuma influência das 

gorduras sobre a umidade e atividade de água dos pães, pois não houve variação 

destes parâmetros ao longo dos sete dias. Apesar da diferença de porosidade relatada, 

a análise de cor dos miolos dos pães também não acusou qualquer influência da 

gordura para este parâmetro.  

Diversos estudos comprovam as variadas vantagens tecnológicas que a 

utilização de gorduras/shortenings trazem aos pães como: lubrificação da massa, 

aumento do crescimento da massa e do volume do pão além de um aumento da maciez 

do pão e extensão de sua vida de prateleira. Frente a isto, é inegável que a utilização 

deste ingrediente não pode ser descartada.  

As análises realizadas no presente estudo mostraram que a utilização Rede 

Neural Artificial foi eficiente em formular gorduras de soja, com desempenho 

tecnológico semelhante aos das gorduras comerciais. Logo, vislumbra-se que a 

utilização da tecnologia de Redes Neurais Artificiais para formular e elaborar gorduras à 

base de soja permite a obtenção de shortenings com menor teor de ácidos graxos 

saturados e também com baixo teor de ácido graxo trans. 



   

110 

 

 5. Agradecimentos 

Agradecemos a Capes (Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível 

Superior) pela bolsa de Doutorado concedida, e a FAPESP (Fundação de Amparo à 

Pesquisa do Estado de São Paulo) pelo apoio financeiro a este projeto de pesquisa 

(Processo nº 2009/10081-2). Agradecimentos também a Triângulo Alimentos, pela 

doação das gorduras utilizadas.  

 

 6. Referências bibliográficas 

AACC – American Association of Cereal Chemists. Approved methods of the 
American Association of Cereal Chemists.  11ª ed. St. Paul, 2010. 

ABIMA – Associação Brasileira das Indústrias de Massas Alimentícias, Pão e Bolo 
Industrializados, 2013. Estatísticas. Disponível em: 
&lt;http://www.abima.com.br/estatistica_pao.php#tabs&gt;. Acessado em 16/01/2014. 

ABIP – Associação Brasileira da Indústria de Panificação, 2013. Desempenho do setor 
de panificação e confeitaria brasileiro 2012. Disponível em: 
&lt;http://www.abip.org.br/perfil_internas.aspx?cod=333&gt;. Acessado em 26/06/2013. 

AINI, I.N; MAIMON, C.H.C. Characteristics of white pan bread as affected by tempering 
of fat ingredient. Cereal Chemistry. v.73, n.4, p.462-465, 1996. 

ALMEIDA, E.L. Estudo de pão francês pré-assado congelado elaborado com 
farinha do trigo integral: influência da formulação, processo e estocagem 
congelada. 2006. 274p. Tese (Doutorado em Tecnologia de Alimentos) - Faculdade de 
Engenharia de Alimentos, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2011. 

A.O.A.C – Association of Official Analytical Chemists. Official Methods of Analysis. 
16ª ed., Arlington, 2000. 

AOCS – American Oil Chemists’ Society. Official methods and recommended 
practices of the American Oil Chemists’ Society.  5ª ed., Champaign, 1997. 

BAIK, M.Y.; CHINACHOTI, P. Moisture redistribution and phase transitions during bread 
staling. Cereal Chemistry, v.77, n.4, p.484-488, 2000. 

BEUCHAT, L.R. Microbial stability as affected by water activity. Cereal Foods World, v. 
26, n. 7, p. 345-349, 1981. 



   

111 

 

BOSMANS, G.M.; LAGRAIN, B.; FIERENS, E.; DELCOUR, J.A. The impacto f baking 
time and bread storage temperature on bread crumb properties. Food Chemistry, 
v.141, p.3301-3308, 2013. 

BRASIL. Ministério da Saúde. Agência Nacional de Vigilância Sanitária. Resolução 
RDC nº 54, de 12 de novembro de 2012. Dispõe sobre o Regulamento técnico sobre 
informação nutricional complementar, em: &amp;lt;
http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/anvisa/2012/rdc0054_12_11_2012.html&gt;. 
Acesso em 30/08/2013. 

BLOCK, J. M.; BARRERA-ARELLANO, D.; ALMEIDA, R.; GOMIDE, F.C.; MORETTI, 
R.B. Formulación de grasas a través de redes neuronales: productos comerciales y 
producción en planta piloto. Grasas y Aceites, v.54, n.3, p.240-244, 2003. 

CAUVAIN, S.P.; YOUNG, L.S. Technology of Breadmaking. New York: Springer 
Science and Media Bussiness, 2007. 2ª ed.,354p. 

CHIN, N.L.; RAHMAN, R.A.; HASHIM, D.M.; KOWNG, S.Y. Palm oil shortening effects 
on baking performance of white bread. Journal of Food Processing Engineering. 
v.33, p.413-433, 2010. 

COSTA, A.G.V.; BRESSAN, J.; SABARENSE, C.M. Ácidos graxos trans: alimentos e 
efeitos na saúde. Archivos Latinoamericanos de Nutrición, v.56, P.12-21, 2006. 

COSTALES, R.; FERNANDEZ, A. Hidrogenación y Interesterificación. In: Temas 
selectos en aceites y grasas. Ed. BLOCK, J.M.; BARRERA-ARELLANO,D. Ed. Edgard 
Blucher, São Paulo, p.299-344, 2009. 

DELCOUR, J.A.; HOSENEY, R.C. Principles of Cereal Science and Technology. 3ª 
ed., AACC International, Inc.: St. Paul, 2010. 

ELIASSON, A.C; LARSSON, K. Cereals in breadmaking: a molecular colloidal 
approach. Ed. Marcel Drekker, New Yok, 2007. 

ELIASSON, A.-C. Utilization of thermal properties for understanding baking and staling 
processes. In: BRESLAUER, K. J.; KALETUNC, G. (Eds.). Characterization of cereals 
and flours: properties, analysis and applications. Marcel Dekker,Inc., New York, 
2003. Paginação irregular. 

ELIASSON, A.C. Interactions between starch and lipids studied by DSC. 
Thermochimica Acta, v.246, p.343-356, 1994. 

FORTOUL, R.A.; ROSELL, C.M. Physico-chemical changes in breads from bake off 
technologies during storage. LWT-Food Science and Technology, v.44, p.631-636, 
2011. 

 



   

112 

 

FU, J.; MULVANEY, S.J.; COHEN, C. Effect of added fat on the rheological properties of 
wheat flour doughs. Cereal Chemistry. v.74, p.304-311, 1997. 

GANDRA, K.M. Aplicação de gorduras "low trans" à base de soja, formuladas 
utilizando rede neural artificial, em biscoitos laminados. Tese (Doutorado em 
Tecnologia de Alimentos) – Faculdade de Engenharia de Alimentos, Universidade 
Estadual de Campinas, Campinas, 2011. 

GARCIA, R.K; GANDRA, K.M; BLOCK, J.M.; ARELLANO, D.B. Neural networks to 
formulate special fats. Aceites y Grasas, v.63, n.3, p.245-252, 2012. 

GHOTRA, B.S; DYAL, S.D.; NARINE, S.S. Lipid shortenings: a review. Food Research 
International, v.35, p.1015-1048, 2002. 

HOSENEY, C. Principles of cereal science and technology. St. Paul: AACC, Inc., 
1998. 2a ed., 2a impressão. 378p. 

HUSCHKA, B.; CHALLACOMBE, C.; MARANGONI, A.G.; SEETHARAMAN, K. 
Comparison of oil, shortening, and a structured shortening on wheat dough rheology 
and starch pasting properties. Cereal Chemistry, v.88, n.3, p.253-259, 2011. 

IZADIFAR, M. Neural network modeling of trans isomer formation and unsaturated fatty 
acid changes during vegetable oil hydrogenation. Journal of Food Engineering, v. 66, 
p.227-232, 2005. 

LUYTS, A.; WILDERJANS, E.; VAN HAESENDONCK, I.; BRIJS, K.; COURTIN, C.M.; 
DELCOUR, J.A. Relative importance of moisture migration and amylopectin 
retrogradation for pound cake crumb firming. Food Chemistry, v.141, p.3960-3966, 
2013. 

MATZ, S.A. Ingredients for bakers. 2a ed. McAllen, Texas: Pan-Tech International, 
Inc., 1997. 

MEHTA, K.L.; SCANLON, M.G.; SAPIRSTEIN, H.D.; PAGE, J.H. Ultrasonic 
investigation of the effect of vegetable shortening and mixing time on the mechanical 
properties of bread dough. Journal of Food Science, v.74, p.E455-E461, 2009. 

MOUSIA, Z.; CAMPBELL, G.M.; PANDLELLA; S.S; WEBB. C. Effect of level, mixing 
pressure and temperature on dough expansion capacity during proving. Journal of 
Cereal Science. v.46, p.139-147, 2007. 

O´BRIEN, R.D. Fats and oils: formulating and processing for applications. 2ª ed.CRC 
Press, New York, 2004. 

O’BRIEN, C.M.; GRAU, H.; NEVILLE, D. P.; KEOGH, M.K.; ARENDT, E.K. Functionality 
of microencapsulated high-fat powders in wheat bread. European Food Research 
Technology, Berlin, v.212, p.64-69, 2000. 



   

113 

 

PAREYT,B.; FINNIE, S.M.; PUTSEYS, J.A.; DELCOUR, J.A. Lipids in Bread making: 
sources, interactions, and impact on bread quality. Journal of Cereal Science, v.54, p. 
266-279, 2011. 

PENTEADO, A.F.T. Aplicação de gorduras "low trans" à base de soja, formuladas 
utilizando rede neural artificial, em biscoitos laminados. Dissertação (Mestrado em 
Tecnologia de Alimentos) – Faculdade de Engenharia de Alimentos, Universidade 
Estadual de Campinas, Campinas, 2011. 

PRIMO-MARTÍN, C.; VAN NIEUWENHUIJZENA, N.H.; HAMERA, R.J.; VAN VLIETA, T. 
Crystallinity changes in wheat starch during the bread-making process: starch 
crystallinity in the bread crust. Journal of Cereal Science, v.45, p.219–226, 2007. 

RIBEIRO, A.P.B.; MASUCHI, M.H.; GRIMALDI, R.; GONÇALVES, L.A.G. Chemical 
interesterification of soybean oil and fully hydrogenated soybean oil: Influence of the 
reaction time. Química Nova, v.32, n.4, p.939-945, 2009. 

RIBOTTA, P.D.; BAIL, A. Thermo-physical assessment of bread during staling. 
Lebensmittel-Wissenschaft und Technologie – Food Science and Technology, 
v.40,p.879-884, 2007. 

SCARANTO, B.A.A. Aplicação de redes neurais na formulação de gorduras 
interesterificadas para bolo baseada em gorduras interesterificadas de soja e 
algodão. Dissertação (Mestrado em Ciência dos Alimentos) – Universidade Federal de 
Santa Catarina, Florianópolis, 2010. 

SMALLWOOD, N.J. Using computers for oil blending. Journal of the American Oil 
Chemists’ Society, v.66, n.5, p.644-648, 1989. 

SMITH, P.R.; JOHANSSON, J. Influences of the proportion of solid fat in a shortening 
on loaf volume and staling of bread. Journal of Food Processing and Preservation. 
v.28, p.359-367, 2004. 

STAUFFER, C.E. Fats and oils in bakery products. Cereal Foods World, St. Paul, v.43, 
n.3, p.120-126, 1998. 

TAMSTORF, S.; JONSSON, T.; KROG, N. The role of fats and emulsifiers in baked 
products. IN: BLANSHARD, J.M.V.; FRAZIER, P.J.; GALLIARD, T. Chemistry and 
physics of baking: materials, processes, and products. London: The Royal Society of 
Chemistry, cap. 6, p.75-88, 1987. 

THOMAS,D.J; ATWELL,W.A. Starch. 1 ed. St. Paul: Eagan Press, 1999. 

VALE, C.M.; ZAMBIAZI, R.C. Previsão de estabilidade de óleos vegetais através da 
rede de inteligência artificial. Ciência e Tecnologia de Alimentos, v.20, n.3, p.342-348, 
2000. 



   

114 

 

WATANABE, A.; LARSSON, H.; ELIASSON, A.C. Effect of physical states of nonpolar 
lipids on rheology and microstructure of gluten-starch and wheat flour doughs. Cereal 
Chemistry. v.79, n.2, p.203-209, 2002. 

  



   

115 

 

Conclusões gerais 

Através dos resultados apresentados neste estudo, foi possível comprovar a 

eficiência da utilização da tecnologia de Rede Neural Artificial (RNA) para a formulação 

e obtenção de gorduras específicas pra aplicação em panificação. Comparando-se os 

blends formulados pela RNA, observou que o comportamento plástico destas gorduras 

em muito se assemelhou ao das gorduras comerciais utilizadas como padrão.  Como 

inicialmente proposto, foi possível obter gorduras com baixo teor de ácidos graxos trans 

e também com um teor reduzido de ácidos graxos saturados em relação ao da gordura 

low trans disponível no mercado. Deste modo é possível atender à exigência nutricional 

e legal de um produto final com reduzido teor de gordura trans, e com viabilidade 

tecnológica. 

A adição deste blends em pães de forma não promoveu um aumento 

significativo no volume específico dos pães. Entretanto, foi possível observar nítida 

diferença entre as amostras de pães, onde aqueles adicionados dos blends se 

apresentaram com alvéolos menores e mais regulares. Isto foi comprovado e 

relacionado com a maciez dos pães.  A análise de firmeza do miolo confirmou que 

quando houve a adição de gordura estes pães apresentaram-se menos firmes que o 

controle (sem gordura), confirmando o papel atribuído à gordura de atenuar o 

envelhecimento. 

Com relação ao envelhecimento dos pães, através da análise térmica observou-

se que os pães com gordura tiveram uma taxa de envelhecimento menor que o do pão 

controle, muito provavelmente devido à menor retrogradação da amilopectina. 

Durante o período de estocagem não foi percebida nenhuma influência das 

gorduras sobre a umidade e atividade de água dos pães, pois não houve variação 

destes parâmetros ao longo dos sete dias. Apesar da diferença de porosidade relatada, 

a análise de cor dos miolos dos pães também não acusou qualquer influência da 

gordura para este parâmetro.  

 



   

116 

 

Por fim, é possível constatar que as gorduras formuladas pela RNA podem ser 

uma alternativa viável para a produção shortenings a base de soja e com menor teor de 

ácido graxo trans e além do reduzido teor de ácidos graxos saturados. 

 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>