<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13557</field>
		<field name="filename">19586_Tese_Filipa%20Balancho.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DO ALGARVE 

FACULDADE DE CIÊNCIAS E TECNOLOGIA 

 

 

 

 

 

Crenças dos Professores de Ciências  

sobre Avaliação do Processo de Ensino e 

Aprendizagem do Sistema Digestivo 

 

 

 
ANA FILIPA LOUREIRO DA SILVA BALANCHO 

 

Mestrado em Didática e Inovação no Ensino das Ciências 

 

(Biologia/Geologia) 

 

 

 

FARO 

2012 

 

 

  



UNIVERSIDADE DO ALGARVE 

FACULDADE DE CIÊNCIAS E TECNOLOGIA 

 

 

 

 

Crenças dos Professores de Ciências  

sobre Avaliação do Processo de Ensino e 

Aprendizagem do Sistema Digestivo 

 

 

 
ANA FILIPA LOUREIRO DA SILVA BALANCHO 

Mestrado em Didática e Inovação no Ensino das Ciências 

(Biologia/Geologia) 

 

 

Dissertação orientada pela Professora Doutora  

RUTE CRISTINA ROCHA MONTEIRO 

 

 

 

 

FARO 

2012 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 "Quem ensina, aprende ao ensinar e quem aprende,  

ensina ao aprender." 

Paulo Freire (1997, p.25)

 



 

i 

 

Resumo 

 

Com este estudo pretende-se aceder às crenças e práticas sobre avaliação de 

quatro professores de Ciências Naturais do 9º ano de escolaridade, relativamente à 

unidade didática “Alimentação e Digestão - Sistema Digestivo”, tendo em conta o 

Instrumento de Crenças de Monteiro (2006) e pesquisa bibliográfica relativa ao conceito 

de avaliação (das aprendizagens dos estudantes). Recorreu-se a uma metodologia do 

tipo qualitativo, estudando em profundidade quatro casos (professores), utilizando-se 

como instrumentos de recolha de informação: a entrevista, a observação de aulas e  

artefactos (testes, …).  

Para além da análise destas crenças e práticas sobre avaliação, reformulou-

se/reelaborou-se o mencionado Instrumento, introduzindo novos indicadores resultantes 

do estudo integrado da revisão da literatura a respeito de avaliação e da prática 

observada dos quatro professores de Ciências Naturais.  

  

Palavras-chave: Crenças, Prática, Avaliação, Aprendizagem, Tendências Didáticas, 
Digestão. 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



 

ii 

 

 

 

Abstract 

 

The aim of this study is to access to the beliefs and practices of evaluation of 

four Natural Science teachers of the 9th grade, concerning the teaching unit “Food and 

Digestion - Digestive System”, positioning them based in didactic models defined by 

the instrument of beliefs of Monteiro (2006) and literature research related to the 

assessment concept  (of students’ learning). In order to observe the four case studies in 

depth, a qualitative methodology has been used, employing as information gathering 

instruments, the interview, the observation of lessons and the gathering of artifacts 

(tests, tasks, check list...) 

Besides the analysis of these beliefs and practices about evaluation, it is still 

intended to reformulate/re-elaborate the mentioned instrument, introducing new 

indicators resulting from the integrated study of the literature revision concerning the 

evaluation and the observed practice of the four Science teachers.  

 

Keywords: Beliefs, Practice, Evaluation, Learning, Teaching Models, Digestion. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

iii 

 

 

 

Agradecimentos 

 

 Este trabalho é o fruto da curiosidade, da procura de satisfação profissional e de 

um investimento pessoal. Muitos foram os que contribuíram para que a sua 

concretização fosse possível, por isso um agradecimento especial: 

 Ao meu marido e filhos, os meus “três amores”, pelo incentivo, a capacidade de 

sacrifício, pelo tempo que lhes foi roubado, o terem-me acompanhado neste “parto”, 

mais difícil que os outros dois… 

 À minha família, pela disponibilidade para trocar fraldas, tomar conta da casa e 

da horta. Pelo incentivo e promessa de “dias despreocupados”. 

 Às minhas orientadoras, pela paciência e confiança na conclusão deste trabalho, 

apesar de por duas vezes terem recebido a notícia: “Estou grávida !!...”. Em especial à 

Rute, por me ter dado o espaço e o tempo necessários para gozar esses momentos 

únicos, incentivando-me a concluir “ao meu ritmo”. 

 Aos colegas de mestrado, pela partilha, companheirismo e boa disposição. 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

iv 

 

ÍNDICE GERAL 
Resumo 

Abstract 

Agradecimentos 

Índice Geral 

Índice de tabelas 

1. Introdução  

2. Marco teórico 

2.1. Evolução do conceito de Avaliação 

2.2. Instrumentos e Modalidades de Avaliação  

3. Marco Metodológico 

3.1. Problema de investigação/objetivos de investigação 

3.2. Contexto de investigação e participantes  

3.3. Recolha e análise de informação   

  3.3.1. Instrumentos de recolha de informação  

  3.3.2. Instrumentos de análise de informação 

4. Resultados e análise dos resultados 

4.1. O caso do professor A 

  4.1.1. Relatório do estudo de caso do professor A 

4.2. O caso do professor B 

  4.2.1. Relatório do estudo de caso do professor B 

4.3. O caso do professor C 

  4.3.1. Relatório do estudo de caso do professor C 

4.4. O caso do professor D 

  4.4.1. Relatório do estudo de caso do professor D 

5. Conclusões 

5.1. Conclusões relativas aos resultados de investigação 

5.2. Conclusões relativas à metodologia 

5.3. Conclusões relativas a investigações futuras 

Referências bibliográficas 

Anexos  

Anexo I – Pedido de autorização à DGIDC  

       i 

      ii 

    iii 

    iv 

    vi 

      1 

      3 

    12  

    16 

    29 

    29 

    30 

    31 

    32 

    33 

    39 

    39 

    43 

    46 

    49   

    51 

    54 

    58 

    60 

    63 

    63 

    70 

    78 

    80 

    94 

    95 



 

v 

 

Anexo II – Autorização dos Encarregados de Educação  

Anexo III - Guião de entrevista 

Anexo IV - Documentos do professor A 

Doc. 1- Teste escrito 

Doc. 2- Correção do teste escrito 

Doc. 3- Ficha de autoavaliação 

Doc. 4- Quadro síntese “Digestão” 

Doc. 5- Grelha avaliação final 

Anexo V - Documentos do professor B 

Doc. 1- Teste escrito 

Doc. 2- Ficha de trabalho nº1 

Doc. 3- Ficha de trabalho nº2 

Doc. 4- Ficha de trabalho nº3 

Doc. 5- Ficha de trabalho nº4 

Doc. 6- Ficha de autoavaliação 

Anexo VI - Documentos do professor C 

Doc. 1- Teste escrito 

Doc. 2- Ficha de trabalho 

Doc. 3- Ficha de autoavaliação 

Doc. 4- Planificação de longo prazo 

Doc. 5- Teste diagnóstico 

Anexo VII - Documentos do professor D 

Doc. 1- Teste escrito 

Doc. 2- Ficha de trabalho  

Anexo VIII – Transcrição da entrevista do professor A  

Anexo IX – Transcrição da entrevista do professor B  

Anexo X – Transcrição da entrevista do professor C  

Anexo XI – Transcrição da entrevista do professor D 

 

    96 

    97 

   98 

   98 

  103 

  104 

  105 

  106 

  107 

  107 

  112 

  114 

  116 

  118 

  123 

  124 

  124 

  130 

  134 

  135 

  141 

  145 

  145 

  149 

  151 

  156 

  159 

  165 

 



 

vi 

 

Índice de tabelas 

 

Tabela I. - Categorias do indicador “Avaliação”, retiradas do Instrumento de 
Análise de Crenças dos Professores de Ensino Básico” (Monteiro, 2006)  

 

    35 

Tabela II.A – Unidades de informação do professor A e respetiva tendência 

didática  

 

       40 

Tabela III.A – Perfil didático do professor A        42 

Tabela II.B – Unidades de informação do professor B e respetiva tendência 

didática  

  

       46 

Tabela III.B – Perfil didático do professor B        48 

Tabela II.C – Unidades de informação do professor C e respetiva tendência 

didática  

 

       51 

Tabela III.C – Perfil didático do professor C        54 

Tabela II.D – Unidades de informação do professor D e respetiva tendência 

didática  

 

       58 

Tabela III.D – Perfil didático do professor D        60 

Tabela IV. - Crenças dos professores de Ciências Naturais do 3º CEB sobre 

avaliação do processo de ensino e aprendizagem da unidade didática 

“Alimentação e Digestão – Sistema Digestivo”. (Adaptado de Monteiro, 2006) 

 

 

       72 

 

 

 

 



 
 

Introdução 

 

1 
 

 Capítulo1. Introdução 

 
 
 A Avaliação é, qualquer que seja o âmbito em estudo, um dos procedimentos de 

maior relevância no âmbito em questão, sendo também, por outro lado, talvez o mais 

controverso e menos consensual. A Avaliação no processo de ensino e aprendizagem 

não é uma exceção.  

Este trabalho de investigação é fruto da insatisfação profissional de uma docente 

de Ciências Naturais do 3º ciclo do Ensino Básico, que sente a avaliação como o cerne 

da sua atuação na sala de aula e uma ferramenta incontornável para a formação de 

cidadãos empenhados socialmente.  

Partindo da análise do pensamento e da ação de quatro professores, e tendo por 

base o instrumento de análise das crenças dos professores de ciências do ensino básico 

segundo Monteiro (2006), procurou-se dar resposta ao seguinte problema de 

investigação: 

 

Que crenças evidenciam quatro professores de ciências do 9º ano quando estes 

avaliam o processo de ensino-aprendizagem da unidade didática “Alimentação e 

Digestão – Sistema digestivo”? 

Subdividindo esta questão, tentou-se ainda responder ao seguinte: 

1. Como avalia o professor a aprendizagem dos conhecimentos dos seus alunos 

relativos à unidade didática “Alimentação e Digestão – Sistema digestivo”? 

2. Quais os instrumentos e modalidades de avaliação utilizados pelo professor na 

unidade didática “Alimentação e Digestão – Sistema digestivo”? 

3. Que papel tem o professor na avaliação? 

4. Que papel tem o aluno na avaliação? 

Esta dissertação está dividida em cinco Capítulos, incluindo a presente 

Introdução. Nesta são apresentadas brevemente as motivações da investigadora e o 

problema de investigação. 

No segundo capítulo intitulado “Marco Teórico” é apresentado o resultado da 

pesquisa bibliográfica relativa ao conhecimento profissional do professor, pensamento e 

ação do professor, crenças do professor, modelos e tendências didáticas. Tecem-se 



 
 

Introdução 

 

2 
 

algumas considerações acerca da evolução do conceito de Avaliação e dos atuais 

instrumentos e modalidades de avaliação. 

No terceiro capítulo, “Marco Metodológico”, é exarada a metodologia utilizada 

nesta investigação através dos subcapítulos que focalizam o problema de investigação, o 

contexto de investigação e participantes e, por fim, os processos de recolha e análise de 

informação. 

O quarto capítulo, “Resultados e Análise dos Resultados”, versa sobre a 

apresentação dos resultados, bem como a análise dos mesmos, obtidos a partir do 

instrumento de análise das crenças dos professores de ciências do ensino básico 

segundo Monteiro (2006), e em novos indicadores definidos pela investigadora 

emergentes da prática dos 4 professores de ciências. 

No quinto e último capítulo, “Conclusões”, são apresentadas as conclusões deste 

trabalho relativas aos resultados da investigação, à metodologia usada e a investigações 

futuras. 

  

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 

 
 



 
 
  Marco Teórico 

3 
 

Capítulo 2. Marco Teórico 

 
 

Uma das principais dificuldades e limitações para os professores (Ussa, 2007) é 

o facto de se considerar que estes são meros transmissores de conhecimento, ignorando 

o conhecimento específico sobre o ensino que necessitam deter e que os distingue dos 

restantes profissionais de outras áreas. Os estudos relativos à profissão docente, 

nomeadamente sobre Conhecimento Profissional do Professor, são relativamente 

recentes, e tiveram em Shulman o seu grande impulsionador. Para este autor (Shulman, 

1986, citado por Hanuscin, 2010), os professores necessitam, para além de perceber de 

determinado assunto e de pedagogia, de ser capazes de transformar esse conhecimento 

em prática lectiva, de modo a que os seus alunos conceptualizem novas ideias. 

De acordo com Tardif (2004, citado por Ussa, 2007) o trabalho docente 

diferencia-se de outras actividades na medida em que: o seu objecto é heterogéneo e 

está condicionado por sujeitos humanos e interacções humanas; os seus objectivos são 

ambíguos, amplos, ambiciosos e de longo prazo; implica relações complexas; o seu 

produto é inatingível e imaterial, uma vez que o processo de aprender a ser professor é 

simultâneo com a produção, pelo que é difícil separar o trabalhador do resultado do 

trabalho. Em suma, é difícil observar o professor fora do seu lugar de produção. 

Apesar da complexidade conceptual e contextual do ensino (Ussa, 2007), 

conseguiu-se identificar quatro domínios preponderantes do Conhecimento Profissional 

dos Professores: o conhecimento dos conteúdos, do objeto ou matéria de ensino; o 

conhecimento pedagógico; o conhecimento necessário para ensinar um determinado 

conteúdo; o conhecimento do contexto. 

Shulman (1986) segundo Ussa (2007) foi um dos pioneiros do estudo do 

conhecimento profissional dos professores, começando por colocar questões como 

“quais são as fontes de conhecimento do professor?” e “como é que o professor decide o 

que ensinar?”; aquele autor identificou três componentes do conhecimento do professor: 

o conhecimento do conteúdo disciplinar; o conhecimento pedagógico do conteúdo; o 

conhecimento do currículo. De acordo com Shulman (1987, citado por  Hanuscin, 2010) 

o conhecimento pedagógico do conteúdo é o que torna possível a transformação de um 

conteúdo disciplinar em algo acessível e atingível pelos alunos. Esta transformação 

inclui o conhecimento de como organizar, representar e adaptar determinado conteúdo, 



 
 
  Marco Teórico 

4 
 

problema ou assunto a ser ensinado, em função dos interesses e capacidades dos alunos. 

É o que distingue o professor de um especialista na matéria. 

De acordo com Bromme (1988, citado por Ussa, 2007), o conhecimento 

profissional docente é o conhecimento que os professores utilizam na sua prática 

quotidiana, na qual se torna necessário fazer a aproximação dos conhecimentos teóricos 

das disciplinas aos conhecimentos práticos escolares. Ao professor é requerido um 

conhecimento que permita inter-relacionar e integrar os conhecimentos científicos e os 

conhecimentos do quotidiano. Segundo este autor, o conhecimento profissional requer a 

inter-relação entre diferentes tipos de conhecimentos, tais como os conhecimentos que 

são específicos de uma determinada disciplina, os conhecimentos didáticos específicos, 

os conhecimentos pedagógicos e o metaconhecimento. O metaconhecimento é, para este 

autor, o conhecimento sobre a natureza dos conhecimentos referidos, em relação com a 

escola, com a disciplina que se ensina e com os objetivos que se pretendem atingir, 

sendo o elemento fundamental para a construção do conhecimento profissional.  

Para Grossman (1990) citada por Ussa (2007), o conhecimento profissional do 

professor implica: o conhecimento disciplinar; o conhecimento pedagógico geral; o 

conhecimento do contexto; o conhecimento didático do conteúdo. Esta autora confere 

especial importância ao conhecimento didático do conteúdo, uma vez que o 

conhecimento dos professores sobre os conteúdos da disciplina e a sua estrutura 

influenciam a forma como se apresentam os conteúdos aos alunos. Para aquela autora, o 

conhecimento didático do conteúdo é o componente que tem maior influência nas ações 

de ensino em sala de aula, sendo o único domínio que se relaciona com os três restantes; 

é importante conhecerem-se as conceções e os interesses dos alunos para se delinearem 

as estratégias de ensino. 

 Magnusson, Krajcik &amp;amp; Borko (1999 citados por Ussa, 2007), adaptam a proposta 

de Grossman (1990) ao ensino das Ciências, focando-se no conhecimento didático do 

conteúdo relativo às atividades de ensino e aos conteúdos curriculares das Ciências. 

Baseando-se em Grossman (1990), estes autores consideram que têm igual importância 

tanto o conhecimento como as conceções dos professores relativas aos diferentes 

domínios e componentes estabelecidos pela autora. Para Magnusson, Krajcik &amp;amp; Borko o 

conhecimento profissional está para além dos conhecimentos académicos, sendo 

influenciado por um conjunto de conceções relativas às experiências e interesses de 

cada um. Sendo que estas conceções se encontram enraizadas, são difíceis de mudar e 

condicionam a formação dos professores. 



 
 
  Marco Teórico 

5 
 

 O Projeto Curricular IRES (Ussa, 2007) entende o conhecimento profissional 

docente como a relação e integração complexa de saberes de índoles distintas. Assume 

uma perspetiva evolutiva através da formulação de uma hipótese de progressão que visa 

reestruturar o conhecimento “de facto” do professor em “conhecimento desejável” 

(Porlán &amp;amp; Rivero, 1998 citado por Ussa, 2007). O resultado dessa reestruturação 

constitui um conjunto sistémico de ideias em evolução. Apesar de se basear na 

experiência e ainda que considere aspetos de diferentes disciplinas, o conhecimento 

profissional não é nem empírico nem teórico mas é epistemologicamente diferenciado 

para mediar entre as teorias formalizadas e a ação profissional. Este conhecimento 

(Ussa, 2007) produz-se a partir das inter-relações entre os diferentes saberes 

(académicos, experimentais, etc) que surgem a partir de problemas relevantes da prática 

profissional, e pode organizar-se em diferentes níveis de complexidade, dos mais 

simples para os mais complexos, como uma hipótese de progressão profissional. Para 

Porlán et al. (1996), citado por Ussa (2007), o conhecimento profissional é visto como 

uma hipótese de progressão de três níveis: a) nível inicial, correspondente ao modelo 

didático tradicional (academicista, transmissivo); b) nível intermédio, em que 

predominam questionamentos de inovação em relação ao modelo transmissivo (desde 

conceções tecnológicas até conceções mais fenomenológicas e espontaneístas do saber 

profissional e do currículo); c) nível de referência, baseado em modelos didáticos de 

orientação construtivista, em que se propõe ao professor-investigador que trabalhe em 

equipas mistas de investigação e intervenção.  

 Sendo vários os estudos realizados para tentar compreender a natureza, o 

conteúdo e a estrutura do conhecimento profissional do professor, Schön (1983, citado 

por Gonçalves, 2009) refere que aquele está implícito na ação do professor, sendo 

impossível de compreender separado desta mesma ação. Para a Shulman (1986a, citado 

por Monteiro et al., 2008), a compreensão do ensino implica a compreensão do 

pensamento e da ação do professor. 

 De acordo com Monteiro et al. (2009), esta ação do professor não tem uma 

correspondência direta com os comportamentos observáveis (comportamento como ato 

físico) porque para além dos comportamentos observáveis, adiciona-se os significados 

atribuídos a ditos comportamentos (Erickson, 1989, citado por Monteiro et al., 2009). Deste 

modo, compreende-se as ações do professor não como comportamentos deste, mas ações 

que integram aspetos da cognição e do contexto específico de ensino. Para García, 



 
 
  Marco Teórico 

6 
 

Azcárate e Moreno (2006), falar do pensamento do professor implica falar sobre 

crenças, conceções e conhecimento profissional e a forma como influenciam o ensino.  

Em muitas circunstâncias, em educação, e em particular na literatura de origem 

anglo saxónica, os termos conceções e crenças são utilizados indiferentemente 

(Guimarães, 1992; Thompson, 1992, citados por Amado, 1998). Thompson (1992) 

citado por Amado (1998) considera que as conceções incluem crenças, significados, 

conceitos, proposições, regras, imagens mentais, preferências e outras coisas 

semelhantes. Martins (1996) citado por Amado (1998) refere que as conceções podem 

ser encaradas como um conjunto organizado de ideias, valores e saberes que cada 

professor constrói a partir da realidade e aos quais atribui um significado próprio que irá 

influenciar as suas decisões e ações. Koballa &amp;amp; Crawley (1985), citados por Mellado 

(1998), consideram que crenças ou conceções implicam a convicção ou juízo de valor 

acerca de algo. Para Pajares (1992) citado por Ng et al. (2010) as crenças dos 

professores são as ideias que influenciam a conceptualização do ensino; essas ideias 

devem funcionar como um filtro através do qual os novos fenómenos são interpretados. 

No entender de Schommer (1990, 1994) também citado por Ng et al. (2010) as crenças 

epistemológicas evoluem com a experiência, refletindo experiências no âmbito da 

educação e do quotidiano.  

Segundo uma perspetiva construtivista, considera-se que os professores de 

ciências possuem conceções acerca da ciência, de conceitos científicos e de como 

aprender e ensinar tais conceitos (Gil-Pérez, 1993; Hewson &amp;amp; Hewson, 1989 citado por 

Da-Silva et al., 2006). Hewson &amp;amp; Hewson, (1989), citados por Mellado (1998) referem 

que os professores de ciências herdaram, dos seus anos de escolaridade, conceções 

profundamente enraizadas de conceitos científicos e de como se ensina e se aprende. 

Essas conceções passam de tal forma a fazer parte das crenças de cada um que, em 

muitos aspetos, não se alteram durante a formação universitária dos professores 

(Aguirre &amp;amp; Haggerty, 1995; Marcelo, 1995, citados por Mellado, 1998).  

Uma caraterização bastante esclarecedora de crenças e conceções é feita por 

García et al. (2006); com base em estudos de Bodur (2003), Handal (2003), Moreno 

(2000) e Ponte (1999), aqueles autores afirmam que as crenças do professor são ideias 

pouco elaboradas, gerais ou específicas, que fazem parte do conhecimento do docente, 

mas que carecem de rigor para serem mantidas e que têm as seguintes características: 

estão associadas a ideias pessoais, nomeadamente quando o professor toma uma decisão 

no processo ensino-aprendizagem, que depende mais das suas próprias ideias afetivas e 



 
 
  Marco Teórico 

7 
 

experienciais do que de um conhecimento fundamentado numa formação profissional 

específica; influenciam o processo ensino/aprendizagem; têm valor afetivo; são um tipo 

de conhecimento; justificam-se sem rigor algum. As conceções do professor, segundo 

estudos de García et al. (2006), baseados em Thompson (1992), Flores (1998), Moreno 

(2000) e Ponte (1999), têm as seguintes caraterísticas: formam parte do conhecimento; 

são produto da compreensão; atuam como filtros na tomada de decisões; influenciam os 

processos de raciocínio. 

Com base nesta caracterização, García, Azcárate e Moreno (2006) concluem que 

as crenças do professor têm um fundamento empírico ou indutivo, enquanto as 

conceções são resultado do raciocínio ou entendimento de um determinado conceito; 

contudo, a fronteira entre ambas está em constante mudança. Neste estudo, visto ser 

frequente a associação da designação conceção ao conceito de conceções alternativas, e 

uma vez que alguns indicadores utilizados na categorização dos docentes observados 

foram propostos pela investigadora e não se encontram ainda validados por outros 

estudos, optei pela utilização da designação crenças em detrimento de conceções. 

 

Retomando as linhas orientadoras deste estudo, o pensamento e a ação do 

professor, Schoenfeld (1998, citado por Monteiro &amp;amp; Carrillo, 2009) defende a 

compreensão das cognições (crenças, objetivos e conhecimentos) subjacentes às decisões e 

ações dos professores, para que se possa obter uma explicação detalhada dos “quês” e dos 

“porquês” dessas ações no processo de ensino. Monteiro et al. (2008) refere o modelo de 

Schoenfeld como ponto de partida para estudos sobre a associação do pensamento do 

professor ao seu desempenho na sala de aula, permitindo que as crenças, 

conhecimentos, metas e sequências de ação implementadas pelo professor fossem 

analisadas num contexto específico de ensino. O modelo de Schoenfeld tornou-se assim 

uma poderosa ferramenta para aceder aos aspetos chave do pensamento e ação no 

ensino, permitindo a compreensão da interação destes dois fatores. Ainda de acordo 

com Monteiro et al. (2008), aquele modelo permite ainda diferenciar o estilo de ensino 

do professor, dos modelos pedagógicos estabelecidos.  

A influência das crenças dos professores nas suas práticas começa com a 

compreensão da relação entre ambas (Brown &amp;amp; Melear, 2006). A partir das suas 

crenças, o professor entra em ação; a identificação das crenças do professor permite a 

compreensão do tipo de experiências que ele proporciona na sala de aula (Simmons et 

al., 1999, citado por Brown &amp;amp; Melear, 2006).  



 
 
  Marco Teórico 

8 
 

Freire (2004 citado por Gonçalves et al., 2009) defende que as conceções dos 

professores sobre o ensino e a aprendizagem se tornam difíceis de modificar em 

processos de aprendizagem do ensino. Somente uma análise que promova processos 

reflexivos na ação e sobre a ação, de modo a questionar as conceções sobre o ensino e a 

aprendizagem que cada professor for construindo durante o seu percurso profissional, 

permitirá a alteração das suas práticas de ensino e aprendizagem. Neste sentido, torna-se 

essencial aceder ao pensamento do professor, de modo a estudar e identificar as suas 

conceções. Investigações sobre mudança concetual baseadas no construtivismo 

consideram que, para que ocorra mudança, não basta que haja descontentamento do 

professor em relação às suas anteriores conceções. É necessário, ao mesmo tempo, que 

ele encontre vantagens em relação às novas abordagens (Gunstone et al., 1993; Hewson 

et al., 1999; Stofflett, 1994, citados por Da-Silva el al., 2006).  

Como já foi anteriormente referido (Monteiro &amp;amp; Carrillo, 2009), é importante 

que os professores sejam conscientes dos vários aspetos do seu pensamento que 

fundamentam o seu desempenho na sala de aula, tais como crenças, objetivos e 

conhecimentos. Se por um lado se verifica que os professores detêm conceções e 

modelos de ensino muito estáveis e resistentes à mudança, que foram sendo 

consolidados pela sua experiência profissional (Da-Silva et al., 2006), também se 

observa que, ao refletirem sobre as suas práticas, poderão melhorar a compreensão 

sobre a sua forma de ensino (Monteiro et al., 2008). Estudos realizados por Baird, 

Fensham, Gunstone, &amp;amp;White, 1991; Copello &amp;amp; Sanmartí, 2001; Gunstone &amp;amp; Northfield, 

1994; Gunstone et al., 1993; Lucio, 2001; Sanmartí &amp;amp; Jorba, 1995, citados por Da-Silva 

et al. (2006), reconhecem a influência da metacognição na tomada de consciência do 

processo cognitivo dos professores, na reflexão sobre a sua ação, na compreensão das 

dificuldades do ensino e na identificação dos obstáculos à mudança. Richardson (1994, 

citado por Ponte, 2008) refere que o intuito da análise da prática de cada um não é a 

formulação de leis gerais nem o dar resposta a um problema. Em vez disso, do resultado 

dessa análise podem surgir novas formas de olhar a questão e/ou possibilidades de 

alterar a prática.  

Segundo Ponte (2008), a investigação sobre a prática de cada um é fundamental 

para a construção de conhecimento sobre essa mesma prática, sendo por isso uma 

atividade valiosa para o desenvolvimento profissional de quem a pratica. Susan Lytle e 

Marilyn Cochran-Smith (1990, citadas por Ponte, 2008) referem que a investigação da 

prática letiva consiste na inquirição sistemática e intencional do professor sobre o 



 
 
  Marco Teórico 

9 
 

trabalho realizado na sua sala de aula. Ponte indica quatro motivos pelos quais os 

professores devem investigar a sua prática: a) para emergir como verdadeiros 

protagonistas no campo curricular e profissional, com mais meios para enfrentar os 

problemas decorrentes desta prática; b) como uma forma privilegiada de 

desenvolvimento profissional e organizacional; c) para contribuir para a construção de 

um património de cultura e conhecimento dos professores como um grupo profissional; 

d) para contribuir para o conhecimento geral sobre os problemas educacionais. Briscoe 

e Wells (2002) citados por Da-Silva et al. (2006) consideram que há um enorme 

potencial educativo em envolver os professores de ciências na investigação de 

problemas e situações que sejam do seu interesse. Desta forma, os professores não serão 

meros consumidores do conhecimento mas coprodutores e agentes de mudança em 

relação a problemas que realmente lhes dizem respeito. 

Vários estudos (Freitas et al., 2004; Lederman, 1992; Marx, Freeman, Krajcik, &amp;amp; 

Blumenfed, 1998; Mellado, 1998, 1998; Meyer, Tabachnick, Hewson, Lemberger, &amp;amp; 

Park, 1999; Roehrig &amp;amp; Luft, 2004; Simmons et al., 1999; Solís &amp;amp; Porlán, 2003, citados 

por Da-Silva et al., 2006), demonstraram contudo, que dependendo do professor e do 

contexto, crenças e práticas estão muitas vezes desfazadas umas das outras ou até 

mesmo em contradição, sendo que as mudanças ocorridas em relação a umas não 

implicam necessariamente mudanças em relação às outras. Não pode haver 

transferência das crenças dos professores de ciências para a prática da sala de aula se os 

professores não definirem esquemas de ação coerentes com as suas crenças (Furió &amp;amp; 

Carnicer, 2002; Gess-Newsome &amp;amp; Lederman, 1993; Lederman, 1999; Tobin, 1993, 

citados por Da-Silva et al., 2006).  

As crenças do professor sobre o processo de ensino e aprendizagem podem ser 

estruturadas em modelos didáticos, que refletem a sua prática docente. Para García 

(2000) o modelo didático é uma importante ferramenta intelectual que permite abordar 

(de maneira simplificada, como qualquer modelo) a complexidade da realidade escolar, 

ajuda a propor procedimentos de intervenção na mesma e a fundamentar linhas de 

investigação educativa e de formação de professores; é um instrumento que facilita a 

análise da realidade escolar, com vista à sua transformação. Pode-se, portanto, 

caracterizar diferentes tipos de modelos didáticos, quer em relação à realidade escolar 

tradicional, quer relativamente a outras tendências alternativas em construção. García 

(2000), faz a caracterização de quatro modelos didáticos que emergem atualmente: 



 
 
  Marco Teórico 

10 
 

Modelo Tradicional, Modelo Tecnológico, Modelo Espontaneísta e Modelo Didático de 

Investigação na Escola.  

O Modelo Tradicional está, segundo o autor, fortemente arraigado na nossa 

sociedade; pretende formar os alunos dando-lhes a conhecer as informações 

fundamentais da cultura vigente. Os conteúdos escolares são transmitidos de forma 

enciclopédica, cumulativa e fracionada. As conceções, ideias ou interesses dos alunos 

não são tomados em consideração, uma vez que os interesses destes devem vir 

determinados pela finalidade social de lhes proporcionar uma determinada cultura. 

Relativamente ao ensino, são definidos conhecimentos de referência que são expostos, 

unicamente com auxílio do manual; basta ao professor ter um bom domínio dos 

conhecimentos que se pretendem transmitir. Ao aluno pede-se que escute atentamente 

as explicações dadas, realize diligentemente os exercícios (que reforçam ou ilustram o 

exposto), estude (inevitavelmente memorizando) a unidade didática e a reproduza o 

mais fielmente possível no exame. Portanto, a característica fundamental deste modelo 

tradicional é a sua obsessão pelos conteúdos de ensino, geralmente entendidos como 

“informação” ao invés de meros conceitos ou teorias.  

 O Modelo Tecnológico (García, 2000) tenta superar o Modelo Tradicional. Há a 

procura de um ensino mais “moderno”, que envolve a adição, aos conteúdos da sala de 

aula, de referências às mais recentes teorias científicas ou de conceitos relativos a 

problemas sociais e ambientais da atualidade. São inseridas determinadas estratégias 

metodológicas com a convicção de que a aplicação desses métodos conduzirá os alunos 

às conclusões previamente elaboradas pelos investigadores científicos. Realiza-se uma 

sequência de atividades minuciosamente preparadas pelo professor, que podem partir 

das conceções dos alunos, com a intenção de as substituir por outras mais próximas do 

conhecimento científico que se preconiza. Por vezes a metodologia centra-se no aluno, 

com tarefas muito abertas e pouco programadas; desta forma o professor pretende que o 

o processo investigativo seja diretamente reproduzido e protagonizado pelo aluno. A 

avaliação tenta medir as aquisições disciplinares dos alunos, havendo também a 

preocupação em comprovar-se a aquisição de outras aprendizagens mais relacionadas 

com os processos metodológicos utilizados. 

O Modelo Espontaneísta (García, 2000) tem como finalidade educar o aluno 

fazendo-o tomar consciência da realidade que o rodeia. Essa realidade deve ser 

“descoberta” pelo aluno através de contacto direto, pela realização de atividade de 

carácter muito aberto, pouco programadas e muito flexíveis, sendo o aluno o seu 



 
 
  Marco Teórico 

11 
 

protagonista sem que lhe sejam dadas quaisquer diretrizes pelo professor, para que 

aquele possa descobrir por si mesmo. Considera-se mais importante que o aluno 

aprenda a observar, a procurar informação, a descobrir, que tenha curiosidade, que 

coopere em trabalhos de grupo, do que propriamente aprenda conteúdos supostamente 

presentes na realidade. Por isso, são preponderantemente avaliados os conteúdos 

relativos aos procedimentos (observação, recolha de dados, técnicas de trabalho de 

campo, …) e atitudes (curiosidade, sentido crítico, trabalho de equipa, …) adquiridos ao 

longo do processo de trabalho. Este modelo também não tem em conta as ideias e 

conceções dos alunos sobre as temáticas em estudo. 

Quanto ao Modelo Didático de Investigação na Escola, este é para García (2000) 

um modelo de carácter alternativo que tem como finalidade educativa o 

“enriquecimento do conhecimento dos alunos” de forma a permitir que obtenham uma 

visão mais complexa e crítica da realidade, que lhes sirva de fundamento para uma 

participação responsável na mesma. A metodologia didática é concebida como um 

processo de “investigação escolar” desenvolvido pelo aluno com o auxílio do professor; 

este é considerado o mecanismo mais adequado para favorecer a construção do 

conhecimento escolar – a partir da colocação de problemas desenvolve-se uma 

sequência de atividades dirigida ao tratamento dos mesmos, o que propicia a construção 

do conhecimento. O processo de construção do conhecimento é recursivo, podendo o 

tratamento de uma determinada temática realizar-se em diferentes ocasiões, com 

diferentes níveis de complexidade, favorecendo o tratamento complementar de aspetos 

distintos do mesmo tema dentro de um projeto curricular. A avaliação entende-se como 

um processo de investigação que analisa permanente a evolução das conceções ou ideias 

dos alunos, a atuação profissional do professor e o próprio funcionamento do projeto de 

trabalho. 

Fernández, Elortegui, Rodriguez e Moreno (2001) enfatizam que os modelos 

didáticos não são novos métodos, técnicas ou conselhos de como fazer, mas são 

ferramentas para analisar a prática e também usar na prática, de forma reflexiva. 

Estudos sobre modelos didáticos apontam para o facto de estes poderem fornecer dados 

para elucidar as tomadas de decisão no ato de ensinar, promovendo a reflexão sobre a 

ação e o desenvolvimento profissional do professor (García, 2000; Jiménez &amp;amp; Wamba, 

2003; Guimarães, Echeverría &amp;amp; Moraes, 2006).Os investigadores, Monteiro, Carrillo &amp;amp; 

Aguaded, (2008,2009) acrescentam ainda que o professor, sendo humano, não apresenta 

um perfil rígido com todos os indicadores numa só tendência. 



 
 
  Marco Teórico 

12 
 

2.1. Evolução do conceito de Avaliação 

De acordo com Santos (2010), a avaliação enquanto prática parece ser tão antiga 

quanto a própria aprendizagem. Deste modo, com o decorrer dos tempos, a avaliação, 

não só ao nível da educação mas em todos os seus diferentes contextos, (hospitalar, 

empresarial, arquitetura, atendimento público, fabril, …) tem sofrido um gradual 

processo de evolução, como refere Ribeiro (1997).  

Madaus, Stufflebean e Scriven (1991, citados por Amado 1998) identificaram 

seis períodos no desenvolvimento histórico da avaliação: (a) Idade da Reforma (1800-

1900), (b) Idade da eficiência dos testes (1900-1930), (c) Idade Tyleriana (1930-1945), 

(d) Idade da inocência ou da ignorância (1946-1957), (e) Idade da expansão (1958-

1972), (f) Idade da profissionalização (1973 até aos nossos dias). 

 A institucionalização do ensino e da aprendizagem a partir do séc. XVIII, 

conduziu à sua progressiva complexidade (Santos, 2010). 

Tendo a obrigatoriedade do ensino sido estendida a quase todos os países 

Europeus durante a primeira década do século XX, em Portugal, em 1911, apenas um 

terço das crianças entre os 7 e os 14 anos frequentavam a escolaridade obrigatória então 

decretada (Niza, 1996 citado por Silva, 2004). Por essa altura vigorava a ideia de que 

todos os alunos deveriam ser ensinados da mesma forma, como se fossem um só; quem 

não conseguisse acompanhar o ritmo do professor e dos restantes alunos, deveria ser 

excluído. Na escola de orientação clássica, como é classificada por Leite e Fernandes 

(2002), era ministrado um ensino por transmissão, sendo a palavra do professor a norma 

a memorizar e a repetir, não sendo possível ao aluno questionar o que lhe era 

transmitido; os alunos eram preparados para adquirirem elementos culturais 

(conhecimentos, normas, valores, habilidades, …) que lhes permitissem ser integrados 

na sociedade. A escola de então privilegiava a componente cognitiva e intelectual, 

particularmente os níveis de memorização e compreensão e visava o aluno-médio; o 

destaque era colocado no ensino e não na aprendizagem.  

Alicerçado no paradigma epistemológico positivista de que apenas o que fosse 

mensurável era credível em termos científicos, criou-se a ideia de que seria possível e 

desejável medir o saber, o que contribuiu para a associação da avaliação à medida do 

saber (Santos, 2010) e à construção de escalas que medissem esse saber, selecionando 

os alunos. De acordo com esta linha de pensamento, é imprescindível que a quantidade 

de conhecimentos adquiridos pelos alunos e o grau de reprodução desses conhecimentos 



 
 
  Marco Teórico 

13 
 

sejam quantificados pela atribuição de uma nota (Leite &amp;amp; Fernandes, 2002), através de 

normas e critérios definidos de um modo linear e uniformizante e aplicados a todos os 

alunos de igual forma, como se todos fossem iguais. A avaliação orientada para a 

medida é, (Pinto 1993, citado por Almeida 2008), fundamentalmente, uma avaliação de 

tipo sumativo, uma vez que a classificação do aluno é atribuída fundamentalmente em 

função da aproximação do seu discurso ao do professor, em detrimento dos próprios 

conhecimentos que possa ter. Ribeiro (1997) considera que se classifica quando se 

deveria avaliar, na medida em que a classificação reduz toda a informação que é possível 

extrair de uma avaliação feita e que seria preciosa para o aluno, a um símbolo - numérico, literal 

ou verbal - que apenas indica a sua posição numa escala de valores, não explicitando a causa 

dessa posição. Desta forma torna-se, para professores e alunos, um fim em si mesmo e 

não instrumento ao serviço do ensino e da aprendizagem, passando a constituir a 

preocupação central de todo o processo; desperta um sentido de competição entre os 

alunos, nem sempre saudável; provoca, muitas vezes, efeitos colaterais negativos: 

ansiedade e nervosismo, perda de autoconfiança, adoção de meios inapropriados para a 

solução de dificuldades, tais como decorar, copiar, etc.  

Ao longo dos anos 40 e 50 do séc. XX estabeleceu-se a avaliação educacional 

baseada em objetivos comportamentais que mediam as características do 

comportamento humano (Silva, 2004). Nos finais da década de 50 e ao longo da década 

de 60 começaram a utilizar-se taxonomias de objetivos educacionais, nomeadamente as 

de Bloom e Guilford (Valadares &amp;amp; Graça, 1998 citado por Silva, 2004). A partir de uma 

taxonomia por objetivos (Santos, 2008), que divide os objetivos em 3 domínios - 

cognitivo, afetivo e psico-motor - os conteúdos programáticos são organizados em 

pequenas unidades temáticas de ensino, hierarquicamente organizados do mais simples 

para o mais complexo; assume-se que todo o aluno é capaz de aprender, isto é, de se 

aproximar progressivamente da consecução dos objetivos definidos, sendo o ritmo de 

cada aluno o que os distingue entre si. Para Leite &amp;amp; Fernandes (2002), este modelo 

defende a necessidade de definir previamente objetivos, com base nos desempenhos 

esperados para os alunos no final do processo e, em função deles, organizar atividades e 

instrumentos que promovam a aprendizagem. Assim, independentemente da qualidade 

dos professores, seria possível atingir todos os objetivos pré-definidos caso se 

controlassem todas as etapas do processo (pela elaboração de materiais didáticos 

rigorosos e muito detalhados), e se evitassem desvios em relação ao inicialmente 

previsto, seguindo fielmente todas as etapas e diretrizes planeadas. Segundo Ferreira 



 
 
  Marco Teórico 

14 
 

(2007), este tipo de avaliação torna-se uma avaliação descontextualizada porque não são 

integradas as aprendizagens no seu contexto de realização. Não são avaliadas as 

aprendizagens que os alunos fazem e que não estão previstas nos objetivos. O erro é 

punido e não constitui objeto de análise para a adoção de estratégias de intervenção 

individualizada face a esses erros e dificuldades de aprendizagem. Ainda assim, e 

segundo o mesmo autor, é a partir dos anos 60 que a avaliação das aprendizagens passa 

a ser considerada como uma das componentes do processo de ensino-aprendizagem; 

avaliação, ensino e aprendizagem são considerados interdependentes uns dos outros, 

pelo que a qualidade de um deles conduz à qualidade dos outros. 

Hoje em dia, uma das finalidades da educação escolar é a de fornecer aos alunos 

ferramentas que lhes permitam desenvolver competências e aumentar os seus potenciais 

de aprendizagem (Leite &amp;amp; Fernandes, 2002). Tendo-se caminhado nas últimas décadas, 

ao nível da pedagogia e da aprendizagem, no sentido de uma perspetiva construtivista, 

que considera que a avaliação não pode limitar-se a um processo supostamente objetivo 

e terminal do trabalho realizado pelo aluno, mas que deve proporcionar feedback que 

promova a construção de conhecimentos (Alonso et al. 1991; Gil et al. 1991, citados por 

Sánchez et al. 1995) exige-se uma reformulação da forma como se realiza a avaliação 

no ensino por transmissão. No entender de Leite e Fernandes (2002), “As pedagogias de 

orientação construtivista reconhecem que os alunos possuem conhecimentos prévios à 

educação escolar e que estes são fundamentais nos processos de construção de novos 

conhecimentos, (…) daí o realce que se dá à identificação dos conhecimentos prévios 

dos alunos e das estratégias que lhes permitam tomar consciência dos seus próprios 

conhecimentos e dos seus funcionamentos cognitivos.” (p.47) 

Verifica-se, portanto, que o processo de aprendizagem é tudo menos simples e 

linear, estando dependente da vontade e disponibilidade do aluno, que adiciona novos 

conhecimentos aos que já existem (Santos, 2010). Há agora consciência de que 

(Perrenoud, 1993) a aprendizagem é feita de tentativas e erros, recuos e avanços; que se 

aprende melhor quando há identificação dos erros, sugestões e contra-sugestões, 

explicações complementares, revisão das noções de base, trabalho sobre o sentido da 

tarefa ou a autoconfiança. Segundo esta orientação, cai por terra a ideia de um ensino 

que provoca a mera acumulação de conhecimentos, que é transmitido homogeneamente 

para todos, e pressupõe-se a criação de ambientes estimulantes que propiciem atividades 

que não são à partida previsíveis (Esteberanz Garcia, 1994 citado por Leite &amp;amp; Fernandes 

2002). 



 
 
  Marco Teórico 

15 
 

Guba e Lincoln (1989) citados por Fernandes (2005), reconhecem quatro 

gerações de avaliação: (i) avaliação como medida, em que avaliação e medida eram 

sinónimos; (ii) avaliação como descrição, que descreve até que ponto os alunos atingem 

os objetivos definidos; (iii) avaliação como juízo de valor, que faz a distinção entre o 

conceito de avaliação sumativa, mais associada à prestação de contas, à certificação e à 

selecção e o conceito de avaliação formativa, mais associada ao desenvolvimento, à 

melhoria das aprendizagens e à regulação dos processos de ensino e de aprendizagem e 

(iv) avaliação como negociação e construção, em que são tidos em conta os contextos, a 

negociação, o envolvimentos dos participantes, a construção social do conhecimento e 

os processos cognitivos, sociais e culturais na sala de aula, utilizando-se métodos 

predominantemente qualitativos. 

Como se viu anteriormente, tanto os conceitos de avaliação e aprendizagem 

como o enfoque que se lhes foi dando, têm evoluído no tempo, principalmente ao longo 

do séc. XX, à medida que as teorias de aprendizagem se desenvolveram (Santos, 2010). 

Clarificaram-se também os conceitos ensinar e aprender; segundo Santos (2010) 

ensinar é organizar as melhores condições para se aprender, ao passo que aprender 

consiste numa apropriação individual de um certo tipo de saber(es) para compreender o 

mundo que nos rodeia. Para Brunner (1996, citado por Santos, 2010), ensinar é um 

processo de "colocação de andaimes" que permitem construir o edifício do saber 

(aprendizagem), mas também de retirá-los à medida que o edifício se consolida. Em 

síntese, se aprender é construir, ensinar é sustentar a construção. Deste modo, o ensino 

exige uma visão estratégica sobre o que se ensina para se poder decidir como se 

constroem os andaimes de suporte para aquela construção; a avaliação funciona como 

um processo de mediação entre ensino e a aprendizagem.  

Atualmente a avaliação está na ordem do dia, principalmente devido aos índices 

de insucesso escolar; mas se num passado não muito longínquo a obtenção de um 

produto final (avaliação externa) era a pedra angular e fim último do ensino, nos tempos 

que correm fala-se cada vez mais num modelo de ensino que favoreça o processo de 

aprendizagem e que tenha em conta o papel relevante do aluno nas suas possibilidades 

de aprender (Freixes &amp;amp; Aran, 2000). Mais do que nunca tem-se analisado a avaliação 

das aprendizagens dos alunos, pois tendo percebido a relação biunívoca entre as 

metodologias aplicadas na prática letiva e os resultados dos seus alunos, os professores 

preocupam-se hoje não só em melhorar as prestações dos seus alunos, mas também em 

inovar e alterar o seu modelo de avaliação no sentido de o tornar mais abrangente e 



 
 
  Marco Teórico 

16 
 

menos normativo. Para Pinto (1991, citado por Gomes, 2008) “Ensinar não coincide 

com aprender e, portanto, a avaliação inclui aspetos referentes não só ao que se 

aprendeu, mas também ao que, e como se ensinou.” (p.104) 

 Segundo Perrenoud (1993), mudar a avaliação significa mais do que mudar 

apenas as práticas de avaliação, significa mudar a escola o suficiente para que essas 

práticas possam ser implementadas. No entender de Freire (2008) é necessário um 

trabalho abrangente e complexo que envolva toda a comunidade educativa e que 

contribua para mudanças nas práticas avaliativas, o que geralmente gera tensões e 

desconfianças, quer por parte dos professores, como dos alunos, dos encarregados de 

educação e da sociedade em geral. As alterações que possam ser introduzidas ditam a 

reconstrução de um novo conceito de escola. Se há preocupação no sentido de 

desenvolver as competências dos alunos, essa escola terá que ser necessariamente 

diferente e realizar uma avaliação distinta daquela que tem por objectivo premiar os 

alunos que possuem mais conhecimentos académicos (Leite et al. 1993, citado por 

Freire 2008). E isto nem sempre é compreensível para todos. 

Neste sentido, este estudo refletirá sobre a forma como diferentes crenças sobre 

avaliação determinam o modo como cada docente avalia os seus alunos. 

 
 
2.2. Instrumentos e Modalidades de Avaliação 

 

A avaliação das aprendizagens dos alunos serve vários propósitos (Webb, 1993, 

citado por Amado, 1998). Para o aluno, a avaliação mede os seus conhecimentos, 

permitindo a identificação dos seus erros e ajudando à aprendizagem. Para o professor, 

fornece indicadores quanto a alterações a introduzir no ensino, ao ritmo a imprimir e à 

atribuição de classificação.  

 Apesar de se dar ainda uma relevância preponderante aos testes escritos, a 

avaliação deve incluir outros instrumentos de avaliação (Varandas, 2000). Segundo 

Amado (1998) a utilização de vários instrumentos torna-se vantajosa tanto para alunos 

como para professores, devendo aquelas ser escolhidas em função do tipo de 

informação que se pretende obter. Vânia Santos (1997, citada por Varandas, 2000) 

recomenda que: (a) seja qual for o instrumento que o professor está a usar, deve 

procurar valorizar tanto o processo de raciocínio do aluno como o produto final; (b) não 

se deve trabalhar sozinho em inovações em avaliação — o envolvimento em 



 
 
  Marco Teórico 

17 
 

comunidades de professores que partilhem as mesmas preocupações é fundamental; e 

(c) que se deve experimentar um instrumento novo de avaliação de cada vez, 

observando e registando as vantagens e desvantagens dessa nova prática de avaliação. 

 O instrumento mais utilizado na avaliação é o teste escrito, destaque atribuído 

pela preponderância da avaliação do domínio cognitivo sobre os outros domínios no 

processo de ensino-aprendizagem (Amado, 1998). No entanto os testes escritos apenas 

permitem fazer a verificação das capacidades de memorização e cálculo não 

respondendo à variedade de objetivos que se pretende alcançar com os alunos 

(Valadares, 2000). Algumas vantagens apontadas para a utilização dos testes escritos 

são: a) produzem dados escritos para referências posteriores; b) podem melhorar o 

desempenho dos alunos; c) são práticos, objetivos e consistentes com as expectativas 

dos alunos e dos pais; d) são uma afirmação pública e concreta de competência 

(Valadares &amp;amp; Graça 1999, citados por Valadares 2000). 

A escolha do tipo de teste a utilizar depende do propósito com que se avalia. 

Para Conceição et al. (s/d) citados por Amado (1998) a questão não está na utilização de 

testes mas na forma de os utilizar. Os testes devem ser apenas um de vários 

instrumentos de que o professor dispõe para a recolha de evidências da aprendizagem 

dos seus alunos, uma vez que não permitem aceder ao pensamento do aluno durante a 

realização de uma tarefa. 

A observação (Amado, 1998) é utilizada por todos os professores, ainda que a 

maioria não faça registo dessas observações. É a técnica que provoca menor ansiedade 

em alunos e professores e constitui uma forma fundamental de avaliação quando se 

pretende avaliar, por exemplo, a predisposição dos alunos para a disciplina (Valadares, 

2000). Esta técnica permite a recolha de informação sobre o modo como os alunos vão 

desempenhando as suas tarefas, as competências e as atitudes que se vão desenvolvendo 

durante o processo de ensino-aprendizagem, pelo que se torna indispensável a existência 

de registos dessa informação. No entanto, as evidências fornecidas pela observação não 

são vulgarmente registadas pelos professores, sendo talvez esta a razão que os leva a 

não a ter em conta na avaliação (Valadares, 2000).  

Existem vários instrumentos de observação, sendo os mais utilizados as listas de 

verificação, as escalas de classificação, as grelhas de observação e os registos dos 

incidentes (Normas para o Currículo e Avaliação em Matemática Escolar - NCTM, 

1991; Lemos et al., 1992; IIE (s/d), citados por Amado, 1998). As listas de verificação 

destinam-se a registar a presença ou ausência de um comportamento ou de um resultado 



 
 
  Marco Teórico 

18 
 

de aprendizagem; podem ser utilizadas pelo professor ou pelos alunos. No entender de 

Neves et al. (s/d) citado por Amado (1998), este instrumento dá a conhecer aos alunos 

os comportamentos que se pretendem desenvolver e que serão avaliados, pelo que tem 

um papel essencialmente formativo. As grelhas de observação permitem registar a 

frequência dos comportamentos e a evolução dos mesmos, podendo a sua construção e 

o próprio preenchimento ser partilhado pelos alunos (NCTM, 1991; Lemos et al., 1992; 

Neves et al. (s/d) citado por Amado, 1998). As escalas de classificação utilizam-se para 

a observação sistemática de determinadas características ou comportamentos dos 

alunos, permitindo registar processos e produtos da aprendizagem (Lemos et al. 1992 

citado por Amado, 1998). O registo de incidentes permite descrever comportamentos 

dos alunos (positivos ou negativos) que são pouco habituais, desde que o seu registo 

seja efetuado logo após a ocorrência (Lemos et al., 1992 citado por Amado, 1998). 

 São também utilizadas formas de inquérito na avaliação, nomeadamente a 

entrevista e o questionário. A entrevista pode ser estruturada, em que há uma sequência 

planificada de questões e não estruturada, quando é feita sem que haja um plano 

previamente definido, sendo semelhante a uma conversa. Este instrumento permite 

diagnosticar dificuldades dos alunos e a adoção de estratégias para as ultrapassar, mas 

também pode ser utilizada para avaliar conhecimentos (NCTM, 1991, citado por 

Amado, 1998). Os questionários são listas organizadas de perguntas para obter 

informação de natureza variada (Amado, 1998). 

 A utilização de portfólios tem-se destacado na avaliação das aprendizagens 

(NCTM, 1991, 1995; Leal, 1992, 1997; Fernandes, 1993; Matos e Serrazina, 1996; 

Ponte, Boavida, Graça e Abrantes, 1997, citados por Amado, 1998). Fernandes (1993, 

citado por Amado, 1998) define-o como sendo uma coleção organizada e planeada dos 

trabalhos produzidos por um aluno ao longo de um determinado período de tempo, que 

permite ao professor ter uma noção do desenvolvimento realizado pelo aluno ao nível 

cognitivo, metacognitivo, moral e afetivo. Para Black e Wiliam (1998) o portfólio é 

uma compilação de trabalhos selecionados pelo aluno de um conjunto de trabalhos 

realizados por si, que geralmente apresentam uma reflexão que justifica essa seleção. O 

envolvimento dos alunos na revisão e seleção dos trabalhos é a questão chave desta 

atividade, uma vez que promove a reflexão sobre o trabalho desenvolvido. Para Santos 

(2008) a seleção de trabalhos deve ser justificada pelo aluno através de reflexões sobre o 

que fez, o significado que tiveram para ele próprio as diversas experiências de 

aprendizagem e as suas necessidades e dificuldades; o ter de escrever esta análise 



 
 
  Marco Teórico 

19 
 

proporciona-lhe a oportunidade de reorganizar, estruturar e clarificar as ideias, sendo 

deste modo, o portefólio, uma forma de desenvolver a capacidade de metacognição do 

aluno (Pinto &amp;amp; Santos, 2006, citados por Santos, 2008).  

 Os trabalhos que o aluno escolhe para integrar o seu portfólio não têm que ser 

individuais nem é desejável que incluam tudo o que o aluno realizou. Assim, ele pode 

conter testes, problemas que resolveu por indicação do professor ou por sua iniciativa, 

investigações ou explorações em que esteve envolvido individualmente ou em 

colaboração com um grupo de colegas, etc. Cabe ao aluno, eventualmente com ajuda do 

professor, escolher os que considera melhores e mais significativos do seu trabalho 

(Ponte et al., 1997; Santos, 1997, citados por Valadares, 2000). 

Um estudo realizado por Daro (1996, citado por Black &amp;amp; Wiliam, 1998) revela a 

capacidade do portfólio para focar a atenção do aluno nos seus esforços de 

aprendizagem e nas metas a atingir, ao passo que Yancey (1996), citado pelos mesmos 

autores, refere que o incentivo dos professores à reflexão dos alunos sobre o seu 

trabalho, torna os professores mais reflexivos em relação à docência. 

O aluno pode aprender com os comentários e questões colocados pelo professor 

sobre o seu trabalho. O professor, poderá conhecer mais profundamente o aluno ao 

analisar o trabalho desenvolvido e a sua evolução e ajudá-lo a compreender o que se 

pretende dele (Santos, 2008). Para tal, o professor deve dedicar algumas aulas ou parte 

delas a apoiar os alunos na elaboração do portfólio, principalmente nas reflexões, para 

efetiva valorização do mesmo; informar os alunos e encarregados de educação das suas 

potencialidades pedagógicas; discutir com os alunos a listagem das tarefas que o 

portfólio deverá apresentar; dar a possibilidade de reformular o instrumento, trocando, 

melhorando ou reformulando trabalhos; registar as datas de entrada de cada novo 

elemento para permitir aceder à evolução do aluno ao longo do tempo; disponibilizar 

espaço na sala de aula para guardar os portfólios (Santos, 2008). 

Ao serem avaliados pelo recurso ao portfólio, os alunos são desafiados a produzir 

em vez de reproduzir o conhecimento (Amado, 1998). 

Os relatórios são produções escritas onde o aluno (ou os alunos se se tratar de um 

relatório em grupo) descreve, analisa e critica uma dada situação ou atividade. Além de 

um elemento significativo de avaliação, a produção de relatórios é também um fator de 

aprendizagem. A produção de relatórios desenvolve, por um lado, as capacidades de 

raciocínio e comunicação, e por outro, atitudes, como o gosto pela pesquisa, a 

persistência e a responsabilidade (Abrantes et al., 1997 citados por Valadares, 2000). 



 
 
  Marco Teórico 

20 
 

Para além da comunicação escrita, as apresentações orais são uma forma de 

avaliar a capacidade de comunicação oral e como tal devem ser avaliadas. 

Ponte et al. (1997 citados por Valadares, 2000) afirmam que: 

“Ao exporem o seu trabalho perante os colegas e o professor, 

[...] e submetendo-se às questões que lhes sejam colocadas, os 

alunos desenvolvem a sua compreensão dos problemas 

estudados, bem como a capacidade de comunicação e 

argumentação.” (p. 117) 

Deve ter-se em consideração que a comunicação oral se desenvolve não apenas 

em apresentações formais, preparadas previamente, mas também em momentos 

informais, como quando o professor interage com os alunos durante a resolução de um 

trabalho de grupo. 

Com frequência, a estratégia “trabalho de grupo” é implementada para a 

realização de trabalhos de investigação. Com o trabalho investigativo pretende-se 

desenvolver capacidades de investigação e atitudes tais como a persistência, o gosto 

pelo trabalho investigativo, a autonomia, o sentido crítico, a testagem, a conjetura e a 

generalização (Jim Ridgway 1988, citado por Valadares 2000). 

O sistema de ensino deve promover práticas de ensino e de avaliação que 

contribuam para que as crianças e os jovens desenvolvam as competências 

indispensáveis para prosseguirem livremente as suas vidas escolares ou profissionais 

(Fernandes, 2007).  

Far-se-ão, de seguida, algumas considerações sobre modalidades de avaliação.  

Até há cerca de 30 anos (Fernandes, 2007), a progressão e a certificação dos 

alunos dependiam fortemente da avaliação externa. Em anos de exame, a avaliação 

interna não tinha qualquer peso, servindo apenas para decidir se um aluno podia fazer 

as provas. Assim, a classificação no exame (avaliação externa) tinha um peso de 100% 

para efeitos de progressão e de certificação. Atualmente o peso da avaliação interna é 

claramente predominante, quer para efeitos de progressão, quer para efeitos de 

certificação. E é assim em todos os níveis de escolaridade apesar de os alunos 

realizarem exames no nono ano (Fernandes, 2007). A avaliação sumativa interna na 

escolaridade básica deve ser um momento para apreciação global do que os alunos 

sabem e são capazes de fazer. Os professores são obrigados a comunicar o resultado 

dessas avaliações pelo menos três vezes em cada ano: na altura do Natal, na altura da 

Páscoa e antes das férias de verão. 



 
 
  Marco Teórico 

21 
 

As avaliações externas em Portugal têm sido realizadas por meio de três 

modalidades distintas: a) as avaliações externas internacionais promovidas pela 

International Association for the Evaluation of Educational Achievement TIMSS), pelo 

Educational Testing Service – ETS e pela Organization for Economic Co- Operation 

and Development – OECD; b) as avaliações externas a Matemática e a Língua 

Portuguesa realizadas no quarto e no sexto anos de escolaridade; e c) os exames 

nacionais no final da escolaridade obrigatória e no final do Ensino Secundário 

(Fernandes, 2007). 

As avaliações internas regem-se por normativos legais e deverão ser 

concretizados por meio de três modalidades de avaliação: diagnóstica, formativa e 

sumativa (Fernandes, 2007). O impacto social da avaliação sumativa junto dos 

diferentes intervenientes é superior ao das outras modalidades porque, em última 

análise, é a avaliação sumativa que aparece associada à tomada de decisões relacionadas 

com o progresso académico dos alunos ou à sua certificação. Consequentemente, os 

testes de papel e lápis são os instrumentos mais utilizados na avaliação interna 

(Fernandes, 2007). 

Inerente ao conceito de medida (Leite &amp;amp; Fernandes, 2002), associou-se 

classificação com avaliação somativa, o que traduz uma conceção de avaliação que 

ajuíza sobre resultados finais, decorrentes de meras somas de parcelas e das médias das 

classificações numéricas que vão sendo atribuídas. Faz-se esta distinção em relação à 

expressão sumativa pois esta decorre da visão da súmula, a síntese que uma visão de 

conjunto permite construir, o ajuizar sobre conhecimentos adquiridos pelos alunos e as 

competências desenvolvidas durante um determinado período escolar. Para Ribeiro 

(1997), a avaliação somativa pretende ajuizar o progresso realizado pelo aluno no final 

de cada unidade de aprendizagem, quando a extensão do caminho percorrido já é grande 

e há material suficiente para justificar uma apreciação deste tipo. Esta avaliação poderá, 

assim, obter indicadores que permitam aperfeiçoar o processo de ensino.  

A avaliação diagnóstica é utilizada fundamentalmente no início de novas 

aprendizagens, não significando necessariamente que seja no início do ano letivo, uma 

vez que pretende averiguar a posição do aluno face a novas aprendizagens e a 

aprendizagens anteriores, com o intuito de prever e prevenir dificuldades em situações 

futuras. Tais aprendizagens constituem pré-requisitos dos novos comportamentos a 

adquirir, considerando pré-requisitos todos os conhecimentos, atitudes ou aptidões 

indispensáveis à aquisição de outros que deles dependem e que, sem eles, não é possível 



 
 
  Marco Teórico 

22 
 

adquirir (Ribeiro, 1997). No entender de Freixes e Aran (2000) esta avaliação deve 

servir para o aluno: antecipar o que estudará e o que se pretende, para que, desde o 

início do processo, se empenhe ativamente; reforçar a sua motivação; atualizar os seus 

conhecimentos e ideias prévias sobre a temática que será objeto de estudo; traçar a sua 

própria planificação para se ajustar ao trabalho necessário à sua aprendizagem. É 

importante ter em conta que a análise desta avaliação inicial deve produzir informação 

que, tanto para o professor como para o aluno, permita a ambos a tomada de decisões: 

ao primeiro, para a adequação do ensino à informação retirada da avaliação inicial; ao 

segundo, de adequação às estratégias de estudo. 

Outra dimensão da avaliação é a avaliação formativa; este conceito deve-se a 

Scriven (1964, citado por Leite &amp;amp; Fernandes, 2002) na crença de que a avaliação 

constituísse um modo quer para reformular o processo educativo, quer para analisar em 

que medida esse processo corresponde(u) às reais necessidades dos alunos. Para ele, as 

três ideias chave da avaliação formativa são: regular (processos); reforçar (êxitos); 

remediar (dificuldades) - (Leite &amp;amp; Fernandes, 2002). A finalidade desta avaliação 

(Freixes &amp;amp; Aran, 2000) é ajudar à formação dos alunos, uma vez que os instrumentos de 

avaliação formativa são instrumentos de regulação. Santos (2010) afirma que a função 

da avaliação formativa é ser capaz de identificar qual o grau de consecução dos 

objetivos por parte dos alunos. O seu objetivo é acima de tudo ajudar a compreender o 

funcionamento cognitivo do aluno face a uma dada situação proposta para se poder 

intervir de forma adequada, pelo que não faz sentido remeter as práticas avaliativas para 

momentos formais de avaliação. É durante os momentos de aprendizagem, 

desenvolvidos no dia-a-dia da sala de aula, que o professor deve observar e interpretar o 

desempenho dos alunos, agindo em conformidade e fomentando a auto-regulação por 

parte dos mesmos.  

Para Perrenoud (1993), a avaliação formativa coloca à disposição do professor 

informações precisas e qualitativas sobre os processos de aprendizagem, as atitudes e 

tudo o que os alunos adquiriram; através dela, o professor que constate que uma noção 

não foi entendida, que as suas instruções não foram compreendidas ou que as atitudes e 

os métodos de trabalho propostos não resultaram, deverá retomar o problema desde o 

início, renunciar a determinados objetivos de desenvolvimento para se debruçar sobre os 

fundamentos e modificar a sua planificação didática.  

A avaliação formativa (Fernandes, 2007) deve fazer parte integrante do ensino e 

da aprendizagem e estar relacionada com: a) a autoavaliação e autorregulação das 



 
 
  Marco Teórico 

23 
 

aprendizagens por parte dos alunos; b) a utilização de uma diversidade de estratégias e 

instrumentos de avaliação; c) a participação dos alunos e de diversos intervenientes no 

processo de avaliação; d) a transparência de procedimentos; e) a definição de critérios 

relativos às competências a desenvolver; e f) o feedback que os professores devem 

proporcionar aos alunos de forma sistemática. Para Harlen (2010), esta avaliação 

salienta a importância de se regular o ensino em função do entendimento dos alunos; 

tem como aspeto central o envolvimento dos alunos na sua própria aprendizagem, 

fornecendo-lhes a informação e as capacidades necessárias para avaliar o seu progresso 

em relação aos seus objetivos e para assumir a responsabilidade pela sua própria 

aprendizagem. A avaliação formativa consiste na recolha e tratamento, de uma forma 

sistemática e contínua, dos dados relativos aos vários domínios da aprendizagem – 

competências adquirida, capacidades e atitudes desenvolvidas, destrezas desenvolvidas 

– com a finalidade de regulação e de orientação (Despacho Normativo n.º 338/93, 

citado por Valadares, 2000). 

Há autores que fazem a distinção entre avaliação formativa e avaliação 

formadora. Para Leite e Fernandes (2002), enquanto na avaliação formativa os critérios 

e procedimentos de avaliação são da responsabilidade dos professores que incitam os 

alunos a situarem-se face a esses critérios, na avaliação formadora os critérios são 

definidos por professores e alunos e dá-se oportunidade aos alunos para construírem a 

metacognição (tomem consciência dos conhecimentos que possuem) e 

consciencializarem-se para os diferentes mecanismos cognitivos que são inerentes aos 

processos de aprendizagem e que lhes permitem reformular os seus percursos de 

formação. Para Santos (2008), para além da metacognição, é determinante o 

reconhecimento e compreensão dos erros cometidos, não só pelo professor mas também 

pelo aluno, para que a sistematização, interpretação e tomada de consciência dos erros 

cometidos na realização de uma dada tarefa permita que a aprendizagem possa 

realmente ocorrer e ser duradoura; a consciência do erro é importante para a 

compreensão do pensamento do aluno, pelo que a avaliação formadora utiliza essa 

informação para intervir ao nível da clarificação entre os objetivos de aprendizagem e a 

tarefa a realizar e da explicitação/negociação de critérios de avaliação para uma eficaz 

apropriação por parte dos alunos. Para Almeida (2008) a avaliação formativa tradicional 

permite ao professor regular a aprendizagem e o progresso do aluno, enquanto que a 

avaliação formadora pretende fomentar a regulação pelo aluno da sua aprendizagem, 

isto é, valoriza a meta-aprendizagem, ajudando o aluno a aprender a aprender. 



 
 
  Marco Teórico 

24 
 

 Ainda relativamente à avaliação formativa, Fernandes (2005) destaca a 

avaliação formativa alternativa, salientando as seguintes características: a) a avaliação 

é deliberadamente organizada para proporcionar um feedback que tem em vista 

melhorar as aprendizagens dos alunos; b) o feedback é determinante para ativar os 

processos cognitivos e metacognitivos dos alunos que, por sua vez, regulam e controlam 

os processos de aprendizagem, assim como para melhorar a sua motivação e autoestima; 

c) é vital a qualidade da interação e da comunicação entre professor e aluno; d) os 

alunos são deliberada, ativa e sistematicamente envolvidos no processo de ensino-

aprendizagem, responsabilizando-se pelas suas aprendizagens e tendo amplas 

oportunidades para elaborarem as suas respostas e para partilharem o que e como 

aprenderam; e) as tarefas propostas aos alunos são criteriosamente selecionadas e 

diversificadas, representam os domínios estruturantes do currículo e ativam os 

processos mais complexos do pensamento (analisar, sintetizar, avaliar, relacionar, 

integrar, selecionar). 

Os benefícios da avaliação formativa apontados por Fernandes (2008), referindo 

Black e Wiliam (1998) são os seguintes: os alunos que frequentam salas de aula em que 

a avaliação é essencialmente de natureza formativa aprendem significativamente mais e 

melhor do que os alunos que frequentam aulas em que a avaliação é sobretudo 

sumativa; os alunos que mais beneficiam da utilização deliberada e sistemática da 

avaliação formativa são os alunos que têm mais dificuldades de aprendizagem; os 

alunos que frequentam aulas em que a avaliação é formativa obtêm melhores resultados 

em exames externos do que os alunos que frequentam aulas em que a avaliação é 

sumativa.  

 Tendo em conta os diversos documentos oficiais que falam de avaliação das 

aprendizagens dos alunos, Santos (2010) considera que a avaliação diagnóstica só se 

distingue da avaliação formativa pelo momento em que acontece, isto é, antes da 

abordagem de um novo assunto ou tema.  

Para Fernandes (2007), “a avaliação sumativa, talvez porque tem como funções 

classificar e certificar os alunos, tem, na prática, um peso desproporcionado em relação 

às outras modalidades de avaliação, cujos propósitos estão mais diretamente 

relacionados com a melhoria e o desenvolvimento dos saberes e das competências dos 

alunos.” (p.590) 

A auto-avaliação é um aspeto intrínseco da reflexão sobre a aprendizagem de 

cada um (Black &amp;amp; Wiliam, 1998); é a avaliação levada a cabo pelo próprio (Silva &amp;amp; Sá, 



 
 
  Marco Teórico 

25 
 

2003, citado por Santos, 2008). É um processo interno ao sujeito que lhe permite regular 

os seus próprios pensamentos e aprendizagens (Nunziati, 1990, citado por Santos, 

2008). Através de um processo de metacognição, o aluno exerce um autocontrolo 

consciente, refletido e crítico sobre as suas ações (Santos, 2002, citado por Dias &amp;amp; 

Semana, 2009). Desta forma deverá ser capaz de confrontar o que fez com aquilo que se 

esperava que fizesse, ter a perceção de que existe uma diferença entre estas duas 

situações e ser capaz de agir de forma a reduzir ou eliminar essa diferença (Santos, 

2008). Os critérios de avaliação desempenham, deste modo, um papel central no 

processo de autoavaliação (Dias &amp;amp; Semana, 2009). Santos (2008) cita um estudo 

desenvolvido por Gomes (2006) que refere que a capacidade dos alunos de se 

autoavaliarem está relacionada com as co-avaliações dentro do grupo, os feedbacks da 

professora, a confrontação efetuada na sala de aula, as oportunidades de melhoramento 

dos relatórios e as próprias autoavaliações.  

A heteroavaliação ou avaliação entre pares pode ser descrita (Zundert et al., 

2010) como o processo em que os alunos avaliam ou são avaliados pelos seus pares. 

Este tipo de avaliação é fornecida por alunos em iguais circunstâncias e pode ser 

considerado como uma forma de avaliação formativa (Topping, 1998, citado por Gielen 

et al. 2010), ou como uma forma de aprendizagem colaborativa (Van Gennip, Segers, &amp;amp; 

Tillema, 2010; Webb, 1991, citado por Gielen et al. 2010). Existem várias formas de 

heteroavaliação, tais como: avaliar um trabalho de investigação de um colega, dar 

feedback qualitativo à apresentação de um trabalho ou comentar o desempenho de um 

estagiário na sua atividade profissional (Zundert et al., 2010). Considerando a 

perspetiva de avaliação formativa, a principal diferença entre o feedback dado pelo 

professor e o dado pelos alunos é a de que os alunos (colegas entre si) não são peritos na 

matéria, em oposição aos professores, e por isso a eficácia das suas observações pode 

ser questionável (Gielen et al., 2010). Como instrumento para a aprendizagem, avaliar 

os colegas pode dotar os alunos das competências necessárias para formar juízos sobre o 

que é considerado ser trabalho de elevada qualidade (Topping, 1998, citado por Zundert 

et al., 2010). Como instrumento de avaliação, pode proporcionar aos professores uma 

visão mais exata do desempenho individual desenvolvido num trabalho de grupo 

(Cheng &amp;amp; Warren, 2000, citados por Zundert et al., 2010). Num estudo realizado por 

Koch &amp;amp; Shulamith (1991) citado por Black &amp;amp; Wiliam 1998, alguns estudantes 

utilizaram a heteroavaliação para responder e discutir os seus resultados, e nesse grupo 

em particular, observaram-se maiores ganhos na aprendizagem. 



 
 
  Marco Teórico 

26 
 

 Os objetivos de aprendizagem podem ser divididos em três domínios (Bloom et 

al. 1956, citados por Fuller &amp;amp; Keim, 2008): cognitivo, afetivo e psicomotor. O domínio 

afetivo inclui objetivos que implicam emoções que podem ser expressas como 

interesses, atitudes e valores. Krathwohl et al. (1964, citados por Fuller &amp;amp; Keim, 2008) 

propõe a seguinte taxonomia para o domínio afetivo: a) Receção- o aluno está ciente da 

atitude em questão e está disposto a aprender sobre ela; b) Resposta- varia desde a 

relutância até um sentimento de satisfação em fazer o que é necessário; c) Valorização- 

o aluno atribui valor à atitude em questão, acredita nela e está comprometido com ela; 

d) Organização- o aluno organiza um conjunto de valores num sistema de valores que 

pode ser utilizado para responder a diferentes situações; e) Caraterização pelo valor- o 

aluno interiorizou completamente o valor ao ponto de este caraterizar o indivíduo. 

Várias são as razões apontadas para a reduzida avaliação levada a cabo no domínio 

afetivo (Fuller &amp;amp; Keim, 2008). Por um lado, é muito difícil mensurar o desempenho do 

domínio afetivo, em parte porque há poucos instrumentos de medida validados para o 

efeito, mas também porque os alunos sabem de antemão quais as questões que vão ser 

recompensadas na avaliação e respondem em concordância. Outra dificuldade prende-se 

com o fato de os valores e atitudes serem vistos como assuntos privados – os alunos 

deveriam ser livres de manifestar a suas opiniões, independentemente das que são 

defendidas pelos seus professores. Finalmente, o comportamento afetivo altera-se de 

uma forma muito menos previsível em comparação com o comportamento cognitivo.  

A escrita avaliativa ou feedback (Santos, 2008) pode constituir uma estratégia 

facilitadora para o aluno ser levado a tomar consciência dos seus erros e de os 

autocorrigir. Ramaprasad (1983, citado por Black &amp;amp; Wiliam, 1998) define feedback 

como a informação relativa ao hiato entre o conhecimento actual e o conhecimento de 

referência de um parâmetro do sistema, que é utilizada para, de alguma forma, alterar 

esse fosso existente.  

Black e Wiliam (1998) apontam diferentes categorias de feedback: o feedback 

dirigido para processos de metacognição, envolvendo o “eu”; de motivação, envolvendo 

uma determinada tarefa; e de aprendizagem, envolvendo pormenores da tarefa. Segundo 

Turnstall e Gipps (1996b, citado por Black &amp;amp; Wiliam, 1998) o feedback que atende 

sobretudo ao indivíduo em detrimento da tarefa, tende a não produzir efeitos positivos 

no desempenho do aluno. Para Butler (1987, citado por Black &amp;amp; Wiliam, 1998) os 

alunos que são elogiados podem aumentar o seu interesse e atitude face à tarefa, muito 

embora este tipo de feedback não apresente evidência de que contribui para o aumento 



 
 
  Marco Teórico 

27 
 

da aprendizagem. Da análise do estudo feito por Black &amp;amp; Wiliam (1998), Morgan 

(2008) refere que quando os alunos recebem feedback verbal informativo, sem nenhuma 

nota ou resultado numérico, têm mais sucesso nos testes seguintes. 

Não é evidente que quanto maior quantidade de feedback houver, melhor será a 

aprendizagem (Wiliam, 1999, citado por Santos, 2008). Deve-se dar apenas informação 

para permitir ao aluno avançar, mas sem lhe dar a resposta, o que inviabilizaria uma 

situação potenciadora de aprendizagem. Dar a hipótese de ser o aluno a identificar os 

erros, ser ele próprio a corrigi-los e a chegar às respostas corretas são estratégias que 

favorecem uma aprendizagem que perdure ao longo do tempo (Nunziati, 1990; Jorro, 

2000, citado por Santos, 2008). 

Surgem opiniões sobre qual deverá ser a finalidade da avaliação na escola de 

hoje. Para Earl e Katz (2006), a avaliação pode tomar diferentes modalidades, de acordo 

com opções da instituição em causa e do próprio professor, pelo que distinguem três 

finalidades da avaliação: (i) Avaliação da aprendizagem - assessment of learning, em 

que a ênfase da avaliação é colocada nos produtos, com carácter essencialmente 

sumativo, focada na valorização dos conteúdos e cujo objetivo é certificar as 

aprendizagens dos alunos no final do ano. O professor tem um papel central. É utilizada 

para comparar os alunos uns em relação aos outros; os professores preocupam-se em 

garantir que a sua avaliação fornece informações exatas quanto à proficiência dos 

alunos para que estes possam utilizar essa informação na tomada de decisões; (ii) 

Avaliação para a aprendizagem - assessment for  learning, em que se valoriza a 

vertente formativa, em detrimento da avaliação exclusivamente sumativa. Aposta-se na 

utilização de instrumentos de avaliação diversificados. Os professores utilizam a 

avaliação formativa para identificar as dificuldades dos alunos, para proceder a 

alterações na sua prática e para orientar os alunos no processo de aprendizagem. O 

professor tem um papel central. Esta avaliação considera que a aprendizagem é um 

processo individual, consoante o comportamento e temperamento de cada um, mas que 

há padrões e procedimentos comuns que são seguidos por muitos alunos. Esta avaliação 

requer uma planificação cuidada por parte dos professores para que possam utilizar a 

informação recolhida para determinar não só o que os alunos sabem, mas também para 

ter a perceção de como e quando os alunos aplicam esses conhecimentos. Os 

professores também podem utilizar esta informação para agilizar e direcionar instruções 

e recursos e fornecer feedback aos alunos que os ajude a evoluir na sua aprendizagem; 

(iii) Avaliação como aprendizagem - assessment as learning, em que o papel do aluno 



 
 
  Marco Teórico 

28 
 

no processo de aprendizagem e na avaliação é completamente alterado, passando a 

desempenhar um papel mais ativo e determinante no processo. Os professores e alunos 

decidem em conjunto quais as aprendizagens que devem ser valorizadas e como estas 

devem ser organizadas e avaliadas. Os alunos envolvem-se mais ativamente na 

aprendizagem, construindo as suas atividades através do recurso a capacidades 

metacognitivas que permitem ao aluno progredir com maior autonomia. A 

autoavaliação e a avaliação entre pares assumem um papel determinante no processo e o 

aluno assume um papel que deixa de ser da exclusiva responsabilidade do professor. 

Foca-se no papel crítico que o aluno estabelece entre a avaliação e a sua aprendizagem. 

Ocorre quando os alunos monitorizam as suas aprendizagens e utilizam o feedback que 

daí retiram para reajustar e adaptar o que compreenderam. 

Earl &amp;amp; Katz (2006) consideram ainda que qualquer dos três tipos de avaliação 

referidos serve propósitos válidos mas diferentes finalidades e que nem sempre é fácil 

encontrar um equilíbrio. Tradicionalmente a avaliação da aprendizagem emite e 

divulga juízos em relação à performance dos alunos; a avaliação para a aprendizagem 

centra-se na avaliação formativa e no feedback, sendo por isso muitas vezes informal e 

implícita; a avaliação como aprendizagem realizada de forma sistemática é rara ou 

inexistente. 

 



 
 
  Marco Metodológico 

29 
 

Capítulo 3. Marco Metodológico 

 

 

De acordo com Serrano (1994) a investigação de fenómenos sociais, como é o 

caso da educação, faz parte da preocupação humana de conhecer a realidade social em 

que cada um vive, pelo que se vêm desenvolvendo e aperfeiçoando técnicas de análise 

da mesma. O propósito destes estudos consiste em proporcionar informação para a 

tomada de decisões com vista a melhorar ou transformar a realidade, facilitando os 

meios para a levar a cabo. Nestes casos em que a subjetividade torna difícil a realização 

de estudos pelo modelo de investigação tradicional positivista, a autora considera que a 

abordagem interpretativa é a mais indicada por evidenciar a interpretação e a 

compreensão da realidade educativa desde os significados dos seus intervenientes nos 

contextos educativos e estudar as suas motivações e intenções (Latorre et al. (1997). 

No presente capítulo, dividido em três secções, pretende-se apresentar a 

metodologia seguida neste trabalho de investigação; foca-se inicialmente o problema e 

os objetivos da investigação, de seguida passar-se-á à abordagem do contexto de 

investigação e participantes e, por fim, falar-se-á sobre a recolha e a análise da 

informação. 

 

3.1. Problema de investigação 

O problema de investigação pode ser enunciado através de várias questões, que 

estão fundamentalmente relacionadas com: 

- Que crenças evidenciam quatro professores de ciências do 9º ano quando estes 

avaliam o processo de ensino-aprendizagem da unidade didática “Alimentação e 

Digestão – Sistema digestivo”? 

Subdividindo esta questão, tentar-se-á ainda responder ao seguinte: 

1. Como avalia o professor a aprendizagem dos conhecimentos dos seus alunos 

relativos à unidade didática “Alimentação e Digestão – Sistema digestivo”? 

2. Quais os instrumentos e modalidades de avaliação utilizados pelo professor na 

unidade didática “Alimentação e Digestão – Sistema digestivo”? 



 
 
  Marco Metodológico 

30 
 

3. Que papel tem o professor na avaliação? 

4. Que papel tem o aluno na avaliação? 

 A análise das crenças dos professores terá por base o Instrumento de Análise das 

Conceções dos Professores de Ensino Básico de acordo com Monteiro (2006) e 

Monteiro et al. (2008, 2010), sendo também um objetivo deste estudo detalhar mais o 

instrumento de crenças dos professores relativamente às categorias e subcategorias de 

Avaliação, a partir da informação emergente da prática de sala de aula dos respetivos 

professores. 

 

3.2. Contexto da investigação e participantes 

A investigação levada a cabo para a realização deste trabalho teve lugar em duas 

Escolas Básicas do 2º e 3º Ciclos, de dois agrupamentos de escolas no concelho de 

Portimão.  

Na fase anterior à recolha de dados procedeu-se ao pedido de autorização à 

Direção Geral de Inovação e Desenvolvimento Curricular através da plataforma online 

MIME- Monitorização de Inquéritos em Meio Escolar- (ver Anexo I). Posteriormente 

contataram-se os diretores das escolas em questão, solicitando o seu envolvimento e a 

autorização para o contato com os docentes de Ciências Naturais do 9º ano. Obtida esta 

autorização, foram contatados todos os professores com horário completo das duas 

escolas, num total de seis professores. Destes, quatro concordaram em colaborar com o 

estudo. De acordo com a premissa do consentimento informado e da proteção dos 

sujeitos contra qualquer espécie de dano (Bogdan &amp;amp; Biklen, 1994), todos os professores 

contactados foram informados dos propósitos da investigação e da metodologia 

utilizada na recolha de informação em trabalho de campo.  

 Em colaboração com os professores, foram escolhidas as turmas a efetuar a fase 

empírica da presente investigação; foi explicado a esses alunos o porquê da presença de 

um observador desconhecido na sua sala de aula, o destino da informação recolhida, 

garantindo-se todo e qualquer anonimato dos intervenientes (professor e alunos) de 

forma a garantir que não lhes sejam causados quaisquer tipos de transtornos ou 

prejuízos (Bogdan &amp;amp; Biklen, 1994). Também foi solicitada a autorização dos 

encarregados de educação desses alunos para a recolha de informação videogravada 



 
 
  Marco Metodológico 

31 
 

(ver Anexo II). Por forma a manter o anonimato dos professores participantes, optou-se 

por os designar por professor A, B, C e D. 

 

3.3. Recolha e análise de informação 

A recolha de informação foi realizada, como foi já dito anteriormente, no âmbito 

de uma metodologia qualitativa. A metodologia qualitativa pretende identificar, 

descrever e compreender, em profundidade, as conceções e as práticas de professores 

sobre a avaliação das aprendizagens, a partir das suas próprias perspetivas e 

desempenhos profissionais (Amado, 1998). Pretende-se compreender e interpretar os 

fenómenos envolvidos no ato de avaliar, observando os professores nos seus contextos 

naturais de trabalho, procurando estabelecer a relação entre o seu pensamento 

(conceções) e as suas práticas de avaliação. Estes objetivos vão ao encontro de algumas 

características da metodologia qualitativa apresentadas por Bogdan &amp;amp; Biklen (1994) e 

por Lessard-Hébert, Goyette &amp;amp; Boutin (1994), citados por Amado (1998): (i) a fonte 

direta dos dados é o ambiente natural, o ambiente em que ocorrem os fenómenos, e o 

investigador é o principal instrumento de recolha da informação, frequentando os locais 

de estudo para melhor compreender as ações observadas; (ii) a investigação qualitativa é 

descritiva, utilizando transcrições de entrevistas, notas de campo, documentos pessoais 

e registos oficiais. Os investigadores procuram respeitar a riqueza das suas fontes de 

informação e por isso os resultados da investigação contêm citações com base nos 

dados, para ilustrar e sustentar a apresentação; (iii) o processo é mais importante do que 

o produto ou os resultados do estudo. O investigador procura conhecer, os sujeitos em 

estudo, o “como”, o “porquê” e como constroem as suas representações; (iv) os dados 

não são provas recolhidas com o objetivo de confirmar ou refutar hipóteses previamente 

construídas, sendo a sua análise indutiva. As abstrações vão sendo construídas à medida 

que os dados são recolhidos e agrupados. 

Como método de investigação optou-se pelo estudo de caso, por se considerar 

ser o que mais se ajusta à abordagem do problema de investigação levantado neste 

estudo. De acordo com Yin (1989), citado por Amado (1998), os estudos de caso têm 

por objeto de estudo um fenómeno ou acontecimentos do contexto da vida real, sobre os 

quais o investigador procura conhecer o “como” e o “porquê”, ainda que tendo pouco 

ou nenhum controle sobre os mesmos; não é possível separar as variáveis do seu 

contexto nas situações ou fenómenos em estudo; o investigador utiliza diversas fontes 



 
 
  Marco Metodológico 

32 
 

de dados, que no caso desta investigação correspondem à entrevista dos professores, à 

videogravação das respetivas aulas e artefactos dos mesmos. 

De acordo com Stake (1998), este estudo de caso apresenta uma tipologia 

Instrumental, uma vez que serve para clarificar um determinado tema ou refinar uma 

teoria. No caso concreto desta investigação, realiza-se uma adaptação do instrumento de 

Monteiro (2006), relativo à avaliação.  

 Uma vez que o objeto de estudo desta investigação são as crenças dos 

professores relativamente à avaliação realizada antes, durante e após a lecionação da 

unidade didática “Alimentação e Digestão – Sistema Digestivo” e o instrumento de 

análise utilizado - “Instrumento de Análise de Crenças dos Professores de Ensino 

Básico” (Monteiro, 2006; Monteiro et al, 2008; Monteiro &amp;amp; Carrillo, 2009) compreende 

apenas dez categorias relativas à Avaliação, optou-se por observar quatro professores 

para se poder obter mais informação significativa a respeito da avaliação. 

 

3.3.1. Instrumentos de recolha de informação  

O período de recolha de informação para esta investigação decorreu entre 

Janeiro e Maio de 2010; primeiro observaram-se as aulas do professor A, seguidas das 

do professor B, tendo as aulas dos professores C e D ocorrido em simultâneo.  

De acordo com o previsto para uma investigação naturalista, em que o 

investigador está onde os acontecimentos ocorrem naturalmente (Guba, 1978; Wolf, 

1978 a, citados em Bogdan &amp;amp; Biklen, 1994), foram utilizados vários instrumentos de 

recolha de informação, nomeadamente a entrevista, a observação de aulas 

(videogravação) e a recolha de materiais utilizados pelos professores observados, por 

serem os que mais se adequavam ao problema de investigação. Antes do início da 

lecionação das aulas de cada um dos professores, foi realizada uma entrevista com a 

finalidade de recolher informação relativa ao pensamento dos professores e à ideia que 

têm sobre a prática que realizam. Esta entrevista foi preparada com a elaboração de um 

guião (ver Anexo III), onde se definiram questões consideradas importantes para o 

estudo, mas ao longo da entrevista e de acordo com as respostas e a informação obtida, 

a investigadora optou por colocar outras questões para além das que constavam 

inicialmente, pelo que se considera uma entrevista semiestruturada, segundo Arksey e 

Knight (1999). 



 
 
  Marco Metodológico 

33 
 

Foram observadas presencialmente todas as aulas dos quatro professores 

relativas à unidade do 9º ano “Alimentação e Digestão – Sistema Digestivo”. A 

observação foi registada em suporte vídeo, por ser a forma mais fidedigna, temporal e 

espacialmente, de registar acontecimentos, para além de ser também um suporte de fácil 

manipulação e utilização da informação recolhida. Assim foram observadas, ao 

professor A, quatro aulas de 45 minutos mais 2 aulas de 90 minutos; ao professor B, 

onze aulas de 45 minutos e uma aula de 90 minutos (em que decorreu a atividade 

experimental); ao professor C, sete aulas de 45 minutos; ao professor D, sete aulas de 45 

minutos. 

A investigadora esteve presente em todas as aulas, optando por uma observação 

não participante. Para que a sua presença fosse o menos intrusiva possível, tentando 

evitar alterações na dinâmica das aulas e do proceder dos próprios alunos, a 

investigadora optou por colocar a câmara num ponto fixo, movimentando-a, 

ocasionalmente e quando a situação se justificava, para ter uma melhor visão da turma e 

da atividade que estava a ser realizada.  

Se durante as aulas a investigadora teve uma postura de não interferir nem 

participar, houve situações em que sentiu necessidade de esclarecer estratégias do 

professor, nomeadamente em relação ao professor A; este esclarecimento foi pedido em 

conversas informais, no final da aula, e também videogravado, para compreensão dos 

objetivos e finalidades do professor. A informação recolhida foi complementada com 

recolha dos materiais (artefactos) fornecidos pelos professores aos alunos (fichas de 

avaliação, fichas de trabalho, etc) e ainda de materiais elaborados pelo próprio 

professor, para registos pessoais.  

 

3.3.2. Instrumentos de análise de informação 

Terminada a recolha da informação, através da observação e gravação das aulas 

já mencionadas, passou-se, então, a uma outra fase do trabalho que foi a análise da 

informação recolhida. A análise de informação pode entender-se como um 

procedimento em que se procura organizar de forma sistemática todos os dados 

recolhidos, com a finalidade do investigador aumentar a sua própria compreensão 

desses materiais e de lhe tornar possível apresentar a outros o que encontrou. Este 

processo pressupõe trabalhar com os dados obtidos, organizá-los, sintetizá-los, 



 
 
  Marco Metodológico 

34 
 

encontrar padrões, descobrir quais os aspetos importantes que devem ser aprendidos e 

transmitidos aos outros (Bogdan &amp;amp; Biklen, 1994).  

Para se ter acesso aos dados recolhidos durante a observação das aulas e ser 

possível a sua organização, tornou-se necessária a transcrição dos momentos das aulas 

gravadas que foram consideradas importantes analisar. Foram apenas transcritos 

momentos e não todas as aulas, em função da opção da investigadora de observar quatro 

professores e de não ser pertinente para o estudo a identificação de outras categorias do  

“Instrumento de Análise de Crenças dos Professores de Ensino Básico” (Monteiro, 

2006; Monteiro et al, 2008; Monteiro &amp;amp; Carrillo, 2009) que não as relativas à avaliação. 

Apesar de a recolha de informação se ter prolongado no tempo devido aos 

diferentes ritmos de ensino dos quatro professores e de aprendizagem das respetivas 

turmas, pode dizer-se que a análise de dados ocorreu em simultâneo com a recolha dos 

mesmos, pois teve início com a transcrição das entrevistas e posteriormente com a 

transcrição das aulas observadas, complementando a informação recolhida. Pode 

considerar-se que a análise de dados teve início com a transcrição, pois o ato de 

transcrever é também um ato de interpretar (Monteiro, 2006, citando Moschkovich &amp;amp; 

Brenner, 2000). 

As transcrições foram realizadas a partir das videogravações, linha a linha, tendo 

em conta que a mudança de linha corresponde à mudança de interveniente no discurso 

professor/aluno, à mudança de assunto ou quando a frase proferida é demasiado grande 

para ocupar uma só linha. Foram acrescentadas, pela investigadora, algumas 

informações complementares, em rodapé, com o intuito de clarificar as situações 

identificadas.  

Desta recolha de informação foi possível, pelo recurso ao instrumento de 

Modelação de Ensino proposto por Monteiro (2006), Monteiro et al (2008) e Monteiro e 

Carrillo (2009), analisar em detalhe as crenças dos professores subjacentes à sua 

atuação, num determinado contexto de ensino. Posteriormente recorreu-se ao 

instrumento de análise “Instrumento de Análise de Crenças dos Professores de Ensino 

Básico” (Monteiro, 2006; Monteiro et al, 2008; Monteiro &amp;amp; Carrillo, 2009), relativo às 

categorias e subcategorias relacionadas apenas com a “Avaliação”, como se pode ver na 

tabela I. que se segue. 

 

 

 



 
 

  Marco Metodológico 

35 
 

Tabela I. – Categorias do indicador “Avaliação”, retiradas do Instrumento de Análise de Crenças dos Professores de Ensino 

Básico” (Monteiro, 2006) 

 

Categorias Tradicional (TR) Tecnológica (TE) Espontaneísta (E) Investigativa (I) 

In
d

ic
a

d
o

re
s 

30 
 
 

O professor concebe a avaliação 
como uma atividade que se deve 
realizar no final de cada uma das 
partes em que se divide a 
aprendizagem do aluno, com a 
única finalidade de medi-la. 

 

O professor questiona (para sua 
eventual modificação futura) o 
processo de aprendizagem à luz 
dos resultados obtidos no final 
de cada uma das partes em que 
divide a aprendizagem do aluno. 
Tais resultados dão, mesmo 
assim, uma medida da 
aprendizagem individual. 

O professor concebe a 
avaliação como um sensor 
permanente da aprendizagem 
que lhe permite reconduzi-la 
em cada momento, enfatizando 
a importância do contexto 
dentro do processo de 
aprendizagem. 

 

O professor concebe a avaliação 
como um sensor permanente da 
aprendizagem que lhe permite 
reconduzi-la em cada momento, 
orientando o ensino até às 
aprendizagens previstas através 
de contextos mais apropriados. 

 

31 

O professor reduz a termos numéricos a adequação dos resultados finais da 
aprendizagem. 

 

O professor dispõe de um relatório 
qualitativo, tanto do processo 
como dos resultados da 
aprendizagem do aluno. 

 

O professor dispõe de um relatório 
do tipo qualitativo, tanto do 
processo como dos resultados da 
aprendizagem do aluno, assim como 
de critérios para a quantificação 
desse relatório. 

32 

O facto de não dispor de critérios 
explícitos faz com que a avaliação 
dos alunos seja subjetiva. 

 

O grau de aprendizagem do aluno 
cataloga-se sobre a base de uma 
taxonomia prévia que se tornou 
explícita. 

 

Dado que os resultados variam 
dependendo do contexto e do 
consenso alcançado com os alunos, 
a avaliação fica pouco definida. 

 

O professor dá a conhecer aos 
alunos a sua proposta holística 
(complexa, completa e global) de 
critérios de avaliação, assim como o 
critério de negociação dos mesmos. 

33 

O professor trata de medir a 
capacidade do aluno de reter 
informação a curto prazo, 
valorizando a aplicação mecânica 
da mesma. (Memória) 

 

O professor trata de medir o grau 
de operacionalização dos 
objetivos, valorizando os aspetos 
mecânicos da interpretação. 
(Operacionalidade dos 

objetivos) 

O professor trata de medir o 
grau de empenho do aluno no 
que se faz na aula, assim como 
a aplicação significativa dos 
seus conhecimentos. (Grau de 
implicação) 

O professor trata de medir o grau 
de empenho do aluno e o 
significado e relevância das suas 
aprendizagens. (Grau de 
implicação e significados) 



 
 

  Marco Metodológico 

36 
 

Categorias Tradicional (TR) Tecnológica (TE) Espontaneísta (E) Investigativa (I) 

In
d

ic
a

d
o

re
s 

34 

O professor trata de medir a 
capacidade do aluno de reter 
informação a curto prazo, 
valorizando a aplicação mecânica 
da mesma. (Aplicação mecânica) 

 

O professor trata de medir o grau 
de operacionalização dos 
objetivos, valorizando os aspetos 
mecânicos da interpretação. 

(Interpretação mecânica). 

O professor trata de medir o 
grau de empenho do aluno no 
que se faz na aula, assim como 
a aplicação significativa dos 
seus conhecimentos.(Aplicação 
significativa) 

O professor trata de medir o grau 
de empenho do aluno e o 
significado e relevância das suas 
aprendizagens. 

(Aplicação significativa e 

relevantes) 

 

35 

Sejam quais forem as 
circunstâncias e características do 
desenvolvimento da planificação, 
os conteúdos da aprendizagem 
mantêm-se idênticos aos 
estabelecidos inicialmente. 

 

Sejam quais forem as 
circunstâncias e características do 
desenvolvimento da planificação, 
os conteúdos da aprendizagem 
mantêm-se idênticos aos 
estabelecidos inicialmente, ainda 
que se introduzam 
eventualmente mudanças no seu 
tratamento. 

O desenvolvimento da 
planificação permite negociar 
os conteúdos de aprendizagem 
em função das necessidades 
contextuais. 

 

Ao longo do processo vão-se 
reformulando os conteúdos de 
aprendizagem, tendo em conta 
os interesses dos alunos, a 
própria disciplina, o contexto 
educativo e o próprio processo. 

36 Não se obtém informação personalizada dos alunos ao longo do processo. 

De forma não organizada, obtém-
se informação personalizada dos 
alunos com a finalidade se 
introduzir mecanismos individuais 
de melhoria. 

Obtém-se informação personalizada 
dos alunos, de forma organizada, 
com a finalidade de introduzir 
mecanismos individuais de melhoria. 

37 

Quando no final de um período 
do processo, o professor toma 
consciência de que não se 
produziram as aprendizagens 
desejáveis nos temas ou unidades 
desenvolvidas, repete o processo 
de forma global. 

 

Quando no final de um período 
do processo, o professor toma 
consciência de que não se 
produziram as aprendizagens 
desejáveis nos temas ou unidades 
desenvolvidas e se coloca a 
progressão dos mesmos, repete 
aqueles aspetos que considera 
estruturalmente mais relevantes. 

Quando ao longo do 
desenvolvimento do processo o 
professor toma consciência de 
que os conteúdos de 
aprendizagem ou as atividades 
que se realizam para esta, não 
estão em concordância com o 
campo de interesse dos alunos, 
reconduz a atividade ou o 
processo. 

Quando ao longo do 
desenvolvimento do processo o 
professor toma consciência de que 
os conteúdos de aprendizagem não 
estão em concordância com o campo 
de interesse dos alunos ou o grau de 
significados que estes deveriam 
adquirir nos conteúdos da disciplina, 
este analisa e introduz variantes do 
tipo metodológico, disciplinar ou de 
contexto, de forma individualizada. 



 
 

  Marco Metodológico 

37 
 

Categorias Tradicional (TR) Tecnológica (TE) Espontaneísta (E) Investigativa (I) 

In
d

ic
a

d
o

re
s 

38 

O teste é o instrumento ideal para medir a aprendizagem dos alunos; 
para além disso, o aluno deve dedicar um determinado tempo para a 
sua preparação, não necessariamente coincidente com o período em 
que se desenvolveram os conteúdos de aprendizagem, para garantir a 
memorização e maturação do foi partilhado na aula. 

 

O teste tem conotações de 
índole psicológica que 
influenciam negativamente na 
atividade do aluno e nas 
relações pessoais dentro da 
sala. Não é, no entanto, um 
bom instrumento para medir a 
evolução dos alunos. 

 

O teste pode ser um instrumento 
educativo com o qual se 
consegue uma dupla finalidade, 
de aprendizagem, na medida em 
que é considerado uma atividade 
individual inserida no processo 
de criação de conhecimento do 
aluno, e de controlo do dito 
processo. 

39 

O diagnóstico inicial dos alunos 
está baseado exclusivamente nos 
conteúdos que, supostamente, 
foram dados anteriormente. 

O diagnóstico inicial dos alunos 
está baseado na deteção de erros 
conceptuais ou de procedimento 
que deveriam ser corrigidos antes 
de começar a execução do 
processo. 

 

O diagnóstico inicial dos alunos 
está confinado aos interesses 
dos alunos. 

 

O diagnóstico inicial deve pôr em 
relevo todos aqueles aspetos do 
conhecimento do aluno 
(conceitos, procedimentos, 
atitudes, teorias implícitas, 
conceções, ...) que, de uma ou de 
outra maneira, possam interferir 
no processo de ensino-
aprendizagem. O processo de 
aprendizagem permitirá ao aluno 
confrontar o seu conhecimento 
oferecendo-lhe vias para a sua 
adequação e progressão. 

40 

Para a avaliação do progresso dos 

alunos, o professor utiliza os 
resultados obtidos nos controlos, 
utilizados para medir a 
adequação dos resultados finais 
de aprendizagem face ao 
previsto. 

 

Para a avaliação do progresso dos 
alunos, o professor utiliza os 
resultados obtidos em controlos, 
utilizados para medir o grau de 
consecução dos objetivos 
inicialmente fixados. 

 

Para a avaliação do progresso 
dos alunos, o professor utiliza o 
relatório realizado sobre a base 
da revisão das tarefas destes e 
da sua participação nas 
mesmas. 

 

Para a avaliação do progresso dos 
alunos, o professor utiliza 
informação obtida sobre a base 
da análise do caderno diário, das 
suas observações sistemáticas, os 
dados provenientes dos testes e 
dos trabalhos de grupo, assim 
como dos relatórios de 
investigação, … 



 
 
  Marco Metodológico 

38 
 

A totalidade do instrumento de Monteiro (2006) contempla 40 indicadores (ver 

anexo IV). Para algumas subcategorias do instrumento surgem indicadores agrupados, 

aparecendo por exemplo TR/TE31, que respeita a uma Tendência Tradicional e 

Tendência Tecnológica ou TE/E43 respeitante a uma Tendência Tecnológica e 

Expontaneísta; isto indica que, para as tendências referidas, não se verificam diferenças 

ao nível das crenças observadas. 

Para aceder às crenças dos quatro professores observados, encontraram-se 

unidades de informação pela seleção de frases que se identificassem com cada um dos 

indicadores estabelecidos pelo instrumento de análise, atribuindo-se uma tendência 

didática a cada indicador - as tendências didáticas são designadas da seguinte forma: 

Tendência Tradicional (TR), Tendência Tecnológica (TE), Tendência Espontaneísta (E) 

e Tendência Investigativa (I). Este procedimento efetuou-se, em primeiro lugar para as 

entrevistas realizadas, e posteriormente na análise das aulas gravadas de cada um dos 

professores. Uma vez que, quer na entrevista, quer na observação das aulas, a 

identificação de unidades de informação para a categoria “Avaliação” se tornava restrita 

e por vezes incompleta, optou-se por associar as unidades de informação de ambas as 

fontes (entrevista e aulas gravadas), pois só assim se tornou possível completar a 

caracterização dos professores. Com base nas tendências identificadas para cada 

indicador, procedeu-se à atribuição de um perfil maioritário por professor, 

correspondente à tendência identificada com mais frequência no conjunto de todos os 

indicadores. 

Nas investigações qualitativas houve necessidade de encontrar formas de validar 

os resultados obtidos, por se considerar que estes não eram suficientes para o estudo ser 

aceite. Assim sendo, os resultados são alvo de triangulação que, segundo Stake (1998), 

pode ocorrer de várias formas: triangulação de dados, de investigadores, teórica, 

metodológica e múltipla. Neste estudo foram triangulados dados, na medida em que se 

utilizaram várias técnicas de recolha de informação, como foi o caso da entrevista 

realizada antes da lecionação das aulas, da videogravação de aulas e da recolha de 

artefactos de cada um dos quatro professores observados; também se procedeu à 

triangulação de investigadores, tendo-se recorrido à doutora orientadora desta tese e a 

uma mestranda que realizou, com a mesma orientadora, uma investigação sobre as 

conceções declaradas e em ação de professores de Ciências da Natureza, referentes à 

unidade “A célula – unidade na constituição dos seres vivos”. 

 



 
 
  Conclusões 

 

39 
 

Capítulo 4. Resultados e Análise dos Resultados 

 

 

O presente capítulo diz respeito aos resultados e à análise dos resultados desta 

investigação, sendo os subcapítulos relativos aos quatro professores observados. Para 

cada um deles apresenta-se: (i) as Unidades de Informação do professor e respetivas 

Tendências didáticas (Tabelas II.A; II.B.; II.C; II.D); (ii) Perfil Didático do professor 

(Tabelas III.A; III.B; III.C; III.D) e (iii) Relatório do Estudo de Caso do professor 

(Professores A, B, C e D).  

   As tabelas que a seguir se apresentam, são o resultado da análise da informação 

recolhida nas entrevistas (o declarado), nas aulas observadas e em artefactos (o real), 

uma vez que neste estudo se optou por dar destaque à recolha de informação sobre 

avaliação, em detrimento do confronto entre o declarado (crenças declaradas) e o real 

(crenças em ação ou na prática) por cada um dos professores em estudo. Procedeu-se à 

análise dessa informação, através do preconizado no instrumento de análise das crenças 

dos professores de ciências do ensino básico segundo Monteiro (2006). Assim, para 

cada indicador da categoria Avaliação, atribuiu-se uma das tendências didáticas 

previstas: Tendência Tradicional (TR), Tendência Tecnológica (TE), Tendência 

Espontaneísta (E) e Tendência Investigativa (I). Para cada tendência didática atribuída, 

apresentam-se as unidades de informação relativas às crenças dos professores que 

justificam essa atribuição.  

 

4.1. O caso do professor A 

 Na tabela IIA. são apresentadas as unidades de informação e respetivas 

Tendências Didáticas, por indicador, inferidas a partir da observação de aulas e da 

entrevista realizada ao professor A. 

 

 

 

 

 

 



 
 
  Conclusões 

 

40 
 

Tabela II.A – Unidades de Informação do professor A e respetiva Tendência 

Didática. 

Unidades de informação do Professor Tendências 

O professor avalia os alunos, ao longo da unidade, em vários momentos, pela 
realização de tarefas específicas. A avaliação das várias tarefas é comunicada aos 
alunos e o professor tem uma noção individual da aprendizagem. 
 “…eu sempre entendo a avaliação como uma forma de aferir o que eles estão a 
fazer, muito numa perspetiva de orientação mais do que de fiscalização… “ (Ev); 
“A realização de fichas… para verificar o que tinham apreendido ou mais em jeito 
de desafio… de interpretação de dados e aplicação de conhecimentos.” (Ev) 

30 
I 

“Na minha página do Moodle tenho todos os trabalhos enviados, faço a avaliação e 
escrevo a avaliação; eles quando abrem a sua conta, acedem ao que enviaram e à 
avaliação do que enviaram.”  (Ev) 

31 
I 

“No seu portfólio eles arquivam as tabelas de correção dos testes; estas têm quatro 
partes: a questão, a cotação, o valor que tiveram e a resposta em si. Na aula fazem o 
rascunho da correção e depois enviam a tabela atualizada para o Moodle para terem 
aquilo arquivado no portfólio”; (Ev) 
“A construção da tabela de correção ajuda-os a terem a noção da sua percentagem e 
isso para mim é importante. Quanto mais objetiva for menos espaço para dúvidas 
ficam.” (Ev); “… na minha avaliação, que eles também conhecem…” (Ev) 

32 
I 

 “Em relação à faringe aprenderam que era um órgão de passagem entre quem?... 
Quando engolimos os alimentos, num ato de deglutição, os alimentos passam da 
boca para onde?? Da boca para o esófago, e antes passam o quê? A faringe, mas 
parece-vos que o número 2 representa a faringe? Não! Então o que representa?”; “ 
Se pensarmos em digestão, apenas em digestão mecânica, quem é que, na boca, terá 
essa função?”; “Fazem ideia, em termos de dentição humana, quantos dentes 
existem?”

1
 

33 
I 

“Descreve os importantes fenómenos que ocorrem no Jejuno-íleo e permitem 
cumprir as duas principais funções da alimentação.”; “ Descreve de forma 
esquemática, o percurso dos alimentos até ao Jejuno-Íleo.” (Ar: teste escrito - ver 
Anexo IV, doc.1) 

34 
E 

“Abram a folhinha da planificação das aulas. (…) Como indica a vossa folhinha, 
hoje o tema é este – Morfologia do sistema digestivo”; 
“… este ano não tive que fazer nenhuma alteração em relação ao que foi previsto 
no início

2
.”(Ev) 

35 
TE 

“Em termos de plataforma moodle, têm lá todos os recursos que vamos utilizando e 
construindo e inclui também exercícios para vocês fazerem”

3
; 

“Eu vou só abrir no Moodle o espaço para vocês exportarem”; “Na minha página 
do moodle tenho todos os trabalhos enviados, faço a avaliação e escrevo a 
avaliação…” (Ev);  

36 
E 

Quando, em determinado momento, o professor considera que determinado aspeto 
não foi bem compreendido pelos alunos, repete os aspetos que considera mais 
importantes ou aqueles que lhe parece que há mais dificuldades, para toda a turma, 
através da utilização de quadros-síntese. (Ar:”digestão-síntese” - ver Anexo IV, 
doc.4). 

37 
TE 

                                                           
1 Na primeira aula da unidade, com base em conhecimentos anteriores, o professor põe em evidência a 
relevância das aprendizagens e a reflexão dos alunos sobre elas. 
2 Do ano letivo. 
3 O professor é informado de todos os documentos/exercícios produzidos por cada um dos alunos quando 
estes os exportam para a plataforma Moodle, realizando a avaliação dos mesmos e reportando-a aos 
alunos. 



 
 
  Conclusões 

 

41 
 

” 
4
… organiza muito bem os conhecimentos dos alunos, sistematiza-os de uma 

forma mais organizada e permite de uma forma padronizada abranger todo o tipo de 
objetivos que pretendo na avaliação, desde aspetos mais diretos até aspetos mais 
relacionados com a capacidade de interpretação, de aplicação ou de relação de 
conhecimentos.” (Ev) 

38 
TR/TE 

“Vamos dialogar sobre estes assuntos, numa dinâmica de primeiro perceber o que 
já sabem sobre este assunto e depois passo a passo tentar reforçar o que já sabem e 
sobretudo procurar perceber se aquilo que aprenderam no 6º ano está mais ou 
menos dominado ou não e em função do que pretendemos para este ano reforçar 
essa base.”; “A minha ideia é perceber se vocês lembram, do 6º ano, o que foi dado 
do sistema digestivo…” 

39  
TR 

A informação é proveniente dos resultados das avaliações dos trabalhos e mini-
testes que foram sendo realizados pelos alunos e enviados para a plataforma 
Moodle, testes, trabalhos de grupo

5
, atitudes e valores

6
 e portfólio

7
. (Ar: grelha 

avaliação final – ver Anexo IV, doc.5) 

40 
I 
 

 “Há no Moodle uma seção com exercícios e mini-testes para eles irem praticando, 
que não tem uma função de avaliação sumativa, é meramente formativa para lhes 
dar mais mecanismos para eles se irem auto avaliando”(Ev); “… eles, 
mensalmente, … têm uma ficha de autoavaliação online …onde vão dando a sua 
opinião em relação a esses parâmetros…” (Ec);  

41 
I 

Os alunos realizam autoavaliação e enviam-na ao professor, podendo ocorrer 
discussão quanto a essa classificação, mas não é fomentada a heteroavaliação. 42 

TR 

Avaliação realizada através de uma grelha onde constam atitudes e 
comportamentos, onde os alunos e o professor atribuem pontuações entre zero e 
um. (Ar: grelha de autoavaliação) ; “…há uma grelha com 20 parâmetros, cinco por 
cada um dos quatro itens que foram definidos em pedagógico…” (Ec)  

43 
TE/E 

“A minha intenção é formativa, para reforçar a noção que é importante a correção 
do teste. Quanto mais sistematizada e organizada for essa correção melhor será para 
eles em termos futuros, eles próprios acabam por organizar melhor as coisas e para 
eles acaba por ser importante.” (Ec); “… em relação à correção do teste de ciências, 
já está no moodle… já está nos recursos a minha correção, falta vocês associarem a 
vossa.”; “A ideia é fazerem uma tabela, a partir da vossa pesquisa, em que 
identificam para cada nutriente, um alimento que contenha esse nutriente e uma 
função específica desse nutriente…”; “… Na minha página do moodle tenho todos 
os trabalhos enviados, faço a avaliação e escrevo a avaliação; eles quando abrem a 
sua conta acedem ao que enviaram e à avaliação do que enviaram…” (Ec) (Ar: 
correção do teste escrito – ver Anexo IV, doc.2) 

44 
I 

“… perceber
8
 mais a frio quais poderão ser as principais dificuldades que ficaram 

após a correção.” (Ec); “o fato de eles exportarem
9
, para mim é para … ter mais um 

meio para me aperceber se em termos de lacunas ou dificuldades há algo mais 
visível...” (Ec) 

45 
I 

“No seu portfólio eles arquivam as tabelas de correção dos testes”(Esc)  
46 
TE 

                                                           
4 O teste. 
5 Pesquisa. 
6 Avaliação mensal elaborada na plataforma Moodle 
7Que contém o caderno diário. 
8 Através da correção do teste elaborada por cada um dos alunos. 
9 Trabalhos. 



 
 
  Conclusões 

 

42 
 

“… perceber mais a frio quais poderão ser as principais dificuldades que ficaram 
após a correção.” (Ec); “… onde vão dando a sua opinião em relação a esses 
parâmetros; é uma avaliação constantemente atualizada e conhecida por eles, não só 
pela sua como pela minha opinião, … cada ponto

10
 está estruturado em “sempre”, 

“às vezes” e “raramente”, com 1 ponto para “sempre”, 0,5 para “às vezes” e zero 
para “raramente” …eles sabem exatamente porque têm x de zero a vinte.” 

47 
TE/E 

O professor não cria situações de meta-avaliação, apesar de realizar feedback. “… 
em relação à correção do teste de ciências, já está no moodle… já está nos recursos 
a minha correção, falta vocês associarem a vossa.” 48 

TE/E 

 (Ec) – esclarecimento no final da aula;  (Ev) – entrevista; (Ar) - artefacto 

 

 Na tabela III.A é apresentado, em síntese, o perfil didático do professor A, 

inferido a partir da observação de aulas e da entrevista realizada ao mesmo. 

Tabela III.A – Perfil didático do professor A 

Categoria/ 
Sub-categoria 

Indicador Tendência 
Tradicional 

(TR) 

Tendência 
Tecnológica 

(TE) 

Tendência 
Espontaneísta 

(E) 

Tendência 
Investigativa 

(I) 

Avaliação 

30    ? 
31   ? 
32    ? 
33    ? 
34   ?  
35  ?   
36  ?  
37  ?   
38 ?   
39 ?    
40    ? 
41    ? 
42 ?    
43  ?  
44    ? 
45   ? 
46  ?   
47  ?  
48  ?  

 

 Após a elaboração da tabela III.A, percebe-se através do perfil didático do 

professor A, a existência de três indicadores da Tendência Tradicional (TR/TE 38, 

TR39 e TR42), sete indicadores da Tendência Tecnológica (TE35, TE37, TR/TE38, 

TE/E43, TE46, TE/E47 e TE/E48), cinco indicadores da Tendência Espontaneísta 

(E34, E36, TE/E43, TE/E47 e TE/E48) e oito indicadores da Tendência Investigativa 

                                                           
10 Parâmetro 



 
 
  Conclusões 

 

43 
 

(I30, I31, I32, I33, I40, I41, I44, I45). O professor apresenta, como Perfil Didático 

maioritário, a Tendência Investigativa. 

 

4.1.1. Relatório do estudo de caso do professor A 

O professor A licenciou-se na Universidade de Aveiro em Ensino de Biologia e 

Geologia. Está, desde o ano de 2004, como professor do Quadro de Agrupamento, numa 

escola básica em Portimão, tendo já desempenhado funções de coordenador do grupo 

disciplinar, vice presidente do Conselho Executivo, presidente do Conselho Pedagógico, 

diretor de turma e coordenador PAEB da unidade de aferição. Foram observadas quatro 

aulas de 45 minutos, e duas aulas de 90 minutos. 

Este professor aposta na diversificação de estratégias e materiais, recorrendo às 

aulas de Área Projeto para a realização de pesquisas e tarefas que complementam os 

conhecimentos lecionados nas aulas de Ciências Naturais e permitem ao professor a 

recolha de informação individual sobre a aprendizagem dos alunos. 

 O professor A utiliza durante as aulas, como instrumentos de avaliação, a 

observação, o teste escrito e respetiva correção (ver Anexo IV, doc. 1 e 2), as tarefas de 

aula, a ficha de autoavaliação (ver Anexo IV, doc. 3) e o portfólio.  

 Não foram feitos registos de observação durante as aulas. 

 O teste escrito realizou-se numa aula de 45 minutos e englobou conteúdos das 

unidades didáticas “Sistema Nervoso” e “Alimentação e Digestão – Sistema Digestivo”; 

o professor esclarece dúvidas relativas à interpretação das questões do teste. A correção 

do teste realiza-se, pelo professor, na aula de entrega do mesmo; os alunos elaboram 

individualmente uma correção, tendo por base a do professor,  que colocam no seu 

portfólio. 

“No seu portfólio eles arquivam as tabelas de correção dos testes; estas têm 

quatro partes: a questão, a cotação, o valor que tiveram e a resposta em si. Na 

aula fazem o rascunho da correção e depois enviam a tabela atualizada para o 

Moodle para terem aquilo arquivado no portfólio.” 

 As tarefas de aula solicitadas pelo professor são várias e realizadas 

individualmente; os alunos dispõem de computadores onde realizam as pesquisas 

necessárias ao cumprimento das tarefas, enviando o resultado final, em documento 

digital, ao professor. 



 
 
  Conclusões 

 

44 
 

“Na minha página do Moodle tenho todos os trabalhos enviados, faço a 

avaliação e escrevo a avaliação; eles quando abrem a sua conta, acedem ao que 

enviaram e à avaliação do que enviaram.”   

 A ficha de autoavaliação está acessível para os alunos em formato digital; 

mensalmente, os alunos preenchem a ficha, autoavaliando-se nos parâmetros relativos 

às atitudes e valores, e enviam-na ao professor. No final do período, o professor e o 

respetivo aluno discutem as três avaliações relativas a cada um dos períodos e a 

atribuição da nota final. 

“… eles, mensalmente, … têm uma ficha de autoavaliação online …onde vão 

dando a sua opinião em relação a esses parâmetros…” 

 O portfólio é uma construção individual, em formato digital; nele constam as 

diferentes tarefas que foram pedidas e realizadas durante as aulas, para além de outras 

realizadas por iniciativa dos alunos, fora da sala de aula. Todos estes materiais são 

enviados ao professor, que os corrige e devolve aos alunos. 

 O professor realiza várias modalidades de avaliação: avaliação diagnóstica 

(primeiro de uma forma geral com a aplicação de um teste diagnóstico no início do ano 

letivo, depois no início de cada unidade didática, através de um debate onde questiona 

os alunos sobre conhecimentos já lecionados em anos anteriores); 

“… fizemos essa introdução através de um debate de ideias muito livre, onde se 

percebeu que tipo de base de conhecimentos tinham sobre este assunto.” 

 avaliação sumativa, no final do período letivo, pela atribuição de uma nota em função 

de parâmetros de avaliação pré-definidos; avaliação formativa, pela observação e 

interpretação do desempenho dos alunos na realização das tarefas da aula; 

autoavaliação, solicitando assiduamente a reflexão dos alunos sobre o seu desempenho, 

nomeadamente em relação aos comportamentos e atitudes pelo preenchimento da ficha 

de autoavaliação; feedback, pelas interações verbais professor-aluno/aluno-professor 

que se criaram ao longo dos diálogos das aulas e mediante avaliação partilhada com os 

alunos de várias tarefas realizadas no decorrer das aulas. 

“Na minha página do moodle tenho todos os trabalhos enviados, faço a 

avaliação e escrevo a avaliação…”. 

Para além dos instrumentos e modalidade de avaliação, o professor A utiliza 

ainda o trabalho investigativo e o trabalho de grupo, para aceder às aprendizagens dos 

seus alunos (ainda que não tenham sido observado nesta unidade didática). 



 
 
  Conclusões 

 

45 
 

“… O trabalho de pesquisa é sempre uma base; há sempre uma pesquisa mensal 

que é feita por eles em cada unidade…”; 

“… Trabalho de grupo, eles têm um projeto por período em que trabalham em 

grupo…”. 

O papel do professor A na avaliação é o de orientador e supervisionador do 

processo:  

“…eu sempre entendo a avaliação como uma forma de aferir o que eles estão a 

fazer, muito numa perspetiva de orientação mais do que de fiscalização… “; 

após a abordagem dos conceitos teóricos, são destinadas tarefas de investigação que 

permitem estabelecer a relação entre os conhecimentos adquiridos por intermédio do 

professor, com os novos conhecimentos investigados, sendo os alunos intervenientes 

ativos na construção do seu conhecimento. O professor acompanha e dá feedback do 

trabalho desenvolvido, quer individualmente, através de comentários e da própria 

avaliação da tarefa, quer a toda a turma, quando as produções dos alunos são 

apresentadas. 

“… Na minha página do moodle tenho todos os trabalhos enviados, faço a 

avaliação e escrevo a avaliação; eles quando abrem a sua conta acedem ao que 

enviaram e à avaliação do que enviaram…”;  

“… eu consigo abrir a projeção de cada um pelo projetor, … e os alunos depois 

expõem facilmente o que fizeram…”. 

 A função de mediador também transparece pela solicitação da elaboração de um 

portfólio individual pelos alunos. Nele são organizadas as tarefas realizadas na aula e 

outras que o aluno se proponha realizar, os sumários, os testes escritos e a respetiva 

correção e os trabalhos de grupo, constituindo, ao mesmo tempo, uma estratégia de meta 

avaliação da aprendizagem. 

 Torna-se evidente a existência de meta avaliação do ensino, realizada pelo 

professor: 

“… perceber mais a frio quais poderão ser as principais dificuldades que 

ficaram após a correção.” ; 

“o fato de eles exportarem, para mim é para … ter mais um meio para me 

aperceber se em termos de lacunas ou dificuldades há algo mais visível...”  

O professor questiona o ensino realizado por si à luz da avaliação que faz aos 

seus alunos, não havendo, no entanto, evidências de que altere a sua prática. 



 
 
  Conclusões 

 

46 
 

 O aluno é um interveniente ativo na aprendizagem e na avaliação da mesma. 

Não há evidências de heteroavaliação, mas a autoavaliação é sistemática, havendo 

feedback por parte do professor de todas as tarefas pedidas aos alunos, permitindo ao 

aluno tornar-se consciente do que faz e do que necessita fazer e/ou alterar para melhorar 

o seu desempenho.  

“… é uma avaliação constantemente atualizada e conhecida por eles, não só 

pela sua como pela minha opinião, … cada ponto está estruturado em 

“sempre”, “às vezes” e “raramente”, com 1 ponto para “sempre”, 0,5 para 

“às vezes” e zero para “raramente” … eles sabem exatamente porque têm x de 

zero a vinte.” 

 

4.2. O caso do professor B 

Na tabela II.B são apresentadas as unidades de informação e respetivas 

Tendências Didáticas, por indicador, inferidas a partir da observação de aulas e da 

entrevista realizada ao professor B. 

Tabela II.B – Unidades de Informação do professor B e respetiva Tendência 

Didática. 

Unidades de informação do Professor Tendências 

“… Tento sempre aguardar pelo fim da unidade11… É preferível unidade a unidade, 
só que nem sempre é possível.” (Ev). (Ar: teste escrito – ver Anexo V, doc.1);  30 

TR 

O professor reduz a termos numéricos a adequação do processo e os resultados das 
aprendizagens, através da quantificação obtida nos resultados obtidos no final . 31 

TR/TE 

“… eles sabem exatamente os pesos com que são avaliados, eles têm essa noção. 
Os próprios pesos aparecem na ficha de autoavaliação”(Ev).  (Ar: ficha de 
autoavaliação – ver Anexo V, doc.6) 

32 
TE 

 

“Proteínas, polipeptídeos, peptídeos e aminoácidos que são os mais pequeninos. 
Quais serão os que as nossas células conseguem utilizar? … Os mais pequeninos, 
está bem?! Têm que ser pequeninos para as nossas células os conseguirem 
utilizar.”; “Os prótidos têm uma função plástica ou de construção. Construção do 
quê?”; “Têm aí uma pequena ficha12  só com algumas questões para consolidarem 
esta informação sobre os nutrientes.” ;“ (…) quando colocarmos soluto de Lugol as 
duas soluções vão ficar azuis? Então temos amido ou temos glicose? O que é que é 
de esperar? No B com o licor de Fehlin vai ficar cor de tijolo? Por que será?” 

33 
TE 

“Explica a função desempenhada pela bílis na digestão”; “Explica as diferenças 
encontradas nas experiências, relativamente ao tempo necessário para a digestão 
completa da carne.” (Ar: teste escrito – ver Anexo V, doc.1) 

 
34 
E 

 

                                                           
11 Para a realização do teste 
12 De trabalho 



 
 
  Conclusões 

 

47 
 

“A planificação é feita inicialmente em grupo, é aquela a longo prazo que é feita em 
grupo pelos colegas de grupo. Depois, claro, há sempre um cunho pessoal.”(Ev) 35 

TE 

 “(…) fazem o trabalho em grupo na sala e o relatório individual. (…) avaliar13 
avalio com o relatório, não é?! Vale vinte por cento da nota deles de cada 
período.”(Ev)  

36 
E 

“Vamos fazer um ponto da situação desde o início para não nos perdermos.”; 
“Ontem estivemos a falar de nutrientes, correto?! E falámos nos três grandes grupos 
de nutrientes, sim?! Quais são? Relativamente aos glícidos vimos a sua função e 
constituição. Como é que são constituídos os glícidos?... Qual a sua função?”; “Ó 
meninos, ouçam lá: vimos que o sistema digestivo é constituído pelo tubo digestivo 
e órgãos anexos, correto? O tubo como é que é constituído? Boca, faringe, esófago, 
que comunica com o estômago, intestino delgado, intestino grosso e termina no 
ânus. Os órgãos anexos quais são? Glândulas salivares, o fígado e o pâncreas. A 
função da vesícula é de armazenar a bílis.” 

37 
TE 

“Páginas do livro que vêm para o teste, tomem nota… No vosso caderno de 
atividades, página… têm exercícios sobre o sistema digestivo.” 38 

TR/TE 

“Procuro os conhecimentos que eles têm sobre o tema em si”(Ev); “Vocês já deram 
isto no… 6º ano?!”; “Vocês já estudaram isso no 6º ano, lembram-se? Como é que 
se chamavam as doenças provocadas por carência de vitaminas?”  

39  
TR 

“É uma avaliação contínua, quase diária: (…) resolver as atividades da aula, a 
participação na sala de aula, o empenho com que o faz, isso é feito diariamente. 
Claro que não faço um registo diário (…) mas vou avaliando e de vez em quando 
tomo nota desse tipo de parâmetros.”(Ev); (Ar: ficha de autoavaliação – ver Anexo 
V, doc.6) 

40 
TE 

“… no fim de cada trabalho eles fazem uma autoavaliação, fazem avaliação aos 
colegas do próprio grupo e a turma também faz a avaliação e esses momentos são 
todos partilhados”(Ev); “… eles sabem exatamente os pesos com que são 
avaliados… os próprios pesos aparecem na ficha de autoavaliação.” (Ev); “Têm a 
ficha de autoavaliação para preencherem, está bem?...” 
 

41 
I 

“… entre eles, eles já dão pesos diferentes à participação de cada um14 e justificam, 
e isso é muito bom, não é?!”(Ev); “… no fim de cada trabalho… fazem avaliação 
aos colegas do próprio grupo e a turma também faz a avaliação e esses momentos 
são todos partilhados.”(Ev); 

42 
TE 

“Avalio o desempenho individual, o interesse, a maneira como encaram o próprio 
trabalho que estão a fazer… ”(Ev); “Avalio as atitudes e valores de uma forma 
muito intuitiva.”(Ev) 

43 
TE/E 

“Vamos ficar por aqui; vou-vos dar uma fichinha  que vão resolver até ao exercício 
número três inclusive.”; “Muito rapidamente vamos corrigir oralmente o primeiro15 
está bem?” (Ar: fichas de trabalho – ver Anexo V, doc.2, 3, 4 e 5) 
 

44 
TE 

O professor não reflete sobre a sua prática nem sobre a avaliação. 
 45 

TR 

O professor não solicita a realização de portfólio (não surge como parâmetro de 
avaliação).  46 

TR 

                                                           
13 A atividade prática 
14 No trabalho de grupo 
15 Exercício 



 
 
  Conclusões 

 

48 
 

“… o trabalho16  é avaliado e a nota do trabalho é igual para todos…”(Ev) 
47 
TR 

A avaliação do professor premeia a aquisição de conhecimentos e não a reflexão 
sobre como se aprende. 48 

TR 

(Ev)- entrevista; (Ar)- artefacto 

 

Na tabela III.B é apresentado, em síntese, o perfil didático do professor B, 

inferido a partir da observação de aulas e da entrevista realizada ao mesmo. 

Tabela III.B – Perfil didático do professor B 

Categoria/ 
Sub-categoria 

Indicador Tendência 
Tradicional 

(TR) 

Tendência 
Tecnológica 

(TE) 

Tendência 
Espontaneísta 

(E) 

Tendência 
Investigativa 

(I) 

Avaliação 

30 ?    
31 ?   
32  ?   
33  ?   
34   ?  
35  ?   
36  ?  
37  ?   
38 ?   
39 ?    
40  ?   
41    ? 
42  ?   
43  ?  
44  ?   
45 ?   
46 ?    
47 ?   
48 ?   

 

Após a elaboração da tabela III.B, percebe-se através do perfil didático do 

professor B a existência de oito indicadores da Tendência Tradicional (TR30, 

TR/TE31, TR/TE38, TR39, TR45, TR46, TR47 e TR48), dez indicadores da 

Tendência Tecnológica (TR/TE31, TE32, TE33, TE35, TE37, TR/TE38, TE40, 

TE42, TE/E43 e TE44), três indicadores da Tendência Espontaneísta (E34, E36 e 

TE/E43) e um indicador da Tendência Investigativa (I41). O professor apresenta, como 

Perfil Didático maioritário a Tendência Tecnológica. 

                                                           
16 De grupo 



 
 
  Conclusões 

 

49 
 

4.2.1. Relatório do estudo de caso do professor B 

O professor B licenciou-se na Universidade dos Açores em Biologia/Geologia. 

Está, desde o ano de 2005, como professor do Quadro de Agrupamento, numa escola 

básica em Portimão, tendo já desempenhado funções de diretor de turma, coordenador 

de disciplina, gestor dos testes intermédios e elemento do conselho geral. Foram 

observadas ao professor B, onze aulas de 45 minutos e uma aula de 90 minutos (em que 

decorreu a atividade experimental). 

 O professor B utiliza como instrumentos de avaliação, a observação, o teste 

escrito (ver Anexo V, doc.1), o relatório da atividade experimental, fichas de trabalho 

(ver Anexo V, doc.2, 3, 4 e 5,) e ficha de autoavaliação (ver Anexo V,   doc.6). 

A observação não é registada, é feita: 

“de uma forma muito intuitiva” pois, “se tivesse uma grelha para fazer registo 

de atitudes e valores não fazia outra coisa…”.  

O teste escrito realizou-se numa aula de 45 minutos e englobou conteúdos das 

unidades didáticas “Sistema Nervoso” e “Alimentação e Digestão – Sistema Digestivo”; 

o professor esclarece algumas dúvidas relativas à interpretação das questões do teste. A 

correção do teste realiza-se, pelos alunos, no quadro negro, na aula de entrega do 

mesmo. 

As fichas de trabalho realizam-se maioritariamente na sala de aula, sendo 

algumas concluídas em casa. 

“Vamos ficar por aqui; vou-vos dar uma fichinha que vão resolver até ao 

exercício número três inclusive.”  

Procedeu-se à sua correção e discussão na sala de aula, em grande grupo, registando-se 

as respostas no quadro negro. 

A atividade experimental realiza-se numa aula de 90 minutos, em grupo, com 

base num protocolo do manual do aluno, sendo o relatório uma atividade individual, 

realizada fora da sala de aula.  

“… anotem os resultados porque depois vão precisar de colocar os vossos 

resultados aí…”;  

“… vejam isso bem para depois colocarem nos vossos resultados…” 

Os relatórios são entregues dentro de um prazo estipulado pelo professor. 

A ficha de autoavaliação é entregue na última aula do período, para 

preenchimento individual na sala de aula, sendo de seguida entregue ao professor. 



 
 
  Conclusões 

 

50 
 

“Têm a ficha de autoavaliação para preencherem, está bem?...” 

 Foram aplicadas pelo professor B as seguintes modalidades de avaliação: 

avaliação diagnóstica (realizada no início do ano letivo pela aplicação de um teste 

escrito relativo a todos os conteúdos a abordar ao longo do ano; mais especificamente, 

antes da introdução de cada unidade didática, através de questões mais direcionadas 

para os conteúdos específicos da unidade): 

“Procuro os conhecimentos que eles têm sobre o tema em si.”; 

 avaliação sumativa, realizada no final do período letivo, pela atribuição de uma nota em 

função de parâmetros de avaliação pré-definidos; avaliação formativa, pela aplicação de 

fichas de trabalho que serviram para aplicação, revisão e consolidação dos conteúdos 

lecionados; autoavaliação, pela aplicação da ficha de autoavaliação no final de cada 

período; existe auto e heteroavaliação pela avaliação dos trabalhos de grupo, aquando 

da sua apresentação à turma: 

“… no fim de cada trabalho eles fazem uma autoavaliação, fazem avaliação aos 

colegas do próprio grupo e a turma também faz a avaliação e esses momentos 

são todos partilhados.”; 

feedback, evidenciado pelas interações verbais professor-aluno/aluno-professor que se 

criaram ao longo dos diálogos das aulas e pela correção das fichas de trabalho em 

grupo-turma: 

“Muito rapidamente vamos corrigir oralmente o primeiro está bem?”. 

Apesar de não ter sido utilizada nesta unidade didática, o professor utiliza ainda 

a metodologia do trabalho investigativo, em grupo. 

“Às vezes há temas específicos para eles trabalharem em grupo… eles fazem o 

trabalho em grupo e depois têm sempre que apresentar… Normalmente faço um 

trabalho desse género por período, extra-aula, e depois há uma aula de 

apresentação…”. 
Nas aulas observadas durante esta unidade didática, o professor B tem 

essencialmente um papel de transmissor de informação e moderador das atividades de 

consolidação de conhecimentos (fichas de trabalho e atividade experimental). As aulas 

são organizadas, maioritariamente, pela utilização de estratégias expositivas, que 

pretendem ser atrativas para os alunos. Após abordar os conceitos previstos para a aula, 

aplica fichas de trabalho que são corrigidas em grupo turma, na aula seguinte. 

“Normalmente sempre que dou um bocado de teoria dou uma fichinha de 

trabalho que eles resolvem aos pares.”  



 
 
  Conclusões 

 

51 
 

Durante a atividade experimental, o professor acompanha a realização da 

atividade pelos alunos, chamando-os à atenção para pormenores que considera 

importantes para a compreensão da atividade e a elaboração do relatório.  

“… quando colocarmos o soluto de Lugol, as duas soluções vão ficar azuis? 

Então temos amido ou temos glicose? O que é de se esperar?...” 

Durante esta unidade didática, não se verificou a realização de atividades que 

permitam concluir que o professor reflete sobre a sua prática ou sobre a avaliação da 

aprendizagem dos alunos; para as aulas observadas, a classificação constituiu o reflexo 

do sucesso/insucesso da aprendizagem. 

 O aluno tem um papel de reprodutor da informação e participante nas atividades 

propostas. A aprendizagem, para ele, implica o domínio de um conjunto de conteúdos, 

definidos pelo professor; apenas consegue perceber se atinge os objetivos previstos, 

pelas classificações que o professor lhe dá.  

Não foram desenvolvidas atividades que permitam ao aluno refletir sobre o seu 

processo de aprendizagem ou sobre a sua avaliação. A avaliação, para ele, faz parte das 

funções do professor, e mesmo as raras exceções em que lhe é pedido que avalie, não 

sente que a sua opinião tenha influência na decisão final.  

  

4.3. O caso do professor C 

Na tabela II.C são apresentadas as unidades de informação e respetivas 

Tendências Didáticas, por indicador, inferidas a partir da observação de aulas e da 

entrevista realizada ao professor C. 

Tabela II.C – Unidades de Informação do professor C e respetiva Tendência 

Didática. 

Unidades de informação do Professor Tendências 

(…) sumário… João és tu!…Sistema digestivo, sim senhor, relativamente aí vimos 
um bocadinho de quê??... Primeira parte da história da ciência e depois 
introduzimos…?… a constituição do sistema digestivo, exatamente. Então vamos lá 
escrever: (…)”; “É nas últimas aulas do período.” (Ev) 

30 
TR 

Reduz a termos numéricos a adequação do processo e os resultados das 
aprendizagens, através da quantificação obtida nos resultados obtidos no final. “… 
quem quiser fazer como  atividade de compensação, eu levo para casa, corrijo, dou 
uma nota, faço uma apreciação e depois entrego.” (Ev); 

31 
TR/TE 

O professor faculta uma grelha de autoavaliação onde constam os parâmetros a 
avaliar e o peso que cada parâmetro tem na nota final, que dá a conhecer aos 
alunos. “…há uma ficha com os critérios do departamento.” (Ar: ficha de 
autoavaliação – ver Anexo VI, doc.3) 

32 
TE 



 
 
  Conclusões 

 

52 
 

“Lembram-se desta noção de seres autotróficos e heterotróficos? 8º ano, cadeias 
alimentares… não se lembram?! Trófico quer dizer alimento, produção de 
alimento(… )realização da fotossíntese, lembram-se?!”; 17”(…)37?C por quê??... 
pensa lá, isto é uma simulação da digestão, certo? Onde é que ela vai ocorrer? 
Naturalmente ela ocorre onde? No corpo humano. Agora pensem, porque devemos 
colocar estes tubos a 37?C?”; “Alguém me sabe dizer a diferença entre alimento e 
nutriente, ou será a mesma coisa?”; “A bílis tem enzimas? … Então realiza uma 
ação mecânica ou química?” 

33 
E 

“Explica as diferenças encontradas nas experiências, relativamente ao tempo 
necessário para a digestão completa da carne.”; ” Justifica a necessidade de se 
colocar o frasco num banho-maria a 38 ºC.”; ” Relaciona a importância da 
existência destas estruturas com a função desempenhada pelo intestino delgado.” 
(Ar: teste escrito – ver Anexo VI, doc.1) 

34 
E 

 “Há uma planificação inicial feita a médio e longo prazo. Em termos de aula a 
aula, é uma planificação com base neles… há sempre um plano de aula elaborado 
mas são eles que fazem a aula, eu tenho é que os orientar…” (Ev). (Ar: 
planificação a longo prazo – ver Anexo VI, doc.4) 

35 
TE 

“Vou entregar-vos as vossas atividades de compensação”18; “Relativamente aos 
trabalhos, em princípio vamos fazer dois: um relatório quando chegarmos ao 
excretor… e o outro, relativamente à última parte, é individual também… oriento-
vos com os objetivos, tudo o que é necessário… são mais dois elementos de 
avaliação.”; “Eles veem ao longe19, para verem que há registos…” (Ev) 
 

36 
E 

“Começa e termina sempre da mesma forma, que é fazendo uma revisão e no final 
cada aluno diz sempre o sumário: porque é a revisão da aula, é a maneira de ver se 
eles estão atentos, se eles conseguem sistematizar, e sabem que todos vão ter que 
estar com a tenção porque é aleatório.” (Ev); “Na próxima aula vamos começar 
com este quadro para fazer o resumo.” 
 

37 
TE 

“Então são sempre fichas de avaliação… e obviamente também dá para distinguir 
os alunos porque nem todos atingem aquele patamar, são uns pontinhos que dá para 
fazer a distinção… como é uma turma mais fraquinha, a maior parte da cotação da 
prova é feita para os alunos atingirem o mínimo.” (Ev); “… A sumativa tem o peso 
que tem, 65%, e faz-se no final, quando se atribui um nível…” (Ev); “…Só vai sair 
sistema digestivo no teste.” 
 

38 
TR/TE 

“É feito um teste diagnóstico inicial, escrito, igual para todos os alunos de cada ano 
letivo20. (…) eles chegam muitas vezes à conclusão que muitas das ideias que eles 
têm são pré-concebidas e não são corretas.” (Ev); “O conceito de enzimas… já 
ouviram falar, no 6º ano?” (Ar: teste diagnóstico – ver Anexo VI, doc.5) 

39  
TR 

“Faço vários tipos de avaliação: faço uma avaliação oral, apesar de eles às vezes 
não saberem que estão, qualquer tipo de resolução de exercícios, dúvidas que eles 
coloquem, porque a participação não é só falar e não dizer nada, dá para ver se é 
uma dúvida que mostra que está a perceber, que esteve com atenção; a questão do 
sumário; a outra avaliação é feita pelos trabalhos que eles têm que fazer … os 
relatórios, o trabalho de casa e uma ficha de avaliação de conhecimentos.” (Ev); 
(Ar: ficha de autoavaliação – ver Anexo VII, doc.) 

40 
TE  

                                                           
17 Clarificação de uma questão da ficha. 
18 Com os alunos que realizaram a atividade discutiu-se individualmente o trabalho realizado, com 
identificação e discussão dos erros cometidos. 
19 A professora mostra, de longe, os seus registos de avaliação, aos alunos 
20 No início do ano letivo 



 
 
  Conclusões 

 

53 
 

 “… há uma ficha com critérios do departamento; é dada essa ficha que tem espaço 
para os três períodos. Eles fazem a sua autoavaliação primeiro, eles escrevem e 
põem o nível.” (Ev); “… Há uma autoavaliação do trabalho deles – há uma grelha, 
eu faço a minha e eles a deles, qualitativa…” (Ev) 

41 
E 

 “Isto na aula de apresentação21 - a apresentação do trabalho tem em conta a 
apresentação propriamente dita e depois a parte da apreciação e da auto e 
heteroavaliação.” (Ev); “… depois há uma heteroavaliação: os colegas fazem uma 
heteroavaliação do trabalho deles, também.” (Ev) 

42 
TE 

 “A parte oral… Que entra depois nos critérios de avaliação, na outra parte dos 
procedimentos; eles têm a parte prática, mas procedimentos não é só a atividade 
laboratorial; é fazer um trabalho em grupo, uma apresentação, dentro da 
metodologia, se eles se conseguem desenrascar…” (Ev); “… a parte dos 
procedimentos – se é minifichas, os trabalhos que são realizados, os relatórios, a 
participação, e depois tem a parte das atitudes e valores, que vem lá dentro cada 
parâmetro.” (Ev) 
 

43 
TE/E 

 “…é sempre com aplicação de exercícios, porque é assim que eles veem se 
percebem ou não.” (Ev); “… depois, a resolução de exercícios, a pares, de 
preferência, porque acho que funciona melhor, e a respetiva correção…” (Ev); 
“Para consolidar estes conhecimentos todos, vamos fazer uma ficha de trabalho…”; 
“… para terminar vamos fazer essa atividade … dá para fazer o resumo22…”; ”… 
quem quiser fazer como atividade de compensação, eu levo para casa, corrijo, dou 
uma nota, faço uma apreciação e depois entrego.” (Ev). (Ar: ficha de trabalho – ver 
Anexo VI, doc.2) 

44 
TE 

O professor não reflete sobre a sua prática. 45 
TR 

 
O professor não solicita a realização de portfólio. 

46 
TR 

“… eu levo para casa, corrijo, dou uma nota, faço uma apreciação e depois 
entrego.” (Ev); 47 

TE/E 

A avaliação do professor premeia a aquisição de conhecimentos e não a reflexão 
sobre como se aprende.  48 

TE/E 

(Ev)- entrevista; (Ar)- artefacto 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

                                                           
21 Apresentação de trabalhos de grupo 
22 Dos conceitos lecionados na aula 



 
 
  Conclusões 

 

54 
 

Na tabela III.C é apresentado, em síntese, o perfil didático do professor C, 

inferido a partir da observação de aulas e da entrevista realizada ao mesmo. 
 

Tabela III.C – Perfil didático do professor C 

Categoria/ 
Sub-categoria 

Indicador Tendência 
Tradicional 

(TR) 

Tendência 
Tecnológica 

(TE) 

Tendência 
Espontaneísta 

(E) 

Tendência 
Investigativa 

(I) 

Avaliação 

30 ?    
31 ?   
32  ?   
33   ?  
34   ?  
35  ?   
36  ?  
37  ?   
38 ?   
39 ?    
40  ?   
41   ?  
42  ?   
43  ?  
44  ?   
45 ?   
46 ?    
47  ?  
48  ?  

 

Após a elaboração da tabela III.C, emerge do perfil didático do professor C a 

existência de seis indicadores para a Tendência Tradicional (TR30, TR/TE31, 

TR/TE38, TR39 , TR45 e TR46), onze indicadores da Tendência Tecnológica 

(TR/TE31, TE32, TE35, TE37, TR/TE38, TE40, TE42, TE/E43, TE44, TE/E47 e 

TE/E48), sete indicadores da Tendência Espontaneísta (E33, E34, E36, E41, TE/E43, 

TE/E47 e TE/E48) e nenhum indicador relativo à Tendência Investigativa. O professor 

apresenta, como Perfil Didático maioritário, a Tendência Tecnológica. 

 

4.3.1. Relatório do estudo de caso do professor C 

O professor C licenciou-se na Universidade do Porto em Biologia, ramo 

educacional, em 1998. Está, desde o ano de 2009, como professor do Quadro de 

Agrupamento, numa escola básica em Portimão, tendo já desempenhado funções de 

diretor de turma, diretor de instalações, equipa de monitorização do PCT e equipa de 



 
 
  Conclusões 

 

55 
 

coordenação de exames de equivalência à frequência. Foram observadas ao professor C, 

sete aulas de 45 minutos.  

 O professor C utiliza como instrumentos de avaliação a observação, o teste 

escrito (ver Anexo VI, doc.1), “atividades de compensação”, ficha de trabalho (ver 

Anexo VI, doc.2) e ficha de autoavaliação (ver Anexo VI, doc.3). 

 Não foram feitos registos de observação durante as aulas. No entanto, o 

professor refere: 

“… no início eu tinha uma grelha específica em que eu apontava, aula a aula…; 

agora já não preciso porque já os conheço tão bem que consigo ao final do dia 

chegar a casa e ver quem é que participou.” 

 O teste escrito foi realizado numa aula de 45 minutos e englobou apenas 

conteúdos da unidade “Alimentação e Digestão – Sistema Digestivo”. 

 A “atividade de compensação” consiste numa tarefa designada pelo professor 

que, por decisão do aluno, pode ou não ser entregue ao professor para avaliação; quando 

é entregue, é-lhe atribuída uma menção quantitativa que é contabilizada na avaliação 

sumativa.  

“… eles têm uma atividade que pode funcionar como atividade de compensação 

para quem precisar… quem fizer só como trabalho de casa não precisa de 

entregar numa folha à parte …, quem quiser fazer como atividade de 

compensação, eu levo para casa, corrijo, dou uma nota, faço uma apreciação e 

depois entrego.” 

O professor designa atividades de compensação e, aquando da sua entrega, há uma 

discussão entre professor e aluno sobre os aspetos que o professor considera mais 

pertinentes. 

 Foi aplicada uma ficha de trabalho, que os alunos realizam como atividade de 

consolidação de conhecimentos, sendo concluída em casa. A sua correção é feita na aula 

seguinte, em conjunto com toda a turma. 

 “a resolução de exercícios, a pares, de preferência, … e a respetiva correção.” 

A ficha de autoavaliação é entregue na última aula do período, para 

preenchimento individual na sala de aula, sendo de seguida entregue ao professor. 

“… nas últimas aulas do período, há uma ficha com critérios do departamento; 

é dada essa ficha que tem espaço para os três períodos. Eles fazem a sua 

autoavaliação primeiro, eles escrevem e põem o nível.”; 



 
 
  Conclusões 

 

56 
 

 Relativamente às modalidades de avaliação, o professor C implementa as 

seguintes: avaliação diagnóstica, (realizada no início do ano letivo pela aplicação de um 

teste escrito relativo a todos os conteúdos a abordar ao longo do ano; mais 

especificamente, antes da introdução de cada unidade didática, através de questões mais 

direcionadas para os conteúdos específicos da unidade): 

“É feito um teste diagnóstico inicial, escrito, igual para todos os alunos de cada 

ano letivo; depois nesta parte, é sempre com base em algo que é apresentado… 

com a história da ciência ou um poema que é lançado, ou uma questão que 

surja…”; 

há avaliação formativa pela realização de fichas de trabalho e pela definição de 

“atividades de compensação”, momentos em que os alunos têm oportunidade de 

consolidar os seus conhecimentos e receber, por parte do professor, uma apreciação do 

seu trabalho. 

“Para consolidar estes conhecimentos todos, vamos fazer uma ficha de 

trabalho…”; 
“… quem quiser fazer como atividade de compensação, eu levo para casa, 

corrijo, dou uma nota, faço uma apreciação e depois entrego.”; 

avaliação sumativa, realizada no final do período letivo, pela atribuição de uma nota em 

função de parâmetros de avaliação pré-definidos; feedback, evidenciado pela correção 

das fichas de trabalho em grupo-turma, pela apreciação individual realizada às 

atividades de compensação e pelas interações verbais professor-aluno/aluno-professor 

que se criaram ao longo dos diálogos das aulas; autoavaliação, quer em relação aos 

trabalhos de grupo realizados, 

“… Há uma autoavaliação do trabalho deles – há uma grelha, eu faço a minha 

e eles a deles, qualitativa…”, 

quer no final do período, para avaliar todo o trabalho desenvolvido: 

“… há uma ficha com critérios do departamento; é dada essa ficha que tem 

espaço para os três períodos. Eles fazem a sua autoavaliação primeiro, eles 

escrevem e põem o nível.”  

O trabalho investigativo foi outra estratégia utilizada pelo professor C, ainda que 

não tenham sido observado nesta unidade didática. 

“… Dou sempre muita antecedência… São indicados e eles passam no sumário 

o tema, a modalidade, a data de entrega e o que é para abordar.”; 



 
 
  Conclusões 

 

57 
 

“… Quando é possível, porque é um tema em que há material no livro, começam 

a trabalhar na aula… “; 

“…os trabalhos de grupo, ou são Powerpoint ou cartazes. (…) a apresentação 

do trabalho tem em conta a apresentação propriamente dita e depois a parte da 

apreciação e da auto e heteroavaliação.” 

Durante as aulas observadas, o papel do professor C é essencialmente de 

transmissor de informação e moderador das atividades de consolidação de 

conhecimentos (fichas de trabalho e “atividades de compensação”). A organização das 

aulas passa pela utilização de materiais ilustrativos e detalhados, que pretendem ser 

atrativos para os alunos. O professor é a principal fonte de informação para os alunos; é 

ele que gere todas as atividades da aula. Após abordar os conceitos previstos para a 

aula, utiliza estratégias de aplicação, consolidação e revisão dos conteúdos lecionados 

(fichas de trabalho e atividades de compensação), que são posteriormente corrigidas nas 

aulas seguintes.  

Espera-se que o aluno identifique os seus erros e os corrija; é essa a principal 

intenção do professor ao dar feedback:  

“…é sempre com aplicação de exercícios, porque é assim que eles veem se 

percebem ou não.” 
Durante esta unidade didática, não se verificou a realização de atividades que 

permitam concluir que o professor reflete sobre a sua prática ou sobre a avaliação da 

aprendizagem dos alunos; a avaliação realizada rege-se pelo nível de desempenho dos 

alunos da turma: 

“… como é uma turma mais fraquinha, a maior parte da cotação da prova é 

feita para os alunos conseguirem o mínimo.” 

 Não foram desenvolvidas atividades que permitam ao aluno refletir sobre o seu 

processo de aprendizagem ou sobre a sua avaliação. O aluno desempenha o papel de 

interveniente nas atividades propostas e reprodutor da informação fornecida pelo 

professor. Por este motivo não se preocupa em questionar o que aprende, apenas em 

memorizá-lo. A avaliação, para ele, faz parte das funções do professor, e mesmo as 

raras exceções em que lhe é pedido que avalie, não sente que a sua opinião tenha 

influência na decisão final. 

 

 

 



 
 
  Conclusões 

 

58 
 

4.4. O caso do professor D 

Na tabela II.D são apresentadas as unidades de informação e respetivas 

Tendências Didáticas, por indicador, inferidas a partir da observação de aulas e da 

entrevista realizada ao professor D. 

Tabela II.D – Unidades de Informação do professor D e respetiva Tendência 

Didática. 

Unidades de informação do Professor Tendências 

“No final desta unidade fazemos um teste e depois talvez um trabalho…”; “Para as 
turmas mais fraquinhas23 tento fazer sempre um teste por cada unidade.” (Ev). (Ar: 
teste escrito – ver Anexo VII, doc. 1) 

30 
TR 

“Normalmente no final avalio o relatório…”(Ev); “…Levei-os e avaliei o 
trabalho.”(Ev); “Tenho um livrinho onde aponto o dia, a aula prática e vou 
observando o grupo e tomando notas…”(Ev) 

31 
TR/TE 

Os alunos conhecem os critérios de avaliação que constam da grelha de 
autoavaliação.  32 

TE 

“As enzimas têm uma temperatura ótima. Qual será a temperatura ótima das 
enzimas, aquela em que a sua ação é máxima? 36 graus! Porquê? Porque é a nossa 
temperatura do corpo.”; “… vocês lembram-se que substâncias mais pequenas é 
que eu me estou a referir? Vocês deram no 6º ano que os alimentos tinham 
substâncias, como é que se chamavam, lembram-se? Exatamente, os nutrientes.”; 
“Os lípidos normalmente são conhecidos por quê?... Gorduras.”; “Grupo das 
proteínas; e como se chamam as moléculas mais pequenas?... Aminoácidos.” 

33 
TE 

“Faça a legenda da figura 5.”; “Diga o que entende por absorção.”;  “Refira a 
importância das estruturas 1 e 2 … “(Ar: teste escrito – ver Anexo VII, doc. 1) 

 
34 

                TR 

“…também vou aprofundando mais umas coisas e menos outras, mas guio-me mais 
ou menos pela planificação para ver se não ando muito desfasada da planificação 
inicial…”(Ev); “Há coisas que inicialmente tinha previsto falar e que depois voltei 
atrás e o melhor é não aprofundar muito. (…) comecei a ver que eles diziam que 
aquilo era uma grandessíssima confusão, então não fui por aí e arrepiei caminho… 
E arrepiei logo essa parte, não dei.”; 

35 
TE 

“Normalmente no final avalio o relatório…”;(Ev) “…Levei-os e avaliei o 
trabalho.”(Ev); “Tenho um livrinho onde aponto o dia, a aula prática e vou 
observando o grupo e tomando notas…”(Ev) 

36 
E 

 “… vou novamente fazer uma revisão.”;  “… vou fazer um breve apanhado do que 
estivemos a falar…” 
O professor repete os aspetos que considera mais importantes, no início de cada 
aula. 

37 
TE  

 “Eu vou dizer exatamente o que vai sair24… sai até aqui.”; “…Em princípio depois 
de fazermos esta unidade fazemos um teste…”; “eu já disse quais são as páginas do 
livro que vêm para o teste… página 129 até 138 mais o sistema digestivo, da 143 à 
151.” 

38 
TR/TE 

                                                           
23 Como é o caso desta. 
24 No teste. 



 
 
  Conclusões 

 

59 
 

“Começo por tentar saber o que é que os alunos já sabem… o que é que se 
lembram…” (Ev); “… normalmente dou também uma fichinha para eles fazerem e 
recordar. Ando sempre mais depressa quando são coisas que eles já deram.” (Ev); 
“…lembram-se que substâncias pequenas me estou a referir?... vocês já deram isso 
no 6º ano, lembram-se?” 

39  
TR 

“… tomo nota se eles participam, às vezes não me interessa bem se eles 
responderam corretamente, mas se estão atentos, se participam, colocam 
dúvidas…” (Ev); “E normalmente avalio também… se eles estão empenhados, até 
para ver se eles se agarram um bocadito mais nessas alturas, … se cumprem aquilo 
que eu quero que eles façam, avalio.” (Ev); 

40 
TE 

O professor solicita o preenchimento da grelha de autoavaliação. (Ec) 
41 
E 

O professor não pede o parecer dos alunos relativamente ao trabalho desenvolvido 
pelos seus pares. 

42 
TR 

“Gosto muito de avaliar, por exemplo, quando faço questões… e essa parte eu 
avalio, tomo nota se eles participaram… às vezes não me interessa bem se eles 
responderam corretamente, mas se estão atentos, se participaram, se participam, 
colocam dúvidas, isso eu faço registo.” (Ev); “Tenho um livrinho onde aponto o 
dia, a aula prática e vou observando o grupo e tomando notas…”(Ev) 

43 
TE/E 

“Nesta fase vou fazer só fichas e exercícios do manual, para ver se eles memorizam 
… vou dar-lhes uma ficha e vou batalhar e sistematizar as coisas, que é o que eles 
precisam.“ (Ev); “Gosto de fazer sempre uma fichinha, ou aproveitar se o manual 
tem fichas globais, gosto de fazer com eles.” (Ev); “… eu tenho uma ficha25 para 
vos dar…”; “… amanhã tragam isto26 e tentem fazer em casa…”; “…na próxima 
aula é para trazer a ficha.” (Ar: ficha de trabalho – ver Anexo VIII, doc. 2)  
 

44 
TE 

O professor não reflete sobre a sua prática. 
 

45 
TR 

O professor não solicita a realização de portfólio. 
46 
TR 

“Levei-os e avaliei o trabalho.” (Ev); “Normalmente no final avalio o 
relatório…”(Ev) 

47 
TR 

A avaliação do professor premeia a aquisição de conhecimentos e não a reflexão 
sobre como se aprende. 

48 
TR 

(Ec)- esclarecimento no final da aula (Ev)- entrevista; (Ar)- artefacto 

 

 

 

 

 

 

 

                                                           
25 De trabalho 
26 Ficha de trabalho 



 
 
  Conclusões 

 

60 
 

Na tabela III.D é apresentado, em síntese, o perfil didático do professor D, 

inferido a partir da observação de aulas e da entrevista realizada ao mesmo. 

Tabela III.D – Perfil  didático do professor D 

Categoria/ 
Sub-categoria 

Indicador Tendência 
Tradicional 

(TR) 

Tendência 
Tecnológica 

(TE) 

Tendência 
Espontaneísta 

(E) 

Tendência 
Investigativa 

(I) 

Avaliação 

30 ?    
31 ?   
32  ?   
33  ?   
34 ?    
35  ?   
36  ?  
37  ?   
38 ?   
39 ?    
40  ?   
41   ?  
42 ?    
43  ?  
44  ?   
45 ?   
46 ?    
47 ?   
48 ?   

 

Após a elaboração da tabela III.D, emerge do perfil didático do professor D a 

existência de dez indicadores para a Tendência Tradicional (TR30, TR/TE31, TR34, 

TR/TE38, TR39, TR42, TR45, TR46, TR47 e TR48), nove indicadores da Tendência 

Tecnológica (TR/TE31, TE32, TE33, TE35, TE37, TR/TE38, TE40, TE/E43 e 

TE44), três indicadores da Tendência Espontaneísta (E36, E41 e TE/E43) e nenhum 

indicador relativo à Tendência Investigativa. O professor apresenta, como Perfil 

Didático maioritário, a Tendência Tradicional. 

 

4.4.1. Relatório do estudo de caso do professor D 

 O professor D licenciou-se na Universidade de Coimbra em Geologia, ramo 

educacional, em 1998. Está, desde o ano de 2009, como professor do Quadro de 

Agrupamento, numa escola básica em Portimão, tendo já desempenhado funções de 

diretor de turma, delegado de grupo e diretor de instalações. Foram observadas sete 

aulas de 45 minutos. 



 
 
  Conclusões 

 

61 
 

 O professor D utiliza como instrumentos de avaliação a observação, o teste 

escrito (ver Anexo VII, doc.1), ficha de trabalho (ver Anexo VII, doc.2) e ficha de 

autoavaliação.  

 Não foram feitos registos de observação durante as aulas. No entanto o professor 

refere: 

“Tenho um livrinho onde aponto o dia, a aula prática e vou observando o 

grupo e tomando notas…”; 

“Gosto muito de avaliar, por exemplo, quando faço questões… e essa parte eu 

avalio, tomo nota se eles participaram… 
O teste escrito foi realizado numa aula de 45 minutos e englobou apenas 

conteúdos da unidade didática “Alimentação e Digestão – Sistema Digestivo”. 

A ficha de trabalho foi aplicada como estratégia de consolidação e revisão dos 

conteúdos lecionados. 

“Nesta fase vou fazer só fichas e exercícios do manual, para ver se eles 

memorizam … vou dar-lhes uma ficha e vou batalhar e sistematizar as coisas, 

que é o que eles precisam.“ 
A ficha de autoavaliação foi entregue, no final do período, para preenchimento 

pelos alunos, e recolhida pelo professor. 

As modalidades de avaliação implementadas pelo professor D foram as 

seguintes: avaliação diagnóstica, pela aplicação de uma ficha diagnóstico, para 

identificação dos conteúdos lecionados anteriormente de que os alunos ainda se 

recordam: 

“… normalmente dou também uma fichinha para eles fazerem e recordar. Ando 

sempre mais depressa quando são coisas que eles já deram.”; 
“Começo por tentar saber o que é que os alunos já sabem… o que é que se 

lembram…”; 
avaliação formativa, pela aplicação de uma ficha de trabalho, que os alunos realizam na 

sala de aula e que é corrigida em grupo-turma, na aula seguinte:  

“Gosto de fazer sempre uma fichinha, ou aproveitar se o manual tem fichas 

globais, gosto de fazer com eles.”; 
avaliação sumativa, realizada no final do período letivo, pela atribuição de uma nota em 

função de parâmetros de avaliação pré-definidos; feedback, pela apreciação e correção 

em grupo-turma da ficha de trabalho e pelas interações verbais professor-aluno/aluno-

professor que se criam ao longo dos diálogos das aulas. 



 
 
  Conclusões 

 

62 
 

 O professor D faz questão de solicitar a realização de um trabalho investigativo 

aos seus alunos, que, por norma, é desenvolvido em grupo (ainda que não tenha sido 

observado nesta unidade didática). 

 “No 9º ano peço um trabalho por período, não peço mais.”; 

 “No 1º período tive tempo… e eles fizeram a apresentação dos temas. (…) Os 

deste período são em grupo, não vou ter tempo para fazer apresentação…”. 

Durante esta unidade didática, o papel do professor D é essencialmente de 

transmissor e revisor da informação; a informação é transmitida pela utilização de 

materiais que o professor tenta que sejam apelativos para o aluno; de seguida 

implementa atividades de aplicação e consolidação de conhecimentos, estimulando a 

memorização e utilização mecânica dos mesmos. 

“Nesta fase vou fazer só fichas e exercícios do manual, para ver se eles 

memorizam … o que não fizerem na aula, não fazem em casa. Vou dar-lhes uma 

ficha e vou batalhar e sistematizar as coisas, que é o que eles precisam.“ 

 O professor considera a aplicação mecânica dos conteúdos lecionados nas aulas, 

tanto mais importante para os alunos, quanto maiores forem as suas dificuldades na 

disciplina: 

“Para as turmas mais fraquinhas tento sempre fazer um teste por cada unidade. 

Normalmente tento incluir sempre questões que são tratadas na aula, que eu 

faço de propósito na aula… para eles sentirem que ouviram aquilo, que é uma 

coisa que eles falaram.” 

Nestas circunstâncias, o feedback torna-se fundamental para validar a aquisição de um 

dado conceito ou atitude. 

 Durante esta unidade didática, não se verificou a realização de atividades que 

permitam concluir que o professor reflete sobre o seu ensino ou sobre a avaliação da 

aprendizagem dos alunos, que estimula o pensamento crítico dos alunos e a sua 

autonomia. 

 O aluno tem um papel de reprodutor da informação e de interveniente nas 

atividades da aula. Compreende a importância da memorização das situações da aula 

para a reprodução em momentos de avaliação, pelo que não se preocupa em questionar, 

analisar ou criticar o que aprende. É-lhe pedido que avalie algumas situações da aula, 

mas como não sente a sua opinião como vinculativa, não se empenha nessa tarefa; não 

foram desenvolvidas atividades que permitam ao aluno refletir sobre o seu processo de 

aprendizagem ou sobre a sua avaliação. 



 
 
  Conclusões 

 

63 
 

Capítulo 5. Conclusões 

 

 

Terminadas as considerações sobre a metodologia e os resultados, impõem-se 

chegar a conclusões relativas à investigação desenvolvida; por conseguinte, tecer-se-ão 

conclusões relativamente aos resultados obtidos, à metodologia utilizada e a 

investigações futuras. 

Deve salientar-se, no entanto, que as conclusões obtidas a partir da análise dos 

casos dos quatro professores em estudo não são generalizáveis a todos os professores de 

Ciências Naturais do 3º ciclo do Ensino Básico. No entanto é compreensível que a 

leitura deste estudo provoque nos professores a vontade de conhecer a tendência 

didática em que se posicionam e, talvez, fazendo as devidas extrapolações, promova a 

alteração do seu ensino para um modelo que considerem mais “completo”. Este foi, sem 

dúvida, o desejo que desencadeou este estudo. Alcançada a fase conclusiva, posso 

congratular-me por ter, agora, consciência do ensino que pratico e daquele que desejo 

praticar, mas também por ter percorrido um caminho que me dotou de competências que 

considero imprescindíveis a qualquer educador: competências de investigação, de 

trabalho, de persistência e de sacrifício. Sem elas, estou certa, sentir-me-ia muito em 

breve, insatisfeita com a minha profissão.  

  

5.1. Conclusões relativas aos resultados 

Ao fazer um balanço dos resultados obtidos, procuro dar resposta ao problema e 

subproblemas investigação que foram o ponto de partida deste trabalho, e que foram os 

seguintes: 

“Que crenças evidenciam quatro professores de ciências do 9º ano quando estes 

avaliam o processo de ensino-aprendizagem da unidade didática «Alimentação e 

Digestão – Sistema digestivo»”?; “Como avalia o professor a aprendizagem dos seus 

alunos relativa à unidade didática «Alimentação e Digestão – Sistema Digestivo»”?; 

“Quais os instrumentos e modalidades de avaliação utilizados pelo professor na 

unidade didática “Alimentação e Digestão – Sistema digestivo”?; “Que papel tem o 

professor na avaliação”? e “Que papel tem o aluno na avaliação”? 

 



 
 
  Conclusões 

 

64 
 

 De acordo com a análise da informação recolhida através do preconizado no 

instrumento de análise das crenças dos professores de ciências do ensino básico 

segundo Monteiro (2006), pode-se considerar que os perfis didáticos observados 

representam as Tendências Investigativa (um caso), Tradicional (um caso) e 

Tecnológica (dois casos), com predominância da Tendência Tecnológica. 

 No que concerne ao primeiro subproblema “Como avalia o professor a 

aprendizagem dos seus alunos relativa à unidade didática «Alimentação e Digestão – 

Sistema Digestivo»”?, verifica-se que a avaliação continua a fazer-se, 

predominantemente, à custa dos resultados obtidos nos testes escritos.  

Ainda que todos os professores observados refiram que realizam observação de 

comportamentos na sala de aula e que valorizam atitudes e valores, nenhum deles 

regista as observações que realiza; os registos mentais efetuados levam a que os 

professores construam uma imagem do aluno (Freire, 2008) que pode nem sempre 

corresponder à realidade. Para além disso, a recolha de informação torna-se importante 

na medida em que ajuda o professor a refletir sobre o seu próprio ensino e a 

fundamentar a tomada de decisões adequadas às necessidades e capacidades dos alunos 

(Almeida, 2008). 

Relativamente às atitudes e valores, à exceção do professor A que solicita uma 

autoavaliação mensal aos seus alunos, nenhum dos restantes professores aborda as 

atitudes e valores noutros momentos que não sejam os momentos para a formalização 

da autoavaliação – a última aula de cada período, em que a ficha de autoavaliação é 

entregue ao aluno para que deixe registada a sua opinião. Em relação à forma como as 

competências atitudinais são avaliadas, Fuller e Keim (2008) referem ser muito difícil 

mensurar o desempenho do domínio afetivo, em parte devido ao reduzido número de 

instrumentos de medida validados; neste sentido a estratégia do professor A parece ser 

mais clara e objetiva (Freire, 2008) do que a dos restantes professores (ver Anexo 5, 

doc.3); este professor, dependendo da frequência com que cada parâmetro é observado 

(raramente, às vezes ou sempre), atribui pontuação (de zero a um) a cada um dos 

parâmetros atitudinais, pontuação que, ao ser somada, permite a atribuição de uma 

classificação. Os restantes professores aplicam uma grelha de autoavaliação em que são 

enumerados vários comportamentos, mas não se tornam claros os critérios que devem 

ser observados para a atribuição da nota. Estas constatações corroboram um estudo 

realizado por Viana (2003) citado por Freire (2008) que conclui que, apesar da 

implementação de novas estratégias e recursos, os professores do Ensino Básico 



 
 
  Conclusões 

 

65 
 

continuam a desenvolver uma avaliação centrada no conhecimento, desvalorizando as 

competências de comunicação e atitudes. 

Relativamente aos testes escritos, as questões são na sua maioria do tipo 

fechado; Hammsersley, Scarth e Webb (1985, citados por Cardoso, 1999) formularam 

que um dos fatores que identifica um tipo de ensino com caraterísticas de transmission 

teaching é aquele em que o teste escrito é constituído por tarefas fechadas. As questões 

que permitem uma resposta mais aberta (utilizadas, em menor número quando 

comparadas com as questões fechadas, pelos professores A, B e C), solicitam ao aluno 

que “descreva”, “justifique”, “explique” e “relacione”, sendo que o professor D apenas 

utiliza questões de resposta fechada (“faz”, “diz”, “refere”…). No entender de Black e 

Wiliam (1999), o questionário que utiliza questões abertas convida o aluno a explorar as 

suas ideias e o seu raciocínio – metacognição. A metacognição, a par do conhecimento 

que o aluno possui de si e da confiança que tenha em si próprio, é extremamente 

importante para que o aluno “aprenda a aprender” (Leite &amp;amp; Fernandes, 2002). Compete 

por isso aos professores, criar condições para que os alunos tomem consciência dos 

conhecimentos que possuem e aprendam a agir sozinhos, contribuindo para tal o 

desenvolvimento de estratégias de ordem superior, antecipação, planificação, resolução 

de problemas e conceptualização (Altet, 1999 citado por Leite &amp;amp; Fernandes, 2002). 

Também a consciência do erro é vital para o desenvolvimento da metacognição. No 

entender de Santos (2010), independentemente da tarefa solicitada, é no “fazer” e na 

aceitação de que “errar é bom” que reside a importância da atividade, na medida em 

que contribui para a consciência de que a aprendizagem é um processo em construção, 

em que os erros não são uma vergonha mas uma certa forma de saber. Se errar for visto 

como natural, está a promover-se a metacognição do aluno como fonte de 

autorregulação (Santos, 2003 citada por Dias &amp;amp; Semana, 2009), processos de extrema 

importância tanto para a aprendizagem como para a avaliação. Neste sentido, considero 

que nenhum dos professores observados explorou o erro a este ponto; foi 

essencialmente realizado feedback para fazer referência ao erro, mas não é evidente a 

promoção da metacognição dos alunos. 

Ainda que nenhum dos professores observados tenha utilizado a estratégia do 

trabalho investigativo nesta unidade didática, todos afirmam que é uma estratégia que 

utilizam com frequência (pelo menos uma vez por período), privilegiando o trabalho em 

grupo. Esta estratégia permite, segundo Black e Wiliam (1999), utilizar a avaliação para 



 
 
  Conclusões 

 

66 
 

promover a aprendizagem dos alunos, desde que os professores: encorajem os alunos à 

revisão crítica e construtiva do seu trabalho; observem atentamente os alunos, 

particularmente a descrição e o raciocínio que fazem do seu trabalho; definam tarefas 

que motivem os alunos a comunicar as suas ideias através de desenhos, construções, 

ações, dramatizações e mapas de conceitos, para além de apenas sob a forma de texto 

escrito. 

Em relação ao subproblema 2., “Quais os instrumentos e modalidades de 

avaliação utilizados pelo professor na unidade didática “Alimentação e Digestão – 

Sistema digestivo”?, os instrumentos de avaliação utilizados pelos professores 

observados são: observação, teste escrito e correção do teste, ficha de trabalho, ficha de 

autoavaliação, tarefas de aula, portfólio, “atividade de compensação” e relatório da 

atividade experimental. 

Relativamente à observação e ao teste escrito, já foram anteriormente feitas 

considerações. No que diz respeito aos restantes instrumentos, considero que todos eles 

permitem, para além da consecução de outros objetivos, demonstrar a importância do 

erro para a construção e consolidação da aprendizagem. 

É importante salientar o papel da construção do portfólio para a realização, pelo 

professor, de meta avaliação da aprendizagem. Ao solicitar que os alunos realizem 

tarefas e as coloquem no seu portfólio está a promover a autonomia, a aplicação e 

relação de conhecimentos, a organização, a reflexão, a argumentação e a consciência do 

erro do aluno, o que dá ao professor a noção da evolução do aluno no processo de 

ensino e aprendizagem, ao mesmo tempo (Yancey, 1996 citado por Black &amp;amp; Wiliam, 

1998) que o incentivo dos professores à reflexão dos alunos sobre o seu trabalho, torna 

os professores mais reflexivos em relação à docência. Nos estudos realizados por Baird, 

Fensham, Gunstone &amp;amp;White, 1991; Copello &amp;amp; Sanmartí, 2001; Gunstone &amp;amp; Northfield, 

1994; Gunstone et al., 1993; Lucio, 2001; Sanmartí &amp;amp; Jorba, 1995, citados por Da-Silva 

et al. (2006), a metacognição realizada pelo professor permite-lhe refletir sobre a sua 

ação, compreender as dificuldades do ensino e identificar os obstáculos à mudança, 

contribuindo para a meta avaliação do seu ensino. No caso particular deste estudo, 

apenas o professor A solicitou a realização do portfólio; ainda que não tenha orientado 

os alunos para a realização de reflexões sobre as tarefas realizadas, o professor dá 

feedback aos alunos do seu trabalho, promovendo a aquisição da maioria das 

competências supra referidas. 



 
 
  Conclusões 

 

67 
 

As modalidades de avaliação foram, grosso modo, todas elas utilizadas pelos 

quatro professores em estudo. Não posso deixar de referir a importância da avaliação 

formativa, essencialmente por considerar que tem sido negligenciado o seu papel no 

processo de ensino e aprendizagem e subestimada a sua importância. 

A avaliação formativa realizou-se pela aplicação de fichas de trabalho e 

exercícios de revisão da matéria; apesar de esta estratégia permitir a consolidação de 

conhecimentos e, à partida, a autoavaliação e autorregulação das aprendizagens por 

parte dos alunos (Fernandes, 2007), não se verificou, para todos os professores 

observados, a recolha e tratamento, de uma forma sistemática e contínua, dos dados 

relativos aos vários domínios da aprendizagem – competências adquirida, capacidades e 

atitudes desenvolvidas, destrezas desenvolvidas (Valadares, 2000) que permitissem o 

envolvimento dos alunos no processo, a avaliação do seu progresso em relação aos seus 

objetivos e o assumir da responsabilidade pela sua própria aprendizagem (Harlen, 

2010), que é imprescindível quando se realiza avaliação formativa. Apenas o professor 

A solicita, assiduamente, a realização de tarefas aos alunos que ajudam a compreender o 

seu funcionamento cognitivo (Santos, 2010), para poder intervir de forma adequada (no 

caso do professor A através de feedback). O professor C fá-lo pontualmente pela 

atribuição de “atividades de compensação”, ainda que estas sejam de caráter facultativo. 

Deste modo posso concluir que os professores observados não estabelecem a distinção 

entre avaliação formativa e feedback.  

Apesar dos benefícios evidentes da sua implementação na sala de aula, a 

avaliação formativa tem pouca expressão enquanto modalidade de avaliação; no 

entender de Fernandes (2006), este fato fica a dever-se a algumas conceções 

evidenciadas pelos professores, nomeadamente a ideia de que a avaliação formativa e a 

avaliação sumativa se distinguem através dos instrumentos utilizados, que a avaliação 

formativa é subjetiva e a avaliação sumativa é objetiva, que a avaliação formativa é toda 

e qualquer avaliação que se desenvolve nas salas de aula. Para além disso, a consciência 

da dificuldade de implementação eficaz deste tipo de avaliação leva a que muitos 

docentes optem por não a implementar - a dificuldade de sistematizar a informação em 

situações mais informais de avaliação; a sobrecarga de trabalho que a avaliação 

formativa acarreta ao aumentar os momentos de avaliação; a desconfiança nos 

instrumentos não tradicionais e nos processos informais de avaliação (Pinto &amp;amp; Santos, 

2006; Santos, 2003b, citados por Dias &amp;amp; Semana, 2009). No entanto, considero que é 

um esforço que compensa, se tivermos em conta os benefícios da avaliação formativa 



 
 
  Conclusões 

 

68 
 

apontados por Fernandes (2008), referindo Black e Wiliam (1998): os alunos que 

frequentam salas de aula em que a avaliação é essencialmente de natureza formativa 

aprendem significativamente mais e melhor do que os alunos que frequentam aulas em 

que a avaliação é sobretudo sumativa; os alunos que mais beneficiam da utilização 

deliberada e sistemática da avaliação formativa são os alunos que têm mais dificuldades 

de aprendizagem; os alunos que frequentam aulas em que a avaliação é formativa obtêm 

melhores resultados em exames externos do que os alunos que frequentam aulas em que 

a avaliação é sumativa.  

A avaliação sumativa é realizada, pelos professores observados, mediante o 

somatório da avaliação dos vários parâmetros de avaliação considerados nos critérios de 

avaliação da disciplina. No entanto, verifica-se a preponderância da classificação dos 

testes escritos na determinação desta avaliação final. No meu entender, isto ficar-se-á a 

dever a alguns dos aspetos apontados por Valadares e Graça (1999), citados por 

Valadares (2000), nomeadamente o fato de os testes escrito produzirem dados escritos 

para referências posteriores, serem práticos, objetivos e consistentes com as 

expectativas dos alunos e dos pais e serem uma afirmação pública e concreta de 

competência. Os parâmetros “atitudes e valores” têm um valor residual na avaliação; as 

competências necessárias à realização de atividades de laboratório (destreza no 

manuseio de materiais, cumprimento de regras de segurança, identificação de material 

de laboratório) nem sequer constam dos parâmetros a avaliar. Por outro lado, não há 

noção, para os parâmetros avaliados, se houve evolução ao longo do ano letivo; não é 

possível, no final do período de avaliação, fazer uma avaliação sumativa que evidencie 

a progressão verificada pelos alunos. A participação dos alunos nos processos 

avaliativos (tanto avaliação formativa como sumativa) é praticamente inexistente - 

salvaguardando o professor A que solicita assiduamente a reflexão e a participação dos 

alunos na sua avaliação - e os papéis dos professores e dos alunos parecem estar 

bastante delimitados (Freire, 2008). A não participação nos momentos de decisão como 

são os de avaliação, não permite o desenvolvimento, no aluno, de competências de 

ordem superior tais como o sentido crítico, a argumentação, a metacognição e a meta 

avaliação. Sentindo os testes escritos como o elemento preponderante da avaliação, e 

que a sua opinião não interfere na avaliação que o professor possa já ter feito, o aluno 

não se empenha noutras modalidades avaliativas que não sejam os próprios testes 

escritos; ainda que possa realizar auto e heteroavaliação, a falta de envolvimento do 

aluno não contribui para uma aprendizagem efetiva, nem dele nem dos seus colegas.  



 
 
  Conclusões 

 

69 
 

Todos os docentes observados realizam avaliação diagnóstica, ainda que não 

seja clara a importância dada às conceções detetadas nos alunos (principalmente as 

erradas) para delinear as estratégias de ensino (Grossman, 1990 citada por Ussa, 2007). 

Os professores estão principalmente preocupados com a identificação dos conteúdos 

lecionados anteriormente de que os alunos ainda se recordam. Assim sendo, não é 

possível que o aluno trace, a todos os níveis, a sua própria planificação, para se ajustar 

ao trabalho necessário à sua aprendizagem (Freixes e Aran, 2000), uma vez que só são 

reportados na diagnose realizada, aspetos do domínio cognitivo da aprendizagem. 

A autoavaliação é uma competência que se desenvolve; como tal, e segundo um 

estudo desenvolvido por Gomes (2006) citado por Santos (2008), a heteroavaliação 

realizada entre colegas de grupo, o feedback do professor, a confrontação efetuada na 

sala de aula, as oportunidades de melhoramento de relatórios e a própria autoavaliação 

contribuem para a evolução da capacidade dos alunos de se autoavaliarem. Neste 

aspeto, para os professores B, C e D a autoavaliação resume-se aos momentos de 

preenchimento da grelha de autoavaliação no final de período e de avaliação dos 

trabalhos realizados em grupo. O professor A, como foi já referido, solicita 

mensalmente a autoavaliação dos seus alunos. Desta forma (Santos, 2008) o professor 

cria condições para que o aluno seja capaz de confrontar o que fez com aquilo que se 

esperava que fizesse, tenha a perceção de que existe uma diferença entre as duas 

situações e seja capaz de agir de forma a reduzir ou eliminar essa diferença. 

A heteroavaliação realizou-se, basicamente, nos momentos de apresentação de 

trabalhos de grupo, o que não aconteceu no cômputo das aulas assistidas pela 

investigadora. 

Os subproblemas 3. e 4. “Que papel tem o professor na avaliação”? e “Que 

papel tem o aluno na avaliação”? estão, inevitavelmente, associados.  

Os professores falham muitas vezes no seu papel de tornar a avaliação 

transparente, uma vez que com frequência os critérios de avaliação, a correção de 

trabalhos e a classificação não se tornam conhecidas nem discutidas pelos alunos; o 

papel do professor de fomentar a avaliação como fonte e aperfeiçoamento das 

aprendizagens é também algo que poucos professores colocam em prática (Fernandes, 

2009). No caso dos professores B, C e D, e em relação às aulas observadas, a avaliação 

é mais orientada para classificar do que para melhorar as aprendizagens, é pouco 

integrada no ensino e na aprendizagem e nela o papel de relevância continua a ser o do 

professor (Fernandes, 2006), não estimulando a partilha da responsabilidade avaliativa 



 
 
  Conclusões 

 

70 
 

nem com os alunos, nem com os pais, nem com os professores ou com outros 

intervenientes (Fernandes, 2009). O professor A, por seu turno, divide a 

responsabilidade da avaliação com os alunos, sendo essencialmente um mediador do 

processo. Em conclusão posso dizer que o professor D realiza Avaliação da 

aprendizagem e os professores A, B e C realizam Avaliação para a aprendizagem. 

Nenhum dos professores realiza Avaliação como aprendizagem. 

Por inerência ao papel do professor, o aluno desempenha o papel que o professor 

lhe permite. Desresponsabilizados como intervenientes ativos no processo de ensino 

aprendizagem, os alunos das turmas dos professores B, C e D quase que se limitam a 

reproduzir o que lhes é transmitido pelo professor e pelo seu manual, pelo que 

dependem quase exclusivamente da informação que estas duas fontes lhes fornecem 

para estabelecer as suas metas de avaliação. Não é desenvolvida a autonomia, a 

capacidade crítica nem reflexiva, a autorregulação ou a metacognição. Segundo Black e 

Wiliam (1998, citado por Santos, 2008), as práticas avaliativas desenvolvidas por estes 

professores, regra geral, encorajam aprendizagens superficiais pelos seus alunos, 

originando mais facilmente a competição entre alunos do que o aperfeiçoamento 

individual, sobrevalorizam a classificação e subvalorizam a função reguladora da 

aprendizagem.  

 

5.2. Conclusões relativas à metodologia 

Terminadas as várias fases deste trabalho, pode agora concluir-se que a opção 

tomada ao seguir-se uma metodologia na linha do paradigma interpretativo, de carácter 

naturalista, acabou por revelar-se adequada. Também seguindo o método de 

investigação Estudo de Caso, foi possível conhecer com profundidade as crenças dos 

quatro professores em estudo, observados durante o processo de ensino e aprendizagem 

da unidade didática “Alimentação e Digestão – Sistema Digestivo”, relativamente à 

avaliação que praticavam. Ainda assim, as conclusões retiradas deste estudo ficam 

limitadas às turmas selecionadas, às aulas observadas de cada um dos professores e à 

unidade didática escolhida, sem nunca se pretender generalizar os resultados. Como se 

trata de um estudo de caso tipo instrumental, também este se revelou vantajoso porque 

permitiu adaptar o instrumento de Monteiro (2006), relativo à avaliação. 

Como instrumentos de recolha de informação, a entrevista, a observação de 

aulas e a recolha de artefactos foram de extrema importância para complementar e 



 
 
  Conclusões 

 

71 
 

compreender algumas falhas de informação que os instrumentos apresentaram, 

individualmente. Só da conjugação da informação destes três instrumentos foi possível 

definir e justificar a atribuição de cada uma das Tendências Didáticas evidenciadas, em 

cada uma das subcategorias estudadas. Em particular a entrevista, foi extremamente útil 

para compreender procedimentos que não foram observados nas aulas da referida 

unidade. De salientar, no entanto, que caso a entrevista se tivesse realizado noutro 

momento da investigação que não o seu início (momento anterior à consulta 

bibliográfica, à observação das aulas e ao desenho daquilo que viria a ser este estudo), 

teria sido estruturada de uma forma diferente, provavelmente focando mais em detalhe 

alguns dos aspetos da avaliação, que desta forma podem ter ficado aquém das 

espectativas iniciais. 

A videogravação das aulas e das entrevistas foi de extrema importância, 

permitindo um registo fiel, sempre disponível e de fácil reprodução, o que possibilitou a 

transcrição do material registado, única forma de aceder e analisar em profundidade as 

crenças dos professores observados. No entanto a observação de todas as aulas foi 

determinante para, por vezes, compreender as afirmações proferidas na entrevista e 

inclusivamente, os artefactos recolhidos. 

Em relação ao instrumento de análise utilizado - Instrumento de Análise das 

Concepções dos Professores de Ensino Básico de acordo com Monteiro (2006) - 

podemos dizer que permitiu categorizar a avaliação implementada pelos professores 

observados e evidenciar a tendência didática maioritária, mas esta categorização esteve 

limitada em função dos quatro professores observados, da unidade didática escolhida e 

da bibliografia consultada. Conseguiu-se compreender a realidade, sem no entanto se 

poder generalizar os resultados deste estudo a outros casos ou professores, característica 

inerente ao método “estudo de caso”. 

A triangulação de dados e de investigadores realizada foi determinante para o 

esclarecimento de algumas dúvidas, para aferir critérios de atuação e, por vezes, para 

clarificar o rumo da investigação.  

No que diz respeito ao Instrumento de análise de informação, na tabela IV. 

apresenta-se o Instrumento resultante deste trabalho de investigação, adaptado do 

Instrumento de Crenças de Monteiro (2006).  

 



 
 

  Conclusões 

 

72 
 

Tabela IV. – Crenças dos professores de Ciências Naturais do 3º CEB sobre avaliação do processo de ensino e aprendizagem da unidade 

didática “Alimentação e Digestão – Sistema Digestivo”. (Adaptado de Monteiro, 2006) 

 

Categorias Tradicional (TR) Tecnológica (TE) Espontaneísta (E) Investigativa (I) 

In
d

ic
a

d
o

re
s 

30 
 
 

O professor concebe a avaliação 
como uma atividade que se deve 
realizar no final de cada uma das 
partes em que se divide a 
aprendizagem do aluno, com a 
única finalidade de medi-la. 

 

O professor questiona (para sua 
eventual modificação futura) o 
processo de aprendizagem à luz 
dos resultados obtidos no final 
de cada uma das partes em que 
divide a aprendizagem do aluno. 
Tais resultados dão, mesmo 
assim, uma medida da 
aprendizagem individual. 

O professor concebe a 
avaliação como um sensor 
permanente da aprendizagem 
que lhe permite reconduzi-la 
em cada momento, enfatizando 
a importância do contexto 
dentro do processo de 
aprendizagem. 

 

O professor concebe a avaliação 
como um sensor permanente da 
aprendizagem que lhe permite 
reconduzi-la em cada momento, 
orientando o ensino até às 
aprendizagens previstas através 
de contextos mais apropriados. 

 

31 

O professor reduz a termos numéricos a adequação dos resultados finais da 
aprendizagem. 

 

O professor dispõe de um relatório 
qualitativo, tanto do processo 
como dos resultados da 
aprendizagem do aluno. 

 

O professor dispõe de um relatório 
do tipo qualitativo, tanto do 
processo como dos resultados da 
aprendizagem do aluno, assim como 
de critérios para a quantificação 
desse relatório. 

32 

O facto de não dispor de critérios 
explícitos faz com que a avaliação 
dos alunos seja subjetiva. 

 

O grau de aprendizagem do aluno 
cataloga-se sobre a base de uma 
taxonomia prévia que se tornou 
explícita. 

 

Dado que os resultados variam 
dependendo do contexto e do 
consenso alcançado com os alunos, 
a avaliação fica pouco definida. 

 

O professor dá a conhecer aos 
alunos a sua proposta holística 
(complexa, completa e global) de 
critérios de avaliação, assim como o 
critério de negociação dos mesmos. 

33 

O professor trata de medir a 
capacidade do aluno de reter 
informação a curto prazo, 
valorizando a aplicação mecânica 
da mesma. (Memória) 

 

O professor trata de medir o grau 
de operacionalização dos 
objetivos, valorizando os aspetos 
mecânicos da interpretação. 
(Operacionalidade dos 

objetivos) 

O professor trata de medir o 
grau de empenho do aluno no 
que se faz na aula, assim como 
a aplicação significativa dos 
seus conhecimentos. (Grau de 
implicação) 

O professor trata de medir o grau 
de empenho do aluno e o 
significado e relevância das suas 
aprendizagens. (Grau de 
implicação e significados) 

 



 
 

  Conclusões 

 

73 
 

Categorias Tradicional (TR) Tecnológica (TE) Espontaneísta (E) Investigativa (I) 

In
d

ic
a

d
o

re
s 

34 

O professor trata de medir a 
capacidade do aluno de reter 
informação a curto prazo, 
valorizando a aplicação mecânica 
da mesma. (Aplicação mecânica) 

 

O professor trata de medir o grau 
de operacionalização dos 
objetivos, valorizando os aspetos 
mecânicos da interpretação. 

(Interpretação mecânica). 

O professor trata de medir o 
grau de empenho do aluno no 
que se faz na aula, assim como 
a aplicação significativa dos 
seus conhecimentos.(Aplicação 
significativa) 

O professor trata de medir o grau 
de empenho do aluno e o 
significado e relevância das suas 
aprendizagens. 

(Aplicação significativa e 

relevantes) 

 

35 

Sejam quais forem as 
circunstâncias e características do 
desenvolvimento da planificação, 
os conteúdos da aprendizagem 
mantêm-se idênticos aos 
estabelecidos inicialmente. 

 

Sejam quais forem as 
circunstâncias e características do 
desenvolvimento da planificação, 
os conteúdos da aprendizagem 
mantêm-se idênticos aos 
estabelecidos inicialmente, ainda 
que se introduzam 
eventualmente mudanças no seu 
tratamento. 

O desenvolvimento da 
planificação permite negociar 
os conteúdos de aprendizagem 
em função das necessidades 
contextuais. 

 

Ao longo do processo vão-se 
reformulando os conteúdos de 
aprendizagem, tendo em conta 
os interesses dos alunos, a 
própria disciplina, o contexto 
educativo e o próprio processo. 

36 Não se obtém informação personalizada dos alunos ao longo do processo. 

De forma não organizada, obtém-
se informação personalizada dos 
alunos com a finalidade se 
introduzir mecanismos individuais 
de melhoria. 

Obtém-se informação personalizada 
dos alunos, de forma organizada, 
com a finalidade de introduzir 
mecanismos individuais de melhoria. 

37 

Quando no final de um período 
do processo, o professor toma 
consciência de que não se 
produziram as aprendizagens 
desejáveis nos temas ou unidades 
desenvolvidas, repete o processo 
de forma global. 

 

Quando no final de um período 
do processo, o professor toma 
consciência de que não se 
produziram as aprendizagens 
desejáveis nos temas ou unidades 
desenvolvidas e se coloca a 
progressão dos mesmos, repete 
aqueles aspetos que considera 
estruturalmente mais relevantes. 

Quando ao longo do 
desenvolvimento do processo o 
professor toma consciência de 
que os conteúdos de 
aprendizagem ou as atividades 
que se realizam para esta, não 
estão em concordância com o 
campo de interesse dos alunos, 
reconduz a atividade ou o 
processo. 

Quando ao longo do 
desenvolvimento do processo o 
professor toma consciência de que 
os conteúdos de aprendizagem não 
estão em concordância com o campo 
de interesse dos alunos ou o grau de 
significados que estes deveriam 
adquirir nos conteúdos da disciplina, 
este analisa e introduz variantes do 
tipo metodológico, disciplinar ou de 
contexto, de forma individualizada. 



 
 

  Conclusões 

 

74 
 

Categorias Tradicional (TR) Tecnológica (TE) Espontaneísta (E) Investigativa (I) 

In
d

ic
a

d
o

re
s 

38 

O teste é o instrumento ideal para medir a aprendizagem dos alunos; 
para além disso, o aluno deve dedicar um determinado tempo para a 
sua preparação, não necessariamente coincidente com o período em 
que se desenvolveram os conteúdos de aprendizagem, para garantir a 
memorização e maturação do foi partilhado na aula. 

 

O teste tem conotações de 
índole psicológica que 
influenciam negativamente na 
atividade do aluno e nas 
relações pessoais dentro da 
sala. Não é, no entanto, um 
bom instrumento para medir a 
evolução dos alunos. 

 

O teste pode ser um instrumento 
educativo com o qual se 
consegue uma dupla finalidade, 
de aprendizagem, na medida em 
que é considerado uma atividade 
individual inserida no processo 
de criação de conhecimento do 
aluno, e de controlo do dito 
processo. 

39 

O diagnóstico inicial dos alunos 
está baseado exclusivamente nos 
conteúdos que, supostamente, 
foram dados anteriormente. 

O diagnóstico inicial dos alunos 
está baseado na deteção de erros 
conceptuais ou de procedimento 
que deveriam ser corrigidos antes 
de começar a execução do 
processo. 

 

O diagnóstico inicial dos alunos 
está confinado aos interesses 
dos alunos. 

 

O diagnóstico inicial deve pôr em 
relevo todos aqueles aspetos do 
conhecimento do aluno 
(conceitos, procedimentos, 
atitudes, teorias implícitas, 
conceções, ...) que, de uma ou de 
outra maneira, possam interferir 
no processo de ensino-
aprendizagem. O processo de 
aprendizagem permitirá ao aluno 
confrontar o seu conhecimento 
oferecendo-lhe vias para a sua 
adequação e progressão. 

40 

Para a avaliação do progresso dos 

alunos, o professor utiliza os 
resultados obtidos nos controlos, 
utilizados para medir a 
adequação dos resultados finais 
de aprendizagem face ao 
previsto. 

 

Para a avaliação do progresso dos 
alunos, o professor utiliza os 
resultados obtidos em controlos, 
utilizados para medir o grau de 
consecução dos objetivos 
inicialmente fixados. 

 

Para a avaliação do progresso 
dos alunos, o professor utiliza o 
relatório realizado sobre a base 
da revisão das tarefas destes e 
da sua participação nas 
mesmas. 

 

Para a avaliação do progresso dos 
alunos, o professor utiliza 
informação obtida sobre a base 
da análise do caderno diário, das 
suas observações sistemáticas, os 
dados provenientes dos testes e 
dos trabalhos de grupo, assim 
como dos relatórios de 
investigação, … 



 
 

  Conclusões 

 

75 
 

Categorias Tradicional (TR) Tecnológica (TE) Espontaneísta (E) Investigativa (I) 

In
d

ic
a

d
o

re
s 

41 
Auto Avaliação 

(Santos, 2002, citado 
por Dias &amp;amp; Semana, 
2009; Black &amp;amp; Wiliam, 
1998; Santos, 2008) 

 O professor não pede o parecer 
dos alunos relativamente ao 
trabalho desenvolvido por eles. 

O professor solicita ao aluno o 
seu parecer quanto à nota que 
acha que merece. É um 
procedimento oral. 

O professor solicita aos alunos 
a sua autoavaliação, no final de 
cada unidade/período de 
avaliação, através de registos 
escritos.   

O aluno autoavalia-se, em vários 
momentos de cada 
unidade/período, em relação aos 
vários aspetos da sua 
aprendizagem.  

42 
 

Heteroavaliação 

(do aluno) 

Não existe. O professor não pede 
o parecer dos alunos 
relativamente ao trabalho 
desenvolvido pelos seus pares. 

Os alunos avaliam os colegas 
quando realizam trabalhos de 
grupo. 

Os alunos avaliam os colegas no 
final do período para discutir 
possíveis discrepâncias entre a 
nota proposta pelo professor e 
a pretendida pelo aluno. 
 

Os alunos avaliam os colegas em 
vários momentos de cada 
unidade/período, em relação aos 
vários aspetos da sua 
aprendizagem. 

43 
Atitudes/valores  

(do aluno) 
Não é dada ênfase às atitudes e 
valores. 

Os alunos são avaliados relativamente às regras de participação na 
sala de aula, ao cumprimento de tarefas, à destreza no manuseio de 
materiais e à evidência de competências necessárias à realização de 
atividades experimentais. 

É avaliada a adoção e evolução 
da prática de regras de 
cidadania, bem como as regras 
de funcionamento das aulas. 
 

44 
Papel do 

erro/Feedback 
                       (do aluno)    
(do professor) 
(Santos, 2008; 
Fernandes, 2005, 
2008;  Black &amp;amp; 
Wiliam,1998,citado 
por Sónia Dias &amp;amp; 
Santos, 2010) 

O feedback é dado aos alunos 
pelo professor através de 
classificações quantitativas em 
momentos de avaliação escrita. 
O erro é “punido” pela não 
atribuição da classificação 
correspondente à tarefa 
realizada. 

O feedback é dado aos alunos 
pelo professor através da 
realização/correção de exercícios 
e atividades de consolidação dos 
conteúdos. Espera-se que o 
aluno identifique o erro e o 
corrija. 

O feedback dado pelo professor 
é importante para motivar os 
alunos. O erro é valorizado 
como fonte de novos 
conteúdos/pontos de interesse. 

O feedback dado pelo professor 
permite ao aluno reconhecer o 
que tem que fazer e como o 
fazer (Black &amp;amp; Wiliam, 1999). O 
erro pode ser uma fonte de 
problematização e ser 
desvalorizado enquanto 
”punição”. 

 

 

 



 
 

  Conclusões 

 

76 
 

Categorias Tradicional (TR) Tecnológica (TE) Espontaneísta (E) Investigativa (I) 

In
d

ic
a

d
o

re
s 

45 
Meta avaliação do ensino 

(perspetiva do professor) 
 

(Ponte,2008);(Baird,Fensham, 
Gunstone&amp;amp;White,1991;Copello 
&amp;amp; Sanmartí, 2001; Gunstone &amp;amp; 
Northfield, 1994; Gunstone et 
al., 1993; Lucio, 2001; Sanmartí 
&amp;amp; Jorba, 1995, citados por Da-
Silva et al., 2006) 

O professor não reflete sobre a 
sua prática nem sobre a 
avaliação. 
 

O professor reflete sobre a sua prática, contudo não a altera. 

O professor investiga 
sistemática e intencionalmente 
o trabalho realizado por si na 
sala de aula.  
 

(Susan Lytle e Marilyn 
Cochran-Smith, 1990, citadas 
por Ponte, 2008) 

46 
O papel do portfólio na 

meta avaliação da 

aprendizagem 

(perspetiva do professor) 
 

(Black &amp;amp; Wiliam, 1999) 

O professor não solicita a 
realização de portfólio. 

O professor estipula e avalia os 
documentos a compilar no 
portfólio; o aluno não reflete 
sobre as suas 
escolhas/trabalho. 

O professor deixa ao critério 
do aluno a construção e 
organização do portfólio. 

O acompanhamento da 
elaboração do portfólio 
permite ao professor aferir a 
progressão dos alunos e 
perceber as suas dificuldades, 
para introduzir melhorias. 

47 
Avaliação para a 

aprendizagem  
(dos alunos) 

 

(Earl &amp;amp; Katz, 2006; Black &amp;amp; 
Wiliam, 1998) 

O professor dá feedback aos 
alunos pela classificação 
(quantitativa) dos trabalhos 
realizados. 

O professor dá feedback aos alunos através da classificação 
(qualitativa e quantitativa), mas não há reorientação do 
processo de aprendizagem. 

O feedback dado pelo 
professor aos alunos promove 
a reorientação do seu processo 
de aprendizagem, pela 
implementação de outras 
estratégias. 

48 
Avaliação como 

aprendizagem  
(dos alunos) 

(Earl &amp;amp; Katz 2006; Black &amp;amp; 
Wiliam, 1998) 

A avaliação do professor 
premeia a aquisição de 
conhecimentos. (“Avaliação da 
aprendizagem”) 

O professor dá feedback aos alunos sem que haja reorientação 
do processo de aprendizagem nem estimulação da meta 
avaliação pelos alunos. (“Avaliação da e para a aprendizagem”) 

O professor consegue que os 
alunos aprendam através da 
sua própria avaliação. 
(“Avaliação da, para e como 
aprendizagem”) 



 
 
  Conclusões 

 

77 
 

O Instrumento apresentado na Tabela IV. é o resultado do cruzamento da 

informação recolhida pela revisão bibliográfica realizada, com o Instrumento de análise 

de Monteiro (2006); dessa investigação constatou-se a existência de hiatos referentes à 

“Avaliação”, o que permitiu a elaboração de novas categorias de análise.  

No que diz respeito ao indicador 36, todos os professores observados foram 

categorizados com a Tendência Espontaneísta (E36: ”De forma não organizada, obtém-

se informação personalizada dos alunos com a finalidade se introduzir mecanismos 

individuais de melhoria”, ainda que, apesar de obterem informação personalizada, esta 

recolha não tenha sido feita de forma organizada, nem com a finalidade de introduzir 

mecanismos individuais de melhoria. Por esse motivo, e como os professores não se 

inserem em nenhuma outra categoria (TR/TE36: “Não se obtém informação 

personalizada dos alunos ao longo do processo”; E36- “De forma não organizada, 

obtém-se informação personalizada dos alunos com a finalidade de se introduzir 

mecanismos individuais de melhoria”; I36- “Obtém-se informação personalizada dos 

alunos, de forma organizada, com a finalidade de introduzir mecanismos individuais de 

melhoria”), proponho a distinção entre a Tendência Tradicional e a Tendência 

Tecnológica para a categoria 36. Desta forma a sugestão de redação das mesmas seria: 

TR36- “Não se obtém informação personalizada dos alunos ao longo do processo” e 

TE36- “Obtém-se informação personalizada dos alunos ao longo do processo, sem a 

finalidade de produzir mecanismos de melhoria.” 

 Relativamente ao indicador 46 (ver Anexo XIII), este começou por surgir 

através da fundamentação teórica; contudo, depois de analisadas as crenças do professor 

A, este cinge a “meta avaliação da aprendizagem” à realização do portfólio, pelo que a 

categoria final foi reformulada para “o papel do portfólio na meta avaliação da 

aprendizagem”. Da mesma forma a descrição das tendências dos novos indicadores 

(indicador 41 a 48) passou por várias versões até se alcançar a definitiva, pelo confronto 

entre a bibliografia consultada e as características específicas observadas nas aulas dos 

quatro professores em estudo. 

 

 

 



 
 
  Conclusões 

 

78 
 

5.3. Conclusões relativas às perspetivas futuras 

Dos resultados obtidos neste trabalho de investigação e das conclusões que deles 

se podem tirar, pode fazer-se uma reflexão sobre o atual ensino das Ciências nas nossas 

escolas. Julgo que qualquer professor que contacte com o Instrumento de Análise das 

Concepções dos Professores de Ensino Básico de acordo com Monteiro (2006) ficará 

curioso em compreendê-lo e, de seguida, em tentar posicionar-se numa das tendências 

descritas.  

Considerando os diferentes tipos de avaliação (da, para e como aprendizagem) e 

as tendências didáticas caracterizadas no instrumento de análise (tradicional, 

tecnológica, espontaneísta e investigativa) como uma progressão, pode dizer-se que a 

avaliação do processo de ensino e aprendizagem está ainda longe de ser Avaliação como 

Aprendizagem, ou, por outras palavras, a preconizada pela Tendência Investigativa.  

Na perspetiva de Freire (2008), as mudanças que foram surgindo quer nos 

modelos de ensino e aprendizagem, quer nos programas curriculares, pressupõem 

alterações na conceção de avaliação, no paradigma em que assentam os seus 

pressupostos e nos processos e práticas de avaliação, o que implica necessariamente 

mudanças na forma como o professor percebe e realiza a avaliação. Apesar disso, 

verifica-se que cada professor vive a avaliação de uma forma muito isolada, guiando-se 

não apenas pelos critérios definidos pela escola e pelo grupo, mas pelo conceito de 

avaliação que possui e da finalidade com que utiliza a mesma. 

Resumindo, posso dizer que: 
“Apesar dos inegáveis e significativos progressos desenvolvidos a 
partir de Abril de 1974, o sistema de educação e de formação 
português continua a revelar dificuldades em concretizar práticas de 
ensino e de avaliação que contribuam para que as crianças e os jovens 
desenvolvam as competências indispensáveis para prosseguirem 
livremente as suas vidas escolares ou profissionais. Continuam a 
prevalecer modelos que dão ênfase ao ensino de procedimentos 
rotineiros que pouco mais exigem dos alunos do que a reprodução de 
informação previamente transmitida. Continuam a prevalecer uma 
avaliação pouco integrada no ensino e na aprendizagem, mais 
orientada para a atribuição de classificações do que para a análise 
cuidada do que os alunos sabem e são capazes de fazer ou para 
compreender as suas eventuais dificuldades, ajudando-os a superá-las. 
Continuam a reprovar largas dezenas de milhares de alunos todos os 
anos, logo a partir dos sete anos de idade, pondo em risco a sua 
integração na sociedade e a coesão social.” (Fernandes 2007, p.587) 



 
 
  Conclusões 

 

79 
 

 
 “A mudança das práticas avaliativas do professor passa por uma 
atitude reflexiva e analítica que induza uma transformação mais 
profunda e complexa das crenças e dos saberes dos professores, 
modificando o modo com estes percecionam e valorizam o ensino e a 
avaliação. Implica uma maior colaboração entre professores, com a 
partilha de ideias e experiências e passa também por um apoio da 
escola aos professores (Black, 2003), o que se traduz numa alteração 
no modo como a avaliação é valorizada pela escola (Black et al., 
2002).” (Freire, 2008, p. 102-103) 

 

 
 
 
 

 

 

 

 

 



 
 

  Referências Bibliográficas 

80 
 

Referências Bibliográficas 

 

Aguirre, M., Haggerty, S., &amp;amp; Linder, C. (1990). Student-teachers’ conceptions of 
science teaching and learning: A case study in preservice science education. In: 
Mellado, V. (1998). The classroom practice of preservice teachers and their conceptions 
of teaching and learning science. Science Education, 8(3), 323-346. 
 
Almeida, A. (2008). O contributo da Avaliação Formativa/Formadora na Facilitação 
da Aprendizagem Significativa da  Matemática. Dissertação de Mestrado em Ensino das 
Ciências: Ensino da Matemática, Lisboa, Universidade Aberta. 
  
Alonso, M.; Gil, D.; Martínez Torregrosa, J. (1991). Propuesta de evaluacíon en Física 
y análisis de la evaluación habitual. In: Sánchez, M., Pérez, D. &amp;amp; Torregosa, J. (1995). 
Concepciones docentes sobre la evaluación en la enseñanza de las ciências. In Didáctica 
de las ciencias experimentales, Alambique, Nº4, 6-15. 
 
Altet, M. (1999). As pedagogias da aprendizagem. In: Leite, C. &amp;amp; Fernandes, P. (2002). 
Avaliação das Aprendizagens dos alunos - Novos contextos novas práticas, Edições 
Asa. 
 
Amado, N. (1998). Concepções e práticas de professores de Matemática no ensino 
secundário sobre avaliação, Três estudos de caso. Tese de Mestrado, Unidade de 
Ciências Exactas e Humanas, Escola Superior de Educação, Faro, Universidade do 
Algarve. 
 
Arksey, H., &amp;amp; Knight, P. (1999). Interviewing for Social Scientists. London, UK: Sage 
Publication. 
 
Black, P. &amp;amp; William, D. (1998). Assessment and classroom learning. Assessment in 
Education: Principles Policy and Practice, 5(1), 7-74. Retirado de  
http://area.fc.ul.pt/pt/, a 14/08/2011. 

 
Black, P. &amp;amp; William, D. (1999). Assessment for learning: Beyond the Black Box, 
University of Cambridge School of Education. Retirado de http://www.assessment-
reform-group.org/publications.html a 14/8/2011 
 
Black, P., Harrison, C., Lee, C., Marshall, B., &amp;amp; Wiliam, D. (2002). Working inside the 
black box. Assessment for learning in the classroom. In: Freire, A. (2008). Avaliação 
das aprendizagens: Perspectivas de Professores de Física e Química. In Revista da 
Educação, Vol. XVI, Nº1, pp.97-127. 
 
Bloom, B.S., Engelhart, M.D., Furst, E.J., Hill, W.H. &amp;amp; Krathwohl, D.R. (1956). 
Taxonomy  of Educational Objectives: Handbook 1 Cognitive Domain. In: Zundert, M. 



 
 

  Referências Bibliográficas 

81 
 

van, Sluijsmans, D., Merrienboer, J. van (2010). Effective peer assessment processes: 
Research findings and future directions. Learning and Instruction 20 (270-279), 
Retirado de http://ac.els-cdn.com/S0959475209000814/1-s2.0-S0959475209000814-
main.pdf?_tid=e71cd65b9dfba9c2ceeb2edcb80caffc&amp;amp;acdnat=1338551511_ef9369999e
d3a6213939c873fedaf70f  a 31/5/2012 

 

 Bogdan, R., &amp;amp; Biklen, S. (1994). Investigação Qualitativa em Educação. Uma 
Introdução à Teoria e aos Métodos. Porto: Porto Editora. 
Briscoe, C., &amp;amp; Wells, E. (2002). Reforming primary science assessment practices: A 
case study of one teacher’s professional development through action research. In: Da-
Silva, C., Ruiz, V., &amp;amp; Porlán, R. (2006). Evolution of the conceptions of a Secondary 
Education Biology Teacher: Longitudinal Analysis Using Cognive Maps. Science 
Teacher Education, Bianchini &amp;amp; Windschitl, Section coeditors , p. DOI 10.1002/sce. 
20183. 
 
Bromme, R. (1988). Conocimientos profesionales de los professores. In: Ussa, E. 
(2007). El Conocimiento Didáctico del Contenido Biológico: Estudio de las 
Concepciones Disciplinares y Didácticas  de Futuros Docentes de la Universidad 
Pedagógica Nacional (Colombia). Memoria para optar al grado de Doctor, Universidad 
Complutense de Madrid. 
 

Brown, S., &amp;amp; Melear, C. (s.d.). Investigation of Secondary Science Teachers´ Beliefs 
and Practices after Authentic Inquiry-Based Experiences. Journal of Research in 
Science Teaching, 43(9) , 938-962. 

Brunner, J. (1996). The culture of Education. In: Santos, L.  (2010). Avaliar para  
aprender - Relatos de experiências de sala de aula do pré-escolar ao ensino 
secundário. Colecção Educação Teoria e Prática, Instituto de Educação Universidadede 
Lisboa. Porto: Porto Editora  
 
Butler, R. (1987) Task-involving and ego-involving properties of evaluation: effects of 
different feedback conditions on motivational perceptions, interest and performance. In: 
Black, P. &amp;amp; William, D. (1998). Assessment and classroom learning. Assessment in 
Education: Principles Policy and Practice, 5(1), 7-74. Retirado de  
http://area.fc.ul.pt/pt/, a 14/08/2011. 
 
Cardoso, A. (1999). Os enunciados de testes como meios de informação sobre os 
currículos.  In Estrela, A., Nóvoa, A., Avaliação em Educação: Novas perspectivas, pp. 
77-94. Porto: Porto Editora. 
 
Carrillo, J. (1998). Modos de resolver problemas y concepciones sobre la matemática y 
su enseñanza: metodología de la investigación y relaciones. Huelva: Publicaciones de 
la Universidad de Huelva. 



 
 

  Referências Bibliográficas 

82 
 

Cheng,W.; Warren, M.(2000) Making a difference: using peers to assess individual 
students' contributions to a group project. In: Zundert, M. van, Sluijsmans, D., 
Merrienboer, J. van (2010). Effective peer assessment processes: Research findings and 
future directions. Learning and Instruction 20 (270-279), Retirado de http://ac.els-
cdn.com/S0959475209000814/1-s2.0-S0959475209000814-
main.pdf?_tid=e71cd65b9dfba9c2ceeb2edcb80caffc&amp;amp;acdnat=1338551511_ef9369999e
d3a6213939c873fedaf70f  a 31/5/2012 

 

 Climent, N. (2002). El Desarrollo Professional del maestro de primária respecto de la 
enseñanza de la matemática. Un Estudio de caso. Tesis Doctoral. Huelva, España: 
Universidad de Huelva. 

Copello, M. I., &amp;amp; Sanmart´?, N. (2001). Fundamentos de un modelo de formación 
permanente del profesorado de ciencias centrado en la reflexión dialógica sobre las 
concepciones y las prácticas. In: Da-Silva, C., Ruiz, V., &amp;amp; Porlán, R. (2006). Evolution 
of the conceptions of a Secondary Education Biology Teacher: Longitudinal Analysis 
Using Cognive Maps. Science Teacher Education, Bianchini &amp;amp; Windschitl, Section 
coeditors , p. DOI 10.1002/sce. 20183. 
 
Daro, P. (1996) Standards and portfolio assessment. In: Black, P. &amp;amp; William, D. (1998). 
Assessment and classroom learning. Assessment in Education: Principles Policy and 
Practice, 5(1), 7-74. Retirado de  http://area.fc.ul.pt/pt/, a 14/08/2011. 
 
Da-Silva, C., Ruiz, V., &amp;amp; Porlán, R. (2006). Evolution of the conceptions of a 
Secondary Education Biology Teacher: Longitudinal Analysis Using Cognive Maps. 
Science Teacher Education, Bianchini &amp;amp; Windschitl, Section coeditors , p. DOI 
10.1002/sce. 20183. 

Dias, P. &amp;amp; Semana, S. (2009). Avaliar, ensinar e aprender: Dimensões pedagógicas 
distintas nas aulas de matemática. X Congresso Internacional Galego-Português de 
Psicopedagogia. Braga.  
 
Earl, L. &amp;amp; Katz, S. (2006). Rethinking classroom assessment with purpose in mind: 
Assessment for learning, assessment as learning and assessment of learning. Western 
Northern Canadian Protocol Assessment Document. Retirado de  
http://www.wncp.ca/assessment/rethink.pdf  a 23/3/2011. 
 
Esteberanz Garcia (1994). Didáctica e innovación curricular. In: Leite, C. &amp;amp; Fernandes, 
P. (2002). Avaliação das Aprendizagens dos alunos - Novos contextos novas práticas, 
Edições Asa. 

 
Fernandes D. (1993). Impacto das práticas de avaliação na aprendizagem e auto-
percepção dos alunos. In: Amado, N. (1998). Concepções e práticas de professores de 
Matemática no ensino secundário sobre avaliação, Três estudos de caso. Tese de 



 
 

  Referências Bibliográficas 

83 
 

Mestrado, Unidade de Ciências Exactas e Humanas, Escola Superior de Educação, Faro, 
Universidade do Algarve. 
 
Fernandes, D. (2005). Avaliação das aprendizagens: desafios às teorias, práticas e 
políticas. Lisboa, Colecção Educação Hoje, Texto Editora.  
 
Fernandes, D. (2006). Para uma teoria da avaliação formativa. Revista Portuguesa de 
Educação [online], vol.19, n.2, 21-50. ISSN 0871-9187. 
 
Fernandes, D. (2007). A avaliação das aprendizagens no Sistema Educativo Português. 
Educação e Pesquisa, São Paulo, v.33, n.3, 581-600. Retirado de 
http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S1517-
97022007000300013&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso em 11 /03/2011 
 
Fernandes, D. (2008). Para uma teoria da avaliação no domínio das aprendizagens. 
Retirado de http://www.fcc.org.br/pesquisa/publicacoes/eae/arquivos/1454/1454.pdf, a 
19/10/2011 

  
Fernandes D. (2009). Learning Assessment in Portugal: Research and Activity Theory, 
Sísifo. Educational Sciences Journal nº9, 87-98. 
 
Ferreira, C. (2007). A Avaliação no Quotidiano da Sala de Aula. Colecção Currículo, 
Políticas e Práticas. Porto: Porto Editora. 

 
Freire, A. (2008). Avaliação das aprendizagens: Perspectivas de Professores de Física e 
Química. In Revista da Educação, Vol. XVI, Nº1, pp.97-127. 

 
Freire, P. (1997). Pedagogia da Autonomia - Saberes necessários à prática educativa. 
Colecção Leitura. São Paulo, Brasil: Editora Paz e Terra. 

 
Freitas, M. I., Jiménez, R., &amp;amp; Mellado, V. (2004). Solving physics problems: The 
conceptions and practice of an experienced teacher and an inexperienced teacher. In: 
Da-Silva, C., Ruiz, V., &amp;amp; Porlán, R. (2006). Evolution of the conceptions of a 
Secondary Education Biology Teacher: Longitudinal Analysis Using Cognive Maps. 
Science Teacher Education, Bianchini &amp;amp; Windschitl, Section coeditors , p. DOI 
10.1002/sce. 20183. 

 
Freixes, N. &amp;amp; Aran, A. (2000). Evaluación en la educación secundaria - Elementos 
para la reflexión y recursos para la práctica. Barcelona: Editorial GRAÓ. 

 
Fuller, U. &amp;amp; Keim, B. (2008). Should we assess our students’ attitudes?, Computing 
Laboratory, University of Kent, Canterbury, UK, Retirado de 
http://129.96.12.107/confpapers/CRPITV88Fuller.pdf, a 31/5/2012. 

 



 
 

  Referências Bibliográficas 

84 
 

García, F. (2000). Los modelos didácticos como instrumento de análisis y de 
intervención en la realidad educativa. Revista Electrónica de la Universidad de 
Barcelona, nº207, Retirado de http://www.ub.es/geocrit/b3w-207.htm  a 3/3/2012. 
 
García, L., Azcárate, C., &amp;amp; Moreno, M. (2006). Crencias, concepciones y conocimento 
profesional de profesores que enseñan cálculo diferencial a estudiantes de ciencias 
económicas. Revista Latinoamericana de Investigación en Matemática Educativa, 
Marzo, pp. 85-116. 

  
Gielen, S.; Peeters, E.; Dochy, F.; Onghena, P. (2010). Improving the effectiveness of 
peer feedback for learning. Learning and Instruction 20, 304-315, Retirado de 
http://ac.els-cdn.com/S0959475209000759/1-s2.0-S0959475209000759-
main.pdf?_tid=af4b56bd2c77a9f8820bb16205b46def&amp;amp;acdnat=1338551015_3a30be980
77e2f7f21c59d1cf3bb5862 a 31/5/2012 
 
Gil, D.; Carrascosa, J.; furió, C.; Martínez Torregrosa, J. (1991). In: Sánchez, M., Pérez, 
D. &amp;amp; Torregosa, J. (1995). Concepciones docentes sobre la evaluación en la enseñanza 
de las ciências. In Didáctica de las ciencias experimentales, Alambique, Nº4, 6-15. 
 
Gil-Pérez, D. (1993). Contribución de la historia y de la filosofía de las ciências al 
desarrollo de un modelo de ensenanza/aprendizaje. In: Da-Silva, C., Ruiz, V., &amp;amp; Porlán, 
R. (2006). Evolution of the conceptions of a Secondary Education Biology Teacher: 
Longitudinal Analysis Using Cognive Maps. Science Teacher Education, Bianchini &amp;amp; 
Windschitl, Section coeditors , p. DOI 10.1002/sce. 20183 
 
Gomes, A. (2006). Auto-avaliaçãodas aprendizagens dos alunos e investimento na 
apropriação de critérios. In Santos, L. (2008). Dilemas e desafios da Avaliação 
Reguladora. In Menezes, L., Santos, L., Gomes, H., Rodrigues, C., Avaliação em 
Matemática, Problemas e desafios, 11-36, Secção de Educação Matemática da 
Sociedade Portuguesa de Ciências da Educação, 1ª edição. 
 
Gomes, A. (2008). Auto-avaliação das Aprendizagens dos alunos e investimento na 
apropriação de critérios de avaliação. In: Menezes, L., Santos, L., Gomes, H., 
Rodrigues, C., Avaliação em Matemática, Problemas e desafios, 101-116, Viseu, 
Secção de Educação Matemática da Sociedade Portuguesa de Ciências da Educação, 1ª 
edição. 
 
Gonçalves, C., Barros, J., Monteiro, R. (2009). Concepções de Professores do 1º Ciclo 
do Ensino Básico: o que eles declaram antes de abordarem o conceito de Evaporação 
no âmbito do PFEEC. Actas do XIII Encontro Nacional de Educação em Ciências. 
Educação e Formação: Ciência, Cultura e Ciadadania, 24-26 Setembro, Castelo Branco. 

 
 



 
 

  Referências Bibliográficas 

85 
 

Grossman, P. (1990). The Making of a Teacher. In: Ussa, E. (2007). El Conocimiento 
Didáctico del Contenido Biológico: Estudio de las Concepciones Disciplinares y 
Didácticas  de Futuros Docentes de la Universidad Pedagógica Nacional (Colombia). 
Memoria para optar al grado de Doctor, Universidad Complutense de Madrid. 

 
Guba, E. &amp;amp; Lincoln, Y. (1989). Fourth generation evaluation. In: Fernandes, D. (2005). 
Avaliação das aprendizagens: desafios às teorias, práticas e políticas. Lisboa, Colecção 
Educação Hoje, Texto Editora.  
 
Gunstone, R. F., Slattery, M., Bair, J. R., &amp;amp; Northfield, J. R. (1993). A case study 
exploration of development in preservice science teachers. In: Da-Silva, C., Ruiz, V., &amp;amp; 
Porlán, R. (2006). Evolution of the conceptions of a Secondary Education Biology 
Teacher: Longitudinal Analysis Using Cognive Maps. Science Teacher Education, 
Bianchini &amp;amp; Windschitl, Section coeditors , p. DOI 10.1002/sce. 20183. 
 
Gunstone, R. F., &amp;amp; Northfield, J. R. (1994). Metacognition and learning to teach. In: 
Da-Silva, C., Ruiz, V., &amp;amp; Porlán, R. (2006). Evolution of the conceptions of a 
Secondary Education Biology Teacher: Longitudinal Analysis Using Cognive Maps. 
Science Teacher Education, Bianchini &amp;amp; Windschitl, Section coeditors , p. DOI 
10.1002/sce. 20183. 

Hanuscin, D. &amp;amp; Lee, M. (2010).  Elementary Teachers’ Pedagogical Content 
Knowledge for Teaching the Nature of Science. Science Teacher Education, 
Department of Learning, Teaching, and Curriculum, University of Missouri–Columbia, 
Columbia, MO 65211, USA 
 
Harlen, W. (2010). Principles and big ideas of science education, Association for 
Science Education College Lane, Hatfield. Herts. AL10 9AA 
 
Hewson, P. W., &amp;amp; Hewson, M. G. (1989). Analysis and use of a task for identifying 
conceptions of teaching science. In: Mellado, V. (1998). The classroom practice of 
preservice teachers and their conceptions of teaching and learning science. Science 
Education, 8(3), 323-346. 
 
Jorro, A. (2000). L’enseignant et l’évaluation. Des gestes évaluatifs en question. In: 
Santos, L. (2008). Dilemas e desafios da Avaliação Reguladora. In Menezes, L., Santos, 
L., Gomes, H., Rodrigues, C., Avaliação em Matemática, Problemas e desafios, 11-36, 
Secção de Educação Matemática da Sociedade Portuguesa de Ciências da Educação, 1ª 
edição. 
 
Koballa, T. R., &amp;amp; Crawley, F. E. (1985). The influence of attitude on science teaching 
and learning. In: Mellado, V. (1998). The classroom practice of preservice teachers and 
their conceptions of teaching and learning science. Science Education, 8(3), 323-346. 



 
 

  Referências Bibliográficas 

86 
 

Koch, A. &amp;amp; Shulamith, G.E. (1991) Improvement of reading comprehension of physics 
texts by students' question formulation. In: Black, P. &amp;amp; William, D. (1998). Assessment 
and classroom learning. Assessment in Education: Principles Policy and Practice, 5(1), 
7-74. Retirado de  http://area.fc.ul.pt/pt/, a 14/08/2011. 
 
Krathwohl, D.R., Bloom, B.S. &amp;amp; Masia, B.B. (1964). Taxonomy of educational 
objectives: the classification of educational goals. In: Zundert, M. van, Sluijsmans, D., 
Merrienboer, J. van (2010). Effective peer assessment processes: Research findings and 
future directions. Learning and Instruction 20 (270-279), Retirado de http://ac.els-
cdn.com/S0959475209000814/1-s2.0-S0959475209000814-
main.pdf?_tid=e71cd65b9dfba9c2ceeb2edcb80caffc&amp;amp;acdnat=1338551511_ef9369999e
d3a6213939c873fedaf70f 

Leal, L. (1992). Avaliação da aprendizagem num contexto de inovação curricular. In: 
Amado, N. (1998). Concepções e práticas de professores de Matemática no ensino 
secundário sobre avaliação, Três estudos de caso. Tese de Mestrado, Unidade de 
Ciências Exactas e Humanas, Escola Superior de Educação, Faro, Universidade do 
Algarve. 
 
Leal, L. (1997) Portfolio ou pasta do aluno. In: Amado, N. (1998). Concepções e 
práticas de professores de Matemática no ensino secundário sobre avaliação, Três 
estudos de caso. Tese de Mestrado, Unidade de Ciências Exactas e Humanas, Escola 
Superior de Educação, Faro, Universidade do Algarve. 
 

Latorre, A., Del Rincón, D. Arnal, J. (1997). Bases metodológicas de la 
InvestigaciónEducativa. Barcelona: Hurtado Ediciones. 

Leite, C., Pacheco, J., Moreira, E., Terrasêca, M., carvalho, A., &amp;amp; Jordão, A. (1993). 
Avaliar a avaliação. In: Freire, P.  (1997). Pedagogia da Autonomia - Saberes 
necessários à prática educativa. Colecção Leitura. São Paulo, Brasil: Editora Paz e 
Terra. 
 
Leite, C. &amp;amp; Fernandes, P. (2002). Avaliação das Aprendizagens dos alunos - Novos 
contextos novas práticas, Edições Asa. 

 
Lessard-Hébert, M., Goyette, G. &amp;amp; Boutin, G. (1990). Investigação Qualitativa: 
Fundamentos e Práticas. In: Amado, N. (1998). Concepções e práticas de professores 
de Matemática no ensino secundário sobre avaliação, Três estudos de caso. Tese de 
Mestrado, Unidade de Ciências Exactas e Humanas, Escola Superior de Educação, Faro, 
Universidade do Algarve. 
 
 
 
 
 



 
 

  Referências Bibliográficas 

87 
 

Lucio, R. (2001). La actividad metacognitiva como desencadenante de procesos 
autorreguladores en las concepciones y prácticas de ensenanza de los profesores de 
ciencias experimentales. In: Da-Silva, C., Ruiz, V., &amp;amp; Porlán, R. (2006). Evolution of 
the conceptions of a Secondary Education Biology Teacher: Longitudinal Analysis 
Using Cognive Maps. Science Teacher Education, Bianchini &amp;amp; Windschitl, Section 
coeditors , p. DOI 10.1002/sce. 20183. 
 
Lytle, S. L., &amp;amp; Cochram-Smith, M. (1990). Learning from teacher research: A working 
typology. In: Ponte, J. P. (2008). Researching our own practice. In B. Czarnocha (Ed.), 
Handbook of mathematics teaching research (pp. 19-35). Rzeszów: University of 
Rzeszów.  
 
Magnusson, S.; Krajcik, J. &amp;amp; Borko, H. (1999). Nature, Sources, and Development of 
Pedagogical Content Knowledge for Science Teaching. In: Ussa, E. (2007). El 
Conocimiento Didáctico del Contenido Biológico: Estudio de las Concepciones 
Disciplinares y Didácticas  de Futuros Docentes de la Universidad Pedagógica 
Nacional (Colombia). Memoria para optar al grado de Doctor, Universidad 
Complutense de Madrid. 
 
Matos, J. &amp;amp; Serrazina, M. (1996). Didáctica da Matemática. In: Amado, N. (1998). 
Concepções e práticas de professores de Matemática no ensino secundário sobre 
avaliação, Três estudos de caso. Tese de Mestrado, Unidade de Ciências Exactas e 
Humanas, Escola Superior de Educação, Faro, Universidade do Algarve. 
 
Mellado, V. (1998). The classroom practice of preservice teachers and their conceptions 
of teaching and learning science. In: Da-Silva, C., Ruiz, V., &amp;amp; Porlán, R. (2006). 
Evolution of the conceptions of a Secondary Education Biology Teacher: Longitudinal 
Analysis Using Cognive Maps. Science Teacher Education, Bianchini &amp;amp; Windschitl, 
Section coeditors , p. DOI 10.1002/sce. 20183. 
 
Mellado, V. (1998). The classroom practice of preservice teachers and their conceptions 
of teaching and learning science. Science Education, 8(3), 323-346. 

Meyer, H., Tabachnick, B. R., Hewson, P.W., Lemberger, J., &amp;amp; Park, H. (1999). 
Relationship between prospective elementary teachers’ classroom practice and their 
conceptions of biology and of teaching science. In: Da-Silva, C., Ruiz, V., &amp;amp; Porlán, R. 
(2006). Evolution of the conceptions of a Secondary Education Biology Teacher: 
Longitudinal Analysis Using Cognive Maps. Science Teacher Education, Bianchini &amp;amp; 
Windschitl, Section coeditors , p. DOI 10.1002/sce. 20183. 

 
Monteiro, R. (2006). La enseñanza de las ciencias naturales desde el análisis cognitivo 
de la acción. Tesis doctoral. Universidade de Huelva, Espanha. ISBN: 978-84-92679-
83-6; D.L.: H 15 - 2009. 



 
 

  Referências Bibliográficas 

88 
 

Monteiro, R., &amp;amp; Carrillo, J. (2009). Teaching Modelisation and Professional 
Knowledge. In R. Nata (Ed.). Progress in Education, 18(2). Nova Publishers. ISBN: 
18978-1-60876-117-3. 

Monteiro, R., Carrillo, J.&amp;amp; Aguaded, S. (2007). Análise cognitiva da prática do 
professor de ciências recorrendo à modelação do ensino. Revista de Educação, XV(1), 
5-20.  
 
Monteiro, R., Carrillo, J., &amp;amp; Aguaded, S. (2008). Emergent Theorisations in Modelling 
the Teaching of Two Science Teachers. Research in Science Education, 38 , 301-319. 

Monteiro, R., Carrillo, J.&amp;amp; Aguaded, S. (2009). Os Scripts como elementos de reflexão 
para professores de Ciências. Actas do XIII Encontro Nacional de Educação em 
Ciências. Educação e Formação: Ciência, Cultura e Cidadania, 24-26 Setembro, Castelo 
Branco. 

 
Monteiro, R., Carrillo, J., &amp;amp; Aguaded, S. (2010). Teacher Scripts in Science Teaching. 
Teaching and Teacher Education, 26(6), 1269-1279. 

 
Morgan, C. (2008). Avaliação Formativa: Apoio ou regulação dos Alunos e dos 
Professores? In: Menezes, L., Santos, L., Gomes, H., Rodrigues, C., Avaliação em 
Matemática, Problemas e desafios. 51-60, Secção de Educação Matemática da 
Sociedade Portuguesa de Ciências da Educação, 1ª edição. 
 
NCTM. (1991). Normas para o currículo e avaliação em matemática escolar.In: 
Amado, N. (1998). Concepções e práticas de professores de Matemática no ensino 
secundário sobre avaliação, Três estudos de caso. Tese de Mestrado, Unidade de 
Ciências Exactas e Humanas, Escola Superior de Educação, Faro, Universidade do 
Algarve. 
 
NCTM (1995). Assessment Standarsds fot School Mathematics. In: Amado, N. (1998). 
Concepções e práticas de professores de Matemática no ensino secundário sobre 
avaliação, Três estudos de caso. Tese de Mestrado, Unidade de Ciências Exactas e 
Humanas, Escola Superior de Educação, Faro, Universidade do Algarve. 
 
 
Neves, A., Campos, C. (1995). Uma experiência de investigação-formação em avaliação 
das aprendizagens. In: Amado, N. (1998). Concepções e práticas de professores de 
Matemática no ensino secundário sobre avaliação, Três estudos de caso. Tese de 
Mestrado, Unidade de Ciências Exactas e Humanas, Escola Superior de Educação, Faro, 
Universidade do Algarve. 
 



 
 

  Referências Bibliográficas 

89 
 

Ng, W., Nicholas, H., Williams, A. (2010). School experience influences on pre-service 
teachers’ evolving beliefs about effective teaching. Teaching and Teacher Education, 
26 (278–289). 
 
 
 
Niza, S. (1996). Necessidades especiais de educação: da exclusão à inclusão na escola 
comum. In: Silva, N. (2004). Perspectivas de avaliação na disciplina de matemática, de 
alunos do 2º e do 3º ciclos do ensino básico. Retirado de  
http://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/2982/1/Disserta%c3%a7%c3%a3o
Mestrado-Perspectivas%20de%20avalia%c3%a7%c3%a3o...pdf em 11/09/2011. 
 
Nunziati, G. (1990). Pour construire un dispositif d’évaluation  formatrice. In: Santos, 
L. (2008). Dilemas e desafios da Avaliação Reguladora. In Menezes, L., Santos, L., 
Gomes, H., Rodrigues, C., Avaliação em Matemática, Problemas e desafios, 11-36, 
Secção de Educação Matemática da Sociedade Portuguesa de Ciências da Educação, 1ª 
edição. 
 
Pajares, M. F. (1992). Teachers’ beliefs and educational research: cleaning up a messy 
construct. In: Ng, W., Nicholas, H., Williams, A. (2010). School experience influences 
on pre-service teachers’ evolving beliefs about effective teaching. Teaching and 
Teacher Education, 26 (278–289). 
 
Pinto, J. &amp;amp; Santos, L. (2006). Modelos de avaliação das aprendizagens. In: Santos, L. 
(2008). Dilemas e desafios da Avaliação Reguladora. In Menezes, L., Santos, L., 
Gomes, H., Rodrigues, C., Avaliação em Matemática, Problemas e desafios, 11-36, 
Secção de Educação Matemática da Sociedade Portuguesa de Ciências da Educação, 1ª 
edição. 
 
Perrenoud, P. (1993). Não mexam na minha avaliação! Para uma abordagem sistémica 
da mudança pedagógica. In: Estrela, A., Nóvoa, A., Avaliação em Educação: Novas 
perspectivas, 171-190, Porto:Porto Editora 
 
Ponte, J. P. (2008). Researching our own practice. In B. Czarnocha (Ed.), Handbook of 
mathematics teaching research (pp. 19-35). Rzeszów: University of Rzeszów.  
 
Porlán, R. &amp;amp; Rivero, A. (1998). El conocimiento de los profesores: una propuesta 
formativa en el área de ciencias. In: Ussa, E. (2007). El Conocimiento Didáctico del 
Contenido Biológico: Estudio de las Concepciones Disciplinares y Didácticas  de 
Futuros Docentes de la Universidad Pedagógica Nacional (Colombia). Memoria para 
optar al grado de Doctor, Universidad Complutense de Madrid. 
 
Porlán, R.; Azcárate, P.; Martín del Pozo, R.; Martín, J. &amp;amp; Rivero, A. (1996). 
Conocimiento profesional deseable y profesores innovadores: Fundamentos y principios 



 
 

  Referências Bibliográficas 

90 
 

formativos. In: Ussa, E. (2007). El Conocimiento Didáctico del Contenido Biológico: 
Estudio de las Concepciones Disciplinares y Didácticas  de Futuros Docentes de la 
Universidad Pedagógica Nacional (Colombia). Memoria para optar al grado de Doctor, 
Universidad Complutense de Madrid. 
 
Ramaprasad, A. (1983) On the definition of feedback. In: Black, P. &amp;amp; William, D. 
(1998). Assessment and classroom learning. Assessment in Education: Principles Policy 
and Practice, 5(1), 7-74. Retirado de  http://area.fc.ul.pt/pt/, a 14/08/2011. 
 
Ribeiro, L. (1997). Avaliação da Aprendizagem. Lisboa, Educação Hoje, Texto Editora. 
 
Richardson, V. (1994). Conducting research on practice. In: Ponte, J. P. (2008). 
Researching our own practice. In B. Czarnocha (Ed.), Handbook of mathematics 
teaching research (pp. 19-35). Rzeszów: University of Rzeszów.  
 
Roehrig, G. H., &amp;amp; Luft, J. A. (2004). Constraints experienced by beginning secondary 
science teachers in implementing scientific inquiry lessons. In: Da-Silva, C., Ruiz, V., 
&amp;amp; Porlán, R. (2006). Evolution of the conceptions of a Secondary Education Biology 
Teacher: Longitudinal Analysis Using Cognive Maps. Science Teacher Education, 
Bianchini &amp;amp; Windschitl, Section coeditors , p. DOI 10.1002/sce. 20183. 
 
Sánchez, M., Pérez, D. &amp;amp; Torregosa, J. (1995). Concepciones docentes sobre la 
evaluación en la enseñanza de las ciências. In Didáctica de las ciencias experimentales, 
Alambique, Nº4, 6-15. 
 
Sanmartí, N. &amp;amp; Jorba, J. (1995). Autorregulación de los procesos de aprendizaje y 
construcción de conocimientos. In: Da-Silva, C., Ruiz, V., &amp;amp; Porlán, R. (2006). 
Evolution of the conceptions of a Secondary Education Biology Teacher: Longitudinal 
Analysis Using Cognive Maps. Science Teacher Education, Bianchini &amp;amp; Windschitl, 
Section coeditors , p. DOI 10.1002/sce. 20183. 
 

Santos, L. (2008). Dilemas e desafios da Avaliação Reguladora. In Menezes, L., Santos, 
L., Gomes, H., Rodrigues, C., Avaliação em Matemática, Problemas e desafios, 11-36, 
Secção de Educação Matemática da Sociedade Portuguesa de Ciências da Educação, 1ª 
edição. 

 
Santos, L.  (2010). Avaliar para  aprender - Relatos de experiências de sala de aula do 
pré-escolar ao ensino secundário. Colecção Educação Teoria e Prática, Instituto de 
Educação Universidadede Lisboa. Porto: Porto Editora  
 
Schommer, M. A. (1990). Effects of beliefs about the nature of knowledge on 
comprehension. In: Ng, W., Nicholas, H., Williams, A. (2010). School experience 
influences on pre-service teachers’ evolving beliefs about effective teaching. Teaching 
and Teacher Education, 26 (278–289). 



 
 

  Referências Bibliográficas 

91 
 

 
Schommer, M. A. (1994). An emerging conceptualization of epistemological beliefs 
and their role in learning. In: Ng, W., Nicholas, H., Williams, A. (2010). School 
experience influences on pre-service teachers’ evolving beliefs about effective teaching. 
Teaching and Teacher Education, 26 (278–289). 
 
 
Serrano, G. (1994). Investigación Cualitativa. Retos e Interrogantes I. Métodos. 
Madrid: Editorial La Muralla, S.A. 

Shulman, L. (1986). Those who understand: Knowledge growth in teaching. In: 
Hanuscin, D. &amp;amp; Lee, M. (2010).  Elementary Teachers’ Pedagogical Content 
Knowledge for Teaching the Nature of Science. Science Teacher Education, 
Department of Learning, Teaching, and Curriculum, University of Missouri–Columbia, 
Columbia, MO 65211, USA 
 
Shulman, L. (1987). Knowledge and teaching: Foundations of the new reform. In: 
Hanuscin, D. &amp;amp; Lee, M. (2010).  Elementary Teachers’ Pedagogical Content 
Knowledge for Teaching the Nature of Science. Science Teacher Education, 
Department of Learning, Teaching, and Curriculum, University of Missouri–Columbia, 
Columbia, MO 65211, USA 
 
Silva, A. L. &amp;amp; Sá, I. (2003). Auto-regulação e aprendizagem. In: Santos, L. (2008). 
Dilemas e desafios da Avaliação Reguladora. In Menezes, L., Santos, L., Gomes, H., 
Rodrigues, C., Avaliação em Matemática, Problemas e desafios, 11-36, Secção de 
Educação Matemática da Sociedade Portuguesa de Ciências da Educação, 1ª edição. 
 
Silva, N. (2004). Perspectivas de avaliação na disciplina de matemática, de alunos do 
2º e do 3º ciclos do ensino básico. Retirado de  
http://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/2982/1/Disserta%c3%a7%c3%a3o
Mestrado-Perspectivas%20de%20avalia%c3%a7%c3%a3o...pdf em 11/09/2011. 
 
Solís, E. &amp;amp; Porlán, R. (2003). Las concepciones del profesorado de ciencias de 
secundaria en formación inicial ¿Obstáculo o punto de partida? In: Da-Silva, C., Ruiz, 
V., &amp;amp; Porlán, R. (2006). Evolution of the conceptions of a Secondary Education 
Biology Teacher: Longitudinal Analysis Using Cognive Maps. Science Teacher 
Education, Bianchini &amp;amp; Windschitl, Section coeditors , p. DOI 10.1002/sce. 20183. 

 
Stake, R. (1998). Case Studies. In N. Denzin, &amp;amp; Y. Lincoln, Strategies of Qualitive 
Inquiry, (pp. 86-109). Thousand Oaks, CA: Sage Publications.  
 
Stofflett, R. T. (1994). The accommodation of science pedagogical knowledge: The 
application of conceptual change constructs to teacher education. In: Da-Silva, C., Ruiz, 
V., &amp;amp; Porlán, R. (2006). Evolution of the conceptions of a Secondary Education 



 
 

  Referências Bibliográficas 

92 
 

Biology Teacher: Longitudinal Analysis Using Cognive Maps. Science Teacher 
Education, Bianchini &amp;amp; Windschitl, Section coeditors , p. DOI 10.1002/sce. 20183. 
 

Tardif, M. (2004). Los saberes del docente y su desarrollo profesional. In: Ussa, E. 
(2007). El Conocimiento Didáctico del Contenido Biológico: Estudio de las 
Concepciones Disciplinares y Didácticas  de Futuros Docentes de la Universidad 
Pedagógica Nacional (Colombia). Memoria para optar al grado de Doctor, Universidad 
Complutense de Madrid. 
 
Topping, K(1998).Peer assessment between students in colleges and universities. In: 
Gielen 2010, Zundert 2010 Gielen, S.; Peeters, E.; Dochy, F.; Onghena, P. (2010). 
Improving the effectiveness of peer feedback for learning. Learning and Instruction 20, 
304-315, Retirado de http://ac.els-cdn.com/S0959475209000759/1-s2.0-
S0959475209000759-
main.pdf?_tid=af4b56bd2c77a9f8820bb16205b46def&amp;amp;acdnat=1338551015_3a30be980
77e2f7f21c59d1cf3bb5862 a 31/5/2012 
 
Tunstall L, P. &amp;amp; Gipps, C. (1996b) Teacher feedback to young children in formative 
assessment: a typology. In: Black, P. &amp;amp; William, D. (1998). Assessment and classroom 
learning. Assessment in Education: Principles Policy and Practice, 5(1), 7-74. Retirado 
de  http://area.fc.ul.pt/pt/, a 14/08/2011. 
  

Ussa, E. (2007). El Conocimiento Didáctico del Contenido Biológico: Estudio de las 
Concepciones Disciplinares y Didácticas  de Futuros Docentes de la Universidad 
Pedagógica Nacional (Colombia). Memoria para optar al grado de Doctor, Universidad 
Complutense de Madrid. 

 
Valadares, J. &amp;amp; Graça, M. (1998). Avaliando par melhorara a aprendizagem. In: Silva, 
N. (2004). Perspectivas de avaliação na disciplina de matemática, de alunos do 2º e do 
3º ciclos do ensino básico. Retirado de  
http://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/2982/1/Disserta%c3%a7%c3%a3o
Mestrado-Perspectivas%20de%20avalia%c3%a7%c3%a3o...pdf em 11/09/2011. 

 
Van Gennip, N.A.E.; Segers,M.S.R.; Tillema, H.H. (2010) Peer assessment as a 
collaborative learning activity: the role of interpersonal variables and conceptions. In: 
Gielen, S.; Peeters, E.; Dochy, F.; Onghena, P. (2010). Improving the effectiveness of 
peer feedback for learning. Learning and Instruction 20, 304-315, Retirado de 
http://ac.els-cdn.com/S0959475209000759/1-s2.0-S0959475209000759-
main.pdf?_tid=af4b56bd2c77a9f8820bb16205b46def&amp;amp;acdnat=1338551015_3a30be980
77e2f7f21c59d1cf3bb5862 a 31/5/2012 

 
Varandas, J. (2000). Avaliação de investigações matemáticas. Tese de Mestrado, 
Universidade de Lisboa. Lisboa: APM. 



 
 

  Referências Bibliográficas 

93 
 

 
Viana, M. P. (2003). Perspectivas dos professores relativamente ao ensino da física e 
química preconizado pelas orientações curriculares para as ciências físicas e naturais. 
In: Freire, P.  (1997). Pedagogia da Autonomia - Saberes necessários à prática 
educativa. Colecção Leitura. São Paulo, Brasil: Editora Paz e Terra. 
 

Webb, N.M. (1991)Task-related verbal interaction and mathematics learning in small 
groups. In: Gielen, S.; Peeters, E.; Dochy, F.; Onghena, P. (2010). Improving the 
effectiveness of peer feedback for learning. Learning and Instruction 20, 304-315, 
Retirado de http://ac.els-cdn.com/S0959475209000759/1-s2.0-S0959475209000759-
main.pdf?_tid=af4b56bd2c77a9f8820bb16205b46def&amp;amp;acdnat=1338551015_3a30be980
77e2f7f21c59d1cf3bb5862 a 31/5/2012 
 
Webb, N. (1993). Assessment of Students’ Knoledge of Mathematics: Steps Towards a 
Theory. In: Amado, N. (1998). Concepções e práticas de professores de Matemática no 
ensino secundário sobre avaliação, Três estudos de caso. Tese de Mestrado, Unidade 
de Ciências Exactas e Humanas, Escola Superior de Educação, Faro, Universidade do 
Algarve. 
 
Wiliam, D.; Lee, C.; Harrison, C &amp;amp; Balck, P. (2004). Teachers developing assessment 
for learning: Impact on student achievement. In: Santos, L. (2008). Dilemas e desafios 
da Avaliação Reguladora. In Menezes, L., Santos, L., Gomes, H., Rodrigues, C., 
Avaliação em Matemática, Problemas e desafios, 11-36, Secção de Educação 
Matemática da Sociedade Portuguesa de Ciências da Educação, 1ª edição. 
 
Yancey, K.B. (1996) Dialogue, interplay and discovery: mapping the role and hetoric of 
reflection in portfolio assessment, In: Black, P. &amp;amp; William, D. (1998). Assessment and 
classroom learning. Assessment in Education: Principles Policy and Practice, 5(1), 7-
74. Retirado de  http://area.fc.ul.pt/pt/, a 14/08/2011. 
 
Zundert, M. van, Sluijsmans, D., Merrienboer, J. van (2010). Effective peer assessment 
processes: Research findings and future directions. Learning and Instruction 20 (270-
279), Retirado de http://ac.els-cdn.com/S0959475209000814/1-s2.0-
S0959475209000814-
main.pdf?_tid=e71cd65b9dfba9c2ceeb2edcb80caffc&amp;amp;acdnat=1338551511_ef9369999e
d3a6213939c873fedaf70f  a 31/5/2012 

 

   


</field>
	</doc>
</add>