<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14699</field>
		<field name="filename">21065_Barros_Mestrado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO
I NSTITUTO DE GEOCIÉruCNS

REAVAInçÃo cEoEsrerísncA Dos REcURsos/RESERVAS
DE FOSFATO DA MINA DE CAJATI, SP

GEORGE DE BARROS

Orientador: Dr. Jorge Kazuo Yamamoto

DrssERrnçno DE MESTRADO

coMrssÃo ¡ut-cADoRA

Presidente: Prof. Dr.

Examinadores: Profq oÉ

Prof. Dr.

Nome

Jorge Kazuo Yamamoto

Lília Mascarenhas Sant'Agostino

Paulo Milton Barbosa Landim

SÃO PAULO
2001



UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO
rNsTrruro DE GEocrÊNCTAS

REAVAInçÃo c EoESTarisncA
DAS RESERVAS DE FOSFATO

DA MINA DE CAJATI, SP

George de Barros

Orientador: Prof. Dr. Jorge Kazuo Yamamoto

DEDALUS-Acervo-lGG

I ililil ilil llill llil lllil llil llil llill ilil llil lill ililllil

30900006852

DISSERTAçÃo DE MESTRADo

Programa de Pós-Graduação em Recursos Minerais e Hidrogeologia

SAO PAULO
2001



A Lúcia, Marcelo e Geraldo (in memorian),
minha família



O Ontem é história,

o Amanhã ainda não existe,

so temos o Hoje.

Vamos pers¡stir somente Hoje,

esquecer o Ontem que já morreu

e o Amanhã que ainda não nasceu.



AGRADECIMENTOS

lnúmeras foram as pessoas que contribuíram para esta dissertaçäo. Deste modo,
seguem os agradecimentos.

Em primeiro lugar ao Prof. Dr. Jorge Kazuo Yamamoto, pela sua or¡entação, além da
segurança e paciência demonstrada durante ioda a realizaçào deste trabalho.

À FAPESP, Fundaçäo de Amparo à pesquisa do Estado de Säo paulo (processo
9ù 142A2-2) pelo apoio financeiro.

À Bunge Fertilizantes S.4,, pelo apoio oferecido durante todo o período desta pesquisa, e
principalmente ao engenheiro Paulo Luz e à geóloga Paula Alves, sempre d¡spostos em ajudar
no que se fizesse necessário.

Aos Profs. Drs. Jorge Silva Bettencourt e Lilia Mascarenhas Sant'Agostino, do lnstituto de
Geociências. sem dúvida, o conhecimento de ambos sobre geologia e mineração, em especial
sobre a Mina de cajati, foi muito importante para este trabalho. sou muito grato a ambos, além
de muito admirá-los.

À geóloga, mestranda e amiga Márcia Mika Saito, pelo companheirismo, amizade e
discussões (muitas vezes discussôes mesmol) a respe¡to de geologia, mineração, informática,
assuntos acadêmicos, entre outros. Seus comentários sempre foram levados em consideraçäo,
mesmo quando näo pertinentes.

Ao geólogo e amigo, Sergio Luis Fabris de Malos pelos comentários sempre construtivos
sobre geologia e geoestatistica. Sua amizade foi, e continua sendo, muito importante, estando
sempre disposto a tentar solucionar alguns "probleminhas" enfrentados por mim, sejam eles de
aspecto acadêmico ou automobilístico.

Ao geólogo e doutorando Marcelo Monteiro da Rocha, pela ajuda e iniciação na área de
geoestatíst¡ca. seus conhecimentos nesta área e a sua disposiçäo em sempre querer ajudar
não podem ser esquecidos. Obrigado Marcelo!

Às minhas amigas do coração, Priscilla Antunes de Godoy, Cristiane Lorena Rodrigues e
silvia cremonez do Nascimento, pelos grandes momentos que passamos juntos. Embora
muitas vezes os assuntos d¡scut¡dos näo estavam relacionados à geologia, serviram para
relaxar e deixar de lado os momentos difíceis do trabalho.

Aos meus colegas de graduação e de pós, a quem posso chamar de amigos, Alexandre
carnier (Thobias), cláudia Nogueira (Mokoka), cuilherme Gualda (Kami), lvo Trosdtorf Junior,
Lucrano Gobbo, Lucelene Martins (wau), Rosely Teruiya e Valéria Guimarães. Todos eles
foram e são muito importantes na minha vida. Valeu galeral!

Aos colegas da sala 106, ou que já passaram por ela, Erickson Zanon, ltamar (Lafon),
Marcelo Ferreira Pedro (Lambidah), sérgio Nobuo (chicão), sidney, e os geólogos e mestres
carlos césar de Araújo e sérgio Vicente Liotte. Todos eles se mostraram ótimos
companheiros.

Aos demais colegas de pós-graduação, que säo tantos: Gaston (Edir), Cláudio Genthner,
Alexandre Tomio (Xokito), Leandro Donatti, Cláudia Varnier, Silvia Maria, Geani (Manah), e
demais companheiros de luta na vlda acadêmìca. Agradeço por tudol

À todos os professores, alunos e funcionários do lnstituto de Geociências, que de alguma
forma, me auxiliaram nesta jornada,

À minha mãe Lúcia e meu irmão Marcelo, que sempre me apo¡aram, mesmo nos
momentos de ausência. Tomara que eu consiga mostrar que valeu a pena!

Finalizando, näo poderia deixar de destacar uma pessoa que se tornou muito importante
na minha vida, e que sempre me receb¡a com um sorriso lindo ao final de um dia cle trabalhol
Para ela, só resta uma frase: Anisia eu te amo!l



RESUMO

Este trabalho apresenta os resultados da avaliaçåo geoestatística dos
recu rsos/reservas minerais da Mina de cajati, localizada no sudoeste do Estado de
São Paulo.

O corpo de minério, inserido no Complexo Ultramáfico Carbonatítico de
Jacupiranga, constitui-se de rocha carbonatítica, sendo a apatita o principal mineral de
m inério.

A lavra iniciou-se nos anos 40, inicialmente em rocha alterada pela empresa
Bunge Fertilizantes S. A. (anteriormente Serrana de Mineraçäo S. A,). Com a exaustäo
do minério residual, iniciou-se a lavra na rocha fresca, com consequentes de alteraçÕes

dos processos tecnológicos de benefrciamento. o material atualmente lavrado é
utilizado para a produçäo de fertilizantes para a agricultura, bem como o rejeito
carbonático para a fabricação de cimento. Deste modo são obtidos clados analíticos de

P2O5 e MgO no acompanhamento da lavra.

A construção de histogramas de distribuição de freqùência para esta última
variável revelou a presenÇa de três populaçöes geograficamente delimitáveis,
denominadas Área Sul, Área Central e Área Norte, as quais foram estudaclas
separadamente. Estas populaçöes foram associadas ao trabalho cle Gaspar (l gg9),

onde o referido autor concluiu que o corpo de carbonatito resultou de cinco eventos
intrusivos, cada qual com características químicas e mineralógrcas distintas. com a
análise das Áreas central e Norte, verificou-se que estas áreas também apresentaram
mais de uma população, indo ao encontro com as conclusöes do trabalho de Gaspar
(1eBe).

Ëste estudo mostra a importância das informações geológicas prévias sobre o
depósito como um auxilio para a análise geoestatística, etapa chave no processo de
quantificação de recu rsos/reservas. As duas variáveis apresentaram uma maior
continuidade espacial na direção da intrusão, Além disso, a presença de zonas de
xenólitos e zonas de reaçäo do minério com a sua encaixante foram detectadas na alta

variabilidade dos semivariogramas obtidos para as áreas onde ocorrem estas
estruturas.



ABSTRACT

This paper presents the results of a geostatistical evaluation of the mineral
resources at cajati Mine in the southwestern part of the state of sâo paulo. The ore
body is inserted into the Jacupiranga ultramafic carbonatite complex and apatite is the
major ore mineral. only weathered carbonatite was exploited in the past, but as rt has
exhausted, the Bunge Fertilizantes s. A. started to mine the fresh rock. The existence of
small ore bodies in the region has always been known but they had never been stucliecl
in detail. The study of these ore bodies became necessary with the advance of mining
and the increase of mining ratio.

As the ore is used to produce agriculture fertilizer, the two key variables are pzOs

and Mgo. The histogram for Mgo revealed the presence of three geographically distinct
su b-pop u lations, which were studied separately. The statistical analysis also showed
that the correlaiion between the two variables was very low so they were studied
separately. Then the semivariograms were computed and modeled for the variables
discussed above. ordinary kriging was used to estimate the grades of both variables in
mining blocks of 25 m X 25 m X l0 m and a three-dimensional model of the ore body
was constructed. Re-evaluation of the mineral resources of cajati Mine has been very
important for planning mining activities for future years. lt made possible to study the
technical and economic feasibility of the new mine and to determine the annual
production, the mineral dressing methods, financial investments, etc.

Finally, this research shows the importance of the geologrcal informatron aiding the
geostatistical analysis, which is the key stage for the process of mineral resources
evaluation. ln this sense, semivariograms computed along verlical direction presented
greater spatial continuity than horizontal direction, confirming the geological model of
the deposit, i. e., an intrusive body, Besides, the semivariograms also showed higher
variability in areas where xenoliths and reaction zones occur.



SUMÁRIO

cAPtTULO 1 - TNTRODUçAO E OBJETTVOS
1.1 - lntroduçäo
1 .2 - Objetivos

GAPITULO 2.A MINA DE CAJATI
2.1 - Localizaçào eAcessos
2.2 - ceologia Regional
2.3 - ceologia Local
2.4 - Histórico da N/lina de Cajatj

CAPíTULO 3 - MATERIAIS E MÉTODOS
3.1 - Desenvolvimento do Trabalho
3.2 - Banco de Dados

CAPíTULo 4 ANÁLISE ESTATísTIcA
4.1 - D¡stribuiçäo de Freqúências
4.2 - EstatÍstica Descritiva

4.2.1 - l\lëdia ou Esperança l\4atemát¡ca
4.2.2 - Variância
4.2.3 - Coef¡ciente da Variaçäo
4.2.4 - Assimetria
4.2.5 - Curtose

4.3 - Teste de Correlaçåo

cAPiTULo 5 - ANÁLISE GEOESTATíSTIGA
5.1 - Variáveis Regionalizadas
5.2 - Semivariograma

5.2 I - lvlodelos Teóricos de Semivariogramas
5.3 - Estimativas por Krigagem Ordinária

5 3.1 - Definìção da vtzinhança
5.3.2 - Krigagem

5.3.2.1 - Variância de tnterpolaÇão

CAPíTULO 6 - MODELAGEM TRIDIMENSIONAL DIGITAL

CAPíTULO 7 - RESULTADOS OBTIDOS E DISCUSSOES
7.1 - Análise Estatlstica
7.2 - Aná¡ise ceoestatística
7.3 - Estimativa de Teores por Krigagem Ordinária
7 .4 - Câlculo dos Recursos/Reservas
7 5 - l\/odelagem Tndimensional do Corpo de lvlinério

GAPiTULO 8 - CONSIDERAçOES FINAIS

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

1

1

2

3

3

3

5

11

14

14

21

24

24

27

27
29

29

30

30

30

34

37

42

43

45
46
57

60

66

66

73

82

93

95

100

104



LISTA DE FIGURAS

Figva 2.1 - Mapa de local¡zação da área

Figura 2 2 - [4apa geológico do Complexo Alcalino de Jacupiranga (modificado de
Germann et al. 1987)

Figura 2.3 - Comparação das ocorrências de corpos de carbonatitos no mundo (conforme
Melcher, '1966)

Figuâ 2.4 - l\¡apa geológico da Mina de Cajati, modif¡cado de caspar (.1989) - Jac =
jacupiranguito; C1 a C5 = intrusöes carbonatÍticas

Figura 2.5 - Visäo panoråmica da cava da Mina de Cajati e clo Complexo lndustrial da
Bu nge Fertilizantes

Figura 2.6 -Visäo sul da atual cava da Mina de Cajati

Figura 2.7 - Visão norte da atual cava da l\4ina de Cajati

F¡gura 2.5 - Processamento do minério da l\/ina cle Cajati - Britagem e Homogenerzaçåo

Figura 2.6 * Processamento do minéÍio da M¡na cle Cajati - Moagem e Condicionamento

Figura 2.7 - Processamento do minér¡o da l\4ina de Cajati - Flotaçåo e produto Final

Figura 3.1 - Esquema da regular¡zação dos teores de furos de soncia - A) Furo vertical; B)
Furo lnclinado

Figura 3.2 - Gráficos mÒstrando a correlaçáo entre os valores amostrats (Z) e os valores
estimados (2.) onde o erro méd¡o é igual a zero em (A) e diferente de zero em
(B), caracterizando, neste caso, o chamado efe¡to de suavizaçåo, segunclo
Olea &amp;amp; Pawlowsky (1996)

Figura 3.3 -.Variaçäo dos comprimentos das amostras presentes no banco de dados

Figura 3.4 * Disposiçäo dos furos de sonda na cava cla l\4ina de Cajati

Figura 4.1 - Tipos de distr¡buiçäo de freqüênoas: Distribuiçäo normal ou gaussianal
Distrrbuição lognormal.

Figura 4.2 - Curvas de distribuiçåo lognormal com ct e C iguaìs a zero e três valores de ll2,
segundo Aitchison &amp;amp; Brown (1957, apud Koch &amp;amp; Ljnk, 1971)

Figura 4.3 - Curva de frequência acumulada destacando a mediana da distribuiçäo

Figuta 4.4 - Histograma destacando a moda, correspondendo ao ponto médio da classe de
maior freqüência

Frgura 4.5 - Curva de distribuiçäo f de Student (n&gt;30) com duas áreas crÍt¡cas (cinza)
ljmitando Sak da área sobre a curva, para o caso de testes de duas caudas.

3

4

6

I

10

10

12

13

13

16

19

21

25

26

28



Figura 5. 1 - Variância espacial em funçäo dos intervalos de amostragem para as séries A e
B

Figura 5 2 - Desenho mostrando a direçåo do semivariograma, os passos, a tolerância
angular, a largura máxima e a tolerância do passo (modificado de pannatier,
1994 apud Yamamoto &amp;amp; Rocha, 2000)

Figura 5.3 - Sem¡variograma tiplco e selts elernentos

Figura 5.4 - Tipos de anisotropias

Figura 5 5 * Comportamento do semivariograma nâ origem (segunclo Bubenicek &amp;amp; Haas,
1969

Figura 5.6 - Principais modelos de semivar¡ogramas teór¡cos segundo Rocha (1999)

Figura 5.7 - lnfluênc¡a da dimensäo de blocos de krigagem menores que a metade da
malha de amostragem

Figura 5.8 - Critério de seleçáo de amostras por quadrante, com a escolha de duas
amostras por setor

Figura 6.1 - Orientaçäo de seçöes paralelas a partir da disposição de uma malha cle furos
de sondagem

Frgura 6.2 - Seçöes geológicas interpretadas

Figura 6.3 - Modelagem tridimensional utilizando o método das fatras seriais (modificado
de Sameshima, 1995)

Fìgura 6 4 * lvlodelagem tridimensional utilizando o método das fatias rnterligadas
(modificado de Sameshima, 1995)

Figura 6.5 - A) e B) Tipos de triangularjzaçåo utÌlizando uma mesma malha de pontosi C)
Tnangularização da malha de pontos utilizanclo o Algor¡tmo de Delaunay
(modificado de Popoff, 1966)

Figura 6.6 - Modelo triangularizado de uma unidade geológica

Figura 6.7 - l\,4odelo geológico renderizado

F jgua 7 1- Histograma de drstribuiçäo de freqüência e estatÍsticas das variáveis p2O5 (A)
e MgO (B) dos dados näo regularizados

Figura 7 2 - Histograma de distribuiçåo de frequência e estatísticas das variávels p2os (A)
e N4gO (B) dos dados após a regularizaçäo

Figura 7.3 * Diagrama de dlspersäo entre as variáveis P2O5 e MgO

Figura 7.4 - Curva de freqriência acumulada em escala logaritmica da variável N4gO
indicando três populaçóes

Figura 7.5 - Mapa de localizaçäo das 3 populaçöes observáveis no conjunto de daclos

F¡gura 7.6 - Histograma dedistribuiçäo de frequência e estatísticas das variáveis p2O5 (A)
e MgO (B) da ,Area Sul

39

40

41

41

43

46

61

61

62

62

bJ

64

65

66

67

67

69

70

70



Figura 7 .7 - Histograma de.distribuiçäo de freqúência e estatísticas clas variáveis p2oo (A)
e MgO (B) da Area Central

Figura 7.8 - Histograma.de d¡stribuiçáo de frequência e estatÍsticas das variávets p2O5 (A)
e MgO (B) Area Norte

Figura 7.9 - Diagrama de dispersão entre as var¡áveis p2O5 e MgO (Área Sul)
Figura 7 10 - Diagrama de dispersäo entre as var¡áveis p2O5 e MgO (Área Central)
Figuta 7.11- D¡agrama de dispersão entre as variáveis p2os e lvlgo (Area Norte)

Figura7.l2 - Semivarrograma experimental da variável p2O5 e seu respectjvo modelo
teórico alustado (Área Sul)

Figura 7.13 * Semivarjograma experimental da variävel MgO e seu respectivo modelo
teórico ajustado (Area Sul) 75

Figura7.14 - Semivariograma experimental da variável p2O5 ê seu respectivo modelo
teórico ajustado (Area Central) 75

Figura 7.15 - Semivariograma experimental da variável MgO e seu respectivo modelo
teórico ajustado (Area Central) 75

Figura 7 .16 - Semivariograma experimental da variável p2os e seu respectivo modelo
teórico ajustado (Area Norte) 76

Figuø 7 .17 - Semivariograma experimental da variável MgO e seu respectivo modelo
teórico ajustado (Area Norte) 76

FigLrra 7.18 - Diagrama de Dispersäo para a varrável p2O5 (Área Sul), obtido a partir cla
validaçäo cruzada 79

Figura 7.19 - Diagrama de Dispersão para a variável MgO (Area Sul), obtido a partir da
validaçäo cruzada 79

Figtrc 7 20 * Diagrama de Dìspersäo para a variável p2Ou (Área Centrai), obtido a partir da
validaçäo cruzada g0

Figura 7 .21 * Diagrama de Dispersão para a variável l\4gO (Área Centrat), obtido a partir da
validaçäo cruzada g0

Figura 7.22 - Diagrama de Dispersáo para a variável pzOs (Area Norte), obtrdo a partir cla
validação cruzada 81

71

71

72

72

73

74

Figuta 7.23 * Diagrama de Dispersão para a variável lVlgO (,{rea Norte), obtido a part¡r da
validaçäo cruzada

Figura 7 .24 - Modelos de blocos krigados para a variável p2OS (Área Sul)

Figura 7 .25 - l\4odelos de blocos kngados para a variável lVgO (Área Sut)

Figura 7 .26 - Modelos de blocos krigados para a variável P2O5 (Area Central)

Figura7.27 - Modelos de blocos krigados para a variável MgO (Área Centrat)

Figwa 7 .28 - l\4odelos de blocos krigados para a variável P2O5 (,Area Norte)

81

84

86

87



Figura 7.29 - l\4odelos de blocos krigados para a variável MgO (Área Norte)
Frgura 7.30 - Teores esiimados para a Área Sul - Nível -40
Figura 7.31 - Teores estimados para a Area Central - Nível +80

Figura 7.32 - Teores estimados para a Area Norte - NÍvel +.10

Figura 7.33 - Mapa do desvio de interpolaçäo para a est¡mat¡va da Area Sul (Nível -a0) A)
P2o5 - B) Mgo

Figura 7 .34 - l\4apa do desvio de interpolaçåo para a estimativa da Area Central (Nivel +
80) A) P2o5 - B) [¡so

FigLrra 7.35 - l\4apa do desvio de interpolaçäo para a estimativa da Área Norte (Nível +10)
A) P2O5 - B) lvlsO

Frgura 7.36 - Diagrama de dispersäo entre o teor estrmado e o desvio de interpolaçåo
(lMgO da Area Sul)

Ftgura 7 .37 - Diagrama de dispersäo entre o teor estimado e o desvio de interpolaçäo
(MgO da Área Centrat)

Figura 7.38 - Diagrama de dispersão entre o teor estimado e o desvio de ¡nterpolaçäo
(NIgO da Area Norte)

Figura 7.39 - Modelo tridimensional do corpo carbonatítico visto em planta, juntamente
com a topografia

Figura 7 .40 - Modelo trid¡mensional do corpo carbonatÍtico com v¡sta para o flanco oeste
Figura 7 41 - l\¡odelo trìdimensional do corpo carbonatítico com vista para o flanco oeste

Figura 7 .42 - Modelo tridimensional do corpo carbonatítjco com vista para o flanco leste

Fígwa 7 .43 - l\¡odelo tridimensional do corpo carbonatftico, sem a topografia

B7

88

89

90

90

90

91

92

s2

95

96

g7

98

oo



f abela 2.1 - lvlineralogia do Carbonatito da Mina de Cajati (pereira &amp;amp; l\Iarguti, lgBB apLtd
Alves, 1999) 7

f abela 2.2 - Petrografia e mineralogra das intrusöes carbonatíticas que compöem a l\4ina de
Cajati (de acordo com Gaspar &amp;amp; Wyllie, 1983)

Tabela 3 1 - Tipos Litológicos Adotados na Lavra da l\/lina de Cajati
Tabela 5.I - Variância espacial para as duas seqüências de números
Tabela 7.1 - Paråmetros dos modelos teóricos de sem¡variogramas
Tabela 7 2 * Resultado da val¡daçäo cruzada paø cada uma das variáveis

Tabela 7.3 - Quadro resumo da avaliaçåo dos recursos minerais da ¡ilina cle Cajati
Tabela 7 .4 - Quadro resumo da avaliaçäo dos recursos de P2O5 considerando os blocos

com teores actma de 3%

LISTA DE TABELAS

8

22

82

o?

94



1.1 - lntrodução

Para uma avaliação adequada de recursos/reservas, deve-se considerar não
somente dados de teor em sua forma bruta, mas sim de maneira integrada às
informações sobre a geologia do depósito em estudo.

As principais técnicas de estimativa utirizadas para a avariação de
recursos/reservas minerais, dentre as quais a Krigagem ordinária (Ko), não podem
substituir ou descartar informaçÕes geológicas a respeito da mrneralização. Entretanto,
este fato não ocorre na prática, onde normalmente apenas os dados analíticos de
amostragens säo utilizados para a quantificação de recu rsos/reservas.

o modelo de avaliaçäo de recursos minerais de um depósito deve ser eiaborado
de acordo com o modelo geológico da mineralização. lnformaçöes a respeito do tipo de
mineralizaçäo, forma de ocorrência da substância de interesse na rocha, dados
estruturais, litológicos e geoquímicos, além de associaçÕes com outros depósitos de
mesma nalureza constituem-se na base de informaçöes necessárias para a elaboração
do modelo conceitual da mineralização (modelo qualitativo). Estes dados não podem e
näo devem ser descartados quando do estudo para a elaboraçåo do modelo de
recursos/reservas (modelo quantitativo).

Neste trabalho, procedeu-se à reavaliação dos recursos de fosfato da Mina de
cajati, Estado de sáo Paulo, utilizando como técnica de estimativa a krigagem
ordinária, mas utilizando-se da mesma forma informaçöes a respeito da gênese do
depósito.

A Mina de Cajati, que corresponde a uma clássica ocorrência brasileira de rochas
carbonatÍticas, começou a ser explorada em 1g43. Trabalhos de pesquisa mineral
tornaram-se necessários nos últimos anos visando definir a continuidade do corpo de
minério em profundidade, pois a quantidade de informações em níveis mais inferiores
era escassa. Visando estudos de otimizaçäo da cava final, planejamento de lavra e
futuros trabalhos de caracterização tecnológica e tipológica, tornou-se necessária uma
revisão do modelo das reservas atualmente adotado na lavra.

INTRODUÇÃO e OBJETTVOS

CAPíTULO 1



þnQySgp e Objetivos

Desta forma, este trabalho apresenta um estudo de reavaliação dos
recu rsos/reservas minerais de fosfato da Mina de Cajati, empregando a krigagem
ordinária como técnica de estimativa. Além disso, como forma de medir a incerteza
associada a esta estimativa, utilizou-se do novo conceito da variância de interpolação.

A variâncra de interpolação, ao contrário da variância de krigagem, mede a dispersäo
local dos dados, além de levar em consideração a configuração espacial dos mesmos.
Como se sabe, a variância de krigagem independe dos valores dos dados para o
cálculo da estimativa e, portanto, é homoscedástica.

1.2 - Objetivos

Este trabalho teve por objetivo a reavaliação das reservas de fosfato na Mina de
Cajat¡ (SP), utilizando a krigagem ordinária, à luz do modelo conceitual adotado nesta
jazida, por ocasião da elaboraçäo desta dissertação. Além disso, neste trabalho
procurou-se destacar a importância da avaliação geoestatística realizada de forma
integrada com a geologia e gênese do depósito.

Para atingir estes objetivos, procurou-se executar o trabalho conforme as
seguintes etapas:

. Revisão bibliográfica da geologia da Mina de Cajati;

. Revisão bibliográfica dos concejtos de estatística, geoestatística, avaliação de
recu rsos/reservas minerais e modelagem geológica tridimensional;

. lnventário dos dados de pesquisa mineral;

. Análise estatística;

" Análise geoestatística;

" Avaliaçåo dos recu rsos/reservas minerais da Mina de Cajati por krigagem
ordinária;

o Elaboração do modelo geológico tridimensional do corpo de minério.



2.1 - Localizaçäo e Acessos

A Mina de Cajati localiza-se na região do Vale do Ribeira, no Sudoeste do Estado

de São Paulo (Figura 2.1). Situa-se a aproximadamente oito quilômetros do centro do

município de Cajati, a 229 quilômetros da cidade de São Paulo. O acesso a este
município se dá pelo km 488,5 da Rodovia Régis Bittencourt (BR-116), que liga a
cidade de Säo Paulo ao sul do país.

A empresa Bunge Fertilizantes S.A. (antiga Fertilizantes Serrana S.A.) é a
responsável pela operação do Complexo lndustrial de Cajati, onde é lavrado e
beneficiado o minério apatítico, proveniente da rocha carbonatítica.

CAPITULO 2

A MINA DE CAJATI

2.2 - Geologia Regional

e)I
&amp;amp;"7--.

.fr1/*^*--

::

A área onde se situa a Mina de Cajati é constituída por rochas alcalinas
englobadas sob a designação genérica de "Complexo Ultramáfico-Carbonatítico de
Jacupiranga", ocorrência brasileira clássica de rochas alcalinas.

A primeira referência a esta estrutura foi feita 1877 por Bauer que em seu artigo
"As Minas de Ferro de Jacupiranga". Derby (1891 ) publicou as primeiras descriçöes do

Complexo, definindo o termo jacupiranguito, que corresponde, basicamente, às rochas

encaixantes do carbonatito. Os jacupiranguitos são rochas alcalinas constituídas
essencialmente por titano-augita, tendo como minerais acessórios magnetita, biotita,

Figura 2.1 - Mapa de localizaçäo da área



A Mina de Cajati

nefelina e olivina. O Complexo está situado próximo às bordas da Bacia do Paraná, em

uma regiäo de intensa atividade magmática alcalina terciária e que inclui diversas
ocorrências de material carbonatítico. Determinaçöes radiométricas l(Ar e Rb/Sr
(Amaral, 1978, Roden et. al., 1985) indicam uma idade aproximada de 131 + 3 Ma,
interpretada por Herz (1977) como correspondendo a um local de um difuso hot spot
em uma série de juntas tríplices, formadas quando da abertura inicial do Atlântico Sul.

Vários autores (Almeida, 1977; Algarte, 1972; entre outros) admitem que o
Complexo está condicionado ao Arco de Ponta Grossa, uma estrutura de direção NW-

SE e ativa desde o Paleozôico. Ferreira &amp;amp;Algarte (1979) propuseram sua associaçäo
ao lineamento de Guapiara, um dos quatro lineamentos relacionados a esta estrutura.

O Complexo de Jacupiranga exibe forma ovalada, com 10,5 x 6,7 Km, orientada

segundo NNW. Acha-se encaixado em rochas pré-Cambrianas do Grupo Açungui, com

granodioritos a norte e mica xistos ao centro e sul. Gaspar (1989) descreve biotita
gnaisses ao norte e centro e biotita quartzo xistos ao sul. O mapa geológico do
complexo, segundo Germann et al. (1987), pode ser observado na Figura2.2.

Figura 2.2 - Mapa geológico do Complexo Alcalino de Jacupiranga (modificado de Germann et at., 'l9BTl



4ltnalZÇSp!

A estrutura apresenta dois corpos intrusivos principais, constituídos por dunitos
na região setentrional e jacupiranguitos na meridional. Dentro deste último corpo, na
porção sw ocorrem ijolitos, sob a forma de meia-lua e, mais ao centro, os carbonatitos,
objeto deste trabalho, na forma de um corpo alongado segundo NNW. Segundo o
mesmo autor, rochas de natureza gabróide, incluindo desde gabros alcafinos e
melagabros a quartzo monzonitos e quartzo sienitos, afloram na parte ocidental do
complexo, enquanto que um enxame de diques (essexítos e teralitos) é encontrado
junto à zona de transição entre dunitos e jacupirangu itos, que também são cortados por

diques sieníticos. Veios pegmatíticos de nefelina sienito aparecem dispersos nas
margens do complexo. Além destas variedades, Melcher (1g66) menciona a existência
de diques ijolíticos, monchiquíticos e tinguaíticos, assim como a presença de material
proveniente de processos de fenitização nas encaixantes regionais próximo às bordas
da intrusäo. segundo Gaspar (1989), muitos tipos de rochas que contém plagioclásio
ocorrem ao redor dos corpos de dunito e jacupiranguito, por vezes como diques e
pequenas intrusões. o mesmo autor propôs a eliminação do termo 'lacup¡rang u ito",
considerando-o genericamente um clinopiroxenito, pois segundo seu trabalho, o
principal piroxênio deste tipo de rocha no complexo seria o diopsídio e não a titano-
augìta, que corresponderia à caracteristica original que definiria o termo jacupiranguito.

A definiçäo mais correta para este tipo de rocha, de acordo com Alves (1ggg), seria Lrm
magnetita clinopiroxenito. Entretanto, pelo fato do termo jacupiranguito estar muito
difundido tanto na literatura como na mrneração, este termo também foi adotado neste
trabalho.

2.3 - Geologia Local

Os primeiros estudos de detalhe na regiáo, envolvendo mapeamento regional e
petrografia, foram os realizados por Melcher (1954, 1966), quando foi sugerida uma
origem magmática para os carbonatitos intrusivos nos jacupiranguitos.

Os carbonatitos ocupam a feição conhecida como Morro da Mina, aflorando em
área elíptica com diâmetros aproximados de 1000 m e 400 m. A cota máxima original
da ocorrência era de 225 metros, estando atualmente ao redor de 160 metros acima do
nivel do mar. Sondagens rotativas a diamante revelaram que os carbonatitos
estendem-se a profundidades superiores a 400 metros abaixo do nível do mar.



t\pina de Cajati

O contato entre jacupiranguitos e carbonatitos mostra zonas de reaçåo, com
alternância de bandas milimétricas a decimétricas, ricas em silicatos e carbonatos. No

interior do corpo carbonatítico ocorrem xenólitos de jacupiranguitos com diâmetros
centimétricos a métricos, além de numerosos diques constituídos por carbonatos,
apatita e magnetita, que em alguns casos, apresentam textura orientada e granulação

mais fina que suas encaixantes.

Comparados a outros carbonatitos conhecidos no mundo, a ocorrência de Cajati

é relativamente pequena (Figura 2.3), com composição homogênea, e alta proporção

de carbonatos e apatita, sendo baixa a quantidade dos outros minerais acessórios.

t
Fen

(D
Atn0

ü
$ibkop

t
lsol€

3
ChaE\ rob

{l
Læshe

5
Lølelop

Flgura 2.3 - Comparaçäo das ocorrências de corpos de carbonatitos no mundo (conforme Melcher, 1966).

A Tabela 2.1 apresenta a composiçåo mineralógica média do carbonatito da Mina de
Cajati.

o
Neôoñùg

Sukulu

ì t
ïoDro

a
lvh¡a nbub

¡
Cajati

01 23



411tina g!9 ç49-!;y

Tat'ela 2.1 - lvlineralogia do Carbonatito da l\,4ina de Cajati (pereira &amp;amp; Marguti, 19Bg ap¿ld Alves, 1999)

Os principais elementos estruturais dos carbonatitos, como juntas, falhas, diques

e estruturas fluidais, dispostos de maneira radial e concêntrica levaram Melcher (1g66)

a sugerir um corpo rntrusivo na parte sul da ocorrência, cortado por sua vez por uma
intrusão posterior com centro na parte norte.

Pelo modelo estrutural do maciço rochoso proposto por Hasui &amp;amp; Mioto (198g apud

Alves, 1999), as descontinuidades foram geradas durante o resfriamento da chaminé
carbonatítica e, mais recentemente, por alívio de carga.

Gaspar &amp;amp; Wyllie (1983) e Gaspar (1989) indicam que o carbonatito resultou de 5
intrusöes sucessivas que levaram a cinco diferentes tipos de carbonatito, de acordo
com feições estruturais, mineralógicas e petrográficas. A Figura 2.4 mostra o mapa
geológico da Mina de cajati indicando as cinco intrusöes identificaclas por Gaspar
(1989) e detalhadas naf abela 2.2.

,-,. CaMg(CO:)z
Ca^(F.Cl.OH

:-e-9q!q44Ð, -s slpg4!!e¿ e cl i n o h u m ¡t a, e n t re o ut ro s

Qu ímica

leyita, barita. brucita, ilmeniia, quartzo

v,a¡igç,ag gq)
30-80
1-80
3-50
2-70
0-20



+

Figura 2.4 - Mapa geológico da Mina de Cajati, modlficado de Gaspar (1989) - Jac. = jacupiranguito; C1 a C5 =
intrusões carbonatíticas.

Tabela 2.2 - Pelrografia e mineralogia das intrusões carbonatíticas que compõem a Mina de Cajati (de acordo com
Gaspar &amp;amp; Wyllie, 1983).

\

I

I

loc.\

(

ì""

\ 
ron" o" .",n"

lntrusåo

C1

-'--'- 
Joc. 

-'..-___,

Àrodñcado d6 G.rpår (19æ)

c2

Mineralogia Princlpal (*)
Calcita, apatita, magnetita,
olivina, flogopita, dolomita,

sulfetos

\l\l)t
f,"I/t,l

{l
Èl{t

,rorü

c3

Calcita, dolomita, apatita,
maqnetita. flooooita. sulfetos

Calcita, apatita, magnetita,
flogopita, dolomita, olivina,

sulfetos

c4

(*) Minerais listados em ordem crescente de abundância

c5

Calcita, apatita, magnetita,
olivina, flogopita, dolomita,

sulfetos

Granulacão

Dolomita, apatita, flogopita,
maonetita, sulfetos, calcita

Grossa

Fina a média

Média a Grossa

Outra¡ Felcões

Ligeiramente bandada

Finamente bandada

Média

Menor quantidade de
minerais nåo-silicáticos
relativamente às outras

rochas. Bandamento
menos evidente

Média a Grossa Porcentagem peguena de
silicatos, óxidos e sulfetos.



A Mina de

A Figura 2.5 apresenta uma visão panoråmica da mina e de todo o Complexo lndustrial.
As Figuras 2.6 e 2.7 mostram uma visåo mais detalhada da atual situaçåo da mina

Figura 2.5 - Visåo panorâmica da cava da Mina de Cajati e do Complexo lndustrial da Bunge Fertilizantes.



A Mina de Caiati 10

Figura 2.6 -Visäo sul da atual cava da Mina de Cajati.

..'li !11.å:
. , ': ':.:r. /

Figura 2.7 - Visão norte da atual cava da Mina de Cajati.



ry¡ryp te_Çqe!!

2.4 - Histórico da Mina de Cajati

A produção da Mina de cajati iniciou-se em 1943 com a lavra de minério residual
com altos teores de P2o5 (maiores que 20 %), que consistia basicamente de apatìta,
magnetita e alguns argilo-minerais, todos provenientes da dissolução e lixiviação dos
minerais carbonatados da rocha. o minério era beneficiado por lavagem e separaçao
magnética, obtendo-se concentrados de apatita com teores em torno de 4oo/o de pzos

utilizados para a fabricação de fertilizantes (Alves, 1g99).

A base econômica da mina, centrada na apatita como principal e praticamente
único mineral de minério, começou a sofrer transformação na década de 60, com a
perspectiva de exaustão do material residual. Abaixo deste, encontrava-se o que, até
entäo, era tido como protominério, constituído pelo carbonatito såo, com teores médios
em torno de 5,5 % de PzOs.

A partir de 1969, o carbonatito säo e a apatita assumiram a condição de minério,
através alteraçöes dos processos tecnológicos de beneficiamento, que permiiiram a
separação física dos minerais através do processo de flotação.

Em 1972, o rejeito calcário da usina de flotaçäo passou a ser aproveitado
economicamente, tornando-se matéria-prima para a fabricação de cimento no próprio

Parque lndustrial (somente o rejeito com teor de MgO &amp;lt;4,5%).

Em 1985, estudos de reavaliaçäo de reservas possibilitaram a sua elevação para

mais de 300 milhões de toneladas de carbonatito até a cota -400.
A partir do final da década de 80, com a crise na indústria de fertilizantes,

procedeu-se a adequação dos chamados subprodutos, através do desenvolvimento de
aplicações industriais para os mesmos. Deste modo, foram desenvolvidos mercados
para os diferentes produtos originados da explotaçäo e beneficiamento do carbonatito,
tais como: ácido fosfórico "refinado" para indústria alimentícia e farmacêutica (1987),
argamassas (1989), foscálcio para alimentaçäo animal e calcário para filter, que
corresponde à carga mineral para indústria de papel e tintas (19g0), além de corretivos
agrícolas, magnetita e brita para construção civil, a partir de áreas extremamente
contamìnadas com piroxenitos. Segundo Alves (19gg), o fosfogesso, que corresponde

ao rejeito do ácido fosfórico também começou a ser aproveitado para c¡mento e como
carga mineral.

11



I Mina de Cajati

O mineral de minério, a apatita, ocorre como pequenos cristais de forma ovóide,

alongada, inclusos em carbonato ou sob a forma de agregados de cristais prismáticos

alongados, subparalelos. O teor médio de 12% de apatita corresponde a cercade So/o
de PzOs. O teor de corte praticado atualmente é de 3% de PzOs. Adota-se um "teor de
corte" de 4,5o/o para o MgO de modo que o rejeito carbonático possa ser aproveitado
para a fabricação de cimento.

Atualmente a usina recebe mais de 13.000Ud¡a de minério, tendo capacidade de
atingir até 450.000Umês. A relação estéril/minério praticada é de 1,37. O rejeito da
flotação contém entre 0,6 e O,8o/o de PzOs em média. A lavra é praticada a céu aberto,
com bancadas de 10 e 20 metros de altura, com ângulos de talude maiores que 80o. O
desmonte do material é realizado através de explosivos (dados retirados de Alves,
leee).

Nas Figuras 2.5 a 2.7 têm-se as etapas de processamento do minério (segundo

Alves, 1999).

12

Figura 2.5 Processamento do minério da Mina de cajati - Britagem e Homogeneização.

,ff:
'+



A Mina de Cajati

lìE"P'q,
Trlpor

Água

¡Ê

Claaslflcagão

(ofo"'

Clôlon€

O€slamag€m

Figura 2.6 Processamento do minério da Mina de Cajati - Moagem e Condicionamento

B€rc1

,lr
ÉJ

o2

13

t_.lJ'n"'
Ì

Rough€r

Rocl€anor

Células d€
Flotaçâo

Scavong€r

Figura 2.7 Processamento do minério da Mina de Cajati - Flotação " 
proOrto i¡nuf

-RoJslto

+-Calcár€o Cknonto
-Calcárso Fæcálclo
-Calcâr€o Argamaesa

çffi
4.-,j::

V.r /
(36% P,O")

Pátlo do Estocag€m da
Unldad€ de Ácldo Fosfórlco



Para a realização deste trabalho utilizou-se o banco de dados obtido junto à
Empresa Bunge Fertilizantes S. A.

O banco de dados foi obtido coletado em via magnética, em formatos ASCII e
Excel, onde constavam informaçöes das campanhas de sondagens realizadas nos
últimos anos no depósito. As informações disponíveis neste banco correspondiam à
localização dos furos, com as coordenadas X e Y, além da cota da boca dos furos,
comprimento total dos furos, tamanho das amostras, azimute e inclinação, tipo de
rocha, além dos dados analíticos de P2O5 e MgO. Salienta,se que estas análises
químicas foram realizadas nos laboratórios da própria empresa.

lniciou-se então a formatação deste banco de dados para os formatos dos
softwares lsATls da Empresa Geovariances e Geovisual, este último desenvolvido nos
laboratörios do Departamento de Geologia Sedimentar e Ambiental do lnstituto de
Geociências. A base de dados, devidamente conferida, foi então submetida a um
tratamento sistemático conforme o desenvolvimento descrito a seguir.

3.1 - Desenvolvimento do Trabalho

CAPíTULO 3

MATERIAIS E MÉTODOS

A seguir, seråo detalhadas as atividades desenvolvidas para a realização deste
projeto

Revisão Biblioqráfica

Na pesquisa bibliográfica procurou-se enfocar a geologia da área em esiudo,
através de trabalhos de cunho acadêmico e de relatórios internos da empresa. Esta
pesguisa teve por objetivo principal a familiarizaçáo com a área de estudo e com a sub-

divisão adotada pela mineração em relação aos vários trpos de minérios.

Procurou-se também fazer uma revisão sobre os conceitos de geoestatística,
modelagem de depósitos e avaltaçäo de reservas, escopo deste trabalho.



Materiais e Métodos

Trabalhos de Campo

ProcuroLr-se neste trabalho reconhecer em campo algumas feições do depósito
em estudo para um melhor entendimento de sua gênese e para a elaboração do
modelo tridimensional. observaram-se as relaçöes de contatos entre o corpo de
minério e a rocha encaixante, bem como as relações estruturais entre os corpos, com a
presença de uma zona de falha e outra de xenólitos cortando o corpo,

Aquisiçäo dos Dados

O banco de dados foi adquirido nos formatos ASCII e Excel. Este banco
apresentou as informaçÕes dos furos de sonda das campanhas realizadas nos últimos
anos no depósito. As informaçÕes consistiam da localização dos furos, com as suas
coordenadas e cotas, comprimento total e atitudes (direção e mergulho), intervalos com
o tipo de material, sendo ou minério ou estéril, além dos teores dos elementos p2o5 e
l\4gO dos intervalos considerados como minério.

Após a aquisiçåo do banco de dados, procedeu-se a formatação do mesmo para

a entrada nos Soi?wares ISATIS e GeoVisual.

ReqularizaÇão de Amostras e Análise Estatistica

Procedeu-se à análise estatística dos dados anteriormente formatados. Para esta

análise, foi realizada a regularização das amostras, utilizando um intervalo de dez
metros. A regularizaçäo é efetuada devido ao fato das análises quimicas
representarem valores pontuais. como a lavra será realizada em um volume
significativamente maior, deve-se conhecer os teores do furo ao longo de uma
espessura constante (Figura 3. 1). A regularização, ou ainda, composição das
amostras, pode ser realizada ao longo dos furos ou ao longo de espessuras
constantes. o intervalo de dez metros foi o escolhido por se tratar da altura das
bancadas atualmente existentes na mina. Para isso, foi utilizada a seguinte fórmula de
teor composto:

TC= 
r,tgoTe-sp9s9ulg

I espessura

15



Materiais e Métodos

uì

^n,oskas ^ 
osr('rìollr¡r¿âdási I Á"ìÒsrns 

^ìosk¡sR¡0!r¡rr¡.1¡i'roorcoùposr. I Nr"", rniciâ¡3 rûûrco¡rpôsro

5.20

569

5.47

5.31

5.00

Figura 3.1 - Esquema da regularização dos teores de furos cle soncla - (A) Furo vertical; (B) FLrro lnclinado, conforme
visualização proporcionada pelo solware Geovisual.

Com os dados regularizados, calculou-se as estatísticas para o P2Os e MgO, as

duas variávejs anal¡sadas para a avaliaçáo, a f¡m de se observar a presença de valores

discrepantes ou anômalos presentes no conjunto de clados.

Estas estatísticas correspondem à média, desvio padräo, variância, grau cle
assimetria e coefic¡ente de curtose. Procurou-se também observar alguma possível
correlação entre os teores de P2O5 e MgO.

Deve-se ressaltar que o mineral de minério aproveitado na mineração é a
apatita, do qual o PzOs é retirado para a produçáo de fertilizantes fosfatados. O
interesse pelo teor de Mgo se dá pelo fato do rejeito carbonatítico ser aproveitado na
produção de cimento, no qual o teor de magnésio é um dos limitantes.

Neste mesmo estudo estatistico, foram construídos histogramas e curvas
acumulativas das duas variáveis, para se verificar a distribuiçåo de freqüências destes

dados.

Primeiramente, o conjunto de dados foi analisado como um todo, tentando
identificar e separar diferentes populações que porventura comporiam o conjunto dos
dados. A presença de mais de uma população implicou na realizaçäo de esiudos
distintos para cada uma delas.

16

%

;"'

ffi
&amp;amp;J

s.Do

Ë

H

H""

5.03

12$

9.¡$

269

1.99

3.12

4.56



Materiais e Métodos

Análise Geoestatística

A partir do conhecimento dos parâmetros estatísticos, iniciou-se a análise
geoestatíst¡ca dos dados. Esta análise é a principal etapa do projeto, pois é a partir
dela que serão obtidos os modelos de correlação espacial que seräo utilizados na
estimativa dos teores, no processo conhecido por krigagem,

A primeira tarefa realizada nesta análise foi a construção de semivariogramas
direcionais experimentais. Para isso, foi levada em conta a dimensåo da malha de
sondagens, que está relacionada à distância h entre os pares de pontos que seräo
utilizados para a obtenção do semivariograma.

Neste trabalho, a dlsposição das sondagens ocorre de forma irregular, resultado

de inúmeras fases de pesquisa mineral efetuadas no depósito ao longo dos anos. Com

isso, adotou-se uma distância média entre os furos para cada uma das regiöes
estudadas, a fim de facilitar o estudo.

A escolha das direçÕes levou em conta a natureza intrusiva do depósito. Assim,
foram escolhidas duas dtreçöes para a análise: uma contida no plano horizontal (D1) e

outra contrda no plano vertical (D2), ou seja, analisando a variabilidade dos dados ao

longo do sentido da colocação da ¡ntrusåo.

Deste modo, foram obtidos os semivariogramas experimentais para cada uma
das variáveis presentes nos grupos de análise.

De posse destes semivariogramas experimentais, tratou-se de fazer o ajuste de

um modelo teórico, cujas propriedades matemáticas são conhecidas,

O ajuste foi realizado levando-se em conta os dois semivariogramas direcionais
(Df e D2) obtidos para cada uma das variáveis. Primeiramente, procurou-se determinar
qual modelo de sem¡variograma melhor se ajustaria aos semrvariogramas
experimentais. Posteriormente, determinou-se os parâmetros dos semivariogramas, ou

seja, efeito pepita, patamar e amplitude. Neste estudo, foram consideradas anisotropias

nas diferentes direçöes estudadas, sendo determinados os respectivos coeficientes de

anlsotropia.

Quando da ocorrência de anisotropias, torna-se necessário corrigí-las, de modo
que se possa utilizar o modelo teórico de semivariograma ajustado ao semivariograma

experimental, sem prejuízo da estimativa. Segundo lssaks &amp;amp; Srivastava (1989), para

combinar semivar¡ogramas experlmentais de diferentes direções em um único modelo

17,



Materiais e Métodos

que seja consistente, deve-se definir uma transformação que reduza todos os
semivariogramas direcionais a um modelo comum com amplitude igual a .1 . Esta
redução é feita através do cálculo do fator ou razão de anisotropia, considerando a
relaçäo entre a menor e maior amplitude dos semivariogramas direcionais, euando o
sistema de coordenadas dos dados nåo coincide com o sistema dos eixos de
anisotropia, deve-se realizar uma transformação, rotacionando-se o sistema dos eixos
de anisotropia.

A confiabilidade dos ajustes dos modelos teóricos aos semivariogramas
experimentais foi verificada utilizando-se a técnica conhecida como validaçäo cruzada.
A validação cruzada consiste de um procedimento no qual uma variável medida em um
ponto é temporariamente eliminada e seu valor naquele ponto é estimado através dos
pontos vizinhos. Após a repet¡ção deste procedimento para todos os pontos da amostra

Z(x) é obtido um conjunto de valores estimados Z*(x)

As seguintes medidas podem ser obtidas para comparar o erro experimental entre

os valores originais e os estimados para cada ponto Xij

4n
Erro Médio = ')(Z(x,)_Z*)n;;

1n 2
Variância do Erro = -'f 1z1x,)-z*)

n i:;

Erro Padrão da Média = 
t f f Ç{x') z-))ní\. s 7

Var¡ância do Erro Padrão = 1yf (z(x ) z-) 1'nã\ s ,

1B

Um ajuste ideal do semivariograma implica em valores de erro médio e variância

iguais a zero. Porém, esta situação ideal é rara. Por isso, os valores desejados para um

ajuste poder ser considerado adequado säo: Erro Médio = 0 ou muito próximo de zero,

Erro Padrão da Média =0 ou muito próximo de zero e Variância do Erro Padrão = 1.

A obtenção de erro médio igual a zero pode não sìgnificar que a estimativa
baseada no modelo ajustado de semivariograma é adequada. As Fìguras 3.2a e 3.2b
mostram dois casos extremos, onde no primeiro o erro médio é igual a zero e no



Materiais e Métodos

segundo diferente de zero

Na Figura 3.2a o ajuste é perfeito, o que é muito difícil de se realizar na prática,

desde que os dados apresentem uma certa variabilidade. Assim, a presença de
variabtlidade e a amostragem efetuada dentro do limite econômico, náo é possível, em

geral, obter validações cruzadas com erros médios iguais a zero. O mais comum é a

ocorrência de enviesamento condicional, no qual os teores baixos são superestimados

e os teores altos são subestimados. A este efeito denomina-se efeito de suavização da

krigagem ordinária (Olea &amp;amp; Pawlowsky, 1996).

Figura 3.2 - Gráficos mostrando a correlação entre os valores amostrais (Z) e os valores estimados (Z*) onde o erro

médio é igual a zero em (A) e d¡ferente de zero em (B), caracterizando, neste câso, o chamado eferto

de suavização, segundo Olea &amp;amp; Pawlowsky (1996).

Kriqaqem Ordinária

Antes de ¡nic¡ar a estimativa dos teores, eìaborou-se um modelo de blocos do
depósito, com o objetivo de se estimar os teores para cada um dos blocos. As
dimensões dos blocos deste modelo foram definidas a part¡r dos blocos de lavra
atualmente praticados na Mina de Cajati. Desta forma, o modelo de blocos foi definido

a pañir de blocos com 25 m x 25 m x 1 0 m.

Para a execução da krigagem foram definidos os chamados parâmetros de
vizinhança, que irão balizar o processo de estimativa. Estes paråmetros consistem,
basicamente, na determinaçäo do número de setores angulares em que será feita a

busca de amostras, o número máximo, minimo e ideal de amostras utilizadas por setor

para a estimativa e os raios de busca. O valor máximo dos raios de busca adotados

0.00

19

1300 : o00 13 00



Materiais e Métodos

correspondeu aos valores das amplitudes obtidas nos semivariogramas, pois estas
medidas representam uma distância lìmite, a partir da qual os dados passam do campo

estruturado para o campo aleatório- Por näo haver continuidade espacial das amostras

além do valor da amplitude, as amostras ficam limitadas para a estimativa de blocos
além deste valor.

Após o cálculo da estimativa dos teores, procedeu-se com a seleção cJos blocos
que apresentaram valores acima do teor de corte adotado pela Empresa como
economicamente viável para a lavra, que corresponde a teores de PzOs maiores que 3

%. O MgO, por não ser considerado minério, não possui um teor econômico de corte. O

teor de 4,5 % de MgO corresponde a um teor de corte para fins de processo, pois este

valor serve apenas para definir a utilizaçäo ou não do rejeito carbonatítico na produçao

de cimento.

Ao realizar o cálculo de estimativa dos teores, também foi calculada a variância

de interpolaçäo associada a esta estimativa, através do software GeoVisual.

Cálculo de Recu rsos/Reservas

Estimado os teores nos blocos, calculou-se o volume total de minério da reserva,

com a exportação dos dados selecionados para uma planilha Excel, Conhecendo o teor

estimado de cada bloco de krigagem, e as dimensÕes do bloco, previamente
determinadas quando da construçäo do modelo de blocos, calculou-se o valor total da

reserva para P2O5, até o nível -250. Para isso, adotou-se a seguinte fórmula de cálculo
de recu rsos/reservas:

R=VDT

20

onde R corresponde à massa total de P2O5 de cada bloco; V o volume do bloco, de
dimensöes 25 x 25 x 10 m; T o teor krigado para cada bloco; e D corresponde à
densidade aparente do minérro, determinado em 2] ton/m3, a partir de ensaios
realizados e adotados nos cálculos da empresa.

Modelaqem do Corpo de Minério

A elaboraçäo do modelo tridimensional do corpo de minério foi feita a part¡r de
perfis verticais e seçÕes horizontais obtidos junto a empresa. Estas foram passadas



Materiais e Métodos

para computador através de digitalização, utilizando o software Datamine e "linkadas"

de modo a compor o modelo tridimensional do depósito.

Esta "linkagem" levou em conta informações sobre a geologia do corpo,
considerando sua natureza intrusiva.

Nas informações disponíveis para a elaboração deste modelo geológico, foi

considerado o nível até a cota de 250 metros abaixo do nível do mar, devido à

escassez de informação nos níveis mais inferiores (até a cota 400 m).

3.2- O Banco de Dados

O banco de dados utilizado para a elaboração deste trabalho consiste de 144

furos de sonda rotativa diamantada que foram executados em diversas campanhas de

pesquisa na Mina de Cajati durante os últimos 15 anos, totalizando cerca de 15.000

metros de testemunhos de sondagem.

Por pertencerem a campanhas distintas, ocorrem diferenças nos comprimentos

das amostras. Entretanto, mais de 90% das amostras encontram-se no intervalo de

zero a 10 metros, conforme observado na Figura 3.3.

21

Figura 3.3 - Variação dos comprimentos das amostras presentes no banco de dados.

''l
I

I

I

I

I

I

t_t__l
20 30 40

cdprimoto d¡ moaùâ (m



Materiais e Métodos

Neste estudo optou-se pela regularizaçäo da amostras utilizando-se o
comprimento de 10 metros, que corresponde a altura das bancadas atualmente
adotadas na lavra.

O banco de dados contendo as informações destes furos apresenta ainda a
variável TIPO DE ROCHA, no qual as amostras säo classificadas segundo os critérios

adotados na mineração. A tabela 3.1 apresenta os tipos litológicos atualmente
adotados na lavra.

Tabela 3.1 - Tipos Litológicos Adotados na Lavra da [,4ina de Cajati

Carbonatito Dolom

A Figura 3.4 apresenta a disposição dos furos de sonda em relação à cava da
Mina de Cajati.

lntermediário

Zona de Xenólitos

22

Definicäo
Estéril

&lt;= 4.3o/o

4.3&lt;=

Carbonat¡to apresentando xenólitos

&lt;= 4.3o/o
.= ßói;



Materiais e Métodos

Figura 3.4 - Disposição dos furos de sonda na cava da Mina de Cajati.



Antes de se proceder à análise geoesiatistica, é recomendável que se realize
uma análise estatística dos dados disponíveis e/ou obtidos a partir de composiçÕes de

furos de sondagem. Esta análise estatística permite determinar o teor médio do
depósito e a distribuiçáo de freqüências dos teores. O teor médio permite uma análise
preliminar da viabilidade técnico-econômica do depósito. A distribúiçao de frÆqûência
permite determinar a porcentagem de teores acima de um determinado teor de corte.

Nesta análise, ainda é possível determinar a dispersão dos teores do depósito,
relacionada à variabilidade natural, através do coeficiente de variação.

4.1 - Distribuição de Freqüências

CAPITULO 4

ANÁLISE ESTATíSTIcA

A análise estatística descreve como as unidades de uma população estão
distribuídas sobre o intervalo amostrado (Yamamoto et al.,2000). Ocorrem dois tipos
de distribuição de freqüências: simples ou acumulada.

A distribuição do tipo simples é obtida tabulando-se os dados em intervalos
constantes. Os dados assim agrupados, podem ser representados graficamente na
forma de histograma, onde geralmente se lançam os intervalos de medida na abscissa

e as freqúências na ordenada. O desenho de uma curva suave sobre o histograma
gera uma função que descreve de distribuição de freqùências dos dados, denominada

funçäo de distribuição ou função densidade de probabilidade.

Para a obtenção de freqüências acumuladas, o procedimento é o mesmo, apenas

os dados devem ser agrupados de forma acumulada. O desenho de uma curva suave

sobre esse poligono dá origem à função de distribuição acumulada, a qual descreve a
proporção da populaçäo que é menor ou maior que um dado valor de referência.
Através desta últ¡ma representação, é possível fazer um pré-estudo de viabilidade
técnica ou econômica, dependendo da proporção encontrada acima ou abaixo do teor

de corte.



Análise Estatística

Na análise de dados para avaliação de reservas existem duas distribuições
importantes a serem consideradas, a distribuição normal e a clistribuiçäo lognormal
(Figura 4 1).

Distribuição Normal ]
l

i /.:\ |

1\irI liill*\ ll\,1
,,\

\

-

Figura 4.1 - Tipos de distribuição de freqüências: distribuição normal ou gaussiana; distribuiçáo lognormal.

A distribuição normal ou gaussiana é a mais utilizada em estatística, já que um
grande número de variáveis aleatórias ocorre sob esta forma.

A funçäo que descreve matematicamente esta distribuição é dada pela equação:

f(x)= 1 
"-ttzl¡x-rrtto 12' a"l2n

D¡stribuição Lognormal

onde: f(x) é a funçäo densidade de probabilidade; x é uma observação e pL e o
são respectivamente a média e o desvio padrão que definem a forma da curva.

A distribuiçäo normal é a distribuiçäo teórica mais utilizada na prática, iá que suas
propriedades são bem conhecidas, sendo matematicamente mais conveniente
trabalhar com ela. A maioria das observaçóes segue uma distribuiçäo normal ou
aproximadamente normal-

A distribuição lognormal é um tipo encontrado em muitos problemas de avaliação
de reservas, principalmente em casos de metais raros, caracterizando-se por uma
distribuição com assimetria positiva, apresentando uma grande quantidade de valores

baixos e poucos valores altos. Davis (1986) exemplifica com os volumes de campos de
petróleo de uma dada regiâo, onde há forte assimetria positiva, ou seja, grande
concentração de valores menores, existindo uma cauda longa em direção aos valores

maiores.

.) Ê.



Análise Estatística

A função densidade de probabilidade desta distribuição é dada pela equação

f(x) 1, .-1!2,(logx-,r /[Ì 
2

x0r/2n

onde . u é a média dos logaritmos de x; 0 é o desvio padrão dos logaritmos de X

em relação à o.

A distribuição lognormal é sempre assimétrica para a direita (assimetria positiva),

sendo o grau de assimetria dependente somente do valor de [ì2, que corresponde à

variância dos logaritmos das observaçöes (Kock &amp;amp; Link, 1971). A variação da
assimetria da distribuição lognormal pode ser observada na Figura 4.2.

Lti

1.4.

1.2

26

1,0_

o.B_

0.6

0.4

o.2

0.0

Figura 4.2 - Curvas de distribuição lognormal com o e C iguais a zero e três valores de [Ì2, segundo Aitchison &amp;amp;
Brown (1957, ap¿/d Koch &amp;amp; Link, 1971).

A transformaçäo não linear corresponde a mudança de uma distribuição
lognormal em uma distribuição normal ou aproximadamente normal. Entretanto,
algumas distribuiçÕes de freqùências apresentam-se após a transformação logarítmica

com certa assimetria negativa (assimétrica para a esquerda), que pode ser corrigida



Análise Estatística

pela adição de uma constante (terceiro parâmetro) ås observaçöes originais, antes da
transformaçäo logarítmica (Krige, 1978 apud Yamamoto ef a/ , 2000)

A função densidade de probabilidade da distribuiçåo lognormal a três parâmetros

é descrita pela seguinte equação:

f(x): 1- '-e 
1/21 (los(x-c) o()/ß 12

(x + c)$J2n

A constante C (terceiro parâmetro da distribuição lognormal) pode ser estimada,
segundo Landim (1985), pela equação:

" 
M'?-P1P2

p1+p2,2M

onde: M é a mediana, ou seja, o valor de teor correspondente a b0% da distribuição; p1

é o valor de teor correspondente a um percentil entre 5 e 20%; p2 é o valor de teor
correspondente a um percentil enire 100-p1.

4.2 - Estatística Descritiva

Após conhecer a distribuição de freqüências dos dados, pode-se obter alguns
parâmetros estatísticos que a caracterizam, o que permitirá um estudo das
propriedades da população em termos do valor médio medido e da forma como os
demais valores encontram-se distribuídos em torno deste valor médio (Yamamoto ef
al.,2000) Esses parâmetros são a média, a variância e o desvio padrão, o coeficiente
de variação, a assimetria e a curtose.

4.2.1 - Média ou Esperança MatemátiçA

*2_7

Corresponde a uma medida de tendência central dos dados, calculada segundo:

-q
E(X) = )x,P(x,)

i-1



Análise Estatística

onde: E(x) é a esperança matemática ou média da população; x¡ corresponde a i-

ésima observação da variável X; e P(x¡) é a probabilidade associada à ocorrência da i-

ésima variável x.

Assumindo que as probabilidades associadas às n variáveis aleatórias säo iguais

entre si e, portanto, iguais a 1ln, teremos:
1tì

E(x) - x = :I xin i '1

Outras das chamadas medidas de tendência central seriam a mediana, que
consiste na observaçäo correspondente a 5oo/o de uma populaçäo (Figura 4.3) e a
moda, que corresponde ao valor médio da classe de maior frequência da distribuição

(Figura 4.4).

ô
J
:l
l
o
às

99.99

88:E8

99.50
99.0O

95.00
90.0G

28

80.00,
70.00

50.00

30.00
20.00

10.0G
5.OO'

1-00.
0.50'

8:ó8

0.01

,¡

idri

t'
, tt"

Figura 4.3 - Curva de freqüência acumulada destacando a mediana da distribuição

,¡Jjí

.:i

o.24 2.27 5.09 8.37 10.40



Análise Estatística

* uol

40

30

20

10

0

Figura 4.4 - Histograma destacando a moda, correspondendo ao ponto médio da classe de maior freqüência.

4.2.2 - Variância

Corresponde à dispersão dos valores X¡ errì relação ao valor médio do conjunto de

dados.

1.04 z.sq 3.97 6.90 9.83 12.76 15,69

Var(X): 92

O desvio padrão corresponde a raiz quadrada da variância e, portanto, possui a

mesma unidade da média.

4.2.3 - Coeficiente da Variacäo

: 
*å,',

29

-it'

__l

Corresponde a outra medida de dispersão em torno da média e é obtido pela

divisão do desvio padrão pela média.

CV=
S.:
x

Como o coeficiente de variação é adimensional, ele é freqüentemente utilizado na

comparação de dispersöes relativas de valores entre diferentes distribuições. O
coeficiente de variação é muito útil quando se quer saber se os dados devem ser



Análise Estatística

tratados pela teoria lognormal ou normal. segundo Finney (1g41 apud yamamoto &amp;amp;
Bettencourt, 1992), quando o coeficiente de variação for menor que 1 ,2, a média
arìtmética representa mais de 90% da eficiência da estimativa da média logaritmica.

4.2.4 - Assimetria

A assimetria representa o grau de simetria de uma distribuição de freqüências em
torno da média. Pode ser positiva, se a cauda da distribuiçäo estiver à direita da média,

e negativa, se a cauda estiver à esquerda. A assimetria positiva é observada na
maioria das distribuiçÕes de freqüências de variáveis de depósitos minerais com alta
variabilidade natural, como depósitos de metais raros, ouro, urânio, etc., que implicam
em distribuições lognormais. Por outro lado, a assimetria negativa é verificada na
distribuição de freqüências de elementos que apresentam teor máximo
estequiométrico, como, por exemplo, CaO em calcários, cujo limite máximo é de 56%,
considerando que o calcário é constituido somente por calcita.

4.2.5 - Curtose

A curtose corresponde ao grau de achatamento de uma distribuição em relação a
uma distribuição normal. Reflete a dispersão dos valores em torno da médÌa (spiegel,

1994). Dependendo do grau de achatamento, uma distribuição pode ser leptocúrtica
(curva pouco achatada, com pequena dispersão em torno da média), platicúrtica (curva

muito achatada em relaçâo à distribuição normal, com grande dispersäo em torno da
média) e mesocúrtica (grau de achatamento intermediário entre os dois anteriores).

4.3 - Teste de Correlação

30

Segundo Davis (1986), é possível estender os procedimentos usados para o
cálculo da variância de uma única propriedade para o cálculo da medida de
variabilidade mútua entre duas variáveis. A covariância mede, deste modo, a
distribuição de valores de duas variáveis em torno de uma média comum.

A covariância pode ser expressa por:



Análise Estatística

covlxYl = ElxYl - Etxl EtYl

Para a estimativa do grau de correlação entre as variáveis pode ser utjlizado o
coeficiente de correlaçäo linear r que representa a razâo entre a covariância e o
produio dos desvios padröes das variáveis:

- covlxYl
'o' - 

uryu4¡]JYar1Yl

O coeficiente de correlação, por representar uma âzão, é livre de unidade de
med ida.

Como a covariância não pode exceder o produto dos desvios padrÕes das
variáveis, o coeficiente de correlaçäo pode assumir apenas valores entre -1 e +1.

c rxy = +1 - indica a existência de uma completa relação entre as variáveis;
. rxy = -1 - indica a existência de uma completa relação inversa, ou seja, quando

uma variável aumenta seu valor a outra diminui;

. rxy = 0 - indica a ausência de qualquer relaÇäo entre as duas variáveis.

Para saber o significado de coeficientes de correlação intermediários, é possível

realizar o teste de correlação (teste f de student) para verificar se o grau correlação
entre as variáveis é significativamente diferente de zero,

Para isso säo testadas duas hipóteses (Davis, 1986):

. H0 rxy = 0 - hipótese nula, onde o valor de correlação linear não é
significativamente diferente de zero, ou seja, não há correlação.

. H1 rxy r 0 - hipótese alternativa, onde o valor de correlaçäo linear é
significativamente diferente de zero, ou seja, há correlaçäo,

O valor de t obtido a part¡r dos dados é calculado da seguinte maneira:

,=!43
Jl - t*,

31

onde n corresponde ao tamanho da amostra e n-2 ao número de graus de liberdade



Anétlise Estatística

O valor assim obtido deve ser comparado ao valor da distribuição teórica,
devendo ser escolhido o grau de significâncìa desejado para o teste (Figura 4.5). Por
tratar-se de um teste de duas caudas (valores positivos e negativos), o grau de
significância deve ser dividido entre os dois lados. Se os valores de t calculados
estiverem nos campos de rejeição da hipótese nula, existe correlaçåo signif¡cantemente

diferente de zero entre as variáveis, caso contrário, confirma-se a hipótese nula.

Figura 4 5 - Curva de distribuição f de Student (n&gt;30) com duas áreas criticas (c¡nza) limjtando 5% da área sobre a

curva, para o caso de testes de duas caudas.

32

2:íô/ni
+1.96



A geoestatística é a aplicação de métodos matemáticos e estatísticos em
problemas das Ciências da Terra. Atualmente sua utilização é ampla, podendo ser
aplicada, por exemplo, na determinação de elementos traços em rochas, em análise de

dados geoquímicos de pesquisa mineral, determinação do tipo de amostragem, na
estimativa espacial e temporal, em simulaçáo, em análise de riscos e em quantificação

de reservas.

Segundo Clark (1979), o procedimento para a avaliação geoestatística de
reservas em um depósito mineral pode ser dividido em duas partes:

. investigação e modelagem de uma estrutura física e estatística de um corpo
mineral através da semivariografia;

. processo de krigagem propriamente dito, que depende exclusivamente dos
semivariogramas elaborados na etapa anterior.

O cálculo de um teor médio para um bloco na jazida, a partir dos dados de teores

obtidos nas amostras coletadas ao longo dos furos de sondagem corresponde a um
problema de estimativa, que usa as ìnformações dos pontos vizinhos, considerando a
posiçäo espacial relativa das amostras e dos seus teores. A krigagem proporciona uma

estimativa linear ótima, bem como o cálcuio da variância da krigagem, que corresponde

ao erro associado à mesma (Yamamoto &amp;amp; Bettencourt, 1992).

Assim como as técnicas estatíst¡cas, a geoestatística baseia-se em conceitos
probabrlísticos, Porém, Clark (1979) assume que a distribuição das diferenças nos
teores entre dois pontos amostrados é a mesma em todo o depósito, dependendo
somente da orientaçäo espacial destes pontos, ou seja, da distância entre eles e da

sua orientação. Esta suposição é intitulada hipótese intrínseca ou de quase-
estacio n a rid ad e.

Segundo Royle (1979), os principais argumentos para o uso da geoestatística
seriam:

. a geoestatística é completamente baseada na prática de boa avaliação
fundamentada em uma teoria racional, em vez de uma avaliação mineira ¡ntu¡tiva

praticada anteriormentei

CAPITULO 5

ANALISE GEOESTATíSTICA



An áli se G eoestatí stica

. reconhecimento do fato que a variaçäo total é parte aleatória, parte espacial,
conduzindo a estimativas que näo säo enviesadas e que possuem pequenos
erros de estimativa;

. a geoestatística explica porque alguns tipos tradicionais de estimador produzem
estimativas enviesadas - estes estimadores podem ser removidos pelo uso de
outros tipos de estimadores (krigagem).

A utilizaçäo da geoestatística não pode substituir bons dados e informaçÕes
adicionais, nem o julgamento de um profissional que conheça a natureza
geológica/tecnológica do depósito. Assim, näo se deve utilizar a geoestatística com a
ilusão de economia de tempo de trabalho.

5.1 - Variáveis Regionalizadas

As variáveis regionalizadas representam os valores das variáveis referenciadas
geograficamente. uma variável regionalizada corresponde a qualquer função numérica
com uma distribuição espacial que varia de um lugar a outro com coniinuidade
aparente, mas cujas variações näo podem ser representadas por uma função
deterministica (Blais &amp;amp; Carlier, 1968 apud Olea, 197S). Em geologia, todas as
observaçöes quantitativas realizadas em duas o¡-r três climensöes, sejam elas
geoquímicas, geofísicas, sedìmentológicas, estruturais, etc., podem ser consideradas
como exemplos de variáveis regionalizadas.

segundo Yamamoto &amp;amp; Rocha (2000), o conceito de variáveis regionalizadas foi
introduzido para descrever quantitativamente variações espaciais em corpos de
minério, e representam os valores de variáveis referenciadas geograficamente.

Um bom exemplo para o entendimento das variáveis regionalizadas foi elaborado
por (Royle, 1979) e explicado a seguir,

considerando as duas séries de números, cada série apresentando as seguintes
médias e variâncias:

SérieA 1 7 3 6 2I 4I 5-média=Sevariância=6,7
SérieB:1 3 5 7I B 6 4 2-media=Sevariância=6,7

34



An áli se Geoestatí stica

Apesar destas duas séries apresentarem os mesmos valores dos parâmetros
estatísticos, elas representam dois tipos de seqüências, sendo a primeira mais errática
que a segunda.

Deste modo, a análise dos parâmetros estatísticos, neste caso, é de pouca
utilidade pois a estatística clássica baseia-se no principio de independência entre
amostras e não consegue distinguir os dois conjuntos. Amostras obtidas de um
depósito mineral estäo, de certa forma, relacionadas entre si. Assim, a introdução do
conceito de variáveis regionalizadas pela geoestatísiica tenta resolver estes tipos de
prob lemas,

No exemplo anterior, poderia se calcular a soma das diferenças dos quadrados

dos valores das amostras, separadas por uma determinada distância. Este valor,
dividido pelo número de pares de amostras, dá sentido a uma medida de variância,
com significado espacial, pois depende da distância utilizada. A Tabela 5.1 apresenta
os valores das variâncias espaciais das duas seqüências calculadas para até quatro

intervalos de amostragem.

lñtêltâlò.,:dèlàÍl'.tèf ià¡ièiií:
fabela 5.1 - Variânc¡a espacial para as duas seqüênc¡as de números

at

A representação destes dados sob uma forma grâfica, lançando-se as variâncias

espaciais em função dos intervalos de amostragem, pode ser observada na Figura 5.1.

1

2
3
4

ivi¿iliâ nêiailEèäâciàL:Ar.
22.O0
3,00
23.67
3,80

rV:â ¡iâh'di¡¡;:Es-ôâÈ là lì,, B
3,63
12.86

29,60



Análise Geoestatí stica

30

25

E2o
o
(!
c
Ú,
ul
.e 15
oc(o
ß&gt;10

5

0

Por este gráfico, percebe-se que a sér¡e A é muito dispersa, enquanto a série B

apresenta-se mais uniforme. Nesta última série, as variâncias espaciais aumentam à

medida que aumenta a distância entre as amostras. Este comportamento é o desejado

para os corpos de minério, dentro de alguma escala de amostragem.

As características das variáveis regionalizadas que os métodos estatísticos
convencionais não conseguem reconhecer são:

. localizacão: a posição relativa das amostras e a sua distribuição espacial
exercem influência sobre a correlação espacial da variável regionalizada;

o suporte: corresponde à unidade amostral, seja ela pontual, volumétrica, etc;
. continuidade: para uma variável ser considerada regionalizada, deve existir uma

variação espacial ponto a ponto, variação esta que pode ser expressa
matematicamente por meio do semivariograma;

o anisotropia: corresponde a diferenças de variações entre as diferentes direçöes
estudadas.

Figura 5.1 - Variância espacial em função dos intervalos de amostragem para as séries A e B

36



An ál ise Geoe statí stica

5.2 - Semivariograma

Para descrever o comportamento do fenômeno regionalizado, utiliza-se o
semivarrograma, que corresponde à diferença entre valores de amostras em um
depósito, tomados simultaneamente em dois pontos, segundo uma determinada
direção,

A funçâo semivariograma y(h) é definida como sendo a esperança matemática do

quadrado da diferença entre os valores de pontos, separados por uma distância h,
conforme a equação:

y(h) - E{[Z(x + h) -Z(x)l']

ou em termos computacionais :

'1 L
y(h)= ^ ) tz(x+h)-Z(x)1'z¿n:f

onde y(h) é a função semivariograma; n é o número de pares de pontos separados por

uma distância h; Z(x + h) é o valor da variável regionalizada no ponto (x + h); Z(x) é o

valor da variável regionalizada no ponto x.

A variância é conhecida em notaçäo geoestatist¡ca como C(0), ou seja, a
covariância para distância de separaçäo nula.

Pode-se expressar a função semivariograma y(h) em termos de variância C(0) e

da covariância C(h), segundo a expressão:

y(h) = c(0)- c(h)

37

A funçäo semivariograma é direcional, pois o semivariograma é calculado em
uma direçåo predefinida. Na prática, é utilizada a chamada análise estrutural, onde são

construídos semivariogramas segundo várias direçÕes do depósito, v¡sando conhecer a

estruturação da mineralizaçáo. A partir da interpretação do sem¡variograma, obtém-se
parâmetros que descrevem o comportamento espacial das variáveis regionalizadas.



An ál ise G eoestatí stica

Semivariogramas em diferentes direções podem dar valiosas informações sobre a
continuidade ou ausência de variação ao longo do depósito.

Deste modo, deve-se iniciar a análise geoestatística com o cálculo de
semivariogramas em diferentes direçöes, aproveitando o conhecimento sobre o
depósito. Nos casos de depósitos desconhecidos, pode-se utilizar a sugestäo de
Yamamoto &amp;amp; Rocha (2000) na qual os semivariogramas devem ser construídos, em
intervalos de 45o, inicíando na direção N-S. Pode-se ainda, no caso de malhas
regulares, especificar as direçöes segundo a or¡entação da linha base (0o, 45o, 90o e
1350, em sentido anti-horário).

A restriçäo teórica para as distâncias entre pontos utilizados na construção do
semivariograma corresponde a um quarto da extensão total do domínio das amostras.
Entretanto, na prática, utiliza-se a metade do domínio amostral. Observa-se que à
medida que as distâncias aumentam entre os pares de pontos, poucos pares entram

nos cálculos, implicando que pontos próximos à origem (pequenas distâncias) serão
mais confiávers do que aqueles a grandes distâncias (Clark, 1979).

Em muitos casos, os dados ocorrem irregularmente distribuídos no espaço
bidimensional, não sendo possível, a princípio, encontrar pares de amostras
suficientes, utilizando-se unicamente o espaçamento h para o cálculo do
semivariograma. Para resolver este problema, Landim (1985) sugere a utilização de
uma tolerância Ah para o espaçamento h entre os pares de amostras e um ângulo de

tolerância Àh para a direção de semivariografia. Deste modo, para o cálculo do
semivariograma de uma distribuição irregular de pontos, ao longo de uma direção a,

considera-se todas as amostras que se encontram no ângulo tr 1Àcl e, em seguida,

classificam-se os pares de amostras em classes de distância h f Ah, 2h + 
^h,..., 

onde h

é a distância básica (Figura 5.2).



An á li se G eoe statí stic a

F¡gura 5.2 - Desenho mostrando a direçâo do semivariograma, os passos, a tolerância angular, a largurâ máxima e a

tolerância do passo (modiflcado de Pannatier, 1994 apud Yamamoto &amp;amp; Rocha, 2000).

Após a definição da direçäo e da tolerância angular, do passo, sua tolerância e o

número de passos, calcula-se a nuvem de semivariograma aplicando-se a expressão
)

y(h) - [Z(x, t h¡ z(x))' para cada par de pontos.

A seguir, calcula-se o valor da variância espacial média para o valor do passo que

está sendo analisado. Este valor médio é então plotado em um gráfico que relaciona a

distância média (passo + tolerância do passo) que separa as duas amostras e o valor

de y(h) (variânc¡a espacial) médio encontrado (segundo Rocha, 1999).

Na Figura 5.3, são apresentados os principais elementos que compöem um
semivariograma típico.

39

i

I

E
l



An ál ise G eoe statí stica

A

""*"1
variância l
espacial 

:

camDo
estrutürado

efeito c"
pepita

Figura 5.3 - Semivariograma típico e seus elementos.

Os principais elementos do semivariograma são:

amplitude: é a distância a partir da qual as amostras passam a não possuir
correlaçäo espacial entre si;

patamar: valor da variância correspondente ao início do campo aleatório.
Corresponde å variância regionalizada.

efeito pepita: é o valor da função semivariograma na origem (h=0), também sendo

chamado de variância aleatória;

variância espacial: diferença entre a variânc¡a regionalizada (patamar) e a
variância aleatória (efeito pepita);

anisotropia: variações de comportamentos espaciais ao longo de diferentes
direções do depósito. A anisotropia pode ser subdividida em anisotropia
geométrica, quando oco[rem variaçöes da amplitude conforme as direçöes;
anisotropia zonal, quando há variação do patamar conforme as direçöes; e
anisotropia mista, quando tanio o patamar quanto a amplitude variam conforme
as direções (Figura 5.4);

camDo
aleatório

a=am plitude



An ál ise G eoestatí stica

' Anlsotrooia
5 Geomet¡lca

. 
")' 

"-

,/t/
!

I

I'

comportamento próximo à oriqem: corresponde ao grau de continuidade da
mineralização. Pequenas distâncias, a principio, devem apresentar baixa
variância espacial. Podem ser descritos quatro tipos básicos de comportamento,

descritos a seguir e v¡sualizados na Figura 5.5.

l/'
i ,.',---
/i'

F¡gura 5.4 - Tipos de an¡sotropias.

^1-a2 
h

^^ Anisolropia- Mist¡

,,/
/--

'/

:/

Parabólico

41

¡ Efeito Pepita

/'

/

I

/

"i
Figura 5.5 - T¡pos de comportamento do semivariograma próx¡mos à or¡gem

- parabólico: representa um alto grau de continuidade das amostras selecionadas;

- linear: representa uma grande homogeneidade à pequenas distâncias,
aumentando progress¡vamente a medida que há o incremento destas distâncias.

Comportamento típico de muitos depósitos de minerars metálicos;

- efeito pepita: apresenta uma descont¡nu¡dade na origem, que pode ser reflexo
de dois fatores: erros de medida na amostragem e micro variabilidades;

Efeito pepita puro



An áli se G eoe statística

- efeito oepita puro: o efeito pepita puro é um fenômeno de difícil ocorrência em
mineralizaçÕes, mas quando da sua ocorrência, indicando a inexistência de
correlação espacial entre os dados, inviabiliza a utilização da metodologia
geoestatístlca de estimativa. Burguess &amp;amp; Webster (1980 apud Yamamoto, 2000a)

citam que o termo efeito pepita teve origem na mineraçäo de ouro, onde a
inclusäo de uma pepita de ouro em uma pequena amostra de um testemunho de

sondagem é um evento aleatório.

5.2.1 - Modelos Teóricos de Semivariogramas

Por se querer rnferir a estrutura de um depósito e o comportamento das variaçÕes

de teores em áreas näo amostradas a partir de um conjunto de pontos amostrados,
deve-se ajustar o semivariograma experimental a um modelo matemático conhecido,
que representaria o comportamento do depósito como um todo. Yamamoto (1991)
esc[eve que a correlação do modelo construído ao modelo teórico é feita de manelra

interativa, com um programa de computador. O programa MODVARG, do sistema
GeoVisual é um bom exemplo de programa desta natureza, pois o modelo de
semivariograma é apresentado automaticamente a cada mudança de parâmetro. O
ajuste deste semivariograma experimental a modelos teóricos fornece as informaçöes

para se proceder a krigagem.

Os modelos mais utilizados na prática são o modelo esférico ou de Matheron, o

modelo exponencial e o modelo gaussiano. Podem ser citados ainda, o modelo
potencial e o logarítmico, A Figura 5.6 apresenta os principais modelos de
semivariogramas teóricos encontrados na natureza, segundo Rocha (1999).

4¿



Análise Geoestatí stica

Cauchy Genér¡co
t

I

:l
I
I

I

!9¡
'.-0""J";, 

1.,
I

l-

I

I

l
l

[:".,i ]tttl

43

rt!!i:l ' ''**l-
',lll:ll-
lt:tl

!iil

,83t

-""*' 
I

I

I

I

I

_l

Figura 5.6 - Principais modelos de semivariogramas teóricos segundo Rocha (1999)

5.3 - Estimativas por Krigagem Ordinária

li
I

l

l_i

Após a análise geoestatística, na qual os semivariogramas experimentais foram

calculados e os modelos teóricos foram ajustados, passa-se ao cálculo de estimativas

pela técnica da krigagem ordinária. A krigagem ordinária tem como característica
principal a precisão local das estimativas, mas com perda da precisäo global devido ao

efeito de suavização (suavização da variância e do semivariograma).

dl19l
-u"rn,.,"l

I't
"t

I

I

t
L

iiì



An ál i se Geoestatí stica

Antes de passar a estimativa propriamente dita, a krigagem como qualquer outro

método de interpolação requer a definição de certas condiçöes de controle visando

estimativas de qualidade. Primeiramente, deve-se definir a fronteira dos dados onde as

técnicas de estimativa serão aplicadas para o cálculo dos recursos/reservas, cálculos

estes realizados em blocos de cubagem. As dimensöes destes blocos devem ser

compatíveis com a densidade média de amostragem nas três direções do depósito. O

conjunto de blocos de cubagem que compõem o depósito é chamado modelo
tridimensional de blocos.

As dimensões dos blocos de cubagem devem ser compatíveis com a densidade

de amostragem. Segundo Vallée &amp;amp; Côte (1992), a krigagem de blocos com dimensões

muito menores que a metade da malha de amostragem deveria ser evitada, pois tais

estimativas exibem extrema variabilidade (Figura 5.7).

44

Figura 5.7 - lnfluência da dimensäo de blocos de krigagem menores que a metade da malha de amostragem.

A grande diferença dos métodos convencionais para a krigagem ordinária de

blocos está na geometria e dimensão dos blocos de cubagem. Entretanto, a principal

diferença está na forma de cálculo dos teores, já que a krigagem faz uso das funçöes

matemáticas de interpolaçäo. Além destas funçöes, a krigagem faz uso dos princípios

[ ]arcosoextis"ou. fu"r,uo.s-dag€m OP6tosdeAmostragm



A n á I i se G eoe st atí sti c a

de interpretaçäo utilizados nos métodos convencionais, os quais são aplicados para

interpolação de teores nos blocos de cubagem,

Para o cálculo do recurso/reserva de um depósito a krigagem ordinária, deve-se

considerar, segundo Yamamoto (2000a), os blocos de cubagem pertencentes ao
domínio do depósito e que apresentarem um mínimo de informação, segundo cntérios

de seleçäo de amostras.

5.3.1 - Definiçäo da vizinhança

Uma das principais etapas do trabalho de avaliação de recu rsos/reservas de
blocos de cubagem consiste na seleçäo das amostras que serão efetivamente
utilizadas para a estimativa dos blocos. Os cr¡térios para esta seleção de pontos
vizinhos ao bloco, bem como o número de pontos, devem ser estabelecidos no tnício

do processo de avaliaçäo. Dependendo do modo de pesquisa, diferentes subconjuntos

de amostras poderão ser definidos e, portanto, diferentes resultados poderåo ser
obtidos. A escolha das amostras deve ser feita de tal modo que garanta uma boa
amostragem espacial, evitando agrupamentos de pontos.

Harbaugh et al. (1977) estabeleceram cr¡tér¡os de seleçáo de amostras por
quadrantes ou octantes, a fim de se evitar agrupamentos de pontos. Por estes critérios,

os pontos de dados seriam escolhidos de tal modo que as amostras selecionadas
estariam igualmente distribuídas em torno do ponto a ser estimado. Os critérios de
seleção de amostras por quadrantes ou octantes dividem a região deste ponto em
quatro ou oito setores, respectivamente, e selecionam as amostras mais próximas por

setor até se completar um número desejado de amostras para fins de estimativa.

Deve-se definir, da mesma forma número de amostras a ser util¡zado nos
métodos de estimativa dos blocos de cubagem. Este número de amostras não deve ser

excessivamente pequeno, o que acarretaria um valor estimado muito semelhante ao
ponto mais próximo, nem excessivamente grande, o que resultaria em um valor
est¡mado bastante suav¡zado.

Deste modo, Yamamoto (2000a) sugere fixar o número em B amostras, que se

ajustar¡a pedeitamente aos critérios de quadrante (2 amostras por quadrante) ou
octante (1 amostra por octante) no plano, ou então ao critério de octante tridimensional.

Entretanto, esta condição pode ser alterada para um mínimo de 4 amostras em regiöes

45



An álise Geoestatí stica

de borda do corpo de minério, onde a condição inicial de seleção de amostras pode

não ser satisfeita.

A Figura 5.8 apresenta o critério de seleção de amostras por quadrantes, onde

foram escolhidas duas amostras por setor.

P6to 6üm¡do
Amatd uüllz.dð m æl¡mctvô

Figura 5.8 - Critério de seleção de amostras por quadrante, com a escolha de duas amostras por setor

5.3.2 - Krigagem

A krigagem é o nome dado a uma coleção de técnicas generalizadas de
regressäo linear que caracterizam uma variância de estimativa, definida a partir de um

modelo de covariåncia, podendo ter ou näo restrições para eliminações de vieses

(Olea, 1991).

Para introduzir o conceito da krigagem, deve-se começar pela teoria da krigagem

simples (KS) O estimador da KS é definido como:

n

Z*r(Xo ) = t ÀlG[z(Xi ) - m] + m
i=1

A krigagem simples trabalha com uma média m, supostamente constante em todo

o domínio da estimativa e que é calculada como a média dos dados. Este tipo de

krigagem é algumas vezes chamado de krigagem com média conhecida (Wackernagel,

19e5).

46



An ál ise Geoe statística

Ao contrário da regressäo múltipla, a média m é a mesma para todos os pontos,

pois se assume que a função Z(xo) possua estacionaridade de segunda ordem, ou seja:

E[Z(x +h)] -Elz(x)l

CoV[Z(x + h), Z(x)] = C(h)

A variância de estimativa 6n1 é "xpres., 
pol

oi = va(z*.(x0 ) - z(xo )) = E[(z;s(x0 ) - z(x0 ))'? j
oÊ = E[(Z;s(Xo))2 +(Z(X))2 -2ZK|(X)Z(X)1

nnn
= IIÀl'"Àisc(X, - X,)+ c(Xo - xo)-2IÀl(sc(X,- Xo)

¡-r j=1

(5 1)

Escreve-se cov[Z(X¡),2(\)] = C(Xr\) devido a covariância espacial depender
somente da diferença entre os pontos do domínio.

Esta variância de estimativa é mínima quando sua primeira derivada parcial for

#=t parai= 1,

Deste modo, tem-se:

2IÀfsc(Xi - Xj) -2C(X, - Xo ) = o
l*1

E o sistema de equação da KS é escrìto:

IÀisc(x -X,)=c(Xr -Xo) para i= 1,...,n
t,1



An áli se Geoestatí stica

O termo da esquerda descreve as covariâncias entre os pontos. O termo da
direita descreve a covariância entre cada dado e o ponto a ser estimado, A resolução

deste sistema proporciona pesos ótimos I¡.

Um segundo interesse corresponde à variância ótima para cada ponto a ser
estimado. Ela é obtida pela substituiçäo do termo da esquerda do sistema de krigagem
pelo primeiro termo do lado direito da expressão (5,1). Esta é a variância da krigagem
simples.

nn
ofl. = llisclx, - Xo) + c(Xo - x0) -2IÀl(sc(X, - Xo)

i=r i=1

^ _r_ ._^ofi. =C(0)-)Àl"C(Xr - Xo)
i-1

Como visto anteriormente, a kr¡gagem simples trabalha com uma média
constante em todo o domínjo, que difictlmente ocorre na prática. Deste modo, pode-se

definir a média local através da técnica da krigagem da média.

Assim sendo, na krigagem da média (KM), a função m(x), que descreve a méclia
dos dados, é calculada localmente, como uma constante, utilizando os dados dentro cle

uma vizinhança móvel. Em outras palavras, m é considerado constante para d¡stâncias

menores que o diâmetro da vizinhança (Wackernagel, 1995).

A krigagem da média pode ser expressa pela combinação linear:

48

m' ,,= l,ti'21x,) com I ll" = rr-1 r=1

Da mesma forma como a krigagem simples, a krigagem da média procura
determinar a média local com mínima variância. Assim, a variância entre a média
krigada e a média local var[m- -m] deve ser minimizada :



An á lise G eoe statí stica

varlm' -ml - E[(m" -m)']
= E[m" -2m'm-r-m']

nn
= )f ,t l,e ¡21x,)z(x,)l-2mlÀ,E[Z(x,)]+m,

t-1 j=1

= ) l,r l,e¡21x, )Z(x, )l - m,
r-1 J-1

= | l,r,i,r¡z1x )z(x, )l * I Ir[z(x, )]Etz(x, )1
_!__\ r
I f ,t ,t,þ¡z1x ,)Z(x,)l-E[Z(x,)]E[z(x,)]]= cov(x, - x,)
i-1 j=1

nn
var[m"-m] = !lÀ,À,cov(x, *x,)

i=1 j-1

O mínimo da variância de estimativa, sujeita à condição de não enviesamento,
pode ser determinado através do Lagrangiano:

L(À,,i='1 ,n,po)= lll,,t,cov1x, -xj) -2Uo(IÀ, -1)

Derivando-se o Lagrangiano com relação a cada um dos ponderadores Xi e em

relaçåo a llo , tem-se :

lzi¡ ct* -x,) 2u = o
I I Para i= 1'n
lìn ='

que corresponde ao sistema normal das equaçöes da krigagem da média.

A variância da krigagem da média, a partir dos pesos da KM, é conhecida como:

nn
var[m' -m] = "i, = IIÀ,À,C(x -x,) = Lr)_1 j_1



A n á I i se G eoe st at í sti c a

Portanto, a variância da KM é o próprio multiplicador de Lagrange que, neste
caso, é sempre positivo.

Substituindo-se o estimador da KM na equação da krigagem simples, tem-se:

nnnrì
Z"*,(Xo) = IÀi"Z(X )+IÀl 

sZ(X 
)-IÀi&lt;sIÀfÀ/Z(Xj)

i-1 r=1 i=1 j=1
nn

= I Ài'z(x ) + IÀlffz(\ ) - I Àl'z(x, )IÀ1"
r..t i=] i-1 j=l

nn
= ItÀl" + Àl¡,,(1 - IÀls)lz(xi)

i=1 t=1

Na realidade, chega-se ao resultado da krigagem ordinária, pois:

n

¡,tis +,tfM1r - | Ài' I = Àlo
)=1

Deste modo, não se utiliza rotineiramente a krigagem simples, pois esta requer
uma média conhecida, Por ouiro lado, a krigagem simples é o melhor estimador de
todos os estimadores dos mínimos quadrados somente quando uma distribuição
multinormal é usada como modelo para a função aleatória (Olea, 1991).

Existe, desta forma, uma possibilidade de realizar a krigagem com a média local
determinada automaticamente. A esta modal¡dade de krigagem denomina-se krigagem

ordìnária, cujo estimador pode ser obtido como segue:

Z'(x)= lÀ,2(x )
l=1

50

Os ponderadores (À¡, i=1,n) podem ser obtidos diretamente do sistema de

equaçÕes de krigagem ordinária. Como será demostrado no desenvolvimento a seguir

a média local é introduzida pela condição de não enviesamento.



An áli se Geoestatí stica

Para que o estimador Z.(x.)

(1978), basta garantir que:

eþ(x") z.(x")l= o

fazendo fþ(x.)l=m e tendo que;

rk.(*")l= e[i,i zt" l] = i,i eB(x )l

eþ'1""¡l=,i,r
i=1

näo seja enviesado, segundo Journel &amp;amp; Huijbregts

assim, a condiçäo de näo enviesamento para Z-(x") fica:

n

I¡'=l
l=1

Como toda técnica de estimativa, a krigagem procura fazê-la com mínima

variância.

A variância do erro da krigagem é dada pela equação a seguir:

oi .- varþ(x")-z-(*")Ì

E¿I
JI

Expandindo a variância do erro, de acordo com lsaaks &amp;amp; Srivastava (1989), tem-

oi - cov{z(x" )z(x")\-zcov\2"(x")z(x" )}+ couþ.1x")2.(x" )}

Desenvolvendo cada termo do lado direito de (5-2), conforme lsaak &amp;amp; Srivastava

(1989), tem-se:

(5 2)



An á li se G eoestatí stica

Cov lz(x 
")z(x ")Ì 

= var {z(x" )} . c(o)

(rll
zcov {z' (x 

")z(x" 
)l - zcov.] I l,r z1x ) lzt"" ) I[L; J ')

= ze{7,x,21x,¡ztx. I | - zel I À z(x ) fElz(x. )tî ""1 t:,
= zltt,r\z(x,)z(x" ))- zl r,r{z(x )}e{z(x" )}
= z\t ,le{z(x,)z(x" )}- r{z(x )þ{z(x" )}l

l

= zl l,c(x" - x,)
i

cov þ. (x" )2. (x" )) = vrrþ. (x" ))

=u",{:nrt- {
=ll,rr,c(x -x,)

il

Assim, a expressão da variância do erro torna-se:

oi = c(o)- zl À,c(x" - x,)+ | | ,t,l,c(x, - x, )
iij

O objetivo da krigagem é buscar o melhor conjunto de ponderadores, de tal modo

que a variância do erro seja a mínima possível. Trata-se, portanto, de encontrar o

mínimo da funçäo variância do erro. Entretanto, como tal funçäo tem n variáveis, o
ponto de minimo poderá ser determinado após aplicação da técnica dos multiplicadores

de Lagrange, conforme colocação do problema a seguir:

- minimizar a função:

oi - c(o)-zlÀ,c(x" * x,)+ ll,r,r,c(x - x,)
i,i



An ál i se G eoestatí stica

restr¡to a:

Il, =t ou l,t,-t=ojj

Forma-se o lagrangiano

L(À1'À''. ., À",u)= c(0)-2IÀ c(x" - x,)+

onde: L(À,,Àr,.. ,À",p) é o iagrangiano; ¡L é o multiplicador de Lagrange.

Para minimizar o lagrangiano, faz-se cada uma das derivadas parciais dL/dÀ¡

iguais a zero:

dL

dÀ
-2C(x"-x,)+2ll,c(x -*,)-zp=o para i=1,n

j

f I,r r,c(* - ",lr(ìn, -,)

e fazendo dl/dp igual a zero:

dL

dU
=1,il _r=o

l

Assim, a minimizaçáo da variância do erro, sujeita à condiçåo de não
enviesamento, resulta nas equaçöes de krigagem ou sistema de krigagem:

iI¡ clx
]3^ =,la'

",)-P 
= c(x" -x') para i= 1,n

Em termos matriciais, as equaçöes de krigagem säo representadas como segue:



An á li se G eoestatí stica

[C(x, -x,) C(x,*x,) .. C(x, -x") 1l lÀ,1 [c(x" -x,)l
1",",-")c(x,-x,) "(*,,-'") :Ill,I lcf'" ",rl
ict""-*,) c(x" x,) c(x"-x"l r ll,i" I 1.f""-r"llI r 1 r ol Lul I r I

A minimizaçäo da variância do erro resulta na variância de estimativa ou de
krigagem ordinária, conforme segue:

ofr" = c(o)-zlÀ,C(x" -x,)+ll,t,l,c(x, -x,)
iil

o termo ll,i,i,C(x, -x,) noae ser derivado do primeiro conjunto de equaçöes,
ij

conforme lsaak &amp;amp; Srivastava (1989);

Il,c(r -*,)-u=c(x"-x,) parai=1,n
j

Escrevendo as n equações para i=1,n, somando:

)l,i,i,c(x, - ",)-uIÀ = l,r,c(x" - x,))

54

e lembrando que )À, =1, tem-se;

I l,t,,i,c(x, - x, ) = ),i,c(x" - x, )+ u
ili

substituindo este resultado na expressão da variância de krigagem ordinária,
tem-se:

ofl" = c(o)- lÀ,c(x" - x,)+ ¡r
¡



An ál ise G eoestatí stica

O sistema de equações também pode ser escrito em termos da funÇão
semivariog rama:

lI¡v(" -x,)rp=y(x" x) para i=1,nlr
lI¡ =tl¡

Nesses termos, a variância de krigagem torna-se

olo = l,t,y(x" - x,)+ u
i

As equações de krigagem permitem determinar o conjunto de ponderadores
i='1 ,n) associados ao conjunto de dados disponíveis {Z(x),i=1,n}, resultando
estimativa do valor desconhecido Z- ("" )

Pode-se perceber, a seguir, porque a krigagem ordinária é o interpolador mais
utilizado em estimativas.

Pela equação da krigagem da média, tem-se:

nn
z;KN¡(x0 ) = ItÀj(s + ljff 1r - l,rf" )lz(x )

tt

lntroduzindo um peso w = 1- lÀi(s chamado peso da média, tem-se
1-1

z;Kilr(x0) l[Àl'" rw,t*']z(x ) .I^,2(x )
i=1 i-l

J.l

que se assemelha com o estimador utilizado na KO

Deve-se checar se os pesos 2, nesta combinaçåo linear somam 1

{Ài,

na



An ál ise Geoestatística

nn
IÀ, = IÀi. +wlli'
i,,,1 .,1 i-.1

Examinando-se a possibilidade de que os pesos f possam ser obtidos de um
s¡stema de KO, tem-se :

nnn
IÀ;c(x - xj) = IÀisc(x, - X,) + wl,rlr\rc(xì - xj)
t=1 j=1 j-1

= C(X, - Xn )+ ùp*"

=IÀ1" +l-),ifs =t
i=1 i=l

Chamando de p, o produto dos pesos da média com a variância da krigagem

simples e colocando as equaçÕes de 2, juntas, tem-se um sistema de krigagem
ordinária:

IÀjc(x -xr) = c(x, -Xo)+tr
j=1

T,i 1
Z2' ')
)'1

que mostra que a kr¡gagem ordinária é igual a krigagem simples, baseada na média
estimada Z"*, (Xo ) = Z*o (Xo )

A variância da krigagem ordinária tem a seguinte composiçâo:

olo =oi" +w.ofr,

56

para i = 1,n,

A variância da KO é a soma da variância da KS (assumindo-se uma média
conhecida) com a variância devida à incerteza sobre o verdadeiro valor da média.
Quando o peso da média é pequeno, a soma dos pesos da KS é igual aleaKOé
semelhante à solução da KS, devido à variância da KM também ser pequena.



An ál ise G eoestatí stica

5.3.2.1 - Variância de lnterpolação

A variância de krígagem é baseada em um semivariograma global, não medindo
dispersões locais dos dados. segundo Isaaks &amp;amp; s¡ivastava (1g8g), deve-se reconhecer
que a natureza dos fenômenos em estudo pode variar de um local a outro. Deste
modo, utilizando-se os mesmos dados, a variância de krigagem produz o mesmo valor,

independente da posição dos mesmos. lsto ocorre porque os ponderadores da
krigagem ordinária e a variância são independentes. Segundo Olea (1991), a variância

de krigagem é homoscedástica, ou seja, é independente dos dados utilizados na
obtençáo de Z.(Xs).

Sob este problema, Yamamoto (2000b) propöe a utilização da chamada variância

de interpolaçåo, assim definida:

s; = IÀ [z(x,)-z'(xo)]'z
t'1

onde À são os ponderadores da krigagem ordinária

Pode-se notar que esta expressäo é dependente dos dados. Por esta definição,

todos os pesos devem ser positivos, já que se algum peso for negativo, a variância de
interpolação pode ser negativa.

O mesmo autor define ainda algumas propriedades desta variância:

. é uma medida exata, pois se o ponto a ser estimado coincidir com um ponto de
dados, seu peso será igual a 1, sendo todos os outros iguais a zero. Deste modo,

o valor de sf será zero;

. é incrementada com a dispersåo dos dados;

. utiliza, indrretamente, a estrutura do semivariograma através dos ponderadores
À, . Os pontos com maiores influências recebem os maiores pesos.

Para corrigir a possibilidade da existência de pesos negativos, Yamamoto (2000b)

propÕe a utilizaçäo de algoritmos específicos. No mesmo trabalho, o autor propÕe a
utilização dos algoritmos propostos por Froidevaux (1993), Journel &amp;amp; Rao (1 996) e
Deutsch (1996).

57



An álise G eoestatí stica

Segundo Froidevaux, deve-se cancelar os pesos que forem negativos,
removendo da estimativa os dados associados a estes pesos. Deste modo, algumas

informaçöes seriam perdidas.

O cálculo dos novos pesos seria:

¡_;
I¡
t=1

A correçáo proposta por Journel &amp;amp; Rao remove apenas os maiores pesos
negativos. Após a resolução do sistema de krigagem, é adicionada em todos os pesos

uma constante positiva e igual ao módulo do maior peso negativo:

c = -min(À¡,i= 1,n) se min(À,) &amp;lt;0,c = 0 ,

caso contrário

À, +c
Ti = n

lÀ,'rc
j..1

Deutsch propôs uma aproximação que zera os pesos negativos. Além disso, este

procedimento também remove as amostras que tenham pesos menores que a média
absoluta dos pesos negativos e cuja covariância entre o ponto a ser estimado e o ponto

amostrado seja menor que a covariância média entre o ponto estimado e os pontos

com pesos negativos.

A média absoluta dos pesos negativos, dentro do conjunto destes pesos é
calculada da seguinte forma:

Ão

i_1inñ l,i



An ál ¡se G eoe statí stica

A covariância média entre o ponto a ser estimado e os pontos com pesos
negativos é definida por:

4r'
ç--fC(u-u,)n;l

O procedimento para a correção dos pesos negativos é como segue:

seÀ,&amp;lt;0-À, =g
se À, &gt; 0 e C(u-u,)&amp;lt;C ê À,&amp;lt;À= À,=0

¡l 
;

IÀ,
j=1

Após a correção dos pesos negativos, o valor estimado pela krigagem ordinária é

calculado da seguinte maneira:

n

Z"'(Xo)=liZ(X,)
i-.1

Garantindo que os pesos da krigagem ordinária são positivos, a variância de

interpolaçäo é obrigaioriamente positiva.



A modelagem tridimensional digital de um corpo de minério iem por objetivos
principais a delineaçäo de um volume (Houlding, 1994) e o melhor entendimento de
sua geometria. A partir deste volume, pode-se calcular o valor de uma variável de
interesse, bem como a incerteza associada.

Um modelo geológico é definido como sendo uma representação da realidade,
baseada em medidas e/ou outras observações. O tipo, a exatidão e a precisão dos
modelos geológicos criados dependem da qualidade dos dados que såo utilizados na

sua construção.

Para a modelagem de um corpo de minério, os parâmetros críticos consistem,
basicamente, na delimitaçäo dos contatos entre as diferentes unidades de interesse,

bem como nas medidas das propriedades físicas e quimicas destes materiais. É
essencial também que todos os pontos de amostragem devam estar corretamente
referenciados em três dimensões.

A interpretação geológica convencional trabalha com a construção de planos e
seções para representar a geometria e a disposiçäo das unidades geológicas em
subsuperfície. No caso de depósitos que afloram, a representaçäo desta disposiçâo é

auxiliada pelo mapeamento das unidades em superfície, com a observaçáo das
relaçöes de contato entre elas e sua orientação, que podem ser utilizadas para a
interpretaçäo em subsuperfície, Este conjunto de informaçÕes, por vezes auxiliado
pelos dados de amostragem indireta (por exemplo, geofísica), permite o planejamento

dos programas de sondagem, fornecendo o volume de dados utilizados para a
modelagem dos corpos de minério e avaliaçäo de reservas. A interpretaçäo destas
informaçöes é feita também por analogia com outros depósitos similares.

A criaçäo do modelo geológico tridimensional de corpos de minério conta com a
utilização de uma série de seções paralelas, obtidas a partir das interpretaçöes dos
dados acima citados (Figuras 6.1 e 6.2). Os dois principais métodos de modelagem

existentes, segundo Sides (1997), säo: método das fatias seriais (sena/ slice methodl e

método das fatias interligadas (interlinked slice method).

MODELAGEM TRI DIMENSIONAL DIGITAL

CAPíTULO 6



Modelagem Tridimensional Digital

Figura 6.1 - Orientação de seçÕes paralelas a partir da disposição de uma malha de furos de sondagem

Figura 6.2 - Seções geológicas interpretadas



Mgde lagem Trid im e n sion al D ig ita I

O método das fatias seriais consiste em gerar uma área de influência para cada
seção geológica interpretada. A partir destes volumes, procede-se a triangulação entre
seções contiguas, gerando blocos tridimensionais com volume conhecido (Figura 6.3).

Este método segue o princípio dos pontos mais próximos, que determina áreas de
influência. A desvantagem apresentada por este método é o fato de que mudanças
abruptas podem ocorrer nas formas dos corpos entre os limites de influência de seçÕes

adjacentes (Sides, 1997).

Figura 6.3 - Modelagem tridimensional utilizando o método das fatias seriais (modificado de Sameshima, 1g95)

O método das fatias interligadas consiste na ligação direta de uma seção a outra,
resultando, por triangulação, em um corpo com volume conhecido (Figura 6.4). Este
método utiliza o princípio da variaçäo gradual.

62

Figura 6.4 - Modelagem tridimensional utilizando o método das fatias interligadas (modificado de Sameshima, 199S)

Seçäo



M odelagem Trid im en s ion a I D ig ital

A triangulação entre uma seção e outra é baseada no princípio das mudanças
graduais entre duas seções adjacentes, gerando uma malha triangular. Para evitar que

os pontos de uma seção sejam ligados ao acaso com os pontos de uma seção à frente,

existem algoritmos computacionais que, segundo regras preestabelecidas, resultam em

uma malha triangular. O algoritmo mais utilizado para este fim é a chamada
Triangulaçäo de Delaunay. Por este algoritmo, os pontos de uma seçäo são ligados
aos pontos da seção adjacente, respeitando uma seqüência numérica, de maneira que

a ligação entre dois pontos seja a mais curta possível e que esta ligaçäo não cruze
nenhuma outra ligação de quaisquer outros pontos do conjunto (Figura 6.5). O
resultado desta triangulação consiste em uma malha de triângulos que representa o
arcabouço tridimensional do corpo interpretado (Figura 6.6).

Figura 6.5 - (A) e (B) Tipos de triangularizaçâo utilizando uma mesma malha de pontos; (C) Triangularizaçâo da
malha de pontos utilizando o Algoritmo de Delaunay (modificado de Popoff, 1966)

63



Modelagem Tridimensional Dig ital

Para a obtenção do sólido que representa o produto final da modelagem
tridimensional, é aplicada a técnica da renderização, que consiste no preenchimento de

cada um dos triângulos gerados na triangulaçäo anterior. Deste modo, cada triânguto

torna-se uma face do sólido que representa o modelo geológico tridimensional (Figura
6.7).

Figura 6.6 - Modelo triangularizado de uma unidade geológica

64



Modelagem Tridimensional Digital

A elaboração do modelo geológico tridimensional do depósito permite a
construçäo de um modelo de blocos do depósito, a partir do qual pode ser realizada a
estimativa de teores pela krigagem ordinária de blocos.

65

Figura 6.7 - Modelo geológico renderizado



Neste capítulo seräo apresentados os resultados obtidos neste trabalho. para

isso, procurou-se analisar o banco de dados completo, separando-se, com o decorrer

do projeto, populações de amostras.

7.1 - Análise Estatística

CAPITULO 7

RESULTADOS OBTIDOS E DISCUSSÖES

A Figura 7.1 apresenta o histograma de distribuição de freqüências dos dados
sem a regularização, bem como as estatísticas.

8

6

2

FiguÂ 7 .'l - Histograma de distribuiçâo de freqüência e estatísticas das variáveis Pu Os (A) e N¡gO (B) dos dados não
regularizados.

Após a regularização da amostras utilizando-se o valor de 10 metros, foram
. obtidos novos histogramas de distribuiçäo de freqüências, conforme observados na

Figura 7 .2, juntamente com as novas estatísticas.

0.11 3.59 7.O7 10.54 14.02 17.5A 1.04 5.25 9.46 13,68 17.89 22.10
P2O5 MoO



Resu/fados Obtidos e Drscussões

;a 1o

Figura 7.2 * Histograma de distribuição de freqüência e estatíslicas das var¡áveis P2Os (A) e l\¡go (B) dos dados
após a regularização.

Nota-se que, após a regularização das amostras, tem-se um pequeno aumento
no valor da média da variável P2O5. Em relação ao MgO, nota-se uma pequena
diminuiçäo no valor da média. Os valores de desvio padrão para ambas as variáveis
sofreram uma diminuição, que pode ser explicada pelo fato da regularizaçáo tender a

atenuar as variaçÕes que ocorrem devido a diferentes suportes.

Conforme a Figura 7.3, näo existe correlação entre as duas variáveis, pois o
coeficiente de correlação é praticamente nulo, com valor de 0,026.

o17 3.64 7.10 10.57

BJ

17.50
P205

0+
0.5 5 4.49

67

B.42 12.36 16.29 2A 23
MgO

Observando-se os histogramas da Figura 7.2, pode-se dizer que a variável PzOs

apresenta uma distribuìção aproximadamente normal. Os poucos valores altos

Figura 7.3 - Diagramã de d¡spersao entre as var¡áveis PzOs e MgO.

12.OO 16.00

liJ
20.00

P,O.



Resultados Obt¡dos e Drscussões

presentes no gráfico (cerca de 2ok do tolal das amostras) podem ser explicados por

existirem intervalos amostrados em material muito intemperizado, onde ocorreTia um
enriquecimento relativo do teor de fósforo nestes intervalos, A existência de sondagens

verticais, paralelas à orientaçäo das apatitas na rocha também pode ser uma outra
explicação para a existência destes teores anômalos.

O histograma de distribuição dos teores de magnésio apresenta uma certa
assimetria positiva. Outra característica marcante desta distribuição corresponde à
presença de mais de uma população de MgO. Pode-se dizer que existe uma população

com teores abaixo de 4,3Vo, uma segunda populaçäo entre 4,3o/o e 16,0% e uma
terceira populaçäo com teores acima de 160/o de MgO (Figura 7.4). A explicação para

este fato está na gênese do corpo de minério, O corpo de minério lavrado é resultado

de cinco intrusöes, cada uma delas apresentando características químicas e
mineralógicas distintas, existindo intrusöes com características mais calcíticas ou mais

dolomíticas. Uma possível quarta população poderia ser sugerida apresentando teores

abaixo de 2% de MgO. Porém, devido à pequena quantidade de amostras, está
possível população foi englobada na populaçäo com teores de até 4,3o/o.

A partir destes fatos, procurou-se dividir o banco de dados em três partes, de
acordo com as populaçöes de magnésio. A disposição das amostras em relação aos
três novos bancos de dados foi possível porque se observou que cada população
localizava-se em uma determinada regiäo do depósito, indo de acordo com a idéia dos

teores de magnésio dependerem da geologia do corpo. A Figura 7.S mostra a
disposiçäo das amostras com a separação das três populações, denominadas Área
Sul, Área Central e Area Norte,



Resultados Obfidos e Discussões

lo
lô
lf
ll
l&gt;
ll

I

99.99

EE EE

99.50
99.OO

95.OO
90.oo
80.oo
70.00
60.oo
50.00
40.oo
30.o0
20.oo

10.oo

99
99

95
90

80
70
60
50
40
30
20

10
5

1

0

B

o

FiguraT.4 - Curva de freqtrência acumulada em escala logarltmica da variável MgO indicando três populaçöes

Por este gráfico, pode-se observar que ocorre uma possível população com

valores abaixo de 2%. Porém, como este conjunto apresentou poucas amostras em

comparaçäo às demais áreas, optou-se pela sua inclusão no conjunto de dados da

chamada Área Sul.

0.1

69

1.0 4.3 10 16 r00
Mgo



Resultados Obfidos e Dr,scussões

¡lr

' , 
, , , ,,

'llll
lltll

ill

| r lÁrea¡tortei
I J ,Ârea Central
F l Área sul

$ 
r-irit" do corpo

A partir desta divisäo, procedeu-se aos estudos estatísticos para cada população,

conforme se pode observar nas Figuras 7.6 a 7.8.

70

Figura 7.5 - Mapa de localização das três populações observáveis no conjunto de dados

790ooo 790200 790400 790600 790800 m

-. 10

I

6

4

2

0

Amoa¡ra3
A' Médra

o.24

Figura 7.6 - Histograma de distribuição de freqüência e estatfsticas das variáveis PzOs (A) e MgO (B) da Área Sul

tlnlmo
måxlmo

Padråo-

2.27 4.30

s25

20

15

10

5

0
6.34

B)

10.40
P205

Amotraa - +
fód¡r ' 3.2O€lvloPadrão¡ 1.5
8Y.,* : l:á
Måxlm . 15.

1.O4 3.97 9.83 12.76 15.69
Mgo



Resultados Obtidos e Drscussões

.- l0

8

2

0
1

Figura 7.7 - H¡stograma de distr¡buição de freqrlência e estatisticas das variáve¡s P2O5 (A) e l\,4gO (B) da Ärea
Centra¡.

09 3.38 5.67 7.97 10.26 12.55
.P205

ñ 10

B

0
0.17

Figura 7.8 - Histograma de distribuiçäo de freqüência e estatísticas das variáveis prOs (A) e N/gO (B) da Area Norte.

Por esies gráficos, percebe-se que nas três áreas o PzOs apresenta uma
distribuiçäo prat¡camente normal. Já o MgO apresenta uma distribuição com uma
assimetria positiva. Os maiores teores de P2Os encontram-se na Área Norle (5,4%),
seguida da Área Sul (5,1%). Em relaçäo ao MgO, a Área Sul apresenta os menores
teores (3,3%), seguida da Area Norte (6,5%). Ressalta-se nesta análise os altos
valores de desvio padrão calculados para a variável magnésio nas Áreas Central e
Norte, Analisando-se estes valores juntamente com os respectivos histogramas de
distribuição de freqüências, nota-se que a¡nda existe mistura de populações nestas
áreas, mas que neste estudo não foram possíveis de serem identificadas. A Área Sul
apresentou os melhores resultados em relaçáo à delimitação de sua ocorrênc¡a. Nota-

se pelo valor do coeficiente de variaçáo, principalmente para a variável MgO, que este

se encontra muito baixo (0,46), em comparaçäo com as outras áreas.

0
I

3.64

32

71

5.10 8.88 12.66 16.45 2A.23
t',49O

7.10

.- 25

20

15

10.s7 14.03 17.50
P205

0
0 55 4.il7 Í1.20 12.02 15.84 19.6ô

Mgo



Resu/fados Obtidos e Drscussões

As Figuras 7.9 a 7.11 apresentam os diagramas de dispersão das variáveis para

cada uma das áreas definidas, Novamente percebe-se que não existe correlação entre

as variávers, com os coeficientes de correlaçâo muito baixos.

Figura 7.9 - Diagrama de d¡spersão entre as variávejs PzOs e MgO (Area Sul)

00 2.20 4.40 6.60 I80 11

Figura 7.10 - Diagrama de dispersão entre as variáveis PzOs e l\ilgO (Area Central)



Resu/fados Obtidos e Dlscussões

A baixa correlaçáo entre as duas variáveis estudadas, tanto no conjunto global de

amostras quanto nas sub-populaçöes definidas, pode ser explicada pelo fato que,

enquanto a distribuição dos teores de MgO varia ao longo do depósito, definindo
minérios calcíticos e dolomíticos, a distribuição do P205 ocorre de forma mais
homogênea, caracterizada pela distribuiçäo normal das suas freqùências (Figuras 7.6 a

7.8). Este fator deve estar ligado à mineralogia da rocha, já que os carbonatos
possuern variaçÕes nas suas composiçöes (calcita ou dolomita), enquanto que a
apatita constitui-se em um mineral acessório no carbonatito, sendo encontrando, por

assim dizer, disseminado por todo o depósito.

7.2 - Análise Geoestatística

Figura 7 .11 * Diagrama de dispersão entre as variáveis PzO¡ e lVlgO (Área Norte)

IJ

Primeiramente, procedeu-se à análise geoestatística estrutural do depósito, para

a obtenção de semrvariogramas direcionais experimentais.

Para isso, foram construídos semivariogramas em duas direçöes, uma contida

no plano horizontal, e outra contida no plano vertical. No plano horizontal não fo¡
encontrada nenhuma direção preferencial para a análise semivariográfica em nenhuma

área estudada. Apenas na Área Sul, a análise determinou o melhor semivariograma na

direçäo N'10E, pois a maioria dos furos inclinados possui esta direção.

Foram considerados para o cálculo dos semivariogramas a tolerância angular, o

tamanho do passo e a sua tolerância e o número de passos. Estes parâmetros



Resultados Obfidos e Drscussões

definiram a busca de pares de pontos, utilizados para a construçäo do semivariograma.

Procedeu-se a uma busca com uma determinada abertura (tolerância angular)
selecionando pontos separados por uma determinada distância (tamanho do passo +

tolerância do passo). O número de passos indica qual a distância máxima da busca.

Essa distância, normalmente, corresponde à metade do campo geométrico estudado.

Na prática, costuma-se utilizar como tamanho do passo a distância média entre os
furos de sonda.

Obtidos os semivariogramas experimentais, ajustaram-se modelos teóricos que

melhor os caracterizariam, analisando-se o número de pares de amostras utilizadas
para o cálculo dos pontos próximos à origem. Se este número fosse muito baixo em

relação aos seguintes, optava-se pelo descarte do ponto, considerado não significativo

para a análise.

Para o ajuste do modelo teórico, determinaram-se os parâmetros dos
semivariogramas teóricos, que correspondem ao efeito pepita, patamar e amplitude.
Nas Figuras 7 .12 a7 .17, pode-se observar os semivariogramas experimentais obtidos,

bem como os modelos teóricos ajustados.

74

&amp;lt;3.97

É.

I s.re
É.

s
2.3A

Figura 7 .12 - Semivariograma experimental da variável PzOs e seu respectivo modelo teórico ajustado (Área Sul).

1.59

a
a.a

' a ¡ ot a

0.79

0.00

'a aa aa
a

a

0.00 120.00

Õ ta . a

r80.00 240.00 300.00
OtSrRltcn 1m¡



Resultados Obfidos e Discussões

E;;
É.

I z.gs
E.

. Direeão Horlzontâl
q!99q9r94!99r J .

aa

ta'
a2

Figura 7.13 - Semivariograma experimental da variável MgO e seu respectivo modelo teórico ajustado (Area Sul).

1.47

0

0
0.00

0.00

a at at. 'Âa

. D¡reção Hor¡zontal
:glrCç19_\&amp;amp;dscu .a'

aa

Figura 7.14 - Semivariograma experimental da variável PzOs e seu
Central).

a a,/-tt at t .

75

a--ña-a"tt.a¡.

ol a

r!

t

DrSTÂNCrA (m)

o t -- -- t - aa- aa'

&amp;lt;33.
É.

8,,
É.

s
20.

13.

6.

0.

100.00 150.00

32

55

77

00
0

Figura 7.15 - Semivariograma experimental da variável MgO e seu respectivo modelo teórico ajustado (Área
Central)

DTSTANCTA (m)

respectivo modelo

250.00

00

aaa'a¡

40.00

teórico ajustado (Área

I

120.00 160.00 200.0c
DrsTÂNcrA (m)



Resultados Obfidos e Drscussões

É
o
o
É
s

'11.88
a Dlreção Horlzontål I
. Dlr6eão Vôrt¡câl I

7.1

Figura 7.16 - Semivariograma experimental da variável PzOs e seu respectivo modelo teórico ajustado (Área Norte).

4.

ll
aa

0,00

lã""r*

a
a

a'aa
.3

8 ez.or
&amp;amp;

. Dlroçåo Horlzontal I

. O¡reeã9 Vgllqal l

60.00

a
a

a

76

Figura 7 .17 - Semivariograma experimental da variável MgO e seu respectivo modelo teórico ajustado (Área Norte).

A análise dos semivariogramas obtidos permite verificar, em praticamente todas

as áreas, que o valor dos patamares dos semivariogramas calculados no plano
horizontal foi maior que os valores dos patamares dos semivariogramas calculados no

plano vertical. A natureza intrusiva do depósito, bem como as estruturas verticalizadas

da rocha, principalmente a foliação de fluxo acarretam uma maior variabilidade lateral

do corpo, em relação à direção da intrusão.

O mesmo fato pode explicar a melhor estruturaçåo obtida nos semivariogramas

verticais. Nota-se em todas as áreas que os pontos dos semivariogramas
experimentais calculados no plano horizontal apresentam-se mais erráticos, sendo

difícil o ajuste de um modelo teórico.

90.00 120.00 150.00
DrsrÂNctA (m)

0.00 28.00 56.00 84.00 112.00 '140.00
orsrÂrucn (m)



Resu/fados Obtidos e Drscussões

A Area Sul, que segundo a análise estatística foi a área melhor delimitada,
apresentou para a variável P2O5, a maior amplitude na direção vertical, o que vai ao

encontro com a direçåo da foliação da rocha. Por outro lado, a variável MgO
apresentou maior continuidade na direçäo horizontal, evidenciando a homogeneidade

composicional da ìntrusão em relação aos carbonatos, principalmente a calcita. Esta
área foi a única que apresentou anisotropia geométrica.

Para as demais áreas, fica evidenciada a presença de mais de uma população, já

observada na análise estatística. Percebe-se uma maior variabilidade dos dados em

relação à Área Sul, com altos valores do patamar.

A Área Norte foi a que apresentou os semivariogramas mais erráticos,
principalmente na direçåo horizontal. Esta área, por estar localizada na porÇäo mais

elevada do depósito, possui algumas amostras em material intemperizado, além de
possuir xenólitos de jacupiranguito em seu interior. Todos estes fatores não favorecem

a continuidade espacial das amostras, conforme pode ser observado principalmente
para a variável MgO. As presenças de xenólitos de jacupiranguito, compostos por
minerais silicáticos ferro-magnesianos e de zonas de reação relacionadas ao contato

destes corpos com a rocha carbonatítica, zonas estas ricas em minerais silicáticos,
devem ser consideradas quando da análise dos semivariogramas desta área.

Cada elemento apresentou o mesmo tipo de modelo de semivariograma,
independente da área de estudo.

O P2O5 apresentou o modelo exponencial nas três áreas, sendo sua amplitude

máxima ocorrendo na Área Sul (240 metros na direção vertical), e sua amplitude
mínima ocorrendo na Área Norte (90 metros na direção vertical)- Nas Areas Central e

Norte, optou-se por não modelar os semivariogramas experimentais calculados para a

direçäo horizontal, por considerá-los näo estruturados. Considerando as
contaminaçöes presentes nestas duas áreas, esta interpretação pode ser considerada

válida.

Em relação ao MgO, verifica-se que, excetuando a Área Sul, as demais áreas

apresentaram anisotropia mista (Figuras 7.15 e 7.17), sempre com a direção vertical

apresentando maior continuidade e menor variabilidade dos dados. Na Area Sul, que

apresentou anisotropia geométrica, a maior continuidade pode ser observada na
direçåo horizontal. lsto pode ser explicado pelo fato desia área englobar apenas uma

única intrusáo carbonatítica, constituìndo-se assim, em uma área mais homogênea do

77



Resu/fados Obtidos e Drscussões

ponto de vista dos carbonatos, Deste modo, ocorreu uma maior continuidade das
amostras no plano horizontal, continuidade esta que näo se observa nas demais áreas,

associadas a mais de uma intrusão e, conforme observado, com composiçöes
diferentes. (Área Central englobando C2 e parte de C3; ,Area Norte englobando C4, C5

e parte de C3).

Fara aferir a exatidão dos modelos ajusiados, procedeu-se à técnica cie vaiidaçåo

cruzada, que consiste na estimativa de um ponto conhecido e retirado do conjunto,
utilizando para esta estimativa os parâmetros dos semivariogramas teóricos ajustados.

A análise da dispersão dos valores estimados com os valores reais permite julgar se o

ajuste variográfico pode ser considerado satisfatório.

A validação cruzada foi realizada utilizando-se os chamados parâmetros de
vizinhança, que correspondem às condiçöes de seleção de amostras que serão
utilizadas para estimar um determinado ponto. Esies parâmetros podem ser
observados na T abela 7 .1 .

labela 7.1 * Parâmetros de vizinhança ut¡lizados na validação cruzada dos modelos de semivariogramas

Var¡ávél

r-2V5.- ùUl

tvrgu - ùul
l'2vs -

7A

Setoies

angr.¡tàres

lvlg(J.- UenlrAl

PiO¿ -. NóÌ(è

MEO::rNdÌté

I

Estes parâmeiros indicam que, para se estimar um ponio, são necessár¡as no

mínimo c¡nco amostras localizadas dentro dos raios de busca. Estes raios foram
definidos a partir das informações dos semivariogramas, de modo que os raios
escolhidos não ultrapassassem os valores de amplitude obtidos nas diferentes dìreções

de sem iva riog rafia.

Nas Figuras 7.18 a7.23 sáo apresentados os resultados das validaçöes cruzadas

realizadas para os modelos de semivariogramas ajustados.

Minlrnò,dé

aÍhoSfiàS

I
I
I

N:.ldeal,de

Aiäcistr.qs

:pÒiSeìo¡

5

8

5

5

' Rqiq:de
öusca

(Direção.X)

5

2

5

2

2

120

Ra¡o dê

'Fu:9"
(Diréção Y)

2

100

2

0

70

0m

120

Rã¡o.dê

Busca.

(D¡reção z)

50m

100

0

70

0m

200

50m

50

100

100

70m

100 m



Resu/fados Obtidos e Dlscussões

Figura 7.18 - D¡agrama de D¡spersão para a variável PzOs (Area Sul), obtido a partir da validaçáo cruzada

79

Figura 7.1 I - Diagrama de Dispersão para a variável NilgO (Area Sul), obtido a part¡r da validaçâo cruzada.



BO

da vâlidaçâo cruzada

Resu/fados Obtidos e Drscussões

,/l
I

2 60 5.20 7.80 10.40 13.00
TEOR REAL .

para a variável P2O5 (Area Central), obtido a partir

ì

oo

È-

Lrl
c(
o
LIJ

ffi"="'' I#'.l
rEqR .î_ÉAL l

para a variável ¡ilgo (Area Central), obtido a partir da validaçáo cruzada

..ooo
de Dispersâo

.9 zr on,-
rE liill;ãt
# rooJotPI

Figura 7.20 - Diagrama

r2.6ol

l,
'1 

lorq 
.!

L

""2.0.00
D¡spersãoFtgrta 7 .21 - D¡agrama de



Resu/fados Obtidos e Dlscussões

o
Õ

l-

to
Lrlt-

Figwa 7 .22 - Diagtama de D¡spersão para a variável PzOs (Area Norte), obtido a partir da valiclação cruzada

'"þ1PK5': ' 
I' "")/t 
'0 00 3 00 6.00 e.00 , rroåo 

oo'Åfol

oo

t-

to
ul
f-

81

i o oo 4loo B oo 12 oo ltto=%* *É,3f 0,
Figura 7.23 - D¡agrama de Dispersáo para a variável N¡gO (,Áreâ Norte), obtido a partir da validação cruzada.

A Tabela 7.2 mostra os parâmetros de erro obtidos pela validação, calculados
conforme as fórmulas apresentadas no Capítulo 3.



Resu/fados Obtidos e Drscussões

1.295 *.ìjUl

rYrgu -:òur
tizvË I UenlfAl

Tabela 7.2 - Resultado da validação cruzada para cada uma das var¡áve¡s

PzOs - Nórtè

Ne amostras

Pode-se perceber uma grande correlação em todas as estimativas realizadas.

Percebe-se em todos os gráficos de dispersão, a ocorrência do efeito de suavização da

krigagem ordinária (smooth effecf), onde os valores reais altos são subest¡mados e

valores reais baixos säo superestimados. Mesmo assim, a grande maioria dos dados foi

estimada corretamente, onde se conclui que o modelo de semivariograma ajustado
pode ser considerado satisfatório,

Mesmo apresentando os semivar¡ogramas melhores estruturados, a Área Sul
apresentou os maiores erros médios. Os semivariogramas apresentados para esta
Área corresponderam aos menores erros calculados pela validaçåo cruzada. Qualquer

tentativa de alteração nos semivariogramas resultou em erros maiores que os obtidos

com os semivariogramas aqui apresentados. Desta maneira, pode-se relacionar estes

erros com a quantidade de informação e o espaçamento das sondagens real¡zadas
nesta área.

7"3 - Estimativa de TeoÌes por Krigagem Ordinária

357

- Nôrté

357

447

Erro Médio

447

0,0283

225

0.0058

225

0,0025

Errô Pâdtãô,dã Méd¡a

0,0010

o,0027

o.o214

o,0074

0,0009

Vâr¡ânc¡¿r do,Erro Padrão

0,0012

14

0,{J011

82

I ,307

1 ,667

Para a realtzação da estimativa de teores, foi construído um modelo de blocos
tridimensional para cada área do depósito, utilizando-se os parâmetros atualmente
utilizados na lavra, com blocos de dimensöes de 25 x 25 x 10 metros.

Os chamados parâmetros de vizinhança da estimativa foram os mesmos
utilizados na va daçáo cruzada e que estão listados na Tabela 8.1. Ressalta-se que

para a estimativa de teores utilizou-se uma discretização de blocos de 2 x 2 x 2.
Novamente, para se rcaliz a estimativa de cada bloco foram necessárias, no mínimo,
cinco amostras localizadas dentro dos raios de busca das direçöes estudadas.

1



Resultados Obfidos e Discussões

As Figuras 7.24 a 7.29 apresentam os modelos de blocos krigados para as
variáveis PzOs e MgO para as três áreas estudadas.

¿os¡oPo
Y&gt;.-4.

***s

"o"(%)

Ë

Eil
- 

2.56

Figura 7 .24 - Modelos de blocos krigados para a variável PzOs (Area Sul).

----{'-rþus

,*.,*þo

X&gt;\
)xfic'"o"
iþ*

r
Æ\
\i_l/-
/.--r''



84

Mso (%)

=E,..

Resultados Obfldos e Dlscussões

/*otu'-
o!Þ

Ip
(Área Sul).para avariâvel



Resultados Obfidos e Discussões

P"O"(Vol

Figura 7.26 - Modelos de blocos krigados para a variável PzOs (Area Central).



Resultados Obfidos e Discussões

Figura 7.27 - Modelos de blocos krigados para a variável MgO (Area Central).

ö



Resultados Obfldos e Drscussões

tudoo

Figura7.28 - Modelos de blocos krigados para a variável PzOs (Area Norte).

*"*"*Kþã"r
¿o*1oSÉP-

87

As Figuras 7.30 a7.32 apresentam o resultado da estimativa de teores por níveis.

Nestas figuras såo apresentados apenas alguns níveis a fim de se observar a

Figura7.29 - Modelos de blocos krigados parc a variável MgO (Area Norte).



Res¿r/fados Obtidos e Drscussões

distribuiçäo dos teores. A escolha dos níveis deu-se somente para efeito de

l"'""1*á* zoo:ü¡ ioo.ìso 7òbii5

para a

$
I

s

-Ë

I

:

Area

Figura 7.31 - Teores estimados para a Area Central - Nivel +BO

Sul - Nível -40.

..i],... 

r,

I

I'
ffi
ffi,,

i:.
l"



Resu/fados Obtidos e Drscussões

I il
ffi1
F$l

Nota-se que a Área Sul apresentou os menores teores de magnésio, pois o
carbonatito constituinte é predominantemente calcítico. A Área Norte, onde predomina

o carbonatito dolomítico, apresentou os maiores teores de magnésio,

Devido à falta de informação e aos critérios utilizados na seleção de amostras,
não foi possível realizar a estímativa de teores para os níveis mais inferiores do
depósito. Deste modo, para a Area Sul, o limite da estimativa ficou no nível -160, a
Área Central foi estimada até o nível -100 e a Área Norte foi estimada até o nível -50.

Além da estimativa dos teores, calculou-se também o desvio de interpolaçäo, que

corresponde a uma nova medida de confiabilidade das estimativas por krigagem
ordinária, proposta por Yamamoto (2000b).

As Figuras 7 .33 a 7.35 apresentam o mapa do desvio de interpolação para os
níveis mostrados anteriormente.

Irmtffi
4l i

F¡gura 7.32 - Teores estimados para a Area Norte - Nivel +10

---r:l rttLl
T-lffit

B9



Resu/fados Obtidos e Dlscussões 90

estimativâ da Area Central (Nível + 80) A) PrO5 - B) MgO

t:l

1l

l',.i

,l;nì w
rl-l

r ' i*.*; i

iÆrlli
rlll

estimativa da Area Norle (N¡vel +10) A) PzOs - B) MgO

;

ffi--
t-t

F
i,^"



Resu/fados Obtidos e Drscussões

A análise dos mapas de desvio de interpolação juntamente com os mapas das
estimativas permrte caracterizar o chamado efeito proporcional, observado nas áreas
que apresentam os maiores teores juntamente com as maiores incertezas associadas,

Este efeito é visível na variável MgO, que apresenta disiribuiçäo assimétrica positiva.

Variáveis com distribuiçäo normal não apresentam o efeito proporcional, ou seja, não

apresentam correlaçäo entre os teores e as incertezas. É o que ocorre com a variávei

P2O5, Çue, conforme observado na análise estatística, apresenta distribuição
praticamente simétrica.

Para caracterizar a ocorrência do efeito proporcional na variável MgO, as Figuras

7.36 a 7.38 apresentam a correlação entre os teores estimados e o desvio de
interpolaçäo para as três áreas.

i

i
o

5
o

t-
z
ô
o

ô

I

91

z.

F¡gura 7.36 * Diagrama de dispersão entre o teor estimado e o desvio de interpolação (MgO da Area Sul)

?

1

1

1,50 2:15 2,AO 3.45 4.'tO 4.75 5.4O 6.05 6.70^7.35 q.OO
. TEOR MEDIO



Resu/úados Obtidos e Dlscussões

Figuru 7 .37 - Diagrama de dispersáo entre o teor estimado e o desv¡o de interpolação (Mgo da Area Centra¡)

io
Q'

o
t¡J:t-:2
'o
ot

i 2.50 s.ao g.lo 12.40 1s.7o 19.ool
i. . ..IFqF rylED,lg j

F¡gura 7.38 - Diagrama de d¡spersåo entre o teor estimado e o desvio de ¡nterpolação (MgO da Área Node).

Conforme a análise estatística (Figura 7.68), a Área Sul foi a área melhor
delimitada na separaçäo de populaçöes realizada neste trabalho. Nota-se que os
demais histogramas, principalmente para a var¡ável magnésio, apresentaram valores
anômalos, que indicam mistura de populaçöes. Deste modo, pode-se entender razão
da dispersão obtida na Figura 7.36 apresentar melhor correlação (0,804), em
comparação às demais áreas. Mesmo assim, o efeito proporcional ainda pode ser
caracterizado para as demais áreas (Central e Norte).



Resu/fados Obtidos e Drscussões

7.4 - Cálculo dos Recursos/Reservas

Após a estimativa de teores realizada para as áreas do depósíto, procedeu-se ao

cálculo do recurso mineral do depósito. Para tanto, os teores de cada bloco krigado
foram exportados para uma planilha Excel, onde se calculou o recurso de cada bloco,
utilizando-se a fórmuia cie recursolreserva R=VDT, sendo V o volume do bloco, D a
densidade do minério e T o teor krigado. Para o estudo realizado, utilizou-se como
dimensões dos blocos de krigagem os valores de 25 x 25 x 10 metros, correspondendo

às dimensöes adotadas na lavra. A densidade do minério utilizada no cálculo
corresponde a 2,7 lon/m3. Assim, cada bloco krigado possui '16.875 toneladas de
minério. Para o cálculo do recurso total do depósito, procedeu-se à soma dos recursos

de cada bloco do modelo.

Conforme mencionado, o teor de corte adotado na lavra corresponde a 3o/o de
P2O5. O MgO, por não ser considerado minério, näo foi utilizado no cálculo de recursos

minerais. A Tabela 7.3 apresenta os recursos avaliados para as áreas estudadas e
para todo o depósito.

Iabela 7.3 - Quadro resumo da aval¡ação dos recursos minera¡s da Mina de Cajati

93

:,Ai¡¡"'

PzOs - Sul
MgO - Sul

P1¡p!'..!.¡.,o.19n!!$

,1$i.¡b!.oè.os

P2O5 - Norte
MgO - Norte

Por este quadro percebe-se que a Área Sul, por apresentar uma maior densldade

de sondagens e por possuir maior área (Figura 7.5), apresentou o maior número de
blocos estimados, estendendo-se até o nível -150. Também se pode notar que,
conforme a geologia do depósito, a Área Sul apresenta composição mais calcítica, com

baixos teores de magnésio, enquanto que a Area Norte apresenta composição mais

dolomítica, com altos teores de magnésio. O alto valor do teor médio de magnésio da

3552

T:ôle-f{Pjøi)il

,.l,9ro.I,ryqlo
ì.'.,,,.(%1,,::i,l

5,041

1443

3,163

'Reeui50i

(il:QÎ:ton}

1443

;ii¡:ìi¡..c-''i,.{..1é,r,i$

593.8':i.ri¡

3,O21376

5,056

'rc otârlimite

darestín¡ativa

7,117

,:,9;7.5.2709ll:

r]]i1lì9951

1,231236

-150

.:.1.,,..õ;0O5322¡,1

-150

r1]00

;.h00:r

-50

-50



Resu/fados Obt¡dos e Dlscussões

Área Central ocorre devido à contaminação desta área por xenólitos de jacupirang u itos,

compostos por silicatos ferro-magnesianos, tais como piroxênio, olivina e flogopita.
Esta contaminaçäo também pode explicar a razâo desta área apresentar o menor teor

médio de F2O5 do depósito.

A Area Norte, por apresentar-se na regiäo mais elevada do depósito, näo possui

sonciagens que atinjam as cotas ma¡s inferiores. Deste mocjo, reaiizou-se a estimativa

de teores somente até a cota -50.
Efetuou-se também o cálculo dos blocos que apresentaram teores estimados de

P2O5 acima do valor do teor de corte. Os resultados desta seleçäo podem ser
observados na Tabela 7.4.

Tabela 7.4 - Quadro resumo da avaliaçåo dos recursos de P2Os considerando os blocos com teores acima de 37o

Com a seleçäo dos blocos apreseniando teores acima de 3% de P2O5, apenas a

Area Norte apresentou alguma alteração significativa nos resultados. Mesmo asstm,
cerca de 13% dos blocos desta área apresentaram teores de PzO¡ abaixo do teor de
corte. Segundo o mapa geológico apresentado na Figura 2,4, o limite norte do depósito

náo está bem delimitado. Deste modo, amostras consideradas como minério, mas com

baixos teores de P2O5 poderiam corresponder a xenólitos ou zonas de reação entre o
carbonatito e a encaixante, zonas estas ricas em silicatos e empobrecida em PzOs.
Mesmo com este fator, o teor médio desta área ficou na mesma amplitude do teor
médio do depósito. Como já mencionado, por posicionar-se na regiäo mais elevada do
depósito, esta área apresenta, localmente, material intemperizado, com um
enriquecimento relativo de apatita em relação aos carbonatos. Se por um lado haveria

zonas com baixos teores de P2O5 devido aos xenólitos e zonas de reaçäo, por outro

haveria zonas apresentando altos teores, relacionadas às zonas intemperizadas.

s4



Resultados Oöfidos e Drscussões

7.5 - ilodelagem Trldlmenslonal do Corpo de illnérlo

A partir de seções horizontais digitalizadas, procedeu-se a ligação das mesmas,
de modo a se obter o modelo geológico do corpo carbonatftico. para isto,
consideraram-se informações sobre a gênese do corpo, bem como suas relações de
contato com a encaixante. A elaboração deste modelo foi realizada através do soft,yare
Vulcan e pode ser obseruado nas Figuras 7.39 a 7.43,juntamente com a topografia ao
redor da mineração.

95

I Área centrat
IÁrea Sut

Figura 7.39 - Modelo tridimensional do corpo cerbonatftico visto em planta, juntamente com a topografia.



Resultados Oöfidos e Drscussöes

f--lÁr"" Nort"
IAr"" centrel
I Area sul

FiguraT.40 - Modelo tridimengional do corpo carbonatftico com vista para o flanco oeste.



Resultados Oöfidos e Drscussôes

f lÁrea norte
IÁr"" Gentrar
lÁrea sut

Figura 7.41 - Modelo tridimensional do corpo carbonatltico com vista para o flanco oeste,



Resultados Oöfidos e DrscussÕes

Figvra7.42 - Modelo tridimensional do corpo carbonatltico com vista para o flanco leste.

[---]4r". xorte
IÁr". centrat
| Área sut



Resultados Oöûdos e Drscussões

flÁr"" Nort"
IÁr"" centrat
!Área sul

Neste modelo, o corpo carbonatftico está interpretado até a cota -350 e que, ao
que tudo indica, prossegue além desta profund¡dade, devido à sua natureza intrusiva.

Porém, conforme mencionado, uma pequena quantidade de furos de sonda estende-se

aos nfveis ma¡s inferiores do depósito. Deste modo, optou-se pela realizaçâo da
estimativa dos teores até o nfvel-250.

Recentemente, a empresa Bunge Fertilizantes iniciou uma nova campanha de
pesquisa mineral, juntamente com um mapeamento geológico, com o objetivo de rever

o modelo do depósito atualmente adotado. lnfelizmente, até o término do presente
projeto, os resultados destes trabalhos ainda não haviam sido finalizados. Deste modo,

deve ficar claro que o modelo apresentado neste projeto está sofrendo alterações, o
que deverá necessitar novos estudos.

99

Figura 7.43 - Modelo tridimensionaldo corpo carbonatltico, s€m a topografia.



Neste trabalho procurou-se mostrar a importância das informações geológicas no

estudo de avaliação de recursos/reservas minerais. As análises estatística e
geoestatística efetuadas, em momento algum deixaram de lado as informações a
respeito da geologia e gênese do depósito.

As interpretações geológicas, principalmente baseadas no trabalho de Gaspar
(1989), foram correlacionadas aos resultados da análise estatística obtidas neste
trabalho. O referido autor concluiu que o corpo carbonatítico atualmente lavrado seria

resultado de cinco eventos intrusivos sucessivos, cada qual com as suas
características químicas e mineralógicas.

Conforme observado na análise estatística, verificou-se a presença três
populaçÕes bem definidas de teores de magnésio, sendo que duas delas, denominadas

Área Central e Area Norte, apresentaram fortes indícios de serem constituídas por mais

de uma população. De fato, comparando-se os limites das áreas delimitadas neste
trabalho com os limites das intrusÕes propostos por Gaspar (1989), apenas a Área Sul

corresponderia a um único evento intrusivo (C1). A Area Central corresponderia aos
eventos C2 e parte de C3, e a Área Norte aos eventos C4 e C5, mais pafte de C3. No

limite destas duas áreas ainda ocorreria uma zona de xenólitos de jacupiranguitos,

composta por silicatos ferro-magnesianos. Desta forma, no conjunto de dados dos
teores de magnésio haveria a presença de amostras referentes a esta zona, agravando

as interpretaçÕes.

A separação do depósito em três áreas, a partir da integração da análise
estatística com as informações da geologia do depósito foi de grande importância para

o prosseguimento do trabalho, pois a análise geoestatística e a estimativa dos teores
foram realizadas para cada área individualmente.

Uma verificação bastante interessante da análise estatística consistiu na baixa
correlação entre as duas variáveis estudadas, tanto na análise global dos dados,
quanto na análise por regiÕes. Enquanto a distribuição dos teores de MgO apresentou

variações ao longo do depósito, definindo minérios calcÍticos, dolomíticos e
magnesianos, a distribuiçäo do PzOs mostrou-se mais homogênea, caracterizada pela

coNStDERAçOES FtNAtS

CAPITULO 8

Ï 1'''u.
ltüllTulo ol OEoCllltCtAa. Oa2

- ¡llLlOf ¡OA -



Considerações Finais

distribuição praticamente normal de seus teores. Este fato estaria ligado à mineralogia

da rocha, onde os minerais carbonáticos possuem variaçöes composicionais (calcita ou

dolomita), enquanto que a apatita constitui-se em um mineral acessório no carbonatito,

encontrando-se disseminado por todo o depósito.

Da mesma forma que na análise estatística, a análise geoestatística procurou
dldr dÞ Iu¡f raçucs surJrc a gef tese uo oepustto. vet¡]tcou-se que os semtvaf togramas
obtidos para o plano horizontal apresentaram as maiores variabilidades em relaçäo aos

semivariogramas obtidos no plano vertical,

A maior continuidade espacial dos dados no plano vertical para a variável P2O5
confirma a disposição das apatitas, encontradas, preferencialmente, ao longo da
foliação verticalizada do carbonatito. Nas Áreas Central e Norte, foram considerados
que os semivariogramas calculados no plano horizontal nåo apresentaram estruturas,

não sendo ajustado nenhum modelo a eles.

O comportamento do magnésio apresentou algumas diferenças entres as áreas

estudadas. A Área Sul apresentou anisotropia geométrica, com a direção horizontal
apresentando maior continuidade. Por se tratar de um corpo geoquimicamente mais

homogêneo, sendo constituído essencialmente por calctta, esta maior continuidade
lateral pode ser melhor entendida, Em relaçäo às outras áreas, que apresentaram as

mais altas variabilidades, ocorre a presenÇa de xenólitos da rocha encaixante dentro do

corpo de minério. Nestas zonas também é possível observar bordas de reaÇão entre os

corpos. Os xenólitos, juntamente com os produtos das zonas de reação, são
constituídos por silicatos ferro-magnesianos, tais como piroxênios, olivinas e flogopitas.

Qualquer contaminação do carbonatito por estes materiais acarretaria, nas análises
químicas, em teores mais elevados de magnésio, conforme observado nos histogramas

das Áreas Central e Norte, onde os valores máximos de MgO são elevados. A partir

disso, entende-se a tazão das altas variabilidades encontradas nessas áreas,

Na estimativa de teores, realizou-se a krigagem até a cota limite de -250 metros,
devido à falta de informação nos níveis mais inferiores do depósito, Mesmo neste nível,

poucos furos continham informações que poderiam ser utilizadas na estimativa.
Tentando evitar o enviesamento da estimativa, ou em outras palavras, tentando evitar

que blocos fossem estimados apenas com informaçöes de um único furo, os blocos de

krigagem foram estimados com um mínimo de cinco amostras, o que garantiu a
krigagem somente em áreas com um nível considerável de informaçäo.

101



Considerações Finais

Nesta estimativa nota-se que a variável MgO apresentou efeito proporcional. Este

efeito somente ocorre em casos de distribuições assimétricas positivas, conforme
observado na análise estatística da variável MgO. A variável P2O5, que apresentou
distribuição praticamente simétrica, näo apresentou este efeito proporcional.

Em relação ao modelo geológico gerado, a sua extrapolaçåo para os níveis
rrcllure5 prcutsillla Scr uu r¡llÍdud uuÍr lluvus rutu5, d llrculua uu avij ç(J u¿l t¡f ta.

Ainda assim, o modelo gerado apresenta-se condizente com o observado em campo,

amarrado ao conhecimento da gênese do depósito.

Um ponto que deve ficar claro é o fato da Bunge Fertilizantes adotar subdivisões

diferentes para os carbonatitos, a partir dos teores de magnésio. A subdivisäo adotada

neste trabalho foi feita a partir da análise estatística, onde se observaram populaçÕes

de dados concentradas em regiões delimitáveis. Entretanto, a rocha foi denominada

simplesmente carbonatito, não levando em consideração diferenças mineralógicas ou

tipológicas do corpo. Um estudo pormenorizado poderia ser realizado para uma melhor

caracterizaçáo do depósito, evoluindo assim, para uma melhor compreensão da
variabilidade dos corpos.

Neste trabalho percebe-se a importância de uma análise estatística dos dados
antes do início da análise geoestatística. O simples cálculo de distribuição de
freqüências garantiu a divisäo do depósito, possibilitando um estudo diferenciado para

cada área.

Fica claro ao finai deste trabalho que as técnicas geoestatísticas devem sempre

ter o suporte geológico. Os resuliados de cada análise realizada devem ser
interpretados de acordo com a geologia do depósito. Um melhor entendimento da
gênese do corpo, com as suas sucessivas fases de intrusão, características químicas,

mineralógicas, feições estruturais, seria de grande auxílio quando da fase de avaliação

de recu rsos/reservas minerais.

O fato de existirem análises químicas somente para os elementos P2O5 e MgO

limita a interpretação dos resultados da amostragem e identificação dos tipos
litológicos. Análises de outros elementos, tais como potássio, cálcio e sílica aux¡liariam

a separar as zonas carbonatíticas das zonas de reação com as rochas encaixantes e

com a zona de xenólitos. Por situar-se entre as Áreas Central e Norte, estas zonas
contaminantes apresentaram sua influência nas análises destas duas áreas.

102



Considerações Finais

Para o caso das apatitas, um fato a ser considerado estaria na gênese destes

minerais. Neste trabalho discutiu-se sobre a maior continuidade espacial dos dados de

PzOs. As apatitas ocorrem, preferencialmente, acompanhando a foliação verticalizada

da rocha, Não foi objeto deste trabalho realizar um estudo petrográfico ou genético, de

modo a se analisar as fases de formação dos minerais. Entretanto, deveria ser
vei-rTrcaûa a ocoi'¡'encia ûe mats ûe uma gei"açao ûe apaTlTas. us evenios tnî¡'usrvos que
geraram o corpo carbonatítico poderiam gerar apatitas tardias, que não possu¡riam
nenhuma relação com as apatitas formadas nas fases inicias do magmaiismo. Deste

modo, a estimativa de teores poderia estar sendo rcalizada para gerações de apatita

distintas, que necessitariam de estudos distintos.

Ao final deste trabalho percebe-se que a geoestatística não pode ser utilizada de

mane¡ra puramente intuitiva, mas sim tendo o acompanhamento de profissionais
responsáveis pela geração dos dados. A geoestatística é uma ferramenta muito
poderosa, mas pode produzir resultados fictícios quando não utiliza bons dados ou

quando descarta o acompanhamento de profissionais conhecedores dos depósitos aos

quais é aplicada.

103



REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

ALGARTE, J. P. - 1972. A influência dos arqueamentos cratônicos no condicionamento

das alcalinas nos Estados de Säo Paulo e Paraná. ln: Congr. Bras. Geol.,
\t\/ttt t)^tA^ 1^1a 

^^^:^ 
r)^r:-^ c\ rr /.\/\,^ y,! LJËltilrl. tiJt ¿, J'ltlclló.., LJVIË|llr \)Þ\J, V. I, l.l,U\J-Ui?.

AMARAL, G. - 1978. Potassium-argon age studies on ihe Jacupiranga alkalrne district,
State of São Paulo, Brazil. In: First Int. Symp. Carbonatites, 1. Poços de
Caldas, 1978. Proceedings... Poços de Caldas. p.297-302.

ALMEIDA, F F. M. - 1977. Condicionamento tectônico do magmatismo alcalino
mesozóico do Sul do Brasil e Paraguai Oriental. An. Acad. Bras. Ci,, 43:835-
836.

ALVES, P. R. P, C. (1999) -Estudos de Caracterização Tecnológica no Minério
Apatítico do Complexo Alcalino de Jacupiranga, SP. 59p. Monografia de
Trabalho de Formatura, lnstituto de Geociências, Universidade de São Paulo..

CLARK, l. - 1979. The semivariogram - part l. Engineering &amp;amp; Mining Journal, 180(7):90-
94p

DAVIS, J, C. - 1986. Statistics and Data Analysis in Geology. New York, Wiley,

DERBY, O. A. - 1891. On the magnetite ore districts of Jacupiranga and lpanema, São
Paulo, Brazil. Amer. J. Sci., 41:311-321 .

DEUTSCH, C. V. - 1996. Conecting for Negative Weights ¡n Ordinary Kriging:
Computers &amp;amp; Geosciences , v.22, no 7 , p. 765-773.



Refe rê nci a s B i b I i og ráf i cas

FERREIRA, F. J. F. &amp;amp; ALGARTE, J.P. - 1979. O comportamento aeromagnetométrico-
cintilométrico das principais rochas alcalinas dos Estados de São Paulo e
Paraná. ln : Simp. Reg. Geol., 2. Rio Claro, 1979. Atas... Rio Claro, v.2, p.195-

208.

FRO|DËVAUX, R. - i 993. Constraineci Kriging as na Est¡mator of Local Distribution
Functions, rn Capasso, V., Girone, G. &amp;amp; Posa, D., eds., Proceedings of the
lnternational Workshop on Stat¡stics of Spatial Process : Theory and
Applications. Bari, ltaly, p. 106-118.

GASPAR, J. C. - 1989. Geologie et mineralogie du complexe carbonatique de
Jacupiranga, Brésil. França. 344p. (Tese de Doutoramento. U. E. R. De
Sciences Fondamentales et Appliquées, Université d'Orleans).

GASPAR, J. C. &amp;amp; WYLLIE, P. J. - 1983. Magnetite in the carbonatites from the
Jacupiranga Complex, Brazil. Amer. Mineral., 68:195-213.

GERMANN,4., MARKER, A. FRIEDRICH, G. - 1987. The alkaline complex of
Jacupiranga, Säo Paulo, Brazil. Petrology and genetic considerations. Zbl.

Geol. Paleont., 1 (7/8):807-81 8.

HARBAUGH, J.W.; DOVETON, J.H.; DAVIS, J.C. - 1977. Probability methods in oil
exploration. New York, John Wiley. 269p.

HERZ, N. - 1977. Timing of spreading in the South Atlantic : information from Brazilian
alkaline rocks. Bull. Geol. Soc. Amer., BB:101-112.

HOULDING, S. W. - 1994, 3D Geoscience Modeling : Computer techniques for
Geological Characterization. Springer, Berlin Heidelberg New York.

ISAAKS, E. H. &amp;amp; SRIVASTAVA, R. M. - 1989. An lntroduction to Applied Geostatistics :
Oxford University Press, New York, 561 p.

105



Refe rê nci a s B i b I i og ráf icas

JOURNEL, A. G. &amp;amp; HUIJBREGTS, C. J. - 1978. Mining geoestatistics London,
Academic Press. 600p.

JOURNEL, A. G. &amp;amp; RAO, S. E. - 1996. Deriving Conditional Distributions from Ordinary
Kriging : Stanford Center for Reservoir Forecasting (Report No 9), Stanford,
25p,

KOCH JR, G. S. &amp;amp; LINK, R. F. - 1971. Statistical Analysis of Geological Data. New
York, Dover Publ. V. l, 375p.

LANDIM, P. M. B. - 1985. lntroduçåo a Geoestatística. Laboratório de Geomatemática.
Publicaçäo Didática no 3. lnstituto de Geociências e Ciências Exatas, Campus

de Rio Claro. UNESP. 69p.

MELCHER, G. C. - 1954. Nota sobre o distrito alcalino de Jacupiranga, São Paulo. Dtv.

Geol. Min., Notas Prelim., B4p.

MELCHER, G. C. - 1966. O carbonatito de Jacupiranga, São Paulo, Brasil, Boletim da
Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Sociais da Univerdidade de Såo
Paulo.

OLEA, R. A. - 1975. Optimum mapping techniques using regionalized variable theory.
Kansas, Kansas Geological Survey, 137p. (Series on Spatial Analysis,2).

OLEA, R. A, - 1991 .Geostatistical Glossary and Multilingual Dictionary : Oxford
University Press, New York, 175 p.

OLEA, R. A. &amp;amp; PAWLOWSKY, V. - 1996, Compensating for estimation smoothing in
kriging. ln: Mathematical Geology, v. 28, no 4, p.407-417.

POPOFF, C.C. - 1966. Computing reserves of mineral deposits: Principles and
conventional methods. Washingtons, Bureau of Mines. 113p. (1.C. 8283).

106



Refe rê n c i as B i b I i og ráfica s

ROCHA, M. M. - 1999. Estudo Comparativo entre os Métods Computacionais de
Avaliaçäo de Reservas e Controle de Teores da Mina de Capanema, Santa
Bárbara, MG. São Paulo, BOp. Dissertação (Mestrado), lnstituto de
Geociências, Universidade de São Paulo.

RODEN, M. F , MURTHY, V. R,, GASPAR, J. C. - 1985. Sr and Nd isotopic composition

of the Jacupiranga carbonatite. J. Geol., 93:212-220.

ROYLE, A. G. - 1979. Why geostatistics? Engeneering &amp;amp; Mining Journal, 1S0(5):92-
101 .

SAMESHIMA, R.H. - 1995. O erro geométrico na avaliação de reservas do minério
residual de fosfato do Complexo Alcalino de Anitápolis-SC. São Paulo, 105p.
Dissertaçáo (Mestrado), lnstituto de Geociências, Universidade de Sâo Paulo.

SIDES, E. J. - 1997. Geological Modeling of Mineral Deposits for Prediction in mining.
Geologische Rundschau. V.86, 2.

SPIEGEL, M. R. - 1994. Estatística. São Paulo, 3a ed.Macron Books. 580p.

VALLÉE, M. &amp;amp; COTE, D. - 1992. The Guide to Evaluation of Gold Deposit Evaluation
and Reserve lnventory Practices. CIM Bull., 85(957):50-61.

WACKERNAGEL, H. - 1995. Multivariate Geostatistics. Springer, p.262.

YAMAMOTO, J. K. &amp;amp; BETTENCOURT, J. S, - 1992. Avaliaçäo de Reservas. Apostita
do curso de pós-graduaçäo. 113p.

YAMAMOTO, J. K. - 1991. Comparação de métodos computacionais para avaliaçäo de

reservas:um estudo de caso na Jazida de cobre de Chapada, GO. São Paulo.

175p. (Tese de Doutorado apresentada ao lnstituto de Geociências - USP).

107



Refe rên ci a s B i b I iog ráfi c a s

YAMAMOTO, J. K. - 2000a. Métodos Computacionais /n : YAMAMOTO, J. K. - 2000.
Avaliação e Classificação de Reseryas Minerais. Cap.6. (lnédito)

YAMAMOïO, J. K. - 2000b. An Alternative Measure of the Reliability of Ordinary
Kriging Estimales ln: Mathematical Geology, vol. 32, no 4, p. 489-509.

YAMAMOTO, J. K, &amp;amp; BETTENCOURT, J. S. - 1992, GeoestatÍsticaAplicada. Apostila
do curso de pós-graduaçäo. 182p.

YAMAMOTO, J. K., BETTENCOURT, J. S., MONTANHEIRO, T. S. - 2000. Análise
Estatística /n : YAMAMOTO, J. K, - 2000. Avaliação e Classificação de
Reservas Minerais. Cap. 3. (lnédito)

YAMAMOïO, J. K. &amp;amp; ROCHA, M. M. - 2000. Análise Geoestatística Estatistica /n :
YAMAMOTO, J, K, - 2000. Avaliação e Classificação de Reservas Minerais.
Cap.4. (lnédito)

108


	Capa+Pags.(01-45)
	Pags.(46-108)

</field>
	</doc>
</add>