<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18087</field>
		<field name="filename">24929_texto%20completo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
VALMIR BARBOSA ROSADO 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

SOLOS ORGÂNICOS NO SUL DO ESTADO DO ESPÍRITO SANTO: 
INDICADORES, USO E MANEJO 

 
 

 
 
 
 
 
 
 

Tese apresentada à Universidade 
Federal de Viçosa, como parte das 
exigências do Programa de Pós-
Graduação em Solos e Nutrição de 
Plantas, para obtenção do título de 
Magister Scientiae. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

VIÇOSA 
MINAS GERAIS – BRASIL 

2004 
 



 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
       

  Ficha catalográfica preparada pela Seção de Catalogação e 
     Classificação da Biblioteca Central da UFV 

                       
 
T 
  Rosado, Valmir Barbosa, 1976- 
R788s      Solos orgânicos no sul do estado do Espírito Santo : 
2004  indicadores, uso e manejo / Valmir Barbosa Rosado.  
  – Viçosa : UFV, 2004. 

      xii, 76f. : il. ; 29cm.  
 
      Inclui apêndice. 
 
                           Orientador: João Luiz Lani 
      Dissertação (mestrado) - Universidade Federal de  
 Viçosa. 
 
      Referências bibliográficas: f. 56-66 
   
                1. Solos orgânicos - Espírito Santo (Estado). 2. Turfa - 
  Espírito Santo (Estado). 3. Solos - Classificação. 4. 
Solos - 
  Manejo. 5. Solos - Degradação. I. Universidade Federal 
de   Viçosa. II.Título. 
                                      CDD 22.ed. 631.44 
 

 



VALMIR BARBOSA ROSADO 
 
 
 
 
 
 
 
 

SOLOS ORGÂNICOS NO SUL DO ESTADO DO ESPÍRITO SANTO: 
INDICADORES, USO E MANEJO 

 
 
 
 
 

Tese apresentada à Universidade 
Federal de Viçosa, como parte das 
exigências do Programa de Pós-
Graduação em Solos e Nutrição de 
Plantas, para obtenção do título de 
Magister Scientiae. 

 
 
 
 
APROVADA: 07 de outubro de 2004. 
 
 
 
 
 
 
 
_____________________________           _____________________________ 

           Prof. Ivo Ribeiro da Silva    Prof. Ivo Jucksch 

        (Conselheiro)       (Conselheiro) 
 
 
 

 
_____________________________           _____________________________ 

     Prof. Júlio César Lima Neves          Prof. Antônio Teixeira de Matos 

 
 

 
__________________________ 

Prof. João Luiz Lani 

(Orientador) 



 ii 

 À Deus; 

 Aos meus pais, Antônio Dimas e Raimunda; 

 Aos meus irmãos, Antônio Marcos e Tatiana; 

À minha esposa Lira e meus filhos Lara e João Vitor. 

Dedico. 

 



 iii 

AGRADECIMENTOS 

À Universidade Federal de Viçosa, especialmente ao Departamento de 

Solos, pela oportunidade da realização deste trabalho e de aperfeiçoamento 

dos meus estudos. 

Ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico 

(CNPq), pelo apoio financeiro. 

Ao professor João Luiz Lani, pela orientação, pelos exemplos de 

competência e profissionalismo, pela dedicação, pela confiança em meu 

trabalho e, principalmente, pela amizade. 

Ao professor Ivo Ribeiro da Silva pela amizade e pela colaboração nas 

diferentes etapas desse trabalho. 

Ao professor Ivo Jucksch, pela amizade e pelos importantes conselhos. 

Aos professores Júlio César Lima Neves e Antônio Teixeira de Matos, 

pela amizade e sugestões. 

Ao professor Cosme Damião Cruz, pela amizade, pelo estímulo, pelos 

exemplos que fortaleceram a minha escolha na profissão de Agronomia e pela 

ajuda nas análises estatísticas. 

Aos professores Antonio Carlos Ribeiro e Renildes L. Ferreira Fontes, 

pela amizade e pelos importantes ensinamentos responsáveis pela minha 

formação. 

Aos professores Mauricio Fontes, João Carlos Ker, Victor Hugo Alvarez 

V., pela grande contribuição durante a minha formação. 



 iv 

A empresa SAMARCO MINERAÇÃO, na pessoa de Sandrelly Amigo 

Lopes, pelo suporte financeiro durante o trabalho de campo. 

Aos meus pais, por terem sempre me apoiado e se esforçado ao 

máximo para propiciar sempre o melhor para minha formação. Além disso, não 

posso de deixar de agradecer ao meu pai pela ajuda nas análises de 

laboratório e condução do experimento. 

Aos meus irmãos Antônio Marcos e Tatiana, pelo amor incondicional, 

exemplo, apoio e dedicação em todos os momentos. 

À minha esposa Lira, por todo o amor e compreensão nos momentos 

difícieis. 

À minha sogra Maria das Graças, ao sogro Geraldo e cunhados: Ari, 

Mariana, Joseli, Íris e Clarice, pelo apoio e amizade. 

Á minha tia Rita pelo incentivo e apoio que muito contribuiu para minha 

formação. 

Ao meu primo e estagiário Jarbas Fagundes Rosado, pela amizade, 

pelo apoio e dedicação nas diferentes etapas do trabalho. 

À amiga Eliete Sousa Vilarinho pelos elogios e sugestões para melhora 

durante o trabalho. 

Aos meus amigos Juscimar, Alexson, Paulo César, Eufran, Nilson, 

Dartagnan e Augusto pelas agradáveis conversas e pelas contribuições 

científicas dadas ao trabalho. 

Aos funcionários do Departamento de Solos, Chico, Carlos, Braz, 

Claudinho, Beto, Carlinhos, Jairo, Cardoso, Tia Zélia, Bené, Carlos Henrique, 

Geraldo, Jorge, Tiozinho, Sônia, Luciana, Ladim e Vicente pela amizade e 

apoio. 

Aos amigos do NEPUT, em especial a Rita e Joca, pela convivência e 

apoio técnico. 

Às pessoas amigas que, de alguma forma, estiveram presentes ao meu 

lado e colaboraram para a conclusão deste trabalho. 

 

 

 

 

 

 



 v 

 

BIOGRAFIA 

Valmir Barbosa Rosado, casado com Lira Paes Rosado e pai de Lara 

Paes Rosado e João Vitor Paes Rosado. É filho de Antônio Dimas Rosado e 

Raimunda Barbosa Rosado. Nasceu em Viçosa – MG, no dia 05 de novembro 

de 1976. 

Em 1997, ingressou no curso de Agronomia da Universidade Federal 

de Viçosa (UFV), graduando-se em maio de 2002. 

Durante a graduação, participou de programas de pesquisa, dos quais 

foi bolsista de iniciação cientifica por dois anos financiado pela FAPEMIG e 

bolsista do DPS/USIMINAS no projeto: Utilização de resíduo industriais para 

suprimento de nutrientes e correção de acidez do solo. 

Em setembro de 2002, ingressou no Programa de Pós-Graduação em 

Solos e Nutrição de Plantas, em nível de Mestrado, na Universidade Federal de 

Viçosa. 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 



 vi 

 
 
 
 
 

ÍNDICE 

RESUMO ........................................................................................................ viii 

ABSTRACT ......................................................................................................  xi 

INTRODUÇÃO GERAL ...................................................................................  01 

CAPÍTULO 1 – ASPECTO CLASSIFICATÓRIOS E CARACTERIZAÇÃO FÍSICA 
E QUÍMICA DE SOLOS ORGÂNICOS DO SUL DO ESPÍRITO 
SANTO 

1. INTRODUÇÃO ............................................................................................  04 

2. MATERIAL E MÉTODOS ............................................................................  05 

2.1. Localização e caracterização da área .................................................  05 

2.2. Descrição morfológica e coleta de solo no campo ...............................  09 

2.3. Análises físicas ....................................................................................  11 

2.4. Análises químicas ................................................................................  12 

2.4.1. Análises de rotina ..........................................................................  12 

2.4.2. Carbono orgânico total ..................................................................  12 

2.4.3. Substâncias húmicas ....................................................................  12 

2.4.4. Matéria orgânica leve ....................................................................  13 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO ..................................................................  13 

3.1. Aspectos classificatórios ......................................................................  13 

3.2. Características morfológicas ................................................................  19 

3.3. Características físicas ..........................................................................  20 



 vii 

3.4. Características químicas .....................................................................  22 

3.4.1. pH ..................................................................................................  22 

3.4.2. Cálcio e magnésio .........................................................................  27 

3.4.3. Potássio e sódio ............................................................................  28 

3.4.4. CTC ...............................................................................................  28 

3.4.5. Carbono orgânico ..........................................................................  31 

3.4.6. Nitrogênio ......................................................................................  32 

3.4.7. Fósforo ..........................................................................................  33 

3.4.8. Fracionamento da matéria orgânica ..............................................  34 

3.5. Uso e manejo .......................................................................................  39 

4. CONCLUSÕES ...........................................................................................  41 

CAPÍTULO 2 – INFLUÊNCIA DA CORREÇÃO DA ACIDEZ E ADUBAÇÃO 
FOSFATADA E NITROGENADA NA MINERALIZAÇÃO DA 
MATÉRIA ORGÂNICA EM ORGANOSSOLOS 

1. INTRODUÇÃO ............................................................................................  43 

2. MATERIAL E MÉTODOS ............................................................................  44 

2.1. Experimento .........................................................................................  44 

2.2. Estimativa do estoque de carbono .......................................................  46 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO ..................................................................  47 

3.1. Experimento .........................................................................................  47 

3.2. Estoque de carbono .............................................................................  52 

4. CONCLUSÕES ...........................................................................................  53 

 

CONCLUSÕES GERAIS ................................................................................  54 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ................................................................  56 

APÊNDICE ......................................................................................................  67 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 viii 

 
 

RESUMO 

Rosado, Valmir Barbosa, M.S., Universidade Federal de Viçosa, outubro de 
2004. Solos orgânicos no sul do estado do Espírito Santo: Indicadores, 
uso e manejo. Orientador: João Luiz Lani. Conselheiros: Ivo Ribeiro da 
Silva e Ivo Jucksch. 

 

 

Este estudo foi desenvolvido com os seguintes objetivos: identificar e 

caracterizar os Organossolos representativos da região Sul do Estado do 

Espírito Santo; Avaliar os indicadores de qualidade e de degradação desses 

solos; Avaliar as alterações ocorridas em razão de determinados tipos de uso e 

manejo e avaliar o efeito da aplicação de corretivo para acidez e adubação 

(fosfatada e nitrogenada) na mineralização da matéria orgânica, por meio da 

respirometria. O trabalho envolveu a descrição de seis perfis de solos 

representativos do Sul do Espírito Santo, sendo que foram abertos três em 

“ambiente conservador” (horizonte subsuperficial argiloso) no município de 

Anchieta, e três em “ambiente aberto” (horizonte subsuperficial arenoso) no 

município de Guarapari. Foram coletadas amostras para análises físicas e 

químicas; instalado um experimento de respirometria no laboratório da UFV. Os 

resultados permitiram concluir que: A) há Organossolos no sul do Espírito 

Santo com diferentes tipos de horizonte subsuperficiais (arenoso e argiloso), o 

que interfere no grau de decomposição da matéria orgânica e o leva, devido ao 

manejo inadequado a uma nova ordem no Sistema Brasileiro de Classificação 



 ix 

de solos; B) a natureza do horizonte subsuperficial é importante na avaliação e 

classificação dos Organossolos porque afeta a dinâmica de carbono. Horizonte 

subsuperficial mais argilosos tendem a favorecer o acúmulo de matéria 

orgânica e manter nutrientes no sistema. Já o solo com horizonte subsuperficial 

arenoso, possibilita a perda de água com maior rapidez, e também favorece a 

perda de nutrientes e substâncias húmicas solúveis, como os ácidos fúlvicos 

livres; C) é necessário definir, para monitoramento dos Organossolos e seus 

ambientes, os atributos sensíveis ao manejo e de fácil determinação, de forma 

que se possa sugerir modificações nos sistemas de manejo que degradam 

esses solos; D) o teor de carbono pode ser um indicador de estabilidade do 

sistema se monitorado ao longo do tempo. Outro indicador mais simples, 

porém menos preciso é a profundidade do horizonte hístico que seria mais 

facilmente detectado; E) dentre as características afetadas pela drenagem 

destacaram-se a perda de nutrientes, principalmente nos Organossolos com 

horizonte subsuperficial arenoso; F) o manejo do solo promoveu incrementos 

nas taxas de perda de matéria orgânica, resultando numa redução nos seu 

conteúdo, com conseqüente redução do Horizonte hístico; G) profundidade do 

horizonte hístico, teor de carbono orgânico, nutrientes e CTC foram bons 

atributos para avaliar a sustentabilidade do manejo adotado nesses ambientes; 

H) solos com baixos valores de resíduo mínimo (RM) carecem de cuidados 

especiais quanto à drenagem para utilização agrícola sustentável. No geral 

todas as amostras apresentaram baixo resíduo mínimo (RM), comprovando 

assim a fragilidade desses solos a um manejo inadequado; I) com o uso do 

solo os ácidos fúlvicos, que são menos estáveis, tende a diminuir; J) as frações 

húmicas por encontrarem-se em elevados teores nos Organossolos podem ser 

úteis nas classificações do solo em níveis categóricos mais baixos; L) no 

estudo de respirometria observou-se que a taxa de decomposição da matéria 

orgânica foi mais elevada no Organossolo com mais fibra (Organossolo Háplico 

Hêmico típico) e a correção da acidez foi o fator que mais contribui para 

aumentar a mineralização do C orgânico do solo, assim esta prática pode 

acelerar o processo de subsidência desses solos. Em regiões de Organossolos 

a decomposição da fração orgânica em condições inadequadas de manejo é 

rápida e vem acompanhada de um processo global de degradação das 

condições físicas, químicas e biológicas. Nessas regiões, o manejo adequado 

para conservação do solo e produtividade das culturas deve ter como premissa 



 x 

à utilização de métodos de preparo com mínimo ou nenhum revolvimento do 

solo, drenagem muita bem dimensionada, com comportas ao longo do dreno e 

sistema de rotação/sucessão de culturas. Para o caso de pastagem deve-se 

utilizar piquetes para ter pousio na área; A atividade microbiana medida pela 

liberação de CO2 pode ser considerada indicador sensível às mudanças 

provocadas pelo uso do solo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 xi 

 
 

ABSTRACT 

Rosado, Valmir Barbosa, M.S., Universidade Federal de Viçosa, octuber, 2004. 
Histosols from south of Espírito Santo State: indicators, land e use and 
management. Adviser: João Luiz Lani. Committee members: Ivo Ribeiro da 
Silva and Ivo Jucksch. 

 

 

This study was carried out with the following objectives: to indicate and to 

characterize representative Histosols of the South of Espírito Santo State; to 

evaluate the quality and degradation indicators of those soils; to evaluate the 

alterations due different uses and management and; to evaluate by respirometry the 

effect of the agricultural liming materials application and fertilization (phosphate and 

nitrogen) on organic matter mineralization. This work involved the description of 

three profiles in “conservative environmental” (subsurface clayey horizon) located in 

the municipal district of Anchieta and three profiles in “opened-environmental” (sandy 

subsurface horizon) located in the municipal district of Guarapari. Samples were 

collected for physical and chemical analyses and it was installed a respirometry 

experiment in the laboratory of UFV. It was concluded that: A) there is Histosols in 

the South of Espírito Santo with different types of subsurface horizon (sandy and 

clayey), what interferes in the degree of organic matter decomposition and in the 

changeover to other order in the Brazilian System of Soils Classification due to the 

inadequate management; B) the characteristic of the subsurface horizon is important 

in the evaluation and classification of Histosols because it affects the dynamics of 



 xii 

carbon. Subsurface horizon more clayey tend to favor the organic matter 

accumulation and to maintain nutrients in the system. Already the soil with sandy 

subsurface horizon facilitates the loss of water with larger speed and it also favors 

the loss of nutrients and soluble humic substances, as the free fulvic acid; C) To 

monitoring of Histosols and its environments it’s necessary to define the sensible 

attributes to the management and of easy determination, so that it is possible 

suggest modifications in the management systems that degrade those soils; D) the 

carbon level can be an indicator of stability of the system if monitored along the time. 

The depth of the histic horizon can be an indicator more easily detected, even so 

less precise; E) the characteristic more affected by the drainage was the loss of 

nutrients, mainly in histosols with sandy subsurface horizon; F) the management of 

the soil promoted increments in the organic matter loss rates and a consequent 

reduction of the histic horizon; G) depth of the histic horizon, organic carbon and 

nutrient levels and CTC were good attributes to evaluate the sustainability of the 

management adopted in those environments; H) soils with low values of minimum 

residue (RM) need of special cares relative to the drainage for sustainable 

agricultural use. In the general all the samples presented low minimum residue 

(RM), verifying like this the fragility of those soils to the inadequate management; I) 

with the land use the fulvic acids, that are less stable, tends to decrease. J) Due to 

be found in high levels in Histosols the humic fractions can be useful in the 

classifications of the soil in lower categorical levels; L) in the respirometry study we 

observed that the organic matter decomposition rate was more elevated in Histosols 

with more fiber (Histosols Haplic Hemic tipic) and the neutralization of the acidity was 

the factor that more contributes to increase the organic carbon mineralization of the 

soil. This practice can accelerate like this the process of subsidence of those soils. In 

areas of Histosols the organic fraction decomposition in conditions of inadequate 

management is fast and it comes accompanied of a global process of degradation of 

the physical, chemical and biological conditions. In those areas, the adequate 

management for conservation of the soil and productivity of the cultures should have 

as premise the use of methods of minimum tillage or without plowing of the soil, 

drainage very well dimensioned, with floodgates along the drain and system of crop 

rotation/succession. For the case of pasture it should be used pickets to permit 

fallow land in the area; The microbial activity measured by the liberation of CO2 can 

be considered sensible indicator to the changes caused by the land use. 



 1 

INTRODUÇÃO GERAL 

A pressão pelo uso dos solos em atividades produtivas e rentáveis tem 

aumentando nas últimas décadas, em razão da maior demanda pela terra e 

pelos produtos de origem agropecuários. Assim, áreas originalmente 

consideradas marginais estão sendo incorporadas à produção, provocando 

alterações detectáveis a médio e a longo prazo, tanto nos solos como no 

ambiente em geral. 

Entre estas áreas, destacam-se aquelas onde ocorrem solos em 

ambiente de má drenagem (hidromórficos). Eles se distribuem de forma 

bastante abrangentes, associados às áreas de relevo plano e cotas baixas, 

como em planícies fluviais, vales e regiões próximas da costa litorânea, em que 

aparece, às vezes, a influência marítima. As classes de solos de maior 

ocorrência nestes ambientes são os Gleissolos e Organossolos (Embrapa, 

1999). O enfoque do presente trabalho é o Organossolo conhecido também 

como turfas. São solos orgânicos podendo ser ou não ácido, constituído por 

resíduos vegetais fibrosos de coloração preta e cinzenta muito escura, com 

elevado conteúdo de carbono orgânico, muito mal drenados, encontrados sob 

condições de permanente ou temporário encharcamento e originados de 

progressivas acumulações de matéria orgânica proveniente de vegetais (Lucas, 

1982). 

Apesar da relevância dos constituintes orgânicos, estes solos podem 

apresentar materiais minerais em proporções variáveis, sendo sempre 

elevados os teores de carbono orgânico. Apresentam alta capacidade de troca 



 2 

de cátions e baixa saturação por bases, com esporádicas ocorrências de 

saturação média ou alta (embrapa, 1999).  

A incorporação destes solos no processo produtivo implica em 

alteração destas características, com impactos de natureza e grau variáveis de 

acordo com as características originais dos mesmos, além do histórico de uso 

(tempo, intensidade de uso, etc.). Dias &amp;amp; Grifith (1998) indicam uma série de 

atributos para definição de alterações do solo, no sentido da perda de 

condições originais favoráveis para o suporte e desenvolvimento de espécies 

vegetais, resultando no processo de degradação. Entre eles, destaca-se a 

profundidade do solo, a textura, a densidade do solo, a capacidade de retenção 

de água (indicadores físicos), o carbono orgânico total, pH, nitrogênio, 

condutividade elétrica, fósforo e potássio (indicadores químicos) e taxa de 

respiração (indicador biológico).  

São usados normalmente com pastagens de braquiaria. Em condições 

naturais somente a cultura do arroz se adapta, com algumas restrições. O seu 

aproveitamento agrícola requer drenagem controlada, correção de acidez e 

adubação. De um modo geral, depois de drenados se adaptam bem a 

olericultura, culturas de bananeira, arroz, cana–de-açúcar e pastagens. Porém, 

a drenagem nos Organossolos deve ser muito bem dimensionada para evitar 

problemas adversos tais como: subsidência (perda de volume pela retirada da 

água e intensificação da atividade microbiana na decomposição da matéria 

orgânica); seca e endurecimento drástico da camada superficial o que dificulta 

o manejo; favorecendo a queima e mineralização da matéria orgânica. 

Em razão da drenagem ou pelo uso do fogo direto no controle de 

pragas ou até acidental as turfas são progressivamente transformadas em 

Gleissolos e ou Neossolos Quartzarênicos, e finalmente o subsolo (horizonte 

C) é exposto na forma de argila ou areia.  

O processo de subsidência implica em perda de grande volume de 

material orgânico, altera as características do solo como a capacidade de 

retenção de água, com conseqüências sérias no ambiente em geral (Andriesse, 

1984). Esse autor destaca que o processo é mais severo quando a drenagem é 

mais profunda, e isto se reflete na capacidade de retenção de água pelo solo, 

uma vez que, como enfatizado, este material possui a capacidade de retenção 

de água de 200 a 1.000 vezes o seu volume. Driessen (1978) constatou 

menores variações de lençol freático nos Organossolos, evidenciando um 



 3 

"efeito tampão" em relação a alterações climáticas sazonais, controlando e 

atenuando grandes variações de vazão de rios e canais ligados a estas áreas. 

Tendo em vistas estes fatos, o presente trabalho teve como objetivos: 

? Identificar e caracterizar os Organossolos representativos da região 

Sul do Estado do Espírito Santo; 

? Avaliar os indicadores de qualidade e de degradação desses solos; 

? Avaliar as alterações ocorridas em razão de determinados tipos de 

uso e manejo; 

? Avaliar o efeito da aplicação de corretivo para acidez e adubação 

(fosfatada e nitrogenada) na mineralização da matéria orgânica, por meio da 

respirometria. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 4 

CAPÍTULO 1 

ASPECTOS CLASSIFICATÓRIOS E CARACTERIZAÇÃO FÍSICA E QUÍMICA 
DE SOLOS ORGANICOS DO SUL DO ESPIRITO SANTO 

1. INTRODUÇÃO 

Solos orgânicos ou turfosos são denominados como Organossolos. 

Apresentam um horizonte H ou O saturados por água no mínimo por 30 dias; 

teor de matéria orgânica maior ou igual 0,2 kg kg-1 de solo (maior que 20% em 

massa), espessura mínima de 40 cm quer se estendendo em seção única a 

partir da superfície, quer tomado, cumulativamente, dentro de 80 cm da 

superfície do solo, ou com no mínimo 30 cm de espessura, quando 

sobrejacente a contato lítico (Embrapa, 1999). A turfa é um produto de idade 

geológica relativamente recente, constituído por material orgânico proveniente 

de acumulações de restos vegetais em grau variável de decomposição, 

acumulados em ambientes mal a muito mal drenados, ou em ambientes úmido 

de altitude elevada (Lucas, 1982). 

Os Organossolos ocorre em pequenas extensões territoriais no Brasil, 

talvez por esse motivo pouco se sabe sobre esses solos, sendo relativamente 

pequeno o número de pesquisas envolvendo a ordem. Todavia é intenso o uso 

agrícola desses solos e, quando bem manejados, na maioria das vezes, 

permitem altas produtividades. À exceção dos ambientes em que a deposição 

das turfas está associada à influência das marés, onde podem ser formados 

solos com caráter tiomórfico e salino, o que limita extremamente o uso agrícola 

dos solos orgânicos (Valladares, 2003). 

O objetivo deste capitulo foi identificar e caracterizar os solos 

orgânicos representativos da região sul do Espírito Santo; avaliar os 

indicadores de qualidade e de degradação desses solos e avaliar as alterações 

ocorridas em razão de determinados tipos de uso e manejo. 

 
 
 
 



 5 

2. MATERIAL E MÉTODOS 

2.1. Localização e caracterização da área 

Os Organossolos e Gleissolos têm ampla distribuição em todo o país. 

No Estado do Espírito Santo (ES) as unidades de mapeamento compostas por 

estes solos como classe principal totalizavam uma área de 1.110 km2, ou cerca 

de 2,43% do território do Estado (Embrapa, 1978). É possível que atualmente 

seja bem menor a área com Organossolos, em razão da drenagem excessiva, 

que proporciona alterações das propriedades originais, levando-os a se 

enquadrar em outra classe de solos, normalmente Gleissolos ou Neossolos 

Quartzarênicos. As áreas escolhidas para o estudo estão inseridas nas regiões 

de Guarapari e Anchieta-ES (Figura 1 e 2). 

O clima tropical úmido, com estação chuvosa no verão e seca no 

inverno (Aw, segundo Köppen) é predominante em todas as áreas de estudo.  

Estas áreas têm influência, do ponto de vista geológico e 

geomorfológico, de sedimentos Terciários de origem continental (Figura 3), a 

denominada Formação Barreiras ("tabuleiros"). O relevo plano a suave 

ondulado confere a este domínio geológico-geomorfológico a denominação de 

tabuleiros costeiros, apesar de, em alguns segmentos (especialmente onde o 

contato com o material do Pré-cambriano acontece a menor profundidade, mais 

ao sul do Estado), ter-se um relevo mais movimentado. Os sedimentos do 

Quaternário, de origem fluvial, nos vales de rios e de influência marinha, na 

costa litorânea, também influenciam estes solos. 

 

 

 

 

 



 6 

 
Figura 1 – Localização das áreas de estudo e pontos de amostragem de solos. 



 7 

    
(a)     (b) 

 
Figura 2. Pontos de coleta de amostras de solos (período seco): (a) área de 

Guarapari (“Ambiente aberto”); (b) Área de Anchieta (“Ambiente 
conservador”). 

 

 

 

 
 
Figura 3. Vista geral da região de Anchieta, ES, que demonstra o contado do 

Terciário com o Quaternário. 
 

 

Em posições relacionadas mais especificamente à ocorrência dos 

solos em questão, têm-se as áreas de influência fluvial onde estão presentes 

as formações herbáceas e gramíneas, com destaque para os gêneros Typha 

sp. (taboa) e Cyperus giganteus (piri-piri) em áreas alagadas (muito mal 

drenadas), destacando-se ainda a Hypolytrum sp (tiririca) e Panicum sp. em 

pastagens de terras baixas. 

Embrapa (1978) destaca a ocorrência de alguns pontos com floresta 

em margens de rios, com porte algumas vezes exuberante (dezenas de 

metros de altura) e em algumas situações de 6 a 8 metros, apresentando 

Terciário  

Quaternário  



 8 

alguns estratos. São as chamadas florestas perenifólias de várzea e 

florestas hidrófilas, respectivamente. Na primeira, destacam-se os gêneros 

Astrocrium sp. e Euterpe sp., enquanto na segunda a imbaúba (Cecropia 

liratiloba) é um dos principais representantes. 

Estas regiões são caracterizadas pela presença de solos hidromórficos, 

especificamente os Organossolos e Gleissolos (Embrapa, 1978). O uso desses 

solos com pastagens, e em menor escala, agricultura (Figura 4), tem 

provocado alterações nas suas características. 

 
 
 
 
 

        
(a)     (b) 

          
(c)     (d) 

 
Figura 4. Usos de solo: (a) área preparada para o plantio de milho na região de 

Anchieta; (b) cultura de milho já implantada, região de Anchieta; (c) uso com 
pastagem na região de Anchieta; (d) pastagem natural e exploração 
imobiliária ao fundo, região de Guarapari. 



 9 

2.2. Descrição morfológica e coleta de solo a campo 

Em cada área de estudo (Figura 1; Quadro 1), foram abertos três perfis 

P1, P2, P3 (Guarapari) e P4, P5, P6 (Anchieta). Em Guarapari, o horizonte 

subsuperficial é arenoso (“Ambiente aberto”), e em Anchieta é argiloso 

(“Ambiente conservador“). Para cada perfil foi realizada a descrição morfológica 

do solo, de acordo com as especificações de Lemos &amp;amp; Santos (1996), bem 

como as coletas de amostras para análises de laboratório (Quadro 1; Figura 5).  

Antes de definir os pontos de coleta foram observados vários 

Organossolos em todo o Sul do Espírito Santo (Figura 1), sendo constatado 

horizontes hístico com mais de três metros de profundidade, como por 

exemplo, no município de Mimoso do Sul (Embrapa, 1978 Boletim técnico nº 45 

– perfil nº66) na Fazenda Julio Rocha em que foi constatada (março/2003 data 

da viagem a campo) a presença de turfa com mais de três metros neste local. 

 

 

 

 

 

Quadro 1. Localização dos pontos de amostragens de solos e descrição de 
perfis 

 

Perfil Coordenadas UTM Local 

P1 24 K 352441 / 7726993 

P2 24 K 352493 / 7726944 

P3 24 K 355581 / 7726915 

Município de Guarapari-ES. Rodovia do Sol 

sentido Vitória, entra a esquerda a 400 metros 

antes do pedágio, caminho para Aguamania 

(estrada de terra) anda aproximadamente 

1 km atrás do loteamento Vale do Sol. 

P4 24 K 327343 / 7711573 

P5 24 K 327367 / 7711512 

P6 24 K 327487 / 7711541 

Município de Anchieta, a 400 metros do trevo 

Jabaquara Anchieta sentido Vitória BR 101. 

Entra-se em uma estrada de terra a direita, 

em seguida entra à esquerda percorre 800 

metros chega-se a Fazenda Fortaleza. Os 

pontos ficam na área de pastagem na várzea 

próximo à sede. 

 



 10 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 - Visitas a campo e identificação das áreas de estudo 

Campo - Abertura e descrição de perfis 

 - Coletas de amostras de solo 

  

         Material de Solos 

  - Análise granulométrica 

        Físicas - Densidades do solo (Ds) 

  - Umidade atual 

  - Teste para a caracterização de Organossolos 

Análises de   

laboratório  - Carbono orgânico 

  - pH (H2O e KCl) 

  - Bases trocáveis (Ca2+, Mg2+, K+ e Na+) 

  - Acidez potencial (H + Al) 

        Químicas - Acidez trocável (Al+3) 

  - P-rem , P-disp 

  - Nitrogênio total 

  - Fracionamento da matéria orgânica  

  - Matéria orgânica leve 

 

Figura 5. Resumo das atividades realizadas à campo e no laboratório. 



 11 

2.3. Análises físicas 

Foram analisadas a granulometria pelo método de densímetro, com 

uso de peneiramento para a fração areia e de NaOH como dispersante; 

densidade do solo e de partículas, e umidade atual (Embrapa, 1997). 

Análise do material orgânico segundo Lynn et al. (1974): 

As amostras provenientes dos horizontes hísticos foram analisadas em 

relação a aspectos específicos. Estas foram secas em estufa (105°C) e 

submetidas ao aquecimento em mufla (600°C por 6 horas) determinando-se a 

matéria orgânica total. 

Amostras úmidas foram secas em papel absorvente, com determinação 

de volume total em recipiente de volume conhecido. Foi feito o peneiramento 

em peneira 100 mesh, sob água corrente, em condição natural e sob esfregaço 

manual, determinando-se o percentual de fibras brutas e esfregadas; teste de 

solubilidade em pirofosfato de sódio, por determinação de cor de solução 

saturada em papel cromatográfico; estimativa de resíduo mínimo (RM) em 

hipótese de oxidação completa da matéria orgânica e densidade da matéria 

orgânica (Embrapa, 1999).  

O resíduo mínimo (RM) representa uma estimativa da proporção entre 

a espessura residual e a original do Horizonte hístico, alterada pelas perdas do 

material orgânico caso o solo fosse submetido a intenso processo de 

subsidência. Ele é obtido a partir do cálculo RM = (DS – DMO)/1,5 em que 1,5 

representa um valor médio de DS, considerando subsidência total. Pela fórmula 

de RM percebe-se que quanto maior a DS do Organossolo menor será o 

potencial de subsidência e quanto maior o teor de matéria orgânica maior será 

o potencial de subsidência. 

A densidade da matéria orgânica (DMO) foi calculada pela fórmula: 

DMO = DS-[DS x (%MM/100)] onde MM é o conteúdo mineral e DS é 

densidade do solo.  

Nas amostras dos horizontes superficiais foi determinada a matéria 

orgânica leve, carbono orgânico total, carbono da matéria orgânica leve, 

carbono das frações humina, ácidos húmicos e ácidos fúlvicos. 

 

 

 



 12 

2.4. Análises químicas 

2.4.1. Análises de rotina 

As análises químicas consistiram de pH em água e em solução de KCl 

relação 1:2,5; Ca2+, Mg2+ e acidez trocável - extraídos por KCl e determinados 

por titulação; Na+, K+ e fósforo disponível - extraídos por Mehlich-1, sendo o 

último determinado por colorimetria; acidez potencial (H + Al) - extraída com 

acetato de cálcio a pH 7 e determinada por titulação. O nitrogênio total foi 

determinado pelo método Kjedahl (Embrapa, 1999). 

2.4.2. Carbono orgânico total 

Determinaram-se os teores de carbono orgânico total (COT) das 

amostras dos horizontes superficiais por oxidação via úmida da matéria 

orgânica, utilizando-se solução de K2Cr2O7 em meio ácido, com aquecimento 

externo (Yeomans &amp;amp; Bremner, 1988), e também pelo processo Walkey &amp;amp; Black 

(Defelipo &amp;amp; Ribeiro, 1981), sendo este último utilizado somente nas amostras 

referentes aos horizontes orgânicos, por ser recomendado para caracterização 

de Organossolo (Embrapa, 1999). 

2.4.3. Substâncias húmicas 

O fracionamento químico das substâncias húmicas foi realizado com 

base nas características de solubilidade diferencial em base e ácido (Swift, 

1996), obtendo como produtos as seguintes frações: 

? Fração ácido fúlvico (FAF) – solúveis em ácido e em álcali;  

? Fração ácido húmico (FAH) – solúveis em álcali e insolúveis em 

ácido;  

? Fração Humina (FHUM) – insolúveis em ácido e em álcali. 

A determinação do C orgânico das frações AF e AH obtidas na 

extração foi feita utilizando-se o processo de dicromatometria com aquecimento 

externo proposto por Yeomans &amp;amp; Bremner (1988). 

 

 



 13 

2.4.4. Matéria orgânica leve 

A matéria orgânica leve foi separada da fração argila, silte e areia por 

flotação em solução saturada de Nal (densidade 1,8 g cm-3) (Anderson &amp;amp; 

Ingram, 1989).  

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

3.1. Aspectos classificatórios 

Com base nas descrições morfológicas dos perfis (Quadro 2 e 

Apêndice A) e os resultados analíticos (Quadro 3) os solos da região de 

Guarapari “Ambiente aberto” (P1, P2, P3) e Anchieta “Ambiente conservador” 

(P4, P5, P6), foram classificados em: 

? P1 e P2 = Organossolo Háplico Sáprico típico (Figuras 6 e 7);  

? P3 = Neossolo Quartzarênico Hidromórfico hístico (Figura 8);  

? P4 e P5 = Organossolo Háplico Hêmico típico (Figuras 9 e 10);  

? P6 = Gleissolo Melânico Eutrófico típico (Figura 11). 

De maneira geral, os solos apresentaram características morfológicas 

diferentes quando se compara as duas regiões, pois os mesmos se 

desenvolveram sobre horizontes subsuperficiais bem diferentes. P1, P2 e P3 

apresentam horizontes subsuperficiais arenosos (“Ambiente aberto”) e P4, P5 e 

P6 horizonte subsuperficiais argilosos (“Ambiente conservador”). 

Em Guarapari selecionou-se um Organossolo bem preservado, com 

horizontes orgânicos com mais de três metros de profundidade (P1, Figura 12) 

e outros em que devido à drenagem excessiva o horizonte hístico foi quase 

totalmente mineralizado. Verificou-se que à medida que se afasta do dreno o 

horizonte hístico vai reduzindo (Figura 12), ou seja, quanto mais afastado do 

dreno mais drástico é o efeito da drenagem sobre o solo. Isto ocorre porque 

existe uma ligeira declividade em direção ao dreno. Assim há uma 

movimentação da água lateralmente em direção ao dreno, ficando a parte mais 

alta com menos água, conseqüentemente, maior é a mineralização e menos 

espesso é o horizonte hístico. 



 14 

Quadro 2. Sumário da descrição morfológica dos solos estudados 

 

Horiz. Prof. Cor1/ Tex.2/ Estr.3/ Por.4/ Cons.5/ Trans.6/ 

 --- cm ---       

---------------- “Ambiente aberto” (horizonte subsuperficial arenoso) ---------------- 
--------------------------- P1 – Organossolo Háplico Sáprico típico ---------------------- 
Hdp 0-5 2,5 YR 2/0 O Gp1 Pmpm p1g1s Tpc 

Hd 5-20 2,5 YR 2/0 O Gp1 Pmpm p1g1s Tpg 

Hd 20-43 2,5 YR 2/0 O Gp1 Pmpm p1g1s Tpg 

-------------------------- P2 – Organossolo Háplico Sáprico típico ----------------------- 
Hdp 0-6 10 YR 2/1 O Gp1 Pmpm p1g1s Tpa 

Hdp 6-20 2,5 YR 2/0 O Gp1 Pmpm p1g1s Tpg 

Hd 20-33 2,5 YR 2/0 O Gp1 Pmpm p1g1s Tpa 

Hd 33-43 2,5 YR 2/0 O Gp1 Pmpm p1g1s Tpg 

-------------------------- P3 – Neossolo Quartzarênico Hidromórfico hístico ----------
------------- 

Hdp 0-20 2,5 YR 2/0 O Gp1 Pmpm p1g1s Tpa 

HC 20-30 2,5 YR 4/0 a - - - Tpa 

IIC1 30-45 10 YR 7/1 a - - - Tpa 

IIC2 45+ 10 YR 6/1 a - - - Tdi 

-------------- “Ambiente conservador” (horizonte subsuperficial argiloso) ----------- 
------------------------- P4 – Organossolo Háplico Hêmico típico ------------------------ 
Hop 0-8 10 YR 2/2 O O Pmpm p1g1s - 

--------------------- P5 – Organossolo Háplico Hêmico típico ---------------------------- 
Hop 0-23 10 YR 3/2 O O Pmpm p1g1s Tdi 

Ho 23-120 10 YR 2/1 O O Pmpm p1g1s - 

------------------------------------- P6 – Gleissolo Melânico --------------------------------- 
Hop 0-20 10 YR 3/2 O Bsap1 Pmc p1g1s Tpc 

1/ Cor: amostra úmida. 
2/ Textura: a = areia; O = Orgânico. 
3/ Estrutura: 1 = fraca; 2 = moderada; p = pequena; m = média; g = grande; G = 

granular; 0 = maciça; B = blocos; as = subangulares. 
4/ Porosidade: Pmpm = poros muito pequenos e muitos; Pmc = poros médios 

comuns. 
5/ Consistência: p1 = não plástico; p2 = plástico; g1 = não pegajoso; s = solto. 
6/ Transição: Tpa = transição plana abrupta; Tdi = transição difusa irregular; 

Tpc = transição plana clara; Tpg = transição plana gradual. 
 
 
 
 
 



 15 

Quadro 3. Resultados dos testes para caracterização de Organossolos, 
segundo Lyn et al. (1974), descrito em Embrapa (1999) 

 

Horiz. Prof. Fe1/ Cor2/ MO3/ C4/ MM5/ DS6/ Dmo7/ RM8/ 

  %  kg kg-1 dag kg-1 -- % -- ----- Mg m-3 ----- cm cm-1 

------------------------- “Ambiente aberto” (horizonte subsuperficial arenoso) ---------------------------- 

----------------------------------- P1 – Organossolo Háplico Sáprico típico ----------------------------------- 

Hdp 0-5 6 7/3 0,63 24,0 37 0,18 0,11 0,04 

Hd 6-20 2 6/3 0,78 27,9 22 0,15 0,12 0,02 

Hd 20-43 8 8/2 0,82 30,6 18 0,15 0,12 0,02 

----------------------------------- P2 – Organossolo Háplico Sáprico típico ----------------------------------- 

Hdp 0-6 7 6/2 0,55 27,5 45 0,20 0,11 0,06 

Hdp 6-20 3 7/3 0,67 28,9 33 0,15 0,10 0,03 

Hd 21-33 1 8/2 0,71 10,3 29 0,14 0,10 0,03 

Hd 33-43 1 8/2 0,75 11,9 25 0,15 0,11 0,03 

------------------------------ P3 – Neossolo Quartzarênico Hidromórfico hístico --------------------------- 

Hdp 0-20 5 6/2 0,61 30,8 39 0,48 0,29 0,12 

Máximo 8 - 0,82 30,8 45,0 0,48 0,31 0,12 

Mínimo 1 - 0,55 10,3 18,0 0,14 0,10 0,02 

Média 4 - 0,70 24,0 31,0 0,20 0,1 0,04 

Desvio Padrão 2.7 - 0,10 8,2 9,2 0,10 0,1 0,03 

Coef. de variação 66.6 - 13,3 34,4 29,6 57,40 48,4 76,24 

------------------------- “Ambiente conservador” (horizonte subsuperficial argiloso) --------------------- 

----------------------------------- P4 – Organossolo Háplico Hêmico típico ----------------------------------- 

Hop 0-8 30 5/4 0,66 32,2 34 0,28 0,18 0,06 

Hop 8+ 33 6/4 0,74 31,8 26 0,24 0,18 0,04 

------------------------------------- P5 – Organossolo Háplico Hêmico típico --------------------------------- 

Hop 0-23 18 5/4 0,69 27,3 31 0,38 0,27 0,08 

Ho 23-55 22 6/4 0,90 25,5 10 0,16 0,15 0,01 

Ho 55-90 26 6/4 0,88 30,2 12 0,15 0,13 0,01 

Ho 90-120 23 6/4 0,91 31,4 9 0,15 0,14 0,01 

----------------------------------------------- P6 – Gleissolo Melânico -------------------------------------------- 

Hop 0-20 24 5/4 0,77 37,6 23 0,40 0,31 0,06 

Máximo 33 - 0,90 37,6 34,0 0,40 0,31 0,08 

Mínimo 18 - 0,70 25,5 9,0 0,15 0,13 0,01 

Média 25,1 - 0,80 30,9 20,7 0,3 0,20 0,04 

Desvio Padrão 5,0 - 0,10 3,9 10,4 0,1 0,1 0,03 

Coef. de variação 20,1 - 13,10 12,6 50,0 42,5 35,5 75,48 
1/ Fibra esfregada. 
2/ Cor pirofosfato de sódio sendo apresentado apenas o valor e croma pois a 
matiz é 10 YR para todos. 
3/ Matéria orgânica método Ignição. 
4/ Carbono orgânico método Walkley &amp;amp; Black. 
5/ Conteúdo mineral. 
6/ Densidade do solo. 
7/ Densidade da matéria orgânica. 
8/ Resíduo mínimo. 



 16 

 
 
Figura 6. Organossolo Háplico Sáprico típico em estado “preservado” (P1). 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 
 

Figura 7. Organossolo Háplico Sáprico típico em situação intermediária na 
toposequência com redução da espessura do horizonte hístico (P2) em 
relação ao P1. 



 17 

 
 

Figura 8. Após o manejo inadequado (drenagem excessiva) o Organossolo 
Háplico Sáprico típico em estado “preservado” modifica-se em Neossolo 
Quartzarênico Hidromórfico hístico (P3). 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
Figura 9. Organossolo Háplico Hêmico típico em estado “preservado” (P4). 

Observa-se o nível do lençol freático bem próximo à superfície. 



 18 

 
 

Figura 10. Organossolo Háplico Hêmico típico (P5). 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
Figura 11. Após o manejo inadequado (drenagem excessiva) o Organossolo 

Háplico Hêmico típico em estado “preservado” (P4) modifica-se em Gleissolo 
Melânico Eutrófico típico (P6). 

 



 19 

 
 
Figura 12. Profundidade do Horizonte hístico (turfa) à medida que se afasta do 

dreno, área de ambiente aberto. 
 

 

Nas duas áreas estudadas percebeu-se que a drenagem excessiva 

acarretou diminuição do volume do material orgânico, ou seja, levou o solo a 

subsidência. Devido a essa redução do horizonte hístico o solo foi 

reclassificado, passando de Organossolo para Neossolo na área de “ambiente 

aberto” (Figura 6, 7 e 8) e Gleissolo na área de “ambiente conservador” (Figura 

9, 10 e 11). Com base em informações prestadas pelos moradores mais 

antigos as áreas foram drenadas há aproximadamente 15 anos, o que indica 

que o processo de subsidência têm sido bastante intenso. 

3.2. Características morfológicas 

 Os Organossolos Háplicos Sápricos típicos apresentaram matiz 

2,5 YR, o valor e o croma foram baixos sendo classificado como de cor preta 

exceto o P2 (camada 0-6 cm) que teve matiz 10 YR, mas por ter valor e croma 

baixo também foi classificado como de cor preta (Quadro 2). Já os 

Organossolos Háplicos Hêmicos típicos do “ambiente conservador” 

apresentaram matiz 10 YR com valor e croma um pouco mais altos, sendo 

classificados como de coloração bruno escuro e bruno acinzentado muito 

escuro (Quadro 2). Esta diferenciação se deve a quantidade de fibras que 



 20 

minimiza a tonalidade e a intensidade de saturação, apresentando assim 

coloração mais clara. 

A textura nos horizontes hísticos foi classificada como orgânica ou 

turfosa (Quadro 2), o que difere da efetuada para materiais minerais, nos quais 

a textura reflete principalmente a sensação ao tato decorrente dos diferentes 

teores das frações areia, silte e argila. Assim, essa classificação poderia ser 

utilizada para avaliar a textura dos materiais orgânicos, a quantidade de fibras, 

restos de madeira, folhas e raízes os quais proporcionam sensações diferentes 

ao tato. 

Na avaliação do tipo de estrutura dos horizontes orgânicos foram 

verificados apenas três tipos: granular pequena fraca; blocos subangulares 

pequena fraca, e maciça (Quadro 2). Na área de “ambiente aberto” todos os 

perfis apresentaram estrutura granular pequena fraca. Já na área de “ambiente 

conservador” o domínio foi de estrutura maciça, ou seja, não possui estrutura 

definida, sendo que o perfil P6 possui maior grau de estruturação. A drenagem 

artificial dos Organossolos pode gerar mudanças na estrutura original dos 

horizontes, fazendo com que horizontes com estrutura do tipo maciça, pelo 

rebaixamento do lençol freático, passem a apresentar estrutura do tipo 

prismática ou em blocos como é o caso do P6 (Quadro 2). Esse processo 

pedogenético é gerado tanto pela contração do material com a secagem, 

quanto pela transformação de material orgânico fíbrico em material mais 

humificado (Conceição, 1989). 

3.3. Características físicas 

 A densidade do solo (DS) (Quadro 3) foi maior nos primeiros 

centímetros em todos os perfis analisados, aumentando ainda mais dos perfis 

preservados (P1 e P4) para os degradados (P3 e P6) (Figura 13). Isto se deve 

ao pisoteio do gado e redução da matéria orgânica. Também, segundo Kampf 

&amp;amp; Schneider (1989), na camada orgânica drenada e cultivada ocorre uma 

diminuição da capacidade de embebição de água devido ao ressecamento e à 

contração irreversível do material, o que resulta em aumento na densidade do 

solo. Solos orgânicos drenados e cultivados, aonde a DS chega a alcançar 

0,44 Mg m-3 foram descritos por Couto (1984).  



 21 

0

0,1

0,2

0,3

0,4

0,5

D
S

 (
M

g
 m

-3
)

P1 P2 P3 P4 P5 P6

 
 
Figura 13. Densidade dos solos (DS) no ambiente aberto (P1, P2 e P3) e no 

“ambiente conservador” (P4, P5 e P6) na profundidade de 0 a 20 cm. 
 

 

A densidade da matéria orgânica (DMO), variou de 0,10 a 0,31 Mg m-3, 

sendo a média de 0,14 Mg m-3. Conceição et al. (1999) encontraram valores 

dessa ordem, porém o mínimo encontrado em solos do Estado do Rio de 

Janeiro foi de 0,07 Mg m-3, valor encontrado também por Lynn et al. (1974) em 

solos orgânicos. 

Os valores do RM variaram de 0,02 a 0,12 cm cm-1, com um valor 

médio de 0,04 cm cm-1 para a área do “ambiente aberto”. Para a área do 

“ambiente conservador” variou de 0,01 a 0,08 cm cm-1, mas com o mesmo 

valor médio de 0,04 cm cm-1. Todas as amostras com RM igual a 0,01 cm cm-1 

apresentaram teores muito elevados de matéria orgânica, baixa DS e teores de 

fibras esfregadas mais elevadas. O valor de 0,01 cm cm-1 indica que após 

subsidência total do solo somente 1% do horizonte original remanescerá. 

Assim com os valores de RM estimou o que restou dos horizontes hísticos em 

cada perfil analisado, após a subsidência da matéria orgânica (Figura 14). 

Portanto, solos com baixos valores de RM carecem de cuidados especiais 

quanto à drenagem para utilização agrícola sustentável. No geral, todas as 

amostras apresentaram baixo RM, comprovando assim a elevada 

suscetibilidade desses solos à degradação se submetidos a manejo 

inadequado. 

 

 

 



 22 

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

P
ro

f.
 d

o
 h

o
ri

zo
n

te
 

(m
)

P0 P1 P2 P3 P4 P5 P6

Pe rfis

 
 
Figura 14. Resíduos dos horizontes hísticos nos seus respectivos perfis (P1, 

P2, P3, P4, P5 e P6) após a subsidência da matéria orgânica quando 
comparado a um horizonte hístico hipotético de 1 metro de profundidade 
(P0). 

3.4. Características químicas 

 Os resultados da caracterização química dos solos encontram-se nos 

Quadros 4 e 5. 

3.4.1. pH 

Os valores de pH em água dos horizontes hísticos variaram de 4,2 a 

5,0 valores estes abaixo do limite inferior para o crescimento adequado da 

maioria das plantas cultivadas (Valladares, 2003). Outros autores encontraram 

valores parecidos para Organossolos, como por exemplo, Galvão &amp;amp; Vahl 

(1996) trabalhando no RS e SC encontraram pH variando de 3,6 a 4,7; Sakai &amp;amp; 

Lepsch (1984; 1987) trabalhando no Vale do Ribeira em Iguape, SP, 

encontraram pH variando de 3,6 a 4,8; Couto (1984) trabalhando com solos do 

Oeste da Bahia encontrou pH variando de 3,5 a 5,0. Os valores de pH em KCl, 

foram inferiores àqueles em água, variando de 3,5 a 4,2 (Quadros 4 e 5). Esses 

resultados são devidos à solução de KCl, que em contato com a amostra, induz 

a troca de cátions com os colóides do solo, liberando íons H+ e Al+3 para a 

solução, os quais promovem o aumento da acidez e a diminuição do pH. Os 

valores menores de pH em KCl em relação a pH em H2O demonstram o 

predomínio de cargas liquidas negativas nos solos estudados. 



 23

Quadro 4. Resultados das análises químicas dos solos coletados no município de Guarapari – ES, horizonte subsuperficial arenoso 
(“Ambiente aberto”) 

 

Horiz. Prof. pH Ca2+ Mg2+ K+ Na+ SB H1/ H+Al T t V m ISNa C N  C/N P 

  H2O KCl                Disp. Rem. 

 -- cm --   ------------------------------------- cmolc dm
-3 ------------------------------- ----------- % ----------- -- dag kg-1 --  mg dm-3 mg L-1 

---------------------------------------------------------------------------------------- P1 – Organossolo Háplico Sáprico típico -------------------------------------------------------------------------- 

Hdp 0 – 5 4,6 4,3 2,24 2,38 0,08 0,52 5,22 1,99 18,2 23,4 7,2 22,3 27,6 2,22 33,7 1,59 21 5,74 6,67 

Hd 5 – 20 4,5 3,8 4,22 3,24 0,09 0,46 8,01 2,25 15,8 23,8 10,3 33,6 21,9 1,94 51,4 1,11 46 3,69 16,9 

Hd 20 – 41 4,3 3,8 6,05 8,42 0,08 0,58 15,1 0,95 28,3 43,4 16,1 34,9 5,88 1,34 51,7 1,23 42 2,07 50,2 

-------------------------------------------------------------------------------- P2 – Organossolo Háplico Sáprico típico ---------------------------------------------------------------------------------- 

Hdp 0 – 6 4,4 4,0 1,48 1,5 0,10 0,43 3,5 1,52 12,5 16 5,02 21,9 30,3 2,68 24,3 1,69 14 5,22 7,47 

Hdp 6 – 20 4,3 3,7 2,34 1,82 0,06 0,31 4,53 4,48 28,6 33,1 9,01 13,7 49,7 0,94 41,3 0,93 44 2,06 2,93 

Hd 20 – 33 4,3 3,6 1,53 1,32 0,03 0,20 3,08 2,35 16,7 19,8 5,43 15,5 43,3 1 11,8 0,27 44 1,87 14,3 

Hd 33 – 43 4,2 3,5 1,83 1,63 0,04 0,21 3,71 2,3 19,1 22,8 6,01 16,2 38,3 0,94 12,6 0,33 38 2,03 25,5 

C 43 + 4,3 3,9 0,37 0,24 0,01 0,11 0,73 0,27 2,91 3,64 1,0 20 27,1 2,97 0,44 0,02 22 2,33 6,1 

Continua... 
 
 
 
 



 24

Quadro 4. Continuação; 

 
Horiz. Prof. pH Ca2+ Mg2+ K+ Na+ SB H1/ H+Al T t V m ISNa C N  C/N P 

  H2O KCl                Disp. Rem. 

 -- cm --   ------------------------------------- cmolc dm
-3 ------------------------------- ----------- % ----------- -- dag kg-1 --  mg dm-3 mg L-1 

------------------------------------------------------------------------------- P3 – Neossolo Quartzarênico Hidromórfico hístico ----------------------------------------------------------------------  

Hdp 0 – 20 4,5 3,8 1,62 1,01 0,06 0,19 2,88 3,50 23,6 26,5 6,37 10,9 54,9 0,72 32,2 1,04 31 2,02 2,30 

HC 20 – 30 4,9 4,1 0,5 0,28 0,02 0,09 0,89 0,79 5,52 6,41 1,68 13,9 47,0 1,46 3,22 0,02 161 1,23 24,90 

IIHC1 30 – 45 5,3 4,5 0,21 0,09 0,01 0,08 0,39 0,10 0,94 1,33 0,49 29,7 20,3 6,23 0,22 0,00 - 2,39 39,50 

IIHC2 45 + 5,5 4,8 0,27 0,13 0,01 0,08 0,49 0,06 0,62 1,11 0,55 44,1 10,9 7,39 0,09 0,00 - 3,59 46,60 

Máximo2/ 4,6 4,3 6,05 8,42 0,10 0,58 15,10 4,48 28,6 43,4 16,10 34,9 54,9 2,68 51,7 1,7 46,0 5,74 50,2 

Mínimo2/ 4,2 3,5 1,48 1,01 0,03 0,19 2,88 0,95 12,5 16,0 5,02 10,9 5,9 0,72 11,8 0,3 14,0 1,87 2,3 

Média2/ 4,4 3,8 2,66 2,67 0,07 0,36 5,75 2,42 20,4 26,1 8,18 21,1 34,0 1,47 32,4 1,0 35,0 3,09 15,8 

Desvio padrão2/ 0,1 0,2 1,63 2,43 0,02 0,16 4,12 1,11 5,9 8,6 3,67 9,0 15,9 0,72 15,6 0,5 11,9 1,59 16,0 

Coef. Variação2/ 3,1 6,5 61,27 91,06 36,07 42,78 71,63 45,89 29,0 32,8 44,89 42,5 46,9 48,77 48,1 50,5 34,0 51,62 101,1 

pH em água, KCl - relação 1:2,5; Ca, Mg, acidez trocável = extrator KCl 1mol L-1; SB = Soma de bases trocáveis; H+Al = extrator acetato de cálcio 
0,5 mol L-1 pH 7,0; CTC(t) = Capacidade de troca catiônica efetiva; CTC(T) = Capacidade de troca catiônica a pH 7,0; V = Índice de saturação por 
bases; m = Índice de saturação por alumínio; ISNa = 100*Na+/T; C = Carbono orgânico (Yeomans e Bremner, 1988); Pdisp, K-extrator Mehlich 1; P-
rem = Fósforo Remanescente. 
1/ H = acidez trocável. 
2/ Os resultados das análises estatísticas descritivas (Máximo, mínimo, média, desvio padrão, coeficiente de variação) foram realizada somente para 
os horizontes hísticos. 



 25

Quadro 5. Resultados das análises químicas dos solos coletados no município de Anchieta – ES, horizonte subsuperficial argiloso 
(“Ambiente conservador”) 

 

Horiz. Prof. pH Ca2+ Mg2+ K+ Na+ SB H1/ H+Al T t V m ISNa C N  C/N P 

  H2O KCl                Disp. Rem. 

 -- cm --   ------------------------------------- cmolc dm
-3 ------------------------------- ----------- % ----------- -- dag kg-1 --  mg dm-3 mg L-1 

---------------------------------------------------------------------------------------- P4 – Organossolo Háplico Hêmico típico ------------------------------------------------------------------------- 

Hop 0-8 5,0 4,3 2,76 1,97 0,06 0,26 5,05 0,69 16,1 21,2 5,74 23,9 12,0 1,24 37,2 1,55 24 19,9 2,44 

* 0 - 20 4,9 4,1 2,38 2,18 0,07 0,37 5,00 0,79 16,6 21,6 5,79 23,1 13,6 1,73 42,0 1,43 29 21,9 4,96 

* 20 – 40 4,9 4,3 3,44 3,31 0,06 0,45 7,26 0,27 15,0 22,2 7,53 32,7 3,58 2,03 50,4 1,55 32 11,1 18,4 

* 40 – 60 4,9 4,3 3,46 3,42 0,05 0,44 7,36 0,17 12,2 19,5 7,53 37,7 2,26 2,25 34,9 0,99 35 4,16 22,1 

* 60 - 80 4,8 4,2 3,45 3,85 0,15 0,69 8,13 0,17 11,2 19,4 8,30 42,0 2,05 3,54 20,8 0,43 48 2,93 27,3 

* 150 + 6,9 6,7 24,5 3,25 0,10 0,75 28,6 0,00 0,52 29,1 28,6 98,2 0,00 2,56 5,9 0,21 28 0,29 16,9 

-------------------------------------------------------------------------------------- P5 – Organossolo Háplico Hêmico típico ---------------------------------------------------------------------------- 

Hop 0 – 23 4,8 4,0 2,23 1,37 0,12 0,51 4,23 1,73 17,3 21,5 5,96 19,6 29,0 2,38 45,9 1,49 31 21,5 6,15 

Ho 23 – 55 4,4 3,8 2,63 2,25 0,11 0,55 5,53 0,58 12,7 18,2 6,11 30,4 9,5 3,08 29,7 1,04 28 2,3 26,2 

Ho 55 – 90 4,7 4,0 2,66 3,11 0,10 0,56 6,43 0,27 15,7 22,1 6,70 29,1 4,03 2,52 47,5 1,2 39 3,5 35,1 

Ho 90 - 120 4,6 3,9 1,75 2,95 0,09 0,59 5,37 0,37 14,3 19,6 5,74 27,4 6,45 3,00 44,5 1,07 41 4,32 34,0 

Cg 150 + 6,9 6,7 24,5 3,25 0,10 0,75 28,6 0,00 0,52 29,1 28,6 98,2 0,00 2,56 5,9 0,21 28 0,29 16,9 
Continua... 

 
 
 
 
 



 26

Quadro 5. Continuação; 

 
Horiz. Prof. pH Ca2+ Mg2+ K+ Na+ SB H1/ H+Al T t V m ISNa C N  C/N P 

  H2O KCl                Disp. Rem. 

 -- cm --   ------------------------------------- cmolc dm
-3 ------------------------------- ----------- % ----------- -- dag kg-1 --  mg dm-3 mg L-1 

-------------------------------------------------------------------------------------------- P6 – Gleissolo Melânico -------------------------------------------------------------------------------------------- 

Hop 0 – 20 4,6 4,1 1,41 0,60 0,06 0,19 2,25 2,35 21,6 23,9 4,60 9,42 51,2 0,79 35,1 1,42 25 18,7 1,32 

Ho 20 - 35 4,9 4,2 7,46 2,86 0,04 0,25 10,6 0,27 18,4 29,0 10,9 36,6 2,48 0,85 24,3 0,52 47 2,36 16,9 

Cg 35 - 50 6,9 6,7 13,5 2,97 0,70 0,55 17,7 0,00 0,70 18,4 17,7 96,1 0,00 2,98 9,7 0,21 46 0,29 16,9 

Máximo2/ 5,0 4,3 3,46 3,85 0,15 0,69 8,13 2,35 21,6 23,9 8,30 42,0 51,2 3,54 50,4 1,6 48,0 21,90 35,1 

Mínimo2/ 4,4 3,8 1,41 0,60 0,05 0,19 2,25 0,17 11,2 18,2 4,60 9,4 2,1 0,79 20,8 0,4 24,0 2,30 1,3 

Média2/ 4,8 4,1 2,62 2,50 0,09 0,46 5,66 0,74 15,3 20,9 6,40 27,5 13,4 2,26 38,8 1,2 33,2 11,03 17,8 

Desvio padrão2/ 0,2 0,2 0,71 1,01 0,03 0,15 1,72 0,73 3,0 1,7 1,11 9,3 15,5 0,85 9,1 0,4 7,6 8,54 13,1 

Coef. variação2/ 3,9 4,3 27,08 40,50 37,56 33,28 30,44 99,14 19,6 8,2 17,29 33,7 116,3 37,60 23,4 28,8 22,9 77,40 73,7 

pH em água, KCl = relação 1:2,5; Ca, Mg, Al = extrator KCl 1mol L-1; SB = Soma de bases trocáveis; H+Al = extrator acetato de cálcio 0,5 mol L-1 pH 7,0; CTC(t) = 
Capacidade de troca catiônica efetiva; CTC(T) = Capacidade de troca catiônica a pH 7,0; V = Índice de saturação por bases; m = Índice de saturação por alumínio; 
ISNa = 100*Na+/T; C = Carbono orgânico (Yeomans e Bremner, 1988); P disp, K = extrator Mehlich 1; P-rem = Fósforo Remanescente; 
* Coletado com trado. 
1/ H = acidez trocável. 
2/ Os resultados das análises estatísticas descritivas (Máximo, mínimo, média, desvio padrão, coeficiente de variação) foram realizada somente para os horizontes 
hísticos. 
 



 27 

Os horizontes hísticos apresentaram valores baixos de pH, 

encontrando-se na faixa citada por Millar et alii (1975) que é de 3,5 a 5,0. De 

maneira geral, o complexo coloidal dos colóides orgânicos, quando saturado 

com hidrogênio, desenvolve um pH de solo mais baixo que as argilas minerais 

ácidas, carregadas de modo semelhante. Em outras palavras, o complexo 

orgânico funciona como ácido mais forte. Isto significa que, com a mesma 

porcentagem de saturação por bases, os Organossolos possuem um pH mais 

baixo que os solos minerais (Brady, 1989). 

3.4.2. Cálcio e magnésio 

Os teores de Ca2+ e Mg2+ estão em níveis bons quanto à fertilidade 

(CFSEMG, 1999) em todos os solos quando se analisa os horizontes hísticos 

(Quadro 4 e 5). Os teores de Ca2+ variaram de 1,48 a 6,05 cmolc dm
-3 e os 

teores de Mg2+ de 1,01 a 8,42 cmolc dm
-3 no “ambiente aberto”. Já no 

“ambiente conservador” o Ca+2 variou de 1,41 a 3,46 cmolc dm
-3 e o Mg+2 de 

0,60 a 3,85 cmolc dm
-3. Estes resultados não estão em concordância com o 

que foi postulado por Dolman &amp;amp; Buol (1967). Segundo esses autores, nos 

Organossolos, os teores de outros cátions, além de H+ e Al+3 são geralmente 

baixos, com Ca+2 e Mg+2 menores que 0,5 cmolc dm
-3. Em solos estudados por 

Mengel &amp;amp; Kamprath (1978), o teor de Ca+2 variou de 0,80 a 9,10 cmolc dm
-3 e o 

de Mg+2 de 0,80 a 13,40 cmolc dm
-3. Para Lucas (1982), o cálcio e o magnésio 

nos Organossolos são fortemente adsorvidos às partículas orgânicas e, 

portanto, alto teor de cálcio não é indicativo de alta disponibilidade do elemento 

às plantas. Segundo Kiehl (1985), os Organossolos geralmente são deficientes 

em Ca+2 em pH menor que 5, e todos os solos em questão têm pH abaixo 

desse valor na camada 0-20 cm. Nos solos do “ambiente conservador” os altos 

teores de Ca+2 e Mg+2 verificados nos horizontes podem ser decorrentes do 

horizonte subsuperficial argiloso que é rico em cálcio como mostram os 

resultados apresentados no Quadro 5. Está quantidade elevada de cálcio no 

horizonte subsuperficial possivelmente é devido à presença de conchas 

marinhas. 

 

 

 



 28 

3.4.3. Potássio e sódio 

Os teores de potássio variaram de 0,03 a 0,15 cmolc dm
-3 (Quadros 4 e 

5) com valor médio de 0,08 cmolc dm
-3 que é considerado baixo (CFSEMG, 

1999). Valores baixos de potássio em Organossolo foram encontrados também 

por Davis (1964), Couto (1984), Sakai &amp;amp; Lepsch (1984 e 1987), Kiehl (1985), 

Bacha (1986), Lamim (1995), Galvão &amp;amp; Vahl (1996). Segundo Dolman &amp;amp; Buol 

(1967), os teores de K são geralmente menores que 0,2 cmolc dm
-3, o que pode 

ser explicado pelo fato de que, embora os Organossolos tenham alta CTC, 

retêm muito fracamente cátions monovalentes como K+ e Na+. Por isso, o K se 

perde mais facilmente (Bacha, 1986). É por essa razão que o potássio deverá 

ser aplicado, em maiores quantidades quando do cultivo de culturas em 

Organossolos. 

Os teores de Na foram em geral baixos. Segundo Adriesse (1988), os 

solos orgânicos podem apresentar teores de Na de 0,15 a 1,90 cmolc dm
-3, 

Valores de Na mais altos são encontrados quando os solos têm influência 

marítima, o que não é o caso dos solos coletados, embora estejam próximos 

do mar, cerca de aproximadamente 5 km. 

O índice de saturação por sódio (ISNa) do ponto de vista funcional 

deveria ser calculada com base na CTC efetiva (t) e não a CTC total (T) a pH 7, 

uma vez que no geral os solos orgânicos apresentam um pH baixo como 

discutido anteriormente e na prática dificilmente conseguiria elevar o pH para 7, 

uma vez que esses solos são muito tamponados o que exige quantidades 

elevadas de corretivo. O ISNa sendo calculado com a CTC efetiva terá valores 

muito mais altos e mais representativos do que de fato ocorre no campo e não 

só a ISNa mas também a saturação por base (V). O que poderia ser feito é a 

utilização da CTC total porém não a pH 7 mas por exemplo a pH 5,5 ou 6,0 

para caso dos Organossolos. 

3.4.4. CTC 

De acordo com dados obtidos (Quadros 4 e 5, e Figuras 15, e 16) 

percebem-se os altos valores de T e que esses se devem principalmente a 

acidez potencial (H+Al) que é muito alta principalmente nos primeiros 20 cm, 

apesar da soma de bases (SB) em geral também ser alta ou seja boa a nível 



 29 

de fertilidade. Para o caso específico do Neossolo é que se encontra valor 

muito baixo de T, isto abaixo de 20 cm de profundidade (Figura 15), pois não 

há mais o Horizonte hístico e sim areia; na profundidade de 0-20cm que é um 

horizonte hístico tem se um T de 26,5 cmolc dm
-3 e à medida que se vai 

aprofundando no perfil vai reduzindo o valor T devido à redução do carbono 

orgânico (Quadro 4), chegando a 1,11 cmolc dm
-3 de CTC na profundidade de 

45 cm, onde se tem apenas 0,09 dag kg-1 de carbono. Tendo o valor T e 

carbono orgânico uma correlação positiva (r = 0,99) e significativa a 1 % de 

probabilidade, pelo teste t quando se considera o P3. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
Figura 15. Capacidade de troca catiônica a pH 7 dos solos coletados no 

município de Guarapari na profundidade de 0 a 20 cm e 20 a 40cm, 
P1(Organossolo Háplico Sáprico típico), P2 (Organossolo Háplico Sáprico 
típico), P3 (Neossolo Quartzarênico Hidromórfico hístico). 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 16. Capacidade de troca catiônica a pH 7 dos solos coletados no 

município de Anchieta na profundidade de 0 a 20cm e 20 a 40 cm, P4 
(Organossolo Háplico Hêmico típico), P5 (Organossolo Háplico Hêmico 
típico), P6 (Gleissolo Melânico Eutrófico típico). 

0
10

20
30

40

T 
(c

m
ol

c 
dm

-3
)

P1 P2 P3

"Am bie nte  Abe rto"  (0 - 20 cm ) 

Soma de bases H+Al

0

10

20

30

40

T 
(c

m
ol

c
 d

m
-3
)

P1 P2 P3

"Am bie nte  Abe rto" (20-40 cm )

Soma de bases H+Al

0

10

20

30

40

T
 (

cm
o

l c 
dm

-3
)

P4 P5 P6

"Am biente cons ervador" ( 0-20 cm )

Soma de bases H+Al

0

10

20

30

40

T
 (

cm
o

l c 
dm

-3
)

P1 P2 P3

"Am biente Abe rto" (20-40 cm )

Soma de bases H+Al



 30 

Quando se analisa o resultado da CTC efetiva (Figura 17 e 18) 

percebe-se que a contribuição para os altos valores da CTC efetiva (t = SB + 

acidez trocável) é devido aos altos valores da Soma de Base (SB), sendo que a 

acidez trocável também possui valores considerados altos, porém não tem 

tanta participação na CTCe como a SB. Já na CTC total ao elevar o pH a 7 

para determinar o H+Al foi computado o H de ligações covalentes que foi 

dissociado, outras formas de Al, o Al+3 trocável e H+ trocável por isso na CTC 

pH 7 a soma de base não foi o mais representativo e sim o H+Al, os 

hidrogênios dos grupos carboxílicos e fenólicos é que fizeram a diferença ao 

serem dissociados devido à elevação do pH, ou seja ao usar uma solução 

salina tamponada a um definido pH (7,0) o valor obtido correspondeu à CTC 

total do solo naquele pH, englobando a CTC permanente e a CTC dependente 

do pH. 

A utilização do termo acidez trocável ao invés de Al+3 que é o mais 

utilizado, se deve a suposição que a grande parte do alumínio esteja 

complexado com a matéria orgânica e que o hidrogênio dissociado dos grupos 

fenólicos e carboxílicos é que estão representando a acidez trocável e não o 

hidrogênio resultante da hidrolise do alumínio. 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 17. Capacidade de troca catiônica efetiva (t = Soma de bases + Acidez 

trocável) dos solos coletados no município de Guarapari na profundidade de 
0 a 20cm e 20 a 40 cm, P1 e P2 (Organossolo Háplico Sáprico típico), P3 
(Neossolo Quartzarênico Hidromórfico hístico). 

0
3
6
9

12
15
18

t (
cm

ol
c
 d

m
-3
)

P1 P2 P3

"Am bie nte abe rto" (20-40 cm )

Soma de bases Acidez trocável

0
3
6
9

12
15
18

t (
cm

ol
c
 d

m
-3
)

P1 P2 P3

"Am bie nte  aberto" (0-20 cm )

Soma de bases Acidez trocável



 31 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 18. Capacidade de troca catiônica efetiva (t = Soma de bases + Acidez 

trocável) dos solos coletados no município de Anchieta na profundidade de 0 
a 20 cm e 20 a 40 cm, P4 (Organossolo Háplico Hêmico típico), P5 
(Organossolo Háplico Hêmico típico), P6 (Gleissolo Melânico Eutrófico 
típico). 

 

3.4.5. Carbono orgânico 

Os perfis abertos em pontos onde se encontram as turfas preservadas 

(P1) tanto no “ambiente aberto” quanto no “ambiente conservador” (Figura 19), 

apresentaram teores de carbono orgânico (CO) superiores aos solos sob uso 

com pastagem P3 (Figura 19). O uso do solo promove alteração nas taxas de 

adição e de perda de matéria orgânica, resultando numa variação nos seus 

conteúdos. As taxas de perda de matéria orgânica são afetadas principalmente 

pela drenagem e também pelo preparo do solo, especialmente pela 

intensidade do revolvimento, devido a influencia que este apresenta sobre a 

temperatura, umidade e aeração, grau de fracionamento e incorporação dos 

resíduos culturais, e pela cobertura do solo (Bayer &amp;amp; Mielniczuk, 1997). 

O teor de matéria orgânica do solo depende do balanço das adições 

e/ou conservação e de perdas por erosão, lixiviação, queimadas e 

principalmente mineralização. Perdas por lixiviação podem ser consideradas 

relativamente desprezíveis (Dalal &amp;amp; Mayer, 1986); por erosão, sua importância 

depende da situação em que o solo se encontra quanto a relevo e cobertura da 

superfície. A mineralização é a mais importante dessas vias de perdas, 

principalmente nos Organossolos submetidos à drenagem. 

 
 
 
 

0
3
6
9

12
15
18

t (
cm

ol
c
 d

m
-3
)

P4 P5 P6

"Am bie nte  cons e rvador" (0-20 cm )

Soma de bases Acidez trocável

0
3
6
9

12
15
18

t (
cm

ol
c
 d

m
-3
)

P4 P5 P6

"Am bie nte  conse rvador" ( 20-40 cm )

Soma de bases Acidez trocável



 32 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 19. Carbono Orgânico (CO) dos solos coletados no município de 

Guarapari e Anchieta na profundidade de 0 a 20 cm e 20-40 cm, P1 
(Organossolo Háplico Sáprico típico), P2 (Organossolo Háplico Sáprico 
típico), P3 (Neossolo Quartzarênico Hidromórfico hístico), P4 (Organossolo 
Háplico Hêmico típico), P5 (Organossolo Háplico Hêmico típico), P6 
(Gleissolo Melânico Eutrófico típico). 

 
 

Na área de “ambiente aberto” (Figura 19), os solos são usados 

atualmente com pastagem, sem a utilização de manejo de piquetes e de 

comportas no dreno, o que contribui para a redução da espessura do horizonte 

hístico, com conseqüente redução do carbono orgânico. Isto se deve 

principalmente a influência da aeração do solo devido à drenagem onde passa 

a atuar mais ativamente os microrganismos aeróbios que são mais eficientes 

na decomposição da matéria orgânica. Daí a redução brusca do carbono 

orgânico na profundidade de 20-40 cm no perfil 3 (P3). Nesta profundidade já 

se encontra o horizonte subsuperficial que é areia. O horizonte hístico 

superficial foi quase que completamente mineralizada restando apenas uma 

camada 20 cm de espessura. Quando se analisa os primeiros 20 cm observa 

um decréscimo praticamente linear dos teores de CO do P1 (preservado) para 

o P3 (degradado), passando pelo P2. 

Assim o teor de carbono orgânico total pode ser um bom indicador de 

conservação do Organossolo. Outro indicador mais simples por ser de mais 

fácil detecção é a profundidade do horizonte hístico, porém a degradação já 

estaria bem avançada. 

3.4.6. Nitrogênio 

O teor de nitrogênio total variou de 0,3 a 1,7 dag kg-1. Os teores de N 

apresentaram correlação significativa com os teores de C orgânico do solo 

0

10
20
30
40
50

C
O

 (
da

g 
kg

-1
)

P1 P2 P3

"Am bie nte  abe rto"

 0-20 cm  20-40 cm

0
10
20
30
40
50

C
O

 (
da

g 
kg

-1
)

P4 P5 P6

"Am biente  cons e rvador"

 0-20 cm  20-40 cm



 33 

(r = 0,85 significativo a 1 % de probabilidade, pelo teste t), indicando que, 

quanto mais elevados forem os teores de carbono do solo maiores serão os 

teores de nitrogênio total. Porém, a avaliação da disponibilidade de N para as 

culturas não deve se basear somente no teor de N, mas também na relação 

C/N. A maioria dos solos tem relação C/N muito alta, fator que pode diminuir a 

disponibilidade de N para as plantas, devido este nitrogênio encontrar-se em 

formas não disponíveis (Blombäck et al., 2003). 

A relação C/N no “ambiente aberto” teve valor máximo de 46 e mínimo 

de 14 com média de 35. Já no “ambiente conservador” teve máximo de 48 e 

mínimo de 24 com média de 33 (Quadro 4 e 5). Essas relações em ambos os 

ambientes são consideradas altas, pois Organossolos em clima tropical, 

relações C/N superiores a 16 afetam a disponibilidade do nitrogênio e com isso 

o desenvolvimento das culturas (Andriesse, 1988). A relação C/N influencia no 

acúmulo ou decomposição da matéria orgânica, devido às mudanças na 

população microbiana, e que a mudança dessa relação de 7 para 10, reduz a 

zero o acúmulo de N (Blombäck et al., 2003). 

4.3.7. Fósforo 

Os teores de P disponíveis nos solos de Guarapari na profundidade de 

0-20 cm (Figura 20) decrescem à medida que se vai de uma situação de solo 

preservado (P1) para uma situação de solo degradado (P3). Os valores são 

considerados muito baixos a baixos (CFSEMG, 1999). 

 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 
Figura 20. Teores de P disponível em solos coletados no município de 

Guarapari e Anchieta na profundidade de 0 a 20 cm e 20-40 cm, P1 e P2 
(Organossolo Háplico Sáprico típico) e P3 (Neossolo Quartzarênico 
Hidromórfico hístico), P4 e P5 (Organossolo Háplico Hêmico típico) e P6 
(Gleissolo Melânico Eutrófico típico). 

0

1

2

3

4

5

P
 (

m
g

 d
m

-3
)

P1 P2 P3

"Ambiente aberto"

 0-20 cm  20-40 cm

0

5

10

15

20

25

P
 (

m
g

 d
m

-3
)

P4 P5 P6

"Ambiente conservador"

 0-20 cm  20-40 cm



 34 

O comportamento do P nos solos minerais é controlado principalmente 

por reações físico-químicas (Novais e Smith, 1999). Porém, em muitas 

situações como nos Organossolos essas transformações são bioquímicas, 

como as que ocorrem durante a decomposição da matéria orgânica, ou pela 

liberação do fósforo contidos nos microrganismos, resultando no equilíbrio 

dinâmico entre as diferentes formas. O aumento ou decréscimo dos teores de 

P no solo depende do balanço entre as adições e retiradas. Como, nas áreas 

de exploração agrícola (P3) ocorre apenas retirada e não há relato de 

aplicação de fertilizantes, ocorre o declínio biológico ao longo do tempo de uso 

e o P tende a reduzir (Figura 20). 

Comparando os resultados de fósforo na região de “ambiente aberto” 

com a região de “ambiente conservador” (Figura 20), percebem-se valores bem 

mais elevados de P até próximos de 25 mg dm-3 no segundo ao passo que no 

primeiro os valores são inferiores a 5 mg dm-3. Isto possivelmente é explicado 

pela diferença entre os ambientes, no ambiente aberto por ser arenoso o 

horizonte subsuperficial permite a perda de fósforo mais facilmente ao contrario 

do ambiente conservador que tem horizonte subsuperficial argiloso o que 

conserva o fósforo no sistema. 

3.4.8. Fracionamento da matéria orgânica 

Os teores de carbono orgânico da matéria orgânica leve e das frações 

ácidos fúlvicos (FAF), ácidos húmicos (FAH) e huminas (FHU) encontram-se no 

Quadro 6. A utilização do termo fração acompanhado da substância húmica 

deve-se à possível presença nas frações húmicas não purificadas de outros 

compostos orgânicos, geralmente de menor peso molecular, os quais não 

fazem parte das substâncias húmicas verdadeiras (Maccarthy, 2001). 

 

 

 

 



 35 

Quadro 6. Teores de carbono orgânico total (COT);carbono orgânico da matéria orgânica leve (MOL) e das frações ácidos 
húmicos (FAH), ácidos fúlvicos (FAF), huminas (FHU) e diversas relações entre as frações orgânicas das amostras de solos 
coletados nos municípios de Guarapari e Anchieta – ES 

 
 

Prof. MOL C orgânico nas frações COF1 COT C rec.2 FAH/FAF (FAH+FAF)/COT (FAH+FAF)/FHU MOL/COT 

  FAH FAF FHU        

cm -------------------------- dag kg-1 ---------------------------- ---- % ----     

------------------------------------------------------- “Ambiente aberto” (horizonte subsuperficial arenoso) --------------------------------------------------------- 
--------------------------------------------------------------------- P1 – Organossolo Háplico Sáprico típico ----------------------------------------------------------- 

0-5 26,0 0,5 0,6 29,1 30,2 33,7 90 0,8  0,03 0,04 0,77 

6-20 37,2 0,6 0,9 48,3 49,8 51,4 97 0,7 0,03 0,03 0,72 

21-39 41,1 0,2 1,0 41,7 42,9 51,7 83 0,2 0,02 0,03 0,79 

160+ 9,8 0,3 0,7 28,6 29,6 21,4 138 0,4 0,05 0,03 0,46 

Média 28,5 0,4 0,8 36,9 38,1 39,5 102 0,5 0,03 0,03 0,68 

-------------------------------------------------------------------- P2 – Organossolo Háplico Sáprico típico ------------------------------------------------------------ 
0-6 20,3 0,6 0,4 21,9 22,9 24,3 94 1,5 0,04 0,04 0,83 

6-20 37,1 0,5 0,9 39,1 40,5 41,3 98 0,5 0,03 0,03 0,90 

21-33 15,7 0,7 0,6 29,6 30,9 11,8 262 1,2 0,11 0,04 1,33 

33-43 24,3 0,9 0,2 8,7 9,8 12,6 78 4,5 0,08 0,13 1,93 

Média 24,3 0,7 0,5 24,8 26,0 22,5 133 1,9 0,06 0,06 1,08 

Continua... 
 
 
 
 



 36 

Quadro 6. Continuação; 
 
 

Prof. MOL C orgânico nas frações COF1 COT C rec.2 FAH/FAF (FAH+FAF)/COT (FAH+FAF)/FHU MOL/COT 

  FAH FAF FHU        

cm -------------------------- dag kg-1 ---------------------------- ---- % ----     

----------------------------------------------------------- P3 – Neossolo Quartzarênico Hidromórfico hístico -------------------------------------------------------- 
0-20 28,6 0,7 0,3 19,8 20,8 32,2 64 2,3 0,03 0,05 0,89 

Max. 
41,1 0,9 1,0 48,3 49,8 51,7 262,0 4,5 0,11 0,13 1,93 

Min. 
9,8 0,2 0,2 8,7 9,8 11,8 64,0 0,2 0,02 0,03 0,46 

Média 
26,7 0,6 0,6 29,6 30,8 31,2 111,6 1,3 0,05 0,05 0,96 

s3 
10,5 0,2 0,3 12,1 12,3 15,0 59,9 1,3 0,03 0,03 0,43 

CV4 
39,4 38,3 45,3 41,0 39,8 48,2 53,7 100,3 63,39 68,60 44,76 

----------------------------------------------------- “Ambiente conservador” (horizonte subsuperficial argiloso) --------------------------------------------------- 
------------------------------------------------------------------- P4 – Organossolo Háplico Hêmico típico ------------------------------------------------------------- 

0-8 33,4 0,6 0,5 18,7 19,8 37,2 53 1,2 0,03 0,06 0,90 

8+ 34,9 0,7 0,6 19,6 20,9 44,7 47 1,1 0,03 0,07 0,78 

0-20 32,0 0,5 0,8 32,9 34,2 42,0 81 0,6 0,03 0,04 0,76 

20-40 39,9 0,1 0,9 40,6 41,6 50,4 82 0,1 0,02 0,02 0,79 

40-60 37,8 0,3 0,8 41,3 42,4 34,9 121 0,4 0,03 0,03 1,08 

60-80 22,3 0,9 0,4 22,5 23,8 20,8 114 2,2 0,06 0,06 1.07 

Média 33,4 0,5 0,7 29,3 30,4 38,3 83 0,9 0,03 0,05 0,90 

Continua... 
 
 



 37 

Quadro 6. Continuação; 
 
 

Prof. MOL C orgânico nas frações COF1 COT C rec.2 FAH/FAF (FAH+FAF)/COT (FAH+FAF)/FHU MOL/COT 

  FAH FAF FHU        

cm -------------------------- dag kg-1 ---------------------------- ---- % ----     

--------------------------------------------------------------------- P5 – Organossolo Háplico Hêmico típico ----------------------------------------------------------- 
0-23 36,8 0,8 0,8 32,9 34,5 45,9 75 1 0,03 0,05 0,80 

23-55 38,9 1,0 0,8 38,1 39,9 29,7 134 1,2 0,06 0,05 1,31 

55-90 44,2 0,9 1,0 43,7 45,6 47,5 96 0,9 0,04 0,04 0,93 

90-120 42,7 0,8 1,0 42,2 44,0 44,5 99 0,8 0,04 0,04 0,96 

Média 27,1 0,9 0,9 39,2 41,0 41,9 101 1,0 0,04 0,04 1,00 

------------------------------------------------------------------ P6 – Gleissolo Melânico Distrófico hístico ------------------------------------------------------------- 
0-20 36,2 0,4 1,0 30,2 31,6 35,1 90 0,4 0,04 0,05 1,03 

20+ 23,5 0,4 0,7 31,1 32,2 24,3 132 0,6 0,04 0,03 0,97 

Média 29,8 0,4 0,8 30,6 31,9 29,7 111 0,5 0,04 0,04 1,00 

Max. 
44,2 1,0 1,0 43,7 45,6 50,4 134,0 2,2 0,06 0,07 1,3 

Min. 
22,3 0,1 0,4 18,7 19,8 20,8 47,0 0,1 0,02 0,02 0,8 

Média 
35,2 0,6 0,8 32,8 34,2 38,1 93,7 0,9 0,04 0,05 0,9 

s3 
6,7 0,3 0,2 8,8 9,0 9,4 28,3 0,5 0,01 0,01 0,2 

CV4 
19,1 45,3 25,3 26,9 26,2 24,8 30,2 62,0 32,41 32,13 16,9 

1/ COF: Carbono orgânico das FAH+FAF+FHU; 
2/ Crec: carbono recuperado = [(COF*100)/COT; 
3/ Desvio padrão; 
4/ Coeficiente de variação. 
 



 38 

O processo de humificação pode desenvolver-se a partir de três vias 

principais, denominadas, em função de suas características, via de herança, 

via de insolubilização e via de neosíntese microbiana (Santos, 1984). Em 

ambientes desfavoráveis à atividade microbiana como em ambientes 

hidromorfico em que se encontra a turfa torna-se importante à via de herança 

em que descreve uma evolução direta dos compostos insolúveis lignificados 

presentes na matéria orgânica pouco transformada que se modificam pela 

adição de grupamentos COOH, em detrimento do desaparecimento 

progressivo dos grupamentos OCH3 (demetilação). Esses compostos não 

extraídos durante o fracionamento, constituem essecialmente a humina 

herdada ou humina residual (Duchaufour, 1977) que predomina nesses solos 

orgânicos através da via de herança. 

Os valores da relação FAH/FAF variaram de 0,2 – 0,8 para o P1 

(Quadro 6). Isto indica haver predomínio da FAF em relação a FAH nesse 

perfil. Quanto menor essa relação menor será o grau de polimerização (Incora, 

1974), ou seja, os ácidos fúlvicos são menos polimerizados em conseqüência 

de um estágio menos avançado de humificação. Entretanto, os ácidos fúlvicos 

contêm mais grupamentos carboxílicos por unidade de massa em relação aos 

ácidos húmicos e, juntamente com a soma dos grupamentos fenólicos, 

caracterizam a acidez total das substâncias húmicas (Schnitzer &amp;amp; Khan, 1978). 

Dessa forma, os ácidos fúlvicos possuem maior acidez total e, 

conseqüentemente, quando da sua dissociação, apresentam maior capacidade 

de troca de cátions que os ácidos húmicos e das argilas silicatadas 2:1 

(Canellas et al., 1999). Porem com o uso do solo esta fração ácido fúlvico 

menos estável tende a reduzir aumentando a relação FAH/FAF, como que 

acontece na área de Guarapari (Quadro 6) em que nos primeiro 20 cm a 

relação passa de 0,75 do P1 para 1,0 no P2, chegando a 2,3 no P3. 

A relação (FAH+FAF)/COT apresentou–se muito baixa (abaixo de 0,1) 

em todos os horizontes dos solos. Isto é uma indicação que não está havendo 

permanência do material de maior solubilidade, ficando apenas o material 

humificado mais estável no sistema e também as fibras. 

A relação (FAH+FAF)/FHU, foi menor que a unidade, o que confirma a 

dominância da fração com maior grau de polimerização (fração humina) menos 

solúvel e reativa sobre as outras frações mais reativas e solúveis (frações 

ácidas fúlvico e ácido húmico). Segundo Benites (1998), essa relação fornece 



 39 

informações sobre a gênese do solo, identificando zonas de movimentação ou 

acúmulo de carbono. O autor em seu trabalho observou picos da relação 

(FAH+FAF)/FHU em horizontes espódicos. Já em Latossolos esses valores 

decrescem continuamente em profundidade. Nos perfis aqui estudados não há 

indícios de acréscimo ou decréscimo dessa relação com a profundidade. 

O resultado do fracionamento revelou que o carbono recuperado por 

meio da soma das frações foi baixo, apresentando teores menores do que 

aqueles do carbono orgânico total (COT) em grande parte das amostras 

analisadas. Este resultado está em função da metodologia e dos solos 

apresentarem altos teores de carbono orgânico (COT) (Quadro 6), além das 

variações na reatividade e solubilidade das frações (Borggaard, 1988). 

Os valores de matéria orgânica leve (MOL) (Quadro 6) tiveram 

correlação positiva e significativa a 1 % de probabilidade pelo teste t com o 

COT (r = 0,83**), indicando que a MOL tem contribuição positiva nos valores do 

COT. As frações húmicas FAF (r = 0,65**) e HUM (r = 0,59**) também tiveram 

correlação positiva e significativa a 1 % de probabilidade com a MOL, sendo 

FAH (r = 0,02ns) não tendo correlação significativa. Isto pode indicar que solos 

com mais MOL tem um potencial maior em produzir acido fúlvico e que quanto 

maior a MOL maior é FHU uma fez que o carbono da MOL foi computado na 

FHU, conforme discutido anteriormente. Na área de Anchieta por se tratar de 

Organossolo em ambiente mais conservador, encontra-se mais fibra e restos 

de madeira que fazem parte da MOL, daí a razão dos seus elevados valores de 

MOL. 

3.5. Uso e manejo 

Conforme Syers et al., (1995) a sustentabilidade de um sistema 

agrícola dificilmente poderá ser acessada pelo acompanhamento, no tempo, de 

um único atributo. Porém o teor de matéria orgânica é provavelmente, o 

atributo que melhor representa a qualidade do solo, embora seja alterado pelas 

práticas de manejo. O seu declínio no solo, ao longo do tempo, estará 

indicando algum erro no sistema de manejo adotado: drenagem excessiva, 

baixa fertilidade, baixa produção de resíduos; excesso de revolvimento; erosão 

acelerada. etc. A persistência no erro, inevitavelmente conduzirá a atividade 

agrícola  à situação insustentável do ponto de vista econômico ou ambiental. 



 40 

É de grande importância o controle da altura do lençol freático nos 

Organossolos. É ele que regula as taxas de subsidência e acumulação de 

matéria orgânica (Conceição, 1989; Hilbert et al., 2000; Mitchell et al., 2002). A 

drenagem excessiva do solo aumenta sua subsidência e a decomposição da 

matéria orgânica por ação da oxidação, e de maneira inversa, por anaerobiose 

a saturação por água reduz a decomposição. 

Devido ao manejo incorreto destes solos analisados está havendo 

alterações em características químicas do solo, como pode ser visualizado nos 

Quadros 7 e 8. 

 
Quadro 7. Teores de nutrientes e característica do solo somados até 40 cm de 

profundidade na região de Guarapari 
 
 
Característica Unidade Solo preservado (P1) Solo degradado (P3) Redução (%) 

Ca2+ cmolc dm-3 14,75 2,70 82 

Mg2+ cmolc dm-3 17,36 1,62 91 

K+ cmolc dm-3 0,25 0,10 60 

P mg dm-3 9,33 5,90 37 

CTC cmolc dm-3 101,40 49,9 51 

COT dag kg-1 148,20 45,3 69 

 

 

Quadro 8. Teores de nutrientes e característica do solo somado até 40 cm de 
profundidade na região de Anchieta 

 
 
Característica Unidade Solo preservado (P4) Solo degradado (P6) Redução/Aumento (%) 

Ca2+ cmolc dm-3 5,82 8,87 +52 

Mg2+ cmolc dm-3 5,49 3,46 -37 

K+ cmolc dm-3 0,13 0,10 -23 

P mg dm-3 33,0 21,06 -36 

CTC cmolc dm-3 43,80 52,90 +21 

COT dag kg-1 92,4 59,4 -36 

 

 

Na área de “ambiente aberto” (Quadro 7) houve uma redução drástica 

nos nutrientes da situação preservada P1(testemunha) para a situação 

degradada (P3). Provavelmente é devido ao horizonte subsuperficial arenoso 

de apresentar baixa capacidade de reter cátions facilitando o processo de 

lixiviação, ressaltando a importância de manter o horizonte superficial. Já na 



 41 

área do “ambiente conservador” (Quadro 8) não se percebe tanta redução, 

havendo até aumento nos teores de cálcio e CTC, pois o horizonte 

subsuperficial possui conchas marinhas (Figura 21) que podem estar liberando 

cálcio e com isso aumenta a SB e conseqüentemente a CTC. No entanto, para 

os outros nutrientes não supridos por esse material sedimentar, tais como o 

Mg e K, estão ocorrendo redução significativa. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 21. Presença de conchas marinhas no horizonte C (gleizado) 

observadas durante a retirada por retroscavadeira na limpeza de canal de 
drenagem em Anchieta. 

4. CONCLUSÕES 

- Há Organossolos no sul do Espírito Santo com diferentes tipos de 

horizonte subsuperficiais (arenoso e argiloso) o que interfere no grau de 

decomposição da matéria orgânica e o leva, devido ao manejo inadequado, a 

uma nova ordem no Sistema Brasileiro de Classificação, de solos; 

- A natureza do horizonte subsuperficial é importante na avaliação e 

classificação dos Organossolos porque afeta a dinâmica de carbono. Horizonte 

subsuperficial mais argilosos tendem a favorecer o acúmulo de matéria 

Conchas 



 42 

orgânica e manter nutrientes no sistema. Já o solo com horizonte subsuperficial 

arenoso, possibilita a perda de água com maior rapidez, e também favorece a 

perda de nutrientes e substâncias húmicas solúveis, como os ácidos fúlvicos 

livres; 

- É necessário definir, para monitoramento dos Organossolos e seus 

ambientes, os atributos sensíveis ao manejo e de fácil determinação, de forma 

que se possa sugerir modificações nos sistemas de manejo que degradam 

esses solos; 

- É necessário definir atributos de solo e do ambiente sensíveis ao 

manejo e de fácil determinação, para o monitoramento da qualidade dos 

Organossolos, de forma que possam ser sugeridas modificações nos sistemas 

de manejo usados pelos agricultores evitando a degradação dos mesmos; 

- O teor de carbono pode ser um indicador de estabilidade do sistema 

se monitorado ao longo do tempo. Outro indicador mais simples, porém menos 

preciso é a profundidade do horizonte hístico que seria mais facilmente 

detectado; 

- Dentre as características afetadas pela drenagem destaca-se a 

perda de nutrientes, principalmente nos Organossolos com horizonte 

subsuperficial arenoso; 

- O manejo do solo promoveu incrementos nas taxas de perda de 

matéria orgânica, resultando numa redução nos seu conteúdo, com 

conseqüente redução do horizonte hístico; 

- Profundidade do horizonte hístico, teor de carbono orgânico, 

nutrientes e CTC foram bons atributos para avaliar a sustentabilidade do 

manejo adotado nesses ambientes; 

- Solos com baixos valores de resíduo mínimo (RM) carecem de 

cuidados especiais quanto à drenagem para utilização agrícola sustentável. No 

geral todas as amostras apresentaram baixo resíduo mínimo (RM), 

comprovando assim a fragilidade desses solos a um manejo inadequado; 

- Com o uso do solo, os ácidos fúlvicos, que são menos estáveis, 

tende a diminuir, permanecendo maiores proporções da fração humina;  

- As frações húmicas por encontrarem-se em elevados teores nos 

Organossolos podem ser úteis nas classificações do solo em níveis categóricos 

mais baixos. 

 



 43 

CAPÍTULO 2 

INFLUÊNCIA DA CORREÇÃO DA ACIDEZ E ADUBAÇÃO FOSFATADA E 
NITROGENADA NA MINERALIZAÇÃO DA MATÉRIA ORGÂNICA EM 

ORGANOSSOLOS  

1. INTRODUÇÃO 

A capacidade de decomposição da matéria orgânica é considerada a 

função mais importante da microbiota do solo, e quando se realiza a calagem e 

adubação a atividade dos microrganismos é aumentada (Quaggio, 1987). A 

pratica da calagem no manejo dos Organossolos pode levar a uma mudança 

na estrutura molecular das substâncias húmicas, como também elevar a taxa 

de mineralização da matéria orgânica devido ao aumento da atividade dos 

microrganismos, principalmente das bactérias que se desenvolvem melhor 

próximas da neutralidade (Garcia, 1996; Canellas et al., 1999). 

A atividade dos microrganismos é geralmente medida por meio de 

indicadores como CO2 liberado, O2 absorvido, atividade enzimáticas e 

caloríficas, N, P, S mineralizados (Grisi, 1995; De-Polli &amp;amp; Guerra, 1999). O 

termo respiração do solo é definido como a absorção de O2 e /ou liberação de 

CO2 pelas entidades vivas e metabolizantes do solo. Enquanto a respiração 

microbiana é definida como a absorção de O2 ou a liberação de CO2 pelas 

bactérias, fungos, algas e protozoários no solo, incluindo as trocas gasosas 

que resultam de ambos os metabolismos aeróbio e anaeróbio (Anderson, 

1982). A vantagem de se medir CO2, ao invés de O2, está no fato do CO2 

refletir a atividade tanto de microorganismos aeróbios quanto de anaeróbios. 

Ao se considerar o efeito do aumento da temperatura do planeta 

causado pelos gases de efeito estufa, como CO2, CH4, CO, N2O Nox, não se 

pode esquecer da importância da matéria orgânica do solo, pela emissão 

principalmente de CO2 e de metano nos ambientes hidromórficos. Dados 

mostrados em Hayes &amp;amp; Clapp (2001) indicam que o carbono seqüestrado 

nessa fração do solo corresponde ao triplo de todo o carbono acumulado na 

matéria orgânica viva da Terra e que a emissão de carbono para a atmosfera 

pelo solo corresponde a 10 vezes o carbono emitido pelo uso dos combustíveis 



 44 

fósseis. As áreas de solos hidromórficos com Organossolos, apesar de 

cobrirem somente cerca de 3% da superfície terrestre, possuem cerca de 30% 

do carbono presente na biomassa (Gorham, 1991). Portanto, são importantes 

os estudos para estimar os estoques de carbono nessas áreas, assim como 

compreender a dinâmica do carbono nesses solos, com o objetivo de orientar o 

manejo adequado desses ambientes, visando a minimização das emissões dos 

gases de efeito estufa. 

O objetivo deste capitulo foi avaliar o efeito da aplicação de corretivo de 

acidez e adubação fosfatada e nitrogenada na mineralização da matéria 

orgânica, por meio da respirometria e estimar o estoque de carbono. 

2. MATERIAL E MÉTODOS 

2.1. Experimento 

O experimento (Figura 1) foi realizado em laboratório do Departamento 

de Solos da Universidade Federal de Viçosa com os tratamentos arranjados 

em esquema fatorial 8 x 4, correspondendo a dois Organossolos, com e sem 

correção de acidez, com e sem adubação nitrogenada e 4 doses de fósforo. 

Os fatores qualitativo solo, correção e adubação nitrogenada foram agrupados 

em 8 tratamentos. O delineamento utilizado foi em blocos casualizados com 

três repetições. 

 
 
 

        
 
Figura 1. Vista geral do experimento instalado no Laboratório do DPS/UFV. 



 45 

Os solos utilizados foram coletados na profundidade de 0 a 20 cm, 

sendo um da região de Guarapari (Organossolo Háplico Sáprico típico - OXs – 

P1) e outro da região de Anchieta (Organossolo Háplico Hêmico típico - OXy – 

P5). 

As doses de corretivo foram determinadas pelo método da curva de 

incubação, em quantidades suficientes para se elevar o pH dos solos para 5,5 

(exceto no tratamento testemunha). O corretivo utilizado foi oxido de cálcio e 

oxido de magnésio, numa relação de 3:1. 

Os níveis de fósforo e a adubação nitrogenada foram baseados na 

necessidade de adubação para estabelecimento de pastagem com braquiaria 

segundo Cantarutti et al. (1999). Aplicou-se no Organossolo Háplico Sáprico 

típico (OXs) e Organossolo Háplico Hêmico típico (OXy), 120 kg ha-1 e 50 kg 

ha-1 de P2O5, respectivamente. Assim estabeleceu-se os níveis de fósforo que 

foram 0, 50, 100 e 200% da dose recomendada para cada solo. Já a adubação 

nitrogenada foi de 100 kg ha-1 para ambos os solos. 

A avaliação da respiração dos microrganismos que resulta no aumento 

da mineralização da matéria orgânica no solo foi realizada através da medição 

indireta do CO2. 

A determinação do carbono mineralizável, quantificado a partir da 

liberação do CO2, foi feita conforme metodologia proposta por Gregorich et al. 

(1991), com adaptações de Lima (1996). 

O ensaio teve duração de 4 semanas. Após a aplicação dos 

tratamentos as amostras de solo (50 cm3) foram acondicionadas em frascos de 

500 cm3, hermeticamente fechados, amostras de solo de cada tratamento e 

recipientes de 40 cm3 contendo 10 mL de NaOH 0,5 mol L-1, sem que este 

entra em contato com a amostra (Figura 2). Como prova em branco, utilizou-se 

o mesmo conjunto composto do frasco de 500 cm3 e de recipiente de 40 cm3 

com NaOH, sem a adição de solo. A umidade inicial das amostras foi ajustada 

para 60% da capacidade de campo.  

 



 46 

 

 

Figura 2. Esquema dos recipientes utilizados no ensaio para determinação de 
carbono mineralizável. 

 

 

A quantidade absorvida de CO2 pela amostra de hidróxido de sódio foi 

determinada por titulometria com solução de HCl 0,5 mol L-1. Para isto, uma 

alíquota da amostra foi colocada em erlenmeyer de 125 mL, juntamente com 4 

mL de solução de BaCl2 1 mol L
-1 e três gotas de fenolftaleína como indicador. 

O intervalo das titulações foi de 7 dias, substituindo-se o tubo com NaOH, por 

outro tubo para os próximos 7 dias e assim sucessivamente até completar 4 

semanas. De posse dos valores de CO2 evoluído a cada 7 dias, somaram-se 

estes para obter o acumulado ao final das quatro trocas. 

2.2. Estimativa do estoque de carbono 

O valor de carbono total nos solos foi estimado adaptando-se a 

metodologia utilizada por Batjes (1996) para o cálculo do carbono total dos 

solos do mundo. Segundo esse autor, o cálculo do estoque de carbono no solo 

passa primeiramente pela determinação dos teores no perfil, segundo a 

fórmula abaixo: 

CT = (? pi Pi Di) 100 

Onde: 

CT = carbono orgânico total (em t ha-1), à D cm de profundidade; 



 47 

pi = densidade do solo na camada i (g cm-3); 

Pi = teor de C (g g-1) na camada i; 

Di = espessura da camada i. 

Para o cálculo do estoque de carbono considerou separadamente os 

dois ambientes (“ambiente aberto” e “ambiente conservador”), tomando como 

base os perfis “preservados” P1 (“ambiente aberto”) e P5 (“ambiente 

conservador”) até 300 cm de profundidade. E para efeito de comparação vez 

se o cálculo para os “perfis degradados” P3 (“ambiente aberto”) e P6 

(“ambiente conservador”) considerando a profundidade do Horizonte hístico 

constatado no campo. Pôde-se assim estimar quanto de carbono orgânico foi 

perdido devido o processo de degradação do solo da situação “preservado” 

para “degradado”. 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

3.1. Experimento 

A produção ou liberação de CO2 retrata a dinâmica da decomposição 

da matéria orgânica do solo pela atividade biológica, bem como, a saída de 

carbono do sistema (Minhoni et al., 1996). A produção acumulada de CO2 após 

28 dias de duração das determinações, é mostrada, para todos os tratamentos 

experimentais, no Quadro 1. 

A análise de variância dos dados indicou que houve uma interação 

significativa entre tratamentos e doses de fósforo (Quadro 2). Os valores 

referentes à produção acumulada de CO2 são apresentados no Quadro 3. Em 

média foram observados maiores valores de evolução de CO2 para o 

Organossolo Háplico Hêmico - OXy (Quadro 3). Isto pode estar relacionado à 

presença de maiores quantidades de material pouco decomposto que são mais 

lábeis, possibilitando assim o incremento na atividade microbiana com 

conseqüente aumento na liberação de CO2. Foi constatado uma vez que o solo 

OXy apresentou 18% de fibra esfregada (FE) e 37 dag kg-1 de MOL (matéria 

orgânica leve) ao passo que o solo OXs teve apenas 3% de fibra esfregada e 

32 dag kg-1 de MOL. 



 48 

Quadro 1. Valores médios (desvio padrão entre parênteses) acumulativo de 
CO2 liberado após 4 semanas de incubação 

 
 

Tratamento Média 
Solo Corretivo N P    

 t.ha-1 ------ kg.ha-1 ----- mg 50 cm-3 mg dm-3 t ha-1 
 5,16 100 0 62,1 (3,7) 1242 2,49 
 5,16 100 60 56,6 (2,7) 1132 2,26 
 5,16 100 120 50,3 (2,4) 1006 2,01 
 5,16 100 240 54,1 (3,4) 1082 2,17 
 5,16 0 0 47,7 (3,6) 954 1,91 
 5,16 0 60 50,6 (4,2) 1012 2,02 
 5,16 0 120 59,4 (7,8) 1188 2,38 
 5,16 0 240 62,4 (5,7) 1248 2,49 

OXs1/ 0 100 0 33,0 (1,2) 660 1,32 
 0 100 60 41,0 (1,8) 820 1,64 
 0 100 120 34,7 (5,1) 694 1,39 
 0 100 240 41,0 (4,3) 820 1,64 
 0 0 0 37,8 (3,6) 756 1,51 
 0 0 60 40,6 (4,4) 812 1,63 
 0 0 120 47,2 (3,9) 944 1,89 
 0 0 240 50,9 (1,5) 1018 2,04 
 7,85 100 0 63,3 (2,6) 1266 2,53 
 7,85 100 25 53,5 (4,2) 1070 2,14 
 7,85 100 50 59,1 (2,4) 1182 2,36 
 7,85 100 100 67,7 (15,8) 1354 2,71 
 7,85 0 0 70,4 (3,3) 1408 2,82 
 7,85 0 25 59,9 (1,4) 1198 2,40 
 7,85 0 50 64,4 (7,2) 1288 2,58 

OXy2/ 7,85 0 100 59,0 (8,8) 1180 2,36 
 0 100 0 55,4 (3,3) 1108 2,22 
 0 100 25 43,2 (4,6) 864 1,73 
 0 100 50 38,3 (6,1) 766 1,53 
 0 100 100 46,2 (1,8) 924 1,85 
 0 0 0 43,0 (2,5) 860 1,72 
 0 0 25 45,7 (4,7) 914 1,83 
 0 0 50 40,9 (0,3) 818 1,63 
 0 0 100 42,5 (3,5) 850 1,70 

1/ Organossolo Háplico Sáprico típico; 
2/ Organossolo Háplico Hêmico típico. 

 



 49 

Quadro 2. Análise de variância da quantidade acumulativa de CO2 liberado 

 

F. V G. L. S.Q Q. M F 

Blocos 2 80,42 40,21  

Tratamentos 7 7350,68 1050,10 42,95 ** 

Fósforo 3 271,37 90,46 3,70 * 

Trat. x fósforo  21 1946,97 92,72 3,79 ** 

Resíduo 62 1515,82 24,45  

Total 95 11165,26   

Média 50,69    

CV (%) 9,75    

**, * Significativo a 1 e 5% de probabilidade pelo teste F, respectivamente. 
 

 

 

Quadro 3. Valores médios de CO2 liberado (mg dm
-3) por amostras de dois 

Organossolos em um período de quatro semanas sob influência da correção 
do solo, adubação nitrogenada e fosfatada 

 
 

Níveis de Fósforo Solo Corretivo N 

01/ 501/ 1001/ 2001/ 

 Com Com 1242 ab 1132 ab 1006 bc 1082 bc 

Oxs2/ Com Sem 954 cd 1012 abcd 1188 ab 1248 ab 

 Sem Com 660 e 820 cd 694 d 820 d 

 Sem Sem 756 de 812 d 944 bcd 1018 bcd 

 Com Com 1266 ab 1070 abc 1182 ab 1354 a 

OXy3/ Com Sem 1408 a 1198a 1288 a 1180 ab 

 Sem Com 1108 bc 864 cd 766 cd 924 cd 

 Sem Sem 860 cde 914 bcd 818 cd 850 cd 

Médias seguidas pelas mesmas letras maiúsculas na vertical não diferem 
estatisticamente entre si pelo teste de tukey. 
1/ 0, 50, 100, 200 correspondem a níveis de fósforo, ou melhor, a porcentagem 
da recomendação de adubação, por exemplo, 50 são 50% da adubação 
recomendada para pastagem com braquiaria segundo CFSEMG (1999). 
2/ Organossolo Háplico Sáprico típico; 
3/ Organossolo Háplico Hêmico típico. 
 



 50 

Em ambos os solos, na ausência da adubação fosfatada os 

tratamentos que receberam corretivo liberaram maior quantidade de CO2 que 

aqueles que não receberam corretivo (Quadro 3). A adubação nitrogenada, na 

ausência da aplicação de P, somente aumentou a mineralização do C orgânico 

no OXy porque o OXy apresenta uma relação C/N (31) menor que o Oxs que 

possui uma relação C/N de 40, assim exige muito mais nitrogênio para reduzir 

a relação C/N em proporções satisfatória para aumentar a atividade 

microbiana.  

O aumento no nível de fósforo levou a um aumento na decomposição 

da matéria orgânica no OXs quando não se fez adubação nitrogenada, 

indiferente da correção do solo (Figura 3 B e D). Na presença da aplicação de 

N o efeito não foi significativo (Figura 3 C) ou levou a um pequeno decréscimo 

na mineralização do C orgânico (Figura 3 A). Já no OXy, só ocorreu aumento 

na liberação de CO2 em resposta a adubação fosfatada quando foi aplicado N, 

independente da correção do solo (Figura 3 E e G). Dessa maneira, fica 

evidente que além da relação C/N, a relação C/P pode contribuir para o 

controle da decomposição da matéria orgânica e portanto podem ser 

consideradas como indicadores das mudanças dos solos dos ecossistemas, 

pois refletem o nível de fertilidade e a qualidade da matéria orgânica do solo 

(Bauhus &amp;amp; Khanna, 1999). 

Assim concluiu-se que a taxa de decomposição da matéria orgânica é 

mais elevada no Organossolo com caráter hêmico em comparação com os 

sáprico e a calagem é o fator que mais contribui para aumentar a mineralização 

do C orgânico do solo.  

A atividade microbiana pode ser considerada uma indicadora sensível 

às mudanças provocadas pelo uso do solo e por ser um componente ativo da 

matéria orgânica pode ser influenciada pelo conteúdo de água e temperatura 

(Wardle &amp;amp; Parkinson, 1990; Grisi et al., 1998; Verburg et al., 1999), sistemas de 

manejo (Catellan &amp;amp; Vidor, 1990; Balota et al., 1998; Vargas &amp;amp; Scholles, 2000), 

fertilização orgânica e, ou, mineral (Polglase et al. 1992; Grierson et al. 1999; 

Gunapala &amp;amp; Scow, 1998; Fliessbach &amp;amp; Mader, 2000; Svensson &amp;amp; Pell, 2001) e 

aplicação de corretivos (Andrade et al., 1995; Gijsman et al., 1997; Smolander 

et al., 1998). 

 

 



 51 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3. Produção acumulada de CO2 (Y) em amostras coletadas na 
profundidade de 0-20 cm em dois Organossolos após quatro semanas de 
incubação em relação a doses de fósforo (X), na ausência ou presença de 
corretivo e adubação nitrogenada. Figuras A, B, C e D (Organossolo Háplico 
Sáprico típico); Figuras E, F, G e H (Organossolo Háplico Hêmico típico). 

G
(Sem corretivo,com nitrogênio)

y = 0,0254x2 - 5,9811x + 1105,7
R2 = 0,999

700
800
900

1000
1100
1200

0 50 100 150 200

Dose  de fósforo

C
O

2 
(m

g 
dm

-3
)

D
(Sem corretivo, sem nitrogênio)

y = 1,3589x + 763,6
R2 = 0,9368

700
800
900

1000
1100
1200

0 50 100 150 200

Dose  de f ósf oro

C
O

2
 (

m
g 

dm
-3
)

A
(com corretivo, com nitrogênio)

y = -0,7691x + 1182,8
R2 = 0,4404

900
1000
1100
1200
1300

0 50 100 150 200

Dose de f ósf oro (%)

C
O

2
 (

m
g 

dm
-3
)

E
(Com corret ivo, com nit rogênio)

y = 0,0172x2 - 2 ,8298x + 1239,4
R2 = 0 ,8032

1000

1100

1200

1300

1400

0 50 100 150 200

Dose  de f ósf oro

C
O

2
 (

m
g 

dm
-3
)

B
(com corretivo, Sem nitrogênio)

y = 1,5463x + 965,2
R2 = 0,8909

900
1000
1100
1200
1300

0 50 100 150 200

Dose de f ósf oro

C
O

2
 (

m
g 

dm
-3
)

F
(Com corret ivo, sem nit rogênio)

y = 0,006x2 - 2,124x + 1375,6
R2 = 0,6069

1000
1100

1200
1300

1400
1500

0 50 10 0 150 200

Dose de f ósf oro

C
O

2
 (

m
g 

dm
-3
)

C
(Sem corretivo, com nitrogênio)

y = 0,568x + 698,8
R2 = 0,3356

700
800
900

1000
1100
1200

0 50 100 150 200

Dose  de f ósf oro

C
O

2
 (

m
g

 d
m

-3
)

H
(Sem corretivo,sem nitrogênio)

y = 0,0006x2 - 0,2998x + 878,38
R2 = 0,1358

700
800
900

1000
1100
1200

0 50 100 150 200

Dose  de f ósf oro

C
O

2
 (

m
g 

dm
-3
)



 52 

Gama-Rodriques et al., (1997), ao comparar a atividade microbiana, 

quantificada pelo desprendimento de CO2, tanto na ausência como na 

presença de fertilizantes (N e P) e corretivo, observaram também que a 

fertilização propiciou aumentos da atividade microbiana para solos minerais 

sob diferentes coberturas florestais. 

3.2. Estoque de carbono 

Os valores de carbono encontrados nos solos (Quadro 4) foram 

superiores a media mundial estimada para solos de classe similar por Batjes 

(1996), com base em banco de dados da FAO – UNESCO que foi de 

1.800 t ha-1, corroborando a importância dessas áreas na imobilização de 

carbono. 

 

Quadro 4. Estoque de carbono total nos dois ambientes em diferentes 
situações de preservação 

 
 

Ambiente Situação Solo t ha-1 

“Aberto” “Preservado” P1 – Organossolo Háplico Sáprico típico 2188,80 

 “Degradado” P3 – Neossolo Quartzarênico Hidromórfico 

hístico 

309,12 

“Conservador” “Preservado” P5 – Organossolo Háplico Hêmico típico 2639,70 

 “Degradado” P6 – Gleissolo Melânico 415,80 

 

 

Os valores calculados representam apenas uma aproximação dos teores 

reais presentes na natureza. No entanto, como exercício inicial, dá idéia da 

magnitude do estoque de carbono presente nestes ambientes. E devido à redução 

do Horizonte hístico (Situação preservado – degradado) tem se uma perda de 

1879,7 t ha-1 no “ambiente aberto e 2223,9 t ha-1 no ”ambiente conservador”.Torna-

se assim evidente a importância destas áreas de Organossolo na imobilização de 

carbono e a preocupação na sua utilização devido a mineralização da matéria 

orgânica com conseqüente liberação de CO2. 

O aumento da concentração de gases como CO2, CH4 e N2O na 

atmosfera têm sido relacionado a magnificação do efeito estufa. A queima de 

combustíveis fósseis é a principal causa deste incremento, especialmente pela 



 53 

emissão de CO2. A agricultura contribui para a emissão ou o seqüestro destes 

gases, dependendo do efeito do manejo sobre o conteúdo de matéria orgânica 

do solo. Como os Organossolos são grandes reservatórios de carbono (Quadro 

13), o aquecimento global pode se agravar drasticamente quando começa a 

perturbar o ecossistema em que estes solos se encontram. O aproveitamento 

agrícola dos Organossolos requer drenagem, correção de acidez e adubação. 

Porém, a drenagem quando não bem dimensionada leva o solo ao processo de 

subsidência, que é a perda de volume pela exposição e intensificação da 

atividade microbiana na decomposição da matéria orgânica. Este processo é 

agravado quando se faz a correção de acidez do solo e adubação, por otimizar 

a atividade dos microorganismos, liberando quantidade apreciável de CO2 para 

a atmosfera.  

Como exemplo na área de “ambiente conservador” ao final de 28 dias 

de incubação obteve-se a quantidade acumulada de CO2 liberado, a qual foi de 

1408 mg dm-3 para o tratamento que recebeu corretivo sem adubação e 

860 mg dm-3 para o solo sem corretivo e sem adubação. Isto corresponde a 

2,82 e 1,72 t de CO2, respectivamente, quando se considera uma área de um 

ha e uma profundidade de 20 cm. Pelos resultados verificou-se que houve um 

aumento de quase o dobro de CO2 liberado no tratamento que recebeu o 

corretivo, o que demonstra que o emprego de corretivos otimiza a atividade dos 

microorganismos, que passam a mineralizar rapidamente a matéria orgânica e, 

conseqüentemente, a liberar carbono na forma de CO2 para a atmosfera.  

4. CONCLUSÕES 

- A taxa de decomposição da matéria orgânica é mais elevada no 

Organossolo com mais fibra (Organossolo Háplico Hêmico típico) e a correção 

da acidez foi o fator que mais contribui para aumentar a mineralização do C 

orgânico do solo. Assim, a prática de calagem pode acelerar o processo de 

subsidência desses solos; 

- A atividade microbiana medida pela liberação de CO2 pode ser 

considerada indicador sensível às mudanças provocadas pelo uso do solo. 

 
  



 54 

 

CONCLUSÕES GERAIS 

- Há Organossolos no sul do Espírito Santo com diferentes tipos de 

horizonte subsuperficiais (arenoso e argiloso) o que interfere no grau de 

decomposição da matéria orgânica e o leva, devido ao manejo inadequado, a 

uma nova ordem no Sistema Brasileiro de Classificação, de solos;  

- Uma importante característica, na avaliação e classificação dos 

Organossolos é a natureza do horizonte subsuperficial, pois afeta a dinâmica 

de carbono. Horizonte subsuperficial mais argilosos tendem a favorecer o 

acúmulo de matéria orgânica e manter nutrientes no sistema. Já o solo com 

horizonte subsuperficial arenoso, possibilita a perda de água com maior 

rapidez, e também favorece a perda de nutrientes e substâncias húmicas 

solúveis, como os ácidos fúlvicos livres; 

- É necessário definir atributos de solo e do ambiente sensíveis ao 

manejo e de fácil determinação, para o monitoramento da qualidade dos 

Organossolos, de forma que possam ser sugeridas modificações nos sistemas 

de manejo usados pelos agricultores evitando a degradação dos mesmos; 

- O teor de carbono pode ser um indicador de estabilidade do sistema 

se monitorado ao longo do tempo. Outro indicador mais simples, porém menos 

preciso é a profundidade do horizonte hístico que seria mais facilmente 

detectado; 

- Dentre as características afetadas pela drenagem destaca-se a 

perda de nutrientes, principalmente nos Organossolos com horizonte 

subsuperficial arenoso; 



 55 

- O manejo do solo promoveu incrementos nas taxas de perda de 

matéria orgânica, resultando numa redução nos seu conteúdo, com 

conseqüente redução do horizonte hístico; 

- Profundidade do horizonte hístico, carbono, nutrientes e CTC foram 

bons atributos para avaliar a sustentabilidade do ambiente com o manejo 

empregado; 

- Solos com baixos valores de resíduo mínimo (RM) carecem de 

cuidados especiais quanto à drenagem para utilização agrícola sustentável. No 

geral todas as amostras apresentaram baixo resíduo mínimo (RM), 

comprovando assim a fragilidade desses solos a um manejo inadequado; 

- Com o uso do solo os ácidos fúlvicos, que são menos estáveis, 

tendem a diminuir, permanecendo maiores proporções da fração humina; 

- As frações húmicas por encontrarem-se em elevados teores nos 

Organossolos podem ser úteis nas classificações do solo em níveis categóricos 

mais baixos. 

- A taxa de decomposição da matéria orgânica é mais elevada no 

Organossolo com mais fibra (Organossolo Háplico Hêmico típico) e a correção 

da acidez foi o fator que mais contribui para aumentar a mineralização do C 

orgânico do solo. Assim, a prática de calagem pode acelerar o processo de 

subsidência desses solos; 

- A atividade microbiana medida pela liberação de CO2 pode ser 

considerada indicador sensível às mudanças provocadas pelo uso do solo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 56 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

ADRIESSE, J. Nature and management of tropical peat soils. FAO, Food and 
Agriculture Organization of the United Nations. Roma: FAO, 1988. 165p. 
(Bulletin Soils, 59). 

ALEFF, K. &amp;amp; NANNIPIERI, P. (Ed.) Methods in applied soil microbilogy and 
biochemistry. Londres: Academic Press, 1995. 576p. 

ALLISON, F.E. Soil organic matter and its role in crop production. Elsevier 
Scientific Publishing Company, Amsterdam – London. New York, 1973. 

ALPERN, B. Combustíveis fósseis sólidos. v.4, tradução de Santo &amp;amp; Barradas. 
CPRM. Rio de Janeiro, 1981. 85p. 

ANDERSON, J.M.; INGRAM, J.S.I. Tropical soil biology and fertility: a 
handbook of methods. Wallinford: CABS Internacional, 1989. 171p.  

ANDERSON, J.P.E. Soil repiration. In: PAGE, A.L. (Ed.) Methods of soil 
analysis. 2. Ed. Part 2. Madison: ASA/SSSA, 1982. p.831-871. 

ANDRADE, D.S.; COLOZZI-FILHO, A.; PAVAN, M.A.; BALOTA, E.L. &amp;amp; 
CHAVES, J.C.D. Atividade microbiana em função da calagem em um solo 
cultivado com cafeeiro. Rev. bras. cienc. solo, 19:191-196, 1995. 

ANDRADE, W.O. Estudo das potencialidades das turfas de Jacarepaquá como 
material concentrador de íons metálicos e algumas de suas características 
geoquímicas. Rio de Janeiro, Pontifícia Universidade Catolica do Rio 
Janeiro, 1986. 141p. (Tese de Doutorado). 

ANDRIESSE, J. Uso de solos orgânicos em condições tropicais e subtropicais 
aliados as possibilidades brasileiras In: Simpósio sobre Solos Orgânicos. 
EMBRAPA, Brasília (DF), 1984. 



 57 

ATLAS, R. &amp;amp; BARTHA, R. Microbial ecology: fundamentals and applications, 4th 
Ed. Menlo Park: Benjamin/Cummings Publishing, 1998. 694p. 

BACHA, R.E. Manejo e utilização de solos orgânicos: relatório de treinamento. 
Itajaí: EMPASC, 1985. 28p. 

BACHA, R.E. Solos orgânicos: necessidade de pesquisa. Brasília, jun/1986.6p. 
(Mimeografado). 

BALOTA, E.L.; COLOZZI-FILHO, A.; ANDRADE, D.S. &amp;amp; HUNGRIA, M. 
Biomassa microbiana e sua atividade em solos sob diferentes sistemas de 
preparo e sucessão de culturas. Rev. bras. cienc. solo, 22:641-649, 1998. 

BATJES, N.H. Total carbon and nitrogen in the soils of the world. European 
Journal of Soil Science. 47:151-163, 1996. 

BAUHUS, J. &amp;amp; KHANNA, K.P. The significance of microbial biomass in forest 
soils. In: RASTIN, N. &amp;amp; BAUHUS, J., Ed. Going underground- Ecological 
studies in forests soils. Trivan, India: Research Signpost, 1999. p.77-110. 

BAYER, C.; MIELNICZUCK, J. Características químicas do solo afetadas por 
métodos de preparo e sistemas de cultura. Rev. bras. cienc. solo, v. 21, 
p.105-112, 1997. 

BENITES, V.M; KER, J.C. &amp;amp; MENDONÇA, E.S. Fracionamento quantitativo de 
substâncias húmicas como auxiliar na identificação de diferentes solos da 
região Sul do Brasil – VI RCC. p.184-192, In: Curcio et al. (eds). Guia de 
excursão de estudo de solos nos estados do Rio Grande do Sul, Santa 
Catarina e Paraná. EMBRAPA Florestas, Colombo, Paraná, 2000. 

BENITES, V.M.; SCHAEFER, C.E.R.G.; MENDONÇA, E.S. e MARTIN NETO, 
L. Caracterização da matéria orgânica e micromorfologia de solos sob 
Campos de Altitude no Parque Estadual da Serra do Brigadeiro. Rev. bras. 
cienc. solo, v. 25, p.661-674.2001. 

BENITES, V.M. Caracterização química e espectroscópica da matéria orgânica 
e suas relações com a gênese de solos da Serra do Brigadeiro, Zona da 
Mata Mineira. Viçosa, Universidade Federal de Viçosa, 1998. 125p. (Tese de 
Mestrado). 

BLOMBÄCK, K.; ECKERSTEN, H.; LEWAN, E.; ARONSSON, H. Simulations of 
soil carbon and nitrogen dynamics during seven years in a catch crop 
experiment. Agricultural Systems, v. 76, p.95-114. 2003. 

BORGGAARD, O.K. Phase identification by selective dissolution techniques In: 
STTUCKI, J.W.; GOODMAN, B.A.; SCHWERTMANN, U. (eds). Iron in Soils 
and Clays Minerals. Reidel Pub. Comp., Dordrecht, p.83-98, 1988. 

BRADY, N.C. Natureza e propriedades dos solos. 7.Ed. Rio de Janeiro, Freitas 
Bastos, 1989. 878p. 

CAMPOS, C.E.B. Indicadores de campo para solos hidromórficos do Planalto 
de Viçosa. Viçosa, Universidade Federal de Viçosa, 1999. 123p. (Tese de 
Mestrado). 



 58 

CANELLAS, L.P.; SANTOS, G.A.; AMARAL SOBRINO, N.M.B. Reações da 
matéria orgânica. In: Santos, G.A.; CAMARGO, F.A.O. (Ed.). Fundamentos 
da matéria orgânica do solo: ecossistema tropical e subtropicais. Porto 
Alegre: Gênesis. 1999. p.69-90. 

CANTARUTTI, R.B.; MARTINS, C.E.; CARVALHO, M. M.; FONSECA, D.M.; 
ARRUDA, M. L.; VILELA, H.; OLIVEIRA, F.T.T. Pastagens. In: RIBEIRO, 
A.C.; GUIMARÃES, P.T.G.; ALVAREZ V., V., (eds). Recomendações para 
uso de corretivos e fertilizantes em Minas Gerais, Comissão de Fertilidade 
do solo do Estado de Minas Gerais, 5º aproximação. Viçosa, MG. 1999. 
359p. 

CATELLAN, A.J. &amp;amp; VIDOR, C. Sistemas de culturas e a população microbiana 
do solo. Rev. bras. cienc. solo, 14:125-132, 1990. 

CFSEMG – Comissão de Fertilidade do Solo do Estado de Minas Gerais. 
Recomendações para o uso de corretivos e fertilizantes em Minas Gerais – 
5º Aproximação. RIBEIRO, A.C.; GUIMARÃES, P.T.G.; ALVAREZ V., V.H. 
Viçosa-MG. 1999. 359p. 

CHAPLOT, V.; BERNOUX, M.; WALTER, C.; CURMI, P.; HERPIN, U. Soil 
carbon storage prediction in temperate hydromorphic soils using a 
morphologic index and digital elevation model. Soil Science, v.166, n.1, p.48-
60. 2001. 

CHEN, Q.; SUN, YANMIN; SHEN, C.; PENG, S.; YI, W; LI, Z.; JIANG, M. 
Organic matter turnover rates and CO2 flux from organic matter 
decomposition of moutain soil profiles in the subtropical area, south China. 
Catena, v. 49, n. 3, p.217-229. 2002. 

COHEN, A.D. Obtaining more precise description of peats by use of oriented 
microtome section of peats by use of oriented microtome sections. In: 
JARRET, P.M. Testing of Peats and Organic Soils, ASTM820, New York, 
American Society for Testing and Materials, 1983. p.37-51. 

CONCEIÇÃO, M. Natureza do húmus e caracterização de solos com elevado 
teor de matéria orgânica da região de Itaguaí – Santa Cruz, RJ. 
Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, 1989. 169p. (Tese de 
Mestrado). 

CONCEIÇÃO, M.; FREIXO, A. A.; ARAÚJO, W.S; CUNHA, T.J.F.; MARTIN 
NETO, L.; SAAB, S.C. Caracterização das substâncias húmicas em solos 
orgânicos do Estado do Rio de Janeiro, sob diversas atividades agrícolas. 
Rio de Janeiro: Pesquisa Andamento – Embrapa Solos, n. 5, 1999, p.6. 

CORREA, E.J.V. Avaliação do carbono orgânico de solo sob diferentes 
condições de manejo. Viçosa, Universidade Federal de Viçosa, 1998. 77p. 
(Tese de Mestrado). 

COUTO, E.G., RESENDE, M., REZENDE, S.B. de.Terra ardendo. Ciência 
Hoje, v.3, n.16. p.48-57, 1985. 



 59 

COUTO, E.G. Caracterização, gênese e uso de solos utilizados pelos 
agricultores do alto vale do Rio Arrojado, Bahia. Viçosa. Universidade 
Federal de Viçosa, 1984. 119p. (Tese de Mestrado). 

CUTTLE, S.P. Chemical properties of upland peats influencing the retention of 
phosphate and potassium ions. Journal of Soil Science, v. 34, p.75-82, 1983. 

DALAL, R.C.; MAYER, R.J. Long-term trends in fertility of soil under continuons 
cultivation and cereal cropping in Southern Queensland: II. Total organic 
carbon and its rate loss from soil profile. Australian Journal of Soil Research. 
Melbourne, v. 24. p.281-292, 1986. 

DAVIES, R.L.; COULSON, C.B., LEWIS, D.A. Polyphenols in plant humus and 
soil: 3. J. Soil Sci., London, v. 15, p.299-309. 1964. 

DEFELIPO, B.V., RIBEIRO, A.C. Análise química do solo. Viçosa, MG, UFV, 
1981, 17p. (Boletim de Extensão 29). 

DE-POLLI, H.; GUERRA, J.G.M. C, N e P na biomassa microbiana do solo. In: 
SANTOS, G.A.; CAMARGO, F.A.O. (Ed.) Fundamentos da matéria orgânica 
do solo: ecossistemas tropicais e subtropicais. Porto Alegre: Gênesis, 1999. 
p.389-412. 

DIAS, L.E. &amp;amp; GRIFITH, J.J. Conceituação e caracterização de áreas 
degradadas. In: Recuperação de Áreas Degradadas. Dias, L.E. &amp;amp; Mello, 
J.W.V. (eds). Viçosa-UFV, Departamento de Solos, 1998. p.1-8. 

DOLMAN, J.D.; BUOL, S.W. A study of organic soils (Histosols): In the 
tidewater region of North Carolina. North Carolina Agricultural Experiment 
Station, Tech. Bul., n. 181, 1967. 47p. 

DRIESSEN, P.M. Peat Soils. In: Chemical and eletrochemical changes in rice 
soils. International Rice Research Institute, Phillipines, 1978, p.763-778. 

DUCHAUFOUR, Ph. Pédologie I. Pédogenese et classification. Paris: Masson, 
1977. 477p. 

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA. Centro Nacional 
de Pesquisa de Solos. Manual de métodos de análise de solos. Brasília, 
1997. 

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA. Centro Nacional 
de Pesquisa de Solos. Sistema Brasileiro de Classificação de Solos. Rio de 
Janeiro (RJ), 1999, 412p. 

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA. Levantamento de 
reconhecimento de Solos do Estado do Espírito Santo. Serviço Nacional de 
Levantamento e Conservação de Solos, Rio de Janeiro (RJ), 1978 (Boletim 
Técnico 45). 

EVERETT, K.R. Histosols. In: Wilding, L.P. Pedogenesis and soils taxanomy. 
Amsterdan: Elsevier. v. 2, p.1-53, 1983. 



 60 

FANNING, S.D. &amp;amp; FANNING. Soil genesis, morfhology and classification. 
Washington, USA, 1989, p.69-80.  

FLAIG, W.; BEUTELSPACHER, H.; RIETZ, E. Chemical composition and 
physical properties of humic substances. New York, J.E. Giebeking, 1975, 
211p. 

FRIESSBACH, A. &amp;amp; MADER, P. Microbial biomass and size-density fractions 
differ between soils of organic and conventional agricultural systems. Soil 
Biol. Biochem., 32:757-768, 2000. 

FUCHSMAN, C.H. Peat – Industrial chemistry and technology. Academic Press, 
1980. 

GALVÃO, F.A.D.; VAHL, L.C. Propriedades químicas dos solos orgânicos do 
litoral do Rio Grande do Sul e Santa Catarina. Revista Brasileira de 
Agrociência, v. 2, p.131-135. 1996. 

GAMA-RODRIGUES, E.F.; GAMA-RODRIGUES, A.C. &amp;amp; BARROS, N.F. 
Biomassa microbiana de carbono e de nitrogênio de solos sob diferentes 
coberturas florestais. Rev. bras. cienc. solo, 21:361-365, 1997. 

GARCEZ, J.R.B. A acidez do solo e sua correção. Pelotas: Universidade 
Federal de Pelotas. Departamento de solos, 1992. 19p. (Mimeografado). 

GARCIA, M.J. Potencialidade e aplicação de turfas. Revista UnG, Guarulhos, 
v. 1, n. 1, p.16-30. 1996. 

GIJSMAN, A.J.; OBERSON, A.; FRIESEN, D.K.; SANZ, J.I. &amp;amp; THOMAS, R.J. 
Nutrient cycling through microbial biomass under rice-pasture rotations 
replacing native savanna. Soil Biol. Biochem., 29:1433-1441, 1997. 

GONZÁLES, J.A.; GONZÁLES-VILA, E.J.; ALMENDROS, G; ZANCADA, M.C; 
POLVILLO, O.; MARTÍN, F. Preferential accumulation of selectively 
preserved biomacromolecules in the humus fractions from a peat deposit as 
seen by analytical pyrolysis and spectroscopic techniques. Jounal of 
Analytical and Applied Pyrolysis, v. 68-69, p.287-298. 2003. 

GREGORICH, E.G., VORONEY, R.P., KACHANOSKI. Turnover of carbon 
through the microbial biomass in soils with different textures, toxicity in sub 
soils. Soil Sci. Soc.Am.J., Madison, v. 50, p.28-34, 1991. 

GRIERSON, P.F.; COMERFORD, N.B. &amp;amp; JOKELA, E.J. Phosphorus 
mineralization and microbial biomass in a Florida Spodosol: effects of water 
potencial, temperature and fertilizer application. Biol. Fertil. Soils, 28:244-
252, 1999. 

GRISI, B.; GRACE, C.; BROOKES, P.C.; BENEDETTI, A. &amp;amp; DELL ABATE, M.T. 
Temperature effects on organic matter and microbial biomass dynamics in 
temperate and tropical soils. Soil Biol. Biochem., 30:1309-1315, 1998. 

GRISI, B.M. Biomassa e a atividade de microrganismos do solo: revisão 
metodológica. Revista Nordestina de Biologia, Fortaleza, v. 10, p.1-22, 1995. 



 61 

GUERRA, J.G.M. &amp;amp; SANTOS, G.A .Métodos físicos e químicos de 
caracterização da matéria orgânica. In: Fundamentos da matéria orgânica do 
Solo - Ecossistemas Tropicais e Subtropicais. G.A. SANTOS e F.A.O. 
CAMARGO (eds), Editora Gênesis, Porto Alegre (RS), 1999. 

GUNALAPA, N. &amp;amp; SCOW, K.M. Dynamics of soil microbial biomass and activity 
in conventional and organic farming systems. Soil Biol. Biochem., 30:805-
816, 1998. 

HAYES, M.H.B.; CLAPP, C.E. Humic substances: considerations of 
compositions, aspects of structure, and environmental influences. Soil 
Science, v. 166, n. 11, p.723-727. 2001. 

HILBERT, D.W.; ROULET, N.; MOORE, T. Modelling and analysis of peatlands 
as dynamical system. Journal of Ecology, 88, p.230-242, 2000. 

INCORA – Instituto Colombiano de la reforma agrária. Mapificaceion 
caracterizacion y clasificacion de los suelos orgânicos del Valle de Sibundoy. 
INCORA. Bogotá. 148p. 1974. 

JORDÃO, C.P. Interação de Cd, Cu, Pb e Zn com ácidos húmicos extraídos de 
turfa. Viçosa, R. Ceres, 37 (209):72-84, 1990. 

KAMPF, N.; SCHNEIDER, P. Caracterização de solos orgânicos do Rio Grande 
do Sul: propriedades morfológicas e físicas como subsídios à classificação. 
Rev. bras. cienc. solo, Campinas, v. 13, n. 2, p.227-236, 1989. 

KIEHL, E.J. Fertilizantes orgânicos.  São Paulo, Ed. Agronômica Ceres, 1985. 
492p.  

KONONOVA, M.M. Soil organic matter. Oxford, Pergamon, 1966. 544p. 

LAMIM, A.B. Caracterização de turfa litorânea e estudo da adsorção 
competitiva de cádmio, cobre, chumbo e zinco. Viçosa: UFV, 1995. 118p. 
(Tese Mestrado). 

LAMIM, A.B. LAMIM, S.S.M.; JORDÃO, C.P.; FONTES, M.P.F. Estudo 
comparativo de diferentes métodos de determinação de carbono orgânico e 
capacidade de troca catiônica em amostra de turfa e vermicomposto. In: 
Encontro Regional da Sociedade brasileira de Química, G, São João Del 
Reia, 1992. Resumos... São João Del Rei, FUNREI, 1992. p.32 

LEITE, L.F.C. Compartimentos e dinâmica da matéria orgânica do solo sob 
diferentes manejos e sua simulação pelo Modelo Century. Viçosa, 
Universidade Federal de Viçosa, 2002. 146p. (Tese de Doutorado). 

LEMOS, R.C. &amp;amp; SANTOS, R.D. Manual de descrição e coleta de solo no campo. 
4ª Ed. SBCS/SNLCS. Campinas. 84p. 1996. 

LEPSCH, I.F.; QUAGGIO, J.A.; SAKAI, E.; CAMARGO, O.A. &amp;amp; VALADARES, 
J.M.AS. Caracterização, classificação e manejo agrícola de solos orgânicos 
do Vale do Ribeira de Iguape, SP. Instituto Agronômico, Campinas (SP), 
1990 (Boletim Técnico 131). 



 62 

LEVESQUE, M. &amp;amp; DINEL. H. Fiber content, particle-size distribution and some 
related properties of four peat materials in eastern Canada. Can. J. Soil Sci, 
v. 57, p.187-195, mai/1977. 

LIMA, C.C. Dinâmica de carbono, características químicas do solo, sistema 
radicular e produção do feijoeiro em resposta à adição de composto à base 
de dejetos de suínos. Viçosa, Universidade Federal de Viçosa, 1996. 114p. 
(Tese de Mestrado). 

LINDSAY, W. L. Chemical equilibria in soils. John Wiley &amp;amp; Sons, New York, 1979, 
449p. 

LIONG, T.Y. &amp;amp; SIONG, K.H. A review of lowland organic soils of Sarawak: 
Research Branch Departament of Agriculture Sarawak. 1979. 49p. (Technical 
paper, 4). 

LUCAS, R.E. &amp;amp; DAVIS, J.F. Relationships between pH values of organic soils 
and availabilities of 12 plant nutrients. Michigan State University, p.177-182, 
1961. 

LUCAS, R.E. Organic soils (Histosols): formation, distribution, physical and 
chemical properties and management for crop production. Research Report, 
Farm Science, Michigan State University. n. 435, 80p. 1982. 

LYNN, W.C.; MC KINZIE, W.E.; GROSSMAN, R.B. Field laboratory tests for 
characterization of Histosols. In: AANDHL, A.R.; BUOL, S.W.; HILL, D.E.; 
BAILEY, H.H. (Ed.) Histosols their characteristics, classification, and use. 
Madison, Soil Science Society of America, 136p. 1974. 

MACCARTHY, P. The principles of humic substances. Soil Sciense, v. 166, 
n. 11, p.738-751. 2001. 

MATHUR, S.P. &amp;amp; LEVESQUE, M.P. Effect of liming on the yield, nutrition and 
copper status of potatoes, carrots and anions grown sequentially in two peat 
soils. Can. J. Soil. Sci, v. 63, p.229-244, maio/1983. 

MENGEL, D.R. &amp;amp; KAMPRATH, E.J. Effect of soil pH and liming on growth and 
nodulation of soybeans in Histosols. Agronomy Journal, v. 70, n. 6, p.959-
963, nov/dez/1978. 

MILLAR, E.C.; TURK, L.M., FOTH, H.D. Fundamentos de la ciencia del suelo. 
México, D.C., Centro Regional de Ayuda Técnicas, 1975. 164p. 

MILLETTE, J.A. &amp;amp; BROUGHTON, R.S. The effect of water table depth in 
organic soil on subsidence and swelling. Can. J. Soil. Sci, v. 64, p.273-282, 
mai/1984. 

MINHONI, M.T.A.; EIRA, A.F.; BÜLL, L.T. Biomassa microbiana, liberação de 
CO2, fósforo disponível e pH em solo que recebeu glicose e fosfato de rocha. 
Rev. bras. cienc. solo., v. 20, n. 5, p.387-392, 1996. 

MITCHELL, E.A.D.; BTTLER, A.; GROSVERNIER, P.; RYDIN, H.; 
SIEGENTHLER, A.; GOBAT, J-M. Contrasted effects of increased and CO2 



 63 

supply on two keystone species in peatland restoration and implications for 
global change. Journal of Ecology, 90:529-533, 2002. 

MUEHE, D.O Litoral Brasileiro e sua compartimentalização. In: Geomorfologia do 
Brasil. Guerra, A.J.T. &amp;amp; CUNHA, S.B. (organizadores). Editora Bertrand Brasil, 
Rio de Janeiro, 1998, p.273-339. 

NELSON, D.W.; SOMMERS, L.E. Total carbon, organic carbon, and organic 
matter. In: Methods of soil analysis, Part 2. Chemical and Microbiological 
Properties- Agronomy Monograph no.9. Madison: ASA-SSSA, p.539-579. 
1982. 2 Ed. 

NEVES, P.J. A utilização de matéria orgânica morta como absorvente para 
metais pesados. Rio de Janeiro, RJ, PUC, 1980, 56p. 

PASSOS, E. &amp;amp; BIGARELLA, J.J. Superfícies de erosão In: Geomorfologia do 
Brasil Guerra, A.J.T. &amp;amp; CUNHA, S.B. (organizadores). Editora Bertrand Brasil, 
Rio de Janeiro, 1998, p.107-141. 

PASSOS, R.R. Carbono orgânico e nitrogênio em agregados de um Latossolo 
vermelho sob duas coberturas vegetais. Viçosa, Universidade Federal de 
Viçosa, 2000. 89p. (Tese de Doutorado). 

PATRICK, W.H. &amp;amp; REEDY, C.N. Chemical Changes in Rice Soils. In: Chemical 
and Eletrochemical changes in rice soils. Internacional Rice Ressearch 
Institute ,Phillipines, 1978, p.361-379. 

PÉREZ, D.V.; ALCANTARA, S.; ARRUDA, R.J.; MENEGHELLI, N.A. Comparing 
two methods for soil carbon and nitrogen determination using selected 
brazilian soils. Commun. Soil Sci. Plant Anal., v. 32, p.295-309, 2001. 

PICCOLO, A. The supramolecular structure of humic substances. Soil Science, 
v. 166, p.810-832, 2001. 

POLGLASE, P.J.; ATTIWILL, P.M. &amp;amp; ADAMS, M.A. Nitrogen and phosphorus 
cycling in relation to stand age of Eucalyptus regnans F. Muell. III. Labile 
inorganic and organic P, phosphatase activity and P availability. Plant Soil, 
142:177-185, 1992. 

PONNAMPERUMA, F.N. The chemistry of submerged soils. Advances in 
Agronomy, New York, 24:29-96, 1972. 

PONNAMPERUMA, F.N. Physico-chemical properties of submerged soil in 
relation to fertility. Los Banõs, Philippines: I.R.R.I., 1977. 32p. (I.R.R.I. 
Research paper series, 5). 

PORTNOY, J.W. Salt marsh diking and restoration: biogeochemical implications 
of altered wetland hydrology. Environmental Management, New York, v. 24, 
n. 1, p.111-120, 1999. 

PROJETO RADAMBRASIL. Levantamento de Recursos Naturais. Projeto 
Radambrasil. Volume 34 (Folha Rio de Janeiro-Vitória). Fundação Instituto 
Brasileiro de Geografia Estatística, Rio De Janeiro, 1983. 



 64 

PROJETO RADAMBRASIL. Levantamento de Recursos Naturais. Projeto 
Radambrasil. Volume 34 (Folha SE.24 Rio Doce). Fundação Instituto 
Brasileiro de Geografia Estatística, Rio De Janeiro, 1987. 

QUAGGIO, J.A.; ISHIMURA, I.;SAES, L.A. Resposta da abobrinha italiana a 
doses de calcário com diferentes teores de magnésio em solo orgânico do 
Vale do Ribeira (SP). Rev. bras. cienc. solo, Campinas, 11:167-173, 1987. 

RASHID, M.A. Absorption of metals on sedimentary and peat humic. Chem. 
Geol., 13:115-123, 1974. 

REYNOLDS, B.; FENNER, N. Export of organic carbon from peat Soil. Nature, 
v. 412, p.785. 2001. 

REZENDE, S.B.; LANI, J.L.; RESENDE, M.; CERQUEIRA, A.F. &amp;amp; 
FRANCELINO, M.R. Diagnóstico e Mapeamento de Ambientes com Ênfase 
em Solos do Delta do rio Doce. Núcleo de Estudos e Planejamento de Uso 
da Terra (NEPUT), Departamento de Solos, Universidade Federal de Viçosa, 
2001, 90p. 

ROSA, M.E.C. Formas de carbono e características físicas, químicas e 
mineralógicas de um Latossolo roxo sob plantio direto e mata, no sistema 
biogeográfico do cerrado. Viçosa, Universidade Federal de Viçosa, 1998. 
79p. (Tese de Mestrado). 

RUSSEL, E.W. Soil conditions and plant growth. 10 Ed. London: Longman, 
1973. 849p. 

SAARNIO, S.; ALM, J.; MARTIKAINEN, P.J.; SILVOLA, J. Effects of raised CO2 
on potencial CH4 production and oxidation in, and CH4 emission from, a 
boreal mire. Journal of Ecology, 86:261-268, 1998. 

SAARNIO, S.; SILVOLA, J. Effects of increase CO2 and N on CH4 efflux from a 
boreal mire: a growth chamber experiment. Oecologia, 119:349-356, 1999. 

SAKAI, E; LEPSCH, I.F. Levantamento pedológico detalhado da estação 
experimental de Pariquera-Açu. Instituto Agronômico. Campinas. 56p. 1984. 
(Boletim Técnico Nº 83) 

SAKAI, E; LEPSCH, I.F. Levantamento pedológico detalhado e distribuição 
espacial de características dos solos do Poder Registro-I, SP. Instituto 
Agronômico. Campinas. 56p. 1987. (Boletim Científico Nº 10). 

SANTOS, G. de A. Contribution a I`étude des interactions matière organique et 
plosphore dans um sol ferralitique. Nancy: INPL, 1984. 147f. Tese 
(Doutorado em Engenharia – Ciência do Solo) – Institut National 
Polytechnique de Loraine, Nancy, 1984. 

SCHNITZER, M. Organic matter characterization. In: PAGE, A.L.; MILLER, 
R.H.; KEENEY, D.R. (Ed.). Methods of soil analysis. Part 2. Chemical and 
microbiological properties. 2 Ed. Madison, Wisconsin, American Society of 
Agronomy, Soil Science Society of America, 1982. p.581-594. (Agronomy 
Series, 9). 



 65 

SCHNITZER, M.; KHAN, S.U. Soil organic matter. New York: Elsevier, 1978. 
319p. 

SENESI, N.; RIZZI, F.R.; DELLINO, P.; ACQUAFREDDA, P. Fractal dimension 
of humic acids in aqueous suspensión as a function of pH and time. Soil 
Science Society of America Journal. Madison. v. 60, p.1773-1780. 1996. 

SILVA, D.A.D. Pirólise da turfa e análise do seu carvão. Piracicaba, 1987. 
121p. 

SMOLANDER, A.; PRIHA, O.; PAAVOLAINEN, L.; STEER, J. &amp;amp; MALKONEM, 
E. Nitrogen and carbon transformations before and after clear-cutting in 
repeatedly N-fertilized and limed forest soil. Soil Biol. Biochem., 30:477-490, 
1998. 

STERVENSON, F. J. Húmus chemistry: genesis, composition, reaction. New 
York. John Wiley &amp;amp; Sons, 443p. 1982. 

SUNDH, I.; NILSSON, M.; MIKKELÃ, C.; GRANBERG, G.; SVENSSON, B.H. 
Fluxes of methane and carbon dioxide on peat-mining areas in Sweden. 
Ambio, v. 29, n. 8, p.499-503. 2000. 

SUSZCZYNSKI, E.F. Turfa – o novo combustível nacional. Companhia de 
Pesquisa de Recursos Minerais. Rio de Janeiro, 1980. 

SVENSSON, K. &amp;amp; PELL, M. Soil microbial tests for discriminating between 
different cropping systems and fertilizer regimes. Biol. Fertil. Soils, 33:91-99, 
2001. 

SWIFT, R.S. Organic matter characterization. In: SPARKS, D. (Ed.). Methods of 
soil analysis. Parte 3. Chemical methods. Madison: Soil Science Society of 
America Journal. p.1018-1021. 1996. (Soil Sci. Soc. Am. J. Séries, 5). 

SWIFT, R.S. Sequestration of carbon by soil. Soil Science, v. 166, p.858-871. 
2001. 

SYERS, J.K; HAMBLIN, A.; PUSHPARAJAH, E. Indicators and thresholds for 
the evaluation of sustainable land management. Canadian Journal of Soil 
Science, Otawa, v. 75, p.423-428, 1995. 

TEDESCO, M.J. et al. Análise de solos, plantas e outros materiais. Porto 
Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Faculdade de 
Agronomia Departamento de Solos, 1985. 188p. (Boletim técnico, 5). 

THENG, B.K.G.; TATE, K.R.; SOLLINS, P. Constituents of organic matter in 
temperate and tropical soils. In: COLEMAN, D,C. et al. (Ed.) Dynamics of soil 
organic matter in tropical ecosystems. Honolulu: NATAL Projeet, 1989. p.5-
32. 

VALLADARES, G.S. Caracterização de Organossolos, auxílio à sua 
classificação. Seropédica – RJ, Universidade Federal Rural do Rio de 
Janeiro, 2003. 129p. (Tese de Doutorado). 



 66 

VARGAS, L.K. &amp;amp; SCHOLLES, D. Biomassa microbiana e produção de C-CO2 e N 
mineral de um Podzólico Vermelho-Escuro submetido a diferentes sistemas de 
manejo. Rev. bras. cienc. solo, 24:35-42, 2000. 

VERBURG, P.S.J.; VAN DAM, D.; HEFTING, M.M. &amp;amp; TIETEMA, A. Microbial 
transformations of C and N in a boreal forest floor as affected by temperature. 
Plant Soil, 208:187-197, 1999. 

WARDLE, D.A. &amp;amp; PARKINSON, D. Interactions between microclimatic variables 
and the soil microbial biomass. Biol. Fertil. Soils, 9:273-280, 1990. 

YEOMANS, J.C., BREMNER, J.M. A rapid and precise method for routine 
determination of organic carbon in soil. Commun. Soil Sci. Plant Anal. v. 19, 
n.13, p.1467-1476, 1988. 

 

 

 

 



APÊNDICE



 68 

APÊNDICE A 

DESCRIÇÃO DOS PERFIS 

PEFIL 1 (P1)  

 

Data: 12/08/2003. 

Classificação: Organossolo Háplico Sáprico típico. 

Localização: Município de Guarapari-ES. Rodovia do Sol sentido Vitória, entra-

se à esquerda a 400 metros antes do pedágio, caminho para Aguamania 

(estrada de terra) anda aproximadamente 1 km, atrás do loteamento Vale do 

Sol. Coordenada UTM: 24K 0352441 7726993. 

Situação e declive: Várzea. 

Altitude: 10 metros. 

Litologia e formação geológica: Depósitos turfáceos e sedimentos arenosos. 

Holoceno/Quarternário. 

Material originário: Sedimentos orgânicos. 

Pedregosidade: Ausente. 

Rochosidade: Ausente. 

Relevo regional: Plano/ondulado. 

Relevo local: Plano. 

Vegetação primária: Campos de várzea. 

Drenagem: Muito mal drenado, com drenos artificiais com 1,5 metros de 

profundidade. 

Uso atual: Pastagem e exploração imobiliária. 

Erosão: Não aparente. 

Descrito e coletado por: João Luiz Lani, Valmir Barbosa Rosado e Eliete Sousa 

Vilarinho. 

 

 

 

 



 69 

Descrição morfológica: 

Hdp – 0-5 cm; (2,5 YR 2/0, úmido), (5 YR 2/1, seco); orgânica; granular 

pequeno fraca;porosidade muito pequeno muitos; solto; não plástico; não 

pegajoso; transição clara plana. 

Hd – 5-20 cm; (2,5 YR 2/0, úmido), (5 YR 2/1, seco); orgânica; granular 

pequeno fraca;porosidade muito pequeno muitos; solto; não plástico; não 

pegajoso;transição gradual plana. 

Hd – 20-43 cm; (2,5 YR 2/0, úmido), (5 YR 2/1, seco); orgânica; granular 

pequeno fraca;porosidade muito pequeno muitos; solto; não plástico; não 

pegajoso;transição gradual plana. 

 

Raízes: muitas e finas no horizonte Hdp e  poucas médias no Hd. 

 

Observações: Lençol freático há 43 cm de profundidade; fluxo de água rápido 

(demonstra que se abrir dreno a água sai do sistema rapidamente), pH da 

água que se encontra dentro da trincheira foi de 3,75; temperatura da água 

21 ºC. 

 

PEFIL 2 (P2) 

 

Data: 12/08/2003. 

Classificação: Organossolo Háplico Sáprico típico. 

Localização: Município de Guarapari-ES. Rodovia do Sol sentido Vitória, entra-

se à esquerda a 400 metros antes do pedágio caminho para Aguamania 

(estrada de terra) anda-se aproximadamente 1 km atrás do loteamento Vale 

do Sol. Coordenada UTM: 24K 0352493  7726944. 

Situação e declive: Várzea. 

Altitude: 10 metros. 

Litologia, formação geológica: Depósitos turfáceos e sedimentos arenosos. 

Holoceno/Quarternário. 

Material originário: Sedimentos orgânicos. 

Pedregosidade: Ausente. 

Rochosidade: Ausente. 

Relevo regional: Plano/ondulado. 



 70 

Relevo local: Plano. 

Vegetação primária: Campos de várzea. 

Drenagem: Muito mal drenado, com drenos artificiais com 1,5 metros de 

profundidade. 

Uso atual: Pastagem e exploração imobiliária. 

Erosão: Não aparente. 

Descrito e coletado por: João Luiz Lani, Valmir Barbosa Rosado e Eliete Sousa 

Vilarinho. 

Descrição morfológica: 

Hdp – 0-6 cm; (10 YR 2/1, úmido), (5 YR 6/1, seco); orgânica; granular 

pequeno fraca; porosidade muito pequeno muitos; solto; não plástico; não 

pegajoso; transição abrupta plana; muitas raízes finas. 

Hdp – 6-20 cm; (2,5 YR 2/0, úmido), (5 YR 2/1, seco); orgânica; granular 

pequeno fraca; porosidade muito pequeno muitos; solto; não plástico; não 

pegajoso;transição gradual plana; muitas raízes finas. 

Hd – 20-33 cm; (2,5 YR 2/0, úmido), (5 YR 2/1, seco); orgânica; granular 

pequeno fraca; porosidade muito pequeno muitos; solto; não plástico; não 

pegajoso; transição abrupta plana. 

Hd – 33-43 cm; (2,5 YR 2/0, úmido), (5 YR 2/1, seco); orgânica; granular 

pequeno fraca; porosidade muito pequeno muitos; solto; não plástico; não 

pegajoso; transição gradual plana. 

 

Raízes: muitas e finas no horizonte Hdp; poucas e médias no Hd. 

 

Fatores biológicos: Presença de formigas 

 

Observações: Lençol freático há 44 cm de profundidade; fluxo de água rápido 

(demonstra que se abrir o dreno, a água sai do sistema rapidamente), 

vestígio de queimada superficial, Pisoteio de gado (até 15 cm); vegetação 

mais espaçada, fendas de 1 a 2 cm perpendiculares à superfície do solo, 

demonstrando o processo da subsidência devido a drenagem; apresenta cor 

diferenciada em função da perda de água; camada arenosa à 55 cm da 

superfície do solo. 

 



 71 

PEFIL 3 (P3)  

 

Data: 12/08/2003. 

Classificação: Neossolo Quartzarênico Hidromórfico hístico. 

Localização: Município de Guarapari-ES. Rodovia do Sol sentido Vitória, entra 

a esquerda a 400 metros antes do pedágio caminho para Aguamania 

(estrada de terra) anda aproximadamente 1 km atrás do loteamento Vale do 

Sol. Coordenada UTM: 24K 0352581  7726915. 

Situação e declive: Várzea. 

Altitude: 10 metros. 

Litologia, formação geológica: Depósitos turfáceos e sedimentos arenosos. 

Holoceno/Quarternário. 

Material originário: Sedimentos orgânicos. 

Pedregosidade: Ausente. 

Rochosidade: Ausente. 

Relevo regional: Plano/ondulado. 

Relevo local: Plano. 

Vegetação primária: Campos de Várzea. 

Drenagem: Muito mal drenado, com drenos artificiais de 1,5 metro de 

profundidade. 

Uso atual: Pastagem e exploração imobiliária. 

Erosão: Não aparente. 

Descrito e coletado por: João Luiz Lani, Valmir Barbosa Rosado e Eliete Sousa 

Vilarinho. 

Descrição morfológica: 

Hdp – 0-20 cm; (2,5 YR 2/0, úmido), (5 YR 6/1, seco); orgânica; granular 

pequeno fraca; porosidade muito pequeno muitos; solto; não plástico; não 

pegajoso;transição abrupta plana.. 

HC – 20-30 cm; (2,5 YR 2/0, úmido), (5 YR 2/1, seco); areia; transição abrupta 

plana; poucas raízes médias. 

IIC1 – 30-45 cm; (2,5 YR 2/0, úmido), (5 YR 2/1, seco); areia; transição abrupta 

plana; poucas raízes médias. 

IIC2 – 45+ cm; (2,5 YR 2/0, úmido), (5 YR 2/1, seco); areia; transição difusa 

irregular; raízes raras. 



 72 

Raízes: muitas e finas no Hdp, poucas e médias no HC e IIC1, raras no IIC2. 

 

Fatores Biológicos: Presença de minhocas. 

 

Observações: Lençol freático há 55 cm de profundidade, fendas de 1 a 2 cm 

perpendiculares à superfície do solo, demonstrando o processo da 

subsidência devido a drenagem; apresenta cor diferenciada em função da 

perda de água; camada arenosa a 20 cm da superfície do solo. 

 

PEFIL 4 (P4)  

 

Data: 13/08/2003. 

Classificação: Organossolo Háplico Hêmico típico. 

Localização: Município de Anchieta, a 400 metros do trevo Jabaquara Anchieta 

sentido Vitória BR 101, Entra-se em uma estrada de terra a direita, em 

seguida entra-se a esquerda percorre 800 metros chega-se a Fazenda 

Fortaleza. O ponto fica na área de pastagem na várzea próximo a sede. 

Coordenada UTM: 24K 0327343  7711573. 

Situação e declive: Várzea. 

Altitude: 16 metros. 

Litologia, formação geológica: Depósitos turfáceos e sedimentos argiloso. 

Holoceno/Quarternário. 

Material originário: Sedimentos orgânicos. 

Pedregosidade: Ausente. 

Rochosidade: Ausente. 

Relevo regional: Plano/ondulado. 

Relevo local: Plano. 

Vegetação primária: Campos de várzea. 

Drenagem: Muito mal drenado, com drenos artificiais com 1 metro de 

profundidade. 

Uso atual: Pastagem.capim angola. 

Erosão: Não aparente. 

Descrito e coletado por: João Luiz Lani, Valmir Barbosa Rosado e Eliete Sousa 

Vilarinho. 



 73 

Descrição morfológica: 

Hop – 0-8 cm; (10 YR 2/2, úmido), (5 YR 6/1, seco); orgânica; orgânica; 

porosidade muito pequeno muitos; solto; não plástico; não pegajoso. 

 

Raízes: abundantes e finas fasciculadas no Hop. 

 

Observações: Lençol freático há 11 cm de profundidade, Presença de tronco 

de árvores a 40 cm de profundidade. 

 

PEFIL 5 (P5) 

 

Data: 13/08/2003. 

Classificação: Organossolo Háplico Hêmico típico. 

Localização: Município de Anchieta, a 400 metros do trevo Jabaquara-Anchieta 

sentido Vitória BR 101, Entra-se em uma estrada de terra a direita, em 

seguida entra-se à esquerda, percorre 800 metros chega-se a Fazenda 

Fortaleza. O ponto fica na área de pastagem na várzea próximo a sede. 

Coordenada UTM: 24K 0327343  7711573. 

Situação e declive: Várzea. 

Altitude: 16 metros. 

Litologia, formação geológica: Depósitos turfáceos e sedimentos argiloso. 

Holoceno/Quarternário. 

Material originário: Sedimentos orgânicos. 

Pedregosidade: Ausente. 

Rochosidade: Ausente. 

Relevo regional: Plano/ondulado. 

Relevo local: Plano. 

Vegetação primária: Campos de várzea. 

Drenagem: Muito mal drenado, com drenos artificiais de 1 metro de 

profundidade. 

Uso atual: Pastagem.capim angola. 

Erosão: Não aparente. 

Descrito e coletado por: João Luiz Lani, Valmir Barbosa Rosado e Eliete Sousa 

Vilarinho. 



 74 

Descrição morfológica: 

Hop – 0-23 cm; (10 YR 3/2, úmido), (5 YR 6/1, seco); orgânica; orgânica; 

porosidade muito pequeno muitos; solto; não plástico; não pegajoso. 

Ho – 23-120 cm (10 YR 2/1, úmido), (5 YR 2/1, seco);orgânica; orgânica; 

porosidade muito pequeno muitos; solto; não plástico; não pegajoso. 

 

Raízes: abundantes e finas fasciculadas no Hop, muitas e muito finas no Ho. 

 

Observações: Lençol freático há 120 cm de profundidade, Presença de 

madeira  (tronco de arvores com 20 cm de diâmetro). A divisão do horizonte 

Hop e Ho considerou-se a densidade. 

 

PEFIL 6 (P6) 

 

Data: 13/08/2003. 

Classificação: Gleissolo Melânico Eutrófico típico. 

Localização: Município de Anchieta, a 400 metros do trevo Jabaquara Anchieta 

sentido Vitória BR 101, pega-se uma estrada de terra a direita, em seguida 

entra a esquerda anda 800 metros chega-se a Fazenda Fortaleza. O ponto 

fica na área de pastagem na várzea próxima a sede. Coordenada UTM: 24K 

0327487  7711541. 

Situação e declive: Várzea. 

Altitude: 16 metros. 

Litologia, formação geológica: Depósitos turfáceos e sedimentos argiloso. 

Holoceno/Quarternário. 

Material originário: Sedimentos orgânicos. 

Pedregosidade: Ausente. 

Rochosidade: Ausente. 

Relevo regional: Plano/ondulado. 

Relevo local: Plano. 

Vegetação primária: Campos de Várzea. 

Drenagem: Muito mal drenado, com drenos artificiais de 1 metro de 

profundidade. 

Uso atual: Pastagem.capim angola. 



 75 

Erosão: Não aparente. 

Descrito e coletado por: João Luiz Lani, Valmir Barbosa Rosado e Eliete Sousa 

Vilarinho. 

Descrição morfológica: 

Hop – 0-20 cm; (10 YR 3/2, úmido), (5 YR 6/1, seco); orgânica; blocos 

subangulares pequeno fraca; porosidade médios comuns; solto; não 

plástico; não pegajoso; transição clara plana. 

Cg – 20+ cm coletado à mão embaixo da água por isso não foi descrito. 

 

Raízes: abundantes e muito finas fasciculadas no Hop. 

 

Observações: Lençol freático há 20 cm de profundidade. Presença de restos de 

material de cor amarelada (raízes). 

 


</field>
	</doc>
</add>