<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17100</field>
		<field name="filename">2384_QueirozNeto_JoaoCrisosthomode_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">Este exemplar corresponde a redaçào Vmal cia tese deiyndidâ
.................í____ô aprovada pela comissão julgadora.,em, &gt;p ■■ /z 119 ^-3,.
,.;t.¿^cyk^fedL^^-___
-:"	OWtfMfcDOR
UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS
FACULDADE DE ENGENHARIA MECÂNICA
DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA DE PETRÓLEO
Dissertação Apresentada à
Faculdade de Engenharia Mecânica
Como Requisito Parcial para a Obtenção do
Título de Mestre em Engenharia de Petróleo
ESCOAMENTO TUBULAR E ANULAR DE FLUIDO DE
PERFURAÇÃO COM ADIÇÃO DE POLIACRILAMIDA:
EFEITO DA REDUÇÃO DE ARRASTE
Autor : João Crisósthomo de Queiroz Neto ;3 /3 3.
Orientadora : Sandra Cristina dos Santos^Rocha í"
Co-orientador: Cesar Costapinto Santanaí
Dezembro de 1993
UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS
FACULDADE DE ENGENHARIA MECÂNICA
DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA DE PETRÓLEO
A dissertação "Escoamento Tubular e Anular de Fluido de Perfuração com Adição de Poliacrilamida - Efeito da Redução de Arraste" elaborada por João Crisósthomo de Queiroz Neto foi aceita pela Subcomissão de Pós-Graduação em Engenharia de Petróleo como requisito parcial para a obtenção do Título de Mestre em Engenharia de Petróleo.
Campinas, 20 de dezembro de 1993.
Banca Examinadora
Sandra Cristina dos Santos Rocha, Doutora
Antonio Celso Fonseca de Arruda, Doutor
Esse trabaiho é dedicado à minha mãe Janir e ao meu tio Prof. Francolino Neto, pelo carinho, dedicação e confiança no meu potencial À minha esposa Maria José e à minha filha Jordana,
por sempre me apoiarem tanto nos momentos bons quanto nos difíceis.
Agradecimentos
•À Prof. Dra. Sandra Cristina dos Santos Rocha, peia excelente orientação, incentivo, compreensão e amizade.
•Ao Prof. Dr. Cesar Costapinto Santana pela co-orientação e amizade
•Aos amigos André Leibsohn Martins, Carlos Henrique Marques de Sá e Maria das Graças Pena Silva, pelo estímulo, boas sugestões e proveitosas discussões, durante a realização deste trabalho.
•Ao corpo docente da FEM/DEP/UNICAMP e em particular ao Prof. Dr. Celso Arruda pelo apoio concedido.
• Aos funcionários e colegas da FEM/DEP/UNICAMP pelo frutífero convívio.
•À PETROBRÁS/CENPES/DIPLOT/SEPEF e em particular aos engenheiros Maurício Aguiar de Almeida e Ielton Frederico da Ponte, pelo apoio concedido quando da realização dos experimentos naquele órgão.
•À PETROBRÁS/DEPER/DPBA, e em particular aos engenheiros Ricardo Pompeu do Amaral, José Lindenberg, Marcelo Restum e Manuel Martins de Oliveira, pelo incentivo e apoio concedido para a realização deste trabalho.
•À PETROBRÁS pela oportunidade e suporte financeiro.
•A todos aqueles que direta ou indiretamente contribuiram para este trabalho.
iü
Sumário
Lista de Tabelas---------------------------------------vi
Lista de Figuras---------------------------------------viii
Nomenclatura-------------------------------------------xiv
Resumo----------—.......—------------------------------xíx
1.	Introdução------------------------------------------1
2.	Revisão Bibliográfica---------------------------------6
2.1.	Redução de Fricção-------------------------—6
2.1.1.	Introdução---------------------------6
2.1.2.	Histórico-----------------------   7
2.1.3.	Conceitos Básicos sobre Redução de Arraste
Friccionai..................................  10
2.1.4.	Escoamento Turbulento em Tubos	12
2.1.5.	Máxima Redução de Arraste Friccionai	20
2.1.6.	Polímeros	20
2.1.7.	Degradação de Polímeros	24
2.1.8.	Influência da Rugosidade na Redução do Arraste
Friccionai	27
2.2.	Perfis de Velocidades Durante o Escoamento de Fluidos
com Redução de Arraste	29
2.2.1.	Em Tubos:	29
2.2.2.	Anular entre Tubos
32
2.3.	Reologia	33
2.3.1.	Fluidos Newtoníanos	34
2.3.2.	Fluidos Não Newtoníanos	36
2.3.2.1.	Fluidos Não Newtoníanos Independentes
do Tempo	39
2.3.2.2,	Fluidos Não Newtonianos Dependentes
do Tempo	50
2.4.	Fluido de Perfuração	52
3.	Aparato Experimental	57
3.1.	Simulador Hidráulico de Superfície	58
3.1.1.	Instalação Piloto	59
3.2.	Preparação e Movimentação da Solução	62
3.3.	Determinação dos Diâmetros Internos dos Tubos	62
3.4.	Teste do SHS com Água	63
3.5.	Obtenção das Medidas: Queda de Pressão - Vazão 64
3.6.	Viscosímetro Rotativo	66
4.	Tratamento dos Dados Experimentais e Discussão dos Resultados72
4.1.	Caracterização Reológica dos Fluidos Utilizados 72
4.2.	Número de Reynolds Generalizado	85
4.3.	Cálculo dos Fatores de Fricção	85
4.3.1.	Fatores de Fricção nos Tubos	85
4.3.2.	Fatores de Fricção no Anular
86
4.4.	Quantificação do Percentual de Redução de Fricção 87
4.5.	Programas Computacionais Usados no Tratamento de
Dados	87
4.6.	Discussão dos Resultados	88
4.6.1.	Escoamento	do	Fluido	de	Perfuração	no	Tubo	de
2,54 cm	88
4.6.2.	Escoamento	do	Fluido	de	Perfuração	no	Tubo	de
3,18	cm	107
4.6.3.	Escoamento do Fluido de Perfuração Através do
Anular 7í62/5,08cm	119
5.	Conclusões e Sugestões para Trabalhos Futuros	138
5.1.	Conclusões	138
5.2,	Sugestões para Trabalhos Futuros	140
Referências Bibliográficas	141
Abstract	150
Apêndice A	151
Apêndice B
160
Lista de Tabelas
Tabela 3.1	Dimensões e capacidades principais do simulador SHS
Tabela 3.2	Arranjo real poço versus revestimento, cm
Tabela 3.3	Valores medidos e especificados dos diâmetros das tubulações
Tabela 3.4	Especificação do viscosímetro Fann
Tabela 3.5	Verificação da calibração do viscosímetro
Tabela 3.6	AP (kg/cm2) obtidos em função da rotação e da concentração para o tubo de 2,54 cm e propriedades reológicas
Tabela 3.7	AP (kg/cm2) obtidos em função da rotação e da concentração para o tubo de 3,18 cm e propriedades reológicas
Tabela 3.8	AP (kg/cm2) obtidos em função da rotação e da concentração para o anular e propriedades reológicas
Tabela 4.1	Parâmetros estatísticos dos modelos reológicos, para o solvente
Tabela 4.2	Parâmetro estatístico para o solvente contendo 1284 ppm de poliacrilamida hidrolisada
Tabela 4.3	Parâmetro estatístico para o solvente contendo 1854 ppm de poliacrilamida hidrolisada
Tabela 4.4	Parâmetro estatístico para o solvente contendo 2853 ppm de poliacrilamida hidrolisada
Tabela 4.5	Parâmetro estatístico para o solvente contendo 4280 ppm de poliacrilamida hidrolisada
Tabela 4.6	Parâmetro estatístico para o solvente contendo 5706 ppm de poliacrilamida hidrolisada
Tabela 4.7
Tabela 4.8
Tabela 4.9
Tabela 4.10
Tabelas A.1
Tabelas A.2
Tabelas A.3
Parâmetro estatístico para o solvente contendo 7133 ppm de poliacrilamida hidrolisada
Percentual de redução de arraste em função da concentração e do número de Reynolds generalizado, tubo de 2,54 cm
Percentual de redução de arraste em função da concentração e do número de Reynolds generalizado, tubo de 3,18 cm
Percentual de redução de arraste em função da concentração e do número de Reynolds generalizado, anular
Fatores de fricção em função do número de Reynolds generalizado e da concentração e percentuais de redução de arraste para o tubo de 2,54 cm(l")
Fatores de fricção em função do número de Reynolds generalizado e da concentração e percentuais de redução de arraste para o tubo de
3,18	cm(lV4")
Fatores de fricção em função do número de Reynolds generalizado e da concentração e percentuais de redução de arraste para o anular de 7,62/5,08 cm(372")
viii
Lista de Figuras
Figura 2.1	f versus Re para o escoamento de uma solução polimérica, através de um tubo liso
Figura 2.2	Efeito da concentração do polímero redutor de fricção no escoamento de uma solução polimérica aquosa
Figura 2.3	Efeito do diâmetro do tubo no escoamento de uma solução aquosa com polímero redutor de fricção
Figura 2.4	Degradação mecânica ocorrida no escoamento de uma solução aquosa com polímero redutor de fricção à medida que eleva-se o Re e mantém-se a concentração fixa, num tubo de diâmetro reduzido
Figura 2.5	Variação de %R com a concentração do polímero redutor de arraste, para Re fixo
Figura 2.6	Cadeia linear
Figura 2.7	Cadeia ramificada
Figura 2.8	Cadeia de um copolfmero
Figura 2.9	Influência do diâmetro do tubo na degradação mecânica do polímero redutor de fricção, numa solução aquosa
Figura 2.10	Escoamento entre placas deslizantes
Figura 2.11	Classificação reológica dos fluidos
Figura 2.12	Reograma de um fluido de Bingham
Figura 2.13	Reograma de fluidos não newtonianos independentes do tempo
Figura 2.14	Reograma de um fluido de Casson
Figura 2.15	Reograma de um Fluido de Herschel-Bulkley
Figura 2.16	Reograma de fluidos não newtonianos dependentes do tempo
Figura 2.17	Sistema de circulação em uma perfuração rotativa
Figura 3.1	Instalações do Simulador Horizontal de Superficie (SHS)
Figura 3.2	Diagrama esquemático do simulado horizontal de superfície (SHS)
Figura 3.3	Vazão versus valores de perda de cárga teórico e experimental, respectivamente, no escoamento de água à 25° C
Figura 3.4	Vazão versus rotação, para a bomba do SHS
Figura 3.5	Vazão versus rotação, para a bomba do SHS
Figura 4.1	Reograma do solvente ajustado pelo modelo Robertson-Stiff
Figura 4.2	Reograma do solvente contendo 1284 ppm de poliacrilamida e ajustada pelo modelo de Herschel-Bulkley
Figura 4.3	Reograma do solvente contendo 1854 ppm de poliacrilamida hidrolisada e ajustada pelo modelo de Robertson-Stiff
Figura 4.4	Reograma do solvente contendo 2852 ppm de poliacrilamida hidrolisada e ajustada pelo modelo de Potência
Figura 4.5	Reograma do solvente contendo 5704 ppm de poliacrilamida hidrolisada e ajustada pelo modelo de Robertson-Stiff
Figura 4.6	Reograma do solvente contendo 7130 ppm de poliacrilamida hidrolisada e ajustada pelo modelo de Robertson-Stiff
Figura 4.7	Influência da concentração de poliacrilamida hidrolisada na reologia do solvente
Figura 4.8	Efeito da degradação no solvente contendo 1426 ppm de poliacrilamida hidrolisada
Figura 4.9
Figura 4.10
Figura 4.11
Figura 4.12
Figura 4.13
Figura 4.14
Figura 4.15
Figura 4.16
Gráfico fic Re^: curva ajustada e dados experimentais para o solvente, dados experimentais para a concentração de 713 ppm e curva de Ataíde, usando o tubo de 1" (2,54 cm)
Gráfico ftc Re^s; curva ajustada para o solvente, curva de Ataíde e dados experimentais para o solvente contendo concentrações de 1141 ppm e 1284 ppm, respectivamente, usando tubo de 1” (2,54 cm)
Gráfico /xRe^: curva ajustada para o solvente, curva de Ataíde e dados experimentais para o solvente contendo concentrações de 1854 ppm e 2140 ppm, respectivamente, usando tubo de 1” (2,54 cm)
Gráfico /xRe^ curva ajustada para o solvente, curva de Ataíde e dados experimentais para o solvente contendo concentrações de 2282 ppm e 2853 ppm, respectivamente, usando tubo de 1" (2,54 cm)
Gráfico /x'Rej,s: curva ajustada para o solvente, curva de Ataíde e dados experimentais para o solvente contendo concentrações de 4280 ppm e 4993 ppm, respectivamente, usando tubo de 1" (2,54 cm)
Gráfico /xRe^: curva ajustada para o solvente, curva de Ataíde e dados experimentais para o solvente contendo concentrações de 5706 ppm e 7133 ppm, respectivamente, usando tubo de 1" (2,54 cm)
Gráfico ficRefíS; curva de Ataíde, curva ajustada e dados experimentais para as concentrações escolhidas para análise, usando tubo de 1” (2,54 cm)
Gráfico /x Re^: curva ajustada para o solvente contendo dados experimentais para as concentrações escolhidas, usando tubo de 1” (2,54 cm)
Figura 4.17	%R em função do número de Reynolds generalizado para o tubo de 1"(2,54 cm): cone. 1141 ppm
Figura 4.18	%R em função do número de Reynolds generalizado para o tubo de 1"(2,54 cm): conc. 1283 ppm
Figura 4.19	%R em função do número de Reynolds generalizado para o tubo de 1"(2,54 cm): conc. 1854 ppm
Figura 4.20	%R em função número de Reynolds generalizado para o tubo de 1”(2,54 cm): conc. 2852 ppm
Figura 4,21	%R em função do número de Reynolds generalizado para o tubo de 1!!(2,54 cm): conc. 4278 ppm
Figura 4.22 %R em função do número de Reynolds generalizado para o tubo de
1"(2,54 cm): conc, 5704 ppm
Figura 4.23 Gráfico fx Re^: curva ajustada dados experimentais para o solvente,
dados experimentais para o solvente contendo 713 ppm e a curva de
Ataíde, usando tubo de de 114" (3,18 cm)
Figura 4.24
Gráfico	curva ajustada para o solvente, curva de Ataíde e
dados experimentais para o solvente contendo concentrações de 2282 ppm e 2853 ppm, respectivamente, usando tubo de 1%" (3,18 cm)
Figura 4.25 Gráfico jxRe’^: curva ajustada para o solvente, curva de Ataíde e dados experimentais para o solvente contendo concentrações de 4280 ppm e 5706 ppm, respectivamente, usando tubo de lVi" (3,18 cm)
xii
Figura 4.28 %R em função do número de Reynolds generalizado para o tubo de 1W"(3,18 cm): conc. 1141 ppm
Figura 4.29 %R em função número de Reynolds generalizado para o tubo de V/V^IS cm): conc. 1569 ppm
Figura 4,30 %R em função do número de Reynolds generalizado para o tubo de Vá" (3,18 cm): conc. 2282 ppm
Figura 4.31 %R em função do número de Reynolds generalizado para o tubo de 114" (3,18 cm): conc. 2852 ppm
Figura 4.32 %R em função do número de Reynolds generalizado para o tubo de Vá" (3,18 cm): conc. 4278 ppm
Figura 4.33 Gráfico /rRe’fiS: curva ajustada e dados experimentais para o solvente, dados experimentais para o solvente contendo 713 ppm e a curva de Paixão, usando o anular
Figura 4,34 Gráfico jx Re^: curva ajustada para o solvente, curva de Paixão e dados experimentais para o solvente contendo concentrações de 1141 ppm e 1284 ppm, respectivamente, usando o anular
Figura 4.35 Gráfico jx Rej^: curva ajustada para o solvente, curva de Paixão e dados experimentais para o solvente contendo concentrações de 1854 ppm e 2282 ppm, respectivamente, usando o anular
Figura 4.36 Gráfico fx Re’s: curva ajustada para o solvente, curva de Paixão e dados experimentais para o solvente contendo concentrações de 2853 ppm e 4280 ppm, respectivamente, usando o anular
Figura 4.37 Gráfico /xRe‘5; curva ajustada para o solvente, curva de Paixão e dados experimentais para o solvente contendo concentrações de 5706 ppm e 7133 ppm, respectivamente, usando o anular
Figura 4.38
Figura 4.39
Figura 4.40
Figura 4.41
Figura 4.42
Figura 4.43
Figura 4.44
Figura 4.45
Figura 4.46
Figura 4.47
Figura 4.48
Gráfico /r Re”SA.: curva de Paixão, curva ajustada e dados experimentais para as concentrações escolhidas para análise, usando o anular
Gráfico fic Re^s: curva ajustada para o solvente e dados experimentais para diversas concentrações, usando o anular
%R em função do número de Reynolds generalizado para o anular: conc. 713 ppm
%R em função do número de Reynolds generalizado para o anular: conc. 1141 ppm
%R em função do número de Reynolds generalizado para o anular: conc. 1283 ppm
%R em função do número de Reynolds generalizado para o anular: conc. 1854 ppm
%R em função do número de Reynolds generalizado para o anular: conc. 2852 ppm
%R em função do número de Reynolds generalizado para o anular: conc. 5704 ppm
Gráfico /xRe^: dados experimentais para a concentração de 7130 ppm, para os tubos de 1" (2,54 cm), 114 (3,18 cm) e anular 3'72"
Gráfico /xRe^t efeito do diâmetro, usando a concentração de 1283 ppm
Gráfico fx Re^y: efeito do diâmetro, usando a concentração de 2852
ppm
xiv
Nomenclatura
A	Parâmetro teológico do modelo Robertson-Stiff, Pa
Ai	Parâmetro usado na equação (2.12) e definida nas relações (2.13) e (2-14)
B	Parâmetro do modelo Robertson-Stiff
C	Parâmetro reológico do modelo Robertson-Stiff, 1/s
^eq	Diâmetro equivalente, m
e	Tensor taxa de deformação, Pa
eij	Componente do tensor taxa deformação, Pa
D	Diâmetro do tubo, m
De	Número de Deborah
De	Diâmetro interno do tubo externo, no anular, m
Di	Diâmetro externo do tubo interno, no anular, m
f	Fator de fricção de Fanning
fp	Fator de fricção do solvente contendo o redutor de fricção
fs	Fator de fricção do solvente puro
	Comprimento médio das moléculas de um polímero, com formação de
ângulos entre os átomos, m
He	Número de Hedstrom
hEX	Comprimento completamente extendido, m
I	Matriz identidade
L	Comprimento das ligações químicas, m
L	Comprimento do tubo, m
N	Número de ligações atômicas de comprimento L
n	índice de fluxo, para os modelos reológicos Potência, Herschel-Bulkley
AP	Diferencial de pressão, Pa
AJp	Diferencial de pressão no solvente contendo o redutor de fricção, obtido à mesma pseudo-taxa de deformação, usado na equação (2.2), Pa
AJS	Diferencial de pressão no solvente puro, obtido à mesma pseudo-taxa
de deformação, usado na equação (2.2), Pa
apf	Queda de pressão para o solvente puro, Pa
APP	Queda de pressão para o solvente contendo o redutor de fricção, Pa
Pf	Alcalinidade do filtrado
%R	Percentual de redução de fricção do fluido
	Raio da máxima velocidade no ânulo, m
r0	Raio do tubo externo de um ânulo, m
T	Tensor tensão, Pa
Txx, Tyy&gt; T^/Componentes normais do tensor tensão, Pa
TXy» ^YZ’ Txz Componentes cisalhantes do tensor tensão, Pa
Tzy&gt; Tzx» Tyx Componentes cisalhantes do tensor tensão, Pa
	Tempo característico do fluido, s
Te	Tempo caracteístico do escoamento, s
r	Posição radial, em tubo e anular, m
xvi
R	Raio do tubo, m
R*	Número de Reynolds usando a velocidade friccionai, m/s
Re	Número de Reynolds, usando a viscosidade efetiva proposta por Ohen
	Número de Reynolds generalizado, proposto por Paixão
Res	Número de Reynolds proposto por Ataíde
y	Distância de um ponto do fluido, à parede do tubo, m
yt	Espessura da subcamada limite, m
yl	Espessura da subcamada elástica, proposta por Vírk, m
y+	Distância usada no número de Reynolds	m u
y hnimac	Comprimento qualquer, dentro do comprimento da camada limite, o&lt;y!~&lt;yL&gt;ra
yL	Comprimento total da zona laminar da camada limite, relativa à parede do tubo, m
u	Velocidade média do escoamento em um ponto do fluido com redução
de fricção, m/s
	Velocidade máxima média em um ponto do fluido, m/s
* críítca	Velocidade de fricção, no ponto de tensão cisalhante critica ,m/s
	Velocidade adimensional, na região mais externa do ânulo
P	Pressão hidrostática, Pa
U+	Velocidade adimensional, definida como y . zu
* u	Velocidade de fricção, m/s
V	Velocidade média do escoamento, m/s
Vc
Velocidade crítica proposta por Ataíde, m/s

Velocidade anular, m/s
Q
Vazão, m3/h
Símbolos Gregos
a
Coeficiente da equação (2.13) e função do número de Deborah
a
Parâmetro usado para levar em conta a afinidade
- * a
Parâmetro de medida da eficiência da redução de fricção de um fluido
í*
Coeficiente da equação (2.13) e função do número de Deborah

Comprimento das ligações entre átomos, obtido experimentalmente
Y
Distância adimensional, relativa à pareede do tubo, m

Taxa de cisalhamento, 1/s
ô
Espessura da camada limite, m

Operador delta de Kronecker
X
Tempo de relaxamento, s
X
Viscosidade de um fluido newtoniano compressível, Pa.s
X
Posição radial na qual a tensão de cisalhamento no fluido se iguala à
tensão residual, m

Tempo de relaxamento (s)
^2
Tempo de relaxamento (s)
X j e X2
Parâmetros adimensionais definidos pela equação (2.14)
xvOi
pe	Viscosidade efetiva, Pa.s
Pp	Parâmetro de viscosidade para o modelo de Maxwell
T]P	Viscosidade plástica, Pa.s
31	Raio menor que o raio R, para o perfil de velocidade, usando o modelo
It	Posição radial, m
P	Massa específica do fluido, Kg/m3
Tü	Tensor tensão extra, Pa
THfJ	Tensão residual para o modelo Herschel-Bulckey, Pa.s
XRS	Tensão residual para o modelo Robertson-Stiff, Pa.s
Twf	Tensão cisalhante de parede, para o solvente com redutor de fricção, Pa
	Tensão cisalhante de parede, para o solvente puro, Pa
	Tensão residual, Pa.s
Números Adimensionals
Número de Deborah:
De

Número de Hedstron modificado;
A
Re

Re
Número de Reynolds generalizado:
8pV2
3B-S-1W [ 4C
4B J D + 3
xix
Resumo
Este trabalho é um estudo experimental do fenômeno de redução de fricção no escoamento do fluido de perfuração salgado, contendo poliacrilamida hidrolisada em tubos de l’!(2,54 cm), 1 1/4”(3,18 cm), e no anular de 3/2”(7,62/5,08 cm).
Neste estudo, analisou-se o comportamento teológico do fluido de perfuração com concentrações de poliacrilamida entre 0 e 7133 ppm, tendo sido verificado que o modelo reológico de Robertson-Stiff descreve melhor o comportamento reológico destes fluidos para a faixa de deformação pesquisada.
Os resultados experimentais do escoamento turbulento em tubos e ânulos foram utilizados para analisar o fenômeno de redução de fricção, através do estudo da influência da geometria, concentração de poliacrilamida hidrolisada, degradação, etc, nos fatores de fricção dos fluidos. Correlações empíricas, tipo Blasius,foram desenvolvidas para escoamento turbulento do solvente através dos tubos e ânulo estudados.
O fenômeno de redução de arraste foi observado e quantificado para o intervalo de concentração de poliacrilamida hidrolisada analisada. Além disso foi estudada a influência da degradação mecânica desse polímero do ponto de vista qualitativo.
Foi observado que a funcionalidade da poliacrilamida hidrolisada como redutor de friccão ,para o fluido de perfuração salgado,limita-se à faixa de concentração de 713 a 2853 ppm.Além disso,maiores percentuais de redução de friccão foram obtidos para concentrações entre 1141 e 1426 ppm.
CAPITULO 1
Introdução
O fluido de perfuração desempenha um importante papel na operação de perfuração de um poço. Através deste são realizados a limpeza e posterior remoção dos sólidos perfurados, o resfriamento da broca e coluna de perfuração em constante atrito com as formações, o controle das pressões de subsuperfície através de adequada coluna hidrostática de fluido, a manutenção das paredes dos poços em boas condições de estabilização até que sejam revestidas e muitas outras funções. Os fluidos de perfuração são classificados em diversos grupos mas o principal é o grupo dos fluidos a base de água. Os outros grupos apresentam menos participações por razões diversas tais como: restrições ecológicas e ambientais, econômicas e operacionais. Os fluidos de perfuração a base de água são classificados em:
-	Convencional: fluido viscoso preparado com água, argila ativada e pH entre 9,0 e 9,5;
-	Disperso: inibidos fisicamente por dispersantes químicos que mantêm as argilas reativas dispersas no sistema.
-	Inibidos: são aqueles em que a inibição química é promovida por íons tais como potássio, cálcio, sódio, etc.
-	Baixo teor de sólidos: são fluidos que apresentam um teor de sólidos inferior a 4% em volume quando do seu preparo.
-	Fluidos especiais: nesta classe podem ser colocados aqueles que não se encaixam em nenhuma dessas categorias tais como fluidos tratados com asfalto e materiais obturantes, à base de água emulsionada, etc. Vale ressaltar que dentro dessas classes existem ainda subdivisões. Por exemplo, os fluidos inibidos podem ser subdivididos em á base de cal,
salgados, salgados com polímero, etc. Numa outra subdivisão, os salgados podem ser salgados com baixa, média e alta salinidade e assim por diante. Entretanto, o grupo dos fluidos salgados com NaCl/polímero tem tido uma grande utilização, principalmente na bacia de Campos, no estado do Rio de Janeiro. Isto porque estes apresentam boa performance e relação custo/benefício. A composição média destes é:
•	Água: qsp
•	Argila ativada: 19972ppm (viscosificante e redutor de filtrado)
•	Soda Cáustica: 2140 a 2853 ppm (alcalinizante)
•	CMC-ADS: 2282 -2853 ppm (redutor de filtrado e viscosificante)
•	Amido: 11408 ppm (redutor de filtrado e viscosificante)
•	Sal NaCl: 68448 ppm (inibidor de folhelho)
•	Poliacrilamida hidrolisada: 2853 a 4280 ppm (adensante)
•	Bactericida: 1426 ppm (inibe o processo de fermentação no fluido). Para essa composição média as propriedades médias obtidas são:
•Viscosidade plástica: 0,01414 Pa.s
•	Limite de Escoamento: 6,70 Pa
•Geis inicial/final: 6,70/13,41 Pa
•Filtrado API: 9,0 xl06m3
•pH: 9,0
•Pf: 1,55 xl06m3
•	Peso específico: 1140,0 kg/rn3.
circulações normais do fluido através do sistema de circulação, os medidores de pressão acusaram reduções bem representativas na superfície. Diante deste fato, algumas vezes foram interrompidas as atividades de perfuração e algumas vezes foi retirada a coluna de perfuração para verificação de eventual problema, tal como furos nos tubos, etc.
Tal problema foi então estudado por Martins e Marques de Sá [44] no Centro de Pesquisas da Peírobrás. O trabalho de Martins e Marquês de Sá[44] foi realizado tanto no campo quanto nos laboratórios do centro de pesquisa. No teste de campo eles verificaram a ocorrência do fenômeno à medida que aumentava-se a concentração da poliacrilamída hidrolisada no fluido salgado e ,em particular, após adição correspondente à concentração de 4993 ppm obtiveram uma redução de pressão em tomo de 25,67 kg/cm2. O poço acompanhado estava perfurando a fase de 21,59 cm (8 1/2") a uma profundidade de mais ou menos 3000 m., sendo isolados os 2200 m iniciais com revestimento de 24,45 cm e o restante, até o fundo do poço, não revestido e com diâmetro médio de 21,59 cm. O peso específico do fluido era de aproximadamente 1200 kg/m3 e a vazão de bombeio era de 88,58 m3/h. Eles calcularam as perdas de carga, para os 3000 m de poço, utilizando-se de fatores de fricção experimentais obtidos a 40eC. Chegaram a um valor de perda de carga parasita de 72,64 kg/cm2, com o fluido inicial sem adição dos 4993 ppm de poliacrilamída hidrolisada. Também fizeram os cálculos usando o mesmo procedimento anterior, para o fluido contendo agora 4993 ppm e obtiveram um valor de 46,97 kg/cm2 e, portanto, a queda na pressão foi de 25,67 kg/cm2.
•	Ocorreu o fenômeno de redução de arraste friccionai, sendo o fenômeno função da temperatura de circulação do fluido. Além disso só foi constatado o fenômeno no regime de escoamento turbulento.
•	Através de um gráfico fator de fricção versus número de Reynolds, usando os dados experimentais obtidos, eles mostraram que as correlações para fatores de fricção usadas assim como os gráficos relacionando apenas o número de Reynolds não permitem uma caracterização satisfatória desse fenômeno.
Embora tenham identificado o fenômeno, do ponto de vista qualitativo, eles sugeriram um estudo onde possa ser quantificado o fenômeno e que também sejam desenvolvidas correlações que se adequem ao fenômeno, para fluidos de perfuração salgados contendo poliacril amida hidrolisada[44].
O presente trabalho visa obtenção de resultados quantitativos para o fenômeno assim como o desenvolvimento de correlações que descrevam o fenômeno, durante o escoamento de fluidos de perfuração, tanto em conduto tubular quanto anular, usando formulações de fluidos semelhantes às empregadas nas operações de perfuração. Além disso, como o fenômeno só ocorre basicamente no regime turbulento, segundo a literatura sobre o assunto, então tentou-se realizar os experimentos dentro deste regime.
Trabalhos semelhantes foram desenvolvidos por De Paula [15] e Maegava [41], respectivamente, embora ambos empregassem soluções poliméricas aquosas. Nesse trabalho serão usadas suspensões argilosas contendo concentrações de um polímero redutor de fricção. Os resultados esperados devem diferenciar dos obtidos com soluções aquosas ,pois as propriedades das suspensões argilosas atuam de algum modo nos resultados de forma a diferenciá-los dos obtidos com soluções aquosas poliméricas.
A obtenção de correlações vai ser muito importante do ponto de vista operacional pois vai fornecer subsídios mais realísticos e adequados para os cálculos hidráulicos importantes. Além disso, esse estudo vai ser o marco inicial para estudos posteriores na área de redução de
atrito em Huidos de perfuração. Num futuro próximo, as exigências na hidráulica de perfuração serão cada vez mais desafiadoras principalmente na perfuração em lâminas profundas, onde serão exigidas da tecnologia de fluidos de perfuração maiores participações na minimização das perdas de cargas que serão maiores e o domínio na área de redução de fricção talvez possa ser uma das soluções.
CAPÍTULO 2
Revisão Bibliográfica
2.1.	Redução de Fricção
2.1.1.	Introdução
Quando um fluido se move relativamente à uma superfície sólida, uma força é exercid a sobre esta, a qual denominamos de força de arraste. Vale salientar que esta apresenta a mesma direção do escoamento. A força de arraste, nesta condição, leva a uma dissipação ou degradação de energia. Muito se tem pesquisado no sentido de minimizar esse efeito[84].
A importância do controle dessas forças resulta num grande número de benefícios, dependendo da situação. Por exemplo, a redução do atrito fluido-tubulação reduz o consumo de energia de bombeio. O uso de melhores aerodinâmicas nos automóveis e aviões promovem uma redução no consumo de combustíveis nestes veículos. A melhoria da lubricidade nos fluidos de perfuração levam a uma redução na energia de bombeio e assim por diante. Portanto, a minimização das forças de arraste levam a uma otimização no consumo energético e a uma economia dos recursos energéticos, atualmente em crescente esgotamento.
Pode-se separar as forças de arraste em dois grupos: fricção e pressão. As forças de arraste friccionais são devidas a tensões cisalhantes viscosas enquanto que as de arraste de pressão são devidas às forças normais[84].
Apesar de atualmente ser possível eliminar ou tornar mínimas as forças de arraste por pressão, o mesmo não pode se afirmar a respeito das forças de arraste friccionais. Inúmeras
técnicas para redução destas tem sido desenvolvidas sendo que a maioria atua na estabilização da condição laminar do escoamento. Entretanto, a descoberta de que adições de pequenas concentrações de certos aditivos ao fluido permitem modificações na estrutura da camada limite turbulenta e com isso reduções significativas das forças de fricção no fluido em regime turbulento, vem sendo uma arma a mais no combate a fricção durante o escoamento. Estes aditivos podem ser tanto partículas, fibras insolúveis, polímeros de longas cadeias lineares ou associações de sabões coloidais[84]&amp;lt;O presente trabalho vai enfocar o uso da poliacrilam ida hidrolisada em suspensões argilosas, que é usado como fluido de perfuração na indústria de petróleo.
2.1.2.	Histórico
A literatura apresenta uma série de exemplos de ocorrências de redução de arraste devido à contaminação de fluidos por substância. De 1883, tem-se registros de aumento da vazão em rios contaminados por concentrações anormais de lama siltitica [84]. Do fim do século passado, tem-se registros de ocorrências de redução de arraste em regime turbulento quando da execução de testes com protótipos de navios em Admiraity tank em Haslar. Neste último, foram observadas reduções de arraste de até 10%. Verificou-se que o contaminante, neste caso, era formado de pequenas concentrações de limo produzido por algas [28] [31].
No início deste século, Hele-Shaw [30] realizou o primeiro estudo experimental em redução de arraste devido à adição de pequenas concentrações de aditivos a um fluido. Estava interessado no entendimento do mecanismo de redução de fricção que ocorria durante o movimento dos animais na água do mar (atrito da pele do animal - água do mar). O sistema experimental era composto de cilindros concêntricos onde era injetada a substância redutora de arraste através de poros internos contidos no cilindro interno. A substância aditiva era o bílis animal que simulava o limo presente na água do mar. Embora o resultado visual indicasse a ocorrência do fenômeno, os testes foram inconclusivos.
Durante a II Guerra Mundial, necessitou-se estudar as características de escoamento da gasolina gelatinosa. Esse processo de gelatilização era obtido pelo tratamento da gasolina comum com napalm (complexo de sabões à base de alumínio). Para isso, foi enviado K. J. Mysels[50] e sua equipe à base militar de Edgenwood. O governo Americano financiava o projeto. Então, iniciou-se as medidas de queda de pressão por unidade de comprimento em tubos pequenos, usando-se a gasolina pura e aquela adiíivada (gelificada)[50][84].
Observou-se, quando trabalhava-se com a gasolina adiíivada em regime turbulento, que a queda de pressão por unidade de comprimento era muito menor que aquela obtida usando-se apenas o solvente (gasolina pura) para as mesmas condições de escoamento. Este fenômeno não foi divulgado imediatamente naquela ocasião por razões de estratégia militar. Quando foi publicada, anos depois, MyseIs[50] e equipe atribuiram esse efeito à diferença de viscosidade entre a gasolina pura e aquela em estado gelificado. Mais tarde retificaram a explicação do fenômeno, admitindo que o fenômeno ocorria devido, provavelmente, à diferença no modo de escoar, entre a gasolina pura e a gelatinosa. O fenômeno da gasolina gelatinosa levou a posteriores experimentos realizados por outros pesquisadores.
Entretanto, foi o artigo de B. A. Tom [76] quem deu uma clara descrição científica do efeito que ficou chamado de "fenômeno de Tom", Tom(76] investigou o escoamento através de tubos do monocloro benzeno aditivado com concentrações de polimetil metilacrilato. Neste estudo, Tom[76] usou apenas dois diâmetros. Com esse experimento, Tom[76] mostrou que:
*	a redução de arraste ocorre apenas em escoamento turbulento;
*	à medida que se diminui o diâmetro do tubo, aumenta-se a redução do arraste, mantendo-se fixa a concentração do aditivo e o número de Reynolds do escoamento;
*	a redução de fricção ocorre apenas quando a tensão de cisalhamento nas paredes do tubo excede a um determinado valor crítico,
Tom[76] obteve redução de arraste de até 50% comparado com o solvente puro, usando uma concentração de aditivo de 0,25% em peso.
Em 1959,. Shaver e Merril [65] no MIT e Dodge e Metzner [16] em Delaware University, notaram que determinadas soluções não-newtonianas pareciam apresentar fatores de fricção anormalmente baixos comparados com a maioria das outras soluções. Segundo eles, soluções à base de carboximetil celulose (CMC) apresentaram esse comportamento. Inclusive Shaver e Merríl[65] mostraram, por meio de adições de corantes, que a elevadas vazões, estas soluções aparentemente reduziam o grau de turbulência.
Da mesma época, ocorrem registros de redução de fricção quando da injeção, sob altas pressões, de misturas de areia com soluções aquosas de determinadas gomas, durante operações de fraturamento. Estas soluções serviam para sustentação da areia a ser injetada na formação produtora fraturada. A goma guar, derivado natural de algumas plantas, foi a que apresentou maior incidência de redução de arraste. O fenômeno foi estudado por Pruitt,Crawford,Simons e Neil[58] que levaram os conhecimentos adquiridos para a marinha americana, visando possíveis aplicações militares.
Mais tarde, A. G. Fabula [22] identificou o espetacular potencial de redução de arraste do óxido de polietileno. Apenas pequenas concentrações desse produto são suficientes para obter-se apreciável redução de arraste. Por isso, esse produto tem se tornado o material padrão, juntamente com a poliacrilamida, nos estudos de redução da turbulência.
A partir daí, muitos trabalhos tem sido feitos visando um melhor entendimento do fenômeno.
2.1,3.	Conceitos Básicos sobre Redução de Arraste Friccionai
atualmente existem técnicas de controle da camada limite tais como boundary-layer heatine e confliant wall coverings. Entretanto, nesta revisão, sô vão ser discutidas as técnicas de redução da fricção através de adições de substâncias que podem se solubilizar neste fluido ou que se mantenham em suspensões neste fluido e que provoca o fenômeno de redução de fricção.
Conforme mencionado anteriormente, o fenômeno de redução de fricção foi inicialmente demonstrado por Tom[76], através do escoamento de soluções polimérícas com aditivos através de tubos e em regime turbulento. Ele mostrou que era requerido consideravelmente menos energia por unidade de vazão que a requerida para bombear apenas o solvente. O fenômeno de Tom em regime turbulento tem sido amplamente confirmado.
Apesar de soluções polimérícas representarem a classe mais importante de redutores de fricção, vários pesquisadores desenvolveram trabalhos experimentais em redução de arraste com o uso de suspensões de partículas finas e fibras. Os resultados obtidos variaram, desde elevados índices de redução de arraste através do uso de fibras finas e flexíveis até resultados pouco satisfatórios através do uso de suspensões de areia e vários pós. Metzner e Vaseleski [46] mostraram que suspensões compostas de mais de um tipo de fibra poderia produzir reduções em torno de 25% a mais que se a essa mistura adicionassem baixa concentração de determinados polímeros.
Redução de arraste friccionai em soluções polimérícas, tanto de escoamento interno como externo, depende da escolha correta do polímero redutor, da sua adequada concentração e da correta condição de escoamento. Polímeros que apresentaram boa performance de redução de arraste são aqueles cujas moléculas não são ramificadas, ou seja, apresentam uma forma molecular linear ou bem próxima da linearidade e também pesos moleculares maiores que 106 [25]. Como exemplo de polímeros solúveis em água que preenchem as condições acima podemos citar: óxido de polietileno, poliacrilamidas, carboximetil celulose, etc. Todos eles são originalmente sintetizados. Além disso, existem polímeros naturais que preenchem as condições acima, tal como goma guar. Entretanto, os redutores naturais requerem maiores
concentrações que os sintéticos para se obter valores similares de redução de arraste. Finalmente, existe um grupo de polímeros que promove sensíveis reduções quando dissolvidos em solventes orgânicos[25].
A obtenção de concentrações otimizadas envolve a combinação adequada de um conjunto de parâmetros chaves. Então, a obtenção da máxima redução de arraste pode ser conseguida utilizando-se tubulações de diâmetro muito pequeno em associação com 10 ppm em peso de óxido de polietileno de = 5.106, enquanto que 100 ppm do mesmo produto são necessários para obtenção de igual resultado em tubulações de diâmetros maiores. Por outro lado, goma guar é normalmente usada em concentrações que variam entre 1000 e 5000 ppm [25].
R. C. Little [38] mostrou que soluções de sabões complexos dão muito bons percentuais de redução de arraste em soluções não aquosas. Diferente de muitas soluções poliméricas, estes sabões apresentaram um índice de degradação mecânica muito baixa em relação àqueles poliméricos, sendo, portanto, indicados para aplicações onde não seja exigida solução aquosa.
2.1.4.	Escoamento Turbulento em Tubos
Uma das formas de se ter uma visão quantitativa do fenômeno de redução de arraste friccionai é através de gráficos fator de fricção versus Re(gráfico de Moody) ou versus
Re 7/ (gráfico da coordenada de Prandtl).
A figura 2.1 mostra um diagrama de Moody para um hipotético escoamento tubular e turbulento de um fluido onde ocorre o fenômeno de redução de arraste. Pode-se perceber que nenhuma diferença ocorre entre o comportamento do fluido e do solvente dentro da região laminar. Da mesma forma para a região de transição. Entretanto, avançando-se pela região turbulenta, chegou-se no ponto A da figura, onde inicia-se o fenômeno de redução de arraste friccionai. A partir do ponto da tensão cisalhante critica, seguindo através da região turbulenta, observa-se um crescente afastamento dos valores dos fatores de fricção do fluido
em relação aos obtidos a partir da relação de Von Karman - Prandtl (para tubos lisos). Eventualmente, os valores de f alcançam uma linha menor, ou assintota, em B que é seguida por todos os posteriores valores de números de Reynolds. A região, no gráfico, entre A e B é conhecida como zona "polimérica". Esta área é de principal interesse nas aplicações industriais. Antes de B temos a assintota de máxima redução de fricção e foi reconhecida inicialmente por Virk [77] que também a determinou para a faixa de números de Reynold entre 3000 e 140.000(63].
Figura 2.1 - f versus Re para o escoamento de uma solução polimérica, através de um tubo liso(fonte:Joumal of Hydraulic Research voL20(l),1982)
A figura 2.1 mostra uma situação para tubo iiso. Entretanto, se este fosse rugoso, mantendo as condições de escoamento, a curva turbulenta seria mais acima daquela para tubo liso, no diagrama, dependendo do grau de rugosidade do tubo e do número de Reynolds. Após o ponto da tensão cisalhante critica, a curva de redução de fricção seria movida para cima, razoavelmente [63].
A redução de arraste por fricção produzida por polímeros solúveis de alto peso molecular depende do tipo de polímero, concentração deste, diâmetro do tubo e do número de Reynolds. O tipo de polímero está relacionado com a espécie química, distribuição do peso molecular presente e também de fatores intangíveis tais como as condições físicas do produto (se este se encontra deteriorado, degradado, etc). Devido a essa série de fatores torna-se difícil
predizer seu comportamento em uma específica atuação. Um meio de contornar essa situação ê através do uso de comparações de dados obtidos a partir de tubos de diferentes diâmetros com soluções poliméricas idêntícas[63j.
Autores diversos desenvolveram expressões para quantificar o percentual de arraste, devido à presença de redutores nos fluidos (solventes) em escoamento. Entretanto, a maior
parte destas levam ao mesmo resultado; na realidade, a diferença entre elas está apenas nas variáveis usadas nos cálculos. Virk, Mickiey e Smith [79] quantificaram a redução de fricção através da relação:
%R =
-100
(2.1)
onde:
•TWP= tensão cisalhante de parede, para o solvente contendo o redutor de fricção,
•Tws= tensão cisalhante de parede, para o solvente
Por outro lado, Savins [60] expressou a redução de fricção através de:
%R =
100
(2.2)
onde:
•ÁJp = queda de pressão no solvente contendo o redutor de fricção,
•APS= queda de pressão no solvente puro, e
•As quedas de pressão foram obtidas às mesmas pseudo-taxas de deformação.
Burger,Chorn e Perkins[12] desenvolveram a expressão abaixo, usando diferencial de
pressão:
1
A4
•100

(2.3)
onde:
•ÁPjF queda de pressão para o solvente puro,
•APp- queda de pressão para o solvente contendo o redutor de fricção.
Embora parecidas, as expressões de Savins[60] e Burger et allíi[12] se diferenciam nos valores do diferencial de pressão, pois na expressão (2.2) estes valores são medidos às mesmas pseudo-taxas de cisalhamento, enquanto na (2.3) são medidos à mesma vazão volumétrica.
Finalmente, Ting e Kim citado por [75] exprimiram o percentual de redução de arraste
em função dos fatores de fricção, conforme abaixo:
%R =
(2.4)
onde:
•fp~ fator de fricção do solvente contendo o redutor de fricção,
•/s= fator de fricção do solvente puro.
À medida que cresce o afastamento da linha AB (da solução) daquela do escoamento do solvente (fig. 2.1), com o aumento do número de Reynolds, observa-se que o percentual também aumenta. Para soluções poliméricas aquosas os valores típicos de %R giram entre 60 e 80%.
Figura 2.2 - Efeito da concentração do polímero redutor de fricção no escoamento de uma solução polimérica aquosa(íonte:Journal of Hydraulic Research, vol. 20(1),1982)
A adição, mesmo pequena, de um bom redutor de fricção a um solvente causa significantes reduções de fricção. A figura 2.2 mostra resultados calculados a partir de dados obtidos com tubos de 50 mm e soluções aquosas de políacrilamida, onde variou-se a concentração entre 1 e 40 ppm em peso. Embora outros polímeros tenham maiores percentuais de redução da fricção, os dados apresentados aqui [23] foram selecionados devido a estes mostrarem claramente o efeito da concentração de um polímero na zona polimérica.
Figura 2,3 - Efeito do diâmetro do tubo no escoamento de uma solução aquosa com polímero redutor de fncção(fonte:Journal of Hydraulic Research ,vol.20(1), 1982)
O efeito do diâmetro do tubo é mostrado na figura 2.3. Foram obtidos dados para 5 diferentes diâmetros de tubos (2, 5, 10, 25 e 50 mm) e usou-se uma concentração de 10 ppm do redutor de fricção AlcomerllOL™, Observou-se que com os dados obtidos com diâmetros de 10 mm e maiores conseguia-se um decréscimo nos fatores de fricção, apartir do ponto de tensão cisalhante critica ,à medida que aumentava-se o número de Reynolds. Por outro lado, os dados obtidos com os tubos de 2 e 5 mm tiveram um comportamento peculiar ,ou seja, observou-se um comportamento de crescimento nos fatores de fricção à elevados valores de número de Reynolds e consequentemente à tensões cisalhantes altas (vide figura 2.3). Com
isso, sugerindo que as tensões de cisalhamento de paredes elevadas promoviam uma degradação nos polímeros redutores de fricção. Sendo este tipo de degradação é mais acentuada em tubos de pequenos diâmetros porque obtém-se muito maiores tensões de cisalhamento de parede para uma dada vazão comparativamente aos tubos de diâmetros
maiores.
Figura 2.4 - Degradação mecânica ocorrida no escoamento de uma solução aquosa com polímero redutor de fricção à medida que eleva-se o Re e mantém-se a concentração fixa, num tubo de diâmetro reduzido(fonte: Joumal of Hydraulic Research,vol.20(1),1982)
A figura 2.4 foi obtida com dados do escoamento turbulento de soluções aquosas de
Polyox WSR-30r* nas concentrações de 2,5, 5 e 10 ppm em tubos de 1 mm [35]. Pela figura
2.4	nota-se que a parte da curva de baixos números de Reynolds tende a se ajustar à assintota
de máxima redução de fricção de Virk. É visto também que, à medida que eleva-se o número de Reynolds, ocorre (para cada concentração) uma abrupta elevação dos fatores de fricção evidenciando claramente o tipo de degradação anteriormente mencionado. Além disso, quanto maior a concentração do polímero, aparentemente maior a resistencia da solução a velocidade de cisalhamento.
Apesar de ser possível deduzir a influência da concentração no fenômeno de redução de fricção através do gráfico 2.1, tem-se uma melhor visão quantitativa da influência com o gráfico 2.5. Para cada curva fixou-se o número de Reynolds e variou-se a concentração, obtendo-se urna curva de variação do fator de fricção com a concentração. Observa-se que a máxima redução de fricção ocorre a uma concentração de 20 ppm de polímero para todas as curvas. Concentrações acima de 20 ppm não produzem nenhum efeito (vide gráfico), uma vez que foi alcançado o patamar máximo de redução de arraste.
Figura 2.5 - Variação de %R com a concentração do polímero redutor de arraste,
para Re fixo(fonte:Journal of Hydraulics Research,vol.20(l),1982)
2.1.5.	Máxima Redução de Arraste Friccionai
Encontrou-se experimentalmente [27][29] que a redução de arraste friccionai, para dado número de Reynolds, alcança seu máximo para cada conjunto de condições, tais como tipo e concentração do polímero redutor de fricção e diâmetro do tubo. A redução de fricção máxima obtida é em média de 80% daquela que se poderia alcançar (teoricamente) se o escoamento fosse completamente laminar. Baseando-se em vários dados experimentais Virk et ai. [79] propuseram a seguinte equação para a assintota de máxima redução de arraste friccionai:
32.4
(2.5)
Na figura 2,4, essa assintota aparece, juntamente com a curva de Prandtl-Karman para fluidos newtonianos.
2.1.6.	Polímeros
De modo a melhorar o entendimento do fenômeno de redução do arraste friccionai em fluidos contendo polímeros como aditivos redutores de fricção, é necessário um entendimento do conceito de macro moléculas ou polímeros. Na realidade, polímeros ou macro moléculas são termos usados para expressar o mesmo tipo de substância química. Logo, polímeros são produtos químicos compostos de repetitivas pequenas unidades conhecidas como monômeros. Estes formam macro moléculas que são unidas entre si por ligações químicas do tipo covalente. Em alguns casos, a repetição desses monômeros tem a forma linear, ou seja, formam longas cadeias lineares. Em outros casos, as cadeias são ramificadas ou interconectadas para formar cadeias tridimensionais. As ramificações ocorrem aleatoriamente ao longo da cadeia principal para um típico polímero ramifícador[3].
H H
í I
H li
Figura 2.6 - Cadeia linear
A unidade de repetição, neste caso, é o C2H4O que é montada linearmente. Além disso, a figura 2.7 mostra uma estrutura ramificada[3].
a'— a — a’"— a — a — a —.................... —	A
A
i
A
A’”’
Figura 2.7 - Cadeia ramificada
Um outro termo encontrado na tecnologia dos polímeros é o copolímero. Este está relacionado a polimerização de dois ou mais tipos diferentes de monômeros numa mesma cadeia, como na figura 2.8, sendo uma sequência aleatória de tipos de monômeros[18].
A’— A — 3 — 8 — A — A — A — B —.....................~~A
Figura 2.8 - Cadeia de um copolímero
Se a seqüência fosse regular, as unidades repetidas poderiam ser agrupadas juntas de
modo que poderia-se classificar a estrutura como de polímero linear ou ramificado[3].
Como o conceito chave, no escoamento turbulento de soluções poliméricas, é o de que
moléculas poliméricas (dos redutores de fricção) interferem fisicamente no desenvolvimento
das disturbártelas hidrodinâmicas, então, é importante saber determinar o tamanho médio das moléculas. Este tamanho corresponde à distância entre os dois extremos da cadeia polimérica, teoricamente. Na prática, o comprimento de um determindado polímero é obtido pela raiz quadrática da média dos comprimentos ao quadrado das cadeias poliméricas, incluindo todas as suas possíveis configurações. E essa grandeza é representada por hM. Se a cadeia polimérica for representada por uma série de N ligações atômicas de comprimento L e, se os átomos puderem formar ângulos entre si, então: [3]
hj, = NL2	(2.6)
Na realidade, os átomos são agrupados por ligações químicas que apresentam uma determinada relação angular.Para este tipo de cadeia, o comprimento completamente estendido, hEX pode ser calculdo por: [63]
- ^NL	(2.7)
Maiores complicações no cálculo do comprimento médio das moléculas dos polímeros em soluções surgem devido às interações entre os componentes desta cadeia. Em geral, estes cálculos não são realizados facilmente. Para contornar as dificuldades, recorre-se a modelos semi-empíricos, como:
h2 - Np2	(2.8)
Onde p representa uma constante que é específica para cada polímero. Essencialmente, P representa um comprimento "ideal" que é maior que o comprimento médio verdadeiro. Para polímeros orgânicos, P é aproximadamente 3L. A taxa % é, portanto, uma medida da consistência da cadeia de um polímero, e quanto maior for esta taxa, mais extensa e rígida será a cadeia. O fator p pode ser obtido a partir de medidas experimentais[63].
Bons solventes são aqueles onde existe grande afinidade (atração) entre os componentes do polímero e as moléculas do solvente, enquanto um solvente fraco é aquele onde existe pouca afinidade entre polímeros e solvente. O parâmetro a foi criado para levar em conta:
•	o efeito da afinidade entre polímero e solvente nas dimensões da cadeia poliméríca
•	a possibilidade de que porções de moléculas poliméricas interfiram fisicamente em outras, em diferentes solventes.
Então teremos,
h2 =	(2.9)
Um solvente que apresente a~l para um dado polímero é chamado um solvente 0 ou solvente ideal[63].
O peso molecular também é importante para caracterizar um polímero. Embora, na caracterização de determinados polímeros seja usado um único valor de peso molecular, na realidade essa grandeza existe como uma distribuição de pesos moleculares em tomo de um valor médio (polidispersividade). A imperfeição na homogeneização durante o processo de polimerização ou deficiências de manuseio mecânico durante a preparação ou extração de material normalmente provocam variações nos comprimentos das cadeias, ou seja, produzem-se polímeros de comprimentos variados tanto menores quanto maiores que o comprimento teórico dessas cadeias. Embora a variação nos pesos moleculares de uma dada amostra de polímero possa ser grande, o mesmo não ocorre quando emprega-se a técnica do fracionamento, ou seja, a polidispersividade fica bastante reduzida quando não usa-se essa técnica[63].
Mesmo as melhores distribuições, obtidas pela técnica de fracionamento, podem apresentar uma variação no peso molecular entre 10.000 a 20.000 em uma amostra de polímero que possui peso molecular médio de 500.000(34].
Tem sido encontrado, experimentalmente, que o efeito da redução de fricção manifestase quando as seguintes condições prevalecem:
•quando são usados polímeros com peso molecular médio de 500.000 ou mais,
•o polímero é linear,
•o polímero é solúvel no solvente.
Quando todas as condições acima são satisfeitas, reduções de fricção de 70% ou mais são obtidas.
Tem-se trabalhado com uma variedade de polímeros de variadas composições químicas, entretanto, não se observou nenhum significado especial na química envolvida, exceto o caráter iónico. Daí suspensões com fibras inertes (que não interagem com o fluido sustentador), apresentarem propriedades redutoras de fricção em escoamento turbulento. Portanto, a configuração química parece ter importância secundária em relação à condição de linearidade da estrutura polimérica. Entretanto, o porquê da ocorrência do fenômeno, quando a molécula polimérica é linear e de elevado peso molecular e da não ocorrência da redução quando a molécula polimérica é ramificada muito embora apresente peso molecular elevado, não foi esclarecida[63],
2.1.7.	Degradação de Polímeros
A perda da eficiência dos polímeros redutores de fricção é denominada de envelhecimento ou degradação. O envelhecimento é mais indicado para aquela perda de eficiência devida às alterações físico-químicas ocorridas no produto durante a sua estocagem. Soluções poliméricas diluídas armazenadas em ambiente luminoso sofrerá o processo de envelhecimento após alguns dias, embora o produto armazenado em ambiente escuro normalmente pode durar anos antes da ocorrência deste processo de envelhecimento[63].
são responsáveis pela degradação em soluções diluídas à base de óxido de polietileno. Verifica-se que em escoamentos onde as moléculas solubilizadas no solvente são submetidas a esforços de elongação, ocorre degradação. Sabe-se agora, que este tipo de escoamento causa estiramento e alinhamento das moléculas do polímero que, em casos extremos, pode levar a seu rompimento ou do aglomerado molecular[81], Slanec [71] demonstrou que a forma das entradas dos tubos causam degradação e existem evidências que mesmo reduções suaves no diâmetro do tubo pode resultar em moderada degradação.
Cada polímero tem seu específico grau de degradação. Por exemplo, embora a poliacrilamida seja um dos melhores agentes redutores de fricção, é bastante afetada pelo processo de degradação. Para um determinado polímero, quanto menor o peso molecular médio obtido, menos este é afetado pela degradação. Entretanto, os custos de fabricação envolvidos podem chegar a elevar o preço do produto em dez vezes. Portanto, a literatura sobre o assunto recomenda achar-se os limites de degradação do polímero redutor e ajustar as aplicações de engenharia a esses limites, dentro do possível[63].
Não há duvida de que a maioria das degradações sofridas por um polímero ocorre num ambiente de intenso cisalhamento, semelhante à turbulência ocorrida num impelidor de uma bomba centrífuga. Polímeros que apresentam uma grande tendência a degradar-se duram pouco em aplicações envolvendo o uso de bombas centrífugas e tubos rugosos. Entretanto, esses mesmos polímeros suportam satisfatoriamente aplicações onde usam bombas de deslocamento positivo e, em experimentos, recomenda-se o seu uso em vez das bombas centrífugas[63J.
taxa de cisalhamento em um viscosímetro de cilindros concêntricos. Usaram tensões de císalhamentos de até 10.000 Nnr2 para uma correspondente taxa de cisalhamento de 3 m/s e chegaram a conclusão de que a taxa de cisalhamento de 1 m/s é suficiente para o estudo de degradação em sua faixa de peso molecular.
Patterson e Abemathy [54] estudaram o processo de degradação em escoamento tubular turbulento, usando uma solução aquosa de óxido de polietileno. Usando tubos de 1,74 cm e 0,63 mm de diâmetro, respectivamente, observaram pouca degradação do polímero para uma taxa de cisalhamento de 0,050 m/s, embora para uma taxa de cisalhamento de 0,140 m/s iniciou-se o processo de degradação.
O estudo de Ollis [52] relacionou diâmetro do tubo, taxa de cisalhamento e redução de fricção. Os resultados foram obtidos usando-se uma solução aquosa de 10 ppm em peso de WSR-30 ™.figura 2.9^ Para os tubos menores, 1 e 2 mm, os dados indicaram uma alta taxa de degradação, da redução começassem a diminuir. Por outro lado, com os tubos de 2,5 e 5,0 cm ocorreu um patamar máximo em tomo de 70% de redução de fricção. Observou-se que mesmo a valores altos da taxa de cisalhamento, os valores de redução de fricção caíram lentamente, sendo este efeito atribuído ao grande tamanho da área de escoamento nos tubos de diâmetros maiores, que com isso permite uma reserva de polímeros de suficientemente elevado peso molecular ainda não degradado pelo cisalhamento quando em escoamento. Apesar de muitos estudos verificarem o processo de degradação no escoamento turbulento em tubo, com soluções poliméricas, o mecanismo não é completamente entendido.
Figura 2.9 - Influência do diâmetro do tubo na degradação mecânica do polímero redutor de fricção, numa solução aquosa(fonte Journal of Hydraulic Research, vol.20(1), 1982)
2.1.8.	Influência da Rugosidade na Redução do Arraste Friccionai
A maioria dos experimentos sobre o estudo de redução de arraste, utilizam tubos com paredes mais lisas que aqueles usados na prática pela indústria. O efeito da rugosidade na redução de arraste, principalmente a poliméríca, tem atraído atenção de alguns pesquisadores. Hoyt e Fabula (32] foram os primeiros a demonstrar que os polímeros redutores de fricção eram efetivos em superfícies rugosas também. White [83] realizou testes com tubos rugosos escoando soluções de Polyox WSR-301r&gt;te goma guar. Ele empregou tubos bastante rugosos. O interessante é que uma solução de 480 ppm em peso de goma guar, que produzia até 60% de redução de fricção num escoamento em tubo liso de 0,012 m, não produzia nenhuma redução do arraste em tubos rugosos para o mesmo conjunto de parâmetros (concentração de polímero, vazões, diâmetro do tubo, etc). Entretanto, o acréscimo de mais 5 ppm à concentração anterior mostrou a ocorrência de redução de arraste em tubos rugosos[77](64].
Virk [64] mostrou que a tensão cisalhante critica de redução de fricção em tubos rugosos é a mesma que se obtem quando se usa tubos lisos. Seus dados também mostraram que a
máxima redução de fricção conseguida em tubo rugoso é limitada pela mesma assintota para tubo liso.
Dados oriundos de Brandt et al citado por [84] usando carboximetil celulose (CMC), Spangler citado por[84] usando poliacrilamida e Virk, NcNally e White, Debuile e Sobersky citado por[84] usando soluções de polyox, mostraram o fenômeno de redução de arraste friccionai em tubos rugosos. Um tubo pode ser considerado hidraulicamente liso se a altura dos seus elementos de rugosidade ê menor que a espessura da camada viscosa (camada limite). Por outro lado, será rugoso se as rugosidades se projetam para dentro da região turbulenta. Entretanto, existe uma região de transição entre esses dois extremos, onde a rugosidade se situa dentro da camada intermediária da camada limite turbulenta. Como se sabe, os polímeros redutores de fricção alteram a forma e a espessura da camada limite de transição (escoamento turbulento), Conseqüeníemente, um tubo que se comporta hidraulicamente como rugoso para um determinado fluido pode se comportar como liso para uma solução contendo redutores de fricção se a espessura da camada de transição (camada limite de transição) for muito elevada pela ação do polímero.
Hoyt e Fabula[32] mostraram que para a moderada rugosidade, encontrada nos tubos comerciais, o fenômeno de redução de fricção é pouco influenciado por esse fator, uma vez que os efeitos da rugosidade sobre este fenômeno só ocorreram em situações experimentais de extremos valores de rugosidade.
2.2.	Perfis de Velocidades Durante o Escoamento de Fluidos com Redução de Arraste
2.2.1.	Em Tubos:
Os perfis de velocidades de fluidos com redução de fricção em fluxo turbulento seguem as mesmas linhas daqueles para fluido newtoniano. Divide-se as secções tubulares em duas
regiões: aquela propriamente turbulenta, onde os efeitos inerciais são predominantes, e aquela nas proximidades da parede do tubo, onde as propriedades constitutivas do fluido assumem papel importante. A região laminar, numa secção tubular, se estende ao longo da fina camada laminar (0 &amp;lt;y!aminar &amp;lt;yL laminar, sendo y=0 a parede do tubo), enquanto que a região turbulenta compreende yL (final da camada laminar) até y-R (raio do tubo). Então as velocidades médias na região da parede podem ser expressas conforme abaixo:
Na zona laminar: ã ~ /¿(p/t^p^y)
Na região turbulenta:	- ü =
Seyer eMetzner(64] usando análise dimensional, chegaram a:
u^^- = f(R\y,De)	(2.10)
u
onde:
u = (velocidade de fricção)
R' = Ru* /,(número de Reynolds usando velocidade friccionai e o raio)
_ y
^R
De - número de Deborah
Muitas expressões foram desenvolvidas por estudiosos do fenômeno de redução de arraste friccionai, havendo divergência nos resultados obtidos por eles na região turbulenta, mas concordância na região laminar do escoamento, ou seja, y+ = u+ para y s y/ümnar[16]
baixa redução de fricção para escoamento na camada mais externa da camada limite, )?+ a 50,o perfil é elevado para cima de uma quantidade Ô+ paralelamente àquele newtoniano, sendo ô+ definido como Split efetivo.No segundo caso, quando ocorre a redução de arraste máximo, o perfil de velocidade apresenta a forma semi logarítmica (similar ao perfil turbulento newtoniano) exceto que a constante de comprimento de mistura passa a ser 0.085 enquanto para o perfil newtoniano é igual a 0,4. Virk[77] propôs, então, as relações:
u* -ll,7lny+ -17,0 para yt^y+ ^y^-	(2.11)
sendo y[ a espessura da camada laminar e y] a da subcamada elástica.
Um grande número de tentativas têm sido feitas para medir experimentalmente o perfil da velocidade durante um escoamento turbulento onde ocorre o fenômeno de redução de arraste. As primeiras medidas do perfil de velocidade foram realizadas usando-se tubos de impacto neutro e foram obtidos resultados errados devido aos efeitos viscoelásticos do fluido (através das forças normais) que levaram a menores valores de velocidades médias quanto integradas sobre a área do tubo. A magnitude dos erros era função da magnitude das forças viscoelásticas normais e consequentemente do tipo, concentração e peso molecular do aditivo redutor de fricção. Ernst [19] e Wells [82] obtiveram erros menores que 7% enquanto que valores obtidos por Pruitt,Crawford,Simons e Neil [58] apresentaram erros tão elevados que foram obtidos valores de velocidades negativos próximos às paredes do tubo. Astarita e Nicodemo [1] obtiveram valores de velocidades com erros em torno de 29% usando tubo de PitoL Portanto, não se recomenda o uso de tubos de impacto nas medidas de perfis de velocidade quanto temos escoamento tubular turbulento com ocorrência de redução de arraste friccionai devido à adição de redutores de atrito. Nesta situação, as forças visco-elásticas normais variam com a taxa de cisalhamento da parede e também com o raio do tubo. Outras técnicas têm sido usadas para efetuar as medidas de perfis de velocidades em escoamento, onde ocorre o fenômeno de redução de fricção, tais como uso de anemometria com lâmina aquecida e a técnica do traçador de bolha de gás.
Na técnica de anemometria de lâmina quente, a taxa de transferência de calor da lâmina aquecida para o fluido depende basicamente da velocidade deste fluido. Quando emprega-se essa técnica na determinação do perfil de velocidade, conforme condição anteriormente mencionada, deve-se especificar uma correlação entre a velocidade e a taxa de transferência de calor. Patierson e Florez [55], usando essa técnica, obtiveram os perfis de velocidade durante a ocorrência do fenômeno de redução de fricção para soluções contendo polímeros visco-elásticos e sabões. Eles observaram uma forte tendência de engrossamento da camada limite viscosa a baixas concentrações, também observada por Ernst [19], Wells (82] e Elata e Tirosh [18]. Em concentrações mais elevadas de polímeros, essa tendência foi ainda maior. Por outro lado, em soluções com sabões, o perfil apresentou um comportamento diferente daquele com soluções poliméricas. Não se observou nenhuma tendência de engrossamento da camada limite viscosa. As razões para esse fato está no mecanismo de redução de fricção, pois o mecanismo redutor de fricção em sistemas coloidais são diferentes daqueles de soluções poliméricas.
Seyer e Metzner [64] obtiveram perfis de velocidade usando a técnica de traçador com bolhas de gás. O erro experimental com essa técnica foi menor que 3%.
Da explanação acima sobre medidas experimentais de perfis de velocidade com fluidos sujeitos a redução de fricção, pode-se sentir o quanto é difícil a sua obtenção experimental.
2.2.2.	Anular entre Tubos
muíto pequeno e portanto podia ser desprezado. Então, a expressão para o perfil de velocidade
para tubos de paredes lisas pode ser da forma (para região externa);	
	(2.12)
Definições de A} e são:	
(M)/ r	- 4	2 /“-"[(4-p)]	(2.13)
B,- P	
1 2-p	
Onde a e p são funções de De (número de Deborah) e Shenoy e Shintre[79] apresentaram valores para esses parâmetros, de acordo com o número de Deborah. Agora, para a região mais interna do escoamento anular, eles desenvolveram a expressão para o perfil de velocidade conforme abaixo:
'k(i-x2)'		" !-Â '
		
(2.14)
r	r
Tal que X, = — e = — sendo q, r0 e rm representações do raio do tubo interno, do
’ rQ
tubo externo e o raio da velocidade máxima, respectivamente.
2.3.	Reologia
Equações derivadas das leis da conservação não contêm qualquer informação sobre as propriedades mecânicas dos fluidos. Muitas propriedades mecânicas dos fluidos são descritas por equações que relacionam tensor tensão local com parâmetros cinemáticos locais. Portanto, equações que realizam esse papel são denominadas equações constitutivas reológicas.
Um dos mais importantes parâmetros cinemáticos que surge numa equação constitutiva é o tensor taxa de deformação, que pode ser definido comoflOJ:
(2-15)
Ou
1 }

(2.16)
Um bom critério para a classificação de fluidos é através da forma das suas equações constitutivas. Assim, para os fluidos newtonianos a relação entre e T (e tensor tensão) é linear, enquanto para fluidos mais complexos ,tais como soluções poliméricas, a relação entre os tensores e e T é não linear. Além disso, esses fluidos, também dependem de outras variáveis, como o histórico de deformação sofrida pelo fluido, etc. Esses fluidos podem também exibir um comporo elástico, semelhante aos sólidos, além daquele inerente aos fluidos e,portanto, a essa classe de fluido chamamos de viscoeiásticos[10].
23.1.	Fluidos Newtonianos
Em um fluido parado, a tensão em qualquer ponto é a pressão hidrostática. Esta é uma tensão de compressão isotrópica, ou seja, tem a mesma magnitude em qualquer direção. Tais tensões podem ser expressas como:
E, em forma de componente,
-pò.
(2.18)
Onde
1
0
0
0
1
0
0
0
1
e,
ô;. é o operador delta de Kronecker, sendo
ô..=l se Í=j e
ôfJ=0 se i*j
Aqui será estabelecido que i e j tomam os valores 1, 2 ou 3 em todas as equações que utilizam esse operador. As componentes tangenciais (para inj) da tensão isotrópica são nulas e as três componentes normais tomam o mesmo valorp, a magnitude da pressãoflO].
Para um fluido em movimento, a tensão em qualquer ponto é uma combinação da pressão hidrostática e da tensão que surge a partir da deformação experimentada peio fluido. Portanto é conveniente decompor-se o tensor tensão Ti} em uma componente isotrópica -p&amp;amp;y e noutra não isotrópica TI/f ou seja,
(2.19)
sendo o segundo termo da direita chamado de tensor tensão extra[10],
Onde q é a viscosidade.
Esta é uma equação constitutiva newtoniana. A maioria dos líquidos de baixo peso molecular e gases seguem esta equação e são denominados fluidos newtonianos. A viscosidade é a mais importante propriedade de escoamento do fluido, sendo bastante influenciada pela temperatura. Quando ocorre escoamento de um fluido, energia é requerida continuamente para manutenção deste escoamento e o trabalho produzido não é mecanicamente recuperável, sendo dissipado na forma de energia térmica. A resistência de um fluido ao escoamento se comporta como uma espécie de fricção interna a qual é dita ser a viscosidade. Deve-se ressaltar que para fluidos compressíveis (gases em geral) a equação constitutiva newtoniana deve ser modificada para levar em conta a compressibil idade deste[10].
Os viscosímetros são instrumentos desenvolvidos para medição da viscosidade. Os princípios básicos desses equipamentos podem melhor ser entendidos a partir do estudo da relação entre o tensor taxa de deformação e tensor tensão para um fluido escoando em uma determinada geometria[10].
2,3.2.	Fluidos Não Newtonianos
Nas soluções poliméricas, fluidos de perfuração, fluidos de fraturamento e suspensões, etc, o tensor tensão extra pode não ser diretamente proporcional ao tensor taxa de deformação e portanto, uma simples equação constitutiva reológica não descreve o comportamento do escoamento desses fluidos. Para esses, a viscosidade definida como o quociente entre a tensão de cisalhamento e a taxa de cisalhamento é agora uma função do tensor taxa de deformação é:
T = 2r](e)e	(2.21)
outras características quando escoam, tais como tensões normais, tensões de relaxamento e tensões que dependem da história da deformação que não são observados em fluidos newtonianos e que também não podem ser calculados a partir da equação constitutiva newtoniana generalizada. Alguns fluidos não newtonianos exibem algumas características elásticas, além das características típicas de fluidos e por isso são chamados de fluidos viscoelásticos. Pela figura 2.10 pode-se entender melhor a diferença entre os fluidos inelásticos e viscoelásticos. Suponha um fluido confinado entre duas placas paralelas onde uma força é aplicada à placa superior, resultando num deslocamento de uma partícula exatamente abaixo da placa superior de uma distância dx. Agora imagine similar experimento realizado com um sólido elástico. O trabalho realizado para deslocar a partícula de fluido ou de sólido por uma distância dx é portanto Fdx. Para o caso de um fluido inelástico ser confinado entre as placas (fig.2.9a), após a remoção da força, a partícula do fluido no ponto A irá permanecer neste ponto,flgura2.10a[10].
Figura 2.10 - Escoamento entre placas deslizantes
Todo o trabalho realizado neste fluido inelástico será dissipado na forma de calor e portanto, não é recuperado. Por outro lado, após a remoção da força atuando no sólido idealmente elástico (sólido Hookeano) a partícula de sólido no ponto A irá recuperar sua posição original (fig. 2.10b), Todo trabalho realizado sobre o sólido elástico é recuperado. Para o fluido viscoelástico, parcial recuperação é observada. A partícula de fluido em A recupera (após a retirada de F) uma posição intermediária entre os pontos A e B (fig. 2.10c). Uma porção do trabalho realizado sobre o fluido viscoelástico é recuperado enquanto o restante é dissipado como calor. Na realidade, a taxa de recuperação depende da taxa de deslocamento dx a que este fluido é submetido. Em geral, à medida que se aumenta a tasa de deslocamento, aumenta-se a taxa de recuperação. Portanto, pode-se descrever adequadamente um fluido inelástico pela determinação da sua viscosidade e pela variação desta com a taxa de cisalhamento, tempo de cisalhamento, etc. Embora a viscosidade seja um conceito de estado estacionário, é também aplicável em fluidos viscoelásticos sem qualquer modificação. Entretanto, além da viscosidade, outras propriedades devem ser medidas para caracterização de um fluido viscoelástico. A distinção entre fluidos ineíásticos e viscoelásticos é claramente um problema de escala de tempo. Se manifestação de recuperável deformação elástica é observada numa escala de tempo que está sendo usada então o material é viscoelástico[10J.
A figura 2,11,apresenta uma tabela de classificação reológica dos fluidos [26]. Ne la os fluidos incompressíveis podem ser classificados em puramente viscosos(ou fluidos inelásticos)e fluidos viscoelásticos.Este ultimo grupo ,compreende sistemas de fluidos que apresentam características tanto de sólidos quanto de fluidos e exibem uma recuperação parcial após a deformação[10].Nos fluidos viscoelásticos ,a tensão de cisalhamento esta relacionada com a taxa de deformação assim como com a deformação.
Figura 2.11 Classificação reológica dos fluidos
Os fluidos não newtoníanos puramente viscosos podem ser classificados em dois grupos:
-	Fluidos em que a taxa de cisalhamento em qualquer ponto é uma função da tensão de cisalhamento naquele ponto e não é função de maís nada (fluidos independentes do tempo);
-	Fluidos mais complexos, onde a relação entre a tensão de cisalhamento e a taxa de cisalhamento dependem do tempo de cisalhamento que este foi submetido (fluidos dependentes do tempo);
2.3.2.1.	Fluidos Não Newtoníanos Independentes do Tempo
Os fluidos não newtoníanos chamados independentes do tempo podem ser representados através de uma equação constitutiva do tipo
du *.
(2.22)
Por esta equação tem-se que a taxa de cisalhamento 7 em qualquer ponto do fluido é função da tensão de cisalhamento x naquele ponto.
A maioria dos fluidos nao newtoníanos pertencem a esta categoria.O fluido newtoniano pode ser considerado como um caso especial desse grupo,onde a relação entre a taxa de cisalhamento e a tensão de cisalhamento é sempre constante ,ou seja,a viscosidade aparente é constante.Os fluidos não newtoníanos independentes do tempo são denominados de fluidos newtoníanos generalizados.
Os fluidos não newtoníanos independentes do tempo são comumente representados por três distintos modelos, como mostra a figura 2.12(73]:
a)	fluído de Bingham,
b)	fluido Pseudo-plastico e
c)	fluido dilatante
FLUIDOS DE BINGHAM
Os fluídos de Bingham apresentam uma tensão residual de escoamento ,TY,com uma taxa de deformação zero seguido por uma relação linear entre a tensão de cisalhamento e a taxa de deformação figura 2.12a,Estes fluidos são definidos por dois parâmetros:
~a tensão residual Tv,cujo o valor a tensão que atua no fluido tem que atingir para que este escoe e
-a viscosidade T]p que é a inclinação da porção reta da curva é também conhecida como coeficiente de rigidez ou viscosidade plastica
A equação para um fluido de Bingham é então [5]:
Y,T2:Ty	(2.23)
ou
Ty
fl^TTt + flp^aTv	(2.24)
Iy! y
Tanto a equação 2.23 quanto a 2.24 mostram que para tensões no fluido menores que a tensão residual não promovem movimento relativo no fluido ,ou seja,ele se comporta como um corpo solído[57].O modelo pode representar o comportamento de vários fluidos não newtonianos tais como alguns fluidos de perfuração ,tintas, plásticos fundidos,etc.Devido ao carater linear entre a tensão de cisalhamento e a taxa de cisalhamento ,o modelo de Bingham se mostra bastante conveniente para formulações analíticas[5].
Figura 2.12
FLUIDOS PSEUDO PLÁSTICOS
Os fluidos pseudo-plásticos ,figurai 2.b,não apresentam uma tensão residual Ty e são caracterizados por uma razão sempre decrescente entre a tensão de cisalhamento e a taxa de deformação.
De um modo geral,tanto a baixas quanto a altas taxas de deformação a viscosidade aparente é constante ,ou seja,o fluido apresenta um comportamento newtoniano.Entretanto,para valores intermediarios de taxa de cisalhamento ,a viscosidade aparente é sempre decrescente .
Existem varias relações empíricas para representar fluidos pseudo-plásticos entretanto a mais simples e a mais conhecida é a do modelo de Potência e que é expressa como[57):
T = K.'/'1"1 ; n&lt;l	(2.25)
ou em termos de viscosidade aparente ,
rifo K.Yn!; n&lt;l	(2.26)
As equções 2.25 e 2.26 possuem dois parâmetros que devem ser ajustados aos dados do fluido,sendo que K apresenta a dimensão de Pasn e é chamado de indice de consistência e quanto mais elevado for o seu valor mais viscosoi é o fluido.Por outro lado, n é um parâmetro admensíona! e esta associado ao casrater não newtoniano do fluido.Portanto quanto mais o valor de n se afasta da unidade mais acirra o carater não newtoniano do fluido.Pela relação 2.26 verifica-se que quando a taxa de cisalhamento é zero a viscosidade aparente é
infínita.AIém disso,quando a taxa de cisalhamento tende para o infinito a viscosidade tende para zero. Portanto estas são algumas das objeções contra a utilização deste modelo. Evidentemente, o modelo de Potência não pode representar o comportamento real de um fluido para toda faixa de tensão císalhante .Outro problema, é que o fator n não é constante para toda faixa de taxa de cisalhamento assim como o valor de K apresenta uma dependência com n.
O modelo de Potência é extensivamente utilizado na resolução de problemas industriais devido a sua simplicidade analítica e também pela sua boa capacidade de representação do comportamento real do fluido[81].
FLUIDOS DILATANTES
Os fluidos dilatantes são similares aos fluidos Pseudo-plásticos no aspecto de não possuírem também uma tensão residual ,figurai2x.Entretanto, diferem dos Pseudo-plásticos no sentido que sua viscosidade aparente aumenta com o aumento da taxa de deformação.Poucos são os fluidos reais que exibem o comportamento dilatante.Como ocorre com os fluidos Pseudo-plásticos ,eles também podem ser representados pela lei de Potência onde o expoente n ,empregado nas equações 2.24 e 2.25,é maior do que a unidade[85].
Exemplos de fluidos que exibem comportamento dilatante são:
-MAIZENA™
-silicato de potássio[85J.
Apesar dos modelos clássicos,Bingham e Potência,serem muito difundidos nos meios científicos e industriais devido a simplicidade de suas relações ,outros modelos mais complexois e mais precisos emergiram graças a popularização da informática[85].
A seguir serão apresentados alguns desses modelos que apresentam tensão residual e que apresentam grande aceitação nos meios acadêmico e industrial.
Figura 2.13 - Reogiama de fluidos não newtonianos independentes do tempo
MODELO DE CASSON
Este é um modelo onde existe uma relação linear entre as raízes quadradas das tensão de císalhamento e a taxa de cisalhamento. Além disso, ele é um modelo de dois parâmetros,
como são os modelos clássicos. A sua representação matemática é a seguinte:
ou
para a
(2.27)
(2.28)

2
: Y
para |tj a xy
O ponto em que a curva de Casson intercepta o eixo da tensão de cisalhamento varia com a razão entre a tensão residual e a viscosidade plástica. Este modelo é bastante usado na indústria e em particular na alimentícia[20].
Reograma de um fluido de Casson
Figura 2,14
Muitos fluidos nâo conseguem um ajuste satisfatório através dos modelos Teológicos clássicos, como Bingham e de Potência, principalmente nas faixas de menores valores de taxa de cisalhamento. Por isso foram desenvolvidos modelos Teológicos híbridos. Os modelos de Robertson-Stiff e Herschel-Bulk!ey são exemplos desse caso[20].
MODELO HERSCHEL-BULKLEY
É um modelo de três parâmetros, o que permite um melhor ajuste dos dados experimentais. Abaixo é apresentada sua expressão matemática[20]:
T =	+	T &gt; Ty	(2.29)
ou
n =	+ Kflsy? T &gt; Ty	(2.30)
O modelo é na realidade um modelo de Potência contendo uma tensão residual, ou seja, o modelo de Potência deslocado em relação ao eixo das tensões de cisalhamento.
A obtenção dos parâmetros desse modelo é bastante trabalhosa porque envolve o uso de técnicas de regressão não linear em conjunto com métodos numéricos. Além disso, o desenvolvimento de expressões analíticas explícitas relacionando análise viscométrica com cálculos hidráulicos não é possível. Por tudo isso, seu uso é bastante restrito, ainda, principalmente na indústria.
Apesar desse modelo superar as deficiências do modelo de Potência para baixas taxas de cisalhamento através do uso do termo de tensão residual, o problema permanece para escoamentos a altas taxas de cisalhamento. A figura 2.14 apresenta um reograma Tx*£ para esse modelo.
Figura 2.15 - Reograma de um Fluido de Herschel-Bulkley
MODELO DE STIFF-ROBERTSON
Este modelo, como o Herchel-Bulckley, é um híbrido dos modelos clássicos. Contém três parâmetros reológicos, sendo um deles a tensão residual.Sua expressão matemática é expressa como:
t =» A(y + C)s, t &gt; Tki	(2.31)
Vários autores têm desenvolvido expressões analíticas para análise de escoamentos para as geometrias tubular e anular, usando os parâmetros reológicos do modelo de Robertson-Stiff. Ohen [51], Beirute e Flumerfelt [6] desenvolveram expressões analíticas para escoamento laminar, tanto para tubos quanto para anulares. Abaixo apresenta-se os resultados obtidos:
Geometria Tubular:
perfil de velocidade:
V SX
B
B + l
B-U
R 8
(2.32)
válida para n &gt; y e
V =
B
B +1
R 8
fl+i \
-k8
(2.33)
válida para 0 s r s 1 e onde
• A, B e C são os parâmetros reológicos do modelo,
•R é o raio do tubo,
• jr é a posição radial
•AP é o diferencial de pressão,
•Tr é a tensão residual,
•Léo comprimento do tubo.
Velocidade média;
V =
Geometria Anular:
Perfil de velocidade:
7 =
B
B + l
válida para r &gt; X
V =
RB y
3B+iy
351-1
(2.34)

5+1 &gt;
(2.35)
B
B + \
( 2±1
R 5
8+.I \
(2.36)
válida para Os r s X. e onde:
(2.37)
•r é o raio anular interno e R o raio anular externo.
Ohen [51] desenvolveu o número de Reynolds generalizado para o escoamento anular, usando o modelo de Robertson-Stiff:
Re»
(2.38)
A(Y+C)g
(2.39)
onde:
•pé a massa específica,
é o diâmetro equivalente, definido como D
—(á, -dj, onde d, éo diâmetro
interno do tubo externo e dt é o diâmetro externo do tubo interno,
• é a viscosidade efetiva,
•Véa velocidade média de escoamento.
Ataíde [2] desenvolveu uma expressão para o número de Reynolds para suspensões de
bauxita, caulim e argilas usando o modelo de Robertson- Stiff, conforme definido abaixo, para
escoamento em tubos:
=
8pV*
3B + 1W 4C
4B J D * 3
(2.40)
onde:
•A, Be C são parâmetros do modelo de Robertson-Stiff,
•	V é a velocidade média do escoamento,
•	p é a massa específica da suspensão,
E a partir da consideração de que Resc=2100, desenvolveu uma relação implícita para a
determinação da velocidade crítica, ou seja:
2100A
N P
4C
3
(2.41)
[ 4B ) D
Finalmente, para escoamento de suspensões em tubos, Ataíde [2j propôs: 0,262
‘ (Res)“'“
(2.42)
para tubos de diâmetros iguais a 2,16 cm e 3,58 cm.E
0,280
(ReJiW4
(2.43
para tubos de diâmetro 5,38 cm.
onde:
•f é o fator de fricção,
•Re® é o número de Reynolds dado por (2.38)
Paixão [53] desenvolveu diversas expressões importantes para análise de escoamento de suspensões argilosas em tubos e anulares, usando o modelo Robertson- Stiff, conforme abaixo:
Número de Reynolds generalizado:
no tubo:
A
(2.44)
m
no anular:
Número de Hedstrom modificado:
no tubo:
(2.46)
no anular:
(2.47)
Número de Reynolds generalizado crítico:
no anular:
(R¿u-2365’4(ff/r‘
(2.48)
Fator de fricção, válido para escoamento anular de suspensões argilosas:
f-
0,0822
ter
(2.49)
onde, para as relações de Paixão[45] acima descritas:
•A, B, C são parâmetros reológicos do modelo Robertson-Stiff, •"p8 é a tensão residual,
•D é o diâmetro do tubo,
•Deq é o diâmetro equivalente do anular.
2.3.2.2.	Fluidos Não Newtouianos Dependentes do Tempo
Muitos fluidos reais não podem ser descritos por uma simples equação constitutiva reológica como a equação (2.22) que se aplica a fluidos em que a relação entre a tensão de cisalhamento e taxa de cisalhamento é independente do tempo. A viscosidade de fluidos mais complexos depende não apenas da taxa de cisalhamento mas também do tempo de cisalhamento. Esses fluidos podem ser subdivididos em duas classes: fluidos tixotrópicos, ou fluidos reopéticos, dependendo se a tensão de cisalhamento decresce ou aumenta com o tempo, quando o fluido é cisalhado a uma taxa constante[10].
Fluidos tixotrópicos são aqueles cuja consistência depende tanto da duração do cisalhamento quanto da sua intensidade. Se o fluido tixotrópico é cisalhado a taxa constante, depois de um período parado, a estrutura será progressivamente quebrada e a viscosidade decrescerá com o tempo, A taxa de quebra da estrutura, durante cisalhamento a uma determinada taxa, dependerá do número de ligações estruturais disponíveis para a quebra e deve portanto decrescer com o tempo. Por outro lado a taxa de deformação estrutural aumentará com o tempo, à medida que o número de possíveis novas ligações aumentarem. Eventualmente um estado de equilíbrio dinâmico pode ser alcançado quando a taxa de
formação estrutural iguala-se à taxa de quebra destas. Neste caso, o fluido pode ser classificado como um fluido independente do tempo ou como viscoelástico[73][70].
Figura 2,16 - Reograma de fluidos não newtonianos dependentes do tempo
tixotrópicos
Se a curva de escoamento é obtida a partir de um simples experimento onde a taxa de cisalhamento é continuamente aumentada, a uma taxa constante, a partir de zero, até um valor máximo e então é decrescida à mesma taxa a partir do valor máximo até zero então é obtida uma curva de histeresis semelhante à da figura 2.15. A posição, forma e área da curva de histeresis depende da razão que a taxa de cisalhamento é aumentada e depois diminuída (a taxa de variação é a mesma nos processos de crescimento e decrescimento) ,além do seu histórico térmico e de cisalhamento. Entretanto este tipo de medida tem pouco significado na solução de problemas reais. Na realidade, o que é requerido é uma série de curvas experimentais entre a tensão e taxa de cisalhamento que pode ser convertida em uma série de curvas de escoamento tendo o tempo de cisalhamento como parâmetro.
fluidos reopéticos são encontrados raramente e por isso os comentários sobre eles são limitados. Caracterizam-se pela formação de estruturas a partir de determinados níveis de cisalhamento, ao contrário dos fluidos tixotrópicos. Com experimentos semelhantes aos dos fluidos tixotrópicos podem ser obtidas curvas para os reopéticos, entretanto o sentido das curvas é contrário as dos fluidos tixotrópicos,apresentadas na figura 2.15.A área determinada pelas curvas, como ocorre com os tixotrópicos,dá uma idéia do grau de reopeticidade do fluido.
2.4.	Fluido de Perfuração
O fluido de perfuração é um fluido circulante usado na perfuração rotativa visando realizar um conjunto de funções a ele requerido, numa operação de perfuraçãofllj.
Isto implica que a perfuração rotativa se tornaria impraticável sem o seu uso, daí sua
importância na tecnologia de perfuração. Na figura 2.17 é mostrado o trajeto realizado pelos
fluidos de perfuração, numa operação perfuradora[llj.
Z—^71
ARMAZENAGEM OE MATERIAL
Figura 2.17 - Sistema de circulação em uma perfuração rotativa
As principais funções de um fluido de perfuração são;
a)	resfriar e lubrificar a broca perfuradora:
Durante a operação de perfuração, considerável quantidade de caior e fricção são gerados devido ao contato da broca e coluna de perfuração com a formação. O fluido de perfuração dissipa o calor e portanto resfria-se à medida que retoma à superfície. Além disso, o fluido de perfuração lubrifica a broca e coluna ao promover a redução da fricção. A maioria dos fluidos de perfuração são bons lubrificantes uma vez que na sua composição estão contidos aditivos redutores de fricção tais como a bentonita e alguns polímeros[ll],
b)	limpeza do fundo do poço e da broca:
Esta função é uma das mais importantes para o fluido de perfuração mas também uma das mais difíceis. Muitas variáveis são envolvidas e interferem no projeto dos fluidos de perfuração. Algumas delas são: peso sobre broca, velocidade da rotação, tipo de broca, vazão, velocidade dos jatos, diferencial de pressão entre a coluna de fluidos e as formações do foco, diâmetro dos jatos, concentração de sólidos no fluido de perfuração, filtrado do fluido de perfuração, etcfllj.
c)	transporte do cascalho gerado, para a superfície:
Uma das funções vitais de um fluido de perfuração é o transporte dos sólidos (cascalho), gerados pela ação da broca sobre a formação, para a superfície através do anular. Este processo é basicamente dependente do perfil da velocidade anular, da densidade do fluido e de suas propriedades reológicas. Outros fatores que também afetam são inclinação do poço, excentricidade do anular, densidade e geometria dos cascalhos.
A não remoção adequada dos cascalhos pode provocar uma série de problemas para a operação de perfuração tais como prisão da coluna de perfuração, perdas de circulação, encerramento da broca, redução da taxa de penetração, etc[HJ.
d) estabilização das paredes do poço.
Esta operação envolve a escolha adequada do fluido de perfuração e suas propriedades para manter-se as paredes já perfuradas (e não revestidas) em condições seguras de estabilização durante as operações de perfuraçãofllj.
Os especialistas em fluido de perfuração estão relacionados a atividades tais como selecionar os fluidos de perfuração mais adequados às diversas fases da perfuração, à otimização dos custos envolvidos com fluidos e à minimização de problemas de poços que estejam relacionados com o fluido de perfuraçãofllj.
Entretanto, a seleção do fluido de perfuração, para determinada atividade, é seguida pelos seguintes critérios[ 11J:
•Tipo de formação a ser perfurada
•O intervalo de temperaturas, permeabilidade, pressão de poços e resistência das formações a serem perfuradas.
•O procedimento a ser usado nas avaliações das formações
•A qualidade da água disponível, para utilização na confecção e manutenção do fluido.
•Considerações ecológicas e ambientais.
Por exemplo, quando está prevista a perfuração de formações inconsolidadas (tais como areia) ,nas proximidades da superfície pode-se utilizar fluidos à base de água simples; enquanto que para perfurar-se intervalos de domos salinos em regiões onde não existem restrições ao meio ambiente pode-se empregar o fluido de emulsão inversa ;no caso de formação com elevada pressão de poros ,deve-se empregar fluidos mais densos e, finalmente, a perfuração de zonas com gradiente de pressões anormalmente baixas ou depletadas, em determinadas condições, requer o uso do fluido aerado.
A maioria dos fluidos a base de água são formados, pela seguinte composiçãofll]:
•Agua
•Argila (viscosificante e redutor de filtração para formação).
•Amido ou polímero (para redução da filtração para formação)
•Sal cloreto de sódio((opcional) para inibição e secundariamente adensante)
•Afinantes( usado para controle da dispersão de sólidos e das propriedades reológicas)
•Diversos polímeros( inibição, controle de filtrado, etc.)
• Adensantes( para fornecer ao fluido determinado peso específico.)
Os fluidos a base de óleo podem ser: emulsões inversas (o mais usado dessa classe) e emulsões verdadeiras. As emulsões inversas são obtidas pela dispersão de gotículas de água no óleo, usando-se concentrações de sal conforme a atividade química necessária para balancear aquelas das águas das formaçõesfll].
Para manter a estabilidade da emulsão são adicionados emulsificantes. E no controle ecológico são empregados alguns aditivos.
Para adensá-lo usam-se adensantes e/ou sal.
Além dessas duas classes de fluídos, as mais usadas, existem os fluidos aerados, espumas, ar, etc. Estes são, na realidade, de uso bastante restrito por envolverem elevados custos econômicos e dificuldades operacionais e por isso só são empregados em casos extremos que os justifiquemfll J.
Mas para fazer um perfeito controle das propriedades requeridas para determinada operação, durante a perfuração, são empregados um conjunto de testes padronizados e de fácil e rápida execução:
-com uso de viscosímetros rotativos, se faz o controle das propriedades reológicas do fluido.
- com um conjunto de testes químicos, feitos com o fluido de perfuração, com o seu filtrado(obtido apartir de um filtro prensa) faz-se uma série de testes químicos para determinar
propriedades tais como alcalinidade, pH, dureza, salinidade, tipo de sal e possíveis contaminantes do fluido.
-	são determinados também a filtração estática e dinâmica do fluido de perfuração visando ter uma idéia da invasão da água do fluido na formação e também o quanto de calafetação o fluido produz na formaçãofll].
-com testes de retorta, são determinados os teores de óleo, água e sólidos presentes no fluido em utilização e através de cálculos rápidos pode-se saber o percentual aproximado dos sólidos presentes na lama. Para os fluidos de emulsão inversa os valores da retorta permitem a determinação da razão óleo/âgua, parâmetro importante no controle da estabilidade destes fluidos. Com o uso de medidores eletrônicos pode-se saber os valores das estabilidades elétricas das emulsões inversas, também.
-	A balança de lama permite a obtenção do peso específico do fluido e assim controlá-lo adequadamente.
CAPITULO 3
Aparato Experimental
A execução de toda parte experimental foi realizada no simulador hidráulico de
superficie (SHS), pertencente ao DIPLOT/SEPEF, no Centro de Pesquisas da Petrobras, figura
Figura 3.1 - Instalações do simulador hidráulico de superficie (SHS)
3.1.	Simulador Hidráulico de Superfície
O simulador hidráulico de superfície é composto de dois circuitos intercalados que permitem a preparação de fluidos ou pastas e seu posterior deslocamento. O diagrama, na figura 3.2 representa o lay-out do SHS. Pode-se perceber que ele é dividido em dois poços independentes (circuitos).


1
3
SISTEMA AUXILIAR
*---wf-f——.......*1
ÃSto_- ZU.
l 1.50m
H--H--H-•
s rfi.
DE TESTE HORIZONTAL
EEÇÀO DE TESTE HCL1 LJ M ------------H-------—
+&gt;
XdA i m \ (J
V SISTEMA o DE íUíl lãsniRA
-K
íi
SEÇÍO DE TESTE r°| PASSARELA DE NSPEÇÃO
INCLINADA 2 
Figura 3.2 - Diagrama esquemático do simulador hidráulico de superfície (SHS)
O primeiro deles, o poço teórico, possui diâmetro constante e é posicionado na horizontal. Pode ser usado tanto para escoamento tubular quanto anular, sendo que, no caso
anular, faz-se uso de tubos concêntricos. Esse "poço" é usado em estudos de escoamento de pastas de cimento, fluido de perfuração ou outros fluidos.
O segundo poço simula situações reais pois além de ser levado em conta parâmetros como fatores de forma (excentricidade e alargamento), é considerada a movimentação do poço da posição horizontal até a vertical, passando por inclinações com precisão de 2,5°, Esse leque de possíveis inclinações do poço, assim como os fatores de excentricidade e de alargamento, são úteis em estudos sobre hidráulica de perfuração, escoamento e aderência de pastas de cimentação entre muitas outras utilizações.
O SHS é um simulador de deslocamento de fluidos do tipo contínuo e permite medidas de temperatura, pressão e vazão, formado por equipamentos de linha, tais como medidores de pressão, sensores de temperatura, bomba de deslocamento positivo, válvulas e drenos . Na tabela (3.1) são apresentadas dimensões e capacidades principais do simulador hidráulico de superfície (SHS) e na tabela (3,2) são apresentados arranjos reais possíveis de anulares poço-revestimento . Existe, também, no SHS um laboratório onde encontram-se o painel de controle das bombas e outros instrumentos tais como viscosímetros, balanças, termômetros, etc.
3.1.1.	Instalação Piloto
Para medição dos valores de diferenciais de pressão, a variadas vazões e concentrações, foi usada a seção de teste horizontal do SHS (fig.3.2). Então, para isso, usou-se:
•Tubo com 1H(2,54 cm) de diâmetro externo, sçhedule 80, de comprimento total igual a
9,33 m, sendo o comprimento da seção de teste igual a 6,59 m,
•Tubo com 1 1/4’T(3,18 cm) de diâmetro externo, sçhedule 40, de comprimento total igual a 9,60 m, sendo o comprimento da seção de teste igual a 7,00 m.
•Anular formado com tubos de 3” (7,62 cm) e 2"(5,08 cm) de diâmetros externos, schedule 40, de comprimento total igual a 9,50 m, sendo o comprimento da seção anular de teste igual a 7,10 m.
A queda de pressão observada em cada um dos intervalos foi medida usando-se manômeros de pressão calibrados para a faixa de zero a 6 Kg/cm2, sendo aferida a sua calibração a cada batelada de testes, no setor de instrumentação do CENPES. A variação da vazão era obtida através da variação da rotação da bomba, feita através de um variador eletromagnético que possibilitava um gradativo aumento da vazão da bomba helicoidal.
A partir da curva de rotação vs. vazão, obtida experimentalmente com os fluidos usados nos testes, podia-se saber a vazão de bombeio para dada rotação da bomba. Foi então fixado um conjunto definido de valores de rotações e passou-se a usá-los para as medidas de diferencial de pressão para os dois tubos e o anular. Com isso, tinha-se certeza de obter-se sempre o mesmo conjunto de valores de vazão para todos conjuntos de medidas. O controle de temperatura era realizado através de termômetro de mercúrio, com escala de valores em grau centígrado.
Tabela 3.1:Dimensões e Capacidades Principais do Simulador SHS
Trecho anular I (AI)	^-0,62
Trecho anular II (AII)	Ç2=0,78
Extensão do trecho experimental	L = ~!m
Inclinação do trecho experimental	0' £ a £ 90°
Sensores de pressão	Q.lbar&amp;lt;, PzlQbar
Sensores de temperatura	O'C^T^9()'C
Vazão da bomba	
Placas de orifício	
Tanques	35Q£
Variação média do NRP (pastas de cimento)	102 £ NRe £ 10'
Tabela 3.2: Arranjo Real Poço X Revestimento, cm
Diâmetro do Poço (dj)	Diâmetro do Revestimento (d.)	ü-i r2
21,59	17,78	0,82
21,59	13,97	0,64
24,13	17,78	0,73
44,45	33,97	0,76
3.2.	Preparação e Movimentação da Solução
O volume de água potável necessário ao preparo da solução era inicialmente armazenado num dos tanques circulares, com capacidade de 3501. Em seguida, era adicionada uma quantidade de bentonita previamente hidratada, necessária para fornecer uma concentração de 6 libras/barril ao sistema. Era também adicionada uma quantidade de soda cáustica ao sistema para a manutenção do pH entre 9,0 e 10,0, ideal para maximizar o rendimento da bentonita. Essa suspensão era mantida em circulação por 15 minutos para homogeneização. Em seguida, era adicionada a quantidade de cloreto de sódio necessário para fornecer à suspensão uma salinidade de 30.000 ppm. O sistema circulava, então, por mais 15 minutos para homogeneização. Finalmente, era adicionada poliacril amida hidrolisada, numa quantidade necessária para a obtenção da concentração desejada e o sistema era novamente circulado por mais 5 minutos.
Após essa etapa, eram realizadas medidas do diferencial de pressão a várias vazões. O valor definitivo de cada diferencial de pressão a uma dada vazão, era obtido após repetidas leituras para garantir-se a confiabilidade dos valores obtidos. Após a obtenção de cada conjunto de dados, para uma dada concentração de poliacrilamida hidrolisada, todo o volume era descartado e o tanque limpo e enchido com água. Então, circulava-se por 30 minutos ou mais, nas concentrações mais elevadas de polímeros, visando a limpeza adequada de todo o sistema hidráulico de superfície. Após esse procedimento, tornava-se a confeccionar o fluido de perfuração segundo o procedimento descrito anteriormente.
3.3.	Determinação dos Diâmetros Internos dos Tubos
As determinações dos diâmetros internos dos tubos e do anular usados nas medidas do diferencial de pressão em função da vazão, foram realizadas através da medida do comprimento dos tubos e do anular e da determinação do volume de água necessário para preenchê-los. Para cada condutor foram realizadas 5 medições, sendo considerada a média
aritmética das mesmas como representativa do comprimento e do volume do tubo. Os valores de diámetro calculados, os valores especificados pelo fabricante, assim como os erros relativos são apresentados na tabela abaixo.
Tabela 3.3 - Valores Medidos e Especificados dos Diâmetros das Tubulações
Diâmetro Nominal (cm)	Diâmetro Interno Calculado (mm)	Diâmetro Interno Especificado (mm)	Erro Relativo (%)
2,54	23,37	24,31	3,86
3,18	33,65	35,05	3,98
Anular 7,62/5,08	14,01*	14,35*	2,44
Obs:* diâmetros equivalentes
3.4.	Teste do SHS com Água
Antes de iniciar as medidas dos diferenciais de pressão em função da vazão, com fluido de perfuração, realizou-se um teste com água pura, para avaliação do desempenho do SHS. Foram feitas medidas de diferencial de pressão para o conjunto de valores de vazão "padronizado", conforme descrito na secção 3.1.1. E com os valores da vazão calculou-se os valores teóricos de perda de carga, para o tubo de 1", usando a equação de Darcy . Então foi graficado a vazão vs. diferencial de pressão teórico e calculado (figura 3.2). O desempenho do SHS foi considerado satisfatório, já que houve acordo entre valores experimentais e calculados para a perda de carga.
TUBO DE 1".
curvo teorice
AAiAâpon tos exper Imen tols
o	i
Zh00¿ LU	í
(K	j
p-* 8-sgj¿ li_
F-í Q
VAZAOí gpm)
Figura 3.3 * Vazão versus valores de perda de carga teórico e experimental,
respectivamente, no escoamento de água à 25° C
3.5.	Obtenção das Medidas: Queda de Pressão - Vazão
Antes de iniciar a descrição do procedimento usado para a determinação dos diferenciais de pressão do fluido de perfuração escoando num dos três dutos em estudo, deve-se fazer algumas considerações:
- As concentrações de poliacriiamida hidrolisada, presentes no fluido de perfuração, variaram entre 0 e 7133 ppm(coriespondente a 0 e 2,50 lb/bbl);
-para facilitar os experimentos, convencionou-se um conjunto de vazões, para todos os testes de determinação do diferencial de pressão, A figura 3.3 apresenta esses valores em função da rotação da bomba;
-os mesmos procedimentos foram realizados para os tubos de 2,54 cm, 3,18 cm, e o anular 7,62/5,08 cm.
O fluido de perfuração, contendo uma concentração fixa, era bombeado do tanque para o duto em estudo a uma vazão constante e fixa. Eram a seguir realizadas as leituras nos manómetros, posicionados nos dutos, de maneira a ultrapassar o comprimento de entrada. Como os ponteiros desses manómetros apresentavam grande oscilação ao redor do valor provável, eram feitas 8 leituras da pressão e registrado o valor médio dessas, para cada manómetro. Com isso pretendia-se a minimização de possíveis erros de leitura. Essas oscilações ocorriam predominantemente nas vazões mais elevadas e nos fluidos com concentrações maiores. Após a conclusão dessas medidas de pressão era mudada a vazão e novamente repetia-se o procedimento acima.
Após a obtenção de diferenciais de pressão com uma determinada concentração, trocava-se o fluido por outro de concentração diferente e seguia-se a rotina acima. Após a realização dos testes com todas as concentrações convencionadas, trocava-se o duto e repetíase todo o procedimento anterior.
As tabelas 3.4, 3.5, e 3.6 apresentam os resultados desses testes com tubos de 2,54 cm,
3,18	cm e o ânulo 7,62/5,08 cm.
Apôs cada teste, com o fluido contendo uma determinada concentração do polímero, descartava-se todo o fluído e limpava-se cuidadosamente o sistema SHS e o tanque com água, visando evitar a influência de resíduos dos testes anteriores nas próximas medidas.
3.6.	Viscosímetro Rotativo
Na obtenção dos dados Teológicos, foi utilizado um viscosímetro rotativo Fann V635A. Basicamente esse aparelhoário ao dos fluidos tixotrópicos, apresentadas na figura 3.5. A área determinada pelas curvas, como ocorre com os tixotrópicos, dá uma idéia do grau de reopeticidade do fluido, é formado por, figura 3.5:
•Cilindro ou rotor,
* UqL
•Dial,
•Mola de precisão,
•Motor acíonador.
O rotoviscosímetro é acionado pelo motor que com isso possibilita ao cilindro ser submetido a dez velocidades: 3, 6. 30, 60, 90, 100, 180, 200, 300, e 600 rpm. Então o fluido que ocupa o ânulo rotor/,!Bob" imprime ao Bob um torque que é transmitido à mola de precisão. Com isso, a deflexão da mola é mostrada no dial do aparelho. Vale observar que tanto o Bob quanto o rotor, alinhados concéntricamente, são imersos no fluido testado. Além disso, esse conjunto fica posicionado no interior de um copo fixo. Na tabela (2.1) apresenta-se um conjunto de especificação técnica do equipamento usado. A aferição das condições da mola é feita com o uso de uma solução aquosa de glicerina 50% em volume, que apresenta uma viscosidade absoluta igual a 0.20 Pa à 25 °C. A tabela (2.2) apresenta valores padrões de taxa de deformação e tensão de cisalhamento prevista para algumas rotações, o que auxilia na verificação da calibração. Durante a realização dos experimentos era realizado frequentemente o teste de calibração do viscosímetro.
Tabela 3.4 Especificação do viscosímetro Fann
MODELO	VOLTAGEM (Volts)	FREQUÊNCIA (hz)	AMPERAGEM (amps)	ROTAÇÃO (rpm)
35A	115	60	0,75	3,6,100,200,300 e 600
35SA	115	50	0,60	3,6,100,200,300 e 600
34A	12	CA-CD	3,5	300,600 e
				rotação de mistura
HC34A	MANUAL			300e600
Tabeia 3.5 Verificação da calibração do viscosímetro
rpm	Taxa de Deformação (»-M	Tensão Cbalhante (dtna/cm2)
600	1 022	210
300	511	105
200	340	70
100	170	35
Através da leitura do dial para várias velocidades de rotação, obtém-se a caracterização reológíca do fluido testado, y = /(t)
VAZAO DA 8OMBA(m3/h)
Figura 3.3 - Vazao versus rotação, para a bomba do SHS
Tabela 3.6 AP (kg/cm2) obtidos em função da rotação e da concentração para o
tubo de 2.54 cm e propriedades Teológicas
Cene WfTitj	0,000	713	1141	1283	1426	1568	1711	1854	1996	2139	2282	2852	3565	4278 A i
Ftotoçto	04OMJ3	O50&amp;amp;S3	080693	«W893	06OWÍ3	06C693	060693	060693	D6O6S3	06C6/93	060693	G7/06S3	030693	
too	0.200	0.270	0.120	0.008	0,075	0.085	0.080	0.090	0.095	0000	0.080	0.110	0.110	0135 ;
200	0.430	0.475	0.855	0.880	0.305	0290	0.300	0.265	0.260	0.260	0.300	0.290	0.300	0J56
300	0.81	0.670	0.395	0.505	0.500	0505	0.505	0.465	0.51	0.465	0.510	0.515	0.520	0.670
400	1.151	0.880	0.840	0.710	0.710	0.750	0.715	0.700	0.725	0.065	0.710	0 795	0820	0.950 :
500	1.495	1.050	0810	0.925	0925	0.950	0.910	0.890	0.875	0.800	0.940	0985	1.050	1320
800	1J85-1	1J26S	0.955	1.150	1.130	1.145	1.150	1.065	1.1®	1.070	1.145	1.185	1.340	1.710 .
?00	1.950	1.415	1.180	1.37	1350	1330	1.325	1.300	1.315	1.250	1.3®	1.400	1.6®	1975
80C	13®-1	1.595	1.420	1520	1520	1.550	1.505	1.480	1.505	1.470	1.493	1.500	1.850	1975
soo	2.435	1.685	1.620	1.730	1.715	1.790	1.715	1.695	1.700	1.685	1.700	1.890	2240	2806
1000	2.650	1.700	1.820	1540	2.025	2.040	1.940	1.935	1.9®	1.880	1.910	2200	2.515	2840
	7.9	6.1
	5.1	4.0
	5.0	3.0
...8 ttr	39	3.0
	6.^ .	4.9	2.5
	3.5	24
	3.2	2.0
	2 9	1.1
.6*	21	1
6S	2.0	1
	8.1.......	1.9	1.0
8	1.5	1.0
TernpfC)		35
Dsskffi Reotóflicos		
Conc (PP™)	4991	5704	6417	71®	6556
Rotação	Q3.0E.93	03,05.93	04,0653	04.0653	06,06,93
100	0,135	0,1®	0,143	0,1®	0,170
200	0,370	0,370	0,390	0,395	0,415
300	0,670	0,680	0,710	0,745	0,770
400	1,000	1,005	1,015	1,025	1,035
500	1,355	1,420	1.490	1,505	1,600
600	1,735	1,895	1,720	1,735	1,795
7®	2,070	1.995	1,995	2.0®	2.0®
800	2280	2,280	2310	2,3®	2.4®
900	2,600	2.560	2,820	2,670	2.715
1000	2315	3,580	3,705	3,8®	3.945
Tabela 3.7
AP (kg/cm2) obtidos em função da rotação e da concentração para o tubo de 3,18 cm e propriedades reológicas
Cone (ppm)	0,000	713	1141	1283	1425	1589	1711	1854	1996	2139	2282	2852
Rotaçio (rpm)	04 05.e 3	20.06, S 3	27,«í 3	3	r 2f.oej» 3	3	IfcKí 3	28.(».e 3	28,05.9 3	20.06.6 3	2SXS.9 3	Z7X)Wí 3
too	0,110	0.015	0,005	0.006	0,010	0,005	0,010	0.030	0,015	0,030	0,005	0p30
200	0,175	0,045	0,030	0,006	0,080	0,060	0,040	0,000	0.096	0,040	0,025	opso
300	0215	0,090	0,075	0,135	0,150	0,085	0,110	0,185	0,320	0,070	0,100	0,150
400	0275	0,180	Pd w	0,185	0,210	0,120	0,190	0,270	0,350	0.145	0,150	0.170
500	0,360	02®	0,145	0,200	0,275	0,170	0280	0,380	0,420	0,195	0200	0,215
800	0,420	0295	0,185	0275	0,370	0,196	0,380	0,485	0,570	0,220	0,330	0,270
700	0,500	0,365	0245	0,370	0,425	0225	0,470	0,620	0,700	0,280	0.355	0,310
800	0,550	0,400	0285	0,405	0,500	0260	0,620	0,760	0,730	0,370	0,425	0390
900	0,625	0,490	0,320	0,475	0,600	0,275	0,745	0,920	0.950	0,450	0,520	0,470
1000	0,755	0.480	0,330	0,595	0.695	0,305	0,785	1f050	1,000	0,495	0,610	0540
6™	7.9	6,9	11,5	icP1	6,1	11,1		8.1		7,9	10	10,5
e w	5.1	4,0	7,1	6.5	3,9	7.1		5.5		5,5	6	7.9
	5,0	3,5	5,5	5	3,1	5.5		3,1		4,0	5	5.5
8	4.9	3,1	5,1	4,9	3,0	5,1		4,1		±o	4,9	5.0
8íwi	39	2,5	3,1	3,5	2,0	3.1		3.1		3,0	3,1	3,5
8 ar	3.5	2,1	3,1	3	2.0	3		3			3	3.1
	32	2	2,5	-	19	2.5		2,1		2,5	2,5	
	2,8	1,5	1,1	-	1,5	13		.l.£J			2,Q		2
8a	2,1	1	1	1	1	1		id		1.5	2,5	Jl.
	2,0	1	1	1,0	1,0	1		1,0		1.0	1	1
8&lt;«	1.9	1	1	1	1	1		1		1	1	1
8na	1,5	i	1	1,0	0,05	1		1		1	1	1
Temp (*C)	33,5	28,5	27	26,5	33,5	28,5		26		26	26	27
Dados Reológicas												
Cone  (PF*")	3565	4278	4991 ¡5704	6417	7130	8556
Roteçâo (rpm)	3	3405.5 3	24,05,S 30.05.9 3	3	30,06.9 3	309S9 3	30.05.9 3
100	0,015	0.055	0,040 | 0.030	0,060	0,020	0.020
200	0,070	6,080	0,040 10,035	0,050	0.050	0,050
300	0,150	0,065	0,080 0,080	0,065	0.070	0,060
400	0,185	0.100	6,110 i 0.100	0.125	0,100	0,110
500	0240	0,133	0,150 | 0,120	0,180	0,140	0,145
600	0,275	6.155	6,180 10,185	0200	0,150	0,165
700	0,320	0.190	0,240 {0210	0255	0,190	0210
800	0,370	0.2S5	0285 : 0250	0,300	0.210	0250
900	0.410	0.300	0295 0,315	0,355	0,250	02®
1000	0.480	0.340	0380 10,340	0,405	0290	0,305
Tabela 3,8	AP (kg/cm2) obtidos em função da rotação e da concentração para o anular e propriedades reológicas
Cone (ppm)	0.000	713	1141	1283	1426	1568	1711	1654	1996	2282	2852
Roteçâo (rpm)	««6» 3	0505Ç 3	3	1&amp;amp;W9 3	■taraos 3	WW3S 3	f'YSOMB 3	204»® 3	ZOOM S	2MJ5® 3	1W 3
100	0,160	0,165	0,030	0.035	0,030	0.015	0,020	0.020	0,020	0,020	0,130
200	0,180	0,185	0,065	0,040	0,055	0,080	0,060	0,050	0.040	0,040	0,160
300	0,210	0210	0,065	0,090	0,080	0,100	0,090	0,090	0,080	0,095	0,190
400	0,250	0,250	0,110	0,095	0,150	0,100	0,135	0.110	0,145	0,135	0230
soo	0,290	0285	0,185	0,165	02®	0510	0,190	0,170	0210	0,190	0,285
600	0.340	0,325	0,220	0235	0220	0230	0225	0.160	0255	0.195	0,305
700	0.410	0,365	0^55	02®	02®	0285	02®	0220	0270	0,210	0,385
800	0,470	0.380	0,300	0320	0,330	0,330	0,335	0,220	0,300	0,300	0,400
900	0,515	0.470	0,340	0,370	0,390	0,350	A**1.	0,255	0,310	0.335	0,340
1000	0.535	0500	0,400	0,400	0,380	0,480	0,490	0,310		0,410	0.350
6**	7,9	6,1	12,5	7,9	LA1		11	7	72	13,5		10,5
	5,5	4	•	5.1	32	6.9	5	5	5	5	6,5
	5	3	5,9	4	3	5,5	32	H 3,9.		3,5	3,5	5
	4,9	3	5,5	3,5	3	3,1	3.5	3,5	3.1		4,9
8&lt;nn	3,9	2,5	4,9	4	2,0	3.5	2,5	.. 2*.	L 2£. .		
	3,5	2,4	32	3,9	2,0	3,1	2.1	2,5	2,1	2.1	3.5
	32	2.0	22	2.1	1.9	2.9	2	2	12	2	2.5
8-ui	2,9	1,1	2,5	1,5	1.5	2,1	1.5	1f5	ld—	1f5	2.0
6*	V	2	1,5	1	1	M	1	1	1	1	15
6,	2	1	1,1	1	1	1,1	1	1	1	1	1,1
6,.	1.9	1	1	1	1	1	1	1	1	1	
6«is	1.5	1	1	1	0,05	1	0	1	1	1	1
Temp (*C)	33,5	31	33,5	28,5	33.5	25,5	25	24	27	27	245
Dedos Reotógicos											
Cone jEpmD	3565	4278	4991	5704	7130	8556
Roteçâo (rpm)	1106,9 3	13,0S,9 3	«ps.s 3	16,05$ 3	16.05,9 3	16.05.» 3
100	0,160	0,125	0.150	0,165	0,180	0200
200	0.170	0,150	0,175	0.140	0275	0298
300	02®	0,185	0220	0,205	0200	0230
400	0245	0,230	0250	0235	0235	0260
500	0265	0260	0285	0270	0275	0295
600	0390	0,320	0290	0300	0,330	0355
700	0,305	0,320	0225	0,375	0,330	0380
600	0240	0.445	0,325	0,410	0,365	0,450
900	0,350	0,370	0,325	0,450	0,465	0,475
1000	0,385	0.390	0325	0,485	0,500	0,525
	14,9
®w	14
	7
	3f9
6t*s	4
8»	1
	6
8»	3.1
9*	2,5
9.	1,9
8 i o	*.
	0,05
Temp	26,5
CAPÍTULO 4
Tratamento dos Dados Experimentais e Discussão dos Resultados
4.1. Caracterização Reológica dos Fluidos Utilizados
Iniciou-se o processo de tratamento dos dados pela caracterização reológica do fluido em virtude desta ser importante nas etapas subsequentes. Os parâmetros reológicos, obtidos durante o processo de caracterização são necessários para obtenção dos números de Reynolds generalizados. Além disso, as correlações empregadas neste trabalho, no cálculo dos fatores de fricção, são funções do número de Reynolds generalizado.
As curvas reológicas foram obtidas utilizando a metodologia proposta por Yang e Krieger [86], onde os dados fornecidos pelo víscosímetro foram transformados em taxas e tensões de cisalhamenío. Além disso, esses dados foram ajustados pelos modelos reológicos de Bingham, Potência, Casson, Herschel-Bulckley e Robertson-Stiff, através do programa Rheocalc, desenvolvido por Marques de Sá [43]. Este programa, além de calcular a taxa de cisalhamenío, determina a tensão para cada modelo reológico ajustado. Através
de dados: rotação (rpm) e a sua correspondente leitura do dial do viscosímetro Fann, para cada fluido analisado,
A realização dos ajustes dos dados para os modelos Teológicos baseou-se na técnica de regressão linear, para a maioria deles. Para os modelos de Bingham, de Potência e de Casson o ajuste foi linear, enquanto que os modelos de Herschel-Bulkley e Robertson-Stiff foram submetidos a um processo de progressão não linear e usando o método numérico de Marquadt[42J.
Os dados Teológicos para as concentrações de 0; 1284; 1854; 2853; 4280; 5706; 7133 ppm foram processados pelo programa Rheocalc. Baseando-se nos parâmetros estatísticos e na interpretação física dos dados, o modelo Teológico que melhor correlacionou a maioria dos fluidos estudados foi o Robertson-Stiff.
O gráfico da figura 4.1 apresenta os dados Teológicos e a curva reológica ajustada a partir destes, pelo modelo de Robertson-Stiff para o solvente. A tabela 4.1 apresenta os valores dos parâmetros estatísticos calculados para os modelos Teológicos considerados neste trabalho. O uso conjunto das informações da tabela 4.1 e o reograma com os dados Teológicos do solvente possibilitou a escolha do modelo Robertson-Stiff como o que melhor representa esses dados. O mesmo critério foi empregado para a escolha dos modelos reológicos representativos para os fluidos de perfuração contendo as concentrações previamente selecíonadas.As tabelas 4.2 a 4.7 apresentam os parâmetros estatísticos dos modelos reológicos, para as concentrações escolhidas. A partir destas dados pode-se concluir que o modelo teológico de Robertson-Stiff foi o de maior frequência de escolha, para as diversas concentrações consideradas, e portanto o mais representativo do conjunto de dados, deste trabalho.As figuras 4.1 a 4.6 apresentam alguns reogramas,para os modelos considerados,a diversas concentrações.
TÍdina/cm3)
0.00	400.00	800.00	1200.00
TAXA DE CISALHAMENTOJl/s)
60.00
T(dina/cma)
40.00 —
20.00 —
CURVA REOLÓCíCA SOLVENT£/POLÍiMÉRO
--—- CURVA AJUSTADA CONC. 1 2S3 ppm; HERSCHEL-BULKLEY
• VALORES MEDiDOS
§ í
0.00 —
0.00
400.00	800.00
TAXA DE CIS ALH AMENTO (1 /s)
1200.00
\ V4--X,JtXtA / VIH
0.00	----—r------
0 00 400.00 800.00 1200.00
TAXA DE CISALHAMENTO(1/s)
Figure 4.3 Reograma do solvents contendo 1854 ppm de poliacrilamida
60.00
(dina/cmJ)
40.00
20.00
Reograma do solvente contendo 2852 ppm de poliacrilamida hidrolísada e ajustada pelo modelo de Potência
80.00 -
(dina/cm2)
60.00 ~
40.00 -4
20.00 ~
o.oo -4-
1200.00
80.00 '-n
T(dina/cm3)
60.00
40.00 -
20.00
0.00 —
0.00
i
Tabela 4.1	Parâmetros estatísticos dos modelos reológicos, para o solvente
Modelo | Reológico	Bingham	Power Law	Cassou	Stiff-Robertson	Herschel- Bnlkley
I índice de 1 Correlação	0,4237	1,0000	0,9930	0,9941	0,9940
1 Desvio I Padrão	7,5278	1,3112	0,8995	0,8941	0,9049
Erro Médio	0,0000	0,0545	-0,0027	0,0000	0,0000
Tabela 4.2 Parâmetro estatístico para o solvente contendo 1284 ppm de
poliacrilamida bidrolisada
Modelo Reológico	Bingham	Power Law	Casson	Stiff- Robertson	Herschel- Bulkley
índice de Correlação	0,9872	0,9927	0,9818	0,9983	0,9986
Desvio Padrão	2,1534	0,7927	1,6096	0,7252	0,7195
Erro Médio	0,0000	-0,0417	-0.0838	-0,0026	0,5785
Tabela 4.3 Parâmetro estatístico para o solvente contendo 1854 ppm de
poliacrilamida bidrolisada
| Modelo Reológico	Bingham	Power Law	Casson	Stiff- Robertson	Herschel-	j Bulkley
índice de Correlação	0,4509	0,9436	0,9983	0,9995	0,9995
Desvio Padrão	9,4366	1,2158	0,3513	0,3091	0,3138	"I
Erro Médio	0,0000	-0,3748	0,0058	0,00017	0,0000
Tabela 4.4 Parâmetro estatístico para o solvente contendo 2853 ppm de poliacrilamida hidrolisada
Modelo Ecológico	Bingham	Power Law	Casson	Stiff- Robertson	Herschel-Bulkley
índice de Correlação	0,4286	0,9904	0,9760	0,9890	0,9913
Desvio Padrâo	13,3136	1,9272	2,4292	1,9340	1,9327
Erro Médio	0,0000	-0,0067	-0,0743	-0,0167	0,0000
Tabela 4.5 Parâmetro estatístico para o solvente contendo 4280 ppm de
poliacrilamida hidrolisada
Modelo Reológico	Bingham	Power Law	Casson	Stiff-Robertson	Herschel-Bulkley
índice de Correlação	0,9197	1,0000	0,9069	1,0000	1,0000
Desvio Padrâo	10,2462:	10,0155	9,6047	9,5196	12,6161
Erro Médio 	■		0,0000	-0,0141	-0,3684.	0,3242	-8,2501
Tabela 4.6 Parâmetro estatístico para o solvente contendo 5706 ppm de
poliacrilamida hidrolisada
Modelo Reológico	Bingham	Power Law	Casson	Stiff-Robertson	Herschel-Bulkley
índice de Correlação	0,4338	1,0000	1,0000	0,9993	0,9993
Desvio Padrâo	16,4405	0,7194	0,4775	0,6329	0,6339
Erro Médio	0,0000	0,0508	0,0075	-0,000090	0,0000
Tabela 4.7 Parâmetro estatístico para o solvente contendo 7133 ppm de poliacrilamida hidrolisada
Modelo Reológico	Bingham	Power Law	Casson	Sdff- Robertson	Herschel- Bulkley
índice de Correlação	0,4281	1.0000	0,9942	0,9991	0,9992
Desvio Padrão	16,1333	0.8244	0.9720	0,6893	0,6977	'
Erro Médio 		0,0000	0.0891	-0,0405	-0,0010	0,0000
A figura 4.7 permite se ter uma idéia da influência da concentração da poliacrilamida hidrolisada no solvente. Pode-se notar que à medida que se eleva a concentração as tensões cisalhantes são maiores. Entretanto, ocorreu um comportamento inverso para as duas maiores concentrações utilizadas.
A figura 4,8 ilustra a degradação sofrida pelo polímero presente no sol vente.Foram feitas medidas das propriedades reológicas,à varias taxas de cisalhamentos,para o solvente contendo 1426 ppm de poliacrilamida hidrolisada, antes e após a conclusão de testes de Ap versus vazão volumétrica .Em seguida,plotou-se os dados obtidos resultando na figura 4.8.Pela figura,observa-se uma queda na tensão de cisalhamento,em relação aos valores obtidos com o fluido recém-preparado,para o fluido empregado nos testes(para uma mesma taxa de cisalhamento).Com isso se pode constatar o processo de degradação sofrido pelo polímero presente no fluido.
100.00 —
■t( dina/cru3 )
80.00
INFLUÊNCIA DA CONCENTRAÇÃO NA RÊOLOGIA
C0NC.0.00 ppm
O CONC, 1284 ppm
CONC. 2853 ppm
O	CONC. 4280 ppm
À	CONC, 7133 ppm
60.00 —
o
♦
o
40.00
♦
o
20.00 —i
’ ♦ A * ♦
O
o
0.00
0	400	800
TAXA DE CISALHAMENTO(l/s)
Figura 4.7
Influência da concentração de poliacrilamida hidrolisada na reologia do solvente
xfdina/cnP)
0 400 800 1200
TAXA DE CISALHAMENTOjl /s)
Figura 4.8
Efeito da degradação no solvente contendo 1426 ppm de poliacrilamida hidrolisada
4.2. Número de Reynolds Generalizado
A escolha do modelo teológico de Robertson-Stiff como aquele que melhor ajusta os dados Teológicos deste trabalho, possibilitou também a escolha da metodologia de cálculo tanto para a geometria tubular quanto para a anular. Para isso foram escolhidas as expressões do número de Reynolds generalizado, desenvolvidas por Paixão(53], e que são representadas nas expressões (2.44) e (2.45) para as geometrias tubular e anular, respectivamente.
4.3.	Cálculo dos Fatores de Fricção
4.3.1.	Fatores de Fricção nos Tubos
Como primeira etapa, foram calculados os valores das velocidades médias para cada tubo, para cada vazão utilizada nos experimentos.
A seguir calculou-se os valores de tensões cisalhantes para o fluido, segundo a relação:
DàP
41
(4.1)
onde:
•D é o diâmetro interno do tubo, obtido experimentalmente,
•AP é o diferencial de pressão medido experimentalmente e,
•L é o comprimento do tubo, onde mediu-se o diferencial de pressão.
O cálculo dos fatores de fricção foi feito a partir da equação (4.2):
(4.2)
onde;
•Tw é a tensão cisalhante de parede,
•p é a massa específica do fluido de perfuração,
•V é a velocidade média no tubo.
Nos gráficos de fator de fricção versus o número de Reynolds do solvente, também foi incluída a curva a partir da equação (2.43), de Ataíde[2], visando uma comparação com os resultados obtidos neste trabalho, para a geometria tubular.
43,2,	Fatores de Fricção no Anular
Inicialmente calculou-se a velocidade média no espaço anular através da relaçao:
onde:
*Q é a vazão medida experimentalmente,
*De é o diâmetro interno do tubo de 7,62 cm,
•Dj é o diâmetro externo do tubo de 5,08 cm.
Em seguida calculou-se a tensão de cisalhamento e o fator de fricção usando as relações (4.1) e (4,2).
Nos gráficos de fator de fricção versus o número de Reynolds do solvente foi incluída a curva obtida com a equação (2.49), desenvolvida por Paixão[53] para escoamentos turbulentos anulares com fluidos de perfuração. Esta correlação foí usada visando uma comparação com os resultados obtidos neste trabalho, para a geometria anular.
4.4.	Quantificação do Percentual de Redução de Fricção
4.5.	Programas Computacionais Usados no Tratamento de Dados
Os cálculos conduzidos durante essa etapa foram realizados por um conjunto de programas computacionais conforme relacionados abaixo:
•RHEOCALC permitiu o cálculo das taxas e tensões de cisalhamento dos dados, além de ajustar esses dados pelos modelos Teológicos anteriormente mencionados. Além disso, para cada modelagem o programa forneceu os parâmetros estatísticos : desvio padrão, erro médio e o índice de correlação,
♦GLOBO: permitiu os cálculos dos números de Reynolds generalizados, da tensão cisalhante de parede (Tw), do fator de fricção e do percentual de redução de arraste para os tubos de 2,54 e 3,18 cm. No Apêndice B apresenta-se cópia do programa, desenvolvido em linguagem C,
•GLOBOAN: realizou os cálculos dos números de Reynolds generalizados, da tensão cisalhante de parede (Tw), fator de fricção e percentual de redução de arraste para o escoamento do anular 7,62/5,08 cm. O programa foi desenvolvido em linguagem C e encontra-se cópia do mesmo no Apêndice B.
•AJUSTE: esse programa permitiu o ajuste estatístico das curvas Re*RS x f, para o solvente, tanto para os tubos quanto para o anular.
•ATAÍDE: permitiu os cálculos dos fatores de fricção de Ataíde[2] para os tubos de 2,54 cm e 3,18 cm, respectivamente, de acordo com a equação (2.41).
•PAIXÃO; permitiu os cálculos dos fatores de fricção de Paixão[53], de acordo com a equação (2.48),
4.6.	Discussão dos Resultados
Antes de iniciar esse estágio, vale ressaltar algumas considerações :
•O fluido de perfuração, usado neste trabalho, é uma suspensão aquosa a base de argilas e cloreto de sódio, além de outros produtos químicos. A formulação aqui usada seguiu o padrão usual para fluido de perfuração, na indústria de petróleo.
•Neste trabalho o fluido de perfuração foi considerado o solvente, nos gráficos onde foi estudada a redução de fricção. Isto porque, na literatura que trata do assunto, estabelece-se a redução do atrito em relação à substância pura, que é chamada solvente e que é normalmente água. Dessa forma, para estudar, por exemplo, a redução de atrito em uma solução aquosa de carboxi-metil-celulose, é comum utilizar-se um gráfico fator de atrito-número de Reynolds da água (chamado número de Reynolds do solvente) e nesse mesmo gráfico colocar os pontos da solução com polímero. Essa forma de tratamento dos dados permite a visualização do fenômeno e sua quantificação.
Não foi encontrado na literatura nenhum estudo sobre redução de fricção com adições de polímero onde o fluido base fosse fluido de perfuração. Esse é um estudo pioneiro em que a redução de arraste é estudada em relação ao fluido de perfuração, que é um fluido não Newtoniano.
4.6.1.	Escoamento do Fluido de Perfuração no Tubo de 2,54 cm
representa ti vo. As figuras 4.15 e 4.16 permitem se ter uma visão qualitativa dos conjuntos de dados .Além disso,permite a observação da tendência de queda da redução de fricção à medida que eleva-se a sua concentração(no sol vente),para a faixa de numero de Reynolds considerado.Por outro lado,nas figuras 4.9 a 414, existem duas curvas e pontos experimentais, onde a curva do alto foi obtida a partir da equação (2.41), desenvolvida por Ataíde[2). Mais abaixo, na figura, encontra-se a curva obtida a partir do ajuste de dados experimentais do solvente. A seguir é apresentada a expressão, tipo Blasius, obtida neste trabalho para esta
curva;
0,346
(Re„r
cuja validade é:
•Para suspensões argilosas, como fluído de perfuração inibidos com sal NaCl;
•Para escoamento em tubo de 2,54 cm;
•Para escoamento com número de Reynolds entre 19000 e 170000.
Por outro,as figuras 4.15 e 4.16 permitem se ter uma visão qualitativa dos conjuntos de dados .Além disso,permite a observação da tendência de queda da redução de fricção à medida que eleva-se a sua concentração(no solvente),para a faixa de numero de Reynolds considerado.
Na figura 4.9 pode-se observar a curva de Ataíde e aquela obtida pelo ajuste de dados do solvente. A distância entre essas curvas, deve-se às diferenças nas composições dos fluídos usados nos respectivos modelos. Para a correlação de Ataíde[2], em pregou-se suspensões à base de caulim, argila e bauxita, enquanto a correlação (4.4) foi desenvolvida a partir de uma suspensão a base de argila e água salgada. Essa diversificação, nos fluidos usados por Ataíde[2] e nesse trabalho, resulta em diferenças nas propriedades teológicas, que por sua vez levam a valores distintos para as constantes das correlações (2.41) e (4.4). Conclui-se, portanto, que estas constantes são funções das propriedades Teológicas dos fluidos.
o
TUBO DE 1"
CURVA DE ATAÍDE
CURVA AJUSTADA CONC. 0.00 ppm
DADOS CONC. 0.00 ppm
DADOS CONC.713ppm
1
o
. 0 0E-3—k——■;	i í i ! ! i P	i '
10000 100000
NUMERO DE REYNOLDS
1000000
Figura 4.9
rooe-i -q
f ”
1.00E-2 -
TUBO DE f
------ CURVA AJUSTADA CONC. 0.00 pcm
— CURVA DE ATAÍDE
•	DADOS CONC. 1141 ppm
©	DADOS CONC. 1284 ppm
l.OOE-3
t
1.00E+4
1.00E+5
NUMERO DE REYNOLDS
j
1 .OOE+6
OOE-1
f
30E-2
TUBO DE 1"
----- CURVA AJUSTADA CONC.O.OC
— CURVA DE ATAÍDE
0 DADOS CONC. 1854 ppm 0 DADOS CONC. 214Qppm
5OE-3-------
1.00E+4
'*........ t i í i r"í......i'	i ! r~~i FJ i i~i
1-OOE+5	] .OOE+Ó
NUMERO DE REYNOLDS
LOOE-1 —i
f
1.00E-2
TUBO DE f
---- CURVA AJUSTADA CONC. OX
---- CURVA DE ATAÍDE
S	DADOS CONC. 2282 ppm
©	DADOS CONC. 2853 ppm
1.00E-3
i—r......r"'T..r
1 .OOE+4
1.00E+5
NUMERO DE REYNOLDS
1 .OOE+Ó
Figura 4.12 Gráfico /xRe^$: curva ajustada para o solvente, curva de Alarde e dados experimentáis para o solvente contendo concentrações de 2282 ppm e 2853ppm, respectivamente, usando tubo de 1” (2,54 cm)
l.OOE-1
f -
1.00E-2 —
TUBO DE 1"
----- CURVA AJUSTADA CONC. 0.00 ppm
— CURVA DE ATAÍDE
f	DADOS CONC. 4280 ppm
©	DADOS CONC. 4993 ppm
1 -00E-3 —J----------1 .....1....1..i 1 1 1 1 j------------1 "I......I ' ' ! i i 1 i 'I
1.00E+4	1.00E+5	1 .OOE+Ó
NUMERO DE REYNOLDS
Í.OOE-1 —¡
f
.00E-2 —i
TUBO DE ¡”
----- CURVA AJUSTADA CONC. 0.00ppr
----- CURVA DE ATAÍDE
S	DADOS CONO. 5706 ppm
©	DADOS CONC. 7133 ppm
1.00E+4	1-00E+5	1 .00E+6 NUMERO DE REYNOLDS
0.10 —
f---------------______
TUBO DE t*
0.01
CURVA AJUSTADA CCNC OCXJ pprn
CURVA DE ATAlOE
DADOS COhíC. 12S3 ppm
DADOS CONO, 1Ô54 ppm
DADOS CONG. 2S5Z ppm
DADOS CONC.4273 ppm
DADOS CONG .5704 ppm
DADOS CONG. 7130 ppm
0.00
10000.00
100000.00
NUMERO DE REYNOLDS
1000000.00
f
j
Figura 4.15 Gráfico AReÃr: curva de Ataíde, curva ajustada e dados experimentais para as concentrações escolhidas para análise, usando tubo de 1" (2,54 cm)
1.00E-2 —'
f
TUBO DE 1"	
	
•	DADOS CONC. 1284 ppm
O	DADOS CONC. 1854 ppm
♦	DADOS CONC. 2852 ppm1.00 PPB
O	DADOS CONC. 4278 ppm
♦	DADOS CONC. 2852 ppm
o	DADOS CONC. 7130 ppm
i

E
1.00E-3	r——	r	í	í i i i F	í	í	r	■i i 'ri 'n Ê
1.00E+4	1.00E+5 NUMERO DE REYNOLDS	1.00E+6
Figura 4.16
Gráfico faRe^: curva ajustada para o solvente contendo dados experimentais para as concentrações escolhidas, usando tubo de 1" (2,54 cm)
A partir da tabela 4.8 e dos figuras 4.17 a 4.22 é possível ter-se uma idéia quantitativa do fenômeno de redução de fricção e também pode-se observar algumas tendências:
1 .Quando é mantido o escoamento num definido número de Reynolds e então varia-se a concentração de poliacrilamida hidrolisada no solvente, observa-se que este produto atua como agente redutor de fricção para concentrações entre 713 e 2853 ppm, sendo que os maiores valores de redução de fricção são alcançados entre as concentrações 1141 e 1284 ppm. Para concentrações superiores a 2853 ppm} a policacriiamida hidrolisada vai perdendo gradualmente sua função redutora, como se observa na tabela 4.8.
2,Para uma dada concentração, observa-se um crescimento nos percentuais de redução para valores do número de Reynolds mais baixos, e a valores de Reynolds intermediários ocorreu uma estabilização nos índices com valores próximos dos máximos alcançados. E, finalmente, para valores do número de de Reynolds muito elevados, ocorreu uma queda, seguida de uma estabilização nos percentuais. De acordo com a literatura citado por [84] envolvendo soluções aquosas poliméricas, quanto maior o número de Reynolds, maior a redução de fricção esperada, o comportamento contrário aqui observado foi interpretado como possível, ocorrência de degradação do polímero, para os altos números de Reynolds, Para suspensões em geral, os agentes degradantes podem ser identificados como :
•tensões cisalhantes de parede e,
•nesse caso, interação com as partículas de argila
As tensões cisalhantes de parede crescem com o aumento do número de Reynolds e com a redução do diâmetro. Nesse estudo observou-se que a medida que aumentou-se o número de Reynolds, as tensões cisalhantes de parede alcançaram níveis que podem ter levado a uma ação degradativa das cadeias moleculares da policrilamida hidrolisada, presente no solvente.
Quando a argila é colocada em meio aquoso, há inicialmente um processo de hidratação de suas partículas. Após algum tempo, as moléculas de água penetram entre as lâminas, que no conjunto originam a molécula de argila, até que ocorra dispersão dessas lâminas no meio
aquoso, aumentando assim a área de superfície argilosa exposta ao meio. Então, relativo a este trabalho, uma parte do polímero contido na suspensão é absorvida pelas superfícies das lâminas de argila, diminuindo a quantidade disponível para atuar como redutor de fricção. Além disso, as lâminas dispersas em contato com o polímero a altas taxas de cisalhamento tendem a romper suas longas cadeias lineares e portanto gerar uma degradação. Assim, a queda do percentual de redução à medida que aumenta-se o número de Reynolds (para determinada concentração) é resultante do efeito sinergístico entre as tensões cisalhantes de parede e a ação das argilas presentes nas suspensões utilizadas.
Tabela 4.8 Percentual de redução de arraste em função da concentração e do número de Reynolds generalizado, tubo de 2,54 cm
íeyrolds	aMCBrcucJto						
	713	1141		1369	1712	18M	2140
56056		5\Z5	3735	37,63	37, tó	42.39	423*
TWH	£3,54		3B.J1	34.B4	37+W	39rU	42.22
95953	29,77			»♦«	36.45	»J3	40,47	46,49
íflCWtJ	24,02		50,73	31.Z3	3o,ra		55,74
	. . ..	»,«	39,74	31.79	32,05	3333	33,90
135*07	íí.83	34.36	30t2B		50,96	32J1	3237
	30.ÍK	53.47	25,95	26,49		30,39	30,60
165029		3%32	26;?9__	21,0?	76,»	26,96	29t06
»* *	ts«CErr»clo tnw					
		2853	42fií	4993	5706	71SJ
560$i	37tB4	Jé,42	17r28	&gt;7,2»	UCW	8,02
		M,f3	1?,tó	13 J2		10,95
95953	37,12	MJ?	11rH	9,36	5, CG	*0,6?
11ISÜ1?	31 ,23	2S.K3		•«.»	•1.»	*4,20
1£££Z1	31,79	28.21		..-AIS. .. .		■5J3
13*407	31.31	27,52				
140689	30 JB	3C.tó	■2.92		-S.13	-9,85
		U.9B	’7J?	- Wt6S	■34.34	■45,2B
ão arraste
Figura 4.17 %R em função do número de Reynolds generalizado para o tubo de r(2,54 cm): conc. 1141 ppm
+-» 50-w :
-
O :
:
O :
CL)	:
S-i	4
i—i—rr
10
Figura 4.18
Res
60
-P
í*4
«d o
0 40
G)
35
30
25
W*	W5
Res
	40”			
		4		
0)	30-			
				
K)	z		4	
«5				
				
	20-			
$				♦ *
O				4
«J	10-			4
O	-			
3				
TJ				
0)	o~			
	2			4 *	4
				
	-10j			
	-			
	-20	’— 	—t	!	f	'1 1	1	!	J	y—“	"(
	104			10 5
Res
4Ü
O 30
cn
«5
20
(tf
O
*¡35 10 o
r**f
«■tr
o
-10
-20
10* 105
Res
4.6.2.	Escoamento do Fluido de Perfuração no Tubo de 3,18 cm
Pelas figuras 4.23 a 4.27, pode-se visualizar a ocorrência do fenômeno de redução de arraste, também, para o escoamento de fluidos de perfuração em tubo de 3,18 cm. Para melhorar a análise dividiu-se, novamente, os dados do escoamento em baixas (entre 713 e 1569 ppm), médias (entre 1854 e 2853 ppm), e altas (maiores que 2853 ppm) concentrações, respectivamente. Como anteriormente observado, os dados indicaram maiores reduções nos fatores de fricção, à concentrações mais baixas, enquanto as reduções para concentrações intermediárias e altas mantiveram-se em patamares um pouco inferiores.
Como observado para o tubo de 1", a curva de Ataíde[2] manteve-se num patamar mais elevado de fator de atrito que a curva obtida neste trabalho para o fluido de perfuração a partir da correlação:
0,0933
(ReJ”’
(4.5)
Cuja a validade é:
•Para suspensões argilosas, como fluidos de perfuração inibidos com NaCl;
•Para escoamento em tubos de 3,18 cm;
•Para escoamento com número de Reynolds entre 15000 e 72000.
A razão para a diferença entre as constantes, das relações (2.41) e (4.5), já foi
anteriormente comentada.
1.00E-1
f
1.00E-2 —
tubo de tw
----- CURVA AJUSTADA CONC.O.Mspm ------ CURVA DE ATAbE	i
•	DADOS CONC. 0.00 ppm	j
©	DADOS CONC. 713 ppm.	!
i
1.00E-3 -4—-q--------.
1.00E+3
Figura 4.23
1.00E+4	1.00E+5
NUMERO DE REYNOLDS
1.00E+6
l.OOÊ-1 ~j
f
1.00E-2
TUBODEH/4”
------ CURVA AJUSTADA CONC, 0.00 ppm
------ CURVA DE ATAIDE
•	DADOS CONC. 2282 ppm
®	DADOS CONC. 2853pm
1.00E-3 -j—p-—
1.00E+3
Figura 4.24
1.00E+4	1.00E+5
NUMERO DE REYNOLDS
1 .OOE+6
1.00E-1
f
1.00E-2

TUB0DÊ11/r
----- CURVAAJUSTADA CONC. 0.00 ppn ------CURVA DE ATAÍDE
•	DADOS CONC. 4290 ppm
®	DADOS CONC. 5706 ppm
1.00E-3----—
1.00E+3
1.OOE+4	1.00E+5	tOOE+6
NUMERO DE REYNOLDS
1.Q0E-1
	TUBO DE 1 1¿4~
	t*kJR.vA AJUSTADA CONG, 0.00 ppm
•	DADOS COMC 1ZB3 ppm
O	DADOS CONO. 2139 ppm
	DADOS CONO. 2852 ppm
♦	DADOS CONO. 4270 ppm
o	DADOS CONO. 5704 ppm
A	DADOS COMC. 7130 ppm
1.006-3 —|—r~i—j----------1------1----1---
1.00E+4
NUMERO DE REYNOLDS
“i m
1.00E+5
Figura 4.26
Gráfico	curva ajustada e dados experimentais de diversas
concentrações, usando tubo de 1U* (3*18 cm)
Através da tabela 4.9 e das figuras 4.27 a 4.32 pôde-se verificar quantitativamente as reduções de fricção ocorridas e analisar o escoamento no tubo de 3,18 cm.Observou-se que:
1-	Mantendo-se o número de Reynolds fixo, enquanto eleva-se a concentração de poliacrilamida hidrolisada, não foi possível identificar uma tendência predominante de crescimento ou decréscimo do percentual de redução de arraste com o aumento da concentração de polímero. Houve sim, um comportamento oscilatório nesse índice.
2-	Mantendo-se a concentração de poliacrilamida fixa, enquanto eleva-se gradualmente o número de Reynolds, ocorreu uma pequena diminuição no percentual de redução de arraste, seguido de uma estabilização nesses índices.
Tabela 4.9	Percentual de redução de arraste em função da concentração e do número deReynoIds generalizado, tubo de 3,18 cm
#* de	coKzrrtAçfc tu»;						
	713	1141	1284	1369	1712	ia$4	2140
23590	sa	65 J2	J7.?1			46,8*	13,95	67,M
51526	34,55	60,00	40,00		30,91	1.»	47,27
4B37V	25,71		42,36	51t43	20,00	*6,57	
43150	29,76	55,95	34,52	»J&gt;7	9,32	-15,40	47+6£
53033	2?,«	51,00	26,00	35,i»	6,00	24,00	44,00
S69S2	2T.91		27,03	53J5	^1,71	-16,94	33,33
59200	2LÓ0	«,#0	24,00	5¿ .0C	-14,40		28,00
7H32	3642	56,29	21,19	59,60	■k32	-30,07	34,U
tf1 &amp;amp; Reynctds	O»CS«Tt*Çfc					
	2882	2853	4280	4993	5TOé	7133
23590	53,49	30,Z5	69,77	62,79	62,79	*7. M
31526	*5,45	38,18	63,64	60,00	«.«	83,64
40379	42,86	38,57	62,00	57,14	tó,75	60,00
43350	21,43				55,95	64,S
53033	29,00	38,00	tó.W	52,4»	58,00	82,00
56982	23,42		54,05	46,85		62,16
59306				52,00	52,«C	49,60	60,00
miz	*9,21		49,67	49,67	54,17	61,59
Essa observação está de acordo com a tendência de decréscimo no percentual de redução com a elevação do número de Reynolds do escoamento, observada no tubo de 2,54 cm. Entretanto, o escoamento com tubo de 3,18 cm iniciou com valores mais elevados de
redução de arraste, seguido de um ligeiro declínio e estabilização, enquanto no escoamento
com o tubo de 2,54 cm ocorreu, de um modo geral, um decréscimo da redução até que não se
verificou mais o fenômeno, a altas concentrações. A causa dessa diferença de comportamento
está na faixa de número de Reynolds obtida nos experimentos. Para o tubo de 3,18 cm, os
experimentos foram feitos para número de Reynolds entre 15000 a 72000, enquanto no tubo
menor trabalhou-se numa faixa de número de Reynolds bem maior, entre 19000 e 170000. Além disso, existiu a diferença nos diâmetros dos tubos. Assim, a conjunção desses fatores levou a que tensões cisalhantes, resultantes do escoamento, fossem menores para o tubo de diâmetro igual a 3,18 cm que naquele de 2,54 cm. Com isso, foi obtido menor grau de degradação para a poliacrilamida hidrolisada presente no fluido de perfuração escoando no
tubo de diâmetro maior.
Kg 55
O
3
TJ
60
&lt;D -P 40
tf
p
tf
20
O ?tf
O
0)
-20
-40
W4	10s
Re3
40
-
-P 36-oi :
p -ctí :
32-
O -
O :
♦
0) S’"*	"***
20 ri-ID *
T—1--
10 s
7(3
0&gt; 55¿ rJl -&amp;amp; z
ÍH 60-cí :
-o = «0 55-Q- : Tf Ê 50 ¿
45“
*
*
*
*
—i---j— J , j.
Res
1---!--
10 s
O	-
	60”
7)	
«5	-
	-
	
ctí	
	55¿
O	"■
tea	—
o	I
3 Tí	50¿
0)	-
u	
	-
	45 *•
4,6.3.	Escoamento do Fluido de Perfuração Através do Anular 7,62/5,08cm
As figuras 4.33 a 4.39 permitiram a visualização do fenômeno de redução de arraste para escoamento anular. Os experimentos confirmam a mesma tendência de comportamento observada nos experimentos realizados nos tubos.
Nas figuras 4.33 a 4.39 tem-se duas curvas, sendo a de baixo obtida apartir da correlação (2.49), desenvolvida por Paixão[53] para escoamento anular de fluido de perfuração que se ajusta ao modelo reoiógico de Robertson-Stiff. A outra curva foi obtida a partir da correlação desenvolvida neste trabalho:
0,407
xs I
(4.6)
Cuja validade é:
•Para suspensões argilosas, tais como fluidos de perfuração inibidos com NaCl;
•Para escoamento em anular entre tubos de 7,62 cm e 5,08 cm;
•Escoamentos com número de Reynolds variando entre 8000 e 18500.
Além das curvas, nesses gráficos, são vistos os dados experimentais. E na figura (4.35) podem ser visto os dados experimentais empregados no ajuste da curva (4.6).
1.00E-1
f
1.00E-2 —
ANULAR 273"
CURVAAJUSTAOACONC.OWR -f™ CURVA DE PAIXÃO
Í	DADOS CONC. 0.00 ppm
O	DADOS CONC. 713 ppm
1.00E-3 —.........
1.00E+3
Figura 4.33
....i "I"' i—r r"Ti ]........i......'i--1—i i N i |
1.00E+4	1.00E+5
NUMERO DE REYNOLDS
Gráfico fic Re^: curva ajustada e dados experimentais para o solvente, dados experimentais para o solvente contendo 713 ppm e a curva de Paixão, usando o anular
1.00E-1
f Z
1.00E-2
ANULAR nr
-----■ CURVA AJUSTADA CONC. 0.00 ppm
&amp;lt;CURVA DE PAIXÃO
•	DADOS CONO, 1140 ppm
0	DADOS CONC, 1284 ppm
1.00E-3 -C	'	’ 1 ' ' " 'I	1	■“r ! ! 1 ! ‘ I
1.00E+3	1.00E+4	100E+5
NUMERO DE REYNOLDS
Figura 4.34 Gráfico jxRe*^: curva ajustada para o solvente, curva de Paixão e
dados experimentais para o solvente contendo concentrações de 1140 ppm e 1284 ppm, respectivamente, usando o anular
1.00E-1 —
f
i
ANULAR 3'72"
CURVA AJUSTADA CONC. 0.00 ppm
CURVA DE PAIXÃO
DADOS CONC. 1854 ppm
ó* O
DADOS CONO 2282 ppm
1.00E-2 —


1.00E-3------
1.00E+3
1.00E+4
NUMERO DE REYNOLDS
1.00E+5
1.00E-1
f
8
1.00E-2 —
ANULAR 273’
-----CURVA AJUSTADA CONO. Ü.W ppm
CURVA DE PAíXÂO t	DADOS CONC. 2853 ppm
O	DADOS CONC. 4280 ppm
1.00E-3
1.00E+3
I
1.00E+4
NUMERO DE REYNOLDS
1.00E+5
1.00E-1
f
O

1.00E-2
ANULAR 273“
— CURVA AJUSTADA CONO. 0.00
CURVA DE PAIXÃO
t	DADOS CONC. 5706 ppm
O	DADOS CONC, 7133 ppm
1.00E-3 -£
1.00E+3
Figura 4.37
n ! r..r i i |	r..■ i !—¡—r~-rr~q
1.00E+4	1.00E+5
NUMERO DE REYNOLDS
1.00E-1 —
f -
1.00E-2 —
ÂNULO 3"/2"	
	CURVA AJUSTADA CONC. 0.00 ppm
	CURVA DE PAIXÃO
♦	DADOS CONC. 1283 ppm
0	DADOS CONC. 1854 ppm
1	DADOS CONC. 2852 ppm
□	DADOS CONC. 4278 ppm
À	DADOS CONC 5704
A	DADOS CONC. 7130 ppm
1 .OOE-3 —~	....t ' i i i r i""i ! j	i "i.....I i m i !
1 .OOE+3	1.00E+4	1.00E+5
NUMERO DÊ RÊYNOLDS
Figura 4.38 Gráfico fx Re’„: curva de Paixão, curva ajustada e dados experimentais para as concentrações escolhidas para análise, usando o anular
1.00E-1
f
1.00E-2 -H
Anulo 3" nr —	 CURVA AJUSTADA CONC. 0.00 ppm	
•	DADOS CONC. 1284 ppm
O	DADOS CONC. 1854 ppm
♦	DADOS CONC. 2852 ppm
o	DADOS CONC. 4278 ppm
A	DADOS CONC. 5704 ppm
A	DADOS CONC. 7130 ppm
1.00E-3 —		•	i	*	r~i i n	í 	”t	¡		í i	í [ í
1.00E+3		1.00E+4 NUMERO DÊ REYNOLDS	1.00E+5
Figura 4.39 Gráfico fx Re^: curva ajustada para o solvente e dados experimentais para diversas concentrações, usando o anular
O uso da tabela 4,10 em associação com as figuras 4.40 a 4.45 evidenciam as seguintes tendências de comportamento desse escoamento:
1-	Mantendo-se o número de Reynolds fixo, enquanto eleva-se a concentração de poliacrilamida hidrolisada no solvente, observou-se um crescimento inicial no percentual de redução de arraste entre as concentrações 713 e 1141 ppm, e a partir desta ocorre um ligeiro decréscimo neste percentual seguido de uma estabilização num determinado patamar, sendo esse comportamento observado até a concentração de 2853 ppm. Acima desse valor, observa-se uma queda acentuada nestes percentuais. Isto evidencia que, para os escoamentos estudados, a poliacrilamida hidrolisada só funciona como redutor de fricção até a concentração de 2853 ppm.
2-	Mantendo-se a concentração fixa enquanto elevou-se o número de Reynolds, observou-se uma diminuição do percentual de redução de arraste.Esse comportamento também foi observado durante o estudo com os tubos. Entretanto, o escoamento anular apresentou maiores quedas no percentual de redução de arraste que os tubos de 2,54 cm e 3,18 cm, respectivamente. Isto porque as tensões cisalhantes de parede foram mais intensas no ânulo que nos tubos. À medida que aumentava-se o número de Reynolds, o fluido escoando no anular era submetido a tensões cisalhantes de parede geradas nas duas superfícies internas do anular, enquanto o escoamento tubular era submetido apenas às tensões cisalhantes de parede geradas no contato deste com a superfície do tubo. Associado a essas tensões existiu a ação das argilas, secundariamente. A ação desses dois fatores levou a uma degradação do polímero presente no fluido de perfuração, e sendo as tensões cisalhantes mais intensas no escoamento anular, resultou numa maior degradação nesta geometria que na tubular.
As figuras 4.46 a 4.48 mostram a influência do diâmetro e geometria na relação entre o número de Reynolds generalizado e fator de fricção para os escoamentos estudados.
Tabela 4,10 Percentual de redução de arraste em função da concentração e do
número de Reynolds generalizado, anular
M* de «•yncldE	«wcanwcfc (««					
	na	1U1	1284	t3*9		1&amp;amp;4
S2S*	0,00	56,5»	*2.00	M,«0.	«.»	56,00
105*0	1,7?	36,21	43,10	27,50	34,48	*1.»
113U	4.41	»vg		30,W	52,55	33,82	52.W
tá»?	t0,98	J7,tt	3*.59		3*, 59	44.34
W	T9.15	3Ó, ir	31,91	29.79		53,19
	»-2‘		n,9fl	28 J*	26,22	22,53	50.49
’.8602	*.54	25,»	25.23	u.az	e,ii	42.06
»tff e*e íaynoltte	tcwaarntuçfc («»)					
	2«B2	2ÍS5	4280	4993	570*	7133
8244	Jfe!»	»,a&gt;	8,00	GtW	6,00	6.00
1M«S	x«	1,72	KL3* 		i.n		5,1?
UB*	«,65	10,29	5,K	14.71	H,7*	l.Vi
13860	48,28	*&gt;10	21,05	2o,n	«,U	19.51
	M,ir	23,34	5,12	38,35	12, rr	22,3*
154S3	34,95	33.915	28,16	36,89	12,82	7,21
W	23,36	34,58	27.10	39.25	9,35	6.54
redução arraste
Figura 4.42
90
80
ÜD cd Sh
Í4 70 cd
o
íctíeo o
;5
&lt;D sa
40
30
103 10* 10L
Res
15
io
50
CS
5
CO
O
teO o o
&lt;D -5
-10
-15
1O3	10*	10*
Rea
Figura 4.45 %R em função do número de Reynolds generalizado para o anular: conc. 5704 ppm
0.10 —!
f -
CONCENTRACÁO 7130 ppm
• TUBODE1" + TUBO DE 1 1/4"
4- Anulo s'72"
0.01 -
H ♦
+
0.00-------
1000.00
n.Mj" T....¡.í i T"i.M |
10000.00 100000,00
NUMERO DE REYNOLDS
1000000.00
Figura 4.46 Gráfico /xRe‘K: dados experimentais para a concentração de 7130 ppm, para os tubos de 1" (2,54 cm), 1 Vi (3,18 cm) e anular 3"/2!'
1.00E-2
f
A
A
A
O
0)
A
O °
O
A

A
CONCENTRACAO 1283 ppm
A
O
A
• TUBO DE 1"
O
TUBO DE 1 1/4'
1 í
ÂNULO 3*72"
1.00E-3 —
1.00E+3


»
• -

1.00E+4	1.00E+5	1.00E+6
NUMERO DE REYNOLDS
Figura 4.47
Gráfico fic Re^s: efeito do diâmetro, usando a concentração de 1283
1.00E-2 —
f
o
CONCENTTRACÃO 2852 ppm
•	TUBO DE 1"
O	TUBO DE 1 1/4"
+ ÂNULO 3'72"
1.00E-3 ———
1 .OOE+3
1.00E+4	1.00E+5	L00E+6
NUMERO DE REYNOLDS
Figura 4.48 Gráfico	«feito do diâmetro, usando a concentração de
CAPITULO 5
Conclusões e Sugestões para Trabalhos Futuros
5.1«Conclusões
O presente trabalho objetivou estudar o comportamento reológico e o escoamento tubular e anular de uma suspensão argilosa com composição semelhante à de um fluido de perfuração real. Para o estudo reológico foram realizadas medidas em um viscosímetro Fann, que permitiram a obtenção da curva tensão de císalhamento versus taxa de deformação, que caracteriza reologicamente o fluido. Esses dados foram tratados através do programa Rheocalc, que resultou no ajuste dos dados para diversos modelos reológicos propostos na literatura. Foi obtido que o fluido utilizado segue o modelo a três parâmetros com tensão residual, conhecido como modelo de Robertson-Stiff, sendo o ajuste satisfatório com coeficiente de correlação igual a 0,9941, desvio padrão igual a 0,8941 e desvio médio igual a 0,000 em relação à curva experimental. Portanto, para o fluido de perfuração utilizado:
t = 0,893(y+123,506)(í’535
(5.1)
Os escoamentos tubular e anular envolveram medidas de diferencial de pressão-vazão,
que geraram gráficos f versus ReRS, mostrados nas figuras 4,9 a 4.15;4.23 a 4.26 e 4.33 a
4.39. Verificou-se um comportamento tipo Blasius do fator de atrito em função do número de
Reynolds generalizado, e foram obtidas as seguintes correlações:
Para o tubo de 3,18 cm: / -
0,0933
(ReJ”1”
Para o anular 7,62/5,08 cm: f -
0,407
(Re„)"'“
As variações observadas nas constantes das correlações acima, indicam que estas são funções do diâmetro da tubulação e, comparando-se com outros autores, verificou-se que as constantes, para um mesmo diâmetro de tubo, variam com as propriedades reológicas do fluido.
Uma segunda fase do trabalho envolveu o estudo da reologia e dos escoamentos tubular e anular do fluido de perfuração, com adição de variadas concentrações de poliacrilamida hidrolisada, na faixa de 713 a 7133 ppm.
Observou-se tanto para os escoamentos tubular quanto anular, que o fenômeno de redução de fricção alcança maiores percentuais entre as concentrações 1141 e 1283 ppm. Além disso, a funcionalidade da poliacrilamida hidrolisada como redutora de fricção, para o solvente usado, limita-se à faixa de concentração 713 e 2853 ppm. Sendo que acima de 2853 ppm ocorreram valores muito baixos de redução de fricção.
Observações dos valores da redução de fricção com a variação da concentração, para um dado número de Reynolds, mostraram que houve decréscimo de redução de fricção com a concentração tanto para o tubo de 2,54 cm quanto para o anular, entretanto uma clara tendência não foi percebida para o tubo de 3,18 cm.
Para a variação crescente do número de Reynolds dos escoamentos tubular e anular estudados neste trabalho (mantendo-se fixa a concentração), percebeu a tendência de queda nos percentuais de redução da fricção sendo mais acentuada na geometria anular que na tubular. Entretanto, para a geometria tubular a tendência foi mais acentuada no tubo de 2,54 cm. Isso leva à conclusão que o processo de degradação do polímero, presente no solvente, foi mais critica na geometria anular que na tubular, e que cresce com a diminuição do diâmetro, na geometria tubular.
Portanto, este trabalho experimental mostrou que ocorre o fenômeno de redução de fricção com adição de poliacrilamida hidrolisada em relação ao fluido de perfuração. Entretanto, essa redução é mais pronunciada numa determinada faixa de concentração e para números de Reynoids elevados. Em tubulações menores, no caso, 1" e Re muito elevados foram observados efeitos de degradação do polímero.
5.2.	Sugestões para Trabalhos Futuros
Os dados preliminares e inéditos obtidos neste estudo sugerem o prosseguimento da pesquisa através da obtenção de novos dados para concentrações de poliacrilamida entre 1426 e 2282 ppm, em tubulações com diâmetros acima de 2,54 cm e número de Reynoids intermediários, de maneira a se estabelecer condições ótimas de redução de fricção. A mesma proposta vale para escoamento anular.
Seguindo a linha de pensamento proposto por Kwack [36], e sabendo que o fluído de perfuração com poliacrilamida hidrolisada tem comportamento viscoelástico, efetuar um estudo para o fator de atrito como função do número de Reynoids e do número de Weissemberg, que caracteriza a viscoelasticidade. Como esse número deve variar com a concentração de poliacrilamida adicionada ao fluido, a correlação equivale a encontrar uma função do número de Reynoids e concentração.
Referências Bibliográficas
[1]	-Astarita, G.; Nicodemo, L.; Velocity Distributions and Normal Stress in Viscoelastic Turbulent Pipe Flow; A. I. Ch E. Journal, 12(3),pp. 478-484, may 1966.
[2]	-Ataide, C. H..; Escoamento em Tubos de Suspensões com Comportamento Não-Newtoniano; Tese de Mestrado,Universidade Estadual Campinas,Campinas, 1985.
[3]	-BaijaI,S. K.;Flow Behaviour of polymers in porous media,Pennwell Books,TuLsa.1982.
[4]	-Bailey, F. E.; Koleske, J. V.; Configuration and hydrodinamic properties of the poly oxyethylene chain in solution, in non-ionic surfactants (ed. Shick and Martin), Dekker Publishers Inc., New York, 1967.
[5]	-Barnes, H. A; Hutton, J. F.; Walters, K.; An Introduction to Rheology, Elsevier, Amsterdan, 1989.
[6]	-Beirute, R. M.; Flumerfelt, R. W.; An Evaluation of teh Robertson-Stiff Model Describing Rheological Properties of Drilling Fluid and Cement Slurries, Spe Journal, Vol. 14(2), pp.. 97-100,1977.
[7]	-Berman,N.S.;Flow time scales and drag reduction,Ph. Fluids, 10,10(ii),pp. S168-«174,1977.
[8]	-Berner, C.; Scrivener,O.; Drag reduction structure of turbulence in dilute polymer solutions, Prog. Astronautics and Aeronautics, 72, Viscous Flow Drag Reduction, AIAA, pp. 290-299,1980.
[9]	-Bird, R. B; Armstrong, R. C.; Hassager, O.; Dynamics of Polymeric Liquids, 2sd Ed., Vol. 1, J. Wiley &amp;amp; Sons, New York, 1987.
[10]	-Borger, V,D. ;Yeow,Y.L.;Fluid.Mechanics,in :Ullmann,...FritzeGerhartz, Wolfgang III(eds.),Ullmann's Encyclopedia of industrial chemistry ,V C H Publishers Ltd,New York,vol. Bl,pp., 5.1-5.49,1990.
[11]	-Bourgoyne Jr., A. T.; Milheim, K. K.; Chenevert, M. E.; Young Jr., F. S.; Applied Drilling Engineering, SPE Texbook Series, Vol. 2,1991.
[12]	-Burger,E. D.;Chom,L. G.;Perkins,T. K.jStudies of drag reduction conducted over a broad range of pipeline conditions when flowing Prudhoe Bay crude oil Journal of Rheology1,24(5),pp. 603-623,octuber,1980.
[13]	-Cheremisinoff, Nicholas P.; Fluid flow pocket handbook, Gulf Publishing Company, Houston, Texas, USA, 1984.
[14]	-Crane Co,Engineering Division jFlow of Fluids Through Valves, Fittings and Pipe,Chicago, USA, 1957.
[15]	-De Paula, José Luiz; Escoamento Laminar e Turbulento de Soluções Poliméricas de Hidróxipropilguar em Tubos, Tese de Mestrado, Universidade Estadual de Campinas,Campinas, 1991.
[16]	-Dodge, D. W. and Metzner, A. B.; Turbulent of Non-Newtonian Systems, A. I. Ch. E. Journal, 5(12), 189-203, June 1959.
[17]	-Durst, F.; Rastog, A. K.; Calculations of Turbulent Boundary-Layer Flow' with Drag-Reducing Polymer Additives, Ph. Fluids, 20 (12), pp. 1975-1985, 1977.
[18]	-EIato, C.; Tirosh, J.; Frictional Drag Reduction, Israel Journal of Technology, 3, pp.1-6,
1965.
[19]	-Ernst, W. D.; Investigation of The Turbulent Shear Flow of Dilute Aqueous CMC Solutions, A. L Ch E. Journal, 12, pp. 581-586, 1966.
[20]	-Exlog Series; Theory and Application of Drilling Fluid Hydraulics, D. Reidel Publishing Company,Houston,1985.
[21]	-Fabula, A. G.; An experimental Study of Grid Turbulence in Dilute High-Polymer Solutions, Ph. D. Thesis, Pennsylvania State University, 1966.
[22]	Tabula, A. G.; The Toms Phenomenon in the Turbulent Flow of Very Dilute Polymer Solutions;in:Lee,E. H(ed) Proceedings Fourth International Congress on Rheology(august 26-30,1963), part.3, (Lee, E. H., Ed.), Interscience Publishers, New York, pp 455, 1965.
[23]	-Falco, R. E.; Wiggert, D, C., Effects of dilute solution on vortex ring/wall interactions - a mechanism for drag reduction; Prog. Astronautics and Aeronautics, 72, Viscous Flow Drag Reduction, (AIAA), pp. 275-289,1980.
[24]	-Ferry, J. D.; Viscoelastic Properties of Polymers, 2nd Ed., J. Wiley &amp;amp; Sons, New York,
1970.
[25]	-Gadd. G. E.; Friction Redution in Encyclopedia of Polymer Science and Tecnology, New' York, Interscience Publishers, 15, pp 224-253,1971.
[26]	-Govier,G. W.;Aziz,K.;The flow of complex mistures in pipes,Van Nostand Reinhold Company,New York,1972.
[27]	-Hansen, R. J.; Measurements to Elucidate the Mechanism of Drag Reduction; Proc. Symp. Turbulence in Liquids, Missouri - Roulla (Ed. Zakin and Patterson), pp. 85-89,
1971.
[28]	-Hawkridge, H. R. J.; Gadd, G. E.;Investigation of drag reduction by certain algae,Nature, 230 (5291), pp 253-255, March 26,1971.
[29]	-Hayes, J. W.; Hutton, 1. F.; The Effect of Very’ Dilute Polymer Solutions on the Formation of Taylor Vortices; Comparation of Theory with Experiment, Prog-Heat and Mass Transfer, Pergamon Press, 5, pp. 195-209,1972.
[30]	-Hele-Shaw, H. S.;Experiments on nature of the surface resistence in pipes and on ships,Trans. Inst. Nav. Architects, 39, pp. 145-156,1897.
[31]	-Hoyt, J. W.; Soli, G.;Algal culturestability to mreduce turbulent friction in flow, Science, 149 (3691), pp 1509-1511, September 24,1965.
[32]	-Hoyt, J. W.; Fabula, A. G., The Effect of Additives on Fluid Friction, US Naval Ordnance Test Station, Nots-Tp-3670, December, 1964.
[33]	-James, D. F.; Laminar flow of dilute polymer solutions around circular cylinders; Ph. D, Thesis, California Institute of Technology, 1967.
[34]	-Jen-Yuan, Chien; Determination of molecular weights of high polymer, Israel program for Scientific Translations, Jerusalem, 1963.
[35]	-Kohn, M. C.; Energy storage in drag-reducing polymer solutions; J. Polymer Sci; Polymer Physics, 11, pp. 2339-2356,1973.
[36]	-Kwack, Eug-Yun; Effect of Weissenberg Number on Turbulent Heat Transfer and Friction of Viscoelastic Fluids, University of Illinois at Chicago, Ph. D. Thesis,Chicago 1983.
[37]	-Landahi, M. T.; Bark, F. H.; Aplication of a Two-Scale Boundary Layer Turbulence Model to Drag Reduction, Colloques Int. CNRS 233, Polymères et Lubrification, Brest, pp. 249-258,1974.
[38]	-Little, R. C.; Aluminium Disoaps as Drag-Reducing Agents; Nature Physical Sciences, 245, pp. 141-142, October 29,1973.
[39]	-Lumley, J. L.; 5!ii Symp. Naval Hydrodynamics, Ship Motions and Drag Reduction (Bergen, Norway), (Sponsored by U. S. Office Naval Res.), ACR-112, pp 915-946, September 10-12,1964.
[40]	-Lumley, J. L.; Drag reduction in turbulent flow by polymer additives; Journal Polymer Sci, Macromolecular Reviews, 7, pp. 283-290,1973.
[41]	-Maegava, Lídia Maria; Escoamento de Soluções Poliméricast A Redução do Arraste; Tese de Mestrado, Universidade Estadual de Campinas,Campinas, 1986.
[42]	-Marquadt,D. W.;NonIinear modeUoumal soc. ind. app.l. math.,vol.,pp. 431-441,1963.
[43]	-Marques de Sá, Carlos Henrique; Avaliação Experimental dos Efeitos de Parede, da Concentração de Partículas e da Reologia em um EscoamenioAxial Anular Sólido -Fluido Não-Newtoniano; Tese de Mestrado, Universidade Estadual de Campinas,Campinas, 1990.
[44]	-Martins, André Leibson; Marquês de Sá, Carlos Henrique; Efeitos de Redução do Atrito na Circulação de Fluidos de Perfuração à Base de Poliacrilamida; Comunicação Interna nc 001/93, CENPES/PETROBRÁS, 1993.
[45]	-Merrill, E. W.; Smith, K. A,; Shin, H.; Mickley, H. S., Study of turbulent flow of dilute polymer solutions in a couette viscometer, Trans. Soc. of Rheology, 10 (1), pp. 335-351,
1966.
[46]	-Metzner, A. B.; Vaseleski, R. C; Drag Reduction in the Turbulent Flow of Fiber Suspensions, A. I. Ch. E. Journal, 20 (2), pp. 301-306, March, 1974.
[47]	-Metzner, A. B.; Reed, J. C.; Flow of Non-Newtonian Fluids - Correlation of the
Laminar Transition and Turbulent Flow Regions; A. I. Ch. E. Journal, 1(4), Dec. 1955.
[48]	-Metzner, A. B.; Polymer solution and fiber suspension rheology and their relationship to turbulent drag reduction; Ph. Fluids, 20,10 (ii), pp. S145-S149,1977.
[49]	-Meyer, W. A.; A Correlation of Frictional Characteristics for Turbulent Flow of Dilute Viscoelastic Non-Newtonian Fluids in Pipes; A. I. Ch.E. Journal, Vol. 12, pp. 522-525, 1966.
[50]	-Mysels, K, J., United States Patent Spec. 2492173, December 27,1949.
[51]	-Ohen, H. A.; Program Helps Friction Factor for Non-Newtonian Fluid Flow; Oil &amp;amp; Gas Journal, pp.. 44-47,1989.
[52]	-Ollis, M. The scaling of drag-reduction turbulent pipe flow; Ph, D. Thesis, University of Bristol, 1981.
[53]	-Paixão, Ana eleonora Almeida; Escoamento Anular de Fluidos Não-Newíonianos Utilizando Modelo Reológico a Três prâmetros; Tese de Mestrado, Universidade Estadual de Camp in as. Cam pi nas, 1990.
[54]	-Paterson, R. W. e Abernathy, F. H. ; Turbulent Flow Drag Reduction with Dilute Polymer Solutions, Journal of Fluid Mechanical, 43 (4), pp. 689-710,1970.
[55]	-Patterson, G. K.; Florez, G. L; Velocity1 Profiles During Drag Reduction; Viscous Drag Reduction,Wells, C. S. (ed.), Plenum Press, New York, pp. 233-250,1969.
[56]	-Poreh, M; Dim ant, Y., Velocity Distribution and Friction Factors in Pipe Flows with Drag Redution, Technion IIT, Report n°175,1972.
[57]	~Preince,J.H.;Measurements in Rheology of foodstuff,Elsevier App.lied Science Company,London,1984.
[58]	-Pruitt, G. T.; Crawford, H, R.; Simons, C. M.; Neil, G. H,; A Method to Minimize Costs of Pumping Fluids Containing Friction Reduction Additives, SPE Paper ne SPE997, 1964.
[59]	-Robertson, R. E.; Stiff Jr., H. A.; An Improved Mathematical Models for Relating Shear Stress to Shear Rate in Drilling Fluids and Ciment Slurries; SPE Journal, Vol. 16 (1), pp 31-36,1976.
[60]	-Savins ,J.G. ;A stress-controlled drag reductionphenomenon,Rheologica Acta,6(4),pp. 323-330,1967.
[61]	-Savins, 3. G.; Drag Reduction Characteristics of Solutions of Macromolecules in Turbulent Pipe Flow, SPE Journal, 203-214, September 1964.
[62]	-Schwarz, W. H.; Friehe, C. A.; The Use of Pitot-Static Tubes and Hot-film anemometers in dilute polymer solutions; Viscous Drag Reduction, Wells, C. S. (Ed.), Plenum Press, New York, pp. 281-296,1969.
[63}-Sellin,R, H. J.;Hoyt ,J.W.;Scrivener,O.;Fluid flows and their industrial app.lications-part l:basic aspects,Journal of Hydraulic Research, 20(1),pp..29-67,1982.
[64]	-Seyer, F. A.; Metzner, A, B.; Turbulence Phenomena in Drag Reducing Systems, A. I. Ch. Journal, 15, pp. 426-434, 1969.
[65]	-Shaver, R. G.; Merril, E. W.;Turbulent flow of pseudoplastic polymer solutions in straight cylindrical tubes, A. I. Ch. E. Journal, 5 (2), pp, 181-188, June, 1959.
[66]	-Shenoy, A. V.; Talathi, M, M. Turbulent Pipe Flow Velocity Profile Model for Drag Reducing Fluids; A. 1. Ch.E. Journal, 12, pp.. 581-586,1966.
[67]	-Shenoy, A. V.; Shintre, S. N.; Developing and fully developed turbulent flow of drag reducing fluids in an annular duct; Can. J. Chem. Eng., 64, pp.. 190-195,1986.
[68]	-Shin, H.; Reduction of drag in turbulence in drag-reducing systems; A. I. Ch. E. Journal, 15 (3), pp.. 426-434,1969.
[69]	-Silva, M. G. Pena; Simulador de Fluxo Vertical, Horizontal e Inclinado, Ciência Técnica Petróleo - Secção Perfuração 1; pp. 79-93, Rio de Janeiro, 1987.
[70]	-Skelland, A. H. P.; Non-Newtonian Flow7 and Heat Transfer; John Wiley and Sons, New York, 1967.
[71]	-SIanec, K; Mechanical Degradation of Dilute Solutions of Drag-Reducing Polymer in Pipe Inlets, Acta Polytechnics, CVUT Prague, 1, pp.. 49-60,1978.
[72]	-Spalding. D. B., A model and calculation procedure for the friction and heat transfer behaviour of dilute polymer solutions in tubulent pipe flows; Progr . Heat and Mass Transfer, Pergamon Press, 5, pp.. 275-284,1972.
[73]	-Tanner, Roger I.; Engineering Rheology, Oxford University Press, London, UK, 1988.
[74]	-Tiederman, N. G.; Reischman, Calculation of Velocity profiles in drag-reducing flows; Trans. ASME, J. Fluids Eng., 98, pp.. 553-566,1976.
[75]	-Ting,Robert y.;Oh-Kil;Drag reduction Properties of ultra-high-molecular-weight
polyacrylamide and related	polymers,in:Bikales,N.M.(ed);Water	-soluble
polymers,Plenum press,new york,pp..151-159,1973.
[76]	-Tom, B. A,; Detection of a wall effect in laminar flow of solutions of linear polymer,J. Colloid Sci, 4(5), pp.. 511-521, October, 1949.
[77]	-Virk, P. S.; Drag Reduction Fundamental, A. I. Ch. E. Journal, 21(4), pp. 625-656, July 1975.
[78]	-Virk, P. S.; Mickley, H. Smith, K. A.; The Ultimate Assymptote and Mean Flow Structure in Tom's Phenomenon, Journal of App.lied Mechanics, 37, Trans. ASME, 92, series E, ns 2, p. 488. June, 1970.
[79]	-Virk, P. S. et allii ;The Toms Phenomenon: Turbulent Pipe Flow of dilute Polymer Solutions, Journal of Fluids Mechanics, 30 (2), pp.. 305-328,1967.
[80]	-Walsh, M.; Theory of Drag Reduction in dilute high-polymer flow; Intern. Shipbuildin Progress, 14 (152), pp.. 134-139,1967.
[81]	-Walters,K.:Rheometry:industrial applications,John Wiley and Sons Ltd,New York,1980.
[82]	-Wells, C. S.; Anomalous Turbulent Flow on Non-Newtonian Fluids, A. I. A. A. J., 3, pp.. 1800-1805,1965.
[83]	-While, A.; Heat Transfer Characteristics of Dilute Polymer Solutions in Fully Rough Pipe Flow, Nature, 229,5257, pp.. 486-487, August 1,1970.
[84]	-White, A.; Hemmings, J. A.; Drag Reduction by Additives: A Review and Bibliography; Bhra Fluid Engineering, UK, 1976.
[85]	-Whor!aw, R. W.; Rheological Techniques; Ellis Horwood, London, 1980.
[86]	-Yang, T. M. T.; Kieger, I. M.; Comparison of Methods for Calculating Shear Rates in Coaxial Viscometers. Journal of Rheology, 22(4), 413-421,1978.
Abstract
Ulis work is a experimental study of drag reduction phenomenon in the salt drilling fluid that contains hydrolyzed polyacrylamide and flows in 1", 114”tubes and 3'72"annulus, by turbulent flow.
The rheological behavior of the salt drilling fluid with hydrolyzed polyacrylamide in concentration between 0 and 7133 pp.m was analyzed. It was verified that the model proposed by Robertson-Stiff well describes the rheological behavior of the salt drilling fluids in the total range considered.
Experimental results for the turbulent flow in the pipes and in the anulus were used to analyze the drag reduction phenomenon, by studying the influence of the geometry', mechanical degradation, etc, in the friction factor of the drilling fluids. Empirical correlations (Blasius type) were developed from experimental data for turbulent flow of the solvent (salt drilling fluid without hydrolyzed polyacrylamide) for tubes and annulus.
The drag reduction phenomenon was observed and quantified for the analyzed concentration ranges of hydrolyzed polyacrylamide. Also, it was studied the influence of this polymer's mechanical degradation from qualitative viewpoint
It was noted that the function of hydrolyzed polyacrylamide like drag reducer for salt drilling fluid ranges from 713 to 2853 ppm.However, the highest drag reduction percentual was gotten for concentration in the range 1141 and 1426 ppm.
Apêndice A
Tabelas A.lFalores de fricção em função do número de Reynolds generalizado e da concentração e percentuais de redução de arraste para o tubo de 1”
twc ?.S* s»						
	tflnwmraçfc 713 PC»		£orc«ntr&gt;$fc 1H1 p(»		Ccncentr»{k&gt; 1234 «*»	
	F»tô* tte	X Maçto	f»tor de	X&amp;lt;«kx*C	li!&lt;z de	X
	fricçto	«le frfsçfc	Frieçic	d» fricçic	Frícçkr	dfc Frisado
192S3	í.wmi	-35*»	t,0W W1791	tó.K	0.EB2671&amp;amp;&amp;amp;1	«0*ú0
	C.íWSBSOfilJ	f,{M	O.W3557QM	«=.«7		45,85
MCU	0*0043973^	17*26	6*D$!W2474	SI *25	C*00niU28	37.85
7*054	0.0037116W	Z3.34	0.002699417	44.40	0.0029X466	38.31
95953	0.001556694	25.77	0. i»23i»W	45,82	e,aoM75W3	38.13
W?	O.MSMM27	Zí.O?	C.OOM7BW1	«-M	$,«29041^	
	0, «12700696	27*44	0.002252570	W.«	remítaos	59.74
133407	D.W2728439	2é,S3	0*&lt;teE4?«W	S«.W	0.00260CU2	K.2J
1406^	€*002719017	30.30	G.0GMM1W	35,4?	6.OÚ2791632	a.os
1690 2?	G.CXJ.M 73694	35.65	0.002220072	11,32	Q.aOZMM$i	Zó,39
						
TUK 2.Si ew						
Muere de fcttpftQidtí	Oonctfitriiç&amp;amp;r 156? pp»		Canctntritcfc 1M2 pp»		Concamr*çic 1054 pp«	
	M.OÍ- de frícçto	X teduçto dé fric^to	Hiw 4e fricçto	1 t«luçic dt rriççto	Furo* dr fricçfc	X i«gkjçto flt Fricçte
192Í3	0.9C2B388S2	V*50		K.OC	0.003015843	55*00
XMfi	0.003590391	W.5S	«.«B7141W	n.sc	0 *«33280874	44.79
SôOSfc	tkoewuza	37.65	0.0033^4428	n.és	Ü,«3O519W	42*59
74916	0.M51633ÍK	34*04	0.003013755	37.88	CLM2952M5?	39*18
WWJ	Ü,002747485	M.45	0,002*311)01	39.13	O.OOZ573950	40*47
183012	a.wwrrt	st.a	0*1X12954^1	3C.&amp;lt;73	C.OC2TM140	36.OÍ
12*625	0.002538*63	31.79	(LWK2092O	32.»	C.W24Í12D4	13.33
135407	0*002651461	a.90	0.00257*483	30.0*	0.002531717	R.11
10089	0.002886452	SS.W	0.002767*27	29.57	€*©02735154	30.30
169G79	Ç.002*88*33	ELOS	0.0&amp;amp;&amp;amp;6451	&amp;amp;,79	© *002360352	26,90
						
n*C	w						
	Ctrcwtrttk’ 21*0 H*		CanHntrtcte 2282 K«		Coecentrwçte 2853 pfK	
	Fntor dt Frietic	X fteduçlc de Frlc-fio	Fntor dt Frieçfc)	1 fcnduçBc de ír&gt;cçÍK?	Htv&amp;lt;*t fHeçle	I Raduçfci de FrUçlt»
19383	Í.0CKSO5M3	55. DO	0. «12671W1	w.oo	C.003075809	45.00
XttLQ jottoy	o.ociz ítwn	*5.82		37.»	CL 0GJW391	».»
56»é	«.«80515W	«.59	0.0633472*5	57, W	(S.KSW061	34.«
7W16	6.0028&amp;amp;Í84S	«.22	(LOWWitóÈ	ft.r	C.0CT531S2	SC. 95
»95Í	0. «2313672	46.49	C.00271»6i	P.12	C.W2WÇ7O8	3*.11
103612	o.wzrmn	35,7*	0.002971774	51.23	6.«3075592	28.83
12&amp;amp;&amp;amp;1	o.ocíjssm	35.90	O.OGtt 38463	31.79	0.0C2ÉT2O66	26.21
13MC7	CkOi251U11	K.57	Ü.SC2551955	31.51	0,«27S2m	27.52
1*0689	Ü.0G3719017	30.80	0.WE27432ZZ	»,U	«JCW	3£htt
1í^2??	t.OKMaí	29.06	C ,0üS?W56	27.97	c.cmowu	16.«
						
71*0 2.5* t*						
«ümre de fteywids	Cnrcerbtracfe «B£ pp®		Cnrncerrtmtfci 4991 ç?w		torcem n&gt;ç$c STÜt pç»	
	Htírr de fHcçfrc	X teaitfc de Frieçic	Felcr de friççSs	1 &gt;«*JÇfcG cfe fricçici	7*t&amp;amp;r cte tpicçftc	x ledjçSd de fMççfc
WZE3		32.5C	(J.0CK5«7fâ	32.	G.0043*1774	N„D0
569W	O.«Hj95í3i	26.0*		a.w	&amp;amp;.00*5808*4	22-92
56056	O-OW 397361	17,28	0.00*397361	17-2È	CL OOU62993	H,05
Ttftè	O.OUOOÓ^r?	17.48	0.004217839	13.12	Qh4»423ffiJ7È	12.«
»K3	tl. «30175 Sí	IKH	0 ,«3918781	¥.36	D.W«é»7V	5.02
ttíWi;	0.004438194	■Z.Tt	Ü.WMMISW	*4*20	tL 00*399264	-Í.Mi
126021	Ú.0G37Ò95Z2	-1.2É	C. 00395 «41	-Ó.15	6.0CÍ3&amp;amp;769*	-2.31
13U07	0.00337847*	í.*c	c.tmwwín	-4.79	0..OC5WG213	■4.59
14U89	0.00404 3ff&amp;amp;	2.92	P JJU3955W	*6.?a	D&gt;0Ot13W?0	-5.13
1WÚ29	tL W3464Z8E	-7.17	e.«Í3SSS775	*1(L$C	0&gt; 0643*2559	-34.34
						
TUKS Í.Ü4&amp;lt;*		
Itúw't. de terna Ids	Cor£«nf»çic 7153 ppp	
	fator- de fricóte	1 Krójçia de frícçèc
??ze3	Ü.0G5KWTO	K,O0
	0J®iWC3íi1	n.n
	G.BMÍ&amp;amp;96ÜJ	B* 02
	G.00432S2Í5	W.V5
«w&gt;?.	tLOWSSfri	-0,67
W3012	0&lt;aX5G50£?	*4,20
1ÊÓQZT		-5-13
135WT	G.WKOSTQfcJ	-B.H
	0-0X30^72	*$*É5
t¿9C?9	O.OCXáfeSü?	*5.28
		
Tabelas A.2. Fatores de fricção em função do número de Reynolds generalizado e da concentração e percentuais de redução de arraste para o tubo de 1%"
n*a« 3. ie»						
«te MeyrwEdt	Cwxentreçfc 713 pp®		Coie«ritrMçÍc W j(Wi		Concentraçfc t£iW pçw	
	d* prteçlo	de *rT*»te	Fetor de FricçSo	ck errette	F»w de Fricçic	X kadwçfcc&amp;lt;te «rrMte
	a.ofcumzi		C.WUTtWC	*5.45	®.&lt;»uno*o	w.c
135M	6.OMK7W»	TA	e.MíZHtóí	AZ.Sé	0 ,«67249(1	54.29
S3W	Q,W5?C3U0		O.OKBtóOír	65.12	S.WZKK16C	87,21
3lS2t	fi.ootóe»?	54.55	0.004067082	AC.Í»	e. oai3063	40.00
40379	o.totózwr	2S.?1	0.0C36W115	58J?	C. 005095352	42.86
4535Ô	CLDOÈ7U7V7	W.Z6		55. 95	6.006267436	34.32
51033	C.QCÍ-1S6Í1Ú	2T.DÚ		51&amp;lt;90	0.005270677	2Ó.0C
	0.00MZJW7	27.93		44^5	0.006102942	27,03
55f?06	CÍ.KWtóZK	ZL60	D.D&amp;amp;45X8757	xa .w	5-000752062	24. ck
7H32	Ü.W515M57	36.«	ÍLÍ»3UW13	u.w	C.DC6393571?	21.19
						
tílK ôt 3.16 w						
feúnert: de fteyrtóidt $©í vente	Concentníçfc: 1712 pp®		Concenlreçío 1569 ff»		Concentreçis 1854 ppti	
	Htar de FrUçío	1 fcmkiçjte de ernwte	firter d» t rUçèG	% teàuçU dr errtste	Fettr de Fncçic	X ftfdUÇfr? de erritít*
8113	0 .«2942080	90.01	O.«U71&amp;amp;40	95,45	0. KW 6242	72.73
15538	0,00436249)	77,14	0.006W37J6	65.7Í	t,ÜO98156ôi	48,5?
Z3S9C	0,006359759	46t8a	0,004914360	8£.4?	0,0106959*1	13.95
31526	Ü,OOH)5?5íft	W.9e	O.OOU 58635	56.36	8,010031929	L82
«379	4kt»?!334ÍÃ	20-00	0.004531032	51.43	G,W68113C	'-B.57
4535Ü	O.OBSMWW	7.52	0.CSU56365	53,57	G.miíJSBTU	■15.48
53055	O,QOW1K	6.00	0.003782965	53	0.®t&amp;amp;424177	-24.«
W982	CLW5U277S	tLTl	f&gt;.0C391?93fi	53.15	0.O1U5243A	-&amp;amp;L94
	{L01CW62?	U,40	0.003909088		O.HXÍTáTB	-47.20
71132	0,006220X3	-1.32	O.OG3277376	59.60	B.Ü11282T69	■39,07
						
n*C éf 3.18 c*i						
Keyrelcte ftúÉWft	Coftctntrftçie	pç*		Concent r«çic 2282 pp*		Cwcwtriçie 2B5J pp*	
	f«t&amp;amp;r de FrUçfci	1 íeduçfc tf» trrMfe	fet«r de frlcçU	1 fttdupfci tft »rr*ct4	fetor tf» frlcçío	fc tf» *rr«te
»W5	0.00826242	72,73	0,0Hn04®	54.55	0.008826242	72.73
15550	0,«»45ó249i	77.14	0.007726557	85.71	0*006543736	65.71
23590	0,004047120	67.44	Ck «576161»	53.49	0.008677401	30,23
315»	0,005557517	47,27	8,00557»*;	43.45	0.K431ÉW9	33.13
tó5?V	G.iXMwma	M.2*	e.oftwsw	42.46	C.005477481	M.5T
4335E	OvCOSOÍWSC	47.62	e.ocTw?»	21,«	0,006173122	35.71
53033	e.í»i?üW	u.oo	0.005966672	pç. co	0,W52120Bé	38, W
569C2	0.1W55755!?	33.ü	S.006W3ZÍ	23.42	0.005376907	W.73
	0. 0065 W69G	28.00	0.007391751	16 JKJ	0.D0668W8È	24. so
711JÍ	(LO0531W2C	Ji-u	c.oMSMn;	19,21	0,005602567	a, 4fi
						
TU»C de 3.18 t»						
WkMfrna tfr teyrwitfs fesívqjpte	Cone«nt^lo 4280 R»		C4r£**tr*4i&amp;amp; 4993 pç*		Concentr*çSa 57Üè pç*.	
	?«ior tfe IHcçte	1 Keduçbc Ck ♦rrwte	futw de fricçàc	$ ledUÇÂCr Or arreste	Fat&amp;amp;r de FrUçfo	X íeíáuçic de *traste
#U5	G.016W1441	50. OC	0.011766321	63. f*	0.008626242	72.73
155SS	0.006724*61	54,29	0.064362491	77. U	S.003817179	80.00
¡35 9Í	G.0G357404Ü	«.77	O.Q04ó252®J	63.79	0. 054625280	62.79
31526	0.003715529	63.64	0*WW»?t»2	«&lt;W	0.003715529	63.64
4037*	0.005566596	82,tK	O.0Ü38ZH99	57.14	0. «BG571W	65.71
4T559	0.005543629	65.1Ü	0.004 H54U	57.14	0,004229731	55.95
53033	ü.ücsmsw	62,00	0.004 033 &gt;63	52,M	0,005530767	58.OC
5*9K	0*00384^*3	54.05	O.0&amp;amp;4MHS3	46. S3	0. «3767248	54,95
39206	0.004264461	52.00	0,0041*3386	S2.8C	0.004477683	49.60
Ttl»	D. 004383 ZW	49.67	0.0040632®	«.67	0.005653468	54.97
						
TütO PE 3,18 e»		
■úarrv&amp;lt;te wlWltr	Concentráis 0.DO ppe	
	êetor de Fricçjrc	X fttdu&lt;fe de orre* te
B115	Ü.G3ZWMJ	
15SSS	0.Ü19GÍ5996	
2359C	Í).Ü1Z*JMXC	
315ÍÉ	c.mzims	
*03?’;	0.(Kff?16fi30	
45J50	0,«»6O2i32	
5MJ3	S&lt;«W*Ü659D	
5WM	O.WfiSÜ^	
	&amp;amp;VOOOSS42?1	
?M32	0Aro«112£*S	
		
Tabelas A.3. Fatores de fricção em função do número de Reynolds generalizado e da concentração e percentuais de redução de arraste para o anular de 3’72"
MULUt 7.65Z5.O8 n						
	tfanemtrwte RI n»		Conctntraçic 1141 pcw		Cercent façfc 1284 b*m	
	fetoc de írfcçfe	X de fHcçSc	Fttor de frtcflci	X leduçio «te FrícçR	fttw de FríeçU	X teduçio de FríttSo
21223	0. «0699851	•3.13	0.01W36B7	81.25	8.81287^726	7BJZ
	O.S»ZZB77i	-í.ffl	e.&lt;x«s64iw		o.oouwass	77,TB
	o^wiss?	c.oc	O.OMWW53	*».«	t.OOÓÍ06387	57, U
Cw	O.CItttWT	c.oo	0.005110489	56. w	0.006*1366*	62.4»
towo	O.aWCTBWT	3.73	O.OCSÔ93565	Sé. 21	6.005256244	43.10
V336	tí.WKWZSS	4,M	O.tXitóUWS?	35*3?	o.ootriKTí	30,88
í»tf&gt;	0.007673***	W.W	0.0C536W16	37. «o	«.«CW6603Í	36,5?
U901	€.«n«»é5	W.15	o.twstóías	36.17	o.OQtóTEra	31,91
154K3	iLMfânwe	ê.n	C.0GÓÍX3253	33»	C.506576482	28.16
itóo?	D,oü67ia£»5	b.Sí	0.00537UW	E.S	C.«J53?W«	25,23
						
MJUtf. 7.65/5. Ofi S*						
de lUTrfwtdfi	CúrtrenTfwtie 156? t?»		COTC»nrr*;6c 1712 rs*		Canerrrtréçfc- 1854 «j»	
	Fettsr de Fricçfc	X ftMfeçfc de Frtcçfe	F»tdr de Frieçio	X fteduçto de ?ricç*c	Fator de Fricçte	1 leduçfe de Fricção
21223	B.W5S18166	«0.62	0.007357557	«y.sc	S.OO73S7S57	87.50
40â«9	0.008162289	66,67	0,058182289	66.67	4,006818574	n z?
IW	0.007EE31J	52-38	0.066 506382	57, U	«.000*06382	5M4
CU	0.WX64SSW	6C.t»	D.W62719M	«.üC	C.0C5 HD489	56,OÜ
10560	o.oetóowtò	27.59	0.006052645	34.48	8 .WS* 15574	41.38
11336	O.OOtôEXKi	12.35	C.00M3ZWJ	Z5.W	C.004574146	52.94
tWéí	O,HJ59W2	3E.45	o.ooswMJZ	36.5?	6.004625104	46,34
	D.0562WS	29.79	0.006312163	2B.72	0h0O4U5301	53k19
	0.0067562S4	2*, 21	0.00710*710	22.33	0,084532440	5G.+?
18602	0.0061806»	14 .«t	0.00658372*	8.41	€.004165213	42.06
						
WtAir?. 65/5.08 e»
íh&gt;*E“« de Iterei*	Cmwríffe &amp;amp;&amp;amp; PO»		£cnc«ntr*çfc 2ÍS3 «P»		C«™«ntr*dk uso »•	
	í»ttr * írUç*e	1 K«duçk * Jricçic	Fat&amp;amp;r 0t Jricçfc	» aiKtutfe A FtiCílo	f«w * Ffitçio	*	toduçie *	&gt;rU*K._
812»	0,00735755?	S7,5E	6.U7ÍÍ41B-	5Í.»	Í.KWWJXJ	.r?
	Ü.0C6454C5Ç	T?,?»	Eolito	«,11	Í.KWBTM	16.67
		3*&gt;7fc	0.013735áV5	9.52	c.e-jjr.ac	H.00
®2*4	^W6?n«A	«6.00		í.oc	t).eia*esós	«oc
105«	0.0060S2«5	3*.«	ü.owotwéT	i.n	e-«M2S2%¿.	1C.J*
nxw&gt;	0 &gt;005574741		o. (weno4*é	í.w	0. «77146293	5.W
1M65	B.3WH872	*«&gt;78	e.ocftwNSí	Ô.1C	0.«6H7*Z*	21 &gt;95
MWf	0.0056520*3	36.V	0.006677*31	22.3*	€.008364613	5.32
15*53	0.0W9S4M2	34.95	O.OOMS525J	K.W	5.006576462	M.1Ó
1W0?	C.OC5MO»-	J3.3É		S4.M	6.6OS8W10F	87. IS
						
M			UUtò 7.È5Z5-M cs			
Btijuerci d» teynclds	Çonc«rrtr-«f6c 4993 pç*		€cnc«frt;r*ífcc- 5706 pp*		CdMOtni r»ç»o C.QC W*	
	Fetor de Fr Icçlc	1 «ertjçic de rckcte	Fet&amp;amp;r de Fricçjfc.	X JttdkíçAc de Fricçic	fitter de TrRçta	1 Htapto de FtícçSe
81825	£LQ55101ófie	6.25	0,060699051	-I.«	(5.066218020	-U.5G
*®«9	0.023665006	2.76	(LQ2591W60	-5.W	O.(H7M2l5e	*52, TB
fclôÇ	Ü.D15W4MÍ9	-*.76	C,M«K«W3	1.38	B.ÍF1U5MS7	4.76
«24*	0.OM6U747	0.00	0,010917663	fe.00	0. CJ10917863	4. ®
105W	0.ÍÜ9CFS967		O.OCtóCHSÍ	fc.W	C.006760*0?	5.17
11336	5.ÍMJ29O&amp;amp;4C	U.71	s.oassrtózt	11.76	G.00943*177	2.9*
13S69	0.0QÓ85254C	20. n	È.007M3S»	6.W	0.006937656	19.51
14901	s. som zinc	50,85	S.D0772SSÍ	12.7?	fi. «««77431	22.3*	1
15463	0,«B7T«ÍS	3Í.S3	C.OC7WS.Z5	U.«	Q.D0B265Ü56	9.n
I860?	ft.00436Ó756	39&lt;Z5	O.«»51tó4J	?,35	Ü.WtHSOSS	6.5*
						
Apêndice B
USTAGEMIX) PROGRAM* GLOBO.C
/*c*lcula reynoW$,t*J»tOT de friccao.percentual de reduce de */ /*fr»aao e quofric*/ •include&lt;sldioJi&gt;
♦)nclude&lt;conioJh&gt;
«mdude&lt;math.h&gt; &gt;
•define pi 3.14159
«define 1700
«define ro 1,049)61
«defined 0.03655
«define a 2.08943
«define b 0.50543
«define con 2.250
void rs(void);
void fns(void);
void per c( void);
voidquofric(void);
float dp,w.h.v!,v,va,d2.fns] jajb,tv.,ka,kb.f,
double ha,hbjicjie,hfjig.hhj)k.,hm,hri.rs0.fris0,hp,perc0.quofnc0.
FILE*eni,*sai;
main()
I
ini i;
sai=fopenCsaida30.dai''("*’i''):
en Wopen ("dados LdaiVn");
clr&amp;amp;crO;
for(i« l;i&lt;= 10;i++)
(
fscanf(enl,” %f1 ,&amp;amp; w);
fscanf(em,"%f',&amp;amp;dp);
fsaaif(ent,’‘%f\n\&amp;amp;fns));
b=w*4.0;
f=pi*d*d;
vi®M;
v=viZ3600.0;
va-v* 100.0,
rsO;
fris();
perc();
quofricO;
fprwtfisa&gt;,-%10.0f&gt;s0); fprintf(sai,’% 18.9f\T,fnsO);
fprintf(sai,’'%5.2f\r,percO);
ffsintf(&amp;amp;aj,"%6.2f\’'^uofncO); fprintf(saj&gt;''%4.3fvr,coii);
)
fclosc(sai);
)
/• funcao rsxalcula o reynolds*/ vend rs(void)
f
draarf);
d2=d*100.0;
ha=3.O-b;
bb=2.O-b;
bc«-pw(2,ha), he«p0W({}2,b); bficpOW'(VÀ,hb).
hf=3.O*b+].O, hh^hf/b.
hk«pow(hh,b);
hiB*hk*a. im«he*ro*hc*hf; nO=hnZhm;
)
/* funcao frisxãícula o fator de friccao*/ void frisfvoid)
í
clrscr();
ja=dp*d2*980665.0;
jb=4.0*i
tu-ja/Jb.
ka~2.0*Ew; kb=ro*va*va;
fnsO=ka/kb;
)
/•ftincao percxalcula o percentual de friccao*/ void perc(void)
{
clrscrO;
hp=frisl-frisO;
perc(k(bp/fnsi )* 100.0.
í
!* funcso quofncxalcuk o coeficiente perc/con*/ void quofnc(void)
{
quofrjcOpercO/cor.,
)
LIST A GEM DO PROGRAM A GLOBOAN.C
f*c*lcuh reynoldMw Jator de fricc»oj»wcentu»! de reducao de •/ /•fnccio e quofne’/
•includc&lt;iUlioJi&gt;
#ifKludt&lt;cor&gt;!O.h&gt;
•indude&lt;maih.h&gt;
WdeHne pi 3.14159
•define J 710
•define ro 1.049161
•defined 0.01401
•define » 0.20833
•define b 0.68822
•define con 0.000
void «(void);
void frisfvoid);
void perci void).
vend quofric(void);
float dp.w, vi, v,va,d2,frisl,jajb.tw.ka.kb;
double ba,hbji: Jie.hfJip.hhJik.hn-L.hr jsO.fnsO.hp.peroO.qoofncO.
FILE •ent,* sai;
mainQ
(
int i;
saixfopen("Mida30,dal‘7’svC);
cni=fopen("dado£l .daf',"rt“);
drserf);
for()=l;s&lt;= 10.H-+)
I
fscanfient,' %f ,&amp;amp; w);
fscanf(cnt,‘’%f\&amp;amp;dp);
%f\ir,&amp;amp;fris 1);
vi«523.97*w;
v-vi/3600.0;
v»=v* 100.0;
«0;
/*perc();*/
/•quofri-Q; •/
§rLCtf(sai"%10.0f&gt;s0);
fprintf(«ai,"%l 8.9f\i\fns0);
/*fpriBtf(sai,“^5.2fV',pCTcO); •/
/*fprintf(sai," %6.2fit” .quofricO);*/
}
fclose(saj);
)
I* funcao rsicalcxda o reyn olds*/
vend rs(void)
{
cirscri),
d2=d* 100.0;
ha=LOb;
bb=2.0~b;
bc®pow(12Jia);
bca=pow(d2,b),
hhrhp/i3»b).
hk=jKw(hh,b); hm=hk‘a, hfi®he*ro*hc*hf; rstfchnftm;
)
/•funeao frisxakula o fat or de friccao*/
void fris(void)
{
drscrO;
js^dp’d?» 980665.0;
jb®4,0*l;
tw=ja/jb;
ka=2.0*iw;
kb=TO*vs*va; fnsO=ka/kb;
)
/•funcaopercxalcula opercentual de fnccao”/ voidperc(void)
{
ckscrO;
hp*dn$]-fnsO;
percOChp/fm 1 )* 100.0;
}
f* funcao quofncxalcula o coeficiente perc/con*/ void qijofric(void)
{
quofncO=percO/con;</field>
	</doc>
</add>