<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21166</field>
		<field name="filename">4881_Ribeiro_MargareteCristiane_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNICAMP 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 
FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA 

MARGARETE CRISTIANE RIBEIRO 

Cirurgiã - Dentista 

ESTUDO COMPARATIVO DE UMA NOVA TÉCNICA DE INCLUSÃO 
SOBRE AS PROPRIEDADES FÍSICAS DE DUREZA, RUGOSIDADE 

E POROSIDADE DA RESINA ACRÍLICA 

Dissertação apresentada à Faculdade de Odontologia 
de Piracicaba, Universidade Estadual de Campinas, 
para Obtenção do grau de mestre em Clínica 
Odontológica -Área de Prótese Dental 

PIRACICABA 

-2003-

UNICAMP 
BIBLIOTECA CENTRAL 
SEÇÃO CIRCULANTE 



UNICAMP 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 
FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA 

MARGARETE CRISTIANE RIBEIRO 

Cirurgiã - Dentista 

ESTUDO COMPARATIVO DE UMA NOVA TÉCNICA DE INCLUSÃO 
SOBRE AS PROPRIEDADES FÍSICAS DE DUREZA, RUGOSIDADE 

E POROSIDADE DA RESINA ACRÍLICA 

. ~t\0' 
o'''"' ,s~ 

--'~ c.~ 0~6 \ 
-;;,e0'c··-cc'i' ·,,,&amp;lt;::&gt;y 

ce".!'· . o CJV\ ...--
,c,&amp;lt;'~' ~~soi•):.J}J;::.-----~issertação apresentada à Faculdade de Odontologia 

e1·"-""
0 

co''' 
3 

c'i' ~ ~~ Piracicaba, Universidade Estadual de Campinas, 
\:.s\e ,_co&lt;ó

0 
· çó,,,.oo' para Obtenção do grau de mestre em Clínica 

6" • Odontológica - Área de Prótese Dental 
-\\1._..\v. 

[:&gt;.-:,'=' 

f 
Orientadora: Protª. Drª. Célia Marisa Rizzatti-Barbosa 

Banca Examinadora: Profª. Drª. Célia Marisa Rizzatti-Barbosa 
Prof. Dr. Marcelo Ferraz Mesquita 
Prof. Dr. Maximiliano Piero Neisser 

PIRACICABA 
2003 

i i 



UNIDADE rf {2 
N' CHAMADA I I !!Nl G41l'Yll' 

-R354e 

V EX 

TOMBO BC/ 54.251 
PAOC. 4 d.. ~{.Q 8 

cs:k DIE] 
PREÇO $~0 cJ' 
DATA Uf/ ;tíj 3 

N' CPD 

Cl"l00 185469·-9 

3 

R354e 

Ficha Catalográfica 

Ribeiro, Margarete Cristiane. 
Estudo comparativo de uma nova técnica de inclusão sobre as 

propriedades físicas de dureza, rugosidade e porosidade da resina 
acrílica. I Margarete Cristiane Ribeiro. -- Piracicaba, SP : [ s.n.], 20C 

ix, 79f. : il. 

Orientadora: Pro f' Dr• Célia Marisa Rizzatti-Barbosa. 
Dissertação (Mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, 

Faculdade de Odontologia de Piracicaba. 

I. Prótese dentária completa. 2. Microondas. I. Rizzatti-
Barbosa, Célia Marisa. II. Universidade Estadual de Campinas. 
Faculdade de Odontologia de Piracicaba. III. Título. 

Ficha catalográfica elaborada pela Bibliotecária Marilene Girello CRB/8-6159, da 
Biblioteca da Faculdade de Odontologia de Piracicaba - UNICAMP. 

lll 



at~. 
~., 

UNICAMP 

FACULDADE DE ODONTOLOGIA DE PIRACICABA 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 

A Comissão Julgadora dos trabalhos de Defesa de Tese de MESTRADO, em 

sessão pública realizada em 07 de Fevereiro de 2003, considerou a 

candidata MARGARETE CRISTIANE RIBEIRO aprovada. 

1. Profa. Dra. CELIA MARISA RIZZATTI BARBOSA~------~~=----------------
) 



A meus pais, Jutfitfi e Joe[ (in rneorian) 
pelo exemplo de luta e dedicação que 
fizeram com que eu chegasse até aqui. 

A minha irmã :Maria&amp;lt;Teresa pela 
ajuda irrestrita, incentivo e carinho. 
Ao meu cunhado :Nefson pela atenção 
e interesse. 

)l CJYEVS, por me dar 
a felicidade de mais uma 

conquista. 

Aos meus irmãos José Car[os e }lfeJ(antfre 
Pela compreensão e carinho. 

Ao Jorae por todo carinho e 
incentivo ao longo desses anos. 

CJYE(])JCO PSPE 'IIRíf/.B;1LJfO 

v 



)I ÇflU!CJYECI9YlP.!N'TOS P.SCJXECI)IIS 

À Prof'. Dr&gt;'. Célia Marisa Rizzatti-Barbosa, professora de Prótese 

Parcial Removível da Faculdade de Odontologia de Piracicaba, UNICAMP 

}1. Ciência e a Sa6eáorio. são áons CJJivinos, e eu fwje agraáeço a (])eus 

por encontrar 'Você no meu caminfw, que se dispôs a deS'Vendar-me a Ciência e 

a direcionar-me dé como utifizá-fa 

com Sa6eáorio. 

vi 



Jl C]CJ&lt;Ji&lt;IYECI:M.P.:JflOS 

À Faculdade de Odontologia de Piracicaba, na pessoa do Diretor, Prof. Dr. Thalles 

Rocha de Mattos Filho que contribuiu para mais essa etapa da minha vida. 

À Profa. Ora. Brenda Gomes de Almeida, coordenadora do curso de Clínica 

Odontológica. 

Aos meus amigos de Mestrado: Laís, Alessandra, Daniela, Luis Augusto, Juliana, 

Emilena, Guilherme, Silvia, Alexandre, Cláudio, Giuliana, Noéli, Ricardo e Rodrigo 

pelo companheirismo. 

Aos meus amigos de Doutorado: Rosena, Joane, Manoel, Edwin, Viviane, Liliana, 

Samira e Andréa pelo apoio. 

À técnica do Laboratório de Prótese Parcial Removível, FOP- Unicamp, Joselena 

Casati Lodi, pelo seu carinho, amizade, apoio e ajuda. 

Ao técnico do Laboratório de Materiais Dentários, FOP - Unicamp, Marcos Blanco 

Cangiani, pela atenção e ajuda na realização desse trabalho. 

Aos professores da pós-graduação em Clínica Odontológica pela contribuição 

fundamental para meu desenvolvimento. 

vi i 



À área de Materiais Dentários da Faculdade de Odontologia de Piracicaba -

UNICAMP, pelo uso do rugosírnetro e microdurômetro de seu laboratório. 

Ao Prof. Dr. Pedro Rosalen pela utilização da Lupa estereoscópica do 

departamento de Farmacologia. 

À bibliotecária Marilene Girello da Faculdade de Odontologia de Piracicaba -

UNICAMP, pela correção e orientação das referências bibliográfica. 

À Profa. Ora. Gláucia Maria Bovi Ambrosano pela atenção e carinho com que 

realizou o trabalho de estatística da tese. 

Aos meus amigos de graduação, principalmente Larissa, Leonardo, Tatiana, 

Mariana, Cátia, Amanda, Roberta Alonso, Patricia Freitas, Patrícia Damasceno, 

Rogério, Ciça, Eduardo, Marlise, Luciana, Fabio, Taís, Tânia e Juliana, obrigada 

pelo carinho em todos esses anos. 

À minhas amigas de república Ana, Júlia e Roberta pelo apoio e atenção. 

A todos os que contribuíram, direta ou indiretamente, para a realização deste 

trabalho. 

viii 



1 -RESUMO.................................................................................................................. 1 
2- ABSTRACT...... .. ... . . . ... .......... .. . . . . . .. .. . . . . . . ..... ..... ... . . . . ....... ..................... .................. ... 3 
3-INTRODUÇÃO......................................................................................................... 5 
4- REVISÃO DA LITERATURA.................................................................................... 9 

4. 1 - Histórico das resinas acrílicas e de suas propriedades físicas mediante os 9 
diferentes métodos de processamento .................................................................. . 

4.2 - Desenvolvimento das muf/as de inclusão da resina acrilica e distorção 28 
inerente ao processamento .................................................................................... . 

5-PROPOSIÇÃO......................................................................................................... 32 
6-METODOLOGIA...................................................................................................... 33 

6.1-MATERIAL..................................................................................................... 33 
6.1.1-Resinas....................................................................................................... 33 
6. 1. 2- Aparelhos utilizados na polimerização........................................................ 33 
6. 1. 3- Muf/as..................... .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .. . ... . ... .. . . .. . . ... . . . .. .. .. .. . . 35 
6. 1. 3. 1- Muflas monomaxilares. .... .. ............ ... .... ....... ..................... ..... ................... 35 
6.1.3.2- Muflas monomaxilares bimaxilares............................................................ 36 
6.2-MÉTODO........................................................................................................ 37 
6.2. 1- Confecção das matrizes de silicone para obtenção dos moldes em gesso 37 
destinados à inclusão da Resina Acrílica ............................................................... . 
6.2.2- Inclusão das matrizes de silicone na muf/a monomaxilares (metálica e 39 
emPVC) ................................................................................................................ .. 
6.2.3 - Inclusão das matrizes de silicone na mufla bimaxilares (metálica e em 
PVC)........................................................................................................................ 41 

6. 2. 4 - Obtenção dos corpos-de-prova.................................................................... 43 
6.2. 5- Acabamento dos corpos-de-prova................................................................ 47 
6. 2. 6- Polimento dos corpos-de-prova.................................................................... 47 
6. 2. 7- Ensaio de dureza superficial......................................................................... 48 
6. 2. 9 - Avaliação da porosidade superficial dos corpos-de-prova........................... 49 
6. 2. 1 O - Avaliação da rugosidade superficial dos corpos-de-prova......................... 50 
6.3-ANÁLISE ESTATÍSTICA................................................................................. 51 

7- RESULTADOS......................................................................................................... 52 
7.1-Dureza Knoop.................................................................................................. 51 
7. 2- Rugosidade de superfície................................................................................ 53 
7.3- Porosidade de superfície................................................................................. 54 
7.4- Dureza Knoop em relação ao posicionamento da amostra............................. 55 
7. 5- Rugosidade de superfície em relação ao posicionamento da amostra........... 56 
7. 6- Porosidade de superfície em relação ao posicionamento da amostra............ 57 

8-DISCUSSÃO............................................................................................................ 58 
9- CONCLUSÃO.......................................................................................................... 65 
10-REFERÉNCIAS BIBLIOGRÁFICAS...................................................................... 66 
11 -APÉNDICE ........................................................................................................... 73 

ix 



4- REVISÃO DA LITERATURA 

Em virtude deste estudo ter a necessidade de abranger dois aspectos 

correlatos, porém com literaturas distintas, a revisão será dividida em dois pontos 

de análise: 

4.1 - Histórico das resinas acrílicas e de suas propriedades físicas 

mediante os diferentes métodos de processamento. 

4.2 - Desenvolvimento das muflas de inclusão da resina e distorções 

inerentes ao processamento 

4.1 - Histórico das resinas acrílicas e de suas propriedades físicas mediante 

diferentes métodos de processamento. 

Através de uma revisão do desenvolvimento dos materiais utilizados 

para base de prótese, constatou-se que anos anteriores a 1900 estes eram 

classificados como "plásticos", ou como resinas naturais extraídas de exsudato e 

tecidos de plantas, animais e insetos. O aquecimento desses materiais permitia 

serem moldados e modelados previamente ao seu resfriamento. A guta percha foi 

introduzida em 1850 e utilizada em várias áreas da odontologia principalmente 

como material plástico de baixo custo para base de dentadura, sendo atualmente 

aplicada como material obturador em endodontia. Em 1839, Charles Goodyer Jr., 

desenvolveu a borracha natural e o seu processo de vulcanização. Em 1851, 

Nelson Goodyer, irmão de Charles, patenteou a manufatura da borracha dura, à 

9 



1-RESUMO 

O objetivo desse trabalho foi avaliar as propriedades de dureza Knoop 

(D), rugosidade de superfície (R) e porosidade de superfície (P) da resina acrílica 

termopolimerizável, quando aquecida em banho de água e por energia de 

microondas e quando incluída em muflas monomaxilares e bimaxilares. Foram 

confeccionadas 90 amostras de resina medindo 32,0 de diâmetro x 2.5 mm de 

espessura que foram divididas aleatoriamente em 4 grupos para a aplicação dos 

tratamentos (tipo de mufla e processo de aquecimento) em: Grupo I (GI), Grupo 11 

(Gil), grupo 111 (GIII) e Grupo IV (GIV). As amostras dos Gl e Glll foram 

polimerizadas em muflas monomaxilares e bimaxilares metálicas, 

respectivamente, aquecidas em banho de água à 73°C durante 9 horas. As dos 

Gil e GIV foram processadas em muflas monomaxilares e bimaxilares 

confeccionadas em Cloreto de Polivinila (PVC), aquecidas em forno doméstico de 

microondas (potência máxima de 960W, a 10% e 50% de potência, durante 20 

minutos e 5 minutos, respectivamente). O experimento foi conduzido em cego, 

sendo que o operador, na mensuração, desconhecia o tipo de tratamento aplicado 

às amostras. Na propriedade D foram realizadas 3 penetrações sobre as 

amostras, num microdurômetro (Shimadzu - modelo HMV-2000) calibrado com 

carga de 25 g por 1 O segundos; a análise R foi realizada com um rugosímetro 

(Surfcorder SE 1700), e a avaliação P foi realizada através da contagem do 

número de poros, presentes em uma área pré-estabelecida, com auxílio de uma 

lupa estereoscópica, após a imersão das amostras em tinta Nankin (Acrilex~ 



durante 12 horas. Foi levado em consideração, para cada propriedade analizada, 

os valores médios em relação ao tipo de mufla e posicionamento das amostras. 

Os resultados encontrados, de acordo com o tipo de mufla, foram: Dureza - Gl = 

19,66 KHN; Gil = 19,43 KHN; Glll = 19,90 KHN e GIV = 20,07 KHN; para 

propriedade de rugosidade de superfície observou-se: Gl = O, 14 f..lm; Gil = O, 14 

f..lm; Glll = 0,13 f..lm e GIV = 0,13 f..lm, e para porosidade constatou-se o seguinte 

número médio de poros nas regiões delimitadas: Gl = 8,06; Gil= 7,73; Glll = 8,2 e 

GIV = 7,53. Quanto ao posicionamento das amostras os resultados encontrados 

foram : Mufla monomaxilar = 19,66 KHN; Mufla bimaxilar superior= 19,90 KHN; 

Mufla bimaxilar inferior = 19,92 KHN ; para propriedade de rugosidade de 

superfície observou-se: Mufla monomaxilar = O, 14 f..lm; Mufla bimaxilar superior = 

O, 14 f..lm; e Mufla bimaxilar inferior= O, 12 f..lm, e para porosidade constatou-se o 

número médio de poros nas regiões delimitadas: Mufla monomaxilar = 8,06; Mufla 

bimaxilar superior = 7,73; e Mufla bimaxilar inferior = 7,53. A análise estatística 

(ANOVA e TUKEY) permitiu concluir que não houve diferença (p&gt;0,05) em relação 

ao tipo de mufla e tipo de processamento quanto às propriedades analisadas. 

Quanto ao posicionamento das amostras houve diferença significante para as 

amostras posicionadas na parte inferior da mufla bimaxilar, que apresentaram 

valores menores de rugosidade em relação às demais amostras. 

2 



2-ABSTRACT 

The aim of this study was to EVALUATE the efficacy of bimaxilar flask 

on the processing of acrylic resin, by analyzing Knoop hardness (H), roughness (R) 

and porosity (P) variables. Ninety samples were made, measuring 32,5 x 10,0 x 

2,5 mm and distributed in four groups (GI, Gil, Gil I e GIV). The samples of Gl were 

polimerized in metallic conventional monomaxilar flask in boiling water (73°· C for 9 

hours); Gil was polimerized in PVC conventional monomaxilar flask for microwave 

oven (20 minutes to 10% of potency and more 5 minutes to 50% of potency), the 

Glll was polimerized in metallic Bimaxilar flask in boiling water (73° C for 9 hours); 

the GIV was polimerized in Bimaxilar flask made of PVC for microwave oven (20 

minutes to 10% of potency and more 5 minutes of 50% of potency). After, the 

samples were submitted to H test using Shimadzu microdurometer with a load of 

25 g for 10 seconds, and to R test using Surfcorder SE 1700, and to P test, 

immerging the samples into Nankin ink (Acrilex®) for 12 hours and washing on 

running water for 1 O seconds and, therefore, the amount of porous was counted in 

pre-determined areas. The results were: H: Gl- 19,66 KHN; Gll-19,43 KHN; Glll-

19,90 KHN e GIV- 20,07 KHN; for R: Gl- 0,14 i!m; Gll-0,14 i!m; Glll- 0,13 i!m e 

GIV- 0,13 i!m; and for P: Gl- 8,06; Gil - 7,73; Glll- 8,2 e GIV- 7,53. For 

placement of the samples: monomaxilar flask = 19,66 KHN; upper bimaxilar flask = 

19,90 KHN; lower bimaxilar flask i= 19,92 KHN; for R: monomaxilar flask = O, 14 

i!m; upper bimaxilar flask = 0,14 i!m; e lower bimaxilar flask = 0,12 i!m, and P: 

3 



monomaxilar flask = 8,06; upper bimaxilar flask = 7,73; lower bimaxilar flask = 

7,53. The statistic analyses (ANOVA and Turkey·s test) evaluating kind of flask, 

kind of processing and placement of the samples in the flask, showed that were no 

statistically significant differences (p&gt;0.05) between kind of flask and kind of 

processing, except for the samples placement at the low part of bimaxilar flask 

which showed lower values for roughness compared to the other samples. 

4 



3 - INTRODUÇÃO 

Apesar dos avanços da Odontologia e do conseqüente decréscimo no 

número de pacientes totalmente desdentados, a realidade clínica tem mostrado 

que hoje há ainda, uma grande demanda por reabilitação de pacientes edêntulos 

através de próteses totais. 

Reforçando esta idéia, DOUGLAS, em 2002, fez uma prospecção sobre a 

necessidade de prótese total na população dos Estados Unidos no ano de 2020, 

afirmando que haverá um incremento de quatro milhões, aproximadamente, de 

pacientes edêntulos em relação aos dados obtidos em 1991. Se esta prospecção 

for transposta para o Brasil, onde as condições sócio-econômicas estão aquém 

das norte americanas, estes números tenderão a aumentar. Este fato por si só 

justificaria a necessidade de pesquisa nesta área de reabilitação protética. 

Há muito tempo que se pesquisa o desenvolvimento de materiais e 

métodos com intuito de aprimorar cada vez mais as técnicas de reabilitação para 

pacientes parcialmente ou totalmente desdentados. 

Desde a descoberta da Vulcanite por John Goodyer, a busca por melhores 

propriedades dos materiais reabilitadores levou aos estudos com a resina à base 

de metilmetacrilato, comercializada a partir de 1936, e utilizada até os dias de 

hoje (RUEGGEBERG,2002). 

Desde então, o tratamento térmico de polimerização das próteses, em 

resina acrílica, tem sido feita preferencialmente através da inclusão das próteses 

5 



em muflas metálicas através da técnica de compressão do molde, e mesmo diante 

de pesquisas de métodos alternativos para o seu processamento (AL DOORI et 

a/., 1988; KIMPARA et a/., 1999, KIMURA et ai., 1983, SANDERS et a/., 1987) o 

tempo despendido nesse processo ainda é muito grande. 

Em 1968, NISHI diminuiu sensivelmente o período requerido no 

processamento da resina acrílica utilizando a energia de microondas como forma 

de aquecimento. Porém na época, o fator impeditivo para a eficácia do processo, 

era o material metálico com que eram confeccionadas as muflas, que refletiam as 

microondas geradas no interior do forno. 

A alternativa para solução desse problema surgiu apenas em 1983, 

quando KIMURA et ai. fizeram uma adaptação à técnica, eliminando a mufla 

metálica, e transferindo todo o material de seu interior para tubos de borracha. No 

ano seguinte os mesmos autores utilizaram experimentalmente uma mufla 

confeccionada de plástico reforçado com fibra de vidro para inclusão de próteses, 

obtendo assim melhores resultados mediante o aquecimento da resina com 

energia de microondas. 

É sabido que a confecção de uma prótese total envolve uma série de 

cuidados, e mesmo quando estes são respeitados, o momento de sua instalação 

traz sempre o inconveniente das incorreções no relacionamento dentário, levando 

a desgastes das faces oclusais dos dentes artificiais (HOL T, 1977) . 

Além disso, a reabilitação com próteses totais depende das condições 

anatômicas locais e dos referenciais clínicos existentes, que na grande maioria 

das vezes, são insuficientes para o sucesso do tratamento. Os erros técnicos 

6 



também são incorporados nas seqüências de fases laboratoriais, juntamente com 

as deficiências inerentes aos próprios materiais que são utilizados na confecção 

de próteses totais. 

Entretanto erros técnicos poderiam ser corrigidos ou até mesmo evitados 

se as alterações dimensionais e possíveis distorções decorrentes da 

polimerização da resina fossem controladas durante o processamento da prótese. 

Uma das principais conseqüências das distorções ocorridas no 

processamento da resina acrílica é a alteração da oclusão dos dentes artificiais e 

conseqüente aumento na dimensão vertical de oclusão ou devido às modificações 

na posição dos dentes, seja em decorrência dos contatos apresentados pela 

prótese (NADIN, 2001). Com intuito de solucionar este problema, SOUZA em 

1987, estudou e desenvolveu uma nova mufla metálica "HH", que permitia a 

inclusão dos pares de próteses simultaneamente, em oclusão. Segundo o autor, 

isto diminuía tanto as distorções das bases quanto as alterações sofridas pelos 

dentes após o processamento da resina. 

RIZZATTI-BARBOSA, em 2000, por considerar que o método de 

processamento da resina acrílica com energia de microondas é um método 

simples, rápido e limpo, sem comprometimento de suas propriedades físicas, 

associou os conceitos de SOUZA (1987) com a possibilidade de processamento 

das próteses em oclusão, e desenvolveu um protótipo similar à mufla "HH", em 

fibra de vidro reforçada (PVC), para uso específico em fornos de microondas 

doméstico. 

7 



Entretanto para analisar o comportamento das resinas e sugerir seu 

processamento nesse tipo de mufla, faz-se necessário submeter a resina 

termopolimerizável a testes laboratoriais, pois por possuir uma parte intermediária 

para permitir que as próteses se mantenham em oclusão, a mufla bimaxilar 

necessita de maior quantidade de gesso e o dobro da quantidade de resina em 

seu interior. 

Estes fatores poderiam alterar as propriedades da resina acrílica 

polimerizada quanto à sua dureza, rugosidade de superfície e porosidade de 

superfície, já que a reação exotérmica presente resultaria numa elevação da 

temperatura muito acima daquela da evaporação do monômero (De CLERCK, 

1987). Do mesmo modo, a maior quantidade de gesso poderia prejudicar o 

processo de polimerização da resina. Sabendo que essas propriedades 

relacionam diretamente com o acúmulo de biofilme sobre a base da prótese 

(ZISSIS, 2000) , com o aumento de monômero residual após a resina polimerizada 

(CRAIG, 1996), e com o comprometimento da estabilidade de sua cor (KIMPARA, 

et a/. 1999), e que estes fatores comprometeriam a qualidade final da prótese, 

estudos que avaliem estas propriedades se fazem necessários, concretizando a 

segurança quanto ao uso desse tipo de mufla como técnica laboratorial. 

8 



qual nomeou de Vulcanite e utilizou-a na indústria automobilística. Em 1853 foi 

confeccionada a primeira base de prótese de Vulcanite com dentes de porcelana. 

Em 1854 Thomas Evans, em Paris, fez uma dentadura com base de Vulcanite 

para Charles Goodyer, e seu filho Charles Goodyer Jr. patenteou o uso desse 

material para fins odontológico um ano depois. Como as próteses de Vulcanite 

custavam um terço das próteses confeccionadas em metal ou cerâmica, em 1891 

o uso da vulcanite como material para base de dentadura popularizou-se no meio 

odontológico. Entretanto os maiores problemas da Vulcanite eram o seu 

processamento dificultoso e a sua cor marrom escuro, tendendo ao acinzentado. 

Assim, mediante a necessidade de maior qualidade estética e facilitação de seu 

processamento, novos materiais foram sendo aprimorados para substituí-lo. Em 

1869 foi introduzido no mercado o Celulóide, que se apresentava como a 

alternativa mais acessível para o grande custo de aquisição da licença de uso da 

Vulcanite. O Celulóide tinha mais proximidade com a cor das gengivas, porém, 

com o passar do tempo, este tendia a ficar com uma tonalidade esverdeada e a 

desenvolver odor fétido devido à absorção dos componentes salivares. Foi então 

desenvolvido um material borrachóide, também à base de celulóide, para ser 

utilizado como base de dentaduras, que se apresentava com melhores 

propriedades do que os anteriormente citados. Este era flexível, de fácil fabricação 

e simulava melhor o tecido gengiva! em relação ao Vulcanite. Entretanto também 

este não atendia totalmente os requisitos estéticos necessários às próteses. De 

1910 a 1950 ocorreu a "era dos termoplásticos". Estes polímeros eram facilmente 

plastificados por calor e permitiam serem prensados e modelados em função de 

10 



um novo molde, que se mantinha quando resfriado. Durante as três primeiras 

décadas do século XX, foram desenvolvidos outros materiais como o acetato de 

celulose (1903); a baquelite (1907), o poliestireno (1911, 1929), o cloridato de 

polivinil (PVC) e acetato de polivinil (1912), o poliester (1932) e a resina epóxica 

(1939). De particular interesse para odontologia ocorreu também nessa época o 

desenvolvimento das resinas acrílicas. O ácido acrílico e seus derivados já eram 

conhecidos desde 1890. No entanto, somente em 1901, foi realizada por Otto 

Rohm, a produção de um ácido acrílico de polímero transparente mais compatível 

com as necessidades odontológicas. Mas em virtude do atraso de sua produção, e 

devido à dificuldade em se extrair as unidades monoméricas desse ácido, 

somente em 1936 é que passou a ser desenvolvida com qualidade necessária e 

comercializada no setor odontológico. (RUEGGEBERG,2002). 

A partir de então, o material passou a ser utilizado com mais freqüência 

pelos dentistas, e as pesquisas passaram a se constituir como necessidade para a 

sua plena fundamentação no setor odontológico. 

Um dos estudos pioneiros para analisar as propriedades físicas das 

resinas foi conduzido por McCRACKEN em 1952. Ele dividiu o seu trabalho em 

duas partes, onde primeiramente realizou a comparação das propriedades físicas 

da resina acrílica com as dos materiais já existentes. Depois observou e registrou 

dados sobre temperaturas de polimerização e variações dimensionais ocorridas 

em próteses totais. Utilizou neste estudo 4 marcas comerciais de resina acrílica, 

que exibiram diferença de dureza quando química ou termicamente polimerizadas. 

Comparando as propriedades de dureza com o escoamento das resinas acrílicas 

11 



ativadas química e termicamente, o autor constatou que as ativadas quimicamente 

polimerizaram menos do que as resinas termicamente ativadas. O autor verificou 

ainda que as alterações na rugosidade destas resinas poderiam estar mais 

relacionadas as irregularidades proporcionadas por depressões e mesmo 

porosidade presentes na amostra polimerizada, do que com a dureza do material. 

Após os estudos de McCRACKEN, muitos outros investigaram as 

diversas propriedades das resinas. 

Entretanto, somente 32 anos após a comercialização da resina acrílica, 

NISHI (1968) inovou o estudo das propriedades físicas da resina acrílica, 

introduzindo uma nova técnica de processamento, em que utilizou do aquecimento 

da resina através do uso da energia de microondas. Ele explicou que a energia de 

microondas é um método de aquecimento e polimerização da resina acrílica onde 

as ondas são geradas através de um magnetron de 2450 megahertz, e estas 

fazem com que as moléculas do metilmetacrilato se orientem alternadamente em 

um campo magnético, gerando inúmeras colisões intermoleculares que resulta no 

seu rápido aquecimento. Segundo o autor, o fato interessante é que, o 

aquecimento ocorre no interior da resina, sendo que a superfície externa da mufla 

se mantém com temperatura menor, dispersando o calor de maneira uniforme e 

diminuindo o risco de poros. Dentre as propriedades estudadas, o autor ressaltou 

a porosidade e a dureza. Relatou que através da redução da potência e aumento 

do tempo de exposição foi possível obter uma resina livre de porosidade. Quanto à 

dureza da resina acrílica, constatou que esse tipo de processamento admitiu 

12 



resultados tão satisfatórios quanto aos das resinas polimerizadas em banho de 

água. 

Em 1973, ARAÚJO et a/. definiram a resina acrílica como derivada do 

ácido acrílico ou ácido metacrilato como sendo fornecida na forma de pó 

(polímero: formado por partículas esféricas pequenas e polimerizadas a partir do 

monômero) e líquido (monômero de metacrilato de metila puro, contendo 

pequenas quantidades de hidroquinona). A proporção monômero/polírnero é 

geralmente 3:1 em volume, ou 2:1 em peso, e nesta reação há pelo menos quatro 

etapas que podem ser observadas: a) fase arenosa ou fluída; b) fase fibrilar ou 

pegajosa; c) fase plástica ou de trabalho; d) fase borrachóide ou elástica. A resina 

acrílica contém, freqUentemente, peróxido de benzoila que se decompõe 

originando radicais livres, quando a massa plástica eleva-se acima de 60°C. o 

ponto de ebulição do monômero (100,8° C) é superior àquele da água utilizada 

para o seu processamento. Quando a temperatura de polimerização elevar-se 

acima deste ponto, este componente entrará em ebulição produzindo bolhas e, 

conseqOentemente, ocasionando o aparecimento de porosidade no interior das 

áreas mais espessas da resina. 

Na tentativa de melhorar as propriedades físicas da resina acrílica, 

JAGGER &amp;amp; HUGGETT, em 1975, avaliaram o efeito da adição de agentes de 

ligação cruzada sobre a dureza, escoamento e recuperação desse material. Para 

avaliar a dureza foi utilizado um microdurômetro (WALLACE H6B) e as leituras 

relacionaram a profundidade de penetração em carga de 300g com recuperação 

em função do tempo. Os autores concluíram que o agente de ligação cruzada não 

13 



teve efeito sobre a dureza das resinas acrílicas e que não há relação entre a 

quantidade de agente de ligação cruzada adicionada ao monômero e o grau de 

recuperação ou escoamento da resina, bem como quanto à profundidade de 

penetração da agulha do microdurômetro. Desse modo, um aumento na dureza 

superficial causado pelo agente de ligação cruzada deve ser neutralizado pelo 

aumento do efeito plastificador do material intersticial não reagido, em função da 

concentração do agente de ligação cruzada. 

A porosidade da resina acrílica devida aos ciclos curtos de 

polimerização também foi estudada por vários pesquisadores. 

GAY &amp;amp; KING, em 1979, compararam a qualidade da resina acrílica 

polimerizada em calor e pressão e sob fervura, com um controle polimerizado 

pelo ciclo longo de 9 horas a 75°C. Foram confeccionadas amostras retangulares 

de 3.0 x 5.0 x 10.0 mm de espessura e uma amostra triangular com espessura 

que variou de 

0.5 a 10.0 mm. A resina acrílica utilizada foi incolor para facilitar a visualização dos 

poros após a polimerização. A ausência ou presença de poros foi classificada 

através de escores (O - ausência de porosidade; 1 - presença de pequenos poros; 

2 - presença de porosidade grosseira). Os autores observaram que não houve 

porosidade em nenhuma das espessuras quando foi utilizada a polimerização pelo 

ciclo longo de 9 horas, assim como nas amostras com 3.0 mm ou menos, em 

quaisquer das técnicas utilizadas. As amostras com 5.0 mm de espessura 

apresentaram porosidade leve, porém as com 1 O mm apresentaram porosidade 

severa. 

14 



KIMURA et ai., em 1983, fundamentando-se nos achados de NISHI, 

avaliaram as propriedades físicas de resinas acrílicas polimerizadas mediante a 

aplicação de energia de microondas, dentre as quais, a formação de fendas em 

próteses construídas com dentes de porcelana ou resina, e a porosidade de 

amostras com espessuras diferentes, polimerizadas durante 3 minutos em 

microondas e refrigeradas sob diferentes condições de temperatura. Os autores 

concluíram que raramente se observavam fendas entre dentes artificiais e base, e 

que em resinas polimerizadas por 3 minutos e que, raramente foi observada 

presença de poros mediante a utilização de grampo de Cr-Co. 

Em 1985, REITZ et ai., analisaram a resistência transversa, dureza e 

porosidade da resina termopolimerizável convencional polimerizada em banho de 

água e por energia de microondas, em amostras com de diferentes graus de 

espessuras. A dureza foi analisada utilizando impressora de Barcol; a resistência 

transversal numa máquina lnstron, e a porosidade foi analisada numa área de 

secção ao centro das amostras mais espessas. De acordo com os resultados, em 

relação à porosidade quanto aos métodos de polimerização, nas amostras mais 

finas não houve diferenças significativas para as variáveis analisadas. Mas nas 

mais espessas foi observada porosidade na região central das amostras 

polimerizadas por energia de microondas. Constataram também que a porosidade 

pode ser reduzida mediante o aumento do tempo de exposição das amostras em 

função de menor intensidade de potência, quando na utilização de energia de 

microondas. 

15 



Para explicar as causas da porosidade nas resinas acrílicas 

WOLFAARDT et a/. (1986), confeccionaram 128 amostras de resinas acrílicas de 

acordo com a especificação n~ 12 da Associação Dentária Americana, e 

observaram qual a relação entre a espessura da amostra (0, 1 a 4,5 mm) com a 

ocorrência de poros. As amostras foram polimerizadas pelo ciclo lento (9 horas a 

73°C) e pelo ciclo rápido (água fervente por 60 minutos). O número e tamanho 

dos poros foram observados em 3 regiões distintas da amostra (zona central, zona 

média e zona periférica). Os autores afirmaram que a contração de polimerização, 

inclusão de gases e homogeneidade inadequada da massa podem resultar em 

formação de poros e que isto se faz presente nas secções mais espessas das 

amostras. 

DE CLERCK, em 1987, relatou que a resina comumente utilizada para 

manufatura de prótese dental requer um ativador (peróxido de benzoila) que, a 

uma temperatura de 60°C, cria radicais livres dentre os monômeros, ativando-os e 

polimerizando-os através de uma reação exotérmica (12.9 Kcal!gm molécula). 

Mediante a temperatura gerada pode ocorrer ebulição do monômero e 

conseqüente aprisionando de bolhas formando poros no interior da resina acrílica. 

Por esse motivo, para que as partes mais espessas possam polimerizar de forma 

correta, segundo o autor, a polimerização precisa ser conduzida numa 

temperatura relativamente baixa (menor que 100.8° C) por um longo período de 

tempo. O autor concluiu ainda que as resinas processadas por microondas 

apresentam baixo índice de monômero residual e propriedades físicas 

semelhantes às resinas polimerizadas por método convencional. 

16 



No mesmo ano SANDERS et a/., fizeram ensaios de porosidade com 

resinas acrílicas utilizando três técnicas diferentes de polimerização e esfriamento: 

a) banho de água a 74°C por 9 horas e esfriamento brusco em água corrente por 

20 minutos, b) irradiação em microondas com potência de 90 W por 6,5 minutos 

em cada lado, e resfriado por 15 minutos sobre bancada e por mais 45 minutos 

em água corrente, e c) polimerização em microondas com potência de 90W por 

6,5 minutos em cada lado e esfriamento em bancada por 2 horas e 30 minutos. Os 

resultados mostraram que não houve diferença no grau de porosidade entre 

amostras, e que as resinas especialmente formuladas para microondas exibiram 

menor nível de porosidade que o demais, fato este que pode ser atribuído à sua 

composição, modificadas por monômero de meti I e etil metacrilato. 

AL DOORI et a/., em 1988, também analisaram a porosidade, 

relacionando esta com a espessura da amostra. Utilizaram 4 tipos de resinas 

polimerizadas em 3 técnicas diferentes: a) através método convencional (7 horas a 

70°C e mais 3 horas a 1 00°C), b) em microondas (70 W por 24 minutos) e c) pela 

polimerização rápida (20 minutos em água em ebulição). Os autores concluíram 

que as resinas de polimerização rápida não apresentaram porosidade nas 

amostras até 7,0 mm de espessura quando polimerizadas em banho de água a 20 

minutos. Para as amostras polimerizadas em microondas, a espessura máxima 

sem porosidade foi de 3.0 mm. 

TRUONG &amp;amp; THOMAZ, em 1988, avaliaram as propriedades de dureza 

e porosidade de 4 resinas acrílicas processadas sob dois métodos diferentes de 

polimerização: energia de microondas e banho de água quente. Para o banho de 

17 



água quente, as muflas foram imersas em água em ebulição, e a fonte de calor 

desligada por 20 minutos e depois religada por mais 10 minutos. Para a 

polimerização por energia de microondas as muflas foram pré-polimerizadas por 1 

minuto a 90 W de potência e polimerizadas por 13 minutos, seguida por ciclo 

adicional de 2 minutos a 500W. Para o teste de porosidade, foram utilizados 4 

ciclos de polimerização em microondas: ciclo A (90w por 13 minutos), ciclo B (90w 

por 24 minutos}, ciclo C (90w por 13 minutos) e ciclo D (60w por 6 minutos), e para 

os demais testes foi utilizado somente o ciclo A. Os autores concluíram que não 

houve diferença em relação aos valores de dureza para os dois métodos de 

polimerização. Entretanto, a presença de porosidade foi observada em todas 

amostras, o que, segundo os autores, foi devida ao excesso de calor gerado pela 

reação, que poderia ser reduzido com o controle da potência. 

TAKAMATA &amp;amp; SETCOS, em 1989, avaliaram a resistência transversal, 

a dureza e a porosidade de duas resinas para microondas e uma convencional, 

variando a potência e o tempo do ciclo, a espessura das amostras, e a marca das 

resinas acrílica, concluindo que não houve diferença estatística em relação à 

dureza e as resinas específicas para microondas não apresentaram porosidade, 

independente da espessura, potência ou tempo de duração do ciclo. 

LEVIN et a/., em 1989, utilizando cinco diferentes resinas acrílicas 

polimerizadas por microondas e por banho de água, investigaram as propriedades 

de dureza, porosidade e resistência transversa. Dez corpos-de-prova foram 

polimerizados por banho de água e por energia de microondas. Os resultados 

mostraram que não houve diferença estatística entre os diferentes métodos de 

18 



polimerização quanto às propriedades analisadas. Segundo os autores, a resina 

processada por microondas apresentou como vantagens o tempo reduzido de 

processamento, facilidade de manipulação e limpeza de manuseio. 

Também em 1989, SHOLSBERG et a/., compararam o método de 

polimerização convencional e por energia de microondas quanto à porosidade, 

dureza de Knoop, monômero residual, resistência transversa, densidade, 

alteração dimensional e resistência ao impacto. Foram confeccionadas próteses 

totais e divididas em dois grupos, de acordo com o tratamento a ser empregado: 

banho de água ou irradiação por microondas. A porosidade foi verificada em 

secção transversa obtida na região de molar e observada em aumento de 10 

vezes. A dureza de Knoop foi avaliada através de um microdurômetro, e o 

monômero residual foi quantificado por espectroscopia infravermelha. Os autores 

somente encontraram diferenças estatísticas no teste de dureza de Knoop, em 

que as resinas polimerizadas por microondas apresentaram valores inferiores. 

ALKHATIB et ai., em 1990, analisaram a dureza e a porosidade de duas 

resinas acrílicas de polimerização por microondas (Acron MC®e Justi MC~ e outra 

convencional polimerizada em banho de água quente (Justi~. A dureza Knoop foi 

avaliada em diferentes espessuras, em microdurômetro M-400. A porosidade foi 

verificada através de microscópio metaloGráfico NEOPHOT-21. Os resultados 

sugeriram que, independentemente da espessura, tanto as amostras 

polimerizadas por banho de água quanto as feitas com Acron MC®, processada 

por energia de microondas, apresentaram-se livres de porosidade. Porém quando 

a resina convencional foi processada em microondas, as amostras com espessura 

19 



de 3,0 mm apresentaram porosidade severa. As amostras de resinas Justi MC®, 

quando polimerizadas pelo ciclo curto, apresentaram porosidade em espessura 

superior a 3,0 mm; quando polimerizadas pelo ciclo longo, estas resinas só 

apresentam porosidade em espessuras superiores a 9,0 mm. Os autores 

observaram também que as resinas especialmente formuladas para microondas 

(Acron MC®) apresentaram valores estatisticamente significantes quanto à 

porosidade quando comparado ao grupo submetido à polimerização com potência 

alta. Não houve diferença estatística significante para o ensaio de dureza. 

QUIRYNEN et a/., em 1990, após estudos clínicos, verificaram que alta 

energia livre de superficie e o aumento da rugosidade de superfície do substrato 

poderiam facilitar o acúmulo de placa subgengival. Para verificação dessa 

hipótese, realizaram um estudo clínico onde utilizaram duas tiras de propileno 

(FEP) e uma de acetato de celulose (CA) (polímeros de energia livre de superfície 

de 20 e 58 erg/cm2, respectivamente), presas à superfície vestibular de incisivos 

centrais de 16 voluntários. Metade da superfície da tira foi polida (Ra± O, 1 f.Lm) e a 

outra metade foi deixada rugosa (Ra± 2,2f.Lm), e foram feitas leituras dos índices 

de placa bacteriana, 6 dias após o início do experimento. Os autores detectaram 

haver uma quantidade significativamente menor de placa bacteriana na FED lisa, 

quando comparada com a CA lisa. Entre a superfície FED rugosa e a superfície 

CA rugosa, não foi verificada diferença estatística. Os autores concluíram que a 

influência da rugosidade de superfície no acúmulo e na composição da placa é 

mais importante que a energia superficial livre. 

20 



BAFILE et a/., em 1991, compararam a porosidade entre resinas 

acrílicas polimerizadas em microondas e banho de água. Foram confeccionados 

corpos-de-prova, divididos em 1 O grupos polimerizados em microondas, sendo 

que o grupo controle foi polimerizado por banho de água quente. As amostras 

foram pesadas em balança de precisão em ambiente de ar e após serem imersas 

em água, para calcular a porosidade percentual, e mergulhadas em tinta preta 

para contagem do número de poros em microscópio. Os resultados sugeriram que 

não existe diferença na porosidade total entre o grupo controle e os grupos 

experimentais. Os autores concluíram também que a irradiação por microondas 

pode ser empregada para a obtenção de resinas sem porosidades, desde que 

associada a combinações de tempo/potência adequadas. 

SMITH et ai., em 1992, avaliaram a dureza Knoop, resistência 

transversa, resistência ao impacto e módulo de elasticidade 7 tipos de resinas, 

polimerizadas por diversos métodos: a) irradiação por energia de microondas, b) 

banho de água quente e c) luz visível. Através dos resultados os autores 

concluíram que a dureza Knoop da resina TRIAD® apresentou valores maiores 

que as demais. 

PHILLIPS, em 1993, discutindo diferentes técnicas e ciclos de 

processamento, afirmou que quando ativada em água aquecida a 74°.C durante 9 

horas, a contração inerente à polimerização da resina, distribui-se uniforme e 

aleatoriamente por toda a superfície da base de prótese. O autor ainda faz 

referência a métodos alternativos de polimerização como ativação por luz visível, 

ativação química e por energia de microondas, destacando este último como mais 

21 



rápido e limpo do que a poHmerização por banho de água, considerando que as 

bases de próteses totais, quando processadas por microondas, apresentam 

propriedades físicas semelhantes às processadas pelos métodos usualmente 

empregados. 

ILBAY et a/., em 1994, concluíram que não havia diferença entre os 

resultados das resinas polimerizadas por microondas ou pelo ciclo longo em 

banho de água, quanto à sorção de água, dureza, força transversal e deflexão. 

Porém relacionaram a potência e tempo de polimerização com a presença de 

porosidade e tentou adequar estas variáveis para reduzi-las a níveis mínimos. 

Neste estudo, foram confeccionados corpos-de-prova com 20,0mm de diâmetro 

por 1 ,O mm de espessura, preparados com resinas termopolimerizável 

convencional, polimerizadas através de 21 diferentes ciclos de polimerização, nos 

quais variaram a potência (110, 165, 220, 275 , 330 e 550 W) e os períodos de 

exposição das amostras (1, 2, 3, 6, 8 e 10 minutos). A dureza Vickers foi verificada 

de acordo com as especificações nº 9 da A.D.A. Relataram que a polimerização 

mais adequada ocorreu nos ciclos superiores a 2 minutos na potência máxima, e 

1 O minutos na potência mínima. 

BOLLEN et a/., em 1996 investigaram a influência da rugosidade na 

superfície de pilares transmucosos de implantes osseointegrados sobre o acúmulo 

de placa e mucosite perimplantar, em seis pacientes portadores de prótese 

implantossuportada mandibular. Em cada paciente foram instalados, 

aleatoriamente, dois pilares diferentes, um stardard (Ra=2,211m) e um 

22 



confeccionado em cerâmica de alto polimento (Ra= 0,06J.Lm). Ao final do trabalho 

os autores concluíram que uma redução na rugosidade de 0,2J.Lm, não promove 

nenhum impacto significativo na composição da placa microbiana supra ou 

subgengival. 

RODRIGUES GARCIA &amp;amp; DEL BEL CURY (1996) verificaram se o grau 

de porosidade de bases de prótese era influenciado por um segundo ciclo de 

polimerização da resina. A porosidade foi analisada através da imersão das 

amostras em nanquim e contagem dos poros em lupa estereoscópica, com 

aumento de 63 vezes. Concluíram que a resina polimerizada por microondas 

apresentou menor porosidade em relação à resina polimerizada por banho de 

água, sugerindo que não existe contra-indicação para o processamento da resina 

em microondas também para o reembasamento. 

CRAIG (1996) afirmou que as resinas apresentam valores baixos de 

dureza e por isso podem ser riscadas e abrasionadas facilmente. Como possível 

solução sugeriu que partículas inorgânicas fossem adicionadas ao material para 

aumentar a sua resistência à abrasão sem alterar a sua dureza. No intuito de 

diminuir o tempo de polimerização das resinas o autor incluiu um iniciador 

formulado pela misturas de agentes químicos e termo-ativadores tornando a 

polimerização mais rápida sem causar porosidade. Segundo o autor a porosidade 

das resinas acrílicas pode ser atribuída a vários fatores, como por exemplo o 

aumento abrupto da temperatura de polimerização que promove a ebulição do 

monômero. Também considera a pressão inadequada no momento do fechamento 

23 



da mufla, e a mistura inadequada de monômero e polímero como elementos 

causadores de porosidade. 

VERRAN &amp;amp; MARYAN (1997) realizaram um estudo sobre a retenção de 

Cândida albicans em diferentes superfícies de resina acrílica, com a intenção de 

determinar o efeito direto da rugosidade de superfície desses materiais sobre as 

infecções induzidas por prótese. Foram confeccionados padrões em resina 

acrílica, dos quais um grupo teve a superfície lisa e polida e outro, para a 

obtenção de uma superfície rugosa, foi desgastado manualmente com lixa de 

granulação média. A mensuração da rugosidade de superfície das amostras foi 

realizada através de um perfílômetro. As amostras foram incluídas em culturas de 

C.albicans, e após foram avaliadas quanto à proliferação e fixação destes 

microorganismos em sua superfície. Os valores de rugosidade encontrados para a 

resina acrílica foram 0,02 ~m para resina lisa, 1,26 ~m para resina rugosa e 

1.96~m para resina prensada contra gesso selado com verniz. Quanto à adesão 

de microorganismos, os resultados mostraram um número bem menor de células 

aderidas nos grupos de superfície lisa. Os grupos de superfície rugosa não só 

diferiram estatisticamente em relação aos grupos de superfície lisa, mas também 

entre si. Os autores ressaltaram a importância das superfícies das próteses em 

resina acrílica e serem mantidas o mais lisas e regulares possível, com intuito de 

diminuir a retenção de microorganismos, prevenindo a ocorrência de infecções 

locais e deterioração precoce da prótese. 

24 



Mediante a análise de uma revisão bibliográfica, RIZZATTI- BARBOSA 

et a/. (1998) consideraram que o método alternativo de processamento de resinas 

para próteses odontológica através do aquecimento da resina com energia de 

microondas tem sido proposto, no sentido de aprimorar as técnicas e os resultados 

de próteses removíveis, sejam parciais ou totais. Os autores, através de uma 

análise crítica deste método, afirmaram que este pode ser utilizado com segurança 

na elaboração de trabalhos protéticos, e de que se trata de uma técnica simples, 

limpa e rápida. 

ANUSAVICE (1998), no capítulo referente às propriedades mecânicas 

dos materiais dentários, afirmou que a marcação produzida na superfície de um 

material, a partir de uma carga aplicada, ponta afiada ou partícula abrasiva, resulta 

da interação de numerosas propriedades, dentre as quais estão resistência, limite 

de proporcionalidade e ductibilidade. O teste de dureza Knoop utiliza uma ponta 

de diamante, cuja impressão é rômbica em sua forma, no qual é medida a 

extensão diagonal mais longa desta impressão. Os testes de dureza Knoop e 

Vickers são classificados como testes de microdureza, e empregam cargas 

menores do que 9,8 N. As endentações resultantes são pequenas e limitadas a 

uma profundidade menor que 19 J.lm. No capítulo sobre materiais de acabamento 

e polimento citou que estes promovem três benefícios em prótese: saúde, função 

e estética. A condição de saúde pode ser obtida evitando o acúmulo de alimentos 

e bactérias na superfície, além de facilitar a manutenção da higiene. A função é 

melhorada quando as superfícies lisas dos dentes e da prótese promovem melhor 

25 



deslocamento do bolo alimentar e dos contatos entre os dentes antagonistas. 

Esteticamente o acabamento promove, principalmente nas áreas visíveis, como 

nos dentes anteriores, compatibilidade com as estruturas remanescentes 

adjacentes. Segundo o autor, o processo de polimento é uma das etapas mais 

refinadas do acabamento, produzindo riscos finos não detectados visualmente. 

BORGES, em 1998, analisou a porosidade, dureza de superfície, 

rugosidade e polimento da resina acrílica QC20®, quando a resina foi submetida a 

diferentes ciclos de polimerização (água aquecida a 74°C por 9 horas, água em 

ebulição e energia de microondas). Para a análise da dureza superficial utilizou 

um Microdurômetro Future Tech, com carga de 25g por 30 segundos, e a 

porosidade aparente foi analisada após a imersão dos corpos-de-prova em tinta 

nanquim por 2 horas e contagem do número de poros. O autor concluiu que o 

método de aquecimento da resina a 74°C por 9 horas permitiu confeccionar 

amostras que não diferiram das demais quanto à dureza e à porosidade. 

KIMPARA et ai., em 1999, visando minimizar a porosidade dos corpos, 

analisaram alguns processamento alternativos das resinas acrílicas. Foram 

confeccionadas amostras com 18,0; 36,0 e 54,0 cm3 , polimerizadas de acordo 

com 3 métodos: a) banho em água a 65° C por 90 minutos, elevando para 100° C 

por 1 hora, b) banho em água a 65° C por 30 minutos seguida de 1 hora a 50 ° C e 

ainda mantendo em fervura por 30 minutos e c) banho em água a 65 ° C por 30 

minutos seguido de 23 horas e 30 minutos a 50 ° C e 1 hora em fervura. Pelo 

exame visual dos poros presentes nos corpos-de-prova, os autores concluíram 

que a temperatura acima daquela em que se desencadeia a polimerização, levou 

26 



à ocorrência de porosidade quando havia maior volume de material, e que a 

interrupção da temperatura que desencadeia a polimerização (65 o C) após 30 

minutos, e manutenção a 50 ° C por 23horas e 30 minutos, seguida de fervura por 

1 hora não causaram porosidade. 

TANJI, em 2000, aplicou teste de dureza e análise do número de poros 

três diferentes resinas desenvolvidas para três técnicas de polimerização, água 

aquecida por 9 horas (água em ebulição por 20 minutos e microondas por 3 

minutos a 1400 W de potência). Para mensuração desta propriedade foi utilizado o 

microdurômetro Shimadzu® (modelo HMV 2000), com carga de 25g por 10 

segundos, e a porosidade foi analisada após a imersão das amostras em tinta 

nanquim por 12 horas. O autor concluiu que a porosidade foi maior na resina 

polimerizada através de microondas, e que a dureza destas resinas também se 

apresentou mais elevada. 

Analisando a rugosidade dos materiais utilizados para confecção de 

base de próteses e sabendo da correlação dessa propriedade com o acúmulo de 

placa bacteriana, ZISSIS et a/., 2000, avaliaram 20 materiais comercializados para 

confecção de próteses totais, sendo 4 resinas para base de próteses, 9 

reembasadores de alta consistência e 7 reembasadores de baixa consistência. Os 

resultados dos valores de rugosidade foram entre 3,4 a 7,6 J.lm para o grupo do 

material de base e de 0,7 a 4,4 J.lm para os reembasadores de alta consistência. 

Os reembasadores de baixa consistência autopolimerizáveis e fotopolimerizáveis 

apresentaram rugosidade de 0,7 a 3,5 J.lm, enquanto os polimerizados com banho 

27 



de água apresentaram rugosidade de 3,5 a 4,0 J.tm. Os autores afirmaram em sua 

discussão que os valores de rugosidade exibidos por todos os materiais testados 

(valores maiores que 0,7~-tm) podem indicar uma forte possibilidade de 

acumularem placa, mas que todos os valores acima de 0,2 ~-tm certamente 

acumularão considerável quantidade placa. 

OLIVEIRA (2001) avaliou se o número de muflas e de sua posição no 

interior do forno de microondas podem influenciar a liberação de monômero 

residual, porosidade de superfície e dureza de Knoop, de amostras de resina 

Acron MC® polimerizados em forno doméstico de microondas. Para o estudo 

foram confeccionados 90 corpo-de-prova medindo 32,5 x 10 x 2,5 mm, 

polimerizados em microondas a 500W. Como grupo controle foi considerada uma 

única mufla no centro do prato giratório do forno (GI) e, como grupo experimental, 

as posições de duas muflas no centro (GIIa) e na extremidade do mesmo (GIIb). 

Também investigou a utilização das duas muflas posicionadas de forma 

centralizadas sobre o prato, uma sobre a outra (GIIIa e Glllb). Para o teste de 

dureza, foram feitas 12 endentações após 144 horas de estocagem, e para o de 

porosidade, as amostras foram submersas em nanquim e a leitura realizada em 

lupa com aumento de 40x. De acordo com os resultados, concluiu que a posição 

da mufla interfere na polimerização das resinas e quanto à liberação de monômero 

residual, mas que houve diferença significativa quanto à dureza e porosidade 

apresentada pela amostra. A autora justifica seus resultados tomando por base a 

maior quantidade de gesso e resina envolvida na irradiação. 

28 



4.2 - Desenvolvimento das muflas de inclusão e distorções inerentes ao 

processamento 

Desde o seu surgimento até a década de 60, o processamento da 

resina acrílica termopolimerizável tem sido feito predominantemente através da 

técnica de compressão do molde e aquecimento da resina em banho de água, 

com o uso de muflas metálicas monomaxilares. Este processo ocorre em função 

da propriedade de condução térmica, ou seja, a água se aquece passando o calor 

para mufla, desta para o gesso e finalmente este para resina. 

NISHI, em 1968, utilizando de mufla metálica convencional, 

confeccionou perfurações nesta e polimerizou suas amostras em um fomo 

doméstico de microondas, juntamente com um recipiente de água para evitar o 

superaquecimento da resina. Ele foi o primeiro autor a relatar o uso de microondas 

como método de polimerização mais rápido para as resinas acrílicas. Porém ele 

identificou esta mufla como não compatível para o uso nesses fomos, pois o 

material metálico de que era constituída, refletia as microondas geradas, não 

polimerizando corretamente a resina. 

KIMURA et a/., 1983, concordando com a observação feita por NISHI, 

de que as muflas convencionais não eram compatíveis para uso em microondas, 

promoveram adaptações ao processo convencional de inclusão. Os autores 

incluíram suas amostras em muflas metálicas convencionais, e após a resistência 

úmida de 1 hora, do gesso, transferiram todo o seu conteúdo para tubos de 

borracha que foram levados ao fomo de microondas doméstico para que se 

29 



processasse a polimerização da resina. Os autores obtiveram sucesso com esta 

adaptação e no ano seguinte confeccionaram uma mufla, semelhante à metálica 

comercializada na época, porém confeccionada em fibra de vidro reforçada, já que 

necessitavam de um material resistente e não translúcido, obtendo com este novo 

aparato melhores resultados de polimerização das amostras de resina. Através 

destas muflas mais apropriadas à técnica de aquecimento por energia de 

microondas, puderam observar bons resultados na redução do tempo despendido 

para polimerização da resina acrílica, sem comprometimento de suas 

propriedades físicas. 

Porém a técnica de inclusão nesse tipo de mufla monomaxilar 

normalmente não é capaz de conter as grandes distorções oclusais presentes nos 

dentes artificiais, ocasionados pelas alterações dimensionais da resina. 

(NADIN,2001) 

HOL T (1977) relatou que as deformações das próteses podem resultar do 

estresse presente na desinclusão dessas próteses do interior das muflas. 

Segundo o autor, tais alterações, mesmo quando pequenas, são suficientes para 

modificar a posição estabelecida aos dentes artificiais, com conseqüente 

modificação na inclinação das cúspides e na curva individual de compensação. 

Estas alterações podem ser capazes de modificar o posicionamento maxilo-

mandibular e conseqüentemente, de criar alavancas e comprometer o 

assentamento e a estabilidade das próteses, através do seu deslizamento sobre 

os rebordos desdentados. A procura por melhor relacionamento da oclusão 

dentária da prótese polimerizada leva, na maioria das vezes, a um desgaste 

30 



excessivo das faces oclusais dos dentes artificiais, ocasionando perda da 

anatomia da superficie oclusal de determinados dentes artificiais, principalmente 

os posteriores, responsáveis pela estabilização da dimensão vertical de oclusão. 

Essas variações oclusais ocasionadas pela polimerização da resina são tidas 

como incorreções nocivas, que devem ser minimizadas ou corrigidas durante o 

processamento, que envolve uma série de critérios e cuidados, e a serem 

rigorosamente respeitados, já que o momento da instalação das próteses pode se 

tomar crítico mediante o comprometimento de toda a qualidade do trabalho clínico 

almejado. 

Procurando contornar esses desajustes oclusais decorrentes das 

alterações dimensionais e das distorções inerentes aos materiais utilizados na 

confecção das próteses duplas totais, SOUZA (1987) desenvolveu a mufla "HH", 

que possibilita a inclusão do par de próteses total superior e inferior com os dentes 

em oclusão. Este sistema permite incluir, processar e polimerizar ambas as 

próteses simultaneamente. Segundo o autor, isto é capaz de diminuir 

sensivelmente as alterações oclusais inerentes às possíveis distorções ocorridas 

durante o processamento e às alterações intrínseca aos materiais utilizados. O 

fato de os dentes estarem em oclusão impedirá que eles invadam o espaço de 

seus antagonistas, evitando-se, desta forma, os contatos prematuros. O objetivo 

da mufla "HH" é portanto, facilitar a obtenção de múltiplos contatos simultâneos e 

bilaterais no fechamento mandibular, iguais aos observados por ocasião da prova 

dos dentes em cera, sem provocar deslizamentos das bases sobre a fibromucosa 

que reveste os rebordos. O autor confirmou as vantagens do processamento das 

31 



próteses nestas muflas em observações clínicas, durante a confecção de 25 pares 

de próteses totais. 

RIZZATTI-BARBOSA, em 2000, considerando que o método por 

microondas economiza tempo e custo, bem como proporciona à resina as 

mesmas propriedades físicas, quando comparada ao método de aquecimento por 

banho de água em ciclo de 9 horas, patenteou um protótipo, similar à mufla 

metálica "HH" , para uso em microondas. 

32 



5 - PROPOSIÇÃO 

Este trabalho teve por objetivo, investigar se o processamento de amostras de 

resina acrílica incluídas em muflas bimaxilares, metálicas e de PVC, alterou-se 

quanto as propriedades de dureza Knoop, rugosidade de superfície e porosidade 

de superfície, quando comparadas com muflas monomaxilares, metálicas e de 

PVC. Objetivou também avaliar se houve diferença, destas mesmas propriedades, 

em relação ao posicionamento das amostras no interior da mufla bimaxilar. 

33 



6 - METODOLOGIA 

6.1 - Material 

6.1.1 - Resinas 

Os materiais utilizados para confecção dos corpos-de-provas foram a 

resina acrílica Vipi Wave® e Vipi Cril® (Dental Vipi Ltda. lnd. e Com. de Materiais 

Odontológico), ambas ativadas termicamente, em forno de microondas e em 

banho de água respectivamente (FIG. 1). 

Figura 1 - Resinas utilizadas no estudo 

6.1.2- Aparelhos utilizados na polimerização 

Para o processo de polimerização foi utilizado um forno de microondas 

doméstico, (Continental® AW42), com 900W de potência máxima (FIG. 2), e uma 

polimerizadora por aquecimento de água (Termotron® P100) (FIG. 3). 

34 



Figura 2 - Forno doméstico de microondas utilizado no experimento 

Figura 3- Polimerizadora utilizada no experimento 

35 



6.1.3- Muflas 

6.1.3.1 - Muflas monomaxilares 

As muflas monomaxilares utilizadas no experimento, feitas em metal e 

em PVC, que foram utilizadas para o processamento da resina em banho de água 

e com energia de microondas, respectivamente, estão apresentadas na Figura 4. 

Esta se constitui de 3 partes: uma inferior, na qual se inclui a prótese, denominada 

de base (FIG. 4A); outra denominada de contra-mufla (FIG. 4B), utilizada para o 

preenchimento do molde, e por último a tampa (FIG. 4C). 

Figura 4 - Muflas monomaxilares, metálica e PVC, e suas partes constituintes (A- base da mufla; B-
contra-mufla e C -tampa) 

36 



6.1.3.2 - Muflas Bimaxilares 

Foram utilizadas duas muflas bimaxilares, uma confeccionada em metal 

(HH), desenvolvida por SOUZA (1987), com patente nº 670044-5 (INPI) e outra em 

PVC, na Faculdade de Odontologia de Piracicaba - Universidade Estadual de 

Campinas (UNICAMP), com patente nº 1938-0 (INPI) (RIZZATTI - BARBOSA, 

2000), especificas para processamento de resina acrilica em banho de água e 

energia de microondas, respectivamente (FIG.5). Estas se constituem de 4 partes: 

uma inferior, na qual se inclui a prótese inferior, denominada de base (FIG. 5A); 

outra intermediária na qual os dentes de uma prótese permanece em oclusão com 

os de outra prótese (FIG. 58); contra-mufla utilizada para o preenchimento do 

molde, na qual se inclui a prótese superior (FIG. 5C), e a tampa, presente somente 

na mufla metálica (FIG. 50). 

Estas muflas permitem a inclusão simultânea de próteses superiores e 

inferiores, em oclusão, diminuindo as alterações oclusais das próteses, inerentes 

às modificações no posicionamento dos dentes artificiais que ocorrem durante o 

processamento da resina. (SOUZA 1987, CUNHA 2000, RIZZATTI-BARBOSA 

2000) 

37 



Figura 5 - Muftas bimaxilares, metálica e PVC, e suas partes constituintes (A- base da mufta; 
B- parte intermediária; C- contra-mufla e D- tampa) 

6.2-MÉTODO 

6.2.1 - Confecção das matrizes de silicone para a obtenção dos moldes em 

gesso destinados à inclusão da resina acrílica 

Foram confeccionadas 90 matrizes em silicone polimerizada por reação 

de condensação de consistência densa (Coltoflex®, Vigodent S.A), a partir de um 

molde de acrílico com perfurações circulares, nas dimensões de 32,5 mm de 

diâmetro por 3,0 mm de espessura. (FIG. 6 A). A massa de silicone foi manipulada 

segundo recomendação do fabricante, colocada nas perfurações do molde de 

acrílico e prensada entre duas placas acrílicas numa prensa hidráulica (Delta® 

Máquinas Especiais), sob pressão de 0,5 toneladas, até a sua completa 

polimerização (FIG. 6 8). Após transcorrido esse período, as placas foram 

38 



separadas e o excesso de silicone removido com uma lâmina de bisturi (FIG. 6 C). 

As matrizes de silicone foram, então, removidas do molde (FIG. 6 D). 

Figura 6 - Etapas da confecção das matrizes de silicone (A - molde de acrílico transparente 
perfurado e placas de acrílico; B - silicone sendo prensado entre as placas de acrílico; C - molde 
de acrílico contendo as matrizes em silicone e placas de acrílico; D - matrizes em silicone que 
serviram de molde para os corpos-de-prova em resina acrílica.) 

39 



6.2.2 - Inclusão das Matrizes de silicone na mufla monomaxilares (metálica e 

emPVC) 

As bases e as contra-muflas das muflas monomaxilares foram isoladas 

com vaselina sólida. Foram realizados os preenchimentos das bases com gesso 

tipo 111 (Herodent®, Vigodent S.A), preparado na proporção de 250 g de pó I 80 ml 

de água, de acordo com as instruções do fabricante, e espatulado a vácuo 

(Polidentar®, lnd. e Com. Ltda) por 40 segundos. Após obtida a resistência úmida 

do gesso (1 hora) , as superfícies foram planificadas com lixas de carbeto de 

silício de granulações 320 e 400, e em seguida, foram isoladas com vaselina 

sólida (FIG. 7 A). As matrizes de silicone, após também terem sido isoladas com 

vaselina sólida (FIG. 7 B), foram dispostas nas bases, sempre na mesma posição 

(FIG. 7 C). As contra-muflas foram preenchidas com gesso tipo 111, manipulado 

conforme as condições técnicas descritas anteriormente, na proporção de 270 g 

de pó I 85 ml de água, depositado inicialmente sobre as matrizes de silicone para 

que estas não se movimentassem durante o manuseio das muflas (FIG. 7 D). As 

muflas foram levadas à prensa de bancada e mantidas sob pressão de 0,5 

toneladas durante 1 h. Após este periodo, as muflas foram abertas, as matrizes de 

silicone removidas, as condições dos moldes obtidos examinadas (FIG. 7E), e 

ambas as partes, mufla e contra mufla, foram lavadas com água e detergente 

neutro, com auxilio de escova dental macia para remoção de resíduos da vaselina. 

40 



Figura 7 - Inclusão das matrizes de silicone na mufla monomaxilar metálica (A - vaselinando a 
base da mufla; B - vaselinando as matrizes de silicone; C - matrizes posicionadas na base da 
mufla; D- preenchimento da contra-mufla com gesso; E -averiguação do molde obtido) 

41 



6.2.3 - Inclusão das Matrizes de silicone na mufla bimaxilar (metálica e em PVC) 

A base da mufla bimaxilar foi isolada com vaselina sólida e 

devidamente preenchida com gesso tipo 111 (Herodent®, Vigodent SA), preparado 

na proporção de 250 g de pó I 80 mL de água, de acordo com as instruções do 

fabricante, e espatulado a vácuo (Polidental ® , lnd. e Com. Ltda) por 40 segundos. 

A contra-mufla, após ter sido isolada, também foi preenchidas com gesso tipo 111 

(Herodent®, Vigodent S.A.), preparado na proporção de 300 g de pó I 90 mL de 

água, de acordo com as instruções do fabricante e espatulado a vácuo (Polidental 

®, lnd. E Com. Ltda) por 40 segundos. Após obtida a resistência úmida do gesso 

(1 hora) da base e da contra-mufla, as suas superfícies foram planificadas com 

lixas de carbeto de silício de granulação 320 e 400, e em seguida foram isoladas 

com vaselina sólida (FIG. 8 A). As matrizes de silicone, após terem sido isoladas 

com vaselina sólida (FIG. 8 B), foram dispostas sempre na mesma posição, 

inicialmente sobre o gesso da base (FIG. 8 C). A parte intermediária da mufla foi 

preenchida com gesso tipo 111 proporcionado em 310 g de pó I 91mL de água, 

depositado primeiramente sobre as amostras para que estas não se 

movimentassem (FIG. 8 D). As três outras amostras foram disposta na parte 

superior do gesso da parte intermediária, antes que este cristalizasse (FIG. 8 E). 

Logo após a parte intermediária da mufla ter sido preenchida, a contra-mufla foi 

delicadamente posicionada sobre esta e o conjunto foi levado à prensa sob 

pressão de 0,5 toneladas e mantido durante 1 hora. Após este período, as muflas 

foram abertas, as matrizes de silicone removidas, as condições dos moldes 

42 



examinadas (FIG. 8 F) e ambas as partes, mufla e contra-mufla, foram lavadas 

com água e detergente neutro, com auxílio de escova dental macia para remoção 

da vaselina. 

Figura 8- Inclusão das matrizes na mufla bimaxilar (A- vaselinando a base e contra-mufla; B-

vaselinando a matriz de silicone; C- matrizes posu.;ionadas na base da mufla; D- parte intermediária 

posicionada e preenchimento da mesma; E- Parte intermediária preenchida e posicionamento das outras 

três matrizes em sua porção superior, antes da cristalização do gesso; F - averiguação dos moldes, tanto 

da parte superior como da inferior da parte intermediária) 

43 



6.2.4 - Obtenção os corpos-de-prova 

As duas superfícies do gesso das muflas monomaxilares, e as quatro 

superfícies do gesso das muflas bimaxilares foram revestidas com uma fina 

camada de isolante para resina (AI-Cote®, Dentisplay L TOA). A resina Vipi Wave®e 

Vipi Critli' foram preparadas conforme instruções do fabricante, na proporção de 

14g de polímero para 7 ml de monômero para as muflas monomaxilares e na 

proporção de 28g de polímero para 14 ml de monômero para as muflas 

bimaxilares, quantificadas em balança de precisão de 0,01 mg (polímero) e 

através de pipeta milimetrada (monômero), respectivamente, e manipuladas em 

potes de vidro (Jon~ (FIG. 9), até atingir a fase plástica, quando foram inseridas 

no interior dos moldes da base das muflas monomaxilares e bimaxilares. Nestas 

foram primeiramente inseridos nos moldes da base e depois nos moldes da 

contra-mufla (FIG. 10 A e 10 B). As partes da mufla foram fechadas e comprimidas 

lentamente em prensa hidráulica de bancada (Delta® Máquinas Especiais) com 

1,25 toneladas até a estabilização da pressão. A seguir as muflas metálicas foram 

colocadas em prensa de mola, e nas muflas de PVC, os parafusos foram 

instalados e apertados. As muflas permaneceram sobre a bancada por 10 minutos 

antes de serem levadas para polimerização, de acordo com o tratamento 

selecionado para cada grupo conforme segue: 

Gl - Mufla monomaxilar, de banho de água, 73"C por 9 horas . 

Gil - Mufla monomaxilar para microondas, 20 min. a 90W (10% de 

potência) e mais 5 minutos a 450W (50% de potência). 

44 



Glll - Mufla bimaxilar de banho de água, 73'C por 9 horas. 

GIV - Mufla bimaxilar para microondas, 20 min. a 90W (1 0% de 

potência) e mais 5 minutos a 450W (50% de potência). 

O ciclo de polimerização utilizado para o microondas foi o proposto pelo 

fabricante para fornos de 900W a 1100W, e o ciclo para polimerização em banho 

de água é o preconizado por PHILLIPS (1993). 

A desinclusão foi feita por um segundo operador, que marcou um 

número aleatório em cada amostra da mufla bimaxilar (FIG. 1 00) e da mufla 

monomaxilar (FIG. 11 ), e transferiu estas anotações para uma planilha específica 

e determinada à identificação das amostras nos diferentes grupos de 

processamento (FIG. 12). 

Figura 9- Molde da mufla bimaxilar (visão da base}, e pote Jon® com resina 

45 



Figura 10- Inclusão da resina na mufla bimaxilar de PVC (A- inserindo a resina na base da mufla; B-
inserindo resina na contra-mufla; C - mufla, sobre o prato giratório do forno de microondas, pronta para 
ser polimerizada; e D - base e contra-mufla com os corpos-de-prova, feitos em resina, numerados de 
forma aleatória) 

46 



Figura 11 - Corpos-de-prova polimerizados na mufla metálica monomaxilar numeradas de forma 
aleatória 

Mufla monomaxilar 

Processamento _____ _ 

80 
o 

Mufla bimaxilar 

Processamento. ______ _ 

8008 
c=) o 

Figura 12 - Amostra da planilha, onde foram marcados: o tipo de mufta, o tipo de processamento e 
o número das amostras 

47 



6.2.5- Acabamento dos corpos-de-prova 

Todos os corpos-de-prova receberam acabamento com lixa de 

carboneto de silício granulação 320 sob refrigeração, em politriz automática 

(Arotec APL 4), até alcançarem aproximadamente a medida final de 30,0 x 2,5 mm 

(medida inicial de 32.5 x 3,0 mm), aferida com um paquímetro digital de precisão 

0.015 mm (Mauser® Junior). A cada troca de lixa os corpos-de-prova foram limpos 

em ultra-som (Thornton® modelo T?) com água, por 2 minutos. 

6.2.6. Polimento dos corpos-de-prova 

Para o teste de dureza e porosidade, além da lixa 320, os corpos-de-

prova foram submetidos ao polimento com lixas 400, 600. 1200, com tempo de 6 

minutos para cada lixa, em politriz automática (Arotec APL-4) (FIG. 13). 

Figura 13 - Politriz horizontal usada no acabamento e polimento das amostras 

48 



6.2. 7- Avaliação da dureza de superfície 

Os corpos-de-prova foram submetidos ao teste de dureza de superfície 

num microdurômetro (Shimadzu®, modelo 2000) (FIG. 14), calibrado com carga de 

25g por 10 segundos (OLIVEIRA, 2001). Cada corpo-de-prova foi submetido a 3 

penetrações distantes 9 mm umas das outras como ilustra a Figura 15. 

Figura 14- Microdurõmetro HM V-2000 
Utilizado no experimento. 

49 

Figura 15 - Esquema das penetrações a que 
foram submetidos os corpos-de- prova 



6.2.8- Avaliação da rugosidade de superfície dos corpos-de-prova 

Os corpos-de-prova foram submetidos ao teste de rugosidade num 

rugosímetro (Surfcorder SE 1700) (FIG. 18). Cada corpo-de-prova foi submetido a 

3 leituras: 1 em cada extremidade e uma no centro, conforme a seguinte 

programação: 

• Comprimento de amostragem - 0,25 mm 

• Comprimento de leitura - 1 ,25mm 

• Pré e pós- leitura- 0,500 mm 

• Velocidade de leitura- 0,5mm/seg 

• Modo de leitura- seqüencial 

• Tipo de Leitura - Ra 

Figura 18- Rugosímetro SUFCORDER SE 1700 utilizado no experimento 

50 



6.2.9- Avaliação da porosidade de superfície dos corpos-de-prova 

Para a contagem dos poros foram delimitadas três áreas, através de 

uma etiqueta adesiva contendo 3 perfurações de 1 em de diâmetro (FIG. 17). Os 

corpos-de-prova foram imersos em tinta Nankin (Acrilex®) por 12 horas, lavados 

em seguida com água corrente por 1 O segundos e secos com papel absorvente 

(RODRIGUES GARCIA e DEL BEL CURY, 1996). A quantidade de poros nas 

áreas delimitadas, foi contada com auxílio de lupa estereoscópica (Leika ®modelo 

MK6) (FIG. 16), com aumento de 40 vezes e iluminação lateral. 

Figura 16 - Lupa estereoscópica Leika modelo 
MK6 utilizado no experimento 

51 

Figura 17 - Esquema das delimitações no 
corpo-de-prova através de etiqueta 
adesiva, para realização da contagem da 
porosidade. 



6.3 - ANÁLISE ESTATÍSTICA 

Após a análise exploratória dos dados, observou-se que os mesmos 

não atendiam as pré-suposições da análise paramétrica havendo necessidade de 

utilização de dados transformados. Para o teste de dureza foi utilizado 1/dureza, 

para o teste de porosidade e rugosidade foi utilizada a transformação log 1 O. 

Os fatores testados tinham os seguintes níveis: 

Polimerização: 1 - banho de água, e 2 - energia de microondas 

Muf/a: 1 - mufla monomaxilar, 2 - mufla bimaxilar superior, e 3- mufla 

bimaxilar inferior 

Foi utirlzada a análise de variância em esquema fatorial 2 x 3 

(polimerização X mufla) e teste de Tukey (a.= 0.05) 

52 



7- RESULTADOS 

7.1- Dureza Knoop 

Na Tabela 1 e Gráfico 1 estão demonstradas as médias e os desvios 

padrão da Dureza Knoop da resina acrílica, onde se observa que na comparação 

entre os fatores tipo de mufla e tratamento utilizado (p=0.9578), não foi encontrada 

diferença significativa em nível de 5%. 

Tabela 1. Média e desvios-padrão da dureza Knoop (KHN) da resina acrílica 

Mufla Monomaxilar Mufla Bimaxilar 

Banho de água 19,66 ± 2,25 a A 19,43±1,56aA 

Energia de microondas 19,90 ± 2,00 a A 20,07 ± 2,28 a A 

*valores seguidos de letras minúsculas iguais na coluna e maiúscula iguais na linha não diferem entre si 
(p&gt;0.05) 

25 

20 

~ 15 
::l 10 o 

5 

o 
Monomaxilar Si maxilar 

Muflas 

B banho de água B energia de microondas 

Gráfico 1. Representação gráfica da dureza knoop (KHN) em relação ao tipo de mufla e tipo de 
tratamento 

53 



7.2- Rugosidade de superfície 

Na Tabela 2 e Gráfico 2 estão demonstradas as médias e os desvios 

padrão da rugosidade de superfície da resina acrílica, onde se observa que na 

comparação entre os fatores tipo de mufla e tratamento utilizado (p=0.9154), não 

foi encontrada diferença significativa, em nível de 5%. 

Tabela 2. Média e desvios-padrão da rugosidade de superfície {f.Lm) da resina acrílica. 
Mufla Monomaxilar Mufla Bimaxilar 

Banho de água 0,14 ± 0,03 a A 0,13±0,03aA 

Energia de microondas 0,14 ± 0,02 a A 0,13 ± 0,03 a A 

*valores seguidos de letras minúsculas iguais na coluna e maiúscula iguais na linha não diferem entre si 
(p&gt;O.OS) 

0,2 

w 
c 0,15 
(!i 
~ 0,1 
(!) 

~ 0,05 

o 
Monomaxilar Bimaxilar 

MUFLAS 

111 banho de água 111 energia de microondas 

Gráfico 2. Representação gráfica da rugosidade de superfície {f.Lm) em relação ao tipo de mufla e 
tipo de tratamento 

54 



7.3- Porosidade de superfície 

Na Tabela 3 e Gráfico 3 estão demonstradas as médias e os desvios 

padrão, da rugosidade de superfície da resina acrílica, onde se observa que na 

comparação entre o tipo de mufla e de tratamento utilizado (p=0.4880), não foi 

encontrado diferença significativa, em nível de 5% 

Tabela 3 -Média e desvios-padrão de porosidade de superfície das áreas delimitadas 

Mufla Monomaxilar Mufla Bimaxilar 

Banho de água 8,06 ± 3,28 a A 8,13 ± 2,20 a A 

Energia de microondas 8,14±2,18 aA 7,53 ± 2,11 a A 

*valores seguidos de letras minúsculas iguais na coluna e maiúscula iguais na linha não diferem entre si 

G) 
"C 
co 

"C 

-~ 
o 
0.. 

12 

10 

8 

6 

4 

2 

o 
Monomaxilar Si maxilar 

Muflas 

• banho de água 11 energia de microondas 

Gráfico 3- Representação gráfica de porosidade de superfície das áreas delimitadas 
em relação ao tipo de mufla e tipo de tratamento 

55 



7.4- Dureza Knoop em relação ao posicionamento da amostra 

Na Tabela 4 e Gráfico 4 estão demonstradas as médias e os desvios 

padrão da Dureza de Knoop da resina acrílica, onde se observa que em relação 

ao posicionamento das amostras não foi encontrado diferença significativa, em 

nível de 5%. 

Tabela 4- Média e desvios-padrão da dureza Knoop (KHN) da resina acrílica 
Mufla Monomaxilar Mufla BímaxílarSuperior Mufla Si maxilar Inferior 

Dureza 19,66 ± 2,25 a 19,90±1,02a 19,92 ± 2,00 a 

• valores seguidos de letras iguais linha não diferem entre si (p&gt;0.05) 

25 

20 

ftS 15 N 
!!! 
::I 10 c 

5 

o 
Monomaxilar BimaxHar superior bimaxilar inferior 

Mufla 

Gráfico 4. Representação gráfica da dureza Knoop (KHN) em relação ao posicionamento da 

amostra 

56 



7.5- Rugosidade de superfície em relação ao posicionamento da amostra 

Na Tabela 5 e Gráfico 5 estão demonstradas as médias e os desvios 

padrão da Rugosidade de superfície da resina acrílica, onde se observa que em 

relação ao posicionamento das amostras foi encontrada diferença significativa, em 

nível de 5%, sendo que as amostras posicionadas na porção inferior das muflas 

bimaxilares apresentaram os menores valores. 

Tabela 5- Média e desvios-padrão da rugosidade de superfície {ftm) da resina acrílica. 
Mufla Monomaxilar Mufla BimaxilarSuperior Mufla Bimaxilar Inferior 

Rugosidade 0,14 ± 0,03 a 0,14 ±0,03 a 0,12 ± 0,02 b 

*valores seguidos de letras iguais não diferem entre si (p&gt;0.05) 

0,18 
0,17 

4&gt; 0,16 
"C 0,15 cu 
:5! 0,14 
UI 

0,13 o 
C) 

0,12 :I 
a:: O, 11 

0,1 
0,09 

rvtonomaxilar Birnaxilar superior bimaxilar inferior 

Mufla 

Gráfico 5. Representação gráfica da rugosidade de superfície (J.lm) em relação ao posicionamento 
das amostras 

57 



7.6- Porosidade de superfície em relação ao posicionamento da amostra 

Na Tabela 6 e Gráfico 6 estão demonstradas as médias e os desvios 

padrão da porosidade de superfície da resina, onde se observa que em relação ao 

posicionamento das amostras não foi encontrada diferença significativa, em nível 

de5%. 

Tabela 6 . Média e desvios-padrão da porosidade de superfície das áreas delimitadas da resina 
acrílica. 

Mufla Monomaxilar Mufla BimaxilarSuperior Mufla Bimaxilar Inferior 

Porosidade 8,00 ± 2,77 a 7,90 ± 1,97 a 7,87 ± 2,34 a 

*valores seguidos de letras iguais não diferem entre si (p&gt;0.05) 

Cll 
"C 
cu 

"C 

·~ 
o 
a. 

12 
11 
10 

ã 
7 
6 
5 
4 
3 
2 
1 
o 

Monomaxilar Bimaxilar superior bimaxilar inferior 

Muflas 

Gráfico 6 Representação gráfica da porosidade das áreas delimitadas da resina acrílica em 

relação ao posicionamento da amostra 

58 



8 - DISCUSSÃO 

Tomando por base o suporte literário quanto ao comportamento das 

resinas acrílicas processadas em muflas monomaxilares metálicas, aquecidas em 

banho de água, e de PVC para aquecimento através de energia de microondas, 

esta pesquisa buscou comparar os achados às muflas bimaxilares metálicas e de 

PVC. 

Os resultados obtidos são discordantes dos encontrados por 

SANDERS et ai. (1987), SHOLSBERG (1989), RODRIGUES GARCIA &amp;amp; DEL BEL 

CURY (1996) e TANJI (2000), que encontraram diferenças em algumas das 

propriedades físicas da resina acrílica em relação ao tipo de processamento 

(banho de água X energia de microondas), os resultados deste estudo 

demonstram não haver diferença significativa quanto ao tipo de aquecimento para 

as propriedades de porosidade de superfície, dureza Knoop e rugosidade de 

superfície, o que corrobora com os estudos de NISHI (1968), JAGGER &amp;amp; 

HUGGET (1975), KIMURA et a/. (1983), REITZ (1985), DE CLERCK (1987), 

TRUONG &amp;amp; TOMAZ (1988), LEVIN (1989), TAKAMATA &amp;amp; SETCOS, (1989), AL 

DOORI et a/. (1988), ALKATIB et a/. (1990), BAFILE et ai. (1991), SMITH, (1992), 

ILBAY et ai. (1994), RIZZATTI-BARBOSA et ai. (1998), BORGES (1998), 

KIMPARA et a/. (1999). 

Na Tabela 1 e Gráfico 1, estão dispostos os valores médios e seus 

respectivos desvios padrão para a propriedade de Dureza Knoop, em relação ao 

tipo de mufla e tipo de processamento. Observa-se que, apesar da mufla bimaxilar 

59 



para banho de água apresentarem os maiores valores numéricos, não houve 

diferença estatística (p&gt;0,05) em relação as amostras processadas nos outros 

tipos de muflas (GI,GII, Gil I e GIV). 

Os valores encontrados foram próximos ao 21,1 KHN, conforme o 

preconizado para base de prótese (ANUSAVICE,1998). A importância deste 

achado é que, quanto maior o valor de dureza da resina, menor a taxa de 

monômero residual, visto que são duas grandezas inversamente proporcionais, o 

que torna o material mais difícil de ser riscado (CRAIG, 1996), provoca menores 

alterações das propriedades mecânicas e diminui os efeitos adversos do 

monômero residual (JAGGER &amp;amp; HUGGETI,1975). 

Os valores médios de dureza apresentados pelas amostras posicionadas 

na parte superior da mufla bimaxilar, em relação às posicionadas em sua parte 

inferior, bem como a média de cada conjunto comparativamente com as amostras 

posicionadas nas muflas monomaxilares (Tabela 4, Gráfico 4) não apresentaram 

diferença estatística entre si. Uma possível explicação está baseada no estudo de 

OLIVEIRA (2001), a qual relata que, quando duas muflas monomaxilares são 

dispostas eqüidistantes do magnetron, localizado na lateral do forno de 

microondas, e paralelas entre si, estas receberão a mesma quantidade de energia 

durante o seu processamento, admitindo aquecimento homogêneo da resina 

acrílica. No presente estudo, o funcionamento das muflas bimaxilares no interior 

do forno teve o mesmo princípio, visto que a mufla bimaxilar foi colocada no 

centro do prato giratório, com as amostras posicionadas verticalmente, paralelas 

entre si, e eqüidistantes do magnetron, recebendo quantidade semelhante de 

60 



energia, e polimerizando-se de forma homogênea. Para as muflas de banho de 

água, devido ao aquecimento homogêneo que ocorre na água no interior da 

polimerizadora, as amostras posicionadas na região inferior da polimerizadora 

(mufla monomaxilar e parte inferior da mufla bimaxilar), assim como as amostras 

posicionadas na região superior da polimerizadora (parte superior da mufla 

bimaxilar) receberam a mesma quantidade de calor, o que proporcionou uma 

correta polimerização, e conseqüentemente valores semelhantes ao preconizado 

na literatura (ANUSAVICE, 1998). 

Quanto à porosidade pode-se constatar através das Tabelas 3 e 6 e 

Gráfico 3 e 6, que não houve diferença estatística para os valores da mufla 

bimaxilar com os valores das muflas monomaxilares, nem entre as amostras da 

parte inferior com a parte superior da mufla bimaxilar, e entre cada um desses 

conjuntos com as amostras polimerizadas nas muflas monomaxilares. 

A porosidade foi reportada em alguns estudos utilizando energia de 

microondas e banho de água, onde KIMURA et ai. (1983) e REITZ (1985) 

encontraram porosidade em certas espessuras da resina. Para a resina de 

processamento em forno de microondas com espessura até 2.5 mm, e na resina 

polimerizadas em banho de água com espessura até 1 O mm, os autores não 

encontraram porosidade excessiva. ALKATIB et a/. (1990) também relacionaram a 

espessura com a porosidade, relatando que amostras com 3.0 mm polimerizadas 

em microondas, e com 9,0 mm processadas em banho de água não apresentaram 

porosidade. Eles notaram também que em altas potências (400W) e ciclos curtos 

61 



(5 minutos) ocorria mais porosidade que nas potências baixas (90W) por ciclos 

longos (13 minutos). 

Considerando que as amostras do presente estudo apresentavam 2,5 mm 

de espessuras e que foram polimerizadas através de ciclo longo (20 minutos à 

90W e mais 5 minutos à 450W para o microondas e 9 horas à 73°.C para o banho 

de água), e os relatos bibliográficos citados anteriormente, era esperada a 

ausência de poros entre as variáveis estudadas (tipo de processamento e tipo de 

mufla). 

Outro fator a ser considerado é que, segundo ARAUJO (1973), 

WOLFARRD et ai. (1986), PHILIPS (1993) e CRAIG (1996), as principais causas 

da porosidade, além da espessura, são a contração de polimerização, a 

homogeneidade inadequada da massa, a temperatura de polimerização e o 

aprisionamento de gases resultantes da ebulição do monõmero. Os resultados 

permitem concluir que a metodologia foi conduzida de maneira rigorosa, com 

correta manipulação dos materiais. Também a temperatura preconizada pelo 

fabricante, que poderia ser um fator passível de variação e interferência no 

resultado com a alteração do processo, no presente experimento atingiu, nas 

muflas bimaxilares, níveis tão adequados quanto os observados nas muflas 

monomaxilares, resultando em uma correta polimerização. 

Cabe ressaltar também que a mufla bimaxilar necessita de uma maior 

quantidade de gesso em seu interior. Isto conduz a um aquecimento mais lento do 

conjunto e conseqüentemente a uma energia de polimerização menor e mais 

lenta, induzindo a que uma maior quantidade de monõmero efetue a conversão 

62 



polimérica num mesmo período de tempo, diminuindo a contração de 

polimerização, que é um dos fatores causadores de porosidade 

Assim esse resultado foi de grande valia, pois as muflas bimaxilares se 

igualaram às monomaxilares, sem produzir porosidade excessiva, o que 

acarretaria numa fragilização da resistência da prótese, depósito de cálculos e 

aderência de substâncias salivares que resultariam em odor desagradável, além 

de prejuízo à estética, devido a alteração de cor. 

Os resultados encontrados para rugosidade em relação ao tipo da mufla e 

tratamento, estão expressos na Tabela 3 e Gráfico 3, onde podemos observar que 

não houve diferença estatística na análise de rugosidade entre as variáveis (tipo 

de mufla, tipo de processamento). Porém na Tabela 5 e Gráfico 5, nota-se a 

diferença estatística quanto ao posicionamento das amostras na mufla. As 

amostras incluídas na mufla bimaxilar e posicionadas na base da mufla 

apresentaram os menores valores de rugosidade. 

A literatura é escassa para justificar as causas da rugosidade das resinas 

acrílicas. McCRACKEN (1952), justifica que ela encontra-se relacionada com a 

porosidade, onde uma superfície mais porosa apresentará mais irregularidades, 

depressões e vales, que podem aumentar o valor na leitura da rugosidade. Porém 

nossos dados são discrepantes em relação ao autor visto que no presente estudo 

não houve correlação entre a porosidade e rugosidade. Isto possivelmente se 

deve às diferentes técnicas de elaboração das amostras pelos autores, bem como 

variações observadas no procedimento de leitura, e equipamentos utilizados para 

este fim. No entanto a literatura sustenta a relação existente entre a rugosidade e 

63 



as conseqOências clínicas das próteses que apresentam valores superiores à 0,2 

J..lm. 

Estudo feito por QUIRYNEN et a/. (1990) mostrou que o aumento na 

rugosidade de superfície a níveis superiores a 0,2 J..lm resultou em um grande 

aumento na colonização bacteriana dessas superfícies em comparação às 

superfícies lisas (0,12 J..lm). Recente estudo feito em abutments de implantes 

(BOLLEN et a/.,1996), também indicou que um aumento na rugosidade de 

superfície (acima de 0,8 J..lm) tem um efeito significante na retenção bacteriana, 

sendo que para valores de 0,2 J..lm, isto não foi observado, demonstrando assim a 

importância de se obterem superfícies lisas no meio intra-bucal (VERRAN &amp;amp; 

MARYAN, 1997). 

A Figura 6 e Gráfico 6 mostram que a diferença estatística observada entre 

os resultados das amostras processadas na parte inferior das muflas bimaxilares 

(0.12 J..lm), em relação às incluídas na parte superior da mufla bimaxilar (0.14 J..lm) 

ou nas muflas monomaxilares (0.14 J..lm), não são significativos em relação ao 

valor crítico de 0.20 J..lm relatados por QUIRYNEN (1990), BOLLEN et a/. (1996), 

TAYLOR et a/. (1998) e ZISSIS (2001). 

Os resultados observados para as variáveis de dureza, rugosidade e 

porosidade, em amostras incluídas em muflas monomaxilares e bimaxilares, 

metálicas ou em PVC, permitiram observar que existe compatibilidade entre estas 

propriedades, independentemente do tipo de mufla utilizada. Este pode ser 

considerado como um fator positivo na elaboração de reabilitações por próteses 

64 



removíveis, parciais ou totais, pois a inclusão de próteses em muflas bimaxilares 

pode minimizar as alterações inerentes ao processamento, diminuindo as 

modificações na oclusão dos dentes artificiais, e conseqüentemente a 

necessidade de ajustes clínicos oclusais (SOUZA, 1987; RIZZATTI-BARBOSA, 

2000). 

65 



9- CONCLUSÃO 

Diante dos resultados encontrados e das condições experimentais 

estabelecidas no presente estudo, foi possível constatar que: 

• a maior quantidade de gesso e resina, no interior da mufla 

bimaxilar, não interferiu na dureza Knoop e porosidade de 

superfície da resina acrilica. 

• Em relação às propriedades estudadas a resina processada em 

muflas bimaxilares apresentou-se satisfatória, quando 

comparada com a mufla monomaxilar, tanto quando aquecida 

através de banho de água quanto em fomo de microondas. 

66 



10- REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS• 

AL DOORI, D. et a/. A comparison of denture base acrylic resins polymerized by 

microwave irradiation and by conventional water bath curig system. Dent Mater, 

Oxford, v.4, n.1, p.25-32, Feb. 1988. 

ALKATIB, M. et a/. Comparison of microwave polymerized denture base resins. 

lnt J Prosthodont, Lombard, v.3, n.3, p.249-255, May/June 1990. 

ANUSAVICE, K.J. Phillips: materiais dentários. 10 ed. Rio de Janeiro: 

Guanabara Koogan, 1988. cap. 4 e 30, pág. 28-43, 394-405. 

ARAUJO, P.A et a/. Materiais Dentários I - Materiais não metálicos. Bauru 

Faculdade de Odontologia, 191p., 1973. 

BAFILE, M. et a/. Porosity of denture resin cured by microwave energy. J 

Prosthet Dent, Saint Louis, v.66, n.2, p.269-274, Aug. 1991. 

BOLLEN, C.M.L.; LAMBRECHTS, P.; QUIRYNEN, M. The influence of abutment 

surface roughness on plaque acumulation and peri-implant mucositis. Clin Oral 

Jmplants Res, Copenhagen, v.7, n.3, p.201-211, Sept.1996. 

• De acordo com NBR 6023 da Associação Brasileira de Nonnas Técnicas- ABNT. Abreviatura dos 

67 



BOLLEN, C.M.L.; LAMBRECHTS, P.; QUIRYNEN, M. Comparison of surface 

roughness of oral hard materiais to the threshold surface roughness for bacterial 

plaque retention: a review of the literature. Dent Mater, Belgium, v.13, , p.258-269, 

July.1997. 

BORGES, L.H. Influência de ciclos de polimerização sobre o polimento, 

rugosidade, porosidade e dureza superficial de resinas acrílica QC- 20. 

Piracicaba, 1998, 103p. Dissertação (Mestrado em Clínica Odontológica) -

Faculdade de Odontologia de Piracicaba, Universidade Estadual de Campinas. 

CRAIG, R.G. Prosthetic Application of Polymers In: CRAIG, R.G. Rest Dent 

Mater, 10 ed., Saint Louis: C.V. Mosby, Chap. 19, p.S00-540, 1996. 

De CLERCK, J.P. Microwave polymerization of acrylic resins used in dental 

protheses. J Prosthet Dent, Saint Louis, v.57, n.5, p.650, May. 1987. 

DOUGLAS. C.W.; SHIN, A.; OSTRY, L. Will there be a need for complete dentures 

in the united States in 2020. J Prosth Dent, Saint Louis, v.87, n.1, p. 5-8, 

Jan.2002. 

periódicos confonne a base de dados do MEDLINE. 

68 



GAY, W. O.; KING, G. E. An evaluation of the cure of acrylic resin by three 

methodos. J Prosth Dent, Saint Louis, v.42, n.4, p. 437-440, Oct.1979. 

HOL T, J.E. Research on remounting procedures. J Prosthet Dent. Saint Louis, 

v.38, n.3, p.33841, 1977. 

ILBAY, S.G.; GUVERNER,S.; ALKUMRU, H.N. Processing dentures using a 

microwave technique. J Oral Rehabil, Oxford, v.21, n.1, p.103-109, Jan. 1984. 

JAGGER R.G.; HUGGETT, R. The effect of cross-linking on identation resistence, 

creep and recovery of an acrylic resin dentadure base material. J Dent, Bristol, v3, 

n.1, p. 15-18, Jan. 1975. 

KIMPARA, E.T. et ai. Processamento alternativo para eliminar porosidade em 

resina acrílica para base de próteses totais. Rev Bras Prot Clin Lab, São Paulo, 

v.4, n.1, p.325-329, out./dez.1999. 

KIMURA, H.; TERAOKA, F.; SUGITA, M. Aplications of microwave for dental 

techinique (part 1) - dough-forming and curing of acrylic resin. J Osaka Univ Dent 

Sch, Osaka, v.23, p. 43-49, dec. 1983. 

69 



KIMURA, H.; TERAOKA, F.; SAlTO, T. Aplications of microwave for dental 

techinique (part 2). J Osaka Univ Dent Sch, Osaka, v.24, p. 21-29, dec. 1984. 

LEVIN, B.; SANDERS, J.L.; REITZ, P.V. The use of microwave energy processing 

acrylic resin. J Prosth Dent, Saint Louis, v.61, n.3, p. 381-383, mar. 1989. 

McCRACKEN. W.L. An evaluation of actived methi metacrilate denture base 

materiais. J Prosth Dent, Saint Louis, v.2, n.1, p. 68-83, Jan. 1952. 

NADIN P.S. Análise da adaptação e da inclinação dental de prótese total 

superiores submetidas a diferentes métodos de processamento em função da 

sorção de água com alteração de temperatura e pressão. 

Piracicaba,2001,126p. Tese (Doutorado em Odontologia, área de Clínica 

Odontológica- Concentração Prótese)- Faculdade de Odontologia de Piracicaba, 

Universidade Estadual de Campinas. 

NISHII, M. Studies on the curing of dentadure bases resin with microwave 

irradiation: with particular reference to heat- curing resins. J Osaka Dent Univ, 

Osaka,v.2,p.23-40, feb.1968. 

OLIVEIRA, V. M. B. Influência da posição e do número de muflas no 

microondas sobre a liberação de monômero residual, porosidade e dureza 

superficial de resinas acrílica Acron MC. Piracicaba, 2001. 101 p. Dissertação 

70 



(Mestrado em Clínica Odontológica)- Faculdade de Odontologia de Piracicaba, 

Universidade Estadual de Campinas. 

PHILLIPS, R. W. Skinner materiais dentários, 9 ed. Rio de Janeiro: Guanabara 

Koogan, 1993, pág. 92-123. 

QUIRYNEN, M.; BOLLEN, C. M. L. The influence of surface roughness and 

surface-free energy on supra and subgengival plaque formation in man, a review of 

the literature. J. Clin Periodontol, Copenhagen, v.22, n.1, p.1-14, Jan. 1995. 

REITZ, P. V.; SANDERS, J.L.; LEVIN, B. The curing of denture acrylic resins by 

microwave energy. Physical properties. Quintess lnt, Berlim, v.6, n.8, p.547-551, 

Aug. 1985. 

RODRIGUES-GARCIA, R.C.M.; DEL BEL CURY, A. A. Reembasamento de bases 

de próteses : método convencional e por microondas. Rev Odontol Univ São 

Paulo, São Paulo, v.10, n.4, p.295-302, Out./Dez. 1996. 

RIZZATTI-BARBOSA, C. M. Mufla para inclusão dupla em fornos de 

microondas. 23.03.2000; Disponibilidade restrita; INPI: 1938-0; Protótipo; 

RIZZATTI- BARBOSA C.M.; NADIN, P. S.; DEL BEL CURY, A.A.; RODRIGUES-

GARCIA, R. C. Uso de la energia de microondas em el processamiento de prótesis 

71 



odontológicas. Rev. Asoc. Odontol. Argent Buenos Aires, v. 86, n.2, p.105-108, 

Marzo/abril.1998. 

RUEGGEBERG, F. From vultanite to vinyl, ahistory of resin in restorative dentistry. 

J Prosth Dent, Saint Louis, v.87, n.4, p. 364-379, Apr.2002. 

SANDERS, J.L.; LEVIN, B.; REITZ, P. V. Porosity in denture acrylic resins by 

microwave energy. Quintess lnt, Berlim, v.18, n.7, p.453-456, July, 1987. 

SOUZA, H.R. Mufla "HH"- Instrumento utilizado para minimizar os desajustes 

oclusais das próteses totais. Rev Ass Paul Cirurg Dent, v.41, n.5, p.270-4. 

set/out. 1987. 

SHLOSBERG, S. R. et ai. Microwave energy polymerization poly (methyl 

metacrylate) denture base resin. lnt J Prosth, Saint Louis, v.2, n.5, p.453-458, 

Sept./Oct.1989. 

SMITH, L.T.; POWERS, J. M.; LADO, D. Mehanicals properties of new denture 

resins polymerized by visible Hght, heat, and microwave energy. lnt J Prosth, 

Saint Louis, v.5, n.4, p.315-320,Jan.1979. 

TAKAMATA, T.; SETCOS, J.C. Resin dentures bases review of acuracy and 

methods of polymerization, lnt J Prosth, Saint Louis, v.2, n.6, p.555-562, 

Nov . ./Dec.1989. 

72 



TANJI, M. Estudo comparativo entre os tipos de resinas acrílicas sobre as 

variáveis resistência ao impacto, rugosidade, porosidade e dureza 

superficial. Piracicaba, 2000, 128p. Dissertação (Mestrado em Clínica 

Odontológica)- Faculdade de Odontologia de Piracicaba, Universidade Estadual 

de Campinas. 

TAYLOR, R.; VERRAN, J.; MARYAN, C.J. Retention of oral microorganisms on 

cobalt-chromium alloy and dental acrylic resin with different surface finishes. J 

Prosthet Dent, Saint Louis, v.80, n.5, p.592-597, Nov. 1998. 

TRUONG, V. T. ; THOMAZ, F.G.V. Comparason of denture acrylic resins cured by 

boiling water and microwave energy. Aust Dent J, St. Leonards, v.33, n.3, p.201-

204, June, 1988. 

VERRAN, J.; MARYAN, C.J. Retention of Candida albicans on acrylic resin and 

silicone of different surface topography. J Prosthet Dent, Saint Louis, v.77, n.5, 

p.535-539, May. 1997. 

WOLFAARDT, J.F.; CLEATON-JONES, P.; FAATTI,P. The occurency of porosity 

in heat-cured poly ( metyl metacrylate) denture base resins. J Prosth Dent, Saint 

Louis, v.55, n.3, p. 393-400,Mar. 1986. 

73 



ZISSIS, A.J.; POL YSOIS, G. L; YANNIKAKIS, S.A.; HARRISON A. Roughness of 

denture materiais: a comparative study. lnt J Prosthodont, v.13, n.2, p. 136-

40,Mar&lt;Apr. 2000. 

74 



APENDICE 

I -Valores dos ensaios de dureza 

Tabela 1- Resultados dos valores médios da dureza Knoop 

GRUPO I GRUPO 11 GRUPO 11 GRUPO 111 GRUPO IV GRUPO IV 

superior inferior superior inferior 

CORP01 
24,40 19,87 19,50 20,10 25,81 18,90 

CORP02 
20,13 21,63 21,70 19,60 19,60 23,93 

CORP03 
23,40 18,77 19,83 24,50 19,30 19,53 

CORP04 
19,17 20,63 25,06 19,07 20,57 26,80 

CORPOS 
18,87 21,57 17,37 19,07 21,17 19,90 

CORPOS 
20,43 20,15 22,70 20,67 20,07 21,87 

CORPO? 
18,30 19,80 18,36 15,07 18,06 17,63 

CORPOS 
19,50 18,46 18,56 18,50 16,83 16,86 

CORP09 
17,93 18,90 17,87 21,27 18,60 18,40 

CORP010 
16,97 19,80 18,90 18,17 20,37 21,33 

CORP011 
22,13 18,53 19,70 20,37 21,67 20,37 

CORPO 12 
16,13 20,76 19,73 18,80 20,37 19,27 

CORP013 
19,73 19,30 20,53 19,43 21,00 19,70 

CORP014 
18,30 19,56 18,56 18,56 18,46 18,36 

CORP015 
19,50 20,83 20,43 18,30 18,90 18,56 

MEDIA 
19,66 19,90 19,92 19,43 20,05 20,09 

D.PAD 
2,25 1,02 2,00 2,00 2,06 2,56 

75 



11- Valores dos ensaios de Rugosidade superficial 

Tabela 2 - Resultados dos valores médios da rugosidade superficial 

GRUPO I GRUPO li GRUPO 11 GRUPO 111 GRUPO IV GRUPO IV 

superior inferior superior inferior 

CORP01 
0,17 0,14 0,11 0,13 0,16 O, 11 

CORP02 
0,09 0,13 0,16 0,15 0,12 0,09 

CORP03 
O, 11 0,15 0,08 0,13 0,14 0,13 

CORP04 
0,13 0,16 0,12 0,12 0,18 0,13 

CORPOS 
0,17 0,19 0,11 0,18 0,20 0,10 

CORPOS 
O, 11 0,10 0,14 0,12 0,20 O, 11 

CORPO? 
0,14 0,15 0,16 0,14 0,08 0,12 

CORPOS 
0,17 0,15 0,13 0,18 0,15 0,12 

CORP09 
0,12 0,11 0,10 0,16 0,14 0,16 

CORP010 
0,21 O, 11 0,11 0,13 0,18 0,11 

CORP011 
0,13 0,20 0,12 0,13 0,10 0,15 

CORP012 
0,16 0,10 0,10 0,11 0,10 0,12 

CORP013 
0,15 0,12 0,11 0,14 0,09 0,12 

CORP014 
0,15 0,12 0,14 0,14 0,15 0,11 

CORPO 15 
0,13 0,12 0,11 0,19 0,13 0,13 

MEDIA 
0,14 0,14 0,12 0,14 0,14 0,12 

D.PAD 
0,030582 0,030394 0,022361 0,024103 0,03852 0,017915 

76 



UI-Valores dos ensaios de Porosidade superficial 

Tabela 3 - Resultados dos valores médios da porosidade superficial 

GRUPO I GRUPO 11 GRUPO li GRUPO 111 GRUPO IV GRUPO IV 

superior inferior superior inferior 

CORP01 
10 10 8 5 10 7 

CORP02 
5 8 8 5 6 10 

CORP03 
9 8 9 9 9 6 

CORP04 
7 6 8 8 6 5 

CORPOS 
18 12 10 9 7 8 

CORPOS 
7 5 7 9 9 5 

CORPO? 
9 7 13 8 5 6 

CORPOS 
7 9 10 10 9 9 

CORP09 
5 8 6 5 7 15 

CORPO 10 
5 5 9 8 9 7 

CORPO 11 
7 13 10 9 8 8 

CORP012 
9 5 7 5 8 5 

CORP013 
5 9 9 7 8 5 

CORP014 
10 9 7 9 9 6 

CORP015 
8 7 5 13 6 8 

MEDIA 
8,066667 8,066667 8,4 7,933333 7,733333 7,333333 

D.PAD 
3,283436 2,404361 1,956674 2,250926 1,486447 2,636737 

77 



111- Análise Estatística 

10:23 Wednesday, July 3, 2002 
17 

The ANOVA Procedure 

Class Leve! Information 

Class Levels Values 

cura 2 1 2 

mufla 3 1 2 3 

Number of observations 90 
10:23 Wednesday, July 3, 2002 18 

The ANOVA Procedure 

Dependent Variable: poros2 

Sum o f 
Source DF Squares Mean Square F Value Pr &gt; F 

Model 5 0.03703038 0.00740608 0.48 0.7915 

Errar 84 1.30068546 0.01548435 

Corrected Total 89 1.33771584 

R-Square Coeff Var Root MSE poros2 Mean 

o. 027 682 14.11806 0.124436 0.881397 

Source DF Anova SS Mean Square F V alue Pr &gt; F 

cura 1 o. 01409897 o. 01409897 0.91 0.3427 
mufla 2 0.00052040 0.00026020 0.02 0.9833 
cura*mufla 2 o. 02241100 o. 01120550 0.72 0.4880 

10:23 Wednesday, July 3, 2002 19 

The ANOVA Procedure 

Dependent Variable: rugas 

Sum of 

Source DF Squares Mean Square F Value Pr &gt; F 

Model 5 0.00926333 0.00185267 2.30 0.0517 

Erro r 84 o. 06754667 0.00080413 

Corrected Total 89 0.07681000 

78 



R-Square Caeff Var Raat MSE ruqos Mean 

0.120601 21.10953 o. 028357 0.134333 

Saurce DF Anava SS Mean Square F Value Pr &gt; F 

cura 1 0.00013444 0.00013444 0.17 0.6837 
mufla 2 0.00898667 0.00449333 5.59 0.0053 
cura*mufla 2 0.00014222 0.00007111 0.09 0.9154 

0:23 Wednesday, July 3, 2002 20 

The ANOVA Procedure 

Dependent Variable: dur2 

Source 

Model 

Errar 

Corrected Total 

Source 

cura 
roufla 
cura*mufla 

DF 

5 

84 

89 

R-Square 

0.017217 

DF 

1 
2 
2 

Squares 

0.00003544 

0.00202295 

0.00205839 

Coeff Var 

9.647871 

Anava SS 

0.00000018 
0.00003318 
0.00000208 

Sum of 
Mean Square F Value Pr &gt; F 

0.00000709 0.29 0.9148 

0.00002408 

Roat MSE dur2 Mean 

o. 004907 0.050865 

Mean Square F Value Pr &gt; F 

0.00000018 0.01 0.9308 
0.00001659 0.69 0.5050 
0.00000104 0.04 0.9578 

0:23 Wednesday, July 3, 2002 21 

The ANOVA Procedure 

Tukey• s Studenti.zed Ranqe (BSD) Test for poros2 

NOTE: This test cantrals the Type I experimentwise errar rate, but it genera1ly has a 
higher 

Type II errar rate than REGWQ. 

Alpha 
Errar Degrees af Freedam 
Errar Mean Square 
Critical Value af Studentized Range 
Minimum Significant Difference 

0.05 
84 

0.015484 
3.37428 

o. 0767 

Means with the saroe letter are not significantly different. 

Tukey Grouping Mean N mufla 

A 0.88448 30 2 
A 
A 0.88109 30 1 
A 
A o. 87862 30 3 

10:23 Wednesday, July 3, 

79 

2002 22 



The ANOVA Pracedure 

Tukey•s Studentized Range (HSD) Test for ruges 

NOTE: This test controls the Type I experimentwise errar rate, but it generally has a 
higher 

Type II errar rate than REGWQ. 

Alpha 
Errar Degrees of Freedam 
Errar Mean Square 
Critical Value af Studentized Range 
Minimum Significant Difference 

0.05 
84 

0.000804 
3.37428 

0.0175 

Means with the same letter are nat significantly different. 

Tukey Grauping Mean N mufla 

A 0.143000 30 1 
A 
A 0.139667 30 2 

B 0.120333 30 3 
10:23 Wednesday, July 3, 

The ANOVA Pracedure 

Tukey•s Studentized Ranqe (HSD) Test for dur2 

2002 

NOTE: This test contrals the Type I experimentwise errar rate, but it generally has a 
higher 

Type II errar rate than REGWQ. 

Alpha 
Errar Degrees af Freedam 
Errar Mean Square 
Critical Value af Studentized Range 
Minimum Significant Difference 

0.05 
84 

0.000024 
3.37428 

0.003 

Means with the same letter are not significantly different. 

Tukey Grouping 

Mufla x0.2 
1 -

Tamanho da Amostra 
Média da Populaçao 
Média Amostrai 0.1427 
Erro Padrao o.oo79 
( t )= -7.2609 
Graus de liberdade 14 
(p) unilateral = 0.0000 

15 
02000 

A 
A 
A 

A 
A 

Mean N mufla 

0.051717 30 1 

0.050536 30 3 

0.050344 30 2 

TETE T 

80 

23 



(p) bilateral = 0.0000 
Poder unilateral (0.05)= 1.0000 
Poder unilateral (0.01)= 1.0000 
Poder bilateral (0.05)= 1.0000 
Poder bilateral (0.01)= 1.0000 
IC (95%) = 0.1257 a 0.1596 
IC (99%) = 0.1192 a 0.1662 

Mufla x0.2 
- 2-

TamanhodaAmostra 15 
Média da Populaç!lo 0.2000 
MédiaAmostral 0.1367 
Erro Padrão 0.0078 
( t )= -8.0702 
Graus da riberdade 14 
(p) unilateral = 0.0000 
(p) bilateral = 0.0000 
Poder unüateral (0.05)= 1.0000 
Poder unilateral (0.01 )= 1.0000 
Poder bilateral (0.05)= 1.0000 
Poder bilateral (0.01)= 1.0000 
IC (95%) = 0.1198a 0.1535 
IC (99%) = 0.1133 a 0.1600 

Muflax 0.2 
- 3-

TamanhodaAmostra 15 
Média da Populaç!lo 02000 
MédiaAmostral 0.1200 
Erro Padrão 0.0058 
( t )= -13.8564 
Graus de liberdade 14 
(p) unilateral = 0.0000 
(p) bilateral = 0.0000 
Poder unilateral (0.05)= 1.0000 
Poder unüateral (0.01 )= 1.0000 
Poder bilateral (0.05)= 1.0000 
Poder bilateral (0.01)= 1.0000 
IC (95%) = 0.1076 a 0.1324 
IC (99%) = 0.1028 a 0.1372 

81 




</field>
	</doc>
</add>