<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18351</field>
		<field name="filename">25268_cheregatto_tc_me_rcla.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
ix 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

TATIANA CAMACHO CHEREGATTO 

 

 

 

 

 

 

Isolamento de leveduras em indústria de refrigerante e avaliação 

da susceptibilidade à ação antimicrobiana dos agentes sanificantes 

de uso industrial 

 

 

 

 

 

 

 

São José do Rio Preto - SP 

2015



ix 

 

 

 

TATIANA CAMACHO CHEREGATTO 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Isolamento de leveduras em indústria de refrigerante e avaliação 

da susceptibilidade à ação antimicrobiana dos agentes sanificantes 

de uso industrial 

 

 

 

 

 

 

. 

 

 

 

 

Orientadora: Profª. Drª. Eleni Gomes 

 

 

 

 

 

 

 

São José do Rio Preto - SP 

 2015

Dissertação apresentada para obtenção do título 

de Mestre em Microbiologia, junto ao Programa 

de Pós-Graduação em Microbiologia, do Instituto 

de Biociências, Letras e Ciências Exatas da 

Universidade Estadual Paulista “Júlio de 

Mesquita Filho”, Campus de São José do Rio 

Preto, SP, Brasil. 



 

 

 

 

TATIANA CAMACHO CHEREGATTO 
 

 

 

 

 

Isolamento de leveduras em indústria de refrigerante e avaliação da 

susceptibilidade à ação antimicrobiana dos agentes sanificantes de uso 

industrial 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Comissão Examinadora 

 

__________________________ 

Profª. Drª. Eleni Gomes 

UNESP- São José do Rio Preto 

Orientadora 

 

___________________________ 

Prof. Dr. Henrique Ferreira 

UNESP – Rio Claro 

 

___________________________ 

Prof. Dr. Crispin Humberto Garcia Cruz 

UNESP – São José do Rio Preto 

 

 

São José do Rio Preto - SP 

 

Dezembro/2015 

 

Dissertação apresentada para obtenção do título 

de Mestre em Microbiologia, junto ao Programa 

de Pós-Graduação em Microbiologia, do Instituto 

de Biociências, Letras e Ciências Exatas da 

Universidade Estadual Paulista “Júlio de 

Mesquita Filho”, Campus de São José do Rio 

Preto, SP, Brasil. 

 



v 

 

  

  

AGRADECIMENTOS 
 

Durante toda a trajetória exercida no mestrado tive a oportunidade de aumentar meus 

conhecimentos científicos e pessoais. Em meio tantos desafios enfrentados ao longo da 

construção desta pesquisa, surgem “anjos” nos momentos certos. Assim deixo aqui meus 

sinceros e humildes agradecimentos por todos que participaram na laboração deste estudo. 

 

Em primeiro lugar agradeço a Deus pela divina graça de ter concedido a oportunidade 

de concluir esta formação acadêmica, sendo ele minha fonte de toda inspiração de superação, 

persistência e ousadia. 

 

Agradeço a Profª Dr. Eleni Gomes pela oportunidade, paciência, orientação e 

confiança em meu trabalho.  

 

A minha gerente Sandra Franzotti Gubolino por todo incentivo e apoio deste o inicio 

deste projeto, sendo um grande exemplo de profissionalismo. 

 

Ao Fernando Barbosa sou imensamente grata, por todo conhecimento transferido, pelo 

amparado no período de maior dificuldade, por todo carinho, disposição e amizade. 

 

A todos os amigos e companheiros de laboratório, Érik, Diego, Guillhermo, Gisele, 

Carolina, Bruna Perissini, Tássia, Angélica, Pedro, Christiane, Josiane, por toda ajuda e 

carinho no decorrer desta jornada. 

 

A todos da equipe de qualidade da Bebidas Poty, pela disposição e auxilio diante as 

dificuldades durante o desenvolvimento do trabalho. 

 

Agradeço por todo suporte técnico oferecido pelo Adalberto, Olavo, Roberta e 

Ricardo, por toda abertura, troca de conhecimentos e amizade construída por intermédio deste 

estudo. 

 

Ao Prof. Dr. Fernando Carlos Pagnocca e a Daiane Raquel Polezel, da Unesp de Rio 

Claro pela ajuda na parte de identificação molecular das leveduras deste trabalho. 

 

A minha família querida, pelo amor, incentivo, paciência e apoio para realização deste 

sonho. 

 

 

Muito obrigado, que Deus com seu infinito amor os abençoe! 

 

 



 

 

 

 

RESUMO 

 

Os refrigerantes são bebidas gaseificadas, obtidas através da diluição do suco ou extrato 

vegetal de sua origem em água potável, adicionada de açúcares. Devido ao elevado teor de 

açúcar neste produto e ao baixo pH, os refrigerantes tornam-se propícios ao desenvolvimento 

de microrganismos, em especial as leveduras. A contaminação microbiológica é mais comum 

na etapa de produção, entretanto, a maioria dos contaminantes pode ser proveniente de 

matérias-primas como água ou equipamentos quando não higienizados de maneira adequada. 

De acordo com o histórico de análises microbiológicas da Indústria BEBIDAS POTY Ltda, 

foram detectados alguns pontos de contaminação por leveduras dentro do fluxograma de 

produção, as quais têm apresentado certa resistência aos sanificantes utilizados. Desta forma o 

presente trabalho teve como objetivo isolar, identificar leveduras de matérias primas e 

diversos equipamentos da produção e avaliar o efeito inibitório dos sanificantes nas leveduras 

isoladas, buscando conhecer a eficácia dessas preparações. Neste estudo, foram isoladas 26 

leveduras apenas da água de enxágue após o processo de higienização dos equipamentos de 

produção em todas as linhas de produtos carbonatados. Dentre as leveduras isoladas, os 

gêneros mais comuns foram Candida  tropicalis, C. orthopsilosis, C. viswanathii, C. boidinii, 

Pichia manshurica, Zygosaccharomyces bisporus, sendo a espécie C. sojae a mais frequente. 

Os isolados foram testados na presença de 1)  detergente alcalino clorado, 2) detergente 

alcalino não clorado, 3) desinfetante ácido peracético e 4)  base ácida com ação de 

detergência/desinfetante de duas marcas comerciais identificadas como Marca I e Marca II, na 

perspectiva de encontrar a concentração mínima inibitória. Os agentes químicos de basicidade 

elevada com ação de limpeza foram os mais eficientes nos testes de inibição/crescimento e o 

menos eficazes foram os detergentes alcalinos contendo cloro sendo necessária a utilização de 

concentrações muito elevadas para atingir a concentração mínima inibitória. Os agentes 

químicos com ação de desinfecção demonstraram que as leveduras, foram muito sensíveis 

para os ácidos fortes oxidantes como o nítrico, peracético e gás O3. 

 

Palavras-chave: Refrigerantes; Leveduras; Sanificantes; Contaminação.



 

 

 

 

ABSTRACT 

 

Soft drinks are carbonated beverages, obtained by diluting the juice or vegetable extract in 

drinking water, added of sugars. Because of the high sugar content of this product and the 

low pH, the refrigerants are susceptible to development of microorganisms, in particular 

yeasts. Microbial contamination is most common in the production step, however, most of the 

contaminants can come from raw materials and equipment such as water when not cleaned 

properly. According to the history of microbiological analyzes of Industry DRINKS POTY 

Ltda, some points of contamination by yeasts were detected within the production flow chart, 

which have shown some resistance to the sanitizers used. Thus, the present study aims to 

isolate and identify yeast from raw materials and from various equipment and evaluate the 

inhibitory effect of sanitizers on yeasts. It was isolated 26 yeasts strains from rinse water after 

the process of cleaning production equipment in all lines of carbonated products. Among the 

yeasts, the most common genera were Candida tropicalis. C. orthopsilosis, C. viswanathii, C. 

boidinii, Pichia manshurica, Zygosaccharomyces bisporus, the most frequent species was C. 

sojae. The isolates were tested in the presence of 1) chlorinated alkaline detergent, 2) alkaline 

detergent non-chlorinated, 3) disinfectant peracetic acid and 4) acid based detergent with 

disinfectant action two trademarks identified as Marca I and Marca II with a view to find the 

minimum inhibitory concentration. Chemical agents with high alkalinity were the most 

efficient in inhibition of yeast growth the less effective was alkali detergent containing 

chlorine being necessary to use very high concentrations to achieve the minimum inhibitory 

action. The data showed that the yeasts were very sensitive, to oxidizers such as nitric acid, 

peracetic acid and O3 gas. 

 

 

Keys words: Soft drinks; Yeats; Sanitizers; Contamination.



 

 

 

 

ÍNDICE DE FIGURAS 

Figura 1. Consumo de Refrigerantes de 2010 a 2014 ................................................................ 7 

Figura 2. Fluxograma do tratamento da água utilizada na indústria ........................................ 32 

Figura 3. Fluxograma do uso da água utilizada na indústria produção do xarope ................... 33 

Figura 4. Fluxograma da produção do refrigerante .................................................................. 34 

Figura 5. Esquema de metodologia na aplicação dos compostos ............................................ 38 

Figura 6. Codificação das leveduras ........................................................................................ 41 

Figura 7. Distribuição das leveduras isoladas por gênero ........................................................ 42 

Figura 8. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico alcalino clorado Marca 

I.  = meio de cultivo inoculado com levedura sem a presença do sanificante (controle); 

 = meio de cultivo adicionado de 0,5% do agente químico e inoculado levedura;  = 

meio de cultivo adicionado de 1,5% do agente químico inoculado levedura;  = meio de 

cultivo adicionado de 2,5% do agente químico inoculado com levedura. ........................ 49 

Figura 9. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico alcalino clorado Marca 

II  = meio de cultivo inoculado com levedura (controle);  = meio de cultivo 

adicionado de 1% do agente químico inoculado com levedura;  = meio de cultivo 

adicionado de 2% do agente químico inoculado com levedura;  = meio de cultivo 

adicionado de 3% do agente químico inoculado com levedura. ....................................... 51 

Figura 10. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico alcalino Marca I.  

= meio de cultivo inoculado com levedura (controle);  = meio de cultivo adicionado de 

1% do agente químico inoculado com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 2% 

do agente químico inoculado com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 3% do 

agente químico com inoculado com levedura. .................................................................. 53 

Figura 11. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico alcalino Marca II.  

= meio de cultivo com levedura (controle);  = meio de cultivo adicionado de 1% do 

agentequímico com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 2% do agente químico 

com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 3% do agente químico com levedura.

 ........................................................................................................................................... 54 

Figura 12. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico desinfetante a base de 

ácido peracético Marca I.  = meio de cultivo com levedura (controle);  = meio de 

cultivo adicionado de 0,2% do agente químico com levedura;  = meio de cultivo 

adicionado de 0,5% do agente químico com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 

1% do agente químico com levedura. ............................................................................... 56 

Figura 13. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico desinfetante Marca II. 

 = meio de cultivo com levedura (controle);  = meio de cultivo adicionado de 0,5% 

do agente químico com levedura; = meio de cultivo adicionado de 1% do agente 



2 

 

  

  

químico com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 2% do agente químico com 

levedura. ............................................................................................................................ 58 

Figura 14. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico detergente 

ácido/desinfetante Marca I.  = meio de cultivo com levedura (controle);  = meio de 

cultivo adicionado de 0,5% do agente químico com levedura;  = meio de cultivo 

adicionado de 1% do agente químico com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 

2% do agente químico com levedura. ............................................................................... 60 

Figura 15. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico detergente 

ácido/desinfetante Marca II.  = meio de cultivo com levedura (controle);  = meio de 

cultivo adicionado de 1,5% do agente químico com levedura;  = meio de cultivo 

adicionado de 2,5% do agente químico com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 

3,5% do agente químico com levedura. ............................................................................ 61 

Figura 16. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do agente químico 

alcalino clorado Marca I. .................................................................................................. 65 

Figura 17. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do agente químico 

alcalino clorado Marca II. ................................................................................................. 65 

Figura 18. Avaliação do efeito inibitório na presença do princípio ativo NaOH: (a) 15% , 

referente a Marca I; (b) 16%, referente a Marca II. .......................................................... 67 

Figura 19. Avaliação do efeito inibitório na presença do princípio ativo NaOCl: (a) 5%, 

referente à Marca I; (b) 3%, referente à Marca II. ............................................................ 68 

Figura 20. Reação de saponificação (ANDRADE, 2014) ........................................................ 69 

Figura 21. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do agente químico 

alcalino não clorado Marca I. ............................................................................................ 70 

Figura 22. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do agente químico 

alcalino não clorado Marca II. .......................................................................................... 70 

Figura 23. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do agente químico 

desinfetante a base de ácido peracético Marca I. .............................................................. 72 

Figura 24. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do agente químico 

desinfetante a base de ácido peracético Marca II. ............................................................. 72 

Figura 25. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do detergente 

ácido/desinfetante Marca I. ............................................................................................... 74 

Figura 26. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do detergente 

ácido/desinfetante Marca II. .............................................................................................. 74 

Figura 27. Efeito de O3: (a) 7 g L
-1

; (b) 6 g L
-1

; (c) 5 g L
-1

; (d) 4 g L
-1

; (e) 3 g L
-1

. ................ 76 

 

 



3 

 

  

  

ÍNDICE DE TABELAS 

 

Tabela 1. Leveduras deteriorantes de alimentos e bebidas ...................................................... 14 

Tabela 2. Principais espécies de leveduras na degradação de refrigerantes ............................. 16 

Tabela 3. Locais de amostragem do processo para isolamento ................................................ 35 

Tabela 4. Agentes químicos utilizados nos ensaios ................................................................. 39 

Tabela 5. Concentração de O3 em água destilada estéril (g L 
-1

/min) ...................................... 40 

Tabela 6. Resultado da identificação morfológica e molecular ............................................... 43 

Tabela 7. Pontos encontrados na presença de Candida sojae .................................................. 62 

Tabela 8. Concentração mínima inibitória (MIC) sobre levedura Candida sojae ................... 63 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



4 

 

  

  

SUMÁRIO 

 

1. INTRODUÇÃO ......................................................................................................... 6 

2. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA ................................................................................. 7 

2.1. Definição e mercado brasileiro de refrigerantes ............................................................. 7 

2.2. Produção de Refrigerante ............................................................................................. 17 

2.3. Controle microbiológico em indústria de refrigerantes ................................................ 19 

2.4. Contaminação de refrigerantes por leveduras .............................................................. 13 

2.5. Higienização industrial ................................................................................................. 19 

2.6. Agentes sanificantes ..................................................................................................... 19 

2.7. Agentes Detergentes ..................................................................................................... 20 

2.8. Sanificantes................................................................................................................... 23 

3. HISTÓRICO DA EMPRESA ................................................................................. 28 

4. OBJETIVOS ............................................................................................................ 31 

4.1. Objetivo Geral .............................................................................................................. 31 

4.2. Objetivos Específicos ................................................................................................... 31 

5. MATERIAIS E MÉTODOS ................................................................................... 32 

5.1. Local de coleta .............................................................................................................. 32 

5.2. Amostragem ................................................................................................................. 35 

5.3. Isolamento, purificação e estocagem das linhagens ..................................................... 36 

5.4. Identificação das linhagens por técnicas de biologia molecular .................................. 37 

5.5. Avaliação do efeito inibitório de sanificantes sobre o crescimento das leveduras 

isoladas ................................................................................................................................ 38 

6. RESULTADOS E DISCUSSÃO ............................................................................ 41 

6.1. Isolamento e identificação das leveduras ....................................................... 41 

6.2. Avaliação do efeito inibitório dos sanificantes sobre o crescimento das 

leveduras isoladas ...................................................................................................... 47 

6.2.1. Avaliação do efeito inibitório do detergente alcalino clorado sobre o 

crescimento das leveduras isoladas ........................................................................... 48 

6.2.2. Avaliação do efeito inibitório de detergentes alcalinos não clorados sobre o 

crescimento das leveduras isoladas. .......................................................................... 52 



5 

 

  

  

6.2.3. Avaliação do efeito inibitório do desinfetante em base de ácido peracético 

sobre o crescimento das leveduras isoladas ............................................................... 55 

6.2.4. Avaliação do efeito inibitório em base ácida com ação de detergência e 

desinfetante sobre o crescimento das leveduras isoladas. ......................................... 59 

6.3. Avaliação da concentração mínima inibitória (MIC) dos sanificantes sobre as 

leveduras isoladas ...................................................................................................... 62 

6.3.1.Avaliação da concentração mínima inibitória do detergente alcalino clorado 

sobre o crescimento de Candida sojae ...................................................................... 64 

6.3.2. Avaliação da concentração mínima inibitória de detergentes alcalinos não 

clorados sobre o crescimento de Candida sojae ........................................................ 69 

6.3.3. Avaliação da concentração mínima inibitória do desinfetante em base de ácido 

peracético sobre o crescimento de Candida sojae ..................................................... 71 

6.3.4. Avaliação da concentração mínima inibitória em base ácida com ação de 

detergência e desinfetante sobre o crescimento de Candida sojae ............................ 73 

6.4. Avaliação do efeito inibitório de água ozonizada sobre o crescimento de 

Candida sojae ............................................................................................................ 75 

7. CONCLUSÕES ........................................................................................................ 78 

8. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .................................................................. 80 



 

 

 

 

1. Introdução  

 

A indústria de refrigerante no Brasil se destaca no ranking de produção mundial de 

refrigerantes onde os Estados Unidos e México, são respectivamente, os primeiros da lista, 

seguidos do Brasil, que ocupa a 3ª posição. Conforme a Associação Brasileira das Indústrias 

de Refrigerantes e de Bebidas Não alcoólicas – ABIR, atualmente, o setor de refrigerantes 

emprega cerca de 300 mil trabalhadores. Segundo o SICOBE – Sistema de Controle de 

Produção de Bebidas – foram produzidos 15 bilhões de litros de refrigerantes no ano de 2010 

e 16,2 bilhões de litros no ano de 2011. Apesar do aumento de produção entre 2010 e 2011, 

dados da Nielsen revelam que o consumo de refrigerantes caiu cerca de 1% em praticamente 

todo o Brasil, com exceção dos Estados do Rio de Janeiro, que apresentou alta de 0,3%, e do 

Paraná, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, que tiveram um aumento de 0,8%. De acordo 

com a empresa, o consumo per capita de refrigerantes, era de 75 litros/ano em 2010 e passou 

para 74 litros/ano em 2011 (ENGARRAFADOR MODERNO, 2015). 

O mercado de refrigerantes vem passando por uma intensa reestruturação, a exposição 

da concorrência somada com o aumento do nível de esclarecimento dos consumidores, leva as 

empresas desses setores a programarem estratégias que viabilizassem reduções de custo, 

maior eficiência na fabricação e maior competitividade no mercado. Neste sentido, os padrões 

de qualidade vêm se tornando cada vez mais necessários, aonde a visão empresarial vem se 

modificando, passando a apoiar-se na popularidade e no padrão de qualidade de seus produtos 

(MELLO e SILVA, 2009). 

Refrigerantes são bebidas gaseificadas, adicionadas de açúcares, que oferecem 

condições favoráveis ao desenvolvimento a fungos leveduriformes levando a biodeterioração 

deste produto. De acordo com o histórico de análises desenvolvidas na Indústria BEBIDAS 

POTY, foram detectados alguns pontos de contaminação por leveduras dentro do fluxograma 

do processo, as quais têm apresentado certa resistência aos sanificantes regularmente 

utilizados. Dessa maneira, o objetivo do trabalho foi isolar leveduras de matérias primas e 

diversos equipamentos ao longo do processo de produção e submeter esses isolados à ação 

antimicrobiana dos agentes sanificantes de uso industrial. Tal proposta busca conhecer a 

eficácia dessas preparações dentro dos fatores de concentração, bem como, avaliar o perfil de 

resistência/sensibilidade dos isolados frente aos sanificantes. 

 



7 

 

  

  

2. Revisão Bibliográfica 

 

2.1. Definição e mercado brasileiro de refrigerantes 

 

Segundo a Associação Brasileira de Refrigerante e Bebidas Não Alcoólicas dentro da 

evolução de todas as categorias de bebidas entre 2005 – 2010 sendo, bebidas quentes de 

12,7% a 12,6%, bebidas lácteas de 17,0% a 14,2%, bebidas alcoólicas de 18,7% a 20,1%, as 

bebidas não-alcoólicas nitidamente ganharam espaço, subindo de 51,6% para 53,2% de 

participação com todas as bebidas vendidas no país. Isto equivale a 9 bilhões de litros e uma 

elevação do consumo “per capita” de 168,4 litros em 2005 para 206,7 litros ao ano, em 2010. 

A partir de 2010, com a instituição do SICOBE (Sistema de Controle de Produção de 

Bebidas), foi possível controlar e monitorar a produção de bebidas, especialmente de 

refrigerantes e cervejas. Em 2013, o SICOBE controlou a produção de 15,6 bilhões de litros 

de refrigerantes, volume 3,6% menor que 2012, em que o sistema monitorou a produção de 

16,2 bilhões de litros da bebida. Já em 2014, a produção de refrigerantes atingiu a marca de 

15,8 bilhões de litros, um aumento de 1,46% comparado a 2013 (AFREBRAS, 2015). 

 

Figura 1. Consumo de Refrigerantes de 2010 a 2014 

 

Fonte: Adaptado de AFREBRAS, (2015) 

 

No segmento de produção de refrigerantes, tem-se verificado forte acirramento da 

concorrência. As indústrias de marcas desconhecidas com atuação regional, que até então 

ocupavam apenas uma pequena parcela do mercado, passaram a dominar maiores quotas e 

marcas que eram desconhecidas, conquistaram mercado e acabaram impondo tetos para o 

reajuste de preços que vinham sendo praticados pelas indústrias líderes (VENTURINI 

FILHO, 2005). 

Neste sentido, hoje as indústrias regionais, representam mais de 33% do mercado 

brasileiro, sendo que em 1994 elas detinham pouco mais de 15% do mercado. Cerca de 700 

empresas de refrigerantes estão presentes no mercado, sendo que 176 destas empresas são 

produtoras de refrigerantes regionais. No total, as indústrias de refrigerantes comandam um 



8 

 

  

  

portfólio de aproximadamente 3.500 marcas comercializadas, atuando em 1 milhão de pontos-

de-venda e movimentam R$ 12 bilhões/ano (ABIR, 2003).  

Segundo os dados da ABIR (2008), o consumo regional de refrigerantes é distribuído 

no volume de 11,07% Nordeste; 16,56% Sudeste; 8,37% Grande Rio de Janeiro; 11,72% 

Grande São Paulo; 19,26% Interior de São Paulo; 19,28% Sul; 8,78% Centro-Oeste e 4,95% 

Norte. 

No Brasil, os refrigerantes mais vendidos são os de sabor cola (50,9%), seguido do 

guaraná (24,5%). Os demais sabores juntos representam 24,6% na preferência dos 

consumidores; e os refrigerantes diet e light, cerca de 8,5% do total (ROSA et al.,2006).



9 

 

  

  

2.2. Produção de Refrigerante 

 

Refrigerantes são bebidas gaseificadas, obtidas pela diluição, em água potável, do suco 

ou extrato vegetal de sua origem, adicionada de açúcares, obrigatoriamente saturada de 

dióxido de carbono industrialmente puro (Ministério da Agricultura, Pecuária e 

Abastecimento, Portaria n. 544, de 16 de novembro de 1998). 

A água é o ingrediente de maior participação na composição dos refrigerantes 

compreendendo 90% no total, participando do balanço químico entre os ingredientes dos 

refrigerantes, pois é o veículo da dissolução do açúcar, dos ácidos, das essências, dos corantes 

e do gás carbônico (VENTURINI FILHO, 2005). A produção do refrigerante inicia-se com o 

tratamento da água, visto que a qualidade da água usada na produção tem implicações diretas 

com a qualidade do produto final. Os refrigerantes devem ser produzidos com água que 

obedeça aos padrões de potabilidade, embora alguns parâmetros apresentem maior rigor 

(dureza, alcalinidade e determinados íons) devido às alterações que podem provocar nas 

características organoléptica do produto. (BARNABÉ, 2003). Porém, é muito raro obter uma 

fonte de água que preencha todas as necessidades e critérios estabelecidos para a produção de 

bebidas. Assim, a água normalmente deve sofrer tratamentos que a tornem apropriada para a 

produção de refrigerantes. (VENTURINI FILHO, 2005). O tratamento da água para produção 

de refrigerantes compreende as seguintes etapas: a) supercloração; b) floculação; c) filtração 

por areia; d)filtração por carvão ativo (decloração); e) filtração de polimento (BARNABÉ, 

2003). 

O açúcar é um ingrediente importante e corresponde de 8 a 12% do produto final 

formado, sendo a sacarose o principal açúcar utilizado, na forma cristalizada ou líquida. Nos 

refrigerantes, o açúcar é empregado para transmitir gosto doce, realçar o sabor dos 

componentes e para dar corpo, além de ajudar na estabilização de CO2 e fornecer valor 

energético (TAHMASSEBI et al., 2006). 

A dissolução de açúcar cristal em água tratada denomina-se xarope simples, sendo 

utilizada uma concentração de 60º Brix. A elaboração do xarope simples ocorre em salas 

isoladas denominadas xaroparias, utilizando os seguintes equipamentos: tanque 

dissolvedor/fervedor (dotado de agitador que permite a perfeita homogeneização dos 

componentes), filtro de placas e trocador de calor. Estes equipamentos devem ser constituídos 

em aço inoxidável. Para a dissolução do açúcar, a água deve ser previamente aquecida a 60°C, 



10 

 

  

  

devendo ocorrer gradativamente e sob constante agitação, visando uma mistura homogênea, 

posteriormente, a temperatura é elevada para 85±5 °C (VENTURINI FILHO, 2005). Em 

seguida, adiciona-se o carvão ativado em pó e a terra diatomácea, para retirar sabor estranho e 

promover a clarificação. A solução é filtrada em filtro de placas com a finalidade de separar o 

carvão ativado e outras partículas do xarope preparado. Imediatamente após a filtração, o 

xarope simples é resfriado em trocadores de calor até atingir a temperatura de15±5°C, para 

evitar a inversão da sacarose, escurecimento e perdas de aroma no xarope composto 

(ALCADRE; MORAES, 2010). 

Denomina-se xarope composto o produto obtido da mistura de xarope simples com os 

ingredientes usados na formulação dos refrigerantes. O xarope composto deve ser preparado 

em tanque inoxidável, equipado com agitador apropriado, de forma a garantir a perfeita 

homogeneização dos componentes e evitar a admissão de ar (CELESTINO, 2010). 

No preparo do xarope composto, o xarope simples deve ter o volume e o Brix 

ajustados. A adição dos ingredientes deve ocorrer, de forma lenta e cuidadosa, sob agitação. A 

sequência de preparo deve ser obedecida, não alterando a ordem de entrada dos ingredientes 

para evitar precipitações e turvações. Após essas adições, completa-se o nível do tanque com 

água tratada. Para garantir a completa homogeneização dos componentes, a agitação deve ser 

mantida por 15 minutos, após a adição de todos os componentes da bebida, e retomada por 

alguns instantes a cada meia hora, com o cuidado de se evitar a incorporação (PIORKOWSKI 

et al, 2013). 

O gás carbônico utilizado na preparação de refrigerantes possui alta pureza, é um 

óxido ácido (anidrido carbônico) que reage com a água formando H2CO3 e provoca pequena 

diminuição do pH da água. Além de funcionar como preservativo inibindo o crescimento de 

microrganismos aeróbios, o gás carbônico proporciona vida à bebida e realça o seu sabor 

(ALMEIDA, 1993). 

Após a etapa de carbonatação, a bebida é enviada para a máquina envasadora. Este 

equipamento recebe as embalagens higienizadas, completa-as com a bebida (misturada e 

carbonatada) e realiza a lacração da embalagem. A enchedora opera em conjunto coma as 

esteiras transportadoras de embalagens, que devem transportar as embalagens vazias e cheias 

entre os diversos pontos de operação (VENTURINI FILHO, 2005). 

 

  



11 

 

  

  

2.3. Controle microbiológico em indústria de refrigerantes 

 

 Vistos que os refrigerantes são considerados produtos alimentícios, os ambientes da 

produção, seus equipamentos e utensílios devem ser tratados, de forma a não permitir 

qualquer tipo de contaminação física, química ou microbiológica. Pelo mesmo motivo, as 

pessoas que trabalham nesses ambientes devem estar conscientizadas da importância do 

asseio pessoal e dos cuidados que devem ter na manipulação dos ingredientes e na operação 

dos equipamentos (VENTURINI FILHO, 2005). 

 O controle microbiológico se inicia na captação da água e outras matérias-primas tais 

como o açúcar cristal, no preparo do xarope simples e composto, nas etapas do processamento 

de envase do refrigerante até ao produto final. Apesar dos refrigerantes constituírem um meio 

pouco propício ao crescimento microbiano, em função da elevada concentração de CO2 da 

alta acidez e do pH relativamente baixo, a adição de conservantes é necessária para prevenir 

ou inibir contaminações durante armazenamento prolongado na temperatura ambiente. Os 

tipos de deterioração mais comum em refrigerantes são: turvação, sedimentação, floculação, 

alterações de odor e sabor, presença excessiva de gases, estufamento de embalagens, estouro 

de garrafas (AKOND et al., 2009). Porém, deve se salientar que uma alteração em qualquer 

um dos componentes do complexo método de preservação (pH, gás carbônico e conservantes) 

podem resultar em situações de aumento do risco do ponto de vista microbiológico (SILVA, 

2013). 

 A composição química adocicada dos refrigerantes, o pH em torno de 4,3 e sua 

atmosfera, oferecem condições favoráveis ao desenvolvimento de fungos, sendo muito 

frequente a deterioração por leveduras (ROCHA, 2006). Embora uma variedade de 

microrganismo possa ser encontrada em refrigerantes, somente um pequeno grupo é 

significativo: 90% das contaminações são causadas por leveduras e 10% por bactérias e 

fungos filamentosos (HAYASHI et al., 2007).  

As leveduras são mais importantes, porque toleram a acidez e podem se multiplicar 

sob condições anaeróbias comprometendo as características do produto final, principalmente 

pela produção de álcool e ácidos que alteram o sabor do refrigerante, assim como a produção 

de gás carbônico, que gera pressão excessiva no interior da garrafa, podendo ocasionar 

explosão destas embalagens (ROCHA, 2006). 



12 

 

  

  

As bactérias lácticas e acéticas podem se desenvolver em certos níveis de pH ácido. 

Os fungos filamentosos classificados como aeróbios obrigatórios, são resistentes à acidez, 

porém são poucos importantes, pois os refrigerantes são saturados de CO2, e esses 

microrganismos são incapazes de desenvolverem-se nessas condições (WALKER e 

PHILLIPS, 2008). 

A prática de conhecer os níveis diários de contaminação de matérias primas, 

equipamentos e produto final contribuem para a melhoria da qualidade microbiológica dos 

alimentos produzidos, atendendo-se aos padrões exigidos pela legislação e aumentando-se a 

vida de prateleira. Também melhora a qualidade higiênico-sanitária desses alimentos, 

evitando-se riscos à saúde do consumidor pela veiculação de patógenos (VENTURINI 

FILHO, 2005). 

 A sanificação de ambientes, equipamentos e utensílios deve ser rigorosamente seguida 

nas indústrias de alimentos, aplicando-se diversos mecanismos físicos e químicos. Um grande 

número de marcas comerciais de compostos a base de cloro, iodo, amônia quaternária, ácido 

peracético, peróxido de hidrogênio, clorohexidina encontram-se disponível para essa 

finalidade. Entretanto, esses agentes químicos apresentam níveis de eficiências variáveis em 

virtude das diferentes formulações, valores de pH de atuação, tipos de embalagem, condições 

de armazenamento e resíduos contaminantes. Espera-se que os sanificantes sejam eficientes 

contra formas vegetativas de bactérias, vírus, leveduras e fungos filamentosos mesmo em 

baixas concentrações. Esporos bacterianos por serem mais resistentes aos agentes 

desinfetantes necessitam de forma de aplicação específica (LOUREIRO, 2000). 

 Há um grande interesse da indústria de alimentos em selecionar formulações de 

sanificantes comercializados com eficiências adequadas aos níveis e tipos de contaminantes. 

Essa prática pode indicar produtos, concentrações e modos de aplicação que tragam 

otimização no uso com redução de gastos, melhoria na eficácia de prevenção de contaminação 

melhorando a qualidade do produto final e redução de impactos ambientais, visto que o 

destino final dos sanificantes são águas residuais (LOUREIRO, 2000). De acordo com o 

histórico de análises desenvolvidas na Indústria de Refrigerantes Poty, os índices de 

contaminação por leveduras em diferentes pontos do processamento são elevados a certa 

resistência aos sanificantes regularmente usados, onde parece se instalar entre a população 

contaminante da planta industrial. 

 



13 

 

  

  

2.4. Contaminação de refrigerantes por leveduras 

 

A deterioração dos alimentos é um grande problema para indústria de alimento, pois 

torna os produtos inaceitáveis para consumo humano. Devido à grande escala em que os 

produtos alimentares são feitos, a consequência da deterioração é a perda econômica grave 

para as indústrias de alimentos, em particular se as matérias-primas já representam um valor 

econômico considerável. Muitas vezes, a deterioração é resultado da atividade microbiana. As 

leveduras podem resistir a condições extremas geralmente melhores que as bactérias, elas são 

frequentemente encontradas em produtos de baixo pH e que contenham conservantes para tal 

medida que as bactérias não podem crescer. A fim de conceber estratégias adequadas para 

prevenir deterioração, é vantajoso saber a identidade dos organismos de deterioração 

presentes no produto e para obter uma melhor compreensão sobre a fonte de contaminação 

(LOUREIRO, 2000). 

Em muitos casos a contaminação microbiológica de alimentos e bebidas, gera 

metabólitos que, para alguns tipos de produtos, contribuem para a qualidade do sabor e aroma 

dos produtos finais, porém, são indesejáveis em outros, sendo considerados produtos de 

degradação (ROZEA et al., 1992). Ainda, alguns microrganismos possuem capacidade de 

sobreviver em um alimento, não sendo capazes de devolver-se, não afetando as 

caracterísiticas desse alimento, sendo chamado de acidental ou inócuo. Entretanto, a maioria 

dos microrganismos contaminantes apresentam crescimento no alimento e são responsáveis 

por alterações indesejáveis, sendo considerados deterioradores. Assim, deterioração por 

levedura aplica-se apenas quando uma espécie particular é capaz de deteriorar alimentos 

mesmo que tenham sido processados e embalados de acordo com as normas das boas práticas 

(STUBBS et al. 1994). 

 O grande desafio da tecnologia de alimentos é conhecer os microrganismos presentes 

no ambiente e com potencial de contaminação do alimento, conhecer o perfil e consequência 

desse crescimento no produto e saber como evitar a contaminação (PITT e HOCKING, 1997). 

 Uma vasta lista de leveduras potencialmente capazes de contaminar alimentos e 

bebidas em geral foi elaborada por Loureiro e Malfeito-Ferreira (2003), descrita na Tabela 1. 

 

 



14 

 

  

  

Tabela 1. Leveduras deteriorantes de alimentos e bebidas 

Gêneros Espécie 

Saccharomyces cerevisiae; exiguus 

Brettanomyces intermedius 

Candida 

dattila; holmii; globosa; krusei; humicola; 

lactis-condensi; lipolytica; parapsilosis; 

sake; versatilis; zeylanoides; guilliermondii; 

albidus; tropicalis; 

Debaryomyces hansenii 

Pichia 
anómala; membranifaciens; burtonii; 

fermentans 

Rhodotorula glutinis; mucilaginosa 

Kloeckera apiculata 

Torulaspora delbrueckii 

Kluyveromyces marxianus 

Schizosaccharomyces pombe; bailii; bisporus; rouxii 

Issatchenkia orientalis 

Cryptococcus spp. 

Hansenula anómala; subpelliculosa 

Sporobolomyces roseus 

Torulaspora delbrueckii 

Trichosporon pullulans; cutaneum 

Hanseniapora uvarum 

 

Fonte: LOUREIRO e MALFEITO-FERREIRA (2003) 

 

 A alta concentração de açúcares e sais existentes na composição dos refrigerantes, 

além do pH baixo, faz das leveduras os principais contaminantes. Entre essas, as osmofílicas 



15 

 

  

  

são as mais frequentes na fase de xarope, incluindo os gêneros Zygosacharomyces, 

Rhodotorula e Pichiae as osmotolerantes do gênero Candida como a espécie Candida 

davenportii (PRIBYLOVA et al, 2003; PRISTA e MADEIRA-LOPES, 1995). 

 Fleet (2011) relatou a presença de Saccharomyces cerevisae, Candida lipolyticae 

Schizosaccharomyces bailii em bebidas não alcoólicas carbonatadas, as quais foram tolerantes 

a pH baixos e a alguns dos conservantes químicos usados no processo como sorbato de 

potássio e o benzoato de sódio. Leveduras como Rhodotorula glutinis, Rhodotorula rubra, 

Candida albidus, Candida sp., Cryptococcus laurentii, Brettanomyces sp., Kloeckera sp., 

Pichia sp., Saccharomyces sp., Saccharomyces codesludwigii, Schizosaccharomyces sp., 

Debaryomyces hansenii, Zygosaccharomyces sp., Hanseniaspora sp., Hansenula sp. e 

Kluyveromyces sp. Também tem sido relatada como contaminantes de refrigerantes. 

O gênero Candida, assim como várias outras leveduras, pode dominar onde o 

crescimento bacteriano é limitado como em ambientes com elevada acidez, alto teor de açúcar 

ou de sal e presença de ácidos fracos. Leveduras deteriorantes afetam a qualidade dos 

alimentos por produzirem off-flavor, biofilmes, distorções da textura, produção de gás, etc. 

Tem sido também relatado que a as modificações causadas pelas leveduras nos alimentos 

aumentam as chances de crescimento de  bactérias menos adaptadas  como microcococos e 

corineformes e fungos filamentosos. Espécies de Candida podem formar glicerol, álcoois 

superiores, ácidos orgânicos, ésteres, ou diacetil e afetar o sabor. Sob condições oxidantes, 

aldeídos, cetonas e ácidos são produzidos. Em anaerobiose, a produção de sulfetos orgânicos 

e H2S a partir de fermentação de aminoácidos contendo enxofre resultam em mau cheiro. A 

ação de suas enzimas extracelulares como as pectinases, lipases, ou proteases altera a textura. 

Em bebidas não alcoólicas, o crescimento de Candida pode levar à formação de películas e 

sedimentos. Os produtos começam a apresentar deterioração com contagens de células de 

Candida acima de 10
5
ufc g

-1
(ENCYCLOPEDIA OF FOOD MICROBIOLOGY, 2014). 

Conforme revisão feita por Rocha (2006) os principais deteriorantes de refrigerantes 

no Brasil e suas principais características são apresentadas na Tabela 2.



16 

 

  

  

Tabela 2. Principais espécies de leveduras na degradação de refrigerantes 

Leveduras Morfologia 
Características  

bioquímicas 

Fator de 

deterioração do 

refrigerante 

Referência 

Brettanomyces 

bruxellensis 
Células elipsoides. 

Fermentam dextrinas, produzem 

ácido acético a partir da glicose, 

secretam pectinesterases e 

proteases. 

Produzem compostos 

fenólicos, que dão 

sabor alterado aos 

refrigerantes. 

PITT &amp;amp; HOCKING, 

(1997) 

Candida parapsilosis 

Colônias brancas, superfície fosca, 

apresentam finos filamentos, células com 

formato elipsóide, ocorrem isoladas, aos 

pares ou em cadeias em Malt Extract 

Ágar (MEA) e fraco crescimento em 

Ágar Czapeck e Ágar Malte Acético. 

-- -- 
PITT &amp;amp; HOCKING, 

(1997) 

Hanseniospora 

valbyensis 

(Kloeckera apiculata) 

Colônias de margens circulares e 

coloração marrom pálida; células 

pequenas e elipsóides, formam botões 

terminais, aparecem isoladas ou em pares; 

não crescem em Ágar Czapek e Ágar 

Malte Acético. 

Osmofílicas e fermentam 

rapidamente apenas a glicose. 

Produzem álcool que 

altera o sabor do 

refrigerante; deteriora 

o xarope. 

PITT &amp;amp; HOCKING, 

(1997) 

SCHMIDT, (1994) 

  



17 

 

  

  

 

Pichia 

membranaefaciens 

 

Colônias brancas e podem ser facilmente 

distinguidas pela formação de pequenos 

ascósporos em ágar Malte Acético num 

período de sete dias; células alongadas 

com resistência a pH baixos, 

sensibilidade ao calor. 

Aeróbias, osmofílicas fermentam 

rapidamente a glicose, galactose, 

sacarose, maltose e rafinose; 

secretam pectina-metil-esterases e 

proteases extracelulares. 

Causam aroma de 

chucrute aos produtos 

contaminados, 

aumentam a acidez 

por sintetizarem ácido 

acético, produzem 

ésteres. 

SCHMIDT, (1994) 

 

Rhodotorula rubra e 

Rhodotorula glutinis 

 

Colônias bordas circulares com aspecto 

mucóide de coloração rosa a vermelha, 

células sendo na maioria das vezes 

elipsoides. 

Não fermentadora de açúcares; 

possuem a capacidade de crescer 

em ambientes refrigerados, mas 

resistentes a altas temperaturas; 

secretam lípases e proteases. 

Forma muco viscoso 

que eleva a 

viscosidade dos 

produtos. 

PITT &amp;amp; HOCKING, 

(1997) 

HARRIGAN, (1998) 

 

Saccharomyces  

cerevisae 

 

Colônias com margens circulares e 

superfície brilhante; células geralmente 

esféricas a cilíndricas, isoladas, em pares 

ou em cadeias; ascósporos podem ser 

formados após longa incubação em meio 

MEA; pobre crescimento em Ágar 

Czapeck e Ágar malte acético. 

Fermentam diversos açúcares 

como glicose, galactose, sacarose, 

maltose e rafinose. 

Produzem álcool que 

altera o sabor do 

refrigerante. 

SCHMIDT, (1994) 

 

Saccharomycodes 

ludwigii 

Células isoladas, ovaladas. -- -- -- 

  



18 

 

  

  

 

 

Schizosaccharomyces 

pombe 

 

 

Colônias pequenas de borda lisa, 

circulares, brancas e brilhantes; células 

quando maduras possuem formato 

elipsóide e algumas vezes aparecem 

cicatrizes; aparecem isoladas ou em 

pseumicélio, multiplicação vegetativa por 

fissão binária e por formarem ascas com. 

quatro ascósporos.  

Xerofílicas, resistentes a maioria 

dos conservantes de alimentos 

como o ácido benzoico. 

-- 

 

PITT &amp;amp; HOCKING, 

(1997) 

SCHMIDT, (1994) 

 

Zygosaccharomyces 

bailii 

Colônias brancas quase esféricas, de 

superfície brilhante, com células grandes 

e elipsóides, multiplicam-se por 

brotamento na região subapical, 

ocorrendo isoladas, aos pares ou em 

curtas cadeias células em pseudomicélio. 

Leveduras osmofílicas, que 

fermentam lentamente; capacidade 

de crescimento em presença de 

ácidos fracos utilizados como 

conservantes, como o sórbico, 

benzóico, acético e propiônico, 

bem como em ambiente com SO2. 

-- 

PITT &amp;amp; HOCKING, 

(1997) 

SCHMIDT, (1994) 

HARRIGAN, (1998) 

Zygosacharomyces 

rouxii 

Colônias brancas de superfície brilhante 

em MEA, não apresentando crescimento 

em Ágar Czapeck e Ágar Malte Acético; 

células em pares ou em grupamentos 

pequenos apresentam ascósporos em 

ambientes de baixa atividade de água e 

alta concentração de açúcares. 

Habilidade de crescer em 

ambientes com altas concentrações 

de sais e/ou açúcares, 

fermentadoras. 

-- 
PRIBYLOVA et al., 

(2003) 

Fonte: ROCHA, 2006.



19 

 

  

  

2.5. Higienização industrial 

 

A palavra "higienização" deriva do grego hygieiné que significa "saúde". Na indústria 

alimentar, o processo de higienização consiste num conjunto de práticas que tem como 

objetivo devolver ao ambiente de processamento (superfícies das instalações, dos 

equipamentos e utensílios) a boa condição higiénica inicial (início da laboração). A 

higienização deverá, assim, assegurar a eliminação das sujidades visíveis e não visíveis e a 

destruição de microrganismos patogênicos e de deterioração até níveis que não coloquem em 

risco a saúde dos consumidores e a qualidade do produto (MANUAL DE HIGIENIZAÇÃO, 

2015). 

Os padrões de qualidade vêm se tornando cada vez mais necessários, a facilidade de 

informação pelos consumidores e consequentemente o aumento do nível de esclarecimento 

desses, fazendo com que a visão empresarial venha a se modificar, passando a apoiar-se na 

popularidade e no padrão de qualidade de seus produtos, na adequação destes produtos com 

foco na satisfação das necessidades estabelecidas, por legislação e normas, distribuidores e 

compradores e pelos consumidores diretos de seus produtos (MELLO e SILVA, 2009). 

A implantação do sistema de Boas Práticas de Fabricação (BPF) e à Análise de 

Perigos e Pontos Críticos de Controle (APPCC), tem como objetivo auxiliar na organização 

pela melhora no controle do processo de fabricação e instalações da empresa, maior eficiência 

na fabricação de produtos e maior competitividade no mercado (MELLO e SILVA, 2009). 

Dentro deste contexto, os profissionais responsáveis pela higienização nos estabelecimentos 

do ramo alimentício, devem atuar de forma preventiva na busca da melhor qualidade dos 

alimentos processados. Para isso, deve-se perseguir constantemente o desenvolvimento 

educacional do colaborador envolvido através de programas de treinamento continuado, 

motivando-os e conscientizando-os da importância da realização de forma correta dos 

procedimentos de higienização (ANDRADE, 2014). 

 

2.6. Agentes sanificantes 

 

Dentro dos fundamentos básicos de higienização se faz necessário o conhecimento 

sobre as características, utilização e cuidados com superfícies comumente usadas para o 

processamento de alimentos, podendo originar processos de adesão bacteriana e formação de 



20 

 

  

  

biofilmes. Um processo de adesão ocorre quando a contagem de microrganismo na superfície 

atinge valores entre 10
4
UFC.cm

-2
 e 10

5
 UFC.cm

-2
. Contagem acima desses valores já 

caracteriza o desenvolvimento de biofilmes, se ocorre à produção de exopolissacarídeos pelos 

microrganismos (ANDRADE, 2014). 

O controle da qualidade da água deve ser realizado sistematicamente, visando atender 

aos padrões e recomendações existentes. Sendo amplamente utilizada em indústria de 

alimentos como veículo para aquecimento e resfriamento, limpeza e sanitização dos 

equipamentos, além do uso como ingrediente. Assim, as características físicas, químicas e 

microbiológicas da água interferem diretamente na qualidade sanitária dos alimentos 

produzidos, assim como na vida útil dos equipamentos, utensílios e superfícies industriais 

(ANDRADE, 2014). 

Grande número de compostos químicos, em concentrações adequadas, são capazes de 

exercer efeitos inibitórios do crescimento ou matar os microrganismos. Em virtude das 

grandes variações ambientais e da diversidade microbiana, não é possível empregar um único 

agente para eliminar ou reduzir a flora microbiana. Assim sendo, é importante conhecer os 

tipos de substâncias químicas, próprias para cada finalidade, juntamente com suas 

características e sua eficácia como agentes antimicrobianos (MADIGAN et al., 2010). 

As etapas de limpeza e sanitização subdividem em sete procedimentos. Limpeza 

divide-se em: i) etapa preliminar; ii) pré lavagem; iii) lavagem com detergente e iv) enxágue. 

Sanitização divide-se em i) aplicação do sanitizante; ii) enxágue final e; iii) etapas finais 

(JACULI, 2009). 

 

2.7. Agentes detergentes 

 

A limpeza com detergentes caracteriza-se pelo contato direto com as sujidades que 

tem como objetivo separá-las das superfícies a serem higienizadas, dispersá-las no solvente e 

prevenir nova deposição sobre as superfícies. É a operação mais importante, e seu sucesso 

depende de se conhecer bem as características do detergente e de respeitar as condições de seu 

emprego. Entre os sanificantes químicos os compostos mais utilizados na indústria de 

alimentos para realização da limpeza são os detergentes alcalinos, detergentes ácidos, tenso-

ativos e sequestrantes (IMMIG, 2013). 



21 

 

  

  

As soluções de limpeza podem ser aplicadas: i) manualmente; ii) pela imersão de 

partes desmontáveis de equipamentos e tubulações, como válvulas e conexõe;  iii) por meio 

de máquinas lava jato tipo túnel; iv) por meio de equipamento “spray” com alta ou baixa 

pressão; v) por meio de nebulização ou atomização; vi) pelo uso de espuma; vii) pelo uso de 

gel; e viii) ou por circulação (Cleaning In Place – CIP) (ANDRADE, 2014). 

 Os detergentes alcalinos promovem o deslocamento de resíduos por emulsificação, 

saponificação e peptização, removendo os resíduos protéicos e gordurosos das superfícies, 

além de ter propriedades germicidas. Dentre os alcalinos, incluem-se o hidróxido de sódio 

(soda cáustica) sendo o mais forte agente alcalino, de baixo custo, mas muito corrosivo. Tem 

excelentes propriedades saponificantes, é ótimo dissolvente e tem poder bactericida. Não pode 

ser usado em metais, e seu manuseio é perigoso, pois pode causar sérias queimaduras na pele.  

O Metassilicato de sódio é menos corrosivo e não é cáustico, quando combinado com o 

hidróxido de sódio, neutraliza a ação corrosiva, tem boa ação de dispersão e emulsificação, 

mas é de alto culto. Ortossiliciato de sódio e sesquissilicato de sódio tem bom poder 

saponificante e são bastante efetivos na remoção de proteínas. São, no entanto, caros e 

corrosivos para alumínio. Carbonato de sódio é usado em fórmulas de detergentes por sua 

ação tampão (estabiliza o pH), por ser barato e por precipitar os sais de cálcio e magnésio e o 

fosfato trissódico é bom saponificante, emulsificante e dispersantes, além de amolecer a água 

(IMMIG, 2013; ANDRADE, 2008). 

 Os detergentes ácidos têm sua aplicação efetuada quando existe a possibilidade de 

formação de incrustações minerais como as de água dura, depósitos calcários ocasionados por 

álcalis entre outros, os quais não são removidos por detergentes alcalinos. Dentre os ácidos 

inorgânicos, encontram-se o nítrico e o fosfórico. Esses ácidos são corrosivos, por isso, 

geralmente participam de formulações com inibidores de corrosão, como bases nitrogenadas 

heterocíclicas e ariltiouréias, esses aderem à superfície, protegendo-a da ação corrosiva. Esses 

ácidos normalmente são usados numa concentração de 0,5% de acidez total, expressa em 

HCL, que originam pH em torno de 2,0 e na limpeza CIP deve-se usar temperatura em torno 

de 70 °C, para otimizar a detergência do ácido sobre os minerais (ANDRADE, 2014). 

 O ácido nítrico atua transformando o carbonato de cálcio e o magnésio, que são 

insolúveis em água, em nitrato de cálcio e de magnésio, que são solúveis em água. 

 

 



22 

 

  

  

CaCO3  +  HNO3   Ca ( NO3) 2  + CO2 

MgCO3+  HNO3   Mg ( NO3) 2 +  CO2 

Fonte: ANDRADE, 2014. 

 

 Já os ácidos orgânicos são representados pelos ácidos lático, acético, hidroxiacético, 

tartárico, levulínico e glucônico, dentre outros. Os ácidos orgânicos são menos corrosivos do 

que os inorgânicos, porém mais caros. Os ácidos muitas vezes são formulados com 

tensoativos para diminuir a tensão superficial da solução e melhorar o contato entre o resíduo 

mineral e o detergente, pois as soluções ácidas não “molham” bem as superfícies 

(BELTRAMEetal., 2012; ANDRADE, 2008; ATHAYDE, 1998). 

 Os tensoativos são aqueles que modificam a tensão superficial em interfaces liquido-

liquido, liquido-gás e sólido-líquido. Apresentam geralmente em suas fórmulas grupos 

polares, hidrofílicos, com afinidade pela água, e grupos não polares, lipofílicos, com afinidade 

por óleos e gorduras, que os tornam agentes capazes de reduzir a tensão superficial. Assim, os 

tensoativos são conhecidos também como detergentes sintéticos, umectantes, umedecedores,  

emulsificantes ou agentes de molhagem, entre outros. Tem ainda a vantagem de serem não 

corrosivos, não irritantes e fáceis de enxaguar. A dureza da água os afeta pouco, o que os 

torna bastante solúveis. Outra vantagem é serem pouco afetados pelo pH. Os detergentes 

tensoativos são classificados em aniônicos, catiônicos, não-iônicos e anfóteros (CAPENTIER, 

2011). 

Detergentes tensoativos aniônicos dissociam-se em solução, sendo o íon negativo a 

forma ativa. Na indústria de alimentos são utilizados, principalmente, os derivados de ácido 

sulfônico (Acilisotionatos, Aquilail sulfonados, Aquilsulfonados e sulfosuccinatos), também 

são usados ésteres de ácido sulfúrico (ANDRADE, 2014). A parte hidrofóbica é constituía 

pelos grupos aquil, aril e aquil-aril o que facilita a incorporação da gordura, enquanto a parte 

hidrofílica é constituída do sulfonato e sulfato. Detergentes tensoativos catiônicos são aqueles 

que, ao se dissociarem em solução, apresentam um íon positivo ativo, sendo compostos mais 

eficientes como germicidas do que como detergentes. Os compostos de amônio quaternário 

são seus principais representantes, devendo sua ação ao fato do átomo de nitrogênio possuir 

um par de elétrons não emparelhados, permitindo assim um ataque eletrolítico. Detergentes 

tensoativos não-iônicos não se dissociam em solução e podem ser usados juntamente com 

aniônicos e catiônicos, participando assim em diversas formulações. São muito solúveis e 



23 

 

  

  

usados como detergentes líquidos. São obtidos pela combinação de óxido de etileno com 

compostos hidrofóbicos contendo grupamentos do tipo carboxila, hidroxila ou amino, 

originando, assim diferentes tipos de ésteres ou álcoois. Dentre eles incluem-se, álcoois 

etoxilados, ácidos carboxílicos etoxilados e amidas etoxiladas. Alguns destes compostos 

formam pouca espuma em solução aquosa, podendo ser usados para melhorar a molhagem 

dos detergentes ácidos. Os anfóteros são substâncias com características de liberar carga 

elétrica positiva ou negativa dependendo do meio em que se encontram. São formados em 

geral por aminoácidos ligados a um radical aquila, dentre eles estão o acildiaquil, etileno 

diamina e derivados e ácidos N-alquil aminos (JACULI, 2009). 

 Os polifosfatos são os principais representantes da classe dos agentes sequestrantes, 

usados na formulação de detergentes após a descoberta de que formam complexos solúveis 

com cálcio e magnésio, evitando assim a precipitação de sais que podem interferir na 

operação de limpeza. Compreendem uma série de complexos de fosfato de sódio, obtidos pelo 

aquecimento, isoladamente ou misturando com álcalis. São exemplos o 

polifosfatotetrassódico, o hexametafosfato de sódio e o tetrafosfato de sódio. Com relação aos 

agentes quelantes, o ácido etilenodiamino tetra-acético (EDTA), com sais de sódio e potássio, 

é o mais importante, sendo capaz de remover Ca
++

, Mg
++

 e Fe
++ 

de soluções com efeito 

similar aos polifosfatos (HOFFMANN et al., 2002). 

 

2.8. Sanificantes 

 

A obtenção de um produto alimentício dentro de condições padrão higiênico-sanitárias 

tem como etapa importante a sanificação que consiste na redução de microrganismos 

contaminantes de superfícies e equipamentos e eliminação de possíveis patógenos. Os agentes 

sanificantes reduzem os microrganismos capazes de provocar alterações no produto, eleva à 

vida de prateleira do produto e evita riscos a saúde do consumidor pela veiculação de 

patógenos (NASCIMENTO et al., 2010). 

A sanitização é a última e mais importante etapa do processo de higienização, 

realizada de preferencia, imediatamente antes do uso do equipamento, pois após as etapas de 

limpeza, pode ocorrer a multiplicação de microrganismos indesejáveis que não foram 

eliminados ou, mesmo, a recontaminação ambiental das superfícies. Caso a superfícies de 

equipamentos ainda contem resíduos não removidos da etapa anterior, não poderá ser 



24 

 

  

  

sanitizado com eficiência, pois resíduos remanescentes protegerão os microrganismos da ação 

do agente sanitizante, que por si só não é capaz de corrigir falhas das etapas anteriores. Deve-

se selecionar sanitizantes que: i) sejam aprovados pelos órgãos competentes, como os 

Ministérios da Saúde e da Agricultura; ii) apresente amplo espectro de ação antimicrobiana e 

capazes de destruir rapidamente os microrganismos; iii) sejam estáveis sob variadas 

condições de uso e que possuam baixa toxicidade e corrosividade. É importante saber que a 

ação dos sanitizantes é afetada pelas características da superfície; pelo tempo e pela 

temperatura de contato, pelo pH, pelas propriedades físico-químicas da água e, ainda, por 

substâncias inativadoras. O tipo e a concentração de microrganismo contaminantes da 

superfície também influenciam a eficiência do sanitizante (ANDRADE, 2014). 

Os sanitizantes podem ser agentes físicos em forma de calor, que consiste na aplicação 

direta de fluído aquecido sobre superfície de equipamentos e utensílios. Pode ser realizada 

pela exposição ao ar quente a uma temperatura de 90°C por 20 minutos, exposição à água 

quente a 77°C por 15 minutos, ou ainda 93°C por 5 minutos, ou aplicação direta de vapor 

durante 1 minuto. O calor é capaz de atingir toda a superfície do equipamento, pequenos 

orifícios e ranhuras; não é corrosivo e não deixam resíduos. Entretanto, consome energia, 

elevando o custo do processo e muitas vezes, a temperatura ou o tempo de exposição tem que 

ser elevados para uma adequada eficiência (McDONNELL, 2009). 

Outro agente físico é a radiação ultravioleta, usada para a redução de microrganismos 

em área de processamento, laboratórios e câmaras. Comercialmente, são encontradas 

lâmpadas de argônio-mercúrio, indicadas para pequenas áreas ou de mercúrio-quartzo para 

instalações maiores e funcionamento sob pressão. A luz ultravioleta, na faixa de comprimento 

de onda de 100 a 400 nm, tem sido usada para a redução de microrganismos de superfícies de 

equipamentos, embalagens e ambientes. Esse método sanificante não tem efeito residual e não 

provoca alterações no alimento, mas tem alto custo, requer longo tempo de exposição e a 

eficiência é limitada somente a superfícies, visto o baixo poder de penetração desse tipo de 

radiação (INTERNATIONAL FEDERATION OF INFECTION CONTROL, 2011). Estas 

lâmpadas emitem radiação na faixa de comprimento de onda de 900 a 3800 ?, sendo a zona 

mais letal próximo a 2600 ?. Porém são de custo elevado devido ao alto consumo de energia 

elétrica e sua eficiência decresce com o tempo de uso, devendo ser substituída a cada 6 meses 

(JACULI, 2009). 



25 

 

  

  

Entre os agentes químicos os compostos clorados são os sanitizantes mais usados e 

atuam liberando íons OCL
?
 em solução, que é o agente bactericida. Atua combinando-se a 

radicais oxidáveis, principalmente – SH de enzimas. Entre os compostos clorados inorgânicos 

destacam-se o hipoclorito de sódio (1 a 10% referente a cloro residual total), hipoclorito de 

cálcio (70– 72%), hipoclorito de lítio (30 a 35%), cloro gasoso (100%), dióxido de cloro 

(17%). Entre os orgânicos, os mais utilizados são a cloramina T (24 a 26%), icloramina T (56 

a 60%), diclorodimetilhidantoina (66 %), ácido tricloroisocianúrico (89 a 90 %) e ácido 

dicloroisocianúrico (PEREIRA et al., 2013). Para minimizar a instabilidade dos compostos 

clorados, sobre tudo dos inorgânicos, eles devem ser armazenados em recipientes escuros, 

bem fechados, em locais bem ventilados e de temperaturas não elevadas para que não haja 

diminuição do teor de cloro residual. O contato com a luz decompõe os produtos clorados e a 

temperatura elevada provoca sua volatilização. De modo geral, recomenda-se após a aplicação 

de compostos clorados a uma concentração acima de 200ppm, um enxágue final com água 

potável para que o cloro residual não haja com a matéria orgânica dos alimentos (JACULI, 

2009). 

Os hipocloritos são muito reativos podendo ser usados em baixa concentração, são de 

baixo custo, apresentam eficácia num amplo espectro, incluindo esporos e bacteriófagos, 

porém são instáveis ao armazenamento, corrosivos, precipitam em presença de ferro e são 

inativados pela matéria orgânica.  Além disso, o dióxido de cloro é um agente oxidante forte, 

que na maioria das vezes reage por meio de mecanismo de transferência de elétrons atacando 

a membrana celular, penetrando, desidratando, e por último, oxidando os componentes 

internos da célula microbiana sem, no entanto, provocar ação tóxica como a maioria dos 

compostos de cloro (McDONNELL, 2009). 

O uso do dióxido de cloro como bactericida tem sido mais comum em função de sua 

estabilidade em soluções aquosas mantendo sua ação microbiocida por tempo mais longo. 

Além disso, hidrolisa compostos fenólicos contribuindo para a diminuição de ricos de sabores 

e odores indesejáveis na água e é menos reativo com a matéria orgânica, com menor formação 

de trihalometanos, considerados carcinogênicos (WHANG et al., 2006).  

Srebernich (2007) determinou que o tratamento com dióxido de cloro a 50 mg L
-1
por 

10 minutos mostrou-se mais eficiente ou praticamente no mesmo nível de redução de 

coliformes totais, E.coli e fungos que o hipoclorito de sódio a 120 mg L
-1
. Para se obter 



26 

 

  

  

resultado superior ao NaOCL seria conveniente trabalhar com concentração superior a 50 mg 

L
-1 

provavelmente na faixa de 60 mg L
-1 

por 10 minutos. 

 O mecanismo de ação proposto para o cloro sobre formas vegetativas de bactérias 

baseia-se no princípio de que o ácido hipocloroso, a forma não dissociada, penetra através da 

membrana celular e inibe ação de enzimas por meio de oxidação de grupos sulfidrila dos 

aminoácidos sulfurilados. O principal alvo de inibição é a via glicolítica por inibição da 

aldolase. Outros mecanismos de ação propostos para o cloro incluem reação com proteínas da 

membrana celular formando composto N-cloro tóxicos, que provocam danos à membrana 

afetando a seletividade e inibindo sistema de transporte. O cloro ainda reage com DNA, 

oxidando bases purínicas e pirimídicas provocando mutações e atua também no rRNA e 

mRNA paralisando a síntese proteica. Outras ações do cloro é a descarboxilação oxidativa de 

aminoácidos formando nitrilas e aldeídos e afetam a fosforilação oxidativa por competição 

com o O2 (LIM et al., 2010). 

 Os compostos iodados são os mais comuns usados como sanitizantes de equipamentos, 

utensílios e manipuladores na indústria de alimentos são o Iodo + Iodeto de potássio (5,0%), 

Iodo + Iodeto de potássio + etanol (83%), Iodo + álcool etílico (2,0%) e Iodóforo (0,5 a 

1,75%). Algumas restrições com relação ao uso do iodo como sanificante são a excessiva 

pressão de vapor, problemas com solubilidade, irritação a pele, olhos e mucosas dos 

manipuladores. O desenvolvimento de iodóforos tornou o uso do iodo como agente de 

sanificação mais viável. O termo iodóforo significa carregador de iodo. Esses compostos 

liberam lentamente iodo e apresentam uma melhor solubilidade, são inodoros, não irritam a 

pele, quando comparados a soluções aquosas e alcoólicas de iodo (McDONNELL, 2009). 

A ação bactericida dos compostos iodados deve-se, principalmente, ao I2 liberados 

pelas soluções aquosas e pelos complexos com agentes tensoativos. Verifica-se que o iodo é 

eficiente sobre células bacterianas, sejam Gram-positivas ou negativas e é modestamente 

efetivo sobre fungos (filamentosos e leveduriformes) e vírus, exceto sobre esporos bacterianos 

e bacteriófagos e elimina células de levedura mais rápido do que o hipoclorito e é menos 

reativo com à matéria orgânica que o cloro. Pressupõe-se que o I2 penetra a parede celular 

ocasionando a destruição de estrutura proteica e inibindo sistema enzimático por meio da 

oxidação do aminoácido tirosina, formando diodotirosina. Esta razão alteraria a estrutura da 

enzima, assim como sua atividade (RUTALA e WEBER, 2008). 



27 

 

  

  

 O ácido peracético é o principio ativo de diversos sanitizantes comerciais. Estes 

produtos são constituídos de uma mistura de ácido peracético, peróxido de hidrogênio, ácido 

acético e um veículo estabilizante. Trata-se de um excelente sanitizante pela grande 

capacidade de oxidação dos componentes celulares dos microrganismos, tendo uma rápida 

ação a baixas concentrações sobre um amplo espectro de microrganismos. O ácido peracético 

é irritante para a pele e para as mucosas, havendo necessidade de cuidados especiais no 

manuseio do produto concentrado como roupas protetoras, luvas de PVC e proteção ocular. 

Quando da aplicação deve-se tomar precauções para evitar sua ação corrosiva, pois reage 

como o ferro, cobre, níquel, titânio, cromo, prata, zinco, alumínio e suas respectivas ligas. É 

um potente inativador de bactérias Gram-positivas e negativas, fungos (filamentosos e 

leveduriformes) e esporos bacterianos, atua gerando grupos hidroxilas livres que atacam  

lipídeos de membranas, DNA e proteínas. Quando aplicado por 5 minutos em concentração 

de 100 mg L
-1
, em ausência de matéria orgânica, e de 200 a 500 mg L

-1
 em presença de 

microrganismo, a dosagem para efeito virucida varia de 12 a 2250 mg L
-1
dependendo do 

grupo viral. Por exemplo, poliovirus é inativado em 15 minutos com 1500 a 250 mg L
-1
e ácido 

peracético (RUTALA e WEBER, 2008).  

Srebernich (2007), identificou que o tratamento com 100 mg L
-1
por 15 minutos de 

ácido peracético apresentou resultado superior ao tratamento com NaOCL a 120 mg L
-1
, 

porém o tratamento com 80 mg L
-1
 por 5 minutos já ofereceu resultado igual ou superior ao do 

hipoclorito. 

 Uma vez que o perfil de contaminantes de uma planta industrial e do produto alvo 

depende de fatores ambientais como temperatura e umidade que variam de região para região, 

do tipo de alimento produzido considerando as matérias primas e dinâmicas do processo de 

produção, assim como o tipo de microrganismo presente e a população do mesmo leva a 

exigências de tipos e aplicações específicas de sanitizantes. 

 

 

 

 

 

 



28 

 

  

  

3. Histórico da Empresa 

 

Fundada em 1951, pela família Neves, a primeira razão social da empresa foi Neves e 

Filhos. Sua sede, desde o início, foi estabelecida em Potirendaba- SP, onde se deu início às 

atividades no ramo de fabricação e venda de produtos tradicionais daquela época, como 

refrigerante de tubaína, maçã, soda limonada e caninhas (cachaça). Esta primeira fase da 

empresa foi marcada pelo uso de tecnologias pouco sofisticadas, embalagens de madeira para 

o acondicionamento das garrafas e distribuição direta dos produtos para comerciantes e 

consumidores da região.  

Após alguns anos, a empresa ganhou maior credibilidade e passou a ser o 

representante exclusivo da Companhia Cervejaria Antarctica da região. Devido aos novos 

negócios em São José do Rio Preto, a família Neves vendeu a empresa em Potirendaba em 

março de 1975.  

Vieram os primeiros sucessores, os irmãos Benedito e Carlos Nadir Zini, e com eles a 

razão social da empresa mudou para Bebidas Poty Ltda. Em 1977, os irmãos Zini fizeram 

novos sucessores, Pedro Franzotti e os filhos Humberto e José Luiz Franzotti, que até hoje 

fazem parte da empresa.  

Em 1984 a Poty implementou uma parceria com a Companhia Cervejaria Kaiser de 

São Paulo, introduzindo a Kaiser no mercado de cervejas e colocando-a entre as cervejas mais 

vendidas na região. Esta parceria durou até 1991, ano em que a empresa realizou um grande 

projeto de médio prazo para a modernização da indústria, ampliando as instalações e 

aplicando tecnologias mais sofisticadas para a produção de refrigerantes.  

Em 1992 surgiu um novo parceiro, a Companhia Cervejaria Brahma, que objetivava a 

produção de seus refrigerantes no interior do estado de São Paulo.  

Assim, em 1993, com o apoio da Brahma e os investimentos da família Franzotti, foi 

inaugurada, também em Potirendaba, a atual fábrica da Bebidas Poty, possibilitando o 

lançamento no mercado de refrigerantes as embalagens descartáveis, o que fez a marca 

começar a crescer e ganhar espaço no mercado do interior paulista.  

O ano de 1997 foi marcado pelo lançamento no Brasil do refrigerante sabor cola com a 

marca Roller, resultado da parceria com a empresa americana AMT Group LLC Contact Inc, 

de Chicago. Em 2002, a descoberta de que a água utilizada na produção de refrigerantes Poty 



29 

 

  

  

era fluoretada e vanádica, possibilitou o início do engarrafamento da água Mineral Levity 

dentro da própria unidade fabril.  

Em 2004, a Sabores Vegetais do Brasil, uma empresa do grupo Bebidas Poty Ltda., 

inaugurada em Manaus para a produção de concentrados e kits utilizados na composição dos 

refrigerantes, passou a produzir também o concentrado de cola, que até então, era importado 

dos Estados Unidos. Mesmo produzindo o próprio concentrado, a empresa, ainda hoje, 

mantém parceria internacional com o laboratório AMT, o qual desenvolve e fornece 

ingredientes, além de dar suporte no desenvolvimento de novos produtos e processos.  

Com o objetivo de adequar o fluxo de produção e permitir o crescimento da empresa, 

desde 2006 à unidade industrial vem passado por uma profunda reforma. Essa reforma, já 

quase totalmente concluída, incluiu a instalação de uma nova xaroparia e de novos 

laboratórios como o de controle de qualidade, o de microbiologia, o de análises sensoriais e o 

de pesquisa e desenvolvimento de novos produtos, além de um rearranjo das linhas de envase 

vidro e PET, de forma que todas as linhas estejam no mesmo sentido de produção e envase, o 

que atenderá simultaneamente às exigências dos programas de Boas Práticas de Fabricação e 

de Análise de Perigos e Pontos Críticos de Controle e à necessidade de expansão da área de 

produção.  

Visando o desenvolvimento contínuo do seu sistema de controle de qualidade, a partir 

de 2008, a Bebidas Poty passou a concentrar seus esforços na obtenção das certificações ISO 

9001:2008 e ISO 14001:2004, conquistando-as em 2009 e renovando-as continuamente. Essas 

normas estabelecem requisitos para as empresas gerenciarem seus produtos e processos para 

que eles obtenham a qualidade requerida e, ao mesmo tempo, não agridam o meio ambiente. 

A implantação do sistema integrado de gestão na empresa visa à redução de erros, de re-

trabalho e consequente redução de custos, a melhoria do gerenciamento de informações e de 

recursos humanos, uma maior padronização das metodologias de gerenciamento, a 

simplificação e racionalização das informações e seus arquivamentos, a melhora na relação 

consumidor / empresa e a promoção de uma imagem positiva frente à comunidade e ao 

mercado.  

Em 2011, a empresa instala uma nova linha de envase em latas de alumínio, 

objetivando não somente a fabricação de refrigerantes, mas, principalmente o 

desenvolvimento de novos produtos como sucos, energéticos e outros.  



30 

 

  

  

Assim, em 2012 a empresa realiza mais uma conquista, a montagem da linha de 

envase para bebidas não carbonatadas, onde atualmente lança novos produtos como sucos e 

isotônicos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



31 

 

  

  

4. Objetivos 

 

4.1. Objetivo Geral 

 

 Conhecer a microbiota leveduriforme presente nas instalações da fábrica de 

refrigerantes da Empresa Bebidas Poty e avaliar a tolerância aos sanificantes usualmente 

aplicados. 

 

4.2.Objetivos Específicos 

 

 - Isolar leveduras contaminantes de amostras de Água de captação, Reservatórios 

(água tratada), Filtro de carvão (água declorada), Xaroparia (simples e composta), Fabricação 

de refrigerante sabor cola, Embalagem e Produto final. 

 - Purificar e identificar os espécimes; 

 - Submeter os isolados a ação de agentes químicos, tais como detergente composto 

alcalino, detergente composto alcalino clorado, sanitizante ácido peracético e um produto 

duas fases detergência/sanitização de duas marcas comerciais identificados como Marca I e 

Marca II em diferentes concentrações e avaliar a tolerância dos mesmos aos compostos.



32 

 

  

  

5. Materiais e Métodos 

 

5.1. Local de coleta 

 

As coletas foram realizadas na planta de produção de refrigerantes da Empresa Bebidas 

Poty, localizada em Potirendaba, São Paulo (21º02'52'' S, 49º21'43.87''O) Figuras 2 a 4. 

 

Figura 2. Fluxograma do tratamento da água utilizada na indústria 

Caixa 1
 Cloração de 1 a 3 ppm

Poço 2

Caixa 2 
Cloração de 6 a 8 ppm  

Acidificação de 30 a 60 ppm

Caixa 3

Filtro de Carvão 
Pequeno

 (Xaroparia)

Filtro de Carvão Grande
(Linha Produção Pet)

Poço 3

Caixa Verdical
 Cloração de 1 a 3 ppm

Àgua rinserReservatório de Inox

Caixa de Fibra

A B

C

A

C

D E

F

G

H

I J

B

 



33 

 

  

  

Figura 3. Fluxograma do uso da água utilizada na indústria produção do xarope 

Carvão 

Ativado

Terra 

Diato-

macea

Água

2

3

4

6

Água

A
Xaroparia Simples e 

Composta

Matéria Prima/

Insumos

(Açúcar Cristal)

Recepção

Armazenamento

Xarope Simples               

(85-90
0
 C)

Carvão Ativado

Terra Diato-

macea

Água 

(60 a 70ºC)

Pré-Capa (Terra 

diatomacea 

adicionada para 

formar a torta)

Filtração 

Trocador de Calor 

Xarope Simples

Tanque, com a água 

utilizada no T.C

Miaturador Ingredientes

Produto

Xarope Composto 

Roller

D

K

L / P

M

N / O

S

Tanque Solução de 

Detergência (Alcalino 

Clorado)

R

Ar Ambiente Xaroparia

Q

*Os pontos não identificados não pertecem 

ao plano de amostragem



34 

 

  

  

Figura 4. Fluxograma da produção do refrigerante 

XaropariaLinha sopro Pet

Fluxograma Linha de 

Produção Pet

Água 

rinser

Produto Final 

(após 

envase)

Tampa Rollon

Filtro Polidor

Produto Final 

(após 

7diasde 

envase) 

Cuba de Água
Cuba de Xarope 

Composto

Cuba de Mistura

Carbo CoolerCO2

Enchedora

Rolhador

Rotulagem

Marcação do lote

Posicionador

Garrafa rinsada
Reservatório de água

B

CC
DD

T

U

V W

X

Y
BB

Z

EE

FF GG

Ar Ambiente da sala 

de envasa

AA

*Os pontos não identificados não pertecem 

ao plano de amostragem

Linha Produção 

Pet

C

D

 

 

 



35 

 

  

  

5.2. Amostragem 

 

As amostras foram coletadas em diversos pontos do processo de produção de refrigerante 

sabor Cola,Tabela 3. 

 

Tabela 3. Locais de amostragem do processo para isolamento 

Plano de amostragem 

Local Ponto amostrado 

Água de Captação 
A. Poço 02 
B. Poço 03 

 

Reservatório – Água tratada 

C. Caixa de Fibra 
D. Caixa 01 (cloração 1 a 3 ppm) 
E. Reservatório de Inox 
F. Caixa 2 (cloração 6 a 8 ppm, acidificação 30 a 60 ppm) 
G. Caixa 03 (cloração 6 a 8 ppm, acidificação 30 a 60 ppm) 
H. Caixa vertical (cloração 1 a 3 ppm)  

Filtro de Carvão (F.C.) – gua 

declorada 

I. F.C. pequeno (xaroparia) 
J. F.C. grande (Pet-45) 

 

Xaroparia (Simples e 

Composta) 

K. Açúcar cristal (begs) 
L. Xarope após filtração 
M. Xarope após resfriamento 
N. Sanitização dissolvedor inicial 
O. Sanitização dissolvedor final 
P. Sanitização filtro pré-capa 
Q. Sanitização tanques (mistura e estocagem) 
R. Tanque de solução de detergência (alcalino clorado) 
S. Ar ambiente 

 

Fabricação refrigerante –  

Sabor Cola 

T. Filtro polidor 
U. Reservatório de água 
V. Sanitização cuba de água  
W. Sanitização cuba de xarope composto 
X. Sanitização cuba de mistura 
Y. Sanitização carbo-cooler 
Z. Sanitização enchedora 
AA. Ar ambiente da sala de envase 
BB.  CO2 

Embalagem 

CC. Água rinser 
DD. Garrafa rinsada 
EE. Tampa rollon 

Produto Final 
FF. Produto Final após envase 
GG. Produto Final após 7 dias de envase 

 



36 

 

  

  

5.3. Isolamento, purificação e estocagem das linhagens 

 

 Considerando que as amostras, conforme estudos prévios no controle microbiológico 

interno na Indústria de Bebidas Poty apresentaram quantidades muito diferentes de 

contaminações por leveduras e por algumas amostras não apresentarem filtrabilidade, duas 

técnicas foram utilizadas: a da diluição em série e de membrana filtrante. 

 Uma vez no laboratório as amostras que apresentam baixa incidência de leveduras e 

pouca filtrabilidade foram repicadas em meio YEPD em caldo (Extrato de Levedura 1%, 

Peptona 2% e Glicose 2%) estéril. As amostras foram mantidas neste meio em estufa a 28°C 

por 48h. Após a incubação, as amostras que apresentaram turvação no meio, indicando o 

crescimento microbiano, foram transferidas para placas contendo meio YEPD sólido estéril, 

contendo ampicilina, cloranfenicol (0.25%) e propionato de sódio (0.025%) para inibir 

crescimento de bactérias e fungos filamentosos e mantidas a 28 °C por 48 h. 

 Para amostras com alta incidência de leveduras foi utilizada a técnica de diluição em 

série (10
-2

 a 10
-4

) e foram plaqueadas utilizando meio YEPD sólido estéril, acrescido de 

ampicilina, cloranfenicol (0.25%) e propionato de sódio (0.025%) e incubado á 28°C por 48 

horas.  

As amostras de locais com baixa incidência de leveduras e filtrantes foram coletadas 

em volume de 100 mL e filtradas utilizando membrana filtrante de 45 µm. Após a filtragem, a 

membrana foi transferida para placa de Petri contendo meio de cultura YEPD estéril 

adicionado de ampicilina, cloranfenicol (0.25%) e propionato de sódio (0.025%), essas foram 

incubadas a 28 ºC por 48 h. 

As colônias crescidas foram isoladas com base nas características morfológicas e 

reinoculadas em novas placas de Petri por estria de esgotamento, e incubadas em estufa a 8°C 

por 48h.  Em seguida, sucessivos subcultivos foram realizados pela técnica de estrias de 

esgotamento até obtenção da pureza total das cepas. 

Uma colônia isolada e pura de cada placa foi transferida para tubos de ensaio contendo 

meio YEPD sólido inclinado e mantidas em câmara fria com repique a cada dois meses. Cada 

isolado também foi mantido a -80°C, em meio YEPD líquido, contendo glicerol 15% com 

pérolas de vidro. As pérolas de vidro foram previamente lavadas com água, em seguida com 

água destilada adicionada de duas a três gotas de ácido nítrico e novamente enxaguadas com 

água destilada. Nos tubos criogênicos de rosca estéril foram adicionados 400 µL de solução 



37 

 

  

  

glicerol a 15% estéril e em seguida, duas alça da cultura de levedura foi adicionada. As 

pérolas de vidro foram adicionadas a essa mistura e mantidas “overnight”, no freezer a -20°C 

e, então transferido a -80°C. 

 

5.3.Identificação das linhagens por técnicas de biologia molecular 

 

Todas as análises moleculares para identificação das linhagens foram realizadas pela 

equipe do Prof. Dr. Fernando Carlos Pagnocca da Unesp Campos Rio Claro. 

As linhagens de leveduras isoladas foram previamente analisadas por PCR-RFLP 

(Reação em Cadeia da Polimerase seguida de tratamento com endonucleases para obtenção 

de Polimorfismos de Comprimento em Fragmentos de Restrição) e sequenciando-se a região 

D1 e D2 rDNA. A reação em cadeia da polimerase (PCR) foi realizada com volume final de 

25 µL, contendo 0,2 µL de DNA Taq polimerase - 5 U/ µL; 2,0µL primer NL1 (Forward) – 

10 µM ; 2,0 µL primer NL4 (Reverse) - 10 µM;  4,0 µL de cada dNTPs (1,25 mM cada); 

buffer 10x (“tampão da Taq”); 1,0 µL MgCl2 (50 mM)  e 5,0 µL diluição 1:750 de DNA 

genômico. 

As reações de amplificação foram conduzidas em um termociclador GenePro, 

utilizando-se as seguintes condições: 96 ºC/3min seguido de 35 ciclos a 96 ºC/30s, 61 ºC/45s, 

72 ºC/1min seguindo de incubações, 10 ºC/?. Os produtos amplificados foram realizados 

através da visualização em gel de agarose 1% (em TBE 1x) e coloração com GelRed™ 

(Biotium). 

Purificou-se os amplificados usando kit Nucleospin Gel and PCR Clean-up (Macherey 

-Nagel-MN). Após purificação, os produtos de PCR passaram por reação de sequenciamento 

(D1/D2) utilizando Kit BigDye™  (0,3 µL) com primer “forward” NL1(10 µM) – 3,2 pmol 

(0,32 µL) e o primer “reverso” NL4(10 µM) – 3,2 pmol - (0,32 µL) utilizando uma 

concentração de DNA padronizada para 20 ng/µL indicada para template (PCR product) de 

500-1000bp. 

As reações de sequenciamento foram realizadas seguindo as condições recomendadas 

pelo fabricante BigDye Terminator v.3.1 Sequencing Kit (Life Technologies). As sequências 

forward e reverse de cada isolado foram lidas utilizando o sistema ABI 3130 Genetic 

Analyser (Life Technologies), sendo reunidas em contigs utilizando o software BioEdit v. 



38 

 

  

  

7.0.5.3. A comparação dos contigs obtidos foi realizada nos bancos de acesso público (online) 

como o NCBI-GenBank. 

 

5.4. Avaliação do efeito inibitório de sanificantes sobre o crescimento das leveduras 

isoladas 

 

A técnica de microdiluição em placa foi realizada em caldo YEPD em placas de Elisa 

estéreis, com 96 poços, com o fundo em formato de “U”, para permitir a melhor visualização 

do crescimento das leveduras. As concentrações avaliadas foram 4 a 8 diluições logarítmicas. 

As placas foram inoculadas com o auxílio de um micropipetador, para se obter uma 

concentração microbiana final de aproximadamente 10
4 

(D.O. 0,25 nm) em cada poço, 

padronizada pela metodologia em Câmara de Newbauer. Após o período de incubação de 24 a 

48 horas, foram realizadas leituras em espectrofotômetro a 600 nm. Os testes foram realizados 

com os seguintes sanificantes e respectivas concentrações apresentados na Tabela 5. 

Para aplicação de O3, utilizou-se o gerador (Ozoxi®) com capacidade de 5 a 10 g/h. O 

teste de verificação residual de O3 foi baseado pelo Standard Methods - Ozone 

Demand/Requirement - Semi-Batch Method. O teste de crescimento/inibição foi aplicado nos 

tratamentos de 5, 10 e 15 minutos de contato em todas as concentrações descritas na Tabela 6. 

 

Figura 5. Esquema de metodologia na aplicação dos compostos 



39 

 

  

  

 

Tabela 4. Agentes químicos utilizados nos ensaios 

*Concentração recomendada pelo fornecedor 

 

Agente Químico 
Marca A Marca B 

Composições Químicas 
Concentração (%) 

Composições Químicas 
Concentração (%) 

A * B C A * B C 

Detergente 

 (alcalino clorado) 

Hidróxido de sódio 5-15%; 

Hipoclorito de sódio &amp;lt;5%; 

Sequestrante; 

Dispersante. 

1,5 0,5 2,5 
Hidróxido de sódio 16%; 

Hipoclorito de sódio 3%; 

Agentes quelantes 1-5%. 

2,0 1,0 

 

3,0 

 

Detergente  

(alcalino não 

clorado) 

Hidróxido de sódio ? 30%; 

Sequestrantes; 

Tensoativos não iônicos. 

2,0 

 

1,0 

 

3,0 
Hidróxido de sódio 25%; 

Silicato de sódio 1-5%; 

Glucaonato de sódio 1-5%. 

2,0 1,0 3,0 

Desinfetante 

(ácido peracético) 

Peróxido de hidrogênio 15-30%; 

Ácido acético 15-30%; 

Ácido peracético 15-30%. 

0,5 0,2 1,0 

Ácido acético 49%; 

Peróxido de hidrogênio 1-5%; 

Ácido peracético 12%; 

Ácido octanóico 5-20%. 

1,0 0,5 2,0 

 

Detergente (ácido) 

/Desinfetante 

Ácido nítrico 15-30%; 

Ácido octanil succínico; 

Coadjuvante; 

Solubilizantes; 

Inibidor de Vapores. 

1,0 0,5 

 

2,0 

 

Ácido acético 15%; 

Ácido nítrico 14%; 

Ácido fosfórico 7%; 

Octano sulfonato de sódio 5-20%; 

Ácido nonanóico 5-20%; 

Ácido decanóico 1-5%. 

2,5 1,5 3,5 



40 

 

  

  

 

Tabela 5. Concentração de O3 em água destilada estéril (g L 
-1

/min) 

 

Demanda de O2 em g L
-1

 Concentração de O3 em g L
-1

 

7 1,4 

6 1,6 

5 2,29 

4 2,42 

3 3,52 



41 

 

  

  

6. Resultados e discussão 

 

6.1. Isolamento e identificação das leveduras 

 

Foram coletadas 149 amostras, realizadas no período junho a setembro de 2013, o que 

resultou no total de 26 leveduras isoladas, pertencentes a 8 gêneros distintos. Inicialmente as 

leveduras foram isoladas com base nas características morfológicas das colônias. Após os 

testes de crescimento/inibição pelos sanificantes, todas as leveduras foram identificadas por 

técnicas de biologia molecular. 

Foram isolados, em média, 1 a 2 leveduras por amostra, com um mínimo de 1 e um 

máximo 2 cepas. Leveduras do mesmo gênero, porém isolados de locais e amostras 

diferentes, foram consideradas cepas distintas. 

Os códigos em coleção foram definidos pelas iniciais do coletor seguido do ponto 

amostral, do número da coleta e o número de cepas isoladas (Figura 6).  

 

 

Figura 6. Codificação das leveduras 

 



42 

 

  

  

A distribuição detalhada das leveduras isolados neste trabalho encontra-se na Tabela 7 e 

a porcentagem de cada gênero isolado encontra-se esquematizado na Figura 7. 

 

Figura 7. Distribuição das leveduras isoladas por gênero 

 

 

A contaminação microbiológica dos refrigerantes é bem documentada na literatura por 

ROCHA, (2006); WALKER; PHILLIPS, (2008) e FLEET, (2011), os quais destacam que a 

alta concentração de açúcar presente nestes produtos torna-os um fator facilitador do 

crescimento microbiano e, associado ao baixo pH do produto, torna-se um meio de cultura 

propício às leveduras.  

Esse problema é mais comum na etapa de produção, entretanto, a maioria dos 

contaminantes pode ser proveniente de matérias-primas como água ou equipamentos como 

tanques e tubulações quando não higienizados de maneira adequada. Assim, a higienização de 

superfícies e de equipamentos, bem como, a eliminação de biofilmes é uma etapa muito 

importante na garantia da qualidade do produto acabado (CHAVES, 2013). 

 



43 

 

  

  

Tabela 6. Resultado da identificação morfológica e molecular 

Local 
Ponto 

amostrado 
Material 

N° da 

coleta 

N° da 

colônia 

Características da 

colônia Código Id (%)
1
 P.b. Região Descrição

2
 

Base de 

Dados
3  Identificação

4
 

Cor Aspecto 

Q 

Sanitização 

tanque 

(mistura e 

estocagem) 

 2 1 Branca Fosca TQ02.1 100 570 D1/D2 

 

Candida  

orthopsilosis 

KJ463411 - 

 

Y 

Sanitização 

Carbo-

cooler 

PET - 54 

 
2 1 Branca Fosca TY02.1 100 572 D1/D2 Candida sojae U71070 CBS 7871 

 
2 2 Branca Com alo TY02.2 99 565 D1/D2 Candida boidinii FJ914946 - 

 
3 1 Branca Brilhosa TY03.1 100 581 D1/D2 

Zygosaccharomyces 

bisporus 
U72162 CBS 702 

 
4 1 Branca Fosca TY04.1 100 572 D1/D2 Candida sojae U71070 CBS 7871 

 
5 1 Branca Fosca TY05.1 100 572 D1/D2 Candida sojae U71070 CBS 7871 

 
6 1 Branca Fosca TY06.1 100 461 - Candida sojae KJ722420 CBS 7871 

 
8 1 Marrom Fosca TY08.1 100 572 D1/D2 Candida sojae U71070 CBS 7871 

 
14 1 Branca Fosca TY14.1 100 446 - Candida sojae KJ722420 CBS 787126 

Z 

Sanitização 

Enchedora 

PET - 54 

 
2 1 Branca Fosca TZ02.1 99 447 - Candida sojae KJ722420 CBS 787126 

 
3 1 Branca Fosca TZ03.1 100 570 D1/D2 

Candida  

orthopsilosis 
KJ817081 - 

 
5 1 Branca Fosca TZ05.1 100 572 D1/D2 Candida sojae U71070 CBS 7871 

 
13 1 Branca Fosca TZ13.1 

 
14 1 Verde Fosca TZ14.1 100 560 D1/D2 Pichia manshurica DQ104714 CBS 209 

EPI 

Sanitização 

Enchedora 

PET - 45 

 
4 1 Branca Brilhosa TEPI04.1 100 570 D1/D2 

Candida  

orthopsilosis 
KJ463411 - 

 
4 2 Branca Fosca TEPI04.2 



44 

 

  

  

CPI 

Sanitização 

Carbo-

cooler 

PET - 45 

Água de 

enxágue 

6 1 Verde Fosca TCPI06.1 99 563 D1/D2 Candida boidinii JQ689009 - 

EL 

Sanitização 

Enchedora 

Linha Lata 

1 1 
Marrom 

claro 
Fosca TEL01.1 100 572 D1/D2 Candida sojae U71070 CBS 7871 

2 1 Branca 
Fosca 

com alo 
TEL02.1 

EV 

Sanitização 

Enchedora 

Vidro 

1 1 Verde Brilhante TEV01.1 100 448 - Candida tropicallis KJ651194 ATCC 750 

2 1 Marrom Fosca TEV01.2 100 548 - Candida tropicallis KJ651194 ATCC 750 

 
3 1 Branca Fosca TEV02.1 100 502 - Candida tropicallis 

 
ATCC 750 

 
4 2 Branca Fosca TEV02.2 

 

5 1 Branca Fosca TEV03.1 99 585 D1/D2 Candida viswanathii U45755 CBS 7923 

7 1 Verde Fosca TEV04.1 100 / 100 452 - 

Candida aquae-

textoris / Candida 

viswanathi 

ATCC 201456 

/ ATCC 20962 

KJ651199 / 

KJ651197 

CV 

Sanitização 

Carbo-

cooler 

Vidro 

1 1 Branca Fosca TCV04.2 99 570 D1/D2 Candida tropicalis AB435200 CBS 2323 

1
Identidade (em %) da sequência com relação à sequência depositada na base de dados do NCBI – GenBank .  

2, 3 e 4
Resultados das buscas na base de dados do NCBI – GenBank. Nome da levedura seguido do código do isolado e do número de acesso da sequência na 

base de dados. 

5
Levedura com identificação não finalizada. L.N.I: Leveduras não sequenciadas devidas a problemas na extração ou na amplificação dos genes.



45 

 

  

  

No presente estudo isolaram-se leveduras apenas da água de enxágue, após o processo 

de higienização dos equipamentos de produção em todas as linhas de produtos carbonatados, 

sendo duas linhas de embalagem PET, uma embalagem vidro e uma embalagem lata. Os 

locais amostrados que apresentaram maior índice de contaminação foram carbo-cooler na 

etapa de carbonatação e a enchedora na etapa de envase. 

Resultados semelhante foram encontrado por Rocha (2006) que relata, o isolamento de 

leveduras no equipamento de envase, sendo os gêneros mais predominantes Saccharomyces 

sp., Pichia sp., Rhodotorula sp., Hansenula sp. 

Um fator que deve ser levado em consideração é a eficiência do agente químico 

utilizado e também a estruturais no sistema Cleaning In Place – CIP, que consiste de um 

sistema automático e permanente que não requer a desmontagem do equipamento e das 

tubulações para higienização. É basicamente constituído por uma bomba central, tanques para 

soluções químicas e um conjunto de tubos para distribuição das soluções em diversos locais 

da fábrica. Para obter um processo de higienização CIP eficiente é necessário manter sob 

controle a taxa de escoamento de fluído, que confere uma ação mecânica associada à ação 

química térmica e tempo de contato. Para uma higienização adequada, a Federação 

Internacional de Laticínios (FIL) determinou uma velocidade mínima de 1,5 m.s 
-1

 para os 

agentes de limpeza e sanitizantes (ANDRADE, 2014). 

A alta incidência de contaminação microbiológica destes pontos amostrais pode ser 

relacionada com o designer estrutural do carbo-cooler e da enchedora, dificultando a 

higienização de alguns pontos desses equipamentos, comprometendo a ação mecânica e ação 

química dos sanificantes, favorecendo o desenvolvimento de biofilmes. 

Outros estudos realizados com leveduras isoladas de fábrica de refrigerantes 

demonstraram que, a resistência desses microrganismos a agentes sanificantes é devida a 

frequente exposição a níveis baixos de sanificantes levando a seleção de cepas tolerantes aos 

princípios ativos desses compostos. Além disso, assepsias incompletas com retenção de 

matéria orgânica podem resultar em proteção as células frente à ação dos microbiocidas 

(HARRIGAN, 1998). 

Para alcançar uma boa eficiência no processo de higienização é recomendado utilizar o 

modelo de Sinner, onde este relaciona os agentes químicos, agentes térmicos, agentes 

mecânicos no tempo necessário para romper as ligações que mantém as sujidades aderidas às 

superfícies. A redução ou a extinção de um dos fatores do Círculo de Sinner implica 



46 

 

  

  

necessariamente, para a higienização, na compensação através do aumento de algum outro 

fator. Visando o aumento da produtividade nas indústrias, ou seja, reduzindo o tempo de 

higienização, é necessário aumentar de alguma forma, um ou mais agentes da higienização 

(FORNI, 2007).  

Nas amostras das xaroparias simples e compostas não foi observado o crescimento de 

leveduras. A alta pressão osmótica devido ao alto teor de açúcar combinado com as elevadas 

temperaturas (90ºC) utilizadas na preparação do xarope exerce efeito negativo sobre a 

proliferação das leveduras. Também não houve crescimento de leveduras nas amostras de 

tampa rollon e garrafas rinsadas, isso pode ser explicado pelo fato de ser matérias menos 

susceptíveis ao crescimento destes microrganismos, pois as tampas são recebidas em 

embalagens assepticamente lacradas até o momento de envase e a embalagem passa por um 

jato de água clorada a 3mg L
-1

. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



47 

 

  

  

6.2. Avaliação do efeito inibitório dos sanificantes sobre o crescimento das leveduras 

isoladas 

 

O efeito inibitório do crescimento de microrganismos na presença de baixas 

concentrações de sanificantes é umas das características desejáveis na aplicação no processo 

de higienização dos equipamentos de produção, pois, além da eficiência na redução da 

contaminação, a redução das quantidades de produtos químicos usadas é desejável tanto em 

termos econômicos quanto ambientais. Nos testes de tolerância é possível definir se as 

concentrações indicadas pelo fabricante são suficientes ou não para inibir e/ou destruir o 

microrganismo isolado. 

Neste estudo foram avaliados sanificantes de duas marcas diferentes, cada princípio 

ativo foi testado em três concentrações, sendo a recomendada pelo fabricante, uma abaixo e 

outra acima. Buscou-se com isso, estabelecer uma concentração ideal de uso de cada um 

agentes químicos de modo a eliminar até as células menos susceptíveis. Sabe-se que células 

microbianas, podem tornar-se resistentes por processos de adaptação, mutação ou 

recombinação e essa resistência ser selecionada durante um processo de sanitização. Células 

de leveduras em condições de biofilme tornam-se mais resistentes aos agentes antifúngicos 

em comparação as condições plactônicas (DAVIDSON e HARRISON, 2002). 



48 

 

  

  

6.2.1. Avaliação do efeito inibitório do detergente alcalino clorado sobre o 

crescimento das leveduras isoladas 

 

O agente químico alcalino clorado de duas marcas comerciais foi utilizado neste 

experimento, identificados como Marca I Marca II. Esses detergentes possuem em suas 

formulações dois princípios ativos, o hidróxido de sódio com um maior percentual, onde a 

Marca I, traz em seus produtos uma concentração de 15% e Marca II 16%, com a finalidade 

de remover resíduos protéicos por emulsificação, saponificação e peptização e gorduras das 

superfícies por ações químicas de emulsificação (JACULI, 2009). O hipoclorito de sódio com 

concentração de 5% na formulação de Marca I e 3% Marca II, atuando como oxidante 

(MADIGANet al., 2010) sendo este um produto classificado com ação de detergência e 

desinfecção. 

Primeiramente os isolados foram testados quanto à capacidade de crescimento na 

presença do detergente alcalino clorado de Marca I. Pode-se observar 92% dos isolados foram 

capazes de crescer na presença desse produto e apenas dois dos isolados TY03.1 e TZ14.1 

tiveram seu crescimento inibido em todas as concentrações testadas (Figura 8. a; b; c).  



49 

 

  

  

Figura 8. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico alcalino clorado 

Marca I.  = meio de cultivo inoculado com levedura sem a presença do sanificante 

(controle);  = meio de cultivo adicionado de 0,5% do agente químico e inoculado levedura; 

 = meio de cultivo adicionado de 1,5% do agente químico inoculado levedura;  = meio 

de cultivo adicionado de 2,5% do agente químico inoculado com levedura.  

 



50 

 

  

  

Os resultados do detergente alcalino clorado da Marca II também demonstraram 

comportamento de tolerância frente os isolados aplicados sobre as concentrações indicadas, 

com exceção das cepas TY03.1 e TZ14., onde apresentaram uma maior sensibilidade a este 

composto. Essas leveduras também foram as mais sensíveis ao detergente alcalino clorado da 

Marca I, embora, a cepa TZ14.1 tenha sido capaz de crescer na concentração 1% na 

formulação da Marca II, em nível igual comparado com o controle, o que não foi observado 

no produto da Marca I (Figura 9).  

Uma inibição significativa foi observada na concentração de 3% do agente químico 

alcalino clorado da Marca II no crescimento das cepas TZ03.1, TZ05.1, TZ13.1, TEPI04.1, 

TEPI04.2, TCPI06.1, quando comparado com o Marca I que na mesma concentração pouco 

ou nada inibiu o crescimento dessas cepas. Esses resultados sugerem variações de 

concentração dos princípios ativos dos detergentes entre as marcas utilizadas. 

Com base nos resultados obtidos nesses experimentos, os produtos mostraram-se 

ineficientes no processo de higienização e na eliminação das leveduras, principalmente os da 

Marca II, apresentando crescimento mesmo em concentração acima indicada pelo fabricante. 



51 

 

  

  

Figura 9. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico alcalino clorado 

Marca II  = meio de cultivo inoculado com levedura (controle);  = meio de cultivo 

adicionado de 1% do agente químico inoculado com levedura;  = meio de cultivo 

adicionado de 2% do agente químico inoculado com levedura;  = meio de cultivo 

adicionado de 3% do agente químico inoculado com levedura. 

 

 



52 

 

  

  

6.2.2. Avaliação do efeito inibitório de detergentes alcalinos não clorados sobre o 

crescimento das leveduras isoladas. 

 

O detergente alcalino da Marca I, composto por 30% do princípio ativo hidróxido de 

sódio, apresentou alta inibição do crescimento das leveduras em teste. A Figura 10, mostra 

que apenas as cepas TZ05.1, TEPI 04.1, TEL01.1, TEL02.1, TEV01.2 e TEV 03.1 

apresentaram crescimento na concentração de 1% do produto testado. Na concentração que é 

indicada pelo fabricante (2%) e na concentração acima testada (3%) houve 100% de inibição 

do crescimento de leveduras. 

Os detergentes a base de hidróxido de sódio reduzem a tensão superficial e aumentam 

o poder umectante da água, na qual estão dissolvidos (PELCZAR, 1981), interagindo com os 

fosfolipídios da membrana citoplasmática (MADIGAN et al., 2010). 

Apenas as cepas TY (02.2, 03.1, 05.1, 14.1) TZ14.1, TCPI06.1 (Figura 10. a, b) foram 

totalmente inibidas em todas as concentrações aplicadas (1, 2 e 3%). 

Na avaliação do detergente alcalino da Marca II as cepas TY06.1 (Figura 11. a); TZ 

(02.1; 03.1; 05.1); TEPI04.2; TEL (01.1, O2.1) (Figura 11. b); TEV (01.2, 03.1) (Figura 11. 

c), apresentaram crescimento na concentração recomendada pelo fabricante (2%). As cepas 

TY06.1 (Figura 11. a); TZ2.1 (Figura 11. b); TZ05.1 (Figura 11. b); TEL01.1; TL02.1 (Figura 

11. c), foram resistentes a três concentrações avaliadas ou seja, 65% de todas as leveduras 

testadas na concentração recomendada pelo fabricante. 

Comparando as duas marcas comerciais, o detergente alcalino Marca I frente às 

leveduras, apresentaram tolerância ao composto apenas na concentração abaixo do 

recomendado pelo fornecedor e nas demais concentrações (2% e 3%) foram 100% inibidas.  

Entretanto, a Marca II apresentou menor eficiência, uma vez que, 65% de todos os isolados 

testados apresentaram crescimento frente à concentração recomendada. É importante ressaltar 

que a concentração do principio ativo do produto Marca I é de 5% maior que o da Marca II, o 

que pode justificar a maior eficácia. 

 



53 

 

  

  

Figura 10. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico alcalino Marca I.  

= meio de cultivo inoculado com levedura (controle);  = meio de cultivo adicionado de 1% 

do agente químico inoculado com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 2% do agente 

químico inoculado com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 3% do agente químico 

com inoculado com levedura. 

 



54 

 

  

  

Figura 11. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico alcalino Marca II. 

 = meio de cultivo com levedura (controle);  = meio de cultivo adicionado de 1% do 

agentequímico com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 2% do agente químico com 

levedura;  = meio de cultivo adicionado de 3% do agente químico com levedura. 

 

 



55 

 

  

  

6.2.3. Avaliação do efeito inibitório do desinfetante ácido peracético sobre o 

crescimento das leveduras isoladas 

 

A avaliação do efeito inibitório no crescimento das leveduras isoladas foi testada com 

desinfetante Marca I, cuja formulação apresenta 15-30% ácido peracético, 15-30% de ácido 

acético e 15-30% de peróxido de hidrogênio aplicada em três concentrações, sendo a 

recomendada pelo fabricante (0,5%), uma abaixo (0,2%) e uma concentração acima do 

recomendado (1%). 

Na concentração 0,2% do composto, as cepas TZ03.01, TEPI04.1 (Figura 12. b); TVE 

(01.2, 02.1), TCV04.2 (Figura 12. c), apresentaram crescimento. Na concentração 

recomendada pelo fabricante (0,5%), apenas três cepas apresentaram crescimento, sendo elas 

(TQ02.1; TZ03.1; TEV02.1) as duas últimas foram resistentes na concentração de 0,2%. Na 

concentração acima da recomendada pelo fabricante (1%) 100% das leveduras tiveram seu 

crescimento inibido.   

Os agentes químicos considerados desinfetantes realizam a etapa de sanitização, sendo 

esta uma etapa complementar da higienização, de maneira a assegurar a qualidade 

microbiológica das superfícies em função de eliminar os microrganismos patogênicos e/ou 

reduzir a níveis aceitáveis. Os mecanismos de ação do ácido peracético incluem o bloqueio do 

sistema de transporte e respiração celular por alterações na membrana citoplasmática, 

desarranjo estrutural e funcional da membrana e desnaturação das proteínas celulares. 

(IMMIG, 2013).  

O ácido peracético apresenta amplo espectro de ação biocida, age rapidamente por ser 

forte agente oxidante. Efetivo em baixas concentrações de uso e ao se decompor em água, 

forma O2 e ácido acético, substâncias atóxicas, não sendo nocivo ao meio ambiente (Boletim 

Técnico Diversey Brasil Indústria Química Ltda, 2013). 



56 

 

  

  

Figura 12. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico desinfetante a base 

de ácido peracético Marca I.  = meio de cultivo com levedura (controle);  = meio de 

cultivo adicionado de 0,2% do agente químico com levedura;  = meio de cultivo 

adicionado de 0,5% do agente químico com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 1% 

do agente químico com levedura. 

 

 



57 

 

  

  

No teste realizado com o desinfetante da Marca II, cuja formulação apresenta 49% de 

ácido acético, 1-5% de peróxido de hidrogênio e 12% de ácido peracético, todas as cepas 

foram 100% inibidas em todas as concentrações testadas (0,5%, 1%, 2%), sendo a 

concentração de 1% a recomendada (Figuras13 a - c). Quando comparados às marcas de 

sanificantes, a Marca II foi muito mais eficiente, entretanto a concentração recomendada (1%) 

é o dobro da recomendada pela  Marca I (0,5%). 

Outro fator que pode estar relacionado com a eficiência do desinfetante Marca II é que 

suas preparações utilizam 49% de ácido acético comparando com a formulação da Marca I 

que apresenta 15-30%. 

  



58 

 

  

  

Figura 13. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico desinfetante Marca 

II.  = meio de cultivo com levedura (controle);  = meio de cultivo adicionado de 0,5% do 

agente químico com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 1% do agente químico com 

levedura;  = meio de cultivo adicionado de 2% do agente químico com levedura. 

 

 

 



59 

 

  

  

6.2.4. Avaliação do efeito inibitório em base ácida com ação de detergência e 

desinfetante sobre o crescimento das leveduras isoladas. 

 

O detergente composto de ácido nítrico 15 a 30%, ácido octanil succínico, 

coadjuvantes, solubilizantes e inibidores de vapores da Marca I apresentou eficiência no 

controle do crescimento das leveduras. Na concentração recomendada pelo fabricante (1%) e 

na maior concentração testada (2%) houve 100% de inibição do crescimento dos isolados. 

Entretanto, na concentração de 0,5%, as cepas TY03.01 (Figura 14. a); TZ (03.1, 05.1, 14.1); 

TEPI (04.1, 04.2) e TCPI06.1 (Figura 14. b); TEV (01.2, 02.1, 02.2, 03.1, 04.1) e TCV04.2 

(Figura 14. c) apresentaram crescimento.  

No ensaio utilizando o detergente ácido da Marca II, composto por ácido acético 15%, 

ácido nítrico 14%, ácido fosfórico 7%, octano sulfonato de sódio 5-20% e ácido nonanóico 5 

a 20%. Todos os isolados testados apresentaram o mesmo perfil, onde em todas as 

concentrações (1,5%, 2,5% e 3,5%) houve pouco crescimento e/ou inibição total do 

crescimento, Figura 15. 

O detergente ácido da Marca II foi muito mais eficiente que o anteriormente descrito, 

entretanto, não é possível a comparação aqui, pois os agentes químicos apresentam uma 

diferença de composição entre si. 



60 

 

  

  

Figura 14. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico detergente 

ácido/desinfetante Marca I.  = meio de cultivo com levedura (controle);  = meio de 

cultivo adicionado de 0,5% do agente químico com levedura;  = meio de cultivo 

adicionado de 1% do agente químico com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 2% 

do agente químico com levedura. 

 

 



61 

 

  

  

Figura 15. Avaliação do efeito inibitório na presença do agente químico detergente 

ácido/desinfetante Marca II.  = meio de cultivo com levedura (controle);  = meio de 

cultivo adicionado de 1,5% do agente químico com levedura;  = meio de cultivo 

adicionado de 2,5% do agente químico com levedura;  = meio de cultivo adicionado de 

3,5% do agente químico com levedura. 

 

 



62 

 

  

  

6.3. Avaliação da concentração mínima inibitória (MIC) dos sanificantes sobre as 

leveduras isoladas 

 

Após os testes de inibição do crescimento das 26 leveduras isoladas pelos sanificantes 

industriais, selecionou-se a levedura Candida sojae para a continuidade dos ensaios, visto que 

esta apresentou 35% de predominância nos pontos amostrados (Tabela 7), sendo encontrada 

nas instalações de equipamentos de processo e por ter se mostrado resistente às ações de 

higienizações frequentemente utilizadas.  

Com base nos resultados anteriores, onde foram avaliados sanificantes de duas marcas 

diferentes, cada princípio ativo testado em três concentrações, sendo a recomendada pelo 

fabricante, uma abaixo e outra acima.  

Nesta etapa foi avaliada a concentração mínima inibitória (MIC, do inglês minimum 

inhibitory concentration) dos agentes sanificantes buscando determinar a menor quantidade 

necessária do princípio ativo para inibir e/ou reduzir o número de micro-organismos a níveis 

considerados seguros (MADIGAN et al., 2010). 

 

Tabela 7. Pontos encontrados na presença de Candida sojae 

Código Ponto amostrado – Água de enxágue 

TY02.1 

Carbo-Cooler PET 54 

TY04.1 

TY05.1 

TY06.1 

TY08.1 

TY14.1 

TZ02.1 
Enchedora PET 54 

TZ05.1 

TEL01.1 Enchedora LATA 

TEPI07.1 Enchedora PET 45 

TEPI07.2 Carbo-Cooler PET 45 

 



63 

 

  

  

Tabela 8. Concentração mínima inibitória (MIC) sobre levedura Candida sojae 

Agente químico 
 Concentrações (%)  

 

Marca I Marca II 

Detergente 

(alcalino clorado) 
3,0 3,5 4,0 -- 3,5 4,0 4,5 -- -- 

Detergente 

(alcalino não clorado) 
1,0 1,5 2,0 3,0 1,0 2,0 2,5 3,0 3,5 

Desinfetante 

(ácido peracético) 
0,1 0,2 0,5 -- 0,1 0,2 0,5 -- -- 

Detergente (ácido) 

/Desinfetante 
0,2 0,5 1,0 -- 0,2 0,5 1,0 -- -- 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



64 

 

  

  

6.3.1.  Avaliação da concentração mínima inibitória do detergente alcalino clorado 

sobre o crescimento de Candida sojae 

 

Nesta etapa utilizaram-se concentrações acima das anteriores já testadas, com o 

objetivo de encontrar a concentração mínima inibitória sobre levedura C. sojae. O agente 

químico alcalino clorado de duas marcas comerciais identificados como Marca I e II foram 

testadas nas concentrações descritas na Tabela 8, onde este possui a finalidade de detergência, 

contendo em sua formulação a combinação do princípio ativo hidróxido de sódio com uma 

porcentagem maior e hipoclorito de sódio em baixa concentração.  

O hidróxido de sódio libera íons hidroxila que têm função de saponificação, que 

consiste em reagir o ácido graxo com uma solução alcalina sob aquecimento, transformando 

ácidos graxos insolúveis na água em sabão e, por sua vez, solúvel em água. Os compostos 

clorados são utilizados como sanitizantes, sendo moderadamente eficazes para fungos 

filamentos e leveduras (ANDRADE, 2014). 

A medida da atividade antimicrobiana com efeito de redução do crescimento microbiano 

se inicia a partir da concentração de 4% para o agente químico de Marca I (Figura 16), sendo 

necessárias aplicações em concentrações mais elevadas para total inibição dos 

microrganismos. 

Os resultados obtidos pela Marca II apresentam uma atividade antimicrobiana a partir 

da concentração de 3,5% (Figura 17), onde também se faz necessárias aplicações em 

concentrações mais elevadas para atingir a concentração mínima inibitória (MIC). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



65 

 

  

  

Figura 16. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do agente químico 

alcalino clorado Marca I.  

 

 

 

 

 

 

 

Figura 17. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do agente químico 

alcalino clorado Marca II.  

 

 

 

 

 

 



66 

 

  

  

Para melhor entender o comportamento dos princípios ativos utilizados na preparação 

deste agente químico, realizou aplicações nas concentrações encontradas em suas 

formulações, sendo os princípios ativos hidróxido de sódio e hipoclorito de sódio, aplicado na 

presença de C. sojae.  

Prepararam-se soluções de hidróxido de sódio P.A (Neon, 99% de pureza) aplicando 

nas concentrações 0,15%; 0,075%; 0,05% e 0,03% correspondendo a Marca I e nas 

concentrações 0,16%; 0,08%; 0,05% e 0,04% referente à Marca II. Para avaliação do 

hipoclorito de sódio preparou-se solução utilizando Cl com residual total de 2% aplicando-se 

nas concentrações 0,05%; 0,025%; 0,016% e 0,012% referente à Marca I e nas concentrações 

de 0,03%; 0,015%; 0,01% e 0,007% de Marca II. 

Nas duas concentrações de soluções de NaOH avaliadas, os testes apresentaram 

comportamentos relativamente iguais, uma vez que, o percentual do princípio ativo possui 

uma diferença de 1% dentro das formulações. Observa-se que a levedura C. sojae começa a 

demonstrar um perfil de inibição a uma concentração de 0,6% (Figura 17 a,b). 

Na presença da solução de NaOCl, os testes também apresentam um comportamento 

similar, mostrando que a levedura C.sojae possui um perfil tolerante a este princípio ativo 

(Figura 19 a,b). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



67 

 

  

  

Figura 18. Avaliação do efeito inibitório na presença do princípio ativo NaOH: (a) referente a 

Marca I; (b) referente a Marca II. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



68 

 

  

  

Figura 19. Avaliação do efeito inibitório na presença do princípio ativo NaOCl: (a) referente 

à Marca I; (b) referente à Marca II. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



69 

 

  

  

6.3.2. Avaliação da concentração mínima inibitória de detergentes alcalinos não 

clorados sobre o crescimento de Candida sojae 

 

Os agentes alcalinos apresentam como característica principal a liberação de íons 

hidroxila (OH
-
) que promovem a saponificação dos ácidos graxos constituintes da gordura e a 

solubilização dos resíduos de proteínas e carboidratos. Esses agentes danificam a membrana 

citoplasmática da célula, liberando seu conteúdo resultando na lise celular (MADIGAN et al., 

2010). 

Figura 20. Reação de saponificação (ANDRADE, 2014) 

 

 

Os agentes químicos testados de Marca I e II possuem em suas formulações o 

hidróxido de sódio como princípio ativo, liberando 100% de alcalinidade cáustica que é 

responsável pela ação de limpeza, amplamente utiliza pelo método mais conhecido como CIP 

(Cleaning In Place) permitindo o uso de temperaturas mais elevadas e maior tempo de 

contato das soluções de limpeza, favorecendo as reações químicas para retirada desses 

resíduos das superfícies (ANDRADE, 2014). 

Em testes anteriores a Marca I apresentou uma concentração inibitória na presença de 

2% e 3% sobre a levedura C.sojae (Figura 10; a, b, c).  

Nesta etapa testou-se uma concentração intermediária de 1,5%, na perspectiva de 

encontrar o MIC. É possível observar pela Figura 21 que a concentração de 1,5% de NaOH, 

revela ser a menor quantidade de agente necessária para inibir o crescimento da levedura 

testada, sendo esta uma concentração menor do que a recomendada pelo fornecedor de 2%. 

O perfil do agente químico de Marca II demonstrou-se menos efetivo na presença da 

C.sojae, sendo necessária aplicação em concentrações mais elevadas das anteriores testadas, 

apresentando MIC na concentração de 3,5% (Figura 22).  

Porém vale ressaltar que em suas formulações o percentual do princípio ativo da 

Marca I é de 30% e da Marca II 25%, o que pode justificar a maior eficácia, sendo assim a 

MIC do princípio ativo de NaOH sobre a espécime C. sojae é uma concentração de 0,3%. 



70 

 

  

  

Figura 21. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do agente químico 

alcalino não clorado Marca I. 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 22. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do agente químico 

alcalino não clorado Marca II. 

 

   

 

 



71 

 

  

  

6.3.3. Avaliação da concentração mínima inibitória do desinfetante em base de 

ácido peracético sobre o crescimento de Candida sojae 

 

Em estudos anteriores foi possível observar a inibição total frente às concentrações 

testadas (0,2%; 0,5% e 1%) do agente químico de Marca I (Figura 12 e 13). Nesta etapa, 

procurou estudar a concentração mínima inibitória sobre a levedura C. sojae, aplicando-se 

uma concentração abaixo de 0,1% do princípio ativo ácido peracético, ao qual esta 

demonstrou um perfil tolerante ao microrganismo (Figura 23). 

Já na Marca II, onde nos testes realizados anteriormente foram aplicados nas 

concentrações (0,5%; 1% e 2%), apresentando inibição total sobre a levedura C. sojae. Na 

busca pela MIC aplicando concentrações do agente químico abaixo das já testadas (0,1% e 

0,2%), foi possível observar um perfil tolerante nas duas concentrações testadas (Figura 24). 

ANDRADE (2014) descreve o mecanismo de ação do ácido peracético sobre o 

controle dos microrganismos causando a oxidação de grupos sulfidrilas das enzimas, 

interferência nos processos metabólicos e na função quimiosmótica da membrana 

citoplasmática. Relata também ser eficaz sobre fungos leveduriformes na concentração de 60 

mg.L
-1

 em superfícies para processamento na indústria de alimentos. 

A Marca II, demostra-se menos eficaz, apresentando a MIC de 0,5% concentração acima 

encontrada da Marca I de 0,2%, uma vez que a concentração do princípio ativo em suas 

formulações é bastante diferente. 

Assim revela-se que o MIC referente à Marca I é a concentração de 0,06% de ácido 

peracético na presença da especime C.sojae e a Marca II de 0,1%. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



72 

 

  

  

Figura 23. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do agente químico 

desinfetante a base de ácido peracético Marca I.  

 

 

 

 

 

 

Figura 24. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do agente químico 

desinfetante a base de ácido peracético Marca II. 

 

 

 

 



73 

 

  

  

6.3.4. Avaliação da concentração mínima inibitória em base ácida com ação de 

detergência e desinfetante sobre o crescimento de Candida sojae 

 

Na aplicação deste agente químico com ação de detergência em base ácida, a Marca I 

tendo como princípio ativo o ácido inorgânico nítrico, ao qual possui em maior concentração 

de 15 a 30%, tendo efetiva participação no controle de sais minerais na superfície de 

equipamentos contendo também o ácido octanil succínico com ação de desinfecção, 

comparando com a Marca II 14%. 

Os testes com a Marca I apresentaram uma MIC de 0,5% frente à levedura C. sojae, 

concentração abaixo da recomendada pelo fornecedor 1% (Figura 25). 

A formulação encontrada na Marca II possui dois ácidos inorgânicos com ação de 

detergência o nítrico e fosfórico e também a presença de ácido acético e ácido orgânico como 

o octano sulfonato de sódio e ácido nonanóico. Revelando uma ação mais eficaz, onde na 

concentração de 0,2% e 0,5% (Figura 26), o efeito antimicrobiano apresentou maior inibição 

quando comparado com o de Marca I, havendo pouco crescimento da C. sojae. 

Contudo demonstra-se que o percentual do princípio ativo ácido nítrico referente a 

Marca I possui um MIC de 0,3% comparando com a Marca II ao qual apresenta o MIC de 

0,07% do princípios ativo contido na formulação do agente químico. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



74 

 

  

  

Figura 25. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do detergente 

ácido/desinfetante Marca I. 

 

 

 

 

 

 

Figura 26. Avaliação da concentração mínima inibitória na presença do detergente 

ácido/desinfetante Marca II. 

 

 

 



75 

 

  

  

6.4. Avaliação do efeito inibitório de água ozonizada sobre o crescimento de Candida 

sojae 

 

Atualmente o ozônio vem sendo bastante utilizado na indústria de alimentos como 

alternativa na desinfecção. O ozônio é formado quando átomos de oxigênio são expostos à 

alta tensão elétrica, sendo a passagem do oxigênio entre dois eletrodos separados por um 

material cerâmico por serem mais resistentes às condições ambientais (particularmente a alta 

temperatura) e são menos deformáveis em um meio dielétrico no qual é possível produzir e 

manter um campo elétrico com pequeno ou nenhum suprimento de energia de fontes externas. 

A energia do campo elétrico rompe a ligação covalente do O2, formando o oxigênio atômico 

que reage com outro O2, gerando O3 (ANDRADE, 2014). É um gás azulado com odor forte e 

alto poder oxidante, cujo potencial de oxirredução é de + 2,07 volts. Esse gás altamente 

reativo, porém instável, deve ser produzido no local a ser utilizado (SILVA, 2009). 

Os resultados obtidos com a aplicação do O3 sobre a levedura Candida sojae 

indicaram inibição a partir da concentração de 2,29 g ml
-1

, porém não houve diferença 

significativa nos níveis de inibição da levedura em função das concentrações de ozônio no 

meio de cultivo. Contrariamente ao relatado por ANDRADE (2014), de que a eficiência 

antimicrobiana do ozônio está relacionada à concentração, tempo de contato, efeito residual e 

temperatura de aplicação.  

O mecanismo de ação do ozônio está relacionado a danos na membrana citoplasmática da 

célula resultando no extravasamento de conteúdo citoplasmático e lise celular. Ação sobre a 

membrana é o mais rápido mecanismo de inativação da célula visto que interrompe o 

transporte, equilíbrios iônico e osmótico desestabilizando totalmente a célula 

(SOKUNROTANAK, S. et al., 2012). 

Assim, dizer que o ozônio, por seu elevado poder oxidativo, mostra alta eficiência na 

desinfecção, além de ser um agente químico de baixo custo e não apresentar geração de 

resíduos reduzindo a carga poluidora química na ETE (Estação de tratamento de efluente da 

industrial). Por outro lado, o agente deve ser gerado no local de aplicação requerendo 

equipamento e pessoal capacitado. 

 

 

 



76 

 

  

  

Figura 27. Efeito de O3: (a) 7 g L
-1

; (b) 6 g L
-1

; (c) 5 g L
-1

; (d) 4 g L
-1

; (e) 3 g L
-1

.  

 

 

 

a) 

 

 

 

b) 

 

 

 

 

 

 

 



77 

 

  

  

c) 

 

 

d) 

 

 

e) 

 



78 

 

  

  

7. Conclusões 

 

? Foram isolados 26 especimes de fungos leveduriformes dentro do fluxograma do 

processo de fabricação de refrigerante; 

 

? Dentre as leveduras isoladas, as espécies mais comuns foram C. tropicalis, C. 

orthopsilosis, C. viswanathii, C. boidinii, Pichia manshurica, Zygosaccharomyces bisporus, 

sendo a espécie C. sojae a mais frequente; 

 

? Os principais pontos críticos a serem controlados dentro do processo de fabricação de 

bebidas carbonatadas, que frequentemente favorecem a contaminação e isolamento de 

microrganismo, foram os equipamentos que fazem parte do envasamento do produto acabado. 

A provável razão para isso é a inadequação do desenho sanitário dos equipamentos, que 

dificultam a higienização; 

 

?  Os agentes químicos de alcalinidade elevada com ação de limpeza foram os mais 

eficientes nos testes de inibição/crescimento e o menos eficazes foram os detergentes 

alcalinos contendo cloro sendo necessária a utilização de concentrações muito elevadas para 

atingir a concentração mínima inibitória; 

 

? As leveduras foram muito sensíveis aos agentes químicos com ação de desinfecção, 

sendo os ácidos fortes oxidantes como o peracético nítrico e gás O3 os mais indicados.



79 

 

  

  



80 

 

  

  

8. Referências bibliográficas 

 

ABIR - ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DAS INDÚSTRIAS DE REFRIGERANTES. 

Disponível em:&amp;lt;http://www.abir.org.br&gt;. Acesso em: 29 fev. 2015. 

 

AFREBRAS – ASSOCIAÇÃO DOS FABRICANTES DE REFRIGERANTES DO BRASIL. 

Disponível em:&amp;lt;http://afrebras.org.br/&gt;. Acesso em: 20 à 28 abril 2015. 

 

AKOND, M.A.; ALAM, S.; HASAN, S.M.R.; MUBASSARA, S.; SHIRIN, M. Bacterial 

contaminants in carbonated soft drinks sold in Bangladesh markets. International  Journal of 

Food Microbiology, v.130, p.156-158, 2009. 

 

ALCADRE, V.E.; MORAES, P.C.B.T. Etapas da produção de refrigerantes. Engarrafador 

Moderno, n.199, p.56-58, 2010. 

 

ANDRADE, N. J. Higiene na indústria de alimentos: avaliação e controle da adesão e 

formação de biofilmes bacterianos. São Paulo: Varela, 2014. p. 182-225. 

 

APHA (1997). Standard Methods for the examination of water and wastewater. Standard 

Methods - Ozone Demand/Requirement - Semi-Batch Method, American Water Works 

Association, Water Environmental Federation, 20
th

ed.Washington. 

 

ATHAYDE, A. Higienização em indústrias de laticínios colabora no controle total da 

qualidade.  Engenharia de Alimentos São Paulo, v 4, p24-29, 1998. 

 

 BARNABÉ, D. Refrigerantes de acerola produzidos a partir de suco desidratado e extrato 

seco da fruta: analise química, sensorial e econômica. Botucatu: Ed. UNESP, 2003.  

 

BARROSO, L.B., WOLFF, D. A. Radiação ultravioleta para desinfecção de água. Visão 

Acadêmica, Curitiba, v. 5, n. 2, p. 95-100, 2004 - Fleet, G. Spoilage yeasts. Crit. Rev. 

Biotechnol., v.12, p.1-14, 1992. 

http://www.abir.org.br/
http://www.sciencedirect.com/science/journal/01681605
http://www.sciencedirect.com/science/journal/01681605


81 

 

  

  

BATT, C.A.; TORTORELLO, M. L. ENCYCLOPEDIA OF FOOD MICROBIOLOGY, 

2Ed., v.1, Elsevier Ltd. 2014; p. 367 – 373. 

 

BELTRAME , C. A. et al . Influence of different sanitizers on food contaminant bacteria: 

effect of exposure temperature, contact time, and product concentration. Ciência e Tecnologia 

de Alimentos. v. 32, p 228-233, 2012. 

 

BRASIL. Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento. Portaria n. 544, de 16 de 

novembro de 1998. Aprova os regulamentos técnicos para fixação dos padrões de identidade e 

qualidade, para refresco, refrigerante, preparado ou concentrado líquido para refresco ou 

refrigerante, preparado sólido para refresco, xarope e chá pronto para o consumo. Diário 

Oficial da República Federativa do Brasil, Poder Legislativo, Brasília, DF, 17 de novembro 

de 1998. Seção 1, p. 2197-2200. 

 

CARPENTIER, B. Biofilms and  microorganisms on surfaces after cleaning and disinfection 

Food Safety Magazine Glendale. v.17, n.2, p. 26, 2011. 

 

 CELESTINO, S. M. C. Produção de Refrigerantes de Frutas. Embrapa Cerrados, Janeiro, 

2010.  

 

DAVIDSON, P.M.; HARRISON, M.A. Resistance and adaptation to food antimicrobials, 

sanitizers, and other process controls. Food Technology, v. 56, p. 69–78, 2002. 

 

ENGARRAFADOR MODERNO – Desafios do setor de refrigerante para competir em um 

mercado em que os consumidores querem cada vez mais produtos saudáveis. Disponível em: 

&lt;http://engarrafadormoderno.com.br/ingredientes/inovacao-urgente&gt;. Acesso em: 03 

dez.2015. 

FLEET, G. H. Yeast Spoilage of Foods and Beverages.In The Yeasts (5
th

 Edition), 2011, p. 

53-63.Chapter 5. 

http://engarrafadormoderno.com.br/ingredientes/inovacao-urgente


82 

 

  

  

HARRIGAN, W.F. Laboratory Methods in Food Microbiology.3.ed. San Diego Academic 

Press, p.351-359,1998. 

 

HAYASHI, N., ARAI, R., OGAWA, Y. Detection and identification of 

Brettanomyces/Dekkera sp. yeasts with a loop-mediated isothermal amplification method. 

Food Microbiology, v.24, p.778-785, 2007. 

 

HOFFMANN, F.L., COELHO, R.A., MANSOR, A.P., VINTURIM, T.M. Avaliação da 

atividade antimicrobiana “invitro” de dois agentes sanificantes de uso industrial. Revista 

Higiene Alimentar, v. 16, n. 94, p. 62-67, março 2002.  

 

IMMIG, J.O. Higienização na indústria de alimento, Universidade Federal Rio Grande do Sul, 

2013. 

 

INTERNATIONAL FEDERATION OF INFECTION CONTROL. Desinfection Control: 

Basic Concept and Pratice: Cleaning, disinfection, and sterilization, 2Th ed. 

 

JACULI, M. F. L. Avaliação do uso de agentes saneantes em serviço de alimentação coletiva. 

Dissertação Pós-graduação Lato Sensu, Curso de Especialização em Qualidade de Alimentos, 

Universidade de Brasília, Brasília – DF, 2009. 

 

 KLUG, T. V. Resinas de troca iônica aplicada na clarificação de xarope para refrigerantes: 

uma revisão. Monografia apresentada ao Curso de Engenharia de Alimentos - Instituto de 

Ciência e Tecnologia de Alimentos – UFRGS, Porto Alegre, RGS, 2011. 

 

LIM, M.Y., KIM, J.M., KO, G. Disinfection kinetics of murine norovirus using chlorine and 

chlorine dioxide. Water Research, v.44 (10), p.3243-3251, 2010. 

 

LOUREIRO, V. MALFEITO-FERREIRA, M. Spoilage yeasts in the wine industry. 

International Journal of Food Microbiology, v.86, p.23– 50, 2003. 

 

http://www.sciencedirect.com/science/journal/07400020


83 

 

  

  

LOUREIRO, V. Spoilage yeasts in foods and beverages characterization and ecology for 

improved diagnosis and control. Food Research International, v.33, p. 247- 256, 2000. 

 

MADIGAN, M.T.; MARTINKO, J.M.; DUNLAP, P.V.; CLARK, D.P. Microbiologia de 

Brock. Porto Alegre: Artmed, 2010, Ed.12; p. 780 – 791. 

 

MALFEITO-FERREIRA, M., LOUREIRO DIAS, M. C., LOUREIRO, V. Weak acid 

inhibition of fermentation by Zygosaccharomyces bailii and Saccharomyces cerevisiae.Int. J. 

Food Microbiol., v.36, p. 145-153, 1997. 

 

MALFEITO-FERREIRA, M., LOUREIRO, V., LOUREIRO-DIAS, M. C. The€ effect of 

benzoic acid on the ammonium transport of Zygosaccharomyces bailii. Biotechnol.Techn., 

v.10, p.31-36, 1996. 

 

MALFEITO-FERREIRA, M., ST. AUBYN, A., LOUPRISTA, C., ALMAGRO, A., 

LOUREIRO-DIAS, M. C., &amp;amp; RAMOS, J. Physiological basis for the high salt tolerance of 

Debaryomyces hansenii. Appl. Environ. Microbiol.,v. 63, p.4005-4009, 1997. 

 

Manual de Higienização na Indústria Alimentar. Disponível em: 

&lt;http://www.esac.pt/noronha/manuais/Manual_higienizao_aesbuc.pdf&gt;. Acesso em: 03 set. 

2015. 

 

MCDONNELL, G. Sterilization and Disinfection. Encyclopedia of Microbiology (3th 

Edition), 2009, p.529-548 Steris Ltd., Basingstoke, UK, 2009. 

 

MELLO, V.F.; SILVA, A.T. Impacto da aplicação do sistema de análise de perigos e pontos 

críticos de controle em indústria de bebidas orgânicas. Higiene Alimentar, v. 23, p. 174-175, 

julho-agosto, 2009. 

 

NASCIMENTO, H.M.; DELGADO, D.; BARBARICA, I.F. Avaliação Da Aplicação De 

Agentes Sanitizantes Como Controladores Do Crescimento Microbiano na indústria 

Alimentícia. Revista Ceciliana Jun 2(1): 11-13, 2010. 

http://www.esac.pt/noronha/manuais/Manual_higienizao_aesbuc.pdf


84 

 

  

  

PAGE, M.A., SHISLER, J.L., MARINAS, B.J., Kinetics of adenovirus type 2 inactivation 

with free chlorine. Water Research v.43 (11), p.2916-2926, 2009 . 

 

PELCKAR, REID, CHAN. Microbiologia. São Paulo: Mcgraw-Hill do Brasil, 1981, p.493. 

 

PEREIRA, V. J., MARQUES, R., MARQUES, M. BENOLIEL, M. J. BARRETO CRESPO, 

M. T. Free chlorine inactivation of fungi in drinking water sources. Water Research, v. 47, p. 

517-523, 2013. 

 

PIORKOWSKI, D.T., MC CLEMENTS, D.J.BEVERAGE EMULSIONS: Recent 

developments in formulation, production, and applications. Food Hydrocolloids, Available, 

2013. 

 

PITT, J.I., HOCKING, A.D. Fungi and Food Spoilage.Academic Press, Sydney, Australia, 

1997. 

 

PRIBYLOVA, L., SYCHROVA, H. Efficient transformation of the osmotolerant yeast 

Zygosaccharomyces rouxii by electroporation. Journal of Microbiological Methods, V.55, p. 

481-484, 2003. 

 

PRISTA, C., MADEIRA-LOPES, A. (1995). Thermokinetic and energetic profiles of the 

yeast Debaryomyces hansenii in the presence of sodium chloride. Biotechnol. Lett., 17, 1233-

1236, 1995. 

 

ROCHA, C.D. Determinação dos pontos críticos de contaminação por leveduras em indústria 

de refrigerantes. Dissertação de mestrado, Programa de Pós-Graduação em Patologia, 

Parasitologia e Microbiologia – UFPR, Curitiba, PR., 2006. 

 

ROSA, S. E. S.; COSENZA, J. P.; LEÃO, L. T. S. Panorama do setor de bebidas no Brasil. 

BNDES Setorial, Rio de Janeiro, n. 23, p. 101-150, mar. 2006. 

 

http://www.sciencedirect.com/science/journal/0268005X


85 

 

  

  

ROZEA, N.; GARCIA-JARES, C.; LARUE, F. E.; LONVAUD-FUNEL, A. (1992). 

Diferentiation between fermenting and spoilage yeasts in wine by total free fatty acid 

analysis. J. Sc. Food Agric. v. 59, p. 351-357. 

 

RUTALA, W. A., WEBER, M. P. H.The Healthcare Infection Control Practices Advisory 

Committee (HICPAC) 3 Guideline for disinfection and sterilization in Healthcare Facilities, 

CDC, 2008. 

 

SCHMIDT, H. J. Moderne Mikrobiologie in Erfrischugsgetränkebetrieben und Brauerein. 

Brauwelt, v. 4, 1994, p. 116 – 119. 

 

SILVA, A.C. Avaliação de linha de produção de refrigerantes em garrafas retornáveis com a 

substituição parcial de conservantes. Dissertação de Mestrado, Ciência e Tecnologia de 

Alimentos do Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia do estado do Rio de 

Janeiro, 2013. 

 

SREY,S.; PARK, S. Y.;JAHI, D.I.k.; HA SANG-DO. Reduction effect of the selected 

chemical and physical treatments to reduce L. monocytogenes biofilms formed on lettuce and 

cabbage. Food Research International, v. 62, p. 484-491, 2014. 

 

STUBBS, S., HUTSON, R., JAMES, S., COLLINS, M. D. (1994). Diferentiation of the 

spoilage yeast Zygosaccharomyces bailii from other Zygosaccharomyces species using 18S 

rDNA as target for a non-radioactive ligase detection reaction. Lett. Appl. Microbiol., v.19, 

p.268-272. 

 

TAHMASSEBI, J.F., DUGGAL, M.S., CURZON, M.E.J. Soft drinks and dental health: A 

review of the current literature. Journal of Dentistry, v.34, p.2-11, 2006. 

TOCCHINI, R. P.; NISIDA, A. L. A. C. Industrialização de refrigerantes – Manual, 

Campinas: Instituto de Tecnologia de Alimentos, 1995. 50 p. 

 

VENTURINI FILHO, W. G. Tecnologia de bebidas. São Paulo: Edgard Blucher, 2005, p.29-

31; 141-164. 

http://www.sciencedirect.com/science/journal/03005712


86 

 

  

  

WALKER, M., PHILLIPS, C.A., The effect of preservatives on Alicyclobacillus 

acidoterrestris and Propionibacterium cyclohexanicum in fruit juice. Food Control, v.19, 

p.974-981, 2008. 

 

WANG, L., ZHANG, X., WANG, Y., WANG, W. Simultaneous determination of 

preservatives in soft drinks, yogurts and sauces by a novel solid-phase extraction element and 

thermal desorption-gas chromatography. Analytica Chimica Acta, v.577, p 62-68, 2006. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

http://www.sciencedirect.com/science/journal/09567135
http://www.sciencedirect.com/science/journal/00032670


87 

 

  

  

APÊNDICE 

 

 

 

 

 

 



88 

 

  

  

APÊNDICE 1A: Locais e amostras coletadas 

 

Locais e amostras coletadas para o isolamento da cepas isoladas  

Data Local Ponto amostrado Material N° da coleta 
N° da  

colônia 

 

Características da colônia Código de coleção 

Cor Aspecto 

 

11/06 
A Poço 02 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Água de 

processo 

01 -- -- -- -- 

 

10/07 
02 -- -- -- -- 

11/06 

B 

 

Poço 03 

 

01 -- -- -- -- 

 

10/07 
02 -- -- -- -- 

10/06 C Caixa de Fibra 
01 -- -- -- -- 

02 -- -- -- -- 

 

11/06 

 
D 

 

Caixa 01 (cloração 1 a 3 

ppm) 

 

01 -- -- -- -- 

10/07 02 -- -- -- -- 

10/06 

E Reservatório de Inox 

01 -- -- -- -- 

01 -- -- -- -- 

 

11/07 
02 -- -- -- -- 

 

11/06 

F 

 

Caixa 2 (cloração 6 a 8 

ppm, acidificação 30 a 60 

ppm) 

01 -- -- -- -- 

10/07 02 -- -- -- -- 

10/06 G 

 

Caixa 3 (cloração 6 a 8 

ppm, acidificação  

30 a 60 ppm) 

01 -- -- -- -- 

 

01 

 

-- 

 

-- 

 

-- 

 

-- 



89 

 

  

  

 

H 
Caixa vertical  

(cloração 1 a 3 ppm) 
01 -- -- -- -- 

I F.C. pequeno (xaroparia) 

01 -- -- -- -- 

11/07 
02 -- -- -- -- 

10/06 

J F.C. grande (Pet-45) 

01 -- -- -- -- 

11/07 
02 -- -- -- -- 

11/06 

K 
Açúcar cristal (begs) 

 
Açúcar cristal 

 

01 

 

-- 

 

-- 

 

-- 

 

-- 

11/07 02 -- -- -- -- 

 

11/06 

 

 

L 

 

 

 

Xarope após filtração 

 

 

 

 

 

Açúcar 

dissolvido 

 

 

 

 

 

 

01 
-- -- -- -- 

 

01 
-- -- -- -- 

01 -- -- -- -- 

M 

 

Xarope apósresfriamento 

 

 

01 

 

-- 

 

-- 

 

-- 

 

-- 

10/07 
02 -- -- -- -- 

11/06 

 

N 

Sanitização dissolvedor 

inicial (não coletou) 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

Água de 

-- -- -- -- -- 

O 

Sanitização dissolvedor 

final (todo o processo) 

01 -- -- -- -- 

01 -- -- -- -- 

 

11/07 

02 -- -- -- -- 

02 -- -- -- -- 

11/06 
P Sanitização filtro pré-capa 

 

01 
-- -- -- -- 



90 

 

  

  

enxágue  

01 
-- -- -- -- 

 

11/07 

02 -- -- -- -- 

02 -- -- -- -- 

11/06 

Q 
Sanitização tanque 

(mistura e estocagem) 

01 -- -- -- -- 

11/07 
02 01 Branca Fosca 02.01.11/07/2013.Q 

 01 -- -- -- -- 

11/07 02 -- -- -- -- 

11/06 

S Ar ambiente xaroparia 

 

Ar ambiente 

 

 01 -- -- -- -- 

 

 

 

T 

 

 

 

Filtro polidor 

Pet - 54 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Água de 

processo 

01 -- -- -- -- 

10/07 02 -- -- -- -- 

15/07 03 -- -- -- -- 

24/07 04 -- -- -- -- 

29/07 05 -- -- -- -- 

 

 

 

 

 

 

12/06 

U Reservatório de água 01 -- -- -- -- 

V 
Sanitização cuba de água 

Pet - 54 
 

 

 

 

 

 

 

 

01 -- -- -- -- 

W 
Sanitização cuba de 

xarope composto Pet - 54 
01 -- -- -- -- 

X 
Sanitização cuba de  

Mistura Pet - 54 
01 -- -- -- -- 

 

 

 

 
01 -- -- -- -- 



91 

 

  

  

24/06 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Y 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Sanitização carbo cooler 

Pet - 54 

 

 

 

 

Água de 

enxágue 

Linha Pet -54 

 

 

 

02 01 Branca Fosca 02.01.24/06/2013.Y 

02 02 Branca Com alo 02.02.24/06/2013.Y 

01/07 
03 01 Branca Brilhosa 03.01.01/07/2013.Y 

09/07 
04 01 Branca Fosca 04.01.09/07/2013.Y 

10/07 
05 01 Branca Fosca 05.01.10/07/2013.Y 

15/07 
06 01 Branca Fosca 06.01.15/07/2013.Y 

17/07 07 -- -- -- -- 

08 01 Marrom Fosca 08.01.17/07/2013.Y 

22/07 
09 

-- -- -- -- 

10 
-- -- -- -- 

24/07 
11 

-- -- -- -- 

12 
-- -- -- -- 

29/07 
13 

-- -- -- -- 

11/09 
14 01 Branca Fosca 14.01.11/09/2013.Y 

16/09 
15 

-- -- -- -- 

30/09 
16 

-- -- -- -- 

12/06  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

01 
-- -- -- -- 

24/06 02 01 Branca Fosca 02.01.24/06/2013.Z 

26/06 03 01 Branca Fosca 03.01.26/06/2013.Z 



92 

 

  

  

10/07 
 

 

 

 

 

 

 

 

Z 

 

 

 

 

 

 

 

 

Sanitização Enchedora 

Pet - 54 

04 01 Branca Fosca 04.01.10/07/2013.Z 

15/07 05 01 Branca Fosca 05.01.15/07/2013.Z 

17/07 

 

06 -- -- -- -- 

07 -- -- -- -- 

 

22/07 

 

08 
-- -- -- -- 

09 
-- -- -- -- 

24/07 

10 
-- -- -- -- 

11 
-- -- -- -- 

29/07 12 
-- -- -- -- 

11/09 13 01 Branca Fosca 13.01.11/09/2013.Z 

16/09 

 
14 -- -- -- -- 

30/09 15 -- -- -- -- 

12/06 

AA 
Ar ambiente sala de 

envase 
Ar ambiente 01 -- -- -- -- 

BB CO2 CO2 01 -- -- -- -- 

CC Água rinser 

Embalagem 

01 
-- -- -- -- 

DD Garrafa rinsada 

01 
-- -- -- -- 

12/07 
02  

-- -- -- -- 

12/06 
 

 

 

 
01 

-- -- -- -- 



93 

 

  

  

12/07 EE Tampa rollon 
02 

-- -- -- -- 

 

12/06  

 

FF 

 

 

Produto Final após envase 

Produto final 

01 
-- -- -- -- 

 

15/07 02 
-- -- -- -- 

12/06 
 

 

GG 

 

Produto Final após 7 dias 

de envase 

01 
-- -- -- -- 

17/07 
02 

-- -- -- -- 

12/06  

 

-- 

 

Xarope composto (Coleta 

do carbo de mistura) 

Xarope  

composto 

01 
-- -- -- -- 

12/07 02 
-- -- -- -- 

10/07 

-- 

Enchedora 

Pet - 45 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Água de 

enxágue 

01 -- -- -- -- 

15/07 02 -- -- -- -- 

22/07 03 -- -- -- -- 

29/07 

04 01 Branca Brilhosa 
04.01.29/07/2013.  

Ench. P-45 

04 02 Branca Fosca 
04.02.29/07/2013.  

Ench. P-45 

11/09 05 -- -- -- -- 

16/09 06 -- -- -- -- 

30/09 07 -- -- -- -- 

24/06  
 

-- 

 

 

Sanitização Carbo 

Cooler Pet - 45 

 

01 
-- -- -- -- 

10/07 02 -- -- -- -- 



94 

 

  

  

15/07 
 

03 -- -- -- -- 

22/07 04 -- -- -- -- 

29/07 05 -- -- -- -- 

11/09 06 01 Verde Fosca 
06.01.11/09/2013. 

 Carbo P-45 

16/09 07 -- -- -- -- 

30/09 08 -- -- -- -- 

 

01/07 

-- 

 

Sanitização Enchedora 

Linha Lata 

01 01 Marrom claro Fosca 
01.01.01/07/2013. 

 Ench. Lata 

12/07 02 01 Branca Fosca com alo 
02.01.12/07/2013. 

 Ench. Lata 

12/09 
03 -- -- -- -- 

12/07 
 

 

-- 

 

Sanitização Carbo 

Cooler Lata 

01 -- -- -- -- 

12/09 
02 -- -- -- -- 

12/07 
-- 

GPP Mussi 01/07- 

L.119 H:07:31 
 

Produto Final 
-- -- -- -- -- 

18/07 

 

 

-- 

Sanitização Enchedora 

Vidro 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

01 01 Branca Fosca 
01.01.18/07/2013. 

Ench.Vidro 

01 02 Verde Brilhante 
01.02.18/07/2013. 

Ench.Vidro 

22/07 

02 01 Branca Fosca 
02.01.22/07/2013. 

 Ench. Vidro 

02 02 Branca Fosca 
02.02.22/07./2013. 

 Ench. Vidro 



95 

 

  

  

29/07  
 

 

 

Água de 

enxágue 

03 01 Branca Fosca 
03.01.29/07/213. 

Ench.Vidro 

13/09 
04 -- -- -- -- 

04 02 Verde Fosca 
04.02.13/09/2013. 

Ench.Vidro 

18/09 
05 -- -- -- -- 

05 -- -- -- -- 

18/07 

 

-- 

 

Sanitização Carbo 

Cooler Vidro 

01 -- -- -- -- 

29/07 02 -- -- -- -- 

13/09 03 01 Branca Fosca 
03.01.13/09/2013. 

 Carbo Vidro 

18/09 04 -- -- -- -- 

18/07 -- Tanque 01 Linha Suco 
01 -- -- -- -- 

02 -- -- -- -- 

17/09  
-- 

Tanque 02 Linha Suco 
01 -- -- -- -- 

02 -- -- -- -- 

16/09 

-- 
Pasteurizador 

Linha Suco 

01 -- -- -- -- 

17/09 
02 -- -- -- -- 

18/07 -- Tubulação Linha Suco 01 -- -- -- -- 

16/09 
-- 

Enchedora 

Linha Suco 

01 -- -- -- -- 

17/09 02 -- -- -- -- 



96 

 

  

  

 

APÊNDICE 1B: Ficha de coleta e catalogação das cepas isoladas 

Isolamento de Leveduras 
 
 
 

Data  

 
 
 

Local 

 
 

Ponto 
amostrado 

 
 
 

Material 

 
 

N° da 
coleta 

 
 

N° da 
colônia 

 

Características 
da colônia 

 
 
 

Linhagem 

 
 
 

Observações 

Cor Aspecto 
          

          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          
          

 

 

 



97 

 

  

  

APÊNDICE 1C: Medida da atividade antimicrobiana dos isolados sobre os princípios ativo. 

 

Leveduras 

Hidróxido de sódio Hipoclorito de sódio Ácido peracético Ácido nítrico 

0,3% 0,6% 0,9% 0,025% 0,075% 0,125% 0,03% 0,075% 0,15% 0,075% 0,15% 0,3% 

Candida orthopsilosis - - - +++ +++ +++ - - - - - - 

Candida sojae - - - +++ +++ +++ - - - - - - 

Candida boidinii - - - ++ ++ ++ - - - - - - 

Candida tropicalis - - - +++ +++ ++ - - - - - - 

Candida viswanathii + - - +++ +++ +++ - - - - + - 

Zygosaccharomyces bisporus - - - - + - - - - - ++ - 

Pichia manshurica - - - - - - - - - - ++ - 

(+++) crescimento ótimo, crescimento médio (++) e (+) pouco crescimento e (-) ausência de crescimento 

 

 

 

 



98 

 

  

  

APÊNDICE 1D: Avaliação da concentração mínima inibitória (MIC) dos princípios ativo sobre Candida sojae. 

Candida sojae 

Hidróxido de sódio Hipoclorito de sódio Ácido peracético Ácido nítrico 

0,3% 0,45% 0,6% 0,1% 0,15% 0,2% 0,015% 0,03% 0,075% 0,03% 0,075% 0,15% 

++ - - +++ +++ +++ ++ - - ++ - - 

(+++) crescimento ótimo, crescimento médio (++) e (+) pouco crescimento e (-) ausência de crescimento 

 

 

APÊNDICE 1E: Avaliação da concentração mínima inibitória (MIC) do ozônio sobre Candida sojae. 

Concentração O3 (g L
-1

) 

Tempo de exposição (min.) 

5 10 15 

1,4 +++ ++ + 

1,6 ++ + + 

2,29 - - - 

2,42 - - - 

3,52 - - - 

(+++) crescimento ótimo, crescimento médio (++) e (+) pouco crescimento e (-) ausência de crescimento



99 

 

  

  

 


</field>
	</doc>
</add>