<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.20544</field>
		<field name="filename">4121_Goncalves_MarcelodeAlbuquerqueLima_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS
FACULDADE DE ENGENHARIA MECÂNICA
DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA DE PETRÓLEO
Dissertação Apresentada à Faculdade de Engenharia Mecânica como Requisito Parcial à Obtenção do Título de Mestre em Engenharia de Petróleo
A APLICAÇÃO DE ULTRA~SOM NA DETERMINAÇÃO
DE VAZÃO EM ESCOAMENTO
GÁS~LÍQUIDO VERTICAL

•1®

Autor
Orientador :
Marcelo de Albu erque Lima Gonçalves Fernando de~AliQ da França
*


Dezembro de 1991
Umica BIBLIOTECA CENTRAL
UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS
FACULDADE DE ENGENHARIA MECÂNICA
DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA DE PETRÓLEO
A Dissertação “A aplicação de ultra-som na determinação de vazão em escoamento gás-líquido vertical'1 elaborada por Marcelo de Albuquerque Lima Gonçalves e aprovada por todos os membros da Sanea Examinadora foi aceita pela Comissão de Pós-Graduação em Engenharia de Petróleo como requisito parcial à obtenção do titulo de Mestre em Engenharia de Petróleo,
Campinasf 6 de Dezembro de 1991
Banca Examinadora :
Fernando
Luis Felipe Mendes de Moura. PhD
Este trabalho é dedicado
Beth, minha companheira, e
Gabriel, meu filho.
AGRADECIMENTOS
Ao professor Fernando de Almeida França pela orientação, estímulo e esmerada dedicação.
À PETROBRÁS pela oportunidade e estimulo para realização do curso de mestrado em engenharia de petróleo.
Ao CENPES/DIPLOT que tornou possível a realização do trabalho experimental.
Ao CENPES/SEMEC pelo empréstimo de equipamentos de ultra-som e suporte técnico.
À REPLAN/SEIEQ pelo empréstimo do equipamento USM-3S.
Ao engenheiro Cláudio Barreiros Costa e Silva pela sua ampla contribuição para a realização deste trabalho.
Ao engenheiro Marcos Pellegrini e ao operador Robson
de Souza pela organização da infra-estrutura operacional.
Conteúdo
LISTA DE FIGURAS ...............  ..................   j
LISTA DE TABELAS ................................      v
RESUMO . .....................................        vi
ABSTRACT.........................................    vii
1	INTRODUÇÃO..........................................        1
1.1	O CONCEITO DE INSTRUMENTAÇÃO DEDICADA ..............	1
1.2	O ULTRA-SOM COMO ELEMENTO DE INSTRUMENTAÇÃO
DEDICADA ..........................................     2
1.3	A APLICAÇÃO DO ULTRA-SOM A ESCOAMENTOS GÁS-LÍQUIDO .	4
2	MODELOS DO ESCOAMENTO PISTONADO VERTICAL .................  8
2.1	A REPRESENTAÇÃO DO PADRÃO E A CINEMÁTICA DAS FASES .	10
2.2	0 MODELO DE FERNANDES [1981] ........................  20
2.3	A PROPOSIÇÃO DE SYLVESTER [1987] ....................  25
3	PROCEDIMENTOS EXPERIMENTAIS ............................   27
3.1	A MONTAGEM EXPERIMENTAL E O PROCEDIMENTO DE
AQUISIÇÃO DE DADOS ................................    27
3.2	O PROCESSAMENTO DO SINAL DE ULTRA-SOM ...............  35
3.2.1	A DETERMINAÇÃO DE OCORRÊNCIAS DE BOLHAS DE
TAYLOR .....................................      35
3.2.2	A DETERMINAÇÃO DE VELOCIDADE MÉDIA DE ASCENSÃO
DE BOLHAS DE TAYLOR.....................      .	44
3.2.3	A DETERMINAÇÃO DA FRAÇÃO DE VAZIO PARA O PISTÃO
DE LÍQUIDO
46
REDOR DA BOLHA DE TAYLOR *....................    53
3.2.5	O ALGORITMO PARA PROCESSAMENTO DOS SINAIS DE
ULTRA-SOM............  .........................  54
4	APRESENTAÇÃO, ANÁLISE E COMPARAÇÃO DOS RESULTADOS
EXPERIMENTAIS .........................................    57
4.1	A FRAÇÃO DE VAZIO NO PISTÃO DE LÍQUIDO ............... 58
4.2	A ESPESSURA DE FILME DE LÍQUIDO NA PERIFERIA DA
BOLHA DE TAYLOR....................................    61
4.3	A RAZÃO ENTRE COMPRIMENTOS DA BOLHA DE TAYLOR E
UNIDADE CARACTERÍSTICA DO ESCOAMENTO PISTONADO .....	68
4.4	A	VELOCIDADE MÉDIA DE ASCENSÃO	DE	BOLHAS DE	TAYLOR .	70
4.5	O	COMPRIMENTO MÉDIO DAS BOLHAS	DE	TAYLOR.............. 71
4.6	O	COMPRIMENTO MÉDIO DE PISTÕES	DE	LÍQUIDO	........ 74
4.7	A	FRAÇÃO DE VAZIO MÉDIA PARA O	ESCOAMENTO	PISTONADO	76
4.8	A FREQUÊNCIA DE OCORRÊNCIA DE BOLEAS DE TAYLOR......	78
4.9	ANÁLISE ESTATÍSTICA DOS DADOS ......................   81
5	DETERMINAÇÃO EXPERIMENTAL DE VAZÕES DE GÁS E LÍQUIDO ...	84
6	CONCLUSÕES ............................................    88
6.1	RECOMENDAÇÕES PARA TRABALHOS FUTUROS ................  90
NOMENCLATURA........................................         92
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ................................  96
APÊNDICE A
SUPERFICIAIS
APÊNDICE B "
“ ANÁLISE DE ERROS PARA AS VELOCIDADES
DE GÁS E LÍQUIDO ............................
DADOS EXPERIMENTAIS DO ESCOAMENTO PISTONADO
101
108
LISTA DE FIGURAS
Figura	página
2*1 Desenha esquemático da unidade característica do
escoamento pistonado ......................    .... ,. n
3.1	Diagrama esquemático da montagem de testes...........  28
3	.2 Distribuição de em issores/receptores para os
ensaios com o escoamento pistonado ................	31
3.3	Localização dos pontos experimentais	no mapa	de
Taitel et alii [1980] .............................    33
3.4	Localização dos pontos experimentais	no mapa	de
Mishima &amp;amp; Ishii [1984] ..............................  34
3.5	Representação esquemática do sinal de	um par	de
emissor/receptor de ultra-som para a ocorrência	de
pistão de líquido (tempo Tf) e bolha de Taylor
(tempo T2) ........................................     36
3.6	Sinais de sonda de condutividade e de recepção de
ultra-som, com o método de transparência .............. 38
3.7	Sinais de sonda de condutividade e de recepção de
ultra-som, com o método de transparência .............. 38
3.8	Gráfico de densidade espectral de potência para Vsq
igual a 0.6945 m/s e Vsl igual a 1.0694 m/s ........... 41
3.9	Gráfico de densidade espectral de potência para V
SG
igual a 0.3140 m/s e VgL igual a 0.3621 m/s ........... 41
3.10	Sinal de r e cepção de ultra-som (método
transparência. V igual a 0.1864 m/s e V igual a 0.1539 m/s .....................
onda retangular — .................._____...........	42
3	.12 Sinal de recepção de ultra-som (método transparência) V igual a 0,3290 m/s e V igual a 0,1057 m/s ................................................    43
3.13	Sinal de ultra-som da figura 3.12 transformado em
onda retangular .................................      43
3.14	Correlação cruzada dos sinais de ultra-som para V
SG
igual a 0.6945 m/s e VgL igual a 1.0694 m/s .......	45
3.15	Correlação cruzada dos sinais de ultra-som para V
SG
igual a 0.3140 m/s e V igual a 0.3621 m/s .......	45
3.16	Comparação da atenuação do sinal de ultra-som para
escoamento em bolhas, com transdutores de diâmetros diferentes .........................................   50
3.17	Atenuação do sinal de ultra-som em função da fração
de vazio para a tubulação de diâmetro 0.04 m ......... 52
3.18	Atenuação do sinal de ultra-som em função da fração
de vazio para a tubulação de diâmetro 0.05 m ......... 52
4.1	Comparação entre os dados de fração de vazio no pistão de liquido e os valores calculados através
do modelo de Fernandes [1981] ......................   59
4.2	Dados experimentais para fração de vazio no pistão
de líquido apresentados conforme a correlação de Sylvester [1987] ...................— ..........____ 60
4.3	Comparação entre a espessura de filme medida e o
modelo de Fernandes [1981] .........................   66
4.4	Comparação entre a espessura de filme medida e o
modelo de Taitel et alii [1980] ............____....	66
4.5	Comparação entre a espessura de filme medida e o
modelo de Mishima e Ishii [1984] ....................  67
4.6	Comparação entre os valores de &amp;amp; medidos e o modelo
de Fernandes [1981] ..............................     69
4.7	Comparação entre os valores de fi medidos e o modelo
de Sylvester [ 1987 ] .............................    69
4.8	Verificação da correlação de Fernandes [1981] para
a velocidade de ascensão de bolhas de Taylor ......... 71
4.9	Comparação entre os valores medidos de comprimentos médios de bolhas de Taylor e o modelo de Mishima &amp;amp;
Ishii [1984] ..................................        73
4.10	Comparação entre os valores de frações de vazio
medidas por ultra-som e os valores obtidos por válvulas de fechamento rápido ........................ 77
4.11	Comparação entre os valores de frações de vazio medidas por ultra-som e os valores calculados
pelo modelo de Fernandes [1981] ...................    77
4.12	Comparação entre os valores de frações de vazio
medidas por ultra-som e os valores calculados pelo modelo de Sylvester [1987] .....................  78
4.13	Comparação dos valores de frequências determinadas
por ultra-som e os valores calculados pela equação
(4.17)	.............................. 80
4.14	Comparação dos valores de frequências determinadas por ultra-som e os valores calculados pela equação (4.18)	........................................... 81
5.1	Comparação entre os valores de velocidades superficiais de gás medidas e os valores calculados
com o emprego de variáveis medidas por ultra-som ..	86
5.2	Com par ação e n tr e os valores de velocidades superficiais de liquido e os valores calculados com
o emprego de variáveis medidas por ultra-som ........ 87
LISTA DE TABELAS
Tabela	Página
4.1	Comprinentos médios medidos para pistões de liquido 75
4	.2 Desvios-padrão para as grandezas medidas por
ultra-som .....................................       82
B.l Dados do escoamento pistonado vertical obtidos por medição por ultra-som ...................................   108
B.2 Dados do escoamento pistonado vertical obtidos por
medição por ultra-som ..........................     109
RESUMO
A medição de vazões em escoamentos bifásicos gás-líquido é uma área de interesse crescente, particularmente no que refere-se à engenharia de petróleo. Neste trabalho é apresentada a aplicação de ultra-som para a obtenção de vazões de gás e líquido no escoamento pistonado vertical. 0 método é não intrusivo e não requer, portanto, separação de fases. Os dados experimentais foram obtidos no Laboratório de movimentação de fluidos do Centro de Pesquisas da Petrobrás, CENPES.
Para a determinação de vazões de gás e líquido, foram medidadas variáveis que caracterizam o escoamento pistonado (bolha de Taylor e pistão de líquido). Estes valores foram empregados em um modelo mecanicista que representa o escoamento e, assim, as vazões das duas fases puderam ser calculadas.
Os valores das variáveis medidas por ultra-som apresentaram relativa proximidade aos valores obtidos através do modelo de Sylvester [1987]. Apesar da complexidade envolvendo a representação física do escoamento pistonado e de sua modelagem, a maioria dos resultados obtidos encontra-se dentro da faixa de ± 35% de erro absoluto. A técnica pode ser aperfeiçoada em relação ao processamento e interpretação dos sinais de ultra-som.
ABSTRACT
The measurement of flow rates in gas-liquid two-phase flows is a subject of increasing interest, particularly in whltch refers to the Petroleum Engineering. In this dissertation it is shown the application of ultrasonic techniques to obtain the gas and liquid flow rates in a vertical slug flow. The method is non intrusive and does not require phase separation. Experimental data were taken in a 0.05 m ID pipe 12 meters high, at Petrobras Reseach Center, CENPES.
To accomplish the measurement of liquid and gas flow rates, variables with caracterize the flow unit (Taylor bubble and liquid slug) were measured. These values were taken to a mechanistic model representing the flow, so that the gas and liquid flow rates were calculated.
The values for the variables measured by ultrasonic technic showed a reasonable agreement with those obtained using the model proposed by Sylvester [1987]. Despite the complexities involving the physical representation of slug flow, and its modeling, most of the reults are within the range of ± 35% of absolute error. The technic can be improved for the processing and interpretation of ultrasonic signals in slug flow.
1 ¡NTRODUÇÃO
O escoamento bifásico gás-líquido é um fenômeno inerente à tarefa de produção e transporte de petróleo. No interior dos reservatórios naturais o petróleo usualmente encontra-se associado ao gás natural e as duas fases são extraídas simultaneamente pela coluna de produção. A condensação e/ou vaporização são fenômenos presentes no transporte de derivados de petróleo devido à alteração do equilíbrio de fases provocada pelos gradientes de pressão e temperatura. Justifica-se, desta forma, o interesse da indústria de petróleo no estudo e compreensão dos fenômenos relativos a escoamentos multifásicos.
1.1 0 CONCEITO DE INSTRUMENTAÇÃO DEDICADA
Um aspecto relevante deste campo da mecânica dos fluidos é o domínio de técnicas de instrumentação dedicada. Além de aplicadas industrialmente para monitoramento de escoamentos multifásicos, proporcionarão novas ferramentas para pesquisas de laboratório, contribuindo para o estudo teórico do fenômeno.
A tecnologia atual de produção de petróleo no mar emprega plataformas para, entre outras finalidades, realizar a separação entre fases. Possibilita-se, assim, a medição para o controle do reservatório e o transporte do óleo e gás produzidos até as instalações de tratamento e armazenamento em terra. Uma técnica emergente para a produção de petróleo no mar consiste no bombeio simultâneo de gás e líquido. Caso implementada, surge a possibilidade de se dispensar a separação nas plataformas de
Os medidores de vazão atualmente utilizados são adaptados à medição de “misturas homogêneas”, isto é, que apresentam uma distribuição de fases uniforme na seção, 0 movimento relativo gás-líquido é assim minimizado. Mede-se então a vazão volumétrica total e, com o uso conjugado de um medidor de fração de vazio, pondera-se as vazões de cada fase considerando-se a idealização de movimento relativo nulo.
Escoamentos de gás e líquido caracterizam-se por distribuição não uniforme das fases e por interfaces deformáveis que, alterando-se no tempo, induzem a um escoamento intrinsicamente transiente. A tendência atual de abordagem do problema é a análise restrita a “padrões de fluxo”: o escoamento é subdividido de acordo com distribuições espaciais típicas das fases. A ocorrência destes padrões é função das características geométricas e operacionais do sistema e das propriedades dos fluidos. Identificado o padrão, procura-se definir os aspectos dinâmicos e cinemáticos do escoamento em estudo. 0 procedimento que associa estes mecanismos à medição de grandezas típicas de padrões de escoamento específicos é a denominada técnica de instrumentação dedicada.
1.2 0 ULTRA-SOM COMO ELEMENTO DE INSTRUMENTAÇÃO DEDICADA
No escoamento gás-líquido co-corrente vertical, pelo menos quatro padrões são identificados, como objetos de ampla aceitação: bolhas, pistonado (ou intermitente),
Grandezas típicas do escoamento pistonado serão medidas com a utilização de ultra-som. Os fenômenos físicos em que se baseia a técnica são a reflexão e a atenuação de uma onda de alta frequência provocadas pelo meio investigado. Os sinais resultantes dos emissores/receptores de ultra-som, devidamente processados, são associados às variáveis do escoamento. A aplicação dos valores medidos às equações constituintes do modelo do escoamento pistonado vertical proporciona o conhecimento das vazões de líquido e gás. Como resultado, obtém-se um processo de medição não intrusivo, com todas as vantagens desta característica: não restringe o fluxo, não provoca perda de carga localizada e pode ser reparado sem interrupção da produção. Além disto, como o equipamento não possui componentes móveis, está menos sujeito a desgaste e, consequentemente, há menor necessidade de manutenção. Sob o ponto de vista de segurança, quando se considera o escoamento bifásico de derivados de petróleo, um grande benefício é a garantia de estanqueidade da mistura em escoamento. Também merecem citação a resposta rápida, pequena quantidade de energia envolvida no processo e as várias técnicas aplicáveis,
fornecendo diversas informações compatíveis com um só
equipamento.
Apesar dos benefícios mencionados,
existem
barreiras
dificultando a aplicação industrial do ultra-som. Não
há ainda
aparelhos adaptados para operação segura
em ambientes
inflamáveis. Devido ao material do transdutor, o uso a altas
1,3	A APLICAÇÃO DO ULTRA~SOM A ESCOAMENTOS GÁS"LÍQUIDO
A técnica de ultra-som consiste na emissão de uma onda de alta frequência através do meio investigado. A onda é gerada pelo cristal piezoelétrico do emissor do aparelho. Os cristais dos transdutores são geralmente feitos de quartzo ou titanato de bário. Uma corrente elétrica de alta frequência induz a vibração do cristal que, através de choques mecânicos com o meio externo, cria a onda ultra-sônica.
Há três possibilidades distintas para a aplicação da técnica. A primeira, denominada transparência, consiste no uso de um emissor e de um receptor em posições opostas.
Outra opção é a existência de um transdutor que emite pulsos sônicos e, no intervalo de tempo entre estes, atua como receptor de sinal. Este método obedece aos mesmos principios de um sonar (ou radar) e denomina-se pulso-eco.
Por fim, pode-se utilizar o efeito Doppler. Heterogeneidades presentes no meio alteram a frequência do pulso sônico. Tais alterações podem ser relacionadas com a velocidade do escoamento.
Considerando-se as técnicas de transparência e pulso-eco, o sinal de ultra-som traz informações sobre duas variáveis:
O tempo de trânsito: Conhecendo-se o valor da velocidade do som no meio pode-se determinar a distância entre
interfaces, pelo tempo necessário para o pulso sonoro viajar do emissor até o receptor. 0 tempo de tránsito pode estar associado à espessura da camada ou à concentração de urna fase dispersa em um meio continuo, como no escoamento em bolhas. Nguyen et alii [1981], por exemplo, relacionaram, para o escoamento em bolhas, a fração de vazio com as velocidades do som no liquido puro e no meio bifásico.
A amplitude do sinal: Conhecendo-se a amplitude do sinal emitido e a atenuação acústica do meio , pode~se determinar suas características. Chang et alii [1983, 1984], Jones et alii [1986], Alekseev &amp;amp; Seifer [1986], por exemplo, determinaram diâmetros de bolhas e fração de vazio em escoamentos bifásicos em bolhas, analisando a atenuação acústica do meio. 0 diâmetro da bolha só poderá ser determinado caso esta seja menor que a seção transversal do pulso sônico. No caso de existência de uma interface de grande dimensão ou continua, como no escoamento anular, pode-se obter informações relativas à posição da interface, se o emissor e receptor constituem o mesmo elemento.
0 som, ao encontrar uma interface, pode ser refletido ou transmitido. A quantificação das frações transmitida e refletida é determinada pelos fatores de permeabilidade e reflexão, respectivamente. Estes fatores dependem dos valores das impedâncias acústicas dos meios que formam a interface. Tratando-se de fluidos onde ocorre apenas a propagação de ondas de compressão pode-se definir impedância acústica como o produto da velocidade do som no meio pela sua massa específica. Sendo as impedâncias acústicas de dois fluidos dadas por W^e Wg, com a
onda deslocando-se de 1 para 2, com ângulo de incidência normal à interface, o fator de reflexão R é definido por (Krautkramer [1977]):
(1.1)
A permeabilidade P é definida por:
2 W,
2
(1.2)
W + W
1 2
Gases têm a característica de possuir baixa densidade e
baixa velocidade sônica em comparação a sólidos e líquidos. Portanto, interfaces entre sólidos ou líquidos e gases possuirão fatores de reflexão muito próximos à unidade e de permeabilidade próximos a zero. Logo, para fins de aplicação prática, na faixa de frequência de interesse (1 MHz a 6 MHz), pode-se admitir que o pulso sonoro não ultrapassa interfaces sólido-gás ou líquido-gás, sendo totalmente refletido.
0 emprego da técnica de transparência irá
provocar a
interrupção do sinal no receptor sempre que o pulso for totalmente interceptado por um volume de gás. Para os regimes de escoamento em bolhas e pistonado, pode-se identificar instantaneamente a fase predominante na seção transversal do tubo. Desta forma, é possível adotar a técnica para realizar uma correlação cruzada entre sinais de dois receptores, obtendo-se as velocidades da bolha de Taylor (escoamento pistonado) ou da frente de propagação de um agrupamento de bolhas (escoamento em bolhas).
Outra aplicação importante para o ultra-som consiste na detecção de padrões de escoamento. Chang et alii [1982] mostraram esta possibilidade. Aplicando a técnica a um escoamento horizontal, limitaram-se, entretanto, a uma apresentação qualitativa dos resultados, não havendo maior aprofundamento no sentido de se estabelecer critérios objetivos para a determinação do padrão de escoamento.
2 Modelos do escoamento pistonado vertical
A técnica de ultra-som aplicada a escoamentos bifásicos não permite uma medição direta de vazão. Para o caso especifico do escoamento pistonado pretende-se adotar um modelo mecanicista para representar a cinemática do escoamento. Para a resolução do sistema de equações é necessária a determinação de grandezas representativas do escoamento, através de medição por ultra-som.
Trabalhos com semelhante escopo, usando instrumentação diversa foram realizados por Blais [1982] e Kouba, Shoham &amp;amp; Brill [1987,1990]. Há também o registro de patente de Hatton [1987] com o mesmo propósito. Para determinar as vazões mássicas em escoamentos gás-líquido horizontal e vertical no regime pistonado adotou-se sensores de capacitancia (Kouba et alii [1987,1990] e Blais [1982]) e de raios gama (Hatton [1987]). Mediu~se a fração de vazio em seções distintas da tubulação e, a correlação cruzada dos sinais, permitiu a determinação da velocidade média das bolhas de Taylor. A conjugação das variáveis medidas com equações de modelos mecanicistas permitiu a determinação das vazões de líquido e gás.
A modelagem de escoamentos pistonados verticais tem seus primódios nos trabalhos de Dumitrescu [1943] e Davies &amp;amp; Taylor [1950] que estudaram a velocidade de ascensão de bolhas de grande comprimento ("bolhas de Taylor") em relação ao líquido parado. Posteriormente, Nicklin [1962] correlacionou a velocidade de ascensão das bolhas de Taylor em relação ao líquido escoando. Taitel et alii [1980], quando propuseram a modelagem mecanicista das transições dos padrões no escoamento vertical, discutiram as condições para a existência do
escoamento pistonado. Mishima &amp;amp; Ishii [1984] também estudaram o escoamento pistonado quando propuseram a modelagem de transição entre padrões de escoamentos verticais, Fernandes [1981] desenvolveu o primeiro modelo hidrodinâmico integrado para o escoamento pistonado vertical que, possuindo 17 equações determina as 17 variáveis principais do escoamento. 0 modelo segue as premissas básicas para o escoamento pistonado vertical que haviam sido lançadas no trabalho de Barnea, Taitel &amp;amp; Dukler [1980]. Posteriormente, Orell &amp;amp; Rembrand [1986] e Sylvester [1987] propuseram modificações no trabalho de Fernandes, objetivando uma maior precisão para a determinação da fração de vazio no pistão de líquido. Entretanto as equações básicas foram mantidas.
No presente trabalho, o conjunto de equações resultantes de balanços de massa é o mesmo proposto por Fernandes [1981], e posteriormente adotado por Sylvester [1987]. Estes autores utilizam correlações de dados experimentais próprios para expressar o movimento relativo entre as fases. Será adotada a correlação proposta no modelo de deslizamento de Zuber &amp;amp; Findlay [1965], largamente aceita, e específica para o escoamento pistonado.
Os modelos de Fernandes [1981] e Sylvester [1987] serão brevemente apresentados. Foram implementados em uma rotina computacional e seus resultados serão utilizados para comparação com os dados do presente trabalho.
O modelo de Fernandes [1981] é o primeiro proposto que possibilita a previsão das variáveis do principais do escoamento pistonado vertical. É uma referência básica a todos os trabalhos que tratam deste tipo de escoamento. O modelo de Sylvester
[1987] propõe una modificação no trabalho de Fernandes [1981], simplificando-o e, com o objetivo de melhorar a previsão de fração de vazio no pistão de líquido. Como estes modelos prevêem o cálculo de todas as variáveis de interesse do escoamento, seus resultados serão utilizados para comparação com os dados experimentais.
2.1 A REPRESENTAÇÃO 00 PADRÃO E A CINEMÁTICA DAS FASES
Na figura 2.1 apresenta-se um desenho esquemático de uma unidade representativa do escoamento pistonado vertical. As variáveis são:
Vgbt E Velocidade média do gás na seção transversal da bolha de Taylor;
V	w Velocidade média do filme de líquido ao redor da L B T
bolha de Taylor;
Vg = Velocidade de translação do "nariz” da bolha de Taylor;
VHpL = Velocidade de translação da interface na frente do pistão de líquido;
Vlpl S Velocidade média do líquido no pistão de líquido;
V	s Velocidade média do gás no pistão de liquido;
LgT « Comprimento da bolha de Taylor;
L ® Comprimento do pistão de líquido.
P L
Figura 2,1 - Desenho esquemático de uma unidade característica do escoamento pistonado indicando as principais variáveis.
As premissas adotadas:
1-	0 escoamento está representado por urna unidade característica, composta de uma bolha de Taylor e o filme de líquido que a circunda, e do pistão de líquido com gás disperso em forma de pequenas bolhas. Admite~se que o escoamento é adiabático e está em equilíbrio termodinâmico. As unidades características não são obrigatoriamente iguais entre si;
2-	0 escoamento é simétrico em relação à linha de centro do tubo;
3-	As bolhas dispersas no pistão de líquido estão uniformemente distribuidas ao longo de seu comprimento. Assim, o pistão de líquido pode ser tratado como um escoamento bifásico em bolhas como o fizeram Griffith &amp;amp; Wallis [1961], Akagawa &amp;amp; Sakaguchi, [1966], Gouvier &amp;amp; Aziz [1972], Taitel et alii [1980], Fernandes [1981], Orell &amp;amp; Rembrand [1986] e Sylvester [1987]. Admite-se uma distribuição destas bolhas dispersas na seção transversal;
4-	A bolha de Taylor, ao se deslocar relativamente ao pistão de líquido, incorpora bolhas dispersas. Isto é, admite-se que a velocidade da bolha de Taylor pode ser superior à velocidade das bolhas dispersas no pistão de líquido;
5-	O filme de líquido que escoa na periferia da bolha de Taylor não tem gás disperso. Isto ocorre porque sua espessura é inferior ao diâmetro médio das bolhas de gás no pistão de líquido. Na base da bolha de Taylor este filme é acelerado até a velocidade p . Neste processo há a formação de vórtices e o desprendimento de gás da bolha de Taylor. Admite-se que a taxa de agregação de bolhas no topo da bolha de Taylor é igual à taxa de desprendimento na base;
0 volume de líquido que atravessa
a seção X-X
do tubo
da figura 2.1,
no
intervalo
de
tempo At de
observação,
é:
Qi=
At		* J dA A 1	dt +	* At		* J dA A L
j	B T	L	*			PL	k	‘	j
dt
(2.1)
No intervalo de tempo At ocorreu uma
unidade
característica. Assim,
At ~ At + At
B T	PL
(2.2)
sendo At e At os intervalos de tempo de ocorrência do pistão 8T	PL	r
de líquido e da bolha de Taylor, respectivamente. A velocidade
superficial local do líquido é dada por
J = ( 1 - a ) v L '	f L
(2-3)
onde a é a fração de vazio local.
a equação (2.1) é reescrita
QL - * &amp;lt;VL (1 - «) &gt;BT 4tBT + A &amp;lt;VL (l-«) &gt;pi Atpi (2.5)
Considerando-se ainda que, de forma genérica,
&lt;VL aL&gt; &amp;amp;&amp;lt;v &gt;&amp;lt;aL&gt;	(2.6)
e admitindo-se que a velocidade do líquido no filme ao redor da bolha de Taylor (V ) é sempre descendente, chega-se a:
Ql = A&amp;lt;VLpL&gt;&amp;lt;1 - «pL&gt; Atpi - A&amp;lt;ViBJ&gt;&amp;lt;1 - ati&gt; At„	(2.7)
ou, simplificando a notação,
QL = A VlBL (1 - %L) Atpl - A VIBT (1 - aBi) AtBT	(2.8)
Fica então subentendido que as variáveis do escoamento serão dadas por seus valores médios na seção transversal. 0 mesmo procedimento será estendido às equações seguintes.
Dividindo todos os termos da equação (2.8) por (A At), tem-se:
L
L
L
I
(2.9)
(

L T í

Definindo-se,
ât
BI
ât
(2 .10)
e recorrendo-se à equação (2.2) chega-se a
L
(
L&gt;
(i - P) - vLll (i - «!T) g
=

(2-11)
Importante ressaltar que V„, é a velocidade superficial S L
do líquido considerando-se apenas uma unidade característica do escoamento pistonado. Multiplicada pela área da seção transversal do tubo e pela massa específica do líquido, determina-se a vazão restrita a esta unidade. A mesma consideração é válida para a velocidade superficial do gás.
Um balanço similar para a fase gás resulta em:
VSS = VGPL «PL í1 ’ S) + VG8T «BT 0	(2.12)
Fazendo-se um balanço de massa para a fase líquida relativo a um volume de controle de fronteiras não deformáveis e que se desloca com velocidade constante , conforme a figura 2.1, a equação de conservação da massa é escrita:
(2.13)
A velocidade da fronteira é representada genericamente pelo vetor . 0 vetor unitário perpendicular à fronteira,
direcionado para fora do volume de controle é it. Desenvolvendo,
tem-se;
L
T
IPI? L L
L T&gt;
L
pJ
L&gt;
L
L T }


(

B T
Às equações resultantes dos balanços de massa (equações (2.11), (2.12), (2.15), (2.16)) somam-se equações constitutivas para expressar o movimento relativo entre as fases. Do modelo de 2uber &amp;amp; Findlay [1965], chega-se à relação entre a velocidade superficial do gás, V , e a velocidade da mistura, J .
SC m
= Co J + V m gj
(2.17)
A velocidade da mistura (velocidade superficial total) é dada
por
+ V
S G
= V
S L
(2.18)
e V
9i
pistonado, de acordo com Zuber &amp;amp; Findlay [1965],
V9j = 0.35 (g d)V2
(2.19)
Co, denominado coeficiente de distribuição, tem o valor igual a
1.2.	0 diâmetro interno da tubulação é representado por d.
A fração de vazio para a unidade característica vem de uma média ponderada de frações de vazio na bolha de Taylor e pistão de líquido:
+ (1 - £) a
v	í-/ PL
(2.20)
Considerando-se o
pistão de líquido como um
escoamento
em bolhas e utilizando
as
definições de velocidade
relativa,
V - V
G P L	L Pl
(2.21)
A velocidade relativa, V , rei
relaciona-se com a velocidade
de
deslizamento (V )
9 j
de forma genérica, por:
V . — V
g j	rei
(1 - a)
(2.22)
V í ' re i
V r e

Utilizando-se a expressão para a velocidade de deslizamento para o escoamento em bolhas como proposta por Zuber &amp;amp; Bench [1962], adotada também por Fernandes [1981] e Sylvester [1987] e combinando as equações (2.20) e (2.21),
V = V SP L	LPL
+ 1,53
g (pl - pe)
1/4
(2.23)
No segundo termo à direita do sinal de igualdade, que representa a velocidade relativa média no escoamento pistonado, a tensão superficial é representada por a, e o coeficiente N tem o valor de 0.5.
Tem-se
finalmente um sistema com seis
equações ((2.11),
(2.12), (2.15),
(2.16), (2.17), e (2.23)) e
11
incógnitas (V , S G
V
LBT
v , v , v SL GBT GPL
necessário, portanto,
V , V , a , a , LPL' H' BT	PL'
o conhecimento prévio
e a). Torna-se
de
cinco variáveis
para que se alcance a
solução.
Com o uso de
ultra-som é
possível
obter por medição
¡8
direta as seguintes grandezas:
ât , At - Os tempos de ocorrência da bolha de Taylor e do pistão de líquido são obtidos após o processamento do sinal de um dos conjuntos de emissor/receptor que opera de acordo com a técnica de transparência. O tempo relativo de ocorrência da bolha de Taylor, £, é então calculado com as equações (2.2) e (2.10).
&lt;5 - A espessura do filme de líquido é determinada com o conjunto emissor/receptor que opera com o princípio pulso-eco. Uma relação geométrica permite a determinação da fração de vazio na bolha de Taylor:
“bt - ( 1 -V- f í2-24’
apt - A fração de vazio no pistão de líquido é determinada com o processamento da amplitude do sinal de um dos conjuntos emissor/receptor que opera com a técnica de transparência. Neste caso, o sinal restrito à ocorrência de pistões de liquido é analisado quanto à atenuação (equações de Chang el alii [1983] e Jones el alii [1986] e correlacionado com a fração de vazio (a) através de:
~p7 = ec f “ ’ (2.25)
onde p corresponde à pressão sônica para o escoamento em presença de bolhas e po é a pressão sônica para o escoamento de líquido. 0 parâmetro f será objeto de discussão no capítulo 3.
- A velocidade da interface da bolha de Taylor é determinada pelo processamento dos sinais de dois conjuntos emissor/receptor que operam com a técnica de transparência. A correlação cruzada dos sinais dos conjuntos indica o tempo de atraso. Como a distância entre os conjuntos é conhecida, a velocidade da bolha de Taylor pode ser calculada.
A última incógnita no sistema de equações, a fração de vazio média na unidade característica do escoamento pistonado é calculada com a equação (2.20), que pode ser reescrita como:
(2.26)
Obtida a velocidade V, pode-se multiplicar o seu valor pelos tempos de ocorrências de bolhas de Taylor e pistões de líquido, determinando-se, então, os seus respectivos
Assim, 5 emissores/receptores de ultra-som, conectados a três unidades eletrônicas possibilitaram a medição e o registro destas grandezas. Descrição detalhada da montagem experimental apresenta-se no capítulo 3.
2.2 0 MODELO DE FERNANDES [19811
0 modelo é composto por um sistema de 17 equações e 17 incógnitas. Os dados necessários para sua resolução são o diâmetro da tubulação vertical, as vazões das fases líquida e gasosa e suas respectivas propriedades físicas.
As primeiras sete equações são as já deduzidas (2.11), (2.12), (2.15), (2.16), (2.20), (2.23) e (2.24).
A velocidade de ascensão da bolha de Taylor é expressa por
V = Co (V + V ) + 0.35 4g d S	' S G	SLf
(2.27)
De acordo com os seus dados experimentais o autor propõe o valor de Co igual a 1.29. Esta é uma correlação similar à relação fundamental do modelo de deslizamento (Zuber &amp;amp; Findlay [1965]), onde a velocidade média do gás é substituida pela velocidade da fronteira, V^.
1 /2
LBT
(2.28)
Neste ponto, há um sistema com nove equações e dez
incógnitas
V
sendo necessária mais uma equação para proporcionar o
fechamento, Fernandes [1981] sugere então duas possibilidades:
1) considerar a fração de vazio no pistão de liquido como uma constante, igual a 25%, conforme o modelo de Taitel et alii
[1980] ou 2) a determinação semi-analitica desta variável. Neste
caso mais uma equação é obtida fazendo-se um balanço de massa de gás para a bolha de Taylor. Admitindo-se que o comprimento da bolha de Taylor é constante ao longo do escoamento, o fluxo de gás que é incorporado na bolha de Taylor pelo "nariz** (Q ) e
» »
pela cauda (Qc) é igual ao que sai (Qs) na cauda.
V
(2.29)
Devido à diferença de velocidades entre a bolha de
Taylor e as bolhas de gás do pistão de liquido, o fluxo
incorporado é
GP1?
(2.30)
bolha de Taylor. 0 fluxo é calculado por
(2.31)
sendo y a coordenada radial
e u a velocidade do r
líquido
d
2
na posição radial y.
Com as
condições
de contorno
apropriadas, e
procedendo-se a uma substituição de variáveis, a equação
(2.31)
é reescrita:
Para
perfil
Taylor
empregada
distribuição turbulenta. Define-se
então
variáveis adimensionais:
	u =	u#	(2.33)	
		u*		
		y' U*		(2.34)
	y	P G		
	â* -	Ô U* G		(2.35)
	G	V G		
d+	_ f	d	- 6 1	u*	(2.36)
2	1 2	Ô J		
k
Adimensionalizada, a equação para Q finalmente é dada s
por
Q = H&amp;lt;5	(1.15 V + V )	( d - 2 Ô - S )
S	G V	LBT	H 7	'	l	G '
„ 2
2 n vg
U*
+	4-
u dy
(2.37)
Da definição da velocidade adimensional u+,
1.15 V	+ V	
u+(y+~ Ô+ )-	L8T	N G	U*	(2.38)
Mais uma equação é proveniente do balanço de massa para a fase gasosa aplicado a um volume de controle com as mesmas fronteiras da bolha de Taylor. Em termos adimensionais,
+ , +
u dy = n
u* (1.15 V +V )
v	LBT H7
(2.39)
A equação para é obtida a partir da consideração da existência de uma região de alta fração de vazio logo após a cauda da bolha de Taylor (a ) . Admitindo-se a inexistência de escorregamento entre as fases, pode-se escrever para a :
n
Q
E
é dado por:
Q L87	n 4	~~ d2 ( 1 - a ) ( '	BT 1 k
A vazão		é calculada de
		
Q -	* 4		[ d - 2 ( á - è '	L	G
V	+ V ) LBT	N '	(2.41)
2	
) ] a V J	H	RMS	(2.42)
sendo V a intensidade da turbulência associada ao filme R“S
de líquido.
Fernandes [1981] considera que o filme de líquido pode ser admitido como um jato livre e utiliza a solução de Schlichting [1979] para a determinação de V .
1.15
V
RHS
V	+
LBT
0.25
(2.43)
Substituindo o
valor
de
V
RMS
na
equação (2.42)
tem-se:
1.15
V + V L B T	14
)	(2-44)
Para a resolução das
integrais
das
equações
(2.37) e
(2.39)
Fernandes
[1981] sugere a adoção
do perfil
de velocidades
Q = c
[ d - 2 ( 8
ô
G
V
N
) J \ (
turbulento:
+ u	4-“ y	0 í y+
+ u	- 5 ln y+ + 3.05	s * y+
+ u	=2.5 lny++ 5.5	30	y
&amp;lt;5
&amp;lt;30
4-
Definindo-se:
2.3 Â proposição de Sylvester [19871
Na proposição de Sylvester [1987] as sete primeiras equações do modelo anterior, equações (2.11), (2.12), (2.15), (2.16), (2.23), (2.27) e (2.28) são adotadas. 0 fechamento do sistema é obtido com uma correlação empirica para a fração de vazio no pistão de líquido da forma:
(2.47)
Esta é a forma típica da correlação entre a fração de vazio e a velocidade da mistura do modelo de deslizamento. No caso, aplica-se à relação entre a e J , enguanto que o modelo de deslizamento (Zuber &amp;amp; Findlay [1965]) refere-se à relação entre a e J . Correlacionando os dados experimentais de Fernandes [1981] , o autor indica valores para as constantes e C3:
C,	= 0.425
2
C3 = 2.65
3	Procedimentos experimentais
O estudo experimental desenvolveu-se nas instalações do Laboratório de Movimentação de Fluidos da PETROBRÁS/CENPES. A seção de teste utilizada constitui-se de uma tubulação vertical de 10.61 m de comprimento total com diâmetro interno igual a 0.0502 m. Ar e água foram os fluidos adotados para teste.
A figura 3.1 mostra um desenho esquemático da montagem utilizada.
Os fluidos de teste são injetados na extremidade inferior da tubulação, através de uma junção tipo "Y”. Imediatamente antes do ponto de mistura instalou-se, na linha de ar, um meio poroso com o propósito de provocar uma perda de carga elevada. Aumenta-se assim a pressão a montante do ponto de injeção e, consequentemente, são reduzidos os transientes de pressão antes observados neste circuito. Estes transientes são particularmente severos neste sistema já que o retorno da mistura ocorre em um trecho vertical em um escoamento co-corrente descendente sem separação prévia das fases.
Ao fim do trecho ascendente vertical há um trecho descendente. Ar e água são então transportados até um vaso separador onde o ar é liberado para a atmosfera, e a água retorna ao sistema.
Ll'(J Ui 00
Figura 3.1- Diagrama
como em Borba [1990].
montagem de testes,
Para a movimentação de água utilizou-se uma bomba centrífuga marca Scanpump, modelo NA65/60-20, com capacidade de
22.7	m3/hora, com pressão de descarga máxima de 689 KPa (7.0 Kgf/cm2). Um medidor do tipo turbina, marca Foxboro, modelo
2-81AF6C1 foi utilizado para a medição de vazão de água. Este medidor registra o volume acumulado em um contador, sendo operado em conjunto com um cronômetro. A resolução do medidor é de .5 x xo'3 m3.
O sistema de movimentação de ar compreende um compressor alternativo marca Baronkar, modelo BVMHD500, com capacidade volumétrica de 14263 m3/dia e pressão máxima de descarga de 1379 KPa (200 psi). Para amortecer as oscilações de pressão há um vaso pulmão na descarga do compressor com volume ,	3
interno de 2 m .
O conjunto para medição de vazão de ar compõe-se de um rotâmetro calibrado, um indicador de pressão e um indicador de temperatura. O rotâmetro foi aferido contra um laminador de fluxo Nerian Instruments modelo 50MW20-2. A resolução do medidor - 3	3
corresponde a 2.5 X 10 m/s.
Para a medição de fração de vazio existe um sistema de válvulas de fechamento rápido, acionadas por um mecanismo pneumático. O mecanismo atua sobre duas válvulas do tipo esfera que bloqueiam a seção de teste. Simultaneamente uma terceira válvula é aberta desviando o fluxo, evitando a interrupção dos escoamentos de água e ar. A extensão do comprimento bloqueado da seção de teste é de 7.16 m. Através da medição do volume de líquido drenado em um "becker” com resolução de 10 cm3 determina-se a fração de vazio.
Imediatamente abaixo da seção transparente encontra-se uma tomada para medida de pressão. Entre o transdutor e a seção há um vaso acumulador com o objetivo de reduzir os transitórios de pressão inerentes ao escoamento pistonado. 0 transdutor de pressão marca Rosemount, com especificação para uma faixa de pressões manométricas de 0 a 1378 KPa (0 a 200 psi), transmite uma sinal elétrico que varia linearmente com a pressão em uma faixa de 400 a 2000 mA. 0 sinal é registrado em carta por um registrador marca Cole-Parmer.
Na seção transparente instalaram-se os transdutores de ultra-som. Um par de transdutores, com frequência natural de 4
MHz e conectado ao aparelho modelo USL-32 marca Krautkramer, foi
utilizado de acordo com o método de transparência. Um transdutor de 6 MHz, modelo K6N com diâmetro de 10 mm é conectado ao equipamento SONIC modelo FTS Mark I. Acoplado a esta unidade havia o conversor tempo-tensão, equipamento que possibilita a medição de espessura de filme de liquido ao redor da bolha de Taylor, pelo método pulso-eco. Por fim um outro par de transdutores de 4 MHz, também utilizando o método de
transparência, foi instalado a 0.170 m de distância do primeiro
par e conectado ao aparelho Krautkramer modelo USIP-11 com a
finalidade de proporcionar
um sinal similar ao do primeiro par.
A medição da velocidade
da bolha
de Taylor é obtida
correlacionando-se os dois
sinais com
defasagem temporal. Os
dois equipamentos Krautkramer e o
conversor tempo-tensão
transmitem sinais analógicos que foram digitalizados em um microcomputador tipo PC XT. Para a aquisição de sinais o microcomputador foi equipado com uma placa de conversão A/D de 12 bits. O microcomputador registra os sinais dos três canais simultaneamente.
Na figura 3,2 é apresentado um desenho esquemático da montagem de emissores/receptores.
Figura 3.2 - Distribuição de emissores/receptores para os ensaios com o escoamento pistonado.
0 procedimento experimental consistiu inicialmente em se ajustar valores predeterminados de vazões de ar e água dentro dafaixa de ocorrência do escoamento pistonado (adotando-se como referência o mapa de Taitel et alii [1980]). Realizava-se observação visual para confirmação do padrão de escoamento. Verificou-se a necessidade de tempo de espera de cinco minutos para que o escoamento se estabilizasse. Após este tempo anotaram-se os valores de vazões de água e ar, e pressão e temperatura do ar comprimido. No registrador de carta realizava-se uma identificação do instante em que considerava-se o início do ensaio. Em seguida acionava-se o programa de computador para aquisição dos sinais de ultra-som. Finalmente realizou-se uma série de três fechamentos da seção de teste, com o intervalo de tempo de cinco minutos entre cada um, para a determinação da fração de vaz io média. Determinava-se a temperatura da seção de teste pela medição no líquido drenado.
Obteve-se 22 pontos experimentais para escoamentos pistonados verticais. O gráfico da figura 3.3 localiza os pontos experimentais no mapa de padrões de escoamento proposto por Taitel et alii [1980]. Observa-se que, de acordo com este mapa, há três pontos na região de padrão agitante. Utilizando as mesmas instalações do presente trabalho, Borba [1990] recomenda o emprego da fronteira proposta por Mishima &amp;amp; Ishii [1984] para a transição entre regimes pistonado e agitante. Na figura 3.4 estão indicados os presentes dados experimentais em relação ao mapa de Mishima e Ishii [1984]. Neste mapa, não há indicação de nenhum ponto na região de escoamento agitante. Conclui-se, portanto que estes pontos estão em uma região de transição entre padrões de escoamento, onde não há um consenso entre autores. A
Figura 3,3 - Localização dos pontos experimentais no
mapa de Taitel et alii [1980]
VSG (m/s)
Figura 3.4 - Localização dos pontos
experimentais no
mapa de Mishima &amp;amp; Ishii [1984].
Além da instalação acima descrita
utilizou-se
para
testes de "análise de qualidade” do sinal de ultra-som um
tubo
vertical de acrílico transparente com
comprimento de 2.0
m e
diâmetro de 0.04 m com líquido
(água)
estacionário. Neste
tubo,
com um volume constante de
água,
injetou-se
ar comprimido
através de um meio poroso.
No tubo supracitado
havia, além de
um conjunto
emissor/receptor de ultra-som, uma sonda de
Instalada na mesma posição axial do transdutor
condutividade.
de ultra-som,
Nesta montagem, a fração de vazio pôde ser obtida aproximadamente pela variação de altura de coluna de líquido.
3.2 0 PROCESSAMENTO DO SíNAL DE ULTRA“SOM
3.2.1 A DETERMINAÇÃO DE OCORRÊNCIAS DE BOLHAS DE TaYLOR
Bolhas de Taylor caracterizam-se por possuir dimensões muito maiores do que as pequenas bolhas presentes no pistão de líquido* A ocorrência de uma bolha de Taylor, de acordo com a discussão apresentada no capitulo 1, impede a chegada a um receptor que opere com o método de transparência, de sinal com magnitude mensurável. Desta forma registram-se interrupções do pulso sonoro, fenômeno denominado por '‘sombra” na literatura especializada de ultra-som.
A figura 3.5 apresenta, esquematicamente, o comportamento do sinal de recepção de ultra-som na presença de bolhas de Taylor e pistões de líquido.
A interrupção do pulso sonoro com a ocorrência de bolha de Taylor na seção transversal foi verificada comparando-se os sinais do ultra-som e de uma sonda de condutividade, utilizando-se o tubo com líquido estacionário.
TEMPO TI
TEMPO
TEMPO T2
&amp;lt;U
Z
O
ÍZJ
TEMPO
Figura 3.5 ~ Representação esquemática do sinal de um par de emissor/receptor de ultra-som para a ocorrência de pistão de líquido (tempo Ti) e bolha de Taylor (tempo Tz).
A sonda de condutividade consiste de um fino eletrodo com a extremidade não isolada, imerso no escoamento. Os fluidos no interior da tubulação proporcionam continuidade ao circuito elétrico. Como líquidos e gases possuem resistividades elétricas diferentes, a presença de cada uma das fases na extremidade do sensor de condutividade tem como consequência o aparecimento de uma voltagem característica.
Para tornar possível a comparação de sinais, de ultra-som e condutividade,instalaram-se todos os sensores em uma mesma posição axial da seção de teste estando sujeitos à mesma ocorrência ao mesmo tempo.
Nos gráficos das figuras 3,6 e 3.7 apresentam-se os sinais de ultra-som e da sonda de condutividade. As ocorrências de bolhas de Taylor, para os dois sensores, distinguem~se das
pequenas bolhas pelo seu maior tempo de duração.
demonstram similaridade entre os dois sinais,
validade da técnica proposta.
Uma análise comparativa entre ultra-som
Os gráficos
indicando a
sonda de
e
condutividade revela que o
primeiro indica bolhas
de Taylor
maiores, Este acréscimo de
comprimento verifica-se na
sua cauda.
Os motivos são a forma convexa da cauda (o sensor de condutividade está instalado no centro da tubulação) e a alta fração de va2io na esteira que, provocando uma alta atenuação do pulso, causa uma imprecisão na determinação exata da extremidade inferior da bolha de Taylor.
Bolhi de T*vlor
4.00 7
Sisal de Vltra-som
Pí»t»o de
liquido
*
-8.00
Ó
	r		/	¡r			r
jl«+A					LL	■		
Sinal da sonde de condutividade
Boihe de Tevlor
 L
Pi«tao de liquido
+00
1600
2000	24-00
Húmero de pontos amostrados
Figura 3.6 - Sinais de sonda de condutividade de de recepção de ultra-som, pelo método de transparência. O sinal de ultra-som está invertido em relação à amplitude para facilidade de comparação.
Figura 3.7 - Sinais de sonda de condutividade de de recepção de ultra-som, pelo método de transparência. O sinal de ultra-som está invertido em relação à amplitude para facilidade de comparação.
0 procedimento utilizado para a determinação das variáveis do escoamento pistonado consistiu en se transformar o sinal de pressão sônica relativo ao tempo em urna onda retangular (zero ou um). 0 tempo de duração de cada patamar (zero significa ocorrência de bolha de Taylor e um, do pistão de liquido) multiplicado pela velocidade média de ascensão de bolhas de Taylor representa o comprimento da estrutura.
Observando-se as figuras 3.6 e 3.7, verifica-se que apenas a informação relativa à pressão sonora não é suficiente para caracterizar uma bolha de Taylor. Um agrupamento de pequenas bolhas no escoamento em bolhas ou no pistão de liquido pode provocar a formação de ’'sombras*’ no sinal. Uma informação adicional necessária consiste no estabelecimento de um tempo mínimo para que o evento possa ser classificado como uma bolha de Taylor. O critério escolhido para processamento do sinal, e que possibilitou bons resultados, consistiu na definição de um tempo mínimo igual a 20% do período médio do sinal.
0 período médio é definido como o inverso da frequência dominante. A frequência dominante do escoamento pistonado pode, por sua vez, ser determinada pelo ponto de maior amplitude do gráfico de densidade espectral de potência do sinal.
A função densidade espectral de potência expressa a composição de frequências de um sinal temporal. Admite-se que qualquer sinal temporal x(t) pode ser representado por um somatório de senóides, da forma:
(t)
( cos k
sen
(3-1)
)
onde e b* são parâmetros da série, et, o tempo.
Definindo-se a função de autocorrelação Rxx
(Bendat &amp;amp; Piersol (1980]):
1 T
Rxx(t) = lim
T-*«
x(t+r) x(t) dt
0
(3.2)
onde r é um incremento de tempo constante,
densidade espectral de potência, Sxx(f) por
Sxx(f) * I Rxx(r) e"27TtJT dr
pode-se definir a
(3.3)
isto é, a transformada de Fourier da função de autocorrelação sendo f a frequência.
As figuras 3.8 e 3.9 apresentam gráficos típicos de densidade espectral de potência para os presentes dados. A
frequência	dominante	i é determinada	pelo ponto	de	máxima
amplitude.					
Os	gráficos	das figuras 3.10	a 3.13 mostram	os	sinais
do ultra-som, em sua		forma original,	e os sinais	resultantes	
convertidos	em ondas	retangulares.			
Figura 3.8 - Gráfico de densidade espectral de potência
Figura 3.9 - Gráfico de densidade espectral de potência para V igual a 0.3140 »/s e V igual a 0.3621 m/s.
SG	SL
Tempo (s)
Figura 3.10 - Sinal de ura recepção de ultra-som (transparência). V igual a 0.1864 m/s e V igual a 0.1539 m/s.
S G	v
2.00
O
77
Ctí
1.00
TJ
o
tí
£ -0.00
o
o
o
-1.00
0.00	20.00	40.00	60.00
Tempo (s)
Figura 3.11	- Sinal de ultra-som da figura 3.10,
transformado era onda retangular
Figura 3.12 - Sinal de um par emissor/receptor de ultra-som. V igual a 0.3290 m/s e Vct igual a 0.1057 m/s.
S G	® L
Tempo (s)
Figura 3.13	- sinal de ultra-som da figura 3.12,
transformado em onda retangular
Determinou-se a velocidade média de ascensão das bolhas de Taylor pela técnica de correlação cruzada dos sinais dos dois conjuntos emissores/receptores que operavam no princípio de transparência.
Considerando-se dois sinais transientes de mesma natureza x(t) e y(t), a correlação cruzada (Rxy) é definida por (Bendat &amp;amp; Piersol [1980]):
	Rxy (T)	— .	Lim - T+«»	1	‘T x(t-T) y(t) dt 0		(3.4)
			ip			
	A função de	correlação cruzada (Rxy) possui			um	máximo
quando o	incremento	de tempo,		T, é igual ao tempo	de	atraso
entre os	dois sinais	(To).	A velocidade de ascensão		das	bolhas
de Taylor pode ser então determinada por
V = L / To,
N
onde L é a distância axial entre os sensores dos dois sinais. No presente experimento, esta distância foi de 170 mm.
As figuras 3.14 e 3.15 apresentam gráficos típicos das
funções de correlação cruzada para os presentes dados.
4»
&lt;J1
c rt
H í»
i
10
&amp;lt;tn o
*&gt;! H' ■s
Produto dos sinais
O
w (h w
£í y—&gt; ft
K S» i
n
2
N &amp;amp; a
0
a m
p-
£U
P-W
N3	NJ
O cft
&gt;P
&amp;lt;rz&gt; o
CL (D
Q,
Um parâmetro relevante para o escoamento pistonado, conforme discutido no capítulo 2, é a fração de vazios no pistão de liquido. O modelo do escoamento pistonado considera que o pistão de líquido constitui-se como uma estrutura idêntica à de um escoamento no padrão em bolhas.
Chang et alii [1983] apresentaram em trabalho experimental uma técnica para determinação da fração de vazio em escoamento em bolhas analisando a atenuação do pulso sonoro. De acordo com os dados colhidos, os autores observaram que a atenuação neste escoamento pode ser expressa por uma equação do tipo:
P/PQ = exp -(f(Rb/Rt,d)a)	(3.5)
onde po é a amplitude da pressão sônica de recepção do pulso sonoro que atravessa o meio líquido monofásico e p é a pressão sônica de recepção para o escoamento em bolhas.	0 parâmetro
f(R /R , d) é função da razão entre raio médio das bolhas (R ) e b t	b
raio do transdutor de ultra-som (R^) e do diâmetro da tubulação (d). No trabalho citado são propostos valores experimentais para o parâmetro f(Rb/Rt,d).
Em trabalho sobre interação de ondas ultra-sônicas com misturas de bolhas, Jones, Amblard &amp;amp; Favreau [1986] propõem uma solução analítica para o problema. A partir de três premissas básicas:
-As bolhas são perfeitamente esféricas.
-Não há interação entre as reflexões de sinal das bolhas.
Em um meio homogêneo a atenuação da onda de ultra-som pode ser expressa por (Krautkramer [1977}):
I = Ifl exp (-a x)	(3.6)
Onde I é a intensidade do sinal de emitido , I a intensidade de recepção, x a distância percorrida pelo pulso sônico e a, o coeficiente de atenuação, característico do meio atravessado pelo pulso sonoro.
Se heterogeneidades estão presentes (como bolhas, em um escoamento bifásico), há um acréscimo na atenuação. Este acréscimo deve-se à reflexão e absorção. A reflexão é provocada pela diferença de impedâncias acústicas entre o meio continuo e a heterogeneidade. A energia absorvida transforma-se em calor. Desta forma, a atenuação adicional é representada por:
Nos termos
do expoente, n representa o número de bolhas por
unidade de
volume e s,
o fator
de reflexão e absorção.
sônico é
grandeza de
maior
importância referente
ao campo
a pressão
sônica
(p), gue relaciona-se
com a
A
intensidade da forma:
1
2
~w“
(3.8)
a
,3 n n d b
6
Substituindo (3.8) e (3.9) em (3.7)
(3.9)
obtém-se:
q	S
d	a
b
3
4
(3.10)
x
Segundo Nishi [1975] o termo (S/a) na equação (3.9) é
calculado
de:
£
a
CO
4 n v
2 L ~ k a í-o
jl2(krb) jl2(krb)+ nl2(krb)
(3.11)
onde a é a área de seção transversal das bolhas, k Número de onda, rb é o raio médio das bolhas e jl e nl são funções esféricas de Bessel de primeiro e segundo graus, respectivamente. O número de onda é obtido de
k - c / w
sendo c a velocidade do som no líquido e u, a frequência angular da onda de ultra-som.
As equações propostas por Chang et alii [1983] e Jones et alii [1986] são similares. A diferença relevante consiste no
2_ = e “&amp;lt;f a )
P0
(3.12)
Onde f é um coeficiente, que pode ser determinado experimentalmente ou calculado com as equações (3.10) e (3.11),
Conforme as experiências realizadas, utilizando dois
equipamentos diferentes, monitorando o mesmo escoamento, com o aparelho USIP-11 utilizando transdutores de 24 mm e o USL-32 com transdutores de 10 mm, pôde se verificar que ambos apresentaram atenuações próximas, reforçando a proposição de Jones et alii.
Os dados para comparação apresentam-se na figura 3.16.
socco USL - 32
” ” * USIP - 11
---p/po = exp (“12.92
*
« )
0.40
0.30 -
0.20 -
\
X
\
X
X
X
\
ô	X
X
Xo
« *
0J0
x
X
a
0
s.
0.00 -m
0.00
TTí s jtíTí s ¡ rrj j i i rr-&gt; 2 j ri |t j ? rr n&gt; r [i i t rm i ryi't rrt t rrr
0.04	0.08	0.12	0.16	0.20	0 24
a
Figura 3.16 - Comparação da atenuação de sinais para escoamentos em bolhas, com transdutores de ultra-som de diâmetros diferentes. USIP-11 : transdutores de 10 mm. USL-32 ; transdutores de 24 mm.
Jones
experimentais, verifica-se
concordam com teoria
[1986]. Conforme
gráficos
figuras
verifica-se
comportamento
exponencial da curva de ajuste
dos dados. Para
os dados tomados
tubulações
diâmetro
05m,
valores
coeficientes
são compatíveis
respectivamente
estes valores
com diâmetros médios de bolhas iguais a 0.006 m. Não se realizou
no presente trabalho a medição de diâmetros de bolhas, logo, nâo se pode afirmar que estes diâmetros médios correspondam à realidade. Os resultados encontrados foram considerados
Para a	tubulação	de diâmetro	0.04 m*.	
	a = - ■	1	LN - -•£— 10.29	po		(3.13)
Para a	tubulação	de diâmetro	0.0502 m:	
	a = - •	LN p 12.92	po		(3.14)
Esta última foi a curva adotada para a determinação da fração de vazio no pistão de líquido, nos experimentos conduzidos na PETROBRÁS/CENPES.
Uma comparação entre as figuras 3.17 e 3.18 indica uma maior dispersão dos pontos experimentais da figura 3.18 em relação à curva de ajuste exponencial. Isto ocorreu devido a saída analógica dos equipamentos de ultra-som utilizados não ser linear para valores de atenuação (p/po) inferiores a 0.20. Como consequência da maior atenuação, os dados da figura 3.18 apresentam, em sua maioria, valores de p/po inferiores 0.20. Este problema já havia sido observado por Chang et alii [1983] e Jones et alii [1986].
Como o método adotado mede a queda no sinal de recepção, ou seja, a atenuação ’’adicional1' provocada pela presença de bolhas, verifica-se que não há influência do material da tubulação, fato constatado experimentaImente por Chang et alii [1983].
rooo
Figura 3.17 - Atenuação do sinal de ultra-som em função
da fração de vazio para a tubulação de diâmetro 0.04 m.
Figura 3.18 - Atenuação do sinal de ultra-som em função
da fração de vazio para a tubulação de diâmetro 0.05 m.
Para a determinação da espessura
de filme utilizou-se
um equipamento de ultra-som operando de
pulso-eco. O método aplicado consistiu na
sonoro e na
determinação do tempo necessário
desloque-se
até
a interface gás-líquido e retorne
acordo
emissão
com	o	método
&gt; de	um	pulso
para	que	este
i ao	seu	ponto
a
de origem.
Na
presente
aplicação torna-se necessária
determinação do
tempo de
trânsito entre o primeiro eco
de
recepção (interface parede
do tubo-líquido) e o segundo
eco
(interface líquido-gás).
Os equipamentos de ultra-som
comercialmente disponíveis para ensaios metalúrgicos não dispõem de recurso para aquisição de dados relativos a esta grandeza. Tornou-se necessária a construção de um acessório para cumprir esta tarefa. Este acessório consiste em um conversor de sinal tempo-tensão. O conversor detecta o pulso inicial e gera uma voltagem que aumenta linearmente com o tempo. A ocorrência do sinal de retorno (eco da interface) provoca a interrupção do crescimento do sinal, que é então registrado.
O método pulso-eco para determinação de espessuras é bastante aplicado em diversas áreas, como metalurgia (medição de espessura de chapas), medicina, determinação da profundidade dos oceanos (sonares), etc. Para a medição de espessura de filme de líquido foi empregado por Chang et alii [1982].
Para a calibração, realizou-se medição direta do diâmetro interno do tubo com um paquímetro e, através da determinação do tempo de trânsito para o pulso atravessar a
A prática experimental revelou dificuldades para a determinação de espessura de filme. A interface gás/liquido é ondulada e não apresentava-se sempre paralela à parede da tubulação. 0 pulso sonoro pode ser refletido em direção obliqua, ou atenuado, não sendo detectado com potência mensurável no receptor. A cada pulso emitido não correspondia, necessariamente, um pulso refletido ou detectado. Apenas uma amostragem da espessura do filme pôde assim ser obtida.
3.2.5 0 ALGORITMO PARA PROCESSAMENTO DOS SINAIS DE ULTRA“SOM
O procedimento para o processamento dos sinais dos três equipamentos de ultra-som consiste nos seguintes passos:
1-	Realiza-se a densidade espectral de potência para o sinal de um conjunto de emissor/receptor que utiliza a técnica de transparência e obtêm-se a frequência dominante, do escoamento pistonado. Define-se um tempo minimo igual a 0.2/ê para que ura evento possa ser considerado uma bolha de Taylor.
2-	Realiza-se a correlação cruzada entre os sinais relativos aos receptores empregados com o método de transparência, obtendo-se a velocidade média de ascensão das bolhas de Taylor.
3-	Utiliza-se do critério combinado do tempo mínimo para considerar a existência de bolhas de Taylor e do valor mínimo de amplitude de pressão sônica para retificar (transformar em onda retangular) os sinais dos dois receptores que operam segundo o
4-	Identificadas as bolhas de Taylor, determinam-se as espessuras de filme liquido correspondentes pelo sinal apropriado tomado com uma defasagem temporal em relação ao sinal de referência. 0 atraso de tempo determina-se pela divisão da distância entre receptores pela velocidade média de ascensão das bolhas de Taylor. A cada bolha de Taylor associa-se uma espessura média.
5-	Para as ocorrências de pistões de liquido, determinam-se as correspondentes frações de vazio.
6-	Multiplicando-se os tempos de ocorrência de bolhas de Taylor e pistões de líquido pela velocidade média de ascensão das bolhas de Taylor, obtém-se os respectivos comprimentos.
7-	Determinam-se as velocidades individuais para cada bolha de Taylor com o uso dos dois sinais retificados.
A retificação do sinal de ultra-som constitui a etapa mais importante do processo de processamento/interpretação do sinal de ultra-som. 0 método adotado no presente trabalho apresenta-se como uma das possibilidades disponíveis. Entre várias formas testadas, apresentou os melhores resultados finais.
Os dois equipamentos utilizados para a obtenção das ondas retificadas são de modelos diferentes e utilizados também em conjunto com emissores/receptores diferentes. Admitiu-se, então, que o sinal do aparelho USIP-11, devido às suas características técnicas seria tomado como referência. Em algumas situações a indicação de ocorrência de uma bolha de
bolha de Taylor. Admitia-se nestes casos que a velocidade
desta
bolha de Taylor seria dada
pelo valor
médio, obtido
pela
correlação cruzada de sinais.
Analogamente, para a
medição de
espessura de
filme
liquido, em algumas situações
não havia
uma
correspondência
entre o sinal retificado de referência
e
espessuras. Admitia-se, para estas ocasiões,
a detecção de
o valor médio
calculado para as outras ocorrências em que a medição havia sido
possível.
EXPERIMENT Aís
O cálculo das vazões de liquido e gás no escoamento pistonado, segundo o procedimento sugerido, pressupõe, como já discutido, a medição de grandezas intermediárias relativas às estruturas que constituem este padrão. A qualidade destas
medidas, isto é, sua resolução,	a amplitude	de	medição	e a
precisão são características	determinantes	no	cálculo	das
grandezas derivadas, a saber,	as vazões de	líquido e		gás,
objetivos deste trabalho.				
Considerando o exposto, serão discutidos, na sequência deste capitulo, os resultados obtidos para a fração de vazio no pistão de liquido, apL, a espessura de filme de liquido na periferia da bolha de Taylor,&amp;lt;5, o comprimento relativo da bolha de Taylor, ¡3, a velocidade média da bolha de Taylor, V# e a fração de vazio média no escoamento pistonado, a. Três variáveis decorrem das grandezas acima: a frequência dominante de ocorrência de bolhas de Taylor, w, o comprimento médio de bolhas de Taylor, Lbt, e o comprimento médio de pistões de liquido Lp . São variáveis alternativas para o fechamento do modelo.
Os valores obtidos serão comparados com resultados de correlações publiçadas, ou dos modelos para o escoamento pistonado vertical apresentados, com o objetivo de validar os resultados. Cabe ressaltar que procedeu-se também a uma análise estatística destas variáveis, sendo calculados os desvios-padrão associados a cada condição operacional. A aleatoriedade inerente âs variáveis é uma característica do escoamento pistonado.
4.1 A FRAÇÃO DE VAZIO NO PISTÃO DE LÍQUIDO.
A figura 4.1 mostra os valores medidos para a fração de vazio no pistão de líquido, a , em uma comparação com os valores calculados segundo a proposição de Fernandes [1981]. Os valores medidos variam entre 0.12 e 0.27, enquanto que os calculados, entre 0.22 e 0.32. Os valores calculados pelo modelo citado são, entretanto, mencionados na literatura como insatisfatórios para a determinação desta grandeza (Dukler &amp;amp; Mao [1989]). Na figura 4.2 os valores medidos sào apresentados de acordo com a proposição de Sylvester [1987], isto é, compondo as variáveis independente e dependente dos eixos coordenados a partir das variáveis operacionais V /a e J . A linha tracejada representa o melhor ajuste linear aos pontos experimentais. Observa-se que para velocidades de mistura de até
1.5	m/s, os valores calculados e medidos apresentam boa concordância. A partir deste valor de velocidade de mistura a correlação subestima a fração de vazio no pistão de líquido. Importante observar que os pontos experimentais com velocidades de mistura acima de 1.5 m/s podem estar no regime de escoamento de transição entre pistonado e agitante, conforme discussão apresentada no capítulo 3.
Um terceiro modelo que pode ser utilizado para a comparação de valores de frações de vazio nos pistões de líquido é o formulado por Barnea e Brauner [1985], Neste modelo admite~se que a fração de vazio no pistão de líquido tem o mesmo valor da fração de vazio para um escoamento na transição entre regimes pistonado e bolhas dispersas, mantida constante a velocidade da mistura. Na faixa de vazões dos presentes dados
OpL medido
Figura 4,1 - Comparação entre os dados de
vazio no pistão de líquido medidas por ultra-som e
frações de
os valores
calculados através do modelo de Fernandes [1981].
Figura 4.2 - Dados experimentais para fração de vazio
no pistão de líquido apresentados na forma da correlação de
Sylvester [1987].
Os dados de Dukler &amp;amp; Mao [1989] para escoamento de ar e uma solução eletrolítica composta a partir de água, em uma tubulação vertical de diâmetro 0.051 m, indicam valores de ot variando entre 15% e 30% para velocidades de mistura variando entre 0.3 m/s e 1.5 m/s.
A análise conjunta dos dados experimentais do presente trabalho, com outros publicados na literatura, e com resultados de correlações indica que os valores medidos são coerentes. A correlação de Sylvester apresentou-se compatível com eles até a velocidade de mistura de 1.5 m/s. Deve-se ressaltar que os cálculos resultantes de modelos apresentam resultados dispares, indicando a precariedade da abordagem fenomenológica na determinação desta grandeza.
A bolha de Taylor possui como característica principal o fato de ser circundada por un filme de líquido. Os autores de trabalhos publicados (Fernandes [1981], ’Taitel et alii [1980], Mishima e Ishii [1984] e Sylvester [1987]) admitem que, devido ao fato de o gradiente de pressão no interior da bolha de Taylor ser nulo, o filme de líquido também não está sujeito a gradiente de pressão. Desta forma, o filme possui um deslocamento descendente, sem aceleração, havendo um equilíbrio entre as forças de cizalhamento na parede do tubo e gravitacionais. De uma maneira geral estes autores gravitacional é contrabalançada cisalhamento na parede do tubo. Em Dukler &amp;amp; Mao [1989] observaram,
interfacial possui um valor relevante, contrariando as premissas dos modelos existentes.
A inexistência de conhecimento conclusivo acerca desta grandeza torna imperativa a necessidade de medição direta. Com o objetivo de avaliar as medições realizadas, na falta de valores experimentais publicados, realizou-se a comparação dos dados com modelos mecanicistas existentes na literatura.
admitem que a força apenas pela tensão de investigação experimental, entretanto, que a tensão
-O modelo de Taitel, Barnea e Dukler [1980]
Levando a equação (4.1) à
(2,15), obtém-se:
(V
I"’
VL.T&gt; J
(4.2)
Conhecendo-se V (medido) e V
N '	'	LPL
do capitulo 3), determina-se a velocidade
(calculado
do
modelo
do filme
(V ) ' L B T '
em
seguida a fração de vazio na bolha de Taylor (ct
8 T
espessura do filme decorre da relação geométrica
A /A) .
ST
expressa
na
V
L B I

A
equação (2.24).
-0 modelo de Mishima e Ishii [1984]
Os autores admitem um escoamento ideal e
desta forma
aplicam a equação de Bernoulli entre dois pontos localizados no
filme líquido descendente. O primeiro localiza-se na
mesma cota
axial da extremidade
superior da bolha de
Taylor e o
segundo em
um local qualquer do
filme:
1 2
p 4-....&lt;	. n v +
1	2	LBTj^
g hi= v-4-p
2
V . + p L I B T J2
h2
(4.3)
Da definição de velocidade de deslizamento, para um ponto N qualquer do filme de líquido:
V . = V - j
LBTj^ LBT^ Jm
(4.4)
Como a seção de líquido próxima à extremidade da bolha de Taylor é muito maior do gue a área de líquido no filme, despre^a-se V . Determina-se então o valor da velocidade no L &amp;amp; T j '
filme:
1
escrever
V	- V LBT	GBT , *
/ 2 h âp h
v	pi
A fração de vaziio varia ao longo da bolha de Taylor e
seu valor médio pode ser determinado por:
8 T
F*T a (h) dh
J 0	8 T '	'
(4.8)
A integração resulta em:
«B, - 1 - 2 X + 2 X2 ln 1 +
(4.9)
Sendo:
X =
g d Ap PL
( Co - 1 ) j
+
Calculados os valores de frações de vazio, os valores correspondentes de espessura de filme podem ser conhecidos através da relação geométrica expressa na equação (2.24).
Os gráficos das figuras 4.3 a 4.5 mostram as comparações entre os valores experimentais de espessura de filme de líquido e seus correspondentes valores quando calculados através dos modelos de Taitel et alii [1980], Fernandes [1981], e Hishima &amp;amp; Ishii [1984]. A análise dos resultados indica que nenhum dos modelos supracitados é satisfatório para a previsão da espessura de filme. Importante ressaltar também que os valores resultantes dos modelos de Fernandes [1981] e Sylvester [1987] que adotam a correlação de Brotz [1954] indicam magnitudes muito próximas e quase constantes. O modelo de Mishima &amp;amp; Ishii [1984] apresentou a melhor concordancia com os valores medidos. Ainda assim considera-se este modelo insatisfatório. Adicionalmente possui o sério inconveniente de necessitar do conhecimento prévio do comprimento médio das bolhas de Taylor. Se este comprimento não é previsto de forma adequada, levará a valores errôneos de espessura.
Ishii [1984]), admiti-lo como em
queda livre
(Brotz [1954]), ou
considerar, além da ação da
gravidade,
a ação da tensão
cisalhante na parede (Taitel &amp;amp; Dukler
[1980])f não são soluções
representativas para o escoamento que
se estabelece
no filme. Em
trabalho recente, Dukler &amp;amp; Mao [1989]
mostraram que
a aceleração
do filme na região próxima ao "nariz*'
da bolha de
Taylor e a
tensão na interface gás-liquido são fenômenos
a serem
considerados. Na parte central e extremidade final da
bolha
de
Taylor, a tensão interfacial chega a atingir 50% do
valor
da
força que se opõe à ação da
gravidade.
Assim, como para
a fração de vazio no
pistão
de
líquido, os modelos para
a
espessura de filme
apresentam
resultados díspares. Os valores
medidos são da ordem
de grandeza
dos valores calculados, com
magnitude intermediária entre
estes.
Figura 4.3 - Comparação entre a espessura de filme de líquido medida e o modelo de Fernandes [1981].
Figura 4,5 - Comparação entre a espessura de filme de líquido medida e o modelo Mishima &amp;amp; Ishii [1984].
CARACTERÍSTICA DO ESCOAMENTO PISTON ADO
Os valores médios medidos para a variável podem ser comparados com os resultados fornecidos pelos modelos de Fernandes [1981] e Sylvester [1987]. Os gráficos das figuras 4.6 e 4.7 mostram estas comparações.
Os resultados indicam que o modelo de Sylvester [1987] apresenta menor desvio em relação aos dados experimentais, como consequência da melhor determinação da fração de vazio no pistão de liquido. Com exceção de alguns pontos, o modelo de Sylvester calcula os valores de 3 dentro de uma faixa de aproximação de 20% dos valores medidos, o modelo de Fernandes tende â determinação de valores de $ inferiores aos valores reais. Isto deve-se à tendência do modelo de superestimar o valor da fração de vazio no pistão de líquido.
í i .!

í
Figura 4.6 - Comparação entre os valores de 0 medidos e os calculados com o modelo de Fernandes [1981].
i :í
Os valores da velocidade média de bolhas de Taylor, calculados a partir correlação cruzada, estão mostrados na figura 4,8, em termos das variáveis sugeridas por Fernandes [1981]. Este autor propôs uma correlação empírica para a velocidade de ascensão de bolhas de Taylor, em função da velocidade da mistura. A comparação dos dados obtidos revela, em concordância à observação do próprio autor, que a correlação possui a tendencia a subestimar a velocidade de ascensão das bolhas de Taylor.
É interessante observar que o modelo de deslizamento de Súber &amp;amp; Findlay [1965], curva ( ~ ) na figura 4.16 revela que a correlação de Fernandes [1981], contrariamente à premissa estabelecida, minimiza o efeito de agregação de bolhas dispersas pela bolha de Taylor e/ou de expansão do gás. Se estes fenómenos devem ser considerados, a velocidade da fronteira da bolha deve ser superior à velocidade média do gás, efeito este que pode ser pequeno em velocidades superficiais baixas, mas que tende a aumentar com o crescimento da velocidade da mistura. A análise dos pontos experimentais mostra exatamente esta tendencia: o ajuste dos dados segundo as variáveis e deve indicar urna reta com inclinação mais acentuada do que a relação do modelo de deslizamento, que é dada em termos de V e J , sendo V a velocidade média do gas.
Figura 4.8 - Verificação da correlação de Fernandes
[1981] para a velocidade de ascensão de bolhas de Taylor.
4.5 0 COMPRIMENTO DA BOLHA DE TAYLOR
O modelo de Mishima e Ishii [1984] apresenta uma expressão para o comprimento médio da bolha de Taylor.
Fazendo um balanço de forças no filme líquido descendente, admitindo-se um equilíbrio entre o peso do líquido
e a tensão	de	cisalhamento	junto	à	parede	do	tubo	e
desprezando-se	! a	tensão interfacial:						
f 2		Ty 2 . 2 V	n d = —=~ L B T	3	- àp ã	(1 "	■ a	) 8 T c '		(4.	11)
Onde	a8Tc	é a fração de	vazio	na	cauda	da	bolha	de
Taylor.
0 fator de fricção f é definido por:
f = Cf
Explicitando-se útbt e assumindo Cf = 0.046 e m = chega-se a:
a	0-75 Ci + j
Ble 0.75 C1 + Cq j +C2
0.2,
(4.12)
igual
(4.13)
Lbt medido (m)
Figura 4.9	- Comparação entre
os valores de
comprimentos médios de bolhas medidos
e os calculados com o
modelo Mishima &amp;amp; Ishii [1981].
4.6 0 COMPRIMENTO DO PISTÃO DE LÍQUIDO
De acordo com Taitel	et alli	[1980] ,	o	comprimento
mínimo do pistão de líquido para a existência			de	escoamento
desenvolvido é de 16 vezes o	diâmetro	interno	da	tubulação.
Barnea e Brauner [1985] sugerem o mesmo valor. O modelo de Dukler, Maron e Brauner [1985] admite que o comprimento mínimo estável para o pistão de liquido é aquele necessário para que se reestabeleça o perfil de velocidades desenvolvido após a bolha de Taylor. Valores de comprimentos mínimos para pistão de liquido desenvolvidos situam-se, de acordo com este modelo, em uma faixa de 16 a 20 vezes o diâmetro da tubulação. De acordo com dados experimentais diversos, estes autores constataram que o valor provável para o comprimento médio do pistão de liquido situa-se em uma faixa entre o comprimento mínimo e o dobro deste valor.
Os dados experimentais obtidos revelaram uma grande flutuação de valores contrariando as premissas dos modelos de comprimentos estáveis médios. Observa-se ainda que os pontos experimentais com velocidades superficiais de gás e de líquido mais elevadas, identificados como possíveis regimes de transição entre pistonado e agitante, apresentam comprimentos médios de pistões de liquido muito distantes da faixa de 16 diâmetros (0.80 m) a 32 diâmetros (1.6 m).
A tabela a seguir apresenta os valores medidos para comprimentos médios de pistões de líquido.
V	V	L
S G	S L	P L
(m/s)	(m/s)	(m)
0.1711	0.1067	0.5093
0.1864	0.1539	0.3929
0.1891	0.1539	0.5913
0.2816	0.1654	0.8565
0.3909	0.1643	0.6547
0.3720	0.1643	0.7835
0.3290	0.1057	1.2388
0.2787	0.1057	0.4619
0.2432	0.2140	1.0725
0.3762	0.2053	0.4707
0.5054	0.2184	1.0220
0.2461	0.2588	1.5216
0.1777	0.2719	0,8345
0.5160	0.2571	0.9095
0.2566	0.1792	0.8651
0.1799	0.1792	1.0426
0.4662	0.6779	1.9215
0.6046	1.0947	5.6126
0.6945	1.0694	5,7400
1.0623	1.0694	3.5763
0.2411	0.5221	1.2500
0.3140	0.3621	0.8044
Tabela 4.1» Comprimentos médios medidos para pistões de liquido.
Uma vez realizada a medição por ultra-som das grandezas referentes às frações de vazio para os pistões de líquido e bolhas de Taylor, e de seus respectivos comprimentos, pode-se determinar a fração de vazio média com a equação (2.26).
Os gráficos das figuras 4.10 a 4.12 apresentam comparações entre os valores de frações de vazio obtidos por ultra-som com valores correspondentes determinados pela medição direta através de válvulas de fechamento rápido e de cálculo
pelos modelos de Fernandes [1981] e Sylvester [1987],
A comparação indica boa concordância dos valores determinados por ultra-som com os valores obtidos por medição direta e também através dos dois modelos. Para a comparação entre os valores obtidos por ultra-som e por medição do volume de liquido drenado, 86% dos dados possuem concordância dentro de uma faixa de mais ou menos 20%. Idêntica comparação com os valores calculados com os modelos de Fernandes [1981] e Sylvester [1987] indica, para a mesma faixa de concordância, 68% dos dados.
a ultra-som
Figura 4.10 - Comparação entre os valores de frações de vazio detex/minadas por ultra-som e os valores obtidos por medição com válvulas de fechamento rápido.
Figura 4.11 - Comparação entre os valores de frações de
vazio determinadas por ultra-som e os valores calculados pelo
modelo de Fernandes [1981]
Figura 4.12 * Comparação entre os valores de frações de
vazio determinadas por ultra-som e os valores calculados pelo
modelo de Sylvester [1987]
4.8 A FREQUÊNCIA DE OCORRÊNCIA DE BOLHAS DE TAYLOR
Dados de frequência de ocorrência de bolhas de Taylor podem ser determinados pela análise espectral de frequência ou pela contagem do número de ocorrências, dividindo-se este valor pelo tempo de amostragem.
A frequência pode ser escrita da forma:
V
L + L PL
BT
(4.15)
Ou também:
V ( 1 - 0 ) M -	*		(4.16)
Ou ainda:	L PL	
	V |3 N	
	°	L	(4.17)
	BT	
Conforme comparações realizadas no presente trabalho, concluiu-se que os valores de e p são previstos com razoável precisão pelos modelos de Fernandes [1981] e Sylvester [1987], respectivamente. Portanto, o problema para o cálculo da frequência dominante resume-se agora ã determinação do comprimento do pistão de líquido para aplicação à equação (4.16) ou da bolha de Taylor, para a equação (4.17).
No gráfico da figura 4.13 pode-se observar a comparação entre os valores de frequências medidos pela contagem do número
de ocorrências de		bolhas de Taylor	dividido pelo	tempo	de
amostragem	G OS	valores calculados	pela equação	(4.16).	0
gráfico da	figura	4.14 apresenta a mesma comparação,		porém	com
os valores de frequências determinados pela equação (4.17). Observa-se neste gráfico que a maioria dos valores calculados pela equação (4.17) situam-se em uma faixa de precisão de mais ou menos 50% dos valores medidos. 0 gráfico da figura 4.13 apresenta uma tendência contrária para o cálculo das frequências, ou seja, para valores altos de frequências medidas são calculados valores baixos e vice-versa. Conclui-se, portanto, que a equação (4.17), com o valor de V de acordo com o modelo de Fernandes [1981] e de Sylvester [1987] (equação
(2.27)) e o comprimento de bolhas de Taylor dado pelo modelo de Mishima e Ishii [1984] (equação (4.34)), e o valor de &amp;amp; dado pelo modelo de Sylvester [1987] apresenta-se como a forma mais adequada para a determinação da frequência de ocorrência de bolhas de Taylor.
Figura 4,14 - Comparação dos valores de frequências
determinadas por ultra-som com os valores calculados com a
equação (4.17)
4.9	Análise estatística dos dados
Os dados experimentais revelaram uma grande variação nas grandezas medidas, significando uma diferença relevante entre bolhas de Taylor e pistões de líquido para um mesmo escoamento. A tabela a seguir indica os desvios-padrão de grandezas medidas. Os valores estão expressos em relação a percentuais de suas médias.
V S L (m/s)	V S G (ro/s)	Desvio-padrão					
		L P L (%)	L B I (%)	&amp;amp; (%)	a P L (%)	V N (%)	Ô (%)
0.1067	0.1711	41.5	300.3	37.9	13.6	23.7	79.8
0.1539	0.1864	62.6	806.7	59.5	24.1	21.2	67.1
0.1539	0.1891	57.6	418.0	49.6	15.4	20.2	70.4
0.1654	0.2816	43.5	371.5	48.4	10.5	21.8	68.8
0.1643	0.3909	77.0	558.2	38.5	9.1	16.8	75.3
0.1643	0.3720	58.3	379.6	44.5	9.8	21.4	68.8
0.1057	0.3290	44.6	304.2	32.0	5.4	16.0	37.7
0.1057	0.2787	71.3	315.6	38.8	6.4	23.6	61.6
0.2140	0.2432	54.4	375.4	49.8	7.7	23.2	57.0
0.2053	0.3762	74.9	534.8	40.7	5.2	23.9	64,9
0.2184	0.5054	41.9	253.2	31.8	5.9	18.2	59.3
0.2588	0.2461	25.1	554.0	51.1	5.0	28.0	70.1
0.2719	0.1777	32.7	931.2	55.7	11.5	26.8	28.7
0.2571	0.5160	07.4	274.0	43.7	5.0	25.0	40.0
0.1792	0.2566	49.4	299.0	43.2	7.5	21.6	68.8
0.1792	0.1799	46.0	1781.1	45.5	16.4	18.3	55.0
0.6790	0.4662	90.3	242.3	44.8	8.8	26.0	64.0
1.0947	0.6046	38.1	414.7	49.0	8.6	37.4	96.2
1.0694	0.6945	8.2	338.6	43.3	8.1	.0	78.1
1.0694	1.0623	21.3	221.7	24.5	4.2	.0	79.8
0.5521	0.2410	70.9	541.9	46.4	5.1	32.7	68.6
0.3621	0.3138	97.6	474.5	55.6	14.9	21.3	49.3
		Desvios-padrão médios					
		54.4	420.6	48.5	11.6	17.4	57.1
		Dados	e Dukler &amp;amp; Mao		[1989]		
		70.0	100.0			30.0	
Semelhante análise dos dados experimentais de Dukler e Ma o [1989], para escoamentos pistonados verticais indica desvios-padrão de 100 % para comprimentos de bolhas de Taylor, 70 % para pistões de líquido e de 30 % para a velocidade de ascensão de bolhas de Taylor, mostrado na última linha da tabela. A constatação do presente trabalho, de que hã grande variação na constituição das bolhas de Taylor e pistões de líquido, para uma mesma condição operacional, sugere que modelos como o de Fernandes [1981] e Sylvester [1987], que idealizam o escoamento a partir de valores característicos médios, propagam erros devido a não-linearidades implícitas do sistema de equações. Isto é, ao se constituir o sistema com equações resultantes de balanço de quantidade de movimento, equações estas não lineares, um escoamento com certo grau de aleatoriedade de suas grandazas características, não pode ser representado, sem erro, por valores médios destas grandezas.
Devido à grande variação em torno da média das grandezas medidas para o escoamento, a solução adotada para a determinação de vazões constituiu-se na aplicação do modelo exposto no capitulo 2 para cada unidade característica do escoamento pistonado vertical, composta por bolha de Taylor e pistão de liquido. Assim, cada unidade característica transporta urna determinada massa de líquido e gás, e as respectivas vazões podem ser calculadas pelo somatório de massa transportada, dividido pelo tempo total de aquisição de dados. No presente trabalho, o tempo médio para aquisição de sinais de ultra-som relativos ao escoamento foi de 57 segundos, pois observou-se que havia normalmente uma variação cíclica de pressão no sistema, com período aproximado de um minuto. Este fato contribuiu significativamente para a grande variação observada para os comprimentos de pistões de liquido e bolhas de Taylor.
Devido à complexidade de processamento do sinal de ultra-som e à utilização de equipamentos distintos com a mesma finalidade, nem sempre foi possível a determinação de velocidades de ascensão para todas as bolhas de Taylor individuais. Em algumas situações a ocorrência de uma bolha de Taylor em um equipamento não correspondia a nenhum evento registrado pelo outro equipamento com uma diferença de tempo compatível com a ordem de grandeza esperada. Nestes casos, (aproximadamente 1Q % dos eventos registrados) assumiu-se a velocidade da bolha Taylor como a velocidade média obtida através de autocorrelaçâo do sinal.
As vazões de liquido e gás foram medidas separadamente, conforme detalhamento do capítulo 3 e seus valores divididos pela área da seção transversal da tubulação, obtendo-se as velocidades superficiais das fases. Os gráficos das figuras 5.1 e 5.2 indicam comparações entre os valores de velocidades superficiais medidas diretamente e os valores calculados após a aplicação das variáveis medidas por ultra-som ao modelo exposto no capítulo 2.
Nos gráficos das figuras 5.1 e 5.2, as linhas tracejadas na diagonal indicam as faixas médias de erros para as medições monofásicas de velocidades superficiais de gás e líquido (vide apêndice A). A comparação dos resultados indica que 50% dos valores de velocidades superficiais de gás determinadas com a técnica estudada estão dentro desta faixa. Comparação análoga para as velocidades superficiais de líquido indica que 27% dos resultados encontram-se também dentro da faixa de erros.
Kouba, Shoham &amp;amp; Brill [1987,1990], afirmam que, para controle do reservatório e desenvolvimento do campo é necessário um medidor de vazões com uma faixa de precisão dentro de ± 5% de fundo de escala. Com base neste requisito, a comparação dos dados do presente trabalho indica que 60% dos valores de velocidade superficial do líquido e 73% dos valores de velocidades superficiais de gás encontram-se dentro da faixa desejável.
Em termos de erros absolutos, 86 % dos valores calculados de velocidades superficiais de gás e 60% dos valores calculados de velocidades superficiais de líquido encontram-se dentro da faixa de ± 35%.
A maior precisão para a determinação de vazões de gás deve-se ao fato de que, apesar de se empregar uma técnica de medição indireta, foi medida a velocidade de ascensão de bolhas de Taylor e esta estrutura transporta a maior parte da fase gasosa. Portanto, o conhecimento da velocidade de bolhas de Taylor e de seu comprimento possibilita uma boa aproximação do valor real de vazão de gás. A determinação de vazão da fase líquida é, portanto, um aspecto mais crítico e depende essencialmente da fidelidade dos modelos para as velocidades de deslizamento entre as fases.
rr-j—r
1.50
VSG medido (m/s)
Figura 5.1
Comparação
entre os valores de velocidades
superficiais de gás
medidas e
os valores calculados com o
emprego de variáveis medidas por
ultra-som
Figura 5.2 - Comparação entre os valores de velocidades superficiais de líquido medidas e os valores calculados com o emprego de variáveis medidas por ultra-som
6	Conclusões
Kealizou-se no presente trabalho um estudo teórico e experimental sobre a aplicação de ultra-som como instrumentação em escoamentos bifásicos gás-líquido. A técnica foi aplicada a escoamentos co-correntes verticais nos padrões em bolhas e pistonado.
Para o escoamento co-corrente pistonado vertical obteve-se um conjunto de 22 dados experimentais compreendendo toda a faixa de vazões em que este padrão de escoamento é verificado.
Os dados obtidos para grandezas constituintes do escoamento pistonado vertical foram comparados com modelos fenomenolõgicos e correlações propostos por diversos autores. Para o escoamento de ar e água verificou-se que o modelo de Sylvester [1987] apresentou uma razoável concordância com a maioria dos dados experimentais.
Os dados experimentais revelam que há uma grande variação entre unidades características do escoamento pistonado vertical indicando que o fenômeno é implicitamente aleatório.
Foi sugerido um método para o processamento e interpretação do sinal de ultra-som no qual define-se que, para se considerar que uma estrutura constitui uma bolha de Taylor, esta deve apresentar um tempo mínimo de duração igual a uma fração do período médio do escoamento. No presente trabalho adotou-se para esta fração o valor de 20 %. O período médio é definido como o inverso da frequência dominante. A frequência dominante pode ser obtida pela análise espectral de potência.
Com a aplicação de grandezas representativas do
escoamento a um modelo mecanicista do fenômeno pôde-se calcular as vazões das fases líquida e gasosa e compará-las com os seus valores reais. Verificou-se a viabilidade da técnica de medição de vazões de forma não intrusiva aplicada a escoamentos pistonados verticais . No presente trabalho obteve-se a maioria das vazões de gás e de líquido dentro de uma faixa de ± 35 % do valor real.
Foram utilizados equipamentos de ultra-som que possuem a finalidade original de inspecionar materiais metalúrgicos. Trabalhou-se com grandezas representativas do sinal de ultra-som sob a forma de sinais analógicos. A experiência adquirida revelou que esta pode não ser a melhor forma de se trabalhar com as grandezas relativas ao ultra-som. Dispondo-se do sinal digital do aparelho, sem o pré-processamento correspondente à onda sonora no ponto de recepção, ampliam-se as possibilidades de medida. Como um exemplo de limitação dos equipamentos utilizados pode-se citar o fato de que, para a determinação de fração de vazio no escoamento em bolhas, só são confiáveis valores de atenuação superiores a 20 %. Abaixo deste valor a saída analógica de sinais relativos à pressão sônica de recepção não é linear, fato já observado anteriormente por Chang et alii [1984] e Jones et alii [1986], A espessura de filme terá, da mesma forma, sua medição melhorada, considerando-se este aspecto.
6.1	Recomendações para trabalhos futuros
Quanto à aplicação da técnica de ultra-som a escoamentos bifásicos, há ainda um vasto campo a ser explorado, visto a pequena quantidade de trabalhos sobre o assunto disponíveis na literatura.
0 presente trabalho verificou a viabilidade e a coerência de medição de grandezas do escoamento pistonado vertical. Entretanto é necessário um estudo mais aprofundado sobre a medição de cada uma das variáveis, com o objetivo de se determinar a precisão de cada uma das medidas e o melhor método para a sua execução.
A medição de espessura de filme líquido apresentou-se no presente trabalho como a grandeza menos confiável. Uma possível solução para a maior confiabilidade na medição desta grandeza envolveria a seleção de transdutores mais apropriados, através do estudo da geometria mais adequada para feixe de ultra-som.
A experiência do presente trabalho indica também que seria mais adequado se trabalhar com o sinal de ultra-som na sua forma original, e não com um sinal analógico proporcional ãs grandezas de interesse. Com esta finalidade, deve-se utilizar equipamentos de ultra-som que proporcionem a aquisição do sinal de forma digital.
O estudo do sinal de ultra-som com o emprego conjugado de sondas de condutividade ou de impedância poderá definir o método mais correto para processamento do sinal.
Finalmente, padrões de escoamento diferentes do pistonado vertical também poderão ser estudados com o emprego de ultra-som.
NOMENCLATURA
Símbolo	Descrição
a	Área da seção transversal das bolhas
a	Coeficiente de atenuação
A	Área da seção transversal do tubo
C	Constante
c	Velocidade do som no fluido
Co	Coeficiente de distribuição
d	Diâmetro interno do tubo
f	Frequência
f	Parâmetro para a determinação de fração de vazio por ultra-som
ff	Fator de fricção
g	Aceleração da gravidade
h	Distância vertical
1	Representa a integral de equação (2.45)
I	Intensidade do ultra-som para o escoamento em bolhas
Io	Intensidade do ultra-som para o escoamento de líquido
J	Velocidade superficial local
jl	Função esférica de Bessel de primeiro grau
k	Número de onda
L	Comprimento
M	Limite de integração da equação (2.45)
n	Número de bolhas por unidade de volume
N	Coeficiente
Hl	Função esférica de Bessel de segundo grau
P	Pressão sônica do sinal de recepção de ultra-som para o escoamento em bolhas
po	Pressão sônica para escoamento com líquido
p	Fator de permeabilidade para a onda de ultra-som
Q	Volume
* Q	Fluxo volumétrico
R	Fator de reflexão para a onda de ultra-som
r	Raio
Rxx	Auto-correlação
Rxy	Correlação cruzada
S	Fator de reflexão e absorção
t	Tempo
To	Tempo de atraso entre dois sinais dado pela correlação cruzada
u	Velocidade
u*	Velocidade de fricção
v	Vetor unitário
V	Velocidade média
W	Impedância acústica
X	Distância entre transdutores
x(t)	Sinal temporal
X	Fator dado pela equação (4.28)
y	Coordenada radial
y(t)	Sinal temporal
Símbolos Gregos
Símbolo
&lt;x
6
a
$
â
v
n
P
&amp;amp;
T
üi
Descrição
Fração de vazio
Razão entre os tempos de ocorrências de bolha de Taylor e da unidade característica do escoamento pistonado, definida pela equação (2,10)
Espessura do filme de líquido
Frequência dominante de ocorrências de bolhas de
Taylor
Variação
Viscosidade
Número Pi (3,1415.....)
Massa específica
Tensão interfacial
Incremento de tempo
Frequência angular
Subscritos
Símbolo	Descrição
b	Bolhas
BT	Bolha de Taylor
c	Cauda da bolha de Taylor
G	Gás
GHT	Gás na bolha de Taylor
SJ	Deslizamento entre as fases
GPL	Gás no pistão de liquido
H	Região de alta fração de vazio na cauda da bolha de Taylor
L	Liquido
LBT	Líquido na bolha de Taylor
LPL	Líquido no pistão de liquido
m	Mistura
f¡	Extremidade superior da bolha de Taylor
NPL	Extremidade superior do pistão de liquido
PL	Pistão de liquido
RMS	Turbulência associada ao filme líquido
re-l	Relativa
r	Posição radial
s	Saída
SG	Somente gás
SL	Somente líquido
t	Transdutor de ultra-som
V	Fronteira do volume de controle
Referências Bibliográficas
1-	AKAGAWA,K. &amp;amp; SAKAGÜCHI,T. Flutuation of void ratio in
two-phase flow. Bulletin JSME,9 ,1966
2-	ALEKSEEV,A.A. &amp;amp; SEIFER,A.L, Acoustic continuity transducer
for flow meters with two-phase media Izmeritel'naya TekhnikA, 4: 42-43, 1986.
3-	BARNEA,D.	&amp;amp; YACOUB,N. Heat transfer in vertical upwards
gas-liquid slug flow. Int. J. Heat and Mass Transfer, 26(9) : 1365, 1983.
4-	BARNEA, Dvora &amp;amp; BRAUNER, Neima. Holdup of the liquid slug in
two phase intermittent flow. Int. J. Multiphase Flow, 11 (1): -9, 1985.
5-	BENDAT,J.S. &amp;amp; PIERSOL,A.G.	Engineering applications of
correlations and spectral analysis. John Wiley &amp;amp; Sons, 1980.
6-	BLAISiR.N. Void fraction instrumentation system on tree inch
two-phase flowline, ISA, 1982.
7-	BORBA,L.G.M. Admensionalização e proposta de novas modelagens
8-	BRASIL. P.I. n. 8804831. Processo e aparelho para monitoragÁo
de urna corrente de petróleo polifásica fluindo em urn oleoduto. 30 set. 1987.
9-	brotz,W.	líber	die	Vorausberechnung	der
absorption-sgeschwindigkeit von Gasen in stromenden Flüssigkeits-Schichten. Chem. Ing. Tech.,	26,	1954
in: FERNANDES,R.C. Experimental and theoretical studies of isotermal upward gas-liquid flows in vertical tubes. Tese de doutorado. University of Houston, 1981.
10-	CHANG, J. S . ,	ICHIKAWA, Y.	&amp;amp;	IRONS,G.A.	Flow regime
characterization and liquid film thickness measurement in horizontal gas-liquid two-phase flow by an ultrasonic method, Measurementes in poliphase flows, ASHE, 1982.
11-	CHANG,J.S. et alii Void fraction measurement by an ultrasonic
transmission technique in bubbly gas-liquid two-phase flow. Proceedings of the IUTAM symposium on measuring techniques in gas-liquid two-phase flows, Nancy, France, 1983.
12-	CHANG, J.S. et alii. Ultrasonic wave propagations in a
bubbly gas-liquid two-phase flow. Multi-phase flow and heat transfer III. Part A: Fundamentals. Elsevier Science Publishers B.V., Amsterdam, 1984.
13-	CONSIDINE,D.M. Process instruments and controls handbook.
14-	DAVIES,R.M. &amp;amp; TAYLOR,0.1. The mechanics of large bubbles
rising through extended liquids and through liquids in tubes. Proceedings of the Royal Society A, 200, 1950.
15-	DUKLER,A.E.; MARON, D.M.;BRAUNER,N. A physical model for
predicting the minimum stable slug length. Chem. Eng. Sci. 40 (8): 1379-85, 1985.
16-	FERNANDES,R.C. ; SEMIAT,R.; DUKLER,A.E. Hydrodynamic model
for gas-liquid slug flow in vertical tubes. AIChE JOURNAL 29 (6):981,N0V. 1983.
17-	FERNANDES, R. C. Experimental and theoretical studies of
isothermal upward gas-liquid flows in vertical tubes. Tese de doutorado. University of Houston, 1981.
18-	G0UVIER,G.W. &amp;amp; AZIZ,K. The flow of complex mixtures in pipes.
Van Nostrand Reinhold Co., 1972»
19-	GRIFFITH,P. &amp;amp; WALLIS,G.B. Two-phase slug flow. Journal of
heat transfer, 83, 1961.
20-	ISHII,M. One-dimensional drift-flux model and constitutive
equations for relative motion between phases in various two-phase flow regimes. ANL-77 47, 1977.
21-	JONES,S*W., AMBLARD,A. &amp;amp; FAVREAU,C. Interaction of an
22-	KOUBA, G. E, r SHOHAM, 0.	&amp;amp; BRILL, J. P. A non-intrusive flow
metering method for use in two-phase intermitent flow in horizontal pipes in: Annual techinical conference and exhibition of the society of petroleum engineers, 62nd, SPE 16881, Dallas, 1987.
23-	KOUBA,G.E., SHOHAM,0.	&amp;amp; BRILL,J.P. A non-intusive flow
metering method for use in two-phase intermitent flow in horizontal pipes, SPE Production Engineering, 5(4), 1990.
24-	KRAUTKRAMER, Josef. Ultrasonic testing of materials. 2.ed.
Spring-Veelag Berlin Heidelberg, New York, 1977.
25™MAO,S.Z. &amp;amp; DUKLER,A.E. An experimental study of gas-liguid slug flow. Experiments in fluids,8: 169-82, 1989.
26-	MISHIMA, K. &amp;amp; ISHII, M. Flow regime transition criteria for
upward two-phase flow in vertical tubes. Int, J. Heat Mass Transfer, 27 (5): 723-37, 1984.
27-	NICKLIN,D,J. WILKES,J.0. &amp;amp; DAVIDSON,J.F. TWO-phase flow in
vertical tubes. Trans. Inst. Chem. Engrs., 40, 1962.
28-	NGUYEN,D.L. et alii. Sonic velocity in two-phase systems,
Int. Journal of multiphase flow, 7, 1981
29-	NISHI, R.Y. The scattering and absorption of sound waves by
a gas bubble in a viscous liquid. Acustica, 33 (2):	65-74,
1975.
30-orell,A. &amp;amp; REMBRAND,R. A model for gas-liquid slug flow in a vertical tube. Ind. Eng. Chem, Fundam.25: 196-206. 1986.
31~SYLVESTER,N.D. A mechanistic model for two phase vertical slug flow in pipes. Transactions of the ASME, 109(4): 206-13, Dec. 1987.
32-	TAITEL, Yehuda; BARNEA, Dvora; DUKLER, A.E. Modelling flow
pattern transitions for steady upward gas-liquid flow in vertical tubes.AIChE Journal, 26 (3): 345-54, May, 1980.
33-	ZUBER,N &amp;amp; BENCH,J. Steady-state and transient void fraction
of bubbling systems and their operating limits. General Eletric Co. Rept. no. 62GL 100, Schenrctady, New York, 1962.
34-	ZUBER,N &amp;amp; FINDLAY,J.A. Average volumetric concentration in
two-phase flow systems. Journal of Heat Transfer,Nov. 1965,p.453.
Apéndice A
ANÁLISE DE ERROS
-Medição de vazão de ar:
A reedição da vazão de ar foi realizada em um medidor do
tipo rotâmetro. 0 rotâmetro foi calibrado com o emprego de ura laminador de fluxo marca Herían Instrumente modelo 50MW20-2 .Foi definida uma curva de calibração para as condições pressão e temperatura do ar de 303 K e uma atmosfera, respectivamente.
De acordo com Considine [1974], a equação do rotâmetro,
que pode ser obtida pela aplicação das equações de Bernoulli e da continuidade, é escrita:
P
Onde: q - vazão volumétrica
c - Coeficiente de descarga
A - Área mínima da seção transversal entre o tubo e o peso do rotâmetro.
P - p2 - Diferença de pressão ao longo do peso indicador do rotâmetro.
Fazendo-se um balanço de forças no indicador do
rotâmetro, o diferencial de pressão (p^- pg) multiplicado pela área transversal do indicador (constante) é igual ao seu peso. Conclui-se, portanto que a indicação do rotâmetro é função
q ~A
q nB
c S, /2 9
V	______p»
2 g-filKT
V	PB
C
Simplificando :
~A
Ou, considerando o ar
como gás perfeito:
%
Desta forma tem-se:
Portanto, uma vez conhecido o valor
de
condição de referência qualquer, o valor de
q.
nas
em uma mesmas
&lt;3 ^B
condições é determinado por
seguinte procedimento:
I- Cálculo da correção N:
N
303. Prot
Trot
2-	Cálculo da vazão correspondente à leitura do rotâmetro, condições de calibração:
2
Q , = -0.000119243 Qrot + 0.414644 Qrot + 10.6333 c a l
3-	Cálculo da vazão real nas condições standard:
Q “NQ .
cor	cal
nas
4-	Correção para as condições da seção de teste:
Ttubo 303- Ptubo
Onde: Q - Leitura do rotâmetro
ROT
Qca,~ Leitura do rotâmetro corrigida condições de calibração.
Q - Vazão real nas condições de calibração. cor
Q - Vazão real nas condições do tubo.
tlEX)
Prot - Pressão no rotâmetro.
Trot - Temperatura no rotâmetro.
Ptubo - Pressão na seção de teste.
para
O intervalo de confiança é definido por:
AQtubo = AQcor	+ ATtubo	+ APtubo
ôQcor	ÔTtubo
ôQtubo SPtubo
Onde:
âQ=.r ■ ÃQcal g2í + 4pml	+ iIra
ÔQcor ôTrot
E:
AQcal
AQrot
ôQcal
ÔQROT
Sendo as faixas de precisão de leitura dadas pela
metade da menor divisão da escala do instrumento:
AQrct =	4.1667	10~5	m3/s	( 2.5 1/min )
AProt =	9.8429	KPa	( 0.1	Kgf/cm2 )
ATrot -	2.5 K			
ATtubo =	0.1 K			
APtubo ~	9.843	KPa	( 0.1	kgf/cm2 )
Ps.ot s 147.6429 KPa ( 1.5 Kgf/cm2 )
Trot s 293 K
Qrot S 2.0000 10"4 m3/s ( 120 1/min)
Qcal £ 9.1666'5 m3/s ( 55 1/min )
Calculando as derivadas e substituindo os valores:
AQtubo = 2.5870 10’5 m3/s
A velocidade superficial é
calculada dividindo-se a
vazão volumétrica pela área
da seção
transversal da
seção de
teste. A área é calculada a
partir da
determinação do
diámetro
interno da tubulação. O
diámetro
foi determinado
com um
paquímetro cuja metade da menor
divisão de escala é
igual a
0.0001 m
Como Vsc - ¿,/A	» AVsg -	AA-g
AA - Ad-&gt;
A = 1.9792 10"3 m2
Q a 9.1667 10'5 m3/s ( 55 1/min )
d « 0.0502 m
Logo, AV - 0.0130 m/s S G
Portanto
= V + 0.0130 m/s SÊ	'
Hedido
Realizou-se a medição de vazão de líquido com um medidor do tipo turbina que possui um totalizador de volume, com a menor divisão da escala correspondendo a 1 X 10 3 m3 e um ponteiro indicador da vazão instantânea. A medição é realizada dividindo-se o volume de líquido acumulado pelo tempo, determinado com um cronômetro. Admite-se um erro de ± 0.5 s para o acionamento do cronômetro.
AV = 1.0 10"3 m5
AT = 0.5 s
A vazão é determinada:
Ql-Qi/T
Margem de erro:
AQl = AQ1	AT~|^~
Q = 30 10'3 m3
T = 60 s
=&gt; AQl = 2.0833 10’5 m3/S
Similarmente à determinação do erro para
superficial do gas:
velocidade
AV = 0.0108 m/s SL
Portanto, V = V	± 0.0108 m/s
si	si
Real	Medida
Apêndice B
V S 1	V S G	L P L	L B T	V M	Freq.
(m/s)	(m/s)	(m)	(m)	(m/s)	(Hz)
.106700	.171100	.5093	.1989	.7519	1.0175
.153900	.186390	.3929	.1030	.7717	1.5439
.153900	.189130	.5913	.2031	.8894	1.1053
.165400	.281630	.8565	.3087	.9164	.7544
.164300	.390940	.6547	.4867	1.0112	.8772
.164300	.372010	.7835	.6202	1.0482	.7368
.105700	.329040	1.2388	.8322	.8378	. 3860
.105700	.278660	.4619	.3126	.7717	.9825
.214000	.243170	1.0725	.3449	1.0112	.6842
.205300	.376210	.4707	.3807	1.0112	1.1754
.218400	.505380	1.0220	.4530	1.1288	.7368
.258800	.246090	1.5216	.2917	1.1740	. 6316
.271900	.177660	.8345	.1428	1.1277	1.1403
.257100	.516020	.9095	.6351	1.2216	.7719
.179200	,256630	.8651	.3170	.8377	.6667
.179200	.179930	1.0426	.1726	.8144	. 6667
.677900	.466170	1.9215	1.4395	2.0088	.5614
1.094700	.604630	5.6126	1.4162	3.7664	.5263
1.069400	.694510	5.7400	1.1199	3.7664	.5263
1.069400	1.062320	3.5763	1.5342	3.7664	.7193
.522100	.241050	1.2500	.6670	2.0088	1.0351
.362100	.313950	.8044	.6204	1.0390	.7018
Tabela B.l-Dados do escoamento pistonado vertical obtidos por
ultra-som.
V„ S L (m/s)	V S G (m/s)	a f&gt; L	Ô (m)	a	3
.106700	.171100	.1433	.0025	.3180	.2886
.153900	.186390	.1238	.0032	.2326	. 2423
.153900	.189130	.1416	.0030	.2857	.2735
.165400	.281630	.1547	.0027	. 3134	.2888
.164300	.390940	.1644	.0027	.4263	.4247
.164300	.372010	.1586	.0028	.4313	.3481
.105700	.329040	.1663	.0029	.4196	.4027
.105700	.278660	.1607	.0030	.3919	.3889
.214000	.243170	.1569	.0033	.2928	.2599
.205300	.376210	.1673	.0032	.4097	.4349
.218400	.505380	.2765	.0029	.4291	.3091
.258800	.246090	. 1597	.0030	.2461	.2129
.271900	.177660	.1458	.0044	. 2131	.2178
.257100	.516020	.2141	.0034	.4292	.3598
.179200	.256630	.1561	.0027	.3211	. 2790
.179200	.179930	.1371	.0031	.2075	.2493
.677900	.466170	. 1644	.0019	. 4612	.3793
1.094700	.604630	.2004	.0016	.3345	.2374
1.069400	.694510	.1940	.0018	.3044	.1940
1.069400	1.062320	.2178	.0021	.4046	.3029
.522100	.241050	.2063	.0030	.3926	.3564
.362100	.313950	.1946	.0026	.4535	.3996
Tabela B,2-Dados do escoamento pistonado vertical obtidos por
ultra-som.</field>
	</doc>
</add>