<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17148</field>
		<field name="filename">23903_DISSERTA%c3%87%c3%83O_An%c3%a1liseEstabilidadePilha.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 
 
  
 
 UNIVERSIDADE FEDERAL DE OURO PRETO - UFOP 

  NUGEO 
  NÚCLEO  DE GEOTECNIA DA ESCOLA DE MINAS 
  MESTRADO PROFISSIONAL EM ENGENHARIA GEOTÉCNICA 

  
 

 
 
 

Dissertação de Mestrado 
 
 
 

 
 
 
 
ANÁLISE DA ESTABILIDADE DA PILHA DE 
ESTÉRIL DO CORREIA - MINA DE GONGO 

SOCO - PARA IMPLANTAÇÃO DA 
FERROVIA ESTRADA DE FERRO VITORIA 

MINAS - EFVM  
 

 
 

. 
 
 
 

AUTOR: WELLINGTON LUIZ PEREIRA  
 
 
 

ORIENTADOR: Prof. Dr. Saulo Gutemberg Silva Ribeiro 
(UFOP) 

 
 
 
 
 

OURO PRETO - JULHO DE 2009. 
 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

ii 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

iii 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
                                                           Catalogação: sisbin@sisbin.ufop.br 

 
 
 
 

                   
P436a       Pereira, Wellington Luiz. 
                        Análise da estabilidade da pilha de estéril do Correia - Mina de Gongo Soco -  
                 para implantação da Ferrovia Estrada de Ferro Vitória Minas – EFVM   
                [manuscrito] / Wellington Luiz Pereira. – 2009. 
                        xxiv,  121f.: il., color.; grafs.;  tabs. mapas.  
                  
                        Orientador: Prof. Dr. Saulo Gutemberg Silva Ribeiro. 
               
                        Dissertação (Mestrado) - Universidade Federal de Ouro Preto. Escola de  
                   Minas. NUGEO.  
                        Área de concentração: Geotecnia aplicada à mineração. 
 

1. Pilhas - Teses. 2. Vibração - Teses.  3. Estabilidade - Teses. 4. Liquefação - 
                   Teses I. Universidade Federal de Ouro Preto. II.  Título.  

                                                                                                    
                                                                                                CDU: 624.13(815.1/2) 
 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

iv 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 

 
 

 
 

"O valor das coisas não está no tempo em que elas duram, 
mas na intensidade com que acontecem. Por isso existem momentos 
inesquecíveis, coisas inexplicáveis e pessoas incomparáveis". 
 
Fernando Pessoa 

 
 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

v 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

À Márcia, companheira dos momentos difíceis.  
Ao João Tameirão pelos estímulos transmitidos e 

pela compreensão.  
Ao Miguel, José Carlos, Renzo e à Margarete pelo apoio e cooperação que  

deram-me durante esta jornada. 
À Camila, Ana Clara e João Pedro motivos da minha vida. 

Aos meus Pais com reconhecimento pela educação recebida. 

 
 
 
 
 
 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

vi 

AGRADECIMENTOS 
 
 

 
Ao meu orientador, Prof. Saulo Gutemberg, que além de contribuir para o êxito deste 

trabalho soube também ajudar-me a crescer espiritualmente, pela sua própria conduta de 

honestidade e responsabilidade. 

 

Ao Prof. Romero e Gilberto que desde o mestrado tem colaborado, em gesto de gratuidade, 

inúmeras vezes, se mostrando sempre disposta a ajudar-me. 

 

A todos os meus colegas, pela convivência sadia, honesta e descontraída, que no decurso 

desta caminhada contribuíram para tornar mais ameno o penoso dia a dia. 

  

A todas as pessoas que de alguma forma, com orações e pensamentos positivos, também 

contribuíram para o êxito deste trabalho. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

vii 

RESUMO 
 
 

 
Este trabalho consiste na verificação das deformações e recalques gerados na Pilha do 

Correia, analisando também a influência das vibrações geradas pela circulação dos trens no 

comportamento da Pilha, produzindo um modelo geológico/geotécnico ajustado para as 

condições da Pilha e que sirva de ferramenta para uma análise da estabilidade, verificando as 

deformações e recalques gerados na Pilha. 

 

Os resultados almejados consistiram na proposta de produzir um modelo 

geológico/geotécnico ajustado para as condições da Pilha, embasada em campanhas de 

ensaios de laboratórios e de campo, possibilitando, adicionalmente, sua aplicação em outros 

casos de implantação. 

 

O trabalho conclui, com base nos resultados das modelagens, que a estabilidade pelo 

método de equilíbrio limite, apresentou um fator de segurança satisfatório, levando em 

conta que as simplificações adotadas neste processo, face às dificuldades de determinação de 

parâmetros representativos das reais condições de campo. 

 

 

 
 
 

 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

viii 

ABSTRACT 
 
 

 
This work is the evaluation of the distortion and repression generated in the Pilha do 

Correia, considering also the influence of vibrations generated by the circulation of trains in 

the behavior of the stack, producing a uniform geological / geotechnical adjusted to the 

conditions of the stack and to serve as a tool for analysis of stability, Verifying the distortion 

and repression resulting in the stack. 

 

The results were sought in the proposal to produce a model geological / geotechnical 

adjusted to the conditions of the stack, based on testing laboratories and field, which, in 

addition, its application in other cases of implantation. 

 

The work concludes, based on the results of modeling, that the stability limit for the method 

of balance limit, showed a satisfactory safety factor, taking into account the simplifications 

adopted in this process, given the difficulties of determining parameters representing the 

actual conditions of field. 

  
 
 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

ix 

Lista de Figuras 
 
 
 

Figura 2.1  ? Mapa da localização Mina de Gongo Soco. 

 

Figura 2.2 ? Esquema da extensão da vida útil. 

 

Figura 2.3 ? Gráfico da produção de minério na mina de Gongo Soco. 

 

Figura 2.4 – Área de interferência com a expansão da Mina. 

 

Figura 2.5 – Área de interferência com Ramal Ferroviário da EFVM. 

 

Figura 2.6 – Pilha de Estéril da Correia mostrando o platô na cota 995 na estaca 45 do 

projeto. O traçado passa no extremo norte do platô, na cota 1025, aproximadamente. 

 

Figura 2.7 – Vista do platô da cota 995, da Pilha de Estéril da Correia em outro ângulo mais 

à direita. O traçado passa pelo extremo norte do platô. 

 

Figura 2.8 – Linha de vazios crítico (Casagrande, 1936). 

 

Figura 2.9 – Proporcionalidade entre a linha SSL baseada em resistência não drenada Su e a 

linha SSL baseada em tensão efetiva de confinamento (em escala logarítmica).  

 

Figura 2.10 – Estimativa da suscetibilidade de liquefação pela linha de estado permanente 

(Kramer, 1996). 

 

Figura 2.11 – Definição do parâmetro de estado ?. 

 

Figura 2.12 – Processo de liquefação (Yould, 1972). 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

x 

Figura 2.13 – Mecanismo de geração de pressão intersticial em condições não drenadas. 

 

Figura 2.14 – Mapa de localização das residências onde foram realizadas as medições.  

 

Figura 2.15 – Mapa de localização dos pontos de medição. 

 

Figura 2.16 – Representação das forças de inércia na análise pseudo estática (modificado, 

Cuentas, 2003). 

 

Figura 2.17 – Efeito da freqüência e/ou rigidez no movimento induzido em taludes. 

 

Figura 2.18 – Analogia de Newmark (1965) entre uma massa de solo potencialmente 

instável e o bloco rígido sobre um plano inclinado. 

 

Figura 2.19 – Principais componentes do modelo de bloco rígido deslizante (Hynes-Griffin e 

Franklin, 1984). 

 

Figura 3.1 – Mapa da localização da Pilha do Correia. 

 

Figura 3.2 – Mapa geológico da Mina de Gongo Soco. 

 

Figura 3.3 – Mapa da localização da Pilha do Correia. 

 

Figura 3.4 – Mapa da localização da investigação de campo. 

 

Figura 3.5 – Barragem de Rejeito vista do platô na cota 995 da Pilha de Estéril do Correia. 

 

Figura 3.6 – Vista dos taludes inferiores do pátio na cota 995, de Pilha de Estéril do 

Correia. 

 

Figura 3.7 – Platô da cota 995 da Pilha do Estéril da Correia, visto de outro ângulo. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xi 

Figura 3.8 – Arranjo geral da Pilha do Correia expandida. 

 

Figura 4.1 – Tipos de estruturas, segundo Terzaghi. 

 

Figura 4.2 – Estrutura esqueleto. 

 

Figura 4.3 – Curvas tensão-deformação, obtida no ensaio da compressão simples. 

 

Figura 4.4 – Condutividade vs índice de vazios. 

 

Figura 4.5 – Condutividade devido à composição do solo. 

 

Figura 4.6 - Evidências experimentais da influência da estrutura. 

 

Figura 4.7 – Correlações k x e para o mesmo solo em estados diferentes. 

 

Figura 4.8 – Resultados de ensaios de condutividade em solos residuais. 

 

Figura 4.9 – Definição da seção critica. 

 

Figura 4.10 – Perfil de solo saturado submetido a um acréscimo de tensões. 

 

Figura 4.11 – Curva índice de vazios por logaritmo da tensão efetiva. 

 

Figura 4.12 – Analise Granulométrica. 

 

Figura 4.13 – Gráfico da plasticidade de Casagrande. 

 

Figura 4.14 – Significado dos coeficientes “A” e “B” da poro-pressão. 

 

Figura 4.15 – Variação do parâmetro A com o nível de tensões. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xii 

Figura 4.16 – Variação do parâmetro Af com OCR (Budhu,1999).  

 

Figura 4.17 – Gráfico parâmetro A x deformação axial, corpo de prova PI 11. 

 

Figura 4.18 – Gráfico parâmetro A x deformação axial, corpo de prova PI 14. 

 

Figura 4.19 – Gráfico parâmetro A x deformação axial, corpo de prova PI 16. 

 

Figura 5.1 – Materiais utilizados na análise com o SLOPE/W. 

 

Figura 5.2 – Superfície de ruptura circular considerando os efeitos da vibração 

(Morgenstern – Price) – FS = 1,65. 

 

Figura 5.3 – Superfície de ruptura circular sem considerar os efeitos da vibração 

(Morgenstern – Price) – FS = 1,995. 

 

Figura 5.4 – Estabilidade em condições de ruptura não drenada. 

 

Figura 5.5 – Malha de elementos finitos utilizada no estudo. 

 

Figura 5.6 – Equipotenciais - Posição da linha freática. 

 

Figura 5.7 – Poro-pressões estáticas em regime permanente. 

 

Figura 5.8 – Estudo desabilitando a Pilha e o Aterro compactado. 

 

Figura 5.9 – Posição da linha freática desabilitando a Pilha e Aterro compactado. 

 

Figura 5.10 – Definição da condição de contorno. 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xiii 

Figura 5.11 - Excesso de poro-pressão gerada após a entrada da composição de carga 

ferroviária. 

 

Figura 5.12 – Dissipação das poro-pressão geradas. 

 

Figura 5.13 - Excesso de poropressão para t = 1268s e 2400s, 1,1 e 20 minutos depois de 

passagem a composição. 

 

Figura 5.14 – Possibilidade de indução de liquefação. 

 

Figura 5.15 – Recalque imediato (2s) e por adensamento, após 1114s (18,6 minutos). 

 

Figura 5.16 – Expansão após passagem da composição. 

 

Figura 5.17 - Uso da rotina “Entry and Exit”. 

 

Figura 5.18 – Uso da rotina “Full Especified”. 

 

Figura 5.19 – Uso da rotina “Grid and Radius”. 

 

Figura 5.20 – Uso da rotina “Entry and Exit” – FS = 1,988. 

 

Figura 5.21 – Uso da rotina “Full Especified” – FS = 2,029. 

 

Figura 5.22 – Uso da rotina “Grid and Radius” – FS = 2,026. 

 

Figura 5.23 – Fator de estabilidade local do aterro compactado. 

 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xiv 

Lista de Tabelas 
 
 
 

Tabela 2.1   ? Produção de minério na mina de Gongo Soco. 

 

Tabela 2.2 – Fatores que afetam a geração de vibração. 

 

Tabela 2.3 – Pontos de medição, de acordo com o mapa figura 2.15. 

 

Tabela 2.4 – Compilação dos resultados obtidos nas medições de vibração. 

 

Tabela 2.5 – Compilação dos resultados obtidos nas medições de vibração. 

 

Tabela 3.1 – Resumo das sondagens realizadas. 

 

Tabela 3.2 – Resumo do ensaio de infiltração. 

 

Tabela 4.1 – Valores típicos da condutibilidade. 

 

Tabela 4.2 – Resultados de ensaios de condutibilidade. 

 

Tabela 4.3 – Resultados de ensaios de condutividade. 

 

Tabela 4.4 – Resultados de ensaios de condutividade.  

 

Tabela 4.5 – Influência do sistema de tensões no parâmetro A. 

 

Tabela 4.6 – Valores da freqüência para velocidade vibratória de 15,5 mm/s. 

 

Tabela 4.7 – Parâmetros de resistência da Pilha do Correia. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xv 

Tabela 4.8 – Parâmetros geotécnicos. 

 

Tabela 5.1 – Materiais utilizados na análise com o Slope/W. 

 

Tabela 5.2 – Parâmetro Bbarra. 

 

Tabela 5.3 – Coeficiente de condutibilidade. 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xvi 

Lista de Símbolos, Nomenclatura e Abreviações 
 
 
 
 

? Ângulo que indica a direção da resultante das tensões cisalhantes 

? Deformação 

? Ângulo de atrito 

?' Ângulo de atrito efetivo 

?' médio  Ângulo de atrito efetivo médio 

??' médio Desvio padrão do ângulo de atrito efetivo médio 

? Peso específico natural dos materiais 

?d       Peso específico do solo seco 

?d médio  Peso específico do solo seco médio 

?nat        Peso específico natural 

? Comprimento de onda 

??? Coeficiente de Poisson 

??? Ângulo de inclinação da força de inércia 

?   Tensão total 

?' Tensão efetiva 

?3          Tensão menor (tensão de confinamento) 

 
 

a Aceleração 

A? Coeficiente de Skempton 

ABNT? Associação brasileira de Normas Técnicas 

AF? Afloramentos rochosos 

ay? Aceleração de escoamento 

B? Coeficiente de Skempton 

c? Coesão 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xvii 

c’? Coesão efetiva 

c’ médio     ? Coesão efetiva média 

?c’ médio    Desvio padrão da coesão efetiva média 

CBTU? Companhia Brasileira de Trens Urbanos 

Cc   ? Índice de compressão 

CP? Corpo de prova 

CPT? Ensaio de penetração do cone 

Cr? Índice de recompressão 

CU? Ensaio triaxial consolidado e não drenado 

Cv? Coeficiente de adensamento 

DMT? Ensaio do dilatômetro de Marchetti 

DT? Depósito sedimentar tipo fluxo gravitacional de detritos com influências 

lacustres (depósito terciário) 

e? Índice de vazios 

E? Leste 

e  médio     ? Índice de vazios médio 

EFVM? Estrada de Ferro Vitória Minas 

El.          ? Elevação 

ENE? És - noroeste 

eo? Índice de vazios inicial 

ess    ? Índice de vazios na linha de estado permanente 

FCA? Ferrovia Centro Atlântica S/A 

FFM? Formação ferro-manganesífera silicosa 

FS  ? Fator de segurança 

f????????????????? Frequência de vibração 

g? Aceleração da gravidade 

Gs? Densidade real dos grãos 

H? Horizontal 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xviii 

Hz? Hertz 

IBC? Itabiritos carbonáticos e anfibolíticos 

IDOL? Itabiritos dolomiticos ferro-manganesíferos predominantes 

Is? Índice de sensibilidade das argilas 

k? Coeficiente de condutibilidade hidraúlica (coeficiente de permeabilidade) 

k? Coeficiente sísmico 

Kh? Coeficiente horizontal 

Kv  ? Coeficiente vertical 

LL   ? Limite de liquidez 

LP? Limite de plasticidade 

Mt? Milhões de toneladas 

n? Porosidade 

N? Norte 

?? Número de golpes da sondagem à percussão 

NA? Nível d’água 

NE? Nível d’água não encontrado 

Nspt? Número de golpes da sondagem à percussão 

NW? Noroeste 

n?médio     ? Porosidade média 

OCR? Razão de pré adensamento 

PEAD? Polietileno de alta densidade 

PI? Poço de inspeção 

R’s  ? Resistência à compressão simples após a moldagem 

Rs? Resistência à compressão simples 

S? Sul 

S? Resultante das tensões cisalhantes 

SA? Solos em geral lateríticos transportados coluvionares a lacustres 

SE? Sudeste 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xix 

SM  ? Sondagem mista 

SPT? Sondagem à percussão 

SSL? Linha de estado permanente 

St? Índice de sensibilidade das argilas 

Su? Resistência não drenada 

u? Pressão intersticial (poro-pressão ou pressão neutra) 

?u Incremento de pressão intersticial 

UFOP? Universidade Federal de Ouro Preto 

v? Velocidade de circulação das composições 

V  ? Vertical 

w? Teor de umidade 

W? Oeste 

W? Peso da massa de solo 

WSW? Oés - sudoeste 

z? Profundidade 

 

  

          

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xx 

Índice 
 
 
 
CAPITULO 1 – INTRODUÇÃO 
 

1.1. OBJETIVOS GERAIS ................................................................................... 1 

1.2. METODOLOGIA APLICADA ..................................................................... 2 

1.3. ESTRUTURA DA DISSERTAÇÃO ............................................................. 2 

 

CAPITULO 2 – PROJETO DA EXTENSÃO DA VIDA UTIL 

DA MINA DE GONGO SOCO 

2.1. LOCALIZAÇÃO ………..........……......……………………....................….. 4 

2.2. EXPANSÃO DA VIDA ÚTIL ...…......……...........…………………...…….. 5 

2.3. INTERFERÊNCIAS DO PROJETO ……......…………………............…….. 6 

2.4. CARACTEÍTICAS DE REJEITO E ESTÉRIL DE MINÉRIO DE FERRO . 10 

2.5. LIQUEFAÇÃO …........................................................…...........…..……..… 11 

2.5.1. Introdução ............................................................................................. 11 

2.5.2. Critérios de suscetibilidade à liquefação .............................................. 11 

2.5.3. Iniciação do fluxo por liquefação ......................................................... 18 

2.5.4. Resistência ao cisalhamento de solos liquefeitos ................................. 21 

2.6. VIBRAÇÃO ................................................................................................... 22 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xxi 

2.6.1 Introdução .............................................................................................. 22 

2.6.2. A influência das vibrações .................................................................... 22 

2.6.3. Mecanismo de geração de vibração ...................................................... 23 

2.6.4. Efeitos das vibrações na segurança e na infra estrutura ....................... 25 

2.6.5. Medição da vibração ............................................................................. 25 

2.6.6. Apresentação dos resultados ................................................................. 28 

2.6.7. Método pseudo estáticos ....................................................................... 31 

 

CAPITULO 3 – PILHA DE ESTERIL DO CORREIA 

3.1. INTRODUÇÃO …….............……………………………........……….....… 36 

3.2. ASPECTOS DE GEOLOGIA LOCAL  …………..........…………….......… 37 

3.2.1. Unidades tecto estratigráficas e litotipos ............................................. 38 

3.2.3. Feições estruturais ................................................................................ 41 

3.3. LEVANTAMENTOS DE CAMPO  …......…......………...………........…… 43 

3.4. PROJETO DA PILHA DO CORREIA EXPANDIDA .................................. 48 

3.4.1 Premissas da pilha expandida ............................................................... 48 

3.4.2. Características da Pilha expandida ....................................................... 51 

3.4.3. Implantação da Pilha expandida .......................................................... 52 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xxii 

CAPITULO 4 – DEFINIÇÃO DOS PARAMETROS 

GEOTECNICOS 

4.1. INTRODUÇÃO ………..........…….........................………….………......… 55 

4.2. CARACTERIZAÇÃO DOS MATERIAIS  …...………........………....…… 56 

4.2.1. Estrutura dos solos ............................................................................... 56 

4.2.2. Determinação dos materiais ................................................................ 61 

4.3. INVESTIGAÇÃO GEOTECNICA  ….............…......………………....…… 62 

4.3.1. Sondagem mista .................................................................................. 63 

4.3.2. Ensaios de permeabilidade “in situ” ................................................... 63 

4.3.3. Sondagem à trado e poços de inspeção ............................................... 63 

4.4. DETERMINAÇÃO DA CONDUTIBILIDADE HIDRÁULICA  ................. 64 

4.4.1. Introdução ........................................................................................... 64 

4.4.2. Fatores que influenciam a condutibilidade ......................................... 64 

4.4.3. Ordem de grandeza do coeficiente de condutibilidade ....................... 67 

4.4.4. Determinação do coeficiente de condutibilidade ................................ 69 

4.5. ADENSAMENTO  ......................................................................................... 73 

4.5.1. Introdução ........................................................................................... 73 

4.5.2. Recalque por adensamento ................................................................. 74 

4.5.3. Apresentação dos resultados do ensaio de adensamento .................... 75 

4.6. DETERMINAÇÃO DOS PARAMETROS DE RESISTÊNCIA  .................. 77 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xxiii 

4.6.1. Preparação das amostras ..................................................................... 79 

4.6.2. Parâmetros de Skempton .................................................................... 80 

4.6.3. Definição do coeficiente sísmico ....................................................... 84 

4.6.4. Definição dos parâmetros ................................................................... 85 

4.6.5. Resumo dos parâmetros ...................................................................... 89 

 

CAPITULO 5 – ANALISE DE ESTABILIDADE DA PILHA 

DO CORREIA 

5.1. INTRODUÇÃO ………..........….......………………......…….……….......... 90 

5.2. METODOLOGIA DE ANÁLISE  …................………………..............…… 90 

5.2.1 Análise de percolação (Seep/W) .......................................................... 91 

5.2.2 Análise de tensões e deformações (Sigma/W) .................................... 91 

5.2.3. Análise de estabilidade (Slope/W) ..................................................... 91 

5.2.4. Principais condicionantes da estabilidade .......................................... 92 

5.2.5. Análise de estabilidade ....................................................................... 92 

5.2.6. Análise da rede de fluxo ..................................................................... 97 

5.2.7. Análise da tensão – deformação com indução de poro-pressão ....... 100 

5.2.8 Analise da estabilidade do talude do aterro compactado ................... 106 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

xxiv 

CAPITULO 6 – CONCLUSÕES E SUGETÕES PARA 

PESQUISAS FUTURAS 

6.1. INTRODUÇÃO ………..........………...........…......……..….……….......... 111 

6.2. SUGESTÕES PARA PESQUISAS FUTURAS  ….……..........…...........… 112 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ................................. 114 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

1 

CAPÍTULO 1 – INTRODUÇÃO 
 
 
 
1.1.  OBJETIVOS GERAIS 

 

 

O objetivo principal desta dissertação é produzir um modelo geológico/geotécnico ajustado 

para as condições da Pilha do Correia – Mina de Gongo Soco e que sirva de ferramenta para 

uma análise de sua estabilidade, verificando as deformações e recalques gerados na Pilha. 

Esta análise tem impacto direto na implantação do projeto de uma Ferrovia que será 

construída sobre a Pilha. 

 

Para analisar a estabilidade da pilha é preciso estudar e compreender um complexo contexto 

de disciplinas que passam pela geologia estrutural, mecânica dos solos, hidrogeologia, 

estabilidade de taludes, entre outras. Inserem-se nesta temática, não só os estudos 

relacionados como também a difusão de conhecimentos advindos da engenharia ferroviária 

no comportamento da Pilha do Correia, quando empregada como Via Permanente. 

 

Como conseqüência desta análise, os resultados almejados consistiram na proposta de 

produzir um modelo geológico/geotécnico ajustado para as condições da Pilha, embasada 

em campanhas de ensaios de laboratórios e de campo, possibilitando, adicionalmente, sua 

aplicação em outros casos de implantação.  

 

Por se tratar de um estudo, nenhuma sofisticação foi incorporada, sendo utilizados somente 

os dados disponíveis do projeto. É feita a descrição dos métodos executivos com base nos 

documentos de projeto e realizada uma análise crítica sobre esses procedimentos. 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

2 

1.2.  METODOLOGIA APLICADA 

 

 

Para o desenvolvimento da análise de estabilidade da pilha de estéril do Correia da Mina de 

Gongo Soco para implantação de ferrovia Estrada de Ferro Vitória Minas – EFVM, a 

metodologia aplicada compreendeu as seguintes etapas: coleta de dados, análise dos dados; 

os quais culminaram na proposição e sugestões para análise da estabilidade da Pilha como 

forma de garantir a implantação da relocação da Pêra Ferroviária (ramal ferroviário de 

carregamento) da Mina de Gongo Soco. 

 

Os dados necessários a uma análise da relocação da Pêra Ferroviária da Mina de Gongo 

Soco foram obtidos em revisão bibliográfica, visitas técnicas e pesquisa com profissionais da 

área. 

 

Os dados e informações coletados passaram por uma sistematização e uma avaliação quanto 

ao grau de priorização, de significância e de relevância.  

 

Para conclusão das análises, foram realizadas investigações geotécnicas visando fornecer 

subsídios aos estudos de estabilidade da pilha de estéril do Correia da Mina de Gongo para 

implantação de Ferrovia. 

 

 

1.3.  ESTRUTURAÇÃO DA DISSERTAÇÃO 

 

 

Este trabalho foi dividido em 6 capítulos. 

 

No Capítulo 1, faz-se uma apresentação dos objetivos principais deste trabalho, metodologia 

aplicada e estruturação da dissertação. 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

3 

No Capítulo 2, faz-se uma descrição da implantação do projeto de expansão da vida útil da 

Mina de Gongo Soco, abordando as características e condicionantes que devem ser levadas 

em conta ao se implantar o projeto. 

 

O Capítulo 3 tem por objetivo apresentar, os estudos realizados e o projeto executivo 

concebido para a Expansão da Pilha de Estéril do Correia, parte integrante do complexo da 

Mina de Gongo Soco. 

 

No Capítulo 4 apresentam-se essencialmente os resultados de ensaios de laboratório e de 

campo, procurando estabelecer uma descrição dos parâmetros obtidos nos ensaios, desde o 

inicio de seu processo executivo à implantação da Ferrovia. 

 

No Capítulo 5 apresentam-se os resultados obtidos das análises de estabilidade do talude no 

modelo geotécnico desenvolvido com base em seções consideradas críticas, a partir dos 

parâmetros obtidos nos ensaios. 

 

No Capítulo 6 tem-se a apresentação das principais conclusões do trabalho e algumas 

sugestões para novas pesquisas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

4 

CAPÍTULO 2 – PROJETO DA EXTENSÃO DA 

VIDA ÚTIL DA MINA DE GONGO SOCO 
 
 
 
2.1.  LOCALIZAÇÃO 

 

 

A Mina de Gongo Soco localiza-se no Complexo das Minas Centrais, no Município de 

Barão de Cocais – MG. A Figura 2.1 mostra o mapa de localização da Mina de Gongo 

Soco. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 2.1 – Mapa da localização Mina de Gongo Soco. 

BAÚ 

FAZENDÃO 
ALEGRIA 

TIMBOPEBA 

CAUÊ 

ÁGUA 
LIMPA 

BRUCUTU 
DOIS 

IRMÃOS 
GONGO 
SOCO 

CONTAGEM 

BETIM 

OURO 
PRETO 

NOVA 
LIMA 

BRUMADINHO 

ITABIRITO 

PCH
PD

QUADRILÁTERO 
FERRÍFERO 

FEIJÃO 

EFVM 
FCA 
MRS 

Áreas Vale 

Áreas MBR 

Áreas SAMARCO 

Outros 

Pires 

P atrag 

CONCEIÇÃO 

MINAS DO MEIO 

ANDRADE 

MINAS CENTRAIS 

ITABIRA 

CÓRREGO 
DO MEIO 

CATAS ALTAS 

FÁBRICA 
NOVA 

BELO 
HORIZONTE 

IBIRITÉ 

FÁBRICA 

CONGONHAS 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

5 

2.2.  EXPANSÃO DA VIDA ÚTIL 

 

 

No ano de 2005 (Figura 2.2) foi realizada uma revisão do modelo geológico, que 

possibilitou o incremento da reserva da Mina de Gongo Soco em 29,8 milhões de 

toneladas, passando sua reserva atual de 14,5 milhões de toneladas para uma reserva de 

44,3 milhões de toneladas, ampliando sua vida útil em 05 anos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A Tabela 2.1 e Figura 2.3 ilustram este incremento.  

 

 

 

 

14,5 Mt  

44,3 Mt  

RReesseerrvvaa  AAttuuaa ll  

Extensão da Vida Útil 
até 2014 

RReesseerrvvaa  CCaa vvaa   2200 1144  

29,8 Mt 

Figura 2.2 – Esquema da extensão da vida útil. 

Tabela 2.1 – Produção de minério na mina de Gongo Soco. 

2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014
Caso Base 6,1 6,1 4,8 1,7
Caso Meta 0,0 2,3 5,0 5,5 5,3 3,8 3,4 2,1
Total (M t) 6,1 6,1 7,1 6,7 5,5 5,3 3,8 3,4 2,1



 
 
 
 
  
 

  
 

  

6 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 2.3 – Gráfico da produção de minério na mina de Gongo Soco. 

 

 

2.3.  INTERFERÊNCIAS DO PROJETO 

 

 

De acordo com o seqüenciamento de lavra, a partir de agosto de 2008, o avanço da lavra, 

pois o minério mergulha na direção sul, no sentido da posição atual do Ramal da Ferrovia 

EFVM, interferindo com a posição atual da Ferrovia. Além desta interferência, que inclui 

também alterações na Pêra Ferroviária, algumas edificações prediais também precisariam ser 

reconstruídas para eliminar as interferências com o avanço da lavra. 

 

A Figura 2.4 ilustra a área de interferência com a expansão da Mina. 

 

Então para estender as operações da Mina até o ano de 2014, será necessária a realização de 

algumas operações, tais como:  

? relocação das edificações da Mina; 

? relocação do ramal da EFVM no trecho de interferência com a Mina, com uma 

extensão aproximada de 1,3km; 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

7 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Com as interferências no Ramal Ferroviário da EFVM (Figura 2.5), devido à expansão da 

cava da Mina, haverá a realização de algumas obras, tais como: 

? Remoção de 1,9 milhões de metros cúbicos de estéril nos taludes de mina para 

relocação da ferrovia; 

? Remoção de 0,8 milhões de metros cúbicos de estéril da Pilha Sudoeste para 

construção da nova pêra ferroviária; 

? Empilhamento de estéril controlado na Pilha do Correia para implantação do ramal 

ferroviário. 

Cava Final 
2014  

Figura 2.4 – Área de interferência com a expansão da Mina. 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

8 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Figura 2.5 – Área de interferência com Ramal Ferroviário da EFVM. 

 

EFVM atual Cava 2014 EFVM relocada 

Pilha de estéril SW 

Pilha de estéril 
do Correia 

Pera de carregamento 
atual 

Pera de carregamento 
“nova” 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

9 

O objeto de estudo será a relocação do Ramal Ferroviário da EFVM sobre o empilhamento 

de estéril da Pilha do Correia na cota 995,00 metros (Figuras 2.6 e 2.7) gerando um modelo 

geotécnico calibrado para a Pilha.  

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Figura 2.7 – Vista do platô da cota 995, da Pilha de Estéril do Correia em outro ângulo 
mais à direita. O traçado passa pelo extremo norte do platô. 

Figura 2.6 – Pilha de estéril do Correia mostrando o platô na cota 995 na estaca 45 do 
projeto. O traçado passa no extremo norte do platô, na cota 1023, aproximadamente. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

10 

Estudos de estabilidade e deformação para a Pilha quando da relocação da EFVM e da pera 

de carregamento da Mina Gongo Soco serão efetuados, levando em conta, os critérios de 

suscetibilidade de liquefação devido ao efeito da vibração originada pela passagem da 

composição ferroviária. 

 

 

2.4. CARACTEÍTICAS DE REJEITO E ESTÉRIL DE MINÉRIO DE FERRO 

 

 

Chammas (1989) considera que a mineração é um conjunto de atividades à extração 

econômica de bens minerais da crosta terrestre que por sua vez provoca sensíveis 

transformações no meio ambiente seja pelas atividades da lavra como pelo processo do 

minério. Na lavra são produzidos os estéreis do decape da Mina e nos processos são 

produzidos os minérios, os rejeitos e seus afluentes. 

 

Segundo Presotti (2002), os estéreis são normalmente considerados materiais sem valor 

comercial proveniente do decapeamento da jazida, sendo estocados sob forma de pilhas em 

talvegues e encostas nas proximidades da lavra. Do beneficiamento do minério resultam os 

rejeitos que podem ser ativos (contaminados) ou inertes (não contaminados), dependendo 

do tipo de minério e do processo utilizado em seu beneficiamento. Do processamento do 

minério de ferro resulta, em geral, um rejeito inerte. 

 

Lopes (2000) considera que o comportamento dos rejeitos pode ser definido através de 

estudos fundamentados na mecânica dos solos clássica, contudo, as suas particularidades 

devem ser consideradas, pois os rejeitos são de formação recente e lançados logo depois de 

gerados. Os rejeitos devido a sua suceptibilidade a liquefação, erosão interna, piping e 

dificuldade de compactação devem ser mais pesquisados, a fim de evitar riscos quando 

utilizados com material de construção de barragens. 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

11 

2.5.  LIQUEFAÇÃO 

 

2.5.1.  Introdução  

 

A história registra ao longo dos séculos inúmeros casos de ruptura catastrófica de maciços, 

com consideráveis prejuízos econômicos, perdas de vidas humanas e danos ao meio 

ambiente, causados pela liquefação (Guillen, 2004). 

 

Algumas das rupturas foram desencadeadas por carregamentos sísmicos e outras por um 

aumento monotônico das tensões de cisalhamento na massa de solo (liquefação estática ou 

monotônica). O fato deste tipo de ruptura se assemelhar ao comportamento de um líquido é 

devido à substancial perda de resistência em regiões da massa de solo e não apenas ao longo 

de determinada superfície de ruptura (Guillen, 2004). 

 

Quando a liquefação ocorre, um súbito aumento da poro-pressão faz decrescer a resistência 

ao cisalhamento do solo e sua habilidade em suportar é significativamente reduzida. Fluxo 

de massa por liquefação é o fenômeno no qual o equilíbrio estático é destruído por 

carregamentos estáticos ou dinâmicos em um depósito de solo com baixa resistência residual 

(resistência do solo liquefeito). Colapsos causados por liquefação são freqüentemente 

caracterizados por movimentos rápidos e de grande extensão (Guillén, 2004).  

 

2.5.2.  Critérios de suscetibilidade à liquefação 

 

Segundo Guillén, 2004 há muitos critérios publicados na literatura para estimativa da 

suscetibilidade de liquefação de areias, sendo alguns deles apresentados a seguir: 

 

? Critério geológico 

 

Como a liquefação ocorre geralmente em solos saturados, quanto mais profundo for o nível 

d´água subterrâneo, tanto menor sua suscetibilidade à liquefação. Ocorrência de liquefação é 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

12 

geralmente observada em maciços onde o nível d´água situa-se poucos metros abaixo da 

superfície. Depósitos formados pela ação do homem merecem também atenção especial, 

pois, quando pouco compactados (por exemplo, barragens de rejeito, aterros hidráulicos, 

pilha de estéril), são bastante suscetíveis à liquefação. 

 

? Critério de composição de material 

 

Por muitos anos acreditou-se que liquefação estava restrita a depósitos de areia. Solos de 

granulometria mais fina foram considerados incapazes de gerar altos valores de poro-

pressão, comumente associados com a liquefação, enquanto que solos de granulometria mais 

grossa foram, por sua vez, considerados muito permeáveis para manter acréscimos de poro-

pressão por um tempo suficiente para o processo de liquefação se desenvolver. Mais 

recentemente, os limites dos critérios baseados em granulometria foram expandidos. 

Liquefação de siltes não plásticos foi observada (Ishihara, 1984, 1985), tanto em laboratório 

como em campo, indicando que as características de plasticidade são mais influentes do que 

a distribuição granulométrica no caso de solos finos. De acordo com Wang (1979), solos 

finos que satisfazem cada uma das seguintes condições do “critério chinês” podem ser 

considerados suscetíveis à liquefação: a) fração mais fina do que 5µ ? 15%; b) limite de 

liquidez LL ? 35%; c) teor de umidade w ? 0,9LL; d) índice de liquidez ?? 0,75. Para 

considerar diferenças da prática americana, a U.S. Army Corps of Engineers recomendou 

adaptar o critério chinês por meio das seguintes modificações: a) decréscimo da fração de 

finos em 5%;  b) acréscimo do limite de liquidez em 1%; c) acréscimo do teor de umidade 

natural em 2% (Finn, 1994). 

 

Quanto a solos grossos, liquefação em pedregulhos também foi observada em campo 

(Coulter e Migliaccio, 1966; Chang, 1978; Wong, 1984; Youd et al., 1985; Yegian et al., 

1994) e em laboratório (Wong et al., 1975; Evans e Seed, 1987). Quando a dissipação das 

poro pressões for impedida pela presença de camadas impermeáveis, podem então ser 

estabelecidas condições para uma solicitação não-drenada e, conseqüentemente, propiciar a 

ocorrência de liquefação neste tipo de solo. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

13 

A suscetibilidade à liquefação é também influenciada pela distribuição granulométrica. Solos 

bem graduados são geralmente menos suscetíveis porque o preenchimento dos vazios pelas 

partículas menores resulta numa menor variação volumétrica, sob condição drenada, e em 

menores valores de poro-pressão, na condição não drenada. Evidências de campo indicam 

que a maioria dos casos de ruptura por liquefação aconteceu em depósitos de solo com 

granulometria uniforme. 

 

A forma da partícula pode igualmente influenciar a suscetibilidade à liquefação. Solos com 

partículas arredondadas tendem a tornarem-se menos densos com maior facilidade do que 

aqueles formados por grãos angulares, logo apresentando uma maior suscetibilidade. 

Depósitos com partículas arredondadas ocorrem geralmente em ambientes de deposição 

fluvial e aluvionar, onde areias saturadas fofas são freqüentemente encontradas, formando 

áreas de alto potencial de liquefação. 

 

? Critérios de estado 

 

Mesmo se um solo satisfazer a todos os critérios de suscetibilidade anteriormente citados, a 

liquefação pode ou não se desenvolver. A suscetibilidade à liquefação depende ainda 

fortemente de um critério de estado, dependente da densidade relativa e das tensões iniciais 

no maciço de solo. Historicamente, os seguintes critérios de estado foram apresentados na 

literatura: critério do índice de vazios crítico, critério do estado de deformação e parâmetro 

de estado.  

 

Critério do índice de vazios crítico 

 

Casagrande (1936) executando ensaios triaxiais drenados (deformação controlada) em 

amostras de areia fofa e densa verificou experimentalmente que sob uma mesma tensão 

efetiva a densidade relativa do solo se aproximava de um valor constante à medida que as 

amostras eram cisalhadas sob grandes deformações. O índice de vazios correspondente a 

este estado final de volume constante foi denominado índice de vazios crítico, ec. Com a 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

14 

execução de ensaios adicionais sob diferentes tensões de confinamento, Casagrande 

constatou também que o índice de vazios crítico podia ser unicamente relacionado com as 

tensões de confinamento através da linha de índice de vazios crítico da Figura 2.8. Ainda 

que equipamentos necessários para medição de poro-pressão não estivessem disponíveis à 

época, Casagrande sugeriu que a linha de vazios crítico também poderia ser interpretada 

como uma fronteira entre regiões de desenvolvimento de excessos de poro-pressão positiva 

(contração de volume, solos fofos) e de poro-pressão negativa (expansão de volume, solos 

densos). 

 

Admitindo-se então que a linha de índice de vazios crítico delimita uma fronteira entre 

comportamentos de contração e expansão de volume, esta foi também considerada como um 

critério de suscetibilidade de liquefação (Figura 2.8). Solos saturados com índices de vazios 

altos o suficiente para serem localizados acima desta linha eram considerados suscetíveis à 

liquefação, enquanto que os localizados abaixo dela eram classificados como não 

suscetíveis. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Critério do estado de deformação 

 

Castro (1969), estudante de pós-graduação de Casagrande, executou um programa de 

ensaios triaxiais de tensão controlada, não drenados, estáticos e cíclicos, em amostras de 

Figura 2.8 – Linha de vazios crítico (Casagrande, 1936). 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

15 

areia consolidadas isotrópica e anisotropicamente.  

 

O programa de ensaios de Castro (1969) mostrou existir uma relação única entre índice de 

vazios e tensão confinante sob grandes deformações que, graficamente, é plotada 

paralelamente, mas abaixo da linha de índice de vazios crítico de Casagrande obtida com 

ensaios triaxiais drenados de deformação controlada. O estado no qual o solo flui 

continuamente sob tensão cisalhante constante, volume constante e velocidade constante foi 

então definido como linha de estado permanente (Castro e Poulos, 1977; Poulos, 1981).  

 

Mais recentemente, tem-se comprovado que a linha de estado permanente não é unicamente 

definida pela densidade relativa do solo, sendo diferente para trajetórias de tensão de 

compressão e de extensão, particularmente se a estrutura do material for marcadamente 

anisotrópica (Vaid t al., 1990; Reimer e Seed, 1992; Vaid e Thomas, 1995), recomendando-

se, portanto, que o ambiente do depósito e a situação de carregamento sejam representados 

o mais próximo da realidade quanto possível na investigação das condições de estado 

permanente em ensaios de laboratório. 

 

De maneira geral, a linha de estado permanente (SSL – steady state line) pode ser 

visualizada como uma curva projetada em planos de ?.  

 

Adicionalmente, como a resistência não drenada Su é proporcional à tensão efetiva de 

confinamento na condição permanente, uma linha SSL baseada em resistência não drenada 

do solo apresenta-se paralela à linha SSL baseada em tensão confinante efetiva, quando 

ambas são plotadas em escala logarítmica (Figura 2.9). 

 

A linha SSL é útil para identificação das condições sob as quais um solo pode ser suscetível 

ao fluxo por liquefação (Figura 2.10). Um solo cujo estado é plotado abaixo da linha SSL 

não é considerado suscetível à liquefação, enquanto que para um solo representado acima de 

SSL a liquefação poderá ocorrer se as tensões cisalhantes necessárias para equilíbrio estático 

da massa de solo forem maiores do que a resistência ao cisalhamento residual (estado 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

16 

permanente). Como a linha SSL pode ser usada também para avaliar a resistência ao 

cisalhamento não drenado do solo liquefeito, então também seria possível empregá-la para 

uma estimativa dos potenciais efeitos do fenômeno da liquefação. 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Parâmetro de estado  

 

Densidade relativa ou índice de vazios apenas tem aplicabilidade limitada quando se 

pretende estimar a suscetibilidade de liquefação de solos, como bem ilustra a linha SSL. Um 

elemento de solo com um particular índice de vazios (i.e. com determinada densidade 

Figura 2.9 – Proporcionalidade entre a linha SSL baseada em resistência não drenada 
Su e a linha SSL baseada em tensão efetiva de confinamento (em escala logarítmica).  

Figura 2.10 – Estimativa da suscetibilidade de liquefação pela linha de estado permanente 
(Kramer, 1996). 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

17 

relativa) pode ser suscetível à liquefação sob altas tensões confinantes, mas não suscetível 

caso estas sejam baixas. 

Been e Jefferies (1985) introduziram o conceito de parâmetro de estado, definido por 

 

ee sso ???                                                                                            (2.1) 
 

onde ess é o índice de vazios na linha de estado permanente sob a tensão efetiva confinante 

de interesse (Figura 2.11).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Quando ? é positivo, o solo exibe comportamento contrativo e pode ser suscetível à 

liquefação, enquanto que para valores negativos de ? a variação volumétrica é negativa 

(dilatação) e o solo não é considerado suscetível ao fluxo por liquefação. O parâmetro de 

estado foi relacionado com ângulo de atrito do solo, ângulo de dilatância, resultados de 

ensaios de campo (CPT, DMT – ensaio de dilatômetro) de acordo com Been et al. (1986, 

1987), Sladen (1985), Ishihara (1993), entre outros. 

 

A possibilidade de determinar o valor do parâmetro de estado ? pela execução de ensaios in 

situ tem grande apelo prático, mas a precisão de sua determinação depende da precisão com 

Figura 2.11 – Definição do parâmetro de estado ?. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

18 

que a posição da linha SSL pode ser obtida. 

 

2.5.3.   Iniciação do fluxo de massa por liquefação 

 

Segundo Guillén, 2004, 0 fato de que um depósito de solo ser suscetível à liquefação não 

significa necessariamente que esta ocorrerá, pois sua iniciação depende das características 

do carregamento, estático ou dinâmico, aplicado no maciço. A liquefação de solos 

granulares pode ser iniciada sob várias circunstâncias. Sob carregamento estático 

(monotônico) foi observada em depósitos de solos naturais (Koppejan et al., 1948; Andersen 

e Bjerrum, 1968; Bjerrum, 1971; Kramer, 1988), aterros (Middlebrooks, 1942; Cornforth et 

al., 1975; Mitchell, 1984), depósitos de rejeitos de mineração (Kleiner, 1976; Jennings, 

1979; Eckersley, 1985). Sob carregamento dinâmico, além de fontes sísmicas, foi também 

constatada como efeito de vibrações causadas pela cravação de estacas (Jakobsen, 1952; 

Broms e Bennermark, 1967), por tráfego de veículos (Fellenius, 1953), exploração geofísica 

(Hryciw et al., 1990), e explosões (Conlon, 1966; Carter e Seed, 1988). 

 

Durante os sismos, o fenômeno que provoca maior destruição em diversos tipos de 

estruturas, ocorre devido ao aparecimento de fissuras, movimentos diferenciados, perda de 

resistência e rigidez do solo. A perda de resistência ou rigidez do solo resulta na ruptura de 

edifícios, de barragens, deslizamento de taludes, etc. Outro processo pelo qual a perda de 

resistência do solo ocorre é a liquefação, que é susceptível de ocorrer em solos de 

granulometria média a fina e saturados. 

 

Em 1936 Casagrande explicou o fenômeno da liquefação com base no conceito de índice de 

vazios critico. Areia densa quando sujeita ao cisalhamento cíclico ou não tende a dilatar; a 

areia solta sob as mesmas condições, tende a diminuir de volume. O índice de vazios para o 

qual a areia não altera o seu volume quando sujeita ao cisalhamento é denominado índice de 

vazios crítico. 

 

Depósitos de areia com índice de vazios superior ao critico tendem a diminuir o seu volume 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

19 

quando sujeitas a vibrações induzidas pelos sismos. Se não existir drenagem, a pressão nos 

poros aumenta e a tensão efetiva diminui podendo induzir à liquefação. Segundo a equação 

de Terzaghi: 

 

u?? '??                                                                                                (2.2) 

 

sendo: 

?' ? tensão efetiva; 

? ?  tensão total; 

u ?  pressão intersticial. 

 

Se os valores de ? se mantiverem constantes e a pressão intersticial u aumentar, chega um 

momento em que u se torna igual a ?, neste momento ?' toma valor nulo. Nessas condições, 

a areia não possui nenhuma resistência ao cisalhamento e atinge o estado de liquefação. Na 

Figura 2.12 é mostrado o processo de densificação da areia devido à vibração (Youd, 1972). 

 

Esse processo pode ocorrer sem consequências graves se existir drenagem. Contudo, 

durante o sismo, devido à rápida atuação deste, dificilmente se efetua drenagem suficiente 

para evitar a liquefação. Simultaneamente o efeito da ação da gravidade sobre os sólidos é 

transferido para a água nos poros. O resultado será o incremento da pressão no fluido 

intersticial com a redução na capacidade do solo para resistir a cargas.  

 

Na Figura 2.13, A  é o ponto na curva de compressão que representa o índice de vazios e0 e 

tensão efetiva ?A' a uma determinada profundidade num deposito de areia saturada. Devido 

às ações cíclicas provocada pelo sismo, a alteração no índice de vazios, se for permitida 

drenagem completa, será AB=?e. Contudo, se não ocorrer drenagem, o índice de vazios 

permanece e0 e a tensão efetiva é reduzido para ?c’, com um incremento da pressão 

intersticial no valor de ?u, atingindo-se o estado de tensões indicado no ponto C. Se o valor 

de ?u se tornar igual ou superior a ?A', o solo liquefaz-se. 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

20 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Figura 2.12 – Processo de liquefação (modificado - Youd, 1972). 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

21 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

2.5.4.  Resistência ao cisalhamento de solos liquefeitos 

 

Segundo Guillén, 2004 quando as tensões cisalhantes necessárias para manter o equilíbrio 

estático de um depósito de solo excedem a resistência ao cisalhamento disponível, o solo 

deforma-se até atingir uma configuração de equilíbrio onde as tensões não ultrapassem o 

valor da resistência. A quantidade de deformação experimentada pelo material neste 

processo é fortemente influenciada pela diferença entre as tensões cisalhantes existentes e a 

resistência ao cisalhamento do solo liquefeito. No campo, a ruptura geralmente envolve 

diferentes trajetórias de tensão, e conseqüentemente diferentes resistências no estado 

permanente, em diferentes partes do maciço de solo, além da possibilidade de que drenagem 

pode também ocorrer durante a ruptura. Considerados estes fatores, não é surpreendente 

que a resistência de solos liquefeitos seja difícil de ser determinada com precisão.  

 

Figura 2.13 – Mecanismo de geração de pressão intersticial em condições não drenadas. 

Indíce de vazios, e 

Tensão efetiva, ?’ 

Curva de compressão 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

22 

2.6.  VIBRAÇÃO 

 
2.6.1.  Introdução 

 
Tem-se observado que na grande maioria das vezes, a análise de sensibilidade da estrutura a 

ações dinâmicas, não é realizada durante as fases de projeto e o problema dinâmico 

estrutural somente se torna evidente na fase de utilização da obra. Em outros casos o 

problema se evidencia por alguma alteração nas ações dinâmicas externas idealizadas no 

projeto ou por uma eventual mudança na destinação e uso desta obra. Os efeitos das ações 

dinâmicas sobre as edificações são ainda mais pronunciados em decorrência das próprias 

características estruturais.  

 
Os modelos analíticos dessas fontes de energia devem reproduzir suas principais 

características dinâmicas com uma formulação matemática simplificada, porém, sem 

prejuízo dos resultados das análises estruturais dinâmicas. A observação e medições 

experimentais podem ser utilizadas tanto para identificar as características dinâmicas da 

estrutura afetada, quanto para identificar qualitativa e quantitativamente as resultantes das 

ações dinâmicas. Modelos matemáticos e computacionais podem ser, então, elaborados e 

calibrados a partir destes resultados experimentais para se iniciar uma análise dinâmica do 

problema. Faz parte deste trabalho a utilização de alguns modelos analítico-matemáticos 

simplificados, descritos mais adiante, como forma de auxiliar nas análises e previsões do 

grau de sensibilidade da estrutura a determinadas ações dinâmicas.  

 
2.6.2.  A influência das vibrações  

 
Os valores limites do nível de vibração não dependem apenas dos danos que a velocidade de 

vibração de partícula pode causar nas construções civis, mas também do tipo de construção 

em si, tendo sido provado que, com freqüência, a vibração gerada por explosivos é apenas o 

instante detonador de um processo de instabilidade atribuído a outras causas, como 

recalque, dilatação térmica, insuficiência de material, erro de cálculo de projeto etc 

(Fornaro, 1980).  



 
 
 
 
  
 

  
 

  

23 

Também é importante considerar as características próprias das vibrações, ou seja, a 

freqüência, a repetição e a duração do fenômeno. Pode-se dizer que um edifício sofre danos, 

se a resposta dinâmica provocada pelas vibrações adicionadas às cargas estáticas 

permanentes e acidentais, superarem as condições de resistência da estrutura.  

 

Quando não é possível, partindo apenas das medidas de velocidade, obter os limites 

causadores de danos às estruturas, é necessário recorrer-se a tabelas empíricas de danos, 

correlacionando, de vários modos, as características mais evidentes do fenômeno. Esse é o 

caminho sugerido pela maior parte das normas (Fornaro, 1980).  

 

2.6.3.  Mecanismo de geração de vibração 

 

No caso específico de ferrovias, a principal causa de geração de vibração está associada com 

o movimento do campo de tensões resultante das cargas dos eixos dos comboios em 

movimento e com a resposta da superestrutura ferroviária e respectiva fundação a essas 

ações (Dawn e Stanworth, 1979). 

 

Para além do movimento do campo de tensões, considerado como causa primária da 

geração de vibrações, há outras que contribuem para a geração de vibrações ou para a 

alteração das suas características. Na Tabela 2.2 listam-se os principais fatores que se 

relacionam com a geração de vibrações (Krylov, 2002; Hall,2003). 

 

Conforme apresentado em Marcelino (2005), cada um dos fatores acima apresentados gera 

vibrações com determinadas características (comprimento de onda, freqüência) que, em 

conjunto, compõem toda a gama de vibrações que resulta da circulação ferroviária. Por 

exemplo, as irregularidades nos trilhos ou nas rodas, com um comprimento de onda , 

provocam, numa composição que circule a uma velocidade v, vibrações com uma freqüência 

f, dada por: 

 

??? vf ?????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????????(2.3)?



 
 
 
 
  
 

  
 

  

24 

 

 

Ondas devidas à resposta 

estrutural 

- Carga por eixo 

- Geometria (espaçamento e distribuição de 

cargas) 

- Velocidade 

Vibração na ligação rodas 

trilho 

- Oscilações do veículo 

- Propriedade dinâmica do bogie 

- Defeitos das rodas 

- Desalinhamento dos motores 

Trilho 

- Defeitos (ondulações) 

- Juntas 

- Aparelhos de mudança de Via 

- Curvas e inclinações 

Fundação 

- Característica das travessas (espaçamento, 

rigidez, massa) 

- Característica do lastro 

- Característica do solo de fundação 

 

 

As freqüências próprias de vibração dos diversos componentes do material circulante podem 

ser próximas das freqüências geradas pela circulação da composição, o que, naturalmente 

pode conduzir fenômenos de amplificação das vibrações de forma mais ou menos 

importante, com as naturais conseqüências, quer em termos de segurança, quer em termos 

de conforto. Por esse motivo, um modelo completo para estudo da geração e propagação 

das vibrações deverá compreender, de forma integrada, os diversos elementos que intervem 

no processo, ou seja, o veículo, a linha, a fundação, etc. Na prática, os modelos deste tipo 

são bastante complexos e, muitas vezes, analisam-se e contabilizam-se separadamente os 

diversos intervenientes no processo de geração e propagação das vibrações. 

 

Tabela 2.2 – Fatores que afetam a geração de vibração. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

25 

2.6.4.  Efeitos das vibrações na segurança e na infra-estrutura 

 

Conforme apresentado em Marcelino (2005), tendo em consideração a existência de 

vibrações devidas à passagem das composições ferroviárias, interessa perceber que medida 

essas vibrações afetam o meio circulante da infra-estrutura, a própria infra-estrutura, ou 

mesmo o material circulante. Alguns autores procuram identificar as gamas de freqüência 

em relação ao mecanismo de geração das vibrações (Hildebrand, 2004; Esveld, 2001). 

Segundo esses autores, a gama de freqüência mais relevante em resultado do tráfego 

ferroviário situa-se abaixo dos 200Hz. Acresce que, nas vibrações geradas pelas 

composições, o maior conteúdo energético situa-se precisamente na gama de baixas 

freqüências (&amp;lt;20Hz). As vibrações com estas freqüências podem causar danos na própria 

infra-estrutura danificando os trilhos ou o lastro, causar assentamentos devidos a cargas 

cíclicas no aterro ou na fundação, instabilizar taludes, ou mesmo danificar estruturas 

adjacentes.  

 

2.6.5.  Medição da vibração 

 

De acordo com trabalho apresentado e desenvolvido por Guerra (2008) no município de 

Belo Horizonte, no Bairro Camargos, nas margens da linha férrea administrada pela FCA 

(Ferrovia Centro Atlântica S/A) e CBTU (Companhia Brasileira de Trens Urbanos) - trecho 

Eldorado-Calafate e em algumas residências, com objetivo de executar uma série de medidas 

em casas situados no bairro Camargos em Belo Horizonte, estas casas situadas as margens 

da ferrovia - trecho Eldorado-Calafate, com o intuito de se avaliar as vibrações ocasionadas 

pelo trânsito ferroviário nas edificações, em termos de risco estrutural. 

 

O trabalho de medição da vibração foi realizado com medições diurnas no dia 14/06/2008 e 

noturnas dia 24/06/2008, nas Ruas Aristides Junqueira e Tantalita. Na Rua Aristides 

Junqueira, foram selecionadas as residências de números 217 e 232, por serem as de maior 

proximidade da linha férrea, já na Rua Tantalita foi selecionada a residência de número 97, 

pelo mesmo critério (Figura 2.14). 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

26 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Após a obtenção dos dados, esses foram tratados estatisticamente e comparados com as 

Normas e dados bibliográficos existentes. As medidas realizadas e a descrição de cada ponto 

podem ser vistas, respectivamente, na Tabela 2.3 e no mapa de localização, (Figura 2.15). 

As medidas de impacto das vibrações nas estruturas das construções foram realizadas 

utilizando-se dois sismógrafos. 

 

 

Figura 2.14 – Mapa de localização das residências onde foram realizadas as medições. 

1 2 
3 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

27 

 

 

Ponto Endereço Local da montagem do equipamento 
1 Rua Tantalita, 97 Área de serviço 
2 Rua Aristides Junqueira, 217 Quarto mais próximo a FCA 

3 Rua Aristides Junqueira, 23 
Limite da propriedade com a faixa da 
FCA 

4 Rua Aristides Junqueira, 217 
Limite da propriedade com a faixa da 
FCA 

5  Linha Férrea 
6  Linha Férrea 
7 Rua Tantalita, 97 Muro divisa propriedade com a FCA 
8 Rua Aristides Junqueira, 232 Sala 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Figura 2.15 – Mapa de localização dos pontos de medição. 

Tabela 2.3 – Pontos de medição, de acordo com o mapa Figura 2.15. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

28 

2.6.6.  Apresentação dos Resultados 

 

De acordo com trabalho realizado por Guerra (2008), não existe um consenso sobre valores 

admissíveis de vibração em função da resposta humana, e em geral as normas internacionais, 

assim como as existentes no Brasil, não tratam com bases claras as relações de causa e 

efeito, não existindo uma definição clara do que realmente é desconforto ambiental e dano 

estrutural, em diferentes níveis e que normas se aplicam dependendo da análise de caso a 

caso. Como exposto, cada norma apresenta valores e parâmetros diferentes. Por exemplo, a 

norma francesa, uma das mais restritivas, considera aceitável para edifício muito sensível um 

valor máximo de velocidade 4mm/s para freqüências entre 4Hz - 8Hz (baixa freqüência), 

6mm/s para freqüências entre 8Hz - 30Hz (freqüência intermediária) e 9mm/s para 

freqüências entre 30Hz - 100Hz (alta freqüência). Por outro lado, a norma sueca, bem 

menos restritiva, permite para residências um valor máximo de velocidade 50mm/s para 

freqüências acima de 40Hz. No entanto, a norma brasileira para avaliação de dano estrutural 

utiliza valores conservadores, 15mm/s (ABNT 9653 - desmonte de rochas por explosivos), 

que, no entanto podem ser considerados altos se utilizados como limites para conforto 

ambiental, causando impasses entre os órgãos ambientais fiscalizadores e a comunidade. A 

única norma que considera os monumentos históricos explicitamente é a Portuguesa NP-

2074, assumindo, para alta freqüência (&gt; 40Hz), velocidade de até 10mm/s, sendo também 

uma norma bem restritiva. O estudo realizado totalizou 25 medidas, obtidas em diferentes 

pontos no Bairro Camargos.  

 

De acordo com a Tabela 2.4 e 2.5 é possível perceber que os maiores valores foram obtidos 

nas medições realizadas na linha, o que já era de se esperar, pois na linha o equipamento foi 

instalado próximo a fonte das vibrações. Estes valores variam de 12,9mm/s (medição 9) a 

16,5mm/s (medição 2).  

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

29 

 

 

Data Medição Hora Equipamento 
Tran 
Pico 

(mm/s) 

Vert Pico 
(mm/s) 

Long 
Pico 

(mm/s) 
PVS1 Endereço 

Local da montagem do 
equipamento 

14/06/2008 1 09:37:19 BA 5229 0,762 0,508 0,762 0,861 Rua Aristides Junqueira, 232 
Limite da propriedade com a 
faixa da FCA 

14/06/2008 2 12:27:39 BA 5229 6,48 15,7 9,91 16,5   Linha Férrea 

14/06/2008 3 12:32:58 5172 0,445 0,317 0,381 0,587 Rua Aristides Junqueira, 217 
Limite da propriedade com a 
faixa da FCA 

14/06/2008 4 12:33:30 5172 0,317 0,254 0,381 0,429 Rua Aristides Junqueira, 217 
Limite da propriedade com a 
faixa da FCA 

14/06/2008 5 12:34:01 5172 0,317 0,254 0,381 0,445 Rua Aristides Junqueira, 217 
Limite da propriedade com a 
faixa da FCA 

14/06/2008 6 12:34:31 5172 0,381 0,445 0,572 0,603 Rua Aristides Junqueira, 217 
Limite da propriedade com a 
faixa da FCA 

14/06/2008 7 12:35:02 5172 0,381 0,381 0,508 0,603 Rua Aristides Junqueira, 217 
Limite da propriedade com a 
faixa da FCA 

14/06/2008 8 12:35:32 5172 0,317 0,317 0,317 0,413 Rua Aristides Junqueira, 217 
Limite da propriedade com a 
faixa da FCA 

14/06/2008 9 12:59:54 BA 5229 6,6 6,35 10,3 12,9   Linha Férrea 

14/06/2008 10 13:03:15 5172 0,445 0,317 0,381 0,524 Rua Tantalita, 97 
Área interna, divisa propriedade 
com a FCA 

14/06/2008 11 13:03:44 5172 0,0635 0,0636 0,0637 0,111 Rua Tantalita, 97 
Área interna, divisa propriedade 
com a FCA 

14/06/2008 13 14:14:36 5172 0,572 0,445 0,508 0,619 Rua Tantalita, 97 
Área interna, divisa propriedade 
com a FCA 

Tabela 2.4 – Compilação dos resultados obtidos nas medições de vibração. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

30 

 

 

Data Medição Hora Equipamento 
Tran 
Pico 

(mm/s) 

Vert Pico 
(mm/s) 

Long 
Pico 

(mm/s) 
PVS1 Endereço 

Local da montagem do 
equipamento 

14/06/2008 14 14:15:07 5172 0,317 0,317 0,445 0,492 Rua Tantalita, 97 
Área interna, divisa propriedade 
com a FCA 

15/06/2008 15 15:15:38 5172 0,381 0,381 0,381 0,492 Rua Tantalita, 97 
Área interna, divisa propriedade 
com a FCA 

15/06/2008 16 15:16:08 5172 0,508 0,508 0,445 0,619 Rua Tantalita, 97 
Área interna, divisa propriedade 
com a FCA 

14/06/2008 17 14:16:38 5172 0,381 0,381 0,381 0,46 Rua Tantalita, 97 
Área interna, divisa propriedade 
com a FCA 

14/06/2008 18 14:17:08 5172 0,317 0,317 0,317 0,492 Rua Tantalita, 97 
Área interna, divisa propriedade 
com a FCA 

14/06/2008 19 14:17:38 5172 0,381 0,508 0,317 0,54 Rua Tantalita, 97 
Área interna, divisa propriedade 
com a FCA 

14/06/2008 20 14:18:09 5172 0,381 0,508 0,445 0,572 Rua Tantalita, 97 
Área interna, divisa propriedade 
com a FCA 

14/06/2008 21 15:18:39 5172 0,381 0,381 0,508 0,54 Rua Tantalita, 97 
Área interna, divisa propriedade 
com a FCA 

24/06/2008 22 18:37:22 BA 5229 0,508 0,508 0,635 0,696 Rua Aristides Junqueira, 217 Quarto mais próximo à FCA 

24/06/2008 23 22:21:45 BA 5229 0,381 0,381 0,508 0,648 Rua Tantalita, 97 Área de serviço 

24/06/2008 24 22:31:47 BA 5229 0,508 0,381 0,762 0,842 Rua Tantalita, 97 Área de serviço 

24/06/2008 25 23:35:03 BA 5229 1,78 1,78 1,02 2,14 Rua Tantalita, 97 Área de serviço 

Tabela 2.5 – Compilação dos resultados obtidos nas medições de vibração. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

31 

2.6.7.  Método Pseudo-Estáticos 

 

De acordo com Cuentas (2003), as diversas soluções de equilíbrio limite obtidas para 

carregamentos estáticos podem ser estendidas para consideração de carregamentos sísmicos 

através da inclusão de forças estáticas adicionais (Figura 2.16), com módulo proporcional ao 

peso W da massa de solo potencialmente instável, representando as componentes da força 

de inércia gerada pelo carregamento dinâmico. 

 

Tipicamente, assume-se na maioria das aplicações de métodos pseudo-estáticos a hipótese que Kv = 0, 

permanecendo, entretanto a questão de como escolher um valor apropriado do coeficiente horizontal 

Kh. Um erro comum é empregar o valor da máxima 

aceleração horizontal esperada como coeficiente sísmico, o que produz resultados excessivamente 

conservadores, pois a aceleração máxima geralmente atua em um único instante de tempo e apenas em 

único sentido. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Para taludes de solo muito rígido e/ou taludes submetidos a movimentos de baixa freqüência 

(uma combinação que produz grandes comprimentos de onda) e/ou massas instáveis de 

pequena espessura (deslizamentos superficiais), os deslocamentos horizontais ao longo da 

superfície potencial de deslizamento estarão aproximadamente em fase (Figura 2.17) e a 

hipótese de bloco rígido será aproximadamente satisfeita. 

Figura 2.16 – Representação das forças de inércia na análise pseudo estática 
(modificado, Cuentas, 2003). 

Kh 

W 

Aceleração do terreno 

W = Peso da massa 
deslizante 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

32 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

O método pseudo-estático, como todos os métodos de equilíbrio limite, calcula um fator de 

segurança pseudo-estático FS contra a ruptura, mas não fornece informações sobre as 

deformações do talude causadas pela ação do carregamento sísmico. As condições de 

servicibilidade pós-sismo dependem dos deslocamentos permanentes ocorridos no talude e, 

em termos da prática da engenharia, a "ruptura" do talude com base nos deslocamentos 

permanentes serem aceitáveis ou não. 

 

O fato de que as acelerações induzidas pelo sismo variam com o tempo, faz com que as 

forças de inércia e os correspondentes fatores de segurança pseudo-estáticos também variem 

durante o terremoto. Se as forças de inércia atuantes na potencial massa de solo instável 

tornaram-se grandes o suficiente de modo que a resultante das forças ativas (estáticas e 

dinâmicas) seja superior à resistência ao cisalhamento desenvolvida ao longo da potencial 

superfície de deslizamento, então o fator de segurança pseudo-estático será inferior a 1 e a 

massa de solo não estará mais em equilíbrio estático. 

 

De acordo com o California’s Seismic Hazards Mapping Act – Special Publication 117 

(1997), taludes que apresentam um fator de segurança pseudo estático superior a 1,1, 

determinado usando um coeficiente sísmico apropriado, podem ser considerados estáveis. 

Figura 2.17 – Efeito da freqüência e/ou rigidez no movimento induzido em taludes. 

u 

z 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

33 

Se FS &amp;lt;1,1 deve usar o método de Newmark, ou outro método baseado em análises tensão 

x deformação, para determinar a magnitude dos deslocamentos do talude induzidos pelo 

terremoto ou então tomar providências para minimizar seus efeitos. 

 
Newmark (1965) desenvolveu um método baseado em deslocamentos para previsão das 

deformações permanentes induzidas por sismos em um talude de solo. Fez uma analogia 

entre a massa de solo potencialmente instável e um bloco rígido que descansa sobre um 

plano inclinado, conforme Figura 2.18. Analisando as condições de equilíbrio do bloco, 

Newmark chegou à conclusão que deslocamentos permanentes ocorrem sempre que 

aceleração exceder a determinado valor crítico, chamado de aceleração de fluência ou de 

escoamento. 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

A condição de equilíbrio limite (FS = 1) na massa de solo de peso W é causada por uma 

excitação que se propaga, em relação à Figura 2.19 a da direita para a esquerda, com 

aceleração de escoamento ay. Este valor de aceleração é limitado pela resistência ao 

cisalhamento desenvolvida ao longo da superfície potencial de deslizamento; caso a 

aceleração aumente, então a massa desliza talude abaixo. Pelo princípio de D’Alembert, 

(Cuentas, 2003) a aceleração de escoamento é representada por uma força de inércia, 

aplicada pseudo-estaticamente no centro de gravidade da massa instável, formando ângulo ? 

com a horizontal, no sentido oposto ao da aceleração. 

 
gWaK yh ??? )(                                                                                           (2.4) 

Figura 2.18 – Analogia de Newmark (1965) entre uma massa de solo potencialmente 
instável e o bloco rígido sobre um plano inclinado. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

34 

A Figura 2.19 b mostra o polígono de forças para a condição de equilíbrio limite, onde o 

ângulo de inclinação ? da força de inércia pode ser determinado como aquele que minimiza 

ky.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Seu valor é usualmente alguns graus diferentes de zero, sendo geralmente admitido nulo 

(Franklin e Chang, 1977), o que implica na desconsideração da componente vertical da 

Figura 2.19 – Principais componentes do modelo de bloco rígido deslizante (Hynes-

Griffin e Franklin, 1984). 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

35 

aceleração de escoamento. O ângulo ? indica a direção da resultante S das tensões 

cisalhantes na interface da massa de solo instável sendo determinado com base na análise de 

estabilidade pseudo-estática do talude de solo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

36 

CAPÍTULO 3 – PILHA DE ESTÉRIL DO 
CORREIA 
 
 
 
3.1.  INTRODUÇÃO 

 

 

A expansão da Pilha de Estéril do Correia se fará no sentido sul à pilha atual existente na 

elevação 1.020 metros. A Pilha do Correia será restringida a jusante pela presença do 

reservatório da barragem de contenção de rejeitos e sólidos existente, recém alteada, 

elevando-se o nível máximo do reservatório para El. 957 metros. A Figura 3.1 mostra o 

mapa de localização da Pilha do Correia. 

 

O pé da pilha do Correia expandida deverá se posicionar na elevação 950 metros, portanto, 

7 metros abaixo do nível máximo da barragem de rejeitos/contenção de sólidos. 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Figura 3.1 – Mapa da localização da Pilha do Correia 

PILHA 
EXPANDIDA 

PÉ-DA-PILHA  
El. 950M 

NA El. 957M 

PILHA DO 
CORREA ATUAL 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

37 

3.2.  ASPECTOS DE GEOLOGIA LOCAL 

 

 

De acordo com relatório elaborado pela JM Souto (2006), a expansão da pilha de estéril do 

Correia será feita no local de ocorrência de depósito sedimentar paleogênico denominado 

“Bacia Terciária do Gongo Soco”. Estes depósitos ocorrem em forma de depressão ovalada, 

sobrejacente aos dolomitos ferro-manganesíferos e dolomitos cinza, constituintes da 

formação Gandarela. 

 

A origem desta bacia sedimentar está relacionada com a dissolução e conseqüente perda de 

volume dos carbonatos dos dolomitos subjacentes, favorecida pela presença de nível de 

rocha metabásica na extremidade sul do depósito, que serviu de barreira hidráulica para os 

fluxos de água subterrânea, acentuando a dissolução dos cabornatos, no local. Em 

complemento a origem química ocorreu à contribuição da tectônica na formação da bacia, 

evidenciada pela forte inclinação das camadas sedimentares para sul, com falhamentos 

associados. 

 

Capeando o depósito paleogênico ocorrem sedimentos mais recentes, destacando-se: 

? coluvios de idade quaternária; 

? depósitos de fluxos: estes depósitos, constituídos por materiais de textura argilo-

arenosa, ocorrem superficialmente e localizadamente, principalmente nas vertentes do 

talvegue; 

? carapaças endurecidas de canga laterítica brechóide. 

 

Além desses, observa-se a ocorrência de materiais de características diversas (terrosos e 

rochosos e blocos) recobrindo as vertentes do talvegue, originários da intensa 

movimentação de materiais no local, palco da implantação de diversas obras de engenharia, 

bem como a concentração no fundo do talvegue desses materiais de deposição muito 

recente, representado por mistura de solos com blocos rochosos, movimentados por 

gravidade (com deposição favorecida pelo fluxo pluvial) associados ainda ao rejeito da 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

38 

lavagem de minério descarregados e conduzidos pela drenagem periférica da pilha do 

Correia atual ou seja, descida d‘água em concreto posicionada na ombreira direita da pilha. 

 

3.2.1.  Unidades Tecto Estratigráficas e Litotipos 

 

? Formação Gandarela (IBC, IDOL e FFM) 

 

É constituída por um pacote estratificado portador, da base para o topo, de itabiritos 

carbonáticos e anfibolíticos (IBC), Itabiritos dolomiticos ferro-manganesíferos 

predominantes (IDOL) e nível persistente de formação ferro-manganesífera silicosa (FFM). 

 

? Coberturas Cenozóicas 

 

O tipo principal de cobertura cenozóica corresponde a um depósito sedimentar tipo fluxo 

gravitacional de detritos com influências lacustres (DT), paleogênico (Terciário Inferior), 

que ocorre laterizado e cortado por inúmeras pequenas falhas, particularmente ao longo dos 

contatos norte e sul com as unidades encaixantes. 

 

Este depósito é portador de níveis com fragmentos angulosos de hematita intercalados com 

material argilo-arenoso avermelhado, arenitos argilosos, siltitos amarelos com fósseis de 

plantas, por vezes com repetições de seqüências, tendo sido o conjunto endurecido por 

laterização. Este depósito é denominado de “Bacia Terciária do Gongo Soco” e tem sua 

descrição pormenorizada no trabalho de graduação de José Ricardo Maizatto denominado 

“Estratigrafia e Tectônica das Rochas Cenozóicas da bacia do Gandarela e da Região do 

Gongo Soco, Sinclinal Gandarela, Quadrilátero Ferrífero – Minas Gerais”, 1995, UFOP. 

Ocorre basicamente em depressão oval (1,5 x 1,0km) e possivelmente fechada, configurando 

bacia sobreposta aos itabiritos dolomiticos ferro-manganesíferos (IDOL) da Formação 

Gandarela, a partir do contato destes com os itabiritos carbonáticos (IBC) da mesma 

formação.  



 
 
 
 
  
 

  
 

  

39 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3.2 – Mapa geológico da Mina de Gongo Soco.  



 
 
 
 
  
 

  
 

  

40 

A disposição do depósito em forma de bacia desenvolvida em depressão fechada no interior 

dos dolomitos Gandarela indica uma origem resultante da dissolução, e conseqüente perda 

de volume dos carbonatos subjacentes. 

 

A relação nítida dos depósitos com falhamentos, detectada a partir de falhas estriadas e 

espelhadas, particularmente nos contatos com os solos argilosos resultantes da alteração dos 

dolomitos, indica uma contribuição tectogênica para a formação da bacia e para o 

incremento da sedimentação. Ainda, como evidência da origem tectônica, cita-se a forte 

inclinação dos estratos do depósito (cerca de 45º para sul), onde este basculamento está 

limitado por falhas. 

 

As melhores exposições do depósito encontram-se nos cortes da pêra ferroviária de 

carregamento de minério existente, no lado norte da bacia. Acredita-se que a bacia possa ter 

espessuras máximas da ordem de centenas de metros de sedimentos, o que ainda não foi 

comprovado através de sondagens. 

 

Com base nas observações de campo acredita-se numa origem mista para a formação do 

depósito, englobando dissolução dos carbonatos subjacentes e falhamentos associados. 

Acredita-se no prolongamento neotectônico desses falhamentos, com movimentações 

discretas.  

 

Cumpre mencionar que esse depósito do Gongo Sôco é análogo a outros muitos do 

Quadrilátero Ferrífero, podendo representar um episódio regional ligado a falhamentos e à 

evolução do relevo. 

 

Capeando esses depósitos paleogênicos e os litotipos pré-cambrianos, ocorrem as seguintes 

coberturas mais novas, atribuídas ao Quaternário: 

? depósitos de fluxos gravitacionais de detritos tipo colúvios, formados por argilas 

arenosas, com cascalheiras basais.  

? carapaças de canga laterítica brechóide. 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

41 

3.2.2.   Feições Estruturais 

 

Os estudos geoestruturais evidenciaram que nos litotipos detectados na região da ferrovia, 

as feições estruturais mais relevantes são constituídas pela foliação, juntas e falhas esparsas, 

como mostrado na Figura 3.2.  

 

? Foliação 

 

Corresponde à feição mais antiga resultante de deformação dúctil sob condições de fácies 

xisto verde. É uma feição onipresente e persistente nos maciços Pré – Cambrianos da mina, 

representada pela xistosidade e foliação milonítica. 

 

A foliação apresenta traçado sinuoso, desenhando um padrão amendoado no maciço local. 

Ao redor dos núcleos de dolomito puro observa-se o desvio da foliação, amoldando-se à sua 

forma amendoada. De uma maneira geral, a foliação apresenta as seguintes características: 

? direção geral E-W a ENE-WSW com mergulho moderado a suave para sul; 

? inversões locais com alteração brusca de mergulhos, decorrentes de dobras e 

ondulações, condicionadas pelo padrão amendoado da foliação ; 

? persistência à escala dos litotipos, abrangendo os maciços rochosos ; 

? anisotropia da matriz rochosa, porém compondo planos fechados; 

 

? Juntas 

 

No maciço Pré-Cambriano local, as juntas são onipresentes e possuem interesse significativo 

na segmentação secundária de massas. quase todas podem ser consideradas como de origem 

tectônica em condições rúpteis. Via de regra, as juntas no maciço local exibem as seguintes 

características: 

? Predomínio de direções de NW-SE e N-S; 

? persistência máxima de 10 metros, truncada por pontes rochosas mínimas de 5 metros; 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

42 

? superfícies planas a curviplanares, paredes sãs a decompostas, fechadas e 

eventualmente sedosas. Nas porções superiores do maciço podem ser preenchidas por argila 

com aberturas maiores do que 10cm; 

? as paredes podem exibir dissolução; 

? espaçamento é métrico a decamétrico normalmente. 

 

No Depósito Paleogênico Terciário, as juntas observadas nos cortes do pátio de 

carregamento da mina decorrem do alívio de tensões, geradas pela evolução do relevo. 

 

? Falhas 

 

Nos maciços Pré-Cambrianos do local, foram detectadas algumas falhas inseridas ao longo 

da foliação. Nos contatos do Depósito Terciário (DT) com as encaixantes dolomíticas, 

foram detectadas algumas falhas ocasionais, estriadas e espelhadas. Possuem direção 

semelhante à da foliação que ocorre na mina, com mergulhos íngremes para sul.  

 

Na área da ferrovia, a investigação do projeto não detectou falhas no Depósito Terciário. 

Entretanto, caso venha a ocorrer, esta feição não conforma zonas preferenciais de fraqueza 

no interior do maciço, pois são ocasionais e apresentam persistência reduzida, com 

mergulhos subverticais e direção caótica. Nessa situação, as falhas atuam como fraturas, que 

interagem na redução da resistência da matriz do solo argiloso duro que forma o depósito 

terciário. 

 

Os estudos geológico-geotécnicos desenvolvido na área de interesse da ferrovia 

evidenciaram as seguintes unidades geotécnicas: 

? Afloramentos rochosos (AF) de dolomitos rosas, localmente com fendas preenchidas 

por solos orgânicos. As áreas com afloramentos são normalmente pouco fraturadas. 

? Solos em geral lateríticos transportados coluvionares a lacustres (SA), aflorantes na 

maior parte nas fundações das pilhas Correia e Sudoeste. São resultantes do depósito 

paleogênico terciário (DT).  



 
 
 
 
  
 

  
 

  

43 

? Depósitos de estéril já anteriormente lançados (Pilhas), portadores de blocos de várias 

granulometrias, com algum material na matriz que pode variar desde argilas a areias.  

? Itabiritos dolomíticos ferro-manganesíferos predominantes (IDOL). 

? Depósito sedimentar tipo fluxo gravitacional de detritos com influências lacustres 

(DT). 

 

 

3.3.  LEVANTAMENTOS DE CAMPO 

 

 

As investigações foram realizadas com a finalidade de caracterizar, geotecnicamente, o 

maciço de fundação da pilha a ser expandida. Sua localização foi na linha de fundo do 

talvegue, lateralmente à faixa representada por depósito recente, constituída por materiais 

heterogêneos, solos, rejeitos de minério e blocos rochosos de dimensões diversas (Figura 

3.3).  

 

Para caracterização geotécnica da expansão da Pilha do Correia foram executadas 

sondagens a percussão - SPT. A localização da campanha de investigação são apresentados 

na Figura 3.4 e os resultados obtidos na Tabela 3.1. 

 

A sondagem SP-200, foi executada pouco a jusante do pé da pilha de estéril do Correia – 

atual, enquanto as demais foram executadas bem a jusante, na região prevista a implantação 

do pé da pilha a ser expandida.  

 

As sondagens executadas na fundação da pilha do Correia mostrou um horizonte superior de 

solo, de origem transportada e/ou residual muito maduro, com textura argilo silto arenosa, 

de coloração avermelhada, com vestígios de matéria orgânica e/ou com a presença de 

pedregulhos (fragmentos angulosos) de hematita. Este horizonte de origem transportada 

e/ou residual muito maduro, com uma espessura variável entre 1,00 e 5,00 metros e uma a 

resistência média (N) obtida de 5 golpes para penetração dos 30cm finais. 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

44 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3.3 – Mapa da localização da Pilha do Correia. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

45 

 

Figura 3.4 – Mapa da localização da investigação de campo. 

PILHA DO CORREA 
ATUAL 

PILHA 
EXPANDIDA 

PÉ-DA-PILHA  
El. 950M 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

46 

 

 
Horizontes Geotécnicos 

SP N° 

Cota 

Boca 

metros 

Prof 

metros 

N.A 

metros 
Espessura 

(m) 

SPT 

médio 
Descrição táctil visual 

0,00 – 2,85 8 Argila areno siltosa, com pedregulho de hematita 

2,85 – 3,60 34 Solo residual de arenito – Areia argilosa pouco siltosa 

 

200 

 

963,277 

 

8,43 

 

1,12 

3,60 – 8,43  Solo residual de argilito – Argila siltosa pouco arenosa 

0,00 – 1,05 — Argila siltosa pouco arenosa, com matéria orgânica 

1,05 – 4,15 2,5 Argila areno siltosa, com pedregulho de hematita 

 

201 

 

955,27 

 

4,32 

 

1,75 

4,15 – 4,32 — Solo residual de arenito argiloso 

0,00 – 1,10 — Argila siltosa arenosa, com matéria orgânica 

1,10 – 4,15 2 Argila areno siltosa com pedregulho de hematita 

 

201A 

 

955,437 

 

6,17 

 

1,66 

4,15 – 6,17 46,5 Solo residual de arenito – silte arenoso pouco argiloso 

0,00 – 1,00 — Argila siltosa arenosa com matéria orgânica 

1,00 – 2,90 1,2 Argila silto arenosa, com pedregulho de hematita 

 

201B 

 

954,589 

 

4,90 

 

2,50 

2,90 – 4,90 50 Solo residual de arenito – silte arenoso pouco argiloso 

0,00 – 1,20 — Argila silto arenosa com pedregulho, com matéria orgânica 

1,20 – 8,45 14 

8,45 – 20,90 28 

Solo residual de arenito – areia argilo siltosa, com 

pedregulho de hematita 

 

 

202 

 

 

952,489 

 

 

21,25 

 

 

1,53 

20,90 – 21,25 41 Solo residual de arenito – areia siltosa pouco argilosa , com 

formação ferrífera e pedregulho de hematita 

0,00 – 2,20 3,5 Argila areno siltosa com pedregulho 

2,20 – 4,50 5 Solo residual de arenito – areia siltosa pouco argilosa, com 

pedregulho 

 

203 

 

948,806 

 

5,18 

 

NE 

4,50 – 5,18 &gt;100 Solo residual de arenito – areia, com pedregulho de 

hematita 

0,00 – 0,60 — Argila siltosa pouco arenosa, com matéria orgânica 

0,60 – 1,90 1 Solo residual de arenito – areia argilo siltosa, com 

pedregulho de hematita 

 

 

203A 

 

 

946,814 

 

 

2,80 

 

 

NE 

1,90 – 2,80 46 Solo residual de arenito - areia, com pedregulho de 

hematita 

0,00 – 1,90 2 Argila areno siltosa com pedregulho  

204 

 

946,866 

 

3,05 

 

NE 1,90 – 3,05 &gt;100 Solo residual de arenito – areia argilo siltosa, com 

pedregulho de hematita 

0,00 – 0,30 — Silte, com matéria orgânica 205 951,865 2,28 NE 

0,30 – 2,28 20 Argila areno siltosa com pedregulho 

0,00 – 0,20 — Silte argilo arenosa, com matéria orgânica, com pedregulho 

0,20 – 1,55 5 Argila silto arenosa 

1,55 – 5,90 4 Argila areno siltosa com pedregulho 

5,90 – 6,80 13 Solo residual de arenito – areia siltosa pouco arenosa 

6,80 – 7,45 6 Solo residual de siltito – silte argiloso pouco arenoso 

 

 

 

206 

 

 

 

956,712 

 

 

 

8,77 

 

 

 

NE 

7,45 – 8,77 30 Solo residual de arenito – areia argilo siltosa 

Tabela 3.1 – Resumo das sondagens realizadas. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

47 

Após horizonte de origem transportada e/ou residual muito maduro foi verificado a 

ocorrência de solos residuais originários da alteração dos argilitos/siltitos e dos arenitos 

argilosos, constituintes dos depósitos paleogênicos.  

 

Os horizontes residuais argilo siltosos dominam as porções mais elevadas e a montante, caso 

da SP-200, enquanto os arenosos se concentraram nas porções inferiores – caso das 

sondagens realizadas na região do pé da pilha. Para esses horizontes a resistência (N) a 

penetração do amostrador padrão SPT foi em média 28 golpes, sendo frequentemente 

superiores aos 20 golpes (para a penetração dos 30cm finais). 

 

O horizonte de deposição muito recente, de localização restrita a calha do talvegue, definido 

por uma mistura de solos, blocos rochosos e finos oriundos da lavagem do minério (rejeito), 

que ocorre ao longo do eixo do talvegue, com dimensão lateral (largura) reduzida (entre 6 e 

20 metros), não pôde ser investigado, porém sua espessura média estimada é da ordem dos 

2,50 metros. O nível d’água foi identificado por grande parte das sondagens, em geral a 

pequena profundidade.  

 

Com relação à condutividade dos materiais atravessados, obtida através de ensaios de 

condutividade “in situ”, observou-se que para o horizonte superior a condutividade variou 

entre 10-5 a 10-6m/s; já os solos de origem nitidamente residuais, as condutividades obtidas 

foram em geral mais baixas, variando entre 10-6 a 10-7m/s, predominantemente. 

 

Os resultados do ensaio de condutividade são apresentados na Tabela 3.2, a seguir: 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

48 

 

 

 

 
Ensaios de Infiltração 

Sondagem 

SP- N° 

Trecho 

metros 

k 

m / s 

0,10 – 1,00 3,04x10-6 

1,00 – 2,00 4,88x10-6 

2,00 – 3,00 7,14 x10-7 

4,00 – 5,00 3,00 x10-7 

5,00 – 6,00 7,15 x10-8 

202 

5,00 – 21,20 6,66 x10-8 

0,10 – 1,00 7,72 x10-5 

1,00 – 2,00 1,15 x10-6 203 

2,00 – 3,00 2,43 x10-6 

203A 0,20 – 2,00 4,44 x10-6 

204 0,20 – 1,00 1,51 x10-5 

205 0,30 – 1,00 1,79 x10-5 

0,20 – 1,00 2,02 x10-5 

1,10 – 2,00 7,61 x10-6 

2,00 – 3,00 5,74 x10-6 

5,00 – 6,00 7,42 x10-6 

6,00 – 7,00 5,20 x10-6 

206 

7,00 – 8,00 2,87 x10-7 

 

 

3.4.   PROJETO DA PILHA DO CORREIA EXPANDIDA 

 

3.4.1. PREMISSAS DA PILHA EXPANDIDA 

 

Para execução do projeto da Pilha do Correia expandida foram adotadas algumas premissas básicas 

(Figura 3.5, 3.6 e 3.7): 

 

? Execução de maciço de enrocamento compactado no pé da pilha; 

Tabela 3.2 – Resumo do ensaio de infiltração. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

49 

? Preservação do acesso existente na ombreira esquerda, entre as elevações 1.015 e 

1.020 metros; 

? Interceptação, condução e retirada das águas pluviais superficiais sobre o platô da 

elevação 1.020 metros, apenas para uma das ombreiras, diminuindo significativamente a 

extensão do canal a ser implantado na outra ombreira;  

? Interceptação das águas conduzidas pelo dreno de fundação da pilha do Correia 

existente e sua condução através de tubulação instalada no interior de vala escavada, 

preenchida com material drenante, para fora da pilha a ser ampliada e seu deságüe no 

reservatório. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3.5 – Barragem de Rejeito vista do platô na cota 995 da Pilha de Estéril do 

Correia. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

50 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3.6 – Vista dos taludes inferiores do pátio na cota 995, de Pilha de Estéril do 

Correia. 

Figura 3.7 – Platô da cota 995 da Pilha do Estéril do Correia, visto de outro ângulo. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

51 

3.4.2.   Características da Pilha Expandida 

 

As características principais do projeto da ampliação da pilha do Correia são apresentadas 

abaixo: 

? Volume para acomodação de estéril (previsto) ? 952.439m³; 

? Área total de desmatamento e limpeza ? 5.052 hectare; 

? Inclinação individual dos bancos ? 1 (V): 2 (H) (predominantemente) e variável 

(localizadamente); 

? Altura individual dos bancos ? 10,0 metros; 

? Largura das bermas ? 7,50 metros; 

? Altura máxima da pilha ? 48,0 metros (maior distância vertical entre a base e a 

superfície exposta da pilha); 

? Desnível máximo da pilha ? 70,0 metros (altura máxima entre o pé e a crista da 

pilha); 

? Declividade das bermas ? a longitudinal é de 1%, com caimento para ambas as 

ombreiras e a transversal é de cerca de 3%; 

? Drenagem superficial de crista (platô na elevação nominal 1.020 metros) ? canal 

escavado, revestido com grama, seção trapezoidal, com caimento de 0,5% apenas para a 

ombreira direita e interligada ao canal periférico B; 

? Drenagem superficial de bancadas ? valetas triangulares na junção das bermas com os 

pés dos taludes dos bancos imediatamente superiores, com caimento (1%) para ambas as 

ombreiras; 

? Drenagem superficial periférica (dois canais em concreto armado):  

? Canal Periférico A (ombreira esquerda) ? descida com extensão de 

135,10m, direcionando as águas interceptadas e conduzidas pelas valetas de 

bermas situadas entre as elevações 1.000m e 960m, para a barragem 

existente; 

? Canal Periférico B (ombreira direita) ? com comprimento de 246,70m, 

aproximadamente, coletando e direcionando as águas coletadas e conduzidas 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

52 

pelos canal do platô da El.: 1.020m para o reservatório da barragem 

existente;  

? bueiro da ferrovia e valetas de bermas implantadas entre as elevações 

1.010m e 960m; 

? Preenchimento da estrutura de drenagem periférica existente com material drenante ? 

comprimento da ordem dos 111m; 

? Drenagem de fundo (tubulação polietileno de alta densidade (PEAD) flexível, 

instalada em cava de seção trapezoidal, preenchida com brita e transicionada com areia):  

? Dreno Principal coletor das águas conduzidas pelo dreno de fundo da pilha 

atual (P1) ? comprimento de 175m, tubulação flexível, instalada no interior 

vala escavada, seção trapezoidal, preenchida com material drenante, 

desenvolvendo-se na elevação nominal 967m (declividade constante de 

0,75%), em terreno natural; 

? Dreno Principal interceptor e condutor das águas das nascentes P2 e P3, até 

o topo do dreno de pé da pilha (enrocamento) onde desaguadas ? 

tubulação flexível, instalada no interior vala escavada, seção quadrada, 

preenchida com material drenante, comprimento de 120m; 

? Drenos Secundários, ao longo de talvegues ? valas escavadas de seção 

quadrada, preenchidas por brita, desaguando no dreno de pé da pilha; 

? Preenchimento com brita da estrutura de drenagem periférica existente, na 

lateral direita da pilha atual, e sua transformação em dreno de fundo 

secundário, conectado ao dreno de fundo principal (comprimento da ordem 

dos 111m). 

 

3.4.3.  Implantação da Pilha Expandida 

 

O maciço da pilha será alteado pela disposição ascendente do estéril em camadas de no 

máximo 2m de espessura até alcançar as elevações topográficas previstas no desenho de 

arranjo geral, mantendo nas faces desconfinadas os ângulos de repouso do material lançado 

e bermas com larguras provisórias de aproximadamente 14m. Alcançada a cota prevista para 

o banco, o talude será ajustado para o ângulo previsto 1 (V) : 2 (H), e a berma para os 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

53 

7,50m, de largura. 

 

A implantação do dreno de pé, preenchendo toda a calha do talvegue compreendida entre as 

elevações 950m e 958m, constituído por blocos de rocha sã (quartzito, obtidos das 

escavações da Mina), compactado através de passadas de trator de esteira, em camadas com 

espessura variando entre 60cm a no máximo 70cm, com remoção dos materiais de baixa 

resistência da fundação do maciço de enrocamento, no pé da Pilha. 

 

O acabamento superficial da berma, com caimento no sentido de ambas as ombreiras, terá 

inclinação de 1,0% no sentido longitudinal e de 3,0% no transversal. A crista de cada talude 

individual terá proteção contra transbordamento de água pluvial por uma leira contínua, em 

material terroso não compactado. No pé de cada talude, ao longo de sua extensão a berma 

deverá terminar em uma sarjeta, de seção triangular; cujos revestimentos (tanto da berma, 

quanto da sarjeta) serão em solo (arenoso-argiloso) compactado, com graus de 

compactação de 90% e 96% da densidade máxima do Proctor normal, respectivamente, as 

camadas inferior com 0,50m de espessura e superior com 0,15 m. Todas as superfícies 

expostas terão proteção anti-erosiva com revestimento vegetal. 

 

Em função da relocação da Ferrovia na cota 1023 metros, a implantação da Pilha do Correia 

sofreu alterações no seu arranjo, sendo finalizada na cota 995,00 metros. 

 

A Figura 3.8 ilustra o arranjo da expansão da Pilha do Correia.  

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

54 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3.8 – Arranjo geral da Pilha do Correia expandida. 

1: Pilha

2: Colúvio 3: Enrocamento
5: Solo Residual

6: Saprolito

SM10 SM14

SM12

SM17

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) (
x 

 1
0

0
0

)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03



 
 
 
 
  
 

  
 

  

55 

CAPÍTULO 4 – DEFINIÇÃO DOS 

PARÂMETROS GEOTÉCNICOS 
 
 
 
4.1.  INTRODUÇÃO 

 

 

Para a análise da estabilidade é importante conhecer as características dos materiais 

constituintes do maciço e da estrutura de contenção, além das condições do projeto. No 

entanto, é comum a observação de diversos materiais envolvidos na estabilidade de uma 

estrutura. Este fato associado às dificuldades experimentais para determinação do grande 

número de parâmetros envolvidos na análise de estabilidade, evidencia a impossibilidade de 

uma avaliação precisa da estabilidade de uma estrutura. 

 

Foram executadas investigações geotécnicas e ensaios de laboratório para fornecer subsídios 

à definição dos parâmetros geotécnicos. Os principais parâmetros geotécnicos de interesse 

na engenharia geotécnica, citado por Bowles (1988), são: 

? parâmetros de resistência e deformabilidade: ângulo de atrito - ? e coesão – c, módulo 

de elasticidade e coeficiente de Poisson - ?. 

? parâmetros de compressibilidade:  índice de compressão - Cc e índice de recompressão 

- Cr. 

? características físicas: peso específico - ?s;  densidade real dos grãos -  Gs;  porosidade 

– n ; índice de vazios - e; teor de umidade natural - ws;  limite de liquidez - LL  e 

limite de plasticidade – LP. 

? parâmetro de condutividade: condutividade hidráulica - k. 

 

Rico e Castillo (1984) sugerem que os parâmetros geotécnicos podem variar segundo 

fatores inerentes ao maciço ou inerentes à determinação experimental. Dentre os diversos 

fatores pode-se destacar: 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

56 

? condições inerentes ao maciço: ocorrência geomecânica não detectada durante a 

prospecção; variação do nível d’água; tipo de solo; relevo; profundidade das 

escavações ou altura do aterro; histórico de tensões experimentado pelo solo; 

anisotropia ou heterogeneidade; interferências antrópicas (terraplenagens, obras, redes 

de esgoto e água, edificações);  

? condições inerentes à determinação experimental: reprodução das condições de campo 

em laboratório; procedimento de ensaio; amolgamento; condições de drenagem; 

trajetória de tensões; tipo e velocidade de cisalhamento. 

 

Nas investigações, as sondagens SPT, mistas e a trado foram executadas a partir da pilha e 

do terreno de fundação.  

 

As sondagens a trado executadas nestas investigações atingiram pequena profundidade, 

servindo exclusivamente para conhecimento do horizonte superior do terreno que será a 

fundação do aterro a ser construído e da superestrutura da ferrovia. 

 

Foram coletadas amostras deformadas e indeformadas de solo nos poços perfurados e sobre 

elas foram efetuados ensaios de caracterização do material e de definição dos parâmetros 

geotécnicos de resistência e de deformabilidade que serão utilizados nas análises de 

estabilidade da Pilha do Correia expandida. 

 

 

4.2.  CARACTERIZAÇÃO DOS MATERIAIS 

 

4.2.1.  Estrutura dos Solos 

 

Estrutura de um solo é o termo que designa a situação do arranjo das partículas no interior 

da massa de solo. Variando-se o arranjo, varia a estrutura do solo, a qual depende 

fundamentalmente do tamanho e da forma dos grãos, bem como dos minerais constituintes 

dos grãos. 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

57 

Segundo Terzaghi, os principais tipos de estrutura são: granular simples, alveolar ou em 

favo e floculenta; posteriormente, agregou-se a elas uma estrutura denominada esqueleto 

(Figura 4.1). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Estrutura granular simples 

 

Quando os grãos de areia com diâmetro maior que 0,02mm, em suspensão em água, entram 

em processo de deposição, a sedimentação avança lentamente. 

 

Suponhamos que já se tinha processado parte da sedimentação e que, sobre uma superfície 

muito irregular do sedimento de fundo assente uma partícula recém chegada. Seu 

movimento, até então vertical, é perturbado, ao tocar no grão já sedimentado, por duas 

novas forças: a resistência do sedimento à penetração e o atrito inicial que age no ponto de 

contato entre as partículas e o sedimento. Se os grãos são de areia, o atrito inicial é 

desprezível, comparado com o peso do grão. 

 

O peso e a reação formam um binário que rola a partícula até ela encontrar, numa depressão 

adjacente, o seu equilíbrio, o seu repouso. Forma-se, então, um sedimento com estrutura 

granular simples (Figura 4.1a) na qual cada grão toca em diversos grãos vizinhos. 

 

 

Figura 4.1 – Tipos de estruturas, segundo Terzaghi. 

(a) granular simples (b) alveolar (c) floculenta 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

58 

Nas condições indicadas, forma-se uma estrutura fofa; por um processo posterior, de 

vibração, por exemplo, estas estruturas podem tornar-se compactas. A estrutura granular 

fofa ou compacta é própria das areias e pedregulhos. 

 

Estrutura alveolar ou em favo de abelha 

 

Se as partículas que sedimentam são suficientemente pequenas, com diâmetros menores que 

0,02 mm, o atrito inicial é da mesma ordem de grandeza ou menor que o peso próprio, o 

que pode impedir as partículas de rolarem; assim, elas permanecerão na posição do primeiro 

contato e o sedimento tornar-se-á esponjoso, como mostrado na Figura 4.1b. Esta estrutura 

em que cada lamela toca em poucas lamelas dos grãos vizinhos é denominada de alveolar ou 

em favo de abelha. Trata-se de estrutura estável, característica das argilas. 

 

Estrutura floculenta 

 

Sendo as partículas com tamanho coloidal. Sabe-se que essas partículas são carregadas de 

eletricidade, quase sempre negativa, o que impede a aglutinação das mesmas no seio da 

suspensão, devido à repulsão mútua. Em virtude do seu reduzido tamanho estas partículas 

tenderiam a permanecer indefinidamente em suspensão, como é característico dos colóides, 

sendo dotadas de um estado de agitação permanente denominado de movimento browniano. 

 

Se esta suspensão entra em contato com um eletrólito, o que pode acontecer quando as 

águas de um rio atingem as águas salgadas do mar os cátions de eletrólito neutralizam as 

cargas negativas das partículas. Como o movimento browniano das partículas continua, não 

havendo mais repulsão, as partículas passam a colidir; entra em ação o atrito inicial e elas 

passam a depositarem-se juntas. 

 

Começam a depositarem-se, não mais partículas isoladas, mas flóculos esponjosos que se 

agregam durante o processo de sedimentação. Formam-se, assim, sedimentos esponjosos 

semelhantes aos da estrutura alveolar, porém com flóculos em lugar das lamelas ou grãos; 

portanto, uma estrutura ainda mais porosa que a alveolar. Esta estrutura é denominada 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

59 

estrutura floculenta ou floculada (Figura 4.1c). 

 

Estrutura esqueleto 

 

A estrutura floculenta é raramente encontrada nos solos naturais, pois sendo gradualmente 

carregada pelo material que se deposita em cima dela, tende a desagregar, transformando-se 

numa estrutura alveolar. Esta estrutura, por sua vez, devido aos mesmos fatores de 

carregamento, tenderia a se transformar em estrutura simplesmente granular. Entretanto, 

como as frações mais finas dos solos estão sempre associadas com porções de partículas 

mais grossas, estas últimas formam o arcabouço ou esqueleto que suporta a maior parte das 

cargas, provocando, então maior concentração de pressões em determinados pontos. Isto 

torna possível que as porções mais finas retenham permanentemente sua estrutura alveolar. 

O conjunto forma, então, o que se denomina estrutura esqueleto (Figura 4.2). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 4.2 – Estrutura esqueleto. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

60 

Amolgamento 

 

Amolgamento é a operação de destruição da estrutura original do solo, com a conseqüente 

perda de sua resistência, mantido seu teor de umidade original. A influência da estrutura do 

solo em suas propriedades é pesquisada através de ensaios realizados com amostras 

indeformadas. 

 

As estruturas, quando mais complexas, menos estáveis são e, uma vez destruídas, não 

poderão mais ser recompostas.  

 

O efeito do amolgamento é o de destruir qualquer aglutinação nos pontos de contato dos 

grãos e, portanto, a estrutura, de forma a transformar o solo numa massa de grãos dispersos. 

Uma série de efeitos eletroquímicos, envolvendo a atração entre os grãos, dá lugar, então, a 

uma redução da resistência. A Figura 4.3 mostra as curvas tensão-deformação obtidas no 

ensaio numa mesma amostra de solo antes e depois de remoldado. O índice de sensibilidade, 

como definido por Skempton, é o seguinte: 

 

ssst RRIS '???                                                                                            (4.1) 

 

onde, 

St = Is? Índice de sensibilidade, 

Rs ? Resistência à compressão simples, 

R’s ? Resistência à compressão simples após a moldagem. 

 

Para Is = 1, as argilas são ditas insensíveis, para Is entre 2 e 4, são de pequena a média 

sensibilidade, para Is entre 4 e 8, são consideradas extra-sensíveis. 

 

Quando maior o índice de sensibilidade mais sofrem as argilas o efeito da remoldagem, pois 

resulta disso uma redução da resistência e aumento da compressibilidade e diminuição da 

condutividade. 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

61 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

4.2.2.  Determinação dos Materiais 

 

A etapa preliminar aos estudos de análise da estabilidade constitui-se na identificação dos 

materiais existentes, enfatizando os materiais potencialmente geradores da Pilha. 

 

Cuidados foram tomados no processo de preparação das amostras, normatizando os 

procedimentos de ensaios e procurando manter o máximo a representatividade das amostras 

evitando, desta forma, que a qualidade dos ensaios fosse comprometida. A preparação das 

amostras para os ensaios foi conduzida conforme as prescrições das normas da ABNT. 

 

Os ensaios executados, a saber, foram: 

 

? Condutividade “in situ”; 

? Umidade natural; 

? Massa especifica aparente seca natural; 

? Triaxial CU com medida de poro-pressão; 

? Adensamento edométrico. 

 

Figura 4.3 – Curvas tensão-deformação, obtida no ensaio da compressão simples. 
 

Tensão 

Efeito da estrutura - ? 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

62 

Os ensaios foram executados no laboratório de empresas especializadas. 

 

4.3.  INVESTIGAÇÃO GEOTÉCNICA 

 

 

Visando apresentar os subsídios aos estudos deste projeto, foram executadas sondagens a 

percussão e mistas na região da implantação da ferrovia. As sondagens foram executadas a 

partir das pilhas existentes e do terreno de fundação, com o objetivo de avaliar o solo de 

fundação e suas características de resistência, bem como as condições de nível de água. 

 

Nos boletins de investigações de campo, as sondagens expuseram que: 

? A fundação é constituída de Depósito Paleogênico Terciário, caracterizado por um 

solo de textura argilo – siltosa pouco arenosa, com pedregulhos de cor marrom, 

apresentando consistência média a dura, com número de golpes para penetração dos 

30cm finais (Nspt médio) de 10 golpes. Os horizontes mais resistentes manifestam 

número de golpes - Nspt, acima de 28 golpes, tendo sido observado também a 

condição impenetrável ao número de golpes (Nspt). 

? O nível de água não foi detectado nas sondagens à percussão (SPT).  

 

A relocação da Pêra Ferroviária, com extensão aproximada de 1,3km, estará sendo 

implantada no aterro compactado que será construído sobre a Pilha de Estéril do Correia, no 

ponto de estudo desta dissertação e num corte que será executado na Pilha de Estéril 

Sudoeste. 

 

Na área de interesse para os estudos desta dissertação foram executadas 06 sondagens 

mistas e 05 poços de inspeção e de coleta de amostras. Na inspeção realizada na superfície 

da Pilha foi observado materiais heterogêneos, de granulometria variável, compreendendo 

desde frações finas (argilosas, siltosas e arenosas) até blocos rochosos (em menor 

porcentagem). No nível do fundo dos vales naturais estavam sendo dispostos materiais 

granulares, permeáveis, com a finalidade de drenar as águas de percolação subterrânea. 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

63 

4.3.1.  Sondagem Mista 

 

As sondagens foram executadas por empresa contratada. Estas indicaram que as Pilhas são 

constituídas essencialmente por material de granulometria fina (argila, silte e areia), podendo 

conter porcentagens variáveis de minério e pedregulho. A presença de blocos rochosos é 

pouco freqüente, como verificado no nível da fundação, possivelmente constituindo a 

camada drenante. 

 

Os valores de resistência à penetração são na grande maioria elevados em toda profundidade 

onde se realizou as investigações de campo, com exceção de alguns intervalos que 

apresentaram baixa consistência. 

 

4.3.2.  Ensaios de condutividade “in situ” 

 

Nestas sondagens executadas, foram realizados 60 ensaios de infiltração, para determinação 

dos valores dos coeficientes de condutividade (condutibilidade hidráulica) em várias 

profundidades. Os ensaios foram executados por empresa 

 

4.3.3.  Sondagem à Trado e Poço de Inspeção 

 

As sondagens a trado executadas atingiram pequena profundidade, servindo exclusivamente 

para conhecimento do horizonte superior da Pilha que será a fundação do aterro a ser 

construído e da superestrutura da ferrovia. 

 

Foram coletadas amostras deformadas e indeformadas de solo nos poços de inspeção e nelas 

foram executados ensaios de caracterização e de definição dos parâmetros geotécnicos de 

resistência e de deformabilidade que serão utilizados nas análises de estabilidade. Na Pilha 

do Correia executou-se os poços denominados de PI-11, PI-14, PI-16, PI-4 e PI-5. 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

64 

4.4. DETERMINAÇÃO DA CONDUTIVIDADE HIDRÁULICA 

 

4.4.1.  Introdução 

 

A condutividade hidráulica ou simplesmente condutividade é a propriedade que o solo 

apresenta de permitir o escoamento de água através dele. A determinação do valor da 

condutividade é muito importante em algumas obras de engenharia, principalmente, na 

estimativa da vazão que percolará através do maciço e da fundação. 

 

Portanto, os mais graves problemas de construção estão relacionados com a presença da 

água. O conhecimento da condutividade e de sua variação é necessário para a resolução 

desses problemas. A condutividade pode ser determinada através de ensaios de laboratório 

em amostras indeformadas, reconstituídas ou por meio de ensaios “in situ”. 

 

O solo é um material complexo, constituído por grãos minerais e/ou matéria orgânica, 

constituindo uma fase sólida, envolvidos por uma fase líquida. Há uma terceira fase, 

eventualmente presente; o qual preenche parte dos poros dos solos não inteiramente 

saturados de água. No caso das areias, o solo poderia ser visto como um material 

constituído por canalículos, interconectados uns aos outros, nos quais ou há água 

armazenada, em equilíbrio hidrostático, ou água flui através desses canalículos, sob a ação 

da gravidade. Nas argilas esse modelo simples do solo perde sua validade, uma vez que 

devido ao pequeníssimo diâmetro que teriam tais canalículos e as formas diferentes dos 

grãos, intervêm forças de natureza capilar e molecular de interação entre a fase sólida e a 

líquida. Portanto, o modelo de um meio poroso, pelo qual percola à água, é precário para as 

argilas, embora possa ser perfeitamente eficiente para as areias. 

 

4.4.2.  Fatores que influenciam a condutividade 

 

De acordo com as notas de aula da professora Denise Gerscovich (2007), os principais 

fatores que influenciam na condutividade são: 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

65 

? Granulometria - O tamanho das partículas que constituem os solos influencia no valor 

de “k”. Nos solos pedregulhosos sem finos (partículas com diâmetro superior a 2mm), 

por exemplo, o valor de “k” é superior a 0,0001 m/s; já nos solos finos (partícula com 

diâmetro inferior a 0,074mm) os valores de “k” são bem inferiores a este valor. 

? Índice de vazios - A condutividade dos solos está relacionada com o índice de vazios, 

logo, com a sua porosidade. Quanto mais poroso for um solo, maior será o índice de 

vazios, por conseguinte, mais permeável. 

? Fluído - O tipo de fluído que se encontra nos poros. Nos solos, em geral, o fluído é a 

água com ou sem gases (ar) dissolvidos. 

? Macro-estrutura (Figura 4.4) - Principalmente em solos que guardam as 

características do material de origem (rocha mãe) como diaclases, fraturas, juntas, 

estratificações. Estes solos constituem o horizonte C dos perfis de solo, também 

denominados de solos saprolíticos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 Figura 4.4 – Condutividade vs índice de vazios. 

P
er

m
ea

bi
lid

ad
e 

a 
20

o C
 (m

/s
ec

) 

Função do Índice de vazios 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

66 

? Composição mineralógica (Figura 4.5) - A predominância de alguns tipos de minerais 

na constituição dos solos tem grande influência na condutividade. Como exemplo, 

argilas moles que são constituídas, predominantemente, de argilo minerais (caulinitas, 

ilitas e montmorilonitas) possuem um valor de “k” muito baixo, que varia de 10-9 a  

10-10m/s. Já nos solos arenosos, cascalhentos sem finos, que são constituídos, 

principalmente, de minerais silicosos (quartzo) o valor de “k” é da ordem de 0,001 a 

0,0001m/s. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

? Estrutura (Figura 4.6) - É o arranjo das partículas. Nas argilas existem as estruturas 

isoladas e em grupo que atuam forças de natureza capilar e molecular, que dependem 

da forma das partículas. Nas areias o arranjo estrutural é mais simplificado, 

constituindo-se por canalículos, interconectados onde a água flui mais facilmente. 

 

Figura 4.5 – Condutividade devido à composição do solo. 

Coeficiente de permeabilidade, k (cm/sec – 
escala logarítmica) 

Ín
di

ce
 d

e 
va

zi
os

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

67 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
? Temperatura - Quanto maior a temperatura, menor a viscosidade d’água, portanto, 

maior a condutividade, isto significa que a água mais facilmente escoará pelos poros 

do solo.  

 

4.4.3.  Ordem de grandeza da condutividade 

 

Na Figura 4.7 e 4.8 (Vargas, 1977) apresentam-se valores médios típicos dos coeficientes de 

condutividade em função dos solos arenosos e argilosos. Consideram-se solos permeáveis, 

ou que apresentam drenagem livre aqueles que têm condutividade superior a 10-7 m/s. Os 

demais são solos impermeáveis ou com drenagem impedida. 

 

A Tabela 4.1 apresentam alguns resultados de ensaios de condutividade em solos residuais 

brasileiros (Vargas, 1977). Este autor verificou também a influência dos diferentes estados 

do solo no valor da condutividade. 

 

 

Permeabilidade Tipo de solo k (cm/s) 

Alta Pedregulho &gt; 10-3 
Alta Areias 10-3 a 10-5 Solos permeáveis 

Baixa Siltes e argilas 10-5 a 10-7 
Muito baixa Argila 10-7 a 10-9 Solos impermeáveis 
Baixíssima Argila &amp;lt;10-9 

 

Tabela 4.1 – Valores típicos da condutividade. 

Figura 4.6 - Evidências experimentais da influência da estrutura. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

68 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 4.7 – Correlações k x e para o mesmo solo em estados diferentes 

Figura 4.8 – Resultados de ensaios de condutividade em solos residuais. 
 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

69 

4.4.4.  Determinação da condutividade 
 

Para determinação da condutividade da expansão da Pilha do Correia foram executadas 07 sondagens 

mistas (SM). Com relação à condutividade dos materiais atravessados, obtida através de ensaios de 

condutividade “in situ”, observou-se que para o horizonte superior a condutividade variou entre 10-5 a 

10-6m/s; já os solos de origem nitidamente residual, as condutividades obtidas foram em geral mais 

baixas, variando entre 10-6 a 10-7 m/s, predominantemente. 

 

Os resultados do ensaio de condutividade são apresentados na Figura 4.9 referente à seção critica na 

Pilha definida pelas sondagens mistas SM 10, SM 12, SM 14 e SM 17. 

 

Nos furos de sondagem da Figura 4.9, foram executados 29 ensaios de infiltração, com a finalidade de 

determinar os valores dos coeficientes de condutividade nas várias profundidades da seção considerada 

crítica. Os seus resultados apresentados nas   Tabela 4.2 e 4.3 mostram condutividade variando de 

3,05x10-4 m/s até 9,86x10-6 m/s, com valor médio de 4,65x10-5m/s. Observou-se que em algumas 

profundidades dos furos  SM 15 e SM 16, não foi possível a realização do ensaio de infiltração devido 

à perda total d’água, indicando que a condutividade é muito alta. Estas características de condutividade 

indicam que no maciço da Pilha deve haver zonas de boa dissipação de poro-pressões geradas, 

contribuindo para melhorar as condições de estabilidade global dos taludes. O terreno da fundação da 

Pilha é constituído de solos residuais e coluvião, com características argilosas e consistência elevada. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

70 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 4.9 – Definição da seção critica. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

71 

 

 

 

SM 10 
  

Profundidade - metros Coeficiente de permeabilidade - k (cm/s) 

2,00 a 3,00 9,86 x 10-6 

5,00 a 6,00 7,87 x 10-5 

8,00 a 9,00 4,76 x 10-5 

11,00 a 12,00 1,87 x 10-5 

14,00 a 15,00 1,92 x 10-5 

17,00 a 18,00 3,05 x 10-4 

20,00 a 21,00 1,48 x 10-5 

2300 a 24,00 3,26 x 10-5 

26,00 a 27,00 1,56 x 10-5 

 

SM 12 

  

Profundidade - metros Coeficiente de permeabilidade - k (cm/s) 

2,00 a 3,00 6,96 x 10-5 

5,00 a 6,00 8,04 x 10-5 

8,00 a 9,00 3,07 x 10-5 

11,00 a 12,00 1,87 x 10-5 

14,00 a 15,00 1,37 x 10-5 

17,00 a 18,00 1,59 x 10-5 

20,00 a 21,00 1,61 x 10-5 

Tabela 4.2 – Resultados de ensaios de condutividade.  



 
 
 
 
  
 

  
 

  

72 

 

 

 

SM 14 
  

Profundidade - metros Coeficiente de permeabilidade - k (cm/s) 

2,00 a 3,00 6,33 x 10-5 

5,00 a 6,00 1,66 x 10-5 

8,00 a 9,00 5,05 x 10-5 

11,00 a 12,00 4,37 x 10-5 

14,00 a 15,00 3,51 x 10-5 

17,00 a 18,00 2,93 x 10-5 

20,00 a 21,00 1,00 x 10-5 

2300 a 24,00 8,35 x 10-5 

26,00 a 27,00 1,37 x 10-5 

29,00 a 30,00 1,68 x 10-5 

32,00 a 33,00 1,67 x 10-5 

 

 

SM 17 

  

Profundidade - metros Coeficiente de permeabilidade - k (cm/s) 

2,00 a 3,00 1,45 x 10-4 

5,00 a 6,00 8,12 x 10-5 

 

 

 

Tabela 4.3 – Resultados de ensaios de condutividade.  



 
 
 
 
  
 

  
 

  

73 

4.5.  ADENSAMENTO 

 

4.5.1.   Introdução  

 

A compressibilidade é uma característica de todos os materiais apresentam quando 

submetidos a forças externas (carregamentos) se deformar. O que difere o solo dos outros 

materiais é que ele é um material natural, com uma estrutura interna a qual pode ser 

alterada, pelo carregamento, com deslocamento e/ou ruptura de partículas. Portanto, devido 

a estrutura própria do solo (multi-fásica), com uma fase sólida (grãos), uma fase fluída 

(água) e uma fase gasosa (ar) confere-lhe um comportamento próprio, tensão-deformação, o 

qual pode depender do tempo. 

 

A Figura 4.10, apresenta um elemento de solo saturado submetido a um acréscimo de 

tensão. O acréscimo de carga ocasionará uma variação de volume, o qual pode ser devido à 

compressão da fase sólida, a compressão da fase fluída ou a uma drenagem dos fluídos dos 

vazios do solo. 

 

Admite-se que os esforços aplicados na prática da engenharia (solo saturado) são 

insuficientes para comprimir a fase sólida (grãos) e a fase fluída (compressibilidade 

desprezível). 

 

Portanto, o único motivo para que ocorra variação de volume, será devido à redução dos 

vazios com a conseqüente expulsão da água dos poros. Define-se compressibilidade dos 

solos como sendo a diminuição do seu volume sob a ação de cargas aplicadas. A 

compressibilidade depende do tipo de solo, por exemplo: a compressibilidade em areias 

(solos não-coesivos) devido a sua alta condutividade ocorrerá rapidamente, pois a água 

poderá drenar facilmente. Em contrapartida, nas argilas (solos coesivos) a saída de água é 

lenta devido à baixa condutividade, portanto, as variações volumétricas 

(deformações/recalques) dependem do tempo, até que se conduza o solo a um novo estado 

de equilíbrio, sob as cargas aplicadas. Essas variações volumétricas que ocorrem em solos 

finos saturados, ao longo do tempo, constituem o processo de adensamento. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

74 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

4.5.2.  Recalques por Adensamento 

 

O cálculo de recalques é de muita importância em obras como aterros rodoviários, 

ferroviário, fundações diretas, pistas de aeroportos, barragens, etc. Embora o problema 

maior esteja nos recalques diferenciais, pois são estes que provocam o aparecimento de 

fissuras e falhas, não há meios de avaliá-los previamente. Entretanto, a experiência 

geotécnica tem demonstrado que os danos às estruturas, devido a tais recalques, estão 

associados à magnitude do recalque total. Na realidade, o recalque final que uma estrutura 

sofrerá será composto de outras parcelas, como, por exemplo, o recalque imediato ou 

elástico, estudado na Teoria da Elasticidade. Nesta seção, estudar-se-á o cálculo do recalque 

total que um solo sofrerá no campo, os quais se processam no decorrer do tempo, e que se 

deve a uma expulsão de água dos vazios do solo a partir de dados obtidos do ensaio de 

adensamento. 

Figura 4.10 – Perfil de solo saturado submetido a um acréscimo de tensões. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

75 

4.5.3.  Apresentação dos resultados do ensaio de adensamento 

 

Os resultados do ensaio, normalmente, são apresentados num gráfico semi-logarítmico 

(Figura 4.11) em que nas ordenadas se têm as variações de volume (representados pelos 

índices de vazios finais em cada estágio de carregamento) e nas abscissas, em escala 

logarítmica, as tensões aplicadas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Podem-se distinguir nesse gráfico, três partes distintas: a primeira, quase horizontal; a 

segunda, reta e inclinada e a terceira parte ligeiramente curva. O primeiro trecho representa 

uma recompressão do solo, até um valor característico de tensão, correspondente à máxima 

tensão que o solo já sofreu na natureza; de fato, ao retirar a amostra indeformada do solo, 

para ensaiar em laboratório, estão sendo eliminadas as tensões devidas ao solo sobrejacente, 

o que permite à amostra um alívio de tensões e, conseqüentemente, uma ligeira expansão. 

Tal reta apresenta um coeficiente angular denominado índice de recompressão (Cr). 

 

Figura 4.11 – Curva índice de vazios por logaritmo da tensão efetiva. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

76 

Ultrapassando o valor característico de tensão, o corpo de prova principia a comprimir-se, 

sob tensões superiores às tensões máximas por ele já suportadas na natureza. Assim, as 

deformações são bem pronunciadas e o trecho reto do gráfico que as representa é chamado 

de reta virgem de adensamento. Tal reta apresenta um coeficiente angular denominado 

índice de compressão (Cc). O índice de compressão ou compressibilidade é utilizado para o 

cálculo de recalque, em solos que se estejam comprimindo, ao longo da reta virgem de 

adensamento. Por último, o terceiro trecho corresponde à parte final do ensaio, quando o 

corpo de prova é descarregado gradativamente, e pode experimentar ligeiras expansões. 

 

O ensaio de adensamento foi executado somente sobre 3 amostras da Pilha do Correia, uma 

vez que houve dificuldade na talhagem dos corpos de prova das outras amostras, devido à 

presença excessiva de frações grossas, incompatíveis com a altura do molde rígido do 

aparelho. 

 

Os carregamentos foram duplicados a cada novo estágio e continuados até ser atingida a 

pressão de 1.600kPa (16kgf/cm²). No estágio de carga de 50kPa (0,5kgf/cm²) os corpos de 

prova foram saturados por submersão e, em cada estágio, após a estabilização do recalque, 

foram feitas determinações da condutividade. Somente na amostra do poço PI-16 foi notado 

um pequeno recalque devido à saturação, mas o recalque que foi medido não caracteriza o 

solo como sendo colapsível. A amostra do poço PI-14, que apresentou a resistência ao 

cisalhamento mais baixa entre as 5 amostras ensaiadas, foi também a que apresentou pressão 

de pré-adensamento mais baixa (78kPa - 0,78kgf/cm²) e maior índice de compressão igual a 

0,30. A redução na condutividade devido ao aumento do carregamento foi mais significativa 

na amostra do poço PI-14, passando de 2x10-7m/s na pressão de 50kPa (0,5kgf/cm²) para 

7x10-9m/s na pressão de 1.600kPa (16kgf/cm2), ao passo que na amostra do PI-16 variou de 

2,2x10-7m/s para 1,5x10-7m/s. 

 

Em todas as 3 amostras os valores dos coeficientes de adensamento (Cv) resultaram 

elevados e situaram-se em torno de 10-2cm²/s. 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

77 

4.6. DETERMINAÇÃO DOS PARÂMETROS DE RESISTÊNCIA 

 

 

Como apresentado na Figura 4.12, a análise granulométrica realizada, revelou um material 

com concentração preponderante de frações finas (silte), sendo pouco representativas as 

frações argila e pedregulho.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Os limites de Atterberg e os índices associados são empregados na identificação e 

classificação dos solos. Freqüentemente os limites são utilizados para controlar os solos e 

em métodos semi-empíricos de projeto. 

 

Os limites não fornecem características referentes a estrutura do solo, pois esta é destruída 

no preparo da amostra para a determinação destes valores. O gráfico de plasticidade de 

Casagrande foi proposto a partir de um grande número de ensaios em solos pertencentes, na 

Figura 4.12 – Análise Granulométrica 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

78 

sua maioria, a regiões não tropicais. Portanto para solos residuais e tropicais o gráfico é 

muitas vezes inadequado. Resultados de pesquisas realizados por Arthur Casagrande 

permitiram a elaboração de um gráfico (Figura 4.13), que serve para a classificação de um 

solo segundo as suas propriedades plásticas. 

 

As frações passantes na peneira # 40 apresentaram baixa plasticidade, definindo pontos 

localizados abaixo da Linha A, no gráfico de plasticidade. No ensaio para determinação da 

densidade real dos grãos, esta apresentou o valor variável entre 2,795g/cm³ a 3,801g/cm³. 

Identificando um material com forte presença de minerais pesados, possivelmente minérios 

de ferro. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Para determinação da resistência ao cisalhamento foram executados ensaios de compressão 

triaxial, consolidado, não drenado e com medidas de poro-pressão. Tendo previsto as 

possíveis tensões que se desenvolverá nas Pilhas foram solicitados que os ensaios fossem 

realizados com pressões confinantes efetivas de consolidação iguais a 100kPa, 300kPa e 

600kPa. 

 

Figura 4.13 – Gráfico da plasticidade de Casagrande. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

79 

Os ensaios foram realizados num laboratório especializado com os corpos de prova talhados 

e previamente submetidos à saturação e no outro laboratório com corpos de prova ensaiados 

na sua umidade natural. 

 
4.6.1.  Preparação das Amostras 
 

Para os ensaios realizados pela empresa especializada, os corpos de prova foram talhados 

dos blocos indeformados, e moldados com dimensões variadas em função das 

granulometrias das amostras com 3,57cm de diâmetro e 8,00cm de altura para as amostras 

PI – 11 e PI – 14, e 5,08cm de diâmetro e 11,00cm de altura para amostra      PI – 16, 

ficando com o eixo vertical no sentido topo/base do bloco. 

 

As aparas resultantes da moldagem foram utilizadas na determinação da umidade inicial de 

cada corpo de prova e foram determinadas suas massas especificas aparentes. Depois de 

montados, os CP’s foram submetidos à saturação, através de uma coluna d’água percolando 

da base para o topo, de modo a eliminar o ar contido nos vazios e elevar o grau de 

saturação. 

 

O adensamento foi feito submetendo os corpos de prova de prova às suas respectivas 

tensões confinantes de ensaio, deixando drenar pelo topo e pela base, durante 24 (vinte e 

quatro) horas, fazendo o controle da variação de volume através de buretas graduadas, 

conectadas as células. Depois de adensados, os corpos de prova foram submetidos saturação 

por contra pressão, aplicada em estágios de 50kPa, até atingir uma pressão máxima de 

200kPa. 

 

O rompimento foi feito em prensa de deformação controlada, com velocidade de 

deformação de 0,09 mm/min, sendo conduzido até uma deformação específica axial de 20%. 

Durante o rompimento foram feitas medidas das poro-pressões desenvolvidas, para 

determinação dos parâmetros de resistência em termos de tensões efetivas. Para os ensaios 

realizados pela outra empresa, os corpos de prova foram moldados na umidade natural e na 

massa aparente seca natural, pois as amostras são constituídas por partículas graúdas acima 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

80 

da peneira # 4, que impossibilitou a obtenção de CP’s talhados.  

 

Após a moldagem, foi aplicada a tensão confinante do ensaio, sem permitir a drenagem do 

mesmo. O rompimento foi feito em prensa de deformação controlada, com velocidade de 

deformação de 0,118mm/min, sem permitir a drenagem do mesmo. Durante o rompimento 

foram feitas medidas de poro-pressões desenvolvidas, para determinação dos parâmetros de 

resistência em termos de tensões efetivas. No critério de ruptura adotado a variação máxima 

da tensão axial no intervalo de 0 a 20% de deformação. 

 
4.6.2.  Parâmetros de Skempton 

 
A teoria dos “coeficientes A e B” de poro-pressão, apresentada por Skempton (1954), 

propõe-se a determinar a variação da poro-pressão em uma amostra de argila, quando 

variam as tensões principais ?1 e ?3. 

 
A fórmula proposta por Skempton, é a seguinte:  

 

? ?? ?313 ??? ??????? ABu                                                                      (4.2)  
 
onde A e B são coeficientes determinados experimentalmente. O coeficiente A depende 

principalmente do tipo de solo e do estado de solicitação a que já esteve submetido; o 

coeficiente B é predominantemente influenciado pelo grau de saturação. A Figura 4.14 

esclarece os significados de “B” e “A”:  

 

 

 

 

 

 

 

 Figura 4.14 – Significado dos coeficientes “A” e “B” de poro-pressão. 

Fase de adensamento (B) Fase de cisalhamento (A) 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

81 

De acordo com expressão 4.2: 

? a 1ª. parcela depende da tensão confinante e permite a avaliação do grau de saturação. 

? a 2ª parcela depende da tensão desviadora. 

 

O parâmetro A varia com: 

? tipo de solo; 

? nível de tensões: o parâmetro A varia com o nível de tensões (Figura 4.15).  

 

Portanto toma-se, em geral, o valor de A correspondente à ruptura (Af); isto é: 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

? sistema de tensões: O parâmetro A foi originalmente definido para situação 

assimétrica. Na prática esta condição raramente ocorre. Para outros sistemas de 

deformação, resposta de poro-pressão muda e, portanto o valor de A muda. No caso 

de deformação plana a deformação em um dos eixos é nula ( 2 = 0). A Tabela 4.5 

mostra um resumo de valores do parâmetro A, para diferentes condições de 

deformação. 

Figura 4.15 – Variação do parâmetro A com o nível de tensões. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

82 

 

 

Sistema de Tensões Af 

Aximétrica ????????? 1/3 
Aximétrica ????????? 2/3 
Aximétrica ?????????????????? 1/2 

 

? histórico de tensões (Figura 4.16); 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Para determinação do parâmetro A foram executados ensaios de compressão triaxial, 

consolidado, não drenado e com medidas de poro-pressão, que estão apresentados nas 

Figuras 4.17, 4.18 e 4.19: 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Figura 4.17 – Gráfico parâmetro A x deformação axial, corpo de prova PI 11. 

Figura 4.16 – Variação do parâmetro Af com OCR (Budhu,1999).  

Tabela 4.5 – Influência do sistema de tensões no parâmetro A.  



 
 
 
 
  
 

  
 

  

83 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

As amostras dos poços PI-11, PI-14 e PI-16 apresentaram trajetórias de tensões efetivas que 

caracterizam solos sobre adensados e normalmente adensados, mesmo com a pressão 

confinante elevada, de 600kPa. Os parâmetros A determinados a partir da interpretação das 

envoltórias, nas amostras da Pilha do Correia, foi de 0,49. O PI 11 é altamente pré 

adensado, devido à geração de poro-pressão negativa e os demais são NA.  

Figura 4.18 – Gráfico parâmetro A x deformação axial, corpo de prova PI 14. 

Figura 4.19 – Gráfico parâmetro A x deformação axial, corpo de prova PI 16. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

84 

4.6.3.  Definição do coeficiente sísmico 

 

O parâmetro k é denominado coeficiente sísmico, sendo definido como o quociente entre a 

aceleração do movimento vibratório (a) e a aceleração da gravidade (g). Para convertê-lo 

em função da velocidade vibratória (v), e admitido uma perturbação sinusoidal.  

 

Podemos usar a seguinte relação para definir a velocidade vibratória,  

 

gak ??                                                                                                      (4.3) 

 

Sendo a acelaração do movimento vibratório que é, definido por: 

 

fv?2a ????                                                                                             (4.4) 

 

onde, 

 

f  ? traduz a freqüência dominante das ondas sísmicas. 

 

Conforme os valores apresentados na Tabela 2.5, verifica-se que os sismogramas 

apresentam respectivamente as componentes transversais, verticais e longitudinais da 

freqüência da vibração (abscissa), onde é possível observar que os valores mais altos de 

vibração tem baixa freqüência, &amp;lt;10Hz (Tabela 4.6). 

 

 

  Tran Vert Long 

PPV (mm/s) 6,48 15,5 9,27 
ZC Freq (Hz) 57 26 16 
Data 14/06/2008 14/06/2008 14/06/2008 
Tempo 14:14:57 14:14:57 14:14:57 
Verificação do sensor Passado Passado Passado 
Frequência (Hz) 7,6 7,4 7,6 
Overswing ratio 3,5 3,8 3,7 

 

Tabela 4.6 – Valores da freqüência para velocidade vibratória de 15,5 mm/s. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

85 

Notas: 

Hora de começo do Histograma: 14:09:57 - 14 / junho / 2008 

Tempo de encerramento do histograma: 14:16:44 - 14 / junho / 2008 

Escala: Geo : 254mm/s 

Taxa simples: 1.024sps 

Local: Linha Férrea 

Sumario do Pico de Vetor: 15,5mm/son 

 

4.6.4.  Definição dos parâmetros 

 

As densidades naturais determinadas nos corpos de prova apresentaram valor médio de 

2,08g/cm³, observando-se que a amostra que foi coletada no poço PI-14 apresentou valor 

médio de 1,72g/cm³. 

 

As amostras dos poços PI-14 e PI-16 apresentaram trajetórias de tensões efetivas que 

caracterizam solos normalmente adensados, tanto para a pressão confinante moderada 

(150kPa) quanto para a elevada (600kPa). Nas amostras dos outros 4 poços as trajetórias 

foram de solos sobre-adensados. Os parâmetros de resistências obtidos a partir da 

interpretação das envoltórias determinadas pelas trajetórias de tensões efetivas, nas amostras 

da Pilha do Correia, são coesão de 18kPa e 51kPa e ângulo de atrito de 24,23º e 39,20º.  

Com base nos resultados dos ensaios de campo e laboratório e das sondagens executadas na 

pilha de estéril, os parâmetros geotécnicos obtidos são apresentados na Tabela 4.7. 

 

Para o estudo subseqüente de estabilidade e comportamento da Pilha do Correia foram 

determinados os seguintes parâmetros: 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

86 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

onde, 

?3 ? tensão de confinamento,                                                        ?nat ? peso específico natural, 

?d médio ? peso específico do solo seco médio,                                Amax médio ? parâmetro A médio de Skempton, 

n?médio ? porosidade média,                                                             e médio ? índice de vazios médio, 

c’ ? coesão efetiva,                                                                       c’ médio ? coesão efetiva média, 

?c’ médio ? desvio padrão da coesão efetiva média,                         ?' ? ângulo de atrito efetivo, 

?' médio ? ângulo de atrito efetivo médio,           ??' médio ? desvio padrão do ângulo de atrito efetivo médio.

Tabela 4.7 – Parâmetros de resistência da Pilha do Correia. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

87 

? Pilha de estéril: 

 

Peso específico natural dos materiais: ? = 20,08kN/m³ 

Coesão efetiva: c’ = 30,80kPa 

Ângulo de atrito efetivo: ?' = 34,52º  

Parâmetro de poro-pressão Amax = 0,49 

 

? Aterro Compactado: 

 

Na Pilha Correia foi construído recentemente um aterro compactado com solo argiloso, 

homogêneo, selecionado em área de empréstimo. Como não foram realizados ensaios neste 

material para o estudo em questão, foram estimados os seguintes parâmetros: 

 

Peso específico natural: ? = 20,00kN/m³ 

Coesão efetiva: c’ = 35kPa 

Ângulo de atrito efetivo: ?' = 28º  

Parâmetro de poro-pressão Amax = 0,50 

 

? Fundação: 

 

Com base nos resultados obtidos pelas investigações de sub superfície realizadas e pelas 

informações disponibilizadas em bancos de dados sobre materiais de estéril semelhantes, foi 

elaborado o modelo geotécnico para o conjunto aterro – fundação, com ênfase para o 

desenvolvimento de resistência ao cisalhamento, visando a avaliação da estabilidade da pilha 

projetada.  

 

As características hidrogeotécnicas da fundação foram também analisadas à luz das 

informações disponibilizadas pelas investigações de sub superfície, com ênfase aos 

resultados dos ensaios “in situ” de condutividade em furos de sondagem, e pelo 

mapeamento de campo.  



 
 
 
 
  
 

  
 

  

88 

O material que constitui o maciço da pilha de estéril encontra-se inserido numa faixa 

granulométrica bastante ampla, com frações desde o diâmetro correspondente ao das argilas 

e dos siltes até diâmetro de blocos de rocha de textura predominantemente arenosa. Mesmo 

tratando-se de um maciço lançado em camadas de no máximo 2,0m de espessura, o tráfego 

de veículos transportadores e máquinas de espalhamento operando sobre o maciço impõe-

lhe alguma compactação que, em associação com outros fatores, tais como, adensamento 

devido ao peso próprio e imbricamento das partículas granulares, conferem ao maciço uma 

resistência ao cisalhamento característica, responsável pela sua estabilidade. Os parâmetros 

representativos admitidos para a resistência ao cisalhamento da pilha de estéril estão 

apresentados a seguir. Para efeito de modelagem o maciço de fundação foi subdivido em 

dois horizontes geotécnicos distintos: 

? O superior foi admitido como um horizonte contínuo, com espessura 

variável, englobando os solos superficiais de origem não esclarecida 

(depósitos recentes plúvio-gravitacionais e/ou, coluvionares e/ou residual 

muito maduro) e a camada superior dos solos residuais, com resistência a 

penetração do amostrador SPT inferiores a 20 golpes; 

? O inferior, com espessura também contínua e variável, representando os 

solos residuais/saprolíticos, cujas resistências obtidas nos ensaios SPT foram 

superiores a 20 golpes. 

 

Nas análises realizadas, o lençol freático identificado nas sondagens a pequena profundidade, 

foi considerado nas seções desenvolvendo-se ao longo do contato entre a pilha e a fundação. 

Os efeitos da poro-pressão foram considerados nas análises de acordo com o parâmetro (A), 

mais conservador, semelhante ao encontrado para solos argilosos normalmente adensados. 

 

Do exposto acima e com base na bibliografia existente e na experiência adquirida no trato 

com materiais e obras semelhantes, foram selecionados os parâmetros de peso específico 

total, coesão e ângulo de atrito efetivos, além do parâmetro de poro-pressão, 

representativos dos materiais envolvidos. Estes quantitativos estão apresentados a seguir. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

89 

Coluvio (e/ou solo residual maduro) e Solo residual maduro / saprolito (Nspt&amp;lt;20):  

Peso específico natural dos materiais: ? = 19,00kN/m³ 

Coesão efetiva: c’ = 20,00kPa 

Ângulo de atrito efetivo: ?' = 27,00º  

Parâmetro de poro-pressão Amax = 0,20 

 

Solo residual / saprolítico (Nspt &gt;20): 

Peso específico natural dos materiais: ? = 19,00kN/m³ 

Coesão efetiva: c’ = 25,00kPa 

Ângulo de atrito efetivo: ?' = 32,00º  

Parâmetro de poro-pressão Amax = 0,00 

 

4.6.5.  Resumo dos parâmetros 

 

Os parâmetros de resistência ao cisalhamento (coesão, c’ e ângulo de atrito, ), assim como 

os pesos específicos utilizados nas análises de estabilidade estão resumidamente 

apresentados na Tabela 4.8. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Tabela 4.8 – Parâmetros Geotécnicos. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

90 

CAPITULO 5 – ANÁLISE DE ESTABILIDADE 

DA PILHA DO CORREIA 
 
 
 
5.1. INTRODUÇÃO 

 

 
As análises tem como objetivo apresentar os estudos de estabilidade dos trechos da ferrovia 

sobre a pilha do Correia. As análises foram efetuadas a partir da seção crítica do trecho em 

estudo e utilizando os dados apresentados no Capítulo 4. 

 

As diversas soluções de equilíbrio limite para análise das condições de estabilidade de 

taludes de solo sob carregamento estático são possíveis de serem estendidas para um 

contexto pseudo-estático adicionando-se forças aplicadas no centróide da massa instável 

conservando-se o mesmo módulo, direção porém sentido oposto ao das forças inerciais 

geradas pela propagação da excitação sísmica (princípio de d’Alembert). Neste tipo de 

análise geralmente a componente vertical da força de inércia é desprezada em função da 

hipótese de que as ondas cisalhantes incidentes SV são verticais, e a componente horizontal 

é obtida pela multiplicação do coeficiente sísmico horizontal k pelo peso total da massa de 

solo instável. 

 

 
5.2. METODOLOGIA DE ANÁLISE 

 
 
As análises serão realizadas, utilizando-se os módulos Slope, Seep e Sigma do programa 

computacional GeoStudio 2007 (GeoSlope, 2007), que permite a pesquisa da superfície de 

ruptura empregando o método do equilíbrio limite preconizado por Morgenstern &amp;amp; Price e 

acoplado ao método pseudo-estático formulado. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

91 

As análises serão desenvolvidas com base na seção considerada crítica, onde apresentava as 

maiores alturas e situações específicas de carregamento. A posição do nível de água foi 

conseguida a partir dos levantamentos de campos, onde foram efetuadas sondagens a 

percussão com ensaios de SPT (Standard Penetration Test), e dados de nível de água.  

 

5.2.1. Análise de percolação (Seep/W) 

 

Utiliza o método de elementos finitos para modelar o fluxo de água e, dessa maneira, definir 
a distribuição de poro-pressões em materiais como rocha e solo. Possibilita também, a 
avaliação de vazões em diferentes pontos do maciço e determinação de poro-pressões 
atuantes. 
 
As poro-pressões servem de dado de entrada para o programa Slope/W e Sigma/W nas suas 
análises. 
 

5.2.2. Análise de tensões e deformações (Sigma/W) 

 

Utiliza o método de elementos finitos para avaliar o comportamento tensão-deformação de 

solos, considerando-se análises simples em regime linear elástico até análises mais 

complexas, envolvendo modelos elasto-plásticos não lineares e, inclusive, a geração e 

dissipação de poro-pressões geradas em função de carregamentos induzidos de forma não 

drenada. 

 

A análise do adensamento é avaliado através do aclopamento com programa Seep/W. 

 

5.2.3. Análise de estabilidade (Slope/W) 

 

Utiliza o método de elementos finitos para análise de estabilidade de talude com a definição 

do fator de segurança dos taludes. Pode-se modelar solos heterogêneos, geometria da 

superfície de deslizamento e estratigrafia complexas. Podem ser executadas análises usando 

parâmetros de entrada determinísticos ou probabilísticos. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

92 

Podemos usar como dado de entrada nas análises do Slope/W, as tensões, a geração e a 

dissipação de poro-pressões geradas no Sigma/W e os dados da rede de fluxo geradas no 

Seep/W 

 

5.2.4. Principais condicionantes da estabilidade 

 

As principais condicionantes da estabilidade do aterro são: 

? Espessura e consistência dos litotipos presentes na fundação; 

? Nível de água na fundação e aterro; 

? Geometria geral dos aterros; 

? Parâmetros de resistência ao cisalhamento (coesão e ângulo de atrito dos materiais da 

fundação e aterro). 

 

5.2.5. Análise de estabilidade 
 

Usualmente, para determinação das condições de segurança de uma obra de terra, em 

particular de uma pilha de estéril, são utilizados métodos baseados em Equilíbrio Limite. 

Com o uso deste método obtém-se um fator de segurança à ruptura, ou seja, procede-se a 

uma análise da estabilidade. Este método não fornece informações sobre deformações e 

deslocamentos associados à condição do uso do empreendimento, uma vez que apenas 

tensões e cargas são consideradas (equilíbrio de momentos e forças). Assim sendo, em 

muitos casos, é necessária uma análise complementar para a previsão das deformações. 

Neste trabalho, esta análise foi desenvolvida por meio do programa Sigma/W, módulo do 

pacote computacional GeoStudio 2007 (GeoSlope, 2007). 
 

De acordo com as investigações de campo e os ensaios de laboratório executados com os 

materiais envolvidos na construção da Pilha do Correia e do aterro compactado, os 

parâmetros escolhidos para a análise de estabilidade sísmica pseudo-estática estão 

mostrados na Figura 5.1 e na Tabela 5.1. Neste estudo, a vibração é inserida em toda massa 

potencial de ruptura, o que não é representativo dos efeitos da vibração advinda da 

composição. Tem-se aqui uma situação razoavelmente conservadora. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

93 

Para os parâmetros de resistência da pilha foram adotados os valores médios e os 

respectivos desvios padrão. O desvio padrão do ângulo de atrito foi de 6,22 graus e para 

coesão 14,2kPa. Desta forma o sistema pôde fazer uma análise probabilista com base em 

combinações de valores para a pilha. 

 

 

 

Material Modelo 
Peso 

especifico 
(kN/m³) 

Peso especifico 
natural 
(kN/m³) 

Coesão 
(kPa) 

Ângulo de 
atrito  

(o) 
Pilha de estéril Mohr Coulomb 23 20,1 30,8 34,5 

Enrocamento Mohr Coulomb 22 20 0 43 

Coluvio Mohr Coulomb 22 19 20 27 
Aterro 
compactado 

Mohr Coulomb 22 20 35 28 

Solo residual Mohr Coulomb 22 19 100 32 

Saprolito Mohr Coulomb 22 19 25 32 
 

A análise de estabilidade é feita por método de equilíbrio limite, usando a rotina “Auto 

Locate” para busca da superfície potencial circular de ruptura e a rotina “Optimize”. Esta 

rotina estuda automaticamente superfícies de forma qualquer, próximas à superfície 

potencial circular, primeiramente encontrada pelo “Auto Locate”. A análise de estabilidade 

indica que a estrutura se encontra em condições de estabilidade, com fator de segurança 

próximo a 1,65. A análise probabilística apresenta uma probabilidade inferior a 10-6% com 

valor mínimo do fator de segurança em 1,35. A Figura 5.2 apresenta a superfície crítica 

obtida pelo método de Morgenstern-Price considerando a vibração atuando em toda a massa 

potencial de ruptura. A linha freática foi obtida no programa Seep/W como será apresentado 

no item a seguir. 

 

Tabela 5.1 – Materiais utilizados na análise com o Slope/W. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

94 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

1: Pilha 

2: 
Colúvio 

3: 
Enrocamento 

4: Aterro Compactado 

5: Solo Residual 

6: Saprolito 

SM10 

SM14 

SM12 

SM1
7 

Distância (m) 

0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340 

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  1
00

0)
 

0.92 

0.93 

0.94 

0.95 

0.96 

0.97 

0.98 

0.99 

1.00 

1.01 

1.02 

1.03 

Figura 5.1 – Materiais utilizados na análise com o Slope/W. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

95 

Se as vibrações não fossem consideradas na modelagem, o fator de segurança da estrutura seria 

maior em aproximadamente 20,9%, como indicado na Figura 5.3. 

 

Em ambos os casos a superfície potencial de ruptura se deu em numa região que passa por três 

materiais, o aterro compactado, a pilha de estéril e a fundação. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 5.2 – Superfície potencial de ruptura considerando os efeitos da vibração em 

toda massa potencial (Morgenstern – Price) – FS = 1,65. 

Figura 5.3 – Superfície potencial de ruptura sem considerar os efeitos da vibração 

(Morgenstern – Price) – FS = 1,995. 

1.650

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  1
00

0)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03

1.995

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  1
00

0)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03



 
 
 
 
  
 

  
 

  

96 

Um novo estudo foi desenvolvido para simular uma condição de mobilização não drenada na 

superfície potencial de ruptura. O programa Slope/W permite esta simulação com base no 

parâmetro Bbarra. O parâmetro Bbarra representa a razão entre a poro-pressão gerada no 

cisalhamento pela tensão vertical total e foram considerados nas análises de acordo com o 

parâmetro (A) definido no item 4.6.5. Os valores adotados estão transcritos na Tabela 5.2. 

 

Tabela 5.2 – Parâmetro Bbarra. 

 

Material Bbarra 

Solo Residual 0,20 

Colúvio 0,00 

Pilha de Rejeito 0,49 

Aterro Compactado 0,50 

Enrocamento 0,00 

Saprolito 0,20 

 

Como apresentado na Figura 5.4, para esta condição, o fator de segurança apresentou-se 

menor, com magnitude igual a 1,57, porém, ainda com boas condições de estabilidade.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 5.4 – Estabilidade em condições de ruptura não drenada. 

 

1.574

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  1
00

0)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03



 
 
 
 
  
 

  
 

  

97 

A análise probabilística indicou probabilidade de ruptura inferior a 10-6% e fator de segurança 

mínimo igual a 1,23. Estes resultados dão fortes indicações das boas condições de estabilidade 

global da obra. 

 

5.2.6. Análise da rede de fluxo 

 

Neste item serão descritas as simulações numéricas de fluxo efetuadas para a Pilha de estéril do 

Correia, tomando-se como referência os aspectos teóricos, dados e informações discutidos nos 

itens anteriores. Para a realização das referidas análises, foi empregado o programa Seep/W 

(GeoSlope, 2007), o qual permite o desenvolvimento de modelagem computacional de uma 

grande variedade de problemas e obras de engenharia associados à ocorrência de fluxo em 

meios porosos. 

 

? Dados de Entrada 

 

Com o objetivo de proceder à realização das simulações numéricas de fluxo, visando a 

avaliação das condições operacionais da Pilha do Correia, foi escolhida a mesma seção 

estudada na análise de estabilidade anterior. A geometria da seção submetida à análise foi 

reproduzida em malhas de elementos finitos, adotando-se elementos triangulares e 

quadrangulares lineares. 

 

Os valores adotados, para a condutibilidade hidráulica, estão transcritos na Tabela 5.3. 

 

 

Material Coeficiente de permeabilidade 
k (m/s) 

Solo residual 6,90 x 10-8 
Saprolito 6,94 x 10-7 
Coluvio 1,49 x 10-5 
Enrocamento 0,01 
Pilha de estéril 4,60 x 10-5 
Aterro compactado 9,26 x 10-8 

 

Tabela 5.3 – Coeficiente de condutibilidade. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

98 

Para melhoria dos resultados advindos do pulso de carga da entrada da composição de carga 

ferroviária, optou-se por fazer um melhor refinamento no aterro compactado. Isto possibilitou 

trabalhar com uma malha otimizada com 4.716 nós e 2.375 elementos (Figura 5.5). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

? Simulações Numéricas 

 

Com base nas informações acima, procedeu-se, preliminarmente, à realização da análise 

introdutória (ou de calibração do modelo), em busca da posição da linha freática, que está 

graficamente na Figura 5.6 e foi encontrada através de calibração com pesquisa de carga a 

montante. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

1: Pilha

2: Colúvio 3: Enrocamento

4: Aterro Compactado

5: Solo Residual

6: Saprolito

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  1
00

0)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03

Figura 5.5 – Malha de elementos finitos utilizada no estudo. 

  958  

  962  

  966  

  970    9
74

  

  9
78

  

  9
82

  

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  
10

00
)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03

Figura 5.6 – Equipotenciais - Posição da linha freática. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

99 

A Figura 5.6 mostra além das equipotenciais, vetores de velocidade de fluxo. Pode-se visualizar 

nesta figura uma concentração de fluxo na saída, no enrocamento, próxima ao pé do talude de 

jusante. Isto é ocasionado pelo aumento dos gradientes hidráulicos. 

 

Como se pode notar na Figura 5.7, as poro-pressões acima da linha freática são modeladas pelo 

sistema por sucção mátrica e apresentam-se fortemente negativas com o aumento da elevação. 

Apesar destes valores serem inconsistentes, este mecanismo numérico inibi o fluxo nesta região 

por meio da minimização da condutividade hidráulica via função condutividade. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Para avaliar a influência desta elevada sucção mátrica na posição da linha freática, um estudo 

particular foi aqui desenvolvido por meio da não habilitação dos materiais Pilha e Aterro 

Compactado (Figura 5.8).  

 

Este procedimento não alterou a posição da linha freática, como pode ser observado na Figura 

5.9. 

 

 

 

 

Figura 5.7 – Poro-pressões estáticas em regime permanente. 

  -500   

  -400  

  -300  

  -200  

  -100    0  

  100  

  200  

  300  
  400  

  500  

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  1
00

0)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03



 
 
 
 
  
 

  
 

  

100 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Este procedimento não alterou a posição da linha freática, como pode ser observado na Figura 

5.9. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

5.2.7. Análise da tensão – deformação com indução de poro-pressão 

 

Para realização das análises tensão deformação da Pilha do Correia, foi utilizado o programa 

Sigma/W (GeoSlope, 2007). O programa tem uma análise denominada “Coupled Stress PWP” 

que associada à modelagem do material por “Effective Parameters w/PWP Change” possibilita 

a avaliação da geração e dissipação de poro-pressões geradas neste material em função de 

1

2: Colúvio
3: Enrocamento

4

5: Solo Residual

6: Saprolito

1

2

3

4 5

6

7

8

9

1 0

1 1

1 2

1 3

1 4

1 5 1 6

1 7

1 8

1 9 2 0

2 1

2 2

2 3

2 4

2 52 6

2 72 8

2 93 0

3 13 2

3 33 4

3 5 3 6

3 7

3 8

3 9
4 04 1

4 2

4 3

4 44 5

4 6
4 7

4 8

4 9

5 05 1

5 25 3

5 45 55 6

5 75 8

5 96 0
6 1

6 2

6 3 6 46 5

6 6

6 7

6 8

6 9

7 0

7 1

7 2

7 3

7 4

7 5

7 67 7

7 8

7 9

8 0

8 1

8 2 8 3 8 4

SM10 SM14

SM12

SM17

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) (
x 

 1
00

0)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03

Figura 5.8 – Estudo desabilitando a Pilha e o Aterro compactado. 

Figura 5.9 – Posição da linha freática desabilitando a Pilha e Aterro compactado. 

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  1
00

0)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03



 
 
 
 
  
 

  
 

  

101 

carregamentos induzidos de forma não drenada. Visando avaliar a geração de poro-pressões em 

função da carga abrupta advinda da passagem do comboio, esta análise foi aqui utilizada. 

 

? Dados de Entrada 

 

Neste trabalho, foram feitas análises envolvendo apenas a fase de operação e considerando a 

seção transversal já definida. Aproveitando a rotina “Clone” do programa GeoStudio 2007, 

este estudo aproveitou a mesma malha de elementos finitos utilizada nos estudos de percolação. 

Na Figura 5.10, apresentam-se a malha de elementos finitos utilizada nas análises e as 

condições de contorno. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

? Simulações Numéricas 

 

O estudo foi modelado considerando um trem tipo com tensão vertical induzida ao solo de 

30kPa e horizontal de 2,1kPa (coeficiente sísmico igual a 0,07, calculado no item 4.6.3), 

aplicada numa extensão transversal igual a 8,5 metros. Com base em observação de campo, o 

tempo de passagem de todo o comboio foi estimado em 20 minutos. 

 

Para vários tempos de passagem da composição de carga ferroviária, apresenta-se o excesso de 

poro-pressão gerada, conforme Figura 5.11. 

1: Pilha

2: Colúvio
3: Enrocamento

4: Aterro Compactado

5: Solo Residual

6: Saprolito

SM10 SM14

SM12

SM17

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  
10

00
)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03

Figura 5.10 – Definição da condição de contorno. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

102 

  3
  

  6  

  9
  

  15  

  27  

 
(a) - t = 16s após a entrada da composição de carga ferroviária. 

  3  

  3
  

  6  

  9
  

  15  

  27  

 
(b) - t = 84s após a entrada da composição de carga ferroviária. 

  3  
  3  

  6  

  9
  

  15 
 

  27  

 
(c) - t = 574s (9,6min.) após a entrada da composição de carga ferroviária. 

  3  
  3  

  6  

  9
  

  15 
 

  2
7 

 

 
(d) - t = 1114s (18,6min.) após a entrada da composição de carga ferroviária. 

 
Figura 5.11 - Excesso de poro-pressão gerada após a entrada da composição de carga 

ferroviária. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

103 

Observa-se que com a entrada da composição a geração de poro-pressão em 3kPa (10% da 

carga vertical) alcança a profundidade de 28 metros, ou seja, toda região sob a pista de tráfego 

até alcançar a pilha de rejeito, onde a dissipação é instantânea. Como apresentado, a 

condutividade do aterro é 9,26x10-8m/s e da pilha 4,6x10-5m/s, ou seja, a dissipação na pilha é 

500 vezes mais rápida que no aterro compactado. Este comportamento evidencia que o tráfego 

de composições não induz geração de poro-pressão sobre a pilha de rejeito, ficando a mesma 

restrita ao aterro. 

 

Para avaliação gráfica do comportamento da geração de poro-pressão em relação à 

profundidade e sua dissipação, é apresentado na Figura 5.12 o perfil vertical do excesso de 

poro-pressão para os tempos 1.114s e 1.268s, localizado no eixo da pista. Estes tempos 

permitem avaliar a rápida dissipação que ocorre após a saída da composição, aos 1.200s 

(20min.). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 5.12 – Dissipação das poro-pressão geradas. 

 

Para avaliar a dissipação remanescente, tem-se na Figura 5.13 o comportamento das pressões 

geradas após a passagem do comboio, tempos 1.268s e 2.400s. 

1114 sec

1268 sec

E
le

va
çã

o 
(m

)

Excesso de poropressão (kPa)

995

1000

1005

1010

1015

1020

1025

-5 0 5 10 15 20 25 30



 
 
 
 
  
 

  
 

  

104 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 5.13 - Excesso de poro-pressão para t = 1268s e 2400s, 1,1 e 20 minutos depois de 

passagem a composição. 

 

O gráfico mostra que em cerca de 1 minuto as pressões dissipam para valores máximos da 

ordem de 0,2kPa alcançando valores uniformes de 0,07kPa, após 20 minutos de passado o 

comboio. 

 

Este resultado pode ser considerado bastante satisfatório para avaliação da estabilidade do 

aterro e da pilha em termos de geração de poro-pressão. 

 

Como mencionado no Capítulo 2, a geração de poro-pressões positivas pode levar um solo à 

liquefação. Isto ocorre quando a tensão efetiva tende para zero em solos não coesivos. No 

gráfico ilustrado na Figura 5.14 tem-se o desenvolvimento das tensões totais, efetivas e as 

poro-pressão para o tempo 85s. Notifica-se que sob a ferrovia, antes da passagem da 

composição as tensões totais eram iguais as tensões efetivas, considerando de forma 

conservadora a sucção mátrica como nula. Neste gráfico é possível observar que a geração de 

poro-pressão faz com que as tensões efetivas sejam minimizadas, porém não chegam a valores 

negativos (tração). Neste sentido, é de se esperar que a geração de poro-pressão induzida pela 

passagem do comboio não condicione rupturas por liquefação no aterro compactado. 

1268 sec

2400 sec

E
le

va
çã

o 
(m

)

Excesso de poropressão (kPa)

995

1000

1005

1010

1015

1020

1025

-1-2 0 1



 
 
 
 
  
 

  
 

  

105 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 5.14 – Possibilidade de indução de liquefação. 

 

Com a entrada da composição, o recalque imediato máximo no eixo das cargas foi estimado em 

3,13cm (2 segundos) sendo o recalque após 1114s igual a 3,09cm, ou seja, o recalque por 

adensamento durante a passagem da composição foi estimado em 0,4mm. Estes dados e o 

comportamento dos recalques no eixo da pista podem ser observados na Figura 5.15. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 5.15 – Recalque imediato (2s) e por adensamento, após 1114s (18,6 minutos). 

2 sec

1114 sec

Y
 (

m
)

Recalque (m)

995

1000

1005

1010

1015

1020

1025

-0.015-0.025-0.035
-0.01-0.02-0.03-0.04

-0.005

Poro Pressão
: 1114 sec

Tensão Total
Vertical : 1114
sec

Tensão Efetiva
Vertical : 1114
sec

Y
 (
m

)

kPa

1012

1014

1016

1018

1020

1022

1024

0 50 100 150 200 250



 
 
 
 
  
 

  
 

  

106 

Após a passagem da composição tem-se a expansão do solo, como pode ser observado na 

Figura 5.16. Nota-se que a expansão é praticamente instantânea, sendo possível observar uma 

pequena diferença entre os recalques para t=1268s e 2400s, 1 minuto e 20 minutos, após 

passada a composição, respectivamente. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 5.16 – Expansão após passagem da composição. 

 

5.2.8. Análise da estabilidade do talude do aterro compactado 

 

Com base nos dados quantificados na análise anterior, relativos à geração de poro-pressões 

com a passagem da composição, fez-se aqui um estudo do efeito desta geração na estabilidade 

do talude do aterro compactado. 

 

Três formas clássicas para a pesquisa das superfícies potenciais foram aplicadas neste estudo, a 

saber: entrada e saída (“Entry and Exit”), totalmente especificada (“Fully Specified”) e grade 

e raios (“Grid and Radius”). Os resultados estão apresentados nas Figuras 5.17, 5.18 e 5.19, 

respectivamente. 

1114 sec

1268 sec

2400 sec

Y
 (

m
)

Recal que (m)

995

1000

1005

1010

1015

1020

1025

-0.005-0.01-0.015-0.02-0.025-0.03-0.035-0.04 0



 
 
 
 
  
 

  
 

  

107 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

1: Pilha

2: Colúvio 3: Enrocamento

4: Aterro Compactado

5: Solo Residual

6: Saprolito

1

2

3

4 5

6

7

8

9

1 0

1 1

1 2

1 3

1 4

1 5 1 6

1 7

1 8

1 9 2 0

2 1

2 2

2 3

2 4

2 52 6

2 72 8

2 93 0

3 13 2

3 33 4

3 5 3 6

3 7

3 8

3 9

4 04 1

4 2

4 3

4 44 5

4 6

4 7

4 8

4 9

5 05 1

5 25 3

5 45 55 6

5 75 8

5 96 0

6 1

6 2

6 3 6 46 5

6 6

6 7

6 8

6 9

7 0

7 1

7 2

7 3

7 4

7 5

7 67 7

7 8

7 9

8 0

8 1

8 2 8 3 8 4

SM10 SM14

SM12

SM17

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o
 (

m
) 

(x
  1

00
0)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03

Figura 5.17 - Uso da rotina “Entry and Exit”. 

1: Pilha

2: Colúvio 3: Enrocamento

4: Aterro Compactado

5: Solo Residual

6: Saprolito

1

2

3

4 5

6

7

8

9

1 0

1 1

1 2

1 3

1 4

1 5 1 6

1 7

1 8

1 9 2 0

2 1

2 2

2 3

2 4

2 52 6

2 72 8

2 93 0

3 13 2

3 33 4

3 5 3 6

3 7

3 8

3 9

4 04 1

4 2

4 3

4 44 5

4 6

4 7

4 8

4 9

5 05 1

5 25 3

5 45 55 6

5 75 8

5 96 0

6 1

6 2

6 3 6 46 5

6 6

6 7

6 8

6 9

7 0

7 1

7 2

7 3

7 4

7 5

7 67 7

7 8

7 9

8 0

8 1

8 2 8 3 8 4

SM10 SM14

SM12

SM17

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  1
00

0)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03

1: Pilha

2: Colúvio 3: Enrocamento

4: Aterro Compactado

5: Solo Residual

6: Saprolito

1

2

3

4 5

6

7
8

9

1 0

1 1

1 2

1 3

1 4

1 5 1 6

1 7

1 8

1 9 2 0

2 1

2 2

2 3

2 4

2 52 6

2 72 8

2 93 0

3 13 2

3 33 4

3 5 3 6

3 7

3 8

3 9
4 04 1

4 2

4 3

4 44 5

4 6

4 7

4 8

4 9

5 05 1

5 25 3

5 45 55 6

5 75 8

5 96 0

6 1

6 2

6 3 6 46 5

6 6

6 7

6 8

6 9

7 0

7 1

7 2

7 3

7 4

7 5

7 67 7

7 8

7 9

8 0

8 1

8 2 8 3 8 4

SM10 SM14

SM12

SM17

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  1
00

0)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03

Figura 5.18 – Uso da rotina “Full Especified”. 
 

Figura 5.19 – Uso da rotina “Grid and Radius”. 
 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

108 

Os cálculos de estabilidade foram feitos pelo método de Morgenstern-Price com a habilitação 

da rotina de otimização da superfície de ruptura (“Optimize”). Tanto a superfície potencial de 

ruptura, quanto o fator de segurança foram muito similares com a utilização dos três processos 

de busca, e indicam que a estrutura se encontra em condições satisfatórias de estabilidade, com 

fator de segurança próximo de 2,0. 

 

As Figuras 5.20, 5.21 e 5.22 apresentam a superfície potencial obtida pelos três processos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

1.988

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  
10

00
)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03

Figura 5.20 – Uso da rotina “Entry and Exit” – FS = 1,988. 

2.029

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  
10

00
)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03

Figura 5.21 – Uso da rotina “Full Especified” – FS = 2,029. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

109 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

O programa GeoStudio 2007 permite o cálculo da estabilidade por equilíbrio local das fatias. 

Este procedimento é feito com a importação do estado de tensões na base das fatias do módulo 

Sigma/W. Assim, um novo estudo foi desenvolvido adotando-se o processo “Entry and Exit” 

para busca da superfície potencial de ruptura. As condições de estabilidade específicas para 

cada fatia estão apresentadas na Figura 5.23. 

 

Pode-se observar uma forte variação do fator de segurança local que alcançou o valor mínimo 

de 1,65 para fatia número 10. O fator médio, que equivale ao processo convencional, foi igual a 

1,988. 

 

Todas estas análises confirmam o bom estado de estabilidade da Pilha do Correia nas condições 

em que foram projetadas e construídas. Cabe salientar que muitos parâmetros aqui utilizados 

foram estimados. No entanto, este procedimento, adotado de forma ponderada, não 

desqualifica esta conclusão. 

 

2.026

Distância (m)
0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340

E
le

va
çã

o 
(m

) 
(x

  
10

00
)

0.92

0.93

0.94

0.95

0.96

0.97

0.98

0.99

1.00

1.01

1.02

1.03

Figura 5.22 – Uso da rotina “Grid and Radius” – FS = 2,026. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

110 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 5.23 – Fator de estabilidade local do aterro compactado. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

FS Local

F
at

or
 d

e 
S

eg
ur

an
ça

Fatia

1

2

3

4

5

0 5 10 15 20 25 30 35



 
 
 
 
  
 

  
 

  

111 

CAPITULO 6 – CONCLUSÕES E SUGESTÕES 

PARA PESQUISAS FUTURAS 
 
 
 
6.1.  CONCLUSÕES 

 

 

O estudo foi realizado em uma pilha de estéril onde foi implantada o novo ramal ferroviário da 

EFVM na mina de Gongo Soco. O estudo foi feito através da aplicação de três ferramentas de 

análise: o Método de Elementos Finitos aplicado à percolação, à análise tensão-deformação e o 

Método de Equilíbrio Limite aplicado à análise de estabilidade.  

 

Essas três ferramentas mostraram-se aplicáveis ao estudo de pilhas de estéril com implantação 

de uma ferrovia, sendo bastante úteis para o conhecimento de mecanismos e problemas de 

obras desse tipo. Com a utilização de tais ferramentas foi possível obter informações a respeito 

do comportamento do corpo da pilha e do aterro compactado, além de revelar mecanismos do 

comportamento tensão-deformação com foco na indução transiente de poro-pressões e 

dissipação. Essas ferramentas foram muito importantes no aprimoramento do projeto de 

implantação de ferrovia sobre pilha de estéril, e é sugerido o seu uso em tais projetos, com 

todas as suas particularidades. 

 

As simplificações adotadas no processo de modelagem, face às dificuldades de determinação de 

parâmetros representativos das reais condições de campo, não impediram a simulação do 

padrão de fluxo observado na pilha e no aterro compactado em estudo, pelo método dos 

elementos finitos. 

 

Geralmente, a superfície freática é mais influenciada pelas diferenças de condutividade nas 

regiões internas do maciço. A análise de percolação no estudo confirmou uma tendência, 

indicando a forte influência que a condutividade efetiva representa para o comportamento do 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

112 

maciço. Deve-se ter especial cuidado no projeto de implantação dessas estruturas para a 

garantia de geração de baixas poro-pressões no corpo do maciço, para não minimizarem as 

condições de estabilidade. 

 

Na análise de estabilidade pelo método de equilíbrio limite, a superfície crítica apresentou um 

fator de segurança 2,0. A superfície inicia-se na área de plataforma, se desenvolve pela região 

do aterro compactado até o contato com pilha de estéril.  

 

A metodologia proposta para avaliação do comportamento da pilha e do aterro permite analisar 

o impacto do cenário sísmico (vibração). Conforme Item 5.2.2, a estimativa do fator de 

segurança obtida para o cenário sísmico, em comparação com análise considerando apenas uma 

tensão horizontal, permite concluir que houve uma redução relativamente significante nos 

fatores de segurança da pilha e do aterro.  

 

 

6.2. SUGESTÕES PARA PESQUISAS FUTURAS 

 

 

O estudo em questão avaliou o fluxo em meios porosos saturados e não saturado, 

heterogêneos, com forte possibilidade de anisotropia de condutividade. Uma melhor 

quantificação da função condutividade dos materiais envolvidos, porosidade, teor de umidade 

volumétrico, sucção mátrica, fatores de anisotropia, seria de fundamental importância na 

modelagem mais correta das condições de fluxo e pressões iniciais para os estudos de 

estabilidade e indução de poro-pressão. 

 

O estudo contemplou o uso de uma forte ferramenta computacional que calcula a geração de 

poro-pressões face à indução permanente, transiente ou instantânea de cargas. Para uma melhor 

representatividade da modelagem, além dos dados listados, é de fundamental importância uma 

avaliação mais minuciosa com relação aos dados referentes às cargas induzidas pelas 

composições ferroviárias e se possível a instrumentação das regiões sob os trilhos. 

O estudo pseudo-estático que contemplou as vibrações do comboio pode ser melhor 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

113 

desenvolvido fazendo as medidas reais in situ podendo ainda ser adotada uma modelagem mais 

sofisticada para estudo das vibrações, por modelagem dinâmica. Este estudo pode ser 

desenvolvido com o auxílio do programa Quake da GeoSlope (2007). 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

114 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 
 
 
 
ANDERSEN, A.; BJERRUN, L., 1968 – Slides in subaqueous slopes in loose sand silty, 

Publication 81, Norwegian Geotechnical Institute, Oslo, p. 1-9. 

 

ARAUJO, C.B., 2006, Contribuição ao estudo do comportamento de barragens de rejeito de 

mineração de ferro, Tese de Mestrado, Departamento de Engenharia Civil, UFRJ, COPPE. 

 

BEEN, K.; JEFFRIES, M.G., 1985 – A state parameter for sands. Géotechnique, vol. 37, n. 3, 

p. 285-300. 

 

BJERRUM, L., 1971 – Subaqueous slope failures in Norwegian fjords, Publication 88, 

Norwegian Geotechnical Institute, Oslo. 

 

BOWLES, J.E., 1988 – Foundation Analysis and Design, 4th edition, McGraw-Hill. 

BROMS, B.; BENNMARK, H., 1967 – Free discussion, Proceeding, Geotechnical 

Conference, vol. 2, Oslo, Norway, p. 118-120.  

 

BUDHU, M.S., 1999 – Soil Mechanics and Foundations, John Wiley &amp;amp; Sons. 

California Geological Survey Seismic Hazard, 1997. 

 

CAPUTO, H P., 2003 – Mecânica dos Solos e suas Aplicações: Mecânica das Rochas, 

Fundações, Obras de Terra. v.2. LTC: São Paulo. 

 

CARTER, D.P.; SEED, H.B., 1988 – Liquefaction potencial of sand deposit under low levels 

of excitation, Report UCB/EERC-88/11, Earthquake Engineering Research Center, University 

of California, Berkeley, p. 309. 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

115 

CASAGRANDE, A., 1936 – Characteristic of Cohesion less Soils Affecting the Stability of 

Slope and Earth Fill, Journal of the Boston Society of Civil Engineering, January, p.13-32. 

 

CASTRO, G., 1969 – Liquefaction of sand, Harvard Soil Mechanic Series 87, Harvard 

University, Cambridge, Massachusetts. 

 

CASTRO, G.; POULOS, S.J., 1977 – Factors affecting liquefaction and cyclic mobility, 

Journal of the Geotechnical Engineering Division, ASCE, vol. 103, p. 501-516. 

 

Centro de Geotecnia, Relatório Outubro 2005 – Estudo das vibrações causadas pelos 

desmontes com explosivos realizados na pedreira do Outão e dos seus efeitos sobre a 

estabilidade de blocos das falésias próximas. 

 

CHAMMAS, R., 1989 – Barragens de contenção de rejeitos, Curso de especialização em 

Engenharia de Barragens (CEEB), p. 29, UFOP. 

 

CHANG, K.T., 1978 – An Analysis of Damage of Slope Sliding by Earthquake on the Paiho 

Main Dam and its Earthquake Strengthening, Tseng-hua Design Section, Depth. of 

Earthquake Resistant Design and Flood Control Command of Miyna Reservoir, Peoples 

Republic of China.  

 

CONLON, R., 1966 – Landslides at Toulnustouc River, Quebec, Canadian Geotechnical 

Journal, vol. 3, n. 3, p. 11-144. 

 

CORNFORTH, D.H.; WORTH, E.G.; WRIGHT, W.L, 1975 – Observation and analysis of a 

flow slide in sand fill, In British Geotechnical Society, Field Instrumentation in Geotechnical 

Engineering, Wiley, New York, p. 136-151. 

 

COULTER, M.; MIGLIACCIO, L, 1966 – Effects of the earthquakes of March, 27, 1964 at 

Valdez, Alaska, Professional paper 542-C, U.S. Geological Survey, U.S. Department of the 

Interior, Washington, D.C. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

116 

CUENTAS, R.E.S., 2003 – Análise da Estabilidade Dinâmica de Taludes de Solo, Tese de 

Mestrado, Departamento de Engenharia Civil, PUC, Rio de Janeiro. 

 

DAWN, T.M.; STANWORTH C.G., 1979 – Ground Vibration from Passing Trains, Journal 

of Sound and Vibration, 66(3): 355-362.  

 

ECKERSLEY, J.D., 1985 – Flow slides in stockpiled coal, Engineering Geology, vol. 22, p. 

13-22. 

 

ESVELD, C., 2001 – Modern Railway Track, MRT Productions, the Netherlands. 

 

EVANS, M.D.; SEED, H.B., 1987 – Undrained cyclic triaxial testing of gravels: the effect of 

membrane compliance, Report UBS/EERC-87/08, Earthquake Engineering Research Center, 

University of California, Berkeley. 

 

FELLENIUS, B., 1953 – The landslide at Guntorp, Géotechnique, vol. 5, p. 120-125. 

 

FORNARO, M., 1980 – Vibrazioni dannose per le costruzioni in conseguenza dello sparo di 

mine: esame di quanto amesso dalle norme e suggerito dall'esperienza, Notiziario 

dell'Associazione Mineraria Subalpina Anno VI, n. 3-4. p. 18-28. 

 

FRANKLIN, A.G.; CHANG, F.K., 1977 – Earthquake resistance of earth and rock fill dams: 

permanent displacements of earth embankment by Newmark sliding block analysis, 

Miscellaneous Paper S-71-17, Rep. No. 5, U.S. Army Engineer Waterways Experiment 

Station, Vicksburg, Miss. 

 

GAMA, C.D.; TORRES, V.N. – Experiências de índole geotécnica numa mesa vibratória. 

 

GEO-SLOPE (2007) – Slope/W for Slope Analysis – User’s Guide, GEO-SLOPE International 

Ltd. Canadá. 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

117 

GERSCOVICH, D., 2007 – Compressibilidade e Adensamento, Notas de Aula, UERJ, Rio de 

Janeiro. 

 

GUERRA, W.J., 2008 – Relatório de Avaliação do risco inerente às vibrações transmitidas às 

residências pela operação da linha férrea, trecho Eldorado-Calafate, no bairro Camargos, Belo 

Horizonte – MG.  

 

GUERREIRO, L.M.C.; AZEVEDO, J.R.T., 2006 – Análise da vulnerabilidade sísmica de 

infraestruturas rodoviárias e ferroviárias, In: 6º Congresso Nacional de Sismologia e 

Engenharia Sísmica. 

 

GUIDICINI, G.; NIEBLE, C. M., 1984 – Estabilidade de Taludes Naturais e de Escavação. ed. 

Edgard Blücher, São Paulo. 

 

GUILLÉN, J.L.C., 2004 – Estudo de modelos constitutivos para previsão da liquefação em 

solos sob carregamento monotônico, Tese de Mestrado, Departamento de Engenharia Civil, 

PUC. 

 

HRYCIW, R.D.; VITTON, S.; THOMANN, T.G., 1990 – Liquefaction and flow failure 

during seismic exploration, Journal of the Geotechnical Engineering Division, ASCE, vol. 

116, n. 12, p. 1881-1889. 

 

HYNES-GRIFFIN, M.E.; FRANKLIN, A.G., 1984 – Rationalizing the seismic coefficient 

method, Miscellaneous Paper GL-84-13, U.S. Army Engineer Waterways Experiment Station, 

Vicksburg, Miss. 

 

ISHIHARA, K., 1984 – Post-earthquake failure of a tailing dam due to liquefaction of the 

pound deposit, Proceedings, International Conference on the case Histories in Geotechnical 

Engineering, University of Missouri, St. Louis, vol. 1, p.1129-1143. 

 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

118 

ISHIHARA, K., 1985 – Stability of natural deposits during earthquake, Proceedings, 11th 

International Conference on Soil Mechanic and Foundation Engineering, vol. 1, p.321-376. 

 

ISHIHARA, K., 1993 – Liquefaction and flow failure during earthquake, Géotechnique, vol. 

43, n. 3,  p. 351-415. 

 

JAKOBSEN, B., 1952 – The landslide at Surte on the Gota River, September, 29, 1952, 

Proceeding, Royal Swedish Geotechnical Institute, Stockholm.  

 

JENNINGS, P.C., 1979 – The failure of a slimes dam at Bafokeng, Civil Engineering in South 

Africa, vol. 6, p. 135-140. 

 

KLEINER, D.E., 1976 – Design and construction of an embankment dam to impound gypsum 

wasted, Proceeding, 12th International Congress on Large Dams, International Commission 

on Large Dams, Mexico City, p. 235-249. 

 

KOPPEJAN, A.W.; WAMELAN, B.M, WEINBERG, L.J., 1948 – Coastal flow slides in the 

Dutch Province of Zeeland Proceeding, 2nd International Conference on Soil Mechanic and 

Foundation Engineering, vol. 5, p. 89-96. 

 

KRAMER, S.L., 1988 – Triggering of liquefaction flow slides in coastal soli deposits, 

Engineering Geology, vol. 26, n.1, p.17-31, 1988. 

 

KRAMER, S.L., 1996 – Geotechnical Earthquake Engineering, Prentice Hall. 

 

LOPES, F.R., 1995 – Métodos Numéricos em Geotecnia, Notas de Aula, COPPE-UFRJ, Rio 

de Janeiro. 

 

LOPES, M.C., 2000 – Deposição hidraúlica de rejeitos granulares e a influência nos seus 

parâmetros de resistência, Tese de Mestrado, Departamento de Engenharia Civil e Ambiental, 

p. 158, UNB. 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

119 

MAIZATTO, J. R., 1995 – Estratigrafia e Tectônica das Rochas Cenozóicas da bacia do 

Gandarela e da Região do Gongo Soco, Sinclinal Gandarela, Quadrilátero Ferrífero – Minas 

Gerais, UFOP. 

 

MARCELINO, J., 2005 – Propagação e mitigação de vibrações de baixa freqüência geradas 

por comboios de alta velocidade, LNEC, Portugal, p. 157. 

 

MIDDLEBROOKS, T.A., 1942 – Fort peck Slide, ASCE Transactions, vol. 107, p.723-742. 

 

MITCHELL, D.E., 1984 – Liquefaction slides in hydraulically placed sands. Proceeding, 4th 

International Symposium on Landslides, Toronto. 

 

MOROTE, C.H.S., 2006 – Estabilidade e deformação de taludes de solo sob carregamento 

sísmico, Tese de Mestrado, Departamento de Engenharia Civil, PUC, Rio de Janeiro. 

 

NEWMARK, N.M., 1965 – Effects of earthquakes on dams and embankments, Fifth Rankine 

Lecture, vol. 2, p. 139-159. 

 

PACHECO, G.H.S.; FREITAS NETO, O.; SEVERO, R.N.F., 2005 – Análise da estabilidade 

das falésias de tibau do sul por métodos de equilíbrio-limite, In: III Congresso de Iniciação 

Científica do CEFETRN. 

 

PANEIRO, G., 2006 – Medição de ruídos e vibrações para avaliar a incomodidade humana, 

Notas de Aula, Centro de Geotecnia do I.S.T., Portugal. 

 

PERAZZOLO, L., 2003, Estudo geotécnico de dois taludes da formação Serra Geral, RS, Tese 

de Mestrado, Departamento de Engenharia Civil, UFRS. 

 

POULOS, S.J., 1981 – The steady state of deformation, Journal of the Geotechnical 

Engineering Division, ASCE, vol. 107, n. GT5, p. 553-562. 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

120 

PRESOTTI, E.S., 2002 – Influência do teor de ferro nos paramêtros de resistência de um 

rejeito de minério de ferro, Tese de Mestrado, Departamento de Engenharia Civil, UFOP. 

 

Relatório da DOMUS, 2005 – Projeto Executivo da expansão da pilha de Estéril do Correia. 

 

Relatório da JM Souto, 2006 – Projeto Executivo da Relocação da “EFVM” e Pêra de 

Carregamento, na Mina de Gongo Soco, localizada no município de Caeté, Estado de Minas 

Gerais, segmento compreendido entre os quilômetros 38+595 e 40+335 da linha corrida. 

 

Revista Tecnológica, Fortaleza, v. 26, n. 2, p. 134-144, dez. 2005. 

 

RICO RODRIGUES, A.; DEL CASTILLO, H., 1984 – La Ingeniería de Suelos em lãs Vias 

Terrestres: Carreteras, Ferrocarriles y Aeropistas, editorial Limusa. 

 

RIEMER, M.F.; SEED, R.B., 1992 – Observed effects of testing conditions on the residual 

strengths of loose, saturated sands at large strains. Proceedings of 4th Japan-U.S. Workshop 

on Earthquake Resistant Design of Lifeline Facilities and Countermeasures for Soil 

Liquefaction, in M. Hamada and T.D. O’Rourke, eds., Technical Report NCEER-92-0019, 

National Center for Earthquake Engineering Research, Buffalo, New York, vol. 1, p. 223-238. 

 

SKEMPTON, A.W., 1954 – The Pore Pressure Coefficients A and B, Géotechnique, Vol. 4, n. 

4, p. 143-147. 

 

SOARES, J.M.D.; PINHEIRO, J.R.B., TAVARES, I.S., 2006 – Mecânica dos Solos, Notas de 

Aula, UFSM. 

 

TERZAGHI, K., 1950 – Mechanisms of Landslides, Engineering Geology (Berkey) Volume, 

Geological Society of America. 

 

THOMAZ, E.C.S., 2007 – Ponte ferroviária, Notas de Aula, IME. 

 



 
 
 
 
  
 

  
 

  

121 

VAID, Y.P.; CHUNG, E.K.; KUERBIS, R.H., 1990 – Stress Path and Steady, Canadian 

Geotechnical Journal, vol. 27, n. 1, p. 1-7.  

 

VAID, Y.P.; THOMAS, J., 1995 – Liquefaction and post liquefaction behavior of sand, 

Journal of the Geotechnical Engineering Division, ASCE, 121, n. 2, p. 163-173. 

 

VARGAS, M. – Introdução à Mecânica dos Solos. São Paulo: MC Graw-Hill do Brasil: USP, 

1977. 

 

WANG, W., 1979 – Some finding in soil liquefaction, Water Conservancy and Hydroelectric 

Power Scientific Research Institute, Beijing, China.   

 

WONG, R.T.; SEED, H.B.; CHAN, C.K., 1975 – Liquefaction of gravely soil under cyclic 

loading condition, Journal of the Geotechnical Engineering Division, ASCE, vol. 101, n. GT6, 

p. 571-583. 

 

WONG, W., 1984 – Earthquake damage to earth dams and levees in relation to soil 

liquefaction and weakness in soft clays, Proceedings, International Conference on Case 

Histories in Geotechnical Engineering, vol. 1, p. 511-521. 

 

YEGIAN, M.K.; GHARAMAN, V.G.; HARUTIUNYAN, R.N., 1994 – Liquefaction an 

Embankment Failure Case Histories, 1988 Armenai Earthquake, Journal of the Geotechnical 

Engineering Division, ASCE, vol. 120, n. 3, p. 581-596. 

 

YOULD, T.L. et al., 1983 – The Borah Peak, Idaho Earthquake of October 28, Liquefaction, 

Earthquake Spectra, volume 2, n. 11, p. 1374-1392. 

 

YOULD, T.L., 1972 – Compaction of Sands by Repeated Straining, Journal of the Soil 

Mechanics and Foundations Division, ASCE 98 (SM7): 709-725.  

 


</field>
	</doc>
</add>