<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18828</field>
		<field name="filename">25898_39-209-1-PB.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Estudos do Quaternário, 9, APEQ, Braga, 2013, pp. 45-55 

http://www.apeq.pt/ojs/index.php/apeq. 

45 

1. INTRODUÇÃO 

 

A importância das matérias-primas para a 

produção de pigmentos na arte rupestre está 

testemunhada, por exemplo, pela presença de minas 

de ocre documentadas na Pré-História (p. ex. LAROCCA 

2008). O estudo das matérias-primas na arqueologia é 

necessariamente interdisciplinar, envolvendo as 

componentes físicas dos materiais e as componentes 

culturais e antropológicas.  

Duas questões se colocam no início de uma 

pesquisa desta natureza: qual o sistema de 

aprovisionamento utilizado e qual a evolução das 

técnicas que permitiram a produção de novos 

materiais (p. ex. cerâmica, bronze, etc.). 

Os estudos dos pigmentos existentes nas pinturas 

rupestres repartem-se sobretudo entre dois campos: 

análises para a identificação dos componentes químico-

mineralógicos e dos processos de preparação utilizados 

nos pigmentos; e datações diretas (VALLADAS  et al. 1999; 

TRUJILLO  et al. 2010; PIKE et al. 2012) 

As matérias-primas necessárias para a produção de 

quase todos os tipos de tintas são constituídas por 

pigmentos, aglutinantes, mordentes, solventes e 

aditivos (p. ex resinas e óleos) (BURGIO &amp;amp; CLARK 2001). 

(1)
 Instituto Politécnico de Tomar. Grupo Quaternário e Pre-historia (Centro de Geociências, uI&amp;amp;D 73). Instituto Terra e Memória, Portugal.  

CIAAR, Largo do Chafariz nº 3 - 2260-419,  Vila Nova da Barquinha, Portugal, hugo.hugomes@gmail.com. 
(2)

 Uniarq, AAP, Portugal.  

PINTURAS RUPESTRES: MATÉRIAS-PRIMAS, TÉCNICAS E GESTÃO 

DO TERRITÓRIO 

HUGO GOMES 
(1)

, PIERLUIGI ROSINA 
(1)

, ANDREA MARTINS 
(2)

&amp;amp; LUIZ OOSTERBEEK 
(1)

 

 

Abstract: 

Received: 24 September, 2013; Accepted: 7 November, 2013  

Resumo:  Um dos aspetos mais interessantes nos variados estudos dos pigmentos utilizados para a realização de 
pinturas rupestres é a seleção e manipulação das matérias-primas. Para estes estudos têm que ser consi-

derados os aspetos geológicos, relacionados com a disponibilidade de matérias-primas, os aspetos cultu-

rais, resultantes das diferentes tradições adotadas e finalmente, os aspetos relacionados com a conserva-

ção, ou seja, a possibilidade de encontrar somente parte dos pigmentos originalmente utilizados (p. ex: 

os componentes inorgânicos).  

Os estudos dos pigmentos das pinturas rupestres repartem-se sobretudo entre dois campos: análises para 

a identificação dos componentes químico-mineralógicos e dos processos de preparação utilizados nos 

pigmentos. 

No projeto RupScience (PTDC/HIS-ARQ/101299/2008) - "Análise das cadeias operatórias, arqueome-

tria e cronologia das pinturas de Arte Rupestre" o objetivo da investigação é a identificação de eventuais 

inovações tecnológicas, essencial para o desenvolvimento de estratégias de adaptação das sociedades 

humanas, nomeadamente a determinação das matérias-primas que foram utilizadas nos pigmentos e das 

alterações que sofreram, questionando também sobre o seu estado de conservação. 

Nas análises arqueométricas realizadas nos vários ambientes (Península Ibérica e África: Etiópia, Ango-

la), com auxílio de um espectrómetro micro Raman e da microfluorescência de raio-x em amostras de 

pigmentos e ocres naturais, pode-se verificar que existem alguns elementos que são recorrentes (óxidos 

de ferro, sobretudo a hematite) e outros que são específicos de áreas geográficas particulares. 

Rock art paintings: raw materials and territory management 

One of the most interesting aspects of the various studies of rock art pigments is the selection and manipulation 

of raw materials. These studies consider the geological aspects, related with the availability of raw materials, 

cultural aspects, resulting from different traditions adopted, and finally, aspects related to conservation - the 

possibility to find only part of the originally used pigments (eg: the inorganic components). 

On RupScience project, (PTDC/HIS-ARQ/101299/2008) - "Analysis of Operational Chains, Archaeometry 

and Chronology of Rock Art Paintings", the objective focus is to understand the technological innovations, 

essential for the development of human societies adaptation strategies, in particular the determination of the 

raw materials that were used in pigments and what changes have suffered; also questioning about the conserva-

tion aspects. 

The archaeometric analyses carried out in different environments (the Iberian Peninsula and Africa: Ethiopia, 

Angola), using a micro Raman spectrometer and X-microfluorescency on pigment and ocher samples, showed 

that there are some elements that are recurrent (iron oxides, mainly hematite) and others that are specific in 

particular areas. 

Palavras-chave: Matérias-primas, Pintura rupestre, Pigmentos  

Keywords: Raw materials, Rock art, Painting, Pigments  



Hugo Gomes, Pierluigi Rosina, Andrea Martins, Luiz Oosterbeek 

46 

Os pigmentos podem ser classificados como 

pigmentos naturais ou pigmentos artificiais. Um 

pigmento é considerado natural quando apenas sujeito 

a processos de natureza física. Os pigmentos 'artificiais' 

são obtidos através de processos químicos que alteram 

a composição originária. 

Os pigmentos são frequentemente confundidos 

com os corantes. Estes são substâncias geralmente 

solúveis em água utilizados para conferir cor a um 

determinado produto. Fixam-se na superfície que vão 

colorir através de mecanismos de adsorção ou ligações 

iônicas e covalentes. Os corantes são muito utilizados 

na indústria têxtil e os pigmentos são fundamentais 

para as pinturas (YAMANAKA et al. 2006).  

O exemplo de pigmento 'sintetizado' mais 

conhecido é identificado como azul egípcio obtido por 

fusão de cobre, sílica e calcário. Já preparado no 3.º 

milénio a.C., foi o principal pigmento azul do Egipto 

antigo e da civilização romana, embora tenha caído em 

desuso a partir do século IX (RIEDERER 1997).  

Os pigmentos são também classificados como 

inorgânicos e orgânicos. Os pigmentos inorgânicos são 

feitos essencialmente com óxidos metálicos que são 

identificados com frequências nas pinturas rupestres. 

Por outro lado, os compostos orgânicos, muito 

frequentes nos registros etnográficos, são muito 

raramente identificados. Efetivamente, os pigmentos 

identificados nas pinturas rupestres pré-históricas são, 

na sua maioria, classificados como naturais e 

inorgânicos, sendo muito mais raro o reconhecimento 

dos orgânicos (VANDENABEELE et al. 2000).  

Os processos de produção de pigmentos descritos 

nas fontes históricas incluem a presença de 

aglutinantes/mordentes de origem orgânica, também 

neste caso, raramente são reconhecidos nas análises 

físico-químicas de arte rupestre pré-histórica. As 

substâncias orgânicas normalmente referenciadas na 

bibliografia, consideradas como componentes incluídos 

na preparação dos pigmentos da arte rupestre, são a 

gema de ovo, sangue, ou gordura animal 

(VANDENABEELE et al. 2000). 

A maioria das pinturas pré-históricas apresenta 

coloração avermelhada, surgindo em menor proporção 

figuras em preto e também em branco. Os pigmentos 

vermelhos são essencialmente constituídos por 

minerais, em particular por óxidos ou hidróxidos de 

ferro (HRADIL et al. 2003). Destes, os mais abundantes 

na superfície terrestre são a hematite (Fe2O3), a goetite 

(FeO(OH)) e a magnetite (Fe3O4). 

Genericamente, os compostos que incluem 

óxidos e hidróxidos coloridos são denominados, desde 

os tempos clássicos, de ocre - que em grego 

literalmente significa amarelo. 

Atualmente, na arte rupestre, a utilização do 

termo ocre passou a definir toda a panóplia das 

substâncias cromóforas inorgânicas, seja de coloração 

amarela, alaranjadas ou mesmo vermelhas (ELIAS  et 

al. 2006) 

Há evidências que sugerem que alguns ocres 

vermelhos usados nas pinturas pré-históricas foram 

preparados por calcinação de ocres amarelos (HRADIL 

et al. 2003, IRIARTE et al. 2009) e por processos de 

esmagamento, mistura e aquecimento (MARSHALL et 

al. 2005; CHALMIN et al. 2006; HODGKISS 2010). 

Para além dos ocres, de origem natural, foram 

utilizados pigmentos pretos constituídos essencialmente 

por carbono e geralmente preparados por calcinação de 

madeira, portanto, através de uma reação de 

decomposição, o qual serve para datar as pinturas 

(VALLADAS et al. 1999). Atualmente conhecido como 

negro de carvão, foi empregue em muitas pinturas 

parietais pré-históricas tal como outro pigmento preto 

obtido por um semelhante processo de calcinação de 

ossos ou marfim, presentemente designado como negro 

de osso ou negro de marfim (CABRERA 1979;  BRUNET  

et al. 1982).  

Para os pigmentos pretos identifica-se também 

óxidos de manganês (MnO) (MENU &amp;amp; WALTER 1996; 

FORTEA &amp;amp; HOYOS 1999; GUINEAU et al.  2001) ou 

misturas deste óxido com carvão (MENU &amp;amp; WALTER 

1996). 

Muitos dos materiais orgânicos identificados são 

"concreções" que podem aparecer por razões biogénicas 

ou climatológicas, associadas à presença de 

microrganismos que em contacto com a humidade e em 

função das condições de temperatura e exposição solar, 

se vão mineralizando (biomineralização) (BUZGAR et al. 

2009) dificultando, por vezes, a interpretação dos 

resultados obtidos. 

Para os estudos sobre a composição dos pigmentos 

são utilizadas variadas técnicas e metodologias como a 

análise por espectroscopia FT-IR (BIKIARIS et al. 1999), 

análises magnéticas e voltamperemétricas (GRYGAR et 

al. 2001), difração de raios X (CLARK &amp;amp; CURRI 1998; 

POMIÉS et al. 1999, MAZZOCCHIN  et al. 2003; 

BOULC’H &amp;amp; HORNEBEQ 2009), parâmetros de minerais 

magnéticos (MOONEY  et al. 2003), espectrometria 

Raman (EDWARDS  et al. 2000; FROST  et al. 2003; 

FROST 2004; OSPITALI et al 2006; HANESH 2009), 

microfluorescência de raios X, TEM (FARIA &amp;amp; LOPES 

2007), SEM, PIXE, entre outras.  

 
2. MATERIAIS  

 

Através do projeto RupScience - “Análise de 

Cadeias Operatórias, Arqueometria e Cronologia de 

Pinturas de Arte Rupestre" (FCT: PTDC/HIS-

ARQ/101299/2008), desenvolvido em paralelo com 

outros projectos (EBO - "Arte Rupestre do Centro-

Oeste de Angola" – FCT: SFRH/BD/74567/2010, 

“Ruptejo – Arqueologia Rupestre da Bacia do Tejo”, e 

“Abrigos com Arte Esquemática Pintada do Centro de 

Portugal: Mundo simbólico e Antropização da 

Paisagem”), foram realizadas análises arqueométricas 

(na Península Ibérica e em África - Etiópia e Angola) 

contribuindo para a identificação das matérias-primas 

utilizadas nas pinturas de arte rupestre.  

As análises arqueométricas realizadas no âmbito 

do projeto RupScience foram efetuadas com o auxílio 

de um espectrómetro micro-Raman e da 

microfluorescência de raios-X em amostras de 

pigmentos e em ocres naturais em Portugal (abrigos do 



Pinturas Rupestres: matérias-primas, técnicas e gestão do território 

47 

Pego da Rainha e Lapa dos Coelhos – MARTINS et al. 

2004, MARTINS 2007, 2012, ROSINA et al. 2013) em 

Espanha (em La Calderita e Frizo del Terror em 

Monfrague – COLLADO &amp;amp; GARCÍA 2005; COLLADO 

2006, 2009; ROSINA et al. 2013), na Etiópia (abrigo 

Gode Roriso – GOMES et al. 2013) e em Angola (abrigo 

N’Dalambiri, no Ebo – MARTINS 2012; MARTINS &amp;amp; 

OOSTERBEEK  2013; MARTINS et al. in press). 

 

 
3. TERRITÓRIO E PROBLEMÁTICA 

 

Todos os abrigos de arte rupestre considerados 

oferecem uma visão panorâmica do território em que se 

inscrevem. Os abrigos, com os relativos painéis 

pintados, encontram-se em diferentes substratos 

geológicos. As áreas e abrigos selecionados na 

Península Ibérica correspondem geologicamente a 

formações quartzíticas pertencentes ao Maciço 

Hespérico (Pego da Rainha - Portugal, La Calderita e 

Frizo del Terror - Espanha) e a rochas carbonatadas do 

Maciço Calcário Estremenho (Lapa dos Coelhos - 

Portugal); por outro lado, os abrigos analisados em 

África (Gode Roriso - Etiópia e N’Dalambiri - Angola) 

apresentam substratos graníticos (Figura 1). 

As pinturas representadas nos abrigos da 

Península Ibérica estão classificadas como pinturas de 

Arte Esquemática e são atribuídas ao período de 

consolidação das sociedades agro-pastoris (Figura 2 a 

4); as representações da Etiópia são atribuídas à 

segunda fase do período pastoril Arabo-Etiópico 

(&lt;2500 BP) pela presença das representações do gado; 

as pinturas em Angola são de atribuição cronológica 

mais incerta, as mais antigas correspondendo a 

sociedades de caçadores-recolectores e as mais recentes 

já ao contacto com os europeus em período colonial.  

 

 
4. MÉTODOS 

 

A fim de se obter amostras a partir do painel 

pintado, pequenas raspagens de pigmentos foram 

realizadas nas pinturas usando uma ferramenta de 

tungsténio (bisturi esterilizado) (WAINWRIGHT  et al. 2002). 

A seleção e localização de amostras microscópicas foram 

tomadas de forma a serem o mais discretas possível. Para 

proteger a integridade visual das figuras, o pigmento é 

raspado a partir de fissuras da rocha ou de camadas mais 

espessas. Sempre que possível, devem ser tomadas duas 

ou mais amostras de diferentes partes de uma mesma 

pintura (no caso de ser monocromática). As quantidades 

são geralmente muito pequenas (na ordem de poucas mg), 

mas com as técnicas analíticas recentemente melhoradas, 

sem dúvida permitirão alcançar um protocolo de 

procedimento mais preciso. As razões éticas e 

preocupações com a preservação foram aplicadas 

Fig.1. Localização dos abrigos analisados neste estudo. 1- Lapa dos Coelhos (Portugal), 2 - Pego da 

Rainha (Portugal), 3 - Frizo del Terror (Espanha), 4 - La Calderita (Espanha), 5 - Gode Rorizo 

(Etiópia), 6 - N’Dalambiri (Angola).  
Fig.1. Location of shelters analyzed in this study. 1 - Lapa dos Coelhos (Portugal), 2 – Pego da Rainha 

(Portugal), 3 - Friso del Terror (Spain) 4 - La Calderita (Spain), 5 - Gode Rorizo (Ethiopia), 6 - N'Dalambiri 

(Angola). 



Hugo Gomes, Pierluigi Rosina, Andrea Martins, Luiz Oosterbeek 

48 

Fig. 2. Abrigo do Pego da Rainha (Mação, Portugal)  
Fig. 2. Pego da Rainha Rock shelter (Mação, Portugal) 

Fig. 3. Lapa dos Coelhos (Torres Novas, Portugal) 
Fig. 3. Lapa dos Coelhos (Torres Novas, Portugal) 

Fig. 2  
Fig. 3  

Fig. 4. Pinturas rupestres dos abrigos analisados. 
Fig. 4. Analyzed rock art paintings sites. 
 



Pinturas Rupestres: matérias-primas, técnicas e gestão do território 

49 

potência do laser foi mantida sempre entre 0.2 e 4 mW e o 

tempo de exposição variou entre 5 e 10 segundos, com 10 

acumulações. Os espectros foram registados colocando as 

amostras em fase motorizados XY; observação foi obtida 

com uma ampliação de 50x. O espectrómetro foi calibrado 

e verificado com silício em 520 cm
-1
. A remoção dos picos 

de raios cósmicos e de correção de linha de base (por 

fluorescência de fundo, subtração) foram realizados pelo 

software LabSpec 5. 

 

 
5. RESULTADOS / DISCUSSÃO 

 

Como em outros estudos anteriores 

(HERNANZ  et al. 2009; PIKE et al. 2012, NUEVO et 

al. 2012), as análises dos pigmentos das pinturas 

da Península Ibérica revelaram como componentes 

principais a hematite (Figuras 5 e 6), tendo sido 

identificada a goetite somente num caso nas 

pinturas em La Calderita (Tabela 1). 

Por outro lado, no Pego da Rainha, foi 

reconhecida a goetite nos ocres naturais recolhidos 

nos arredores do abrigo, mas no pigmento foi 

identificada a hematite. Não se identificou porém 

nenhum tipo de argilas que representam 

normalmente um elemento constituinte do ocre 

(HRADIL et al. 2003). 

Também na Lapa dos Coelhos (o único abrigo 

em rocha calcária) foi identificado como constituinte 

do pigmento somente hematite, como também foi 

reconhecida na própria constituição do ocre 

recolhido em escavação (ALMEIDA et al. 2004). 

Por outro lado, em La Calderita em Espanha 

seguindo algumas diretrizes éticas, tais como uma 

intervenção mínima, materiais e métodos que visam 

reduzir possíveis problemas futuros e uma documentação 

completa de todo o trabalho realizado. O trabalho foi 

realizado em conformidade com o regulamento dos 

trabalhos arqueológicos seguindo o código de ética e as 

diretrizes práticas do American Institute for Conservation. 

Para as análises realizadas foram utilizados diversos 

aparelhos, entre os quais o espectrómetro micro-Raman e a 

microfluorescência de raios-X. Foi também efetuada uma 

observação microestratigráfica sobre um fragmento de 

maiores dimensões para identificar possíveis acreções e 

sobreposições de materiais.  

A espectroscopia de Microfluorescência de raios-X é 

aplicada para o reconhecimento dos elementos químicos. 

Para as análises com a técnica de Microfluorescência de 

raios-X (µFRX) foi usado um espectrómetro com as 

seguintes características: 40µÅ atual backup, 25 kV, 

tempo de aquisição de 50 segundos, calibrado com Cu. O 

espectro foi lido utilizando o programa Amptek.  

A espectroscopia micro-Raman é usada para o 

reconhecimento da composição estrutural das moléculas 

orgânicas e cristais minerais. Foi usado um microscópio 

Olympus BXFM acoplado com um espectrómetro Raman 

LabRam HR800 (Horiba Jobin Yvon, França) equipado 

com um detetor de CCD (1024 x 256 pixels) arrefecido a 

ar a -70 ° C. O espectrómetro tinha um comprimento focal 

de 80 mm e estava equipado com duas ranhuras 600 e 

1800 mm/gradeamentos. Os espectros Raman foram 

registados utilizando um laser de He-Ne como fonte de 

excitação com comprimento de onda de 632.81 nm. O 

diâmetro do feixe de laser foi de cerca de 1 mm, a 

resolução do espectrómetro de cerca de 4 cm-1. A 

Sitio Cronologia Substrato Pigmentos Resultados 

Pego Rainha - Portugal Neolítico- Calcolítico Quartzito Vermelhos Hematite/magnetite 

Lapa Coelhos - Portugal Neolítico- Calcolítico Calcário Vermelhos Hematite 

La Calderita - Espanha Neolítico Quartzito Vermelhos Goetite e hematite 

Monfrague - Espanha Neolítico- Calcolítico Quartzito Vermelhos Hematite 

Gode Roriso - Etiópia 
  

&lt;2500 anos 
Granito 

Vermelho, preto e 

branco 

Hematite, 

Carvão, 

Cera de abelha 

N’Dalambiri - Angola 
  

&lt;2500 anos 
Granito 

Vermelho, preto e 

branco 

Hematite, 

Carvão, 

Calcite 

Tabela 1 - Cronologia dos sítios, pigmentos analisados e resultados obtidos.  
Table 1 - Chronology of sites, analyzed pigments and results. 

(painéis em quartzito), para os pigmentos 

vermelhos, avermelhados e laranjas identificou-se 

a goetite e a hematite.  

Em Angola e na Etiópia (abrigos graníticos) 

as análises realizadas nos pigmentos vermelhos 

deram como resultado a hematite. Em Angola, os 

resultados indicam a aplicação de carvão como 

pigmento preto e no pigmento branco foi 

identificada a calcite. 

Para o pigmento branco do abrigo Gode 

Roriso na Etiópia (Figura 4), os resultados micro 

Raman revelaram a utilização de cera de abelha e 

apresenta algumas evidências de ácidos gordos; os 

pigmentos pretos seriam realizados com carvão e 

os vermelhos à base de hematite. 

Se os resultados obtidos quimicamente não 

revelam muita variedade, mais interessantes são as 

indicações sobre as distintas técnicas de execução 

(com aplicação de distintas matérias-primas). 

Os processos de preparação/produção dos 



Hugo Gomes, Pierluigi Rosina, Andrea Martins, Luiz Oosterbeek 

50 

Fig. 5. Espectro micro-Raman do pigmento vermelho do abrigo Pego da Rainha (Mação), mostrando a hematite e a magnetite. 

Fig.5. Micro-Raman spectrum of the red pigment of the Pego da Rainha rock shelter (Mação), showing hematite and magnetite. 

Fig. 6. Espectro Microfluorescência de raios-x de pigmento do sítio Friso del Terror no Parque Natural de Monfragüe, Espa-

nha. 
Fig.6. X-microfluorescency spectrum of the pigment from the site Friso del Terror in the Natural Park of Monfragüe, Spain. 



Pinturas Rupestres: matérias-primas, técnicas e gestão do território 

51 

Elemento 

principal 

Outras  

substâncias 
Côr Sítios Processos Origem Proveniência 

Hematite 
Argila?  

Aglutinantes? 
Vermelho 

PR, 

LCoe, 

LC, 

MF, 

GR, 

NDA 

Aquecimento 
Natural/  

artificial 
Local 

Goetite 
Argila?  

Aglutinantes? 

Amarelo, 

laranja,  

avermelhados 

PR, LC Esmagamento Natural Local 

Calcite Aglutinantes? Branco NDA Esmagamento Natural Regional 

Cera abelha Ácidos gordos Branco GR Encaustico Natural Local 

Carvão Nenhum Preto 
GD, 

NDA 
Direto Natural Local 

Tabela 2 - Resultados da análise de pigmentos e matérias-primas identificadas nos sítios estudados. 

Table 2 - Results of the analysis of pigments and raw materials identified in the studied sites. 

Legenda: PR- Pego da Rainha; LCoe- Lapa Coelhos; LC- La Calderita; MF- Monfrague; GR- Gode Roriso Etiópia; NDA- Angola. 

Legend: PR- Pego da Rainha; LCoe- Lapa Coelhos; LC- La Calderita; MF- Monfrague; GR- Gode Roriso Etiópia; NDA- Angola. 

pigmentos vermelhos como o esmagamento, o 

aquecimento térmico e/ou a mistura de outras 

substâncias pode estar interligada com as próprias 

características dos pigmentos (plasticidade, 

melhoria da cor, entre outras) ou com as técnicas 

de aplicação (digitações, pincéis, sopro, etc) 

(Tabela 2). 

Embora no Pego da Rainha os resultados 

indiquem somente a presença de hematite/

magnetite, as análises efetuadas levam a crer que 

foi utilizada como matéria-prima a goetite (ocre 

amarelo). A transformação da goetite em hematite 

realizou-se através de um tratamento térmico, 

testemunhado pela presença de magnetite e de 

carvão. Este processo para além de comportar uma 

alteração química, sobretudo comporta uma variação 

na cor. Efetivamente, a goetite transforma-se a 300º 

em magnetite (adquirindo uma tonalidade mais 

escura) e a 800º em hematite (ainda mais avermelhado) 

(POMIÉS et al., 1999; FARIA &amp;amp; LOPEZ 2007) (Figura 7).  

As análises dos ocres recolhidos nas 

proximidades do sítio de Pego da Rainha revelaram 

a presença tanto de hematite (3 amostras) como de 

goetite (1 amostra). 

A presença de ocres de hematite e de goetite 

na área do Pego da Rainha levanta a questão se foi 

aplicado o tratamento térmico. A eventual escolha 

da técnica de preparação (tratamento térmico?) pode 

não estar relacionada exclusivamente com a 

presença/ausência das matérias-primas. Porém, a 

utilização desta técnica pode estar relacionada com 

os próprios processos de preparação do pigmento 

(para a inclusão de aglutinante?).  

Os resultados das análises realizadas sobre o 

pigmento branco proveniente da Etiópia apontam 

para um processo encáustico da cera, já descrito por 

Plínio (História natural - XXI apud COTTE et al. 

2006) como cera púnica. Este processo envolve a 

saponificação da cera de abelha através de um 

tratamento com sal (antigamente obtido com água 

do mar) e ácidos gordos (óleos, ovos, etc.) 

(GALLAGHER  2011), mas cuja natureza específica 

não foi possível reconhecer. Com esta técnica, a cera 

constitui o próprio pigmento, confirmada a ausência 

de outro corante nestes pigmentos (GOMES et al. 

2013). É de salientar que a tradição da apicultura na 

Etiópia é muito antiga, sendo considerada 

contemporânea da adoção do agro-pastoralismo 

(CRANE  1990). 

Para a maioria dos pigmentos analisados, a 

proveniência é muito provavelmente local, com a 

excepção de N’Dalambiri. Neste abrigo de Angola, 

de facto, as pinturas em brancos foram realizadas 

com calcite. A origem deste material aparenta 

encontrar-se a uma distância mínima de 70 km do 

abrigo analisado. Estas formações calcárias afloram 

entre a região granítica do Ebo e a costa, numa rota 

'comercial' que foi utilizada até tempos 

relativamente recentes pelas povoações. As 

tradições orais locais mencionam uma possível 



Hugo Gomes, Pierluigi Rosina, Andrea Martins, Luiz Oosterbeek 

52 

de preparação diferentes (p. ex. tratamento 

térmico). 

Assim, a preparação de pigmentos deve ser o 

resultado de uma escolha da matéria-prima e das 

técnicas adotadas, o que sugere que o critério 

relevante de seleção seria a cor (obtida diretamente 

do pigmento natural ou, eventualmente, após a sua 

manipulação) e não a técnica de alteração (nem 

sempre presente). 

A identificação de diversos processos de 

transformação e preparação dos pigmentos revela-

nos que esta seria uma atividade que despendia 

tempo e conhecimento na comunidade. A 

localização das matérias-primas, a técnica de 

extração e os métodos de preparação de cada tipo 

de pigmento seriam conhecimentos que 

possivelmente não estariam difundidos por todos 

os membros do grupo. A acção de transformação 

de uma matéria natural pressupõe uma abordagem 

conceptual inicial, onde o objectivo final está já pré

-definido.  

A alteração da matéria-prima, quer por 

esmagamento como por aquecimento, revela-nos 

que estas duas ações foram efetuadas por alguém, 

num determinado contexto e num determinado 

momento. As razões destas ações poderão ser 

meramente técnicas, como por exemplo para 

preparação da adição do aglutinante (embora não 

tenham sido identificados) ou para uma melhor 

manipulação dos pigmentos. Contudo, poderemos 

também propor que o aquecimento do pigmento 

faria parte de uma ação simbólica que poderia 

decorrer no sítio pré-definido onde as pinturas 

foram realizadas. O esmagamento do pigmento, a 

sua transposição para a parede e a sua 

transformação ou transmutação no símbolo 

iconográfico poderão igualmente ser etapas de todo 

um processo simbólico-ritual.  

Em todos os casos estudados a arte foi 

realizada com matérias-primas locais (sugerindo 

Fig.7. Esquema de transformação mineralógica no processo de aquecimento de ocre. 

Fig. 7. Scheme of the mineralogical conversions for ocher heating processes.  

origem litoral das populações que se instalaram na 

região do Ebo, possivelmente em relação com os 

conflitos decorrentes da colonização, sendo que as 

pinturas de cor branca incluem motivos que se 

podem atribuir ao contacto com os portugueses. 

Com base em evidências etnográficas, os 

aglutinantes são compostos principalmente por 

substâncias orgânicas normalmente descritos como 

resultado da preparação do pigmento ou adições 

posteriores. 

Embora a sua utilização esteja amplamente 

descrita na literatura (FORTEA &amp;amp; HOYOS 1999) as 

substâncias orgânicas que possam ter sido 

componentes dos pigmentos são muito raramente 

identificadas por análise espectroscópica 

(provavelmente relacionados com problemas de 

conservação). No presente estudo, somente num 

caso foram identificados cera de abelha e ácidos 

gordos, que correspondem a pinturas de cronologia 

mais recente. 

 

6. CONCLUSÕES 

As análises mineralógicas realizadas em 

pinturas e em ocre naturais na Península Ibérica e 

na Etiópia revelaram, sem surpresas, que os 

cromóforos dos painéis pictóricos são 

essencialmente constituídos por óxidos ou 

hidróxidos de ferro de origem e proveniência local 

ou regional. 

Embora estas substâncias apresentem 

colorações distintas quando encontradas 

isoladamente em estado puro (goetite- amarela, 

hematite- vermelha), tornam-se dificilmente 

distinguíveis a olho nu, seja na forma de pigmento 

seja nos ocres naturais. 

Os resultados das análises de pigmentos 

vermelhos reconhecidos nos vários abrigos 

demonstraram que foram produzidos com 

diferentes substâncias ou submetidos a tratamentos 



Pinturas Rupestres: matérias-primas, técnicas e gestão do território 

53 

BUZGAR, N., BUZATU, A.; SANISLAV, I. V. 2009 - The 

Raman study on certain sulfates. Analele Stiintifice 

ale Universitatii “Al. I. Cuza”, Iasi, Tome 55, 1, 5-

23 

CABRERA, J. M. 1979. Les matériaux de peinture de la 

caverne d’Altamira. Actes de la cinquième réunion 

triennale du comité de conservation de l’ICOM, 

Zagreb 1–9. 

CHALMIN, E.; VIGNAUD, C.; SALOMON, H.; FARGES, F.; 

SUSINI, J.; MENU, M.  2006, Minerals discovered in 

Paleolithic black pigments by transmission electron 

microscopy and micro-X-ray absorption near-edge 

structure. AppliedPhysics A, 83, 213–18. 

CLARK, R. J. H.; CURRI, M. L. 1998. The identification by 

Raman Microscopy and X-ray diffraction of iron-

oxide pigments and of the red pigments found on 

Italian pottery fragments. Journal of Molecular 

Structure, 440, 105–111. 

COTTE, M.; SUSINI, J.; METRICH, N.; MOSCATO, A.; 

GRATZIU, C.; BERTAGNINI, A.; PAGANO, M. 2006. 

Blackining of Pompeian Cinnabar Paintings: X-ray 

microspectroscopy analysis. Anal Chem, 78, 7484-

7492. 

COLADO, H. 2006: Arte rupestre del valle del Guadiana. El 

conjunto de grabados del Molino Manzánez 

(Alconchel - Cheles, Badajoz). Memorias de 

Odiana, 4. EDIA, 559. 

COLADO, H. 2009: “Propuesta para la clasificación funcional 

y cronológica del arte rupestre esquemático a partir 

del modelo extremeño”. Estudios de Prehistoria y 

Arqueología en homenaje a Pilar Acosta, 

Universidad de Sevilla, 89-108. 

COLADO, H.; GARCIA, J. J. (eds.) 2005. Arte rupestre en el 

Parque Natural de Monfragüe: el sector oriental. 

Corpus de Arte Rupestre en Extremadura, vol. I. 

Consejería de Cultura, 283. 

CRANE 1990. Bees and beekeeping: science, practice and 

world resources. Comstock Publishing Association 

(Cornell University press) Ithaca, New York. 

EDWARDS, H. G. M.; NEWTON, E.. M.; RUSS, J. 2000, 

Raman spectroscopic analysis of pigments and 

substrata in prehistoric rock art. Journal of 

Molecular Structure, 550–1, 245–56. 

ELIAS, M; CHARTIER, C.; PRÉVOT, G.; GARAY, H.; 

VIGNAUD, C. 2006, The colour of ochres explained 

by their composition. Materials Science and 

Engineering B, 127, 70–80. 

FARIA, D. L. A.; LOPES, F. N. 2007, Heated goethite and 

natural hematite: can Raman spectroscopy be used 

to differentiate them? Vibrational Spectroscopy, 

45:117–21. 

FORTEA, J.; HOYOS, M. 1999. La Table Ronde de Colombres 

et les études de protection et conservation en 

Asturies realises de 1992 à 1996. Bulletin de la 

Société Préhistorique Ariège-Pyrénées, 54: 235–

242. 

FROST, R. L.; DING, Z.; RUAN, H.D. 2003, Thermal analysis 

of goethite. Relevance to Australian indigenous art. 

Journal Thermal Anal Calorimetry, 71:783–97. 

uma gestão oportunística do território, e 

introduzindo manipulações químicas quando 

necessário), com a exceção do abrigo de 

N’Dalambiri (associável a uma rota de migração 

das comunidades locais, o que sugere a 

importância de incorporação nos painéis pintados 

da memória ritualizada dessa migração).  

 

 
AGRADECIMENTOS 

Este trabalho foi financiado pelo Estado Português 

através da FCT – Fundação para a Ciência e a Tecnologia no 

â mb ito  d o  p ro jecto  R u p s cien ce (P TDC / HIS -

ARQ/101299/2008) – “Análise de cadeias operatórias, 

arqueometria e cronologia das pinturas de arte rupestre”. 

Os autores agradecem aos seguintes membros do 

Instituto Terra e Memória e às demais instituições que 

possibilitaram a realização deste trabalho: 

Hipólito Collado Giraldo (Dirección General de 

Patrimonio Cultural de la Consejería de Educación y Cultura 

de la Junta de Extremadura); George Nash (Archaeologist &amp;amp; 

specialist in Prehistoric and Contemporary art - Department 

of Archaeology &amp;amp; Anthropology, University of Bristol), 

Parviz Holakooei &amp;amp; Lisa Vulpe (Physics and Earth Sciences 

Department in Ferrara University, Italy), Tadele Salomon 

(Authority for Research and Conservation of Cultural 

Heritage –ARCCH, Etiópia), Cristina Martins, Pedro Cura e 

Sara Garcês (Museu de Arte Pré-Histórica de Mação, 

Portugal). 

 
BIBLIOGRAFIA 

 

ALMEIDA, F.; ANGELUCCI, D.; GAMEIRO, C.; CORREIA, J.; 

PEREIRA, T. 2004 – “Novos dados para o Paleolítico 

Superior final da Estremadura Portuguesa: 

resultados preliminares dos trabalhos arqueológicos 

de 1997-2003 na Lapa dos Coelhos (Casais 

Martanes, Torres Novas)”. Promontoria, 2, 157-

192. 

AMERICAN INSTITUTE FOR CONSERVATION  - Code of Ethics 

and Guidelines for Practice. [AIC-Conservation-

us.org, acedido 15 de Setembro de 2013 em:http:/

www.conservationus.org/index.cfm?

fuseaction=page.viewpage&amp;amp;pageid=1026].  

BOULC’H,  F.;  HORNEBECQ,  V. 2009 -  Les ocres de 

Provence: de l’extraction à la toile. L’actualité 

chimique, 335. 

BIKIARIS, D.; SISTER DANIILIA, S.; SOTIROPOULOU, O.; 

KATSIMBITI, E.; PAVLIDOU, A. P.; MOUTSATSOU, 

C.; Y. CHRYSSOULAKIS 1999 - Ochre-

differentiation through micro-Raman and micro-

FTIR spectroscopies: application on wall paintings 

at Meteora and Mount Athos, Greece. Acta 

Spectrochimica, Part A, 56, 3–18. 

BRUNET, J.; CALLEDE, B.; ORIAL, G. 1982. Tarascon-sur-

Ariège, grotte de Niaux : mise en évidence de 

charbons de bois dans les tracés Préhistoriques du 

Salon Noir. Studies in Conservation, 27, 173–179. 

BURGIO, L.; CLARK, R. J. H. 2001, Library of FT-Raman 

spectra of pigments, minerals, pigment media and 

varnishes, and supplement to existing library of 

Raman spectra of pigments with visible excitation. 

Acta Spectrochimica, Part A, 57, 1491-1521.  



Hugo Gomes, Pierluigi Rosina, Andrea Martins, Luiz Oosterbeek 

54 

FROST, R. L. 2004. Raman spectroscopy of natural oxalates. 

Analytica Chimica Acta, 517, 207–214. 

GALLAGHER, K. 2011. Discoveries in Encaustic: A look 

through history, The Journal of Undergraduate 

Research and Creative Activities for the State of 

North Carolina, Randall, Library, Wilmington 

GOMES, H.; ROSINA, P.; PARVIZ, H.; SALOMON, T.; 

VACCARO, C. 2013 -  Identification of pigments 

used in rock art paintings in Gode Roriso-Ethiopia 

using Micro-Raman spectroscopy. Journal of 

Archaeological Science, 40, 4073-4082. http://

dx.doi.org/10.1016/j.jas.2013.04.017. 

GRYGAR, T. J.; DEDECEK, P. P.; KRUIVER, M. J.; DEKKERS, 

P.; BEZDICKA, O.; HAMEAU, P.; CRUZ, V.; LAVAL, 

E.; MENU, M.; VIGNAUD, C. 2001, Analyse de la 

peinture de quelques sites postglaciares du Sud-Est 

de la France. l’Anthropologie, 105, 611–26. 

GUINEAU, B.; LORBLANCHET, M.; GRATUZE, B.; DULIN, L.; 

ROGER, P.; AKRICH, R; MULLER, F.2001. 

Manganese black pigments in prehistoric paintings: 

the case of the black frieze of Pech Merle (France). 

Archaeometry, 43:211-225. 

HANESH, M. 2009. Raman spectroscopy of iron oxides and 

(oxy) hydroxides at low laser power and possible 

applications in environmental magnetic studies. 

Geophysical Journal International, 177, 941–948 

HERNANZ, A.; RUIZ-LOPEZ, J.; GAVIRA-VALLEJO, M.; 

MARTIN, S.; GAVRILENKOD, E. 2009. Raman 

Microscopy of prehistoric rock paintings from the 

Hoz de Vicente. Minglanilla, Cuenca, Spain: 1394–

1399. 

HODGKISS, W.; LISTON, J.; GOODWIN, T.W.; JAMIKORN, M. 

2010. The Isolation and Description of 2 Marine 

Micro-Organisms with Special Reference to Their 

P i g m e n t  P r o d u c t i o n .  J o u r n a l  G e n . 

Microbiology, 11:438-450. 

HRADIL, D.; GRYGAR, T.; HRADILOVA, J.; BEZDIC, P. 2003. 

Clay and iron oxide pigments in the history of 

painting. Clay Science,  22, 223– 236 

IRIARTE, E.; FOYO, A.; SÁNCHEZ, M. A.; SETIEN, J. 2009 

The Origin and Geochemical Characterization of 

Red Ochres from the Tito Bustillo and Monte 

Castillo Caves (Northern Spain). Archaeometry, 51 

(2): 231-251. 

LAROCCA, F. 2008 Grotta della Monaca. Una Miniera pre-

protostorica di rame e ferro in Calabria. Actas del 

XX Congresso Nazionale di speleologia, Iglesias 27

-30 Aprile 2007 - Memoria del istituto italiano i 

speleologia, sII, Vol. XXI: 273-280. 

MARSHALL, L. J. R.; WILLIAMS, J. R.; ALMOND, M. J.; 

ATKINSON, S. D. M.; COOK, S. R.; MATTHEWS, W.; 

MORTIMOR, J. L.2005, Analysis of ochres from 

Clearwell Caves: the role of particle size in 

determining colour. Acta Spectrochimica Part A, 

61, 233–41. 

MARTINS, A.; RODRIGUES, A.; GARCIA DÍEZ, M.  2004 - 

Arte esquemática do Maciço Calcário Estremenho: 

Abrigo do Lapedo I e Lapa dos Coelhos, in: Ana 

Rosa Cruz e Luiz Oosterbeek (coord.). Arkeos 15 – 

Perspectivas em diálogo: Arte Rupestre, Pré-

história e Património, CEIPHAR, 15 – 27 

MARTINS, A. 2007 – Arte Rupestre no concelho de Torres 

Novas: a Lapa dos Coelho. Nova Augusta - Revista 

de Cultura, nº 19, Ed. Município de Torres Novas. 

377-388. 

MARTINS, A. 2012 - Antropização de um território: Arte 

Esquemática e povoamento no Arrife da Serra de 

Aire e Candeeiros – dados preliminares. Actas das 

IV Jornadas de Jovens em Investigação 

Arqueológica - JIA 2011, Promontoria 

Monográfica, 16,I: 147-153. 

MARTINS, C. P.; ROSINA, P.; GOMES, H.; HOLAKOOEI, P.; 

VALONGO, P.; BENJAMIM, M. H.; DOMINGOS, Z.; 

OOSTERBEEK, L. (in Press) -"Análise de pigmentos 

das pinturas rupestres do abrigo de Dalambiri (Ebo, 

Angola)". Actas das IX Jornadas de Arqueologia 

Ibero-americanas e I Jornadas de Arqueologia 

Transatlântica, Criciúma, Brasil. 

MARTINS, C. P. 2012 - Território, comunidades tradicionais 

e arte rupestre da região do Ebo (Angola). Actas das 

IV Jornadas de Jovens em Investigação 

Arqueológica (JIA 2011). Promontoria 

Monográfica, Algarve,1.16. 191-196. 

MARTINS, C. P, OOSTERBEEK, L., Projecto Ebo 2013 - A 

Investigação Arqueológica aliada ao 

Desenvolvimento local sustentável. Actas do 

Colóquio Ciência nos Trópicos. Lisboa: IICT. 

Actas digitais.  

MAZZOCCHIN, G. A.; AGNOLI, F.; MAZZOCCHIN, S.; COLPO, 

I. 2003 ”Analysis of pigments from Roman wall 

paintings found in Vicenza”. Talanta, 61/4. 565-

572. 

MICHAELSEN, P.; EBERSOLE, T. W.; SMITH, N. W.; BIRO, 

P.2000,  Australian ice age rock art may depict 

Earth’s oldest recordings of Shamanistic rituals. 

Mankind. Quart, 14. 131–146. 

MENU, M; WALTER, P. 1996 Matières picturales et 

techniques de peinture. En: Brunet, J., Vouvé, J. 

(Eds.). La Conservation des Grottes Ornées. CNRS, 

París. 31-41.  

MOONEY, S. D.; GEISS, C.; SMITH, M. A. 2003. The use of 

mineral magnetic parameters to characterize 

archaeological ochres. Journal of Archaeological 

Science, 30. 511-523. 

NUEVO, M. J.; MARTÍN-SÁNCHEZ, A.; OLIVEIRA, C.; 

OLIVEIRA, J. 2012, “In situ Energy Dispersive X-

ray Fluorescence Analysis of Rock Art Pigments 

from the ‘Abrigo dos Gaivões’ and ‘Igreja dos 

Mouros’ caves (Portugal)”, X-Ray Spectrometry, 

41, Wiley Online Library. 1-5. 

OSPITALI, F.; SMITH, D.; LORBLANCHET, M. 2006, 

Preliminary investigations by Raman microscopy of 

prehistoric pigments in the wall-painted cave at 

Roucadour, Quercy, France. Journal of Raman 

Spectroscopy, 37. 1063–71. 

PIKE, A. W. G.; HOFFMANN, D. L.; GARCIA-DIEZ, M.; 

PETTITT, P. B.; ALCOLEA, J.; DE BALBIN, R.; 

GONZALEZ-SAINZ, C.; DE LAS HERAS, C.; 

LASHERAS, J. A.; MONTES, R.; ZILHÃO, J. 2012. "U

-Series Dating of Paleolithic Art in 11 Caves in 

Spain". Science 336 (6087): 1409–1413. 

doi:10.1126/science.1219957. 

POMIES, M. P.; BARBAZA, M.; MENU, M.; VIGNAUD, C. 

1999, Préparation des pigments rouges 

préhistoriques par chauffage. l’Anthropologie, 103

(4), 503–18. 



Pinturas Rupestres: matérias-primas, técnicas e gestão do território 

55 

RIEDER, J. 1997. EGYPTIAN BLUE. IN. E.W. FITZHUGH (ED.) 

Artists’ Pigments, A Handbook of their History and 

Characteristics, vol. 3, Washington National 

Gallery of Art: 23-45. 

ROSINA, P.; GOMES, H.; MARTINS, A.; OOSTERBEEK, L.  

2013 - Caracterização de Pigmentos em Arte 

Rupestre. ARKEOS nº34, Actas do 1º Congresso de 

Arqueologia do Alto Ribatejo. - Homenagem a José 

da Silva Gomes. CEIPHAR, Tomar. 255- 262. 

TRUJILLO, J.; FALGUERES, C.; ROSINA, P.; OOSTERBEEK, L. 

2010. Tecnologia de la produccion de los pigmentos 

en el arte rupestre colombiano: materiales y 

alteraciones. Fumdhamentos IX - Global Rock Art - 

IFRAO. Cris. Bucco. e. Mila Simões Abreu. Niéde 

Guídon. Brasil, Fundação Museu do Homem 

Americano. III. 563-588. 

VALLADAS, H., TISNÉRAT, N.; CACHIER, H.; ARNOLD, M. 

1999 - Datation directe des peintures prehistoriques 

par la methode du carbone 14 en spectrometrie de 

masse par accelerateur. Mémoires de la Société 

préhistorique française, 26. 39-44. 

VANDENABEELE, P.; WEHLING, B.; MOENS, L.; EDWARDS, 

H.; DE REU, M.; VAN HOOYDONK, G. 2000. 

Analysis with Micro-Raman spectroscopy of 

natural organic binding media and varnishes used in 

art. Analytica Chimica Acta, 407. 261–274. 

WAINWIGHT, I. N.; HELWIG, K.; ROLANDI, D. S.; GRADIN, 

C.; PODESTÁ, M. M.; ONETTO, M; ASCHERO, C. A.  

2002 - Rock paintings conservation and pigment 

analysis at Cueva de las Manos and Cerro de los 

Indios, SantaCruz (Patagonia), Argentina. 3th 

triennal metting - Rio de Janeiro preprint Vol. II. 

YAMANAKA, H. T.; BARBOSA, F. S.; BETTOL, N. L. A.; 

TAMDJIAN, R. M. M.; FAZENDA, J.; BONFIM, G.; 

FURLAMETI, F.; SILVA, L. E. O.; MARTINS, J.; 

SICOLIN, C.; BEGER, R. 2006. Tintas e Vernizes. 

São Paulo. 70. 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>