<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.20220</field>
		<field name="filename">3678_000518801.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
INSTITUTO DE QUÍMICA 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM CIÊNCIA DOS 
MATERIAIS 

 
 
 
 
 
 

ESTUDO DOS ÁCIDOS NAFTÊNICOS DO GASÓLEO 
PESADO DERIVADO DO PETRÓLEO MARLIM 

 
 
 
 

MARIA CECÍLIA VAZ DE CAMPOS 
Tese de Doutorado 

 

 

 

 

 
 

PORTO ALEGRE 
 

Setembro 2005 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos ii

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
INSTITUTO DE QUÍMICA 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM CIÊNCIA DOS 
MATERIAIS 

 
 
 
 

ESTUDO DOS ÁCIDOS NAFTÊNICOS DO GASÓLEO 
PESADO DERIVADO DO PETRÓLEO MARLIM 

 
 
 
 

MARIA CECÍLIA VAZ DE CAMPOS 
 

 

 

Tese apresentada ao Programa de Pós-Graduação em Ciência dos Materiais da 

UFRGS como parte dos requisitos para a obtenção do título de Doutor em Ciência 

dos Materiais 

 

 
 
 

PORTO ALEGRE 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos iii

Setembro de 2005DECLARAÇÃO DE AUTORIA 
 

 

ESTE TRABALHO FOI REALIZADO PELA AUTORA, ORIENTADO PELA 
PROFA DRª ELINA BASTOS CARAMÃO E CO-ORIENTADO PELA PROFª DRª 
CLARISSE MARIA SARTORI PIATNICKI. TODO O TRABALHO FOI 
DESENVOLVIDO NOS LABORATÓRIOS DE PESQUISA E-202, K112, K125 E 
cENTRAL aNALÍTICA, DO INSTITUTO DE QUÍMICA DA UFRGS.  

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos iv

ESTA TESE FOI JULGADA ADEQUADA PARA A OBTENÇÃO DO TÍTULO 
DE DOUTOR EM CIÊNCIA DOS MATERIAIS E APROVADA EM SUA FORMA 
FINAL, PELAS ORIENTADORAS E PELA BANCA EXAMINADORA DO 
PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM CIÊNCIA DOS MATERIAIS. 
 
 

Orientadora: Profª. Drª Elina Bastos Caramão 

 

Co-orientadora: Profª. Drª Clarisse Maria Sartori Piatnicki 

 

Banca Examinadora: 

 

________________________________________ 

Dr. Marco Antonio Gomes Teixeira (CENPES/PETROBRÁS/Rio de Janeiro) 

________________________________________ 

Profª. Drª. Maria Isabel Machado (FURG/RS/Rio Grande) 

________________________________________ 

Profª. Drª. Iduvirges Lourdes Muller (PGCIMAT/EE/UFRGS/RS/Porto Alegre) 

_______________________________________ 

Prof. Dr. Renato Cataluña Vezes (IQ/UFRGS/RS/Porto Alegre) 

________________________________________ 

Prof. Dr. Dimitrios Samios (PGCIMAT/IQ/UFRGS/RS/Porto Alegre) 

 
 
 
 
 
 

Profª. Drª. Raquel Santos Mauler 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos v

Coordenadora do Curso de Pós-Graduação em Ciência dos Materiais 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos vi

 

 
DEDICATÓRIA 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Dedico o presente trabalho a todos, que acreditaram... 
E de várias formas manifestaram a possibilidade 

Para sua execução. 
Aos meus pais, Ortilles e Maria, irmão, cunhada, 

Flávio e Lígia por aceitarem as ausências 
 E afetivamente participarem. 

Aos meus, muito amados, filhos Kauê e Xana , porque 
Souberam crescer comigo...   

 
 
 

. 
  

 
 
 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos vii

 
 

AGRADECIMENTOS 
 

 
À professora Dra. Elina Bastos Caramão pelo desencadeamento da 

motivação para pesquisas difíceis, disponibilidade, apoio profissional e pessoal, 

ensinamentos técnico-pedagógicos, encorajamento e estímulo para enfrentar os 

insucessos, na busca de resultados esclarecedores, no longo decurso do presente 

trabalho. 

À professora Dra. Clarisse Maria Sartori Piatnicki pela paciência, respeito, 

apoio profissional e entusiasmo com cada objetivo alcançado. 

À professora Dra. Denise Azambuja pelo atendimento diferenciado, sempre 

que solicitada. 

À professora Dra. Cláudia Zini pela valiosa colaboração em todos os 

momentos necessários. 

Ao professor Dr. João Henrique Zimnoch dos Santos pela solicitude. 

À professora Dra. Maria Regina Rodrigues pelas sugestões pessoais e 

profissionais. 

Ao querido Jorge pelo impulso inicial, apoio pessoal e logístico, essencial 

neste período. 

Às colegas de orientação, Lisiane, Carin, Laiza, Maria Inês, Valéria, 

Rosângela e em especial a Eniz pela disposição em compartilhar aprendizado e 

execução de técnicas. 

Aos colegas do laboratório E202, Fernanda, Ana Paula, Carolina, Rafael, 

Eduardo, Diego, especialmente à Patrícia e Liliane, diferenciadamente à Kelen... 

Aos colegas do laboratório K112 e125, Alzira e de forma especial ao Luis, 

por ouvir, atender e acompanhar na execução das técnicas. 

Aos colegas do CEFETRS pela amizade e apoio, quando se fez necessário, 

Krüger, Renato, José, Luiza, Kátia, Clarisse, Nara e em particular ao professor Dr. 

Pedro José Sanches Filho pelo constante entusiasmo, profissionalismo e 

sensibilidade. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos viii

ÍNDICE GERAL 
 Pag.
INDICE GERAL v 
ÍNDICE DE FIGURAS vii 
INDICE DE TABELAS x 
SIGLAS E ABREVIATURAS xi 
RESUMO xii 
ABSTRACT xiii 
1. INTRODUÇÃO 1 
2. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA 5 
2.1. Petróleo 6 
2.2. Ácidos Naftênicos 9 
2.2.1. Estrutura dos Ácidos Naftênicos 10 
2.2.2. Propriedades dos Ácidos Naftênicos 12 
2.2.3. Principais Usos dos Ácidos Naftênicos 13 
2.2.4. Toxicidade dos ácidos Naftênicos 14 
2.2.5. A Corrosão Naftênica 15 
2.2.5.1. Relação entre o Teor de Enxofre no Combustível e a Corrosão 
Naftênica 

17 

2.2.6. Técnicas de Extração e Análise de Ácidos Naftênicos em 
Combustíveis Fósseis 

18 

3. EXPERIMENTAL 29 
3.1. Amostras e Reagentes Utilizados 30 
3.1.1. Limpeza da Vidraria 32 
3.2. Derivatização 33 
3.2.1 Derivatização com Metanol/BF3 33 
3.2.2 Derivatização com N-metil-n-(terc-butildimetilisilil) trifluoracetamida 
(TBDMSTFA).  

34 

3.3 Preparo das Soluções Padrão para Injeção no GC/FID e GC/MS 36 
3.4 Procedimentos de Extração 36 
3.4.1 Extração Líquido-Líquido 37 
3.4.2 Cromatografia líquida preparativa 38 
3.4.3 Cromatografia líquida de troca iônica 39 
3.5.3.1 Preparo das Resinas A21 e A 27  39 
3.4.3.2 Procedimento de extração com as resinas A21 e A27 39 
3.4.3.3 Procedimento de extração em fase sólida SPE com resina A27 e 
dessorção por ultra-som (US) 

41 

3.5 Análise Cromatográfica 42 
3.5.1 Cálculo Do Fator De Resposta Relativo 42 
3.5.2 Figuras De Mérito Para Os Sistemas GC/FID e GC/MS  44 
3.5.2.1 Linearidade 44 
3.5.2.2 Exatidão 45 
3.5.2.3 Limite de Detecção e Limite de Quantificação 45 
3.5.2.4 Repetibilidade e Precisão 46 
3.5.3 Avaliação do Método 46 
3.6 Ensaio Eletroquímico  47 
3.6.1 Tratamento prévio das amostras de aço 47 
3.6.2 Medidas realizadas 47 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos ix

3.6.3 Eletrólitos 48 
3.6.4 Equipamentos 48 
4. RESULTADOS 49 
4.1 Desenvolvimento do Método de Análise Cromatográfica 51 
4.1.1 Cromatografia Gasosa com Detector de Ionização em Chama (GC-
FID) 

51 

4.1.2 Cromatografia Gasosa com Detector de Espectrometria de Massas 
(GC/MS) 

54 

4.1.2.2 Otimização do método analítico via GC/MS 54 
4.2 Extração e Análise dos Ácidos a partir da amostra de GOP (Gasóleo 
Pesado) 

59 

4.3 Caracterização do Método Analítico por Cromatografia Gasosa com 
Detector de Espectrometria de Massas (GC/MS) para os ácidos 
derivatizados com TBDMSTFA 

70 

4.3.1 Ácidos Naftênicos Padrões 71 
4.3.2 Ácidos Naftênicos do GOP 77 
4.3.3 Ácidos Naftênicos da Amostra Comercial (Merichem) 87 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos x

 
 Pag.
4.4 Medidas Eletroquímicas 90 
5 CONCLUSÕES 94 
6 PROPOSTAS DE ATIVIDADES FUTURAS 97 
7 PRODUÇÃO CIENTÍFICA GERADA COM ESTE TRABALHO 99 
8  REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 104 
7 ANEXOS 113 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xi

ÍNDICE DE FIGURAS 
 
  Pag. 

Fig.1 Representação esquemática da destilação do petróleo 7
Fig.2 Representação esquemática de uma torre de destilação a vácuo 8
Fig.3 Estrutura geral de ácidos naftênicos 10
Fig.4 Exemplos de estruturas de ácidos naftênicos com z = 0, 2, 4, 6 e 8  11
Fig.5 Provável mecanismo de ativação e/ou passivação da corrosão 

naftênica 
16

Fig.6 Esquema de extração proposto por Vincent V. Rogers 19
Fig.7 Esquema de extração proposto por Kuangnan Qian 21
Fig.8 Esquema da coluna de extração de ácidos desenvolvida por 

Schmitter 
22

Fig.9 Reações envolvidas no processo de adsorção/dessorção na resina 
de troca iônica 

23

Fig.10 Reação de esterificação de um ácido orgânico. 33
Fig.11 Esquema geral para a fragmentação do t-BDMS derivado do ácido 

1-metil – ciclohexanóico 
34

Fig.12 Esquema geral para a extração líquido-líquido 37
Fig.13 Esquema geral do fracionamento por cromatografia líquida em sílica  38
Fig.14 Esquema geral do procedimento de extração usando resinas de 

troca iônica 
40

Fig.15 Esquema Geral de funcionamento do processo de extração com 
Ultra-som. 

41

Fig.16 Cromatograma (GC-FID) dos padrões esterificados na 
concentração de 100 mg L-1 

52

Fig.17 Cromatograma (GC/MS) dos padrões esterificados, na 
concentração de 100 mg L-1 

54

Fig.18 Espectros de massas dos padrões de ésteres de ácidos naftênicos  55
Fig.19 Cromatograma da mistura de padrões (GC/MS no modo SIM) 56
Fig.20 Cromatograma obtido através de GC/MS para uma mistura de 

padrões de ésteres lineares  
58

Fig.21 Espectro de massas do éster metílico do ácido octadecanóico (C18) 58
Fig 22 Fragmentos típicos de ésteres metílicos de ácidos carboxílicos de 

cadeia longa. 
59

Fig.23 Comparação entre os cromatogramas obtidos no modo SCAN 
(GC/MS) para a extração do GOP 

60

Fig.24 Comparação  entre os cromatogramas obtidos no modo SIM 
(GC/MS) para a extração do GOP 

61

Fig.25 Comparação entre os cromatogramas obtidos no modo SIM 
(GC/MS) para a extração do GOP. Primeira Parte: de 11 a 40 
minutos 

62

Fig.26 Comparação entre os cromatogramas obtidos no modo SIM 
(GC/MS) para a extração do GOP. Segunda Parte: de 40 a 80 

63



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xii

minutos 
Fig.27 Comparação entre os cromatogramas obtidos no modo SIM 

(GC/MS) para a extração do GOP com resina A27, para amostras 
marcadas e não marcadas.  

64

Fig.28 Comparação entre os cromatogramas obtidos no modo SIM 
(GC/MS) para a extração do GOP com resina A21, para amostras 
marcadas e não marcadas. 

65

Fig.29 Comparação entre os cromatogramas obtidos no modo SIM 
(GC/MS) para a extração do GOP com sílica, para amostras 
marcadas e não marcadas.  

66

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xiii

 
  Pag. 

Fig.30 Comparação entre os cromatogramas obtidos no modo SIM 
(GC/MS) para a extração Líquido-Líquido do GOP, para amostras 
marcadas e não marcadas. 

67

Fig.31 Cromatograma GC/MS no modo SCAN indicando os compostos 
não ácidos identificados na fração ácida da ELL 

68

Fig.32 Cromatograma do Íon Total obtido no modo SCAN (GC/MS) para os 
padrões listados na Tabela II (parte experimental). Condições 
cromatográficas indicadas na Tabela VI. Os números assinalados 
nos picos representam a massa do íon M+57 do respectivo 
composto. Pico 154 corresponde ao padrão interno (Bifenila). 

71

Fig.33 Espectro de Massas do composto C22H43O2 – t-BDMS 72
Fig.34 Espectro de Massas do composto C12H21O2 – t-BDMS 73
Fig.35 Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 

extraídos para os t-BDMS derivados da mistura de padrões de 
ácidos, na concentração de 50 mg L-1. 

74

Fig.36 Cromatograma do Íon Total para o extrato derivatizado do GOP, 
obtido a partir da SPE aplicada à fração ácida da LLE. 

77

Fig.37 Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados do GOP, 
com Z = 0. B, C e D representam uma ampliação da Figura original, 
para melhor visualização, com os cromatogramas parciais indicando 
a distribuição dos ácidos de acordo com o número de átomos de 
carbono.  

79

Fig.38 Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados do GOP, 
para z = – 2. (A) Estrutura química dos ácidos com z = – 2; (B) 
Cromatograma global e (C) Cromatogramas parciais indicando a 
distribuição dos ácidos de acordo com o número de átomos de 
carbono.  

81

Fig.39 Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados do GOP, 
para z = – 4. (A) Estrutura química dos ácidos com z = – 4; (B) 
Cromatograma global e (C) Cromatogramas parciais indicando a 
distribuição dos ácidos de acordo com o número de átomos de 
carbono.  

82

Fig.40 Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados do GOP, 
para z = – 6. (A) Estrutura química dos ácidos com z = – 6; (B) 
Cromatograma global e (C) Cromatogramas parciais indicando a 
distribuição dos ácidos de acordo com o número de átomos de 
carbono.  

84

Fig.41 Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados do GOP, 
para z = – 8. (A) Estrutura química dos ácidos com z = – 8; (B) 
Cromatograma global e (C) e (D) Cromatogramas parciais indicando 
a distribuição dos ácidos de acordo com o número de átomos de 

85



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xiv

carbono.  
Fig.42 Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 

extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados do GOP, 
para z = – 10. (A) Estrutura química dos ácidos com z = – 10; (B) 
Cromatograma global e (C) e (D) Cromatogramas parciais indicando 
a distribuição dos ácidos de acordo com o número de átomos de 
carbono.  

86

Fig.43 Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados da 
amostra comercial MERICHEM, com Z = 0.  

87

Fig.44 Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados da 
amostra comercial MERICHEM, com Z = – 2.  

89

Fig.45 Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para o extrato e ácidos naftênicos derivatizados da 
amostra comercial MERICHEM, com Z = – 4.  

89

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xv

 
  Pag. 

Fig.46 Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados da 
amostra comercial MERICHEM, com Z = – 6.  

90

Fig.47 Variação do potencial de corrosão (Ecorr) com o tempo para as 
amostras de aço (ABNT 1010) previamente expostas ao GOP. 

91

Fig.48 Diagrama de Pourbaix  92
Fig.49 Diagramas de Bode para o aço imerso em acetato de sódio. 93
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xvi

ÍNDICE DE TABELAS 
 
  Pag.
Tab.I Estrutura, peso molecular dos ésteres metílicos dos ácidos 

naftênicos padrões e íons principais na fragmentação  de cada 
composto.  

31

Tab.II Estrutura, peso molecular dos ésteres t-BDMS dos ácidos naftênicos 
padrões e íons correspondentes ao pico principal.  

32

Tab.III Características das resinas Amberlyst A21 e A27  33
Tab.IV Picos bases esperados no espectro de massas para as séries 

homólogas de ácidos naftênicos derivatizados com MTBSTFA 
(referência XX) 

35

Tab.V Condições das Análises Cromatográficas dos extratos derivatizados 
com Metanol/BF3 

43

Tab.VI Condições das Análises Cromatográficas dos extratos derivatizados 
com t-BDMS 

44

Tab.VII Composição química percentual das amostras de aço 48
Tab.VIII Principais características do método cromatográfico GC-FID usado 

na análise dos ácidos naftênicos padrões. 
52

Tab.IX Cálculo da Exatidão para o procedimento analítico estudado 53
Tab.X Principais parâmetros do método desenvolvido para análise dos 

ácidos naftênicos padrões através de GC/MS. 
57

Tab.XI Identificação dos compostos encontrados na fração ácida obtida por 
extração líquido-líquido do GOP, conforme Figura 20 

69

Tab.XII Principais características do método cromatográfico GC/MS usado 
na análise dos ácidos naftênicos padrões derivatizados com 
TBDMSTFA, na concentração de 30 mg L-1 

75

Tab.XIII Cálculo da Exatidão para o procedimento analítico estudado com 
ácidos naftênicos padrões derivatizados com TBDMSTFA. 

76

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xvii

SIGLAS E ABREVIATURAS 
 

DCM – diclorometano  

EI/FT/ICR/MS – espectrometria de massas com ionização por impacto eletrônico e 

por ressonância ciclotron com transformada de Fourier (electronic impact / Fourier 

transform / ion cyclotron resonance mass spectrometry) 

ESI-MS- espectrometria de massas com ionização por eletrospray (electrospray 

ionization / mass spectrometry) 

FID – detector de ionização em chama (flame ionization detector) 

GC – cromatografia em fase gasosa (gas chromatography) 

GC/FI/TOF/HRMS – cromatografia em fase gasosa acoplada a espectrometria de 

massas com ionização de campo e resolução com detector de tempo de voo (gas 

chromatography / time of flight / field ionization / time-of-flight mass spectrometry) 

GCXGC – cromatografia gasosa bidimensional 

GLP – gás liquefeito de petróleo 

GOL – gasóleo leve  

GOM – gasóleo médio 

GOP – gasoleo pesado 

HPLC – cromatografia líquida de alta eficiência (high performance liquid 

chromatography) 

IR – infravermelho (infrared) 

LC/MS – cromatografia líquida acoplada a espectrometria de massas (liquid 

chromatography / mass spectrometry) 

MS – espectrometria de massas (mass spectrometry) 

MS/MS – espectrometria de massas bidimensional (tandem mass spectrometry) 

RAT – resíduo atmosférico 

RV – resíduo de vácuo 

SPE – extração em fase sólida (solid phase extraction) 

TIC – cromatograma do íon total (total ion chromatogram) 

US - Ultra-som 

TBDMSTFA-terc-butildimetilsilil(trifluoracetamida) 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xviii

RESUMO 
 

Pouco se conhece sobre a estrutura dos ácidos naftênicos presentes no 

petróleo brasileiro e derivados. Existem alguns trabalhos realizados com a fração 

ácida, dos óleos crus, direcionados à aplicação geológica, visto que os ácidos 

hopanóicos, constituintes dessa fração, podem ser indicadores de migração e 

maturação. Entretanto, além do interesse geológico, a fração ácida, também está 

relacionada à corrosão nos equipamentos de refino desses óleos, motivando 

pesquisas para separar e identificar os ácidos responsáveis pelo problema corrosivo 

nas refinarias. 

Os ácidos naftênicos (AN) representam um teor muito pequeno, tanto nos óleos 

crus, quanto nos derivados, dos quais são constituintes. A concentração bastante 

baixa destes ácidos, em matrizes com composição ampla e variada, dificulta sua 

extração. Portanto, as etapas de separação, concentração e purificação da amostra, 

além da análise, demandam tempo e trabalho extensivos. 

Os objetivos deste trabalho de pesquisa podem ser resumidos em, otimizar o 

método de extração e análise, para os ácidos presentes no gasóleo pesado (GOP) e 

verificar seu efeito corrosivo.  

Neste trabalho, utilizou-se extração líquido-líquido (ELL), cromatografia líquida 

preparativa com sílica, cromatografia de troca iônica com as resinas A-21e A-27 e 

extração em fase sólida (SPE) com dessorção em banho de ultra-som (US), aplicada 

no extrato da ELL, para extrair a fração ácida do (GOP) do petróleo Marlim (Campos, 

Rio de Janeiro, Brasil). A análise foi realizada, através de cromatografia em fase 

gasosa com detector de espectrometria de massas e ionização por impacto de 

elétrons, após uma etapa de derivatização com metanol/BF3 ou com N-metil-N-(terc-

butildimetilsilil)trifluoracetamida. Os resultados apresentados indicam a presença de 

ácidos carboxílicos, pertencentes a famílias de compostos alicíclicos e cíclicos, com 

até quatro anéis na molécula.  

Também foi verificado o efeito corrosivo da amostra de GOP sobre amostras 

de aço ASTM 1010, associado à presença de ácidos naftênicos nesta amostra.  

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xix

ABSTRACT 
 

Little is known about the structure of the naphthenic acids present in Brazilian 

crude oil and its derivatives. Some works exist with the acid fraction of Brazilian 

crude oils, addressed to the geological application, because the hopanoic acids, 

constituents of this fraction, can be an important indicative of migration and 

maturation. However, besides the geological interest, the acid fraction is also related 

to the corrosion in the metal lines of the refineries, motivating researches to separate 

and to identify the acids that are responsible for the corrosive problem. 

The naphthenic acids represent a very small amount in the crude oils and in 

their derivatives. The low concentration of these acids, in matrixes with wide and 

varied composition, hinders its extraction. 

Therefore the separation, concentration and purification of the sample, besides 

the analysis, consumes long time and request an extensive work. 

The objectives of this work can be summarized in: to optimize the extraction and 

analysis methodology for the naphthenic acids in the heavy gas oil (HGO) and to 

verify their corrosive effect.  

In this work, liquid-liquid extraction, preparative liquid chromatography  with 

silica, ion change chromatography with the resins A-21 and A-27 and solid phase 

extraction with desorption with sonication, was used to extract the acid fraction of the 

heavy gas oil of petroleum Marlim (Campos, Rio de Janeiro, Brazil). The analysis 

was accomplished by gas chromatography coupled to mass spectrometry with 

electron impact ionization, after the derivation step with methanol/BF3 or with N-

methyl-N-(tert-butyldimethylsilyl) trifluoroacetamide. 

The presented results indicate the presence of carboxylic acids, belonging to 

families of alicyclic and cyclic compounds with until four rings in the molecule.  

Also the corrosive effect of the sample of heavy gas oil was verified on samples 

of stainless steel ASTM 1010, associated to the presence of naphthenic acids in this 

sample.  

 

 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xx

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
1. INTRODUÇÃO 
 

 

 
 

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxi

 

 

 

 

 

 

 

As fontes de óleo cru na América do Sul, incluindo o petróleo brasileiro, estão 

entre as mais ácidas do mundo [1-3]. Tal acidez é responsabilizada por causar 

muitas dificuldades, na utilização desta matéria prima, nas refinarias e no 

aproveitamento de seus resíduos.  

Os ácidos são encontrados predominantemente, em óleos imaturos, 

biodegradados, em óleos pesados e nas águas residuárias, geradas no processo de 

extração do betume [4,5]. Sua importância é salientada em geoquímica, em 

aplicações comerciais, em águas residuárias e em corrosão [1-10].  

O termo naftênico, correspondente a compostos cíclicos saturados, é usado 

para todos os tipos de ácidos encontrados em petróleos, mesmo os saturados 

lineares e os ramificados. Os ácidos carboxílicos presentes no petróleo representam 

um grande problema para o refino e craqueamento do mesmo, devido ao seu efeito 

corrosivo em linhas de transferência (de massa e de calor), nas seções de entrada e 

refluxo de colunas (à pressão atmosférica e a vácuo) e, nos condensadores das 

unidades de destilação das refinarias [6]. De forma geral, determina-se o teor de 

ácidos através da titulação com KOH, obtendo-se então o índice ou número de 

acidez naftênica. Este índice pode ser indicativo de atividade corrosiva da amostra 

em questão, contudo nada acrescenta quanto à qualidade do petróleo e à natureza 

dos ácidos presentes. Para se caracterizar estes ácidos, é necessário extraí-los e 

após analisá-los de forma individual.  

O petróleo é constituído de uma mistura 
complexa de hidrocarbonetos com uma quantidade 

bastante significativa de isômeros, além de 
compostos contendo nitrogênio, oxigênio e enxofre, 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxii

tornando difíceis todas as etapas de extração, 
isolamento e caracterização dos compostos que o 

constituem. 
As principais técnicas de extração aplicáveis ao 

estudo de derivados do petróleo são a extração 
líquido-líquido (clássica), a extração em fase sólida 
e a cromatografia líquida preparativa de adsorção e 

de troca iônica. 
A técnica mais usada para a caracterização deste tipo de material é a 

Cromatografia em fase Gasosa acoplada à Espectrometria de Massas  

(GC/MS) [9-15], a qual, entretanto, só pode ser aplicada após o isolamento e 

derivatização dos ácidos. A pré-concentração e o isolamento dos ácidos se reveste 

de maior importância, porque a concentração média dos mesmos, na matriz, é 

bastante baixa, na ordem de 3 % [9]. 

A espectrometria de massas, com ionização por impacto de elétrons, fornece 

dados, que possibilitam obter informações sobre os ácidos naftênicos e, também, 

sobre as impurezas extraídas na mesma fração desses analitos, tais como, 

hidrocarbonetos, compostos fenólicos, aromáticos e alguns nitrogenados. A 

presença concomitante desses compostos, acrescida da extensa fragmentação das 

moléculas alifáticas dos ésteres metílicos (que é a forma mais comum de 

derivatização dos ácidos), dificulta a determinação da massa molecular e da 

estrutura dos ácidos naftênicos. Portanto, as informações a respeito desses 

compostos ácidos tornam-se muito limitadas. 

Uma forma de contornar esse problema de pouca seletividade da informação, 

obtida a partir dos espectros de massas, é realizar a derivatização para formar 

ésteres mais estáveis à ionização por impacto de elétrons. Um exemplo de 

substância com estas características é o N-metil-N-(terc-butildimetilsilil) 

trifluoracetamida [16]. Neste caso, o produto derivatizado fragmenta-se formando 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxiii

um íon bastante estável (M + 57) facilitando a identificação dos compostos 

separados cromatograficamente.  

Considerando-se os aspectos citados acima, pode-se propor os seguintes 

objetivos para o presente trabalho: 

- Desenvolver e otimizar um método de extração 
para os ácidos naftênicos da fração de gasóleo 

pesado (GOP) do petróleo Marlim; 
- Comparar diferentes métodos de derivatização 

para a análise cromatográfica dos ácidos extraídos; 
- Otimizar o método analítico usando GC/FID e 

GC/MS para separar e identificar os compostos 
ácidos de interesse nesta amostra;  

- Determinar as principais características 
(figuras de mérito) para o método analítico 

desenvolvido; 
 

- Caracterizar a fração de gasóleo pesado (GOP) 
do petróleo Marlim quanto à natureza dos ácidos 

naftênicos presentes; 
- Aplicar a metodologia de análise desenvolvida 

a uma amostra comercial de ácidos naftênicos; 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxiv

- Verificar a corrosividade da amostra analisada, 
fração de gasóleo pesado (GOP), em temperatura 

superior a 200ºC. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxv

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
2. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxvi

 
 
 
 
 
 
 

2.1. Petróleo 
 

O petróleo tem sua origem na decomposição da 
matéria orgânica animal e vegetal, quando 

associada ao gradiente geotérmico e ao tempo de 
deposição. Por sua vez, as rochas sedimentares são 

derivadas de detritos de outras rochas pré-
existentes e, passam por alterações constantes em 
razão do intemperismo [17,18]. O material resultante 
das alterações é transportado pela água, vento ou 

gelo, e finalmente deposita-se como um sedimento. 
Deve haver, então, uma compactação ou cimentação 

do material para que o mesmo possa transformar-
se, durante milhões de anos, em uma rocha 

sedimentar.  
O petróleo é encontrado em bacias sedimentares, isto é, depressões na 

superfície terrestre preenchidas por sedimentos. As bacias petrolíferas podem 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxvii

encontrar-se no continente ou ao longo da margem continental. A maioria das bacias 

petrolíferas brasileiras se encontra na plataforma continental [1, 2]. 

O caminho que o petróleo percorre do ponto onde foi gerado até a zona de acúmulo é 
chamado migração. Devido à alta pressão e temperatura, os hidrocarbonetos são expelidos das 
rochas geradoras e migram para as rochas adjacentes. A partir do processo de migração, o 
petróleo poderá acumular-se em um reservatório e formar reservas de interesse econômico 
[1,2,5,17,18]. Portanto, para que o petróleo seja acumulado, é necessário que existam rochas 
geradoras, contendo a matéria-prima formadora desse material e, rochas reservatório, que 
possuam espaços vazios, chamados poros, capazes de armazená-lo. Essas rochas são 
envolvidas em compartimentos isolados no subsolo, chamados armadilhas, onde o petróleo se 
acumula e não tem condições de escapar. 

O petróleo possui alto valor comercial, após passar pelo processo de refino, 

sendo a destilação primária, a primeira etapa desse processo. Nesta etapa são 

extraídas as frações que dão origem à gasolina, óleo diesel, naftas, solventes e 

querosenes, além de parte do gás liquefeito de petróleo (GLP), conhecido por gás 

de cozinha. A seguir o resíduo dessa destilação é processado por destilação a 

vácuo, do qual é extraído mais óleo diesel, frações de um produto pesado chamado 

gasóleo, destinado à produção de lubrificantes, ou a processos como o 

craqueamento catalítico, cujos produtos são GLP, gasolina e óleo  

diesel [2,19,20]. 

As Figuras 1 e 2 apresentam esquemas de processamento de petróleo sob 
pressão atmosférica e sob vácuo. As frações mais leves são recolhidas na forma 

gasosa, no topo da torre de fracionamento atmosférico. As frações intermediárias 

condensam no meio da torre. Uma fração pesada, de alto ponto de ebulição, não 

chega a evaporar e é retirada na base da torre de fracionamento (resíduo 

atmosférico - RAT), conforme pode ser visualizado na Figura 1. 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxviii

 
Figura 1. Representação esquemática da destilação atmosférica do petróleo [1,2]. 

 

A fração residual da torre de fracionamento atmosférico (RAT) é rica em 

compostos pesados e, é fracionada a vácuo, permitindo a separação em outras 

frações, entre elas, os óleos de processo (Gasóleo Leve – GOL, Gasóleo Pesado – 

GOP e Gasóleo Residual - GOR). A Figura 2 apresenta o esquema de uma torre de 
destilação a vácuo para o RAT. 

 

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxix

Figura 2. Representação esquemática de uma torre de destilação a 
vácuo [1,2]. 

 

O petróleo é um material constituído de uma mistura de hidrocarbonetos e, 

em proporções menores, compostos nitrogenados, oxigenados, sulfurados e metais 

pesados. Estes compostos se encontram no petróleo em proporções muito variáveis, 

pois sua composição varia segundo a formação geológica e a natureza da matéria 

orgânica que lhe deu origem [9,19]. 

As condições extremamente anaeróbias em ambiente lacustre resultaram na 

deposição de material derivado de bactérias e algas, ricas em lipídeos, na base de 

Campos, Brasil. Esse fato associado ao baixo gradiente geotérmico, explicam a 

formação de finas lâminas de óleo contendo acima de 9% de carbono orgânico total 

(TOC) com índices de hidrogênio e oxigênio acima de 970 mg HC/g de TOC e 70 mg 

/g CO2, respectivamente, com baixo teor de enxofre (&amp;lt;0,3 %) [21-25]. 

A história do petróleo no Brasil está intimamente associada à Petrobrás, que 

perfurou os dois poços de petróleo marítimo em 1968, o primeiro, na plataforma 

continental do Espírito Santo e, o segundo no litoral de Sergipe. Em 1974, foi 

descoberto petróleo na bacia de Campos, a mais prolífica do Brasil, situada no litoral 

fluminense, de onde procedem as amostras para este trabalho [2]. No Anexo 1 tem-
se alguns detalhes e a localização das principais plataformas de petróleo 

prospectadas pela Petrobrás.  

O teor de ácidos nos óleos crus é bastante baixo [9,12,26], mas têm especial 

importância devido às suas características emulsificantes e corrosivas [6,12,27,28]. 

Tal teor, conforme registrado na literatura já citada, é medido através da chamada 

acidez naftênica.  

No Brasil, há interesse particular nos ácidos naftênicos como bioindicadores 

de migração do óleo, na evolução termal e na biodegradação. Além disso, 

representam um sério problema tecnológico porque são agentes de corrosão nas 

unidades de refino [2,29]. 

 
2.2. Ácidos Naftênicos 

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxx

Os ácidos naftênicos foram descobertos há cerca de 100 anos e o termo é 

comumente usado na indústria do petróleo para identificar todos os ácidos 

carboxílicos presentes na amostra [9,31,32]. 

Os ácidos são formados no óleo cru por degradação bacteriana. As bactérias 

atacam a cadeia parafínica, preferencialmente, formando compostos com anéis 

naftênicos e aromáticos, de cadeia mais curta. A ação da biodegradação é citada 

como responsável pelo aumento dos compostos ácidos e dos compostos contendo 

nitrogênio e, pela redução em compostos parafínicos [19,20]. Eles são constituintes 

naturais do betume, do petróleo e de várias frações de destilado dessa matriz [9,33-

35], sendo que a concentração dos ácidos naftênicos aumenta nos cortes com ponto 

de ebulição entre 250 e 400 ºC [6,12]. Além do petróleo e do betume, os ácidos 

naftênicos são encontrados nas águas residuárias, resultantes do processo de 

extração do betume de óleos, como no caso das areias de Atabasca, próximo ao 

Forte McMurray em Alberta, Canadá [27,36-39]. 

A estrutura fundamental dos ácidos naftênicos foi determinada na década de 

1960, segundo Brient [9]. Em acordo com este mesmo autor, até 1955 somente dois 

ácidos naftênicos com 10 átomos de carbono haviam sido identificados. Desde 

então, devido às pesquisas desenvolvidas neste  

período, [9-15] utilizando várias ferramentas analíticas, foi possível obter dados 

sobre a estrutura desse material, bem como saber que os processos de purificação, 

durante o processamento do petróleo, os destroem. 

 Alguns autores também reportam que a maioria dos ácidos encontrados no 

petróleo estão no gasóleo e nos cortes de óleo lubrificantes [9-13].  

 

2.2.1. Estrutura dos Ácidos Naftênicos 
 

Os ácidos naftênicos são um grupo diverso de ácidos saturados e, são 

predominantemente monocarboxílicos, sendo diferenciados pela cadeia 

hidrocarbônica. São compostos constituídos de um ou mais anéis fundidos de 

ciclopentano e/ou ciclohexano, os quais podem ser alquilados. Os ácidos acíclicos 

também fazem parte desse grupo de compostos [9,16,34,40]. Outros ácidos, tais 

como, dicarboxílicos ou contendo anéis aromáticos podem estar presentes em 

pequena quantidade [9,37,41]. Os ácidos naftênicos seguem predominantemente, a 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxxi

estrutura representada na Figura 3. Na qual m representa o número de grupos (–

CH2?), n o número de anéis e R a cadeia alquílica.  

 

 
Figura 3. Estrutura geral de ácidos naftênicos. 

 

Os ácidos naftênicos também são genericamente representados pela fórmula 

CnH2n-zO2, com n indicando o número de carbonos e z representando o número de 
átomos de hidrogênio perdidos na ciclização da estrutura (especificando séries 

homólogas). O z é igual a zero para acíclicos saturados, aumenta para 2 em 
monocíclicos, para 4 em bicíclicos, para 6 em tricíclicos, para 8 em tetracíclicos e 

assim sucessivamente. A massa molecular dos ácidos naftênicos varia de 14 

unidades de massa (CH2) entre as séries n e de 2 unidades (H2) entre as séries z 
[9,42]. As estruturas típicas de alguns homólogos dos ácidos naftênicos estão 

mostradas na Figura 4. 
As Figuras 3 e 4 mostram a estrutura para os ácidos naftênicos na forma 

anel–(CH2)mCO2H, contudo alguns artigos preferem considerar como naftênicos 
apenas os ácidos com m = 0, ou seja, com o grupo COOH ligado diretamente ao 
anel [34,40,43,44]. 

Os ácidos naftênicos com número de carbonos entre 7 e 12 são 

principalmente monocíclicos. Os ácidos mais complexos contêm proporções maiores 

de anéis condensados [9,37]. 

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxxii

CH2(    )m

O

OH

Z = 0

Z = -2(CH2
R

)
m

O

OH

R
(CH2 )m

O
OH

R (CH2 )m
O
OH

R Z = -4

(CH2)m

R
O
OH

R (CH2 )m
O
OH Z = -6

R (CH2 )m
O
OH R (CH2 )m

O
OH Z = -8

(CH2 )m
O
OH

CH3

 
 

Figura 4. Exemplos de estruturas de ácidos naftênicos com z = 0, 2, 4, 6 e 8.  
 

A preponderância dos ácidos monocarboxílicos  tem sido registrada para 

ácidos naftênicos derivados de frações pesadas do petróleo [37]. 

A semelhança na complexidade e composição dos compostos identificados 

como ácidos naftênicos é salientada por Headley e colaboradores [45], em sua 

pesquisa com espectrometria de massas e ionização por eletrospray negativa como 

método de análise. Os autores consideram que a massa representada em cada pico 

pode corresponder a vários, até centenas, de tipos de ácidos.  

Os ácidos naftênicos têm uma composição heterogênea, além de 

representarem um percentual muito pequeno nos matrizes em que são encontrados 

e, quando extraídos, estão misturados com outros compostos chamados de 

impurezas. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxxiii

Naturalmente, as impurezas encontradas na mesma fração dos ácidos 

naftênicos estão intimamente relacionadas à fonte geradora do petróleo que contém 

esses ácidos. Essas impurezas podem ser fenóis, mercaptanas, tiofenóis, as quais 

são responsáveis por algumas características do extrato ácido. Um exemplo é o 

odor, devido a fenóis e compostos sulfurados, que são extraídos com os ácidos e, 

são muito difíceis de serem removidos. Os ácidos naftênicos não destilados são 

muito escuros, entretanto os destilados são tipicamente amarelo-claro com pequena 

variação para o âmbar [9,14,31].  

 

2.2.2. Propriedades dos Ácidos Naftênicos 
 

Esses ácidos são líquidos viscosos e seu índice de refração e densidade 

podem ser usados para distinguir ácidos naftênicos de outros compostos. A massa 

molecular média dos ácidos naftênicos derivados de óleo diesel com grupo -COOH 

ligado diretamente ao anel é de 260, e para aqueles com m?4 é de 243. Os ácidos 

com massas moleculares mais altas são extraídos de frações do refino de petróleo 

com ponto de ebulição mais elevado [9,31,32]. 

O interesse nas propriedades químicas dos ácidos naftênicos e derivados 

origina-se na crescente co-produção de óleos crus e ácidos, porque esse grupo de 

compostos apresenta grande variedade de tamanho e estrutura. As moléculas 

menores dissolvem-se na fase aquosa (pH ~ 5) e as maiores, no óleo, enquanto os 

homólogos dissolvem na fase aquosa (pH &gt; 10) [44,46-48]. A presença de sais 

alcalinos, junto com o pH, deve ser responsável pelas sensíveis variações na 

estabilidade das emulsões de frações contendo ácidos naftênicos [49-52]. 

Os ácidos naftênicos presentes em asfaltenos formam um sistema difícil de 

analisar por técnicas espectroscópicas, inclusive, porque a banda de absorção 

registrada tem um valor comum à de compósito [53].  

As reações mais importantes para estes compostos são: amidação, 

esterificação, formação de sais metálicos, reações com imidazolinas e outros 

derivativos [54]. Essas propriedades são responsáveis pela importância científica e 

comercial desse material. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxxiv

Os ácidos naftênicos e seus sais acumulam-se na interface água/óleo, 

promovendo a estabilização de soluções coloidais [46,48,50]. No ponto de vista do 

cenário mundial, a estabilização das emulsões água/óleo causa problemas na 

entrada e saída dos separadores. Os sais metálicos pouco solúveis em água 

(exemplo de Ca e Mg) acumulam-se na interface, como nucleação, formando 

aglomerados de partículas, que são responsáveis por freqüentes interrupções 

operacionais nos processos de separação [55]. 

Peng e colaboradores [56] encontraram baixos valores de coeficientes de 

adsorção em solos, para ácidos naftênicos com um anel, indicando pouca 

capacidade adsorvente do solo em relação aos ácidos  

A entalpia de diluição dos ácidos naftênicos em soluções de tolueno, em 

várias concentrações, é positiva e decresce com o aumento da concentração de 

ácido. Isto indica que, a interação do ácido naftênico com outro ácido naftênico é 

mais forte do que a interação destes com o solvente. A principal razão para isto 

pode ser o fato de que os ácidos naftênicos interagem entre si formando ligações de 

hidrogênio, e algumas destas ligações são quebradas durante o processo de 

diluição [57].  

 

2.2.3. Principais Usos dos Ácidos Naftênicos 
 

Os ácidos carboxílicos são possíveis metabólitos da ação bacteriana, durante 

os processos de biodegradação e podem ser usados como indicadores deste 

processo [58]. A correlação entre ácidos naftênicos e níveis de biodegradação foi 

registrada por Meredith e Jones [59]. 

Gallhardo [3], analisando quinze amostras de óleo cru do oeste da Venezuela, após 
metilação com diazometano e análise via cromatografia gasosa com detector de ionização 
em chama (GC/FID) e cromatografia gasosa acoplada à espectroscopia de massas 
(GC/MSD), concluiu que o teor em ácidos, pode aumentar devido a biodegradação e a 
incorporação de ácidos durante a migração. 

Os ácidos triterpenóicos pentacíclicos com configuração (17?H, 21?H), podem 

ser usados como parâmetros de maturação de sedimentos e indicadores de 

migração do petróleo [14,60,61].  

Jaffé e colaboradores [61] extraíram os ácidos triterpenóicos de óleo cru da Nigéria e 
da Indonésia. Após a etapa de amidação e análise, foram encontrados diasteroisômeros do 
carbono C-22 em uma variedade de amostras geológicas, mas não foram detectados 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxxv

homólogos de hopanos mais pesados, indicando sua provável solubilização no óleo durante a 
migração ou, ao longo da maturação na rocha, indicando a possibilidade de uso como 
marcadores geoquímicos. 

Dois terços dos ácidos naftênicos isolados são convertidos em sais metálicos [62]. 
Esses sais têm várias aplicações: os sais metálicos de cobalto, cálcio e manganês são usados 
na oxidação e polimerização de óleos secantes e resinas, na conservação de solventes e na 
catálise em sistemas orgânicos. Os naftenatos de metais pesados promovem solidificação nos 
filmes de tintas e vernizes e apresentam também alta solubilidade em óleos secantes. Os sais 
de cobre e zinco têm atividade fungicida, com aplicação na indústria da  
madeira [9,63].  

O efeito de naftenatos de sódio no transporte de água e nos processos de 

troca gasosa foram examinados em raízes e folhas de álamos, por Kamaluddin e 

colaboradores [64]. Os pesquisadores concluíram que houve uma inibição 

metabólica, causada pelos sais sódicos de ácidos naftênicos, manifestada na 

redução da atividade da água nas raízes, das trocas gasosas e do crescimento das 

folhas.  

Outras utilizações dos ácidos naftênicos, estão associadas às amidas desses ácidos, as 
quais podem ser usadas como inibidores de corrosão e como antimicrobianos [9]. 

 
2.2.4. Toxicidade dos Ácidos Naftênicos 

 

A toxicidade dos ácidos naftênicos é associada, freqüentemente, com sua característica 
surfactante [38,65,66] e, não necessariamente mantém uma relação direta com a concentração 
desses ácidos; relaciona-se mais com o conteúdo e complexidade [9,41]. Embora, 
experimentos conduzidos com mistura de ácidos naftênicos relatem decréscimo de toxicidade 
correlacionada ao decréscimo no conteúdo desses ácidos [10].  

Os derivados de ácidos naftênicos, solúveis em água, são responsáveis por reduzir a 
qualidade da água de rejeito do processo de extração do betume, em Atabasca [55].  

Esses ácidos naftênicos têm sido citados, em vários trabalhos, por serem tóxicos para 
peixes, animais e plantas [65–68], embora não exista um método de rotina para identificar ou 
isolar os componentes específicos, responsáveis pela toxicidade. A ausência de um método de 
rotina deve-se à complexidade da mistura de compostos similares, assim como, pela 
ocorrência conjunta de outros grupos de substâncias, os quais também podem exercer efeito 
toxicológico e/ou ecológico [69-75]. Amostras de água de vários mesocosmos revelaram 
efeito ecológico, estatisticamente significativo, em experimentos com comunidades de 
fitoplancton e zooplancton [76,77].  

Segundo Clemente e colaboradores, a mistura complexa de ácidos naftênicos 

mostrou-se tóxica para várias formas de vida aquáticas [78]. Esses autores 

registraram, ainda, a redução do efeito tóxico com a biodegradação por culturas 

aeróbicas, tanto em ambiente natural como em laboratório.  
Experimentos realizados por Clemente e colaboradores [79], para 

acompanhar a biodegradação de duas amostras comerciais de ácidos naftênicos, 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxxvi

demonstraram a redução da concentração de ácidos de 100 mg L-1 para  

10 mg L-1, resultando numa redução de toxicidade. 

 
2.2.5. A Corrosão Naftênica 

 
O mecanismo aceito para a corrosão naftênica pode ser expresso pelas 

equações abaixo:  

Fe + 2 RCOOH ? Fe(RCOO)2 + H2 
 

Fe + H2S ? FeS + H2 
 

Fe(RCOO)2 + H2S ? FeS + 2RCOOH 
 

Este mecanismo pode ser resumido através da Figura 5 [80].  
 

 
Figura 5: Provável mecanismo de ativação e/ou passivação da corrosão naftênica 
 

Independentemente da fonte, a presença de ácidos nos óleos causa corrosão nos 
equipamentos de refino, sendo a determinação titulométrica do número de acidez total (TAN), 
o procedimento mais comum para a avaliação da corrosividade. Essa medida indica a 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxxvii

possibilidade de corrosão, mas é insuficiente do ponto de vista quantitativo, porque há óleos 
pouco corrosivos com número de acidez elevado, assim como o inverso, indicando que a 
corrosão depende da presença e da natureza de um determinado grupo de ácidos, cuja 
concentração não é explicitada pelo TAN [81]. 

Parte da corrosão nas unidades de refinaria é um problema atribuído aos ácidos 
naftênicos. Assim, embora o mecanismo de ataque da superfície metálica por esse grupo de 
ácidos não seja suficientemente conhecido, a literatura registra a reação desses ácidos com o 
ferro, formando naftenatos de ferro. Estes sais são solúveis no óleo e dessorvem facilmente da 
superfície metálica, expondo o metal a novo ataque ácido. Os naftenatos de ferro podem 
reagir com ácido sulfídrico, formando sulfeto de ferro e regenerando ácido, o que causa 
corrosão adicional do ácido, originando um ciclo de processos interligados [3,82,83]. O 
mecanismo do processo de corrosão, devido aos ácidos naftênicos, é uma questão de destaque 
a ser aprofundada na área de ciência de materiais [80]. 

A resistência à corrosão-erosão causadas pela presença de produtos 

naftênicos, foi avaliada em aço-carbono, aço-carbono aluminizado e aço-carbono 

com molibdênio [84]. Os resultados desse trabalho indicaram que: 

- O aumento da velocidade de fluxo e/ou da temperatura experimental, 

agravam de modo significativo à corrosão-erosão por ácidos naftênicos, o que pode 

ser atribuído à acelerada transferência de massa do material resultante da corrosão, 

bem como por seu rápido afastamento da superfície metálica. 

- A resistência à corrosão-erosão naftênica nos materiais, aço-carbono 

contendo alumínio e/ou molibdênio foi mais alta do que no aço-carbono. 

A corrosão e a corrosão-erosão naftênica têm sido investigadas por Wu e 

colaboradores [84], para avaliação da adição de molibdênio em aços inoxidáveis, 

com o propósito de aumentar a resistência a esses processos agressivos. Nos 

trabalhos de Wu e colaboradores [84,85] foram realizados ensaios com a duração de 

setecentos dias, revelando a efetiva proteção dos revestimentos ao substrato, aço-

carbono, por longo tempo de exposição em ambiente de refinaria. Os mesmos 

autores reportaram que a resistência à corrosão e à corrosão-erosão naftênica é 

favorecida, porque metais como Cr, Ni, Mn, Mo e seus íons têm menor afinidade do 

que o Fe ou o Fe2+ com RCOO-. Portanto, a presença destes elementos conduz à 

formação de filmes protetores na superfície do aço, diminuindo a área de Fe exposta 

e, retardando enormemente a ligação entre o Fe e RCOO-.  

 
2.2.5.1. Relação entre o Teor de Enxofre no Combustível e a Corrosão 
Naftênica 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxxviii

A medida da quantidade total de enxofre nos combustíveis, nada informa sobre sua 
reatividade; no entanto, os compostos sulfurados podem inibir, catalisar ou podem ser inertes 
à ação corrosiva naftênica do aço-carbono[86-89]. 

A relação entre número de acidez total (TAN), conteúdo de enxofre e atividade 
corrosiva tem sido tema de várias pesquisas [90,91]. 

A corrosão nas unidades de destilação, da refinaria Salina Cruz (México), tanto à 
pressão atmosférica, quanto à pressão reduzida, foi estudada por Georgina e colaboradores 
[92]. Em acordo com seus resultados, a presença de ácidos naftênicos de baixo peso 
molecular, associada ao reduzido conteúdo de enxofre, podem estar na origem dos processos 
de corrosão. Contudo, os autores ressaltam a necessidade da avaliação de outros fatores, como 
o conteúdo de sais e/ou a metalurgia do material do equipamento.  

O efeito dos compostos sulfurados na corrosão, relacionada com os ácidos 

naftênicos, envolve redução por prótons gerados no processo corrosivo. Quando o 

produto de redução é o H2S, há formação de uma camada protetora de FeS, a qual 

previne do ataque naftênico. Porém, quando o produto de redução é a H2O, a 

dissociação do ácido torna-se possível e intensifica a reação catódica, promovendo 

severa corrosão naftênica [83]. 

A elucidação da estrutura (número de anéis e de 
carbonos e sua distribuição nas moléculas) dos 
ácidos naftênicos tem sido muito pesquisada, 

porque a corrosividade naftênica, assim como, o 
efeito tóxico ambiental dependem do tipo e tamanho 

da estrutura destes ácidos [4,15,30,88]. 
 

2.2.6. Técnicas de Extração e Análise de Ácidos Naftênicos em 
Combustíveis Fósseis 
 

A análise dos ácidos naftênicos necessita de um fracionamento prévio, que 

inclui várias etapas. A escolha dessas etapas, normalmente, depende das condições 

de trabalho disponíveis e da otimização das técnicas. 

A natureza ácida do composto de interesse permite sua remoção da matriz 

através de extração líquido-líquido (ELL), utilizando soluções alcalinas ou 

amoniacais. Seifert e colaboradores [12,93,94] fizeram uso exaustivo dessa técnica 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xxxix

extrativa, necessitando vários quilogramas de amostra e litros de solvente. Chun Chi 

Lo e colaboradores [95] utilizaram a ELL para extrair ácidos naftênicos da água do 

lago Mildred, o pH das amostras foi ajustado para 12 com NaOH, os compostos 

básicos e neutros foram removidos por extração com diclorometano (DCM). Após, a 

solução aquosa foi acidificada até pH 2 com ácido sulfúrico 12 M e, o precipitado, 

com a maioria dos ácidos naftênicos, foi removido com DCM.  

Ácidos naftênicos foram retirados de óleos das minas de areia betumonosa, 

em Alberta [10,67,96-98], utilizando digestão com NaOH e água morna (50-80ºC). 

Segundo Jivraj e colaboradores [99] para extrair os ácidos naftênicos do óleo da 

areia de Atabasca, as amostras foram centrifugadas ou filtradas para remoção do 

material particulado, após, o sobrenadante dessa etapa preparatória foi acidificado e 

extraído com DCM em água, na razão um para dois, em volume. O extrato orgânico 

resultante dessa etapa foi evaporado até secura, reconstituído em água e submetido 

à ultracentrifugação, para separação das moléculas de baixo peso molecular (AN), 

das moléculas de alto peso molecular (outros compostos). Vincent Rogers e 

colaboradores [38] adaptaram a técnica extrativa de Jivraj [98], para a extração dos 

ácidos naftênicos dos depósitos de águas residuárias resultantes dos processos de 

extração do betume do óleo das areias de Atabasca (Figura 6). 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Figura 6. Esquema de extração proposto por Vincent V. Rogers [38] 

Água coletada por gravidade para  
          separação de sólidos

Decantação para clarificação

Acidificação até pH 2,5

Extração com CH 2Cl2

Evaporação do solvente  
da fase orgânica

Reconstituição do extrato em pH 13 e  
Separação dos ácidos por filtração

Isolamento dos ácidos naftênicos 
          por microfiltração



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xl

 

O procedimento de extração utilizado por Tomaczyk e Winans [100] em uma 

amostra de óleo de San Joaquin (Califórnia), é uma versão modificada do método de 

Seifert e Howells [101]. Nessa adaptação foram usados 45 g de amostra dissolvidos 

em 67 g de isopentano, seguida de dez extrações com uma solução alcalina a 1% 

(em massa) de NaOH em etanol/água a 70% (em volume) e por duas lavagens com 

etanol a 70% (em volume). Após, o extrato foi centrifugado, sendo a camada aquosa 

separada por decantação para separação de sólidos e acidificada (em banho de 

gelo). A solução acidificada foi extraída com éter etílico, lavada com água destilada, 

seca com sulfato de magnésio, filtrada e evaporada até secura. 

Contudo, a extração líquido-líquido viabiliza a formação de emulsões estáveis, 

envolve a manipulação de grandes quantidades de solvente e necessita de longos 

tempos de extração, motivando a busca de alternativas menos trabalhosas, menos 

poluentes e mais eficazes [9,12].  

A extração cáustica é padrão na indústria, embora processos não cáusticos 

para recuperação dos ácidos naftênicos dos destilados do petróleo venham sendo 

empregados, mas não comercializados. Estes processos incluem o uso de amônia, 

trietilenoglicol, resina de troca iônica e zeolita aluminosilicato [102].  

Métodos preparativos, reprodutíveis, utilizando extração em fase sólida (SPE), 

para concentração de ácidos naftênicos e redução de interferentes presentes em 

amostras de água, bem como utilizando volumes, relativamente pequenos, de 

solvente têm sido reportados [103].  

Nascimento e colaboradores [104] isolaram ácidos carboxílicos, de petróleo 

da bacia de Campos, utilizando o método descrito por McCarthy e  

Duthie [11], adaptado por Ramljak [105] e Schmitter [106]. Nesse método 20 g de 

óleo foram extraídas, de forma contínua, em coluna de vidro (6 cm x 50 cm) 

contendo 200 g de sílica gel (ativada a 400ºC, tratada com KOH (25 g) em 

isopropanol (400 mL) a 50ºC por 1 h, seguida de lavagem com éter etílico e 

diclorometano). Os hidrocarbonetos foram extraídos com diclorometano (500 mL, 4h 

de refluxo) e, os ácidos com éter etílico/ácido fórmico (8/2, 1000 mL, 8 h de refluxo). 

Mazeas e Budzinski [107] utilizaram colunas com alumina e sílica, 

seqüencialmente, para separar hidrocarbonetos aromáticos de sedimentos marinhos 

e de petróleo, obtendo boa reprodutibilidade. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xli

Headley e colaboradores [103] usaram um polímero, a base de poliestireno, 

na pré-concentração dos ácidos naftênicos em amostras de águas contaminadas, 

promovendo a eluição com acetonitrila. 

A adsorção quantitativa de ácidos naftênicos em zeolitas, aluminossilicatos e 

sílica gel, tem sido registrada como uma opção razoável para separá-los da matriz 

que os contêm [26,106]. 

Vários autores têm utilizado a sílica, na sua composição original, para 

cromatografia líquida preparativa (CLP) ou em batelada [108], como material 

adsortivo para fracionar derivados de petróleo. A sílica modificada, como por 

exemplo a aminopropilsílica, cuja aplicação é sugerida por Qian [109], também tem 

sido empregada, com bons resultados. Kuangnan Qian e colaboradores extraíram a 

fração ácida em acordo com o esquema apresentado na Figura 7. 
A literatura registra o trabalho de vários autores [11,93,94,105,109-113], que 

têm utilizado material adsortivo, para fracionar matrizes combustíveis ou seus 

derivados. Uma das alternativas é o uso de sílica modificada com KOH, a qual foi 

utilizada por McCarthy e Duthie [11] e modificada por Jean-Marie Schmitter [106] em 

sua tese de doutorado. O material adsorvente é colocado em um sistema 

semelhante ao Soxhlet para obtenção de frações de diferentes polaridades. O 

sistema economiza solvente e tempo, além de minimizar a intervenção do operador.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

100 g de petróleo + 700 mL de 
tolueno/metanol (70/30) 

50 g de amino-propil-sílica 
por uma noite

                Filtração

Extração em soxhlet com 
C7H 8 / C2O2H4 a 30 %

Lavagem do extrato e    
rotaevaporação do solvente 

Extração  da fração ácida 
do resíduo com hexano



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xlii

Figura 7. Esquema de extração proposto por Kuangnan Qian [109,110]. 
 

Um esquema da coluna de extração de ácidos usada por Schmitter está 

apresentado na Figura 8.  
Vários materiais são propostos na literatura para retirar os ácidos naftênicos e 

outros compostos de sua matriz de origem, entre eles, as resinas de troca iônica 

[26,35,81,93,94,114-116]. Gaikar [26], citando outros autores, sugere que é melhor 

utilizar técnicas adsortivas para separar analitos presentes em baixas concentrações 

nas amostras. O mesmo autor, estudando a adsorção de ácidos naftênicos em três 

materiais, registrou baixa capacidade de adsorção para zeolita Na-X, moderada 

capacidade de adsorção para o poli (4-vinilpiridina) e para a bentonita, alta 

capacidade para resina de troca iônica. Em seqüência, sugere que a interação entre 

o soluto e o grupo amino da resina é do tipo ácido-base, a qual pode ser expressa 

pela seqüência mostrada na Figura 9. 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xliii

 
Figura 8: Esquema da coluna de extração de ácidos desenvolvida por Schmitter 
[106]. 

 

 

Figura 9. Reações envolvidas no processo de adsorção/dessorção na resina de 
troca iônica 

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xliv

Gaikar [26] concluiu que a capacidade de adsorção na resina deve-se, 

provavelmente, a porosidade e acessibilidade do grupo funcional. Sendo governada 

pela resistência difusional interna e pela dependência com a concentração. 
Altgelt, K. H. e Gouw, T. H. (1975), citados por Shimitter [106] acrescentaram 

à extração com resina de troca iônica executada por Jewel, D. M. [115] a 

cromatografia por permeação em gel para separar os ácidos de fenóis, carbazóis e 

amidas, não retidos pela resina.  

Seifert [93,94] utilizando resina de troca iônica fortemente básica e 

fracamente básica, após a extração líquido-líquido, conseguiu pré-fracionar óleo cru 

da Califórnia e obteve frações com conteúdo de ácido em torno de 1%. 

Jones e colaboradores [35] registraram baixas recuperações para ácidos 

leves, fazendo uso de resina fracamente básica no processo de separação da fração 

ácida de petróleo, mas os mesmos resultados não são verificados para os ácidos de 

peso molecular médio e mais pesados. 

Miwa e colaboradores [117] desenvolveram um método de extração e 

quantificação de ácidos baseado na cromatografia líquida de alta eficiência (HPLC) 

com um processo de derivatização com 2-nitrofenilhidrazida, em soluções aquosas. 

Clemente e colaboradores [79] adaptaram este método para monitorar a 

biodegradação de ácidos naftênicos por bactérias em laboratório.  

A literatura registra a ausência de um método de rotina ou mais recomendado 

para analisar ácidos naftênicos, provavelmente devido à complexidade das fontes e 

das misturas desses ácidos [118]. 

A espectroscopia, na região do infravermelho com transformada de Fourier 

(FT-IR) foi usada para a avaliação prévia da concentração de ácidos naftênicos em 

amostras de água, contaminada pelo processo de extração do óleo da areia em 

Atabasca. Amostras de ácidos naftênicos comerciais, foram preparadas para obter a 

curva de calibração, sendo registradas as absorbâncias de 1743 cm-1  (monômeros) 

e 1706 cm-1  (dímeros) [96- 99]. 

Tin-Wing Yen e colaboradores [119], dispondo de 58 amostras de água 

contendo ácidos naftênicos, compararam os resultados obtidos por FT-IR e HPLC. 

Os ácidos, ciclohexanobutírico, trans -1,4 – pentilciclohexanocarboxílico, láurico, 

palmítico, esteárico e o 5?-colânico, foram utilizados como padrões. A conclusão 

desse trabalho indicou o método usando HPLC como mais eficiente, pois a 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xlv

preparação da amostra foi mais rápida, necessitou menores volumes de solvente e, 

a análise automatizada requeriu menos tempo. Entretanto, devido à complexidade 

das amostras de ácidos naftênicos, muitos compostos derivatizados eluiram da 

coluna e foram registrados como picos não resolvidos. Outros pesquisadores têm 

derivatizado os ácidos para seus ésteres e, os analisam por cromatografia em fase 

gasosa [35,113]. 

Uma variedade de métodos espectrométricos tem sido utilizada, como 

principal ferramenta, na obtenção de dados sobre a estrutura de ácidos naftênicos 

[93,94,118]. Os métodos de ionização incluem impacto eletrônico [14,16,35,93,94], 

bombardeamento atômico rápido [34], ionização química [40,119], ionização química 

a pressão atmosférica [109], ionização/dessorção da matriz assistida a laser [120], 

ionização de campo [110] e ionização eletrospray  [95,118].  

A literatura cita os métodos suaves de ionização, ou a geração de compostos 

estáveis à ionização, para que sejam obtidos resultados capazes de fornecer 

informações elucidativas a respeito dos ácidos naftênicos. Os resultados obtidos por 

Holowenko e colaboradores [97], utilizando GC/EI-MS na análise de t-BDMS 

derivados de ácidos naftênicos, são semelhantes aos publicados por Chun Chi Lo e 

colaboradores [95] com ionização eletrospray. 

Entre as técnicas utilizadas para a análise de ácidos naftênicos, assim como 

para outras classes de constituintes de óleos crus, a cromatografia em fase gasosa 

(GC) aparece como a técnica mais citada [26,35,118-122]. Apesar do 

desenvolvimento da GC e de novos detectores, a composição heterogênea dos 

ácidos naftênicos dificulta a sua caracterização por técnicas cromatográficas 

comuns, pois pequenas quantidades de uma grande variedade de ácidos são 

encontradas em qualquer amostra extraída de petróleo e derivados [16]. O 

acoplamento da cromatografia gasosa com espectrometria de massas (GC/MS) 

permite a identificação e a quantificação destes compostos, através da combinação 

dos tempos de retenção e espectros de massas [14,16,35,121-123]. 

Uma vez identificado o perfil cromatográfico dos componentes da amostra e, 

havendo a certeza da identidade dos compostos, a cromatografia em fase gasosa 

acoplada com detector de ionização em chama (GC/FID) também permite a 

quantificação dos compostos. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xlvi

Vários autores têm utilizado essa ferramenta analítica (GC) para analisar os 

ácidos naftênicos [11,14,16,35,43,119-123,125,126]. Aplicando a GC em amostras 

de óleos biodegradados e não biodegradados do Mar do Norte, Jones e 

colaboradores [35] encontraram os ácidos n-parafínicos com 16 e 18 átomos de 

carbono na molécula nos óleos não biodegradados e não os encontraram nos óleos 

biodegradados. 

Shen [14] utilizou GC/MS para identificar ácidos carboxílicos em amostras de 

petróleo e fez a quantificação do metil oleato, na mesma amostra, monitorando o íon 

m/z 296.  

Trabalhando com GC/MS, St. John e colaboradores [16] demonstraram as 

diferenças entre as composições de duas fontes comerciais de ácidos naftênicos. 

Usando técnica semelhante, Holowenko e colaboradores [97] observaram diferenças 

nas composições de ácidos extraídos de duas fontes diferentes de combustíveis 

fósseis. 

Dentre as dificuldades encontradas na separação dos ácidos naftênicos da 

matriz, podem-se citar: 

 - os ácidos naftênicos são compostos de caráter emulsificante [9,11,12,15]; 

 - encontram-se em pequenas quantidades em complexa matriz, que é o 

petróleo [8,9,12]; 

 - apresentam fragmentação extensiva das moléculas alifáticas, limitando a 

informação sobre sua estrutura e massa molecular [16]; 

 - é preciso derivatizá-los para poder analisá-los via GC/FID e GC/MS 

[11,14,16,93,94,97,98]. 

Os métodos de análise que usam a etapa de metilação, para obter ésteres 

dos ácidos carboxílicos, geram derivados de elevadas massas moleculares, os quais 

produzem íons radicais muito instáveis, conduzindo à perda de informação quanto à 

massa molecular do composto [35].  

Alguns autores têm contornado este problema, derivatizando os ácidos com 

agentes que formem compostos, cujos íons moleculares, sejam mais estáveis. St. 

John [16], Holowenko [97], entre outros, registraram que os derivados dos ácidos 

naftênicos com N-metil-N-(terc-butildimetilsilil) trifluoracetamida (TBDMSTFA) 

apresentam uma estrutura relativamente estável, produzindo pequena fragmentação 

durante a análise via GC/MS com ionização por impacto eletrônico (EI). 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xlvii

A literatura cita como melhor opção, as técnicas de ionização mais brandas 

associadas à cromatografia em fase gasosa para caracterização de componentes do 

petróleo, como a ionização química (CI), espectrometria de massas com ionização 

por eletrospray (ESI) [38], ionização de campo (FI) e espectrometria de massas com 

tempo do vôo (TOF) [110]. 

Dzidic e colaboradores [40] desenvolveram uma técnica utilizando ionização 

química com trifluoreto de nitrogênio e espectrometria de massas (CI-MS) para 

caracterizar ácidos naftênicos. Nesta técnica, somente um íon simples é formado 

(RCOO-) para cada ácido presente, reduzindo significativamente a complexidade do 

espectro. O íon representa a massa molecular do composto menos uma unidade. 

Porém, a CI-MS não é comumente usada na maioria dos laboratórios analíticos 

porque ainda implica em exaustivo investimento técnico [16]. 

Uma alternativa à CI-MS para análise de misturas de ácidos naftênicos pode 

ser o sistema GC-EI-MSD (cromatografia em fase gasosa com ionização por impacto 

de elétrons e detector de espectrometria de massas) [16]. A referida técnica é 

baseada na análise de ésteres naftênicos de terc-butildimetilsilil (t-BDMS) derivados 

dos ácidos naftênicos. Os ésteres naftênicos de t-BDMS são obtidos pela reação do 

N-metil-N-(terc-butildimetilsilil) trifluoracetamida com o hidrogênio ácido dos ácidos 

carboxílicos. Para cada hidrogênio substituído, o grupo t-BDMS adiciona 114 

unidades na massa molecular. O derivado é muito estável e tem sido citado, como 

uma boa opção para aumentar a resolução e sensibilidade em análises 

cromatográficas difíceis [127,128]. A seleção do agente derivatizante deve-se à 

proeminência do pico base [M?SiC2H6]+ registrado [16], cujo valor possibilita 

determinar a massa molecular do analito. A partir desse dado e com auxílio da 

literatura, é possível prever o número de carbonos e de anéis, nas estruturas dos 

compostos de interesse.  

Barrow e colaboradores [129] registraram resultados que possibilitam a 

caracterização de ácidos naftênicos em amostras de óleos crus, utilizando FTICRMS 

(Negative Ion Mode Fourier Transform Ion Cyclotron Resonance – espectrometria de 

massas com ressonância ciclotron iônica e transformada de Fourier no modo íon 

negativo). Os autores justificam os bons resultados, através da técnica de ionização, 

a qual não gera fragmentação, reduzindo a complexidade do espectro de massas. 

Portanto, ocorre somente a detecção das espécies moleculares. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xlviii

Uma nova técnica de separação e análise espectrométrica foi desenvolvida 

por Gabryelski e colaboradores [130], para caracterizar ácidos naftênicos de 

amostras comerciais e naturais. A referida técnica é denominada de ESI-FAIMS-MS 

e consta de ESI (electrospray ionization – ionização por eletrospray), FAI (high-field 

asymmetric wave-form ion mobility – mobilidade iônica de forma de onda assimétrica 

de alto campo) acoplada com espectrometria de massas (quadrupolo) e 

espectrometria de massa seqüencial (tempo de vôo). A separação de íons na fase 

gasosa é baseada na diferença relativa a mobilidade iônica em campos elétricos de 

baixa e alta intensidade. O mecanismo de separação depende mais da estrutura do 

íon (incluindo momento dipolar e polaridade) do que do tamanho do íon. A 

quantificação e seletividade desta técnica são atribuídas à espectrometria de 

massas de baixa resolução (quadrupolo), enquanto a identificação é feita pela 

espectrometria de massas seqüencial com detecção por tempo de vôo. A maior 

desvantagem da técnica está no elevado preço dos equipamentos envolvidos. 

O surgimento da cromatografia bidimensional abrangente (GCXGC) no início de 

1990 [131] impulsionou enormemente o grau de separação cromatográfica para 

misturas complexas. Usando o espectrômetro de massas de tempo de vôo como 

técnica de detecção para o sistema GCXGC é possível obter mais de 500 espectros 

de massa por segundo, resolvendo de forma única os chamados “picos não 

resolvidos” ou UCM (unresolved complex mixture) típicos de extratos de derivados 

de petróleos [62,113,16,132]. Hao e colaboradores [133] desenvolveram um 

procedimento baseado na extração alcalina, seguida da esterificação com metanol 

catalisada por BF3 e análise via GCXGC/TOFMS (cromatografia gasosa 

bidimensional abrangente acoplada à espectrometria de massas por tempo de vôo) 

para o estudo de ácidos naftênicos comerciais e para ácidos extraídos de resíduos 

do processo de obtenção de óleo a partir da areia de Atabasca. O estudo 

demonstrou que a técnica é poderosa para a identificação da origem dos ácidos 

naftênicos. Entretanto, a técnica de GCXGC/TOFMS em si, pode não ser suficiente 

para caracterizar cada ácido individualmente, necessitando de um potente software 

para a resolução dos picos, especialmente pela grande quantidade de isômeros 

existente na mistura, o que a torna extremamente cara.  

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xlix

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
3. EXPERIMENTAL 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos l

 
 
 
 
 
 
 

3.1. Amostras e Reagentes Utilizados 
 

Para o desenvolvimento do método analítico foram utilizados padrões de 

ácidos naftênicos puros, mistura de ésteres de ácidos lineares não ramificados, 

mistura de ácidos naftênicos e amostras de gasóleo pesado – GOP. 
A amostra de gasóleo, derivada do petróleo Marlim (bacia de Campos, RJ), foi 

fornecida pela Petrobrás. A amostra de GOP (corte de 383 ºC a 566 ºC) foi recebida 

e mantida em frascos de vidro âmbar, com tampa de vidro, para evitar contaminação 

por ftalato e decomposição fotolítica. A amostra foi previamente caracterizada pela 

Petrobrás, apresentando número de acidez total (TAN) igual a 0,15 mg KOH g-1 

(determinação feita pelos laboratórios do CENPES/Petrobrás).  

Os ésteres de ácidos lineares não ramificados, os padrões de ácidos 
naftênicos e a bifenila (usada como padrão interno) foram adquiridos da Aldrich. 

Uma mistura comercial de ácidos naftênicos foi gentilmente cedida pela empresa 

Merichem (Merichem's Process Technology, Houston, Texas, USA, 

http://www.merichem.com) 

Os derivatizantes, metanol com 14% em volume de BF3 (MBF3) e N-metil-n-

(terc.-butildimetilisilil) trifluoracetamida foram adquiridos da Sigma (Sigma-Aldrich 

Co., St. Louis, MO,USA) bem como as resinas Amberlyst A21 e A27, a alumina 

neutra (70 - 230 mesh ASTM) e a sílica (70 - 230 mesh ASTM). 

Os demais reagentes e solventes utilizados no desenvolvimento deste 

trabalho foram de grau p.a., marca Merck (Merck &amp;amp; Co., Inc., Darmstadt, Alemanha), 

sendo os solventes bidestilados. Os gases necessários ao andamento do trabalho, 

com 99,99% de pureza, foram adquiridos da empresa White Martins. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos li

Na Tabela I a estrutura e peso molecular dos ésteres metílicos dos ácidos 
naftênicos padrões e na Tabela II a estrutura, peso molecular e a massa do íon 
(M+57), que é o pico base no espectro de massas dos t-BDMS derivatizados de 

cada ácido padrão usado. A Tabela III apresenta as principais características das 
resinas Amberlyst A21 e A27. 

Tabela I. Estrutura e peso molecular dos ésteres metílicos dos ácidos naftênicos 
padrões e íons principais na fragmentação de cada composto.  
 

NOME ÉSTER DO COMPOSTO MASSA MOLAR ÍONS 

 

1. ácido ciclobutanóico 

C O O M e 114 
83 

2. ácido ciclohexanóico 

COOMe

 

 

142  87 

3. ácido 1- metil-1- ciclohexanóico 

        

COOMeH3C

 

 

156 
 97 

4. ácido cicloheptanóico 

COOMe

 

 

156  113 

 

5. ácido 1,4-ciclohexanodióico 

C O O M e

C O O M e 

 

 

200 81 

 

6. ácido 4-hidróxi-3-metoxibenzóico 

 
CH3

O

OH

COOMe

 

 

 

182 
151 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lii

7. ácido  trans-4-pentil-ciclohexanóico 

C O O M e

C 5 H 1 1

 

 

 

212 
109 

8. ácido docosanóico CH3-(CH2)20-COOCH3 

            

          354 
  74 

  87 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos liii

Tabela II. Estrutura e peso molecular dos ésteres t-BDMS dos ácidos naftênicos 
padrões e íons correspondentes ao pico principal.  
 

NOME ÉSTER DO COMPOSTO MASSA MOLAR 

ÁCIDO 

ÍONS 

M+57 

 

1. ácido 1- metil-1- ciclohexanóico 

COOt-BDMSH 3C  
 

142 

 

199 

2. ácido ciclohexanóico 

 

  

COOt-BDMS

 

 

 

128 

 

185 

3. ácido cicloheptanóico  

       

    

 COOt-BDMS 

 

 

 

142 

 

 

199 

4. ácido dodecanóico CH3 (CH2)10 COOt-BDMS  
 

200 257 

5.ácido trans–4-pentil-ciclohexanóico 

C O O t - B D M S

C 5 H 1 1

 

 

 

 

198 255 

 

6. ácido octadecanóico 

 

CH3 (CH2)16 COOt-BDMS 

 

284 

 
341 

7.ácido docosanóico CH3 (CH2)20 COOt-BDMS 

 

 

340 

 

 

397 

 

3.1.1. Limpeza da vidraria 
 

A vidraria foi lavada com água e detergente, enxaguada com água destilada, 

após com acetona e, finalmente com n-hexano. Após esta etapa foi colocada em 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos liv

forno a 300 0C por 30 minutos. Toda a vidraria foi envolvida com papel alumínio para 

evitar contaminação.  



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lv

 

Tabela III. Características das resinas Amberlyst A21 e A27  

Características Amberlyst A21 Amberlyst A27 

Grupo funcional  amino terciário -N(CH3)2H+Cl- 

Área superficial 35 m2 g-1 65 m2 g-1 

Capacidade de troca 46 meq g-1 2,6 meq g-1 

 

3.2 Derivatização 
 

3.2.1 Derivatização com Metanol/BF3 
 

A fração ácida obtida nos diferentes processos de extração foi dissolvida em 

aproximadamente 1 mL de diclorometano. A esta fração adicionaram-se 2 mL 

BF3/metanol 14% v/v (14% v/v de BF3 em metanol) e a seguir, a amostra foi 

aquecida em banho-maria (50-60°) por uma hora e meia. A reação correspondente a 

este procedimento está representada pela equação na  
Figura 10. 

 

                       BF3 

     R-COOH + H3COH                           R-COOCH3 + H2O 

     ácido          metanol    aquecimento     éster          água 

 

Figura 10. Reação de esterificação de um ácido orgânico. 
 

A fração derivatizada foi transferida para um frasco contendo 10 mL de H2O 

destilada e foi extraída por três vezes com 3 mL de éter de petróleo. Procedeu-se à 

evaporação do solvente desse extrato até aproximadamente  

100 µL com N2 seco. O extrato foi purificado através da passagem do mesmo em 

uma mini-coluna de vidro contendo 1 g de sílica condicionada com hexano. Os 

interferentes foram eluídos com hexano (4 mL) e os ésteres metílicos eluíram com 

10 mL de hexano/DCM 6:4 v/v. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lvi

Esse procedimento também foi utilizado para a derivatização de 1 mL das 

soluções estoque dos padrões, excluindo-se a etapa de extração na coluna de sílica.



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lvii

3.2.2 Derivatização com N-metil-n-(terc-butildimetilsilil) trifluoracetamida 
(TBDMSTFA).  

 

O derivatizante foi transferido do frasco de origem para o frasco de 

armazenamento sob atmosfera de argônio e armazenado sem entrar em contato 

com o ar sob temperatura de refrigeração.  

A derivatização foi feita adicionando TBDMSTFA à amostra na razão 1:5 em 

volume. Após, as amostras foram aquecidas a 50 ºC (banho de água), para garantir 

a formação dos terc-butildimetilsilil (t-BDMS) ésteres dos ácidos.  

Os padrões, as misturas sintéticas, a amostra comercial da Merichem e as 

frações ácidas do GOP, foram derivatizadas com N-metil-n-(terc-butildimetilsilil) 

trifluoracetamida.  

Os compostos t-BDMS derivados dos ácidos fragmentam-se conforme o 

esquema apresentado na Figura 11. 
 

 

Figura 11: Esquema geral para a fragmentação do t-BDMS derivado do ácido 1-
metil – ciclohexanóico 
 

Conforme exemplificado na Figura 11, a formação do pico base ocorre pela 
subtração de 57 unidades, correspondentes ao radical terc-butil e resultando o íon 

[M-SiC2H6]+ ou [M-57]+, muito estável, representado pelo maior pico. O valor do pico 

CH3

OSiC(CH3)3H3C C

O

CH3 CH3

O

CH3C OSiC(CH3)3

CH3
+.

CH3

O

CH3C OSi

CH3

[ M - 57 ]

+
H3C C

O

+

CH3

CH3

SiHO +

[ m/z = 75 ]



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lviii

base varia em acordo com o número de carbonos e o número z, o que pode ser 
acompanhado através da Tabela IV. 
 
Tabela IV. Picos bases esperados no espectro de massas para as séries homólogas 
de ácidos naftênicos derivatizados com TBDMSTFA (16) 
 

Número  z Nº 
Carbonos 

0 -2 -4 -6 -8 -10 -12 

6 173 171 169 167 165 163 161 

7 187 185 183 181 179 177 175 

8 201 199 197 195 193 191 189 

9 215 213 211 209 207 205 203 

10 229 227 225 223 221 219 217 

11 243 241 239 237 235 233 231 

12 257 255 253 251 249 247 245 

13 271 269 267 265 263 261 259 

14 285 283 281 279 277 275 273 

15 299 297 295 293 291 289 287 

16 313 311 309 307 305 303 301 

17 327 325 323 321 319 317 315 

18 341 339 337 335 333 331 329 

19 355 353 351 349 347 345 343 

20 369 367 365 363 361 359 357 

21 383 381 379 377 375 373 371 

22 397 395 393 391 389 387 385 

23 411 409 407 405 403 401 399 

24 425 423 421 419 417 415 413 

25 439 437 435 433 431 429 427 

26 453 451 449 447 445 443 441 

27 467 465 463 461 459 457 455 

28 481 479 477 475 473 471 469 

29 495 493 491 489 487 485 483 

30 509 507 505 503 501 499 497 

31 523 521 519 517 515 513 511 

32 537 535 533 531 529 527 525 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lix

33 551 549 547 545 543 541 539 
Células marcadas não representam teoricamente ácidos naftênicos. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lx

3.3 Preparo das Soluções Padrão para Injeção no GC/FID e GC/MS 
 

Soluções estoque de cada padrão cromatográfico foram preparadas na 

concentração de 1000 mg L-1 em uma mistura de 6:4 hexano:diclorometano (em 

volume). Para as análises por GC/FID e por GC/MSD preparam-se soluções com a 

mistura de cada um dos ésteres desses padrões nas concentrações de 50, 100, 150, 

200 e 250 mg L-1 em diclorometano. Estas soluções foram analisadas 

cromatograficamente, após a adição de 50 mg L-1 de bifenila como padrão interno. 

Os padrões foram esterificados isoladamente com Metanol/BF3 e analisados 

um a um por GC/MS para avaliar sua pureza e a extensão da reação de 

esterificação, bem como para fazer a identificação dos principais íons  presentes no 

padrão de fragmentação dos ésteres naftênicos. Em paralelo, o controle da 

esterificação foi conduzido por espectroscopia no infravermelho. Os ácidos 

naftênicos comerciais apresentam dois picos de interesse: 1743 cm-1 para 

monômeros e 1706 cm-1 para dímeros. Os ácidos carboxílicos apresentam uma 

variação de 1700 a 1750 cm-1 para monômeros e de 1700 a 1715 cm-1 para dímeros 

[10]. 

Para a análise via GC/MS dos t-BDMS derivados dos ácidos utilizados como 

padrões, foram preparadas soluções estoque de cada padrão cromatográfico na 

concentração de 1000 mg L-1 em diclorometano. 

 
3.4 Procedimentos de Extração 

 

Os ácidos naftênicos foram extraídos da amostra de gasóleo empregando os 

procedimentos: extração líquido-líquido (ELL), cromatografia líquida preparativa em 

colunas de sílica (SIL), de resina A21 e de resina A27 e ELL seguida de extração em 

fase sólida (SPE) com resina A27 e dessorção em ultra-som (US). Os procedimentos 

foram feitos para amostras não marcadas (puras) e marcadas (amostras com adição 

de padrões).  



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxi

3.4.1 Extração Líquido-Líquido 
 

Para a extração líquido-líquido adaptou-se a metodologia descrita por Seifert 

[12], conforme fluxograma apresentado na Figura 12. 
 

  100 g de GOP + 150 mL de pentano  
    
  4 x40 mL de NaOH a 1 % em etanol 70%  

Havendo formação de emulsões 
estáveis, estas são quebradas por 
adição de solução saturada de 
NaCl em etanol 70 % 

      
      

 fração alcoólica   fração orgânica  
      

 lavada com 2 x 40 mL de 
pentano 

  lavada com 2 x 40 mL de etanol 
70% 

 

      
      

fração etanólica 
(ácidos) 

 fração orgânica 
(misturada ao 
resíduo final) 

 fração orgânica 
(misturada ao 
resíduo final) 

 fração etanólica 
(misturada com a 
fração de ácidos) 

      
      
  resíduos = 250 mL do petróleo (+ pentano inicial) + 80 mL de pentano = 

concentrado para retirada do excesso de pentano  
  

      
      
 extratos básicos =160 mL da fração ácida inicial 

 + 80 mL da lavagem da fração orgânica 
 

      
  acidificada com HCl mol L-1 em banho de gelo  até pH 3 
      

  extraída com 4 x 40 mL de pentano  
      
      
 fração alcoólica   fração orgânica  
      

 lavada com 2 x 40 mL de pentano   lavada com 2 x 40 mL de etanol 70%  
      

      
fração etanólica 

(rejeito) 
 fração orgânica 

(ácidos livres) 
 fração orgânica 

(ácidos livres) 
 fração etanólica 

(rejeito) 
      
      
  as duas fases são misturadas e concentradas    

    
 2 mL de fração de ácidos livres   
    

Figura 12. Esquema geral para a extração líquido-líquido 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxii

3.4.2 Cromatografia líquida preparativa 
 

A cromatografia líquida preparativa (CLP) utilizando como fase sólida a sílica 

neutra foi executada através de uma pequena modificação do método desenvolvido 

por Shiraishi e colaboradores [134]. Trinta gramas de óxido de silício neutro 

previamente ativado a 400oC por 12 horas e empacotada em coluna de vidro 

(diâmetro interno 15 mm; comprimento de 520 mm). Aproximadamente 1,0 g da 

amostra (GOP) foi dissolvida em um volume mínimo de CH2Cl2  e colocado no topo 

da coluna. Os compostos saturados foram primeiro coletados por eluição com n-

hexano (25 mL). Os compostos aromáticos e sulfurados foram então dessorvidos 

por eluição com n-hexano/diclorometano (60:40, v/v, 25 mL). Os compostos 

nitrogenados foram eluídos com diclorometano (50 mL) e a fração de maior 

polaridade com metanol (50 mL). O esquema de eluição e as classes de compostos 

separados estão apresentados na Figura 13. 
 

 1,0 g de amostra  

 30 g de sílica 

     

F1  F2  F3  F4  

     

25 mL de 

hexano  

15 mL de hexano 

+ 10 mL de DCM  

50 mL de 

DCM  

50 mL de 

metanol 

      

saturados  

aromáticos + 

saturados  nitrogenados  oxigenados 

     

Figura 13. Esquema geral do fracionamento por cromatografia líquida em sílica  
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxiii

3.4.3 Cromatografia líquida de troca iônica 
 

3.4.3.1 Preparo das Resinas A21 e A 27  
 

Para cada utilização, 10 g de resina foram ativados com 50 mL de uma 

solução 5% (em volume) de NH4OH em metanol. As amostras de resina foram 

agitadas manualmente por 5 min, deixadas em repouso por mais 5 min, lavadas com 

25 mL de metanol e após com água deionizada até pH 7. A resina foi finalmente 

lavada com 25 mL de hexano e 25 mL de acetona, os quais foram evaporados até 

secura. As amostras de resina ficaram armazenadas, em dessecador, pelo prazo 

máximo de 21 dias. O empacotamento da coluna foi conduzido com 30 - 40 mL de n-

hexano em uma coluna de vidro (14 mm x 230 mm). 

 

3.4.3.2 Procedimento de extração com as resinas A21 e A27 
 

A extração dos ácidos naftênicos por cromatografia de troca iônica, com as 

resinas A21 e A27, foi feita em acordo com o seguinte procedimento: 1,00 - 2,00 g 

de amostra (gasóleo pesado GOP) foram colocados na coluna de vidro (14 mm x 
230 mm), previamente empacotada com aproximadamente 10 g de resina. Após 

adsorção da amostra, os interferentes foram removidos por eluição em 80 mL de n-

hexano, seguidos de 80 mL de diclorometano. O solvente residual foi removido por 

evaporação até a secura. A eluição da fração ácida ocorreu com 55 mL de éter 

etílico contendo 2% v/v de ácido fórmico. O solvente dessa eluição foi removido por 

rota vapor e a fração ácida foi derivatizada conforme descrito no item 3.2. 

A Figura 14 mostra o esquema do fracionamento utilizando as resinas A21 e 
A27, incluindo a etapa de derivatização.  

 

  



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxiv

 

 10 g de resina 

30 a 40 mL de hexano 

 

  

   2 g de amostra    

  

    

 80 mL hexano  80 mL DCM  55 mL C4H10O com 2% de H2CO2 

Interferentes  

       

   Redissolver em DCM    

  

   Derivatizar    

  

   Extrair com éter de petróleo    

  

   

  Fase orgânica  Fase aquosa   

  descarte 

  1 g de sílica     

  

   

 4 mL hexano  10 mL DCM    

       

   Ésteres    

 

Figura 14. Esquema geral do procedimento de extração usando resinas de troca 
iônica 

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxv

3.4.4 Procedimento de extração em fase sólida SPE com resina A27 e 
dessorção por ultra-som (US) 
 

A extração líquido-líquido foi executada em acordo com a Figura 12.   
Do extrato seco resultante, 150 mg foram dissolvidos em um volume mínimo de 

hexano (suficiente para fazer a transferência) e adicionados a 4 g da resina A27. 

Após 15 minutos de repouso, foi executada a dessorção em banho de ultra-som 

(Thorton, T-14, potência de 100 Watts), de acordo com a Figura 15. Esta técnica foi 
adaptada a partir daquela desenvolvida por Oliveira [135], a qual observou que a 

recuperação para a extração de compostos nitrogenados de petróleo e derivados é 

bastante aumentada ao se substituir a tradicional eluição em coluna pela dessorção 

com ultra-som. Tem-se um menor tempo de análise e menor exposição a solventes 

orgânicos. 

 

 
Figura 15: Esquema Geral de funcionamento do processo de extração com Ultra-
som 

Os hidrocarbonetos saturados foram dessorvidos com 20 mL de hexano 

(considerando o volume de dissolução) durante 15 minutos em banho de ultra-som, 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxvi

mantendo a temperatura de 25 ºC. A separação dos compostos dessorvidos da 

resina foi feita por filtração (a pressão reduzida) com três lavagens de 5 mL do 

mesmo solvente (hexano). 

Os compostos polares, não ácidos, foram dessorvidos com 20 mL de 

diclorometano em seqüência análoga à realizada para os hidrocarbonetos 

saturados.  

Após as lavagens com diclorometano, a resina foi seca à pressão reduzida e 

sob fluxo de nitrogênio. Partindo dessa etapa, a fração ácida foi dessorvida com 25 

mL de éter etílico contendo 2% de ácido fórmico, por 30 minutos, seguidos de 

filtração e três lavagens com 10 mL de éter etílico. O solvente foi evaporado sob 

fluxo de nitrogênio e o extrato foi redissolvido em diclorometano para posterior 

derivatização com TBDMSTFA, conforme descrito no item 3.2.2.  
 

3.5 Análise Cromatográfica 
 

As amostras e os padrões, após derivatização com MBF3, foram analisados 

por cromatografia gasosa e as condições cromatográficas para as análises 

efetuadas no sistema GC/FID e no sistema GC/MS estão descritas na Tabela V. 
As amostras e os padrões derivatizados com t-BDMS foram igualmente 

analisados por cromatografia gasosa no sistema GC/MS, cujas condições estão 

descritas na Tabela VI. 
 
3.5.1 Cálculo do Fator de Resposta Relativo 

 

O fator de resposta relativo, para cada padrão, foi calculado conforme a 

seqüência abaixo: 

 

FRi = Ci(sp) / Ai(sp)  (equação 1)

Onde  FRi = fator de resposta do composto i 
 Ci(sp) = concentração do composto i na solução padrão. 
 Ai(sp) = área do pico cromatográfico correspondente ao composto i na  
 solução padrão. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxvii

Tabela V. Condições das Análises Cromatográficas dos extratos 
derivatizados com Metanol/BF3 

GC/MS Condição 

SCAN SIM 

GC/FID 

Equipamento SHIMADZU QP 5050A SHIMADZU GC 17 

Coluna: tipo OV 5 (5 % de grupos fenila em metil silicone) 

Coluna: dimensões (30 m X 0, 25 mm X 0,25 µm) 

Injetor split/splitless split 1:10 Split 1: 20 split 1:10 

Temperatura do injetor 280ºC 280ºC 280ºC 

Temperatura do detector 280ºC 280ºC 280ºC 

Gás de arraste (fluxo) He (1 mL/min) He (1 mL/min) He (1 mL/min) 

Temperatura inicial 40 ºC 100 ºC 40 ºC 

tempo inicial 0 min 0 min 0 min 

Taxa de aquecimento 1 4 ºC/min 4 ºC/min 4 ºC/min 

Temperatura final 1 200 ºC 280 ºC 150 ºC 

tempo final 1 0 min 40 min 5 min 

Taxa de aquecimento 2 10 ºC/min - - - - - 10 ºC/min 

Temperatura final 2 280 ºC - - - - - 280 ºC 

tempo final 2 15 min - - - - - 10 min 

 

 

FRpi = Cpi(sp) / Api(sp) (equação 2)

Onde  FRpi = fator de resposta do padrão interno. 
 Cpi(sp) = concentração do padrão interno na solução padrão. 
 Api(sp) = área do pico cromatográfico correspondente ao padrão interno na 
solução padrão. 

 

FRRi = FRi / Frpi                                    (equação 3)

Onde FRRi = fator de resposta relativo do composto i 
 FRpi = fator de resposta do padrão interno 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxviii

Tabela VI. Condições das Análises Cromatográficas dos extratos 
derivatizados com t-BDMS 

parâmetro Condição 

Equipamento SHIMADZU QP 5050ª 

Coluna: tipo OV 5 (5 % de grupos fenila em metil silicone) 

Coluna: dimensões (30 m X 0, 25 mm X 0,25 µm) 

Injetor  split/splitless, operando no modo split 

Temperatura do 
injetor 

280ºC 

Temperatura do 
detector 

280ºC 

Gás de arraste  He ultra puro 

SIM  

Modo de análise 
SCAN 

padrões Z = 0 Z = - 2 Z = - 4 Z = - 6 Z = - 8 Z = - 10 

Energia (kV) 1,5 1,5 1,5 2,0 2,0 2,5 2,5 2,5 

Fluxo (mL/min) 1,8 1,5 1,5 1 1 1 1 1 

razão de Split  1:10 1:30 1:20 1:10 1:10 1:10 1:10 1:10 

Tinicial (ºC) 40  50 100  100  120  120 150  150 

tinicial (min) 0  0  1  1  1  1  1  1  

vaquecimento1 (ºC/min) 4  4  3 4 10 10 10 10 

Tfinal1 (ºC) 200  150  200  150   160  160 200 180 

tfinal1 (min) 0  1  0  2 1  1  1  0 

vaquecimento2 (ºC/min) 10 7 7 7 6 6 8 6 

Tfinal2 (ºC) 280  280 280 280  280 280 280 280 

tfinal2 (min) 15  10 20 10 30  25 27 25 
 

3.5.2 Figuras de Mérito para os Sistemas GC/FID e GC/MS  
 

A caracterização do método analítico foi feita através da linearidade de 

resposta, exatidão, limites de detecção e quantificação, repetibilidade e precisão. 

 
3.5.2.1 Linearidade 

 
A linearidade corresponde à capacidade do método de fornecer resultados 

diretamente proporcionais à concentração do analito. A correlação entre o sinal 

medido (área ou altura do pico) e a massa ou concentração da espécie a ser 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxix

quantificada, raramente são conhecidas. Esta relação pode ser expressa através da 

equação de uma reta denominada "curva analítica". Através de uma regressão linear 

além dos coeficientes angular a e linear b, obtém-se o coeficiente de correlação R². 
O coeficiente de correlação permite uma estimativa da qualidade da curva obtida, 

pois quanto mais próximo de 1,0 menor a dispersão do conjunto de pontos 

experimentais e menor a incerteza dos coeficientes de regressão estimados [136]. 

A linearidade foi verificada através da construção da curva analítica com 

soluções, contendo todos padrões, em concentrações de; 50, 100,150, 200 e  

250 mg L-1, para os ésteres metílicos e, de 30, 50, 100, 150, 200, 250 mg L-1, para 

os t-BDMS derivados. Calculando assim a equação da reta e o coeficiente de 

correlação.  

 

3.5.2.2 Exatidão 
 
A exatidão expressa a concordância entre o valor encontrado e o valor aceito 

como verdadeiro ou aceito como referência [136]. 

A partir das soluções estoque, foram preparadas três soluções, S1, S2, S3 

(misturas sintéticas). Em cada solução, foi colocada uma mistura com os  padrões 

em diferentes concentrações. Essas soluções foram injetadas (em triplicata) para 

verificar a correlação entre a concentração adicionada e a concentração encontrada 

para os padrões individualmente. 

 

3.5.2.3 Limite de Detecção e Limite de Quantificação 
 

O limite de detecção (LD) corresponde à menor concentração de um analito 

que pode ser diferenciada do ruído do sistema com segurança [136,137]. 

O limite de quantificação (LQ) corresponde à menor quantidade de um analito 

que pode ser quantificada com uma fidelidade determinada [136,137]. 

Os limites de detecção e quantificação, conforme recomenda a IUPAC [138], 

podem ser obtidos através das equações:  
 

Y = Yb + 3SB  (equação 3)
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxx

onde Y corresponde a uma concentração que indica o limite de detecção que 

apresenta segurança analítica e estatística, Yb é o sinal analítico do branco e sB 
desvio padrão das várias medidas feitas para o branco. Para o limite de 

quantificação, utilizamos o desvio padrão multiplicado por 10, resultando na 

equação: 

 

Y = Yb + 10SB (equação 4)
 

3.5.2.4 Repetibilidade e Precisão 
 

A repetibilidade expressa a fidelidade obtida nas mesmas condições 

operacionais (mesmo analista, mesmo equipamento, mesma amostra, etc) [136]. A 

precisão é a expressão da concordância entre vários resultados analíticos obtidos 

para uma mesma amostra [136] e pode ser determinada em condições de 

repetibilidade. 

Uma solução com os padrões na concentração de 100 mg L-1, preparada a 

partir da solução estoque de 1000 mg L-1, foi analisada 11 vezes no GC/MS, no 

mesmo dia, para avaliar a repetibilidade e precisão.  

 

3.5.3 Avaliação do Método 
 

Para a avaliação do método cromatográfico desenvolvido para os detectores 

de ionização em chama (GC/FID) e de espectrometria de massas (GC/MS), foram 

submetidas ao processo amostras sintéticas (com composição e concentração 

conhecidas), uma mistura de ácidos naftênicos (cedidos pela Merichem)  e amostras 

de GOP, seguindo os seguintes procedimentos: 

a) amostras sintéticas de ácidos lineares pré-esterificados (mistura de ésteres): 

Através desta mistura, avaliou-se a capacidade de separação por cromatografia 

gasosa (GC/FID) assim como a identificação dos compostos por espectrometria de 

massas utilizando-se padrões e o banco de dados da biblioteca Wiley do GC/MS. 

b) misturas sintéticas de ácidos naftênicos: Através destas misturas, avaliou-se a 

exatidão do método usando diferentes composições e concentrações. Estimou-se o 

erro relativo referente ao processo analítico desde a etapa da esterificação até a 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxi

identificação analítica através da coincidência de tempos de retenção e espectros de 

massas e concentração.  

c) mistura comercial de ácidos naftênicos (cedidos pela Merichem): Utilizando–se 

esta mistura, verificou-se o resultado da derivatização com TBDMSTFA, na 

identificação do pico molecular, assim como na determinação do número de 

carbonos e de anéis. 

d) amostras de gasóleo pesado: A estas amostras foram adicionados padrões de 

ácidos naftênicos. Tais amostras foram utilizadas para investigação do desempenho 

do processo como um todo. Nesta investigação foram reunidos os procedimentos de 

extração, pré-concentração e análise. 

 

3.6 Ensaio Eletroquímico  
 

3.6.1 Tratamento prévio das amostras de aço 

 

As chapas de aço-carbono ABNT (1010) (0,5 cm 
x 1,0 cm), foram polidas mecanicamente com lixas 

600 e 1000, desengraxadas com acetona e 
enxaguadas com água bi-destilada antes de serem 
imersas em 5 g de GOP dentro de recipientes de 

vidro parcialmente fechados, à temperatura de 25ºC 
e 300ºC em banho de areia durante 7, 20 e 40 dias. 

 
3.6.2  Medidas realizadas 

 
Foram realizadas medidas de potencial de 

corrosão e de espectroscopia de impedância 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxii

eletroquímica empregando uma célula convencional 
de três eletrodos. Os eletrodos de trabalho foram 
eletrodos de aço carbono ABNT 1010 (Tabela VII), 
com áreas expostas de 0,5 cm2. Esses eletrodos 

foram limpos com diclorometano e enxaguados com 
água bi-destilada antes de cada ensaio. O eletrodo 

de referência empregado foi o eletrodo de 
calomelano saturado (ECS), cujo potencial em 

relação à escala de hidrogênio é de 0,241 V (a 25° C), 
sendo todos os potenciais referidos a ele, e uma 

rede de platina foi utilizada como eletrodo auxiliar. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxiii

Tabela VII. Composição química percentual das 
amostras de aço 

Tipo de 
aço 

C Mn P S 

ABNT 
1010 

0,080 - 
0,13 

0,30 - 
0,60 

0,040 
máx. 

0,050 
máx. 

 
 

3.6.3 Eletrólitos 

 
O eletrólito usado para a realização dos ensaios 

eletroquímicos, de espectroscopia de impedância 
nos corpos de prova previamente oxidados, foi uma 
solução de acetato de sódio 0,5 mol L-1, cujo pH foi 

ajustado em torno de 5,5. O acetato de sódio foi 
escolhido para a realização dos ensaios corrosivos, 

porque se trata de um meio não agressivo, por 
vezes empregado para testes desta natureza [139]. 

Os eletrólitos foram preparados com reagentes p. a. 
e água purificada em aparelho easy-pure. Os 

ensaios foram realizados à temperatura ambiente, 
em soluções arejadas. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxiv

 
3.6.4 Equipamentos 

 
 As técnicas utilizadas foram medidas do 

potencial de corrosão (Ecorr) e espectroscopia de 
impedância eletroquímica (EIE).  

Os ensaios eletroquímicos foram realizados em 
aparelho PG-STAT30 da Autolab. As medidas de 

espectroscopia de impedância eletroquímica (EIE) 
foram feitas no potencial de circuito aberto em uma 

faixa de freqüências de 100 kHz à 10 mHz, com 
amplitude de voltagem senoidal de 0,01 V. 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
4. RESULTADOS 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxv

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxvi

 

 

 

 
 

Os resultados serão apresentados e discutidos de forma cronológica, ou seja, 

na ordem em que foram desenvolvidos, em acordo com o seguinte esquema: 

 

1ª. Parte: Estudo dos Ácidos Naftênicos usando o processo de derivatização com 
metanol e BF3: Nesta etapa serão apresentados e discutidos os resultados obtidos 

no desenvolvimento da metodologia analítica usando padrões e, a aplicação da 

metodologia otimizada para a amostra de GOP do petróleo Marlim. Para a análise 

cromatográfica dos padrões e da amostra foi realizada a derivatização, usando 

metanol como agente esterificante e BF3 como catalisador.  

 

2ª Parte: Estudo dos Ácidos Naftênicos usando o processo de derivatização com 
TBDMSTFA: Nesta etapa serão apresentados e discutidos os resultados obtidos no 

desenvolvimento da metodologia analítica usando padrões, bem como a aplicação 

da metodologia otimizada a uma amostra comercial de ácidos naftênicos (cedida 

pela Companhia Merichem) e a uma amostra de GOP do petróleo Marlim. Para a 

análise cromatográfica dos padrões e das duas amostras foi realizada a 

derivatização usando TBDMSTFA.  

 

3ª Parte: Estudo eletroquímico da capacidade corrosiva dos ácidos naftênicos do 
GOP: Nesta etapa do trabalho serão relatados e discutidos os resultados obtidos no 

experimento para verificação da corrosividade do GOP. 

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxvii

1ª. PARTE: ESTUDO DOS ÁCIDOS NAFTÊNICOS USANDO O PROCESSO DE 
DERIVATIZAÇÃO COM METANOL E BF3  

 

Inicialmente serão discutidos os aspectos relacionados ao desenvolvimento 

da metodologia de análise cromatográfica (GC-FID e GC/MS), sendo apresentados 

posteriormente os resultados obtidos com a aplicação da metodologia à amostra de 

GOP do petróleo Marlim. 

 

4.1 Desenvolvimento do Método de Análise Cromatográfica 
 

Os ácidos naftênicos derivatizados foram analisados por cromatografia 

gasosa usando detector de ionização em chama (GC-FID) e por cromatografia 

gasosa acoplada à espectrometria de massas (GC/MS). 

 

4.1.1 Cromatografia Gasosa com Detector de Ionização em Chama (GC-FID) 

 
A mistura de padrões de ácidos naftênicos metilados (conforme a Tabela I) foi 

analisada por cromatografia gasosa com detector de ionização em chama (GC-FID), 

nas condições descritas na Tabela V. A Figura 16 apresenta o cromatograma da 
mistura de padrões esterificados na concentração de 100 mg L-1, usando bifenila 

como padrão interno (PI), enquanto a Tabela Vlll apresenta a identificação dos picos 
assinalados e as figuras de mérito para este sistema aplicado à análise dos ácidos 

naftênicos padrões. 

As curvas analíticas correspondentes para cada composto estudado estão 

apresentadas no Anexo 2. 
Como pode ser observado, o cromatograma obtido apresentou excelente 

resolução, com separação total dos picos, o que permite a identificação adequada 

destes ácidos naftênicos 

A linearidade do método analítico desenvolvido para as soluções padrão pode 

ser considerada muito boa, haja vista os valores de R2 (0,9946 a 1,0000), permitindo 

assim a aplicação do método à análise de amostras reais. A partir destes dados é 

possível concluir que, na faixa de concentração entre 50 e 250 mg L-1, os ácidos 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxviii

naftênicos aqui estudados podem ser determinados qualitativa e quantitativamente 

por GC-FID.  

 

 
Figura 16. Cromatograma (GC-FID) dos padrões esterificados na concentração de 
100 mg L-1. 
Condições cromatográficas conforme a Tabela V e Identificação dos picos conforme 
a Tabela VIII 
 

Tabela Vlll. Principais características do método cromatográfico GC-FID usado na 
análise dos ácidos naftênicos padrões. 

    equação da reta y = ax+b 
pico Nome tR 

(min) 
fRR a b R2 

1 Éster metílico do ácido 
ciclobutanocarboxílico 

7,52 6,12.1
0-3

11299 23,81 0,9969 

2 Éster metílico do ácido 
cicohexanocarboxílico 

14,55 0,141 800 -12,42 0,9994 

3 Éster metílico do ácido 1-
metil-ciclohexanocarboxílico

14,99 0,0851 1372 -16,15 0,9993 

4 Éster metílico do ácido 
cicloheptanocarboxílico 

19,51 0,121 925 -11,96 0,9995 

5 Éster metílico do ácido 1,4-
ciclohexanodicarboxílico 

28,69 0,0883 1166 -2,460 1,000 

6 Éster metílico do ácido 4-
hidroxi,3-metóxibenzóico 

31,91 5,35.1
0-3

18307 6,810 0,9946 

7 Éster metílico do ácido 
trans-4-
pentilciclohexanocarboxílico

32,85 0,139 774 -6,820 0,9997 

 

A exatidão da técnica, ou seja, o quanto a mesma confirma o valor das 

concentrações dos analitos tomado como verdadeiro, foi verificada através da 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxix

injeção de soluções contendo misturas de padrões em diferentes concentrações. As 

quais foram denominadas de S1, S2 e S3, já que não há disponibilidade de material 
certificado para este tipo de análise. A Tabela lX apresenta os resultados para este 
experimento.  

 

Tabela lX. Cálculo da Exatidão para o procedimento analítico estudado, 
empregando as misturas S1, S2 e S3. 
 

MP Comp. concentração (mg L-1) Erro Erro Relativo % 

  Adicionada Encontrada   

3 250 249,67 - 0,33 0,13 S1 

4 130 121,54 - 8,46 6,50 

1 250 263,68 13,7 5,47 

2 50 58,28 8,28 16,6 

3 200 198,36 - 1,64 0,801 

4 80 79,72 - 0,281 0,351 

5 50 43,61 - 6,39 12,8 

6 200 96,09 - 103 51,9 

 

 

 

S
2 7 50 48,23 - 1,77 3,54 

1 180 215,5 35,5 19,7 

2 70 76,90 6,90 9,85 

3 180 184,6 4,58 2,50 

5 100 90,06 - 9,94 9,94 

6 100 53,20 - 46,8 46,8 

 

 

S3 

7 60 66,43 6,43 10,7 
MP – identificação de cada mistura de padrões 

Comp – composto identificado de acordo com a Tabela VIII 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxx

Observa-se que há uma correlação bastante boa entre os valores 

adicionados dos padrões e, os determinados experimentalmente, através do cálculo 

das áreas relativas e fatores de resposta.  

Os maiores erros relativos ocorreram para o composto com menor fator de 

resposta (composto 6), ou seja, com menor sinal cromatográfico.  

 
4.1.2 Cromatografia Gasosa com Detector de Espectrometria de 
Massas (GC/MS) 

 
A Figura 17 apresenta o cromatograma da mistura de padrões de ácidos 

naftênicos esterificados, na concentração de 100 mg L-1, obtido através de 

cromatografia gasosa com detector de Espectrometria de Massas. (GC/MS). 

 
Figura 17. Cromatograma do Íon Total (GC/MS-modo 
SCAN) dos padrões esterificados, na concentração 

de 100 mg L-1. Condições cromatográficas conforme a Tabela V 
 

4.1.2.1 Otimização do método analítico via GC/MS 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxxi

A fim de aumentar a sensibilidade da técnica de GC/MS e melhorar a 

seletividade, optou-se por trabalhar no modo SIM. Para a escolha dos íons a serem 

analisados, foi realizada a injeção dos padrões em separado. A Figura 18 apresenta 
os espectros de massas de cada padrão estudado.  



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxxii

 

 
Figura 18. Espectros de massas dos padrões de ésteres de ácidos naftênicos  



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxxiii

 

O estudo das fragmentações revelou os seguintes íons para serem 

selecionados a partir destes padrões: 59, 81, 83, 87, 97, 109, 113 e 151. 

A Figura 19 apresenta um cromatograma no sistema GC/MS, usando o 
monitoramento dos respectivos íons escolhidos (conforme Figura 18) para a mistura 
de padrões. Neste cromatograma tem-se também a bifenila (íon 154), composto 

usado como padrão interno. 

 

 
           Figura 19. Cromatograma da mistura de padrões (GC/MS no modo SIM) 
             Condições cromatográficas conforme a Tabela V 
 

A Tabela X apresenta as figuras de mérito (item 3.5.2), para este método 
analítico, aplicado à análise dos padrões de ácidos naftênicos esterificados. O limite 
de detecção (LD) e o limite de quantificação (LQ) foram calculados a partir da média 

das áreas relativas do ruído do branco, ou seja, corrida cromatográfica sem a 

amostra (0,00307) e do desvio padrão encontrado (0,001658) aplicados na seguinte 

expressão: 

LD (área) = 0,00307 + 3 (0,001658) = 0,008044 

LQ (área) = 0,00307 + 10 (0,001658) = 0,01965 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxxiv

Aplicando-se estes valores de área aos fatores de resposta encontrados, 

tem-se o respectivo limite em unidades de concentração (mg L-1), conforme pode 

ser visualizado na Tabela X. 
 

Tabela X. Principais parâmetros do método desenvolvido para análise dos ácidos 
naftênicos padrões através de GC/MS. 

 
padrão tR fRR equação da reta y = ax+b LD LQ % DP 

 (min)  a b R2 (mg L-1) (mg L-1) (*) 

1 6,31 0,0369 - - - - - - - - - 17,2 42,1 ± 26,3 

2 13,03 0,535 0,0019 -0,0488 0,9834 0,732 1,77 ± 6,87 

3 13,46 0,501 0,00061 -0,0144 0,9946 1,03 2,51 ± 7,23 

4 17,84 0,447 0,00152 -0,0377 0,9892 0,751 1,83 ± 3,77 

5 26,72 1,87 0,00154 -0,0387 0,9965 0,782 1,92 ± 7,88 

6 29,08 0,0100 - - - - - - - - - 16,9 41,2 ± 37,0 

7 29,84 0,880 0,00191 -0,0465 0,9911 0,563 1,36 ± 5,42 

(*) desvio padrão relativo correspondente a 11 injeções da mistura padrão no 

mesmo dia 
 

Os compostos 1 e 6, que já apresentavam baixos fatores de resposta no GC-

FID, aqui, repetiram o mesmo comportamento, sendo descartados na construção 

das curvas de calibração. 

A linearidade do processo pode ser considerada aceitável através dos valores 

de R2, os quais variaram de 0,9834 a 0,9965. Desta forma, é possível concluir que, 

na faixa de concentrações entre 50 e 250 mg L-1, os ácidos naftênicos aqui 

estudados, derivatizados com metanol/BF3, podem ser perfeitamente identificados e 

quantificados por GC/MS. 

Além destes padrões, e, após constatar a presença de muitos ácidos lineares 

(não naftênicos) nas amostras estudadas, trabalhou-se também com uma mistura 

sintética de ésteres metílicos de ácidos carboxílicos lineares, contendo de 12 a 22 

átomos de carbono na molécula. O cromatograma para esta mistura de ácidos 

encontra-se na Figura 20, na qual os ésteres metílicos são identificados pela letra 
“C”, seguida de um número que indica o total de átomos de carbono na molécula do 

ácido. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxxv

 

 

Figura 20. Cromatograma obtido através de GC/MS para uma mistura de padrões 
de ésteres lineares Condições cromatográficas conforme a Tabela V 

Os espectros de massas de ésteres metílicos de ácidos carboxílicos lineares 

são muito semelhantes entre si, diferenciando-se principalmente pelo íon molecular. 

Os dois principais fragmentos apresentam massas 74 e 87 uma, conforme pode ser 

visualizado na Figura 21. Desta forma estes dois íons foram escolhidos para 
monitorá-los na amostra real. 
 

 

Figura 21: Espectro de massas do éster metílico do ácido octadecanóico (C18). 
 

Estes fragmentos estão presentes na maioria dos ésteres metílicos dos 

ácidos carboxílicos com radical alquila ligado ao grupo carboxila, o qual libera os 

fragmentos 74 e 87, conforme a Figura 22. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxxvi

 
 

Figura 22. Fragmentos típicos de ésteres metílicos 
de ácidos carboxílicos de cadeia longa. 

 

4.2 Extração e Análise dos Ácidos a partir da amostra de GOP 
(Gasóleo Pesado) 
 

A amostra foi extraída usando-se os quatro procedimentos de extração 

propostos: extração líquido-líquido (ELL), cromatografia líquida preparativa em 

coluna com sílica (SIL) e cromatografia de troca iônica usando resinas A21 e A27. 

Os extratos foram derivatizados e analisados via cromatografia gasosa com detector 

de espectrometria de massas (GC/MS) no modo SCAN e no modo SIM. 

A Figura 23 apresenta os cromatogramas (GC/MS no modo SCAN) para os 
quatro extratos derivatizados).  

Observa-se baixa sensibilidade com conseqüente dificuldade na investigação 

do desempenho das fases sólidas (sílica e resinas). Em função dessa observação e 

visando melhorar o resultado cromatográfico, realizou-se a mesma análise 

cromatográfica no modo SIM. Monitorando os mesmo íons assinalados na Figura 
18 mais os íons 74 e 87, correspondentes aos ésteres metílicos de ácidos de cadeia 
saturada linear longa.  

A Figura 24 apresenta os cromatogramas (GC/MS) no modo SIM para os 
quatro extratos derivatizados. Percebe-se que a extração líquido-líquido e os 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxxvii

procedimentos cromatográficos usando sílica e resina A27 apresentam melhor 

performance, comparados àqueles usando a resina A21, isolando um número maior 

de compostos. A maioria destes têm maior peso molecular, apresentam maior 

tempo de retenção e apresentam os íons 74 e 87. Cabe ressaltar que estes 

fragmentos podem ser encontrados em ésteres metílicos de ácidos naftênicos que 

tenham uma cadeia lateral parafínica ligada ao grupo carboxila. 
 

 

Figura 23. Comparação entre os cromatogramas 
obtidos no modo SCAN (GC/MS) para a extração de 

ácidos naftênicos do GOP pelos procedimentos 
propostos. 

Condições cromatográficas conforme a Tabela V 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxxviii

 

 

Figura 24. Comparação entre os cromatogramas 
obtidos no modo SIM (GC/MS) para a extração de 
ácidos naftênicos do GOP pelos procedimentos 

propostos. 
Condições cromatográficas conforme a Tabela V 

 

Para melhor caracterizar a presença destes compostos, as Figuras 25 e 26 
apresentam uma comparação entre os cromatogramas obtidos no modo SIM 

(GC/MS), para a extração do GOP em duas partes: de 11 a 40 minutos e de 40 a 80 

minutos, respectivamente. Os ésteres dos ácidos carboxílicos lineares estão 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos lxxxix

identificados, através, da letra C seguida da indicação do número de átomos de 

carbono na cadeia hidrocarbônica do ácido. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xc

 

 

Figura 25. Comparação entre os cromatogramas 
obtidos no modo SIM (GC/MS) para a extração de 
ácidos naftênicos do GOP pelos procedimentos 

propostos. Primeira Parte: de 11 a 40 minutos. Condições 
cromatográficas conforme a Tabela V 

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xci

Percebem-se vários outros picos de compostos apresentando também os 

fragmentos 74 e 87 (Figuras 25 e 26) e que, portanto, pertencem a outros ácidos 
não lineares (ramificados , cíclicos ou aromáticos alquilados). 

 

Figura 26. Comparação entre os cromatogramas 
obtidos no modo SIM (GC/MS) para a extração de 
ácidos naftênicos do GOP pelos procedimentos 
propostos.  Segunda Parte: de 40 a 80 minutos. 

Condições cromatográficas conforme a Tabela V 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xcii

 
As Figuras 25 e 26 confirmam o que já foi evidenciado na Figura 24, isto é, a 

eficiência das extrações líquido-líquido, extração com sílica e com a resina A27 são 

maiores, se comparadas à extração com resina A21. A Figura 26 apresenta vários 
picos não identificados para os três procedimentos de extração, os quais devem 

corresponder a ácidos de maior massa molecular e maior complexidade estrutural. 

As Figuras 27, 28, 29 e 30 apresentam os cromatogramas (GC/MS – modo 
SIM) para as amostras extraídas pelos quatro métodos propostos, usando amostra 

de GOP marcado e não marcado. As amostras foram marcadas com os oito 

padrões indicados na Tabela II.  
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xciii

 
Figura 27. Comparação entre os cromatogramas 

obtidos no modo SIM (GC/MS) para a extração do 
GOP com resina A27, para amostras marcadas e não 

marcadas.  
Condições cromatográficas conforme a Tabela V 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xciv

 

 
Figura 28. Comparação entre os cromatogramas 

obtidos no modo SIM (GC/MS) para a extração do 
GOP com resina A21, para amostras marcadas e não 

marcadas. 
Condições cromatográficas conforme a Tabela V 

 
Percebe-se que os compostos 1 (éster metílico 

do ácido ciclobutanocarboxílico) e 6 (éster metílico 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xcv

do ácido 4-hidroxi,3-metóxibenzóico) ficaram 
irreversivelmente retidos na matriz (GOP) ou nos 

materiais das fases sólidas, não sendo detectados 
na totalidade das amostras analisadas. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xcvi

 

 
Figura 29. Comparação entre os cromatogramas obtidos no modo SIM (GC/MS) 
para a extração do GOP com sílica, para amostras marcadas e não marcadas.  
Condições cromatográficas conforme a Tabela V 
 

Os extratos provenientes da ELL e da sílica apresentaram a maior parte dos 

compostos adicionados à amostra (marcadores), indicando melhor recuperação, 

enquanto que os outros extratos apresentaram apenas alguns dos compostos.  



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xcvii

 

 
Figura 30. Comparação entre os cromatogramas obtidos no modo SIM (GC/MS) 
para a extração Líquido-Líquido do GOP, para amostras marcadas e não marcadas. 
Condições cromatográficas conforme a Tabela V 
 

Apesar da melhor performance da extração líquido-líquido, observaram-se 

vários outros compostos identificados nesta fração, como pode ser visto na Figura 
31. Os principais compostos identificados estão relacionados na Tabela XI. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xcviii

 

 

Figura 31. Cromatograma GC/MS no modo SCAN indicando os compostos não 
ácidos identificados na fração ácida da ELL 
Condições cromatográficas conforme a Tabela V 
 

Estes compostos eluem no início cromatograma e puderam ser identificados 

pela biblioteca de espectros do equipamento como hidrocarbonetos, compostos 

sulfurados e compostos nitrogenados não básicos. 

Estes resultados indicam que esta fração deverá ser submetida a um novo 

fracionamento a fim de isolar adequadamente os ácidos carboxílicos. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos xcix

Tabela XI. Identificação dos compostos encontrados na fração ácida obtida por extração 
líquido-líquido do GOP, conforme Figura 31 

 
pico TR (min) % semelhança Nome PM Fórmula 

Molecular 
1 16,16 94 Naftaleno 128 C10H8 
2 17,07 90 Undecano 156 C11H24 
3 20,14 94 1-MetilNaftaleno 142 C11H10 
4 20,71 92 2-MetilNaftaleno 142 C11H10 
5 23,56 93 C2-Naftaleno 156 C12H12 
6 23,66 93 C2-Naftaleno 156 C12H12 
7 23,92 93 C2-Naftaleno 156 C12H12 
8 24,41 93 C2-Naftaleno 156 C12H12 
9 24,51 93 C2-Naftaleno 156 C12H12 

10 25,04 93 C2-Naftaleno 156 C12H12 
11 25,14 93 C2-Naftaleno 156 C12H12 
12 25,53 93 C2-Naftaleno 156 C12H12 
13 26,45 90 Acenafteno 154 C12H10 
14 27,16 86 C3-Naftaleno 170 C13H14 
15 27,34 87 C3-Naftaleno 170 C13H14 
16 27,71 91 C3-Naftaleno 170 C13H14 
17 27,84 93 C3-Naftaleno 170 C13H14 
18 27,99 92 C3-Naftaleno 170 C13H14 
19 28,49 91 C3-Naftaleno 170 C13H14 
20 28,57 92 C3-Naftaleno 170 C13H14 
21 29,02 92 C3-Naftaleno 170 C13H14 
22 29,51 91 Fluoreno 166 C13H10 
23 29,72 92 C3-Naftaleno 170 C13H14 
24 29,88 93 MetilBifenila 168 C13H12 
25 30,08 92 MetilBifenila 168 C13H12 
26 30,31 92 MetilBifenila 168 C13H12 
27 32,20 91 C4-Naftaleno 184 C15H16 
28 32,68 94 C4-Naftaleno 184 C15H16 
29 33,13 92 MetilFluoreno 180 C14H12 
30 34,40 90 Dibenzotiofeno 184 C12H8S 
31 35,16 96 Fenantreno 178 C14H10 
32 36,42 89 Antraceno 178 C14H10 
33 36,72 90 Carbazol 167 C12H9N 
34 38,25 92 MetilFenantreno 192 C15H12 
35 38,41 91 MetilFenantreno 192 C15H12 
36 38,78 92 MetilCarbazol 181 C13H11N 
37 38,90 92 MetilFenantreno 192 C15H12 
38 39,02 93 Metilfenantreno 192 C15H12 
40 39,56 91 Metilcarbazol 181 C13H11N 
41 39,69 91 Metilcarbazol 181 C13H11N 
42 40,04 91 Metilcarbazol 181 C13H11N 
43 40,39 91 Dimetilcarbazol 195 C14H13N 

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos c

2ª PARTE: CARACTERIZAÇÃO CROMATOGRÀFICA DOS ÁCIDOS 
NAFTÊNICOS USANDO O PROCESSO DE DERIVATIZAÇÃO COM TBDMSTFA 
 

Para a apresentação dos resultados desta etapa, inicialmente serão 

discutidos os aspectos relacionados ao desenvolvimento da metodologia de análise 

cromatográfica (GC/MS), sendo posteriormente apresentados os resultados obtidos 

com a aplicação da metodologia à amostra de GOP do petróleo Marlim. Optou-se 

pelo uso apenas do GC/MS em função da complexidade da amostra (já evidenciada 

na primeira parte do trabalho) e da impossibilidade de caracterizar os compostos 

usando apenas um detector genérico, como é o caso do FID (Detector de Ionização 

em Chama). 

A partir dos resultados obtidos na primeira etapa, decidiu-se realizar a 

extração em duas etapas: na primeira etapa aplicou-se a extração líquido-líquido e 

na segunda etapa, a extração com resina A27. Desta forma a ELL funcionou como 

pré concentração para o isolamento dos ácidos naftênicos e purificação (clean up) 

com a resina de troca iônica. 

 
4.3 Caracterização do Método Analítico por Cromatografia Gasosa 
com Detector de Espectrometria de Massas (GC/MS) para os ácidos 
derivatizados com TBDMSTFA 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos ci

Os resultados mostrados para os ésteres metílicos derivados dos 

ácidos naftênicos, não conduziram a um esclarecimento quanto à 

composição dos analitos na amostra estudada. Provavelmente devido à 

instabilidade e extensa fragmentação desses ésteres, o que motivou a 

busca de alternativas e a opção pela derivatização com terc-

butildimetilsililtrifluoracetamida. Segundo St. John e colaboradores [16]) 

os t-BDMS derivados dos ácidos naftênicos são estáveis e apresentam 

o pico base (M-57)+, onde M representa a massa molecular do ácido. 

Desta forma, espera-se que a maior estabilidade de um íon para cada 

composto favoreça sua identificação e quantificação. 
Os resultados registrados a seguir, neste trabalho, reportam o uso da técnica 

GC/MS com EI (impacto eletrônico), como método de análise, para caracterização 

dos ácidos naftênicos derivatizados com TBDMSTFA. Essa caracterização está 

fundamentada no número de átomos de carbono e no número de anéis. A técnica foi 

aplicada para analisar as soluções de padrões, o extrato de GOP e uma amostra 

comercial cedida pela companhia Merichem. O extrato de GOP analisado é 

resultado de extração líquido-líquido, seguida de extração em batelada com resina 

A27 e dessorção em ultra-som.  

 
4.3.1 Ácidos Naftênicos Padrões 
 

Os ácidos utilizados como padrões de ácidos naftênicos embasaram a 

avaliação do processo analítico como um todo. 

A Figura 32 apresenta o Cromatograma do Íon Total (TIC = GC/MS no modo 
SCAN) para os t-BDMS derivados dos ácidos utilizados como padrões. O 

cromatograma da Figura 32 mostra os picos correspondentes aos t-BDMS 
derivados dos ácidos utilizados como padrões e, ainda, o pico correspondente à 

bifenila (154 – padrão interno). 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos cii

 
Figura 32. Cromatograma do Íon Total obtido no modo SCAN (GC/MS) para os 
padrões listados na Tabela II (parte experimental), nas condições cromatográficas 
indicadas na Tabela VI. Os números assinalados nos picos representam a massa do 
íon M+57 do respectivo composto. O pico 154 corresponde ao padrão interno 
(Bifenila). 
 

Nessa Figura observa-se uma boa resolução do cromatograma, com picos 
bem definidos, permitindo a identificação de analitos e interferentes, através da 

correlação entre o pico base do espectro de massas e o pico cromatográfico 

correspondente a cada composto. 

Na Figura 33 tem-se o espectro de massas obtido no sistema GC/MS com 70 
eV de energia de ionização (Impacto Eletrônico) para o t-BDMS derivado do ácido 

docosanóico (C22H44O2).  

 

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos ciii

Figura 33. Espectro de Massas do composto C22H43O2 – t-BDMS (70eV) 
 

A Figura 33 evidencia a predominância do pico base, que também 
corresponde ao pico de maior massa, para o íon CH3(CH2)20COO-SiC2H6 (m/z = 

397), de cujo valor subtraem-se 57 unidades para determinar sua massa molecular 

(m/z = 397 – 57 = 340). Percebe-se que com isto ocorre uma razoável simplificação 

no espectro de massas, indicando a estabilidade do composto derivatizado, 

correspondendo ao pico de maior massa (m/z = 397). 

Na Figura 34 tem-se o espectro de massas obtido no sistema GC/MS com 70 
eV de energia de ionização (Impacto Eletrônico) para o t-BDMS derivado do ácido 

trans-4 pentil ciclohexanóico. Neste caso, o pico base, correspondente ao pico de 

maior massa, é o íon (m/z = 255), de cujo valor subtraem-se 57 unidades para 

determinar a massa molecular do ácido (m/z = 255 – 57 = 198). Esta massa 

corresponde ao ácido naftênico com 12 carbonos e z = - 2 (um anel). Portanto, 
através dos resultados apresentados nas Figuras 33 e 34 confirmam-se os íons 
previstos na seqüência de fragmentação (pico-base de cada composto e o m/z = 75) 

da Figura 11, item 3.2.2 e evidencia-se a estabilidade do compostos derivatizados 
com t-BDMS.  
 

Figura 34. Espectro de Massas do composto C12H21O2 – t-BDMS 
 

A Figura 35 apresenta o cromatograma da mistura de padrões de ácidos 
derivatizados com TBDMSTFA na concentração de 50 mg L-1, utilizando a 
cromatografia gasosa com detector de Espectrometria de Massas (GC/MS), no 

modo SIM. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos civ

Através do cromatograma da Figura 35 identificam-se claramente os picos 
correspondentes a cada ácido utilizado como padrão, os quais aparecem numerados 

em acordo com a seqüência de eluição da coluna. O pico referente ao padrão 

interno, encontra-se identificado como PI. Esta Figura mostra os íons (picos-base) 
para cada composto derivado de ácido com TBDMSTFA, evidenciando uma 
excelente resolução nos cromatogramas de íons extraídos para os t-BDMS 

derivados da mistura de padrões de ácidos.  

Este estudo da derivatização dos padrões foi útil para a aquisição dos demais 

dados reportados, uma vez que a identificação dos ácidos derivatizados é facilitada 

pelo aumento de sensibilidade e seletividade. Também, a utilização do modo SIM 

(monitoramento de íons selecionados) é grandemente facilitada, pois, permite definir 

uma relação de íons que correspondam a ácidos naftênicos teoricamente passíveis 

de serem encontrados na amostra em questão. Estes íons são aqueles 

representados na Tabela IV, item 3.2.2. Nesta Tabela, excetuando os íons 
assinalados, os demais correspondem a ácidos naftênicos passíveis de serem 

encontrados nas amostras analisadas, com z variando entre 0 para ácidos lineares e 
z = -12 para ácidos com 6 anéis naftênicos. 

As Figuras de Mérito para o sistema analítico (GC/MS) aplicado aos t-BDMS 

derivados dos ácidos utilizados como padrões de ácidos naftênicos, são 

apresentadas na Tabela XII. As curvas analíticas correspondentes para cada 
composto estudado estão apresentadas no Anexo 2. O limite de detecção (LD) e o 
limite de quantificação (LQ) foram calculados a partir da média dos valores das áreas 

relativas (0,000431), encontradas para o ruído do branco (análise cromatográfica na 

ausência da amostra) e do desvio padrão correspondente (0,00033) aplicados nas 

expressões abaixo: 
 

LD (área) = 0,000431 + 3 (0,00033)    = 0,001421 

LQ (área) = 0,000431 + 10 (0,00033)  = 0,003731 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos cv

 
 

Figura 35. Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para os t-BDMS derivados da mistura de padrões de ácidos, na 
concentração de 50 mg L-1. Condições cromatográficas indicadas na Tabela VI e 
identificação dos picos conforme Tabela XII. 
 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos 106 

Tabela XII. Principais características do método cromatográfico GC/MS usado na análise dos ácidos naftênicos padrões 
derivatizados com TBDMSTFA, na concentração de 30 mg L-1 

 

 equação da reta 

y = ax+b 
 

pico Nome tR (min) fRR REC% DVP% a b R2 LD 

mg L-1 
LQ 

mg L-1 

1 t-BDMS do 1metil 1ciclohexanocarboxílico 23,75 1,07 24,44 4,83 0,0179 0,158 0,9918 0,072 0,19 

2 t-BDMS  do cicohexanocarboxílico 23,97 1,10 37,50 2,62 0,0315 -0,718 0,9950 0,063 0,14 

3 t-BDMS do cicloheptanocarboxílico  28,19 1,97 32,35 2,95 0,0431 -0,221 0,9889 0,042 0,091 

4 t-BDMS do dodecanocarboxílico 36,16 0,842 98,40 0,05 0,0240 -0,477 0,9951 0,084 0,17 

5 t-BDMS do trans-4-pentilciclohexanocarboxílico 36,84 0,643 92,96 2,16 0,0157 0,174 0,9963 0,11 0,26 

6 t-BDMS do octadecanocarboxílico 44,74 0,0921 104,4 2,82 0,00181 0,000401 0,9943 0,79 2,1 

7 t-BDMS do docosanocarboxílico 49,71 0,0835 100,6 6,42 0,00194 0,0341 0,9957 0,89 2,2 

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos 107

Os valores calculados aplicam-se aos fatores de resposta (conforme item 3.5.1 
da parte Experimental), para obterem-se os respectivos limites em unidades de 

concentração (mg L-1).  

A exatidão da técnica GC/MS, para os t-BDMS derivados dos ácidos utilizados 

como padrões, foi avaliada com três misturas desses ácidos, S1, S2 e S3, conforme 

Tabela XIII porque não há disponibilidade de material com certificação. 
Os resultados mostrados na Tabela XIII indicam uma correlação menor (entre os 

valores adicionados e encontrados) para o composto 3, o qual está apresentado na 

Tabela XIl com o LQ mais baixo. 
 

Tabela XIII. Cálculo da Exatidão para o procedimento analítico estudado com ácidos 
naftênicos padrões derivatizados com TBDMSTFA. 

MP Comp. concentração (mg L-1) Erro Erro Relativo % 

  Adicionada Encontrada   

1 

2 

3 

60 

40 

50 

47,83 

34,56 

64,15 

-12,12

-5,442

14,15 

20,19 

13,60 

28,30 

 

 

 

S1 4 

5 

6 

7 

100 

160 

140 

200 

90,81 

162,5 

148,8 

208,6 

- 9,191

2,544 

8,833 

8,583 

9,191 

1,602 

6,311 

4,304 

1 50 39,53 -10,07 20,14 

3 100 82,77 -17,23 17,23 

4 200 191,8 - 8,223 4,112 

5 60 58,94 - 1,061 1,774 

6 80 88,50 8,504 10,63 

 
 
 

S
2 

7 160 168,4 8,372 5,231 

2 130 113,6 - 16,43 12,60 

3 80 92,27 12,27 15,34 

4 150 141,3 - 8,751 5,832 

5 80 77,33 - 2,663 3,333 

6 180 190,9 10,93 6,072 

 

 

 

S3 

7 40 43,25 3,253 8,131 

MP - mistura de padrões Comp - composto 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos 108

4.3.2 Ácidos Naftênicos do GOP 
 

A partir dos resultados obtidos, inclusive aqueles empregando Metanol e BF3 na 

derivatização dos ácidos, optou-se pela utilização da extração líquido-líquido na etapa, 

de pré-concentração inicial. Ao extrato ácido resultante desta técnica aplicou-se a 

extração com resina A-27, a qual produziu um extrato de ácidos isento dos interferentes 

presentes na primeira etapa. Esta técnica foi aplicada usando SPE em batelada, 

seguida de extração por ultra-som, o que diminuiu consideravelmente o tempo de 

análise, reduzindo também a exposição do analista aos solventes orgânicos utilizados. 

A Figura 36 apresenta o cromatograma do íon total (GC/MS - modo SCAN) para 
os t-BDMS derivados dos ácidos da amostra de GOP, extraídos pela metodologia 

desenvolvida neste trabalho.  

 

  
Figura 36. Cromatograma do Íon Total para o extrato derivatizado do GOP, obtido a 
partir da extração em fase sólida aplicada à fração ácida obtida da extração líquido-
líquido. As condições cromatográficas estão indicadas na Tabela VI. 

 

Esta Figura apresenta o perfil típico dos derivados de combustíveis fósseis, com 
uma região bastante pronunciada correspondendo a uma UCM (Unresolved Complex 

Mixture - mistura complexa não resolvida (MCNR) –). Ainda que este cromatograma 

não tenha viabilizado uma análise esclarecedora sobre a composição do GOP, o 

resultado permitiu que se extraíssem os cromatogramas de monitoramento de íons 

(EMIC – Extracted Monitored Ions Chromatograms) através da busca dos íons [M+57]+, 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos 109

conforme indicado na Tabela IV, nos espectros de massas correspondentes. Com o 
auxílio desta tabela tornou-se então possível fazer a seleção dos íons e monitorá-los no 
modo SIM. A partir desta seleção, as amostras foram novamente cromatografadas no 

sistema GC/MS (modo SIM), selecionando apenas os íons de interesse e obtendo o 

Cromatograma pelo Monitoramento de Íons Selecionados (MIC – Monitored Ion 

Chromatogram). Esta sistemática pode ser considerada como um “clean up” eletrônico 

da amostra. 

Os cromatogramas mostrados nas Figuras 37, 38, 
39, 40, 41 e 42 registram os resultados da análise por 

monitoramento de íons de interesse. A melhor 
condição cromatográfica foi buscada separadamente 

para cada grupo de íons representativos, de z = 0; z = -

2; z = -4; z = -6; z = -8 e z = -10, respectivamente. Estas 
condições diferenciadas estão apresentadas na Tabela 

VI (Parte Experimental). 
 A Figura 37 apresenta o resultado da análise por GC/MS, monitorando o grupo 
de íons representativos dos t-BDMS derivados dos ácidos não anelares (z = 0), 

permitindo visualizar, com clareza, a separação dos compostos por famílias de 

isômeros, correspondentes a cada íon base (Tabela IV). Como já foi discutido 
anteriormente, estes compostos não são naftênicos, na realidade, segundo a definição 

química. Entretanto quando se estudam os ácidos do petróleo, estes são classificados 

como “ácidos naftênicos com z = 0”. 
 Observa-se que o número de carbonos variou de 7 a 29 e a massa molecular de 

130 a 438 Dalton, bem como a presença de vários isômeros para cada valor de íon 

base [M + 57]+, correspondente aos ácidos (CnH2nO2-t-BDMS). Por outro lado, o 

número de isômeros aumenta à medida que n aumenta, salientando-se que o 
composto majoritário em cada série é aquele de cadeia linear. O registro dos íons 509, 

523 e 537 demonstra a ausência dos ácidos correspondentes, comprovando a 

predominância de ácidos saturados não cíclicos de menor peso molecular na fração de 

petróleo analisada.  



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos 110



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos 111

 
Figura 37. Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados do GOP, com z = 0. (A) 
Estrutura química dos ácidos com z = 0;  (B), (C) e (D) representam uma ampliação da 
Figura original, para melhor visualização, com os cromatogramas parciais indicando a 
distribuição dos ácidos de acordo com o número de átomos de carbono. As condições 
cromatográficas estão descritas na Tabela VI. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos 112

A Figura 38 apresenta a análise do extrato de ácidos naftênicos do GOP, 
derivatizados com TBDMSTFA, monitorando apenas os íons representativos dos ácidos 

com z = - 2. A figura, além de apresentar os cromatogramas, indica também (ver Figura 
38 A) as possíveis estruturas químicas dos ácidos com z = -2.  

Analisando os cromatogramas da Figura 38 identifica-se a presença dos ácidos 
naftênicos com um anel na molécula, contendo ao todo entre 9 e 23 átomos de 

carbono, representados pelos íons 213 (9C), 227 (10C), 241 (11C), 269 (13C), 339 

(18C), 381 (21C), 395 (22C) e 409 (23C). Observa-se a presença de vários isômeros, 

bem como, a interferência entre os sinais dos quatro primeiros íons, o que, além dos 

isômeros, pode ser atribuído à presença de congêneres (compostos que produzem as 

mesmas fragmentações mas têm peso molecular diferente). Este fato é particularmente 

significativo para os íons 213, 227, 241 e 269. Encontram-se picos cromatográficos 

para estes íons na região acima de 30 minutos, os quais provavelmente resultam da 

fragmentação de moléculas maiores. Outro fato interessante e, aparentemente, sem 

explicação química, é a ausência de compostos com 12, 15, 16 e 17 átomos de 

carbono. 

 Na Figura 39 tem-se os cromatogramas do extrato de ácidos naftênicos do 
GOP, derivatizados com TBDMSTFA, monitorando os ácidos naftênicos com z = - 4, ou 
seja, com dois anéis na molécula. A Figura 39A apresenta as três possíveis estruturas 
para estes ácidos. Foram identificados compostos com íons 267, 281, 295, 309, 323, 

337 e 351, representando ácidos de 13 a 19 átomos de carbono. Neste caso também 

ocorre o mesmo comportamento detectado na Figura 38, ou seja, os picos 
correspondentes às menores massas (íons 267 e 281) também aparecem na região de 

massas maiores indicando serem, possivelmente, fragmentos estáveis derivados de 

ácidos de maior massa molecular. 

 Por outro lado, a literatura registra que estes dois íons podem ser provenientes 

de sangria da coluna cromatográfica [79]. Desta forma, é difícil definir se os picos 

detectados na segunda metade do cromatograma extraído para os íons 267 e 281, 

pertencem a ácidos naftênicos ou a interferentes derivados do silicone presente na fase 

estacionária. 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos 113

 

 
Figura 38. Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados do GOP, para z = –2. (A) 
Estrutura química dos ácidos com z = –2; (B) Cromatograma global e (C) 
Cromatogramas parciais indicando a distribuição dos ácidos de acordo com o número 
de átomos de carbono. As condições cromatográficas estão descritas na Tabela VI. 

A 

B 

C 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos 114

 

 
Figura 39. Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados do GOP, para z = –4. (A) 
Estrutura química dos ácidos com z = –4; (B) Cromatograma global e (C) 
Cromatogramas parciais indicando a distribuição dos ácidos de acordo com o número 
de átomos de carbono. As condições cromatográficas estão descritas na Tabela VI. 
 

Outro fato a destacar é que, à medida que o número de anéis aumenta, diminui o 

número de íons detectados, mas aumenta o número de isômeros devido às diferentes 

possibilidades de arranjar os ligantes em torno dos anéis condensados. Isto faz com 

que se perceba novamente a presença da UCM (mistura não resolvida), encontrada no 

Cromatograma do íon Total para esta amostra (Figura 31).  

A 

B 

C 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos 115

A Figura 40 apresenta o cromatograma no modo SIM, para os t-BDMS 
derivados dos ácidos (CnH2n-6O2) encontrados na amostra de GOP, que contém 3 anéis 

por molécula. Os ácidos naftênicos aqui detectados, incluídos na série com z = -6, 
estão representados pelos íons 293, 307, 321, 349, 363, 377 e 419. Percebe-se a 

pouca resolução das curvas representativas de cada família, indicando a presença de 

vários isômeros para os íons identificados. O íon 377, entretanto, apresenta um pico 

bem resolvido, correspondente ao isômero majoritário, enquanto os demais não 

fornecem essa informação. A maior complexidade dos ácidos é evidente a partir da 

análise visual da “banda” presente no cromatograma global e das “bandas” que se 

repetem nos cromatogramas de íons extraídos, em especial para os íons 293, 307 e 

321. 

No cromatograma da Figura 41 há seis famílias, cada qual com uma série de compostos 

semelhantes, percebidas através dos íons; 319, 375, 389, 403, 417 e 431. O íon 319 é mostrado 

por uma curva com pouca resolução, indicando a possibilidade da presença de vários isômeros. 

Nessa curva não há registro de um pico majoritário, marcando claramente a ausência de um 

isômero principal para 17 átomos de carbono. Os demais íons aparecem em curvas bem 

separadas, acompanhando a relação massa/carga e tempo de retenção, numa seqüência lógica. Os 

referidos íons aparecem em picos bem resolvidos para cada valor de M+57, indicando existir em 

cada série compostos mais estáveis e, em decorrência, majoritários.  

As séries homólogas com 5 anéis na molécula (z=-10), estão representadas pelos 

cromatogramas de seus íons respectivos na Figura 42, de cuja análise identifica-se a presença de 

6 séries com sinais pouco resolvidos (principalmente para os 4 últimos) e, a ausência de 

compostos majoritários e compostos mais pesados (além de 24 carbonos na molécula), como fica 

demonstrado pelos demais sinais. 

A análise via GC/MS dos t-BDMS derivados de ácidos do GOP demonstrou a ausência de 

compostos nas séries com 6 ou mais anéis.  

 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos 116

 

 
 
Figura 40. Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons 
extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados do GOP, para z = –6. (A) 
Estrutura química dos ácidos com z = –6; (B) Cromatograma global e (C) 
Cromatogramas parciais indicando a distribuição dos ácidos de acordo com o número 
de átomos de carbono. As condições cromatográficas estão descritas na Tabela VI. 
 
 

B 

C 

A 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos 117

 
' 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 41. Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons extraídos para o extrato de ácidos 
naftênicos derivatizados do GOP, para z = – 8. (A) Estrutura química dos ácidos com z = – 8; (B) Cromatograma global e 
(C) e (D) Cromatogramas parciais indicando a distribuição dos ácidos de acordo com o número de átomos de carbono. 
As condições cromatográficas estão descritas na Tabela VI. 

A 

B 

C D 



Tese de Doutorado 
 

 

Maria Cecília Vaz de Campos 118

 

 
 
Figura 42. Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de íons extraídos para o extrato de ácidos 
naftênicos derivatizados do GOP, para z = – 10. (A) Estrutura química dos ácidos com z = – 10; (B) Cromatograma global 
e (C) e (D) Cromatogramas parciais indicando a distribuição dos ácidos de acordo com o número de átomos de carbono. 
As condições cromatográficas estão descritas na Tabela VI. 
 

A 

C D 

B  



 

4.3.3 Ácidos Naftênicos da Amostra Comercial (Merichem) 
 

Os resultados da análise da amostra de ácidos 
da companhia Merichem, estão apresentados nas 

Figuras 43, 44, 45 e 46. Não foram encontrados 
ácidos com z superior a 6, ou seja, com mais de três 

anéis por molécula. 
 

 
Figura 43. (A) e (B) Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de 
íons extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados da amostra 
comercial MERICHEM, com z = 0. As condições cromatográficas estão descritas na Tabela VI. 
 

A análise da Figura 43 permite a identificação de ácidos saturados de cadeia 
aberta na amostra comercial, contendo de 9 a 15 átomos de carbono por molécula. 

Através do uso de padrões, pode-se afirmar que os picos majoritários correspondem 

aos ácidos não ramificados. 

A 

B 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

ii

 Na Figura 44 tem-se também a distribuição de ácidos entre 9 e 15 átomos de 
carbono, contendo agora um anel por molécula. O composto majoritário na mistura 

tem 11 átomos de carbono. 

 Os ácidos naftênicos com dois anéis por 
molécula igualmente contêm entre 9 e 15 átomos de 

carbono, como pode ser constatado na Figura 45.  
 A mesma faixa de átomos de carbono se apresenta entre os ácidos naftênicos 

trianelares (Figura 46) para esta amostra. Analisando esses resultados, percebem-
se sinais mais pronunciados para os compostos não anelares e um decréscimo na 

resolução do sinal com o aumento do número de carbonos e da deficiência de 

hidrogênio, já que para cada anel adicional há 2 hidrogênios a menos. 

Os dados apresentados neste trabalho mostram a necessidade de uma 

análise muito elaborada, na busca de resultados esclarecedores, em relação aos 

ácidos naftênicos., envolvendo processos exaustivos de extração, separação e 

etapas de reação química anteriores à caracterização por GC/MS. Em acordo com 

Clemente e colabores.[79], a análise de ácidos naftênicos apresenta três grandes 

desafios: a) a caracterização da estrutura de cada composto; b) a determinação da 

concentração total de ácidos naftênicos na amostra e c) a determinação da 

concentração de cada ácido na mistura. Progressos têm sido feitos em relação ao 

segundo desafio, através do desenvolvimento de métodos por cromatografia em 

fase gasosa, porém há ainda muito trabalho a ser realizado para que estes desafios 

sejam superados. 

Comparando-se os resultados obtidos através da  mesma técnica (GC/MS), 

para as amostras derivatizadas com metanol-BF3 e as amostras derivatizadas com 

terc-butildimetilsilil evidencia-se que os resultados são mais elucidativos para os t-

BDMS derivados do que para os metil-ésteres derivados. 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

iii

 
Figura 44. (A) e (B) Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de 
íons extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados da amostra 
comercial MERICHEM, com z = – 2. As condições cromatográficas estão descritas na Tabela 
VI. 
 

 
Figura 45. (A) e (B).Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de 
íons extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados da amostra 
comercial MERICHEM, com z = – 4. As condições cromatográficas estão descritas na Tabela 
VI. 
 

A 

B 

A 

B 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

iv

 
Figura 46. (A) e (B).Cromatograma do monitoramento de íons e cromatogramas de 
íons extraídos para o extrato de ácidos naftênicos derivatizados da amostra 
comercial MERICHEM, com z = – 6. As condições cromatográficas estão descritas na Tabela 
VI. 
 
3ª PARTE: ESTUDO ELETROQUÍMICO DA CAPACIDADE CORROSIVA DOS 
ÁCIDOS NAFTÊNICOS DO GOP  
 

 Nesta etapa do trabalho são apresentados e discutidos os resultados obtidos 

para os testes de corrosão realizados com a amostra de GOP, a fim de relacionar 

este material a alguns dos problemas de corrosão encontrados em torres de 

processamento de petróleo com elevado índice de acidez, como é o caso de grande 

parte do petróleo brasileiro processado atualmente.  

 

4.4 Ensaios de Corrosão 
 

Os ensaios de corrosão foram realizados, medindo-se a variação do potencial 

de corrosão (Ecorr) de eletrodos de aço ABNT 1010, em diferentes tempos de 

imersão em GOP a 300 °C. A Figura 47 apresenta as curvas de variação de Ecorr 
com o tempo, para as placas de aço imersas em solução de acetato de sódio, após 

exposição em GOP durante 7, 20 e 40 dias. 

A 

B 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

v

 

Figura 47. Variação do potencial de corrosão (Ecorr) com o tempo para as amostras 
de aço (ABNT 1010) previamente expostas ao GOP. 
 

 As curvas a e b (Figura 47)  indicam a reprodutibilidade da variação do Ecorr 
para um corpo de prova que permaneceu durante 7 dias imerso em GOP à 

temperatura ambiente (? 25 ºC). Observa-se que o potencial de corrosão manteve 

um valor estável em torno de –230 mV, correspondente à região da transição ativo-

passivo [140]. 

 A curva c apresenta os resultados de Ecorr para o aço no mesmo tempo de 
imersão sob temperatura de 300 ºC. Verifica-se neste caso o decaimento do Ecorr 

para valores mais negativos, em torno de – 600 mV, correspondente à região ativa 

do metal, de acordo com dados termodinâmicos, conforme apresentado no 

Diagrama de Pourbaix para o ferro em água (apresentado para efeito de ilustração 

na Figura 48) [141]. Estes resultados indicam a presença de um processo corrosivo 
na superfície do eletrodo, decorrente da exposição do material em GOP a 300 ºC.  

 O aumento do tempo de imersão para 20 dias (curva d) e para 40 dias (curva 
e) provoca um decaimento mais rápido do Ecorr. para valores ativos sugerindo uma 
elevada  taxa de dissolução do metal. 

 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

vi

 
Figura 48. Diagrama de Pourbaix para o ferro [141]. 
 

 Com o objetivo de comparar a resistência do aço após 7 dias de imersão  em 

GOP a temperatura ambiente e a 300 ºC foram realizadas medidas de 

espectroscopia de impedância eletroquímica (EIE) no potencial de circuito aberto. A 

Figura 49 representa os diagramas de Bode para estes eletrodos imersos em 
solução de acetato de sódio. Neste diagrama encontram-se plotados, os valores da 

magnitude da impedância, sob forma de log ?z? e do ângulo de fase (?) em relação 

à freqüência (log f).  

 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

vii

 
 

Figura 49. Diagramas de Bode para o aço imerso em acetato de sódio. 
 

Observa-se que ocorre uma diminuição significativa da resistência de 

polarização do aço que foi exposto à temperatura de 300 ºC, comparativamente ao 

que foi mantido a 25 ºC, que é atribuída a um aumento da taxa de dissolução do 

metal, devido à formação de um filme menos protetor. Estes resultados são 

concordantes com outros trabalhos apresentados na literatura [6,87,142], os quais 

afirmam que os ácidos naftênicos são agentes corrosivos em temperaturas 

superiores a 200 ºC.  
 

 
 
 
 
 
 
 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

viii

 
 
 
 
 
5. CONCLUSÕES 
 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

ix

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Considerando que os ácidos carboxílicos presentes nas amostras de petróleo 

e derivados estão em baixa concentração e, que estas matrizes constituem-se de 

misturas muito complexas, contendo uma grande variedade de compostos com 

muitos isômeros de uma mesma família, os métodos desenvolvidos apresentaram-

se eficientes para a separação e caracterização das amostras.  

Com os dados obtidos no presente trabalho pode-se elaborar as seguintes 

conclusões: 

- Os resultados preliminares dos processos extrativos empregando resinas de 

troca iônica, sílica e extração líquido-líquido, mostram uma boa eficiência na 

extração dos compostos ácidos para a amostra estudada; 

- Dentre os processos extrativos utilizados, em um primeiro momento, a 

extração líquido-líquido apresentou melhor performance, recuperando a maioria dos 

analitos adicionados. Entretanto, na extração líquido-líquido ocorre a co-extração de 

diversos outros compostos que não são de interesse, produzindo extratos muito 

contaminados, dificultando o isolamento dos ésteres metílicos; 

- As resinas de troca iônica aparecem como materiais mais seletivos, 

apresentando extratos mais limpos, mas não apresentaram boa recuperação para 

todos os compostos; 

- A melhor rota de extração dos ácidos foi a que faz uso da extração líquido-

líquido seguida da extração em fase sólida com resina A-27, com a dessorção por 

ultra-som; 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

x

- A derivatização com terc butil dimetil silil trifluoracetamida facilitou a análise 

cromatográfica (GC/MS) dos ácidos extraídos, permitindo a identificação das famílias 

de acordo com o número de átomos de carbono e número de anéis por molécula; 

- A fração ácida da amostra analisada é constituída por ácidos carboxílicos 

com cadeias lineares alquílicas e com cadeias cíclicas (naftênicas) com até 4 anéis 

por molécula; 

- O método analítico usando GC/MS apresentou-se adequado para a 

identificação dos ácidos carboxílicos, especialmente pela possibilidade de usar os 

modos SCAN e SIM, alternativamente, na identificação dos mesmos.  

- Resultados similares foram obtidos para a análise de uma mistura comercial 

de ácidos naftênicos; 

- Foi verificado o efeito corrosivo da amostra de GOP sobre amostras de aço 

ASTM 1010, sendo encontrados resultados coerentes com a literatura. 

 

 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xi

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
6. PROPOSTA DE ATIVIDADES FUTURAS 
 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xii

 
 

 

 

 

 

 

 

 

O conteúdo do presente trabalho descortina possibilidades para outras 

pesquisas, conforme pode ser acompanhado nos seguintes temas listados: 

 

- Aplicar o método extrativo, derivativo e analítico, tanto para o óleo cru 

(petróleo) quanto para o resíduo da destilação atmosférica (RAT). 

- Verificar o efeito corrosivo de amostras de petróleo e de RAT, além de 

comparar com a corrosividade do GOP. 

- Analisar as amostras de GOP, petróleo e RAT via cromatografia 

bidimensional abrangente (GCXGC), acoplada ao espectrômetro de massas de 

tempo de vôo (MS-TOF) para detecção dos ácidos naftênicos. 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xiii

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
7  PRODUÇÃO CIENTÍFICA GERADA 
 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xiv

1. Trabalhos resumidos em eventos 
 
1. OLIVEIRA, Eniz Conceição; RODRIGUES, Maria Regina Alves; ZINI, Cláudia 

Alcaraz, VALE, Maria Goreti Rodrigues, CAMPOS, Maria Cecília Vaz de; 
CARAMÃO, Elina Bastos, Identification of Alkyl Carbazoles and Alkyl 

Benzocarbazoles in Brazilian Petroleum, In: 28 th International Symposium on 

Capillary Chromatography, 2004, Las Vegas, USA, Anais do 27 th International 

Symposium on Capillary Chromatography. , 2005. 

 

2. CAMPOS, Maria Cecília Vaz de, OLIVEIRA, Eniz Conceição, CARAMAO, Elina 
Bastos, PIATNICKI, Clarisse Maria Sartori, Analysis of Tert-Butyldimethylsilyl 

Derivatives in Heavy Gas Oil from Brazilian Naphthenic Acids by GC/EI-MS, In: 28 th 

International Symposium on Capillary Chromatography, 2004, Las Vegas, USA, 

Anais do 27 th International Symposium on Capillary Chromatography. , 2005. 

 
3. OLIVEIRA, Eniz C. , ZINI, Cláudia Alcaraz, VALE, Maria Goreti, RODRIGUES, 

Maria Regina, CAMPOS, Maria Cecília Vaz de; CARAMÃO, Elina Bastos. Extraction 
of Nitrogen Compounds from Heavy Gas Oil using Preparative Liquid 

Chromatography and Three Different Stationary Phases. X COLACRO, 2004, 

Campos do Jordão/SP. 

 

4. CAMPOS, Maria Cecília Vaz de, OLIVEIRA, Eniz Conceição, CARAMAO, Elina 
Bastos, SANCHES FILHO, Pedro José, PIATNICKI, Clarisse Maria Sartori, Gas 

Chromatography Study of Naphthenic Acids from Brazilian Petroleum In: 27 th 

International Symposium on Capillary Chromatography, 2004, Riva del Garda. Anais 

do 27 th International Symposium on Capillary Chromatography. , 2004. v.1. p.N01 - 

N01 

 

5. OLIVEIRA, Eniz Conceição, CARAMAO, Elina Bastos, GRUBER, L., CAMPOS, 
Maria Cecília Vaz de, VALE, Maria Goreti Rodrigues Isolamento de Compostos 
Nitrogenados em Gasóleo Pesado usando Cromatografia de Coordenação 

(Cromossorb/FeCl3) In: XXVI Congresso Latino Americano de Química e 27 Reunião 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xv

Anual da Sociedade Brasileira de Química, 2004, Salvador. Anais do XXVI CLAQ e 

da 27 RASBQ. , 2004.  

 

6. OLIVEIRA, Eniz Conceição, CARAMAO, Elina Bastos, LOPES, A. S., VALE, Maria 

Goreti Rodrigues, CAMPOS, Maria Cecília Vaz de, GC-NPD Applied to the 
Characterization of Nitrogen Compounds in Petroleum In: 27 th International 

Symposium on Capillary Chromatography, 2004, Riva del Garda. Anais do 27 th 

International Symposium on Capillary Chromatography. , 2004. v.1. p.I03 - I03 

 

7. CAMPOS, Maria Cecília Vaz de, OLIVEIRA, Eniz Conceição, CARAMAO, Elina 
Bastos, SANCHES FILHO, Pedro José, PIATNICKI, Clarisse Maria Sartori, ZANIN, 

Kelen Daiane, Characterization of Naphthenic Acids from Heavy Gas Oil of 

Petroleum (Marlim-Brazil) In: X Colacro, 2004, Campos Do Jordão. ANAIS DO X 

COLACRO. SÃO PAULO: INTERNATIONAL INSTITUTE OF CHROMATOGRAPHY, 

2004 

 

8. OLIVEIRA, Eniz Conceição, GRUBER, L D A, CAMPOS, Maria Cecília Vaz de, 
VALE, Maria Goreti Rodrigues, CARAMÃO, Elina Bastos Isolamento de compostos 

nitrogenados em gasóleo pesado usando cromatografia de coordenação 

(Cromossorb/FeCl3), In: XXVI Congresso Latino Americano de Química e 27 

Reunião Anual da Sociedade Brasileira de Química, 2004, Salvador, Bahia, 2004. 

 

9. CAMPOS, Maria Cecília Vaz de; OLIVEIRA, Eniz Conceição; CARAMAO, Elina 
Bastos; LOPES, Aline Sant'ana; ZANIN, Kelen Daiane; PIATNICKI, Clarisse Maria 

Sartori; ZINI, C. A. Uso da Cromatografia de Troca Iônica na Investigação de Ácidos 

Carboxílicos em Petróleo Brasileiro. In: 12 ENQA, 2003, MARANHÃO. ANAIS 12 

ANQA. 2003. p. QP039-QP039.  

 

10. CAMPOS, Maria Cecília Vaz de; ZANIN, Kelen Daiane; OLIVEIRA, Eniz 
Conceição; PIATNICKI, Clarisse Maria Sartori; ZINI, Cláudia Alcaraz e CARAMÃO, 
Elina Bastos, Carboxylic Acids from Brazilian Petroleum in: 26th Int. Symp. Capillary 

Chromatography &amp;amp; Electrophoresis, Las Vegas, US, 2003, Anais. 

 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xvi

11. ZANIN, Kelen Daiane, SCHUTZ, Priscila, CAMPOS, Maria Cecília Vaz de, 
CARAMAO, Elina Bastos, Extração de Ácidos Carboxílicos de Petróleo Brasileiro In: 

XIV Salão de Iniciação Científica da UFRGS, 2002, Porto Alegre. 

Livro de Resumos do XIII Salão de Iniciação Científica da UFRGS, 2002.  

 

12. CAMPOS, Maria Cecília Vaz de, ZANIN, Kelen Daiane, CARAMAO, Elina 
Bastos, SANCHES FILHO, Pedro José, Otimização das Condições Cromatográficas 

para Análise de Ácidos Naftênicos In: SBQ-SUL, 2003, PELOTAS, ANAIS SBQ-SUL. 

, 2003. p. QA-62. 

 
2 Artigos completos publicados em periódicos 
 

1 OLIVEIRA, Eniz Conceição; CARAMAO, Elina Bastos; LOPES, Aline 

Sant'ana; VALE, Maria Goreti Rodrigues; CAMPOS, Maria Cecília Vaz de. 
ION EXCHANGE RESINS IN THE ISOLATION OF NITROGEN 

COMPOUNDS FROM PETROLEUM RESIDUES. Journal of Chromatography 

- A, Estados Unidos, v. 1027, p. 171-177, 2004. 

 

2  Campos, Maria Cecília Vaz de; Oliveira, Eniz 
Conceição; Piatnicki, Clarisse Maria Sartori; 

Caramão, Elina Bastos, Analysis of Tert-
Butyldimethylsilyl Derivatives in Heavy Gas Oil 
from Brazilian Naphthenic Acids by GC/EI-MS, 

trabalho aceito à publicação no Journal of 
Chromatography A, julho de 2005, in press. 

 
 

 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xvii

 

3  Oliveira, Eniz Conceição; Campos, Maria Cecília 
Vaz de; Rodrigues, Maria Regina Alves; Pérez, 

Valéria Flores; Melecchi, Maria Inês Soares; 
Vale, Maria Goreti Rodrigues; Zini, Cláudia 

Alcaraz; Caramão, Elina Bastos, Identification 
of Alkyl Carbazoles and Alkyl Benzocarbazoles 

in Brazilian Petroleum Derivatives, trabalho 
aceito à publicação no Journal of 

Chromatography A, outubro de 2005, in press. 
 
 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xviii

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
8 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 
 

 

1. http://geocities.yahoo.com.br/geologiadopetroleo/nat1.htm acessado em 
14.02.2004. 
 

2. http://geocities.yahoo.com.br/geologiadopetroleo/nat2.htm, acessado em 
13.12.2002. 

  
3. Gallardo, M.T. Tésis de Maestria. Universidade Simón Bolívar. (1989) Caracas, 

Venezuela.  
 
4. Ahsan, A. Pet. Geol. 14 (1997) 55-64. 
 
5. Jaffe, R. Org. Geochem. 18 (1992) 195-201. 
 
6. Babaian-Kibala, E. Oil &amp;amp; Gas J. (1994) 31-35. 

7. Archer, K. Proceedings of the American Wood-Preservers, Association 5 (1990), 
78-95.  

 
8. Schmitter, J. M.; J. Chromatogr. 167 (6) (1978) 149-158.  
 
9. Brient, J. A.; Wessner, P. J.; Doly. M. N. “Encyclopedia of Chemical Technology” 

(1995) Ed J. I. Kroschwitz, URSS, 1017-1029. John Wiley &amp;amp; Sons, New York. 
 
10. Holowenko, F. M.; Mackinnon, M. D. ; Fedorak, P.M. Wat. Res. 35 (2001) 2595-

2606. 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xix

 
11. McCarthy, R. D.; Duthie, A. H. J. Lipid Res. 3 (1962) 117-119.  
 
12. Seifert, W. A; Howells, Glen. Anal. Chem. 41 (1969) 554-562. 
 
13. Arpino, P.; Schmitter, J. M. Anal. Chem. 49 (1977) 1222-1225. 
 
14. Shen, J. Anal. Chem.  53 (1981), 475-477. 
 
15. Jaffé, R. ; Albrecht, P. ; Oudin, J. L. Org. Geochem. 13 (1988) 483-488.  
 
16. John, W. P. St.; Rughani, J.; Green, S. A.; McGinnis, G. D. J. Chrom. A. 807 

(1998) 241-251. 
 
17. Tissot, B.; Welte, D. “Petroleum Formation and Occurrence” (1984) Ed Springer 

Verlag, Berlin, 699pp. 
 
18. Welte, D; Horsfield, B.; Baker, D. “Petroleum and Basin Evolution” (1997) Ed 

Springer Verlag, Berlin, 535pp. 
 
19.  Hunt, J. M. Petr. Geoch. and Geol. (1979) Massachusetts. 
 
20. Hunt, J. M.; Philp, R. P.; Kvenvolden, K. A. Org. Geochem 33 (2002) 1025-1052. 
 
21. Bertani, R. I.; Carozzi, A. U. J. of Petr. Geol. 8 (1985) 37-58 e 199-220. 
 
22. Mello, M. R; Telnaes. N.; Gaglianone, P.C.; Chicarelli, M. I. Org. Geochem. 13 

(1987) 31-40.  
 
23. Mello, M. R.; Gaglianone, P.C.; Brassel, S. C.; Maxwell, J. R. Marine and 

Petroleum Geology 5 (1988) 205-223.  
 
24. Mello, M. R. ; Koutsoukos, E. A. M. ; Hart, M. B. ; Brassel, S. C. ; Maxwell, J. R. 

Org. Geochem. 14 (1988) 129-142. 
 
25. Mohriak, N. U.; Mello, M. R.; Dewey, J. F.; Maxwell, J. R. Geological Society 

Special Publication 50 (1990) 119-141. 
 
26. Gaikar, V. G.; Maiti, D. React. &amp;amp; Funct. Pol. 31 (1996) 155-164. 
 
27. Gutzeit, J. Mat. Perform. (1977) 24-35. 
 
28. Morrison, B.; DeAngelis, D.; Bonnete, L.; Wood, S. Presented at PittCon. New 

Orleans (1992). 
 
29. Nascimento, L.R.; Rebouças, L. M. C.; Koike, L.; Reis, A. M. F.; Soldan, A. L.; 

Cerqueira, J.R.; Marsaioli, A. J. Org. Geochem. 30 (1999) 1175-1191. 
 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xx

30.  Koike, L.; Rebouças, C. L. M.; Reis, M. F. de A.; Marsaioli, A. J.; Richnow, H. H.; 
Michaelis, W. Org. Geochem. 18 (6) (1992) 851-860. 

 
31. Sisco, W.; Bastian, W.; Weierich, E. “Encyclopedia of Chemical Technology” 15 

(1982) Ed Wiley, New York, 749-753.  
 
32. Kirk-Othmer. “Encyclopedia of Chemical Technology” 16 (1981) Ed John Willey &amp;amp; 

Sons, New York, 469-490.  
 
33. Lochte, H. L.; Littimann, E. R. Chem. Publ. Co. (1995) New York.  
 
34. Fan, T. P. Ener.. &amp;amp; Fuels. 5 (1991) 371-375. 
 
35. Jones, D. M.; Watson, J. S.; Meredith, W. ; Chen, M. ; Bennett, B. Anal. Chem. 

73 (2001) 703-707.  
 
36. Cooper, C. M. Hydr.Proc. (1972) 51-75. 
 
37. Gutzeit, J. Oil &amp;amp; Gás J. (1976) 74-156. 
 
38. Rogers, V. V.; Liber, K.; Mackinnon, M. D. Chemosph. 48 (2002) 519- 527. 
 
39. Strausz, O. P.  Amer. Chem. Soc. 33 (1988) 264-268.  
 
40. Dizidic, I.; Somerville, A. C.; Raia, J.C.; Hart, H. V. Anal. Chem. 60 (1988) 1318-

1323. 
 
41. Lai, J. W. S. ; Pinto, L. J. ; Kiehlmann, E. ; Bendell-Young, L. I. ; Moore, M. M. 

Presented at Second World Congress of the Society of Environmental Toxicology 
and Chemistry.  Gulley, J. Ed. (1995) Vancouver. 

 
42. Hermann, D. C.; Fedorak, P. M.; Costerton, J. W. Can. J. Microbiol. 39 (1993) 

576-580. 
 
43. Seifert, W. K.; Teeter, R. M. Anal. Chem. 42 (1970) 180-189. 
 
44. Hsu, C. S.; Dechert, G. J. Robbins, W. K.; Fukuda, E. Ener. &amp;amp; Fuels 14 (2000) 

217-223. 
 
45. Headley, J. S.; Peru, K. M.; McMartin, D, W.; Winkler, M. J. AOAC Internat. 85 

(2002) 182-187. 
 
46. Acevedo, S. ; Escobar, G. ; Ranaudo, M. A. ; Khazen, J. ; Borges, B. Pereira, J. 

C. ; Méndez, B. Ener. &amp;amp; Fuels 13 (2) (1999) 333-335. 
 
47. Rudin, J.; Wasan, D. T. Colloids Surf. 68 (1992) 67-79. 
 
48. Rudin, J.; Wasan, D. T. Colloids Surf. 68 (1992) 81-94. 
 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xxi

49. Mendez, Z. ; Anton, R. E. ; Salager, J. L. J. Dispersion Sci. Technol. 20 (30) 
(1999) 883-892. 

 
50. Strasner, J. E. J. Petr. Technol. 20 (3) (1968) 303-312. 
 
51. Dickie, J. P.; Yen, T. F. Anal. Chem. 39 (1967) 1847-1852. 
 
52. Strausz, O. P.; Mojelsky, T. W.; Lown, E. M. Fuel 71 (1992) 1355-1363. 
 
53. Östlund, J-A. ; Nydén, M.; Stilbs, P.  Ener. &amp;amp; Fuels, 18 (2004) 531-538. 
 
54. Whelan, J. K.; Farrington, J. W., Organic Matter: Columbia University Press: New 

York, 1992. 
 
55. Havre, T. E.; Esse, M. H.; Sjöblom, J. Blokhus, A. M. Colloid Polym. Sci 280 (7) 

(2002) 647-652. 
 
56. Peng, J.; Headley, J. V.; Barbour, S. L. Canadian Geotech. J 30 (6) (2002) 1419–

1426. 
 
57. Zou, L.; Han, B.; Yan, H.; Kasperski, K. L.; Xu, Y.; Hepler, L. G. J of Colloid and 

Interf. Sci. 190 (1997) 472-475. 
 
58. Behar, F. H.; Albrecht, P. Org. Geochem 6 (1984) 597-604. 
 
59. Meredith, W.; Kelland, S. J.; Jones, D. M. Org. Geochem 31(2000) 1059-1073. 

 
60. Mckenzie, A. S.; Patience, R. L.; Yon, D. A.; Maxwell, J. R. Geochim. 

Cosmochim. Acta 46 (1982) 783-792. 
 
61. Jaffé, R.; Gallardo, M. T. Org. Geochem. 20 (1993) 973-984. 
 
62. Clemente, J. S.; Mackinnon, M. D. Chemosph. 50 (2003) 1265-1274. 
 
63. http://www.merichem.com/Naphacid/Prod_bulletin.htm, acessado em 

27.01.2005. 
 
64. Kamaluddin, M.; Zwiazek, J.J. Tree Physiol. 22 (17) (2002) 1265-1270. 
 
65. Dokholyan, V. K.; Magomedov, K.J.  J. Ichthyol. 23 (1983) 125-132. 
 
66. Rogers, V. V.; Wickstrom, M.; Liber, K.; MacKinnon, M. D. Toxicol. Sci. 66 (2002) 

347-355. 
 
67. MacKinnon, M. D.; Boerger, H. J. Can. 21 (1986) 496. 
 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xxii

68. MacKinnon, M. D. AOSTRA J. Res. 5 (1989) 109-133. 
 
69. Leung, S. S.; MacKinnon, M. D.; Smith, R. E. H. Aquatic Toxicol. 62 (2003) 11-

26. 
 
70. Hermann, D. C.; Fedorak, P. M.; Costerton, J. W. Can. J. Microbiol. 40 (1994) 

467-477. 
 
71. Hammond, M. W. ; Alexander, M. Environ. Sci. Technol 8 (1972) 732-735. 
 
72. Dias, F. F.; Alexander, M. Appl. Microbiol. 22 (1971) 1114-1118. 
 
73. Blakley, E. R. Can. J. Microbiol. 24 (1978) 847-855. 
 
74. Taylor, D. G.; Trudgill, P. W. J. Bacteriol. 134 (1978) 410-411. 
 
75. Blakley, E. R.; Papish, B. Can. J. Microbiol 28 ( 1982) 1324-1329. 
 
76. McCormick, J. K. M. Sci. Thesis, Biology Dept, University of Waterloo, Canadá. 
 
77. Leung, S.; MacKinnon, M. D. ; Smith, R. E. H. Environ. Toxicol. Chem. 20 (2001) 

1523-1543. 
 
78. Clemente,J. S. ; Yen, T. W. ; Fedorak, P. M. J. of Environ. Engin. and Sci. 2 (3) 

(2003) 177-186. 
 
79. Clemente, J. S. ; Mackinnon, M. D.; Fedorak, P. M. Environ. Sci. &amp;amp; Technol. 

38(4) (2004) 1009-1016. 
 
80. Yépez, O. Fuel 84 (2005) 97-104. 
 
81. Tomczyk, N. A.; Winans, R. E.; Shinn, J. H.; Robinson, R. C. Prepr.- Am. Chem. 

Soc. Div. Pet. Chem. 3 (1998) 123- 125. 
 
82. Babaian-Kibala, E. ; Craig Jr. ; Lee, H. ; Rusk, G. L. ; Blanchard, K. V. ; Rose, T. 

J. ; Uehlein, B. L. ; Quinter, R. C.; Summers, M. A. Environ. Effects  (1993) 50-
55. 

 
83. Jayaraman, A. ; Lefebvre, Y.. Revue de L’ institut Français du Pétrole. 41 (1986) 

265-274. 
 
84. Wu, X. Q.; Jing, H. M.; Zheng, Y. G.; Yao, Z. M.; Ke, W. Wear 256 (2004) 133-

1444. 
 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xxiii

85. Wu, X. Q. ; Jing, H. M. ; Zheng, Y. G.; Yao, Z. M. ; Ke, W. Corr. Sci. 46 (2004) 
1013-1032. 

 
86. Yépez, O.; Vera, J. R. US Patent No.6294387 (2001), EP 1039290 (2001). 
 
87. Babaian-Kibala, E.; Craig, H.L.; Rusk, G. L.; Blanchard, K. V.; Rose, T. J.; 

Uehlein, B. L.; Quinter, R. C.; Summers, M. A. Mater. Perform. april (1993) 50. 
 
88.  Slavcheva, E. ; Shone, B. ; Turnbull, A. Br. Corros. J. 2 (34) (1999) 125. 
 
89. Okumo, I. ; Latham, D. R. Haines, W. Anal. Chem. 14 (39) (1967) 1830. 
 
90. Cooper, C. M. Hydrocarb. Process. (1972) 51-75. 
 
91. Slavcheva, E. ; Shone, B. ; Turnbull, A. Corr. 54 (1994), 920-22. 
 
92. Georgina, C. L. ; Carla, R. L. ; Regina, E. A. ; José, L. C. Fuel 83 (2004) 1689-

1695. 
 
93. Seifert, W. K. ; Teeter, R. M. ; Howells, G. ; Cantow, M. J. R. Anal. Chem. 42 

(1969 ), 1638-1647. 
 
94. Seifert, W. K .; Teeter, R. M. Anal. Chem. 42 (1970) 580-585. 
 
95. Lo, C. C. ; Brownice, B. G. ; Bunce, N. J. Anal. Chem. 75 (2003) 6394-6400.  
 
96. Schramm, L. L. ;  Stasiuk, E. N. ; MacKinnon, M. AOSTRA J. Res  1 (5) (1954), 

365.  
 
97. Holowenko, F. M. ; Mackinnon, M. D. ; Fedorak, P.M. Wat. Res. 36 (2002) 2843-

2855. 
 
98. Rudzinski, Walter E. ; Oehlers, L. ; Zhang, Yi. Ener. &amp;amp; Fuels. 16 (2002) 1178-

1185. 
 
99. Jivraj, M. N. ;  Mackinnon, M. D. ; Fung, B. Technique report. for Syncrude Res. 

Centre, Canada (1997) 12.  
 
100. Tomczyk, N. A. . Winans, R. E. ; Shinn, J. H. ; Robinson, R. C. Ener. Fuels 15 

(2001) 1498-1504. 
 
101. Seifert, W. K. ; Howells, W. G. Geochim. Cosmochim. Acta 45 (1981) 783-794. 
 
102. Headley, J. V. ; McMartin, D. W. Journal of Environ. Sci. and Health 39 (8) 

(2004) 1989- 2010. 
 
103. Headley, J. S.; Peru, K. M.; McMartin, D, W. ; Winkler, M. J. AOAC Internat. 85 

(2002) 182-187. 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xxiv

 
104. Nascimento L. R. Org. Geochem. 30 (1999) 1175-1191. 
 
105. Ramljak, Z. ; Solc, A. ; Arpino, P. ; Schimitter, J. M. ; Guiochon, G. Anal. Chem. 

49 (8) (1977) 1222- 1225. 
 
106. Schimitter, J. M.. Tese de Doutorado.  Universidade Louis Pasteur. (1978) 

Strasbourg. 
 
107. Mazeas, L. ; Budzinski, H. J. Chrom. A (2001) 165-176. 
 
108. Snyder,L.R.; Kirkland, J. J. Introduction to Modern Liquid Chromatography. 

1979. 2a ed. John Wiley &amp;amp; Sons, Inc., New York. p.246. 
 
109. Qian, K. ; Robbins, W. K.. Ener. &amp;amp; Fuels. 15 (2001) 1505-1511. 
 
110. Qian, K. ; Dechert, G. J. Anal. Chem. 74 (2002) 3977-3983. 
 
111. Gallegos, E. J. Anal. Chem. 56 (1984) 701-708. 
 
112. Caramão, E. B. ; Gomes, L. M. F. ; Bristoti, A. ; Oliveira, M. D. ; Lanças, F. M. 

Fuel Sci. Tech. 8 (1990) 881 – 898. 
 
113. Wu, J. C. ; Sung, H. ; Lin, S. Purif.Tech. 21 (2000) 145-153. 
 
114. Oliveira, E. C. ; Campos de M. C. V. ; Lopes, A. S. ; Vale, M. G. R. ; Caramão, 

E. B. J. of  Chromatogr. A. 1027 (2004) 171-177. 
 
115. Jewel, D. M. ; Weber, J. H. ; Bunger, J. W. ; Plancher, H. ; Latham, D. R. Anal. 

Chem. 44 (1972) 1391-1395. 
 
116. Nascimento Filho, I. Dissertação de Mestrado. Universidade Federal do Rio 

Grande do Sul (1999) Porto Alegre. 
 
117. Miwa, H. J. of  Chromatogr. A. 881(2000) 365. 
 
118. Headley, J. V. &amp;amp; McMartin, D, W. J. of Environ. Sci. and Health 39(8) (2004) 

1989-2010. 
 
119. Yen, T. W. ; Marsh, W. P. ; Mackinnon, M. D. ; Fedorak, P. M. J. of Chromatogr. 

A. 1033 (2004) 83- 90. 
 
120. Fedorak, P. M. J. of Chromatogr. A 1047 (2004) 117-128. 
 
121. Hsu, C. S. ; Dechert, G. J. ; Robbins, W. K. ; Fukuda, E. K.. Ener. &amp;amp; Fuels. 14 

(2000) 217-223. 
 
122. Artok, L. ; Su, Y. ; Hosokawa, M. ; Murata, S. ; Nomura, M. Ener. &amp;amp; Fuels 13 

(1999) 287-296. 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xxv

 
123. Caramão, E. B. Tese de Doutorado, IFQSC-USP (1991) São Paulo. 
 
124. Drozd, J. J. Chrom. Sci. 113 (1975) 303-305. 
 
125. Douglas, A. G. ; Blumer, M. ; Eglinton, G. ; Douraghi-Zadeh, K. Gas 

Chromatogr.. 27 (1970) 1071-1092. 
 
126. Dressler, Hans. Ed. Neptun.. 15 (1979) 749-753. 
 
127. Ballard, K.; Knapp, D.; Oatis, J.; Walle, T. J. Chromatogr. 277 (1983) 333-339. 
 
128. Mawhinney, T.; Robinett, R.; Atalay, A.; Madson,  M. J. Chromatogr. 361 (1986) 

117-130. 
 
129. Barrow, M. P.; McDonnell, L. A.; Feng, X.; Walker, P. J.; Derrick, P. J. Anal. 

Chem. 75 (2003) 860-866. 
 
130. Gabryelski, W.; Froese, K. L. Anal. Chem. 75 (2003) 4612-4623. 
 
131. Liu, Z. ; Phillips, J. B.  J. Chromatogr. Sci., 29 (1991), 227. 
 
132. Clemente, J.S.; Fedorak, P.M., J.of  Chromatogr. A, 1047 (2004) 117. 
 
133. Hao, C.; Headley, J. V., Peru, K. M.; Frank, R.; Yang P. and Solomon, K. R., J. 

Chrom. A., 1067 (2005) 277-284.  
 
134. Shiraishi, Y.; Tachibana, K.; Hirai, T.; Komasawa, I.; Ind. Eng. Chem. Res. 

(2001).40 (22); 4919-4924. 
 
135. Oliveira, E. C. Tese de Doutorado, PPGQ, UFRGS, Porto Alegre, RS (2004), 

115 páginas. 
 
136. Lanças, F. M.  "Validação de Métodos Cromatográficos de Análise" (2004) 
Fernando M. Lanças ed. RiMa, 62p – São Carlos ,São Paulo, Brasil. 
 
137. Skoog, D.A.; Holler, F.J.; Nieman, T.A., Principles of Instrumental Analysis, 5ª 

Edição, Editra Harcourt College Publishers, 2003. 
 
138. INTERNATIONAL UNION OF PURE AND APPLIED CHEMISTRY Analytical 

Chemistry Division. Commission of chromatography and other analytical 
separations. Appl. Chem, 65 (1993) 819-872. 

 
139. L. A. Ries, D. S. Azambuja, I. R. Baumvol, Surf. Coating. Technol., 89, (1997), 

114. 
 
140. F.J.C.Scully Fundamentals of  Corrosion .Oxford, Pergamon Press, (1975) 116. 
 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xxvi

141. M.Pourbaix, Atlas of Electroch. Equilibria in aq. SOL., Pergamon Press, Oxford 
(1966). 

 
142. Jayaraman, A. and Saxena, R. C. Corros. Prev. &amp;amp; Control. (1995) 123-131. 
 
 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xxvii

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
9. ANEXO 1: A BACIA DE CAMPOS 
 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xxviii

ANEXO 1 
 

BACIA DE CAMPOS - A MAIOR RESERVA DE PETRÓLEO DO BRASIL 
 

Considerada a maior reserva petrolífera da Plataforma Continental Brasileira, 

a Bacia de Campos tem cerca de 100 mil quilômetros quadrados e se estende do 

estado do Espírito Santo até Cabo Frio, no litoral norte do estado do Rio de Janeiro. 

Atualmente, estão em operação mais de 400 poços de óleo e gás, mais de 30 

plataformas de produção e 3.900 quilômetros de dutos submarinos. 

A exploração da Bacia de Campos começou no final de 1976, com o poço 1-

RJS-9-A, que deu origem ao campo de Garoupa, situado em lâmina d’água de 100 

metros. Já a produção comercial, começou em agosto de 1977, através do poço 3-

EM-1-RJS, com vazão de 10 mil barris/dia, no campo de Enchova. 

Por se tratarem de águas hoje consideradas rasas, as primeiras plataformas 

construídas eram do tipo fixas, que consistem em jaquetas assentadas no fundo do 

oceano. No entanto, levantamentos sísmicos de superfície, indicavam a existência 

de grandes estruturas favoráveis à ocorrência de petróleo em lâminas d’água 

superiores a 200 metros de profundidade. 

Em 1985, foi descoberto o primeiro campo gigante do país, o Albacoara, em 

águas com mais de 200 metros de profundidade. Posteriormente, foram localizados 

os também gigantes Marlim e Barracuda. A partir daí, a Petrobras investiu em 
pesquisas para exploração em águas profundas, tornando-se líder mundial neste 

tipo de exploração. 

 

http://www2.petrobras.com.br/Petrobras/portugues/plataforma/pla_bacia_campos.ht

m, acessado em 08/07/2005 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xxix

MAPA COM A LOCALIZAÇÃO DAS PRINCIPAIS REFINARIAS DA PETROBRÁS 
 

 
 

MAPA COM DATA DAS DESCOBERTAS DOS CAMPOS DE PETRÓLEO 
 

 
 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xxx

 
DETALHE DA LOCALIZAÇÃO DA PLATAFORMA MARLIM 
 

 
 

 

 



Tese de Doutorado 
 

 
Maria Cecília Vaz de Campos 

xxxi

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
9. ANEXO 2: CURVAS E TABELAS RELATIVAS À 
QUANTIFICAÇÃO DOS ÁCIDOS NAFTÊNICOS 
 

 



1ª parte: Curvas e Tabelas relativas à quantificação para os Ésteres Metílicos 
obtidos por derivatização com Metanol/BF3 e análise via GC-FID 

 
  valores obtidos para áreas relativas a diferentes concentrações

 recup (%) 50 ppm 100 ppm 150 ppm 200 ppm
compostos (30 mg/L) média DP DP% média DP DP% média DP DP% média DP D

1. ácido 
ciclobutanóico 

8,02 
0,004 0,001 ± 30,81 0,006 0,001 ± 15,83 0,011 0,001 ± 1,10 0,016 0,000 ±

2. ácido 
ciclohexanóico 

26,8 
0,076 0,003 ± 3,68 0,141 0,001 ± 0,56 0,204 0,002 ± 1,23 0,269 0,001 ±

3. ácido 1- metil-
1- ciclohexanóico 

21,2 
0,047 0,000 ± 0,86 0,085 0,000 ± 0,57 0,122 0,002 ± 1,37 0,159 0,000 ±

4. ácido 
cicloheptanóico 

43,2 
0,066 0,001 ± 1,68 0,121 0,000 ± 0,31 0,175 0,002 ± 0,87 0,231 0,001 ±

5. ácido 1,4-
ciclohexanodióico 

62,6 
0,045 0,003 ± 6,11 0,088 0,000 ± 0,50 0,131 0,000 ± 0,12 0,174 0,000 ±

6. ácido 4-
hidróxi-3-

metoxibenzóico 

9,03 

0,003 0,000 ± 2,56 0,005 0,000 ± 3,79 0,008 0,000 ± 1,36 0,011 0,000 ±
7. ácido  trans-4-

pentil-
ciclohexanóico 

82,05 

0,072 0,002 ± 3,04 0,139 0,001 ± 0,71 0,203 0,000 ± 0,08 0,269 0,001 ±
 

ácido ciclobutanóico

y = 11299x + 23,811
R2 = 0,9969

0

50

100

150

200

250

300

0,000 0,005 0,010 0,015 0,020 0,025
área relativa

co
nc

. (
m

g/
L)

ácido ciclohexanóico

y = 800,07x - 12,424
R2 = 0,9994

0

50

100

150

200

250

300

0,000 0,050 0,100 0,150 0,200 0,250 0,300 0,350
área relativa

co
nc

. (
m

g/
L)

 



 

 

 
ácido 1,4-ciclohexanodióico

y = 1165,6x - 2,4596
R2 = 1

0

50

100

150

200

250

300

0,000 0,050 0,100 0,150 0,200 0,250
área relativa

co
nc

. (
m

g/
L)

ácido cicloheptanóico

y = 925,88x - 11,959
R2 = 0,9995

0

50

100

150

200

250

300

0,000 0,050 0,100 0,150 0,200 0,250 0,300

área relativa

co
nc

. (
m

g/
L)

 
 



 

 

ácido 1- metil-1- ciclohexanóico

y = 1372,2x - 16,148
R2 = 0,9993

0

50

100

150

200

250

300

0,000 0,050 0,100 0,150 0,200 0,250
área relativa

co
nc

. (
m

g/
L)

ácido 4-hidróxi-3-metoxibenzóico

y = 18307x + 6,8126
R2 = 0,9946

0

50

100

150

200

250

300

0,000 0,005 0,010 0,015

área relativa

co
nc

. (
m

g/
L)

 
 

ácido  trans-4-pentil-ciclohexanóico 

y = 774,05x - 6,8261
R2 = 0,9997

0

50

100

150

200

250

300

0,000 0,100 0,200 0,300 0,400
área relativa

co
nc

. (
m

g/
L)

 
 

2ª. parte: Curvas e Tabelas relativas à quantificação para os ésteres derivados 
dos ácidos padrões e análise via GC/MS: Ésteres Metílicos obtidos por 
Derivatização com Metanol/BF3 
 

valores obtidos para áreas relativas a diferentes concentrações 
Compostos 

 
50 mg L-

1 
100 mg 

L-1 
150 mg 

L-1 
200 mg 

L-1 
250 mg 

L-1 
DP% 

1. ácido ciclobutanóico 0,004 0,006 0,013 0,014 0,023 
± 

62,62 
2. ácido ciclohexanóico 0,067 0,115 0,245 0,280 0,451 ± 78,6 



 

 

3. ácido 1- metil-1- 
ciclohexanóico 0,023 0,037 0,078 0,092 0,146 

± 32,7 

4. ácido cicloheptanóico 0,055 0,090 0,194 0,228 0,356 ± 77,3 
5. ácido 1,4-ciclohexanodióico 0,053 0,090 0,196 0,244 0,353 ± 88,7 
6. ácido 4-hidróxi-3-
metoxibenzóico 0,007 0,013 0,031 0,049 0,073 

± 
99,63 

7. ácido  trans-4-pentil-
ciclohexanóico 0,070 0,118 0,259 0,310 0,456 

± 24,5 

 
 

y = 9E-05x - 0,0015
R2 = 0,931

0,00

0,01

0,02

0,03

0 50 100 150 200 250 300
Conc. ácido (mg/L)

A
 c

om
p.

 /A
 p

i

Acido ciclobutanóico  

 

y = 0,0019x - 0,0488
R2 = 0,9534

0,00

0,10

0,20

0,30

0,40

0,50

0 50 100 150 200 250 300

Conc. Ácido (mg/L)

A
 c

om
p.

 / 
A

 p
i

Ácido ciclohexanóico

 
 

 



 

 

y = 0,0006x - 0,0144
R2 = 0,9546

0,00

0,05

0,10

0,15

0,20

0 50 100 150 200 250 300
Conc. Ácido (mg/L)

A
 c

om
p.

 / 
A

 p
i

Ácido 1metil-1ciclohexanóico

 

y = 0,0015x - 0,0377
R2 = 0,9592

0,00

0,10

0,20

0,30

0,40

0 50 100 150 200 250 300
Conc. Ácido (mg/L)

A
 c

om
p.

 /
 A

 p
i

,

Ácido cicloheptanóico

 
 
 



 

 

y = 0,0015x - 0,0387
R2 = 0,9765

0,00

0,10

0,20

0,30

0,40

0 50 100 150 200 250 300

Conc. Ácido (mg/L)

A
 c

om
p.

 / 
A

 p
i

Ácido 1,4 ciclohexanodióico

 

y = 0,0003x - 0,0153
R2 = 0,9663

0,00

0,02

0,04

0,06

0,08

0 50 100 150 200 250 300
Conc. Ácido (mg/L)

A
 c

om
p.

 / 
A

 p
i

Ácido 4-hidroxi-3-metoxibenzóico

 
 
 

y = 0,0019x - 0,0465
R2 = 0,9711

0,00

0,10

0,20

0,30

0,40

0,50

0 50 100 150 200 250 300

Conc. Ácido (mg/L)

A
 c

om
p.

 / 
A

 p
i

Ácido trans 4-pentil ciclohexanóico

 
 



 

 

3ª. parte: Curvas e Tabelas relativas à quantificação para os ésteres derivados 
dos ácidos padrões e análise via GC/MS: Ésteres dimetil silil obtidos por 
derivatização com TBDMSTFA 
 

valores obtidos para áreas relativas a diferentes concentrações 
30 mg L- 50 mg L-1 100 mg L-1 150 mg L-1 200 mg L-1 250 mg L-1 

 Recup. 
(%) 
para 

30 mg 
L-1 média DP DP% média DP DP% média DP DP% média DP DP% média DP DP% média DP DP

ácido 
ciclohexanóico 

24,44 
0,243 0,01 4,83 1,281 0,07 5,36 2,000 0,05 2,52 2,673 0,06 2,28 3,797 0,18 4,67 4,648 0,68 14,6

ácido 1-metil-1-
ciclohexanóico 

37,50 
0,148 0,00 2,62 1,157 0,06 5,49 2,199 0,07 3,27 3,971 0,10 2,51 5,462 0,20 3,66 7,299 0,52 7,1

ácido 
cicloheptanóico 

32,35 
0,671 0,02 2,95 2,238 0,25 11,34 3,941 0,03 0,67 6,892 0,12 1,73 8,179 0,15 1,89 10,442 0,18 1,7

ácido 
dodecanóico 

98,40 
0,365 0,00 0,05 0,630 0,14 22,98 1,679 0,02 1,18 3,279 0,24 7,22 4,258 0,03 0,66 5,556 0,22 3,8

ácido trans-4-
pentil-
ciclohexanóico 

92,96 

0,284 0,01 2,16 0,662 0,13 19,73 1,268 0,05 3,58 2,135 0,18 8,60 3,006 0,26 8,80 3,760 0,12 3,1
ácido 
octadecanóico 

104,44 
0,054 0,00 2,82 0,076 0,01 19,23 0,181 0,02 9,04 0,270 0,00 1,79 0,333 0,03 9,63 0,450 0,00 0,3

ácido 
docosanóico 

100,58 
0,029 0,00 6,42 0,052 0,01 15,04 0,161 0,03 17,42 0,272 0,00 0,95 0,340 0,00 1,04 0,455 0,14 31,0

 

 

 

ácido ciclo-hexanóico

y = 0,0179x + 0,1579
R2 = 0,9918

0,00

2,00

4,00

6,00

0 50 100 150 200 250 300

Concentração (mg/L)

Á
re

a 
R

el
at

iv
a

ácido 1-metil 1-ciclo-hexanóico

y = 0,0315x - 0,7178
R2 = 0,995

0,00

2,00

4,00

6,00

8,00

0 50 100 150 200 250 300

concentração (mg/L)

ár
ea

 r
el

at
iv

a



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ácido dodecanóico

y = 0,024x - 0,4773
R2 = 0,9951

0,00

2,00

4,00

6,00

0 50 100 150 200 250 300

Concentração (mg/L)

Á
re

a 
R

el
at

iv
a

ácido trans-4-pentil-ciclohexanóico

y = 0,0157x - 0,1737
R2 = 0,9963

0,00

1,00

2,00

3,00

4,00

0 50 100 150 200 250 300

Concentração (mg/L)

Á
re

a 
R

el
at

iv
a

 ácido octadecanóico

y = 0,0018x - 0,004
R2 = 0,9943

0,00

0,20

0,40

0,60

0 50 100 150 200 250 300

Concentração (mg/L)

Á
re

a 
R

el
at

iv
a

 ácido docosanóico

y = 0,0019x - 0,0341
R2 = 0,9957

0,00

0,15

0,30

0,45

0,60

0 50 100 150 200 250 300

Concentração (mg/L)

Á
re

a 
R

el
at

iv
a

ácido cicloheptanóico

y = 0,0431x - 0,2205
R2 = 0,9889

0,00

3,00

6,00

9,00

12,00

0 50 100 150 200 250 300

Concentração (mg/L)

Á
re

a 
R

el
at

iv
a



 

 

 


</field>
	</doc>
</add>