<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19053</field>
		<field name="filename">26153_caetano_lg_me_araiq.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
LAHYS DE GIÁCOMO CAETANO 
 

 

 

 

 

 

Desenvolvimento de Sensores para Determinação de Acetato de 

Etila em Etanol Combustível 

 

 

 

 

 

 

 

Orientador: Prof. Dr. Nelson Ramos Stradiotto 

 

 

 

 

 
 

Araraquara 
2011 



2 
 

 
  LAHYS DE GIÁCOMO CAETANO 

 

 

 

 

 

 

Desenvolvimento de Sensores para Determinação de Acetato de 

Etila em Etanol Combustível 

 

 

 

 

 
 
 
 

Dissertação apresentada ao Instituto de Química, 
Universidade Estadual Paulista, como parte dos 
requisitos para obtenção do titulo de Mestre em 
Química 

 

 
 
 
 
 
 
 

Araraquara 
2011 

 
 
 



3 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



4 
 

 
 
 
 
 
 



5 
 

DEDICATÓRIA 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Dedico esta dissertação de mestrado à minha amada família,  

 meu pai Eugênio, minha mãe Ana Cristina e minha irmã Daniella. 

Por serem referência na minha vida. Muito obrigada pelos constantes momentos 

de amor, amizade, cumplicidade e  

alegria que sempre vivemos juntos. 

 
 
 
 
 
 



6 
 

 
AGRADECIMENTOS 

 
 
 
- A Deus, pela alegria da vida abençoada que me proporciona. 

 

- Ao Prof. Dr. Nelson Ramos Stradiotto, pelos infinitos ensinamentos, conselhos e 

amizade. Agradeço pelo exemplo que é como pessoa e como profissional. Muito 

obrigada, simplesmente... Muito Obrigada! 

 

- Ao meu grande amor, meu namorado e melhor amigo Paulo, agradeço pelo amor, 

carinho e paciência. Incontáveis são os momentos de felicidade ao seu lado. 

 

-Á minha amiga Tina, ou Tika, que entrou na minha vida trazendo ainda mais luz e 

alegria e se tornou uma pessoa presente no meu coração. Obrigada pelos estudos, 

pelas inúmeras brincadeiras ou mesmo por um momento de silêncio. 

 

-Á minha amiga querida Dani Pott, que com seu jeito doce e amigo tornou sempre 

tudo mais divertido e simples ao seu lado. Tantas risadas vividas, momentos de 

aflição, de alegria, obrigada pela felicidade da sua amizade!  

 

-Ás minhas amigas Vivi, Ju e Mazinha, pelo amor mesmo que distantes. 

 

-Aos professores do grupo de eletroanalítica, Hideko, Pilar, Maria Valnice, muito 

obrigada pelos ensinamentos e pelo exemplo de caráter e profissionalismo. 

 
-Aos amigos do grupo de eletroanalítica que contribuíram direta ou indiretamente 

para a realização deste trabalho. 

 
-Á CAPES pela bolsa concedida para a realização deste mestrado. 

 
 
 
 
 
 

 



7 
 

EPÍGRAFE 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

“Se...  
 

Se eu pudesse deixar algum presente a você,  
deixaria acesso ao sentimento de amar a vida dos seres humanos.  

A consciência de aprender tudo o que foi ensinado pelo tempo afora...  
Lembraria os erros que foram cometidos para que não mais se repetissem.  

A capacidade de escolher novos rumos.  
Deixaria para você, se pudesse, o respeito àquilo que é indispensável:  

Além do pão, o trabalho.  
Além do trabalho, a ação.  

E, quando tudo mais faltasse, um segredo:  
O de buscar no interior de si mesmo  

a resposta e a força para encontrar a saída." 

Mahatma Gandhi 



8 
 

 

RESUMO 
 

A crise global de 1970 desencadeou a sensibilização dos muitos países da 

sua vulnerabilidade à escassez de petróleo, alertando-os a busca outras fontes de 

energia. Surgiu então no Brasil em 1975, o Programa Nacional do Álcool (Proálcool), 

que diversificou a atuação da indústria açucareira e possibilitou a ampliação da 

plantação cana-de-açúcar e a implantação de destilarias de álcool. Uma grande 

vantagem da utilização do etanol como fonte de energia renovável é a vasta opção 

de matérias primas para a obtenção do mesmo, onde pode ser proveniente da cana 

de açúcar, de outros vegetais ricos em açúcar, ricos em amido, ou até mesmo de 

celulose, como madeira – principalmente dos eucaliptos. Além do foco ambiental, o 

etanol provoca em países como o Brasil, impactos econômico-sociais de primeira 

grandeza. Diante da importância do etanol como biocombustível no mundo, tem-se a 

necessidade de implementação de uma regulamentação mais rigorosa que atenda 

as especificações do mercado mundial. Sabendo-se da presença do acetato de etila 

neste combustível como contaminante e considerando-se que o método oficial para 

determinação do mesmo é bastante dispendioso, neste trabalho desenvolveu-se um 

método de determinação rápido, sensível e não dispendioso, utilizando sensores 

para determinação de acetato de etila em álcool combustível hidratado (ACH). Os 

sensores serão preparados com a deposição de um filme de Nafion®  modificado 

com ferro sobre a superfície de um eletrodo de carbono vítreo. Os íons Fe3+ do filme 

de Nafion®  complexaram com o ácido acetohidroxâmico, proveniente do acetato de 

etila. Estudou-se as técnicas de voltametria cíclica, de varredura linear, onda 

quadrada e de pulso diferencial para a aplicação do EQM. A técnica de voltametria 

de onda quadrada foi a que apresentou melhor resposta para a detecção de ácido 

acetohidroxâmico utilizando o EQM com íons férricos, a técnica apresentou LD=1.76 

x 10-5 mol L-1  e LQ=5.28 x 10-6 mol L-1. Comparou-se o método proposto com o 

método oficial de análise (CG) apresentando um pequeno erro, de 9.37%. 

 

 

 

 



9 
 

ABSTRACT 
 

  
The global crisis of 1970 triggered the awareness of the many countries of 

their vulnerability to oil shortages, prompting them to seek other sources of energy. 

Then there arose in Brazil in 1975, the National Alcohol Program (Alcohol Program), 

which diversified the role of the sugar industry and enabled the expansion of planting 

sugar cane and deployment of alcohol distilleries. A major advantage of using 

ethanol as a renewable energy source is the wide choice of raw materials for 

obtaining the same, which can be derived from sugar cane, other vegetables rich in 

sugar, rich in starch, cellulose or even like wood - especially the eucalyptus. Besides 

the environmental focus, ethanol causes in countries like Brazil, economic and social 

impacts of the first magnitude. Given the importance of ethanol as a biofuel in the 

world, there is the need to implement a stricter regulation that meets the 

specifications of the global market. Considering the presence of ethyl acetate as a 

contaminant in the fuel and considering that the official method for determining the 

same is very expensive, this study developed a method for determining rapid, 

sensitive and inexpensive, using sensors to determine ethyl acetate in ethanol 

hydrate (ACH). The sensors will be prepared with the deposition of a Nafion®  film 

modified with iron on the surface of a glassy carbon electrode. Fe 3+ ions in Nafion®  

film acetohidroxâmico complexed with the acid, from the ethyl acetate. We studied 

the cyclic voltammetry, linear sweep, square wave and differential pulse applied to 

the EQM. The technique of square wave voltammetry showed the best response to 

the detection of acid acetohidroxâmico NDE using ferric ions, the technique 

presented LD = 1.76 x 10-5 mol L-1 and LQ = 5.28 x 10-6 mol L -1. We compared 

the proposed method with the official method of analysis (GC) showing a small error 

of 9:37%. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



10 
 

ÍNDICE DE FIGURAS 
 
 
Figura 1: Evolução da Produção Brasileira de Cana-de-açucar, Açúcar e Álcool. .... 18

Figura 2: Reação de formação do ácido hidroxâmico a partir de um éster. ............... 25

Figura 3: ácido acetohidroxâmico .................................................................................... 26

Figura 4: Sintese de ácidos hidroxâmicos ...................................................................... 26

Figura 5: Estruturas dos ácidos hidroxâmicos(1), hidroxamatos (2) e hidroxamatos 

(3) com isomerismo cis/trans(1a ,1b),tautomerismo(1b,1c) e ressonância 

(2a,2b,3a,3b). .................................................................................................................... 27

Figura 6: Reação Global de ácido hidroxâmico e ferro (III) .......................................... 28

Figura 7: Complexo metal-ácido hidroxâmico de coordenação octaedro. .................. 28

Figura 8: Reações envolvidas no teste do ácido hidroxâmico ....................................... 29

Figura 9 :Estrutura do polímero sulfonado Nafion® . ........................................................... 32

Figura 10: Modificação da superfície eletródica de carbono vítreo com Nafion®  e 

adsorção dos íons Fe3+ ao Nafion® . .............................................................................. 37

Figura 11: Formação do complexo sobre o eletrodo de carbono  vítreo modificado 

com Nafion®  contendo íons Fe3+ . ................................................................................. 37

Figura 12: Comportamento do EQM com Nafion®  contendo íons Fe3+ em ácido nítrico 

0,1mol L-1 , com v=100mV.s-1,    variando-se o tempo de adsorção. ...................................... 40

Figura 13: Voltamogramas cíclicos do a) branco( preto); b)do EQM com Nafion®  contendo 

ferro 1.10-2 mol L-1 no filme de Nafion®   (verde), c) do EQM com Nafion®  contendo 

complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+ formado com 1.10-3mol L-1 e ferro 1.10-2 mol L-1 no filme de 

Nafion®  (vermelho), em meio de ácido nítrico 0,1mol L-1, com v=100mV.s-1. .................... 41

Figura 14: Voltamogramas cíclicos do a) ferro 1.10-2 mol L-1 no filme de Nafion®   

(vermelho), b)  complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+ formado com 1.10-3mol L-1 e ferro 1.10-2 mol 

L-1 no filme de Nafion®  (preto), em meio de tampão amônio  pH10. .................................. 42

Figura 15: Voltamograma cíclico do a)Branco(azul), b) do EQM com Nafion®  contendo 

ferro 1.10-2 mol L-1 (verde), c)  do EQM com Nafion®  contendo complexo 

[Fe(OHNHCOR)3]
3+ , em meio de ácido nítrico 0,1mol L-1, com v=100mV.s-1. ................... 43

Figura 16: Comportamento do EQM contendo íons Fe3+ complexado com ácido 

acetohidroxâmico em meio de ácido nítrico 0,1mol L-1, com v=100mV.s-1 . ......................... 44

Figura 17: Voltamograma cíclico EQM contendo o complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+  em meio 

de ácido nítrico 0,1mol.L-1 , com v=100mV.s-1 .a)ciclo 1( vermelho);b) ciclo 2 (verde). ...... 45



11 
 

Figura 18: Voltamograma cíclico do EQM contendo complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+ em ácido 

nítrico 0,1mol.L-1, com v=100mV.s-1. a)ciclo 1( vermelho);b) ciclo 2 (verde);c)ciclo 3(azul 

escuro);d) ciclo 4 (azul claro);e) ciclo 5 (rosa) ;f)ciclo 6 (ocre). ........................................... 46

Figura 19: Comportamento do EQM com  [Fe(OHNHCOR)3]
3+  em meio de ácido nítrico 

0,1 mol.L-1,   variando-se a velocidade de varredura. ..................................................... 47

Figura 20: Curva analítica do complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+  pela  técnica de voltametria de 

varredura linear, variando-se as concentrações de ácido acetohidroxâmico, com v=200mV.s-1.

 ............................................................................................................................................ 48

Figura 21: Comportamento da corrente de pico do complexo em meio de ácido nítrico 0,1mol 

L-1, E=75mV, variando-se a frequência. ............................................................................. 50

Figura 22: Comportamento do EQM contendo íons Fe3+ complexados com ácido 

acetohidroxâmico em meio de ácido nítrico 0,1mol L-1 , com f=75Hz,   variando-se a 

amplitude............................................................................................................................ 51

Figura 23: curva analítica do EQM com Nafion®  contendo complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+ 

pela técnica de voltametria de onda quadrada, variando-se as concentrações de ácido 

acetohidroxâmico em ácido nítrico 0,1 mol L-1, f=75Hz, E=75mV. ................................... 52

Figura 24: Voltamograma de pulso diferencial de a)branco(preto) e b) EQM com Nafion®  

contendo complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+ (azul),em meio de ácido nítrico 0,1 mol L-1, com 

amplitude de pulso de 50mV, v=10mV.s-1. ........................................................................... 53

Figura 25: Espectro de absorção do ácido hidroxâmico e do complexo [Fe(OHNHCOR)6]
3+.a) 

ácido hidroxâmico (preto), b) complexo (vermelho). ............................................................ 55

Figura 26:Voltamograma de varredura linear do ácido hidroxâmico em meio de solução 

tampão de amônio pH 10. a) produzido em laboratório (preto), b) comercializado (vermelho).

 ............................................................................................................................................ 56

Figura 27: Voltamograma de onda quadrada do EQM contendo complexo 

[Fe(OHNHCOR)3]
3+ em meio de ácido nítrico 0,1 mol L-1, f=75Hz, E=75mV. ................. 58

Figura 28: Voltamogramas de onda quadrada do EQM contendo  complexo 

[Fe(OHNHCOR)3]
3+ em meio de ácido nítrico 0,1 mol L-1, f=75 Hz, E=75mV., a) 15 

segundos de contato entre o EQM contendo Nafion®   e a solução do refluxo (preto); b) 30 

segundos de contato entre o EQM contendo Nafion®  e a solução do refluxo (azul); c)1 

minuto de contato entre o EQM contendo Nafion®  e a solução do refluxo (vermelho). ....... 59



12 
 

Figura 29: Voltamogramas de onda quadrada EQM com Ferro III em meio de ácido nítrico 

0,1mol.L-1, f= 75Hz, E=75mV. a) sem contato com a solução de hidroxilamina 

saturada(preto); b) em contato com a solução de hidroxilamina saturada (vermelho). ........... 60

Figura 30: Voltamogramas de onda quadrada do EQM contendo  complexo 

[Fe(OHNHCOR)3]
3+ em meio de ácido nítrico 0,1 mol L-1, f= 75Hz, E=75mV. ................. 61

Figura 31: Voltamogramas de onda quadrada do EQM com complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+  

em meio de ácido nítrico 0,1 mol L-1, f=75Hz, E=75mV. ................................................... 62

Figura 32: Cromatograma gasoso de acetato de etila de 22,4 ppm. ............................ 64

Figura 33: Cromatograma gasoso de acetato de etila de 50,2  ppm. ........................... 64

Figura 34: Cromatograma gasoso de acetato de etila de 101,2 ppm. .......................... 64

Figura 35:Cromatograma gasoso de acetato de etila de 190,9  ppm. .......................... 65

Figura 36: Cromatograma gasoso de acetato de etila de 503,2  ppm. ......................... 65

Figura 37: Curva analítica do acetato de etila  pela técnica de cromatografia gasosa.

 ............................................................................................................................................ 66

Figura 38: Cromatograma gasoso de etanol combustível hidratado. ........................... 66

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



13 
 

INDICE DE TABELAS 

 

 

Tabela 1: Limite de Quantificação e Limite de Detecção da curva analítica de ácido 

acetohidroxâmico  por voltametria de  varredura linear, utilizando EQM com 1.10-2 

mol L-1 de íons Fe3+ .................................................................................................. 49 

 
 
Tabela 2:Limite de Quantificação e Limite de Detecção da curva analítica de ácido 

acetohidroxâmico  por voltametria de onda quadrada, utilizando EQM com 3.10-3 mol 

L-1 de íons Fe3+.......................................................................................................... 52 

 
 
Tabela 3: Parâmetros das curvas  analíticas de ácido acetohidroxâmico  por 

voltametria de onda quadrada e voltametria de varredura linear .............................. 54 

 
 
Tabela 4: Concentrações de Acetato de Etila encontradas em amostra comercial de 

etanol hidratado pelo método proposto com Eletrodo Quimicamente 

Modificado(EQM) e pelo método de Cromatografia Gasosa(CG). ............................ 67 

 

 



14 
 

INDICE  GERAL 

 

 

 

1.Introdução .............................................................................................................. 16 
1.1. Programa Nacional do Álcool(Pró-Álcool) ....................................................... 16 
1.2.O Álcool Etílico ................................................................................................ 18 

1.2.2.1  Métodos de determinação dos contaminantes do etanol combustível
 ....................................................................................................................... 21 

1.3.Ácido Hidroxâmico ........................................................................................... 25 
1.4. Eletrodo Quimicamente Modificado ................................................................ 30 
1.5.Objetivo ............................................................................................................ 33 

2. Materiais e Métodos .............................................................................................. 34 
2.1. Reagentes e Soluções .................................................................................... 34 
2.2. Equipamentos ................................................................................................. 36 
2.3. Metodologia .................................................................................................... 36 

3.Resultados e Discussão ......................................................................................... 39 
3.1. Modificação da superfície eletródica ............................................................... 39 
3.2. Comportamento eletroquímico do complexo [Fe(OHNHCOR)3]

3+ .................. 41 
3.3. Estudo da Estabilidade do Filme .................................................................... 46 
3.4.  Estudo do comportamento por voltametria cíclica ......................................... 47 
3.5. Comportamento Voltamétrico de Varredura Linear ........................................ 47 
3.6. Comportamento voltamétrico de Onda Quadrada .......................................... 49 
3.7. Comportamento voltamétrico de ..................................................................... 53 
3.8.Conversão do Acetato de Etila à ácido acetohidroxâmico ............................... 55 
3.9. Estudo da Eficiência da reação de refluxo ...................................................... 57 
3.10. Estudo do erro .............................................................................................. 58 
3.11. Extração líquido-líquido do ácido acetohidroxâmico ..................................... 60 
3.12. Aplicação do método em amostra de etanol combustível hidratado ............. 62 
3.13. Comparação com método de Cromatografia Gasosa ................................... 63 
3.14. Comparação entre o método proposto e o método oficial ............................ 67 

4. Conclusões ............................................................................................................ 68 
REFERÊNCIAS ......................................................................................................... 69 

ANEXO A:  Resolução n° 23 ANP de 6.7.2010 estabelece critérios de 
qualidade para comercialização de etanol anidro e hidratado. ................... 75 
ANEXO B: Especificações do etanol anidro combustível e do etanol 
hidratado combustível segundo Resolução n° 23 ANP de 6.7.2010. .......... 76 
APÉNDICE A: Técnicas Voltamétricas ....................................................... 77 



15 
 

Lista de abreviaturas e símbolos 

 
 
ANP  Agência Nacional do Petróleo, Gás Natural e Biocombustíveis 

GC     do inglês Gas Chromatograph. Em português Cromatografia Gasosa 

FID do inglês Flame Ionization Detection. Em português detecção por ionização 

em chama. 

°C grau Celsius 

g grama 

L         litro 

EQM  Eletrodo Quimicamente Modificado 

ppm   Parte por milhão 

LD      Limite de Detecção 

LQ     Limite de Quantificação 

Ep     Potencial de pico 

Ip      Corrente de pico 

Ea     Potencial anódico 

Ec     Potencial catódico 

E    Variação de potencial 

A      ampére 



16 
 

1.Introdução:  

 

1.1. Programa Nacional do Álcool(Pró-Álcool) 
 

Na década de 70 muitos países encontravam-se no auge do seu crescimento 

industrial, fazendo assim com que o consumo do combustível utilizado na época, o 

petróleo, fosse muito alto e tornando o mundo dependente dos principais 

exportadores de petróleo.  

No ano de 1973 os principais exportadores de petróleo diminuíram 

consideravelmente a oferta do mesmo no mercado, acarretando em uma elevação 

dos preços dos barris de petróleo e consequentemente a chamada Crise do 

Petróleo, desta forma as atenções foram voltadas para a busca de energia 

proveniente de fontes renováveis. O álcool combustível obtido da fermentação da 

cana-de-açúcar mostrou-se então a alternativa mais viável, quanto a qualidade do 

produto final e custo beneficio (ROSILLO CALLE, 1998). 

Desta forma nasceu no Brasil o Programa Nacional do Álcool (Pró-Álcool) no 

ano de 1975. O objetivo do Proálcool era substituir rapidamente o petróleo importado 

por fontes energéticas nacionais, uma vez que no período de um ano, de 1973 a 

1974, as despesas com a importação de combustíveis saltaram de US$ 600 milhões 

para mais de US$ 2 bilhões (UNIAO DA INDUSTRIA DE CANA-DE-ACUCAR, 2007). 

Caracteriza-se o Proálcool em quatro fases. A primeira, de 1975 a 1978, 

ocorreu pelo incentivo ao aumento da produção de etanol para utilização como 

combustível misturado à gasolina, através da instalação de destilarias anexas às 

usinas de açúcar. A motivação principal foi o primeiro choque de preços do petróleo 

no mundo, em 1973, e a necessidade de aproveitar a ociosidade do parque 

industrial sucroalcooleiro, e a queda na rentabilidade do mercado externo de açúcar 

em vista da queda nos preços do produto. 

A segunda fase, também motivada por outro choque do petróleo, ocorreu 

através da implantação de destilarias autônomas, e iniciou-se em 1979, quando os 

preços do petróleo dispararam no mercado internacional. Essa fase terminou com a 

falta de álcool hidratado nas bombas dos postos de combustível, em 1989. Nesse 

período, o PROÁLCOOL atingiu o seu auge, com a estruturação de uma rede de 

incentivos públicos fiscais e financeiros, abrangendo desde os produtores de etanol 

até os consumidores finais. Devido à necessidade da produção de etanol em grande 



17 
 

escala, para suprir a crescente demanda durante a década de 80, o Brasil 

conquistou uma tecnologia única no mundo para a produção de etanol (WHEALS, 

1999). 

A terceira fase, iniciada após esse episódio, estende-se até a crise de 

superprodução de etanol, na safra 1999/2000. Nela predominou um padrão de 

preços baixos do petróleo no mercado internacional, desestruturação do sistema de 

apoio e continuidade parcial do processo intervencionista o que acarretou no 

excesso de produção de etanol e em queda de preços. O programa se susteve pelo 

consumo do anidro, dada a demanda da gasolina, e pela manutenção da frota de 

veículos a álcool em uso, mas a produção superou o consumo e gerou um estoque 

excedente que pressionou seus preços para baixo. 

A quarta fase, após 2000, iniciou-se com a renovação do PROÁLCOOL, 

principalmente através de ações corporativas, articulando cada vez mais segmentos 

econômicos, sociais e políticos, marcada pela liberação de preços dos produtos 

setoriais, introdução dos veículos flex fuel, possibilidades de aumento nas 

exportações de etanol e patamares de preços elevados, nos curto e médio prazos, 

de petróleo no mercado mundial (VEIGA FILHO, 2006).  

Em um momento em que se assiste à retomada de interesse pelas energias 

renováveis, por conta da acentuada ascensão do preço do petróleo e da crescente 

tomada de consciência sobre os efeitos nocivos do acúmulo de gases de efeito 

estufa na atmosfera, o Brasil se coloca como o país que apresenta o maior potencial 

de expansão de produção de biocombustíveis atualmente no mundo. Tal liderança 

no campo da biomassa é, sobretudo, perceptível com o álcool etílico e pode ser 

atribuída às profundas mudanças ocorridas no sistema produtivo e de inovação que 

gira em torno da produção e processamento da cana-de-açúcar (FURTADO, 2007). 

Assim nota-se, nos últimos anos, o crescente interesse pelo etanol como 

combustível, especialmente devido à questões ambientais. O menor impacto 

ambiental quando comparado à utilização de combustíveis fósseis (MACEDO , 

1988), o surgimento de automóveis flex, e o interesse internacional por novas fontes 

energéticas menos poluentes têm trazido um novo impulso à produção do etanol 

combustível brasileiro, como se pode observar na Figura 1. 



18 
 

 
Figura 1: Evolução da Produção Brasileira de Cana-de-açucar, Açúcar e Álcool. 

 
 
 
1.2.O Álcool Etílico 
 
 

Por ser uma molécula muito simples, de fácil obtenção, de baixo peso 

molecular, contendo oxigênio, miscível com a grande maioria dos líquidos de baixo 

peso molecular, o álcool etílico (etanol) encontra grande aplicação na natureza, 

como combustível, solvente industrial, antisséptico, conservante, fabricação de 

bebidas, etc. Pode ser fabricado pela via bioquímica (fermentações de açúcares), ou 

pela via química, principalmente, a partir da hidratação do etileno, encontrando neste 

caso aplicações restritas, como combustível e outros produtos industriais não 

destinados ao consumo humano. 

É um líquido incolor, de odor aromático, de sabor ardente e por ser muito 

higroscópico retira a umidade das mucosas. É bem conhecido o uso humano do 

etanol na forma de bebidas como cervejas, vinhos, licores, destilados e derivados.  

É um solvente fortemente polar devido ao grupo hidroxila (HO-) e por isso tem 

grande afinidade com a água, numerosas substâncias de estrutura polar, compostos 

orgânicos e inorgânicos, dissolvendo também essências, hidrocarbonetos, graxas, 

etc. 

Há a divisão dos tipos (classes) comerciais de álcool, em etanol hidratado, 

quando o álcool é concentrado até basicamente 96,0% v/v (93,8% m/m), e etanol 

anidro ou absoluto, na concentração mínima de 99,0% v/v (98,4% m/m), portanto, 

com teor de água menor que 1%.  

Dentre as várias aplicações do álcool etílico hidratado destaca-se o seu uso 

como combustível de veículos no Brasil. 



19 
 

Para a medição da qualidade do álcool são verificados vários parâmetros, 

sendo utilizados segundo o grau de qualidade requerido para a aplicação do álcool.  

Os parâmetros verificados são acidez, condutividade elétrica, resíduo fixo e a 

quantidade de substâncias de alta massa molar presentes no álcool,- Teste de 

Barbet (ou Teste de Permanganato) e absorbância (ZARPELON, 2011). 

 

 

1.2.2. O etanol como combustível 

 
 

O etanol combustível brasileiro tem como precursora para sua fabricação a 

cana-de-açúcar, sendo produzidos a partir da sua fermentação o álcool anidro e o 

hidratado, onde envolve os processos de moagem, liquefação, sacarose, 

fermentação, destilação, desidratação e desnaturalização.  

O primeiro é utilizado como um aditivo da gasolina com o objetivo de 

aumentar sua octanagem, sendo adicionado, no máximo, 25 % (v/v) de álcool anidro 

à gasolina. Esta medida promoveu a completa substituição do tetraetila de chumbo, 

substância anteriormente adicionada à gasolina para melhorar sua octanagem. 

Desta maneira, reduziu-se a emissão de chumbo a aproximadamente zero pelos 

veículos brasileiros movidos à gasolina, uma vez que o etanol pode conter traços de 

chumbo.  

O álcool hidratado é utilizado diretamente como combustível em motores 

movidos a álcool ou misturado à gasolina, em diferentes proporções, em automóveis 

bicombustível. Os níveis de emissão de CO e hidrocarbonetos dos motores que 

utilizam o álcool como combustível são significativamente inferiores aos níveis 

apresentados pelos motores movidos exclusivamente à gasolina. Recentemente, a 

mistura etanol-diesel tem sido reavaliada para a utilização em motores movidos a 

diesel (HANSEN, 2005). Introduzindo-se o etanol ao diesel tem-se um grande 

impacto na redução de emissão de poluentes, contribuindo, assim, para o 

desenvolvimento sustentável, em especial em países que têm como principal forma 

de transporte de produtos as vias rodoviárias. 

 Além das vantagens ao meio ambiente, a produção do etanol combustível 

teve um considerável impacto social no Brasil, uma vez que na safra entre 1996 e 

1997 havia cerca de 1 milhão de pessoas empregadas no setor sucroalcooleiro, nas 



20 
 

quais 400 mil somente em São Paulo , estado responsável por 65 % da produção 

nacional de álcool. Economicamente, a atividade canavieira também desempenha 

um papel crucial, sendo o faturamento da safra 96/97 da indústria sucroalcooleira 

paulista estimado em 5 bilhões de dólares (UNIAO DA INDUSTRIA DE CANA-DE-

ACUCAR, 2007). Apesar da desaceleração, com o fim do ProÁlcool, a produção de 

álcool continuou a crescer nos últimos 25 anos, sendo que, em 2005, a produção 

total de etanol (anidro + hidratado) foi de aproximadamente 16 bilhões de litros.  

Além de reduzir os níveis de emissão de poluentes, a produção do etanol 

combustível é um processo que absorve grandes quantidades de CO2. Estima-se 

que as grandes áreas de cultivo de cana-de-açúcar absorvem o equivalente a um 

quinto da emissão total de carbono resultante da queima de combustíveis fósseis no 

Brasil, ou seja, uma redução de 39 milhões de toneladas de CO2 por ano. 

Atualmente, a queima do bagaço de cana para co-geração de calor e eletricidade é 

uma prática promissora (MACEDO, 1996) e que tornou as usinas paulistas 

autosuficientes em eletricidade. 

Neste contexto, o etanol apresenta-se como um combustível limpo, renovável, 

estritamente nacional e que pode contribuir de maneira significativa para a 

autonomia energética do Brasil e comprovadas as reservas petrolíferas do pré-sal 

(60 a 70 bilhões de barris) e assegurados os recursos financeiros da sua extração, o 

Brasil poderá ser incluído definitivamente no rol dos maiores produtores e 

exportadores de energia de todo o mundo (BERTELLI, 2011). 

 Além disso, nos últimos anos, as características atrativas do etanol 

combustível produzido no Brasil têm despertado o interesse de diversos países, 

como Alemanha, Estados Unidos da América e Japão. Desta forma o etanol 

combustível brasileiro poderá, em um futuro próximo, desempenhar um importante 

papel dentro da política energética mundial. 

No entanto, para que o etanol combustível brasileiro seja introduzido com 

êxito no mercado internacional, é de extrema importância um maior rigor na 

regulamentação quanto aos constituintes e possíveis impurezas, orgânicas ou 

inorgânicas, presentes neste combustível. Além disso, tais impurezas, mesmo em 

baixas concentrações, podem influenciar negativamente o desempenho do motor 

(PEREIRA; PASA, 2005; TAYLOR; SYNOVEC, 1993), intensificar as propriedades 

corrosivas do etanol (TANAKA; WOLYNEC; FAIRBANKS; PINTO , 1981) ou 



21 
 

aumentar os níveis de emissão de poluentes. Assim, é de extrema importância a 

identificação e quantificação destas impurezas, as quais podem ser incorporadas ao 

etanol durante as etapas de produção e/ou armazenamento do mesmo. 

 

 

1.2.2.1  Métodos de determinação dos contaminantes do etanol combustível 
 

 

O etanol combustível apresenta em sua composição inúmeros contaminantes, 

que são de natureza orgânica e inorgânica. Dentre os contaminantes inorgânicos 

destacam-se os ânions: sulfato e cloreto; e íons metálicos, tais como: potássio, 

sódio, ferro, níquel e cobre; sendo os três últimos, geralmente, provenientes de 

processos corrosivos sofridos pelas colunas de destilação e reservatórios das 

destilarias 

Além dos contaminantes inorgânicos, também são encontrados 

contaminantes de natureza orgânica, estes contaminantes são mais voláteis que o 

etanol combustível e encontram-se mais significantes quantitativamente, uma vez 

que o etanol é obtido por destilação (BRÜNING; MALM , 1982; VILAR; SILVA; 

SCHOSSLER; VESES; PIATNICKI; SAMIOS; CARAMÃO, 2003). Os principais 

contaminantes orgânicos presentes no etanol são metanol, acetaldeído, acetato de 

etila, cetonas e aldeídos superiores.  

Dentre estes, o acetato de etila é um líquido límpido, incolor e com odor 

característico. É um éster volátil, com alto poder de solvência, produzido 

principalmente pela reação do ácido acético com o etanol. 

Atualmente o método oficial de quantificação do acetato de etila em etanol 

combustível segue a norma NBR10260 de 04/1988, a qual define a determinação 

dos teores de acetal, acetaldeído, acetato de etila, acetona, álcool metílico, álcoois 

superiores e benzeno em etanol por cromatografia gasosa. 

Para a determinação de ésteres, como o acetato de etila, existem na literatura 

vários métodos aplicados em diferentes matrizes, dentre estes encontram-se os 

cromatográficos (LIXIANG; YI; TANGUY; XINGFEI;  HONG; XIAOXIONG, 2009; 

XIAORUI; XIAOHUI; LI; ZHENDUO; XIAOLI; PING; FANGXIA ; YONGFEN; 

KAISHUN, 2008; RICHARDSON; BREMMER; O'GRADY, 1992; GUANG; SHUO; 



22 
 

HUAPING; GUOZHEN; YAN, 2008; SILVA; AQUINO; DOREA; NAVICKIENE, 2008), 

os espectrofotométricos(KANCHANA; SAKAI; TESHIMA; KATOH; GRUDPAN ,2007; 

DANG; WANG; FENG; BURON; VILLAMENA; WANG; KUPPUSAMY ,2007; 

SPADAVECCHIA; CICCARELLA; VALLI;  RELLA, 2006) , eletroforéticos 

(NOVAKOVA; KRIVANKOVA, 2008; CHEN; LEE; LIN, 2004), voltamétricos (JANES; 

LUST, 2005; MOAD; KLEIN; PETERS, 2002) , entre outros. 

Dentre os métodos eletroanalíticos encontram-se os sensores, os quais são 

principalmente de eletrodos quimicamente modificados (EQMs), que são formados 

pela modificação da superfície de um eletrodo com um mediador redox, formando 

um filme sobre o eletrodo, que estabelece uma grande detectibilidade e seletividade 

(POURNAGHI-AZAR; NAHALPARVARI, 2005). 

Assim Santos e colaboradores (SANTOS; LOZANO; ALEIXANDRE; 

SAYAGO; FERNANDEZ; ARES; GUTIERREZ, 2004) determinaram compostos 

como ácido acético, acetato de etila, acetaldeído, tricloroanisol e SO2  em água, 

etanol e vinho, utilizando um sensor com uma fina camada de óxido de estanho 

sobre alumina e dopado com crômio e índio. 

Penza e colaboradores (PENZA; CASSANO; SERGI; LO STERZO; RUSSO, 

2001) investigaram propriedades químicas de três filmes poliméricos (orgânicos e 

organometálicos) com uma onda acústica de superfície (SAW) e um sensor de onda 

de superfície transversal (STW). As membranas poliméricas foram testados, à 

temperatura ambiente, com gases NO2, NO, NH3, CO CH4, SO2, H2S em N-2, 

umidade relativa (HR), e vapores de etanol, acetona e acetato de etila, mostrando 

alta sensibilidade. 

 Janes et AL (JANES; LUST, 2005) relatam as características elétricas dos 

condensadores elétricos de dupla camada baseados em carbono nanoporoso 1 M 

triethylmethylammonium tetrafluoroborate em carbonato de etileno misturado com 

carbonato de dimetil, carbonato de metila etílico, carbonato de dietila, formiato 

metila, acetato de metila e acetato de etila na proporção 1:1 v/v foram estudados 

utilizando a voltametria cíclica e os métodos de espectroscopia impedância 

eletroquímica. A região de polarizabilidade ideal dos eletrodos de carbono 

nanoporoso foi de E&gt; = 3,0 V e foi possível a discriminação de todos os 

compostos. 



23 
 

Moad et al (MOAD; KLEIN; PETERS, 2002) utilizaram as técnicas de 

voltametria cíclica, eletrólise a potencial controlado, e ionização de eletrospray e 

espectrometria de massa  para investigar e caracterizar a redução catalítica de 

cloroacetato de etila (ECA) por cobalto (I) salophen, [Co (I) L ](-), eletrogerado em 

um cátodo de carbono em dimetilformamida contendo tetrametilamonia 

tetrafluoroborato. Para a redução catalítica do TCE por [CO (I) L](-), que procede 

através do complexo etoxicarbonilmetilcobalto (III) salophen, [RCo (III) L], os 

principais produtos são acetato de etila, etanol, e de 1,2 ,3-Ciclopropano ácido 

tricarboxílico trietilo éster. Além disso, verificou-se que, durante a redução catalítica 

do TCE por [Co (I) L ](-), uma nova espécie de cobalto (I), [Co (I) LR] (2 -), pode ser 

formada cataliticamente e que tem um etoxicarbonilmetil agrupamento vinculado à 

um átomo de carbono do ligante salophen . 

Prestelo e colaboradores (PERESTRELO; NOGUEIRA; CÂMARA, 2009) 

descreveram a extração adsortiva com barra de agitação, extração por dessorção 

líquida seguida de injeção de grande volume acoplado a cromatografia gasosa-

espectrometria de massas quadrupolo (SBSE-LD/LVI-GC-qMS) foi avaliada para a 

determinação simultânea de acetatos de álcoois superiores, ésteres isoamílicos e 

ésteres etílicos, como o acetato de etila, de ácidos graxos em "Terras Madeirenses" 

vinhos de mesa. O desempenho do método foi avaliada e comparada com a técnica 

de solvente, o microextração em fase sólida (SPME) em modo headspace. A boa 

reprodutibilidade foi atingida e limites de detecção baixos foram obtidos com as duas 

metodologias SBSE-LD (0,03-28,96 mg L-1) e HS-SPME (0,02-20,29 mg L-1). Os 

limites de quantificação para SBSE-LD abordagem que vão 0,11-96,56 mg L-e 0,06-

67,63 mg L-1 para o HS-SPME. Um total de 16 ésteres foram identificados e 

quantificados a partir dos extratos de vinho por HS-SPME que, através da técnica 

SBSE-LD foram encontrados 25 ésteres, que incluem 2 acetatos de álcoois 

superiores, ésteres isoamílico 4 e 19 de ésteres etílicos de ácidos graxos. 

Geralmente SBSE-LD proporcionou maior sensibilidade com o tempo de análise 

reduzido.  

Brar e colaboradores (BRAR; CHARAN, 1996) descrevem a formação de 

copolímeros de metacrilato de vinil acetato de etila (VAC-EMA, V / E) a partir do 

acetato de etila por polimerização em solução utilizando o peróxido de benzoíla 

como iniciador. A composição dos copolímeros foi calculada com base na 



24 
 

espectroscopia nulcear 1H por ressonância magnética (RMN). Índices de reatividade 

comonômero foram calculados a partir do método de Kelen-Tüdös, o método de 

erro-em-variáveis e espectros de p13Cp1H rmn dos copolímeros. As distribuições 

seqüência tríade em termos de V e E-centrado foram obtidos a partir dos espectros 

de rmn p13Cp1H dos copolímeros. O comportamento dos copolímeros como uma 

função de conversão também é relatado. 

 Bruning e Malm (BRÜNING; MALM, 1982) realizaram a identificação e 

quantificação dos principais contaminantes orgânicos do etanol anidro e hidratado 

por meio da técnica de Cromatografia Gasosa (GC). Analisou-se amostras de álcool 

obtidas de diferentes destilarias, e verificou-se que,independentemente da origem do 

álcool, seus principais contaminantes foram sempre o propionato de etila e o acetal. 

Neste trabalho, foi detectada apenas uma pequena quantidade de acetaldeído, e 

grande quantidade de acetal. Segundo os autores, a produção do acetal por meio da 

reação entre o etanol e o acetaldeído ocorre durante o armazenamento deste 

combustível, sendo esta reação responsável pela baixa concentração de acetaldeído 

encontrada. Assim, este trabalho demonstrou que o etanol e seus contaminantes 

constituem uma mistura de componentes químicos muito reativos entre si e, 

portanto, suas proporções tendem a sofrer alterações no decorrer da estocagem. 

Uma alta concentração de acetaldeído em etanol combustível hidratado 

também foi relatada por Saczk e colaboradores (SACZK; OKUMURA; OLIVEIRA; 

ZANONI; STRADIOTTO, 2005 a; SACZK; OKUMURA ; OLIVEIRA; ZANONI; 

STRADIOTTO, 2005 b). Os autores utilizaram a técnica de Cromatografia Líquida de 

Alta Eficiência (HPLC) para a determinação de acetaldeído, com detector 

Ultravioleta Visível (UV-vis)Erro! Indicador não definido. e com detector eletroquímico. 

Ambos os métodos são baseados na derivatização do acetaldeído por meio de sua 

reação com 2,4- dinitrofenilhidrazina, cujo produto pode ser detectado tanto 

espectrofotometricamente quanto eletroquimicamente. Os métodos propostos pelos 

autores foram aplicados para a quantificação de acetaldeído em amostras 

comerciais de álcool combustível. Os teores de acetaldeído encontrados nestas 

amostras variaram entre 61,5 e 195 mg L-1. 

Vilar et AL (VILAR; SILVA; SCHOSSLER;  VESES; PIATNICKI, 2003) 

utilizaram a técnica de GC acoplada à Espectrometria de Massas (GCMS) para 

caracterizar os constituintes orgânicos do etanol combustível anidro, que são 



25 
 

metanol, acetato de etila, cetonas,aldeídos e álcoois superiores. As amostras foram 

percoladas por uma coluna preparativa contendo sílica gel ativada e, posteriormente, 

as frações foram analisadas por GC-MS, sendo detectados como maiores 

contaminantes oxigenados dessa matriz os aldeídos, cetonas e alcoóis superiores. 

Noto e colaboradores (NOTO; SACCON; BRESADOLA; ZANNETTI, 1990) 

realizaram Espectrometria de infravermelho com transformada de Fourier com 

reflectância total atenuada foi utilizado para a determinação de acetato de etila, 

acetona e etanol, intercalados ou coordenada, em matrizes inorgânicas, como o 

cloreto de magnésio. Os espectros foram registrados diretamente em soluções 

obtidas por dissolução dos suportes inorgânicos em etanol ou água. O método 

proposto é sensível e rápido e parece ser muito confiável quando comparado com 

outros métodos, como a extração de solvente seguido por cromatografia em fase 

gasosa ou análise espectrofotométrica ultravioleta. 

Lee ET AL.(LEE, G. L.; WALDRON, 1976) adsorveram vapores de acetato de 

etila sobre a sílica gel contida em um tubo de amostragem em liga de alumínio. A 

influência de outros vapores orgânicos na escolha do acabamento desorbante e 

analítico é considerado. O tubo pode ser usado com uma bomba pequena operada 

para medir a exposição pessoal sobre vapores de acetato de etila. 

 

1.3.Ácido Hidroxâmico 
 

 

Feigl (FEIGL,F.,1966) descreve que ésteres, como o acetato de etila, quando 

colocado em presença de soluções saturadas de hidroxilamina e hidróxido de sódio, 

e submetido ao sistema de refluxo, dão origem a um ácido hidroxâmico, através da 

reação apresentada na Figura 2. 

 

 
 

Figura 2: Reação de formação do ácido hidroxâmico a partir de um éster. 
 

 



26 
 

Quando utiliza-se o acetato de etila como éster precursor da reação, 

mostrada na Figura 2, o ácido hidroxâmico resultante é o ácido acetohidroxâmico, o 

qual sua estrutura encontra-se apresentada na Figura 3. 

 

 
Figura 3: ácido acetohidroxâmico 

 
 

Em química orgânica, um ácido hidroxâmico é uma classe de compostos 

químicos que compartilham o mesmo grupo funcional, em que um grupo 

hidroxylamino é inserido em um ácido carboxílico. Sua estrutura geral é R-CO-NH-

OH, com R como resíduos orgânicos, o CO como um grupo carbonilo e um grupo 

hydroxylamino NH-OH. Eles são usados como agentes quelantes de metal 

(BAROCAS; BARONCELLI; BIONDI; GROSSI, 1966; BARONCELLI; GROSSI, 1965; 

FOUCHÉ, K. F. ; LE ROUX; PHILLIPS, 1970; AGRAWAL,1979;  NIRMAL; HUBER; 

SMITH; GOPALAN, 1994; GOPALAN; HUBER; ZINCIRCIOGLU; SMITH, 1992).  

  São produzidos através da reação nucleofílica  entre um derivado de ácido 

carboxílico e hidroxilamina ou uma N-alquil/arol hidroxilamina, como ilustrado na 

Figura 4.  

 

 

 
Figura 4: Sintese de ácidos hidroxâmicos 

 



27 
 

Geralmente os ácidos hidroxâmicos são ácidos fracos com valores de pKa do 

próton N-OH em solventes aquosos na ordem de 8,5 a 10,3 (ROUSHDY; ISSA; EL-

ZEIN; EL-DEEN, 1999; FAZARY, 2005). 

Ácidos hidroxâmicos primários(R=N) podem realizar dois tipos de 

desprotonação sucessiva(Figura 5) : a perda do primeiro próton resulta no ânion 

hidroxamato(2a,2b); a perda do segundo próton resulta do diânion hidroxamato(3a). 

Os grupos de ácidos hidroxâmicos e hidroxamatos podem exister na forma isomérica 

cis/trans(1a,1b) resultante da rotação da ligação C-N, tautomérica ceto-imidol(1b,1c) 

e varias estruturas que contribuem para a ressonancia (2a,2b e 3a,3c).As 

estabilidades relativas destas estruturas de ácidos hidroxâmicos e dos complexos 

metal-hidroxamato tem sido estudada utilizando a teoria do funcional da 

densidade(TFD) (CODDY, 2008). 

 

Figura 5: Estruturas dos ácidos hidroxâmicos(1), hidroxamatos (2) e hidroxamatos (3) com 
isomerismo cis/trans(1a ,1b),tautomerismo(1b,1c) e ressonância (2a,2b,3a,3b). 
 

 

Monzyk e Crumbliss(1979) (MONZYK; CRUMBLISS, 1979) demonstraram 

que a maior estabilidade do complexo formado é quando os C- e N- substituintes 

estão doando eletrons, deste modo aumentando a carga negativa localizada nos 

átomos de oxigênios de coordenação( 2a,2b,3a). 

Uma das características de ácidos hidroxâmicos é sua afinidade em formar 

complexos estáves com metais de transição, especialmente os íons de ferro(III).A 

Figura 6 apresenta a reação: 

 



28 
 

 

Figura 6: Reação Global de ácido hidroxâmico e ferro (III) 
 
 

A reação de complexação de metais com ácidos hidroxâmicos são ponto de 

partida de várias determinações analíticas.Todos os ácidos hidroxâmicos de N-

hidroxilamina reagem com ferro(III) resultando em complexos mononucleares com 

ligantes bidentados O`O-hidroxamato de forma geométrica octaedro. 

 

 

     Figura 7: Complexo metal-ácido hidroxâmico de coordenação octaedro. 
 

 

Os hidroximatos, sais de ácidos hidroxâmico, são fatores de crescimento 

essenciais, ou vitaminas, para alguns micróbios. Sua função é ligar-se a compostos 

de ferro (sideróforos) que permite a solubilização e transporte de ferro na célula 

(MILLER, 1989). 

Conforme descrito por Farkas,E et al. (FARKAS; ENYEDY; CSO´KA, 1999) 

Sideróforos microbianos são compostos de baixo peso molecular presentes em 

organismos, a fim de solubilizar e transportar ferro (III) para as células nas 

concentrações necessárias (CRUMBLISS, 1991). A maioria dos sideróforos do tipo 

hidroxamato contêm três grupos quelantes (-CONHO) e completam a esfera de 



29 
 

coordenação octaédrica do ferro (III) em seus complexos 1:1. Em alguns casos, no 

entanto, os micróbios sintetizam tipo dihydroxamate sideróforos que formam 

espécies dinuclear muito estável, [Fe2L3], com o ferro (III) (CARRANO; RAYMOND, 

1978; BARCLAY; RILEY; RAYMOND, 1982; HOU; SUNDERLAND; NISHIO; 

RAYMOND, 1996). 

  A poderosa propriedade quelante do ácido hidroxâmico e seus derivados são 

explorados pelas bactérias e micróbios. Uma vez que o complexo ferro-hidroxamato 

entra na célula, o ferro é liberado e o ácido hidroxâmico pode ser excretado e re-

utilizado para o transporte de ferro. 

O ácido hidroxâmico pode ser determinado pela sua reação com íons Fe3+, 

formando um complexo com coloração que pode variar de púrpura ao vermelho, 

esta reação é conhecida como teste do ácido hidroxâmico e descreve-se por: 

 

 
 

Figura 8: Reações envolvidas no teste do ácido hidroxâmico 
 

 

 A reação de complexação entre o Ferro(III) e o ácido hidroxâmico 

apresentada na Figura 8, é rápida, eficiente e forma um complexo muito estável. 

Damien e colaboradores (ARRIGAN; DEASY; GLENNON; JOHNSTON; 

SVEHLA, 1993) estudaram a reação de complexação descrita na Figura 8, onde 



30 
 

modificaram o eletrodo de trabalho com filme do polímero Nafion®  contendo ácido 

hidroxâmico revestindo um eletrodo de carbono vítreo. Estes ligantes foram 

detectados no filme visualmente, após reação com ferro (III), e eletroquimicamente. 

O complexo de ferro com desferroxamina foi eletroquimicamente ativo, no centro do 

filme de Nafion® . A eletroquímica deste complexo, neste filme também concorda 

com a solução eletroquímica relatados por outros trabalhos: irreversível em baixo pH 

e reversível em alto pH. A habilidade do eletrodo modificado para funcionar como 

um sensor de ferro foi avaliada. 

 

 

1.4. Eletrodo Quimicamente Modificado 
 

 

A denominação eletrodo quimicamente modificado (EQM) foi inicialmente 

utilizada na eletroquímica na década de 70(MOSES, P. R.;WIER, P; MURRAY, R. 

W.; 1975), para designar eletrodos com espécies quimicamente ativas 

convenientemente imobilizadas na superfície desses dispositivos.  

Eletrodos não modificados apresentam utilidade limitada pelo bloqueio 

gradual da superfície, por adsorção de produtos gerados durante os processos 

eletroquímicos, apresentam ainda limitação em discriminar compostos com 

características redox semelhantes, os eletrodos quimicamente modificados buscam 

a eliminação destas limitações. 

O principal objetivo dessa modificação é pré-estabelecer e controlar a 

natureza físico-química da interface eletrodo-solução como uma forma de alterar a 

reatividade e seletividade do sensor base, favorecendo assim, o desenvolvimento de 

eletrodos para vários fins e aplicações, desde a catálise de reações orgânicas e 

inorgânicas até a transferência de elétrons em moléculas de interesse. 

Um EQM consiste de duas partes, isto é, o eletrodo base e uma camada do 

modificador químico. A forma de preparação de um eletrodo quimicamente 

modificado é determinada pelas características analíticas desejadas do sensor. Os 

diversos estudos realizados com estes dispositivos, buscando otimizar suas 

performances, levaram à uma grande evolução destes sensores (PEREIRA; 

SANTOS; KUBOTA, 2002). 



31 
 

A escolha do material para o eletrodo base, cuja superfície sofrerá a 

modificação, é um aspecto muito importante da preparação de um EQM.Entre os 

materiais convencionais podemos citar ouro, platina, carbono vítreo, mercúrio na 

forma de filme, fibras de carbono e pasta de carbono. 

Esta grande variedade de materiais e possibilidades de combiná-los 

proporciona um grande campo de atuação destes dispositivos, sendo até mesmo 

utilizados em ambientes com matriz complexas, tais como o líquido intra-celular, 

durante a aplicação de um ultramicroeletrodo em medidas clínicas (MALINSKI, ; 

TAHA, 1990; MOSCONE; PASINI; MASCINI, 1992; GILLIGAN; SHULTS; RHODES, 

1994). 

Do ponto de vista analítico a sensibilidade e/ou a seletividade de uma 

determinação deve aumentar com a utilização de um EQM para que seu uso seja 

justificado. Isto pode ser obtido por meio de um ou mais dos seguintes fenômenos: 

préconcentração, eletrocatálise e exclusão de interferentes (SOUZA, 1997). 

A modificação da superfície eletródica pode ser feita por diversas maneiras, 

uma modificação que apresenta boas respostas é o recobrimento com membranas 

poliméricas, que devem ser condutores ou permeáveis ao eletrólito de suporte e à 

espécie de interesse. A modificação com membranas poliméricas permite a 

imobilização de muitas monocamadas (1 a 20000) da espécie ativa na superfície 

modificada, o que resulta na ampliação da resposta eletroquímica. Dependendo da 

aplicação pode ser escolhido um polímero eletroativo (se o objetivo é uma 

eletrocatálise), quimicamente ativo (propriedades ligante ou de troca iônica para 

préconcentração), ou inerte (apenas exclusão de interferentes). Os filmes 

eletroativos se subdividem em duas categorias principais, dependendo de como o 

centro redox é imobilizado: polímeros redox, se o centro redox é parte do esqueleto 

polimérico; e polímeros de troca iônica se o componente redox ativo é um contra- 

íon de um filme poli-iônico como polivinilpiridina ou Nafion® . 

O Nafion® , é um polímero de troca iônica perfluorosulfonado, higroscópico, 

sendo encontrado comercialmente na forma de filmes ou em solução hidro-alcóolica 

(5% m/m em álcoois de baixa massa molar com 10% de água). Sua estrutura 

molecular geral é apresentada na Figura 9. 

 

 



32 
 

Figura 9 :Estrutura do polímero sulfonado Nafion® . 
 
 
  A estrutura do Nafion®  é composta, basicamente, por três regiões: uma 

cadeia hidrofóbica de fluorcarbono; sítios hidrofílicos de clusters iônicos de grupos 

sulfonato e uma região interfacial entre estas duas regiões. Essa estrutura não 

homogênea do Nafion® , juntamente com sua estabilidade e insolubilidade em meio 

aquoso, torna-o um polímero bastante utilizado como suporte para sensores. O 

Nafion®  apresenta propriedades excelentes, tais como estabilidade química, 

mecânica e térmica; seletividade a diferentes cátions e alta condutividade, sendo 

bastante adequado para a produção de filmes.  

Este polímero tem sido empregado no desenvolvimento de células 

combustíveis, membranas para separação, sensores eletroquímicos e ópticos.  

 

 



33 
 

1.5.Objetivo 
 

 

Diante da importância do etanol como biocombustível e da necessidade de 

implementação de uma regulamentação mais rigorosa que atenda as especificações 

do mercado mundial, teve-se como objetivo neste trabalho o desenvolvimento de um 

método eletroanalítico para determinação de acetato de etila em etanol combustível 

hidratado. 

 Considerando as vantagens dos EQM e das boas respostas apresentadas 

pelos filmes de Nafion® , procurou-se neste trabalho definir a preparação do EQM 

com filme de Nafion®  contendo íons ferro(III) para complexar com o ácido 

acetohidroxâmico proveniente do acetato de etila, definir a melhor técnica 

voltmétrica a ser utilizada, aplicar o método em amostra real Etanol Combustível 

Hidratado e comparar com o método oficial de análise, a fim de se obter um método 

rápido, eficaz e pouco dispendioso. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 

 

 



34 
 

2. Materiais e Métodos 

 
 
 
2.1. Reagentes e Soluções 
 

 

Os reagentes utilizados foram: nitrato férrico nonahidratado - SIGMA 

ALDRICH; Nafion®  – SIGMA ALDRICH; acetato de etila – SYNTH; hidróxido de 

sódio - MALLINCKRODT BAKER; ácido nítrico – QUEMIS; etanol – QUEMIS; 

cloridrato de hidroxilamina – SYNTH; ácido clorídrico – QUEMIS; alumina – 

AROTEC; ácido acetohidroxâmico – SIGMA ALDRICH; hexano- TEDIA. 

Para o estudo da modificação eletródica, meio a ser utilizado e 

comportamento do filme formado sobre o EQM, utilizou-se solução de nitrato férrico 

nonahidratado em concentração de 1.10-2 mol L-1 , em metanol levemente 

acidificado com ácido nítrico e solução de ácido acetohidroxâmico 1.10-3 mol L-1 em 

água Milli-Q. 

Para o estudo por voltametria cíclica para definição do eletrólito suporte 

utilizou-se o EQM com solução de nitrato férrico nonahidratado em concentração de 

1.10-2 mol L-1  em metanol levemente acidificado com ácido nítrico e solução de 

ácido acetohidroxâmico de 1.10-3 mol L-1. 

Para o estudo por voltametria cíclica para resposta do complexo utilizou-se o 

EQM com solução de nitrato férrico nonahidratado em concentração de 2.10-2 mol L-

1  em metanol levemente acidificado com ácido nítrico e solução de ácido 

acetohidroxâmico de 2.10-3 mol L-1 

Para a construção da curva analítica por voltametria de varredura linear 

utilizou-se o EQM com solução de nitrato férrico nonahidratado em concentração de 

1.10-2 mol L-1  em metanol  levemente acidificado com ácido nítrico e soluções de 

ácido acetohidroxâmico de 6.10-4 mol L-1, 1.10-3 mol L-1, 3.10-3 mol L-1, 6. 10-3 mol L-1, 

9.10-3 mol L-1 e 1.10-2 mol L-1. 

Nos experimentos com voltametria de onda quadrada utilizou-se o EQM 

solução de nitrato férrico nonahidratado em concentração de 1.10-2 mol L-1  em 

metanol levemente acidificado com ácido nítrico e solução de ácido 

acetohidroxâmico de 1.10-2 mol L-1 para os experimentos de estudo da frequência e 

amplitude. A construção da curva analítica por voltametria de onda quadrada 



35 
 

utilizou-se o EQM com solução de nitrato férrico nonahidratado em concentração de 

3.10-4 mol L-1  em metanol levemente acidificado com ácido nítrico e soluções de 

ácido acetohidroxâmico de 9.10-6 mol L-1, 1.10-5 mol L-1, 3.10-5 mol L-1, 6. 10-5 mol L-1, 

9.10-5 mol L-1 e 1.10-4 mol L-1. 

Para a aplicação da técnica de voltametria de pulso diferencial utilizou-se o 

EQM solução de nitrato férrico nonahidratado em concentração de 3.10-4 mol L-1 em 

metanol levemente acidificado com ácido nítrico e solução de ácido 

acetohidroxâmico de 9.10-5 mol L-1 . 

No estudo da eficiência da reação de conversão do acetato de etila à ácido 

acetohidroxâmico, para a conversão do acetato de etila em ácido acetohidroxâmico 

utilizou-se 2 mL solução saturada de cloridrato de hidroxilamina em etanol; 2 mL de 

solução saturada de hidróxido de sódio em etanol; 25 mL de ácido clorídrico 2 mol L-

1 em etanol e 150uL de acetato de etila 0,0182 mol L-1, resultando em 9,35.10-5 mol 

L-1. O eletrodo foi modificado com solução de nitrato férrico nonahidratado em 

concentração de 3. 10-4 mol L-1. 

No estudo da exatidão do método utilizou-se o EQM solução de nitrato férrico 

nonahidratado em concentração de 3. 10-4 mol L-1 em metanol levemente acidificado 

com ácido nítrico e solução de ácido acetohidroxâmico de 9,35.10-5 mol L-1 . 

No experimento da extração líquido-líquido o EQM solução de nitrato férrico 

nonahidratado em concentração de 3. 10-4 mol L-1 em água Milli-Q levemente 

acidificada com ácido nítrico. Para a conversão do acetato de etila em ácido 

acetohidroxâmico utilizou-se 2 mL solução saturada de cloridrato de hidroxilamina 

em etanol; 2 mL de solução saturada de hidróxido de sódio em etanol; 25 mL de 

ácido clorídrico 2 mol L-1 em etanol e 0,105uL de acetato de etila 0,0182 mol L-1.  

Para a aplicação em amostra real de etanol combustível hidratado, utilizou-se 

2 mL solução saturada de cloridrato de hidroxilamina em etanol; 2 mL de solução 

saturada de hidróxido de sódio em etanol; 25 mL de ácido clorídrico 2 mol L-1 em 

etanol e 1 mL de etanol combustível hidratado. O eletrodo foi modificado com 

solução de nitrato férrico nonahidratado em concentração de 3. 10-4 mol L-1. 

Na técnica de cromatografia gasosa as soluções de acetato de etila utilizadas 

foram de 22.4 ng.uL-1, 50.3 ng.uL-1, 101.20 ng.uL-1, 190.9 ng.uL-1 e 500.3 ng.uL-1. 

 

 



36 
 

2.2. Equipamentos 
 

 

Um potenciostato / galvanostato da Autolab, modelo PGSTAT 30, foi 

conectado a uma célula eletroquímica contendo um eletrodo de carbono vítreo, com 

0.35 cm de diâmetro, quimicamente modificado, como eletrodo de trabalho, um 

eletrodo de referência de prata/cloreto de prata e uma placa de platina como 

eletrodo auxiliar.  

 

 

2.3. Metodologia 
 

 

2.3.1 Formação do Ácido Acetohidroxâmico 

 

 

O ácido acetohidroxâmico foi obtido submetendo-se acetato de etila 

concentrado à um sistema de refluxo com hidroxilamina e hidróxido de sódio 

saturados, por alguns minutos, posteriormente acidificou-se o meio com ácido 

clorídrico 2 mol L-1. 

 

 

2.3.2. Formação do Eletrodo Quimicamente Modificado 

 

 

A preparação do eletrodo quimicamente modificado (EQMs) foi realizada com 

deposição de uma solução de Nafion®  5% em meio de metanol sobre o eletrodo de 

carbono vítreo gotejando-se 5uL da solução na superfície do eletrodo, a fim de 

formar o filme na superfície do mesmo. Adicionou-se íons Fe3+ ao filme de Nafion®  

pelo processo de imersão, deixando o eletrodo modificado com filme de Nafion®  em 

solução de nitrato férrico nonahidratado sob constante agitação.  



37 
 

 
Figura 10: Modificação da superfície eletródica de carbono vítreo com Nafion®  e adsorção dos íons 
Fe3+ ao Nafion® . 
 
 
 O EQM com Fe3+ foi então imerso em solução de ácido acetohidroxâmico 

sobre constante agitação, onde ocorreu a formação do complexo de interesse, como 

apresentado na Figura 11. 

 

 

Figura 11: Formação do complexo sobre o eletrodo de carbono  vítreo modificado com Nafion®  
contendo íons Fe3+ . 
 
 
 

 

2.3.3.Complexo O`O Acetohidroxamato Férrico ([Fe(OHNHCOR)3]
3+) 

 

 

Estudou-se o comportamento do complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+ formado entre 

ácido hidroxâmico e ferro III utilizando a técnica de voltametria cíclica, voltametria de 

varredura linear e voltametria de onda quadrada, todas em meio de ácido nítrico 0,1 

mol L-1. 

 

 

 



38 
 

2.4.3. Estudo da Formação do Ácido Acetohidroxâmico 

 

Inicialmente testou-se a formação do complexo de ácido hidroxâmico a partir 

do acetato de etila através da técnica de espectrofotometria na região do UV-vis. 

Posteriormente testou-se também a formação do ácido hidroxâmico utilizando 

a técnica de voltametria de varredura linear em meio solução tampão de amônio pH 

10.  



39 
 

 

3.Resultados e Discussão 

 

 

3.1. Modificação da superfície eletródica 
 

 

Inicialmente realizou-se a etapa de preparação do eletrodo de trabalho 

quimicamente modificado com Nafion®  contendo íons Fe3+, primeiramente realizou-

se a limpeza do eletrodo de carbono vítreo utilizando solução de alumina, com o 

eletrodo devidamente limpo iniciou-se a modificação, gotejou-se sobre o mesmo 5uL 

de uma solução de Nafion® ® 5% e secou-se com jato de ar frio a uma distancia fixa 

de 50 cm. 

Com o Nafion®  depositado sobre o eletrodo adicionou-se os íons Fe3+ no 

filme, sendo o eletrodo imerso em 10mL de solução de nitrato férrico nonahidratado  

1.10-2 mol L-1 sob constante agitação. A incorporação dos íons Fe3+ ao filme de 

Nafion®  se dá através do processo espontâneo de adsorção, devido à atração das 

cargas negativas, do filme de Nafion® , e positiva, dos íons férricos. 

Estudou-se então qual o melhor tempo de imersão do filme de Nafion®  na 

solução contendo íons ferro III através da técnica de voltametria cíclica, com 

velocidade de varredura da 100mV.s-1 em um intervalo de potencial de -0,3 a 1 V 

utilizando ácido nítrico 0,1mol L-1 como eletrólito suporte e variando-se os tempos de 

1 a 7 minutos. As medidas foram realizadas em triplicata. O comportamento das 

correntes de pico obtidas variando-se o tempo de adsorção do ferro encontra-se na 

Figura 12. 



40 
 

 

-0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2

-100

-50

0

50

I 
/ 

?? ??
A

E / V vs Ag/AgCl

1 2 3 4 5 6 7
20

25

30

35

40

45

50

Ip
 /

 u
A

tempo / min

 
Figura 12: Comportamento do EQM com Nafion®  contendo íons Fe3+ em ácido nítrico 0,1mol L-1 , com 

v=100mV.s-1,    variando-se o tempo de adsorção. 
  

 

Observou-se nos voltamogramas cíclicos do Fe3+, mostrados na Figura 12, o 

pico catódico em aproximadamente 350mV, característico da redução da espécie 

Fe3+ a sua espécie reduzida Fe+2 e o pico anódico em aproximadamente 500mV é 

referente a oxidação da espécie reduzida Fe+2 novamente a Fe3+, confirmando assim 

a adsorção dos íons ferro na membrana de Nafion® . 

Observou-se ainda que a corrente de pico aumentou de forma considerável 

quando imerso em solução por 3 minutos, porém após este tempo a resposta da 

corrente de pico decresceu, o que indica que os íos Fe3+ ocuparam por completo os 

sítios da membrana de Nafion® , saturando a superfície eletródica, logo fazendo 

com o sinal observado diminua acima deste tempo de adsorção. 

 Definiu-se desta forma que o melhor tempo a se manter o eletrodo 

modificado com Nafion®  imerso em íons Fe3+ em concentração de 1.10-2 mol L-1 foi 

de 3 minutos, uma vez que foi o menor tempo com o máximo sinal de corrente, 

viabilizando os experimentos. 

 

 

 

 

 

 

 



41 
 

3.2. Comportamento eletroquímico do complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+ 

 
 
 
3.2.1. Estudo do meio 

 

Testou-se o eletrólito suporte a ser utilizado visando obter o eletrólito suporte 

que permitisse melhor resposta eletroquímica do analito. O EQM com Nafion®  

contendo íons Fe3+ foi então imerso em solução de ácido acetohidroxâmico 1.10-3 

mol L-1 por 30 segundos para a formação do complexo sobre o filme de Nafion® , em 

seguida foram realizadas as medidas de voltametria cíclica.  

Inicialmente testou-se o ácido nítrico com concentração de 0,1 mol L-1 a fim 

de se encontrar o pico referente a redução do complexo, os voltamogramas 

encontram-se na Figura 13. 

 

 

-0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2
-200

-150

-100

-50

0

50

100

150

I /
 ?? ??

A

E / V vs Ag/AgCl

 
Figura 13: Voltamogramas cíclicos do a) branco( preto); b)do EQM com Nafion®  contendo ferro 1.10-2 mol L-1 
no filme de Nafion®   (verde), c) do EQM com Nafion®  contendo complexo [Fe(OHNHCOR)3]

3+ formado com 
1.10-3mol L-1 e ferro 1.10-2 mol L-1 no filme de Nafion®  (vermelho), em meio de ácido nítrico 0,1mol L-1, com 

v=100mV.s-1. 
 

Pode-se observar que o ácido nítrico não apresentou picos interferentes e 

mostrou-se eficiente para obtenção do sinal de corrente do ferro e do complexo 

(observado pelo segundo pico em 0,1V, onde o sinal de corrente da redução do 

complexo foi de 2,11 uA. 



42 
 

Posteriormente testou-se a utilização de um meio reacional básico, o qual 

utilizou-se o tampão amônio pH 10 como eletrólito suporte e seu voltamograma 

encontra-se na Figura 14. 

-1,2 -1,0 -0,8 -0,6 -0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6
-250

-200

-150

-100

-50

0

50

I /
 ?? ??

A

E / V vs Ag/AgCl

 
Figura 14: Voltamogramas cíclicos do a) ferro 1.10-2 mol L-1 no filme de Nafion®   (vermelho), b)  complexo 

[Fe(OHNHCOR)3]
3+ formado com 1.10-3mol L-1 e ferro 1.10-2 mol L-1 no filme de Nafion®  (preto), em meio de 

tampão amônio  pH10. 
 

O primeiro pico catódico observado em 0,18V refere-se a redução da espécie 

de Fe3+, e segundo pico catódico, observado em -,015V se dá pela redução da 

espécie de ferro(III) complexada. O valor da corrente de pico para o complexo foi de 

1,03 uA , sinal este inferior ao obtido quando utilizado o meio ácido como meio 

reacional.O meio básico foi testado visando desprezar o ácido acetohidroxâmico 

protonado. 

Considerando-se os valores da Ip da redução do complexo, definiu-se como 

eletrólito suporte o ácido nítrico 0,1 mol L-1. 

Estudou-se então a formação do complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+, mostrado na 

Figura 5, através da técnica de voltametria cíclica utilizando ácido nítrico 0,1 mol L-1 

como eletrólito suporte. 

O eletrodo modificado com íons Fe3+ no filme de Nafion®  foi então imerso em 

solução de ácido acetohidroxâmico, a fim de se formar o complexo de interesse 

sobre o eletrodo de carbono vítreo. 

Primeiramente testou-se a formação do complexo em meio de ácido nítrico 

0,1mol L-1, onde o eletrodo modificado com ferro a 2.10-2 mol L-1 foi imerso em 



43 
 

solução de ácido acetohidroxâmico 2.10-3 mol L-1, utilizando a técnica de voltametria 

cíclica com velocidade de varredura de 100 mV s-1. Realizou-se as medidas em 

triplicata. O comportamento voltamétrico do EQM com Nafion®  contendo íons 

ferro(III) e complexo encontram-se na Figura 15. 

 

-0,5 0,0 0,5 1,0 1,5
-4,0x10

2

-2,0x10
2

0,0

2,0x10
2

4,0x10
2

6,0x10
2

I 
/ 
u

A

E / V

 
Figura 15: Voltamograma cíclico do a)Branco(azul), b) do EQM com Nafion®  contendo ferro 1.10-2 mol L-1 

(verde), c)  do EQM com Nafion®  contendo complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+ , em meio de ácido nítrico 0,1mol 

L-1, com v=100mV.s-1. 
 
 

Colocando-se o eletrodo modificado com ferro (III) em contato com uma 

solução de acido acetohidroxâmico 1.10-3 mol L-1 observou-se o aparecimento de um 

primeiro pico catódico observado em 0,3V refere-se a redução da espécie de Fe3+ e 

um segundo pico catódico em 0.1V, devido à redução da espécie de ferro(III) 

complexada. O pico catódico em aproximadamente 0,1 V apresenta Ip = 15,1 uA . 

Os picos referentes aos íons ferro continuam presentes, pois há a 

necessidade de excesso deste elemento para garantir que todo o ácido 

acetohidroxâmico seja complexado, porém um novo pico catódico foi observado.  

Este pico é resultante da redução do complexo de interesse 

[Fe(OHNHCOR)3]
3+ e sua ausência de pico no sentido da oxidação deste 

voltamograma mostra que a espécie reduzida permaneceu ligada ao eletrodo, como 

se confirma na literatura.  

 

              [Fe(L)3]
3+   + e-                                       [Fe(L)3]

2+         



44 
 

Posteriormente otimizou-se o tempo para formação do complexo sobre 

eletrodo modificado. Imergiu-se o eletrodo quimicamente modificado com ferro 1.10-2 

mol L-1 em solução de ácido acetohidroxâmico 1.10-3 mol L-1 por tempos de 30 

segundos, 1 minuto e 2 minutos, e para cada medida limpou-se o eletrodo e formou-

se um novo filme de Nafion® /Fe3+, novamente realizou-se as medidas em triplicata. 

Os tempos estudados foram pequenos pois a reação de complexação do ferro 

com o ácido acetohidroxâmico é rápida. 

Os voltamogramas cíclicos foram feitos em meio de ácido nítrico 0,1mol L-1, 

com velocidade de varredura de 100 mV s-1 e os valores das correntes de pico 

encontram-se na Figura 16. 

 

-0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2

-80

-60

-40

-20

0

20

40

60

80

I 
/ 
u

A

E / V vs Ag/AgCl

0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6 1,8 2,0 2,2

0,80

0,85

0,90

0,95

1,00

1,05

1,10

1,15

1,20

1,25
I p

/ 
u

A

tempo / min

 
Figura 16: Comportamento do EQM contendo íons Fe3+ complexado com ácido acetohidroxâmico em meio de 

ácido nítrico 0,1mol L-1, com v=100mV.s-1 .    

 
 

Observou-se que o melhor tempo de imersão do eletrodo quimicamente 

modificado com ferro(III) em solução de ácido acetohidroxâmico 1.10-3 mol L-1  foi de 

1 minuto, o qual apresentou maior intensidade na corrente do pico referente ao 

complexo, e definiu-se como tempo de reação nas medidas seguintes. 

Definida a preparação do eletrodo quimicamente modificado e o tempo de 

formação do complexo, estudou-se a estabilidade do filme de Nafion®  contendo 

íons Fe3+ complexado com ácido acetohidroxâmico . 

Com o eletrodo modificado com íons férricos 1.10-2 mol L-1, reagiu-se o 

mesmo com ácido acetohidroxâmico 1.10-2 mol L-1 efetuando 2 ciclos sucessivos  

em meio de acido nítrico 0,1 mol L-1, com velocidade de varredura de 100mV s-1 em 



45 
 

intervalo de potencial de -0,3 a 1,1V a fim de se observar o comportamento do 

complexo. 

 

-0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2
-80

-60

-40

-20

0

20

40

60

80

I /
 u

A

E / V vs Ag/AgCl

 
Figura 17: Voltamograma cíclico EQM contendo o complexo [Fe(OHNHCOR)3]

3+  em meio de ácido nítrico 
0,1mol.L-1 , com v=100mV.s-1 .a)ciclo 1( vermelho);b) ciclo 2 (verde). 

  

Observou-se na Figura 17 que o pico catódico referente a redução do 

complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+ desaparece a partir do segundo ciclo, devido a não 

oxidação da espécie reduzida do complexo, pois esta não permanece adsorvida na 

sua forma reduzida no filme de Nafion® . 

A redução do complexo formado envolve a transferência eletrônica de um 

elétron de átomo central de ferro. A ausência do pico anódico revela que a redução 

do complexo envolve uma transferência eletrônica irreversível ou uma transferência 

eletrônica reversível acoplada a uma reação química.  O comportamento irreversível 

do complexo em baixo pH é descrito na literatura por Arrigan e colaboradores 

(ARRIGAN; DEASY; GLENNON; JOHNSTON; SVEHLA, 1993). 

Assim definiu-se o primeiro ciclo como padrão de medidas nos estudos 

seguintes.  

 

 

 

 



46 
 

3.3. Estudo da Estabilidade do Filme 
 

 

 A estabilidade do filme formado sobre o eletrodo de carbono vítreo foi testada 

realizando-se ciclos sucessivos a fim de se observar se o sinal de corrente 

mantinha-se constante. 

 Utilizando a técnica de voltametria cíclica, realizou-se 6 ciclos sucessivos com 

velocidade de varredura de 100mV s-1, os voltamogramas encontram-se na Figura 

18. 

 

-0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2
-80

-60

-40

-20

0

20

40

60

80

I 
/ 
A

E / V vs Ag/AgCl

 
Figura 18: Voltamograma cíclico do EQM contendo complexo [Fe(OHNHCOR)3]

3+ em ácido nítrico 0,1mol.L-
1, com v=100mV.s-1. a)ciclo 1( vermelho);b) ciclo 2 (verde);c)ciclo 3(azul escuro);d) ciclo 4 (azul claro);e) ciclo 

5 (rosa) ;f)ciclo 6 (ocre). 
 

 Pode-se observar o desaparecimento do pico referente a redução do 

complexo  que a intensidade do sinal de corrente do pico catódico referente ao ferro 

em aproximandamente 0,3V, decaiu com as sucessivas medidas, o mesmo se pode 

observar com o pico anódico referente a oxidação dos íons ferro II. 

 O pico catódico em 0,3V referente a redução do Fe não complexado aumenta 

após o primeiro ciclo, isso pode ocorrer pois o complexo formado sobre o filme de 

nafion se desprende do filme após sofrer redução, expondo então os íons de Fe não 

complexados presentes na camada seguinte do filme de Nafion. 

 Desta forma definiu-se como método de trabalho a construção do eletrodo 

modificado a cada medida realizada, a fim de se obter o melhor sinal de corrente. 



47 
 

3.4.  Estudo do comportamento por voltametria cíclica 
 

 

 Iniciou-se com a técnica de voltametria cíclica, na qual o parâmetro a ser 

otimizado foi a velocidade de varredura utilizada. 

 Formou-se o complexo no eletrodo de carbono vítreo modificado com ferro 

1.10-2 mol L-1, com ácido acetohidroxâmico 3.10-3 mol L-1 e em meio de ácido nítrico 

0,1 mol L-1 variou-se a velocidade de varredura no intervalo de 25 a 200 mV s-1 em 

intervalo de potencial de 1,1 a -0,3V, as medidas foram realizadas em triplicata e 

para cada medida sempre foi construído um novo filme, os valores das correntes de 

pico encontram-se na Figura 19. 

 

-0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0
-600

-400

-200

0

200

400

I 
/ 

?? ??
A

E / V vs Ag/AgCl

20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220

0,0

2,0x10
1

4,0x10
1

6,0x10
1

8,0x10
1

Ip
 /

 u
A

v / mV s
-1

 
Figura 19: Comportamento do EQM com  [Fe(OHNHCOR)3]

3+  em meio de ácido nítrico 0,1 mol.L-1,   

variando-se a velocidade de varredura. 
 

 A maior intensidade da corrente de pico do complexo foi obtida com 

velocidade de varredura de 200 mV s-1, desta forma a velocidade de varredura de 

200 mV s-1 foi utilizada para a construção da  curva analítica. 

 

  
 

3.5. Comportamento Voltamétrico de Varredura Linear 
 

 

 Estudou-se em seguida diferentes técnicas voltamétricas a fim de se definir a 

melhor resposta para futura aplicação em amostra real de etanol combustível. 

 



48 
 

 

Como observado na técnica de voltametria cíclica, a corrente de pico do 

complexo foi observada com maior intensidade utilizando-se velocidade de 

varredura de 200 mV s-1, assim utilizou-se para a construção da curva analítica 

utilizando a técnica de voltametria de varredura linear. 

 Variou-se as concentrações de ácido acetohidroxâmico de 6.10-4 mol L-1 até 

1.10-2 mol L-1 para a construção da próxima curva analítica, em triplicata, e o 

eletrólito suporte utilizado foi ácido nítrico 0,1 mol L-1. A curva analítica encontra-se 

na Figura 20. 

 

 

 

-0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2
-1000

-800

-600

-400

-200

0

200

I /
 ?? ??

A

E / V vs Ag/AgCl

0 2 4 6 8 10
0

50

100

150

200

250

300

Ip
 /
 ?

A

[Ácido Acetohidroxâmico] / mmol L
-1

 
Figura 20: Curva analítica do complexo [Fe(OHNHCOR)3]

3+  pela  técnica de voltametria de varredura linear, 
variando-se as concentrações de ácido acetohidroxâmico, com v=200mV.s-1. 

 

 

A curva analítica apresentada na Figura 21 apresentou a equação Ip (uA) = 

2.55 x 10-5 + 0.0192.Cácido acetohidroxâmico (mmol.L
-1), coeficiente de correlação igual a 

0,990, os valores de LD e LQ encontram-se na Tabela 1. 

 

 

 

 

 

 

 

 



49 
 

 

 Método Proposto(EQM) 
utilizando Voltametria de 

Varredura Linear 
 

Intervalo da curva 
analítica 

 

           6.10-4 a 1.10-2 mol L-1 

Limite de Quantificação 
Obtido(LQ) 

 

2.01 x 10-3 mol L-1 

 
Limite de Detecção 

Obtido(LD) 

 

6.05 x 10-4 mol L-1 

 

Tabela 1: Limite de Quantificação e Limite de Detecção da curva analítica de ácido acetohidroxâmico  
por voltametria de  varredura linear, utilizando EQM com 1.10-2 mol L-1 de íons Fe3+ . 

 

 

 

Valores mais baixos de concentrações de ácido acetohidroxâmico foram 

testados para a construção da curva analítica, porem não apresentaram sinal nas 

técnicas de voltametria cíclica e voltametria de varredura linear. 

 

 

3.6. Comportamento voltamétrico de Onda Quadrada 
  

 

 A fim de se obter menores valores de LD e LQ, estudou-se ainda a técnica 

analítica de voltametria de onda quadrada, na qual os parâmetros otimizados foram 

freqüência e amplitude. 

 Inicialmente testou-se freqüências no intervalo de 25 a 125 Hz, em triplicata, 

com amplitude fixa de 50 mV em intervalo de potencial de 1,1 a -0,3V.  Utilizou-se 

ácido acetohidroxâmico a 1.10-2 mol L-1 para a formação do complexo com íons 

férricos a 1.10-2 mol L-1 adsorvidos sobre o eletrodo e meio de ácido nítrico 0,1 mol L-

1, os valores das correntes de pico encontram-se na Figura 21. 

 



50 
 

 

-0,8 -0,6 -0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2

-1x10
3

-9x10
2

-8x10
2

-7x10
2

-6x10
2

-5x10
2

-4x10
2

-3x10
2

-2x10
2

-1x10
2

0

1x10
2

I 
/ 

?? ??
A

E / V vs Ag/AgCl

20 40 60 80 100 120 140

200

250

300

350

400

I p
/ 

u
A

f / Hz

 
Figura 21: Comportamento da corrente de pico do complexo em meio de ácido nítrico 0,1mol L-1, E=75mV, 

variando-se a frequência. 
 

Observou-se dois pico na região de redução, o primeiro pico, em 

aproximadamente 0.3V se dá pela redução dos íos Fe Fe3+ a Fe+2, presentes em 

excesso. O segundo pico catódico em aproximadamente 0.1V se dá pela redução do 

complexo estudado e apresentou Ip= 381 uA com frequência de 75 Hz.  

A frequência escolhida foi a frequência que apresentou maior sinal de Ip, e 

também pela melhor separação entre os picos de redução do ferro e do complexo 

estudado, uma vez que o aumento na intensidade do sinal da Ip possibilita a 

detecção de menores concentrações de analito. 

O maior sinal de corrente de pico quando a frequência utilizada foi de 75 Hz, 

desta forma definiu-se a frequência de 75 Hz para otimizar posteriormente a 

amplitude. 

Utilizando-se solução de ácido acetohidroxâmico 1.10-2 mol L-1 para a 

formação do complexo e meio de ácido nítrico 0,1 mol L-1 variou-se a amplitude de 

25 a 125 mV , com freqüência fixa de 75 Hz, definida pelo estudo anterior. Os 

resultados encontram-se apresentados na Figura 22. 

 



51 
 

 

-0,8 -0,6 -0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2

-2000

-1500

-1000

-500

0

I 
/ 

?? ??
A

E / V vs Ag/AgCl

20 40 60 80 100 120 140

200

300

400

500

600

I p
/ 
u

A

?E/ mV

 
Figura 22: Comportamento do EQM contendo íons Fe3+ complexados com ácido acetohidroxâmico 

em meio de ácido nítrico 0,1mol L-1 , com f=75Hz,   variando-se a amplitude. 
 
 

O primeiro pico catódico, em aproximadamente 0.3V se dá pela redução dos 

íos Fe Fe3+ a Fe+2, presentes em excesso. O segundo pico catódico em 

aproximadamente 0.1V se dá pela redução do complexo estudado e apresentou Ip= 

596 uA com amplitude de 75 mV. 

O maior sinal da corrente de pico foi observada aplicando-se amplitude de 75 

mV, definiu-se assim a freqüência de 75 Hz e amplitude de 75 mV para a construção 

da curva analítica. 

Conhecendo-se a melhor sensibilidade da técnica de voltametria de onda 

quadrada a utilizou-se solução de íons ferro para a modificação do eletrodo com 

concentração de 3.10-4 mol L-1 e variou-se as concentrações de acido 

acetohidroxâmico de 9.10-6 a 1.10-4 mol L-1. A curva analítica encontra-se na Figura 

23. 

 

 

 



52 
 

-0,4 -0,2 0,0 0,2 0 ,4 0,6 0,8 1,0 1,2

-700

-600

-500

-400

-300

-200

-100

0

1
0

-2
 I

 /
 ?

A

E / V vs Ag/AgCl

0,00 0,02 0,04 0,06 0,08 0,10

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5

3,0

Ip
 /

 u
A

[Ácido Acetohidroxâmico] / mmol L
-1

 
Figura 23: curva analítica do EQM com Nafion®  contendo complexo [Fe(OHNHCOR)3]

3+ pela técnica de 
voltametria de onda quadrada, variando-se as concentrações de ácido acetohidroxâmico em ácido nítrico 0,1 mol 

L-1, f=75Hz, E=75mV. 
 

 

A curva analítica apresentada na Figura 23 apresentou a equação Ip (uA) = 

3.55 x 10-7 + 0.0257. Cácido acetohidroxâmico (mmol.L
-1), coeficiente de correlação igual a 

0,993, os valores de LD e LQ encontram-se na Tabela 2. 

 

 Método Proposto(EQM) 
utilizando Voltametria de Onda 

Quadrada 
 

Intervalo da curva 
analítica 

 

           9.10-6 a 1.10-4 mol L-1 

 
Limite de Quantificação 

Obtido(LQ) 

 

1.76 x 10-5 mol L-1 

 
Limite de Detecção 

Obtido(LD) 

 

5.28 x 10-6 mol L-1 

 
Tabela 2:Limite de Quantificação e Limite de Detecção da curva analítica de ácido acetohidroxâmico  por 
voltametria de onda quadrada, utilizando EQM com 3.10-3 mol L-1 de íons Fe3+ . 
 
 
 
 
 
 
 



53 
 

 
3.7. Comportamento voltamétrico de pulso diferencial 

 

 

Buscando utilizar a técnica com melhores limites de detecção e quantificação, 

testou-se ainda a técnica analítica de voltametria de pulso diferencial, devido a alta 

sensibilidade da técnica, assim como a técnica de voltametria de onda quadrada, 

utilizou-se solução 3.10-4 mol L-1 de Fe3+ para a modificação do eletrodo, e  acido 

acetohidroxâmico na concentração de 1.10-4 mol L-1. A medida foi realizada com E 

de 50mV e o voltamograma obtido encontra-se na Figura 24 . 

 

 
Figura 24: Voltamograma de pulso diferencial de a)branco(preto) e b) EQM com Nafion®  contendo complexo 
[Fe(OHNHCOR)3]

3+ (azul),em meio de ácido nítrico 0,1 mol L-1, com amplitude de pulso de 50mV, v=10mV.s-1. 
 

 

Pode-se observar na Figura 24 que quando utilizada a técnica de pulso 

diferencial o pico catódico do complexo O`O acetohidroxamato férrico  mostrou-se 

muito próximo ao pico catódico à redução dos íons Fe3+ a Fe+2,, que 

necessariamente se encontram em excesso. 

Os picos catódicos mostraram-se tão próximos que se sobrepuseram 

parcialmente, impedindo a utilização desta técnica para a realização das medidas 

em amostra de etanol combustível hidratado. Este comportamento possivelmente 

ocorreu devido a baixa velocidade da técnica de voltametria de pulso diferencial, 



54 
 

pois como os picos de redução do ferro livre e do ferro complexado apresentam 

potenciais de redução próximos, e com a baixa velocidade da técnica houve um 

deslocamento do pico catódico dos íons de ferro livres, acarretando na sobreposição 

dos picos catódicos.  

Desta maneira, as técnicas voltamétricas que apresentaram boa resposta 

para a aplicação do EQM com Nafion® contendo íons Fe3+ para formação do 

complexo com ácido acetohidroxâmico foram as técnicas de voltametria de 

varredura linear e voltametria de onda quadrada, as quais os resultados de suas 

curvas analíticas encontram-se na Tabela abaixo. 

 

 

 Voltametria de Varredura 
Linear 

Voltametria de Onda 
Quadrada 

Intervalo de 
concentração da curva 

analítica 

 

6.10-4 a 1.10-2 mol L-1 

 

9.10-6 a 1.10-4 mol L-1 

Limite de Detecção  

(LD) 

 

6.05 x 10-4 mol L-1 

 

5.28 x 10-6 mol L-1 

Limite de Quantificação 
(LQ) 

 

2.01 x 10-3 mol L-1 

 

1.76 x 10-5 mol L-1 

Coeficiente de 
Correlação (r) 

 

0.990 

 

0.993 

Sensibilidade 

(Coeficiente angular da 
reta) 

 

0,0192 uA/mmol L-1 

 

0,0257 uA/mmol L-1 

 
 
Tabela 3: Parâmetros das curvas  analíticas de ácido acetohidroxâmico  por voltametria de onda quadrada e 
voltametria de varredura linear. 

 

 

Observando os dados apresentados na Tabela 3, conclui-se que a curva 

analítica por voltametria de onda quadrada apresentou melhores resultados, pois 

mostrou-se com valores de LD e LQ mais baixos e maior sensibilidade. 



55 
 

A partir de então utilizou-se frequência de 75 Hz, amplitude de 75 mV e 

intervalo de potencial de -0,3 a 1,1V para as medidas de voltametria de onda 

quadrada, as mesmas medidas utilizadas para a construção da curva analítica. 

 

 

 3.8.Conversão do Acetato de Etila à ácido acetohidroxâmico 

Primeiramente estudou-se a formação do ácido acetohidroxâmico proveniente 

do acetato de etila e utilizou-se a técnica de espectrofotometria na região do UV, a 

fim de detectar o complexo formado com ferro III. 

Assim, fez-se o espectro do branco, que foi composto por etanol, uma vez 

que as soluções utilizadas foram feitas em meio etanólico, o qual não apresentou 

picos interferentes na região do pico do complexo desejado. 

Em seguida fez-se o espectro do produto submetido ao sistema de refluxo, 

onde deveria conter o ácido acetohidroxâmico e por fim leu-se o espectro do 

complexo formado entre ácido acetohidroxâmico e ferro III. 

Obteve-se então o espectro apresentado na Figura 25. 

200 300 400 500 600 700 800
-5,0x10

5

0,0

5,0x10
5

1,0x10
6

1,5x10
6

2,0x10
6

2,5x10
6

3,0x10
6

3,5x10
6

 ácido
 complexo

A

???? / nm

Figura 25: Espectro de absorção do ácido hidroxâmico e do complexo [Fe(OHNHCOR)6]
3+.a) ácido 

hidroxâmico (preto), b) complexo (vermelho). 
 
 



56 
 

 

Observa-se no espectro da Figura 25 um pico em 480 nm, comprimento de 

onda característico da absorção do complexo formado entre o acido 

acetohidroxâmico e o Ferro. 

Desta forma notou-se a formação do complexo, confirmando a ação quelante 

do ácido que se ligou aos íons Fe3+. 

Realizou-se um estudo eletroquímico a fim de confirmar a formação do ácido 

acetohidroxâmico proveniente da reação de refluxo do acetato de etila, utilizando-se 

a técnica de voltametria de varredura linear, com velocidade de varredura de 

100mV.s-1, em intervalo de potencial de 0 a 2,5 V em meio solução de amônio pH 

10, sobre um eletrodo de carbono vítreo modificado com filme de Nafion® . 

O mesmo estudo foi realizado com ácido acetohidroxâmico da marca SIGMA 

a fim de identificar o ácido acetohidroxâmico produzido em laboratório. Os 

voltamogramas estão apresentados na Figura 26. 

 
 

1,0 1,5 2,0
0

1x10
2

2x10
2

3x10
2

4x10
2

I 
/ 
u

A

E / V vs Ag/AgCl  
Figura 26:Voltamograma de varredura linear do ácido hidroxâmico em meio de solução tampão de amônio pH 
10. a) produzido em laboratório (preto), b) comercializado (vermelho). 

 

Realizou-se a medida com o ácido acetohidroxâmico produzido em laboratório 

foi Os voltamogramas obtidos dos dois ácidos estudados mostraram que o ácido 

hidroxâmico proveniente do acetato de etila foi o acetohidroxâmico, uma vez que o 

perfil da curva mostrou-se próximo ao ácido comercializado com potenciais de pico 

anódicos praticamente idênticos. 



57 
 

O tempo necessário para a absorção do ácido acetohidroxâmico no Nafion®  

presente na superfície do eletrodo foi muito elevado, havendo a necessidade do 

eletrodo modificado com Nafion®  ser imerso em solução de acido acetohidroxâmico 

por mais de 12 horas para se obter um sinal de corrente da ordem de uA, desta 

forma justifica-se a reação de complexação deste analito na superfície eletródica 

com ferro(III), formando o complexo O`O-acetohidroxamato férrico. 

 
 
3.9. Estudo da Eficiência da reação de refluxo 

 

 

Estudou-se posteriormente a eficiência da reação de refluxo na qual ocorre a 

conversão do acetato de etila a ácido acetohidroxâmico. 

Inicialmente colocou-se sobre refluxo 2 mL de hidróxido de sódio saturado em 

meio etanólico, 2 mL de hidroxilamina saturada em meio etanólico e 150 uL de 

acetato de etila 0,0182 mol L-1, a reação permaneceu em refluxo por 1 minuto após o 

início da formação de bolhas. Após o refluxo a reação foi acidificada com 25 mL 

ácido clorídrico 2 mol L-1 em meio de água deionizada, obtendo-se uma 

concentração de 9,36.10-5 mol L-1 de acetato de etila. 

Para se estudar a eficiência da conversão do acetato a ácido, preparou-se o 

eletrodo modificado com Nafion®  e íons ferro III ( com concentração de 3.10-4 mol 

L-1 ,  a mesma utilizada para construção da curva analítica pela técnica de 

voltametria de onda quadrada) e pelo processo de imersão manteve-se o  eletrodo 

modificado em contato com o produto obtido do refluxo por 1 minuto,  o 

voltamograma encontra-se na Figura 27. 

 



58 
 

 

Figura 27: Voltamograma de onda quadrada do EQM contendo complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+ em meio de 

ácido nítrico 0,1 mol L-1, f=75Hz, E=75mV. 
 

Observou-se o primeiro pico catódico em aproximadamente 0.3V , referente a 

redução do Fe3+ a espécie Fe+2. Observou-se o segundo pico catódico em 

aproximadamente 0,1V com uma baixa intensidade de corrente com valor de 13,5 

uA, valor este , que quando inserido na curva analítica resulta em uma concentração 

de 2,63±0,13 .10-5  mol L-1, valor este que não confere com o inicial de 9,36.10-5 mol 

L-1, o que acarreta em um valor de erro de 72%. 

 

 

3.10. Estudo do erro 
 

 

A fim de se encontrar a fonte de erro realizou-se medidas com diferentes 

tempos de reação entre o eletrodo quimicamente modificado e o produto obtido do 

sistema em refluxo. 

Inicialmente construiu-se o eletrodo quimicamente modificado e manteve-se o 

eletrodo imerso na solução proveniente do refluxo por 15 segundos, posteriormente 

por 30 segundos e por fim manteve-se o eletrodo imerso na solução por 1 minuto. O 

eletrodo foi limpo e construiu-se um novo filme a cada medida. 

As medidas foram realizadas com 75 Hz, 75 mV e ontervalo de potencial de 

1,1 a -0,3V, os voltamogramas encontram-se na Figura 28. 

 



59 
 

-0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2
-500

-400

-300

-200

-100

0

1
0

-2
  I

 /u
A

E / V vs Ag/AgCl

 

Figura 28: Voltamogramas de onda quadrada do EQM contendo  complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+ em meio de 

ácido nítrico 0,1 mol L-1, f=75 Hz, E=75mV., a) 15 segundos de contato entre o EQM contendo Nafion®   e a 
solução do refluxo (preto); b) 30 segundos de contato entre o EQM contendo Nafion®  e a solução do refluxo 

(azul); c)1 minuto de contato entre o EQM contendo Nafion®  e a solução do refluxo (vermelho). 
 

 

Pode-se observar que quanto maior o tempo de contato entre o eletrodo 

quimicamente modificado, ou sensor, e a solução proveniente do refluxo, menor é o 

sinal de corrente observado, o que indica que há a remoção do filme ou o consumo 

dos íons ferro III, o qual apresenta o pico catódico em 0,3V pela redução à espécie 

ferro II, por outra espécie presente no meio. 

Estudou-se então quais as possíveis espécies presentes no meio que 

poderiam causar este resultado. Iniciou-se o estudo pela hidroxilamina, uma vez que 

esta funciona como agente redutor, podendo então reduzir o Fe3+ presente do 

sensor à sua espécie reduzida Fe+2. 

O eletrodo foi modificado com Nafion® e 2.10-4 mol.L-1 íons Fe3+ e imerso em 

solução etanólica de hidroxilamina, o resultado encontra-se apresentado na Figura 

29. 

 



60 
 

-0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2

-800

-600

-400

-200

0

1
0

-2
  
I /

u
A

E / V vs Ag/AgCl

 

Figura 29: Voltamogramas de onda quadrada EQM com Ferro III em meio de ácido nítrico 0,1mol.L-1, f= 75Hz, 
E=75mV. a) sem contato com a solução de hidroxilamina saturada(preto); b) em contato com a solução de 

hidroxilamina saturada (vermelho). 
 

Pode-se observar que o sinal de corrente obtido pelo pico da redução do Fe3+ 

a Fe+2 em 0,3V, foi consideravelmente reduzido quando o eletrodo foi imerso por 1 

minuto em solução de hidroxilamina saturada em meio etanólico. 

Desta forma conclui-se que a hidroxilamina agiu como agente redutor, 

reduzindo os íons Fe3+ a Fe+2, assim o excesso de hidroxilamina no sistema em 

refluxo impediu que o ferro complexasse com o ácido acetohidroxâmico. 

Para a solução deste problema fez-se então a extração do ácido 

acetohidroxâmico, presente na solução de refluxo, com hexano por extração líquido-

líquido em funil de separação, no qual a fase superior, apolar, apresentou o hexano 

com o ácido acetohidroxâmico extraído totalmente. 

 

3.11. Extração líquido-líquido do ácido acetohidroxâmico  
 

 

Inicialmente colocou-se sobre refluxo 2 mL de hidróxido de sódio saturado em 

meio etanólico, 2 mL de hidroxilamina saturada em meio etanólico e 105 uL de 

acetato de etila 0,0182 mol L-1, a reação permaneceu em refluxo por 1 minuto após o 

início da formação de bolhas. Após o refluxo a reação foi acidificada com 25 mL de 



61 
 

ácido clorídrico 2 mol L-1 em meio de água deionizada, obtendo-se uma 

concentração de 6,70.10-5 mol L-1 de acetato de etila. 

Todo o volume da solução submetida ao sistema de refluxo foi misturado a 10 

mL de hexano, sabendo-se que o hexano é extremamente eficiente na extração de 

ácidos hidroxâmicos, tem-se a concentração de ácido acetohidroxâmico produzido 

em refluxo de 6,70.10-5 mol L-1. 

Adicionou-se o EQM com íons férricos 3.10-4 mol L-1 na solução de hexano 

por 1 minuto para que houvesse a formação do complexo. Posteriormente o EQM foi 

imerso na célula eletroquímica de 25 mL contendo ácido nítrico 0,1 mol L-1 como 

eletrólito, e realizou-se a medida de voltametria de onda quadrada. 

 

-0,6 -0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2
-450

-400

-350

-300

-250

-200

-150

-100

-50

0

1
0

-2
 I 

/ u
A

E / V vs Ag/AgCl

 
Figura 30: Voltamogramas de onda quadrada do EQM contendo  complexo [Fe(OHNHCOR)3]

3+ em meio de 
ácido nítrico 0,1 mol L-1, f= 75Hz, E=75mV. 

 

  O primeiro pico catódico observado em 0,3V na Figura 30, refere-se a 

redução do Fe3+ em excesso. A corrente de pico catódica em aproximandamente 

0,1V, referente a redução do complexo, apresentou corrente de pico de Ip=2,03 uA , 

valor que quando interpolado na curva analítica da técnica de voltametria de onda 

quadrada corresponde a 6,53±0,19 .10-5 mol L-1, o que acarreta em um erro de 

apenas 2,4% quando comparado ao valor inicial da concentração de ácido 

acetohidroxâmico que é de 6,70.10-5  mol L-1. 

 Assim pode-se comprovar a eficiência do eletrodo quimicamente modificado 

(EQM) com íons Fe3+ para complexação com ácido acetohidroxâmico. 



62 
 

 Conferida a eficiência do método aplicou-se então a técnica em amostra 

comercial de etanol combustível hidratado. 

 

 
3.12. Aplicação do método em amostra de etanol combustível hidratado 
 

 

A amostra de álcool combustível foi preparada pela reação em meio básico 

sobre refluxo, onde reagiu-se 2 mL de hidroxilamina saturada, 2 mL de hidróxido de 

sódio saturado, ambos em meio etanólico, e 1mL de amostra comercial de etanol 

combustível hidratado, submeteu-se a reação em refluxo por 1 minuto após a 

formação das primeiras bolhas. Após o refluxo a reação foi acidificada com 5 mL de 

ácido clorídrico 2 mol L-1 em meio de água deionizada. 

Todo o volume de solução submetida ao sistema de refluxo foi misturado a 10 

mL de hexano, para que houvesse a extração do ácido acetohidroxâmico formado 

pelo acetato de etila. 

O EQM foi construído com 3.10-4 mol L-1 de íons férricos sobre o filme de 

Nafion®, e imerso na solução de hexano contendo ácido acetohidroxâmico por 1 

minuto sobre agitação constante e realizou-se então a medida voltamétrica pela 

técnica de voltametria de varredura linear com frequência de 75 Hz, amplitude de 75 

mV e intervalo de potencial de -0,3 a 1,1V. 

-0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2

-500

-400

-300

-200

-100

0

1
0

-2
 I 

/ u
A

E / V vs Ag/AgCl

Figura 31: Voltamogramas de onda quadrada do EQM com complexo [Fe(OHNHCOR)3]
3+  em meio 

de ácido nítrico 0,1 mol L-1, f=75Hz, E=75mV. 



63 
 

 O pico presente em 0,3V se dá pela redução dos íons Fe3+ em excesso, o 

segundo pico em 0,1 V se refere à redução do complexo estudado. A corrente de 

pico referente ao pico catódico do complexo foi igual a 0,927 uA, que quando 

interpolado na curva analítica o resultado obtido foi de 4,99±0,26 .10-5 mol L-1 de 

ácido acetohidroxâmico na amostra. Levando-se em conta a diluição da amostra no 

volume para o sistema de refluxo, tem-se um fator de diluição de 10 vezes, assim a 

concentração real de ácido acetohidroxâmico foi de 4,99.10-4 mol L-1. Considerando-

se a eficiência da reação do éster ao ácido de 100%, tem-se 4,99.10-4 mol L-1 de 

acetato de etila na amostra, o que significa 43,97 ppm(mg.L-1) de acetato de etila na 

amostra. Valor abaixo do limite máximo exigido pelas normas européias que é de 

91,3ppm. 

 

 

3.13. Comparação com método de Cromatografia Gasosa 
 

 

Posteriormente testou-se a confiabilidade do método proposto comparando-se 

o resultado obtido com o resultado obtido pela técnica de cromatografia gasosa, 

técnica oficial de análise utilizada atualmente. 

Os parâmetros utilizadas foram: 

 

• Temperatura do injetor: 100°C 

• Temperatura do detector: 100°C 

• Fluxo do gás de arraste: 1mL/min 

• Programação do forno: 40°C ( isotérmico) 

• Modo de injeção: Split 1:100 

 

A curva analítica foi construída utilizando-se um detector FID e coluna 

cromatográfica DB WAX, 60 m de comprimento e 0,25mm de diâmetro interno e fase 

estacionária com 0,5um. Construiu-se a curva analítica pela injeção de padrão 

analítico de acetato de etila com concentrações entre 22 a 503 ppm, para 

quantificação do acetato de etila na mesma amostra de Etanol Combustível 



64 
 

Hidratado utilizada para aplicação do método proposto. Os cromatogramas para 

cada concentração encontram-se apresentados abaixo. 

 

  

 
Figura 32: Cromatograma gasoso de acetato de etila de 22,4 ppm. 

 

 
Figura 33: Cromatograma gasoso de acetato de etila de 50,2  ppm. 

 

 
Figura 34: Cromatograma gasoso de acetato de etila de 101,2 ppm. 

 



65 
 

 

 
Figura 35:Cromatograma gasoso de acetato de etila de 190,9  ppm. 
 

 
Figura 36: Cromatograma gasoso de acetato de etila de 503,2  ppm. 

 

 

       A curva analítica foi construída pela área de pico e pela concentração referente a cada 

padrão de acetato de etila. 

 



66 
 

0 100 200 300 400 500
0

10

20

30

40

50

60

70

80

A
re

a

Concentração (ppm)

 
Figura 37: Curva analítica do acetato de etila  pela técnica de cromatografia gasosa. 

 

   

    A curva analítica presente na Figura 37 apresentou a equação Area = 

0.143.Cacetato de etila – 0.2734, coeficiente de correlação igual a 0,9997. A amostra foi 

então preparada pela extração com hexano, injetada e interpolada na curva 

analítica. 

 

 

 
Figura 38: Cromatograma gasoso de etanol combustível hidratado. 

 

           A amostra de etanol combustível hidratado apresentou área de 6,665 pA, 

valor que quando interpolado na curva analítica corresponde a uma concentração de 

48,52 mg.L-1 de acetato de etila. 

 



67 
 

 

3.14. Comparação entre o método proposto e o método oficial 
 

          Os resultados obtidos pelo método proposto com EQM com íons férricos para 

complexação com ácido acetohidroxâmico, utilizando a técnica de voltametria de 

onda quadrada e pela técnica de cromatografia gasosa com detector FID. Os 

resultados encontram-se apresentados na Tabela 4. 

 

 Método Proposto(EQM) Método Oficial de 
Análise(CG) 

 
Intervalo da curva 

analítica 

 

           0,67 a 7,51 ug.L-1 

 
 
      20 a 500 mg.L-1 

 
Limite de 

Quantificação 
Obtido(LQ) 

 

1.76 x 10-5 mol L-1 

 
    
        1,81.10-4 mg.L-1 
        

 
Limite de Detecção 

Obtido(LD) 

 

5.28 x 10-6 mol L-1 

 
 
       5,42.10-5 mg.L-1 

 
Tabela 4: Concentrações de Acetato de Etila encontradas em amostra comercial de etanol hidratado pelo método 
proposto com Eletrodo Quimicamente Modificado(EQM) e pelo método de Cromatografia Gasosa(CG). 
 
 
 
 

A concentração de acetato de etila determinada em amostra comercial de 

etanol combustível hidratado foi de 43,97 mg.L-1 pela técnica de voltametria de onda 

quadrada, já na técnica de cromatografia gasosa a quantidade de acetato de etila 

determinada foi 48,52 mg.L-1, o que corresponde a um erro de 9,37% do método 

proposto quando comparado com o método oficial de análise.



68 
 

4. Conclusões 

 

Através dos estudos espectrofotométrico e voltamétricos foi possível observar 

a conversão do acetato de etila à ácido acetohidroxâmico em meio de excesso de 

hidroxilamina e hidróxido de sódio sobre sistema de refluxo. 

 O maior sinal de corrente foi observado em 3 minutos de imersão do EQM 

com Nafion®  em solução de íons Fe3+. O complexo O`O acetohidroxamato férrico 

apresentou melhor tempo de formação sobre o EQM em 1 minuto. 

 Foi possível a observação da redução do complexo pelas técnicas de 

voltametria de varredura linear e voltametria cíclica, já pela técnica de voltametria de 

pulso diferencial houve sobreposição dos picos catódicos do complexo e do ferro, 

não sendo possível a detecção do complexo por esta técnica. 

A técnica de voltametria de varredura linear apresentou a curva analítica com 

equação Ip(uA) = 3.36  x 10
-5 + 0.0248. Cácido acetohidroxâmico(mmol.L

-1), coeficiente de 

correlação 0,990, limite de detecção de da ordem de 10-4 mol L-1  e limite de 

quantificação da ordem de 10-3 mol L-1. 

A técnica de voltametria de onda quadrada foi a que apresentou melhores 

resultados para a aplicação do método proposto. Utilizando frequência de 75 Hz e 

amplitude de 75 mV, a curva analítica apresentou equação Ip(uA)  = 3.55 x 10
-7 + 

0.0257. Cácido acetohidroxâmico, coeficiente de correlação 0,993, limite de detecção de da 

ordem de 10-6 mol L-1  e limite de quantificação da ordem de 10-5 mol L-1. 

Quando comparado o método oficial de análise (GG) com o método proposto 

pelo EQM com íons férricos observou-se um erro de 9,37%, e ótimos valores de 

limites de quantificação e detecção. 

Desta forma, levando-se em conta todos os resultados apresentados , 

conclui-se que é possível a quantificação de acetato de etila presente em Etanol 

Combustível Hidratado pelo método proposto, pela modificação da superfície 

eletródica com íons férricos para complexação com ácido acetohidroxâmico.

O método proposto permite futuramente a construção de um sensor 

descartável, prático, rápido e eficiente para controle de qualidade de acetato de etila 

em etanol combustível nos postos de gasolina. 

 

 



69 
 

 REFERÊNCIAS 

 
AGRAWAL, Y. K . Hydroxamic acids and their metal complexes. Russian 
Chemical Reviews, v. 10, p. 948, 1979. 
 

ARRIGAN, D. W. M.; DEASY, B.; GLENNON, J. D.; JOHNSTON, B.; SVEHLA, 
G. Incorporation of  hydroxamic acid ligands into Nafion®  film electrodes. 
Analyst, v. 118, p. 358-359, Apr. 1993. 
 

BARCLAY, S. J.; RILEY, P. E.; RAYMOND, K. N. Dihydroxamate analogs of 
rhodotorulic acid and an exceptional dimer:  preparation and crystal structure of 
Fe2[iso-C3H7N(O)C( :O )(CH2)5C( :O) N(O)-iso-C3H7[2(OCH3)2. Journal of the 
American Chemical Society, v. 104, n. 24, p. 6802-6804, 1982. 
 

BAROCAS, A.; BARONCELLI, F.; BIONDI, G. B.; GROSSI, G. The complexing 
power of hydroxamic acids and its effect on behaviour of organic extractants in 
the reprocessing of irradiated fuels--II : the complexes between 
benzohydroxamic acid and thorium, uranium (IV) and plutonium (IV). Journal of 
Inorganic and Nuclear Chemistry, v. 28, n. 12, p. 2961-2967, Dec . 1966. 
 

BARONCELLI, F.; GROSSI, G. The complexing power of hydroxamic acids and 
its effect on the behaviour of organic extractants in the reprocessing of irradiated 
fuels--I the complexes between benzohydroxamic acid and zirconium, iron (III) 
and uranium (VI). Journal of Inorganic and Nuclear Chemistry, v. 27, n. 5, 
p. 1085-1092, May 1965. 
 

BERTELLI, L. G. A força cada vez maior do etanol. Disponível em: 
&lt;http://www.unica.com.br/opiniao/show.asp?msgCode={55C35CB2-4645-4264-
BEBA-E6783B7356C9}&gt;. Acesso em: 26 maio 2011. 
 

BRAR, A. S.; CHARAN, S. Reactivity ratios and microstructure determination of 
vinyl acetate-ethyl methacrylate copolymers. Polymer, v. 37, n.12, p. 2451-
2457, June 1996.  
 

BRÜNING, I. M. R. A.; MALM, L. B. Identificação e quantificação das impurezas 
presentes no etanol. Boletim Técnico da Petrobrás, v. 25, n. 4, p. 217-228, 1982. 
 

CARRANO, C. J.; RAYMOND, K. N. Coordination chemistry of microbial iron 
transport compounds. 10. Characterization of the complexes of rhodotorulic acid, a 
dihydroxamate siderophore. Journal of the American Chemical Society, v. 100,    
p. 5371-5374, 1978. 
 

CHEN, J.; LEE, Y. C.; LIN, H. C. Determination of benzoate derivatives in soy sauce 
by capillary electrophoresis and in-capillary microextraction procedure. Journal of 
Food and Drug Analysis, v. 12, n. 4, p. 332-335, Dec. 2004. 



70 
 

CODDY, R. Traversing the coordination chemistry and chemical biology of 
hydroxamic acids – review. Coordination Chemistry Reviews, v. 252,                     
p. 1387-1408, 2008. 
 

CRUMBLISS, A. L. Handbook of microbal iron chelates. New York: CRC Press, 
1991. 
 

DANG, V.; WANG, J.; FENG, S.; BURON, C.; VILLAMENA, F. A.; WANG, P. G.; 
KUPPUSAMY, P. Synthesis and characterization of  a perchlorotriphenylmethyl 
(trityl) triester radical: a potential sensor for superoxide and oxygen in biological 
systems. Bioorganic &amp;amp; Medicinal Chemistry Letters, v. 17, n. 14, p. 4062-
4065, July 2007. 
 

FARKAS, E.; CSO´KA, H. Solution equilibrium studies on metal complexes of 2,3-
ihydroxyphenylalanine- hydroxamic acid (Dopaha) and models: catecholate versus 
hydroxamate coordination in iron(III)–, aluminium(III)– and molybdenum(VI)–Dopaha 
complexes. Journal of Inorganic Biochemistry, v. 89, p. 219-226, 2002. 
 

FARKAS, E.; ENYEDY,  E.; CSO´KA, H.  A comparison between the chelating 
properties of some dihydroxamic acids, desferrioxamine B and acetohydroxamic 
acid. Polyhedron, v. 18, p. 2391-2398, 1999.            
 

FAZARY, A. E. Thermodinamic studies on the protonation equilibria of some 
hydroxamic acids in NaNO3 solutions in water and in mixtures of water and dioxane. 
Journal of Chemical &amp;amp; Engineering Data, v. 50, n. 3, p. 888-895, 2005. 
 

FEIGL, F. Spot tests in organic analysis. 7th ed. New York: Elsevier, 1966. p. 212-
214. 
 

FOUCHÉ, K. F.; LE ROUX, H. J.; PHILLIPS, F. Complex formation of Zr(IV) and 
Hf(IV) with hydroxamic acids in acidic solutions. Journal of Inorganic and Nuclear 
Chemistry, v. 32, n. 6, p. 1949-1962, June 1970. 
 
FURTADO, A. T. Promessa do etanol. Visages d’Amérique Latine, n. 5, set. 2007. 
 

GILLIGAN, B. J.; SHULTS, M. C.; RHODES, R. K.; UPDIKE, S. J. Evaluation of a 
subcutaneous glucose sensor out to 3 months in a dog model. Diabetes Care, v. 17, 
p. 881-887, Aug. 1994.  
 

GOPALAN, A. S.; HUBER, V. J.; ZINCIRCIOGLU, O.; SMITH, P. Novel 
tetrahydroxamate chelators for actinide complexation: synthesis and binding studies. 
Journal of the Chemical Society, Chemical Communications, v. 17,            
p. 1266-1268, 1992. 
 



71 
 

GUANG, M.; SHUO, W.; HUAPING, Z.; GUOZHEN, F.; YAN, Z. Multi-walled carbon 
nanotubes as solid-phase extraction adsorbents for determination of atrazine and its 
principal metabolites in water and soil samples by gas chromatography-mass 
spectrometry. Science of The Total Environment, v. 396, n. 1, p. 79-85, June 2008. 
 
HANSEN, A. C.; ZHANG, Q.; LYNE, P. W. L. Ethanol-diesel fuel blends-a review. 
Bioresource Technology, v. 96, p. 277-285, Feb. 2005. 
 

HOU, Z.; SUNDERLAND, C. J.; NISHIO, T.; RAYMOND, K. N. Preorganization of 
ferric alcaligin, Fe2L3. The first structure of a ferric dihydroxamate siderophore. 
Journal of the American Chemical Society, v. 118, p. 5148-5149, 1996.  
 

JANES, A.; LUST, E. Organic carbonate–organic ester-based non-aqueous 
electrolytes for electrical double layer capacitors. Electrochemistry 
Communications, v. 7, n. 5, p. 510-514, May 2005. 
 

KANCHANA, W.; SAKAI, T.; TESHIMA, N.; KATOH, S.; GRUDPAN, K. Successive 
determination of urinary protein and glucose using spectrophotometric sequential 
injection method. Analytica Chimica Acta, v. 604, n. 2, p. 139-146, Dec.  2007.  
 

LEE, G. L.; WALDRON, T. The determination of ethyl acetate vapours in air. The 
Annals of Occupational Hygiene, v. 19, n. 2, p. 129-133, 1976. 

LIXIANG, L.; YI, S.; TANGUY, L.; XINGFEI, L.; HONG, Y.; XIAOXIONG, Z. 
Determination of polyphenolic content and antioxidant activity of kudingcha made 
from Ilex kudingcha C.J. Tseng. Food Chemistry, v. 112, n. 1, p. 35-41, Jan. 2009. 
 

MACEDO, I. C. Greenhouse gás emissions and energy balances in bio-ethanol 
production and utilization in Brazil(1996). Biomass and Bioenergy, v. 14, p 77-81, 
June 1988.  
 

MALINSKI, T.; TAHA, Z. Nitric oxide release from a single cell measured in situ by a 
porphyrinic-based microsensor. Nature, v. 358, p. 676-678, 1990. 
 

MILLER, M. J. Syntheses and therapeutic potential of hydroxamic acid based 
siderophores and analogues. Chemical Reviews, v. 89, n. 7,  p. 1563-1579, 1989. 
 

MOAD, A. J.; KLEIN, L. J.; PETERS, D. G. Catalytic reduction of ethyl chloroacetate 
by cobalt(I) salophen electrogenerated at vitreous carbon cathodes. Journal of 
Electroanalytical Chemistry, v. 531, n. 2, p. 163-169, Aug. 2002. 
MONZYK, B.; CRUMBLISS, A. L. Mechanism of ligand sibtitution on high-spin 
iron(III) by hydroxamic acid chelators.Thermodynamic and kinetc studies on the 
formation on the formation and dissociation of a series of monohydroxamatoiron(III) 
complexes. Journal of the American Chemical Society, v. 101, n. 21,                    
p. 6203-6213, 1979. 
 



72 
 

MOSCONE, D.; PASINI, M.; MASCINI, M. Subcutaneous microdialysis probe 
coupled with glucose biosensor for in vivo continuous monitoring. Talanta, v. 39,     
p. 1039-1044, 1992. 
 

MOSES, P. R.; WIER, P.; MURRAY, R. W. Chemically modified tin oxide electrode. 
Analitycal Chemistry, v. 47, p. 1882-1886, 1975. 
 

NIRMAL, K.; HUBER, V.; SMITH, P.; GOPALAN, A. S. Design and synthesis of 
actinide specific chelators: synthesis of new cyclam tetrahydroxamate (CYTROX) 
and cyclam tetraacetonylacetone (CYTAC) chelators. Tetrahedron, v. 50, n. 9, 
p. 2657-2664. Feb. 1994. 

NOTO, V.; SACCON, M.; BRESADOLA, S.; ZANNETTI, R. Determination of ethyl 
acetate, acetone or ethanol in magnesium chloride used as a Ziegler-Natta catalyst 
support by Fourier transform infrared attenuated total reflectance spectrometry. 
Analyst, v. 115, p. 1041-1048, 1990. 
 

NOVAKOVA, M.; KRIVANKOVA, L. Determination of ethyl glucuronide in human 
serum by hyphenation of capillary isotachophoresis and zone electrophoresis. 
Electrophoresis, v. 29, n. 8, p. 1694-1700, 2008. 
 

OLIVEIRA, F. S.; LEITE, B. C. O.; ANDRADE, M. V. A. S.; KORN, M. Determination 
of total aldehydes in fuel ethanol by MBTH method - sequential injection analysis. 
Journal of the Brazilian Chemical Society, v. 16, n. 1, p. 87-92, Jan. /Feb. 2005. 
 

PENZA, A.; CASSANO, G.; SERGI, A.; LO STERZO, C.; RUSSO, M. SAW chemical 
sensing using poly-ynes and organometallic polymer films. Sensors And Actuators 
B-Chemical, v. 8, n. 1, p. 88-98, Dec. 2001. 

 

PEREIRA. A. C.; SANTOS, A. S.; KUBOTA, L. T. Tendências em modificação de 
eletrodos amperométricos para aplicações eletroanalíticas. Quimica Nova, v. 25,    
n. 6, nov./ dec. 2002. 
 

PEREIRA, R. C. C.; PASA, V. M. D. Effect of alcohol and copper content on the 
stability of automotive gasoline. Energy &amp;amp; Fuels, v. 19, n. 2, p. 426-432,        
Mar./Apr. 2005. 
 

PERESTRELO, R.; NOGUEIRA, J. M. F.; CÂMARA, J. S. Potentialities of two 
solventless extraction approaches-Stir bar sorptive extraction and headspace solid-
phase microextraction for determination of higher alcohol acetates, isoamyl esters 
and ethyl esters in wines. Talanta, v. 80, n. 2, p. 622-630, Dec. 2009. 
 

 

 



73 
 

POURNAGHI-AZAR, M. H.; NAHALPARVARI, H. Preparation and characterization of 
electrochemical and electrocatalytic behavior of a zinc pentacyanonitrosylferrate film-
modified glassy carbon electrode. Journal of Electroanalytical Chemistry, v. 583, 
p. 307-317, 2005. 
 

RICHARDSON, D. E.; BREMMER J. B.; O'GRADY, B. V. Quantitative analysis of 
total resin acids by high-performance liquid chromatography of their coumarin ester 
derivatives . Journal of Chromatography A, v. 595, n. 1/2, p. 155-162, Mar. 1992. 
 

RODGHER, V. S.; OKUMURA, L. L.; SACZK, A. A.; STRADIOTTO, N. R.; ZANONI, 
M. V. B. Electroanalysis and determination of acetaldehyde in fuel ethanol using the 
reaction with 2,4-dinitrophenylhydrazine. Journal of Analytical Chemistry, v. 61,   
n. 9, p. 889-895, Sept. 2006. 
 

ROSILLO CALLE, F.; CORTEZ , L. A. B. Proálcool II: a review of brasilian bioethanol 
programme. Biomass and Bioenergy, v. 14, p 115-124, June 1998. 
 

ROUSHDY, M. I.; ISSA,Y. M.; EL-ZEIN, S. M.; EL-DEEN HARB, F. M. S.  
Potenciometric and conductometric studies on Fe3+, Ni +2, and Cu+2 complexes with 
some hydroxamic acid derivates. Materials Chemistry and Physics, v. 58,             
p. 182-186, 1999. 
 

SACZK, A.  A.; OKUMURA,  L. L.; OLIVEIRA, M. F.; ZANONI, M. V. B.; 
STRADIOTTO, N. R. Determination of acetaldehyde in fuel ethanol by high-
performance liquid chromatography with electrochemical detection. Analytical 
Sciences, v. 21, n. 4, p. 441-444, Apr. 2005a. 
 

SACZK, A. A.; OKUMURA,  L. L.; OLIVEIRA, M. F.; ZANONI, M. V. B.;  
STRADIOTTO, N. R. Rapid and sensitive method for the determination of 
acetaldehyde in fuel ethanol by high-performance liquid chromatography with UV–Vis 
detection. Analytical and Bioanalytical Chemistry, v. 381, n. 8, p. 1619-1624,   
Apr. 2005b. 
 

SANTOS, J. P.; LOZANO, J.; ALEIXANDRE, A.; SAYAGO, I.; FERNANDEZ, M. J.; 
ARES, L.; GUTIERREZ, J. Discrimination of different aromatic compounds in water, 
ethanol and wine with a thin film sensor array. Sensors And Actuators B-Chemical, 
v. 103, n. 1/2, p. 98-103, Sept. 2004. 
 

SILVA, M. G. D.; AQUINO, A.; DOREA, H. S.; NAVICKIENE, S. Simultaneous 
determination of eight pesticide residues in coconut using MSPD and GC/MS. 
Talanta, v. 76, n. 3, p. 680-684, 30 July 2008. 
 
SOUZA, M. F. B. Eletrodos quimicamente modificados aplicados à eletroanálise: 
uma breve abordagem. Quimica Nova, v. 20, n. 2, p. 191-195, 1997. 
 



74 
 

SPADAVECCHIA, J.; CICCARELLA, G.; VALLI, L.;  RELLA, R.  A novel multisensing 
optical approach based on a single phthalocyanine thin films to monitoring volatile 
organic compounds. Sensors and Actuators B: Chemical, v. 113, n. 1, p. 516-525, 
Jan. 2006. 
 

TANAKA, D. K.; WOLYNEC, S.; FAIRBANKS, S.; PINTO, F. B. P. Efeito de 
contaminantes sobre a corrosão de aço carbono pelo álcool carburante. In: 
SEMINÁRIO NACIONAL DE CORROSÃO, 8., 1981. Rio de Janeiro. Anais… Rio de 
Janeiro: Associação Brasileira de Corrosão, 1981. p. 59-69. 
 

TAYLOR, D. B.; SYNOVEC, R. E. Chromatographic determination of copper 
speciation in jet fuel. Talanta, v. 40, p. 495-501, Apr. 1993.  
 

UNIAO DA INDUSTRIA DE CANA-DE-ACUCAR. Historia de um combustível 
sustentável. Disponível em:&amp;lt;http://www.unica.com.br&gt;. Acesso em: 28 mar. 2007. 
 

VEIGA FILHO, A. A.; RAMOS, P. Proálcool e evidências de concentração na 
produção e processamento de cana-de-açúcar. Informações Econômicas, v. 36,  
n. 7, jul. 2006.  
 

VILAR, R. B. C.; SILVA, R.; SCHOSSLER, P.; VESES, R. C.; PIATNICKI, C. M. S.; 
SAMIOS, D.; CARAMÃO, E. B. Preliminary characterization of anhydrous ethanol 
used in Brazil as automotive fuel. Journal of Chromatography A, v. 985,                
p. 367-373, Jan. 2003. 
 

WHEALS, A. E.; BASSO L. C.; ALVES, D. M. C.; AMORIN H. V. Fuel ethanol after 2 
years. Trends in Biotechnology, v. 17, p. 482-487, Dec. 1999. 
 

XIAORUI, G.; XIAOHUI, C.; LI, L.; ZHENDUO, S.; XIAOLI, W.; PING, Z.; FANGXIA, 
D.; YONGFEN, M.; KAISHUN, B. LC–MS determination and pharmacokinetic study 
of six phenolic components in rat plasma after taking traditional Chinese medicinal-
preparation: Guanxinning lyophilized powder for injection. Journal of 
Chromatography B, v. 873, n. 1, p. 51-58, Sept. 2008. 
 

ZARPELON, F. As especificações do álcool focadas para o mercado mundial. 
Disponível em: &amp;lt;http://www.agencia.cnptia.embrapa.br&gt;.  Acesso em: 10 mar. 2011. 



75 
 

ANEXO A:  Resolução n° 23 ANP de 6.7.2010 estabelece critérios de qualidade 
para comercialização de etanol anidro e hidratado. 
 
     Tabela I – Métodos  ABNT 
 
 

 
MÉTODO 

TÍTULO  

NBR5992 Álcool etílico e suas misturas com água - Determinação da massa específica e do 
teor alcoólico - Método do densímetro de vidro. 

NBR8644 Álcool etílico combustível - Determinação do teor de resíduo por evaporação.  

NBR9866 Álcool etílico - Determinação da acidez total.  

NBR10422 Álcool etílico - Determinação da concentração de sódio - Método da fotometria de 
chama.  

NBR10547 Álcool etílico - Determinação da condutividade elétrica.  

NBR10891 Álcool etílico hidratado - Determinação do pH - Método potenciométrico.  

NBR10894 Álcool etílico - Determinação da concentração de cloreto e sulfato - Método da 
cromatografia de íons.  

NBR11331 Álcool etílico - Determinação da concentração de ferro e cobre - Método da 
espectrofotometria de absorção atômica.  

NBR13993 Álcool etílico combustível - Determinação do teor de gasolina.  

NBR15531 Álcool etílico - Determinação do teor de água - Método volumétrico de Karl Fischer  

NBR15639 Álcool etílico e suas misturas com água - Determinação da massa específica e do 
teor alcoólico - Método da densimetria eletrônica. 

 
  

Tabela II - Métodos ASTM 

  

 
MÉTODO 

TÍTULO  

D1613 Standard Test Method for Acidity in Volatile Solvents and Chemical Intermediates Used 
in Paint, Varnish, Lacquer and Related Products. 

D4052 Standard Test Method for Density and Relative Density of Liquids by Digital Density 
Meter.  

D5501 Standard Test Method for Determination of Ethanol Content of Denatured Fuel Ethanol 
by Gas Chromatography.  

E203 Standard Test Method for Water Using Volumetric Karl Fischer Titration.  

 
 
 
 
 
 
 
 



76 
 

ANEXO B: Especificações do etanol anidro combustível e do etanol hidratado 
combustível segundo Resolução n° 23 ANP de 6.7.2010. 
 

Tabela III - Especificações do EAR e do EHR   

 
CARACTERÍSTICA 

UNIDADE LIMITE MÉTODO 

EAR EHR NBR ASTM 

Aspecto  - Límpido e Isento de 
Impurezas 

Visual 

Cor - Incolor Visual 

Acidez total, máx. 

(em miligramas de 
ácido acético) 

mg/L 30 9866 D1613 

Condutividade 
elétrica a 20ºC, máx.  

?S/m 500 10547 - 

Massa específica a 
20ºC  

kg/m3 791,5 máx 807,6 a 
811,0 

5992 e 15639 D4052 

Teor alcoólico (2) % volume 99,6 mín. 95,1 a 
96,0 

5992 e 15639 - 

% massa 99,3 mín 92,6 a 
93,8 

Potencial 
hidrogeniônico (pH) a 
20ºC  

- - 6,0 a 8,0 10891 - 

Teor de aldeídos, 
máx.  

mg/L 60 Cromatografia Gasosa 

Teor de álcoois 
superiores, máx.  

mg/L 500 Cromatografia Gasosa 

Teor de ésteres, máx.  mg/L 100 Cromatografia Gasosa 

Teor de etanol, mín. 
(3)  

% volume 98,0 95,1 - D5501 

Teor de água, máx. 
(3)  

% volume 0,4 4,9 15531 E203 

Resíduo por 
evaporação, máx.  

mg/100 mL 5 8644 - 

Teor de sulfato, máx.  mg/kg 4 10894 - 

Teor de sódio, máx.  mg/kg 2 10422 - 

 
 
 
 



77 
 

 
APÉNDICE A: Técnicas Voltamétricas 
 
Voltametria de Varredura Linear 
 

Na voltametria de varredura linear, o potencial aplicado ao eletrodo de 

trabalho varia linearmente com o tempo, esta técnica possibilita a aplicação de 

velocidades de varredura relativamente altas (até 1000 mV s
-1

). 

 

 

A corrente é lida de forma direta, em função do potencial aplicado, desta 

forma a corrente total lida possui contribuições tanto da corrente faradaica 

(desejável) quanto da corrente capacitiva (ruído), o que prejudica em muito a 

aplicação desta técnica para aplicações quantitativas. Os limites de detecção obtidos 

por essa técnica, nas estimativas mais otimistas, são da ordem de 10
-5 

mol L
-1. 

 

Voltametria Cíclica 

 

A voltametria cíclica é uma técnica que emprega a varredura de potencial e 

registra a corrente que flui na célula eletroquímica entre os eletrodos de trabalho e o 

auxiliar. O potenciostato é capaz de manter o potencial constante ou variar de 

maneira controlada para um potencial pré-selecionado. É possível realizar varredura 

de potencial em uma faixa pré-determinada e o ciclo pode ser repetido várias vezes, 

permitindo mostrar o comportamento redox de um sistema em um grande intervalo 

de potencial. A corrente registrada é função do potencial aplicado no eletrodo de 

trabalho. 



78 
 

         A reversibilidade de um processo eletródico também pode ser verificada e 

apresenta as seguintes relações: 

 

Ep = Epa-Epc = 59/n mV 
                                                    Ipa/Ipc = 1 
                                            Ep independe de  
                         Ip 1/2 (sendo também para sistemas irreversíveis) 
 

Os parâmetros eletroquímicos podem ser medidos diretamente das curvas 

corrente (I) vs potencial (E). Na Figura abaixo, estão representados os principais 

parâmetros eletroquímicos obtidos para um processo reversível. 

 
 

 
 

 Esquema de um voltamograma cíclico reversível representando a obtenção dos principais 
parâmetros eletroquímicos. 

 
Os valores de Ipa e Ipc podem ser determinados medindo-se a distância 

tomada verticalmente do máximo da corrente ao prolongamento da linha base. O 

potencial médio (Em) é obtido como a média aritmética dos potenciais dos picos 

anódicos (Epa) e catódicos (Epc), ou seja, Em= (Epa+Epc) / 2. A diferença entre os 

potenciais de pico corresponde ao parâmetro _Ep. A característica básica do 

voltamograma obtido é o aparecimento de uma corrente de pico para um potencial 

característico, da reação que ocorre na superfície do eletrodo. A posição e a forma 



79 
 

de um dado pico dependem de fatores tais como: a velocidade de varredura, o 

material do eletrodo, a composição da solução e a concentração dos reagentes. 

 

Voltametria de Onda Quadrada 

 

  

A voltametria de onda quadrada ("SWV – square wave voltammetry") é uma 

técnica voltamétrica de pulso onde a forma do pico de corrente resultante é 

proveniente da sobreposição de pulsos de potencial de altura a (amplitude de 

pulsos), a uma escada de potenciais de largura DEs (incremento de varredura de 

potenciais) e duração 2t (período). As medidas de corrente são feitas no final dos 

pulsos diretos e reversos e o sinal obtido, após derivação, é dado como uma 

intensidade da corrente resultante, apresentando excelente sensibilidade e alta 

rejeição a correntes capacitivas. O pico voltamétrico resultante apresenta posição, 

largura e altura características do tipo de sistema redox avaliado. A Figura abaixo 

apresenta a forma de aplicação do potencial da SWV. 

 

Forma de aplicação do potencial na voltametria de onda quadrada. 
 
 
 

Atualmente, a SWV é uma das técnicas de pulso mais rápidas e sensíveis 

entre todas as outras. Os limites de detecção são da ordem de 10
-8 

mol L
-1

, podendo 

ser ainda melhorado. 



80 
 

Dentre as importantes vantagens apresentadas pela SWV podem-se 

destacar:  

1) ausência da interferência proveniente da corrente capacitiva, já que as 

medidas de corrente são realizadas ao final do degrau de potencial onde a corrente 

capacitiva já se tornou negligenciável, melhorando a resolução dos dados 

experimentais, a sensibilidade analítica e, ainda, possibilitando a realização das 

análises em altas velocidades de varredura;  

2) a análise de componentes de corrente direta e reversa possibilita a 

obtenção de dados mecanísticos semelhantes àqueles obtidos por voltametria 

cíclica, porém com maior sensibilidade, devido à minimização das correntes 

capacitivas.  

Como limitação apresentada pela SWV é importante salientar que, apesar dos 

modelos teóricos desenvolvidos por Lóvric e Osteryoung abrangerem processos 

redox reversíveis, irreversíveis e quase-reversíveis, com adsorção de produtos e/ou 

reagentes e também na ausência de processos de adsorção, a aplicação em 

processos redox envolvendo reações químicas acopladas, ou seja, reações 

químicas ocorrendo antes ou após a transferência eletrônica ainda se necessitam 

estudos mais detalhados, a fim de melhor aplicar-se os modelos para estudos 

mecanísticos e cinéticos. Porém, para aplicações analíticas esta ainda é a técnica 

voltamétrica que fornece os melhores resultados em termos de intensidade de 

corrente e perfil voltamétrico, independentemente do tipo de processo redox 

envolvido.  

 

Voltametria de Pulso Diferencial 

 

Na voltametria de pulso diferencial, pulsos de amplitude fixos sobrepostos a 

uma rampa de potencial crescente são aplicados ao eletrodo de trabalho. A Figura 

abaixo mostra os dois sinais de excitação mais comuns para aparelhos comerciais 

de polarografia. No primeiro tipo (Figura A), ocorre a sobreposição de pulsos 

periódicos sobre uma rampa linear, esta forma de excitação é utilizado em 

equipamentos analógicos. O segundo tipo (Figura B) é usado em equipamentos 

digitais, nestes equipamentos combina-se um pulso de saída com um sinal em 

degrau. 



81 
 

 

 
Sinais de excitação para voltametria de pulso diferencial. 

 
 

A corrente é medida duas vezes, uma antes da aplicação do pulso (S1) e 

outra ao final do pulso (S2). A primeira corrente é instrumentalmente subtraída da 

segunda, e a diferença das correntes é plotada versus o potencial aplicado, o 

voltamograma resultante consiste de picos de corrente de forma gaussiana, cuja 

área deste pico é diretamente proporcional à concentração do analito. 

O objetivo de se fazer duas leituras da corrente e se trabalhar com a diferença 

entre elas é fazer a correção da corrente capacitiva. À medida que se aplica o pulso, 

ocorre um acréscimo da contribuição da corrente capacitiva e da corrente faradaica, 

mas a corrente capacitiva diminui exponencialmente, enquanto que a corrente 

faradaica diminui linearmente, assim, escolhendo um tempo apropriado para se 

fazer a segunda leitura, faz-se a leitura da corrente total a um valor de corrente onde 

a contribuição da corrente capacitiva (não-faradaica) pode ser desconsiderada. 

Assim, desvinculando o valor da primeira leitura de corrente da segunda, obtém-se 

uma minimização da contribuição da corrente de fundo. Esta correção de correntes 

possibilitada pelo modo de pulso diferencial permite obter limites de detecção da 

ordem de 10
-8 

mol L
-1

. 

 


	CAPA
	FOLHA DE ROSTO
	FICHA CATALOGRÁFICA
	COMISSÃO EXAMINADORA
	DEDICATÓRIA
	AGRADECIMENTOS
	EPÍGRAFE
	RESUMO
	ABSTRACT
	LISTA DE FIGURAS
	LISTA DE TABELAS
	ÍNDICE
	LISTA DE ABREVIATURAS E SÍMBOLOS
	1 INTRODUÇÃO
	1.1. Programa Nacional do Álcool(Pró-Álcool)
	1.2. O Álcool Etílico
	1.3. Ácido Hidroxâmico
	1.4. Eletrodo Quimicamente Modificado
	1.5. Objetivo

	2 MATERIAIS E MÉTODOS
	2.1. Reagentes e Soluções
	2.2. Equipamentos
	2.3. Metodologia

	3 RESULTADOS E DISCUSSÃO
	3.1. Modificação da superfície eletródica
	3.2. Comportamento eletroquímico do complexo
	3.3. Estudo da Estabilidade do Filme
	3.4. Estudo do comportamento por voltametria cíclica
	3.5. Comportamento Voltamétrico de Varredura Linear
	3.6. Comportamento voltamétrico de Onda Quadrada
	3.7. Comportamento voltamétrico de pulso diferencial
	3.8. Conversão do Acetato de Etila à ácido acetohidroxâmico
	3.9. Estudo da Eficiência da reação de refluxo
	3.10. Estudo do erro
	3.11. Extração líquido-líquido do ácido acetohidroxâmico
	3.12. Aplicação do método em amostra de etanol combustível hidratado
	3.13. Comparação com método de Cromatografia Gasosa
	3.14. Comparação entre o método proposto e o método oficial

	CONCLUSÕES
	REFERÊNCIAS
	ANEXO
	APÊNDICE



</field>
	</doc>
</add>