<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.24447</field>
		<field name="filename">8832_monteiro_vf_me_bot.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA “JÚLIO DE MESQUITA FILHO” 

FACULDADE DE CIÊNCIAS AGRONÔMICAS 

CÂMPUS DE BOTUCATU 

 

 

 

 

 

 

VITOR FIDELIS MONTEIRO GONÇALVES 

 

 

 

 

ESTIMATIVA E ESPACIALIZAÇÃO DA RECARGA EM ÁREA DO SISTEMA 

AQUÍFERO BAURU NA ESTAÇÃO ECOLÓGICA DE SANTA BÁRBARA/SP 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

BOTUCATU  

2017 

 



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

 

VITOR FIDELIS MONTEIRO GONÇALVES 

 

 

 

 

 

 

ESTIMATIVA E ESPACIALIZAÇÃO DA RECARGA EM ÁREA DO SISTEMA 

AQUÍFERO BAURU NA ESTAÇÃO ECOLÓGICA DE SANTA BÁRBARA/SP  

 

 

 

Dissertação apresentada à Faculdade de Ciências 

Agronômicas da UNESP – Campus de Botucatu 

para obtenção do título de mestre em Agronomia 

(Irrigação e Drenagem) 

 

 

 

Orientador: Rodrigo Lilla Manzione 

 

 

 

 

 

 

 

 

BOTUCATU  

 2017 



 
 

 
 
 



 
 

 
 
 



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Á minha mãe, 

Neusa Fidelis Monteiro Gonçalves, 

eu dedico. 

 

  



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

AGRADECIMENTOS 

 

 

 

 

 

A Deus.  

Aos meus pais, que me apoiaram nessa jornada. 

Ao Professor Doutor Rodrigo Lilla Manzione, pelos anos de orientação, paciência, 

ensinamentos, e exemplo de profissional para mim. 

À Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) pela 

bolsa concedida no período do Mestrado, possibilitando a realização do trabalho atual. 

Aos amigos do Curso de Pós-Graduação em Agronomia.  



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Por vezes sentimos que aquilo que fazemos não é senão uma gota de água no mar. 

Mas o mar seria menor se lhe faltasse uma gota”.  

 

Madre Teresa de Calcutá. Reaching 

Out in Love: Stories. New York: 

Continuum International Publishing 

Group, 2000. 

 

  



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

RESUMO 

 

Fenômenos geográficos apresentam indexação temporal e espacial. Temporal pela 

dinâmica do processo que se altera ao longo de um período ou sob determinada 

influência. Espacial pela maneira com que se distribui ao longo do território. Diversas 

são as condicionantes que podem induzir comportamentos e padrões nesses 

fenômenos em bacias hidrográficas, como pedoformas, compartimentação 

geomorfológica, canais de drenagem, geologia, clima, entre outras. A maneira com 

que dados de monitoramento de recursos naturais são tratados sob o ponto de vista 

geoespacial pode determinar de forma definitiva o resultado final das feições que se 

deseja representar e dos mapas obtidos. E por consequência toda inferência que se 

deseja obter a respeito de determinada região de forma que venha a contribuir nos 

planos de bacias e gerenciamento dos recursos hídricos. O objetivo desse trabalho foi 

estimar a recarga das águas subterrâneas por meio do método da Variação da 

Superfície livre (WTF) na Estação Ecológica de Santa Barbara (EEcSB), situada no 

município de Águas de Santa Bárbara, sudoeste do estado de São Paulo, a partir de 

dados de monitoramento. Foram utilizados dados de monitoramento climatológico e 

hidrogeológico para estimar a recarga das águas subterrâneas no período de 

2014/2016. Para isso, foi testada uma metodologia baseada no princípio de calcular 

antes/interpolar depois, onde a recarga foi estimada pontualmente pelo método da 

flutuação da superfície livre (WTF) para cada poço de monitoramento. Os resultados 

do trabalho foram interpolados pelo do Inverso do quadrado da distância (IDW) 

demonstrando graficamente como o fenômeno foi especializado e qual foi a taxa de 

recarga para a área de estudo. 

 

 

 

 

 

Palavras-chave: águas subterrâneas, método da variação da superfície livre, 

Sistema Aquífero Bauru.  



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

ABSTRACT 

 

Geographical phenomena show time and space indexation. Time indexation for the 

process dynamics, which, changes itself through the period or under influence. Space 

indexation for the manner that it distributes itself in the territory. The factors are diverse 

and they an induce behavior and patterns in watershed phenomena, like pedofomrs, 

geomorphological compartmentation, rivers, streams, geology, climate, among others. 

The manner, which the natural resources monitoring data, is treated by geospatial look 

can determine the final result of the components which is aimed to represent and 

obtained maps. Thus, by consequence, all the inference which is desired to be 

obtained about a determined region for contributing in watershed plans and water 

resources management. The aim of this work was to estimate the groundwater 

recharge via Water Table Fluctuation Method (WTF), from monitoring data, in Santa 

Barbara Ecological Station (EEcSB), located in Águas de Santa Bárbara county, 

southeast of Sao Paulo state. It was used climate and hydrogeological monitoring data 

to estimate the groundwater recharge in the period of 2014/2016. It was tested a 

methodology based in calculate first/interpolate after, where the recharge was 

estimated by water table fluctuation method (WTF) for each monitoring well. The 

results were interpolated by the inverse distance weighting (IDW) method showing in 

graphs how the phenomena was spatialized and what was the recharge rate presented 

in the study area. 

 

 

 

 

 

 

 

 

Keywords: groundwater, water table fluctuation method, Bauru Aquifer System  



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1 – Estratigrafia do grupo Bauru .................................................................... 19 

Figura 2- Diagrama esquemático demonstrando um balanço hídrico para uma coluna 

de solo. ...................................................................................................................... 22 

Figura 3 - Hidrógrafa hipotética do nível freático, mostrando a diferença entre o pico e 

a linha extrapolada. ................................................................................................... 29 

Figura 4 - Área da Estação Ecológica de Santa Bárbara e da Floresta Estadual no 

município de Águas de Santa Bárbara - SP .............................................................. 32 

Figura 5 - Rede de drenagem e poços analisados na área de estudo ...................... 33 

Figura 6 – Método de perfuração dos poços ............................................................. 34 

Figura 7 - Precipitação na área durante o período todo analisado ............................ 34 

Figura 8 - Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço G1 na Bacia do 

Guarantã ................................................................................................................... 38 

Figura 9 - Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço P1 na Bacia do 

Passarinho ................................................................................................................ 38 

Figura 10 - Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B1 na Bacia do 

Bugre  ........................................................................................................................ 39 

Figura 11 - Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S2 na Bacia do 

Santana  .................................................................................................................... 39 

Figura 12 - Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BOI3 na Bacia 

do Boi   ...................................................................................................................... 40 

Figura 13 – Aplicação do método da variação da superfície livre para o poço P1 na 

Bacia do Passarinho ................................................................................................. 40 

Figura 14 – Aplicação do método da variação da superfície livre para o poço G1 na 

Bacia do Guarantã .................................................................................................... 41 

Figura 15 – Aplicação do método da variação da superfície livre para o poço B1 na 

Bacia do Bugre .......................................................................................................... 41 

Figura 16 – Aplicação do método da variação da superfície livre para o poço S2 na 

Bacia do Santana ...................................................................................................... 42 

Figura 17 – Aplicação do método da variação da superfície livre para o poço S2 na 

Bacia do Santana ...................................................................................................... 42 

Figura 18 – Mapa da recarga para o ano hidrológico 2014-2015. ............................. 47 

Figura 19 – Mapa da recarga para o Ano Hidrológico 2015-2016 ............................. 48 



 
 

 
 

Figura 20 - Mapa da diferença da recarga entre os anos hidrológicos 2014-2015 e 

2015-2016 (mm) ....................................................................................................... 49 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

LISTA DE TABELAS 

Tabela 1 – Estimativa de Recarga estimados para a Bacia do Ribeirão do Passarinho

 .................................................................................................................................. 43 

Tabela 2 - Estimativa de Recarga estimados para a Bacia do Ribeirão do Guarantã

 .................................................................................................................................. 43 

Tabela 3 - Estimativa de Recarga estimados para a Bacia do Ribeirão do Bugre .... 43 

Tabela 4 - Estimativa de Recarga estimados para a Bacia do Ribeirão do Santana 44 

Tabela 5 - Estimativa de Recarga estimados para a Bacia do Ribeirão do Boi. ....... 44 

Tabela 6 – Análise estatística da recarga estimada .................................................. 45 

Tabela 7 - Percentuais de recarga em relação a precipitação do Ano Hidrológico 

2014-2015. ................................................................................................................ 45 

Tabela 8 - Percentuais de recarga em relação a precipitação do Ano Hidrológico 

2015-2016. ................................................................................................................ 46 

 

 

  



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

ANA              Agência Nacional de Águas  

CETESB      Companhia Ambiental do Estado de São Paulo 

CFC             Clorofluorcarboneto  

DAEE           Departamento de Águas e Energia do Estado de São Paulo  

EEcSB         Estação Ecológica de Santa Barbara 

FNUAP        Fundo de população das Nações Unidas 

IDW             Método do Inverso de Quadrado da distância / Inverse  

         Weighting 

IG                Instituto Geológico 

IPT              Instituto de Pesquisas Tecnológicas 

PG              Progressão geométrica 

SMA           Secretaria do Meio Ambiente 

SUDENE    Superintendência do Desenvolvimento do Nordeste  

UGRHI       Unidade de Gerenciamento do Recursos Hídricos 

UNESCO   Organização das Nações Unidas para Educação, Ciência e Cultura 

UNESP      Universidade Estadual Paulista “Júlio de Mesquita Filho“ 

UNICAMP  Universidade Estadual de Campinas 

USP           Universidade de São Paulo  

WTF          Método da Variação da Superfície Livre / water table fluctuation method 

ZFP           Método do Plano de Fluxo Zero  

  



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

SUMÁRIO 

1 INTRODUÇÃO .................................................................................................... 13 

2 REVISÃO DE LITERATURA ............................................................................... 15 

2.1. Água Subterrâneas ...................................................................................... 15 

2.2. Aquíferos ...................................................................................................... 17 

2.2.1. Sistema Aquífero Bauru ......................................................................... 18 

2.3. Recarga das águas subterrâneas ................................................................ 19 

2.3.1. Definições .............................................................................................. 19 

2.3.2. Métodos de estimativa de recarga ......................................................... 21 

2.3.2.1. Método do Balanço Hídrico ............................................................. 21 

2.3.2.2. Métodos baseados em interações com águas superficiais ............. 23 

2.3.2.3. Métodos baseados em estudos da zona não saturada ................... 24 

2.3.2.4. Métodos baseados em estudos da zona saturada .......................... 26 

2.3.2.5. Método da Variação da superfície Livre (Water Table Fluctuation) . 28 

2.4. Modelo Conceitual de Estudo em Hidrogeologia ......................................... 30 

3 Material e Métodos ............................................................................................. 32 

3.1. Área de estudo ............................................................................................. 32 

3.2. Monitoramento dos parâmetros agrometeorológicos ................................... 33 

3.2.1. Monitoramento da oscilação do nível freático ........................................ 35 

3.3. Mapeamento da recarga .............................................................................. 35 

3.3.1. Estimativa da recarga direta dos poços de monitoramento ...................... 36 

4 Resultados e Discussões .................................................................................... 37 

4.2. Análise do Ano Hidrológico 2014-2015 ........................................................ 45 

4.3. Análise do Ano Hidrológico 2015-216 .......................................................... 46 

4.4. Espacialização dos dados de recarga direta ................................................ 46 

5 Conclusões ......................................................................................................... 50 

5.1. Considerações Finais ................................................................................... 51 

Referências Bibliográfica ........................................................................................... 53 

Apêndice A - Oscilação dos níveis freáticos e precipitação dos poços ..................... 56 

Apêndice B - Método da Variação da superfície livre para os poços analisados ...... 75 

 

 



12 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



13 
 

 
 

1 INTRODUÇÃO 

 

      A água é um elemento fundamental à existência humana. Esse recurso é 

importante para inúmeras atividades humanas como a agricultura, indústria e 

consumo humano. Apesar de um recurso muito abundante no mundo, a maior parte 

da água se encontra salinizada nos oceanos e necessita ser dessalinizada para o 

consumo humano, entretanto, esse é um processo de alto custo, atingindo pequena 

parte da população atual. Assim, no panorama tecnológico atual, a água doce é um 

recurso vital aos seres humanos e toda a vida na Terra. 

A água se movimenta então como um ciclo sobre a superfície da Terra, e sendo 

um ciclo, o conteúdo desse recurso se mantém o mesmo, com perdas insignificantes 

pela atmosfera para o universo. Nesse contexto, a água se torna um recurso finito. 

Visto que grande parte desse recurso está nos oceanos, cabe aos seres vivos uma 

menor porção, que é a chamada água doce. Parte dessa água doce se mantém 

inacessível, localizada em geleiras, nos polos do planeta. Um recurso que se torna 

escasso com o aumento da população. A teoria malthusiana propõe que a população 

mundial cresce em progressão geométrica (P.G.), ou seja, ela duplica a cada 25 anos, 

porém o recurso água se mantém o mesmo. As projeções dos órgãos oficiais mostram 

que a população atingiu a marca de 7,2 bilhões de habitantes em 2013, segundo o 

Fundo de População das Nações Unidas (FNUAP), e com estimativa de 7,4 bilhões 

em 2017. Com esse aumento, torna-se muito preocupante para os tomadores de 

decisão e pesquisadores no mundo todo, visto que a água potável conhecida 

atualmente será escassa nesse cenário. 

Com isso, as águas subterrâneas se tornam um recurso importante ao 

gerenciamento dos recursos hídricos, visto que suprem possíveis faltas para a 

população acima das mesmas. Exemplos recentes no Brasil demonstram a eficiência 

das águas subterrâneas em suprir a demanda que antes era atingida pelas águas 

superficiais, a chamada crise hídrica em São Paulo é uma delas, onde inúmeros 

condomínios perfuraram poços em suas áreas para suprir as necessidades de todos 

seus condôminos, e ainda podemos citar diversas cidades que são majoritariamente 

abastecidas por águas subterrâneas no Brasil. 

Entretanto esse aumento rápido no consumo desse recurso, que até então se 

encontrava de difícil acesso, se torna um desafio aos órgãos gestores para fiscalizar 



14 
 

 
 

e perfurar mais poços para o abastecimento das cidades. Um problema que cabe 

ressaltar é que os estudos sobre as águas subterrâneas ainda encontram barreiras 

financeiras e tecnológicas, existindo assim uma dificuldade em se estimar claramente 

a quantidade de água que existe e em que velocidade esse recurso pode ser 

explorado.  

A água é considerada água subterrânea a partir do momento que a mesma se 

armazena em meio subterrâneo em aquíferos, ou seja, pacotes sedimentares 

porosos, ou pacotes de rocha mais dura com fraturas que permitam a percolação 

desse recurso, e assim, observa-se a necessidade de entender todos os fenômenos 

pelos quais os recursos hídricos passam sob a superfície, como a percolação, a 

infiltração profunda, o fluxo em sub superfície e a recarga dos aquíferos. Esses 

fenômenos são importantes pois determinam a dinâmica das águas subterrâneas na 

área em que se deseja estudar, e eles podem ser considerados fenômenos 

geográficos pois possuem característica temporal e espacial. Assim, esses 

fenômenos acontecem de acordo com os atributos físicos na superfície e têm um 

período para ocorrerem. 

No contexto desses fenômenos, a recarga das águas subterrânea se torna um 

elemento de fundamental importância a ser estudado para o entendimento das 

dinâmicas das águas subterrâneas e também ao gerenciamento dos recursos 

hídricos, visto que ela determina qual a quantidade de precipitação que realmente se 

torna recursos palpável ao consumo, condicionando os usos e a extração para que 

não haja déficit no recurso apresentado, isso em um cenário ideal, podendo haver 

variações na realidade, entretanto, essas variações também são passíveis de estudo. 

A infiltração profunda ou recarga é de extrema importância para os estudos 

agronômicos, visto que os estudos da recarga estão diretamente relacionados a 

análise da altura do nível freático, e assim dos estudos de irrigação e drenagem. A 

quantidade de água no solo, nas zonas saturadas, não saturadas e superficialmente, 

demonstra a quantidade de umidade presente para as necessidades agronômicas. Os 

estudos agronômicos, a partir desses dados, pode analisar a necessidade de se 

drenar a água para se atingir um cenário ótimo para o cultivo a ser plantado, ou o 

inverso, a necessidade de se irrigar o meio para que se atinja o cenário ideal para o 

cultivo. 



15 
 

 
 

Desta forma, o objetivo do trabalho atual foi estimar a recarga das águas 

subterrâneas no Sistema Aquífero Bauru por meio do método da Variação da 

Superfície Livre (WTF) e espacializar esse fenômeno para a área da Estação 

Ecológica de Santa Bárbara, no município de Águas de Santa Bárbara, sudoeste do 

Estado de São Paulo.  

2 REVISÃO DE LITERATURA 

 

2.1. Água Subterrâneas 

  

A água subterrânea é um assunto que toca a imaginação da humanidade desde 

seus primórdios. A possibilidade de se ter reservas enormes de água doce sob a 

superfície terrestre sempre permeou o imaginário humano. A Terra possui um grande 

aporte do recurso água em sua superfície, entretanto, em sua maioria é composta por 

água salgada, encontrada nos mares e oceanos, porém esse recurso está impróprio 

para o consumo e os métodos conhecidos atualmente ainda são de alto custo 

financeiro e de energia.  

Da menor quantidade que resta, que tange à água doce, parte está em geleiras 

nos polos do planeta, e no gelo que fica sobre as montanhas. Com o aumento da 

população em ritmo acelerado e o aumento na necessidade de utilização do recurso, 

a água subterrânea é uma alternativa para suprir o consumo humano, como vem 

sendo observado com a maior exploração na atualidade. Manzione (2015) demonstra 

em seu trabalho, o panorama atual dos estudos em relação às águas subterrâneas. 

A utilização de água subterrânea para consumo humano pode preceder o Homo 

Sapiens, com escavações dos leitos dos canais para obter-se um maior fluxo de água. 

Existem desenhos que demonstram a retirada de água subterrânea no Monte Atlas, 

Marrocos/Argélia, essas iconografias datam 8.000 anos a.C. A China, por sua vez, 

possui indícios de escavações de poços entre 5.000 e 3.000 anos a.C., e alguns poços 

encontrados no Egito e Pérsia datam 800 anos a.C., esses são alguns exemplos de 

utilização das águas subterrâneas em culturas primitivas (MANZIONE, 2015).  

Segundo Bouguerra (2003), os poços comunitários tinham e ainda tem o papel de 

base da organização social de inúmeros povos na África e no Mundo Árabe. Outro 

exemplo a se apresentar é o relato de uso do ‘Shaduf’ no Egito, o ‘Shaduf’ era uma 

ferramenta para a extração de água em poços, sendo formada por uma vara longa 



16 
 

 
 

apoiada a um pilar com algo como um recipiente na ponta, e que é utilizada na região 

do Nilo há 3.250 anos. 

O Mundo Greco-Romano amplia o conhecimento em relação às águas 

subterrâneas, Platão traz a ideia do Tártaro, que seria um mar subterrâneo que 

apoiaria a terra (superfície) acima dele, sendo que as cavernas representariam as 

conexões entre os mares (subterrâneo e superficial), e as ondas responsáveis pelo 

transporte de água entre eles. Essa associação entre água subterrânea e cavernas 

se torna natural quando se observa a geomorfologia e geologia grega, entretanto a 

falha dos pensadores gregos estava em não considerar a chuva como parte do 

processo, pois achavam que o volume precipitado não era suficiente para repor as 

grandes quantidades de água que encontravam nas cavernas (MANZIONE, 2015).  

Entretanto, com o passar dos anos, os pensadores gregos começaram a associar 

a precipitação e até mesmo a evaporação como partes integrantes de todo o sistema 

das águas, e ainda observam que o volume dos rios podia ser maior que os da 

precipitação, criando três principais teorias para isso acontecer: a terra continha água 

em seu interior e saia para a superfície constantemente, o ar no interior da terra se 

transformava em água ou a própria terra estava se transformando em água. 

Durante a idade média pouco se evoluiu na questão das águas subterrâneas na 

Europa, com perfurações por volta de algumas dezenas de metros, enquanto a China 

já produzia poços com mais de mil metros. Contudo, um fato importante a ser 

destacado nesse período, foi a perfuração de um poço pelos Monges da Ordem dos 

Cartuxos em Artois, na França. A palavra ‘artesiano’ vem desse poço, e a técnica 

utilizada pelos monges troca as escavações por perfurações na Europa, auxiliando o 

desenvolvimento de técnicas mais modernas. 

Com a idade moderna, os pensadores se voltam às ideias gregas, entretanto, 

novas ideias surgem como o conceito de ciclo hidrológico proposto por Palissy em 

1580, onde ele agrega infiltração e precipitação no conceito. Com a idade 

contemporânea, vem com uma grande evolução geral na ciência, que por sua vez, 

traz todas as teorias aplicadas na ciência atualmente, e são a base para todos os 

estudos futuros. 

O panorama brasileiro demonstra a utilização de águas subterrâneas para o 

consumo desde o início da colonização com a existência de ‘cacimba’ em fortes 

militares, conventos e igrejas. Todavia, a exploração das águas subterrâneas no Brasil 



17 
 

 
 

se inicia na década de 60, na região nordeste, através da Superintendência do 

Desenvolvimento do Nordeste (SUDENE), que em duas décadas perfurou milhares 

de poços na região, possibilitando a criação do Inventário Hirogeológico Básico do 

Nordeste.  

A região sudeste inicia os estudos na década de 70, quando a PAULIPETRO, 

empresa para buscar fontes de petróleo e gás natural, encontrou um grande aporte 

de águas subterrâneas na Bacia Sedimentar do Paraná. Esse panorama vem 

crescendo, e se fortaleceu com a criação da Agência Nacional de Águas (ANA) em 

2000. Essa Agência possui uma agenda especial para tratar das Águas subterrâneas, 

auxiliada pelos órgãos gestores e fiscalizadores, como por exemplo no estado de São 

Paulo, o Departamento de Águas e Energia Elétrica (DAEE), a Secretaria do Meio 

Ambiente (SMA), da Companhia Ambiental do estado (CETESB), dos institutos de 

Pesquisa Tecnológica (IPT) e geológica (IG), e de muitas universidades, como 

UNESP, UNICAMP e USP (MANZIONE, 2015).  

  

2.2. Aquíferos 

 

Aquíferos são formações geológicas que tem capacidade de armazenar e/ou 

permitir a movimentação da água nessa estrutura, como por exemplo pacotes 

sedimentares existentes em sub superfície e que contém água. A água subterrânea 

ainda pode ser encontrada em aquicludes ou aquitardos. Aquicludes são formações 

que contém água em pequenas quantidades ou até quantidades significativas, 

entretanto, essas formações não transmitem essa água em condições naturais. Já os 

aquitardos são estruturas semipermeáveis, delimitadas por estruturas mais 

permeáveis (FEITOSA; MANOEL FILHO, 1997). 

Os aquíferos podem ser classificados como: confinados e não confinados (livres), 

levando-se em conta a presença ou não do nível freático. Normalmente os aquíferos 

confinados possuem maior produção, entretanto os aquíferos livres são amplamente 

explorados pela fácil acessibilidade (CAICEDO, 2007). Os aquíferos confinados 

podem ainda ser divididos em: drenante e não drenante, aqueles considerados não 

drenantes possuem ambas as camadas limítrofes impermeáveis. Já os aquíferos 

confinados drenantes são aqueles onde uma das comadas que o limitam é 

semipermeável, oferecendo resistência, mas permitindo certo fluxo (FEITOSA; 

MANOEL FILHO, 1997). 



18 
 

 
 

Os aquíferos não confinados ou livres são aqueles que ocorrem mais próximos da 

superfície, os limites desses Sistemas Aquíferos são o nível freático e a zona não 

saturado na parte superior, e barreiras permeáveis, semipermeáveis ou outros 

sistemas aquíferos na parte inferior. Esses sistemas aquíferos possuem recarga direta 

que podem sofrer alteração de acordo com a intensidade da chuva, o uso e ocupação 

do solo, a profundidade do lençol freático e o fluxo subterrâneo. (TOWNLEY, 1998). 

No Estado de São Paulo destacam-se os aquíferos Guarani, Bauru e Serra Geral 

pela sua grande disponibilidade hídrica e utilização, principalmente na região centro-

oeste do estado. 

 

2.2.1. Sistema Aquífero Bauru 

  

O Grupo Bauru se estende por cerca de 40% do estado de São Paulo, abrangendo 

104000 km² e se divide em quatro Formações: Caiuá, Santo Anastácio, Adamantina 

e Marilia. A Formação Caiuá possui grande uniformidade litológica, granulação fina a 

média de cor vermelho-escuro e arroxeado, estratificação cruzada de grande porte e 

matriz inferior a 5% com grãos sub arredondados a arredondados, a espessura 

máxima conhecida dessa formação é de 200 metros. Já a Formação Santo Anastácio 

possui granulação de fina a média, de cor marrom-avermelhada, estratificação 

incipiente plano-paralela ou cruzada de baixo-ângulo, matriz inferior a 15% e grãos 

arredondados a sub angulares, possui espessura máxima de 80 metros e podem 

recobrir a formação Caiuá ou o embasamento basáltico. (Paula e Silva et al., 2005) 

A Formação Adamantina, por sua vez, apresenta granulação fina a muita fina, de 

coloração castanho-avermelhada a cinza-escuro, estratificação cruzada, as maiores 

espessuras encontradas estão entre 160 e 190 metros. Por fim, a formação Marilia 

tem em seu conteúdo: granulação grosseira a conglomeratória, teor de matriz variável, 

possuindo espessura máxima conhecida no município de Marilia, 160 metros. 

A hidrogeologia do Grupo Bauru (Figura 1) o coloca como um sistema aquífero 

livre sobre a camada impermeável representada pelos derramamentos basálticos da 

formação Serra Geral. Os pesquisadores ainda dividem esse Sistema Aquífero em: 

unidade aquífera Bauru inferior, que compreende as formações Caiuá e Santo 

Anastácio, e a unidade aquífera Bauru médio/superior, que compreende as formações 

Adamantina e Marilia. (BARISON; KIANG, 2004). 

 



19 
 

 
 

Figura 1 – Estratigrafia do grupo Bauru 

  
 FONTE: Barrison e Kiang (2004) 

 

 

 

2.3. Recarga das águas subterrâneas 
  

2.3.1. Definições 

 

No meio acadêmico é possível encontrar muitas definições diferentes de recarga 

entre diversos autores sobre o assunto, assim, a recarga é definida por Healy (2010) 

como a quantidade de água que atinge o aquífero em qualquer direção e que, por sua 

vez, soma-se ao armazenamento subterrâneo que está em subsuperfície, e por ter tal 



20 
 

 
 

função, a recarga rege a quantidade de recurso disponível no aquífero para o 

abastecimento e diversos usos. Segundo Balek (1988), a recarga das águas 

subterrâneas é a quantidade de água que contribui para o aumento temporário ou 

permanente dos recursos subterrâneos.  

Por sua vez, Xu e Beekman (2003) conceituam em sua publicação na UNESCO, 

a recarga como a adição de água a um reservatório subterrâneo podendo ser por 

quatro maneiras diferentes: fluxo em sentido descendente através da zona não-

saturada atingindo o lençol freático, fluxo entre os aquíferos em sentido descendente 

ou lateral, recarga induzida por corpos d’água próximos ou recarga artificial por 

infiltrações antrópicas e injeções a partir de um poço. Para Manzione (2015), a recarga 

é o fluxo de água descendente que atinge o nível piezométrico. 

A recarga das águas subterrâneas pode ser classificada em natural ou artificial, ou 

seja, recarga natural é aquela proveniente da precipitação e corpos d’água em 

superfície, visto que a recarga artificial é aquela proveniente da ação antrópica, como 

por exemplo pela injeção de água em poço ou as perdas dos sistemas públicos de 

abastecimento de água. Pode ainda ser classificada como difusa, também conhecida 

como direta, onde a água é derivada da precipitação, ou em certos casos, da irrigação, 

suas características são o acontecimento em larga escala, e a possibilidade de haver 

diferentes intensidades na área analisada.  

Já a recarga localizada, ou indireta, é aquela derivada dos corpos d’água 

superficiais ou de aquíferos e aquicludes próximos (SCANLON et al., 2002), ou ainda 

de sistemas de irrigação pontuais ou vazamentos nos sistemas de abastecimento. 

Gomes (2008) determina a recarga profundo no Sistema Aquífero Guarani a partir 

do método do Balanço Hídrico em zona saturada. Scanlon et al. (2002) e Healy (2010), 

por sua vez, elaboram um compêndio com os principais métodos para a estimativa de 

recarga subterrânea e apontam os principais métodos utilizados, enquanto Adhikary 

et al. (2012) apresentam um estudo onde houve a estimativa de recarga para um 

aquífero raso a partir dos dados de precipitação e observações sobre a oscilação do 

nível freático. No estudo conduzido por Hayashi e Farrow (2014) é demonstrada a 

resposta da recarga à variabilidade interanual e interdecadal da precipitação em uma 

bacia hidrográfica no Canadá. Já Wendland et al. (2015), estudaram a contribuição da 

recarga na área de afloramento do Sistema Aquífero Guarani na bacia hidrográfica do 

Ribeirão da Onça, bacia que é representativa para o Sistema Aquífero Bauru. 



21 
 

 
 

 

 

2.3.2. Métodos de estimativa de recarga 

 

Como pode ser observado em Healy (2010) Scanlon et al. (2002) e Wendland et 

al. (2007), existem inúmeros métodos avaliados até os dias atuais para estimar a 

recarga das águas subterrâneas e que a escolha do método ideal depende dos 

objetivos do trabalho a ser desenvolvido e da precisão que se espera dos resultados, 

além das possibilidades econômicas e de disponibilidade de equipamentos.  

Healy (2010) e Scanlon et al. (2002) apresentam em seus trabalhos, métodos para 

estimar a recargas divididos em categorias, e para cada categoria foi dissertado os 

atributos de diversas técnicas de cada método utilizado na área acadêmica par 

quantificar o atributo, e se tornaram referências expoente para os estudos da recarga 

subterrânea. 

Os métodos para estimar a recarga das águas subterrâneas podem ser divididos 

em: Método do Balanço Hídrico, Métodos baseados em estudos de interação com 

águas superficiais, Métodos baseados em estudos da zona não saturada e Métodos 

baseados em estudos da zona saturada, e assim, os métodos para cada zona ainda 

podem ser classificados por abordagens: física, traçador ou modelagem numérica.   

As modelagens numéricas podem ser aplicadas em quaisquer abordagens, seja 

aquelas voltadas às águas superficiais, zona não saturada ou zona saturada. Para o 

primeiro tipo, a modelagem de bacia hidrográfica (precipitação/escoamento) é 

utilizada para estimar a recarga através do residual da equação do balanço hídrico. A 

modelagem da zona não saturada é utilizada para estimar drenagens profundas 

abaixo da zona da raiz ou recarga em resposta a forçante meteorológica. Para as 

zonas saturadas, os modelos de fluxo de águas subterrâneas estimam recargas pelos 

dados de condutividade hidráulica, potenciais hidráulicos entre outros parâmetros 

físicos.  

 

2.3.2.1. Método do Balanço Hídrico 

 

A recarga pode ser considerada como a parte residual de uma equação de 

balanço hídrico (SCANLON et al., 2002), por isso muitos métodos elaborados para a 

estimativa da recarga podem ser considerados como método do balanço hídrico. 

Assim, o método pode ser representado pelo diagrama (Figura 2), onde é apresentado 



22 
 

 
 

todos os componentes do balanço hídrico em uma coluna de solo, como pode ser 

observado no trabalho de Manzione (2015). 

 

Figura 2- Diagrama esquemático demonstrando um balanço hídrico para uma coluna de 

solo.  

 

Fonte: HEALY (2010), adaptado por MANZIONE (2015) 

 

De acordo com o mesmo autor, no diagrama, a precipitação é representada pela 

letra P, evapotranspiração é definida por ET, Roff é o escoamento superficial e D é a 

drenagem profunda. A drenagem profunda pode também ser entendida como a 

infiltração, alguns autores aqui consideram que a drenagem profunda pode ser 

considerada recarga, entretanto, outros pesquisadores consideram que essa 

drenagem ainda se divide em subsolo em escoamento em subsuperfície e recarga, 

que seria a quantidade especifica que atinge a superfície piezométrico. A Equação 

representa o Balanço Hídrico: 

  

D = P – ET – Roff ? ?S                                                    (1) 

 

Além da precipitação, evapotranspiração, escoamento superficial e drenagem, a 

Equação 1 ainda adiciona o componente ?S que é a variação no armazenamento 

subterrâneo, ou seja, a quantidade de água na coluna de solo, esse componente é 

importante para os estudos de recarga pois podem demonstrar a oscilação do nível 



23 
 

 
 

freática e a mudança nas espessuras das zonas saturada e não-saturada. Scanlon et 

al. (2002) enaltece que a maior limitação do método do balanço hídrico é que sua 

acurácia depende da qualidade e acurácia na medição e obtenção dos outros 

componentes da equação. 

 

2.3.2.2. Métodos baseados em interações com águas superficiais 

 

Segundo Healy (2010), os dados de vazão das águas superficiais podem ser um 

meio para estimar a recarga das águas subterrâneas em áreas úmidas e subúmidas. 

As áreas úmidas podem ser aquelas onde há interação entre as águas superficiais de 

corpos d’água e aquíferos, podendo esses corpos doar ou receber água dos 

aquíferos, assim a recarga pode ser definida a partir dos dados de ganho e perda de 

água dos corpos d’água. Os métodos mais comuns relacionados aos estudos com a 

interação da água subterrânea com as águas superficiais são: balanço hídrico do 

canal, medidores de infiltração, traçadores isotópicos e escoamento de base 

(SCANLON et al., 2002) 

Segundo Healy (2010), os ganhos e perdas de águas superficiais podem ser 

estimados utilizando o balanço hídrico do canal. A Equação 2 representa esse 

método: 

 

? =  ??? ? ????? + ? ??? ? ? ???? ? ?? ?
??

??
                                                       

(2) 

 

Onde, Q é a taxa de fluxo, sendo que Qup e Qdown são as taxas de fluxo 

ascendente e descendente, já Qin e Qout são os fluxos de entrada e saída desse 

sistema. Ea representa a evaporação do canal e ?s é a mudança na quantidade de 

água no canal. A recarga é então a perda do sistema como um dado residual da 

equação, o valor de recarga estimado é recarga potencial, pois não leva em conta as 

sucessivas evaporações sofridas pelo canal e outras perdas em subsuperfície. 

Geralmente, os valores de recarga estimados por esse método atingem uma 

constante se a profundidade do lençol freático for duas vezes maior que a largura do 

canal, visto que nessa condição é a gravidade que rege o sistema. A escala temporal 

varia de escala eventual (minutos a horas) até períodos muito mais longos, 

provenientes da somatória dos eventos pontuais. 



24 
 

 
 

O método dos medidores de infiltração consiste na aplicação de cilindros no fundo 

dos leitos dos rios e lagos. Esses cilindros possuem um reservatório de água interno 

onde a infiltração é medida a partir da mudança no volume nesse reservatório. Esse 

é método é considerado barato e de fácil aplicação, entretanto, por ser um método de 

estimativa pontual é necessária uma ampla rede de amostragem (SCANLON et al. 

2002). 

A recarga subterrânea pode ser identificada por isótopos estáveis de oxigênios e 

hidrogênio. Por exemplo, as águas de um rio devem possuir menos isótopos estáveis 

em relação a precipitação se o mesmo possuir maior quantidade de água proveniente 

das nascentes. Esses traçadores isotópicos fornecem informações sobre as fontes da 

recarga, entretanto, dificilmente quantificam as taxas de recarga. A escala temporal 

vai de meses para áreas com fluxos altos à centenas de anos para regiões de baixo 

fluxo (HEALY, 2010). 

A utilização do escoamento de base para estimar a recarga é baseada na 

abordagem do balanço hídrico, visto que a recarga pode ser estimada a partir da 

separação da hidrógrafa do canal neste método. O método considera a recarga em 

igual valor a descarga residual do balanço hídrico. Contudo, bombeamento, 

evapotranspiração e fluxo para aquíferos mais profundos devem ser analisados 

separadamente para diminuir as incertezas do método (SCANLON et al., 2002). 

 

2.3.2.3. Métodos baseados em estudos da zona não saturada 

 

Os métodos para estimar a recarga na zona não-saturada, em sua maioria, são 

utilizados em regiões áridas e semiáridas, onde essa zona é geralmente mais espessa 

quando comparada a outras regiões do planeta. (HEALY, 2010). Os métodos que são 

classificados para os estudos voltados para essa zona específica são: Lisímetros, 

Plano de Fluxo Zero (ZFP), Lei de Darcy, Traçadores Históricos e Ambientais, 

Traçadores aplicados e Modelagem numérica. 

Lisímetros são receptáculos preenchidos com solo, com ou sem vegetação, 

hidrologicamente isolado do solo a sua volta para estimar os componentes do balanço 

hídrico. Todos os lisímetros são projetados para coletar os dados de drenagem. Os 

lisímetros de pesagem são geralmente utilizados para estimar evapotranspiração, eles 

são construídos com balanças de precisão capazes de medir pequenas mudanças no 

armazenamento do lisímetro. Nesse método, se a base do lisímetro não for mais 



25 
 

 
 

profunda que a zona da raiz, os fluxos de drenagem concebidos superestimam as 

taxas de recarga. Os lisímetros não são comumente utilizados para estimar a recarga 

pois são caros, difíceis de construir e necessitam muita manutenção (SCANLON et 

al., 2002). 

O método do Plano do Fluxo Zero (ZFP) se baseia no plano onde o gradiente 

hidráulico vertical é zero. Esse plano representa a separação entre o movimento 

ascendente e descendente da água, ou seja, evaporação e infiltração ou recarga. O 

ZFP estima a recarga pontual e as escalas temporais podem ir de eventuais a anuais. 

A técnica ZFP é relativamente cara pelos equipamentos e instrumentos necessários 

e a quantidade de dados a ser coletado. O método é melhor aplicado quando em 

regiões com grandes oscilações no nível freático e o plano de fluxo zero seja menos 

profundo que o nível freático. (HEALY, 2010). 

Segundo Scanlon et al. (2002), o método da Lei de Darcy se baseia na Equação 

3 para estimar a recarga: 

 

? =  ?? (?)
??

??
= ??(?)

?

??
(? + ?)                                            (3) 

=  ??(?) (
??

??
+ 1)   

     

Onde K(?) é a condutividade hidráulica no conteúdo de água ambiente. H é a 

carga total, h é a carga de pressão matricial e z a elevação do terreno. 

A aplicação do método necessita a medição e estimativa do gradiente de carga 

total vertical e a condutividade hidráulica da zona não saturada. O método fornece a 

estimativa de recarga pontual, por amplas escalas de tempo, entretanto, se aplicado 

em profundidades significantes em zonas vadosas, o mesmo pode representar uma 

área maior. 

Os traçadores podem ser divididos em químicos ou isotópicos. A infiltração, 

precipitação e irrigação levam esses traçadores para as áreas mais profundas, sendo 

assim, possível estimar as taxas de recarga e os fluxos preferenciais da região. Alguns 

exemplos de traçadores comumente utilizados são o Brometo, ³H e os corantes 

visíveis. A distribuição vertical dos traçadores é utilizada para estimar as taxas de 

velocidade e recarga através pela equação 4: 

 



26 
 

 
 

? = ?? =
??

??
?                                                         (4) 

 

Onde ?z é o pico de profundidade do traçador, ?t é o tempo decorrente da 

aplicação até a amostragem e ? é a quantidade volumétrica de água. (HEALY, 2010). 

Os traçadores também podem ser divididos em históricos e ambientais. 

Os traçadores históricos são provenientes das atividades humanas ou eventos 

passados, como derramamento de contaminante ou testes nucleares, e são utilizados 

para estimar a recarga nos últimos 70 anos. A recarga a partir desses traçadores pode 

ser estimada pela equação 4. Teoricamente, esta técnica poderia ser utilizada para 

taxas de recarga maiores que 50 mm/ano, entretanto, a dificuldade em se obter 

amostras de solo a grandes profundidades para se estimar o pico do traçador, torna 

tal técnica impraticável em maiores taxas de recarga anuais (SCANLON et al., 2002). 

Traçadores ambientais são produzidos naturalmente na atmosfera terrestre e 

podem ser utilizados para se estimar recarga. Um exemplo de traçador ambiental é o 

cloreto. Quando o escoamento superficial é zero, a massa de cloreto pode ser definida 

pela Equação 5: 

 

??? = ????    ? =
???

???
                                              (5) 

 

Onde P é a precipitação, Cp é a concentração de cloreto na precipitação, D é a 

drenagem e Cuz é a concentração de cloreto na drenagem da zona não saturada. As 

concentrações de cloreto são geralmente maiores na zona da raiz por causa da 

evapotranspiração e se mantém constante em profundidade. A técnica do Balanço de 

Cloreto é geralmente utilizada para estimar taxas de recarga pontuais. As escalas 

temporais podem ir de décadas a milhares de anos (HEALY, 2010). 

 

 

2.3.2.4. Métodos baseados em estudos da zona saturada 

 

Os métodos baseados em estudos sobre a zona saturada abrangem amplas 

áreas e geralmente preveem recarga atual, visto que a água precipitada atinge o lençol 

freático. (SCANLON et al., 2002).  



27 
 

 
 

Os métodos para os estudos voltados a zona saturada são: Variação do Nível 

Freático, Lei de Darcy, Traçadores Históricos, Traçadores Ambientais. Estes métodos 

já abordados anteriormente, possuem uma abordagem diferente quando se trata da 

zona não saturada. Outro método que entra nessa seção é o Método da Variação da 

Superfície Livre (WTF) que será explicado na próxima seção e é o objeto de estudo 

do presente trabalho. 

A lei de Darcy é utilizada para estimar o fluxo por uma seção transversal de um 

aquífero confinado ou não confinado. A recarga (R) então pode ser obtida pela 

Equação 6: 

 

?? = ??                                                (6) 

 

Onde q é o escoamento em zona não saturada, A é o fluxo volumétrico na seção 

transversal do aquífero e S é a área da superfície que contribui ao fluxo. As estimativas 

possuem altas incertezas por causa da variabilidade da condutividade hidráulica. A 

aplicabilidade de condutividades hidráulicas medidas em laboratório na escala de 

campo é questionável. (HEALY,2010). 

Os traçadores históricos podem ser utilizados para ambas as zonas saturadas e 

não saturadas. Para regiões mais profundas, uma técnica utilizada é a datação da 

água subterrânea para estimar a recarga. A datação da água pode ser obtida pela 

concentração de CFC em comparação ao CFC presente na precipitação ou pela 

concentração de ³H, conforme Equação 7: 

 

? =
?

?
ln [? +  

³??????

³?
                                               (7) 

 

Onde ? é a constante de decaimento (ln 2/t¹/²). A equação assume que o sistema 

é fechado, ou seja, não permite a fuga de ³He. Entretanto, em aquíferos não 

confinados, as idades das águas subterrâneas aumentam com a profundidade e essa 

taxa de decaimento depende da geometria, porosidade e taxa de recarga do aquífero. 

Nestes casos, CFCs e concentrações de ³H/³He podem ser utilizadas para estimar 

idades de até 50 anos. Para valores maiores, entre 200 e 20000 anos, pode –se utilizar 

C14. (SCANLON et al., 2002). A recarga das águas subterrâneas pode ser estimada 



28 
 

 
 

a partir das velocidades do fluxo horizontal, que por sua vez, podem ser estimadas 

pelo decaimento radioativo de C14 e Cl36 em aquíferos confinados, Equação 8: 

 

? = ??
?

?
                                                (8) 

 

Onde v é velocidade do fluxo, ? é a porosidade, A é a área da seção transversal 

do aquífero confinado e S é a área de recarga do aquífero. Existem muitas restrições 

quanto ao uso desses traçadores para datar águas subterrâneas visto que em 

quantidades elevadas, os mesmos podem ser nocivos. O balanço de massa de cloreto 

também pode ser utilizado para estudos na zona saturada, e é uma possibilidade de 

aplicação de traçadores ambientais (HEALY, 2010). 

 

2.3.2.5. Método da Variação da superfície Livre (Water Table Fluctuation) 

  

O método da Variação da superfície livre (Water Table Fluctuation Method – WTF) 

é um método amplamente utilizado na área acadêmica para se estimar dados de 

recarga das águas subterrâneas. Em seu trabalho, Healy em 2010, traça um histórico 

da utilização do método, o método começa a ser utilizado no começo da década de 

20 do século XX, inúmeros trabalhos foram feitos, dando destaque àqueles que 

utilizaram as oscilações diurnas para determinar a evapotranspiração da área 

estudada e aqueles que foram elaborados para estimar ETgw (evapotranspiração das 

águas subterrâneas). 

Esse método parte da premissa que a oscilação do nível piezométrico dos 

aquífero não confinados está diretamente relacionado às quantidades de água que 

atingem esse nível (SCANLON et al., 2002). Healy (2010) parte da afirmação acima e 

do pressuposto de que a quantidade de água disponível em uma coluna de uma 

unidade de área é igual ao rendimento específico vezes a altura de água na coluna. 

Assim, a partir de tais conceitos é possível desenvolver a equação fundamental do 

Método da Variação da superfície livre, Equação 9: 

 

R=Sy (?H??t)                                     (9) 

 

Onde R é a recarga do poço observado, Sy é o rendimento específico do aquífero, 

H é a altura do nível freático analisado e t é o tempo de ocorrência da recarga. O ?H 



29 
 

 
 

é obtido a partir da diferença entre o pico de ascensão do nível freático e a base da 

linha extrapolada da última curva de recessão (Figura 3), este valor é então inserido 

a fórmula acima, onde obtém-se o valor da recarga parcial, a soma das recargas é o 

que determina a recarga total para o período analisado. (HEALY,2010).    

 

Figura 3 - Hidrógrafa hipotética do nível freático, mostrando a diferença entre o pico e a 

linha extrapolada.  

Fonte: LUCAS (2012) adaptado de Healy (2010). 

  

A linha extrapolada da curva de recessão antecedente representa o traçado que 

o nível piezométrico teria seguido se não houvesse a elevação do mesmo em 

decorrência da precipitação. A linha pode ser desenhada manualmente, um processo 

que denota tempo e tende à subjetividade, mas que acomoda certa intuição 

hidrológica. Entretanto, no panorama atual existe tecnologia suficiente para ajudar o 

autor a cria-la digitalmente. Essas técnicas automáticas são eficientes com períodos 

maiores de análise e reduzem a subjetividade do método.  

Segundo Scanlon et al. (2002) é um método simples e fácil de se utilizar, visto 

que a presença de fluxo preferencial não restringe o método, pois considera o 

movimento da água pela zona não saturada. 

Ainda é possível dentro do método, encontrar os valores de armazenamento 

subterrâneo, substituindo-se na equação: o ?H por ?Hn, que representa a carga 

Dia Juliano 

3.6 

3.7 

3.8 

3.9 

4.0 

4.1 

?H 

?Hn 

83  84  85  86  87 

P
ro

fu
n

d
id

a
d

e
 d

e
 n

ív
e

l 
fr

e
á

ti
co

 (
m

) 



30 
 

 
 

hidráulica no início e no final de cada período analisado, a diferença encontrada entre 

a recarga e a variação do armazenamento subterrâneo está na soma da evaporação 

das águas subterrâneas, o fluxo de base e o fluxo em sub-superficie na área 

analisada. (HEALY,2010). 

O método possui algumas limitações, as taxas de recarga podem variar 

substancialmente em áreas amplas por inúmeros fatores, como diferença na elevação 

do terreno, geologia, declividade, vegetação entre outros. Assim como, nem todas as 

elevações no nível freático representam recarga, esse aspecto pode ser encontrado 

em locais onde as taxas de recarga e descarga do aquífero são próximas. As 

incertezas quanto ao método ainda podem vir da dificuldade em estimar o valor do 

rendimento especifico, pois o mesmo pode variar em relação a profundidade do nível 

freático, e em longos períodos, em resposta ao histórico da oscilação desse nível. 

(DELIN et al., 2007).  

Além dessas, o método ainda assume que a recarga de águas subterrâneas é um 

evento pontual, não levando em conta o fluxo lento e estável que pode vir a ocorrer 

em algumas áreas com a zona não saturada mais grossa. 

O método da variação da superfície livre tem melhor desempenho quando 

aplicado em períodos de tempo curto em aquíferos rasos, porém o método pode ser 

aplicado na análise da magnitude na variação do nível freático em resposta ao clima 

ou uso da terra, visto que a flutuação do nível piezométrico é a resposta à recarga 

média (SCANLON et al., 2002). 

 

2.4. Modelo Conceitual de Estudo em Hidrogeologia 
 

O pesquisador que se coloca na posição de estudioso sobre as águas 

subterrâneas deve se atentar ao importante passo a se tomar em sua pesquisa: a 

elaboração de um modelo conceitual dos processos da recarga (HEALY, 2010).  Esse 

modelo conceitual hidrogeológico que deve ser construído é a descrição de todos os 

fatores naturais e antropogênicos em superfície que contribuem para a dinâmica das 

águas subterrâneas. (KRESIC; MILKSZEWSKI, 2013). Para que seja elaborada uma 

análise para uma área ainda desconhecida academicamente é necessária que se 

reúna os dados e pontos de controle do clima, geomorfologia, geologia, hidrologia e 

recarga (HEALY, 2010).  



31 
 

 
 

Assim, o modelo conceitual hidrogeológico é construído com o objetivo de 

fundamentar o conhecimento dos controles hidrogeológicos analisados com as 

variações naturais das águas subterrâneas de uma área. Esses modelos nos 

permitem alocar novos poços de monitoramento onde o modelo se torna mais 

deficiente (DINIZ FILHO et al., 2008). 

A modelagem dos recursos hídricos pode conter inúmeras formas de incerteza, 

por três fatores mais significante dentre outros: primeiro, existem vários tipos de 

intereção entre as águas subterrâneas e superficiais, segundo, o aquífero não 

obedece aos limites da bacia hidrográfica, e sim as bacias sedimentares e cristalinos, 

e por fim, existem incertezas nos dados adquiridos, como nas medições, 

aproximações, estimativas ou acurácia de sensores (MANZIONE, 2014). Ao serem 

analisados em âmbito espacial, a forma como esses dados são tratados podem ser 

fonte de propagação de erros e incertezas (HEUVELINK, 1998). Entender essas 

fontes de erros contribuem para que o analista obtenha um melhor uso da informação 

espacial e para que o mesmo considere os diferentes processos na tomada de decisão 

no gerenciamento dos recursos hídricos e nos estudos para sistemas agrícolas e 

florestais. 

Para a melhor análise do modelo conceitual de recarga é necessário entender a 

taxa, a ocorrência temporal e a localização de cada ponto de recarga. Os estudos 

desses fatores são importantes para a análise da contaminação de águas 

subterrâneas, porque a dinâmica dos contaminantes se comporta como a recarga, e 

está relacionado ao fornecimento e quantidade das reservas subterrâneas (HEALY, 

2010). 

  



32 
 

 
 

3 Material e Métodos 
 

3.1. Área de estudo  

 

A Estação Ecológica de Santa Bárbara (EEcSB) compreende uma área de 2.712 

hectares, ou 27,12 km², situada no município de Águas de Santa Bárbara, sudoeste 

do estado de São Paulo (Figura 4). A área de estudo pertence à Unidade de 

Gerenciamento dos Recursos Hídricos 17 (UGRHI-17), Médio Paranapanema. E a 

rodovia SP-280, Castelo Branco se destaca na região, pois liga a capital ao sudoeste 

do Estado. 

 

Figura 4 - Área da Estação Ecológica de Santa Bárbara e da Floresta Estadual no 

município de Águas de Santa Bárbara - SP 

 
 
Fonte: GONÇALVES et al. (2015). 

 

O Plano Estadual dos Recursos Hídricos no estado de São Paulo, sancionado na 

Lei Estadual n°9.034 de 1994 estabelece a divisão hidrográfica do estado. O estado 

é então dividido em 22 Unidades de Gerenciamento dos Recursos Hídricos (UGRHI), 

a fim de auxiliar o melhor gerenciamento desses recursos.  



33 
 

 
 

Segundo o plano de manejo da área (MELO; DURIGAN, 2011), o clima da região 

onde se encontra a Estação Ecológica é o Cwa (quente e úmido com inverno seco), 

pela classificação de Köppen. 

A área de estudo possui dois biomas característicos: Cerrado e Mata Atlântica de 

interior (Floresta Estacional Semidecidual). Na região ainda é possível encontrar 

reflorestamentos comerciais, como o Pinus e o Eucalipto. (MELO;DURIGAN, 2011). A 

geomorfologia da região constitui-se a partir de um relevo colinoso com baixas 

declividades. A área está inserida na Bacia Sedimentar do Paraná, sobre o Grupo 

Bauru e prevalecem os Latossolos Vermelhos, mas ainda são encontrados Argissolos 

Vermelho-Amarelos e Nitossolos vermelhos (MELO; DURIGAN, 2011). 

 

3.2. Monitoramento dos parâmetros agrometeorológicos 

 

A Figura 5 mostra a rede de drenagem presente na área de trabalho e a localização 

dos poços que foram estudados, distribuídos nas Bacias do Boi, Bugre, Guarantã, 

Passarinho e Santana. Foram analisados 8 poços na Bacia do Boi, 12 poços na Bacia 

do Bugre, 10 na Bacia do Guarantã, 3 poços na bacia do Passarinho e 17 poços na 

Bacia do Santana, totalizando 50 poços no estudo, que foram perfurados como na 

Figura 6. 

 

Figura 5 - Rede de drenagem e poços analisados na área de estudo 

 
 



34 
 

 
 

Figura 6 – Método de perfuração dos poços 

 

 
 

A área de estudo possui uma estação climatológica automática, que fornece 

diversos dados climatológicos, como Precipitação, Temperatura do ar e 

Evapotranspiração potencial. A Figura 7 mostra a precipitação durante o período 

analisado. 

 

Figura 7 - Precipitação na área durante o período todo analisado  

 

0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

se
t-

1
4

o
u

t-
1

4

n
o

v
-1

4

d
e

z-
1

4

ja
n

-1
5

fe
v

-1
5

m
a

r-
1

5

a
b

r-
1

5

m
a

i-
1

5

ju
n

-1
5

ju
l-

1
5

a
g

o
-1

5

se
t-

1
5

o
u

t-
1

5

n
o

v
-1

5

d
e

z-
1

5

ja
n

-1
6

fe
v

-1
6

m
a

r-
1

6

a
b

r-
1

6

m
a

i-
1

6

ju
n

-1
6

ju
l-

1
6



35 
 

 
 

 

Observa-se que no segundo ano hidrológico há uma elevação nos valores 

extremos, aumentando a quantidade de precipitação de um ano para o outro. No Ano 

Hidrológico 2014-2015 a precipitação total foi de 1239,50 mm e 1678,80 mm para o 

Ano Hidrológico 2015-2016, sendo um acréscimo de 35% na precipitação anual. 

 

3.2.1. Monitoramento da oscilação do nível freático 

 

O nível freático é considerado como a linha de água sob a superfície que pode 

oscilar, elevando-se ou rebaixando-se, contribuindo para a espessura da zona não 

saturada. Assim, quanto mais baixo o nível freático, mais espessa a zona não 

saturada, aceito também para o inverso, quanto mais alto o nível freático, menor a 

espessura da zona saturada.  

Os poços foram cavados a partir de um trado para perfuração de solo e podem 

chegar a medir até 8 metros de profundidade. Após a perfuração, foi colocado um tubo 

de PVC de ½ pol. com o tamanho da perfuração executada mais uma quantidade que 

fica acima da superfície, servindo como a boca do poço. Do outro lado do tubo foi 

acoplado um piezômetro que permitia a estrada de água até atingir o nível estático do 

ambiente. As medições então foram feitas, a partir de uma fita métrica com uma 

ponteira possuindo um sensor de umidade, em intervalos regulares de 15 dias a cada 

amostragem para cada poço instalado. 

 

3.3. Mapeamento da recarga 

 

Os métodos para mensurar os dados obtidos eram: calcular primeiro/interpolar 

depois ou interpolar primeiro/calcular depois. O primeiro método consiste em calcular 

pontualmente e cada uma desses pontos vão formar a malha amostral que vai ser 

interpolada posteriormente, o segundo método refere-se a interpolar os dados brutos 

e depois calcular o resultado a partir de malhas previamente interpoladas. 

O mapeamento da recarga foi realizado a partir da técnica calcular primeiro / 

interpolar depois (calculate first / interpolate later). Outros autores se utilizaram dessa 

técnica, como Stein et al. (1991) que analisou a umidade no solo e interpolou os dados 

obtidos por cokrigagem, em Becchini et al., (2000), os autores analisaram os dados 

de radiação solar que após estimados pontualmente foram interpolados e simulados. 



36 
 

 
 

O modelo utilizado na área consistiu em calcular pontualmente o método da 

variação da superfície livre para cada poço (ponto amostral) e essa rede de dados foi 

posteriormente interpolada pelo método do inverso do quadrado da distância.  

O Inverso do quadrado da distância é um método determinístico onde os valores 

assinalados para os pontos não conhecidos são obtidos a partir da média ponderada 

dos valores conhecidos. As Equações 10, 11 e 12 sintetizam como o ponto 

desconhecido é estimado: 

 

??? = ?(?? ? ?? )
2 + (?? ? ?? )

2        (10) 

 

??? =
?

??

(???)
?

??
?=1

?
1

(???)
?

??
?=1

          (11) 

 

?? =
? ???

??
?=1

??
          (12) 

 

Onde b é uma potência normalmente próxima de 2 no método do inverso do 

quadrado da distância. O método é conhecido no meio acadêmico ambiental e foi 

utilizado em Mello et al. (2003). 

 

3.3.1. Estimativa da recarga direta dos poços de monitoramento  
 

Os dados obtidos a partir dos poços de monitoramento foram organizados em 

tabelas e interpolados para se obter os valores diários de oscilação do nível freático, 

assim foi possível estimar a recarga a partir do Método da Variação da Superfície 

Livre. A equação utilizada para a interpolação dos dados foi a seguinte para cada 

intervalo de dias a ser estimado: 

 

?? = (
???????

??+1
) ? ?? + ???                                           (13) 

 

Onde VE é o valor a ser estimado dentro do intervalo, VFi é o valor final do 

intervalo, VIi é o valor inicial do intervalo, ND é o número de dias do intervalo, NS é o 

número do dia na sequência analisada, ou seja, se analisados 15 dias, a sequências 



37 
 

 
 

de dias vai de 1 a 15, assim se necessário estimar o 6° dia da sequência, o NS é 6. 

Com isso, foi possível a obtenção dos valores diários. Após a utilização desses dados 

com a equação do método, foi possível estimar a recarga pontual para cada poço para 

os anos de 2014 a 2016.  

Os dados que foram obtidos no período de dois anos hidrológicos, ou seja, 

iniciando em setembro e finalizando em agosto, compuseram uma série temporal. Os 

anos hidrológicos estudados foram 2014-2015 e 2015-2016. Essas séries temporais, 

ou também chamadas de séries históricas, são observações com intervalos definidos, 

e período total determinado. Elas auxiliam no entendimento da dinâmica do fenômeno 

geográfico a ser analisado e possibilitam a criação de cenários futuros. Essas séries 

apresentam características particulares, como tendência, ciclo, sazonalidade e ruído 

(erro ou incerteza) (SOLDERA, 2013). 

A tendência presente na série temporal é o item que valida a direção do 

deslocamento da mesma, o ciclo é a repetição aparente encontrada no período 

estudado, a sazonalidade denota flutuações de mesmo comprimento periódicas na 

série e enfim, o erro é que aquilo que não é explicado pelos outros fatores da série. 

Portanto, a partir das séries temporais é possível estabelecer modelos determinísticos 

ou estocásticos, esses modelos podem abranger a característica temporal do período 

como um todo ou nas frequências que são observadas. Assim é possível investigar o 

ponto gerador da série, quais os possíveis dados futuros, descrever as características 

apresentadas pelo fenômeno através de gráficos e descobrir periodicidades 

relevantes na amostragem proposta (BEZERRA, 2006). 

 

4 Resultados e Discussões 
 

4.1. Recarga estimada dos poços de monitoramento 

 

Assim, podemos observar nas figuras 8, 9, 10, 11 e 12 a representação das 

oscilações freáticas e as precipitações nas bacias presentes na área. 

 

 

 

 

 



38 
 

 
 

Figura 8 - Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço G1 na Bacia do 

Guarantã  

 

 

Figura 9 - Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço P1 na Bacia do 

Passarinho

 

 

0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

1,6

se
t-

1
4

o
u

t-
1

4

n
o

v
-1

4

d
e

z-
1

4

ja
n

-1
5

fe
v
-1

5

m
a

r-
1

5

a
b

r-
1

5

m
a

i-
1

5

ju
n

-1
5

ju
l-

1
5

a
g

o
-1

5

se
t-

1
5

o
u

t-
1

5

n
o

v
-1

5

d
e

z-
1

5

ja
n

-1
6

fe
v
-1

6

m
a

r-
1

6

a
b

r-
1

6

m
a

i-
1

6

ju
n

-1
6

ju
l-

1
6

Poço G1

0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

1,6

se
t-

1
4

o
u

t-
1

4

n
o

v
-1

4

d
e

z-
1

4

ja
n

-1
5

fe
v
-1

5

m
a

r-
1

5

a
b

r-
1

5

m
a

i-
1

5

ju
n

-1
5

ju
l-

1
5

a
g

o
-1

5

se
t-

1
5

o
u

t-
1

5

n
o

v
-1

5

d
e

z-
1

5

ja
n

-1
6

fe
v
-1

6

m
a

r-
1

6

a
b

r-
1

6

m
a

i-
1

6

ju
n

-1
6

ju
l-

1
6

a
g

o
-1

6

Poço P1



39 
 

 
 

Figura 10 - Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B1 na Bacia do 

Bugre 

 

 

Figura 11 - Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S2 na Bacia do 

Santana 

 

 

0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

se
t-

1
4

o
u

t-
1

4

n
o

v
-1

4

d
e

z-
1

4

ja
n

-1
5

fe
v
-1

5

m
a

r-
1

5

a
b

r-
1

5

m
a

i-
1

5

ju
n

-1
5

ju
l-

1
5

a
g

o
-1

5

se
t-

1
5

o
u

t-
1

5

n
o

v
-1

5

d
e

z-
1

5

ja
n

-1
6

fe
v
-1

6

m
a

r-
1

6

a
b

r-
1

6

m
a

i-
1

6

ju
n

-1
6

ju
l-

1
6

a
g

o
-1

6

Poço B1

0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

0

1

2

3

4

5

6

se
t-

1
4

o
u

t-
1

4

n
o

v
-1

4

d
e

z-
1

4

ja
n

-1
5

fe
v
-1

5

m
a

r-
1

5

a
b

r-
1

5

m
a

i-
1

5

ju
n

-1
5

ju
l-

1
5

a
g

o
-1

5

se
t-

1
5

o
u

t-
1

5

n
o

v
-1

5

d
e

z-
1

5

ja
n

-1
6

fe
v
-1

6

m
a

r-
1

6

a
b

r-
1

6

m
a

i-
1

6

ju
n

-1
6

ju
l-

1
6

a
g

o
-1

6

Poço S2



40 
 

 
 

Figura 12 - Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BOI3 na Bacia do 

Boi  

 

 

Observa-se nas figuras 8, 9, 10, 11 e 12 um padrão para os poços, nos quais há 

uma elevação do nível freático ao iniciar o segundo ano hidrológico analisado. O 

método da variação da superfície livre foi aplicado para cada série temporal de cada 

poço analisado na área de estudo, gerando um gráfico com os valores do nível freático 

e da precipitação do período, e um gráfico com os valores do nível freático, as linhas 

extrapoladas para cada uma das recargas estimadas e os valores de recarga, 

conforme apresentado nas Figuras  13, 14, 15, 16 e 17 que demonstram isso para um 

poço de cada bacia da área estudada, sendo as bacias do Passarinho, Guarantã, 

Bugre, Santana e Boi, respectivamente. 

 
Figura 13 – Aplicação do método da variação da superfície livre para o poço P1 na Bacia 

do Passarinho  

 

0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

0

0,5

1

1,5

2

2,5

se
t-

1
4

o
u

t-
1

4

n
o

v
-1

4

d
e

z-
1

4

ja
n

-1
5

fe
v
-1

5

m
a

r-
1

5

a
b

r-
1

5

m
a

i-
1

5

ju
n

-1
5

ju
l-

1
5

a
g

o
-1

5

se
t-

1
5

o
u

t-
1

5

n
o

v
-1

5

d
e

z-
1

5

ja
n

-1
6

fe
v
-1

6

m
a

r-
1

6

a
b

r-
1

6

m
a

i-
1

6

ju
n

-1
6

ju
l-

1
6

a
g

o
-1

6

Monitoring BOI3

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

WTF P1

y=-2E-05x²+0.0105x+0.7741 
r²=1 
?h=0.721 

y=-6E-17x²+0.0136x-0.7186 
r²=1 
?h=0.725 

y=0.0014x+0.8186 
r²=1 
?h=0.208 

y=1E-16x²+0.00055x-0.4064 
r²=1 
?h=0.099 

y=0.0093x-1.5693 
r²=1 
?h=0.399 

y=2E-16x²+0.0086x-1.6686 
r²=1 
?h=0.476 

y=0,0075x-1,8325 
r²=1 
?h=1,902 



41 
 

 
 

Figura 14 – Aplicação do método da variação da superfície livre para o poço G1 na 

Bacia do Guarantã 

 

 

Figura 15 – Aplicação do método da variação da superfície livre para o poço B1 na Bacia 

do Bugre 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

1,6

1,8

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

WTF G1

y=-4E-17x²+0.0036x+1.2114
r²=1
?h=0.323

y=-2E-16x²+0.005x+0.7
r²=1
?h=0.250

y=6E-17x²+0.0014x+1.0786
r²=1
?h=0.133

y=-1E-17x²+0.004x+0.378
r²=1
?h=0.052

y=-2E-16x²+0.0009x+1.1173
r²=1
?h=0.010

y=-0.0021x+0.7579
r²=1
?h=0.120

y=6E-17x²+0.0014x+0.9086
r²=1
?h=0.103

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

WTF B1

y=-1E-17x²+0.0029x+0.8871
r²=1
?h=0.385

y=-3E-17x²+0.0036x+0.4114
r²=1
?h=0.195

y=-1E-16x²+0.0021x+0.4929
r²=1
?h=0.163

y=9E-06x²+0.0026x+0.9552
r²=0.97
?h=0.117

y=6E-17x²+0.0014x+0.5186
r²=1
?h=0.183



42 
 

 
 

Figura 16 – Aplicação do método da variação da superfície livre para o poço S2 na Bacia 

do Santana 

 

 

Figura 17 – Aplicação do método da variação da superfície livre para o poço S2 na Bacia 

do Santana 

 

 

Os dados obtidos podem ser observados nas tabelas seguintes. A Tabela 1 

representa os dados de recarga estimados para a Bacia do Ribeirão do Passarinho. 

As Tabelas 2, 3, 4 e 5 representam, respectivamente, os dados de recarga estimados 

para as Bacias do Guarantã, Bugre, Santana e Boi. 

 

 

 

 

0

1

2

3

4

5

6

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

WTF S2

y=-2E-16x²+0.0007x+5.0743
r²=1
?h=0.47

y=-2E-16x²+0.01x+3.35
r²=1
?h=0.5

y=2E-16x²+0.0043x+3.8557
r²=1
?h=0.30

y=-4E-16x²+0.0057x+3.0143
r²=1
?h=0.21

y=-2E-16x²+0.0043x+3.3257
r²=1
?h=0.32

y=-2E-16x²+0.0063x+2.2662
r²=1
?h=0.15

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

WTF BOI3

y = 0.0025x + 1.0625
R² = 1
?h=0.094



43 
 

 
 

 

Tabela 1 – Estimativa de Recarga estimados para a Bacia do Ribeirão do Passarinho 

POÇO X Y 2014-2015 (mm) 2015-2016 (mm) 

P1 684449,6934 7477322,671 258,54 285,20 

P2 684135,8791 7477439,45 117,68 503,40 

P3 684198,7931 7477377,773 195,00 459,30 

 

 
Tabela 2 - Estimativa de Recarga estimados para a Bacia do Ribeirão do Guarantã 

POÇO X Y 2014-2015 (mm) 2015-2016 (mm)  

G1 679455.386 7477065.832 106,50 149,80 

G2 680224.4425 7477584.988 228,00 305,30 

G3 680727.8645 7477178.086 239,00 277,80 

G4 680805.7172 7477162.761 262,00 39,80 

G5 680865.3709 7477257.294 289,00 407,70 

G6 681634.4433 7477686.675 231,70 27,00 

G7 682015.9679 7477648.878 286,60 198,80 

G8 682269.3544 7477714.501 240,00 341,60 

G9 682114.7911 7477755.12 136,90 234,40 

G10 681652.3168 7477146.998 ND Sem Recarga 

 

 

Tabela 3 - Estimativa de Recarga estimados para a Bacia do Ribeirão do Bugre 

POÇO  X  Y 2014-2015 (mm) 2015-2016 (mm) 

B1 683073,0293 7476665,982 103,20 82,00 

B2 682959,7873 7476896,603 89,10 160,08 

B3 683036,0384 7476918,941 102,00 137,50 

B4 683155,9205 7476728,109 171,10 150,20 

B5 683506,5647 7476855,664 201,10 186,72 

B6 683400,0003 7477213,572 222,70 268,08 

B7 683434,3571 7477422,476 393,20 278,04 

B8 683498,6171 7477302,088 253,40 222,00 

B9 682788,6587 7475230,315 ND 261,00 

B10 683347,3507 7475092,991 ND 55,00 

B11 683697,5063 7475259,308 ND 152,60 

B12 683631,157 7475485,934 ND Sem Recarga 

 

 

 

 

 

 



44 
 

 
 

Tabela 4 - Estimativa de Recarga estimados para a Bacia do Ribeirão do Santana 

POÇO X Y 2014-2015 (mm)  2015-2016 (mm)  

S1 680906,1546 7476200,256 285,40 404,10 

S2 680847,855 7476305,056 179,50 365,70 

S3 681024,5676 7476486,792 196,08 261,70 

S4 681244,8362 7476274,844 182,64 138,70 

S5 681795,9362 7476510,789 172,50 207,40 

S6 681858,346 7476492,321 184,30 256,76 

S7 681394,776 7476192,203 180,10 163,60 

S8 681266,4371 7475762,921 231,20 390,60 

S9 681281,1265 7475789,325 199,90 300,90 

S10 681242,3826 7475811,938 128.70 339,10 

S11 681052,4684 7475985,87 404,50 257,70 

S12 680374,5897 7475274,078 331,20 414,90 

S13 679801,2337 7475319,653 163,44 349,40 

S14 680562,3666 7475463,882 ND 834,90 

S15 680225,4616 7475182,822 ND 235,80 

S16 680449,5814 7475045,152 ND 487,90 

S17 680708,8188 7475106,408 ND 519,10 

 

 
Tabela 5 - Estimativa de Recarga estimados para a Bacia do Ribeirão do Boi. 

POÇO X Y 2014-2015 (mm) 2015-2016 (mm)  

BOI_D 681074,1435 7474878,222 ND 486,40 

BOI1 681057,3913 7474885,289 ND 284,60 

BOI2 681036,9351 7474694,046 ND 227,70 

BOI3 681189,8651 7474862,774 ND 94,40 

BOI4 681139,6619 7474725,269 ND 276,90 

BOI5 681094,8493 7474446,049 ND 215,50 

BOI6 681032,5054 7474692,770 ND 77,04 

BOI7 681207,0875 7474371,391 ND 190.08 

BOI8 681201,3851 7474332,364 ND 222,00 

 

Além das bacias citadas acima, a área ainda possui o termo BG que que 

representa os poços que não apresentaram recarga no período analisado. Os valores 

ND nas tabelas acima representam período onde não houve dados, pela inexistência 

dos poços no período, já o valor onde se observa “Sem Recarga” não houve recarga, 

entretanto há a existência de dados de oscilação. 

A Tabela 6 sumariza os valores de recarga encontrados em uma análise estatística 

com os valores de Média, Mediana, Quartis, Máximos, Mínimos, Desvios Padrão, 

Variância, Assimetria e Curtose. 

 



45 
 

 
 

Tabela 6 – Análise estatística da recarga estimada 

 2014-2015 2015-2016 2014-2016 

Média  211,13 276,33 250.09 

Mediana  199,90 261,00 231.45 

Quartil 1 (25%) 171,10 186,72 171.45 

Quartil 3 (75%) 253,40 349,40 288.63 

Máximo  404,50 834,90 834.90 

Mínimo 89,10 27,00 27.00 

Desvio Padrão 77,43 146,05 126.66 

Variância 5994,88 21330,76 16043.84 

Assimetria  0,65 1,20 1.48 

Curtose  0,48 3,15 4,57 

 

A média para todos os valores é de 250,09 mm, com a maior parte dos valores 

variando entre 171,45 mm a 288,63 mm. Entretanto é possível analisar alguns valores 

que saem do padrão, sendo os extremos, 27 mm e 834,9 mm.  

 

4.2. Análise do Ano Hidrológico 2014-2015 

 

O valor médio de recarga estimado para esse Biênio é de 211,13 mm. A 

precipitação média para o mesmo período foi de 1239,5 mm. Assim, é possível afirmar 

que o valor de recarga estimado representa 17% da precipitação total no período. 

Entretanto, na Tabela 7 observa-se esse percentual para todos os poços de 

monitoramento que estavam operando no período.  

 

Tabela 7 - Percentuais de recarga em relação a precipitação do Ano Hidrológico 2014-2015. 

Santana (%) Guarantã (%) Bugre (%) Passarinho (%) 

S1 23 G1 09 B1 08 P1 21 

S2 14 G2 18 B2 7 P2 9 

S3 16 G3 19 B3 8 P3 16 

S4 15 G4 21 B4 14   

S5 14 G5 23 B5 16   

S6 15 G6 19 B6 18   

S7 15 G7 23 B7 32   

S8 19 G8 19 B8 20   

S9 16 G9 11     

S10 10       

S11 33       

S12 27       

S13 13       

 



46 
 

 
 

Na tabela 7 verifica-se que os valores estão variando entre 7% a 33%. 

 

4.3. Análise do Ano Hidrológico 2015-216 

 

Para o segundo período analisado, o valor de recarga média foi de 276,3 mm. Isto 

está diretamente relacionado ao aumento da precipitação que foi de 1678,8 mm para 

esse período, totalizando 16% da precipitação para o período analisado. 

A Tabela 8 apresenta esses percentuais para todos os poços de monitoramento 

que estavam operando nesse período. 

 

Tabela 8 - Percentuais de recarga em relação a precipitação do Ano Hidrológico 2015-2016. 

Santana Bugre Guarantã Passarinho 

S1 24 B1 5 G1 9 P1 17 

S2 22 B2 10 G2 18 P2 30 

S3 16 B3 8 G3 17 P3 27 

S4 08 B4 9 G4 23   

S5 12 B5 11 G5 24   

S6 15 B6 16 G6 2   

S7 10 B7 17 G7 12   

S8 23 B8 13 G8 20   

S9 18 B9 16 G9 14   

S10 20 B10 3     

S11 15 B11 9     

S12 25       

S13 21       

S14 50       

S15 14       

S16 29       

S17 31       

 

A variação da recarga nesse cenário vai de 3% a 50% 

 

4.4. Espacialização dos dados de recarga direta 

 

Foi explorado o conceito de calcular primeiro / interpolar depois, assim os dados 

de recarga foram primeiro calculados a partir do método da variação da superfície livre 

para cada poço analisado e depois, interpolados pelo método do inverso do quadrado 

da distância (Inverse Distance Weighting – IDW), método que considera a distância 

entre os dados amostrados. Assim, foi possível, verificar espacialmente como está 



47 
 

 
 

distribuída a recarga. A figura 18 mostra os dados de recarga estimados para o ano 

hidrológico 2014-2015. 

 

Figura 18 – Mapa da recarga para o ano hidrológico 2014-2015. 

 
  

Podemos observar na Figura 9 que existem alguns dados com valores altos 

formam regiões separadas na área. Isso pode-se dar pelos aspectos físicos presentes 

nesses pontos, ou se trata de uma incerteza, um dado que foi coletado ou estimado 

erroneamente, entretanto esses pontos são pequenos em relação à amostragem toda. 

Uma amostragem maior pode melhorar a análise atual. A Figura 19 mostra os dados 

de estimativa de recarga para o ano hidrológico 2015-2016, sendo observável a maior 

amostragem, pois novos poços foram construídos nesse período.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



48 
 

 
 

Figura 19 – Mapa da recarga para o Ano Hidrológico 2015-2016 

 
 

 

Houve maior precipitação nesse período que o analisado anteriormente, como foi 

comentado no item sobre análise dos dados climatológicos. O aumento da 

amostragem de um período para o outro também melhora a interpolação de dados, 

diminuindo a diferença dos valores extremos com os valores estimados pela 

interpolação.  

A partir dos dados processados, foi possível criar um mapa (Figura 20) com as 

diferenças de um ano hidrológico para o outro. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



49 
 

 
 

Figura 20 - Mapa da diferença da recarga entre os anos hidrológicos 2014-2015 e 2015-

2016 (mm) 

 

 

Pode-se observar que na Figura 20 houve um aumento médio em toda a extensão 

da área de estudo, as maiores regiões apresentam aumento 90 a 140 mm de um ano 

para o outro e que as maiores diferenças se encontram nos poços P2 e P3 na Figura 

13, e isso pode ser notado também nas Figuras 18 e 19. A menor variação na recarga 

se encontra em grande parte na Bacia do Bugre na parte central da área estudada.  

Os eventos extremos contidos nesse trabalho podem ter ocorrido por diversos 

motivos, como declividades naturais do terreno, recargas indiretas, represamento 

natural ou artificial entre outros, eles foram utilizados no trabalho para mostrar a 

heterogeneidade do dado analisado. Outra componente importante a ser citada é a 

Rodovia Castelo Branco, SP-280, que passa pela região, agindo como uma espécie 

de barreira subterrânea para os fluxos subterrâneos e a dinâmica da recarga na área. 

Na comparação com os valores encontrados em outros trabalhos para a recarga 

no mesmo aquífero mostram que o período analisado foi de recessão na pluviosidade, 

os poços devem ser analisados em outros períodos para se obter um modelo mais fiel 

à realidade encontrada em campo, agregando assim outros atributos físicos. 



50 
 

 
 

Os valores encontrados na área para a recarga média são de 16,5% para a área 

estudada situada no centro-oeste paulista, e esse valor pode ser comparado a outros 

encontrados na literatura. É notável observar que o período analisado consta um 

período de seca atípica (2014-2015) e um período de recuperação (2015-2016). 

Sendo assim, Bertol (2007) encontrou o valor médio de 29% para o Sistema Aquífero 

Bauru no município de Araguari, Minas Gerais para o período de 2005-2006, 10 anos 

antes do trabalho atual. 

Entretanto, podemos também analisar trabalho utilizando-se o mesmo método 

para outros aquíferos, como em  Martelli (2012) onde os autores encontraram uma 

taxa de 25% em relação a precipitação na área da cidade de Cacequi –RS para o 

Sistema Aquífero Guarani, ainda no mesmo aquífero observamos que Lucas (2012) 

encontrou valores de recarga direta de 9 a 20% na Bacia do Ribeirão da Onça, e em 

Simon et al. (2017), os autores encontram valores de recarga em relação a 

precipitação entre 13 e 17% para o Sistema Aquífero Guarani. 

 

5 Conclusões  
 

Esse trabalho demonstrou a espacialização da recarga para dois anos hidrológicos 

que possuíram regimes próximos de precipitação, entretanto demonstraram uma 

reação da oscilação freática e recarga grande. Observa-se que o valor médio de 

recarga é de 16 % em relação à precipitação, e visando que o aquífero está retornando 

a sua normalidade após um evento de seca pode-se supor que a frequência da série 

temporal de recarga vai seguir o mesmo padrão nos próximos eventos de 

precipitação. 

O método utilizado se mostrou eficiente quando utilizado em pequenas 

profundidades, mesmo sofrendo grande influências das dinâmicas do solo e do 

escoamento superficial. 

 Observa-se que o aumento dos poços ofereceu uma melhor interpolação dos 

dados, assim para estudos futuros considera-se a possibilidade de aumentar a 

quantidade de poços analisados, para a melhora dos resultados. Com esse aumento 

pode-se ainda possibilitar outras formas de interpolação, que necessitam de maiores 

pontos de amostragem, entretanto possuem melhor precisão na estimativa. 

 



51 
 

 
 

5.1. Considerações Finais  

 

A recarga nos apresenta a quantidade da precipitação que realmente se torna 

recursos hídricos subterrâneas possíveis de se ser explorados para as diversas 

atividades humanas, seja para consumo como para as diversas atividades comerciais.  

Esse dado é importante na gestão dos recursos hídricos pois nos ajuda a ter noção 

da disponibilidade desse recurso. Com isso é possível a construção de um 

planejamento a longo prazo com uma consciência sustentável para o uso das águas 

subterrâneas. Um planejamento a longo prazo pode evitar situações como a crise 

hídrica no estado de São Paulo, por ter um panorama mais verdadeiro da situação 

desses recursos, e ser possível utilizar a água subterrânea como alternativa a falta 

dos recursos superficiais. 

Entendendo melhor os processos e as quantidades das águas subterrâneas nos 

permitem traçar estudos que nos ajudem a entender melhor a relação entre as águas 

subterrâneas e as águas superficiais e entendendo melhor essa dinâmica podemos 

entender a poluição das águas superficiais e subterrâneas e como se dá a transição 

dessa poluição entre esses recursos. Assim, é possível evitar ou remediar 

rapidamente no caso de uma pluma de poluição, contribuindo para um melhor 

planejamento. 

Esses estudos também são um instrumento importante para a tomada de decisão 

dos gestores públicos visto que eles fomentam as bases para a legislação ambiental 

voltada a água no país e podem ser fundamentais para as mudanças e futuras 

ementas que serão criadas nessas leis. 

Além disso, podemos ainda observar que a recarga e outras características das 

águas subterrâneas são fundamentais para o planejamento local, seja rural ou urbano, 

do dimensionamento da irrigação ou drenagem. Se possuirmos uma área onde 

observa-se baixa recarga e há um cultivo que necessita um grande aporte de água, 

pode-se criar a partir de tal informação um estudo para irrigação eficiente nessa área. 

Da mesma forma, se houver uma área com aumento da recarga e necessita-se reduzir 

a quantidade de água pode-se buscar uma solução com a drenagem, seja em uma 

área de cultivo ou uma área urbana para se evitar inundações. 

  



52 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



53 
 

 
 

Referências Bibliográfica 

 

ADHIKARY, S. K.; CHAKY, T.; DAS GUPTA, A.; RAHMAN, M. M. Estimating Shallow 
groundwater recharge from precipitation and water levels observations. 
Proceedings of the 1st International Conference on Civil Engineering for Sustainable 
Development, 2012. 
 
BALEK, J. Groundwater Recharge Concepts. In: SIMMERS, I. Estimation of Natural 
Groundwater Recharge. Springer, Dordrecht, 510p. 
 
BARISON, M. R.; KIANG, C. H. Parâmetros Hidrogeoquímicos Regionais do 
Sistema Aquífero Bauru no estado de São Paulo. XIII Congresso Brasileiro de 
Águas Subterrâneas. 2004. Disponível em: httpwww.google.com.brurlsa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q 
=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=6&amp;amp;ved=0CDIQFjAF&amp;amp;url=http%3A%2F%2Faguassubterr
aneas.abas.org%2Fasubterraneas%2Farticle%2Fdownload%2F23569%2F15647&amp;amp;ei
=uI_qVNnsAsOgNuWsgsgJ&amp;amp;usg=AFQjCNF. Acesso em: 22 de Fevereiro de 2015. 
 
BECCHINI, L.; DUCCO, G; DONATELLI, M.; Stein, A. Modelling, Interpolation and 
Stochastic simulation in space and time of global solar radiation. Agriculture, 
ecosystems and Environment. Vol. 81. Págs. 29-42. 2000. 
 
BERTOL, G. A. Avaliação da recarga anual no Aqüifero Bauru no município de 
Araguari, Minas Gerais. (Dissertação de mestrado). Universidade Federal de Minas 
Gerais. Belo Horizonte, 2007. 
 
BEZERRA, M. I. S. Apostila de análise de séries temporais. Apostila para o curso 
de Estatística, DMEC/ FCT/ UNESP, Presidente Prudente. 2006. 84p.  
 
BOUGUERRA, M. L. As batalhas da água. Por um bem comum da humanidade. São 
Paulo: Editora Vozes, 2003. 
 
CAICEDO, N.L. Água Subterrânea. In: TUCCI, C.E.M. (Org). Hidrologia: ciência e 
aplicação. 4° ed. Editora da UFRGS, Porto Alegre. 2007. 943 p. 
 
DELIN, G. N.; HEALY, R. W.; LORENZ, D. L.; NIMMO, J. R. Comparison of local- to 
regional-scale estimates of groud-water recharge in Minnesota, USA. Journal of 
Hydrology. Vol. 334. Pags.231-249. 2007. 
 
DINIZ FILHO, J. B.; CARVALHO JÚNIOR, E. B.; STEIN, P.; MELO JÚNIOR, G. J.; 
CARVALHO, M. F. B.; ROSÁRIO, F. F.; RIBEIRO FILHO, J. C.; CABRAL, N. M. T.; 
CARVALHO, A. K. N. Atributos e modelo hidrogeológico conceitual do Aquífero 
carbonático raso em áreas da Bacia Potiguar – RN/Brasil. XV Congresso Brasileiro 
de Águas Subterrâneas. Natal, 2008. 
 
FEITOSA, F. A. C.; MANOEL FILHO, J. (Coord.). Hidrogeologia: Conceitos e 
Aplicações. Fortaleza: CPRM, LABHID – UFPE.1997. 389 p. 
 
GOMES, L. H. Determinação da recarga profunda na bacia-piloto do Ribeirão da 
Onça em zona de afloramento do Sistema Aquífero Guarani a partir do balanço 



54 
 

 
 

hídrico em zona saturada. Dissertação (Mestrado). Escola de engenharia de São 
Carlos, Universidade de São Paulo.  2008. 167p. 
 
GONÇALVES, V. F. M.; SANTAROSA, L. V.; MANZIONE, R. L. Mapeamento da 
recarga de águas subterrâneas no Sistema Aquífero Bauru (SAB) em área de 
proteção ambiental durante o ano de 2014/15. XIX Congresso Brasileiro de Águas 
Subterrâneas. Campinas, 2015. 
 
HAYASHI, M.; FARROW, C. R. Watershed-scale response of groundwater 
recharge to inter-annual and inter-decadal variability in precipitation (Alberta, 
Canadá). Hydrogeology Journal. Vol. 22. Págs. 1825-1839. 2014. 
 
HEALY, R. W. Estimating groundwater recharge. United Kingdom: Cambridge 
University Press, 2010.  245p. 
 
HEUVELINK, G. B. M. Error Propagation in Environmental Modelling with GIS. 
London: Taylor &amp;amp; Francis, 1998. 126p. 
 
KRESIC, N.; MILKSZEWSKI, A. Hydrogeological Conceptual Site Models. New 
York: CRC Press, 2013. 584p. 
 
LUCAS, M. C. Influência da precipitação e do uso do solo sobre a taxa de recarga 
em zona de afloramento do Sistema Aquífero Guarani. Dissertação (Mestrado). 
Escola de Engenharia de São Carlos, Universidade de São Paulo. 2012. 154p. 
 
MANZIONE, R. Águas Subterrâneas: Conceitos e Aplicações sob uma visão 
multidisciplinar. Jundiaí: Paco Editorial, 2015. 383p. 
 
MELO, A. C. G., DURIGAN, G. Estação Ecológica de Santa Bárbara: Plano de 
Manejo. Instituto Florestal/Secretaria do Meio Ambiente. 2011. Disponível em: 
http://www.ambiente.sp.gov.br/consema/files/2011/11/oficio_consema_2010_121/Pla
no_de_Manejo_da_Estacao_Ecologica_Santa_Barbara.pdf. Acesso em: 20 de 
Fevereiro de 2015. 
 
MELLO, C. R.; LIMA, J. M.; SILVA, A. M.; MELLO, J. M.; OLIVEIRA, M.S. Krigagem 
e inverso do quadrado da distância para interpolação dos parâmetros da 
equação de chuvas intensas. Revista Brasileira de Ciências do solo. Vol. 27. Págs. 
925-933. 2003. 
 
PAULA E SILVA, F.; KIANG, C. H.; CAETANO-CHANG, M. R. Hidroestratigrafia do 
Grupo Bauru (K) no Estado de São Paulo. Águas subterrâneas. Vol. 19. N°2. Págs. 
19-36. 2005. 
 
ROLIM, G.S.; CAMARGO, M.B.P.; LANIA, D.G.; MORAES, J.F.L. Classificação 
climática de Köppen e de Thornthwaite e sua aplicabilidade na determinação de 
zonas agroclimáticas para o estado de São Paulo. Bragantia. Vol. 66. N°4. 
Págs.711-720. 2007. 
 



55 
 

 
 

SCANLON, B. R.; HEALY, R. W.; COOK, P. G. Choosing appropriate techniques 
for quantifying groundwater recharge. Hydrogeology Journal, Vol. 10. Issue 2. 
Págs. 18-39. 2002. 
 
SIMON, F. W.; REGINATO, P. A. R.; KIRCHHEIM, R. E.; TROIAN, G. C. Estimativa 
de recarga do Sistema Aquífero Guarani por meio da aplicação do método da 
variação da superfície livre na Bacia do rio Ibicuí – RS. Águas Subterrâneas. Vol. 
31 (2). Págs. 12-29. 2017. 
 
SOLDERA, B. C. Modelagem de séries de monitoramento de nível freático em 
área de afloramento do Sistema Aquífero Guarani (SAG) sob influência de 
diferentes usos agrícolas de terra. (Dissertação). Faculdade de Ciências 
Agronômicas – FCA. UNESP. Botucatu, 2013. 
 
STEIN, A.; STARITISKY, G.; BOUMA, J. Simulation of Moisture Deficits and Areal 
Interpolation by Universal Cokriging. Water Resources Research. Vol 27. Págs 
1963-1973.1991. 
 
TOWNLEY, L. R. Shallow groundwater systems. In: DILLON, P.; SIMMERS, I. 
Shallow Groundwater Systems. Balkema, Rotterdam. 232 págs. 1998. 
 
XU, Y.; BEEKMAN, H. E. Groundwater Recharge Estimation in Southern Africa. 
UNESCO IHP Series No.64. Cape Town: UNESCO, 2003. 
 
WENDLAND, E.; BARRETO, C.; GOMES, L. H. Water Balance in Guarani Aquifer 
outcrop zone based on hydrogeologic monitoring. Journal of Hidrology. Págs. 261-
269. 2007. Disponível em: http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/ 
S0022169407 003034. Acesso em: 02 de março de 2015. 
 
WENDLAND, E.; GOMES, L. H.; TROEGER, U. Recharge contribution to the 
Guarani Aquifer System estimated from the water balance method in a 
representative watershed. Anais da Academia Brasileira de Ciências. Vol. 87(2). 
Págs. 595-609. 2015. 
 

  



56 
 

 
 

Apêndice A - Oscilação dos níveis freáticos e precipitação dos poços 

 

Figura A1 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço P1 da Bacia 

do Passarinho 

 

 

Figura A2 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço P2 da Bacia 

do Passarinho 

 

 

Figura A3 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço P3 da Bacia 

do Passarinho 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

1,6

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

3,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

3,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



57 
 

 
 

Figura A4 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço G1 da Bacia 

do Guarantã 

 

Figura A5 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço G2 da Bacia 

do Guarantã 

 

Figura A6 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço G3 da Bacia 

do Guarantã 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

1,6

se
t-

1
4

o
u

t-
1

4

n
o

v
-1

4

d
e

z-
1

4

ja
n

-1
5

fe
v
-1

5

m
a

r-
1

5

a
b

r-
1

5

m
a

i-
1

5

ju
n

-1
5

ju
l-

1
5

a
g

o
-1

5

se
t-

1
5

o
u

t-
1

5

n
o

v
-1

5

d
e

z-
1

5

ja
n

-1
6

fe
v
-1

6

m
a

r-
1

6

a
b

r-
1

6

m
a

i-
1

6

ju
n

-1
6

ju
l-

1
6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



58 
 

 
 

Figura A7 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço G4 da Bacia 

do Guarantã 

 

Figura A8 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço G5 da Bacia 

do Guarantã 

 

Figura A9 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço G6 da Bacia 

do Guarantã 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

3,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

3,5

4

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

1

2

3

4

5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



59 
 

 
 

Figura A10 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço G7 da Bacia 

do Guarantã 

 

Figura A11 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço G8 da Bacia 

do Guarantã 

 

Figura A12 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço G9 da Bacia 

do Guarantã 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



60 
 

 
 

Figura A13 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço GDIV da 

Bacia do Guarantã 

 

Figura A14 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B1 da Bacia 

do Bugre 

 

Figura A15 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B2 da Bacia 

do Bugre 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

1

2

3

4

5

6

7

8

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,05

0,1

0,15

0,2

0,25

0,3

0,35

0,4

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



61 
 

 
 

Figura A16 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B3 da Bacia 

do Bugre 

 

Figura A17 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B4 da Bacia 

do Bugre 

 

Figura A18 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B5 da Bacia 

do Bugre 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,1

0,2

0,3

0,4

0,5

0,6

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,1

0,2

0,3

0,4

0,5

0,6

0,7

0,8

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



62 
 

 
 

Figura A19 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B6 da Bacia 

do Bugre 

 

Figura A20 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B7 da Bacia 

do Bugre 

 

Figura A21 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B8 da Bacia 

do Bugre 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



63 
 

 
 

Figura A22 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B9 da Bacia 

do Bugre 

 

Figura A23 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B10 da 

Bacia do Bugre 

 

Figura A24 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B11 da 

Bacia do Bugre 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

1,6

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



64 
 

 
 

Figura A25 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço B12 da 

Bacia do Bugre 

 

Figura A26 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S1 da Bacia 

do Santana 

 

Figura A27 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S2 da Bacia 

do Santana 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

3,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

1

2

3

4

5

6

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



65 
 

 
 

Figura A28 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S3 da Bacia 

do Santana 

 

Figura A29 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S4 da Bacia 

do Santana 

 

Figura A30 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S5 da Bacia 

do Santana 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

1

2

3

4

5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



66 
 

 
 

Figura A31 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S6 da Bacia 

do Santana 

 

Figura A32 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S7 da Bacia 

do Santana 

 

Figura A33 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S8 da Bacia 

do Santana 

 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,1

0,2

0,3

0,4

0,5

0,6

0,7

0,8

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

1

2

3

4

5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



67 
 

 
 

Figura A34 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S9 da Bacia 

do Santana 

 

Figura A35 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S10 da 

Bacia do Santana 

 

Figura A36 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S11 da 

Bacia do Santana 

 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



68 
 

 
 

Figura A37 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S12 da 

Bacia do Santana 

 

Figura A38 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S13 da 

Bacia do Santana 

 

Figura A39 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S14 da 

Bacia do Santana 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

1

2

3

4

5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

1

2

3

4

5

6

7

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



69 
 

 
 

Figura A40 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S15 da 

Bacia do Santana 

 

Figura A41 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S16 da 

Bacia do Santana 

 

Figura A42 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço S17 da 

Bacia do Santana 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

1

2

3

4

5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

3,5

4

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



70 
 

 
 

Figura A43 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BOI_D da 

Bacia do Boi 

 

Figura A44 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BOI1 da 

Bacia do Boi 

 

Figura A45 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BOI2 da 

Bacia do Boi 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

1

2

3

4

5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



71 
 

 
 

Figura A46 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BOI3 da 

Bacia do Boi 

 

Figura A47 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BOI4 da 

Bacia do Boi 

 

Figura A48 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BOI5 da 

Bacia do Boi 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



72 
 

 
 

Figura A49 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BOI6 da 

Bacia do Boi 

 

Figura A50 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BOI7 da 

Bacia do Boi 

 

Figura A51 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BOI8 da 

Bacia do Boi 

 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,5

1

1,5

2

2,5

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



73 
 

 
 

Figura A52 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BG1  

 

Figura A53 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BG2  

 

Figura A54 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BG3  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

1,6

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

1,6

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6
0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

1,6

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



74 
 

 
 

Figura A55 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BG4  

 

Figura A56 – Monitoramento da precipitação e do nível freático no poço BG5  

 

  

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

1,6

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6

0

20

40

60

80

100

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

S
e

p
-1

4

O
ct

-1
4

N
o

v
-1

4

D
e

c-
1

4

Ja
n

-1
5

F
e

b
-1

5

M
a

r-
1

5

A
p

r-
1

5

M
a

y
-1

5

Ju
n

-1
5

Ju
l-

1
5

A
u

g
-1

5

S
e

p
-1

5

O
ct

-1
5

N
o

v
-1

5

D
e

c-
1

5

Ja
n

-1
6

F
e

b
-1

6

M
a

r-
1

6

A
p

r-
1

6

M
a

y
-1

6

Ju
n

-1
6

Ju
l-

1
6

A
u

g
-1

6



75 
 

 
 

Apêndice B - Método da Variação da superfície livre para os poços analisados  

 

Figura B1 – Método da variação da superfície livre para o poço P1 na Bacia do 

Passarinho

 

 

Figura B2 – Método da variação da superfície livre para o poço P2 na Bacia do 

Passarinho 

 

 

Figura B3 – Método da variação da superfície livre para o poço P3 na Bacia do 

Passarinho 

 

 

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-2E-05x²+0.0105x+0.7741
r²=1
?h=0.721

y=-6E-17x²+0.0136x-0.7186
r²=1
?h=0.725

y=0.0014x+0.8186
r²=1
?h=0.208

y=1E-16x²+0.00055x-0.4064
r²=1
?h=0.099

y=0.0093x-1.5693
r²=1
?h=0.399

y=2E-16x²+0.0086x-1.6686
r²=1
?h=0.476

0

1

2

3

4

5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-5E-05x²+0.0133x+2.2236
r²=0.99
?h=0.298

y=1E-16x²+0.0031x+2.5146
r²=1
?h=0.310

y=-2E-16x²+0.0014x+2.5686
r²=1
?h=0.227

y=0.0018x+2.2345
r²=1
?h=0.145

y=-2E-15x²+0.0093x-0.2543
r²=1
?h=0.452

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

3,5

4

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-7E-05x²+0.0162x+2.0485
r²=0.99
?h=0.312

y=0.0129x+0.927
1
r²=1
?h=0.697

y=-1E-16x²+0.0014x+2.3886
r²=1
?h=0.257

y=-2E-16x²+0.0086x+0.1314
r²=1
?h=0.359

y=-3E-16x²+0.0093x+0.4043
r²=1
?h=0.513



76 
 

 
 

Figura B4 – Método da variação da superfície livre para o poço G1 na Bacia do 

Guarantã 

 

 

Figura B5 – Método da variação da superfície livre para o poço G2 na Bacia do 

Guarantã 

 

 

Figura B6 – Método da variação da superfície livre para o poço G3 na Bacia do 

Guarantã 

 

 

 

 

0

0,5

1

1,5

2

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-4E-17x²+0.0036x+1.2114
r²=1
?h=0.323

y=-2E-16x²+0.005x+0.7
r²=1
?h=0.250

y=6E-17x²+0.0014x+1.0786
r²=1
?h=0.133

y=-1E-17x²+0.004x+0.378
r²=1
?h=0.052

y=-2E-16x²+0.0009x+1.1173
r²=1
?h=0.010

y=-0.0021x+0.7579
r²=1
?h=0.120

y=6E-17x²+0.0014x+0.9086
r²=1
?h=0.103

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=6E-17x²+0.0043x+0.8157
r²=1
?h=0.362

y=-0.0007x+2.0543
r²=1
?h=0.758

y=-6E-17x²+0.0029x+0.6771
r²=1
?h=0.4118

y=-6E-17x²+0.0086x+1.1386
r²=1
?h=0.369

y=-6E-17x²+0.0036x+0.2414
r²=1
?h=0.621

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-2E-16x²+0.0014x+1.9786
r²=1
?h=0.796

y=2E-16x²+0.0036x+0.8914
r²=1
?h=0.265

y=0.0064x+0.0586
r²=1
?h=0.523

y=-2E-16x²+0.0086x+1.0586
r²=1
?h=0.409

y=-2E-17x²+0.0034x+0.0457
r²=1
?h=0.578



77 
 

 
 

Figura B7 – Método da variação da superfície livre para o poço G4 na Bacia do 

Guarantã 

 

 

Figura B8 – Método da variação da superfície livre para o poço G5 na Bacia do 

Guarantã 

 

 

Figura B9 – Método da variação da superfície livre para o poço G6 na Bacia do 

Guarantã 

 

 

 

 

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

3,5

4

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-3E-16x²+0.0036x+2.7314
r²=1
?h=0.973

y=1E-16x²+0.0008x+2.2362
r²=1
?h=0.257

y=0.005x+1.21
r²=1
?h=0.53

y=-1E-16x²+0.0093x-0.4193 r²=1
?h=0.429

y=-1E-16x²+0.0071x-0.771 r²=1
?h=0.655

0

1

2

3

4

5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=2E-16x²+0.0121x-1.2529 r²=1
?h=0.682

y=0.043x+3.3057
r²=1
?h=1

y=2.88
r²=-4.5
?h=0.3

y=-3E-16x²+0.0093x-0.1707 r²=1
?h=0.429

y=-2E-16x²+0.0086x-0.0214
r²=1
?h=0.666

0

1

2

3

4

5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-2E-16x²+0.0079x+0.9471 r²=1
?h=0.242

y=0.0107x+0.5243
r²=1
?h=1.01

y=-2E-17x²+0.0023x+0.7485 r²=1
?h=0.185

y=1E-16x²+0.0043x+0.1857 r²=1
?h=0.3

y=0.0038x+0.0046
r²=1
?h=0.05

y=-3E-17x²+0.0036x+0.0336 r²=1
?h=0.144

y=0.0007x+0.0336
r²=1
?h=0.226



78 
 

 
 

Figura B10 – Método da variação da superfície livre para o poço G7 na Bacia do 

Guarantã 

 

 

Figura B11 – Método da variação da superfície livre para o poço G8 na Bacia do 

Guarantã 

 

 

Figura B12 – Método da variação da superfície livre para o poço G9 na Bacia do 

Guarantã 

 

 

 

 

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-6E-17x²+0.0064x-0.3814 r²=1
?h=0.393

y=-1E-16x²+0.0085x-0.1.2762
r²=1
?h=0.163

y=-6E-17x²+0.0064x-1.2214
r²=1
?h=0.393

y=0.0107x+0.6443
r²=1
?h=0.393

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-2E-16x²+0.0029x+1.7971
r²=1
?h=0.605

y=6E-17x²+0.0114x+0.046
r²=1
?h=0.694

y=6E-17x²+0.0043x+0.7057
r²=1
?h=0.436

y=-3E-16x²+0.0071x-0.5771
r²=1
?h=0.265

y=-2E-16x²+0.01x-1.78
r²=1
?h=0.53

-0,5

0

0,5

1

1,5

2

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-1E-16x²+0.0029x+0.9071
r²=1
?h=0.457

y=3E-17x²+0.0021x+0.5329
r²=1
?h=0.251

y=1E-16x²+0.0064x+0.5414
r²=1
?h=0.433

y=-6E-17x²+0.0014x+0.3386
r²=1
?h=0.243

y=0.0075x-2.1925
r²=1
?h=0.22



79 
 

 
 

Figura B13 – Método da variação da superfície livre para o poço B1 na Bacia do 

Bugre 

 

 

Figura B14 – Método da variação da superfície livre para o poço B2 na Bacia do 

Bugre 

 

 

Figura B15 – Método da variação da superfície livre para o poço B3 na Bacia do 

Bugre 

 

 

 

 

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-1E-17x²+0.0029x+0.8871
r²=1
?h=0.385

y=-3E-17x²+0.0036x+0.4114
r²=1
?h=0.195

y=-1E-16x²+0.0021x+0.4929
r²=1
?h=0.163

y=9E-06x²+0.0026x+0.9552
r²=0.97
?h=0.117

y=6E-17x²+0.0014x+0.5186
r²=1
?h=0.183

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-4E-17x²+0.0007x+0.3143
r²=1
?h=0.208

y=3E-17x²+0.0008x+0.1062
r²=1
?h=0.21

y=-2E-17x²+0.0043x-1.0143
r²=1
?h=0.325

y=7E-18x²+0.0006x-0.0106
r²=1
?h=0.08

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-6E-17x²+0.0029x+0.3071
r²=1
?h=0.535

y=1E-17x²+0.0008x+0.2062
r²=1
?h=0.07

y=-3E-17x²+0.0014x+0.0086
r²=1
?h=0.218

y=7E-18x²-4E-15x+0.16
r²=3.975
?h=0.02

y=-3E-17x²+0.0007x+0.1243
r²=3.975
?h=0.126

y=1E-17x²+0.0006x+0.0256
r²=1
?h=0.019



80 
 

 
 

Figura B16 – Método da variação da superfície livre para o poço B4 na Bacia do 

Bugre 

 

 

Figura B17 – Método da variação da superfície livre para o poço B5 na Bacia do 

Bugre 

 

 

Figura B18 – Método da variação da superfície livre para o poço B6 na Bacia do 

Bugre 

 

 

 

 

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-3E-17x²+0.005x+0.61
r²=1
?h=0.81

y=6E-17x²+0.0057x-0.2957
r²=1
?h=0.277

y=-3E-17x²+0.0007x-0.3343
r²=1
?h=0.114

y=0.0064x-1.3264
r²=1
?h=0.225

y=-8E-17x²+0.0029x-0.3129
r²=1
?h=0.314

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-6E-17x²+0.0029x+0.5571
r²=1
?h=0.586

y=0.0038x-0.1692
r²=1
?h=0.282

y=3E-17x²+0.0114x-1.9014
r²=1
?h=0.618

y=0.0031x-0.4977
r²=1
?h=0.19

y=-3E-17x²+0.0036x-0.7286
r²=1
?h=0.09

y=-3E-17x²+0.0056x-1.8294
r²=1
?h=0.382

y=6E-17x²-0.0094x-2.8994
r²=1
?h=0.406

0

0,5

1

1,5

2

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-3E-17x²+0.0036x+0.0714
r²=1
?h=0.425

y=0.0043x+0.5557
r²=1
?h=0.581

y=6E-17x²+0.0015x-2.52
r²=1
?h=0.655

y=-6E-17x²+0.005x-0.885
r²=1
?h=0.195

y=0.0082x-2.2482
r²=1
?h=0.581



81 
 

 
 

Figura B19 – Método da variação da superfície livre para o poço B7 na Bacia do 

Bugre 

 

 

Figura B20 – Método da variação da superfície livre para o poço B8 na Bacia do 

Bugre 

 

 

Figura B21 – Método da variação da superfície livre para o poço B9 na Bacia do 

Bugre 

 

 

 

 

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-2E-16x²+0.0007x+1.8643
r²=1
?h=0.547

y=-3E-17x²+0.0007x+1.3176
r²=1
?h=0.871

y=-6E-17x²+0.0592x-8.261
r²=1
?h=1.073

y=-1E-16x²+0.0036x+0.6514
r²=1
?h=0.426

y=-6E-17x²+0.01x-1.46
r²=1
?h=0.36

y=-1E-16x²+0.0057x-0.3057
r²=1
?h=0.426

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-1E-16x²+0.0064x+1.3486
r²=1
?h=0.796

y=1E-16x²+0.01x+0.07
r²=1
?h=0.63

y=-1E-16x²+0.0014x+1.1186
r²=1
?h=0.228

y=2E-16x²+0.0064x-0.3391
r²=1
?h=0.099

y=6E-17x²+0.0086x-1.0486
r²=1
?h=0.359

y=-6E-17x²+0.005x-0.13
r²=1
?h=0.505

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y = 6E-17x2 + 0.005x - 0.375
R² = 1
?h=0.261



82 
 

 
 

Figura B22 – Método da variação da superfície livre para o poço B10 na Bacia do 

Bugre 

 

 

Figura B23 – Método da variação da superfície livre para o poço B11 na Bacia do 

Bugre 

 

 

Figura B24 – Método da variação da superfície livre para o poço S1 na Bacia do 

Santana 

 

 

 

 

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

1,4

1,6

Jun-14 Sep-14 Dec-14 Apr-15 Jul-15 Oct-15 Jan-16 May-16 Aug-16 Nov-16

y = 0.0008x + 0.0069
R² = 1
?h=0.55

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Jun-14 Sep-14 Dec-14 Apr-15 Jul-15 Oct-15 Jan-16 May-16 Aug-16 Nov-16

y = -6E-17x2 + 0.0056x - 0.5394
R² = 1

?h=0.152

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

Sep-14 Oct-14 Dec-14 Jan-15 Mar-15 May-15 Jun-15 Aug-15 Oct-15

y=-1E-17x²+0.0243x-4.6143
r²=1
?h=1.29

y=0.0127x-2.9482
r²=1
?h=0.260

y=3E-17x²+0.0179x-4.6579
r²=1
?h=0.829 y=-8E-17x²+0.0279x-8.8929

r²=1
?h=1.68



83 
 

 
 

Figura B25 – Método da variação da superfície livre para o poço S2 na Bacia do 

Santana 

 

 

Figura B26 – Método da variação da superfície livre para o poço S3 na Bacia do 

Santana 

 

 

Figura B27 – Método da variação da superfície livre para o poço S4 na Bacia do 

Santana 

 

 

 

 

0

1

2

3

4

5

6

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-2E-16x²+0.0007x+5.0743
r²=1
?h=0.47

y=-2E-16x²+0.01x+3.35
r²=1
?h=0.5

y=2E-16x²+0.0043x+3.8557
r²=1
?h=0.30

y=-4E-16x²+0.0057x+3.0143
r²=1
?h=0.21

y=-2E-16x²+0.0043x+3.3257
r²=1
?h=0.32

y=-2E-16x²+0.0063x+2.2662
r²=1
?h=0.15

0

1

2

3

4

5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=0.0014x+4.4486
r²=1
?h=0.77

y=4E-16x²+0.0015x+3.6423
r²=1
?h=0.54

y=0.0079x+1.4121
r²=1
?h=0.30

y=-2E-16x²+0.0071x+1.3629
r²=1
?h=0.41

0

0,5

1

1,5

2

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-1E-17x²+0.0029x+1.3671
r²=1
?h=0.77

y=6E-17x²+0.0064x+0.1386
r²=1
?h=0.31

y=6E-17x²+0.0007x+0.8243
r²=1
?h=0.13

y=1E-16x²+0.0036x+0.0009
r²=1
?h=0.05

y=0.0064x+0.8464
r²=1
?h=0.24

y=0.0036x+0.1186
r²=1
?h=0.27



84 
 

 
 

Figura B28 – Método da variação da superfície livre para o poço S5 na Bacia do 

Santana 

 

 

Figura B29 – Método da variação da superfície livre para o poço S6 na Bacia do 

Santana 

 

 

Figura B30 – Método da variação da superfície livre para o poço S7 na Bacia do 

Santana 

 

 

 

 

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=0.0057x+1.2543
r²=1
?h=1.137

y=6E-17x²+0.0029x+0.6571
r²=1
?h=0.301

y=-1E-16x²+0.0029x+0.3571
r²=1
?h=0.304

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-2E-16x²+0.0057x+1.3543
r²=1
?h=0.698

y=6E-17x²+0.0014x+1.2286
r²=1
?h=0.224

y=1E-16x²+0.0057x+0.1843
r²=1
?h=0.698

y=-6E-17x²+0.0057x-0.2857
r²=1
?h=0.215

y=-6E-17x²+0.0036x+0.2914
r²=1
?h=0.391

0

0,2

0,4

0,6

0,8

1

1,2

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-3E-17x²+0.0057x-0.2943
r²=1
?h=0.778

y=1E-17x²+0.0071x-0.6771
r²=1
?h=0.352

y=0.0007x+0.0943
r²=1
?h=0.086

y=1E-17x²+0.0036x-0.7309
r²=1
?h=0.06

y=3E-17x²+0.0057x-1.3857
r²=1
?h=0.225

y=-1E-17x²+0.0036x-0.8586
r²=1
?h=0.309



85 
 

 
 

Figura B31 – Método da variação da superfície livre para o poço S8 na Bacia do 

Santana 

 

 

Figura B32 – Método da variação da superfície livre para o poço S9 na Bacia do 

Santana 

 

 

Figura B33 – Método da variação da superfície livre para o poço S10 na Bacia do 

Santana 

 

 

 

 

0

1

2

3

4

5

3-Sep 12-Dec 22-Mar 30-Jun 8-Oct 16-Jan 25-Apr

y=-4E-16x²+0.0071x+2.2829
r²=1
?h=0.904

y=0.0064x+1.4686
r²=1
?h=0.963

y=0.0036x+1.2091
r²=1
?h=0.06

y=-1E-16x²+0.0036x+1.1514
r²=1
?h=0.471

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-1E-16x²+0.0064x+1.4286
r²=1
?h=0.876

y=-6E-17x²+0.0057x+0.6443
r²=1
?h=0.876

y=6E-17x²+0.0021x+0.8429
r²=1
?h=0.263

y=-1E-16x²+0.0045x+0.0464
r²=1
?h=0.05

y=-2E-16x²+0.0057x-0.4457
r²=1
?h=0.541

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3-Sep 12-Dec 22-Mar 30-Jun 8-Oct 16-Jan 25-Apr

y=-6E-17x²+0.0057x+1.3043
r²=1
?h=0.688

y=1E-16x²+0.0021x+1.0929
r²=1
?h=0.211

y=-6E-17x²+0.0007x+1.1443
r²=1
?h=0.134

y=2E-16x²+0.0027x+0.5618
r²=1
?h=0.04

y=-6E-17x²+0.0057x-0.5657
r²=1
?h=0.391



86 
 

 
 

Figura B34 – Método da variação da superfície livre para o poço S11 na Bacia do 

Santana 

 

 

Figura B35 – Método da variação da superfície livre para o poço S12 na Bacia do 

Santana 

 

 

Figura B36 – Método da variação da superfície livre para o poço S13 na Bacia do 

Santana 

 

 

 

 

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

3,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=-1E-16x²+0.0036x+2.1614
r²=1
?h=1.143

y=0.0171x-0.7971
r²=1
?h=1.71

y=0.0064x-0.2791
r²=1
?h=0.099

y=0.0093x-1.1893
r²=1
?h=0.419

y=0.0114x-2.2514
r²=1
?h=0.553

0

1

2

3

4

5

6

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=2E-16x²+0.0008x+4.1992
r²=1
?h=0.926

y=4E-16x²+0.0092x+2.2938
r²=1
?h=1.119

y=-2E-16x²+0.005x+2.025
r²=1
?h=0.715

y=0.0012x+3.2488
r²=1
?h=0.398

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y=0.0136x-1.8886
r²=1
?h=0.68

y=0.0146x-2.8215
r²=1
?h=0.17

y=-6E-17x²+0.0107x-2.1007
r²=1
?h=0.5

y=6E-17x²+0.01x-2.37
r²=1
?h=0.66



87 
 

 
 

Figura B37 – Método da variação da superfície livre para o poço S14 na Bacia do 

Santana 

 

 

Figura B38 – Método da variação da superfície livre para o poço S15 na Bacia do 

Santana 

 

 

Figura B39 – Método da variação da superfície livre para o poço S16 na Bacia do 

Santana 

 

 

 

 

0

2

4

6

8

10

3-Sep 12-Dec 22-Mar 30-Jun 8-Oct 16-Jan 25-Apr

y = 2E-16x2 + 0.0041x + 
4.5459
R² = 1
?h=0.56

y = 0.0138x + 0.1646
R² = 1
?h=0.486

y = 6E-17x2 + 0.0192x -
6.8417
R² = 1

?h=0.292

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y = 6E-17x2 + 0.0062x - 0.4637
R² = 1
?h=0.235

0

1

2

3

4

5

6

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y = 0.0108x - 0.4931
R² = 1
?h=0.487



88 
 

 
 

Figura B40 – Método da variação da superfície livre para o poço S17 na Bacia do 

Santana 

 

 

Figura B41 – Método da variação da superfície livre para o poço BOI_D na Bacia do 

Boi 

 

 

Figura B42 – Método da variação da superfície livre para o poço BOI1 na Bacia do 

Boi 

 

 

 

 

0

1

2

3

4

5

6

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y = 3E-16x2 + 0.0108x - 0.9431
R² = 1
?h=0.519

0

1

2

3

4

5

6

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y = 1E-16x2 + 0.0006x + 3.7994
R² = 1
?h=0.035

y = 2E-16x2 + 0.01x - 0.2
R² = 1
?h=0.452

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y = 0.0075x - 1.3025
R² = 1
?h=0.284



89 
 

 
 

Figura B43 – Método da variação da superfície livre para o poço BOI2 na Bacia do 

Boi 

 

 

Figura B44 – Método da variação da superfície livre para o poço BOI3 na Bacia do 

Boi 

 

 

Figura B45 – Método da variação da superfície livre para o poço BOI4 na Bacia do 

Boi 

 

 

 

 

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y = 0.0088x - 2.7413
R² = 1
?h=0.227

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y = 0.0025x + 1.0625
R² = 1
?h=0.094

0

0,5

1

1,5

2

2,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y = 0.0081x - 2.0769
R² = 1
?h=0.276



90 
 

 
 

Figura B46 – Método da variação da superfície livre para o poço BOI5 na Bacia do 

Boi 

 

 

Figura B47 – Método da variação da superfície livre para o poço BOI6 na Bacia do 

Boi 

 

 

Figura B48 – Método da variação da superfície livre para o poço BOI7 na Bacia do 

Boi 

 

 

 

 

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

3,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y = 6E-17x2 + 0.0069x - 0.8081
R² = 1
?h=0.215

0

0,5

1

1,5

2

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y = -6E-17x2 + 0.0038x + 0.0137
R² = 1
?h=0.077

0

0,5

1

1,5

2

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y = 6E-17x2 + 0.0038x - 0.1854
R² = 1
?h=0.190



91 
 

 
 

Figura B49 – Método da variação da superfície livre para o poço BOI8 na Bacia do 

Boi 

 

 

 

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

3,5

Sep-14 Dec-14 Mar-15 Jun-15 Oct-15 Jan-16 Apr-16

y = 1E-16x2 + 0.0056x + 0.0206
R² = 1
?h=0.222


</field>
	</doc>
</add>