<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.12748</field>
		<field name="filename">18463_RomeroCatacora_OmarMilton_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 i 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 

FACULDADE DE TECNOLOGIA 

MESTRADO EM TECNOLOGIA 

 

 

 

OMAR MILTON ROMERO CATACORA 

 

 

 

“DIRECTRICES PARA LA GESTIÓN DE RESIDUOS SÓLIDOS 

EN AMBIENTES DE ALTA MONTAÑA – ESTUDIO DE CASO EN 

LA CORDILLERA DE HUAYHUASH – PERU” 

 

“DIRETRIZES PARA A GESTÃO DE RESÍDUOS SÓLIDOS EM 

AMBIENTES DE ALTA MONTANHA – ESTUDO DE CASO NA 

CORDILHEIRA DE HUAYHUASH – PERU” 

 

 

 

 

 

 

 

 

Limeira, 2013 

  



 ii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 iii 

Omar Milton Romero Catacora 

 

 

 

 

 

 

DIRECTRICES PARA LA GESTIÓN DE RESIDUOS SÓLIDOS EN AMBIENTES DE ALTA 

MONTAÑA – ESTUDIO DE CASO EN LA CORDILLERA DE HUAYHUASH – PERU 

 

DIRETRIZES PARA A GESTÃO DE RESÍDUOS SÓLIDOS EM AMBIENTES DE ALTA 

MONTANHA – ESTUDO DE CASO NA CORDILHEIRA DE HUAYHUASH – PERU 

 

Dissertação apresentada ao Curso de Mestrado da 

Faculdade de Tecnologia da Universidade Estadual de 

Campinas, como requisito para obtenção do título de 

Mestre em Tecnologia. 

 

 

Área de Concentração: Tecnologia e Inovação 

 

Linha de Pesquisa: Tecnologia para o Ambiente 

 

Orientadora: Profª Drª Carmenlucia Santos Giordano 

Penteado 

 

Co-orientadora: Profª Drª Lubienska Cristina Lucas 

Jaquiê Ribeiro 

 

 

 

 

 

 

 

Limeira, 2013 



 iv 

 



 v 

 

 

 

 

  



 vi 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



 vii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico este trabajo a Andrés, Ricardina, Rocco, Ronda y el pequeño Junior 

  



 viii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 ix 

AGRADECIMIENTOS 

 

En primer lugar a Dios, por las oportunidades que va poniendo en mi vida. 

 

De forma especial a mi orientadora, la profesora Carmenlucia, por su tiempo, apoyo y dedicación 

prestados. 

 

A los compañeros montañistas que me ayudaron en la colecta de datos para este estudio. 

 

A todas las personas que de una u otra forma se vieron involucrados en la ejecución de este 

trabajo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



 x 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 xi 

RESUMEN 

 

El presente trabajo tubo como objetivo, analizar las cuestiones relativas a la gestión y  

gerenciamiento de residuos sólidos en regiones de Alta Montaña, desde su generación, impulsada 

por el aumento desenfrenado del turismo en estas regiones, hasta su disposición final. Este 

proceso turístico desmedido esta dejando un gran impacto ambiental negativo en los glaciares y 

en las cabeceras de cuencas hidrográficas que abastecen a las regiones situadas al pie de estas 

cadenas montañosas. Se hizo un análisis de los patrones más sustentables de procesos turísticos, 

orientando el análisis hacia las directrices y alternativas para la Gestión Integrada de Residuos 

Sólidos. La hipótesis de este trabajo fue que a partir de un diagnostico de la situación de los 

residuos sólidos en las montañas, un análisis estadístico de los datos y la mejora de los procesos 

involucrados, sea posible formular directrices para la gestión de residuos, incorporar nuevas 

tecnologías en el gerenciamiento de residuos, así como la incorporación de tecnologías sociales 

en la adecuación de las directrices propuestas para que los residuos dejen de representar un 

problema. Se hicieron expediciones iniciales a las montañas para hacer la caracterización de los 

residuos generados por expediciones en las montañas peruanas y en las montañas canadienses, 

fue determinado el turismo de montaña como la categoría mas impactante y se realizaron pruebas 

estadísticas primarias para ambos procesos. A partir de las medidas de tendencia central 

encontradas se hizo inferencia estadística de los datos para obtener un universo de datos mas 

grande y con las mismas características, se realizó el análisis de capacidad de los dos procesos y 

se comparó estadísticamente los datos y las medidas de tendencia central. A partir de estos datos 

fueran identificadas las variables que afectan la generación de residuos en el proceso peruano y se 

propone una mejora con la implementación de planes de calidad. Se hicieron expediciones 

siguiendo las mejoras propuestas al proceso y con los nuevos datos se hizo una comparación 

estadística de los datos del antiguo y del nuevo proceso peruano. Los resultados obtenidos 

mostraron que es posible reducir los impactos ambientales resultantes de la generación de 

residuos en estas actividades, usando campañas de concientización y mayor control del acceso a 

estas regiones. Para tanto, son propuestas directrices para la elaboración futura de un plan de 

gestión de residuos en ambientes de alta montaña. 

Palabras Clave: Gestión Integrada de Residuos Sólidos, Gerenciamento de Residuos Sólidos, 

Análisis de Procesos, Indicadores de Evaluación Ambiental, Turismo de Montaña.  



 xii 

  



 xiii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 xiv 

ABSTRACT 

 

This study aims to analyze issues relating to the solid waste management in high mountain 

regions, from its generation, which is driven by the increase of tourism in these regions, to final 

disposal. This process of unbridled tourism is leaving a huge negative environmental impact on 

glaciers and in the headwaters of watersheds that supply regions located at the foot of the 

mountain ranges. An analysis of more sustainable patterns of tourism processes, guiding the 

analysis to the guidelines and alternatives for Integrated Solid Waste Management. The 

hypothesis of the study is based on a diagnosis of the current situation of solid waste generation 

in the mountains, a statistical analysis of the data, the improvement of the processes involved, it 

is possible to formulate guidelines for waste management, incorporating new technologies in 

waste management and the incorporation of social technologies on the adequacy of the proposed 

guidelines, to stop waste a problem. Were made early expeditions into the mountains to the 

characterization of the waste generated by expeditions in the Peruvian highlands and in the 

Canadian Rockies, was determined mountain tourism as the most powerful category, then 

statistical tests were performed for both primary processes, from measures of central tendency 

was found statistical inference data for a larger universe of data and with the same characteristics, 

then performed the analysis capacity of the two processes and the data was compared statistically 

and measures central tendency. From these data we proceeded to make the identification of 

variables that affect the generation of waste in the Peruvian process and proposes an 

improvement to the implementation of quality plans. Again expeditions were made following the 

proposed improvements to the process, new data were obtained from waste generation, became a 

statistical comparison of the data of ancient Peruvian process and details of the new Peruvian 

process. Were obtained from the final results of which were drawn the conclusions and 

recommendations of this study. 

 

Keywords: Integrated Solid Waste Management, Solid Waste Management, Process Analysis, 

Indicators of Environmental Evaluation, Mountain Tourism. 

 

 

  



 xv 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 xvi 

RESUMO 

 

Este estudo teve como objetivo analisar questões relacionadas à gestão e gerenciamento de 

resíduos sólidos em regiões montanhosas, desde sua geração impulsionada pelo aumento 

desenfreado do turismo nessas regiões, até  sua disposição final. Esse processo desenfreado do 

turismo está deixando um enorme impacto ambiental nas geleiras e nas cabeceiras de bacias 

hidrográficas que são regiões de abastecimento de água localizadas ao pé das montanhas. Foi 

realizada uma análise de padrões mais sustentáveis de processos de turismo, orientando a análise, 

as diretrizes e alternativas para a Gestão Integrada de Resíduos Sólidos, referenciando casos em 

outras cadeias de montanhas do mundo. Foi realizado um diagnóstico da situação atual dos 

resíduos sólidos nas montanhas e uma análise estatística dos dados. Após a melhoria dos 

processos envolvidos na geração de resíduos, é possível formular diretrizes para a gestão de 

resíduos, incorporando novas tecnologias aos processos, além da incorporação de tecnologias 

sociais sobre a adequação das diretrizes propostas, para fazer com que os resíduos deixem de 

representar um problema. Foram feitas expedições de estudo nas montanhas peruanas e 

canadenses para fazer a caracterização dos resíduos gerados, o turismo de montanha foi 

determinado como a categoria mais impactante, então testes estatísticos foram realizados para 

ambos os processos primários. A partir das medidas de tendência central que foram encontradas 

se fez inferência estatística de dados para ter-se um universo maior de dados e com as mesmas 

características. Em seguida foi realizada análise da capacidade dos dois processos e os dados 

foram comparados estatisticamente. A partir destes dados foram identificadas as variáveis que 

afetam a geração de resíduos no processo peruano e foi proposta uma melhoria para 

implementação de planos de qualidade. Novamente expedições foram realizadas seguindo as 

melhorias propostas para o processo; novos dados foram obtidos a partir da produção de resíduos; 

realizou-se uma comparação estatística dos dados de processo peruana antigo e do novo processo 

peruano. Assim, foram propostas as diretrizes para o futuro desenvolvimento de um plano de 

gestão de resíduos em ambientes de alta montanha. 

 

Palavras-chave: Gestão Integrada de Resíduos Sólidos, Gerenciamento de Resíduos Sólidos, 

Análise de Processos, Indicadores de Avaliação Ambiental, Turismo de montanha. 

 



 xvii 

  



 xviii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 xix 

LISTA DE FIGURAS  

 

Figura 1. Residuos dejados por expediciones turísticas en los caminos de montañas…. 17     

Figura 2. Residuos dejados por expediciones turísticas en los caminos de montañas…. 17 

Figura 3. Flujo del proceso de Mejora de Sistemas de Gestión………………………... 29  

Figura 4. Imagen Aérea de la Cordillera de Huayhuash………………………………… 32 

Figura 5. Imagen de la Parte Inicial da Cordillera de Huayhuash……….……………… 32 

Figura 6. Gráfico de Evolución del flujo de turistas en el tiempo…….…….…………….37 

Figura 7. Pesado de residuos Nevado Cuyoc……………………………….……………. 39 

Figura 8. Pesado de residuos Nevado Mitaraju………………………………………….. 39 

Figura 9. Pesado de residuos Nevado Diablo Mudo…………………………………….. 39 

Figura 10. Recolecta de residuos para pesar…………………………………………….. 39 

Figura 11. Mapa de las Rocky Mountains, en destaque los parques Jasper y Banff……. 41 

Figura 12. Diagrama de flujo del tratamiento de los datos…………………………..........43 

Figura 13. Relación de la gestión con la condición ambiental en las montañas y la  

Inserción de indicadores………………………………………………………………….. 46  

Figura 14. Banff City – Canadá…………………………………………………………. 58 

Figura 15. Personal de limpieza de montaña……………………………………………. 58 

Figura 16. Baño seco en las montañas de Canadá………………………………………. 58 

Figura 17. Pesado de residuos en el campo base………………………………………... 58  

Figura 18. Gráfico de la Prueba de Normalidad, datos Perú…………………………….. 60 

Figura 19. Resumen Gráfico para datos iniciales Perú………………………………….. 61 

Figura 20. Gráfico de la Prueba de Normalidad, datos Canadá…………………………. 62 

Figura 21. Resumen Gráfico para datos iniciales Canadá……………………………….. 62 

Figura 22. Gráfico de Efectos Individuales para ambos procesos Perú - Canadá……….. 65 

Figura 23. Gráfico de series de tiempo para Datos Perú - Canadá……………………… 66 

Figura 24. Gráfico X-R para Datos Perú………………………………………………… 67 

Figura 25. Gráfico X-R para Datos Canadá....................................................................... 68 

Figura 26. Capacidad del Proceso – Perú………………………………………………... 69 

Figura 27. Capacidad del Proceso – Canadá…………………………………………….. 70 

Figura 28. Diagrama de Causa – Efecto............................................................................. 72 



 xx 

Figura 29. Diagrama del Árbol para las principales alternativas de mejora de cada 

  factor intervenido………………………………………………………………………… 73 

Figura 30. Plan de Calidad y Control…………………………..……………………….. 75 

Figura 31. Plan de Aseguramiento de la Calidad…………….………………………….. 76 

Figura 32. Efectos de la capacitación y la sensibilización………………………………. 77 

Figura 33. Prueba de Normalidad para los datos del Proceso Nuevo…………………… 78 

Figura 34. Resumen Gráfico para datos del Proceso Nuevo…………………………….. 79 

Figura 35. Gráfico Comparativo de Amplitud de valores individuales para datos del  

Proceso Antiguo vs Proceso Nuevo……………………………………………………… 80 

Figura 36. Gráfico de la Capacidad del Proceso Nuevo………………………………… 80 

Figura 37. Gráfico de Residuos para Proceso Antiguo – Proceso Nuevo……………….. 82 

Figura 38. Campamento 1 Nevado Mitaraju Disposición de los residuos 

en contenedores..………………………………………………………………………………………… 83 

Figura 39. Campamento 2 Nevado Cuyoc disposición de los residuos 

en contenedores…………………………………………………………………... ……... 83 

Figura 40. Campamento 1 Nevado Cuyoc, recolección de los residuos individuales……. 83 

Figura 41. Campamento 1 Nevado Diablo Mudo, nueva disposición de los residuos…... .83 

Figura 42. Campamento Base Mitaraju, disposición de los residuos en  

contenedores plásticos cerrados………………………………………………………….. .83 

Figura 43. Turista recolectando sus residuos individuales en bolsa plástica rotulada…... .83 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 xxi 

LISTA DE TABLAS 

 

Tabla 1. Montañas de la Cadena Principal de la Cordillera de Huayhuash……………... 33 

Tabla 2. Montañas de la Cadena Secundaria de la Cordillera de Huayhuash…………… 34 

Tabla 3. Lagunas de la Cordillera de Huayhuash……………………………………….. 34 

Tabla 4.  Visitantes Nacionales y Extranjeros a las Montañas del Perú………………… 36 

Tabla 5. Montañas de las Rocky Mountais y sus altitudes……………………………… 42 

Tabla 6. Caracterización física de los residuos individuales del montañista……………. 49 

Tabla 7. Caracterización física de los residuos grupales de las expediciones de  

montañistas……………………………………………………………………………….. 49 

Tabla 8. Peso de los residuos totales en expediciones de montañistas………………….. 49 

Tabla 9. Caracterización física de los residuos individuales, expediciones de estudio…. 51 

Tabla 10. Caracterización física de los residuos generales, expediciones de estudio…… 51 

Tabla 11. Peso de los residuos totales en expediciones de estudio……………………… 51 

Tabla 12. Caracterización de los residuos individuales, expediciones turísticas………... 51 

Tabla 13. Caracterización de los residuos grupales, expediciones turísticas……………. 53 

Tabla 14. Peso de los residuos totales en expediciones turísticas……………………….. 54 

Tabla 15. Caracterización de los residuos grupales, expediciones canadienses………… 55 

Tabla 16. Peso de los residuos totales en expediciones turísticas en Canadá…………… 56 

Tabla 17. Tamaño y cantidad de las muestras en las montañas de Perú y Canadá……… 59 

Tabla 18. Datos Inferidos a partir de las muestras de las montañas peruanas…………... 63 

Tabla 19. Datos Inferidos a partir de las muestras de las montañas canadienses……….. 64 

Tabla 20. Prueba T de dos muestras para Datos Perú vs. Datos Canadá………………... 66 

Tabla 21. Tamaño y cantidad de muestras del nuevo proceso…………………………... 78 

Tabla 22. ANOVA de una sola vía, Proceso Antiguo – Proceso Nuevo………………... 81 

 

 

 

 

 

  



 xxii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 xxiii 

LISTA DE ABREVIATURAS 

 

ABNT: Associação Brasileira de Normas Técnicas 

ADA: Avaliação de Desempenho Ambiental 

AEMA: Agencia Européia do Meio Ambiente 

ANPE: Áreas Naturales Protegidas por el Estado 

ANVISA: Agencia Nacional de Vigilância Sanitária 

DBO:  Demanda Bioquímica de Oxigênio 

ETA: Estações de Tratamento de Água 

ETE: Estações de Tratamento de Esgoto 

GRI: Global Reporting Initiative 

IDPM: Indicador de Desechos Producidos en la Montaña 

IG: Indicadores de Gestão 

INRENA: Instituto Nacional de Recursos Naturales (Perú) 

IRDM: Índice de Recojo de Desechos en la Montaña 

MINAM: Ministerio del Ambiente (Perú). 

OECD: Organização de Cooperação Econômica e de Desenvolvimento.  

PIGARS: Plan Integral de Gestión Ambiental de Residuos Sólidos (Perú) 

PL: Projetos de Lei. 

SEPLAN: Secretaria de Estado de Planejamento e Controle Geral 

SERNANP: Servicio Nacional de Áreas Naturales Protegidas 

UIAA: Union Internationale des Associations D’Alpinisme 

WSCSD: World Business Council for Sustainable Development 

 

 

 

 

 

 

 

  



 xxiv 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 xxv 

SUMARIO 

 

1 INTRODUCCIÓN Y JUSTIFICATIVA………………………………………….. 1 

2 OBJETIVOS………………………………………………………………………. 5 

3 REVISIÓN DE LITERATURA…………………………………………............... 7 

3.1 Aspectos Generales de los Residuos Sólidos…………………………………........ 7 

3.1.1 Definiciones………………………………………………………………………... 7 

3.1.2 Proceso de Generación de Residuos……………………………………………… . 8 

3.1.3 Caracterización de Residuos Sólidos ……………………………………………… 9 

3.1.3.1 Consideraciones Generales………………………………………………………… 9 

3.1.3.2 Características Físicas y Químicas de los Residuos……………………………….10 

3.1.3.3 Clasificación de los Residuos Sólidos……………………………………………. .10 

3.1.4 Consumismo e Impactos Ambientales relacionados a los residuos sólidos……..  14 

3.2 Gestión y Gerenciamiento de Residuos Sólidos…………………………………  18 

3.2.1 Aspectos Generales………………………………………………………………  18 

3.2.2 Plan de Gestión de Residuos Sólidos ……………………………………………  20 

3.2.3 Instrumentos de Gestión y Gerenciamiento de Residuos Sólidos………………  21 

3.3 Gestión da la Calidad del medio Ambiente en las Montañas…………………....  21 

3.4 Evaluación da la gestión bajo a óptica de la calidad…………………………….  25 

3.4.1 Definición de Indicadores………………………………………………………..  26 

3.4.2 Clasificación de indicadores……………………………………………………..  27 

3.4.3 Indicadores de Evaluación de la Gestión Ambiental…………………………….  27 

3.4.3.1 Desempeño Ambiental y Eco-eficiencia………………………………………….  28 

3.5 Planificación de la Calidad y Mejora de los Procesos…………………………….  28 

3.5.1 Evaluación del Desempeño del Sistema…………………………………………..  29 

4 MATERIALES Y MÉTODOS…………………………………………………… 31 

4.1 Metodología de la Investigación………………………………………………….. 31 

4.2 Descripción del Área de Estudio………………………………………………….  31 

4.2.1 Características Físicas de la Cordillera de Huayhuash Perú………………………  31 

4.2.2 Características del Turismo en la Región…………………………………………  34 

4.2.3 Delimitación del Área de Estudio………………………………………………… 37 



 xxvi 

4.3 Levantamiento de datos sobre la Gestión de Residuos en el Área de Estudio……  37 

4.3.1 Levantamiento cuantitativo de datos ……………………………………………..  38 

4.3.2 Levantamiento cualitativo de datos……………………………………………….  39 

4.3.3 Levantamiento de datos en Rocky Mountains – Canadá………………………….  40 

4.3.3.1 Características de las Rocky Mountains…………………………………………..  40 

4.4 Análisis y Tratamiento Estadístico de los Datos………………………………….  42 

5 RESULTADOS…………………………………………………………………..  45 

5.1 Identificación de Indicadores……………………………………………………..  45 

5.2 Caracterización de los Residuos de las Montañas de Perú……………………….. 48 

5.2.1 Residuos Sólidos Generados en las Expediciones de Montañistas………………  48 

5.2.2 Residuos Sólidos Generados en las Expediciones de Estudio…….………………  50 

5.2.3 Residuos Sólidos Generados en las Expediciones Turísticas…...………………...  52 

5.3 Caracterización de los Residuos Sólidos en las Montañas de Canadá……………  55 

5.4 Comparación de los Procesos Peruano y Canadiense……………………………..  59 

5.4.1 Prueba de Normalidad de los Datos Iniciales – Perú……………………………..  60 

5.4.2 Prueba de Normalidad de los Datos Iniciales – Canadá…………………………..  61 

5.4.3 Inferencia de Datos Aleatorios……………………………………………………  63 

5.4.4 Cálculo de la Amplitud y Variabilidad de los Procesos…………………………..  64 

5.4.5 Comparación Estadística de los Procesos…………………………………………  65 

5.4.6 Comparación del Análisis de Capacidad de los Procesos………………………… 67 

5.5 Análisis del Proceso de Generación de Desechos en el Turismo de Montaña……  70 

5.5.1 Análisis de las Variables Dependientes e Independientes del Proceso…………  70 

5.6 Reducción de la Generación de Desechos en el Turismo de Montaña…………… 74 

5.6.1 Análisis de los Datos del Nuevo Proceso…………………………………………  77 

5.6.1.1 Prueba de Normalidad de los Datos del Proceso Nuevo………………………….  78 

5.6.1.2 Comparación Estadística del Proceso Antiguo con el Proceso Nuevo……………  81 

5.7 Propuesta de Directrices…………..………………………………………………  84 

6 CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES…………………………………..  87 

7 REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS……………………………………………  89 

ANEXOS…………………………………………………………………………………  95 

 



 1 

1. INTRODUCCIÓN Y JUSTIFICATIVA 

 

Las montañas existentes en el mundo son fuentes de agua y bellezas escénicas inigualables. 

Entretanto, en las dos últimas décadas, diversas actividades antropogénicas, tales como las 

expediciones turísticas y deportivas, prácticas de crianza de animales no nativos, entre otras, 

vienen ocasionando fuerte presión ambiental sobre estos ambientes.  

Además de esto, el descarte inadecuado de residuos y desechos humanos, corte de árboles 

para generación de energía, extracción de plantas medicinales, reducción de la vida salvaje en 

recurrencia de la caza predatoria han afectado de forma adversa estas áreas (KUNIYAL, 2002). 

Por otro lado, es importante destacar que el creciente número de personas que visitan las 

montañas han mejorado el nivel de vida de los pueblos de la zona, debido al movimiento de su 

economía. Sin embargo, este acontecimiento solo es benéfico si el desarrollo fuera sustentable, 

pues el interés de los visitantes por las montañas solamente será mantenido si estas áreas 

estuvieran en buen estado de conservación. Conforme es apuntado por la Federación 

Internacional de Montañismo y Escalda: “la belleza de las montañas no debe ser destruida, ni 

sus recursos naturales deben ser usados para alcanzar beneficios económicos de corto plazo” 

(UIAA, 2010). 

El turismo de montaña es una actividad que en los últimos años, debido al inmenso poder 

de los medios particulares y de la promoción directa de los gobiernos, ha atraído un gran número 

de personas que se aventuran en esta práctica. Estas personas, muchas veces, empiezan a 

practicar tales actividades con muy poco o ningún conocimiento de la fragilidad de estos 

ecosistemas, su vital importancia en el ciclo del agua en los países andinos y las implicancias 

económico-sociales de la contaminación o destrucción de los mismos. 

La proliferación de empresas turísticas que ofrecen excursiones y actividades deportivas a 

las montañas sin tener el conocimiento técnico de los manuales básicos de convivencia en la 

montaña, como el Código Internacional del Montañista
1
, no imparten estos conocimientos a sus 

clientes, de tal forma hoy existen grandes expediciones desinformadas en las montañas. Es 

necesario acotar que las montañas tienen una capacidad limitada para alojar los campamentos de 

                                                 
1
 Sistema de valores, máximas y reglas para ofrecer una base estructurada para la conducta deseable en el 

montañismo. Creado en la asamblea General de la Unión Internacional de Alpinismo (UIAA), en Munich, Alemania, 

celebrada entre el 18 y el 22 de Junio de 1964. 



 2 

forma segura, ambos hechos juntos provocan el colapso de los campamentos base
2
 y los refugios 

que tienen instalaciones sanitarias básicas que fueron concebidas para un número menor de 

personas. Como consecuencia, muchas veces las cabeceras de cuenca son usadas como 

campamentos de aproximación, con la muy posible contaminación de las aguas que luego son 

captadas para uso humano y agrícola en las ciudades de la cuenca occidental de los andes (UIAA, 

2010). 

Estos puntos suponen que la gestión de residuos sólidos en las montañas sea un tema 

complejo, debido principalmente a sus características geográficas agrestes que dificultan la 

implantación de un sistema de gestión, que contemplen acciones preventivas, segregación, 

colecta, tratamiento y disposición final de los residuos producidos y en segunda instancia debido 

a que el descarte inadecuado de residuos personales esta íntimamente ligado a un aspecto 

cultural. Para hablar un poco más del tema físico se puede afirmar que la localización de las 

zonas escalables en las montañas, siempre es de difícil acceso y distante de los centros urbanos, 

lo cual torna difícil el control del número de visitantes a los parques montañosos que son áreas 

ambientalmente sensibles. Estos factores de incremento exponencial de expediciones a las 

montañas, con fines turísticos y deportivos, han incrementado los impactos ambientales 

negativos, especialmente en el caso de los residuos sólidos generados por estas actividades. 

De forma puntual, la falta de una estructura física para el gerenciamiento de residuos 

sólidos en las montañas, puede afectar drásticamente al Perú ya que la contaminación por 

residuos sólidos en las montañas afectaría directamente a los glaciares cuyo deshielo es fuente de 

agua para muchas comunidades andinas y costeras. En la vertiente occidental de los andes 

peruanos el 80% de los recursos hídricos se originan del hielo (EARLS, 2009). Una buena parte 

de la costa del Océano Pacífico seria desierto estéril si no fuese por el agua que fluye de los 

glaciares andinos. Un dato también importante es que, más del 70% de la población peruana 

habita a lo largo del litoral, donde se encuentran menos del 2% de los recursos hídricos del país. 

Del lado este de los andes, en la vertiente del Océano Atlántico se tiene el 98% del agua y un 

cuarto de la población (BBC, 2007). 

Es preciso resaltar que temas como la importancia y fragilidad de los glaciares y el posible 

impacto negativo de los residuos sólidos en estos ya ha sido abordado por algunos investigadores 

                                                 
2
 Acampamentos formales de Aproximación a la Montaña, generalmente con precarias instalaciones sanitarias, 

siguen en el ascenso los campamentos 2, 3, 4, según el tamaño de la montaña. 



 3 

como Javier Gonzáles, John Earls, Hilda Araujo, Jonathan Ensor, en la Revista Latinoamericana 

Tecnología y Sociedad Año 16, N° 8, Perspectivas sobre el cambio climático, del año 2009, 

auspiciada por la ONG Soluciones Prácticas, ITDG. 

Teniendo en cuenta la complejidad del problema, el enfoque de la solución está basada en 

el desarrollo de directrices para la implantación de un sistema de gestión de residuos, estas 

directrices basan su trabajo en dos aspectos: el primero es el monitoreo del desarrollo de las 

actividades propuestas como medidas de mitigación y políticas propias del gerenciamiento 

mediante el uso de indicadores, y el segundo es la concientización de las comunidades que viven 

en la montaña y de la comunidad que visita la montaña. A partir del momento que son 

establecidos indicadores de desempeño para los dos aspectos es posible comparar la calidad 

ambiental de la región a lo largo de un periodo, entre regiones de interés o entre distintas 

regiones. 

Dadas estas condiciones, se hace necesario el trabajo conjunto entre el estado y las 

empresas privadas, para conseguir establecer mecanismos de gestión adecuados al 

gerenciamiento de residuos sólidos en las montañas. Para contribuir con la minimización de los 

impactos ambientales, los turistas deben estar consientes y conocer los impactos causados por sus 

actividades y a partir de eso, adoptar formas de comportamiento sustentables (VERVOLE, 2002). 

Según Freire (1998), en lo que se refiere a la educación ambiental, esta no cambia el 

sistema, sin embargo, la ecuación ambiental transforma a las personas que a su vez pueden 

cambiar el sistema. Este concepto es de extrema importancia en el ambiente de estudio de este 

proyecto, que en su esencia trata con personas de diferentes formaciones y culturas, pero que 

tienen un objetivo en común: visitar las montañas. 

Según Barbieri (2008), la adopción de cualquier modelo de gestión requiere el uso de 

instrumentos, aquí entendidos como medios o herramientas para alcanzar objetivos específicos, 

en materia ambiental. El mismo autor define sistema como ?un conjunto de partes 

interrelacionadas?, y sistema de gestión ambiental como un ?conjunto de actividades 

administrativas y operacionales interrelacionadas para abordar los problemas ambientales 

actuales o para evitar su surgimiento?.  

La realización de acciones ambientales puntuales, episódicas o aisladas no configura un 

sistema de gestión ambiental propiamente dicho, aun cuando estas acciones exigen recursos 



 4 

voluminosos, como por ejemplo, la instalación aislada de equipo para controlar emisiones 

atmosféricas.  

Un sistema de gestión ambiental (SGA) requiere la definición de objetivos, formulación de 

directrices, coordinación de actividades y evaluación de resultados. Uno de los beneficios de la 

creación de un SGA es la posibilidad de obtenerse mejores resultados con menos recursos, 

siempre que las acciones sean bien planeadas y coordinadas. Para el funcionamiento adecuado de 

estos sistemas, es necesario evaluar su desempeño através de indicadores de gestión (IG) 

específicos, que tradicionalmente han sido aplicados a unidades de negocios convencionales,  que 

no toman en cuenta aspectos ambientales, de responsabilidad social y de sustentabilidad. 

El presente estudio relacionó la práctica del montañismo en todas sus modalidades, la 

generación de residuos y los impactos negativos en la calidad ambiental de las regiones glaciares 

de la cordillera de Huayhuash en Perú. En busca de la contribución de la preservación de estos 

ambientes frágiles y complejos, este estudio buscó elaborar directrices para la gestión de residuos 

sólidos en ambientes de alta montaña haciendo un estudio de caso en la cordillera de Huayhuash 

– Perú. En ese sentido fueron formuladas las siguientes hipótesis: 

? Un sistema de gestión de residuos que adopta indicadores de desempeño es más 

eficiente en términos ambientales; 

? Una empresa que utiliza indicadores para monitorear su desempeño en la gestión de 

residuos va a aumentar su eficiencia ambiental y económica; 

? Una comunidad montañera ambientalmente educada es más eficiente en términos 

ambientales y económicos. 

 

La definición de las directrices para la creación de un modelo de gestión de residuos, pasa 

por el entendimiento de los procesos envueltos en la generación y en el tratamiento de estos 

residuos, por tanto, para el desarrollo de esta pesquisa será necesario dar respuesta a las 

siguientes preguntas: 

? Cuales son las actividades de montaña más impactantes en términos de residuos sólidos? 

? Cual es la percepción general de la comunidad montañera, en relación al problema 

señalado? 

? Cuales son los aspectos determinantes en la implantación de un sistema de gestión de 

residuos en ambientes de alta montaña?



 5 

2. OBJETIVOS 

 

El objetivo de este proyecto de investigación fue elaborar un conjunto de directrices 

necesarias para la implantación de un plan de gestión de residuos sólidos en regiones de alta 

montaña, tomando como estudio de caso a la Cordillera de Huayhuash en Perú. Los objetivos 

específicos del proyecto fueron:  

 

? Elaboración de un diagnostico de la situación de los residuos en la región propuesta; 

? Definición de indicadores para el monitoreo de la generación de residuos; 

? Identificación de las directrices necesarias para la gestión de los residuos considerando las 

peculiaridades de la región y de los residuos producidos; 

? Identificación de los procesos educacionales necesarios para el logro de los objetivos, 

mediante la implantación de planes de calidad. 

? Cuantificación y análisis estadístico de los datos obtenidos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



 6 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

2. r 

 

 

 



 7 

3. REVISIÓN DE LITERATURA 

  

3.1 Aspectos Generales de los Residuos Sólidos 

 

3.1.1 Definiciones 

 

De la actividad humana, sea ella de cualquier naturaleza, resultan siempre materiales 

residuales diversos. El constante crecimiento de las poblaciones urbanas, la fuerte 

industrialización, la mejora del poder adquisitivo de los pueblos de una forma general, vienen 

provocando la acelerada generación de grandes volúmenes de residuos sólidos (BIDONE y 

POVINELLI, 1999). Aun según los mismos autores, la denominación de Residuo Sólido, 

residuu, proviene del latín que significa ?lo que sobra de determinadas sustancias?, y sólido es 

incorporado para diferenciarlos de líquidos y gases.  

De acuerdo con la norma de la Asociación Brasileira de Normas Técnicas NBR 10.004 

(ABNT, 2004), residuos sólidos, son todos aquellos residuos en los estados sólidos y semisólido 

que resulta de las actividades de las comunidades de origen: industrial, domestico, hospitalario, 

comercial, de servicios, de limpieza pública o agrícola. Incluyéndose los lodos de estaciones de 

tratamiento de agua y estaciones de tratamiento de desagüe, residuos generados en equipos de 

instalaciones de control de contaminación, y líquidos que no puedan ser lanzados en la red 

pública de desagüe, en función de sus particularidades.  

La Política Nacional de Residuos Sólidos - PNRS de Brasil, instituida por la ley N
o
 12.305 

de 02 de Agosto del 2010 y reglamentada por el decreto N
o 

7404 de 23 de Diciembre de 2010 

hace una distinción entre residuo sólido y desecho sólido, allí se definen como: 

 

?Desechos sólidos son residuos que, después de agotadas todas as posibilidades 

de tratamiento y recuperación por procesos tecnológicos disponibles y 

económicamente viables, no presentan otra posibilidad si no la disposición final 

ambientalmente adecuada? (BRASIL, 2010). 

 

?Residuo Sólido es cualquier material, sustancia, objeto o bien descartado 

resultante de actividades humanas en sociedad, a cuya destinación final se 



 8 

procede, se propone proceder o se está obligado a proceder, en los estados sólido 

o semisólido, bien como gases contenidos en recipientes y líquidos cuyas 

particularidades tornen inviable su lanzamiento en la red pública de desagüe o en 

cuerpos de agua; o exijan para eso soluciones técnicas o económicamente 

inviables frente a la mejor tecnología disponible? (BRASIL, 2010). 

 

La ley peruana de Residuos Sólidos, Ley N
o
 27.314, de Julio del 2000, en su artículo N° 14, 

define residuos sólidos como:  

 

?Aquellas sustancias, productos o subproductos en estado sólido y semisólido de 

los que su generador dispone, o está obligado a disponer, en virtud de lo 

establecido en la normatividad nacional o de los riesgos que causan a la salud y 

al ambiente, para ser manejados a través de un sistema que incluya según 

corresponda, las siguientes operaciones o procesos: minimización de residuos, 

segregación en la fuente, reaprovechamiento, almacenamiento, recolección, 

comercialización, transporte, tratamiento, transferencia, disposición final? 

(PERÚ, 2004). 

 

Esta definición incluye también residuos generados por eventos naturales, como tsunamis, 

terremotos, avalanchas, etc. 

 

3.1.2 Proceso de Generación de Residuos  

 

La generación de residuos depende de factores culturales, nivel y hábito de consumo, renta 

y patrones de vida de las poblaciones, factores climáticos, características de sexo y edad de los 

grupos poblacionales. Es decir está relacionado en función de las actividades básicas de 

mantenimiento de la vida. La economía de un país interfiere directamente en la generación de 

residuos; en periodos de recesión económica la cantidad de residuos colectados disminuye debido 

al aumento de la reutilización y la disminución de la generación (BIDONE y POVINELLI, 

1999). 



 9 

En este contexto, el crecimiento económico de los países de America Latina trajo consigo 

el movimiento de todas las áreas de desarrollo rápido, entre ellas el turismo, en este caso 

específico el turismo de montaña y la consecuente generación de residuos. 

 

3.1.3 Caracterización de Residuos Sólidos  

 

3.1.3.1 Consideraciones Generales 

 

Los residuos sólidos son generados prácticamente en todos los lugares, porque todas las 

actividades humanas realizadas acaban por producir residuos de materiales heterogéneos (inertes, 

minerales y orgánicos). Muchos de estos residuos generados por el hombre, rompen la naturaleza 

cíclica de los procesos ecológicos y tienen que ser tratados de forma especial en cada caso.  

Según el Manual de Saneamiento de la Fundação Nacional de Saúde - FUNASA del 

Ministerio de Salud de Brasil (FUNASA, 2007), de modo general, los residuos sólidos son 

constituidos de sustancias: 

 

? Fácilmente degradables (FD): restos de comida, sobras de cocina, hojas, cáscaras 

de frutas, animales muertos y excrementos; 

? Moderadamente degradables (MD). papel, cartón y otros productos celulósicos; 

? Difícilmente degradables (FD): trapo, cuero, paño, madera, caucho, cabello, pluma 

de aves, hueso, plástico; 

? No degradables (ND): metales no ferrosos, vidrio, piedras, cenizas, tierra, arena, 

cerámica. 

 

Su composición varia de comunidad para comunidad, de acuerdo con los hábitos y 

costumbres de la población, número de habitantes del local, poder adquisitivo, variaciones 

zonales, climas, desarrollo, nivel educacional, variando aun para la misma comunidad con las 

estaciones del año.  

Una de las actividades más importantes en la planificación de sistemas de gestión de 

residuos es la descripción y caracterización de los residuos con los que vamos a tratar. Es el 



 10 

punto de partida para determinar los impactos existentes y la profundidad de la intervención a ser 

propuesta por el plan de gestión y gerenciamiento de residuos. 

 

3.1.3.2 Características Físicas y Químicas de los Residuos. 

 

La composición física (composición cuantitativa) de los residuos sólidos presenta 

porcentajes (generalmente en peso) de las varias fracciones de los materiales constituyentes de 

los residuos. Esas fracciones normalmente se distribuyen en materia orgánica, papel, cartón, 

trapos, cuero, plástico duro, plástico blando, metales ferrosos, metales no ferrosos, vidrio, 

caucho, madera y otros.  

El conocimiento de esa composición es esencial para la definición de las providencias a ser 

tomadas con los residuos, desde su recolección hasta su destino final, de una forma sanitaria 

económicamente viable, considerando que cada comunidad genera residuos diversos. 

La composición química de los residuos sólidos está relacionada principalmente a 

componentes orgánicos de estos y engloba principalmente la cuantificación de parámetros como 

carbono, nitrógeno, fósforo, potasio, calcio, magnesio, cobre, zinc, fierro, manganesio, sodio y 

azufre, que componen el elenco básico de macro y micro nutrientes, la relación C/N, o pH y las 

concentraciones de sólidos totales fijos y volátiles (BIDONE y POVINELLI, 1999). 

Los aspectos físicos y químicos envueltos, por las razones expuestas, son importantes para 

la definición de los procedimientos a adoptar con los residuos. 

 

3.1.3.3 Clasificación de los Residuos Sólidos 

 

Los residuos sólidos pueden ser clasificados según su peligrosidad y origen. En Brasil, la 

norma técnica NBR 10.004 (ABNT, 2004), clasifica los residuos en cuanto a su peligrosidad 

como: 

CLASE I – Peligrosos: aquellos que presentan ciertas características y función, de sus 

propiedades físicas, químicas o infectocontagiosas, los cuales pueden ofrecer riesgos a 

la salud humana y al medio ambiente. Para verificar esta peligrosidad, los residuos 

deben ser sometidos a tests de inflamabilidad, corrosividad, reactividad, toxicidad y 

patogénesis. Ejemplo: Lodos de flotación de concentración de metales. 



 11 

CLASE II – No peligrosos: Son residuos agrupados en las clases IIA y IIB 

* CLASE IIA – No Inertes: pueden tener propiedades como biodegradabilidad, 

combustibilidad y solubilidad en agua. Representan todos los residuos no 

encuadrados en las clases I y IIB. Ejemplo: Restos de Alimentos, residuos de 

baños higiénicos. 

 

* CLASE IIB – Inertes: aquellos que ?no tuvieron ninguno de sus constituyentes 

solubilizados a concentraciones superiores o padrones de potabilidad de agua, 

exceptuándose aspecto, color, turbidez, dureza y sabor? cuando sometidos a 

contacto dinámico y estático con agua destilada o des-ionizada. Ejemplo: ladrillos, 

ciertos tipos de plásticos, residuos de poda y barrido público. 

 

En Brasil a PNRS (BRASIL, 2010) clasifica los residuos según el origen como: 

a) residuos domiciliares: los originarios de actividades domésticas en residencias urbanas;  

b) residuos de limpieza urbana: os originarios de barrido, limpieza de parques, vías 

públicas y otros servicios de limpieza urbana; 

c) residuos sólidos urbanos: los englobados en las líneas "a" y "b"; 

d) residuos de establecimientos comerciales y prestadores de servicios: los generados en 

esas actividades, exceptuados los referidos en las líneas "b", "e", "g", "h" y "j"; 

e) residuos de los servicios públicos de saneamiento básico: los generados en esas 

actividades, exceptuados os referidos en la línea "c"; 

f) residuos industriales: los generados en los procesos productivos e instalaciones 

industriales; 

g) residuos de servicios de salud: los generados en los servicios de salud, conforme 

definido en reglamento o en normas establecidas por los órganos del Sisnama y del 

SNVS; 

h) residuos de la construcción civil: los generados en las construcciones, reformas, reparos 

y demoliciones de obras de construcción civil, incluidos los resultantes da preparación e 

excavación de terrenos para obras civiles; 



 12 

i) residuos agrosilvopastorales: los generados en las actividades agropecuarias e 

silviculturales, incluidos los relacionados a insumos utilizados en esas actividades; 

j) residuos de servicios de transportes: los originarios de puertos, aeropuertos, terminales 

aduaneros, rodoviarios, ferroviarios y pasos de frontera;  

k) residuos de minería: los generados en las actividades de búsqueda, extracción o 

beneficio de minerales. 

 

En Perú la Ley N° 27314, Ley General de Residuos Sólidos (MINAN, 2004) clasifica los 

residuos sólidos en su artículo N° 15 en:  

a) Clasificación por estado: Un residuo es definido por estado según el estado físico en 

que se encuentre. Existe por lo tanto tres tipos de residuos desde este punto de vista 

sólidos, líquidos y gaseosos, es importante notar que el alcance real de esta 

clasificación puede fijarse en términos puramente descriptivos o, como es realizado en 

la practica, según la forma de manejo asociado : por ejemplo un tambor con aceite 

usado y que es considerado residuo, es intrínsicamente un liquido, pero su manejo va a 

ser como un sólido pues es transportado en camiones y no por un sistema de 

conducción hidráulica. 

b) Clasificación por origen: Se puede definir el residuo por la actividad que lo origine, 

esencialmente es una clasificación sectorial. Esta definición no tiene en la práctica 

límites en cuanto al nivel de detalle en que se puede llegar en ella. Tipos de residuos 

más importantes: 

1. Residuo Domiciliario: ?son aquellos residuos generados en las actividades 

doméstica realizadas en los domicilios, constituidos por restos de alimentos, 

periódicos, revistas, botellas, embalajes en general, latas, cartón, pañales descartables, 

restos de aseo personal y otros similares?. 

2. Residuo Comercial: residuo generado en establecimientos comerciales y 

mercantiles, tales como almacenes, depósitos, hoteles, restaurantes, cafeterías y 

plazas de mercado. 



 13 

3. Residuo de limpieza de espacios públicos: ?Son aquellos residuos generados 

por los servicios de barrido y limpieza de pistas, veredas, plazas, parques y 

otras áreas públicas? 

4. Residuos hospitalarios: aquellos generados durante el diagnóstico, tratamiento, 

prestación de servicios médicos o inmunización de seres humanos o animales, 

en la investigación relacionada con la producción de estos o en los ensayos con 

productos biomédicos. 

5. Residuo industrial: residuo generado en actividades industriales, como 

resultado de los procesos de producción, mantenimiento de equipo e 

instalaciones y tratamiento y control de la contaminación. 

6. Residuo de actividades de construcción: ?Son aquellos residuos 

fundamentalmente inertes que sn generados en las actividades de construcción 

y demolición de obras, tales como edificios, puentes, carreteras, represas, 

canales y otras afines a éstas?. 

7. Residuo agropecuario: Están compuestos por aquellos residuos generados en el 

desarrollo de las actividades agrícolas y pecuarias. Estos residuos incluyen los 

envases de fertilizantes, plaguicidas, agroquímicos diversos, entre otros 

8. Residuo de instalaciones y actividades especiales: Son aquellos residuos 

sólidos generados en infraestructuras, normalmente de gran dimensión, 

complejidad y de riesgo en su operación, con el objeto de prestar ciertos 

servicios públicos o privados, tales como plantas de tratamiento de agua para 

consumo humano o de aguas residuales, puertos, aeropuertos, terminales 

terrestres, instalaciones navieras y militares, entre otras; o de aquellas 

actividades públicas o privadas que movilizan recursos humanos, equipos o 

infraestructuras, en forma eventual, como conciertos musicales, campañas 

sanitarias u otras similares. 

9. Residuos mineros: Los residuos mineros incluyen los materiales que son 

removidos para tener acceso a los minerales y todos los residuos provenientes de 

los procesos mineros. Entre éstos destacan los relaves mineros, los residuos 

industriales, cilindros y piezas metálicas, aceites, grasas, sustancias químicas, 



 14 

lodos, entre otros. Los relaves mineros y sustancias tóxicas son particularmente 

peligrosos tanto para la salud humana, como para el medio ambiente. 

 

c) Clasificación por tipo de manejo:  

Los residuos se pueden clasificar en la medida en que presentan alguna característica 

asociada a un tipo de técnica de manejo especial que requiera ser realizada para su 

adecuada disposición o tratamiento.  

i Residuo peligroso: Un residuo sólido que puede causar o contribuir 

significativamente a un aumento de la mortalidad o a un aumento en las 

enfermedades graves irreversibles o reversibles con incapacidad; o presenta 

un riesgo considerable presente o potencial para la salud humana o el 

ambiente cuando es inadecuadamente tratado, almacenado, transportado, 

evacuado o manipulado; y las características pueden medirse por un ensayo 

normalizado o puede ser razonablemente detectada por los generadores de 

residuos sólidos mediante el conocimiento de sus residuos. 

ii Residuo inerte: Residuo estable en el tiempo, el cual no producirá efectos 

ambientales apreciables al interactuar en el medio ambiente. 

iii Residuo no peligroso: Ninguno de los anteriores. Se considera un residuo 

sólido NO PELIGROSO a aquellos provenientes de casas habitación, sitios 

de servicio privado y público, demoliciones y construcciones, 

establecimientos comerciales y de servicios que no tengan efectos nocivos 

sobre la salud humana. 

 

3.1.4 Consumismo e Impactos Ambientales Relacionados a los Residuos Sólidos  

 

En las últimas décadas, en el mundo, se consolidó una nueva economía consumista y 

global, el contenido consumista es la principal característica porque en esta economía la 

productividad y la competitividad de las unidades productivas dependen básicamente de la 

capacidad de crear, procesar, aprovechar y comercializar con eficiencia la producción generada. 

En este sistema, se pueden apuntar varias contradicciones sociales que pueden ser vistas en el 



 15 

constante proceso de reestructuración productiva inherente al proceso mayor de acumulación 

capitalista. Delante de los diversos intereses económicos actuales, los estados resultan 

directamente ligados a competitividad, productividad y tecnología, volviendo sus esfuerzos la 

mayoría de las veces a la promoción y explotación intensa de recursos naturales no renovables y 

que se encuentran en ambientes sensibles y muy peligrosos de ser explotados (ORTIGOZA y 

CORTEZ, 2009). 

Con la creciente asociación entre política-economía-productividad, el ambiente sufre 

enormes interferencias. La sociedad de consumo tiene su base en el modo de vida urbano y esta 

apoyada en el sistema capitalista productor de mercaderías. El espectáculo, lo efímero, la moda, 

la obsolescencia programada y la obsolescencia percibida imponen nuevas y consecutivas 

necesidades, vivimos en un tiempo en que la producción de mercaderías no busca solo atender la 

demanda, si no también crear nuevas necesidades. 

Aquellos que manipulan objetos para tornarlos efímeros, manipulan las motivaciones, y es 

a ellas, expresión social del deseo, que ellos atacan disolviéndolas, es preciso también que las 

necesidades envejezcan, que jóvenes necesidades las sustituyan. Es la estrategia del deseo 

(LEFEVBRE, 1991). 

Es por medio del aumento de la producción que son redefinidas la estructura y la dinámica 

del sistema económico globalizado, la productividad en términos económicos aumenta, pero los 

índices de evaluación ambiental se tornan desfavorables. En el caso de las montañas, el aumento 

de la productividad se presenta en términos del aumento del turismo en ellas, siguiendo el mismo 

camino impuesto por el sistema consumista capitalista, para derivar, como ya se ha dicho 

anteriormente, en una elevada presión ambiental sobre los ecosistemas de estas regiones, sin 

haber planeado bajo el enfoque ambiental el desarrollo de aquellas actividades productivas. 

La contaminación es ?la introducción en el medio ambiente de organismos patogénicos, 

sustancias toxicas u otros elementos, en concentraciones que puedan afectar la salud humana?, y 

pasivo ambiental es la ?acumulación de daños ambientales que deben ser reparados con el fin de 

mantener la calidad ambiental de un determinado local? (CETESB, 2001). La materia orgánica es 

una causadora de contaminación de las aguas. Los principales componentes orgánicos son los 

compuestos de proteína, carbohidratos, oleos, urea, fenoles, agrotóxicos y otros. La materia 

orgánica se presenta en forma de sólidos en suspensión y sólidos disueltos (VON SPERLING, 

2005, p.452). 



 16 

Los residuos sólidos acumulados en las montañas pueden tener las mismas características 

de los botaderos de las ciudades. Durante la digestión de materia orgánica en los rellenos 

sanitarios se forma el lixiviado, que contiene elevada carga orgánica, microorganismos, metales, 

entre otros compuestos. Cuando este líquido es mezclado con el agua de la lluvia de los meses de 

noviembre a marzo, da origen al lixiviado, que puede percolar por el suelo alterando la calidad de 

las aguas subterráneas y también superficiales. La nieve de las montañas abastece las cuencas 

hidrográficas y ayudan a su formación física inicial, en su recorrido podrían diseminar los 

compuestos contaminantes en muchas direcciones. 

Los índices pluviométricos pueden contribuir para la dilución de algunos elementos en los 

botaderos formados, pero también las bajas temperaturas mantienen mucho tiempo la materia 

orgánica sin transformación. La dilución del lixiviado reduce la concentración de contaminantes, 

por eso es considerada una atenuación positiva, pero funciona solo cuando pequeñas cantidades 

de residuos son liberadas (CHRISTENSEN, 1992). 

Uno de los principales problemas de los residuos en las montañas son los residuos 

orgánicos. La ?materia orgánica? comprende los residuos fácilmente degradables, papeles, 

cartón, embalajes larga vida, pueden ser considerados residuos moderadamente degradables, 

vidrio, plásticos y metales son considerados materiales difícilmente degradables por llevar mas 

tiempo para descomponerse. 

El tiempo de descomposición depende del tipo de material, humedad y clima. El papel 

puede llevar más de tres meses para descomponerse y los periódicos journales pueden 

permanecer intactos por décadas en ambientes secos, la madera puede llevar cerca de seis meses 

para iniciar su descomposición, los metales se desintegran en cerca de diez años, el plástico lleva 

más de cien años y el vidrio cerca de cuatro mil años (LOPES e KRÜGER, 1997). Estas 

estimativas pueden variar según los autores. Cabe resaltar que la fracción de materia orgánica 

viene disminuyendo con el tiempo, debido a la utilización cada vez mayor de materiales 

sintéticos y plásticos. 

Conforme la NBR 8419 (ABNT, 1992, p.2), el lixiviado es un líquido producido por la 

descomposición de sustancias contenidas en los residuos sólidos, que tienen como características 

de color oscuro, el mal olor y la elevada DBO (Demanda Bioquímica de Oxigeno).  

La contaminación de las aguas subterráneas por los lixiviados es una de las cuestiones 

ambientales más importantes relacionada a la disposición de residuos sólidos. Es de suponer que 



 17 

los botaderos que se están formando en las montañas, están contaminando grandes cuerpos de 

agua que luego formarán los ríos del litoral peruano. El frío de la montaña podría mantener los 

contaminantes del lixiviado por mucho tiempo. 

Los locales para destinación de residuos sólidos en Perú se encuentran en las periferias de 

las ciudades, generalmente en lugares inapropiados, ausentes de estudios previos. Según datos 

oficiales del ministerio de ambiente (MINAM, 2011), en Lima capital el 92.6% de residuos 

sólidos se recolecta adecuadamente y se dispone en rellenos sanitarios,  sin embargo, a nivel 

nacional tan solo se recolectan y disponen en rellenos sanitarios el 26.1%, el resto de residuos se 

desecha en botaderos, generando problemas de salud pública y contaminación ambiental 

(MINAM, 2011). De ahí la necesidad de implementar programas de gestión adecuada de los 

residuos sólidos en el país.  

En el caso particular de las montañas, determinar las áreas para disposición temporal de 

residuos es la etapa más compleja del gerenciamiento de esos residuos, que luego definitivamente 

tendrían que ser dispuestos en un relleno sanitario aprobado y manejado por los municipios 

locales. Las figuras 1 y 2, muestran algunos residuos dejados por las expediciones en los caminos 

de aproximación a la montaña.  

 

Figura 1: Residuos descartados por 

expediciones turísticas en los caminos de 

montañas. 

Figura 2: Vista cercana de los residuos 

descartados en las montañas. 

  

Fuente: Archivo personal. 2011       Fuente: Archivo personal. 2011 

 



 18 

3.2 Gestión y Gerenciamiento de Residuos Sólidos 

 

3.2.1 Aspectos Generales 

 

Debido a la creciente generación de residuos en las montañas, en función al crecimiento de 

las expediciones, en especial al aumento del turismo de montaña, los sectores público y privado 

deben tomar decisiones relacionadas con estos problemas. El origen de los residuos en las 

montañas, como ya fue apuntado, tienen muchos factores que aun no han sido estudiados 

profundamente, muchos de ellos solo podrían ser resueltos desenvolviendo tópicos educativos en 

los planes de gestión, así como en el proceso de gestión de residuos, el aspecto técnico es muy 

importante y forma parte del gerenciamiento. 

Es importante hacer una diferenciación entre Gerenciamiento de residuos sólidos y Gestión, 

para comprender adecuadamente la dirección del proyecto. Así, según la ley brasilera N° 12305, 

de agosto del 2010, que instituye la Política Nacional de Residuos Sólidos, define: 

 

“Gerenciamiento de Residuos Sólidos: Conjunto de acciones ejercidas, directa 

o indirectamente, en las etapas de recolección, transporte, transbordo, 

tratamiento y destinación final ambientalmente adecuada de los residuos sólidos 

y disposición final ambientalmente adecuada de los desechos, de acuerdo con el 

plan municipal de gestión integrada de residuos sólidos o con un plan de 

gerenciamiento de residuos sólidos exigidos en la norma de esta ley” (BRASIL, 

2010). 

 

“Gestión integrada de Residuos Sólidos: Conjunto de acciones enfocada en la 

búsqueda de soluciones  para los residuos sólidos, de forma que consideren las 

dimensiones política, económica, ambiental, cultural y social, con control social 

y bajo la premisa del desarrollo sustentable” (BRASIL, 2010). 

 

El gerenciamiento integrado de residuos en otros sectores ha sido ampliamente estudiado y 

una de sus estrategias es la implantación de programas de colecta selectiva de residuos, para 

facilitar la reutilización, el reciclaje, la buena disposición, sin embargo, para que estos problemas 



 19 

obtengan resultados positivos, la participación colaborativa de las comunidades envueltas es 

fundamental. 

Según Neder (1998), entre 25 y 40% de los residuos sólidos urbanos son reciclables, de esa 

forma la colecta selectiva puede contribuir a una posterior buena disposición de esos residuos y 

así al prolongamiento de la vida útil de los rellenos sanitarios y contribuir al no 

congestionamiento de sistemas de gestión de residuos. 

En la actualidad, en todos los países que tienen cadenas montañosas escalables y que 

reciben turistas para realizar estas actividades, el problema de los residuos es considerado de 

emergencia, por falta de sistemas que integren las muchas variables que componen estos 

sistemas. Hoy más que nunca es preciso estudiar las características ambientales del entorno de las 

montañas para planear los sistemas de gestión de residuos apropiados. Se hace necesario el uso 

de herramientas como los estudios de impacto ambiental obligatorios para todas las actividades 

turísticas en zonas montañosas sensibles, determinar la línea de base, parámetros ambientales 

actuales, para facilitar la toma de decisiones políticas sin crear conflictos sociales en las 

comunidades que se benefician del turismo de montaña.  

En las montañas escalables sobre los 5500 m, básicamente los problemas de la inadecuada 

disposición de residuos sólidos, son la enorme dificultad de cargar consigo los residuos 

generados y desechos humanos y la inexistente infraestructura para la disposición y 

trasformación de residuos en los campamentos base.  

La respuesta a uno de los problemas podría estar en el reaprovechamiento de algunos 

residuos para la generación de energía usando un sistema innovador en aspectos conceptuales, 

que será descrito mas adelante. Para que esta tecnología sea aprovechada en su máxima 

capacidad y pueda ser rentable económica y técnicamente es necesario una vez mas la 

concientización de la comunidad montañera en ese tema puntual, definir las áreas de acceso a las 

montañas como únicas, los recorridos permitidos, para establecer una ruta de retorno de los 

desechos y estos puedan ser reaprovechados. 

Ningún sistema de gestión de residuos podrá atender al 100% la disposición y tratamiento 

de los residuos, así una de las maneras más eficientes para la reducción de los residuos es la 

educación ambiental que se manifiesta contra el hiperconsumo, refleja en este caso el hecho de 

hacer expediciones más frugales y menos numerosas. 



 20 

3.2.2 Plan de Gestión de Residuos Sólidos 

 

Según Schalch et al. (2000), el concepto de gestión de residuos sólidos abarca actividades 

referentes a toma de decisiones estratégicas y la organización del sector para ese fin, envolviendo 

instituciones, políticas, instrumentos y medios. De esta manera se entiende Plan de Gestión de 

Residuos Sólidos como un conjunto de referencias político-estratégicas, institucionales, legales y 

financieras capaces de orientar la organización del sector. Son elementos indispensables en la 

composición de un modelo de gestión: 

? reconocimiento de los diversos agentes sociales envueltos, identificando los 

papeles desempeñados por ellos y promoviendo su articulación; 

? consolidación de la base legal necesaria y de los mecanismos que viabilicen la 

implementación de las leyes; 

? mecanismos de financiamiento para la auto-sustentabilidad de las estructuras de 

gestión y de gerenciamiento; 

? sistema de planeamiento integrado, orientado a la implementación de las políticas 

para el sector. 

 

Aún según el mismo autor, la composición de modelos de gestión envuelve, por tanto, 

fundamentalmente tres aspectos, que deben ser articulados arreglos institucionales, instrumentos 

legales y mecanismos de financiamiento. Una vez definido el modelo de gestión de residuos 

sólidos, debe-se elaborar la estructura para el gerenciamento de residuos. 

Según Sanches (2006), definir un derrotero de trabajo para preveer impactos hace parte del 

planeamiento de un proyecto ambiental. No todos los impactos son pasibles de previsiones 

cuantitativas, y no todos son suficientemente significativos para que se gaste tanto tiempo y 

dinero intentando cuantificarlos. Entonces la definición de las directrices para la gestión de 

residuos, envuelve un conjunto de medidas mitigadoras de los impactos negativos. Ese conjunto 

de medidas es llamado Plan de Gestión de Residuos, que serán las medidas necesarias en 

cualquier fase del periodo de vida del proyecto, que servirán para atenuar, evitar o compensar 

impactos adversos y acentuar los impactos positivos (SANCHEZ, 2006). 

Gerenciar los residuos de forma integrada es articular acciones normativas, operacionales, 

financieras y de planeamiento que una administración municipal desenvuelve, apoyada en 



 21 

criterios sanitarios, ambientales y económicos, para recolectar, tratar y disponer los desechos de 

una ciudad, es decir: es acompañar de forma criteriosa todo el ciclo de residuos, de la generación 

a la disposición final, empleando las técnicas y tecnologías mas compatibles con la realidad local. 

 

3.2.3 Instrumentos de Gestión y Gerenciamiento de Residuos Sólidos 

 

En el Perú, la reglamentación referente a los residuos sólidos fue hecha en el año 2004, con 

la aprobación del reglamento de la Ley N° 27314, Ley General de Residuos Sólidos (MINAN, 

2004), que establece los derechos, obligaciones, atribuciones y responsabilidades de la sociedad 

en su conjunto para asegurar una gestión de residuos sólidos, sanitaria y ambientalmente 

adecuada. 

La ley exige la necesidad de cuidados especiales con los residuos sólidos, pues el foco esta 

direccionado totalmente a la protección de la salud del individuo, lo que implica prevenciones a 

enfermedades y epidemias, promoción de asistencia y orientaciones adecuadas, así como, auxilio 

financiero para campañas y para capacitación profesional. 

 

 

3.3 Gestión de la Calidad del Medio Ambiente en las Montañas 

 

La gestión de la calidad ambiental es un conjunto de características de todo producto o 

servicio, su relación planeada, practicada y verificada, buscando superar las expectativas de 

satisfacción de las personas envueltas sin transgredir los límites ambientales establecidos y 

buscando la mejora continua efectiva. En ese sentido la calidad ambiental no solo depende de la 

mejora e implementación de medidas técnicas, si no también de la implementación de ciertas 

medidas políticas relacionadas con el bien estar social y económico. 

El concepto de sustentabilidad aparece recurrentemente en estos temas relacionados con la 

interacción de la sociedad con la naturaleza, es necesario aprovechar los recursos paisajísticos de 

las montañas con responsabilidad y es muy necesario preservar los ambientes que son 

productores de agua. El concepto de Sustentabilidad a partir del Relatorio Brundtland, de amplio 

conocimiento es: ?responder a las necesidades del presente de forma igualitaria pero sin 



 22 

comprometer las posibilidades de sobrevivencia y prosperidad de las generaciones futuras? 

(UNITED EXPLANATIONS, 2012). 

Según a Asociación de Guías de Montaña del Perú, en el año 2005, se levantaron polémicas 

en torno a la contaminación de las montañas de los andes peruanos, el Instituto Nacional de 

Recursos Naturales (INRENA) del Perú, en conjunto con la Asociación de Guías de Montaña del 

Perú y la UIAA (Unión Internacional de Asociaciones de Alpinismo) desarrollaron un conjunto 

de reglas de acceso a los parques nacionales montañosos teniendo como objetivo primario la 

conservación (protección, preservación, manutención de la biodiversidad y de los glaciares) 

ambiental, lo que beneficiaría a las comunidades locales y contribuiría para la concientización de 

los visitantes sobre temas ambientales. 

 

Los dos puntos más importantes de aquellas reglas fueron: 

 

• El registro oficial con 30 días de anterioridad de todas las personas que pretendan 

hacer excursiones por los parques de montaña, para así, tener certeza del lugar a 

ser visitado, la cantidad de personas en las expediciones, el objetivo de la 

expedición y demás datos técnicos; 

• Los usuarios y visitantes deben retirar sus desechos, queda prohibido enterrarlos: 

los desechos deberán cargarse en recipientes herméticos de PVC y luego deberían 

ser depositados en lugares adecuados en los campamentos base. 

Sin embargo esta buena iniciativa no llegó a buen fin, los principales problemas de la 

implantación de este conjunto de reglas fueron
3
: 

 

• Informalidad de algunas empresas turísticas: hoy se tiene muchas empresas de 

turismo de montaña que son informales, no están registradas en el ministerio de 

industria y turismo, tampoco pagan impuestos, trabajan informalmente, fuera de 

los requisitos establecidos por la ley; 

• Excesiva promoción de las montañas por el estado peruano: los estados andinos 

han tenido un importante crecimiento económico en los últimos años y el turismo 

ha sido una de esas áreas de crecimiento. Las montañas y glaciares son 

                                                 
3
 Datos obtenidos de las reuniones anuales de coordinación de la Asociación Nacional de Guías de Montaña del Perú. 



 23 

promovidos como destino turístico, sin tener en cuenta la capacidad de las 

montañas para recibir expediciones, la poca infraestructura existente en los 

parques nacionales, la nula educación ambiental de las empresas de turismo de 

montaña; 

• La falta de una entidad que fiscalice a tales empresas turísticas: las prefecturas 

tienen áreas de control ambiental, pero ellas solo actúan en cuidado y promoción 

de la ecología y en algunos casos también en educación ambiental en las escuelas 

de enseñanza fundamental y enseñanza media. La fiscalización de las empresas 

turísticas no es hecha por ninguna entidad pública o privada. La actual 

fiscalización solo se basa en aspectos tributarios y de funcionamiento, lo cual solo 

atinge a las empresas formales; 

• Falta de una legislación específica para este tipo de actividades: La ley N° 28245, 

del 4 de Junio del 2004, Ley Marco del Sistema Nacional de Gestión Ambiental de 

Perú, no contempla ningún ítem referente a la contaminación de las montañas, es 

más un tema general a ser interpretado para las diferentes causas ambientales; 

• Falta de educación ambiental en temas específicos: El Perú, así como la América 

Latina, aun no tienen desarrollado de forma adecuada temas ambientales en su 

sistema educativo. 

 

El Ministerio del Ambiente del Perú fue creado en 2008, su trabajo desde entonces en 

relación a la contaminación de las montañas fue prácticamente inexistente, solo se limitó a crear 

nuevos parques montañosos, crear puntos de acceso controlado, para tener una futura estadística 

de ingresos, que no cuentan con  personal capacitado para el debido control. La comunidad 

montañera aisladamente hace un trabajo de concientización directa de la sociedad en temas 

ambientales, trabajando en las universidades y en las empresas de turismo, pero aun es 

insuficiente en relación al gran número y la diversificación de las personas que visitan las 

montañas. 

Además de eso, la comunidad montañera viene haciendo un trabajo de educación ambiental 

indirecta de nivel internacional, en asociación con algunas universidades y algunas empresas 

comprometidas, se produce anualmente el INTERNACIONAL MOUNTAIN FILM FESTIVAL 



 24 

– INKAFEST
4
, que retrata tópicos técnicos, sociales y de medio ambiente en las montañas, 

teniendo participación global. 

También existen algunas ONG’s envueltas en temas ambientales en las montañas, entre 

ellas se puede destacar a GLACIARES PERU ONG
5
, que desarrolla tecnología para la protección 

de los glaciares frente al calentamiento global, también viene trabajando es estos temas la ONG 

ITDG
6
 Intermediate Technology Development Group que viene desarrollando trabajos 

relacionados al cambio climático y su incidencia en las montañas. 

Aun es muy poco lo que se hace, y también es poco el interés del gobierno en la 

preservación de las montañas, específicamente en el tema de los residuos y desechos generados 

en esos ambientes. Ese escenario refleja una enorme carencia ejecutivo-administrativa que 

imposibilita la evaluación de la calidad del ambiente en las montañas y su gestión. Es necesario 

estudiar y observar cuales son los aspectos críticos en la cadena productiva del turismo de 

montaña, cuales son las dimensiones sociales mas importantes de este problema e identificar las 

amenazas y oportunidades de la implantación de un nuevo sistema de gestión de residuos. 

Es evidente que el primer paso para desarrollar un buen plan de gestión ambiental es la 

formulación correcta de las directrices que indicarán la dirección de las políticas a ser 

implantadas. El segundo paso es el compromiso de las autoridades políticas y de los directivos de 

las empresas envueltas. Las metas y objetivos deben ser comunes, conjuntos, basados en el 

bienestar de la sociedad, estar en concordancia con la ley. 

 

                                                 
4
 http://www.inkafest.com/ 

5
 http://glaciaresperuong.org/ 

6
 http://www.solucionespracticas.org.pe/ 



 25 

3.4 Evaluación de la Gestión bajo la Óptica de la Calidad 

 

La gestión puede ser entendida como un conjunto de actividades basadas en normas, 

principios y funciones que auxilian la obtención de mejores resultados, delante de los recursos 

disponibles. Debe existir para todas estas actividades, control y evaluación de la eficiencia, así 

como interpretación de los resultados obtenidos. De esta forma queda evidente que la evaluación 

es una de las etapas fundamentales de verificación de los resultados y confirmación de la 

proximidad de estos con los resultados deseados. 

Según Santos (2004), el concepto de gestión engloba el planeamiento, gerenciamiento y 

políticas ambientales. La finalidad de un planeamiento es desarrollar un diagnóstico y presentar 

propuestas de gerenciamiento para finalmente ejecutar lo que fue planeado, así como realizar 

medidas de control y monitoreo de la política y administrar todas las acciones  propuestas. Como 

el concepto de gestión es muy amplio, el foco de este trabajo es el diagnostico ambiental y la 

formulación de directrices para un plano de gestión de residuos. 

El término evaluación puede ser entendido como un medio de medir y analizar los 

resultados obtenidos y los recursos utilizados en cualquier proceso, para cualquier periodo de 

gestión, de forma continua sistemática y estructurada, considerando los objetivos prefijados y 

criterios específicos del proyecto para verificar los cambios y/o correcciones necesarias para 

mejora de la organización (INA, 1998). 

El proceso de evaluación de la gestión presume conocer la medida y la forma de medición, 

los parámetros de comparación y corrección de errores, de forma que la medida obtenida pueda 

ofrecer informaciones para conocer el desempeño actual del proyecto, con base en estas 

informaciones se pueden verificar los resultados deseados y compararlos a un padrón teórico 

inicial de desempeño, realizar los ajustes necesarios en caso de encontrarse un desvío de la 

tendencia deseada (CHASE y AQUILANO, 2008). 

Todo proyecto a ser evaluado debe tener marcados los siguientes aspectos: claridad en los 

objetivos, conducción del proceso de cambio, claridad en las estrategias, claridad en las metas, 

claridad en la administración de los datos, toma de decisiones basada en los datos obtenidos, 

dominio de los procesos, uso de un sistema de gestión basado en el análisis propio y enfocado en 

los objetivos propios (CHASE y AQUILANO, 2008). 



 26 

La evaluación de la gestión de la calidad es un medio de verificación/comparación de los 

resultados obtenidos con los planeados inicialmente, usando criterios, parámetros y métodos 

estadísticos que asocien las actividades de trabajo con la integración de las políticas del proyecto. 

 

3.4.1 Definición de Indicadores  

 

Los indicadores pueden ser entendidos como instrumentos de control de gestión que pueden 

ser usados en cualquier proceso, que muestran el desempeño de aspectos relevantes definidos en 

los objetivos del proyecto y permiten el dialogo entre los diversos grupos envueltos en la 

organización. La escuela de Administración de la Pontificia Universidad Católica de Chile en 

asociación con la Fundación Ford, presentan el concepto de indicadores como: ?herramientas 

prácticas que permiten a las empresas evaluar el grado de desarrollo de sus estrategias, políticas y 

prácticas en los distintos ámbitos que envuelve la responsabilidad de un buen ciudadano 

corporativo?
7
. Por medio de un proceso de evaluación de simple aplicación, las empresas podrán 

conocer, el nivel cualitativo como cuantitativo, su desempeño en determinadas materias por área 

y en forma agregada. 

Los indicadores pueden ser definidos como parámetros cuyas informaciones describen el 

estado de un fenómeno de significativa relevancia. Los indicadores tienen la finalidad de reducir 

la cantidad de medidas y de parámetros, y de simplificar el proceso de comunicación (OECD, 

2003). 

Finalmente los indicadores pueden ser entendidos como las medidas específicas de un 

aspecto individual, que pueden ser usadas para investigar y demostrar el desempeño, siendo que 

cada aspecto puede ser representado por diversos indicadores (WBCSD, 2000). 

Los indicadores son usados en innúmeras actividades de conocimiento humano, en áreas 

de: salud (índices de natalidad, mortalidad, etc), educación (índice de analfabetismo, etc), 

economía (PBI, renta per cápita), sociología (índice de desarrollo humano), y en el medio 

ambiente (calidad de aire, de agua, etc). Como ya fue dicho, los índices no reflejan la totalidad de 

los aspectos del tema, pero pueden ofrecer un cuadro general sobre lo que está aconteciendo con 

determinado problema, por las informaciones analizadas, y así comprender mejor la situación 

investigada. Es muy frecuente el uso de indicadores como herramientas de apoyo en la 

                                                 
7
 http://www.accionrse.cl/app01/home/pdf/documentos/Indicadores.pdf 



 27 

elaboración de políticas ambientales, por su capacidad para simplificar la información de 

fenómenos complejos y mejorar la comunicación entre quien decide y el proceso. En este trabajo, 

los indicadores serán usados para integrar cuestiones ambientales, económicas y políticas de 

áreas específicas, auxiliar en la toma de decisiones integrando tales cuestiones, también relatar el 

estado en que el medioambiente se encuentra. 

 

3.4.2 Clasificación de Indicadores 

 

Desde esta perspectiva, utilizada para abordar los problemas ambientales, políticos y 

sociales, según la OECD (2003) los indicadores ambientales también pueden clasificarse de la 

siguiente forma más resumida: 

? Indicadores de presión: Reflejan presiones sobre el medio, directas (ejemplo: 

descarte de residuos, emisiones de CO2) o indirectas (ejemplo: crecimiento de la 

población); 

? Indicadores de estado del medio ambiente: Describen la calidad del medio 

(flora, fauna, suelo, aire y agua) y de los recursos naturales asociados a procesos 

de explotación socioeconómica; 

? Indicadores de respuesta: Indican el nivel de esfuerzo social y político en 

materia ambiental y de recursos naturales. 

 

3.4.3 Indicadores de Evaluación de la Gestión Ambiental  

  

Un análisis de gestión de calidad por medio de indicadores es relevante cuando, entre otros 

aspectos, se busca evaluar los procesos, envolver a las personas con determinadas atribuciones al 

producto o servicio, buscar aumentar los beneficios de las relaciones de todos los actores del 

sistema. El uso de indicadores permite comparar fácilmente la eficiencia del sistema en diferentes 

periodos, con otros sistemas o con datos teóricos. 

Según la OECD (2009), los indicadores son muy útiles en los estudio de impacto ambiental 

en la medida en la pueden ayudar a identificar los impactos ambientales siempre que cumplan los 

siguientes objetivos: 

a. Resumir los datos ambientales existentes; 



 28 

b. Comunicar información sobre la calidad del medio afectado; 

c. Evaluar la vulnerabilidad o susceptibilidad a la contaminación de una determinada 

categoría ambiental; 

d. Centrarse selectivamente en los factores ambientales claves; 

e. Servir como base para la expresión del impacto al predecir las diferencias entre el valor 

del índice con proyecto y su valor sin proyecto. 

 

3.4.3.1 Desempeño Ambiental y Eco-eficiencia 

 

La necesidad de las organizaciones de mantenerse más competitivas en el mercado, hace 

que estas sean cada vez más creativas e innovadoras (nuevas tecnologías, prácticas eficientes en 

la cadena de suministros, productos que usan menos recursos para ser fabricados), es en ese 

escenario que surge el concepto de eco-eficiencia, que reúne dos aspectos vitales, la economía y 

el medio ambiente. Hoy el mercado de algunos productos llamados sustentables, hace que la 

postura de las empresas se fortalezca con aquella constante búsqueda por la eficiencia y la 

sustentabilidad. 

Cada vez más sectores económicos se preocupan en gerenciar sus sistemas dirigidos al 

desarrollo sustentable, en adecuar sus procesos productivos a la eco-eficiencia. Además de 

maximizar las ganancias por la minimización de costos de producción y la reducción de impactos 

ambientales, estas organizaciones generan un lugar especial en los nuevos mercados empujados 

por los nuevos consumidores. Así se observa que una definición de eco-eficiencia que se 

acomoda perfectamente en este escenario es: ?creación de más valor con menos impacto, hacer 

más con menos, más bien estar con menos naturaleza? (WSCSD, 2000). 

 

 

3.5 Planificación de la Calidad y Mejora de los Procesos 

 

Muchas organizaciones buscan la forma de mejorar su desempeño ambiental, hecho que 

puede ser logrado a través de una mejor gestión de los elementos, de las actividades, de los 

productos y de los servicios que pueden impactar significativamente en el medio ambiente. 



 29 

La mejora continua de los procesos es la metodología que se ajusta mejor a la conclusión de 

los nuevos objetivos de los mercados actuales que se enfrentan a múltiples variables de diferentes 

orígenes. El concepto de mejora continua tiene un alcance general al abarcar todos los procesos 

empresariales (internos y externos). Se entiende por producto el resultado del trabajo y cualquier 

persona por cliente siempre que sea el destinatario de ese trabajo, de ahí que tenemos clientes 

internos y clientes externos. La figura 3 ilustra el enfoque de la mejora continua, según ISO 9001. 

 

Figura 3: Flujo del proceso de Mejora de Sistemas de Gestión. 

 

Fuente: Calidad &amp;amp; Gestión, 2012. 

 

 

3.5.1 Evaluación del Desempeño del Sistema 

 

Sobre la medición de desempeño de los sistemas de gestión, Manoochehri (1999) afirma 

que para tener éxito en el actual ambiente caracterizado por el aumento de la competición y de la 

tecnología, las organizaciones necesitan estar dispuestas a cambiar, a adaptarse y a adaptar. 

Muchas técnicas vienen siendo utilizadas, dentro de ellas se destaca la medición de desempeño, 

al monitorear y guiar los sistemas en dirección a sus objetivos estratégicos. Los indicadores 



 30 

permiten que el gestor comprenda el funcionamiento organizacional de forma más rápida, 

generando informaciones relevantes para la toma de decisiones (KAYDOS, 1991). 

Cualquier proceso de gestión a ser avaluado, precisa de un sistema eficiente de monitoreo 

de datos y evaluación periódica de los mismos a lo largo del tiempo. Por esa razón, se debe 

levantar el contenido de los indicadores a ser monitoreados, analizados, realizar la recolección, 

clasificación, análisis y composición de informaciones en forma de indicador (NELLY y 

BOURNE 2000).  

Un estudio realizado en el Valle de Pindari, en la cadena montañosa del Himalaya, mostró 

que 60,68% de los residuos no biodegradables presentes en la región, pueden ser eliminados por 

el empleo de prácticas de reuso (39,34%) y reciclaje (21,34%). En tanto, estos materiales deben 

ser recogidos por los visitantes después de sus expediciones y llevados hasta locales donde 

pueden ser transportados y encaminados para el tratamiento adecuado. Aun, el envolvimiento 

público en la minimización de los impactos ambientales en actividades ?ecológicas? es premisa 

fundamental (KUNIYAL, 2006). Este proceso podría generar datos estadísticos que servirían 

para evaluar la gestión de residuos es las cadenas montañosas. 

Para este estudio fueron usadas las herramientas de calidad habituales en la evaluación y 

control estadístico de procesos: resúmenes gráficos, análisis de normalidad de los datos, graficas 

de corridas, gráficos de correlación, pruebas T de student, Análisis de la Varianza, todas estas 

herramientas nos ayudan a evaluar el desempeño de estos procesos. 

Un aspecto importante en la evaluación de cualquier sistema es que la colecta de datos tiene 

que ser siempre continua, teniendo como segundo propósito la formación de data histórica y la 

proyección de demanda futura del sistema (CHASE y AQUILANO, 2008). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 31 

4. MATERIALES Y MÉTODOS 

 

4.1 Metodología de la Investigación 

 

Según Lakatos y Marconi (1991), la metodología representa un conjunto ordenado de 

procedimientos necesarios para atingir los resultados deseados. Los datos colectados para obtener 

esos resultados pueden ser obtenidos por: 

? Documentación Indirecta: se refiere al estudio de documentos disponibilizados; 

? Documentación Directa: se refiere a la investigación de campo y laboratorio; 

? Observación Directa Intensa: realizada por medio de una entrevista al participante o 

por la observación del asunto (individual, en equipo, sistemática, no participante, 

participante, en la realidad, en laboratorio) de interés, en la presencia del investigador; 

? Observación Directa Extensa: desarrollada por medio de un cuestionario (preguntas 

secuenciales organizadas, sin presencia del entrevistado) o un formulario (cuestiones a 

ser llenadas por el investigador). 

 

Esta pesquisa fue compuesta por dos fases, la primera fase exploratoria y bibliográfica a 

partir de datos secundarios y la segunda por un trabajo de colecta de datos en campo. Para la 

realización de la segunda parte de este trabajo fueron monitoreadas las tres montañas de mayor 

afluencia de turistas en la cordillera de Huayhuash, como son el nevado Mitaraju, el nevado 

Diablo Mudo y el nevado Cuyoc. 

 

4.2 Descripción del Área de Estudio 

 

4.2.1 Características Físicas da la Cordillera de Huayhuash – Perú 

 

La cordillera de Huayhuash es una de las cordilleras de los Andes centrales del Perú 

(Figuras 4 y 5). Se extiende de Sur a Norte, su cadena principal tiene unas veinte cumbres en un 

largo de 25 Km aproximadamente, tiene también una cadena secundaria de cumbres de menor 

altura que va en dirección Oeste, con un largo de 15 Km. aproximadamente. Siete de sus picos 



 32 

superan los 6000 metros sobre el nivel del mar. Entre sus principales cumbres se destacan el 

Yerupaja (6617 m), Siula Grande (6344 m), y dentro de las montañas mas visitadas están el 

Diablo Mudo (5350 m) y Cuyoc (5550 m). También se tienen muchas lagunas, glaciares, 

responsables por el abastecimiento y la regulación del agua a los poblados del litoral peruano. 

 

Figura 4: Imagen Aérea da Cordillera de Huayhuash Figura 5: Parte Inicial da Cordillera de Huayhuash, 
de Sur a Norte. 

  

Fuente: Mi Geo, 2012. Fuente: Archivo personal, 2010. 
 

 

La cordillera de Huayhuash es la segunda cadena montañosa más alta del mundo en la zona 

tropical, después de la Cordillera Blanca (Perú), inmediatamente al norte de esta. Está localizada 

a 120 Km. del Océano Pacífico. Sus cumbres son la división de aguas de esta parte del continente 

americano, las aguas de la cuenca oriental desembocan al río Marañón, el principal tributario del 

río Amazonas que tiene su naciente en la Cordillera Volcánica en el Sur del Perú, departamento 

de Arequipa. La cordillera de Huayhuash es uno de los ecosistemas mas frágiles del mundo, pero 

últimamente el aislamiento natural que tenia hasta algunos años es cada vez menor por la 

construcción de carreteras de penetración en los andes con fines de mineros y el crecimiento 

turístico que aprovecha estas estradas. 

La cordillera de Huayhuash se encuentra localizada a 10°30'01 de latitud sur y 76°45'09 de 

longitud oeste, en el área donde se juntan las regiones de Ancash (provincia de Bolognesi), 

Huanuco (provincia de Luricocha) y Lima (provincia de Cajatambo) (Municipalidad de 

Bolognesi, 2011). 

http://www.migeo.pe/2008/07/la-cordillera-huayhuash-vista-de.html


 33 

El sistema hidrográfico de la cordillera de Huayhuash esta dividido en dos vertientes: La 

vertiente del Pacífico que drena el frente occidental a través de los tributarios del río Pativilca, y 

la vertiente del río Amazonas, que drena el frente oriental a través de los tributarios del río 

Marañón. La altitud varía mucho en cortas distancias, hecho que ocasiona que la temperatura 

oscile de climas semi-tropicales a climas polares. La temperatura media de los valles es de 20° C, 

en las noches oscila entre 10 a 15°C. Sobre los 4000 m, en las noches la temperatura es  10° C 

negativos. Las precipitaciones pluviales comienzan en el mes de Octubre y terminan en el mes de 

Marzo. La cordillera de Huayhuash está constituida por rocas sedimentares del periodo cretáceo. 

Específicamente se presenta caliza y cuarcita en todo el recorrido del área, sin embargo existen 

intrusiones ocasionales de carbonífero y pizarras o xistos de arcilla roja (KINSL, 1957). La 

geología es importante para determinar las posibles roturas por movimientos sísmicos de lascadas 

impermeables de la napa freática con futuros fugas hídricas y probables contaminantes 

contenidos en los cuerpos de agua. La Tabla 1 muestra las diferentes montañas de la cadena 

principal de Huayhuash y la Tabla 2 muestra las montañas de la cadena secundaria de la misma 

cordillera. La Tabla 3 muestra las lagunas formadas por lo deshielos de la Cordillera de 

Huayhuash. 

Tabla 1: Montañas de la Cadena Principal de la Cordillera de Huayhuash. 

Montaña Altura (m) Montaña Altura (m) 

Carnicero 5960 Mitaraju 5750 

Cuyoc 5550 Rondoy 5870 

Diablo Mudo 5350 Sarapo 6127 

EL Toro 5830 Sarapococha 5370 

Jisrishanca 6126 Seria Punta 5567 

Jisishanca Chico 5446 Siula Grande 6344 

Nevado Huaraca 5537 Sueroraju  5439 

Nevado Jurau 5674 Trepecio 5653 

Nevado Quesillo 5600 Yerupaja 6617 

Nevado Suerococha 5625 Yerupaja Chico 6089 

Ninashanca 5607   

           Fuente: http://www.munibolognesichiquian.gob.pe/acerca_turismo.php 



 34 

 Tabla 2: Montañas de la Cadena Secundaria de la Cordillera de Huayhuash. 

Montaña Altura (m) Montaña Altura (m) 

Ancocancha 5560 Seria 5543 

Ancocancha Este 5557 Seria Norte 5860 

Huacrish 5622 Seria Sur 5230 

Nevado Suerococha 5350 Tsacra Chico 5548 

Rasac 6040 Tsacra Grande 5774 

Fuente: http://www.munibolognesichiquian.gob.pe/acerca_turismo.php 

 

Tabla 3: Lagunas de la Cordillera de Huayhuash. 

Laguna Altura (m) 

Carhuacocha 4145  

Juhuacocha 4050  

Jurhuacocha 4480  

Mitucocha 4240  

Solterococha 4122  

Fuente: http://www.munibolognesichiquian.gob.pe/acerca_turismo.php 

 

Así como su hermana la Cordillera Blanca, la Cordillera de Huayhuash tiene una gran 

diversidad de flora y fauna. El instituto de Montaña hizo estudios en la cordillera de Huayhuash 

identificando 272 especies de plantas, agrupadas en 148 géneros y 55 familias. Hay 61 especies 

de aves, 14 mamíferos,  dos anfibios y dos tipos de peces. Hay cinco zonas ecológicas en esta 

cordillera: bosque de rivera (bosque ribereño), arbustos majos, prados de puna, bosques de 

montaña, bofedales y lagos (GLAVE, 2003). Fue nombrada Área Reservada por el gobierno en el 

año 2011. 

 

4.2.2 Características del Turismo en la Región 

 

Una de las buenas particularidades de la Cordillera de Huayhuash fue su poca degradación 

debido a la poca afluencia de personas por la dificultad de acceso, desde el año 1995 (año del 



 35 

boom minero) esa situación favorable para el ambiente mudó con la construcción de carreteras 

por las empresas mineras que trabajan en la zona; así, existen ahora muchas expediciones que 

aprovechan la rapidez de las carreteras para aproximarse a las montañas, lagunas y glaciares.  

Hoy la situación de los residuos sólidos en la cordillera de Huayhuash no llega a ser tan 

alarmante como la de su hermana la Cordillera Blanca, principalmente porque el desarrollo del 

montañismo en la Cordillera Blanca es de mas de 40 años mientras que en la cordillera de 

Huayhuash apenas es de 15 años aproximadamente, pero el rumbo que esta tomando la gestión de 

residuos en esta cordillera es el mismo, el enorme interés económico de las empresas turísticas, 

mucha promoción y marketing, poca fiscalización del estado.  

En la temporada de escalada (de marzo a noviembre) se tienen muchas mas expediciones que las 

proyectadas para los refugios y campamentos base, con la consiguiente generación de residuos 

excesiva y su inadecuada disposición final; un problema asociado es el de los desechos humanos 

y está presente en todo el recorrido de escalada de la montaña. 

La Tabla 4 muestra los datos de crecimiento de la cantidad de turistas en las áreas de 

montaña pero solo de los parques nacionales institucionalizados. La Figura 6 muestra el gráfico 

referente a estos datos. Es importante resaltar que la mayor parte de las zonas de montaña aun no 

son consideradas como Áreas Naturales Protegidas, los datos de estas grandes áreas no son 

recolectados.  



 36 

Tabla 4: Visitantes Nacionales y Extranjeros a las Montañas del Perú 

INGRESO DE VISITANTES NACIONALES Y EXTRANJEROS 

A LAS AREAS NATURALES MONTAÑERAS PROTEGIDAS POR EL ESTADO 

AÑOS 2004-2012 

ANPE 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 

PN  HUASCARAN 109,302 119,342 149,360 144,982 108,930 97,349 111,919 126,820 137,534 

Extranjero 10,678 12,297 72,889 33,782 23,998 31,071 32,067 33,185 33,950 

Nacional 98,624 107,045 76,471 111,200 84,932 66,278 79,852 93,635 103,584 

PN COLCA 87,514 103,858 118,686 122,636 140,613 146,818 169,582 175,030 184,500 

Extranjero 71,296 83,331 92,003 91,348 102,155 98,736 109,622 119,605 125,430 

Nacional 16,218 20,527 26,683 31,288 38,458 48,082 59,960 55,425 59,070 

RN  SAL. A. BLAN. 0 7,027 6,260 51,393 45,934 39,810 29,004 3,086 984 

Extranjero 0 6,258 6,260 42,637 35,736 30,102 20,579 1,349 554 

Nacional 0 769 0 8,756 10,198 9,708 8,425 1,737 430 

RN  TITICACA 0 186,612 215,508 198,225 221,633 104,380 219,137 184,745 167,548 

Extranjero 0 50,943 152,631 129,900 164,029 78,084 162,398 151,235 144,051 

Nacional 0 135,669 62,877 68,325 57,604 26,296 56,739 33,510 23,497 

SN HUALLAY 18,414 3,140 26,910 20,395 27,186 11,877 10,260 11,313 7,698 

Extranjero 173 35 95 64 62 86 123 86 64 

Nacional 18241 3,105 26,815 20,331 27,124 11,791 10,137 11,267 7,634 

                       Fuente: SERNAMP, 2012.  



 37 

Figura 6: Evolución del flujo de turistas en el tiempo 

 

Fuente: Elaborado para el estudio. 

 

4.2.3 Delimitación del Área de Estudio 

 

En virtud de la grandiosidad de la cordillera, el área de estudio para el desarrollo de este 

proyecto, fue delimitada la región de las tres montañas con mayor afluencia de expediciones, a 

saber: Nevado Mitaraju, Nevado Diablo Mudo y Nevado Cuyoc. 

 

 

4.3 Levantamiento de Datos sobre la Gestión de Residuos en el Área de 

Estudio 

 

Estudiar y evaluar los residuos sólidos en la Cordillera de Huayhuash han sido un 

problema por la falta de interés ambiental del gobierno y de las instituciones envueltas. Como 

ya fue dicho, la cordillera de Huayhuash fue declarada como Zona Reservada, por el Ministerio 

del Ambiente, por la resolución ministerial N° 007-2011-MINAM. Esta resolución declara Zona 

Reservada la Cordillera de Huayhuash sobre una superficie de 67,589.76 hectáreas, que 

comprende los distritos de Pacllon y Mangas en la provincia de Bolognesi, departamento de 

Ancash; Queropalca, Lauricocha y San Miguel de Curi de la provincia de Lauricocha, en el 

departamento de Huanuco; Copa y Cajatambo en el departamento de Lima. Todos estos distritos 

0

200,000

400,000

600,000

800,000

1,000,000

1,200,000

2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012



 38 

son muy pequeños, administrativamente inexistentes, por esta razón aun no han establecido en 

su estructura de funcionamiento el PIGARS (Plan Integral de Gestión Ambiental de Residuos 

Sólidos) respectivo, poco presupuesto y falta de profesionales especialistas han influido en esta 

deficiencia. 

En este estudio, fueron realizadas expediciones a la Cordillera de Huayhuash, para evaluar 

la cantidad y el tipo de residuos generados en los tres tipos principales de expediciones: 

? Expediciones de Montañistas; 

? Expediciones de Estudio; 

? Expediciones Turísticas. 

 

4.3.1 Levantamiento Cuantitativo de Datos  

 

Los datos referidos al peso y características físicas de los residuos fueron levantados 

usando la siguiente metodología: 

 

? Se colectaron todos los residuos individuales (de cada persona) en bolsas 

plásticas, en cada una de las tres expediciones; 

? Se colectaron todos los residuos grupales (de la cocina en expediciones 

turísticas) en bolsas plásticas, en cada una de las expediciones; 

? Los residuos fueron pesados de forma separada, con una balanza de 

operación manual, en el mismo lugar de la colecta; 

? La caracterización de los residuos fue hecha también de forma manual, por la 

pequeña cantidad de los mismos; 

? Los datos de peso y tipo de material fueron debidamente anotados, para cada 

caso, en cada expedición, para su posterior digitalización. 

 

Las Figuras 7, 8, 9 y 10 ilustran el pesado y la recolección de los residuos de la 

cordillera de Huayhuash. 

 

  



 39 

Figura 7. Pesado de resíduos Nevado Cuyoc Figura 8. Pesado de resíduos Nevado Mitaraju 

      

Figura 9: Pesado de residuos Nevado Diablo Mudo     Figura 10. Recolecta de residuos para pesar. 

     
Fuente: Archivo personal, 2011. 

 

 

4.3.2 Levantamiento Cualitativo de Datos 

 

Fueron elaborados tres tipos de cuestionarios diferentes (ANEXO 1), adaptados y 

orientados a obtener datos de percepción de la situación actual de los residuos en las montañas, 

expectativas de la gestión de residuos en las montañas en el futuro y del compromiso de cada 

uno de los principales participantes en la gestión de residuos, estos datos son de especial 

importancia para la pesquisa, para poder determinar la aceptación que podrían tener en el futuro 

las directrices a ser propuestas por este trabajo: 



 40 

? Cuestionario de preguntas para los dueños de las empresas turísticas (tercer 

nivel); 

? Cuestionario de preguntas para los empleados de las empresas turísticas y 

personal empleado del parque, guías contratados, porteadores, trabajadores 

de las empresas (segundo nivel); 

? Cuestionario de preguntas para los expedicionarios: montañistas, deportistas 

y turistas (primer nivel). 

 

4.3.3 Levantamiento de Datos en Rocky Mountains – Canadá 

 

El estudio consideró hacer algunas expediciones en Canadá para poder tener un patrón 

comparativo de los procesos, tener un benchmarking teórico, relacionar los sistemas de 

administración de parques montañosos. Esta parte del estudio es comparativo, tiene  especial 

implicancia en la determinación de las directrices, el cálculo de las capacidades y la mejora de 

los procesos. 

 

4.3.3.1 Características de las Rocky Mountains  

 

Las Montañas Rocosas canadienses son una cordillera localizada en dos provincias, 

Alberta y Columbia Británica. Una parte de este sector también corre por la parte norte de los 

estados de Idaho y Montana en los estados unidos de Norteamérica. El extremo norte de las 

rocosas Canadienses está en la llanura del río Liard, en la Columbia Británica. La figura 11, 

muestra los parques montañosos visitados en este estudio: 

 

 

 

 

 

 

http://es.wikipedia.org/wiki/Monta%C3%B1as_Rocosas
http://es.wikipedia.org/wiki/Norteam%C3%A9rica
http://es.wikipedia.org/wiki/Alberta
http://es.wikipedia.org/wiki/Columbia_Brit%C3%A1nica
http://es.wikipedia.org/wiki/Idaho
http://es.wikipedia.org/wiki/Montana
http://es.wikipedia.org/wiki/R%C3%ADo_Liard


 41 

Figura 11: Mapa de las Rocky Mountains, en destaque los parques Jasper y Banff 

 

Fuente: Wikimapia, 2012. 

 

Dentro de las Montañas Rocosas canadienses se han establecido cinco parques nacionales, 

cuatro de ellos entrelazan y forman las Montañas Rocosas canadienses, estos parques tienen la 

categoría de Parques Patrimonio de la Humanidad. Este punto es muy importante en las 

diferencias de los sistemas (peruano – canadiense); al ser las Montañas Rocosas Patrimonio de 

la Humanidad, el cuidado de ellas es mucho más exhaustivo y la gestión de estos parques es 

política de estado. Estos cuatro parques son el Parque Nacional Banff, Parque Nacional Jasper, 

Parque Nacional Yoho y el Parque Nacional Kootenay.  

Las expediciones de este estudio fueron realizadas en el Jasper National Park y en el 

Banff National Park, que son los más concurridos y tienen la mejor gestión de residuos. Las 

montañas más concurridas en estos parques son las que se muestran en la tabla 5. 

 

 

 

 

 

 

 

 

http://es.wikipedia.org/wiki/Parque_Nacional_Banff
http://es.wikipedia.org/wiki/Parque_Nacional_Jasper
http://es.wikipedia.org/wiki/Parque_Nacional_Yoho
http://es.wikipedia.org/wiki/Parque_Nacional_Kootenay


 42 

Tabla 5: Montañas de las Rocky Mountais y sus altitudes. 

Montaña Altura (m) Montaña Altura (m) 

Monte Robson 3954  Monte Columbia 3747  

North Twin Peak 3684  Monte Clemenceau 3658  

Monte Alberta 3619  Monte Assiniboine 3618  

Monte Forbes 3612  South Twin Peak 3566  

Monte Temple 3543  Monte Bryce 3507  

Monte Kitchener 3505  Monte Hungabee 3492  

Monte Brazeau 3470  Monte Athabasca 3491  

Snow Dome 3456  Monte Andrómeda 3450  

Monte Joffre 3349  Monte Edith Cavell 3363  

Fuente: Wikipedia, 2012. 

 

 

4.4 Análisis y Tratamiento Estadístico de los Datos 

 

Para el análisis y tratamiento estadístico de los datos, fueran usadas diversas 

herramientas. La figura 12 muestra un resumen de todas las etapas de colecta, análisis y 

tratamiento de datos. 

 



 43 

Figura 12: Diagrama de flujo del análisis y tratamiento de los datos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Determinación de la 

categoría más 

impactante: 

expediciones 

turísticas 

- Normalidad de los 
datos; 

- Resumen 

estadístico, media, 

mediana, desviación 

estándar varianza, 
sesgo. 

Pruebas 

estadísticas 

primárias 

Pruebas 

estadísticas 

primárias 

Inferencia 

estadística y 

calculo de la 

variabilidad 

Inferencia 

estadística y 

calculo de la 

variabilidad 

- Calculo aleatorio 

de 100 datos con la 

misma media y 

desviación  

- Gráfico de efectos 

individuales. 

Análisis de la 

capacidad del 

proceso 

Análisis de la 

capacidad del 

proceso 

- Grafico X-media; 

- Grafico R-rango; 

- Gráfico de 

capacidad  

Comparación estadística 

de los procesos peruano y 

canadiense 

 

Análisis de las variables 

dependientes y 

independientes 

 

- Diagrama de Causa y 

Efecto 

- Diagrama del Árbol 

 

Mejora del proceso 

peruano 

 

- Plan de Calidad 

- Plan de Control 

- Plan de aseguramiento de 

la calidad 

 
Análisis de los datos de 

proceso 

 

- Análisis de Normalidad 

- Resumen estadístico 

- Gráfico de efectos 

individuales 

- Gráficos de la media y 

el rango 

- Gráfico de la capacidad 

Cpk. 

 

Comparación estadística del 

proceso “antiguo” versus proceso 

“nuevo” 

 

- ANOVA 

unidireccional de los 

datos de ambos 

procesos 

 

Caracterización de residuos en 

Cordillera del Huayhuash-Perú 

Caracterización de residuos en 

Rocky Mountains-Canadá 

Pesado de residuos: 

13 expediciones 

turísticas 

4  expediciones de 

estúdio 

10 expediciones 

montañistas 

 

Pesado de residuos: 

10 expediciones 

turísticas 



 44 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 45 

5. RESULTADOS  

 

5.1 Identificación de Indicadores   

 

En el caso de las montañas del Perú aun no se tiene ningún estudio evaluando su situación 

ambiental, ni de los procesos y servicios que se desarrollan en el medio ambiente montañero. 

No basta saber que existan indicadores que hayan funcionado bien para evaluar otras 

situaciones, es fundamental hacer una buena decisión al escoger los indicadores y conocer el 

resultado de las relaciones de estos para alcanzar mayor eficacia en el desarrollo de las medidas 

propuestas.  

Basados en la representación de las relaciones entre la gestión de las empresas, las 

condiciones ambientales y los indicadores de desempeño ambiental (IDA) y los indicadores de 

condición ambiental (ICA), se hizo una representación de las relaciones para este estudio, que 

se muestra mas adelante. 

A partir del establecimiento de las condiciones ambientales, fueron definidos los 

indicadores ICA que servirán de base para la evaluación y medida del desempeño. Estos 

indicadores determinados son la base para que cualquier proyecto desarrolle procesos de mejora 

continua, a partir de estos la gerencia del proyecto adopta los indicadores de condición de 

gestión (ICG) y asume el control de las operaciones por medio de los indicadores de desempeño 

de operaciones (IDO). Estos indicadores permitirán el transcurso del proceso productivos y de 

servicio, considerando las entradas y salidas del sistema. Con estas informaciones se puede 

hacer una matriz con los ítems más resaltantes en este análisis (materia prima usada, residuos 

generados, producto, insumos gastados), analizar el desarrollo de los indicadores en el tiempo 

para cada caso, promoviendo algunas medidas y acciones preventivas/correctivas para mejorar 

el sistema y presentar propuestas dirigidas al desarrollo sustentable. 

La figura 13 representa las relaciones de la gestión de la condición ambiental en las 

montañas y la inserción de indicadores. 

 

 

 



 46 

Figura 13: Relación de la gestión con la condición ambiental en las montañas y la inserción de indicadores. 

CONDICIÓN AMBIENTAL – INDICADORES DE CONDICION AMBIENTAL 

 

 

 

e  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

En los documentos actuales sobre indicadores de sustentabilidad se habla mucho sobre la 

importancia, uso, modelos y construcción de indicadores como un todo. Así, serán presentadas 

algunas de las principales ideas de estos temas: 

 

? Cuando hay interés de medir y comparar algún proceso, pueden ser creados 

indicadores cualitativos y cuantitativos de un conjunto de datos. Estos 

indicadores pueden tornarse referencia o parámetro de comparación y hasta 

alterar la dinámica y comportamiento de la cadena de valor de aquel proceso. 

Así los indicadores promueven la mudanza, la mejora continua, el 

aprendizaje y la transferencia de tecnología; 

Cordillera de Huayhuash 

 

Áreas Naturales Protegidas 

(SERNAMP) 

1. Expediciones de Montaña 

? Científicas 

? Deportivas 

? Turísticas (comerciales) 
 

   2. Instalaciones Físicas 

Refugios, Campamentos   

Base, Campamentos de 

aproximación. 

 

   3. Proceso logístico 

? Transporte 

? Cadena de Suministro 
Técnico. 

? Cadena de Suministro de 
Alimentos 

 

Condiciones 

Ambientales 

 

Consumo: 

Alimentos, 

bebidas, 

combustibles, 

equipo técnico, 

etc. 

Lanzamientos: 

Efluentes y 

desechos 

humanos 

Partes 

Interesadas: 

Gobierno, 

ONG´s, 

Comunidad 

Montañera, 

Comunidades 

Andinas. 

Entradas/Insumos 

Salidas/Residuos 



 47 

? Un determinante crítico del comportamiento del sistema de evaluación es la 

decisión de escoger los indicadores, pues estos son puntos de apalancamiento 

(leverage points) que pueden alterar un sistema para mejor o para peor. Los 

indicadores presentan una de las más rápidas formas de identificar que el 

sistema tiene que mudar; 

? La mejora de los procesos y modelos, y la elección de los indicadores 

adecuados para aquellos intereses son procesos de aprendizaje continuo y de 

evolución constante; 

? Los indicadores son reflexiones parciales de la realidad, basados en modelos 

inciertos e imperfectos porque presentan abstracciones sobre como funciona 

un sistema generalmente complejo, sobre lo que es importante y sobre lo que 

debería ser medido. 

 

Se enfatiza, entonces, el uso de indicadores de desempeño y de calidad ?para evaluar 

resultados globales, productos, servicios, procesos, tareas y actividades? (TACHIZAWA, 

2004). No existe un conjunto de indicadores padrón, se usan los indicadores de acuerdo con el 

interés e intención de medirse y/o evaluar algo deseado, de esa forma se buscan los indicadores 

mas adecuados. Si esos no existen, se parte para la creación de ellos. 

Los indicadores desarrollados por el autor para este trabajo están representados en las 

siguientes ecuaciones (1) y (2): 

 

 

 

IDPM: Indicador de Desechos Producidos en la Montaña. 

Valoración: comparativo, respecto de un promedio teórico (muy bueno, bueno, 

malo, pésimo). 



 48 

IRDM: Indicador de Recojo de Desechos en la Montaña. 

Valoración: 1 = valor optimo. 

X’s &gt;  1, indican perdida de eficiencia, mientras el índice se aleje mas de 1 mas 

ineficiente será el proceso. 

 

5.2 Caracterización de los Residuos Sólidos en las Montañas de Perú 

 

Para la caracterización de los residuos se realizaron diversas expediciones a las tres 

montañas determinadas, poniendo énfasis en los principales tipos de actividades realizadas en 

las montañas; montañismo, estudio y turismo. Finalmente se ha consolidado una media de 

producción de desechos en cada una de las diferentes actividades y se ha determinado cual de 

ellas tiene una generación mayor y contaminante. 

 

5.2.1 Residuos Sólidos Generados en las Expediciones de Montañistas 

 

Fueron realizadas 10 expediciones, con la participación del autor y otros montañistas, se 

realizaron en los tres nevados de estudio, Nevados Mitaraju, Cuyoc y Diablo Mudo de la 

cordillera de Huayhuash, a lo largo de los años 2011 y 2012.  

Los grupos fueron conformados por montañistas nacionales y extranjeros que tenían pleno 

conocimiento del código internacional del montañista y los protocolos de convivencia en la 

montaña que son de uso general de los montañistas. Por este motivo se usa este dato como el 

promedio teórico óptimo para la comparación del IDPM. El dato promedio de producción de 

desechos obtenidos en estas expediciones es de 211.4 g per capita por día. 

El tipo de residuos generados pueden ser divididos en residuos individuales (aquellos 

generados por cada montañista individualmente) y residuos grupales (aquellos generados en la 

cocina principalmente). Las tablas 6 y 7 muestran la caracterización de los residuos individuales 

y grupales en estas expediciones respectivamente. La tabla 8 muestra la generación total de 

residuos. 



 49 

Tabla 6: Caracterización física de los residuos individuales del montañista. 

Tipo Material Capacidad 

Embalaje tetra Pak 1 L 

Embalaje cartón 1 kg 

Embalaje aluminio 150 g 

Embalaje aluminio 300 g 

Embalaje aluminio 150 g 

Embalaje aluminio 45 g 

Baso plástico 150 ml 

Botella pet 2 L 

 

 Tabla 7: Caracterización física de los residuos grupales de las expediciones de montañistas. 

Tipo Material Capacidad 

Embalaje aluminio 350 ml 

Balón metal 450 g 

Embalaje isopor 1 kg 

Embalaje plástico 120 g 

Bolsas plástico - 

Papel higiénico papel - 

Servilletas y toallas papel - 

 

Tabla 8: Peso de los residuos totales en expediciones de montañistas. 

Expediciones N° personas Generación Total (g) 

Expedición 1 8 
1690  

Expedición 2 8 
1700  

Expedición 3 9 
1690  

Expedición 4 10 
1800  

Expedición 5 7 
1500  

Expedición 6 7 
1550  

Expedición 7 8 
1690  

Expedición 8 9 
1800  

Expedición 9 8 
1680  

Expedición 10 8 
1860  



 50 

El promedio de generación de residuos en estas expediciones es 1696 g, el promedio de 

integrantes en estas expediciones es 8.1 personas, para efectos prácticos fue usado 8 personas 

para el calculo de los indicadores. Entonces la producción de residuos percápita es de de 212 g. 

En estas expediciones, el consumo de agua proviene de los riachuelos y lagunas, de esa 

forma el consumo de botellas PET es mínimo, solo se calienta el agua para beber en las noches, 

y las comidas son muy simples, lo que propicia un consumo mínimo de combustibles. Los 

indicadores para este tipo de expediciones promedio fueron: 

 

 

 

IDPM: Muy bueno. 

IRDM: Optimo. 

 

5.2.2 Residuos Sólidos Generados en las Expediciones de Estudio 

 

Fueron realizadas 4 expediciones con el autor participando como guía en  expediciones 

que estudian el impacto del calentamiento global en los glaciares andinos,  en la cordillera de 

Huayhuash a lo largo del año 2012, los grupos fueron conformados por dos guías de montaña y 

un número variable de técnicos y científicos del proyecto Recuperación de Glaciares y 

Enfriamiento Global, (http://glaciaresperuong.org/). El dato promedio de producción de 

desechos, obtenido en estas expediciones es de 232 g. 

El tipo de residuos generados puede ser dividido en residuos individuales (aquellos 

generados por cada expedicionario individualmente), y residuos grupales (aquellos generados 

en la cocina principalmente), las tablas 9 y 10 muestran la caracterización de los residuos es esta 

expedición y la tabla 11 muestra la generación total de residuos. 

http://glaciaresperuong.org/


 51 

Tabla 9: Caracterización física de los residuos individuales, expediciones de estudio. 

Tipo Material Capacidad 

Embalaje tetra Pak 1 L 

Embalaje cartón 1 kg 

Embalaje aluminio 150 g 

Embalaje aluminio 300 g 

Embalaje aluminio 150 g 

Embalaje aluminio 45 g 

Baso plástico 150 ml 

Botella pet 2 L 

Embalaje lata 80 g 

 

Tabla 10: Caracterización física de los residuos generales, expediciones de estudio. 

Tipo Material Capacidad 

Embalaje aluminio 350 ml 

Balón metal 600 g 

Embalaje isopor 1 kg 

Embalaje plástico 120 g 

Bolsas plástico - 

Papel higiénico papel - 

Servilletas y toallas papel - 

 

Tabla 11: Peso de los residuos totales en expediciones de estudio. 

Expediciones N° personas Generación Total (g) 

Expedición 1 5 
1710 

Expedición 2 8 
1560 

Expedición 3 9 
1955 

Expedición 4 10 
2200 

 

El promedio de generación de residuos es 1856 g, el promedio de integrantes en estas 

expediciones es 8 personas, entonces la producción de residuos per capita en estas expediciones 

es de 232 g. 



 52 

En esta expedición, el consumo general es ligeramente mayor debido a las exigencias 

físicas de la propia expedición, para algunas partes de la expedición científica se prioriza el 

consumo de agua industrializada, para garantizar la pureza de esta. Sin embargo el número de 

estas expediciones es muy reducido y su impacto resulta insignificante para este estudio, es por 

esta razón que no fue tomado en cuenta en el análisis estadístico. Los indicadores para este tipo 

de expediciones promedio fueron: 

 

 

 

IDPM: Bueno. 

IRDM: Optimo. 

 

5.2.3 Residuos Sólidos Generados en Expediciones Turísticas 

 

Fueron realizadas 13 expediciones turísticas por el autor, participando en diversos grupos 

de diversas empresas de turismo de montaña, en los Nevados Mitaraju, Cuyoc y Diablo Mudo 

de la cordillera de Huayhuash, a lo largo de los años 2011 y 2012. Los grupos fueron 

conformados en su mayoría por turistas europeos, turistas norte americanos y turistas 

nacionales, dos guías de montaña, porteadores, un cocinero, un ayudante logístico. 

Es evidente que en estas condiciones no fueron tomados en cuenta el código internacional 

del montañista ni los protocolos de convivencia en la montaña que son de uso común para 

montañistas. Nadie obliga a los turistas y a las empresas de turismo de montaña a traer sus 

residuos de vuelta hasta los campamentos base y refugios, las pocas expediciones que traen de 

regreso sus residuos no tienen la infraestructura adecuada para  la disposición final. Los datos 

promedio de producción percápita de desechos, obtenidos en estas expediciones son de 416 g. 

Las tablas 12 y 13 muestran la caracterización de los residuos en esta expedición, tabla 14 

muestra la generación total de residuos. 



 53 

 Tabla 12: Caracterización de los residuos individuales, expediciones turísticas. 

Tipo Material Capacidad 

Embalaje tetra Pak 1 L 

Embalaje cartón 1 kg 

Embalaje aluminio 200 g 

Embalaje aluminio 300 g 

Embalaje aluminio 150 g 

Embalaje aluminio 45 g 

Embalaje lata 1 L 

Embalaje lata 80 g 

Baso lata 150 ml 

Botella PET 2 L 

 

 

          Tabla 13: Caracterización de los residuos grupales, expediciones turísticas. 

Tipo Material Capacidad 

Embalaje aluminio 350 ml 

Embalaje isopor 1 kg 

Embalaje plástico 120 g 

Balón metal 600 g 

Botella vidrio 500 g 

Botella vidrio 620 g 

Botella plástico 350 ml 

Bolsas Plásticas   

Papel higiénico   

Servilletas   



 54 

     Tabla 14: Peso de los residuos totales en expediciones turísticas. 

Expediciones N° personas Generación Total (g) 

Expedición 1 8 
3200  

Expedición 2 8 
3300  

Expedición 3 9 
3350  

Expedición 4 7 
3050  

Expedición 5 7 
3040  

Expedición 6 6 
2600  

Expedición 7 9 
4000  

Expedición 8 10 
4100  

Expedición 9 6 
2650  

Expedición 10 8 
3250  

Expedición 11 9 
4450  

Expedición 12 8 
3150  

Expedición 13 8 
3120  

 

El promedio de generación de residuos es 3327.69 g, para fines prácticos fue usado 3328 

g; el promedio de integrantes en estas expediciones es 7.9 personas, también por fines prácticos 

se adoptó el 8, entonces la producción de residuos per capita en estas expediciones es de 416 g. 

Es necesario señalar que las condiciones de estas expediciones son my diferentes desde 

su concepción; para comenzar el requerimiento de alimentos más sofisticados precisa de 

muchos más recursos logísticos, el consumo de agua es totalmente industrializada, haciendo 

mayor el descarte de PET; no se usa agua de los lagos o riachuelos, tampoco es usado el hielo 

como fuente de agua. Las propias exigencias hacen que el consumo de combustible sea muy 

alto, es necesario calentar agua para muchas exigencias de los turistas, como por ejemplo hacer 

el aseo personal, etc. De esa forma la generación de residuos es mayor. Los indicadores para 

este tipo de expediciones promedio fueron: 

 



 55 

IDPM: Malo 

IRDM: Pésimo 

 

Los 500 g de residuos recogidos para calcular el IRDM son el promedio de los residuos 

que los guías de montaña colectaron, cargaron y dispusieron en los campamentos base en cada 

una de las expediciones y que fueron pesados por el autor. 

 

5.3 Caracterización de los Residuos Sólidos en las Montañas de Canadá 

 

Este estudio consideró realizar algunas expediciones en Canadá, para hacer la 

comparación de los procesos expedicionarios de ambos países en aspectos logísticos y de 

infraestructura para colecta de los desechos en las montañas, así como también obtener datos de 

generación de desechos promedio para su comparación.  

Se realizaron 10 expediciones turísticas, con el carácter de benchmarking para el proceso 

peruano de turismo de montaña y proponer mejoras en la gestión de residuos en las montañas de 

Perú, en la comparación estadística y la generación de las directrices tiene incidencia 

comparativa. Los datos de producción de desechos per capita fueron de 525 g. La tabla 15 

muestra la caracterización de los residuos en esta expedición: 

 

Tabla 15: Caracterización de los residuos grupales, expediciones canadienses. 

Tipo Material Capacidad 

Embalaje tetra pak 1 L 

Embalaje aartón 1 kg 

Embalaje tetra pak 150 g 

Embalaje aluminio 300 g 

Embalaje aluminio 150 g 

Embalaje aluminio 45 g 

Embalaje tetra pak 1 L 

Embalaje plástico 100 g 

Botella vidrio 600 ml 

Botella PET 10 L 

 



 56 

      Tabla 16: Peso de los residuos totales en expediciones turísticas en Canadá 

Expediciones N° personas Generación Total (g) 

Expedición 1 8 
14000 

Expedición 2 8 
14100 

Expedición 3 6 
10200 

Expedición 4 5 
9100 

Expedición 5 3 
5300 

Expedición 6 4 
6500 

Expedición 7 5 
9050 

Expedición 8 7 
12200 

Expedición 9 8 
14200 

Expedición 10 4 
6800 

 

El promedio de generación de residuos es 10145 g, el promedio de integrantes en estas 

expediciones es 5.8 personas, para fines prácticos fue usado 6. Entonces la producción de 

residuos per capita en estas expediciones es de 1690.33 g. 

 

 

IDPM: Muy Malo. 

IRDM: Optimo. 

 

A pesar que el promedio de generación de desechos y los índices son mayores en Canadá, 

la disposición correcta de los desechos es satisfactoria en casi el 100%, debido principalmente a 

la infraestructura instalada y a las condiciones físicas diferentes a las que encontramos en el 

Perú: 

? Primero: la altura de las montañas canadienses es considerablemente menor a las 

peruanas, esto hace que las expediciones tengan una menor exigencia, por consiguiente 

la logística de los desechos es más fácil de gestionar; 



 57 

? Segundo: el objetivo generalmente es la práctica del sky, lo cual implica el asenso y 

descenso por zonas señaladas, bien estructuradas, que tienen en todo su transcurso 

recipientes destinados para la disposición de los desechos; 

? Tercero: la infraestructura instalada es suficiente y es parte de una política de gestión de 

residuos integral de las ciudades; 

? Cuarto: los campamentos son construcciones bien estructuradas, con instalaciones 

sanitarias adecuadas y de buena capacidad. 

 

Las figuras 14, 15, 16 y 17, muestran la proximidad de las montañas con las ciudades 

hecho que facilita mucho la logística inversa, también se puede ver el equipo especial de 

limpieza de la zona de trabajo de cada expedición, la infraestructura sanitaria instalada a lo 

largo de los caminos de aproximación y la forma de pesado de desechos en los campamentos 

base en Canadá.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



 58 

Fig. 14: Banff City – Canadá. Fig. 15: Personal de limpieza diaria de la montaña  

  

Fig.16: Baño seco en las montañas de Canadá Fig 17: Pesado de residuos en campo base 

  

Fuente: Arquivo personal, 2012. 

 

Queda determinado con mucha claridad que la actividad más impactante en la cordillera 

del Huyhuash es el Turismo de Montaña, es entonces la actividad que fue estudiada, buscando 

la mejora de los sub- procesos críticos involucrados en la generación de desechos. El factor 

principal que hace que esta actividad sea la más impactante es la gran variabilidad del proceso, 

esos datos aislados que generan asimetría en las curvas normales. 

 

 

 



 59 

5.4 Comparación Estadística de los Procesos Peruano y Canadiense 

 

La comparación fue hecha en los términos de la actividad más contaminante, es decir el 

turismo de montaña, las otras dos actividades no representan problemas por sus características 

(expediciones de montañistas) y por su poca frecuencia (expediciones de estudio). Elegir la 

actividad mas contaminante garantiza el estudio y mejora de los mayores problemas y un 

posible análisis experimental n
2
 factorial. A partir de este punto del estudio todos los cálculos 

estarán hechos para las actividades de turismo de montaña. 

La comparación de dos procesos debe hacerse teniendo como requisito primordial la 

normalidad de los datos históricos de ambos procesos, para eso hemos realizado la prueba de 

normalidad de Anderson-Darling, para los datos iniciales de las expediciones en ambos 

escenarios. El cálculo de la producción de desechos percápita por día, en las montañas de Perú y 

Canadá, fueron calculadas con el promedio de días de las expediciones, 6 días para el caso 

peruano y un rango variable de 9 a 24 días para el caso canadiense, (ANEXO 2). La tabla 17  

muestra los datos iniciales levantados en ambas expediciones. 

 

Tabla 17: Tamaño y cantidad de las muestras en las montañas de Perú y Canadá 

N° Expediciones 
Prod. Desechos 

Percápita/día – Perú (g) 
N° Expediciones 

Prod. Desechos 

Percapita/día – Canadá (g) 

1 
533 1 583 

2 
550 2 588 

3 
558 3 567 

4 
508 4 607 

5 
507 5 589 

6 
433 6 542 

7 
758 7 603 

8 
783 8 581 

9 
442 9 592 

10 
542 10 567 

11 
742 

- - 

12 
525 

- - 

13 
520 

- - 



 60 

5.4.1 Prueba de Normalidad de los Datos Iniciales – Perú 

 

Para determinar la normalidad de los datos, se debe tomar en cuenta que es muy posible 

que el proceso inicial esta fuera de control estadístico, aun así el nivel de significancia inicial 

considerado será de 0.05, con un nivel de confianza del 95 % para la media. La figura 18 

muestra la prueba de normalidad para los primeros datos: 

 

Figura 18: Gráfico de la Prueba de Normalidad, datos Perú. 

800700600500400300

99

95

90

80

70

60

50

40

30

20

10

5

1

PROD. DESECHOS P. CAP/DIA PER

P
o

r
c
e

n
t
a

je

Media 554.6

Desv .Est. 90.72

N 13

A D 0.695

Valor P 0.053

PRUEBA DE NORMALIDAD DATOS PERU
Normal 

 

 

El estadístico P = 0.053 &gt; 0.05, nos indica que los datos son normales y que se puede 

hacer inferencia estadística a partir de estos. Los parámetros de los intervalos de confianza y de 

asimetría se pueden apreciar en la figura 19. 

Este resumen nos muestra que a pesar de la normalidad de los datos, el histograma 

presenta una seria desviación hacia la derecha, lo cual indica la presencia de valores atípicos en 

la base de datos que deforman la curva normal. Presenta una desviación estándar ? = 90.72 

bastante alta que sería la causa de la generación de estos valores atípicos que se debe corregir 

para poder tener el proceso dentro de las especificaciones necesarias para este estudio. 



 61 

Figura 19: Resumen Gráfico para datos iniciales Perú. 

750700650600550500450

Mediana

Media

600575550525500

1er cuartil 507.50

M ediana 533.33

3er cuartil 612.50

M áximo 741.67

499.80 609.43

507.81 592.50

65.05 149.75

A -cuadrado 0.69

V alor P 0.053

M edia 554.62

D esv .E st. 90.72

V arianza 8229.24

A simetría 0.866817

Kurtosis 0.241953

N 13

M ínimo 433.33

P rueba de normalidad de A nderson-D arling

Interv alo de confianza de 95%  para la media

Interv alo de confianza de 95%  para la mediana

Interv alo de confianza de 95%  para la desv iación estándar
Intervalos de confianza de 95%

Resumen para PROD. DESECHOS P. CAP/DIA PERU

 

 

 

5.4.2 Prueba de Normalidad de los Datos Iniciales -  Canadá 

 

La normalidad de estos datos iniciales fue calculada teniendo en cuenta que este proceso 

está bajo un mayor de control estadístico, el nivel de significancia inicial considerado será de 

0.05, con un intervalo de confianza del 95 % para la media. La figura 20 muestra la prueba de 

normalidad para los primeros datos. 

El estadístico P = 0.481 &gt; 0.05, nos indica que los datos son normales y que se puede 

hacer inferencia estadística a partir de estos. También observamos que estos datos tienen una 

normalidad mayor que los datos de Perú, esto debido al mayor control de la generación de datos 

inicial del proceso. Los parámetros de los intervalos de confianza y de asimetría se pueden 

apreciar en la figura 21. 

 

 



 62 

Figura 20: Gráfico de la Prueba de Normalidad, datos Canadá. 

630620610600590580570560550540

99

95

90

80

70

60

50

40

30

20

10

5

1

PROD DESECHOS P CAP/ DIA CANADA

P
o

r
c
e

n
t
a

je

Media 581.7

Desv .Est. 19.25

N 10

A D 0.316

Valor P 0.481

PRUEBA DE NORMALIDAD DATOS CANADA
Normal 

 

 

Figura 21: Resumen Gráfico para datos iniciales Canadá. 

600580560540

Mediana

Media

600590580570

1er cuartil 566.67

M ediana 585.42

3er cuartil 594.58

M áximo 606.67

567.97 595.50

566.67 595.66

13.24 35.14

A -cuadrado 0.32

V alor P 0.481

M edia 581.73

D esv .E st. 19.25

V arianza 370.43

A simetría -0.858110

Kurtosis 0.906259

N 10

M ínimo 541.67

P rueba de normalidad de A nderson-D arling

Interv alo de confianza de 95%  para la media

Interv alo de confianza de 95%  para la mediana

Interv alo de confianza de 95%  para la desv iación estándar
Intervalos de confianza de 95%

Resumen para PROD DESECHOS P CAP/ DIA CANADA

 



 63 

Este resumen muestra que los datos tienen mayor asimetría, a pesar de que la media del 

proceso es muy parecida a la media del proceso peruano, la desviación estándar es 

considerablemente menor, ? = 19,25, lo que indica una dispersión menor que es la principal 

característica de un proceso en control.  

 

5.4.3 Inferencia de Datos Aleatorios 

 

A partir de estos datos fue inferida una muestra de tamaño mayor para hacer la 

comparación estadística de los procesos, basando esta operación en el teorema de límite central 

y en la propiedad de imparcialidad de la media. El calculo de datos aleatorios, con una media 

histórica y una desviación estándar conocida se puede hacer en cualquier software, para este 

estudio ha sido utilizado el software Minitab 16. La tabla 18, muestra los datos inferidos con los 

parámetros propios de las muestras extraídas en Perú, la tabla 19 muestra los datos inferidos con 

los parámetros propios de las muestras extraídas en Canadá 

 

Tabla 18: Datos Inferidos a partir de las muestras de las montañas peruanas 

Datos Aleatorios – Perú (g) 

559.4 515.6 567.4 626.5 

534.1 607.9 451.3 494.3 

499.3 679.7 678.0 485.1 

483.1 479.1 591.5 377.1 

595.6 423.8 480.2 527.5 

531.7 431.1 788.9 504.6 

724.0 573.9 623.2 657.5 

748.7 582.8 561.8 518.8 

530.1 478.9 603.2 429.3 

543.0 545.3 464.8 721.7 

531.6 492.2 647.5 533.9 

556.8 557.8 568.4 558.9 

649.4 681.7 588.4 528.6 

663.9 463.6 606.0 627.2 

588.3 711.7 589.1 669.2 

598.4 625.2 630.0 702.4 

552.4 581.8 572.2 489.7 

447.8 583.2 593.8 612.7 

622.7 517.8 620.8 603.1 

469.0 661.9 702.6 558.7 

567.5 519.8 451.5 475.9 

663.9 717.4 514.8 507.2 

380.4 655.0 611.0 606.1 

577.2 509.4 534.4 447.7 

629.4 628.3 606.3 520.2 



 64 

Tabla 19: Datos Inferidos a partir de las muestras de las montañas canadienses 

Datos Aleatorios – Canadá (g) 

593.7 548.8 595.5 564.9 

610.8 579.6 588.7 572.4 

586.8 563.0 578.5 573.4 

602.5 606.6 607.2 583.5 

554.5 584.9 565.2 546.1 

571.6 576.7 619.0 546.5 

596.7 568.7 558.2 587.0 

546.8 619.8 613.8 603.6 

584.0 598.1 612.9 568.2 

588.9 577.1 543.2 602.4 

562.5 587.3 579.9 597.9 

591.0 575.3 580.4 604.3 

573.0 609.0 598.5 572.5 

593.1 557.8 585.8 587.4 

617.0 615.4 605.5 612.4 

578.5 573.2 563.1 590.9 

567.6 556.5 570.1 600.8 

560.9 584.2 584.5 590.0 

590.9 586.0 593.3 583.2 

555.4 592.1 584.4 608.5 

602.0 558.3 578.3 604.8 

600.2 583.7 586.3 605.7 

551.7 556.9 567.5 608.8 

573.4 605.8 591.0 604.1 

597.7 569.4 579.7 573.3 

 

 

5.4.4 Cálculo de la Amplitud y Variabilidad de los Procesos. 

 

La amplitud de los datos dentro de la curva normal, va determinar la variabilidad y la 

estabilidad estadística del proceso, en este estudio se muestra un análisis gráfico que permita 

ilustrar y comparar los datos de ambos procesos, para esto usamos el gráfico de efectos 

individuales (figura 22). 

 



 65 

Figura 22: Gráfico de Efectos Individuales para ambos procesos Perú - Canadá. 

DATOS ALEATORIOS CANADADATOS ALEATORIOS PERU

800

700

600

500

400

D
a

t
o

s
COMPARACION DE DISPERSION PERU - CANADA

 

 

Este gráfico demuestra la centralidad de ambos procesos, demuestra que son procesos 

estructuralmente similares, pero que tienen claras diferencias estadísticas, medias muy parecidas 

pero desviaciones estándar muy diferentes. En el caso peruano, tenemos muchos datos atípicos 

que deforman la curva produciendo una variabilidad muy grande y probablemente provocando 

que muchos de los datos estén fuera de las especificaciones requeridas. Estas variaciones en los 

datos, se deben a las diferentes necesidades de cada individuo, y que alteran las tasas de 

generación de residuos. Estas necesidades son influenciadas por factores diversos, entre los 

cuales destaca: cultura, preparación física, condición económica, tiempo da expedición 

 

5.4.5 Comparación Estadística de los Procesos 

 

La comparación de procesos se usa para determinar gráfica y numéricamente la no 

igualdad estadística de dos o más procesos, sirve además para identificar los primeros indicios 

de variabilidad de los datos en el tiempo, observar su recurrencia y para a partir de ese análisis 

plantear un plan de mejora. En este trabajo fue usada la prueba T de Student que sirve para 



 66 

comparar dos muestras y determinar si pertenecen a dos procesos iguales. La tabla 20 muestra el 

resultado de esta prueba: 

 

Tabla 20: Prueba T e IC de dos muestras para Datos Perú vs. Datos Canadá 

                           
  

 N   Media   Desv.Est.      
Error estándar de 

la media 

DATOS ALEATORIOS PERU     100 569 83.1 8.3 
DATOS ALEATORIOS 

CANADA   100 593.7 21.2 2.1 
Diferencia = mu (DATOS ALEATORIOS PERU) - mu (DATOS ALEATORIOS CANADA) 
Estimado de la diferencia:  -24.66 
IC de 95% para la diferencia:  (-41.58, -7.74) 

Prueba T de diferencia = 0 (vs. no =): Valor T = -2.87  Valor P = 0.004  GL = 198 
Ambos utilizan Desv.Est. agrupada = 60.6739 

 

El valor de P = 0.0004 &amp;lt;0.05, indica que estos procesos son estadísticamente diferentes. 

Un gráfico de series de tiempo de los procesos unidos no muestra la diferencia de la variabilidad 

de los datos en los procesos. A continuación la figura 23, muestra la serie de tiempo para ambos 

procesos.  

 

Figura 23: Gráfico de series de tiempo para Datos Perú - Canadá. 

 



 67 

Este gráfico muestra la diferencia de amplitud en los datos de los dos procesos, los 

primeros 100 datos corresponden al proceso peruano, los datos del 101 al 200 corresponden al 

proceso canadiense. También muestra como debería ser la probable variabilidad en el caso de 

que fuese tomado el proceso canadiense como benchmarking. 

 

5.4.6 Comparación del Análisis de Capacidad de los Procesos. 

 

El análisis de Capacidad se usa para evaluar la capacidad de desplazamiento de un 

proceso en control de producir bienes o servicios dentro de las especificaciones impuestas por el 

mercado o por alguna institución gubernamental, y en el caso de este estudio, ambiental. Los 

requisitos básicos para poder hacer este importante análisis son: la normalidad de los datos y 

que el proceso este bajo control estadístico. La normalidad de los datos ya ha sido comprobada, 

entonces, es necesario hacer un gráfico X que comprobará si el centro del proceso está en 

control, y un gráfico R que comprobará si la variabilidad del proceso esta en control. La figura 

24 muestra estos gráficos para el proceso peruano. 

 

Figura 24: Gráfico X-R para Datos Perú. 

191715131197531

650

600

550

500

450

M uestr a

M
e

d
ia

 d
e

 l
a

 m
u

e
s
t
r
a

__
X=554.6

LC S =676.3

LC I=432.9

191715131197531

400

300

200

100

0

M uestr a

R
a

n
g

o
 d

e
 l

a
 m

u
e

s
t
r
a

_
R=211.0

LC S =446.2

LC I=0

Gráfica Xbarra-R de DATOS ALEATORIOS PERU

  



 68 

El gráfico por subgrupos con tamaño 5, muestra la corrida temporal en relación a los 

límites naturales del proceso para la media y para el rango, puede-se apreciar algunos puntos 

cerca de los límites para la media, clara muestra de la rotura de la centralidad del proceso. 

Todos los puntos cercanos a los límites del proceso son atribuidos a variaciones atípicas. La 

figura 25 muestra estos gráficos para el proceso canadiense. 

 

Figura 25: Gráfico X-R para Datos Canadá. 

191715131197531

600

575

550

M uestr a

M
e

d
ia

 d
e

 l
a

 m
u

e
s
t
r
a

__
X=581.73

LC S =607.56

LC I=555.90

191715131197531

100

75

50

25

0

M uestr a

R
a

n
g

o
 d

e
 l

a
 m

u
e

s
t
r
a

_
R=44.8

LC S =94.7

LC I=0

Gráfica Xbarra-R de DATOS ALEATORIOS CANADA

  

 

Ambos procesos, el peruano y el canadiense se encuentran fuera del control estadístico 

ideal, la diferencia en los números de los indicadores esta basada en la infraestructura instalada 

en las montañas de Canadá y en aspectos físicos como la altura que juegan a favor de la gestión 

de residuos. Estos hechos indican que existen muchas oportunidades de mejorar las actividades 

logísticas para mejorar el proceso central peruano. 

La verificación de la capacidad de los procesos, fue calculada usando el mismo Limite 

de Especificación Superior para ambos procesos, LES = 620 gramos (escogido aleatoriamente), 

como máximo valor de desechos producidos, per capita por día. Usar los mismos límites de 

especificación en dos procesos diferentes permite comparar las cantidades de productos que no 



 69 

serán aceptados y determinar cuanto se debe mejorar de cara a tener una capacidad aceptable. 

Las figuras 26 y 27 muestran los gráficos de capacidad para ambos procesos. 

Figura 26: Capacidad del Proceso – Perú. 

800720640560480400

LES

LE I *

O bjetiv o *

LE S 620

M edia de la muestra 554.62

N úmero de muestra 100

D esv .E st. (D entro) 83.7696

D esv .E st. (G eneral) 83.1381

P rocesar datos

C p *

C P L *

C P U 0.26

C pk 0.26

P p *

P P L *

P P U 0.26

P pk 0.26

C pm *

C apacidad general

C apacidad (dentro) del potencial

P P M  &amp;lt;LE I *

P P M  &gt; LE S 280000.00

P P M  Total 280000.00

D esempeño observ ado

P P M  &amp;lt;LE I *

P P M  &gt; LE S 217555.96

P P M  Total 217555.96

E xp. D entro del rendimiento

P P M  &amp;lt;LE I *

P P M  &gt; LE S 215815.87

P P M  Total 215815.87

E xp. Rendimiento general

Dentro de

General

Capacidad de proceso de DATOS ALEATORIOS PERU

 

 

El proceso de generación de residuos en las expediciones turísticas en el Perú esta muy 

lejos de tener la capacidad deseada, el índice Cpk relaciona la dispersión del proceso con la 

media del proceso cuando el proceso no está centrado, de esta manera muestra como el proceso 

esta funcionando realmente. El proceso peruano tiene un Cpk = 0.26 muy lejano a 1.33 que 

sería el ideal, también tiene desempeño observado de PPM &gt; LES = 280000, quiere decir que 

este proceso tendrá 280000/millón mediciones mayores que el límite de especificación superior. 

 

 



 70 

Figura 27: Capacidad del Proceso – Canadá. 

640620600580560540

LES

LE I *

O bjetiv o *

LE S 620

M edia de la muestra 581.73

N úmero de muestra 100

D esv .E st. (D entro) 21.5686

D esv .E st. (G eneral) 21.2299

P rocesar datos

C p *

C P L *

C P U 0.59

C pk 0.59

P p *

P P L *

P P U 0.60

P pk 0.60

C pm *

C apacidad general

C apacidad (dentro) del potencial

P P M  &amp;lt;LE I *

P P M  &gt; LE S 110000.00

P P M  Total 110000.00

D esempeño observ ado

P P M  &amp;lt;LE I *

P P M  &gt; LE S 38003.36

P P M  Total 38003.36

E xp. D entro del rendimiento

P P M  &amp;lt;LE I *

P P M  &gt; LE S 35721.59

P P M  Total 35721.59

E xp. Rendimiento general

Dentro de

General

Capacidad de proceso de DATOS ALEATORIOS CANADA

  

 

El proceso de generación de residuos en expediciones turísticas canadienses también esta 

lejos de tener la capacidad deseada, tiene un Cpk = 0.59  lejano a 1.33 que sería el ideal; tiene 

un mejor desempeño observado de PPM &gt; LES = 110000, quiere decir que el proceso tendrá 

110000/millón mediciones mayores que el límite de especificación superior. Este proceso suple 

sus carencias de capacidad de producción de desechos con una excelente infraestructura 

instalada para colecta de desechos.  

 

 

5.5 Análisis del Proceso de Generación de Desechos en el Turismo de 

Montaña 

 

5.5.1 Análisis de las Variables Dependientes e Independientes del Proceso 

 

El análisis de las variables es el primer paso de la definición de las causas primarias del 

problema, este análisis facilita la mejora de los procesos y la planificación de la calidad, los 



 71 

efectos son considerados las variables dependientes (Y) y todas las causas citadas son 

consideradas las variables independientes (X). En un análisis previo se ha identificado dos 

problemas principales: 

 

? La enorme informalidad existente en el proceso de turismo de montaña; 

? La mínima participación del Estado en los parques de montaña. 

 

Estos problemas y todos sus factores generan una gran variable dependiente (Y) que es 

la siguiente: 

 

? La elevada generación de desechos en ambientes no implementados 

adecuadamente para su recolección. 

 

La variable dependiente de este análisis por su naturaleza, tendrá muchas causas posibles 

que se conjugan entre si en los ambientes social, medio ambiental y gubernamental, 

produciendo una matriz de análisis de espectro grande.  

Para resolver problemas que parecen tener muchas causas interrelacionadas puede usarse 

los Diagramas de Causa Efecto, también llamados diagramas de espina de pescado.  

Es necesario señalar que generalmente los diagramas de causa efecto son antecedidos por 

otras herramientas de identificación de problemas y posibles causas, en este estudio fue usado el 

Brainstorming y el Método de Flujo de Proceso.  

La figura 28 presenta el análisis de variables por un Diagrama de Causa – Efecto para este 

estudio. 



 72 

Figura 28: Diagrama de Causa – Efecto del proceso de generación de desechos en el turismo de montaña 

PERSONALSUPERVISIÓN MATERIA

PRIMA

AMBIENTEMETODOS INFRAESTRUCTURA

Mala calidad

Tiempo de

abstecimiento muy

corto

Almacenamiento

inadecuado

Poca supervisión del ministerio

del ambiente

Poca supervisión interna de la

empresa

Poca supervisión tributaria

Poca supervisión del parque

Alta rotación

Poca capacitación

Improvisación

Alt. superiores a 5500

(oxigeno)

Lluvias y nevadas (frio)

Tormentas electricas

Avalanchas

Procedimientos logisticos

inadecuados

Estandares inadecuados

Capacidad mal ajustada a los

requerimientos

Inexistentes procedimientos de

manejo de desechos

Reducida cantidad de

refugios

Inexistente infraestructura

de colecta de residuos

Inexistente infraestructura

de tratamiento de residuos

ELEVADA

GENERACION

DE RESIDUOS

  

De todos estos aspectos encontrados solo se puede intervenir directamente en 3 de ellos: 

1. Personal; 

2. Métodos; 

3. Materia Prima. 

 

La alta rotación del factor PERSONAL del diagrama, se refiere a la rotación de guias por 

las empresas turísticas en busca de mejoras salariales, lo cual no permite una mantención del 

conocimiento impartido 

Los factores Supervisión e Infraestructura dependen de la intervención de estado, el 

proceso de mejora objeto de esta pesquisa no tiene ese alcance. Es claro también que en el 

factor Ambiente no se puede intervenir. 

A continuación de realizó un análisis de las posibles soluciones relacionadas con cada 

factor en los que se puede intervenir. La figura 29 presenta el Diagrama del Árbol que muestra 

las principales alternativas para mejorar cada factor intervenido.  



 73 

Figura 29: Diagrama del Árbol para las principales alternativas de mejora de cada factor 

ELEVADA

GENERACIÓN
DE
RESIDUOS

REDUCIR LA

GENERACIÓN
DE RESIDUOS

PERSONAL

METODOS

MATERIA
PRIMA

Capacitación Constante

Contratación de Montañistas

con experiencia

Aumentar el porcentaje de

ganancias para avitar la rotación

Estandarizar los procesos logisticos

Estandarizar los paquetes turisticos

Crear procedimientos obligatorios

de manejo de residuos

Ajustar el proceso general a su

capacidad real

Estandarizar el sub proceso de compras

Convernio con el MINAM

Convernio con la AGMP

Convernio con la AGMP

Convernio con escuelas de guias

Concientización de temas de calidad y medio ambiente

Valorización del trabajo del montañista

Alianzas estratégicas con empresas certificadas

Capacitación en temas logisticos y administrativos

Concientización de temas de calidad y medio ambiente

Convernio con el MINAM

Convernio con las comunidades nativas

Convernio con los municipios locales

Concientización de temas de calidad y medio ambiente

Alianzas estratégicas con empresas certificadas

Concientización de temas de calidad y medio ambiente



 74 

5.6 Reducción de la Generación de Residuos en el Turismo de Montaña 

 

Para alcanzar los objetivos deseados de una manera eficaz y eficiente, hay que gestionar los 

procesos de la organización dentro de un sistema de gestión de la calidad integral. Esta parte de 

este estudio fue basada en el método DMAIC – Definir – Medir – Analisar – Mejorar – 

Controlar. Este método de la ingeniería de la calidad usada para mejorar procesos, esta basado en 

la reducción de la variabilidad que origina resultados negativos o defectos. 

La mejora del proceso en cuestión estará soportada en tres planes de mejora de la calidad: 

 

? Plan de Calidad: Documento interno que especifica los nuevos procesos del 

sistema de gestión de la calidad incluyendo los procesos de realización de los 

nuevos productos; 

? Plan de Control: Documento que incluye las características o variables clave a 

controlas en cada operación del proceso, sus especificaciones, los controles 

(método, frecuencia, equipo, responsable, etc) para asegurar que los procesos y 

productos se realizan bajo condiciones controladas, a fin de obtener la 

conformidad de los requisitos; 

? Plan de Aseguramiento de la Calidad: Documento que especifica las actividades 

de la gestión de la calidad orientadas a proporcionar confianza de que se cumplirán 

los requisitos de la calidad.  

 

Los planes de calidad y de control desarrollados son mostrados en la figura 30 y el pan de 

aseguramiento de la calidad está mostrado en la figura 31. 

Para que estos planes puedan implementarse, mantenerse y mejorarse continuamente 

resultan necesarios primero implementar los aspectos de capacitación y sensibilización dentro de 

las empresas de turismo de montaña, este trabajo que está relacionado con la educación 

ambiental, también tiene que ser continuo, necesita de la participación de toda la comunidad 

montañera, del estado y de los turistas. La capacitación busca conseguir la competencia técnica 

que se necesita para ser un experto, y la sensibilización busca conseguir un cambio de actitud y 

aptitud, fundamental para implementar sistemas de mejora de procesos. La Figura 32 ilustra estos 

conceptos. 



 75 

 

Figura 30: Plan de cualidad y control de desechos generados en servicios de montaña. 

APROBADO CÓDIGO

ISO 9001 CLAUSULA 7,1

(     ) VERSIÓN

FECHA DE APROBACIÓN

CARACTERISTICA CLAVE /

 VERIFICACIÓN y CONTROL

TIPO CADA SI EMPRESA FORMATO EMPRESA COMPARACION SI

INVENTARIO DE ENTRADA CANTIDAD EXPEDICION DE INVENTARIO CON NIVELES

DE SUMINISTROS MATERIAL MINIMOS Y MAXIMOS

DE INVENTARIO

TIPO CADA SI EMPRESA FORMATO EMPRESA ADECUACION A SI

INVENTARIO DE SALIDA CANTIDAD EXPEDICION DE INVENTARIO NIVELES OPTIMOS

MATERIAL DE CONSUMO

PER CAPITA

TIPO CADA SI GUIA DE FORMATO EMPRESA CONTRASTE SI

DOCUMENTO DE PESO EXPEDICION MONTAÑA DE DESCARTE CON EL INVENTARIO 

PESADO Y  SEGREGACION MATERIAL PRIMARIO DE SALIDA DE

SUMINISTROS

TIPO CADA SI GUIA DE FORMATO EMPRESA CONTRASTE CON EL SI

INVENTARIO DE ENTRADA PESO EXPEDICION MONTAÑA DE INVENTARIO FORMATO DE 

DE DESECHOS MATERIAL DESCARTE

PRIMARIO

INVENTARIO DE RETORNO TIPO CADA SI GUIA DE FORMATO EMPRESA --- SI

DE SUMINISTROS CANTIDAD EXPEDICION MONTAÑA DE INVENTARIO

MATERIAL

CONTRASTE CON EL

DOCUMENTO DE TIPO CADA SI GUIA DE FORMATO EMPRESA FORMATO DE ENTRADA SI

DESCARTE DE DESECHOS PESO EXPEDICION MONTAÑA DE DESCARTE DE DESECHOS

POR TIPO Y PESO MATERIAL FINAL

DIAGRAMA DE BLOQUES DOCUMENTO ASOCIADO TIPO CONTROL

ETAPA CONTROL DE PROCESO

RESPONSABLE

PLAN DE CALIDAD Y CONTROL DE DESECHOS GENERADOS

 SERVICIO DE TURISMO DE MONTAÑA
METROLOGIA

SUMINISTROS

REGISTRODOCUMENTO RESPONSABLEFRECUENCIA REGISTRO

INICIO

SUMINISTRO

TRANSPORTE

USO Y 
DESCARTE 

RETORNO AL 
CAMPO BASE

DESCARTE 
FINAL 

FIN



 76 

 

 

Figura 31: Plan de aseguramiento de la calidad de gestión de residuos para servicios de turismo de montaña. 

N° 

Programa
 Descripción Tema Quien Duración Fecha Lugar Hora Responsable Registro

1

Capacitación y 

entrenamiento de guias, 

porteadores, recepcionistas y 

personal de apoyo logistico.

Establecimiento y 

puesta en marcha del 

manual de manejo de 

residuos sólidos en 

expediciones de 

montaña

AGMP - 

Universidades
10 horas

Febrero 

(antes del 

comienzo de 

temporada)

Instalaciones 

de la 

empresa

8.00 am  a 

10.00 am
Empresa / Estado SI

2

Capacitación y 

entrenamiento de guias, 

porteadores, recepcionistas y 

personal de apoyo logistico.

Establecimiento de los 

procedimientos y 

puesta en marcha del 

Plan de Calidad

Universidades 10 horas

Febrero 

(antes del 

comienzo de 

temporada)

Instalaciones 

de la 

empresa

6.00 pm a 

8.00 pm
Empresa / Estado SI

3
Capacitación de los turistas 

de cada expedición

Cuidado del medio 

ambiente, 

responsabilidad por la 

generación de 

desechos

Guias de la 

empresa
1 hora

 Un día 

antes de la 

expedicion

Instalaciones 

de la 

empresa

Hora 

pactada con 

el turista

Guia / Empresa SI

4
Revisión y llegado de los 

formatos del Plan de Calidad

Aseguramiento del 

manejo de los residuos 

solidos

Guias de la 

empresa
-

En cada 

expedición

Instalacionde 

la empresa - 

campo base

- Guia SI

5
Revisión de los datos 

mensuales

Comparación y 

establecimiento de la 

tendencia de 

producción y recojo de 

residuos

Guias de la 

empresa
-

Al fin de 

cada mes

Instalaciones 

de la 

empresa

- Guia / Empresa SI

6
Revisión de los datos 

anuales

Comparación de lo 

indices con las metas 

establecidas

Propietarios y 

Guias 
-

Al fin de 

cada año

Instalaciones 

de la 

empresa

- Empresa SI

PLAN DE ASEGURAMIENTO DE LA CALIDAD DE LA GESTION DE RESIDUOS - SERVICIO DE TURISMO DE MONTAÑA



 77 

Figura 32: Efectos de la capacitación y la sensibilización 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

La educación en general suele demorar mucho tiempo, este trabajo tiene que ser realizado 

además con intervención del estado, los municipios y las comunidades afectadas, para efectos de 

este estudio y por razones de tiempo no se puede esperar todo el tiempo que tomé este cambió de 

mentalidad que busca la educación ambiental.  

Fueron realizadas las últimas expediciones tomando en consideración los planes de mejora 

de la calidad referidos en los anexos, debido a que son planes operativos que nos darán datos 

precisos de los cambios que puedan surgir a partir del seguimiento de las exigencias estipuladas 

en estos. 

 

5.6.1 Análisis de los Datos del Proceso Nuevo 

 

Usando los planes de mejora de la calidad propuestos en el estudio, se han realizado 7 

nuevas expediciones de turismo de montaña, habiendo colectado los siguientes datos. La tabla 21 

muestra los datos obtenidos: 

 

La Capacitación 

 

Competencia Técnica 

 

La Sensibilización 

 

Cambio de actitud 



 78 

Tabla 21. Tamaño de muestra y cantidad de desechos del nuevo proceso 

N° expediciones 

Producción de desechos 

percapita por dia/proceso 

nuevo (g) 

1 420 

2 410 

3 420 

4 430 

5 410 

6 440 

7 430 

 

5.6.1.1 Prueba de Normalidad de los Datos del Proceso Nuevo - Perú 

 

Se espera de antemano tener datos sean normales, puesto que el proceso en teoría ha sido 

mejorado para reducir la variabilidad. La figura 33 muestra la prueba de Anderson Darling para 

los datos del nuevo proceso. 

 

Figura 33: Prueba de Normalidad para los datos del Proceso Nuevo. 

450440430420410400390

99

95

90

80

70

60

50

40

30

20

10

5

1

PROCESO NUEVO

P
o

r
c
e

n
t
a

je

Media 422.9

Desv .Est. 11.13

N 7

A D 0.302

Valor P 0.478

PRUEBA DE NORMALIDAD PROCESO NUEVO
Normal 

 



 79 

El estadístico P = 0.478 &gt; 0.05, indica que son datos normales, para un nivel de confianza 

de 95 %. Los parámetros de los intervalos de confianza y de asimetría se pueden apreciar en la 

figura 34. 

 

Figura 34: Resumen Gráfico para datos del Proceso Nuevo 

440430420410

Mediana

Media

430425420415410

1er cuartil 410.00

M ediana 420.00

3er cuartil 430.00

M áximo 440.00

412.57 433.15

410.00 432.67

7.17 24.50

A -cuadrado 0.30

V alor P 0.478

M edia 422.86

D esv .E st. 11.13

V arianza 123.81

A simetría 0.248875

Kurtosis -0.944379

N 7

M ínimo 410.00

P rueba de normalidad de A nderson-D arling

Interv alo de confianza de 95%  para la media

Interv alo de confianza de 95%  para la mediana

Interv alo de confianza de 95%  para la desv iación estándar
Intervalos de confianza de 95%

Resumen para PROCESO NUEVO

 

 

Respecto de los datos iniciales del proceso peruano de generación de desechos, el proceso 

aparentemente ha mejorado, la media ha disminuido, existe una asimetría mayor y una desviación 

estándar = 11.13, considerablemente menor que la desviación estándar del anterior proceso, esto 

indica que la variabilidad se ha reducido, también la media y la mediana están muy cercanas. La 

variabilidad y la amplitud de los datos se pueden apreciar en la figura 35. 

 

 

 

 

 



 80 

Figura 35: Comparación de Amplitud de valores individuales para datos del Proceso Antiguo vs Nuevo. 

PROCESO NUEVOPROCESO ANTIGUO

750

700

650

600

550

500

450

400

D
a

t
o

s

COMPARACION DE DISPERSION PROCESO ANTIGUO - PROCESO NUEVO

 

 

La amplitud de los datos individuales para los dos procesos es evidentemente diferente, 

debido a buen seguro a una reducción de la variabilidad. 

El nuevo análisis de capacidad tiene en cuenta un nuevo límite de especificación superior = 

500 g, debido a las nuevas exigencias del proceso y a la baja variabilidad teórica. La figura 36 

ilustra el análisis de capacidad para el proceso nuevo. 

 

Figura 36: Gráfico de la Capacidad del Proceso Nuevo. 

500480460440420400

LES

LE I *

O bjetiv o *

LE S 500

M edia de la muestra 422.86

N úmero de muestra 7

D esv .E st. (D entro) 8.53784

D esv .E st. (G eneral) 11.127

P rocesar datos

C p *

C P L *

C P U 3.01

C pk 3.01

P p *

P P L *

P P U 2.31

P pk 2.31

C pm *

C apacidad general

C apacidad (dentro) del potencial

P P M  &amp;lt;LE I *

P P M  &gt; LE S 0.00

P P M  Total 0.00

D esempeño observ ado

P P M  &amp;lt;LE I *

P P M  &gt; LE S 0.00

P P M  Total 0.00

E xp. D entro del rendimiento

P P M  &amp;lt;LE I *

P P M  &gt; LE S 0.00

P P M  Total 0.00

E xp. Rendimiento general

Dentro de

General

Capacidad de proceso de PROCESO NUEVO

 

 



 81 

El proceso nuevo aparentemente tiene la capacidad deseada, muestra un Cpk = 3.01 &gt; 1.33 

que es el ideal, tiene un óptimo desempeño observado de PPM &gt; LES = 0,0000, quiere decir que 

el proceso no tendrá mediciones fuera de el límite de especificación superior. Este piloto ha sido 

diseñado y puesto en marcha en 7 expediciones, siguiendo las sugestiones propuestas en los 

planes de calidad. Es obvio suponer que muchas expediciones no están en la capacidad, ni tiene 

la disposición de cumplir con estas recomendaciones, para eso hace falta el trabajo de educación 

y capacitación, sin embargo este piloto demuestra que es posible trabajar con estándares de 

calidad altos y cumplir con los requerimientos del sistema. 

 

5.6.1.2 Comparación Estadística del Proceso Antiguo con el Proceso Nuevo 

 

La comparación estadística del proceso antiguo y el nuevo proceso, se hace para determinar 

si existe evidencia estadística de algún cambio significativo en el nuevo proceso respecto del 

anterior. Esta prueba certifica si los planes de calidad puestos en marcha han dado resultados 

positivos, de no ser así, se debe reformular los planes. Debido a la naturaleza de los datos, se 

decidió hacer la comparación haciendo un Análisis de la Varianza (ANOVA), por su potencia y 

exactitud. La tabla 22 muestra los datos obtenidos: 

 

Tabla 22. ANOVA de una sola vía, Proceso Antiguo versus Proceso Nuevo 

Fuente   GL       SC      CM       F       P 

NUEVO 1 78989 78989 14.29 0.001 

Error    18 99494 5527 - - 

Total    19 178483 - - - 

S = 74.35   R-cuad. = 44.26%   R-cuad.(ajustado) = 41.16% 

Nivel              N    Media   Desv.Est. 

PROCESO ANTIGUO   13 554.62 90.72 

PROCESO NUEVO    7 422.86 11.13 
 ICs de 95% individuales para la media basados en Desv.Est. 

agrupada 
Nivel            ---------+---------+---------+---------+ 
PROCESO ANTIGUO                                    (------*-------) 
PROCESO NUEVO    (--------*---------) 
                 ---------+---------+---------+---------+ 
                        420       480       540       600 
 
Desv.Est. agrupada = 74.35 

 



 82 

El Análisis de la Varianza indica que los procesos son diferentes, el estadístico P = 0.001 &amp;lt;

0.05 concluye que hay diferencias significativas entre ambos procesos. Puede concluirse que las 

acciones planteadas están dando resultados positivos, pero se debe tener en cuenta que este 

trabajo es un piloto, que la práctica definitiva requiere que los demás factores indicados en los 

planes sean desarrollados. Sin embargo este primer paso es concluyente para corroborar las 

diferencias. Puede apreciarse gráficamente las diferencias, mediante el análisis de los residuos, 

como lo muestra la figura 37. 

 

Figura 37: Gráfico de Residuos para Proceso Antiguo – Proceso Nuevo 

2001000-100-200

99

90

50

10

1

Residuo

P
o

r
c
e

n
ta

je

540510480450420

200

100

0

-100

Valor ajustado

R
e

s
id

u
o

200150100500-50-100

10.0

7.5

5.0

2.5

0.0

Residuo

F
r
e

c
u

e
n

c
ia

2018161412108642

200

100

0

-100

Orden de observación

R
e

s
id

u
o

Gráfica de probabilidad normal vs. ajustes

Histograma vs. orden

Gráficas de residuos para ANTIGUO - NUEVO

 

 

Los gráficos de residuos muestran claramente las diferencias entre los dos procesos, queda 

confirmada la eficacia del plan de calidad para mejorar el proceso. Sin dejar de señalar que el 

plan general ha de tener como base la educación ambiental para optimizar los recursos y hacer un 

proceso que se autorregule naturalmente. 

Las figuras, 38, 39, 40, 41, 42 y 43 muestran la nueva colecta y acondicionamiento de los 

residuos en contenedores de plástico en los campamentos base, además se muestra la colecta de 



 83 

los residuos individuales de cada expedicionario en bolsas rotuladas, para su posterior 

disposición. 

 

Fig. 38: Campamento 1, Nevado Mitarraju Colecta 

de los residuos en contenedores. 

Fig. 39: Campamento 2, Nevado Cuyoc, 

acondicionamiento de los residuos en contenedores 

 

Fig. 40: Campamento 1 Nevado Cuyoc, 

recolección de los residuos individuales 

 

Fig. 42: Campamento Base, Mitarraju, disposición 

de los residuos en colectores plásticos cerrados 

 

   

Fig. 41: Campamento 1, Nevado Diablo Mudo, 

nuevo acondicionamiento de los residuos. 

   

Fig. 43: Turista recolectando sus residuos 

individuales en una bolsa plástica rotulada 

 

Fuente: Archivo personal, 2012. 

 



 84 

5.7 Propuesta de Directrices 

 

Después del trabajo de campo, el análisis de las variables críticas y la discusión teórica, en 

basé al conjunto de estas actividades, finalmente este estudio propone las siguientes directrices 

que deben ser consideradas para la elaboración futura de un plan de gestión de residuos sólidos 

en la Cordillera del Huayhuash: 

 

? El proceso de planeamiento ambiental de un parque montañoso debe exigir la 

participación de todos los actores involucrados: estado, empresa privada, 

comunidades, asociaciones de montañistas, universidades, con el fin de visualizar 

todos los aspectos que intervienen y su incidencia en la gestión; 

 

? El establecimiento de un plan de gestión ambiental, que exija la formalización de 

las empresas y obligue a estas a seguir los protocolos de convivencia en la 

montaña debe ser establecido por ley, para que su cumplimiento pueda ser 

fiscalizado y multado; 

 

? El acceso a los parques de montaña debe ser formalizado y controlado 

exhaustivamente para controlar el flujo de visitantes, tener estadística de impacto 

por cantidad de visitantes; 

 

?  El entrenamiento y la capacitación en temas ambientales debe ser parte de la 

política de calidad de los parques de montaña. Además esta capacitación debe ser 

impartida periódicamente a toda la comunidad montañera, empresas de turismo, 

guías de montaña, montañistas, turistas; 

 

? Debe mantenerse una base de datos actualizada con los datos de producción, 

colecta y disposición final de residuos en el parque, para poder actualizar los 

formatos de los planes de calidad y calcular los índices adecuadamente y asegurar 

la mejora continua de los procesos; 



 85 

? La gestión de los residuos debe tener como base la mejora continua de los 

procesos que la componen, para garantizar la detección temprana de las fallas del 

sistema; 

 

? Se debe establecer un cronograma anual de reuniones con los representantes de 

todas las áreas involucradas, estas reuniones deben responder a un calendario de 

temas a tratar y también a eventualidades propias de la puesta en marcha del nuevo 

sistema; 

 

? La gestión ambiental del parque debe estar enfocada principalmente en la 

educación ambiental de la comunidad montañera, teniendo como principal 

objetivo divulgar la práctica del montañismo ecológicamente correcto; 

 

? La responsabilidad de la generación y disposición de los residuos debe quedar 

establecida legalmente entre las empresas y la administración pública del parque; 

 

? Es muy importante institucionalizar la categoría de los parques internacionalmente 

como patrimonio de la humanidad, en virtud de la enorme belleza natural de esta 

región, bien como la importancia cultural, histórica y ambiental de las montañas, 

recordando que los glaciares son la principal fuente de agua para el Perú; 

 

? Es de extrema importancia cerrar el circulo del gerenciamiento de los residuos 

generados en las montañas, puesto que una vez implantado el sistema los residuos 

serán traídos de vuelta hacia los poblados cercanos, siendo que muchos de ellos no 

tienen una adecuada infraestructura de gerenciamiento de residuos. 

 

 

 

 

 

  



 86 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 87 

6. CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES 

 

Este trabajo tuvo como objetivo general proponer directrices para la gestión de residuos 

sólidos en las montañas de la cordillera del Huayhuash y que posteriormente puedan ser usadas 

también en otras montañas. A pesar de las dificultades para el levantamiento de datos, la hipótesis 

de la mejora de los procesos a través del enfoque de la calidad mediante la capacitación y la 

concientización de todos los actores, involucrando de lleno a la educación ambiental, fue siempre 

clara. 

La dificultad de realizar un trabajo en ambientes de alta montaña radica principalmente en 

aspectos físicos propios de la montaña como el frío, aire extremamente seco, lejanía de las 

montañas; estos factores hacen que la locomoción sea muy complicada, haciendo que las labores 

de caracterización, pesado y colecta de datos se haga difícil. Esa puede ser una de las razones por 

las cuales aun no se han realizado estudios más profundos de gestión de residuos en los andes 

sudamericanos y no existan datos de caracterización física de los materiales. Sin embargo es 

necesaria la continuación de estos trabajos para garantizar la alimentación de datos al sistema de 

mejora y hacer uso de los indicadores. 

El cálculo de los indicadores propuestos son ilustraciones de un universo de expediciones, 

fue usado para su ejecución el promedio de los integrantes de las expediciones, y el promedio de 

la producción de desechos para las mismas expediciones. Este cálculo es netamente estadístico. 

Es recomendable complementar este estudio con otros donde se aborden los porcentajes de los 

materiales que son dispuestos y determinar su peligrosidad. 

Este estudio concluye que es posible el control de las variables que afectan negativamente 

al proceso de generación de residuos en el turismo de montaña, pero es necesario para comenzar 

tener una base de capacitación técnica y educación en temas ambientales. Esto será posible 

trabajando una agenda ambiental con toda la comunidad montañera involucrada. 

Es muy importante la intervención del estado en el gerenciamiento adecuado de residuos 

sólidos, es una diferencia capital entre los dos sistemas mostrados, cuando se tiene una buena 

infraestructura y una buena educación ambiental, la cantidad de residuos generados deja de tener 

importancia central, porque todos los desechos serán dispuestos adecuadamente y con facilidad.  



 88 

El estado debe estar activamente presente en la generación de políticas y planes que 

busquen preservar las montañas, mediante la creación y difusión de material didáctico específico 

de uso general, que sea compartido por toda la comunidad montañera. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 89 

7. REFERENCIAS BIBLIOGRAFICAS 

 

ABNT, ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS, 2004. 

 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR ISSO 14.001 – Sistema de 

Gestão Ambiental. Rio de Janeiro: ABNT, 2007. 

 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 8419, ABR 1992, p2. 

Disponible en: http://es.scribd.com/doc/61140879/NBR-8419-NB-843-Apresentacao-de-

Projetos-de-Aterros-Sanitarios-de-Residuos-Solidos-Urbanos. Acceso en 01 de Diciembre del 

2012. 

 

ALVARES, B. Evaluación de Desempeño Ambiental, Uruguay, 2003. 

 

BARBIERI, J. C. Gestão Ambiental Empresarial: Conceitos, Modelos e Instrumentos. Saraiva, 

2008. 

 

BBC.  La Realidad Alarmante del Agua en Perú. Disponible en:  

http://news.bbc.co.uk/hi/spanish/latin_america/newsid_6442000/6442117.stm. Data: 12 de março 

de 2007. Acceso el 24 de Octubre de 2011. 

 

BERENSON, M, LEVINE, D, KREHBIEL, T, Estadística para Administradores, McGraw-Hill, 

2008. 

 

BIDONE, F. R. A, POVINELLI J, Conceitos Básicos de Resíduos Sólidos. EESC-USP, 1999. 

 

BRASIL. Lei Nº 12.305, de 2 de agosto de 2010. Institui a Política Nacional de Resíduos Sólidos; 

altera a Lei no 9.605, de 12 de fevereiro de 1998; e dá outras providências. Diário Oficial da 

União, Brasília, DF, 03 ago. 2010. Disponível em: 

&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2010/lei/l12305.htm&gt;. 

 

CALIDAD &amp;amp; GESTION. Disponible en &amp;lt;http://calidad- 

gestion.com.ar/boletin/46_iso_9000_cuadro_mando_integral.html&gt; 

 

CETESB - Companhia Ambiental do Estado de SP. Investigação Detalhada 8000. Disponible en: 

&amp;lt;http://www.cetesb.sp.gov.br/Solo/areas_contaminadas/Capitulo_VIII.pdf 

Acceso el 23 de Setiembre de 2011. 

 

CHASE, R; AQUILANO, N; JACOBS, R. Administración de Producción y Operaciones. 

McGraw-Hill, 2008. 

 

CHRISTENSEN, T. H. Attenuation of Leachate Pollutants in Groundwater. Land filling of 

waste: lecheate. E &amp;amp; F N. Spon, London. p. 441-484. 1992. 

 

http://es.scribd.com/doc/61140879/NBR-8419-NB-843-Apresentacao-de-Projetos-de-Aterros-Sanitarios-de-Residuos-Solidos-Urbanos
http://es.scribd.com/doc/61140879/NBR-8419-NB-843-Apresentacao-de-Projetos-de-Aterros-Sanitarios-de-Residuos-Solidos-Urbanos
http://news.bbc.co.uk/hi/spanish/latin_america/newsid_6442000/6442117.stm
http://www.cetesb.sp.gov.br/Solo/areas_contaminadas/Capitulo_VIII.pdf


 90 

CODIGO INTERNACIONAL DEL MONTAÑISTA: Disponible en: 

http://www.andinismogea.cl/pg024.html 

 

EARLS, J, CH, La Adaptabilidad del sistema peruano frente al cambio ambiental. CISEPA -  

Pontificia Universidad Católica del Perú, 2009. 

 

EDITORIAL DESNIVEL, Disponible en: 

http://desnivel.com/deportes/expediciones/object.php?o=1042. 

 

FREIRE, P. Extensão o Comunicação. Paz e Terra, 1998. GLACIARES PERU ONG, Disponible 

en: http://glaciaresperuong.org/ 

 

GLAVE, M, A, Cuanto Valen las Montañas. Instituto de Montaña, Pontificia Universidad 

Católica del Perú, 2003. 

 

GRI: Global Reporting Initiative, Diretrizes para a Elaboração de Relatórios de Sustentabilidade. 

Disponible en: http://www.globalreporting.org/NR/rdonlyres/4855C490-A872-4934-9E0B-

8C2502622576/5282/G3_POPO_RG_Final_with_cover.pdf. Acceso en 03 de Julio de 2011. 

 

HUNG, A, JIMENEZ, I: Guías Internacionales de Montaña. Disponible en: 

www.montahasperuanas.com. Acceso en Junio del 2011. 

 

INA: Instituto Nacional de Administração, A Avaliação na Administração Pública. Acta Geral N° 

1, encontro INA. Lisboa, 1998. 

 

INTERNATIONAL MOUNTANEERING AND CLIMBING FEDERATION 

Environmentally Acceptable Mountaineering for Expeditions and Treks http://www.theuiaa.org 

 

INTERNATIONAL MOUNTAIN FILM FESTIVAL – INKAFEST: Disponible en: 

http://www.inkafest.com/ 

 

ISO 14031, ENVIRONMENTAL PERFORMANCE EVALUATION, Disponible en: 

http://www.calidadambiental14000.com/cursos/EnvironmentalPerform.pdf  

 

ITDG – ONG Soluciones Practicas, Perspectivas sobre el cambio climático: Disponible en: 

http://www.solucionespracticas.org.pe/publicaciones/pdf/tecnologiaysociedad-n8-200907.pdf 

 

KAYDOS, W. Measuring, managing, and maximizing performance. Cambridge, MA: 

Productivity Press, 1991. 

 

KINSL, Proyecto Huayhuash, Universidad Nacional Agraria La Molina, disponible en 

http://www.slideshare.net/eberaldo/cordilleras-hermanas-proyecto-huayhuash, Acceso en 3 de 

Mayo 2012. 

 

KUNIYAL, J. C; Mountain expeditions: minimizing the impact, Environmental Impact 

Assessment Review, 2002. 

http://desnivel.com/deportes/expediciones/object.php?o=1042
http://glaciaresperuong.org/
http://www.globalreporting.org/NR/rdonlyres/4855C490-A872-4934-9E0B-8C2502622576/5282/G3_POPO_RG_Final_with_cover.pdf
http://www.globalreporting.org/NR/rdonlyres/4855C490-A872-4934-9E0B-8C2502622576/5282/G3_POPO_RG_Final_with_cover.pdf
http://www.montahasperuanas.com/
http://www.theuiaa.org/
http://www.slideshare.net/eberaldo/cordilleras-hermanas-proyecto-huayhuash


 91 

 

LAKATOS, EVA MARIA; MARCONI, MARIA DE ANDRADE. Fundamentos de Metodologia 

Cientifica 3° edição revisada, São Paulo: Atlas, 1991, 270 p. 

 

LEFEBVRE, H. A vida cotidiana no mundo moderno. Série Temas, vol. 24, Sociologia Política. 

São Paulo: Ática, 1991. 

 

LEY N° 28245. Ley Marco del Sistema Nacional de Gestión Ambiental. (Peru). Disponible en: 

http://transparencia.mtc.gob.pe/idm_docs/normas_legales/1_0_2818.pdf. Acceso en: 27 de Julio 

de 2011. 

 

LEY N° 27314. Ley General de Residuos Sólidos. (Perú). Disponible en: 

http://sinia.minam.gob.pe/index.php?idElementoInformacion=58. Acceso en: 27 de Julio de 

2011. 

 

LOPES C.V.M; KRÜGER, V. Propostas para o ensino da química: poluição do ar e lixo. 

Porto Alegre: Secretaria Estadual de Educação do Rio Grande do Sul, Centro de ciência de Rio 

Grande do Sul. p 156-157, 1997. 

 

MARCONI, M. A.; LAKATOS, E. M. Técnicas de pesquisa: planejamento e  execução de 

pesquisas, amostragens e técnicas de pesquisa, elaboração, análise e interpretação de dados. 

5ª ed. São Paulo: Atlas, 2002. 

 

MI GEO: Disponible en http://www.migeo.pe/2008/07/la-cordillera-huayhuash-vista-de.html. 

Acceso en: 10 de Mayo del 2012. 

 

MINAM – Ministerio del Ambiente, Sistema Nacional de Información Ambiental. (Perú). 

Disponible en: http://www.minam.gob.pe/. Acceso en: 3 de Marzo del 2013. 

 

MINAM ,MINISTERIO DEL AMBIENTE DEL PERU, 2011.  

Disponible en: 

http://www.minam.gob.pe/index.php?option=com_content&amp;amp;view=article&amp;amp;catid=1:noticias&amp;amp;id=5

16:veintiun-ciudades-del-pais-tendran-rellenos-sanitarios-en-el-2010&amp;amp;Itemid=21, Acceso en: 15 

de Diciembre de 2011. 

 

MINAM, MINISTERIO DE AMBIENTE, 2004. 

Disponible en: http://sinia.minam.gob.pe/public/docs/467.pdf. Acceso en: 02 de Diciembre 2012. 

 

MOREIRA. M. S. Estratégia e Implantação do Sistema de Gestão Ambiental (Modelo ISO 

14000). INDG, 2006.  

 

MUNICIPALIDAD DE BOLOGNESI, DEPARTAMENTO DE HUARAZ, PERU. Disponible 

en: http://www.munibolognesichiquian.gob.pe/acerca_turismo.php. Acceso en: 07 de Octubre de 

2011. 

 

http://transparencia.mtc.gob.pe/idm_docs/normas_legales/1_0_2818.pdf
http://sinia.minam.gob.pe/index.php?idElementoInformacion=58
http://www.migeo.pe/2008/07/la-cordillera-huayhuash-vista-de.html
http://www.minam.gob.pe/
http://www.minam.gob.pe/index.php?option=com_content&amp;amp;view=article&amp;amp;catid=1:noticias&amp;amp;id=516:veintiun-ciudades-del-pais-tendran-rellenos-sanitarios-en-el-2010&amp;amp;Itemid=21
http://www.minam.gob.pe/index.php?option=com_content&amp;amp;view=article&amp;amp;catid=1:noticias&amp;amp;id=516:veintiun-ciudades-del-pais-tendran-rellenos-sanitarios-en-el-2010&amp;amp;Itemid=21
http://sinia.minam.gob.pe/public/docs/467.pdf
http://www.munibolognesichiquian.gob.pe/acerca_turismo.php


 92 

NEDER, L.T.C. Reciclagem de resíduos sólidos de origem domiciliar: Analise da implantação e 

da evolução de programas institucionais de coleta seletiva em alguns municípios brasileiros. 

Ciência Ambiental: primeiros mestrados. São Paulo: Annablume: FAPESP. Programa de Pós-

Graduação, Universidade de São Paulo. p 155-186. 1998. 

 

NEELY, A; BOURNE, M. Performance Measurement System Design. International Journal of 

Operations and Production Management. p 1119-1145. 2000. 

 

OECD: Organization for Economic Co-operation and Development (2003). OECD Core set of 

indicators for environmental performance reviews: a synthesis report for Group of the State of the 

Environmental. Paris, 2003. Disponible en: http://www.oecd.org/dataoecd/7/47/24993546.pdf . 

Acceso en: 05 de Julio de 2011. 

 

OECD: Organization for Economic Co-operation and Development (2009). La Evaluación Del 

Impacto Ambiental: Los Sistemas de Indicadores en la OECD y la Unión Europea. Disponible 

en:  http://www2.uah.es/vicente_marban/ASIGNATURAS/EIA%20II/curso%202010-

2011/tema4.pdf. Acceso en 09 de Setiembre del 2011. 

 

ORTIGOZA, S. A. G; CORTEZ, A. T. C. Da Produção ao Consumo, Cultura Acadêmica, 2009. 

 

PL 1997/2000. Institui a Política Nacional de Resíduos Sólidos e dá outras providências 

Disponible en: 

http://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=366828. Acceso en: 

03 de Julio de 2011. 

 

PONTIFÍCIA UNIVERSIDADE CATÓLICA DE CHILE / FORD FUNDATION. Disponible 

en: 

http://www.deres.org.uy/home/descargas/guias/Guia_de_Indicadores_de_RSE_AccionRSE.pdf. 

Acceso en: 31 de Julio de 2011. 

 

RESÍDUOS SOLIDOS, Governo do Estado de São Paulo, Secretaria do Meio Ambiente, 

Coordenadoria de Planejamento Ambiental, 2010. 

 

SANCHEZ, L.E; Avaliação de Impacto Ambiental, Conceitos e Métodos, Oficina de Textos. 

2006. 

 

SANTOS, R. F. Planejamento Ambiental: Teoria e Pratica. São Paulo. Oficina de Textos, p 184, 

2004. 

 

SCHALCH, V; et al. Curso sobre Gerenciamento de Resíduos Sólidos. (Apostila). São Carlos: 

EESC-USP, 2000. 

 

SCHIANETZ, B. Passivos Ambientais: Levantamento Histórico, avaliação da periculosidade, 

ações de recuperação. Curitiba-PR: SENAI, p 200. 1999. 

 

http://www.oecd.org/dataoecd/7/47/24993546.pdf
http://www2.uah.es/vicente_marban/ASIGNATURAS/EIA%20II/curso%202010-2011/tema4.pdf
http://www2.uah.es/vicente_marban/ASIGNATURAS/EIA%20II/curso%202010-2011/tema4.pdf
http://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/fichadetramitacao?idProposicao=366828
http://www.deres.org.uy/home/descargas/guias/Guia_de_Indicadores_de_RSE_AccionRSE.pdf


 93 

SEPLAN: Secretaria de Estado de Planejamento e Controle Geral. (2003) Comitê Intersetorial de 

Programa de Revitalização do Estado. Apresentação de Indicadores. Disponible en: 

http://www.cepromat.mt.gov.br/arquivos/A_5619681a8c70a487b66fd9eafe977910Apresentacao_

Indicadores.pdf. Acceso en: 23 de Setiembre de 2011. 

 

SERNANP: Servicio Nacional de Áreas Naturales Protegidas. Disponible en 

http://www.mincetur.gob.pe/newweb/Portals/0/turismo/sitios%20turisticos/Peru_Visit_ANP_Ing

_Prom_Mes_Mayor_1000.pdf. Acceso en: 14 de Abril del 2013. 

SOLUCIONES PRÁCTICAS ONG: Disponible en: http://www.solucionespracticas.org.pe/ 

 

TACHIZAWA, T. Gestão Ambiental e Responsabilidade Social Corporativa: Estratégias de 

negócios focadas na realidade brasileira. 2° edição SP: Atlas, p 352-374. 2004. 

 

UIAA: Union Internationale des Associations D’Alpinisme. Disponible en: 

http://www.theuiaa.org/upload_area/files/1/UIAA_Objetivos_y__directrices_medioambientales.p

df. Acceso en: 12 de Agosto de 2011. 

UNITED EXPLANATIONS. Disponible en: 

http://www.unitedexplanations.org/2012/04/02/brundtland-donde-esta-nuestro-futuro-comun/ 

 

VENTURA K.S, Modelo de avaliação do gerenciamento de resíduos de serviços de saúde (RSS) 

com uso de indicadores de desempenho. Estudo de caso: Santa Casa de São Carlos-SP, São 

Carlos, Escola de Engenharia de São Carlos - USP, p 206, 2009. 

 

VERVOLÉ, P. Communicating environmentally sustainable alpine tourist behavior through print 

tourism promotion, Wageningen University and Research Centre, The Netherlands, 2002. 

 

VON SPERLING, M. Introdução ao tratamento das Águas e o Tratamento de Esgotos. Belo 

Horizonte, Departamento de Engenharia Sanitária e Ambiental (DESA). Universidade de Minas 

Gerais, p 452. 2005. 

WSCSD, World Student Community for Sustainable Development. Disponible en: 

http://wscsd.org/ 

 

WIKIMAPIA. Disponible en: http://wikimapia.org/#lat=50.7687922&amp;amp;lon=-

121.5249897&amp;amp;z=6&amp;amp;l=3&amp;amp;m=b. Acceso en 18 de Abril del 2012. 

 

WIKIPEDIA. Disponible en:  

http://es.wikipedia.org/wiki/Monta%C3%B1as_Rocosas_de_Canad%C3%A1. Acceso en 18 de 

Abril del 2012. 

 

YIN, R. K. Estudo de Caso: Planejamento e Métodos. Trad. Daniel Grassi. Porto Alegre: 

Bookman, 2005. 

 

 

 

  

http://www.cepromat.mt.gov.br/arquivos/A_5619681a8c70a487b66fd9eafe977910Apresentacao_Indicadores.pdf
http://www.cepromat.mt.gov.br/arquivos/A_5619681a8c70a487b66fd9eafe977910Apresentacao_Indicadores.pdf
http://www.mincetur.gob.pe/newweb/Portals/0/turismo/sitios%20turisticos/Peru_Visit_ANP_Ing_Prom_Mes_Mayor_1000.pdf
http://www.mincetur.gob.pe/newweb/Portals/0/turismo/sitios%20turisticos/Peru_Visit_ANP_Ing_Prom_Mes_Mayor_1000.pdf
http://www.solucionespracticas.org.pe/
http://www.theuiaa.org/upload_area/files/1/UIAA_Objetivos_y__directrices_medioambientales.pdf
http://www.theuiaa.org/upload_area/files/1/UIAA_Objetivos_y__directrices_medioambientales.pdf
http://wscsd.org/
http://wikimapia.org/#lat=50.7687922&amp;amp;lon=-121.5249897&amp;amp;z=6&amp;amp;l=3&amp;amp;m=b
http://wikimapia.org/#lat=50.7687922&amp;amp;lon=-121.5249897&amp;amp;z=6&amp;amp;l=3&amp;amp;m=b
http://es.wikipedia.org/wiki/Monta%C3%B1as_Rocosas_de_Canad%C3%A1


 94 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 95 

ANEXOS 

 

ANEXO I - CUESTIONARIOS 

 

ANEXO I-A:  

CUESTIONARIO PARA LOS DUEÑOS DE LAS EMPRESAS TURISTICAS. 

 

1. Conoce algún sistema de colecta y disposición de residuos implantado en este parque? 
Si (   )   No (   ) 

 

2. La empresa del parque se hace cargo de los residuos generados en las expediciones? 
Si (   )   No (   ) 

 

3. A administración del parque se hace cargo de los residuos generados por las empresas? 
Si (   )   No (   ) 

 

4. Usted fue capacitado en temas de disposición adecuada de residuos sólidos? 
Si (   )   No (   ) 

 

5. Usted capacita a sus empleados en temas de manejo de residuos sólidos? 
Si (   )   No (   ) 

 

6. Informa a sus clientes de las buenas prácticas de disposición de residuos? 
Si (   )   No (   ) 

 

7. Su empresa usa estos lugares eventualmente para hacer la disposición de sus residuos? 
Si (   )   No (   ) 

 

8. Considera usted, algunos lugares de las montañas como críticos para la disposición de 
residuos? 

Si (   )   No (   ) 

9. Se tienen actividades particulares de limpieza de las montañas? 
Si (   )   No (   ) 

 

10. Quien hace estas actividades? 
ONG’s          (   )  Clubes de Montaña (   ) 

Montañistas  (   )  Comunidades          (   ) 

  

 

 

ANEXO I-B:  

CUESTIONARIO PARA LOS EMPLEADOS DE LAS EMPRESAS TURISTICAS Y 

PERSONAL DE LA ADMINISTRACIÓN DEL PARQUE 

 

11. Conoce algún sistema de colecta y disposición de residuos implantado en este parque? 
Si (   )   No (   ) 



 96 

 

12. El sistema actual funciona en buenas condiciones? 
Si (   )   No (   ) 

 

13. Cuales cree que son las principales dificultades en el uso de este sistema? 
 

.........................................................................................................................  

 

14. La empresa del parque se hace cargo de los residuos generados en las expediciones? 
Si (   )   No (   ) 

 

15. A administración del parque se hace cargo de los residuos generados por las empresas? 
Si (   )   No (   ) 

 

16. Usted fue capacitado en temas de disposición adecuada de residuos sólidos? 
Si (   )   No (   ) 

 

 

17. Existen lugares informales de disposición de residuos en este parque? 
Si (   )   No (   ) 

 

18. Cual es la mayor dificultad para la disposición correcta de los residuos en las montañas? 
.................................................................................................... 

 

19. Considera usted, algunos lugares de las montañas como críticos para la disposición de 
residuos? 

Si (   )   No (   ) 

 

20. Se tienen actividades particulares de limpieza de las montañas? 
Si (   )   No (   ) 

21. Quien hace estas actividades? 
ONG’s          (   )  Clubes de Montaña (   ) 

Montañistas  (   )  Comunidades          (   ) 

  

22. Si hubiese un sistema de colecta y tratamiento de residuos adecuado en este parque, usted 
lo usaría? 

Si (   )   No (   ) 

 

23. Que características le gustaría que tuviese el sistema propuesto? Marque del 1 al 5 en 
orden de importancia. 

? Practicidad                          (   ) 

? Localización adecuada        (   ) 

? Fácil acceso              (   )  

? Mantenimiento del sistema       (   ) 

? Monitoreo del sistema    (   ) 
 



 97 

ANEXO I-C:  

CUESTIONARIOS PARA LOS TURISTAS 

 

24. Conoce algún sistema de colecta y disposición de residuos en este parque?  
Si (   )   No (   ) 

 

25. Usted ha sido capacitado en buenas practicas de disposición de residuos en este parque? 
Si (   )   No (   ) 

 

26. Quien hizo esta capacitación? 

? La empresa turística  (   ) 

? Empleados del parque (   ) 

? ONG’s   (   ) 

? Otros    (   ) 
 

27. Cuales cree que son las principales dificultades de disposición de residuos en las 
montañas?  

 

…………………………………………………………………………………… 

 

28. Si hubiese un sistema de colecta y tratamiento de residuos adecuado en este parque, usted 
lo usaría? 

Si (   )   No (   ) 

 

 

29. Que características le gustaría que tuviese el sistema propuesto? Marque del 1 al 5 en 
orden de importancia. 

? Practicidad                          (   ) 

? Localización adecuada        (   ) 

? Fácil acceso              (   )  

? Mantenimiento del sistema       (   ) 

? Monitoreo del sistema    (   ) 

 

ANEXO II 

CODIGO INTERNACIONAL DEL MONTAÑISMO 

Funciones del código 

El Código comprende un sistema de valores, máximas y reglas para ofrecer una base estructurada 

para la conducta deseable en el montañismo y en la escalada en roca. Aunque formula un juego 



 98 

de valores para ayudar a la toma de decisiones en situaciones concretas, el Código no contiene 

instrucciones detalladas. 

? El Código define los valores fundamentales actuales en el montañismo y la escalada en 

roca. 

? El Código contiene principios y reglas de conducta para todos los aspectos importantes de 

la escalada. 

? El Código formula los criterios de evaluación ética relevantes para conflictos de decisión 

y otras situaciones inciertas. 

? El Código presenta los principios éticos por los cuales el público puede juzgar los eventos 

del montañismo y la escalada en roca. 

? El Código introduce a los escaladores principiantes a un juego de valores y principios 

morales relevantes a su deporte. 

? El Código propone un estándar por el cual los otros escaladores pueden juzgar y, si es 

necesario, condenar las actividades de otros escaladores. 

 

MÁXIMAS Y NORMAS ÉTICAS 

Artículo 1. Responsabilidad individual 

Máxima: Un montañista o escalador realiza su deporte bajo su propia responsabilidad. Es 

responsable de su propia seguridad y de otra gente que encuentre en su escalada. En la toma de 

decisiones, debemos depender de la conciencia y el buen juicio, descartando las expectativas de 

otros 

? No escatimar esfuerzos para hacer cada escalada tan segura como sea posible. La norma 

es una "práctica razonable". 

? Elija sus objetivos de acuerdo a sus propias habilidades o a las del equipo y de acuerdo a 

las condiciones de la montaña 

? Esté equipado adecuadamente en cada excursión. El equipo adecuado puede variar de 

acuerdo al objetivo, condiciones y el nivel de la propia habilidad personal. 



 99 

Artículo 2. Espíritu de equipo 

Máxima: Confiabilidad, entusiasmo por un objetivo común, consideración por otros miembros 

del grupo y el interés por promover sus propios intereses son las claves para el éxito y tener una 

experiencia positiva en escalada. Debemos movilizar nuestra conciencia, tolerancia y buena 

voluntad a hacer compromisos para balancear todos los intereses y las habilidades del grupo. 

Artículo 3. La comunidad de escaladores 

Máxima: A cada persona que encontramos en las rocas o en las montañas debemos la misma 

gentileza y respeto. En condiciones de aislamiento y en situaciones altamente estresantes física o 

mentalmente, es especialmente aconsejable seguir la regla de oro: tratar a los otros como nos 

gustaría ser tratados nosotros mismos. 

Artículo 4. Al visitar otros países 

? Máxima: Como huéspedes de otras culturas, siempre debemos conducirnos políticamente 

y con moderación hacia la gente del lugar, nuestros anfitriones. Promoveremos las 

relaciones internacionales si ayudamos a desarrollar un entendimiento de su sociedad, 

religión y la forma de hacer las cosas. La experiencia de culturas ajenas ha influenciado 

las vidas de tantos escaladores de una manera significante. 

Artículo 5. El guía de montaña y el cliente 

Máxima: Un guía debe procurar a su cliente toda la experiencia positiva en la montaña. El valor 

de la escalada guiada no radica tanto en el éxito de la empresa como en la igualdad de las 

relaciones humanas y la experiencia de la naturaleza. 

Artículo 6. Emergencias 

Máxima: Si una persona que encontremos —no importa si es un escalador amigo, un porteador u 

otro habitante local— necesita ayuda, debemos hacer todo lo posible para darle un apoyo 

calificado tan rápidamente como se pueda. No hay una "zona libre de moral" en montañismo. 

 



 100 

Artículo 7. Agonía y muerte 

Máxima: Debido a la peligrosidad de su deporte, los montañistas podrían verse confrontados con 

la agonía y la muerte. Debemos contribuir a hacer esta transición tan armoniosa como sea 

posible, tratar el cuerpo del difunto con respeto y hacer todo lo posible para aliviar la aflicción de 

los implicados. 

Artículo 8. Naturaleza y medio ambiente 

Máxima: Los montañistas y escaladores en roca están obligados a practicar sus actividades de 

una forma ambientalmente adecuada y ser proactivos en la preservación de la naturaleza en sus 

campos de actividad. En muchos casos hay biotopos frágiles que proporcionan refugio a especies 

de flora y fauna en peligro de extinción cuya supervivencia depende de medidas de protección 

específicas. 

? Respetamos las medidas para preservar el medio ambiente natural y procuramos que sean 

seguidas por nuestros compañeros de escalada. 

Artículo 9. Estilo y excelencia 

? Máxima: Hacer un ascenso es menos importante que cómo se hace. En cada forma de 

escalada, el "buen estilo" significa la reducción de ayudas técnicas a un mínimo 

justificable. Los escaladores de roca y alpinistas que no son capaces de hacer ascensos  

Artículo 10. Primeros ascensos 

Máxima: Un primer ascenso debe intentarse sólo si la escalada puede ser hecha de una forma 

ambientalmente adecuada, si es compatible con la reglamentación local y si no afecta de alguna 

manera demandas justificadas de otros escaladores. El primer ascenso de una ruta o una montaña 

es un acto creativo y, en muchos casos, refleja el estilo particular de un montañista. 


</field>
	</doc>
</add>