<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15361</field>
		<field name="filename">21785_Solomao_Zenaide_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">


 i 

 
Zenaide Solomão 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Desenvolvimento e  
Caracterização de Compósitos de Poli 

(?-Caprolactona) (PCL) e ?-Fostato Tricálcico  
(?-TCP) para Uso em Biomateriais 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Campinas, 2011 
 
 
 

Dissertação apresentada ao Curso de 
Mestrado da Faculdade de Engenharia da 
Universidade Estadual de Campinas, 
como requisito para obtenção do titulo de 
Mestre em Engenharia Mecânica. 
 
 
Área de Concentração: Materiais e 
Processos de Fabricação 
 
Orientadora: Dra. Cecília Amélia de 
Carvalho Zavaglia 
 
 



 ii 

 
 

 
FICHA  CATALOGRÁFICA  ELABORADA  PELA  

  BIBLIOTECA  DA  ÁREA  DE  ENGENHARIA  E  ARQUITETURA  -  BAE  -  UNICAMP 
 
 

 
 
    So36d 

 
Solomão, Zenaide 
     Desenvolvimento e caracterização de compósitos de 
Poli(episolon-caprolactona)(PCL) e Beta-Fosfato 
Tricálcico (Beta-TCP) para uso em biomateriais / 
Zenaide Solomão. --Campinas, SP: [s.n.], 2011. 
 
     Orientador: Cecilia Amélia de Carvalho Zavaglia. 
     Dissertação de Mestrado - Universidade Estadual de 
Campinas, Faculdade de Engenharia Mecânica. 
 
     1. Polímeros.  2. Polímeros - Biodegradação.  3. 
Biomaterias.  4. Compósitos poliméricos.  I. Zavaglia, 
Cecilia Amélia de Carvalho.  II. Universidade Estadual 
de Campinas. Faculdade de Engenharia Mecânica.  III. 
Título. 
 

 
Título em Inglês: Development and characterization of compósitos 

Poly(episolon-caprolactone) (PCL) and Beta-Tricalcium 
Phosphate (TCP) for use in biomaterials 

Palavras-chave em Inglês: Polymers, polymer biodegradation, Biomaterials, 
Polymeric composites 

Área de concentração: Materiais e Processos de Fabricação 
Titulação: Mestre em Engenharia Mecânica 
Banca examinadora: Maria Clara Filippini Ierardi, Carmen Gilda Barroso 

Tavares Dias 
Data da defesa: 24/02/2011 
Programa de Pós Graduação: Engenharia Mecânica 
 
 
 
 
 
 
 
 

 



 iii 

 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 iv 

 

 
Agradecimentos 

 
                              

Meu agradecimento a DEUS pela oportunidade de crescimento. 

Ao meu marido pela compreensão, amor e apoio. 

A mãe Marta que me estendeu a sua mão e me acolheu em sua vida. 

Ao meu pai Jovino e minha mãe Maria que me deram a graça da vida 

E ao meu padrinho, todos os pais e mães e as crianças do jardim encantado que me auxiliam e me 

amparam. 

 Aos meus queridos irmãos e amigos pela convivência nas horas de alegria e nos momentos 

difíceis e aos familiares mais distantes. 

A Profa. Dra. Cecília Amélia de Carvalho Zavaglia pela confiança no meu trabalho. 

A Mariana pela ajuda no preparo do ?-TCP e aos alunos do LABIOMEC: Lonetá, Guinea, 

Leonardo pelas conversas, amizade e trabalho em equipe. 

A Vanessa Bavaresco pela sua dedicação e amizade. 

A professora Elizabete e a Christiane pela ajuda no desenvolvimento das análises. 

A professora Carmen pelo otimismo e  confiança.                     

A Claudenete da FEM/UNICAMP pela analises de microscopia eletrônica de varredura. 

Ao pessoal do laboratório LOPCA pelas analises de DSC. 

A todos que de forma direta e indireta colaboram para a realização deste trabalho. 

 

                              

                                

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 



 v 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
“Embora ninguém possa voltar atrás e fazer um novo começo, qualquer um pode começar agora 

e fazer um novo fim” 

(Emmanuel /Chico Xavier) 



 vi 

 
Resumo 

 
 
A utilização de biomateriais para substituir, reparar tecidos e órgãos lesados dos seres humanos 

tem aumentado muito ultimamente devido a diversos fatores como o crescimento da população e 

a sua maior expectativa de vida. A engenharia tecidual é um campo interdisciplinar que integra 

princípios da biologia celular e molecular, química, genética, ciências dos materiais e engenharia 

biomédica, para produzir compósitos tridimensionais inovativos, capazes de substituir tecidos 

biológicos.  O desenvolvimento de novo biomaterial pode ajudar a solucionar este problema, 

utilizando o método de evaporação de solvente.  Este trabalho teve como objetivos: sintetizar  e 

caracterizar o ?-TCP através do método via seca; desenvolver  e caracterizar as membranas de 

poli (?-caprolactona) densas e porosas (scaffolds) utilizando dois solventes; preparar  e 

caracterizar os compósitos densos e porosos PCL/?-TCP; fazer uma avaliação da 

biocompatibilidade in vitro desses materiais. As seguintes técnicas de caracterização foram 

utilizadas: MO, MEV, EDS, DRX, TGA,DSC, ensaios mecânicos de tração, teste de viabilidade 

celular e atividade de fosfatase alcalina. Foi também analisada a sua degradação hidrolitica em 

solução tampão fosfato (PBS). Essas técnicas foram adequadas para diferenciar as amostras 

preparadas com os dois solventes utilizados: clorofórmio e diclorometano.  Os ensaios mostraram 

que o último forneceu amostras mais resistentes mecanicamente, mantendo as propriedades 

térmicas do PCL puro sem alterações, com a adição das partículas do ?-TCP. A 

biocompatibilidade foi analisada através das normas conhecidas (ASTM e ABNT) e foi possível  

concluir que os materiais confeccionados são biocompativeis e a atividade de fosfatase alcalina 

(ALP) favoreceu o crescimento celular na membrana porosa. As avaliações in vitro não 

mostraram mudanças significativas nas composições preparadas com o solvente clorofórmio. Os 

materiais estudados possuem um grande potencial para aplicação em substitutos do tecido ósseo. 

 

 

Palavras chave: poli(?-caprolactona), biomaterial, compósitos, ?-TCP, scaffolds 
 
 
 
 
 

 



 vii 

Abstract 
 
 

The use of biomaterials to replace, repair damaged tissues and organs of humans has greatly 

increased lately due to various factors such as population growth and greater life expectancy. 

Tissue engineering is an interdisciplinary field that incorporates principles of molecular and 

cellular biology, chemistry, genetics, materials science and biomedical engineering to produce 

innovative three-dimensional composites, capable of replacing tissue. The development of new 

biomaterial can help solutions this problem by using on whole of evaporation of solvent. This 

work aimed to synthesize and characterize the ?-TCP by the dry method; develop and 

characterize the membranes of poly (?-caprolactone) porous and dense (scaffolds) using two 

solvents, to prepare and characterize the dense and porous PCL composites / ?-TCP, perform an 

evaluation of in vitro biocompatibility of these materials. The following characterization 

techniques were used: OM, SEM, EDS, XRD, TGA, DSC, mechanical testing, testing cell 

viability, alkaline phosphatase activity. We also analyzed its hydrolytic degradation in phosphate 

buffer solution (PBS). These techniques were adequate to differentiate the samples prepared with 

two solvents used, chloroform and dichloromethane. The tests showed that the samples provided 

last more mechanically resistant, keeping the thermal properties of pure PCL unchanged with the 

addition of particles of ?-TCP. The biocompatibility was determined by known standards (ASTM 

and ABNT) and we can conclude that the materials are biocompatible and made (ALP), promoted 

cell growth in the porous membrane. The in vitro evaluations showed no significant changes in 

the compositions prepared with the solvent chloroform. The materials studied have a great 

potential for application in bone tissue substitutes 

 
  

 

Key words: poly (?-caprolactone) biomaterial, composite, ?-TCP 
 
 
 
 
 
 

 
 
 



 viii 

Lista de Figuras 
 
 

Figura 1 - Representação esquemática da engenharia tecidual                                                      7 

   

Figura 2 - Representação esquemática dos eventos que ocorrem na interface osso-implante. (A) 

Absorção da proteína do sangue e tecidos fluidos. (B) Abordagem do implante, células 

inflamatório e tecido conjuntivo. (C) Formação de uma camada afibrilar mineralizada e 

aderência das células osteogenicas. (D) Deposição óssea, tanto sobre o osso e superfície 

implante. (E) Remodelação do osso recém-formado por osteoblastos                                           9 

 
Figura 3 - Fórmula estrutural do poli (?-caprolactona)                                                                 12 

 

Figura 4 - Reação de hidrólise da ligação éster                                                                             12 

 
Figura 5 - Difração de raios X e a Lei de Bragg                                                                           20 

 
Figura 6 - Fluxograma com as etapas do trabalho                                                                         26 

 
Figura 7 - Fluxograma da degradação hidrolitica em PBS do grupo das membranas utilizando 

solvente clorofórmio                                                                                                                      27 

 
Figura 8 - Difratograma de raios X  do ?-TCP calcinado a 1050ºC por 6 horas                           37 

 
Figura 9 – Gráfico padrão do ?-TCP do programa Philips X´Pert HighScore                              37 
 

Figura 10 - Micrografia eletrônica de varredura do pó ?-TCP (A). (B) espectroscopia de energia 

dispersiva (EDS) associado à imagem (A)                                                                                    38 

 
Figura 11- Microscopia ótica de luz polarizada membrana densa PCL puro preparada com o 

solvente diclorometano (A). Membrana densa de PCL puro preparada com o solvente 

clorofórmio (B)                                                                                                                              41 

 
Figura 12 - Micrografia da superfície das membranas densas e porosas de PCL preparadas com o 

diclorometano (A,C)  e das membranas densas e porosas de PCL preparadas com clorofórmio 



 ix 

(B,D)                                                                                                                                              42 

 
Figura 13 - Micrografia da superfície dos compósitos densos e porosos PCL/?-TCP  preparados 

com diclorometano (A,C) e  dos compósitos densos e porosos PCL/?-TCP  preparados 

clorofórmio(B,D)                                                                                                                           43  

 
Figura 14 - Micrografia das membranas densas e porosas de PCL preparadas com diclorometano 

(A,C)  das membranas densas e porosas de PCL preparadas com clorofórmio (B,D) fraturadas 

em nitrogênio líquido                                                                                                                    45 

 

Figura 15 -  Micrografia dos compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP preparados com 

diclorometano (A,C) e dos compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP preparados com 

clorofórmio (C,D) fraturados em nitrogênio líquido                                                                    46   

 

Figura 16 - Curva das análises termogravimétrica das membranas densas e porosas de PCL 

preparadas com diclorometano (A,C)  e das membranas densas e porosas de PCL preparadas 

com clorofórmio (B,D)                                                                                                                47 

 
Figura 17 - Curvas das análises termogravimétrica dos compósitos densos e porosos de  PCL/?-

TCP  preparados com  diclorometano (A,C) e  compósitos densos e porosos de  PCL/?-TCP  

preparados com  clorofórmio                                                                                                        48 

 
Figura 18 - Curvas da DSC (2º aquecimento) membranas densas e porosas de PCL  preparadas 

com diclorometano (A,C) e membranas densas e porosas de PCL  preparadas com clorofórmio 

(B,D)                                                                                                                                             49 

Figura 19 - Curvas da DSC ( 2º aquecimento) compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP, 

preparados com diclorometano (A,C) e compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP, preparados 

com clorofórmio (B, D).                                                                                                                50 

 
Figura 20 - Curva de tensão vs deformação membranas densas e porosas de PCL preparados 

com diclorometano (A,C)  e membranas densas e porosas de PCL preparados com clorofórmio 

(B,D).                                                                                                                                             52 

  



 x 

Figura 21 - Curva de tensão vs deformação compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP 

preparados com  diclorometano (A,C) e compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP preparados 

com clorofórmio (B,D)                                                                                                                  53 

 
Figura 22 - Viabilidade celular em osteoblastos humanos (MG63) em ensaios de metabolismo 

celular (MTT) das membranas densas e porosas de  PCL e compósitos densos e porosos de 

PCL/?-TCP preparadas com os solventes (A) diclorometano (B) clorofórmio                           55                                   

 
Figura 23 - Atividade de ALP (fosfatase alcalina) de células mesenquimais de medula óssea 

humana (hMSC) para as membranas densas e porosas de PCL e  compósitos porosos de PCL/ ?-

TCP analisados por 15 dias                                                                                                           56 

 
Figura 24 - Micrografia das membranas densas PCL (A)  e porosas de PCL (B) e compósitos 

densos PCL/?-TCP (C)  e compósitos porosos de PCL/?-TCP (D)  preparados em clorofórmio 

por 17meses de degradação hidrolitica                                                                                         58 

 
Figura 25 - Curva de DSC (2º aquecimento) membranas densas de PCL e compósitos densos 

PCL/?-TCP e porosos em solução tampão fosfato (PBS)                                                            60 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 xi 

 
Lista de Tabelas  

 
Tabela 1- Aplicações de scaffols de PCL com diferentes tamanhos de poros                              13         

 
Tabela 2 -  Quantidade em massa de reagentes necessária para a produção de uma dada massa de 

?-TCP                                                                                                                                            28 

 
Tabela 3 -  Amostras preparadas com diferentes composições (membranas densas e porosas de 

PCL  - compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP), utilizando os solventes diclorometano e 

clorofórmio                                                                                                                                    30 

 

Tabela 4 - Dados obtidos das curvas de DSC para a temperatura de transição vítrea (Tg), 

temperatura de fusão (Tf) para as amostras analisadas                                                                 51 

 

Tabela 5 -  Resultados dos ensaios mecânicos de tração das membranas densas e porosas de PCL 

e compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP para os dois solventes diclorometano e 

clorofórmio                                                                                                                                   53                                                                

 

Tabela 6 - Dados da temperatura transição vítrea (Tg), temperatura de fusão (Tf) das amostras 

envelhecidas                                                                                                                                  59 

 
 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 xii 

 
Lista de Abreviaturas e Siglas 

 
 
Abreviaturas 
 
ABNT = Associação brasileira de normas e terminologias 

ACP = Fosfato de cálcio amorfo 

ALP = Atividade de fosfatase alcalina 

ASTM = American national standards institute 

BCP = Fosfato de cálcio bifásico 

?-TCP = ?-fosfato tricalcico 

?-TCP = ?- fosfato tricalcico 

?- MEM- Meio de cultura celular MEM 

CDHA = Hidroxiapatita deficiente de cálcio 

EDS= Espectroscopia energia dispersiva  

DMA = Análise dinâmico-mecânica 

DSC = Calorimetria diferencial de varredura 

GPC = Cromatografia de permeação em gel 

HA = Hidroxiapatita 

hMSC = Linhagem de células mesenquimais de medula óssea humana 

ISO = International organization for standardization 

MEV = Microscopia eletrônica de varredura 

MSCGM= Meio de cultura celular para células mesenquimais de medula humana 

MG63 = Linhagem de osteoblasto de osteossarcoma humano 

MO = Microscopia óptica 

MTT = Brometo de  3-(4,5-dimetiltiazol-2-il)-2,5- difeniltetrazólio  

NaCl= Cloreto de sódio 

OCP = Fosfato octacálcico  

PBS = Solução tampão fosfato 

PCL = Poli(?-caprolactona) 

PCL/?-TCP = Compósito de poli(?-caprolactona e ?-fosfato tricalcico) 

PGA = Poli (ácido glicólico) 



 xiii 

PLA = Poli (ácido láctico) 

PLLA=Poli- (L-ácido láctico) 

PLGA = Poli (ácido láctico-co-ácido glicólico) 

PVA = Polivinil ácido álcool 

SBF = Soro fetal bovino 

TCP = Cerâmicas de fosfato de cálcio 

TGA = Análise termogravimétrica 

 

Elementos e Fórmulas Químicas 

 

(Ca3(PO4)2, = Fosfato tricálcico  

Ca8(HPO4)2(PO4)4.5H2O = Fosfato octacálcio  

Ca9(HPO4)(PO4)5(OH)= Hidroxiapatita deficiente de cálcio 

CaCO3 = Carbonato de cálcio 

Ca+2= íons cálcio 

F- = íon  ferro 

H2O = Molécula de água 

Mg++ = íon magnésio 

Na+ = íon sódio 

OH = grupo hidroxila 

P = íon fósforo 

PO4= Fosfato 

 

Símbolos 

 

Tg = temperatura de transição vítrea 

Tf = temperatura de fusão 

ºC= Graus celciuns 

 

 

 
 



 xiv 

 
 

SUMÁRIO 
 
 
1 INTRODUÇÃO ............................................................................................................................1 

   1.2 Objetivos .................................................................................................................................4 

      1.2.1 Objetivos gerais .................................................................................................................4 

          1.2.2 Objetivos específicos ....................................................................................................4 

2 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA......................................................................................................6 

   2.1 Engenharia Tecidual................................................................................................................6 

   2.2 Biomaterial ..............................................................................................................................8 

   2.3 Polímeros Biorreabsorvíveis ...................................................................................................9 

   2.4 Poli(?-caprolactona)  Estrutura e Propriedades......................................................................11 

   2.5 Materiais Compósitos - Conceitos Básicos............................................................................14 

   2.6.. Biomateriais Cerâmicos.......................................................................................................14 

   2.7 Cerâmicas de ?-Fosfato Tricalcico........................................................................................15 

3 METODOLOGIAS EMPREGADAS NA CARACTERIZAÇÃO E ANÁLISE DOS 

BIOMATERIAIS............................................................................................................................18 

   3.1 Introdução..............................................................................................................................18 

   3.2 Análise de difração de raios X...............................................................................................19 

   3.3 Análise por microscopia........................................................................................................20 

      3.3.1 Microscopia óptica (MO) ................................................................................................20 

      3.3.2 Microscopia eletrônica de varredura (MEV) ..................................................................20 

   3.4 Análise térmica......................................................................................................................21 

   3.5 Ensaios de resistência mecânica à tração...............................................................................22 

   3.6 Avaliação de citoxicidade e degradação hidrolitica...............................................................22 

      3.6.1 Teste de viabilidade celular pela absorção do MTT........................................................22 

      3.6.2 Atividade fosfatase alcalina (ALP) .................................................................................23 

      3.6.3 Estudo da degradação hidrolitica em solução tampão fosfato  (PBS) 

.........................................................................................................................................................24 

4 MATERIAIS E MÉTODOS .......................................................................................................25 

   4.1 Materiais................................................................................................................................ 25 



 xv 

   4.2 Métodos..................................................................................................................................28 

       4.2.1 Síntese e caracterização do ?-fosfato tricalcico - ?-TCP................................................28 

       4.2.2 Caracterizações do ?- fosfato tricalcico - ?-TCP............................................................29 

      a) Difração de raios X...............................................................................................................29 

      b) Microscopia eletrônica de varredura (MEV) .......................................................................29 

  4.3 Obtenção das membranas densas de PCL puro e porosas e compósitos de PCL/?-TCP – 

 densas e porosas.............................................................................................................................29 

 4.4 Métodos de caracterização das membranas densas de PCL utilizando solvente diclorometano 

e clorofórmio...................................................................................................................................31 

    a) Microscopia óptica (MO) ..................................................................................................... .31 

    b) Microscopia eletrônica de varredura (MEV) .........................................................................31 

 4.5 Caracterização térmica.............................................................................................................31 

     4.5.1 Analise termogravimétrica (TGA) ...................................................................................32 

     4.5.2 Calorimetria diferencial varredura (DSC) ........................................................................32 

 4.6 Ensaios de resistência mecânica à tração.................................................................................32 

 4.7 Avaliação preliminar de biocompatibilidade.......................................................................... 33 

     4.7.1 Cultura das células............................................................................................................33 

     4.7.2 Avaliação preliminar da viabilidade celular através da absorção do MTT......................33 

     4.7.3 Atividade fosfatasse alcalina (ALP) ................................................................................34 

 4.8 Analise de biodegradação........................................................................................................35 

      4.8.1 Degradação in vitro em tampão fosfato (PBS) ...............................................................34 

5 RESULTADOS E DISCUSSÕES...............................................................................................36 

   5.1 Síntese e caracterização do ?-fosfato tricalcico (?-TCP) .....................................................36 

      5.1.1 Ensaio de difração dos raios X........................................................................................36 

       5.1.2 Microscopia eletrônica de varredura do ?-TCP e espectroscopia de energia dispersiva 

EDS.................................................................................................................................................38 

 5.2 Síntese e caracterização das membranas densas de PCL puro e porosas e compósitos de 

PCL/?-TCP – densas e porosas.......................................................................................................39 

     5.2.1  Microscopia óptica (MÕ..................................................................................................39 

     5.2.2 Microscopia eletrônica de varredura (MEV) membranas densas e porosas de PCL e 

compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP.................................................................................41 



 xvi 

    a) Membranas densas e porosas de PCL.....................................................................................41 

    b) Compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP........................................................................43 

    c) Fratura das membranas densas e porosas de PCL...................................................................44 

    d) Fratura dos compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP......................................................45 

 5.3 Caracterizações termogravimétricas (TGA) das membranas densas e porosas de PCL e 

compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP.................................................................................47 

   a) Membranas densas e porosas de PCL......................................................................................47 

   b) Compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP.........................................................................48 

5.4 Calorimetria diferencial de varredura (DSC) das membranas densas e porosas de PCL e 

compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP.................................................................................48 

   a) Membranas densas e porosas de PCL......................................................................................48 
 
   b) Compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP.........................................................................50 
 

5.5 Análise das propriedades mecânicas das membranas densas e porosas de PCL e compósitos 

densos de porosos PCL/?-TCP.......................................................................................................51 

   a) Membranas densas e porosas de PCL......................................................................................51 
 
   b) Compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP.........................................................................52 

5.6 Avaliação dos ensaios preliminares da citoxicidade in vitro pelo método 

(MTT)..............................................................................................................................................54 

 5.7 Atividade de fosfatase alcalina (ALP) ....................................................................................55 

 5.8 Análise do ensaio da degradação hidrolitica............................................................................56 

     5.8.1 Ensaio in vitro em solução salina fosfato (PBS) ..............................................................57 

    a) Microscopia eletrônica de varredura (MEV) .........................................................................57 

    b) Calorimetria diferencial de varredura (DSC) .........................................................................58 

 

6 CONCLUSÕES E SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS .......................................61 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS...........................................................................................63 

 



 1 

 

1 INTRODUÇÃO 
 

 

Materiais aplicáveis em componentes implantados no corpo humano para substituição de 

partes danificadas ou doentes são denominados biomateriais. Características de não toxicidade e 

compatibilidade com os tecidos do corpo, bem como capacidade de não promover reações 

biológicas adversas, despertaram os interesses da comunidade científica nos últimos anos, 

intensificando assim os estudos nessa área (Oréfice, 2006). 

 

Os biomateriais usados em dispositivos médicos, sobretudo naqueles que são temporária 

ou permanentemente implantados, são manufaturados ou processados para se adequarem ao 

contato com proteínas, células, tecidos, órgãos e sistemas orgânicos. As complicações oriundas 

desses dispositivos variam de acordo com sua aplicação. Infecções e biodegradação podem afetar 

dispositivos que têm aplicações de longa duração como, por exemplo, próteses permanentes e 

válvulas cardíacas (Leonor, et al 2002 ; Silva, et al 2004).  

 

Quanto ao tipo de material, os biomateriais podem ser: metais, cerâmicos, polímeros 

sintéticos, macromoléculas naturais (como biopolímeros), compósitos e semicondutores.  Os 

materiais metálicos destacam-se pelo uso na confecção de implantes, principalmente devido a sua 

boa resistência mecânica, elevada tenacidade, facilidade de fabricação e baixo custo (Leonor et 

al, 2002 ; Silva  et al, 2004). 

 

A aplicação de cerâmicas, vidros e vitrocerâmicos para reparo ou substituição dos tecidos 

conectivos duros vêm sendo consolidada através do desenvolvimento de novos materiais 

contendo misturas de sílica, fosfato, óxido de cálcio entre outros (Leonor et al, 2002 ; Silva et al, 

2004).  

 

A engenharia tecidual é um campo interdisciplinar que integra princípios da biologia 

celular e molecular, química, genética, ciências dos materiais e engenharia biomédica, para 

produzir compósitos tridimensionais inovativos, capazes de substituir tecidos biológicos. 

 



 2 

O termo engenharia tecidual foi pela primeira vez apresentado no Workshop da Fundação 

Nacional de Ciência, ocorrido em 1988 nos EUA, definido como “a aplicação dos princípios e 

métodos da engenharia e ciências da vida para entender as relações entre estrutura e funções em 

tecidos humanos normais e patológicos, e o desenvolvimento de substitutos biológicos para 

restaurar, manter ou melhorar as funções do tecido” (Nasseri et al, 2001). 

 

Os diversos materiais utilizados na confecção dos scaffolds (arcabouços porosos e 

tridimensionais) para a engenharia tecidual são principalmente polímeros biorreabsorvíveis e 

algumas cerâmicas de fosfato de cálcio. 

 

A adição de polímero biorreabsorvivel pode melhorar a degradabilidade de biomateriais 

cerâmicos e alterar suas propriedades mecânicas e físicas.  Também os perfis da liberação de 

drogas podem se alterar.  Existe uma larga escala de diferentes polímeros que podem ser 

selecionados.  Alguns exemplos de polímeros biorreabsorviveis com o grupo polimérico éster 

(PLA,PLLA),  poli (ácido glicólico (PGA), poli ácido (D,L ácido lático-co-glicolico )(PLGA) e 

poli(?-caprolactona) (PCL), os quais mostram diferentes mecanismos e razões de degradação. 

  

A taxa total da degradação está na seguinte ordem: PGA&gt;PLGA&gt;PLA&gt;PCL (Barbanti, 

2004). Partículas cerâmicas são adicionadas ao polímero para torná-lo (mais) osteocondutivo 

aumentando suas propriedades mecânicas.  Esses scaffolds híbridos podem ter além de um 

polímero biorreabsorvivel, um cerâmico hidroxiapatita (HA), ou fosfato de cálcio amorfo (ACP).  

Compósitos porosos de PCL, foi investigado por Mondrinos et al com 10-20% de partículas de 

fosfato de cálcio (Mondrinos et al, 2006). 

 

As principais características dos scaffolds como interconectividade, tamanho dos poros, 

como a micro e  macroporosidade, rugosidade da superfície, em muito influenciam a resposta 

celular, mas também controlam a taxa de entrega de nutriente e a remoção de produtos 

metabólicos, garantindo um meio rico em nutrientes para que seja possível o estudo de como as 

células e os scaffolds reagem a estímulos mecânicos.  

 



 3 

As diversas técnicas empregadas para a fabricação desses suportes, resultam em poros 

distribuídos de forma não homogênea, o que prejudica o crescimento do novo tecido ósseo, pois 

estruturas com micro poros não uniformes formam regiões com concentrações de nutrientes 

insuficientes, inibindo assim, a atividade celular e resultando em um tecido ósseo de má 

qualidade. O desenvolvimento de técnicas mais avançadas de fabricação de scaffolds, como 

técnicas de prototipagem rápida estão garantindo uma distribuição geométrica e  homogênea dos 

poros no scaffold.  As pesquisas são de grande interesse nessa área.  

 

Os materiais utilizados na área biomédica devem possuir características biomecânicas, 

elétricas e biológicas compatíveis com o tecido ou órgão lesado. Para escolha de um material 

para implantação no tecido vivo deve-se levar em conta vários fatores, tais como: resistência à 

fadiga do material, bioatividade, adesão celular, degradação do material e biocompatibilidade  

(Mondrinos et al, 2006). 

 

Neste trabalho foi desenvolvido um biomaterial utilizando um polímero com alto peso 

molecular poli(?-caprolactona) (PCL) e um ?-fosfato tricálcico (?-TCP), sintetizado em  

laboratório para o desenvolvimento de um  compósito.  Baseados em pesquisas atuais este  

trabalho está diretamente ligado ao interesse e à necessidade do desenvolvimento de estruturas 

que favorecem o crescimento e a expectativa de vida, para restaurar e substituir partes danificadas 

do tecido ósseo.   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 4 

1.2 Objetivos 
 
 
 
1.2.1 Objetivos Gerais 
 
 
Esta dissertação teve os seguintes objetivos gerais: 
 

a) Sintetizar o ?-TCP através do método via seca. Desenvolver as membranas de poli (?-

caprolactona) PCL puras e porosas. 

b) Preparar diversas composições de compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP 

sintetizado em laboratório para uso na engenharia tecidual. 

c)  Caracterizar o ?-TCP, as membranas densas e porosas do PCL e todas as composições 

dos compósitos. 

d) Fazer uma avaliação da biocompatibilidade in vitro desses materiais. 

 
 
1.2.2 Objetivos específicos 
 
 
- Sintetizar e caracterizar o ?-TCP através da análise de difração de raios X (DRX) e 

microscopia eletrônica de varredura (MEV) e espectroscopia de energia dispersiva ( EDS). 

 

- Verificar o efeito da utilização do agente porogênico (cloreto de sódio) na confecção de 

membranas porosas de PCL pelo método de lixiviação de sal. 

 

- Preparar membranas densas de PCL e porosas e compósitos densos PCL/?-TCP e porosos, 

utilizando dois solventes: diclorometano e clorofórmio. 

 

- Verificar a morfologia das membranas densas através da microscopia óptica e da microscopia 

eletrônica de varredura (MEV). 

 

 

 



 5 

- Avaliar as características térmicas dos materiais por termogravimetria (TGA), calorimetria 

diferencial de varredura (DSC), e as propriedades de resistência mecânica por tração das 

membranas densas e porosas e dos  compósitos densos e porosos. 

 

- Avaliar da citotoxicidade das amostras estudadas utilizando a técnica de colorimetria de MTT 

e a atividade da fosfatase alcalina (ALP).  

 

- Estudar a degradação hidrolitica teste (in vitro) das membranas densas e porosas de PCL e 

compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP preparados com o solvente clorofórmio com 

solução salina à base de fosfato (PBS) 0,1 mol/L pH-7,4. 

 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 6 

2 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 
 
 
2.1 Engenharia Tecidual 
 
 

Engenharia tecidual é uma técnica para criar tecidos funcionais que podem ser 

implantados em pacientes que possuem deficiências em tecidos ou órgãos. É um novo ramo da 

ciência voltada para a pesquisa e desenvolvimento (P&amp;amp;D) de substitutos biológicos de reparação, 

reconstrução e regeneração de tecidos. É uma área de pesquisas multidisciplinar, que envolve as 

áreas da medicina,  biologia, engenharia e a  ciência dos materiais. 

O princípio metodológico mais utilizado, para se fazer engenharia tecidual, envolve as 

seguintes etapas: 

 

1ª) Etapa: 

 Construção de arcabouços porosos tridimensionais, biocompatíveis, e biodegradáveis, 

chamados também de scaffolds. Entre as matérias primas mais utilizadas para os scaffolds 

podem-se destacar: 

? os polímeros sintéticos biorreabsorvíveis (PLLA, PGA e PLGA) 

? os polímeros naturais (colágeno e derivados do ácido hialurônico) 

? os cerâmicos (hidroxiapatita, beta fosfato tricálcico, biovidros). 

 

2ª) Etapa: 

  O cultivo de células em ambiente laboratorial próprio ( bioreatores). 

     Há dois tipos de células cultivadas: as células maduras e diferenciadas (condrócitos ou 

osteócitos isolados de uma área doadora, exemplo: condilo femural; e as células tronco 

mesenquimais indiferenciadas adultas (origem: medula óssea, tecido gorduroso e sangue).  

 

3ª) Etapa: 

  Adição de fatores de crescimento à matriz. Os fatores mais usados são as BMPS 

(proteínas morfo-genéticas) que podem ser de origem animal, como as BMPs bovinas, ou de 

origem recombinada (tecnologia do DNA recombinante).  

4ª) Etapa: 



 7 

      Implantação do scaffold no local da lesão, que pode ser implantado das seguintes 

maneiras: 

a) Implantado sozinho  

b) Implantado juntamente com as células cultivadas fora do paciente (semeadas sobre o 

arcabouço). 

c) Implantado associado com fatores de crescimento (proteína morfogenética do osso 

(BMP), fator de crescimento derivado de plaquetas (PDGF) e outros . 

A figura  1 ilustra   esquematicamente a engenharia tecidual.  

                                                                               
 
 
 
            
                          
 
                
 

 
 
 

               
            Bioreator 

 
 

               
Implantação in vivo do construct ( scaffold + células) 

 
Figura 1- Representação esquemática da engenharia tecidual ( fotos cedidas gentilmente por 

Guinéa Cardoso) 

Scaffold Células 



 8 

A essência da engenharia tecidual segundo (Kikuchi et al, 2004) é que todas as células 

sejam capazes de iniciação e sustentação e o processo de regeneração está ligado, através de 

fatores de crescimento ou genes de modo que elas produzam um novo tecido de variedade 

requerida.  

 

A reposição total ou parcial é feita através de implantes ou transplantes. Os transplantes 

de tecidos ou órgãos podem ser obtidos de doadores vivos, como por exemplo, o coração, rins 

etc, ou de cadáveres, como no caso de ossos liofilizados e congelados.  Em ambos os casos, é  

necessário à utilização de drogas imunossupressoras, para evitar a rejeição dos órgãos, e de 

outros medicamentos que neutralizem uma possível contaminação microbiológica e viral (Hench, 

1993). 

 

     Uma alternativa é a utilização de um implante, dispositivo médico feito de um biomaterial 

que é intencionalmente inserido dentro do corpo total ou parcialmente abaixo da superfície, onde 

o implante estará em contato com o tecido, de acordo com a Definição do Consenso da Sociedade 

Européia de Biomateriais (Willians, 1987). 

 

 2.2 Biomaterial 
 
 

Como definiu Williams em 1987, “os biomateriais são substâncias de origens naturais ou 

sintéticas que são toleradas de forma transitória ou permanente pelos diversos tecidos que 

constituem os órgãos dos seres vivos”. Ou seja, para que um material seja classificado como um 

biomaterial algumas características devem ser satisfeitas: biocompatibilidade, inércia e 

estabilidade química, biofuncionalidade e ser esterilizável (Kawachi e colaboradores, 2000). 

 

Os biomateriais representam um importante por servirem como scaffolds para o 

favorecimento da regeneração tecidual, podendo ser utilizados na liberação de medicamentos e 

fator de crescimento simulando a resposta do tecido, ou até mesmo para criação de uma nova 

estrutura funcional quando o tecido danificado não regenera, simulando os mecanismos e 

características fisiológicas do tecido in vivo (Lombello  et al,  2003). 

 



 9 

Atualmente, entre os biomateriais mais utilizados estão biocerâmicas por possuírem 

características atrativas, sendo as principais a inércia e estabilidade química e elevada resistência 

mecânica, à corrosão e ao desgaste.  As biocerâmicas são classificadas normalmente em relação à 

resposta desenvolvida na interface do tecido vivo com o implante, podendo ser praticamente 

inertes (alumina), porosas (aluminatos e hidroxiapatita), bioativas (biovidros e vitrocerâmicas) e 

reabsorvíveis (tricalcio fosfato) (Kawashi, 2000; Hench, 1993). 

A figura 2 apresenta uma representação esquemática dos eventos que ocorrem na interface 

osso e implante (biomaterial). 

 

 
Figura 2- Representação esquemática dos eventos que ocorrem na interface osso-implante. (A) 

Absorção da proteína do sangue e tecidos fluidos. (B) Abordagem do implante, células 

inflamatório e tecido conjuntivo. (C) Formação de uma camada afibrilar mineralizada e aderência 

das células osteogenicas. (D) Deposição óssea, tanto sobre o osso e superfície do implante. (E) 

Remodelação do osso recém-formado por osteoblastos (Schüssele, 2006). 

 

2.3 Polímeros Biorreabsorviveis 
 
 
 Os poli (?-hidróxi-ácidos) constituem uma classe de poliésteres que são representados 

pela fórmula geral  (-CHR-CO-) (Vert, 1992).   Esses polímeros são relativamente novos e 

começaram a surgir na década de 60.  Os polímeros biorreabsorviveis são bastante utilizados na 

área médica em suturas, implantes, matrizes para liberação controladas de drogas, etc e por 

serem, muitos deles, biocompatíveis (Danielson et al, 2006). 

 



 10 

Materiais usados em implantes podem ser classificados como bioestáveis ou permanentes 

e bioabsorvíveis ou temporários.  Materiais bioestáveis incluem próteses, para substituir partes 

danificadas dos corpos por um período de tempo não especifico.  Os materiais usados nesses 

casos necessitam reter suas propriedades mecânicas e químicas in vivo por anos ou décadas.   

 

Em muitos casos, apenas a presença de um biomaterial como suporte, é requerida durante 

a recolocação do tecido ou para servir de fator de crescimento.   Os polímeros biorreabsorviveis 

são componentes que são degradados in vitro e in vivo, e desaparecem com o tempo, de acordo 

com o reparo do tecido.  Em ambos os casos o conhecimento para o teste padrão de adesão 

celular, crescimento, e diferenciação sobre esses materiais é importante (Lombello et al, 1998).   

 

A adesão celular é influenciada pelas características físicas, químicas e morfológicas  dos 

materiais usados como substratos para cultura celular. Enormes esforços têm sido devotados para 

construção de cultura celular scaffolds no campo da engenharia tecidual.  Os scaffolds servem 

como um modelo tridimensional para adesão celular, proliferação e formação de matriz 

extracelular bem como um suporte para fator de crescimento ou outros sinais biomolecular e  

além de alta porosidade, o scaffold ideal para praticar a engenharia tecidual deve possuir 

propriedades mecânicas, biodegradabilidade apropriada e boa biocompatibilidade.  

 

 A localização do scaffold pode afetar a adesão celular, para tanto a engenharia de 

superfície tem desenvolvido diversos métodos para melhorar a biocompatibilidade favorecendo a 

interação do material com as células. Diferentes moléculas biologicamente ativas têm sido 

quimicamente e fisicamente imobilizadas sobre matrizes poliméricas e polímeros em blocos onde 

são empregados sobre a superfície aditivos (Lucchesi, 2005).  

 

Entre todos os métodos, a modificação de materiais sintéticos e produtos naturais, é uma 

maneira fácil e eficaz de conseguir scaffolds híbridos, com a vantagem de combinar os 

componentes (Chen et al, 2004).   A grande vantagem dos polímeros sintéticos é a associação 

com a processabilidade, flexibilidade e suas propriedades químicas e físicas. A degradação dos 

polímeros sintéticos pode ocorrer por via hidrolitica e clivagem enzimática.   

 



 11 

As desvantagens dos polímeros sintéticos é a possibilidade de uma inflamação crônica 

aguda, diminuição do pH no local do implante devido à acidez relativa e dos sub-produtos 

gerados através da degradação hidrolitica e função biológica limitada.  Derivados de ?-hidroxi 

ácidos como PLA, PGA e copolímeros, poliéster alifático, são polímeros comumente usados em 

diferentes tipos de projetos médicos em reconstrução cirúrgica podendo ser formulados com alta 

densidade e interconectividade dos poros.  

 

Um dos polímeros estudados na engenharia tecidual é o PCL, polianidrido e copolímeros 

em bloco de PLA e cada polímero tem sido investigado em sua atividade particular.  Por 

exemplo, o PCL foi usado para superar as propriedades mecânicas insuficientes do PLGA quando 

comparado ao osso trabecular humano.  Matriz porosa do PCL fabricado pelo método de solvente 

lixiviação demonstrou alta tensão de estiramento e módulo Young.   Muitos polímeros sintéticos 

para liberação de drogas são hidrofóbicos, dissolvem apenas em solventes orgânicos e sua 

aplicação na fabricação de sistemas para defeitos ósseos requer menor evasão cirúrgica.   

 

Embora muitos suportes para liberação do fator de crescimento têm sido produzidos de 

polímeros sintéticos e naturais, materiais orgânicos têm sido usados para promover a formação 

especifica na intervenção farmacológica de problemas musculares e esqueléticos (Dai, 2009).  

Estudos recentes no desenvolvimento de compósitos híbridos onde as partículas cerâmicas são 

embebidas em uma matriz polimérica biorreabsorvíveis. Esses compósitos híbridos 

freqüentemente melhoram a biocompatibilidade e a integração com o  tecido. 

 

2.4  Poli(?-caprolactona)  Estrutura e Propriedades  
 

 

A poli(?-caprolactona), também conhecido como PCL, é um polímero sintético, de caráter 

hidrofóbico, muito conhecido pela sua biodegradabilidade e habilidade em formar blendas com 

outros polímeros (Amass et al, 1998). A PCL pertence à família dos poliésteres alifáticos, sendo 

sintetizada por meio de polimerização por abertura de anel ?-prolactona, para obtenção da 

unidade repetitiva. O PCL é um polímero semicristalino e seu peso molecular pode variar de 

5.000 a 80.000.  Possui baixa temperatura de fusão (Tf = 60ºC) e a sua temperatura de transição 



 12 

vítrea ocorre bem abaixo da temperatura ambiente (Tg = -60ºC).  A fórmula estrutural esta 

ilustrada  na figura 3 (Mariani, 2006). 

 
Figura 3-  Fórmula estrutural do poli (?-caprolactona) 

 

O Poli (?-caprolactona) é biodegradado pela lípase,  que hidrolisa a ligaçõe éster, e que é 

capaz de degradar tanto a fase amorfa quanto a fase cristalina do PCL (Hakkarainen e Albertsson, 

2002).  A figura 4 ilustra uma reação de hidrólise de ligação éster. 

 

RCOOR´ +  HOH  ?  RCOOH  +  R´OH 

 

Figura 4 - Reação de hidrólise da ligação éster  

 

Polímeros biorreabsorvíveis como o poli (?-caprolactona) (PCL) são materiais 

promissores e em sua  hidrólise não produz nenhum produto tóxico.  Possui características 

borrachosas de um tecido compatível macio, é um polímero duro e biodegradável com boas 

propriedades mecânicas e tem-se mostrado biocompativel em diferentes tipos de células.  Após 

diversos estudos realizados com o poli( ?-caprolactona) incluindo os testes in vitro e in vivo a 

Food and Drug Administration (FDA) aprovou o uso deste material para fins médicos e 

farmacêuticos( Khor, 2002).  A tabela 1 apresenta algumas aplicações do PCL. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 13 

Tabela 1- Aplicações de scaffolds de PCL com diferentes tamanhos de poros 

Tamanho poro Pesquisa Referencia 

5 µm Neovascularização Brauker JH, 1995 

5-15 µm Crescimento de fibroblastos Klawitter JJ, 1971 

20 µm Crescimento hepatocito Yang S, 2001 

20-125 µm Regeneração pele Yannas IV, 1989 

70-120 µm Crescimento condrocidos Griffon DJ, 2006 

40-150 µm Ligação  fibroblastos Salem AK, 2002 

45-15 µm Regeneração de tecidos Kimm SS, 1988 

60-150 µm Vascularização muscular de tecidos 

moles 

Zeltinger J, 2001 

100-300 µm Adesão e crescimento celular de 

músculos da bexiga 

Danielsson C, 2006 

100-400 µm Regeneração óssea Robinson BP,1995; Zardiackas 

LD, 2001; Bobyn JD, 1999;  

Hulbert SF,1970 

200-350 µm Osteocondução Whang K, 1999 

    Adaptado de  Oh et al, 2007 

 

Scaffolds cilíndricos do poli (?-caprolactona) (PCL) com aumento gradual dos poros na 

direção longitudinal foram fabricados por Oh et al para a investigação do tamanho dos poros e 

interação do tecido sobre a célula.  Os scaffolds mostraram aumento gradual no tamanho dos 

poros de (88 a 405µm) e porosidade de (88 a 94%) ao longo do eixo cilíndrico (Oh et al, 2007). 

 

  Os scaffolds foram examinados in vitro usando diferentes tipos de células (condrócidos, 

osteoblastos e fibroblastos) e in vivo.  Tamanhos de poros com 380-405 µm mostraram um 

melhor crescimento de condrócidos e osteoblastos, enquanto que tamanhos de poros com 186-

200µm apresentaram melhor crescimento de fibroblastos. Scaffolds com (290 - 310µm) 

mostraram melhor crescimento na formação óssea do que em outros tamanhos de poros (Oh et al, 

2007). 

 



 14 

2.5 Materiais Compósitos - Conceitos Básicos 
 
 

Os materiais de aplicação estrutural podem ser divididos em quatro categorias básicas: 

metais, cerâmicos, polímeros e compósitos, sendo estes últimos obtidos a partir da combinação 

entre as duas ou três demais categorias. A importância relativa destes quatro grupos de materiais 

estruturais do ponto de vista histórico mostra claramente a crescente utilização dos materiais 

poliméricos, cerâmicos e dos compósitos, acompanhados pela queda na importância relativa dos 

materiais metálicos (Zavaglia, 1996). 

 

Neste caso a incorporação de fibras ou partículas de elevada resistência ao impacto a uma 

matriz polimérica termofixa ou termoplástica eleva sua tenacidade à fratura. Exemplos de 

materiais deste tipo são as resinas epoxi reforçadas com fibra de vidro ou carbono (Zavaglia, 

1996). 

 

2.6 Biomateriais Cerâmicos 
 

 

Os fosfatos de cálcio possuem propriedades semelhantes aos tecidos duros.  A 

compressão de estiramento das cerâmicas densas ou porosas suportam o crescimento interno do 

osso  com suas características químicas controladas, isto é, materiais bioativos e biodegradáveis.  

Com o tempo esses materiais devem ser reabsorvidos totalmente pelo corpo e substituídos pelo 

tecido.  (Hench, 1993). 

 

A função de um biomaterial biodegradável é apenas para servir como um scaffold 

(suporte) para preencher o espaço, permitindo a infiltração e substituição do tecido, favorecendo 

a formação de um novo tecido.  A vantagem do uso de cerâmicas reabsorvíveis sobre o enxerto 

ósseo autólogo é como substituto temporário, controlando as variações do tamanho, e eliminando 

uma segunda cirurgia.  Entretanto, as desvantagens deste tipo de bioceramica é a redução da 

resistência mecânica, que ocorre durante o processo de reabsorção.  Portanto o design mecânico 

deve ser seriamente calculado para prevenir a fratura de cerâmicas reabsorvíveis durante o 

estagio de cura da interface.   



 15 

 Os scaffolds são suportes que favorecem o crescimento ósseo facilitando a integração do 

implante com o tecido ósseo.   A taxa de reabsorção e a razão de formação do osso  reduz o 

esforço sobre o implante durante a cura dos tecidos  

 

2.7 Cerâmicas de ?-Fosfato Tricalcico 

 

A razão de biodegradação do TCP tem-se mostrado maior que a HA devido a sua 

estrutura cristalina, enquanto que o mecanismo de biodegradação permanece intacto. Algumas 

pesquisas sugerem que quando o TCP é colocado em meio ácido dissolve in situ. Pesquisadores 

também notaram células osteoblasticas nas superfícies implantadas com TCP e favorecem a 

quebra celular por macrofases.  Após a reabsorção do material um novo osso preenche a área 

ocupada pelo implante do TCP.  Enquanto muitos implantes de TCP são reabsorvidos dentro dos 

primeiros meses, alguns traços dos materiais no local dos defeitos permanecem por períodos 

extensos, às vezes por  anos em humanos. O material que não é reabsorvido incorpora-se dentro 

da estrutura do novo osso. Cerâmicas de ?-TCP reabssorvíveis possuem uma elevada atividade de 

remodelação do osso em relação à hidroxiapatita, dependendo da sua razão Ca/P, e da sua 

formação óssea irregular ou plana na superfície da cerâmica.  Dados sobre biodegradabilidade de 

diferentes tipos de cerâmicas de fosfato de cálcio densas ou porosas são conflitantes.   As 

condições de fabricação, estrutura cristalina, razão Ca/P, impurezas, degradação e o tipo de 

porosidade ainda não são claramente definidos. As propriedades mecânicas das bioceramicas de 

fosfato de cálcio são limitadas (Hench, 1993). 

 

 Para conseguir um estiramento alto necessário para implantes, ligas metálicas podem ser 

recobertas com partículas de fosfato de cálcio.  Coberturas sobre metais ou outras substratos 

(cerâmicas, polímeros, compósitos) podem ser aplicadas por uma variedade métodos incluindo, 

banho de imersão, plasma spray, deposição por eletroforese, revestimento de partículas, pressão 

isostática a quente, implantação iônica, entre outros. As variações das propriedades dos materiais 

revestidos com fosfato de cálcio afetam o mecanismo da ligação química e a razão da formação 

óssea.   

 Variações na razão de Ca/P (2.0-1.5) de fosfato tricálcico, hidroxiapatita, ?-TCP e ?-TCP 

pois, possuem diferentes biodegradabilidade e diferenças no contato ósseo.  A composição de 



 16 

cargas de flúor para hidroxiapatita ou magnésio para ?-TCP influencia na estabilidade da 

cobertura.  A biodegradação do fosfato de cálcio e o aumento do tecido ósseo interno requerem 

conhecimentos das ligações das características da cobertura de fosfato de cálcio e do processo de 

cobertura dele mesmo (Hench, 1993). 

 

Dados sobre a biodegradabilidade das cerâmicas de fosfato de cálcio são contraditórios.   

Muitos autores reportaram que o ?-TCP possui uma degradação rápida, enquanto outros 

reportaram sobre a sua baixa reabsorção.   A composição química de determinadas cerâmicas ou 

materiais de fosfato de cálcio com 1&lt;Ca/P&gt;2 são degradáveis, segundo Koh  que investigou esta 

questão ( Koh, 2004) 

 

 Uma série de estrutura cristalina de hidroxiapatita e ?-TCP foram investigados, com 

microscopia em torno de 2 a 55% com uma macroporosidade de 0-30%.  Esses experimentos 

mostraram que a composição de Ca/P e as cargas de flúor ou magnésio  estão relacionados com a 

micro/macroestrura, fatores importantes associados com a biodegradação.  Cerâmicas com a 

composição de Ca/P 1.67 são mais estáveis.  O uso de cerâmicas porosas como substituto ósseo e 

scaffolds para engenharia tecidual óssea é um assunto muito investigado.  Parâmetros como a 

porosidade, tamanho dos poros, e interconectividade têm sido mostradas através da influencia da 

osteogênese, sendo necessário aperfeiçoar a arquitetura dos scaffolds para aplicações especificas  

(Koh, 2004).  

 

No desenvolvimento de novos implantes e preenchimentos ósseos, os fosfatos de cálcio 

possuem um perfil biológico altamente atrativo, pois apresentam composição química muito 

semelhante à fase mineral dos ossos e dentes. Podem, então, participar ativamente do equilíbrio 

iônico entre o fluido biológico e a cerâmica apresentando grande habilidade em formar ligações 

com o tecido hospedeiro sem, no entanto, apresentar toxidade local ou sistêmica, resposta 

inflamatória ao implante e formação de um tecido fibroso envoltório. Sendo assim, os CaPs, 

conseguem fornecer um grau de integridade estrutural ao implante a fim de mantê-lo no lugar e 

intacto até que o novo osso cresça. Além disso, estimulam o crescimento de um novo osso e são 

solúveis, de maneira que podem ser reabsorvidos pelo organismo permitindo que o novo osso 

substitua o implante (Orii, 2005).  



 17 

   O fosfato tricálcico (Ca3(PO4)2, (TCP) que pode ser encontrado em quatro formas 

distintas estáveis em diferentes intervalos de temperatura: o ?-TCP estável entre 1120°C e 

1470°C, porém metaestável em temperaturas abaixo de 1120°C; o ?’-TCP estável apenas acima 

de 1470°C; o ?-TCP estável abaixo de 1120°C e o ?’-TCP estável apenas com elevadas pressões. 

Sabe-se que nenhum desses compostos é formado nos sistemas biológicos, porém a relevância 

destes CaPs está no fato de que o ?-TCP facilmente hidrolisa a octacálcio fosfato (OCP), 

Ca8(HPO4)2(PO4)4.5H2O) e o ?-TCP a hidroxiapatita deficiente de cálcio (CDHA, 

Ca9(HPO4)(PO4)5(OH)), materiais que são facilmente encontrados em tecidos biológicos 

mineralizados. No pH do organismo, o ?-fosfato tricálcico (TCP), é muito solúvel e libera íons de 

cálcio e de fosfato que podem promover a osteogênese.  De fato, íons cálcio possuem alguns 

mecanismos, como precursores da diferenciação das células osteogeradores para células ósseas.  

A saturação dos íons encoraja a precipitação de micro cristais de fosfato de cálcio, facilitando a 

nucleação para a osteogênese.  O TCP é considerado altamente bioativo (Hench, 1993). 

 

Fosfatos de cálcio sintético para substituto ósseo são classificados como hidroxiapatita 

(HA) Ca10(PO4)6(OH)2, fosfato tricalcico (?-TCP), Ca3(PO4)2, fosfato de cálcio bifásico (BCP) 

para misturas de HA e ?-TCP com deficiência de cálcio.  Fosfato de cálcio possui diferentes 

solubilidades in vitro e uma velocidade de dissolução em solução tampão ácida, o que pode 

refletir na comparação de dissolução ou na degradação in vitro (LeGeros, 1991; LeGeros e 

LeGeros, 1996).  

 

Os fosfatos de cálcio degradam da seguinte maneira: ACP&gt;&gt;?-TCP&gt;&gt;?-TCP&gt;CDA&gt;&gt;HÁ 

(Ratner e colaboradores, 1996 ; Kawachi e colaboradores, 2000).  Os fosfatos de cálcio são 

biomateriais disponíveis em diferentes formas físicas (partículas ou blocos; densas ou porosas).  

Uma das suas principais características é a porosidade ideal para uma bioceramica porosa 

semelhante à esponja do osso.   Macroporosidade é introduzido no material, através de 

substâncias voláteis ou porosas (naftaleno, açúcar, peróxido de hidrogênio, polímero, fibras, etc) 

antes da sinterização em altas temperaturas (Daculsi et al, 1990; Daculsi et al, 1990c; Daculsi et 

al, 1992a ; Daculsi et al, 1998).  A macroporosidade é formada quando a matéria volátil é 

liberada e enquanto que a microporosidade é o resultado do processo de sinterização, onde a 

temperatura e tempo são parâmetros críticos.



 18 

3  METODOLOGIAS EMPREGADAS NA CARACTERIZAÇÃO E ANÁLISE DOS 

BIOMATERIAIS 

 

 

3.1  Introdução 
  

 

Diversas técnicas são empregadas para a caracterização e avaliação do desempenho dos 

diversos materiais desenvolvidos.  As características químicas podem ser analisadas por (DRX), 

espectroscopia de infravermelho, a distribuição do tamanho das cadeias poliméricas pode ser 

analisada por GPC, a morfologia de superfície das amostras pode ser analisada por microscopia 

ótica e microscopia eletrônica de varredura as características térmicas podem ser analisadas por 

TGA, DSC e ensaios mecânicos de tração. 

 

A viabilidade celular do biomaterial pode ser analisada por métodos diretos e indiretos, 

pela absorção do sal do MTT ou azul de alamar nas mitocôndrias das células e os de ensaios 

degradação in vitro podem ser analisados através da degradação hidrolitica ou enzimático. 

Degradação hidrolitica (fase lenta) em relação às degradações enzimáticas pode ser 

caracterizada pela perda de massa, ocasionando a diminuição da massa molar ponderal média, e 

pela perda das propriedades mecânicas e de tração (Li et al , 1999). 

 

Os mecanismos estudados por (Ratner et al, 1996) que influenciam na degradação do PCL 

como morfologia, estrutura da superfície, condições de cristalização, espessura do filme e as 

condições de degradação podem afetar a biodegradabilidade e  estabilidade do filme. 

 

Diversas metodologias podem ser empregadas para a caracterização dos biomateriais, 

onde algumas técnicas foram utilizadas neste trabalho e serão destacadas.   

 

 

 

 

 



 19 

3.2 Análise de difração de raios X 
 

 

A análise de difração por raios X permite obter informações detalhadas sobre dimensões, 

presença de defeitos e orientação da rede cristalina. Na análise de difração de raios X, que 

corresponde a uma das principais técnicas de caracterização para diversos materiais cristalinos, 

suas aplicações se estendem em diversos campos de conhecimentos. 

 

O fóton dos raios X após a colisão com os elétrons muda sua trajetória, mantendo a 

mesma fase e energia do fóton incidente.  Fisicamente, podemos dizer que a onda 

eletromagnética é absorvida pelo eletrôn e reemitida; portanto, cada elétron atua como centro de 

emissão de raios X.  Os raios são espalhados sem perda de energia pelos elétrons de um átomo 

por dispersão ou espalhamento coerente.  Considerando a estrutura cristalina de dois ou mais 

planos, para que ocorra a difração de raios X, dependendo da diferença e do caminho percorrido 

pelos raios X e do comprimento de onda da radiação incidente.  

   

Esta condição é expressa pela lei de Bragg, ou seja, n ? = 2 d sen? na figura 5, onde  ? 

corresponde ao comprimento de onda da radiação incidente, “n”  a um numero inteiro (ordem de 

difração), “d” à distancia interplanetar para o conjunto de planos  hkl ( índice de Miller ) da 

estrutura cristalina e ? ao angulo de incidência dos raios X.  A equação abaixo mostra  a lei de 

Brag. 

 

Equação de Lei de Brag: 

n ?=2 d sen?                                                equação 1  



 20 

                                                                    

 
Figura  5 - Difração de raios X e a Lei de Bragg (Amigó, 1981) 

 

3.3  Análise por microscopia  
 
 
3.3.1 Microscopia óptica (MO) 
 
 

Polímeros semicristalinos apresentam dois tipos fundamentais de formação cristalina: a 

lamelar, feita pela sobreposição de placas, e a formação esferulitica, caracterizada por glóbulos 

onde as cadeias estão dispostas radialmente.  As regiões cristalinas esferuliticas podem ser 

observadas pela técnica de microscopia óptica com luz polarizada. Os parâmetros físicos 

influenciam nas condições de velocidade de cristalização e temperatura ambiente.   

O processo de evaporação e solvente (Hutmacher, 2000; 2001; Dalton,2009; Tsuji et al., 

2000) é suficientemente lento para a formação de esferulitos. Inicialmente ocorre a prorrogação 

da região amorfa e na seqüência dos ângulos lamelares alinhados com a direção da tensão 

aplicada.   

 

 

3.3.2 Microscopia eletrônica de varredura (MEV) 
 

 

O microscópio eletrônico de varredura (MEV) é um equipamento que permite a obtenção 

e informações sobre a morfologia. A grande vantagem do microscópio eletrônico de varredura 



 21 

em relação ao microscópio ótico é sua alta resolução, da ordem de 2 a 5nm, enquanto que no 

microscópio ótico é de 0,5µm. Os elétrons são acelerados na coluna através de duas ou três lentes 

eletromagnéticas com tensões de 1 a 30kV. Estas lentes obrigam um feixe de elétrons combinado 

(5 a 200 Å) a atingir a superfície da amostra. A área ou o volume a ser analisada é irradiado por 

um fino feixe de elétrons. A interação do feixe de elétrons com a amostra causa a geração de 

sinais que podem ser utilizados para produzir uma imagem ou realizar análise de composição 

química.  

 
 
 
3.4 Análise térmica 
 
 

A análise termogravimétrica (TGA) é uma técnica da analise térmica pela qual a variação 

da massa da amostra (perda ou ganho) é determinada em função da temperatura e ou tempo, 

enquanto a amostra é submetida a uma programação controlada de temperatura.  Essa técnica 

possibilita conhecer as alterações que o aquecimento pode provocar na massa das substâncias, 

permitindo estabelecer a faixa de temperatura em que elas adquirem composições químicas, 

fixas, definida e constante, a temperatura em que começa a se decompor e acompanhar o 

andamento de reações de desidratação, oxidação, combustão, decomposição. 

 

 A análise dinâmico-mecânico (DMA), tem sido amplamente usada como uma técnica de 

caracterizarão de polímeros através da detecção dos processos de relaxação, apresentando uma 

sensibilidade muito superior quando comparada às técnicas convencionais de análise térmica 

(DSC).  O estudo dos movimentos moleculares dos segmentos da cadeia polimérica principal e o 

comportamento do material. E de vários fatores, tais como, a composição, a flexibilidade das 

cadeias, a massa molar do polímero, a presença de plastificantes, o grau de reticulação e de 

cristalinidade.  

 

A calorimetria diferencial de varredura (DSC) é uma técnica termoanalítica na qual a 

diferença de calor entre uma amostra e uma referência é medida como uma função da 

temperatura. A amostra e a referência são mantidas aproximadamente à mesma temperatura 

através de um experimento. A calorimetria diferencial de varredura pode ser utilizada para medir 



 22 

várias propriedades características de uma amostra. Usando esta técnica é possível caracterizar 

processos como a fusão e a cristalização bem como temperaturas de transições vítreas (Tg). A 

DSC pode ser também utilizada para estudar a oxidação, bem como outras reações químicas. 

 
 
 
 
 
3.5 Ensaios de resistência mecânica à tração 
 

 

Todos os materiais poliméricos exibem uma faixa de diferentes comportamentos 

mecânicos, comportando-se como materiais frágeis a baixas temperaturas, passando pelos 

comportamentos plástico e viscoelástico, até o plástico e, finalmente, viscoso em temperaturas 

elevadas (Zavaglia, 1996). 

Os metais e os cerâmicos também apresentam deferentes comportamentos mecânicos. 

Entretanto, como seus pontos de fusão são elevados, a variação de suas características em 

temperaturas próximas a ambiente é irrelevante. Por outro lado, em temperaturas entre (-20 e 300 

?C), os materiais poliméricos podem atravessar toda a faixa de comportamento mecânico 

mencionada anteriormente, o que resulta em variações de seu módulo de Young e resistência 

mecânica de até 1000 vezes. Dessa forma, enquanto é possível considerar constantes a rigidez e a 

resistência mecânica de materiais metálicos e cerâmicos para fins de projeto, o mesmo não é 

válido para os polímeros.  O comportamento mecânico de um polímero é função de sua massa 

molar e da temperatura, ou mais precisamente, o quão próximo de sua temperatura de transição 

vítrea ele se encontra. Cada tipo de comportamento mecânico cobre certa faixa de temperatura 

normalizada, definida como a razão entre a temperatura na qual o material se encontra e sua 

temperatura de transição vítrea (Zavaglia, 1996). 

 

3.6 Avaliação de citoxicidade e degradação hidrolitica 
 
 
3.6.1 Teste de viabilidade celular pela absorção do MTT 
 

 



 23 

A análise de biocompatibilidade do material produzido foi realizada por meio de teste in 

vitro de citotoxidade, cuja Norma Técnica reguladora é a ISO (International Organization of 

Standardization) 10993-5: Tests for Cytotoxicity – In Vitro Methods. De acordo com esta Norma, 

foi selecionado o teste de viabilidade celular pela metabolização do MTT como o mais 

apropriado (Costa et al, 2003). 

 

O princípio deste método consiste na absorção do sal MTT  brometo de  3-(4,5-

dimetiltiazol-2-il)-2,5- difeniltetrazólio  pelas células, sendo reduzido no interior da mitocôndria 

a um produto chamado formazana. Este produto, acumulado dentro da célula, é extraído através 

da adição de um solvente apropriado (Mosmann, 1983).  Esses testes são qualitativos, sendo 

também necessários alguns experimentos quantitativos para realmente comprovar com certeza da 

toxicidade do material. 

 

O ensaio detecta as células vivas e o sinal é dependente do grau de ativação dessas 

células. Esse método pode, portanto, ser usado para medir a citotoxicidade, proliferação ou a 

ativação celular (Mosmann, 1983). 

 

A avaliação da biocompatibilidade de um implante depende de vários fatores, 

especialmente do tipo de tecido que será exposto o material e a duração da exposição. A seleção 

dos testes depende do uso final do biomaterial. E em geral, a avaliação da biocompatibilidade de 

um biomaterial tem início com testes preliminares de citotoxicidade, empregando testes in vitro. 

A citotoxicidade de um biomaterial é definida por sua capacidade de liberar substâncias que 

possam causar danos ou morte celular, direta ou indiretamente, através da inibição de vias 

metabólicas (Oréfice et al,  2006). 

 

 

3.6.2 Atividade fosfatase alcalina (ALP) 
 

 

A atividade fosfatasse alcalina ALP é hidrolisada por uma série de substratos 

fosfomonoésteres em pH alcalino além de atuar em reações de transfosforilação (Donachi et al, 

1990; Blasco et al, 1993).  A fosfatase alcalina é uma enzima que desempenha um importante e 



 24 

critico papel nos processos biológicos.  É uma enzima participante do processo detoxificação, 

metabolismo e biossintese de macromoléculas energéticas destinadas a diferentes e essenciais 

funções da célula.  Qualquer interferência na atividade dessa enzima resulta no equilíbrio 

metabólico. 

 

Esta enzima esta presente em todos os tecidos e em altas concentrações de alguns órgãos 

como o osso e o fígado. A enzima fosfatase alcalina hidrolisa 4-NPP-(4-p-nitrofenilfosfato) 

formando 4-nitrofenol e fosfato orgânico em condições alcalinas.  O 4-Nitrofenol detectado no 

espectrofotômetro a 405 nm fornecem a atividade da fosfatase alcalina da amostra.  

 

 

3.6.3 Estudo da degradação hidrolitica em solução tampão fosfato  (PBS) 

 

 

O estudo de degradação hidrolítica em solução tampão fosfato (pH=7,4 – 37ºC) 0,1 

mol/L, realizado no grupo das membranas densas de PCL e porosas e compósitos densos PCL/?-

TCP e porosos preparados com o solvente clorofórmio e lixiviação de sal. 

 

As membranas foram secas em estufa a 35ºC por 17 horas e  após esse processo as 

amostras foram acondicionadas em tubos de ensaio contendo 10 ml da solução tampão fosfato e 

mantidas em estufa a 37± 0,5 ºC por um período de 17 meses. A degradação in vitro das amostras 

foram acompanhadas através dos resultados obtidos por MEV e pela técnica de DSC, com o 

objetivo de avaliar a influencia no processo de degradação. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 25 

 
 
 
4 MATERIAIS E MÉTODOS 
 
 

Neste capítulo é apresentada a metodologia utilizada para o desenvolvimento deste 

trabalho, que compreende as etapas de síntese e caracterização do pó de ?-TCP,  preparo das 

membranas densas e porosas de PCL e  compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP.  Esta 

metodologia esta ilustrada nas figuras 6 e 7. 

 
4.1 Materiais 
 
 
 Para a obtenção das membranas foi utilizado o polímero poli(?-caprolatona), de massa 

molecular média (Mn) 80.000 g/mol, fornecido pela Sigma-Aldrich (EUA). O fosfato de cálcio 

dibásico anidro (Mn) 136,06 g/mol e o  carbonato de cálcio (Mn) 100,09 g/mol foram fornecidos 

pela Labsynth (Diadema,SP) e utilizados na preparação do ?-fosfato tricalcico. 

 

Foram utilizados dois tipos de solventes: diclorometano P.A (Labsynth,Diadema,SP)  

(CH2Cl2) e o clorofórmio P.A de concentração 99,99% (J.T.Baker, EUA) (CHCl3) e para a 

criação dos poros das membranas foi utilizado cloreto de sódio (NaCl) Labsynth (Diadema S.P) 

 

O diclorometano é um solvente polar e um hidrocarboneto clorado; apresenta alta 

volatilidade e possui um aroma adocicado.    Dos compostos organoclorados esse solvente é o 

menos perigoso e é usado também como decapante e desengordurante e na indústria de alimentos 

para descafeinar o café e para preparar extratos de lúpulo e outros aromas.  

 

O clorofórmio é um anestésico eficiente um líquido incolor e volátil que apresenta um 

odor etéreo agradável.  É miscível com os principais solventes orgânicos.  Sua principal aplicação 

atualmente é como solvente.  Também é usado na produção de outros compostos. 

 

 

 

 



 26 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 6 - Fluxograma com as etapas do trabalho 

Mistura 
 CaCO3 + CaHPO4 

Síntese 
1050 ºC – 6 horas 

DRX, MEV, EDS 

44µm 

Preparo compósitos 
densos e porosos  

(G1 diclorometano) 
(G2 clorofórmio) 

Preparo membranas 
densas 

(G1 diclorometano). 
(G2 clorofórmio) 

M.O Lixiviação 
secagem 

Caracterização 
das amostras 

- MEV 
-TGA 
-DSC 
-Ensaio mecânico 

Preparo membranas 
porosas  

(G1diclorometano). 
(G2 clorofórmio) 

pó ?-TCP 

-Viabilidade celular - MTT 
-Atividade ALP 
 



 27 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 7 - Fluxograma da degradação hidrolitica em PBS do grupo das membranas utilizando 

solvente clorofórmio 

TGA, DMA, DSC 

Membranas densas porosas 
PCL/?-TCP e compósitos 

densos e porosos (G-2 
clorofórmio) 

Degradação hidrolitica 
PBS  - 17 meses 

Caracterização 

MEV, DSC 

M.O 



 28 

 

 

 
4.2 Métodos 
 
 
4.2.1 Síntese e caracterização do ?-fosfato tricálcico - ?-TCP 
 

 

O ?-fosfato tricálcico foi sintetizado utilizando o processo baseado na mistura de dois 

sólidos (Yang ; Wang; 1998).  

  

Foram utilizados de carbonato de cálcio (CaCO3, Labsynth MM 100,09 g/mol) e fosfato 

de cálcio bibásico  (CaHPO4, Labsynth MM 136,06 g/mol)  para obtenção do pó ?-TCP. Para 

tanto os pós foram vigorosamente agitados para garantir a homogeneidade da mistura e em 

seguida calcinados a 1050 ºC em mufla por 6 horas com temperatura controlada.  A tabela 2 

mostra dados das quantidades de reagentes utilizados. 

 

Tabela 2- Quantidade em massa de reagentes necessária para a produção de uma dada massa de 

?-TCP 

 

m(CaCO3) g m(CaHPO4) g m(Ca3(PO4)2)g 

50,05 136,06 155,09 

25,02 68,03 77,55 

12,51 34,01 38,77 

 

O material obtido foi posteriormente moído, peneirado e separado granulométricamente 

aproximadamente 44 ?m. O pó foi submetido à caracterização por difração de raios x (DRX) e 

microscopia eletrônica de varredura (MEV). 

 

 
 
 



 29 

 
 
4.2.2 Caracterizações do ?- fosfato tricalcico - ?-TCP 
 
 
 
 a)  Difração de raios X 
 

 

        Os ensaios de difração por raios X foram realizados no equipamento RIGAKU, modelo 

DMAX 2200 da Co, que utiliza tubo de cobre, radiação Cu-K?, filtro de Ni, 40mA.  O intervalo 

angular utilizado (2?) foi de 4 a 40°, com velocidade de 3°min-1. 

 

b)  Microscopia eletrônica de varredura (MEV) 
 
 
         Para a análise morfológica do pó fosfato de cálcio foram utilizado partículas com 

aproximadamente 44?m. As amostras foram coladas sobre suportes metálicos, recobertas com 

ouro utilizando o equipamento Balzers, modelo SCD 050, o microscópio utilizado foi o JSM 

6360-LV (JEOL) a uma tensão de 20 kV 

 

4.3 Obtenção das membranas densas de PCL puro e porosas compósitos de PCL/?-TCP – 

densas e porosas 

 
 

Para a obtenção das membranas densas de PCL puro, em um erlenmeyer 1,5g gramas de poli 

(?-caprolactona) (PCL - Sigma – Aldrich – MM = 80.000 g/mol) foram adicionados 15 ml de 

solvente especificado (diclorometano, CH2Cl2 -  Labsynth ou clorofórmio, CHCl3 - J. T. Baker). 

A solução foi mantida sob agitação com o uso de agitador magnético até completa dissolução. 

Concluída a homogeneização, toda a mistura foi vertida em placa de petri de 15 cm de diâmetro. 

As membranas puras de PCL e dos compósitos de PCL/?-TCP densas foram obtidas com a 

mesma metodologia descrita acima, porém com a adição em peso de 5% de ?-TCP.  

 

Para obtenção das membranas porosas foi adicionada à solução preparada para as membranas 

densas de PCL puro 50% em peso de cloreto de sódio (NaCl – Labsynth). Em seguida, após a 



 30 

evaporação de todo o solvente, as membranas porosas e os compósitos de PCL-?-TCP-sal foram 

imersos em um recipiente com água destilada sob agitação por 72 horas para a remoção do sal, 

um processo de lixiviação que visa criação de  porosidades com a retirada dos sal. O tamanho das 

partículas de NaCl variaram entre 210-500 ?m, de acordo com o compósito produzido. Em todos 

os casos foram obtidos membranas com dois diferentes solventes - diclorometano e o 

clorofórmio. Os compósitos porosos foram colocados em papel para drenagem da água e, em 

seguida, colocados em estufa a 35 ºC com circulação de ar por 17 horas para evaporar o resíduo 

da água.  

 

Os compósitos foram obtidos na forma de membranas densas e porosas com 

aproximadamente 0,960µm de espessura pelo método de evaporação do solvente ou casting e 

lixiviação do sal. O método consiste na dissolução do polímero em solvente apropriado e 

posterior evaporação do mesmo (Barbanti, 2004). Para efeito de comparação também foram 

obtidas membranas de PCL puro na forma densa e porosa.  

Um resumo das composições das diferentes membranas obtidas é apresentado na Tabela 3. 

 

Tabela 3 – Amostras preparadas com diferentes composições (membranas densas e porosas de 

PCL - compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP), utilizando os solventes diclorometano e 

clorofórmio. 

Sigla Composição 
membranas 

CH2Cl2 CHCl3 ?-TCP NaCl 
50% 

D-PCL-1 Densa PCL puro x    
D- PCL/ ?-TCP-1 Densa PCL/ ?-TCP x  x  
P-PCL-1 Porosa PCL puro x   x 
P- PCL/ ?-TCP-1 Porosa PCL/ ?-TCP x  x x 
D-PCL-2 Densa PCL puro  x   
D- PCL/ ?-TCP-2 Densa PCL/ ?-TCP  x x  
P-PCL-2 Porosa PCL puro  x  x 
P- PCL/ ?-TCP-2 Porosa PCL/ ?-TCP  x x x 

        D = membrana densa, P = membrana porosa, 1 = obtidas com CH2Cl2, 2 = obtidas com CHCl3. 

 



 31 

 Todas as membranas densas e porosas de PCL e  compósitos densos e porosos de PCL/?-

TCP foram armazenadas em dessecador a vácuo para caracterização morfológica por microscopia 

ótica (MO) e microscopia eletrônica de varredura (MEV), e as analises termogravimétrica 

(TGA), calorimétrica diferencial de varredura (DSC) e ensaios de resistência mecânica a tração, 

citoxicidade, atividade de fosfatase alcalina (ALP) e degradação in vitro. 

 

4.4 Métodos de caracterização das membranas densas de PCL utilizando solvente 

diclorometano e clorofórmio  

 
 
a) Microscopia óptica (MO) 
 
 

Para a análise de microscopia óptica, foi utilizado o estereoscópico Olympus SZ 40 - 

modelo GX51 - com sistema automático de fotografia. Para a obtenção das imagens utilizou-se 

luz polarizada e a opção por DIC, Differential Interference Contrast, um dispositivo que ressalta 

as diferenças topográficas dos compósitos. 

 

b) Microscopia eletrônica de varredura (MEV) 
 
 

Para a análise morfológica das superfícies e fratura das membranas puras e porosas e dos 

compósitos densos e porosos por microscopia eletrônica de varredura, as amostras foram 

metalizadas com ouro utilizando o equipamento Balzers, modelo SCD 050, e o microscópio 

utilizado foi o JSM 6360-LV (JEOL) a uma tensão de 20 kV. Foram investigadas as superfícies 

dos compósitos em contato com o ar, e a fratura das amostras foi obtida em nitrogênio líquido, 

nas mesmas condições acima. 

 

4.5 Caracterização térmica 
 
 
 
 
 
 
 



 32 

4.5.1 Analise termogravimétrica (TGA) 
 

 

A análise termogravimétrica (TGA) das amostras foi conduzida empregando-se um 

equipamento TGA 2950 HR. As amostras das membranas densas e porosas de PCL e dos  

compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP foram aquecidas na faixa de 25°C a 800°C (taxa de 

aquecimento 10ºC/min.) em atmosfera de argônio (100 mL.min-1). As massas das amostras 

variaram cerca de 10 mg em uma termobalança.  Este método descreve os dados de uma única 

etapa de degradação no estado sólido em termos da cinética da reação.   

 

 
 
4.5.2 Calorimetria diferencial  de varredura (DSC) 
 

 

As análises de DSC das membranas densas e porosas de PCL e compósitos densos e 

porosos de PCL/?-TCP foram determinadas utilizando o equipamento de DSC modelo (STA 

409C da Netzsch – Geratebau Gmbh Thermal Analysis). As amostras foram pesadas em torno de  

10mg e transferidas para uma panela de alumínio e fechadas. O aquecimento inicial da amostra 

foi de 25 ºC a 125ºC e em seguida foi resfriada a uma temperatura de -150ºC para que se 

pudessem desconsiderar as influências térmicas decorrentes da etapa de preparação das amostras 

e a seguir foi aquecida novamente a 125ºC. Todas as etapas foram realizadas a uma taxa de 

10?C/min.  As  etapas das corridas foram realizadas sob atmosfera de N2 ultrapuro e ultra-seco, 

sob um fluxo constante de 50ml/min.  

 

Através das curvas de DSC foram obtidos os valores da temperatura de transição vítrea 

(Tg) e a temperatura fusão (Tf) 

 

4.6 Ensaios de resistência mecânica à tração 

 
 

Os ensaios de resistência mecânica a tração das membranas densas e porosas de PCL e 

compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP, foram realizadas em um equipamento de Tração 



 33 

Tinius Olsen. A dimensão das amostras de (10 x 1x 0,1cm), fixadas por garras a uma distância 

específica de 7cm e alongadas a uma taxa de deformação e velocidade constante de 50mm/min. 

 

As amostras apresentaram-se extremamente finas e frágeis necessitando de uma 

adequação para a realização dos ensaios, que foram avaliados pela norma ASTM D882. Foram 

utilizados oito corpos de prova para cada composição das membranas analisadas. Os gráficos 

mostram os comportamentos mecânicos das membranas e compósitos bem como seus valores de 

tensão no limite elástico e plástico e a tensão máxima na ruptura.  

 

 

4.7 Avaliação preliminar de biocompatibilidade 
 
 
4.7.1 Cultura das células 
 

 

As linhagens celulares (MG63) de osteoblastos de osteosarcoma humano - ATCC, foram 

cultivadas em meio de cultura (?-MEM), meio mínimo essêncial com 10% de soro fetal bovino 

(SBF) até a sexta passagem. 

As linhagens celulares hMSC  (células-tronco mesenquimais de medula humana –ATCC),  

foram  cultivadas em meio especifico hMSCGM com 10% de SBF (Sigma) em ambos os meios 

de cultura foram adicionados 0,5% de solução contendo estreptomicina 100 mcg/ml e penicilina 

100U/ml.  

As células MG63 foram cultivadas em garrafas de poliestireno de 75 cm2 em estufa a 

37ºC e 5% de CO2 e quando a monocamada atingiu 90%, foi lavada com 3% de PBL e com 1,5 

ml de tripsina bovina 0,2% (ATV).  As células foram semeadas em uma concentração de 106 

células/poços de placas de cultura de 24 poços.   

 

As células hMSC foram cultivadas em garrafas, de maneira semelhante ao procedimento 

anterior,  porém com o meio específico (hMSCGM e 10 % SBF). 

Após esse procedimento, as células foram semeadas em placas na concentração de 2x103 

células/ml.  Para diferenciação das hMSC em osteoblastos, o meio de cultura foi trocado pelo kit 



 34 

promotor de diferenciação osteogenico  (dexametasona-10-8M, ácido ascórbico – 30 µg/ml e 

glicerofosfato – 10mM) após 24h de incubação. 

 

 

4.7.2 Avaliação preliminar da viabilidade celular através da absorção do (MTT) 

 
 

A análise de biocompatibilidade do material produzido foi realizada por meio de teste in 

vitro de citotoxidade, cuja Norma Técnica reguladora é a ISO (International Organization of 

Standardization) 10993-5: Tests for Cytotoxicity – In Vitro Methods. 

As células foram semeadas numa densidade de 104 células por poço em placas de 

poliestireno de 24 orifícios e incubadas em estufa a 37 °C e 5 % de CO2. 

 Após 24 horas, os meios das placas foram trocados e as amostras dos materiais colocadas 

em contato com a monocamada celular.  Como controle positivo foi utilizada uma solução de 

fenol 10% em meio de cultura e soro.  As células com meio de cultura fresco foram avaliadas 

como controle negativo.  

 

 As células foram incubadas por 72 h sem renovação do meio de cultura e soro fetal bovino 

(Kim et al., 2003). Após esse período, foi aplicado às placas 1 ml da solução de (0,5 mg/mL) de 

MTT, diluído em meio ?-MEM (meio mínimo essencial) e 10% de soro.  As células foram 

incubadas por 4 h, em estufa 37oC em uma atmosfera contendo 5% de CO2. Em seguida após o 

tempo de incubação o meio de cultura foi aspirado e a monocamada celular dissolvida em 500 µl 

Dimetil Sulfóxido (DMSO), e o produto corado (formazano).  A leitura da solução de cada placa 

foi determinada em espectrofotometro leitor de ELISA a 600nm (SLT Labinstruments – Áustria).  

A densidade óptica (DO) foi utilizada para cálculo das porcentagens de viabilidade, que foram 

analisadas versus os diferentes materiais incubados.  

 
 
4.7.3 Atividade fosfatase alcalina (ALP) 
 
 

A atividade da fosfatase alcalina (ALP) foi quantificada com fosfatase alcalina (Sigma). 

As membranas densas e porosas, os compósitos porosos e o controle negativo foram submetidos 

às condições para diferenciação osteogênica. A atividade da fosfatase alcalina foi avaliada no 



 35 

intervalo de 3,7 e 10 dias com amostras em triplicata.  As células foram lavadas com PBS e 

incubadas com 1% de (Triton X )  por 30 minutos à 37ºC. A suspensão de cada poço da placa de 

cultura foi homogeneizada e foram adicionados 200µL de substrato de ALP (p-nitrofenil fosfato) 

por 1 hora a 37ºC. A reação foi interrompida usando 10µL de hidróxido de sódio (0,02M), e a 

absorbância final foi lida em um espectrofotômetro a 540nm (Bio Rad Laboratotories, 

Hercules,CA,USA) 

 
 
 
4.8 Análise de biodegradação 
 
 
 
 
4.8.1 Degradação in vitro em tampão fosfato (PBS) 
 
 

O estudo “in vitro” da degradação hidrolítica foi realizado em solução tampão fosfato 

(pH=7,4) com o grupo 2 das membranas e dos compósitos  preparados com o solvente 

clorofórmio.  As amostras na forma de discos com diâmetro de 13mm foram  lavadas com etanol 

e água destilada e acondicionadas em tubos de ensaio contendo 10 ml da solução de tampão 

fosfato (PBS) 0,1 mol/L, pH 7,4 e mantidas em estufa a 37 ºC ± 0,5 ºC (Kaushiva et al, 2007). A 

solução tampão fosfato foi trocada periodicamente, por  um período de 17 meses de incubação, 

após esse período as amostras foram retiradas, lavadas com água destilada e secas em estufa com 

circulação de ar a 35ºC por 17horas. As amostras foram caracterizadas pelas técnicas de MEV e  

DSC. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 36 

5 RESULTADOS E DISCUSSÕES 

 
 
5.1 Síntese e caracterização do ?-fosfato tricálcico (?-TCP) 
 
 

O ?-fosfato tricálcico (?-TCP) foi sintetizado segundo o método descrito no capítulo 4.  

Foram realizadas as seguintes análises com esse material: difração de raios X (DRX), 

microscopia eletrônica de varredura (MEV), espectroscopia de energia dispersiva (EDS). 

  
5.1.1 Ensaio de difração dos raios X 
 

 

 Para obter bons resultados foram utilizados os reagentes de marcas confiáveis. A análise 

por difração de raios X permitiu a identificação da fase do ?-fosfato tricalcico produzido, 

garantindo que o produto formado era realmente o ?-TCP como mostra a figura 8. O ?-TCP 

apresentou uma estrutura cristalina e porosa.  Apesar de a porosidade diminuir a resistência 

mecânica do material, esta estrutura pode permitir uma futura penetração do tecido ósseo.  A 

análise de difração de raios X permite obter informações detalhadas sobre dimensões, presença 

de defeitos e orientação da rede cristalina.  

  

 Neste experimento foi obtido uma razão de Ca/P = 1,45, que  é condizente com os dados 

encontrados na literatura para o ?-TCP (Yang ; Wang, 1998).   O gráfico apresentado na figura 8, 

mostra os diversos picos no ângulo 2? e os dois picos intensos e característicos entre 30º e 35º   

indicam a formação do ?-TCP.  Os picos obtidos através da difração do raios X, foram analisados 

através do gráfico padrão do programa Philips X´Pert, como mostra a figura 9.  A identificação 

dos picos indica a presença do ?-TCP na amostra através da composição química dos cristais.  Na 

análise por espectroscopia  de energia dispersiva (EDS), que mostra os picos de Ca e P indicando 

a reprodução do método utilizado e a obtenção do ?-TCP com alto grau de pureza. 

 



 37 

 
 

Figura 8 - Difratograma de raios X  do ?-TCP calcinado a 1050ºC por 6 horas  

 
 
 
 

 
 
Figura 9 – Gráfico padrão do ?-TCP do programa gráfico Philips X´Pert HighScore 
 
 
 
 
 
 
 
 



 38 

 
 
5.1.2  Microscopia eletrônica de varredura do ?-TCP e Espectroscopia de energia dispersiva 

EDS  

 
 

 
 

Figura 10 - Micrografia eletrônica de varredura do pó ?-TCP (A). (B) Espectroscopia de energia 

dispersiva (EDS). 

 

A morfologia do ?-TCP foi analisada através da MEV.  A figura 10A apresenta a 

superfície do pó ?-TCP sintetizado a 1050ºC por 6 horas. A micrografia mostra a microestrutura 

do material apresentando grãos interligados e a cristalinidade de forma esferoidal com estrutura 

de poros, interconectados demonstrando que o material sofreu o processo de sinterização, pelo 

empescoçamento e a união das partículas, assim como Zyman et al observou em um trabalho 

semelhante (Zyman  et al, 2008). 

 

A espectroscopia de energia dispersiva (EDS) do ?-TCP a confirma a presença de P e Ca 

de acordo com a estrutura da micrografia apresentada pelo MEV como mostra a  Figura 10 (A). 

O ?-fosfato tricalcico é um material cristalino e também conhecido como TCP.  Devido sua 

estabilidade em água o ?-TCP não pode ser precipitado em condições aquosas normais. Quanto 

menor a relação de Ca e P, maior a solubilidade em meio fisiológico de forma que cerâmicas 

TCP (Ca/P=1,5) apresentam uma maior biodegradação que as de HAp(Ca/P=1,67).  Deve-se 

também ressaltar que a estabilidade é uma função não apenas da composição, mas também das 

propriedades físicas dos pós e dos produtos sinterizados, apresentando tamanho, forma das 

partículas, área superficial, estrutura cristalina e densidade. 

A B 



 39 

 

Segundo alguns trabalhos da literatura (Gibson et al, 1996; Mirtchi et al, 1989), o ?-TCP 

é um biomaterial  com um alto potencial para implante apresentando uma limitação em seu 

processamento que esta relacionado a temperatura de transformação da fase polimórfica, que 

ocorre quando o TCP é processado em altas temperaturas podendo ocasionar pequenos defeitos 

(trincas), na estrutura do material reduzindo assim sua estrutura mecânica. 

 

5.2 Síntese e caracterização das membranas densas de PCL puro e porosas e compósitos de 

PCL/?-TCP – densas e porosas 

 

 

Nas membranas densas PCL puro e porosas e compósitos de PCL/?-TCP densos e 

porosos, preparados com os solventes diclorometano e clorofórmio, foram realizadas as seguintes 

análises: 

?  Membranas densas PCL puro preparadas com os solventes, diclorometano do 

grupo 1 e as membranas densas preparadas com clorofórmio do grupo 2.:  

microscopia óptica (MO) de luz polarizada, que a  forneceu dados qualitativos 

para verificar a rede cristalina das amostras preparadas com os dois solventes 

(diclorometano e clorofórmio). 

? Membranas densas e porosas de PCL e compósitos densos e porosos de PCL/?-

TCP, preparadas com os dois solventes: microscopia eletrônica de varredura 

( MEV) 

As micrografias estão representadas pela sigla da membrana ou compósito. O grupo 1 

representa o solvente diclorometano e o grupo 2 representa o solvente clorofórmio utilizado no 

preparo das amostras. 

 
 
5.2.1 Microscopia óptica (MO) 
 
 

A figura 11 (A,B) mostra a microscopia ótica de luz polarizada da superfície das 

membranas densas de PCL puro de poli (?-caprolactona) utilizando como solvente  

diclorometano e clorofórmio.   



 40 

 O objetivo da analise é visualizar a região da fase cristalina (esferulitos) do polímero semi-

cristalino PCL.  A porção amorfa do polímero apresenta região cristalina ordenada e continua.  A 

figura 11 (A,B) mostra a superfície das composições semelhantes preparadas com solvente 

diclorometano (A) clorofórmio (B).   

 

 Pela análise da figura 11A, é possível notar que a estrutura cristalina (esferulitos) na 

membrana de PCL puro preparado com solvente diclorometano são ligeiramente maiores que a 

estrutura semelhante formada na membrana PCL puro preparada com clorofórmio (figura 8B). 

Observa-se a parte cristalina do poli (?-caprolactona) (PCL), formando uma estrutura cristalina 

(esferulitos), circundados pela porção amorfa. A morfologia e as propriedades mecânicas são 

alteradas como uma das conseqüências das interações polímero-solvente na fase amorfa. Uma 

estrutura esferulitica mais refinada é devido a uma taxa de nucleação  podendo fornecer 

propriedades mecânicas e ópticas melhores ao material. 

 

A mesma estrutura cristalina também foi observada por Wang e colaboradores em seu 

trabalho (2006). A relação da polaridade do solvente pode influenciar na formação da estrutura 

cristalina como; cristalinidade, orientação e distribuição de peso molecular, pois os solventes 

diclorometano e o clorofórmio possuem  polaridade  e peso molecular  diferentes. 

Consequentemente diversos polímeros mostram mais que dois tipos de esferulitos 

variando formas diferentes, quanto ao sinal e a intensidade da birrefringência e para a presença de 

anéis unidos (Raimo, 2007). 

 

Os resultados aqui apresentados estão de acordo com trabalhos anteriores, na literatura (Tsuji et 

al., 2000), descreveu que o processo de evaporação de solvente é suficientemente lento para a 

formação de esferulitos que apresentam forma semelhante à observada na micrografia ótica da 

Figura 8. 

 

 



 41 

 
 
Figura 11 - Microscopia óptica de luz polarizada membrana densa PCL puro preparada com o 

solvente diclorometano (A). Membrana densa de PCL puro preparada com o solvente 

clorofórmio(B). (10x). 

 

5.2.2 Microscopia eletrônica de varredura (MEV) membranas densas e porosas de PCL e 

compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP. 

 
 
a) Membranas densas e porosas de PCL.  
 
 

As membranas densas de PCL puro como mostra a micrografia da figura 12 (A,B), 

preparadas com os dois solventes.  Apresentaram na superfície uma estrutura lisa e uniforme com 

algumas imperfeições podendo estar relacionadas ao arranjo das cadeias poliméricas durante a 

evaporação do solvente.  Essas concavidades são mais acentuadas na amostra preparada com o 

solvente clorofórmio figura (B). 

 

As membranas porosas da figura 12 (C,D) preparadas com a adição de sal, houve um 

aumento na porosidade na superfície em relação às membranas densas de PCL puro. Estudos 

realizados por Combes e colaboradores prepararam amostras  densas e porosas pelo processo de 

evaporação de solvente e concluíram que a estrutura é uma função do processo, condições do 

solvente, cristalinidade do material e o parâmetro solubilidade do solvente utilizado (Combes et 

al, 2004) 

 

A B 



 42 

O tamanho dos poros e a irregularidade da superfície esta relacionada ao tamanho das 

partículas de sal e a quantidade utilizada no preparo das amostras. Durante a evaporação do 

solvente que apresenta uma abertura dos poros no processo de lixiviação para a retirada do sal, e 

a formação dos poros como pode ser visto na figura 12(C, D).  O tamanho e a distribuição do 

agente porogenico variaram (210-500µm) de acordo com a composição, conforme tabela 3. 

 

Para a engenharia tecidual é importante que os poros estejam interligados favorecendo o 

crescimento celular e a dissolução dos fatores de crescimento no interior dos poros.   As 

vantagens deste processo incluem a sua simplicidade, versatilidade e facilidade de controle do 

tamanho dos poros e geometria.   No entanto a dificuldade desse método para a precisão da 

interconectividade dos poros foi encontrado em trabalhos realizados por (Wintermantel et al, 

1996 e Moore et al, 2004) 

 

 

 
Figura 12 - Micrografia da superfície das membranas densas e porosas PCL(A,C) preparadas com 

diclorometano e das membranas densas e porosas (B,D) preparadas com clorofórmio. 

 

 

D-PCL-1 (A) D-PCL-2 (B) 

P-PCL-1 (C) 
 

P-PCL-2 (D) 
 



 43 

 b) Compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP  
 

 Na figura 13 (A,B,C,D) verificam-se as superfícies dos compósitos densos e porosos de 

PCL/?-TCP. Os compósitos densos com a adição do ?-TCP figura 13 (A,B) apresentam as 

superfícies densas e lisas com a presença das partículas do fosfato de cálcio dispersos no 

polímero sem qualquer indício de poros.  As partículas do compósito denso na figura 13 (A) 

apresentam-se mais uniformes que as apresentadas na figura 13 (B).  Nos compósitos porosos 

figura 13 (C,D) observa-se uma superfície irregular e rugosa  devido a porosidade e a  presença 

das partículas do ?-TCP e do agente porogênico.  A porosidade é de grande importância nas 

aplicações da engenharia tecidual para que haja adesão celular e proliferação sobre toda a 

superfície.  Um estudo realizado por Mikos e colaboradores (Mikos et al, 1993; Mikos et al, 

1994),  relacionou o crescimento celular com a taxa de penetração das estruturas porosas dos 

polímeros biorreabsorviveis juntamente com a distribuição e o tamanho dos poros no material. 

 

 
Figura 13 - Micrografia da superfície dos compósitos densos e porosos PCL/?-TCP  preparados 

com diclorometano (A,C) e compósitos densos e porosos PCL/?-TCP  preparados com 

clorofórmio (B,D) 

 D-PCL/?-TCP-1 (A)  D-PCL/?-TCP-2 (B) 
 

P-PCL/?-TCP-1 (C) 
 

P-PCL/?-TCP-2 (D) 
 



 44 

 

 
c) Fratura das membranas densas e porosas de PCL. 
 
 
 A figura 14 (A,B,C,D) mostra as membranas densas de PCL e porosas fraturadas em 

nitrogênio líquido.  As fraturas das membranas densas de PCL de acordo com a figura 14 (A,B), 

apresentam uma estrutura lisa, plana, compacta e homogênea sem a existência de poros. 

As membranas porosas da figura 14 (C,D) apresentam no seu interior uma estrutura e 

morfologia dos poros interconectados com diferentes geometrias e espessuras devido ao processo 

de lixiviação para a retirada do sal.  

 A irregularidade dos poros e estrutura não uniforme é devido à técnica de obtenção das 

membranas por evaporação de solvente com adição de sal ou casting, variando a quantidade e o 

tamanho dos grãos (Barbanti, 2004). O nível de interconectividade é de grande importância para 

a vascularização e crescimento de tecidos.  O solvente provavelmente pode influenciar no 

processo de cristalização e solidificação da estrutura e da morfologia.  

Como pode ser observado na figura 14 (B) mostram no seu interior pequenos defeitos e 

irregularidades, que pode ser atribuído a evaporação do solvente. A geometria determina o 

volume e as composições semelhantes, fatores determinantes para a diferença entre as 

membranas porosas. As características porosidade e tamanho dos poros dependem do método de 

fabricação do scaffolds, segundo outros trabalhos realizados (Mikos et al, 1993; Mikos et al, 

1994; Mooney et al, 1994; Mooney et al, 1996), que também observaram essas diferenças em 

seus resultados. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 45 

 

 

 
 

Figura 14 - Micrografia das membranas densas e porosas de PCL preparadas com 

diclorometano(A,C) e das membranas densas e porosas de PCL preparadas clorofórmio(B,D) 

fraturadas com nitrogênio líquido. 

 
 
d) Fratura dos compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP  
 

Os compósitos densos e  porosos de PCL/?-TCP fraturados com nitrogênio líquido são 

apresentados na figura 15. Os compósitos densos mostram-se compactos na parte interna com as 

partículas do  ?-TCP  como mostra a figura 15(A,B).  Os compósitos porosos com as partículas 

do ?-TCP apresentam uma estrutura porosa e interconectividade dos poros, além de ?-TCP 

disperso na fase polimérica do (PCL) como é observado na figura 15 (C,D).  A matriz polimérica 

envolve as partículas do ?-TCP, como mostra a micrografia das duas composições, mas 

permanecem separados formando duas fases. 

Na figura 15 (A,C), membrana densa e o compósito preparados com o solvente 

diclorometano, apresentaram uma estrutura mais rígida e compacta comparada com a composição 

semelhante da figura 15 (B,D), preparada com o solvente clorofórmio. A morfologia e as 

D-PCL-1 (A) 
 

P-PCL-1 (C) 
 

D-PCL-2 (B) 
 

P-PCL-2 (D) 
 



 46 

propriedades mecânicas são alteradas  como uma conseqüência das interações polimero-solvente 

na fase amorfa.  È possível afirmar, que, em geral, uma estrutura esferulitica mais refinada, é 

devida a uma taxa de nucleação maior, e pode fornecer propriedades mecânicas e óticas melhores 

ao material. 

 

 

 

 
 

Figura 15 - Micrografia dos compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP preparados com o 

diclorometano (A,C) e compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP preparados com o 

clorofórmio (B,D) -  fraturados com nitrogênio líquido. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

P-PCL/?-TCP-2 (D) 
 

P-PCL/?-TCP-1 (C) 
 

D-PCL/?-TCP-1 (A) 
 

D-PCL/?-TCP-2 (B) 



 47 

5.3 Caracterizações termogravimétricas (TGA) das membranas densas e porosas de PCL e 

compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP  . 

 
 
a) Membranas densas e porosas de PCL  
 
 A verificação da estabilidade térmica e a composição das membranas densas e porosas de 

PCL e compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP foram obtidos através da análise 

termogravimétrica (TGA). 

Na Figura 16 (A,B,C,D) as curvas de TGA apresentadas não exibiram picos endotérmicos 

relativos a liberação molécula de água que pode ser evidenciada na curva como uma perda de 

massa gradativa que ocorre desde a temperatura ambiente até próximo de 100ºC. 

As curvas de TGA da figura 16 (A, B) referentes às membranas densas de PCL puro e 

figura 16 (C,D) das membranas porosas preparadas com os dois solventes diclorometano e 

clorofórmio, apresentaram perda total da massa com um único estágio da curva. 

A temperatura de degradação térmica foi igual para todas as amostras densas e porosas. 

Um estudo realizado por Penã (Penã et al, 2006) sobre a degradação térmica do PCL, demonstrou 

um único estágio de decomposição para o polímero.  Um trabalho realizado por Wang e seus 

colaboradores (Wang et al, 2006) observaram uma perda de massa precoce da poli (?-

caprolactona) pura.  

 

  
 

Figura 16 - Curva das análises termogravimétrica das membranas densas e porosas de PCL (A,C) 

preparadas com o diclorometano e membranas densas e porosas de PCL  preparadas com o 

clorofórmio (B,D) 



 48 

b) Compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP  
 

 
 

 

Figura 17 - Curva das análises termogravimétrica dos compósitos densos e porosos de PCL/?-

TCP  preparados com o diclorometano (A,C) e compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP  

preparados com o clorofórmio (B,D).  

 
 As amostras densas conforme podem ser observadas na figura 17 (E,F) com adição das 

partículas do fosfato de cálcio, apresentaram uma perda de massa de aproximadamente 7% em 

relação a membrana de  PCL puro que teve uma perda de massa total, deixando um resíduo de 

93%, essa variação é decorrente a presença do ?-TCP na amostra. 

 

As membranas porosas com adição do ?-TCP apresentaram perda de massa em torno de 

50% podendo estar relacionado com a porosidade da membrana e a adição do ?-TCP. Vale 

ressaltar que a  faixa de temperatura de calcinação do  ?-TCP ocorre acima de 1000ºC, e a  faixa 

de temperatura de degradação dos polímeros  ocorre na faixa de 200º - 400ºC. 

 

5.4 Calorimetria diferencial de varredura (DSC) das membranas densas e porosas de PCL e 

compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP   

 
 
 
 
 
 



 49 

a) Membranas densas e porosas de PCL  
 

A figura 18 (A,B,C,D)  apresentam  as curvas de DSC no segundo aquecimento das 

membranas densas e porosas de PCL preparados com dois solventes – diclorometano e 

clorofórmio. 

Nas analises de calorimetria diferencial de varredura (DSC), foi possível observar a Tg e 

Tf das amostras analisadas, a área do pico esta relacionada com a temperatura de fusão (Tf) das 

amostras, relacionada a quantidade de  energia que o material necessita para a mudança de fase.  

O PCL é um polímero semicristalino com baixa cristalinidade, necessitando de pouca energia 

para a fusão.  As membranas densas, como podem ser observadas na figura 18 (A), necessitaram 

de menos energia para atingir a Tf, comparando-se com as amostras correspondentes na figura 18 

(B). Durante a evaporação do solvente ocorre a organização dos cristais da cadeia polimérica.  A 

análise de MO nos permitiu observar a diferença no tamanho dos cristais formados durante o 

processo de nucleação. 

 

 

Figura 18 - Curvas de DSC (2º aquecimento das) membranas densas e porosas de PCL  

preparadas com diclorometano (A,C) e membranas densas e porosas de PCL  preparadas com 

clorofórmio (B,D). 

 
 
 
 
 



 50 

b) Compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP  
 
 

A figura 19 (A,B,C,D) apresenta as curvas de DSC dos compósitos densos e porosos de 

PCL/?-TCP preparados com os dois solventes – diclorometano e clorofórmio.  A presença das 

partículas do ?-TCP não influenciou nas propriedades térmicas dos compósitos como pode ser 

observada na figura 19 (A,B). 

 

  
 

Figura 19 - Curvas de DSC ( 2º aquecimento) dos compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP 

preparados com diclorometano (A,C) e dos compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP 

preparados com clorofórmio (B,D). 

 

Os resultados obtidos neste trabalho confirmam os dados citados na literatura por (Huang, 

2004), obtidas no segundo aquecimento com uma taxa de resfriamento (10ºC/min.), a taxa de 

nucleação permite a organização dos cristais.  Outro estudo realizado por Kweon e colaboradores 

(2003), utilizando o PCL e variando o tamanho das cadeias poliméricas (massa molar), 

observaram a redução da cristalinidade, entalpia e temperatura de fusão. 
 

 A maioria dos materiais poliméricos exibe características viscoelasticas, por 

possuem propriedades tanto elásticas como plásticas.    A tabela 4 apresenta os resultados obtidos 

nas curvas de DSC para temperatura de transição vítrea (Tg), temperatura de fusão (Tf).  

 
 



 51 

Tabela 4 - Dados obtidos das curvas de DSC para a temperatura de transição vítrea (Tg), 

temperatura de fusão (Tf) para as amostras analisadas.   

Amostra Tg (°C) Tf (°C) 
P-PCL-1 -54,81 59,74 
P-PCL-2 -58,52 58,19 
D-PCL-1 -69,10 58,90 
D-PCL-2 -69,61 56,73 
P-PCL/?-TCP-1 -58,01 58,16 
P-PCL/?-TCP-2 -60,48 59,00 
D-PCL/?-TCP-1 -63,69 57,46 
D-PCL/?-TCP-2 -64,69 56,83 

 

 

 

5.5 Análise das propriedades mecânicas das membranas densas e porosas de PCL e 

compósitos densos de porosos PCL/?-TCP 

 
 
 
a) Membranas densas e porosas de PCL  

 

Os ensaios mecânicos realizados nas membranas densas e porosas de  PCL e preparadas 

com dois solventes – diclorometano e clorofórmio são mostrados na figura 20 (A,B,C,D). 

As membranas densas de PCL como mostra a figura 20 (A,B) apresentaram elevada 

tensão na ruptura das amostras. Sendo que a membrana da figura 20(B) preparada com o solvente 

clorofórmio apresentou maior resistência mecânica que a sua membrana correspondente como 

mostra a figura 20 (A) preparada com o solvente diclorometano, que apresentaram a mesma taxa 

de deformação. Na analise por MO foi possível observar as diferenças entre os processos de 

nucleação entre os solventes.  Como mostra a figura 11(B), a parte cristalina (esferulitos) do PCL 

com tamanhos reduzidos.  A evaporação lenta do solvente dificulta a organização das cadeias 

poliméricas do PCL , permitindo a formação de uma estrutura mais organizada. 

 



 52 

 
 

 

Figura  20 – Curva tensão vs deformação membranas densas e porosas de PCL preparadas com  

diclorometano( A,C)  e membranas densas e porosas de PCL preparadas com clorofórmio (B,D). 

 

b) Compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP  

 

  Na figura 21 (A,B,C,D) obsrva-se os compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP. É 

possível verificar uma diminuição da resistência mecânica nas amostras com a presença do ?-

TCP, em relação às membranas densas de PCL puro.  Também pode ser observado que as 

propriedades mecânicas da figura 21 (A) foram significativamente superiores às membranas 

correspondentes figura 21 (B). 

Esses resultados podem estar relacionados às características borrachosas e dúcteis do PCL 

com,  a característica frágil do ?-TCP. O PCL possui uma temperatura de transição vítrea Tg de  

-60ºC, abaixo da temperatura ambiente, entretanto com a incorporação das partículas do ?-TCP 

deveria aumentar a resistência mecânica do compósito, como é observado na figura 21 (A). A 

membrana correspondente (figura 21B) apresentou baixa resistência mecânica. Essa diminuição  

pode estar relacionada com a evaporação do solvente clorofórmio. 

Como foi observado nas micrografias da figura 15 (A,B) dos compósitos densos de 

PCL/?-TCP, a evaporação lenta do solvente e sua estrutura molecular, podem favorecer a geração 

de defeitos alterando as propriedades mecânicas do material. Estudos realizados do compósito de 

PCL com HA por Wang e colaboradores (Wang et al, 2006), concluíram que os compósitos 

podem ser caracterizados como duros e resistentes, resultados semelhantes aos deste trabalho. 



 53 

 

  
 

Figura 21 – Curva tensão versus deformação de compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP 

preparados com dois solventes - diclorometano e clorofórmi 

 

 

 

Tabela 5 - Resultados dos ensaios mecânicos de tração das membranas densas e porosas de PCL 

e compósitos densos e porosos de PCL/?-TCP para os dois solventes diclorometano e 

clorofórmio. 

 

Amostra Tensão (MPa) Deformação na ruptura 
(%) 

Modulo de Young 
(MPa) 

D-PCL-1 379,1±137,2 
 

10,7±3,84 
 

7958,6±2740 
 

D-PCL/?-TCP-1 2,6±123,4 
 

68,51±90,1 
 

49,7±1523 
 

P-PCL-1 7,8±0,23 
 

161,7±6,8 
 

678,2±16,2 
 

P-PCL/?-TCP-1 281±0,35 
 

15,2±5,65 
 

3950±22,4 
 

D-PCL-2 366,0±27,4 
 

11,8±8,6 
 

6570,0±301 
 

D-PCL/?-TCP-2 2,8±1,651 
 

27,9±47,2 
 

50,1±37,8 
 

P-PCL-2 47,4±0,5 
 

63,6±7,8 
 

1290,6±19,2 
 

 P-PCL/?-TCP-2 34,1±0,424 
 

32,7±11,28 
 

1434,0±32,5 
 



 54 

 
5.6 Avaliação dos ensaios preliminares da citoxicidade in vitro pelo método MTT 
 

O ensaio de viabilidade celular em osteoblastos através do método MTT está representado 

na Figura 22 (A,B). Os resultados estão apresentados em porcentagem relativa em comparação 

com o controle negativo sem qualquer material, somente a placa de cultura celular poliestireno.  

Este resultado representa 100% de viabilidade celular e calculado através da  equação abaixo: 

 

Viabilidade celular (%) = (Nt/Nc)x100   equação (2) 

 

Onde Nt é a densidade óptica do grupo das amostras e Nc a densidade óptica do grupo 

controle (somente o plástico da cultura placa estava em contato com as células - poliestireno). O 

teste in vitro de biocompatibilidade das membranas de PCL puro e dos compósitos PCL/?-TCP 

densos e porosos, demonstrou viabilidade celular superior a 90% em todas as amostras do contato 

indireto das composições analisadas com os dois solventes como mostram os gráficos da figura 

22 (A,B).  

Assim, nos resultados de citotoxicidade não foi observada qualquer diferença significativa 

entre as amostras com diferentes solventes (diclorometano e clorofórmio) ou o polímero poli (?-

caprolactona), respectivamente.  A toxicidade de compostos orgânicos usualmente utilizados em 

método de evaporação de solvente é um fator limitante para aplicação desses materiais como 

implante. 

Com os resultados analisados o material mesmo depois de dissolvido e processado não 

apresentou traços de solvente. Isso ficou evidente nos testes realizados, nos quais as células 

proliferaram  na superfície do material; portanto os resultados indicaram que nenhuma membrana 

apresentou toxicidade. 

A influência das características da topografia da superfície, lisa e rugosa (porosidade), 

propriedades químicas e energia de superfície determinam como as moléculas serão absorvidas e 

diferenciadas.  Superfícies lisas, geralmente facilitam a adesão celular quando comparadas com 

as rugosas (Barbanti, 2004 ; Cardoso, 2010). 

Le Ray e colaboradores (Le Ray et al, 2003) obtiveram resultados semelhantes utilizando 

discos da membrana de PCL puro em contato direto com fibroblastos (L929), que apresentaram 

uma porcentagem de viabilidade celular acima de 95%. O comportamento das células 



 55 

osteoblasticas de camundongo acompanhados por Serrano (Serrano et al, 2004), por um período 

de três semanas,  apresentou uma resposta biológica favorável. 

 

 
A

 

B 

 

 
Figura 22 - Viabilidade celular em osteoblastos humanos (MG63) em ensaios de metabolismo 

celular (MTT) das membranas densas e porosas de PCL e compósitos densos e porosos de 

PCL/?-TCP preparadas com os solventes (A) diclorometano e  clorofórmio(B).  

 

5.7 Atividade de fosfatase alcalina (ALP) 
 
 
 A atividade de fosfatase alcalina foi realizada nas membranas densas e porosas de PCL e 

compósito poroso preparados com o solvente diclorometano. 

 

Analisando os dados do ensaio da atividade da fosfatasse alcalina (ALP) a atividade 

indica um estimulo nas amostras incubadas por um período de 15 dias, mostrando um reforço da 

atividade desta enzima, entretando as membranas densas PCL e porosas exibiram uma maior 

atividade, em relação ao  compósito poroso (P-PCL/?-TCP-1), o que pode ser influenciado pela 

superfície e os comportamentos  podem ser observados na figura 23. 

 

 A atividade de fosfatase alcalina (ALP) é usada como um marcador bioquímico de 

formação óssea, o que pode ser explicado pela diminuição da atividade no compósito com o ?-



 56 

TCP, já as membranas porosas apresentam maior superfície de contato em relação às membranas 

densas e aos compósitos porosos. 

Incubando as células por maior tempo os resultados poderiam ser diferentes considerando 

que as partículas do ?-TCP do compósito poroso estão envolvidas na matriz polimérica.  De 

acordo com o trabalho da literatura (Moraes et al, 2004) a substituição do cimento de fosfato de 

cálcio por tecido ósseo pode ser explicada pela osteocondutividade que ocorre no implante do 

tecido ósseo; osteoclastos reabsorvem o material por fagocitose e osteoblastos produzem a 

neoformação óssea. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 23 – Atividade de ALP (fosfatase alcalina) de células mesenquimais de medula óssea 

humana (hMSC) para as membranas densas e porosas de PCL e compósitos  porosos (PCL/?-

TCP-1) analisados após 15 dias. 

 
 
5.8 Análise do ensaio da degradação hidrolitica 
 
 
 O estudo da degradação hidrolitica foi realizada com o grupo 2, das membranas densas e 

porosas de PCL e compósitos densos e porosos de  PCL/ ?-TCP, preparadas com o solvente 

clorofórmio. 

 As amostras foram incubadas 17 meses, como descrito no capitulo 4. Após o 

período de degradação hidrolitica, as amostras foram lavadas em água destilada e secas em estufa 

a 35ºC por 17 horas e analisadas por MEV e DSC 



 57 

 
5.8.1 Ensaio in vitro em solução salina fosfato (PBS) 
 
 
 
a) Microscopia eletrônica de varredura (MEV)  

 

 

A figura 24 (A,B,C,D) apresenta as micrografias das superfícies resultantes da degradação 

hidrolitica das amostras após o período de 17 meses de degradação em solução tampão fosfato 

(PBS). 

Os resultados da degradação hidrolítica no grupo das membranas densas e porosas de 

PCL  e compósitos densos e porosos de  PCL/?-TCP foram semelhantes, devido ao alto grau de 

cristalinidade e da alta massa molar do PCL.  

As amostras analisadas apresentaram superfície opaca, quebradiça e rugosa. Tais 

diferenças podem não ser significativas, mas denotam uma degradação da superfície do material. 

A porosidade na membrana porosa figura 19(B), favorece a cultura das células, adesão e 

proliferação na superfície e no interior do material.  Resultados similares também foram 

observados por Salgado (Salgado, 2009), em sua tese, que analisou a perda de massa das 

membranas de PCL e a distribuição morfológica dos cristais e a parte amorfa podem influenciar 

na degradação do material. 

O PCL é um polímero hidrofóbico, dificultando a penetração da água e a quebra das 

cadeias como ocorre em polímeros hidrofílicos. Segundo relatos da literatura (Santos et al, 2002  

e  Vanin et al, 2004) a adesão celular em membranas densas e porosas é uma função química em 

conseqüência da hidrofilidade do material,  que estudaram o processo de degradação do polímero 

PCL, onde observaram trincas na sua superfície.   

 Entre os polímeros biodegradáveis o polímero, poli (?-caprolactona) (PCL) é um material 

promissor, que sofre autocatálise por hidrólise e não produz nenhum produto tóxico na sua 

degradação.  Outros estudos realizados (Pitt et al, 1981; Ali et al, 1993; Kymura, 1993; 

Duek,1997),  verificaram que a biorreabsorção dos polímeros  ocorre em dois estágios: 

decomposição e absorção por ligações metabólicas ou seus análogos com ligações hidrolisáveis 

são biorreabsorvíveis. 

 



 58 

 

 

Figura 24- Micrografia das membranas densas  (A) e porosas de PCL (B) e compósitos densos 

PCL/?-TCP (C) e compósitos porosos de PCL/?-TCP (D) preparados com clorofórmio 

degradadas por 17meses.  

 

 

b) Calorimetria diferencial de varredura (DSC)  
 

 

Na figura 25 (A,B,C,D) apresentam-se as curvas de DSC no segundo aquecimento com a 

taxa de resfriamento do material (10 ºC/min) para o favorecimento e a organização da cadeias 

moleculares.   Os gráficos representam os resultados das membranas do (grupo 2) preparadas 

com o solvente clorofórmio após a degradação hidrolitica em PBS. 

As amostras analisadas não mostraram mudanças na temperatura de transição vítrea (Tg) 

e na temperatura de fusão (Tf).  Os valores não mostraram variação para a Tg (-62ºC a -71ºC) e 

para a Tf (58ºC a 59ºC), conforme mostram os gráficos da figura 25 e a tabela 6. 

D-PCL-2 (A) P-PCL-2 (B) 

D-PCL/?-TCP-2 (C) P-PCL/?-TCP-2 (D) 



 59 

A Tg é uma característica do material amorfo e cristalino, o PCL é polímero 

semicristalino que exibe regiões amorfas onde foi possível obter os dados nas curvas.  O 

polímero PCL que se apresenta de forma borrachosa em temperaturas abaixo da Tg, com um 

comportamento dúctil em temperaturas acima da Tf que podem afetar as propriedades mecânicas 

bem como o tempo de degradação do implante. 

Estudos realizados por (Lu et al, 2000) com membranas porosas de PLLA, obtidas pelo 

processo de evaporação e solvente com adição de sal em tampão fosfato pH=7,4 a 37ºC, foi 

possível observar uma variação no tamanho dos poros não tem influencia no processo de 

degradação. 

 

Tabela 6 - Dados temperatura transição vítrea (Tg), temperatura de fusão (Tf) das amostras 

envelhecidas. 

Amostras Tg ºC Tm °C 
D-PCL-2 -71,94 59,35 
P-PCL-2 -62,10 58,41 
D-PCL/?-TCP-2 -56,11 57,69 
P-PCL/?-TCP-2 -57,27 58,93 

 

 

A morfologia cristalina do material tamanho dos cristais e distribuição amorfa do PCL 

também pode influenciar na degradação juntamente com a espessura do filme.  Normalmente a 

perda de massa e a quebra da cadeia do PCL em moléculas menores tais diferenças podem não 

ser significativas para fazer uma grande diferença na degradação.  

 

 



 60 

 
 

 
 

 

Figura 25 - Curva de DSC (2º aquecimento) das membranas densas PCL(A) e membranas 

porosas de PCL(B) e compósitos densos de PCL/?-TCP (C) e compósitos porosos PCL/?-TCP 

(D) em solução tampão fosfato (PBS)   

 
 
As conclusões das analises geradas neste trabalho serão abordadas no próximo capitulo



 61 

 
 
 6 CONCLUSÕES E SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS 
 
 

As análises realizadas nas membranas densas de PCL e porosas e compósitos densos e 

porosos de PCL/?-TCP, foram adequadas para caracterizar e diferenciar as amostras preparadas 

com dois solventes diclorometano e clorofórmio. 

 
 

O  ?-TCP foi produzido de acordo com a metodologia utilizada apresentando uma 

cristalinidade e porosidade e observado pelo MEV. 

 

Os resultados obtidos dos compósitos com o ?-TCP mostraram a fase do ?-TCP dispersa 

na matriz polimérica do PCL, porém não houve uma interação entre a fase polimérica e as 

partículas do ?-TCP. 

 

Através de imagens de microscopia óptica, observou-se que as membranas densas 

preparadas com clorofórmio apresentaram esferulitos menores em relação às membranas densas 

preparadas com diclorometano. Os resultados sugerem uma diferença na razão de nucleação de 

cristais entre os solventes usados. 

 

Através de imagens de microscopia eletrônica da varredura, observou-se que os 

compósitos porosos apresentaram interconectividade nos poros, que são favoráveis ao 

crescimento celular, adequados para a engenharia tecidual. 

 

O conjunto de técnicas de caracterização utilizado neste estudo demonstrou-se eficiente e 

suficiente para avaliar as alterações no comportamento físico-químico das amostras estudadas. 

 

Os ensaios das propriedades mecânicas de tração mostraram os compósitos densos PCL/ 

?-TCP preparados com o solvente diclorometano apresentaram boa resistência mecânica, quando 

comparado com os outros materiais estudados. 

 



 62 

Nas curvas do DSC foram possíveis determinar as Tgs e Tfs,  que estavam de acordo com 

o desejado, mostrando que os solventes utilizados não alteraram as características térmicas do 

polímero. 

 

Os testes de viabilidade celular com osteoblastos mostraram que os materiais estudados  

não apresentaram citotoxicidade. 

 

A atividade de fosfatasse alcalina (ALP) é um marcador bioquímico, que mostrou melhor 

resultado nas membranas porosas em relação à membranas densas e aos compósitos com o ?-

TCP. 

 
O estudo com a degradação hidrolítica após 17 meses com o grupo das membranas 

preparadas com o solvente clorofórmio, não apresentaram mudanças significativas, devido a 

massa molecular do PCL, que dificulta a degradação do material. 

 

Nas analises de DSC observou-se que as membranas porosas apresentaram maior 

degradação do que todos os outros  materiais estudados,  no período de 17 meses. 

 
Os resultados analisados com as membranas densas de PCL e porosas, assim como os 

compósitos densos PCL e porosos, sugerem uma aplicação para a engenharia tecidual.  Neste 

estudo os resultados obtidos com esses biomateriais sugerem sua aplicação na área médica 

podendo ser utilizados como enxertos ósseos. 

 
Sugestões para trabalhos futuros 
 
 
As seguintes sugestões para trabalhos futuros podem ser feitas: 

Melhorar as características físicas e químicas da mistura do polímero PCL com as partículas ?-

TCP, utilizando outro método de preparo, como por exemplo, a prototipagem rápida. 

Dar continuidade no estudo  in vitro da degradação hidrolitica com o PBS. 

Realizar estudos in vivo com os materiais aqui estudados como implantes subcutâneos.



 63 

 
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 
 
Ali, S.A.; Zhong, S.P.; Doherty, P.J.; Willians, D.F. Biomaterials. 1993, v.14, p.648. 
 
Amass, W.; Amass, A.; Tigue, B. A review of biodegradable polymer: uses corrent  
developmensts  in the synthesis and characterization og biodegradable polyesters, blends of 
biodegradable and recent advances in biodegradation studies. Polymer international. 1998, 
v.17, p.89-144. 
 
Amigó, J.M.; Cristalografia.Editoria Rueda. 1981. 
 
Barbanti, S.H.; Santos,A. R.; Zavaglia, C.A.C.; Duek,E.A.R Porous and dense poly (L-lactic 
acid) and poly(D,L-lactic acid-co-glycolic acid) scaffolds: In vitro degradation in culture 
medium and osteoblasts culture. Journal of Materials Science: Materials in Medicine. 2004, 
v.15 p.1315. 
 
Blasco, J.; Puppo, J.; Sarasquete, M. C. Acid and alkaline phosphatases activities in the clam 
Ruditapes philippinarum. Mar. Biol. 1993, v.115, p. 113-118.  
 
Bobyn, J.D.; Stackpool, G.J.; Hacking. S.A.; Tanzer, M.; Krygier. J.J. Characteristics of bone 
ingrowth and interface mechanics of a new porous tantalum biomaterial. J Bone Joint Surg 
Br. 1999, v.81, p.907-14. 
 
Brauker, J.H,; Carr-Brendel, V.E,; Martinson, L.A,; Crudele, J,; Johnston,W.D,; Johnston, R.C, 
Neovascularization of synthetic membranes directed by membrane micro architecture. J. 
Biomed Mater Res. 1995, v.29, p.1517-24. 
 
Canevarolo, S. V. Técnicas de Caracterização de Polímeros. Editora Artber, São Paulo, 2004, 
p.448. 
 
Cardoso, G.B.C.; Ramos, S.L.F.; Rodas, A.C.D.; Higa, O.Z.; Zavaglia,C.A.C.; Arruda, A.C.F.; 
Scaffolds of poly(?-caprolactone) with  whiskers of hydroxyapatita. J.Mater.Sci., 2010, v.45, 
p.4990-4993. 
 
Cassu, S.N.; Comportamento Dinâmico-Mecânico e relaxações em polímeros e blendas 
poliméricas. Química Nova. 2005, v. 28, 2, p. 255-263. 
 
Coombes, A.G.A.; Rizzi, S.C.; Williamson, M.; Barralet, J.E.; Downes, S.; Wallace, W.A. 
Precipitation casting of poly(?-caprolactone) for applications in tissue engineering and drug 
delivery.Biomaterials. 2004, v.25, p. 315-25. 
 
Costa, C.A.; Hebling, J.; Garcia-Godoy, F.; Hanks, C.T. In vitro cytotoxicity of five lassiono 
mercements, Biomaterials. 2003, v.24, n.21, p.3853-3858. 
 
 



 64 

Chen,G.; Zhou,P.;Mei,N.; Chen,X.; Xau,Z.; Pan.L.; Wu,C.J .Mater.Sci.Mater.Med. 2004, v.5, 
p.671. 
 
Daculsi,G.; Biphasic calcium phosphate concept applied to artificial bone, implant coating 
and injectable bone substitute. Biomaterials. 1998, v.19, p. 1473-1478. 
 
Daculsi,G.; Passuti,N.; Effect of the macroporosity for osseous substitution of calcium 
phosphate ceramics. Biomaterials. 1990, v.11, p.86-7. 
 
Daculsi, G.; Passut, N.; Martin, S.; Deudon, C.; and Legeroz,R.Z.; Macroporous calcium 
phosphate ceramic for long bone surgery in human and dogs.  Clinical and histological study. 
J. Biomed. Mater. Res.,1990c, v.24,p.379-396. 
 
Daculsi. G.; Bagot. D´Arc M.; Corlieu, P.; and Gerdosrff, M, Macroporous biphasic calcium 
phosphates efficiency in mastoid cavity obliteration.  Ann. Otl. Rhinol. Laryngol. 1992a, 
v.101, p.669-674. 
 
Dalton, P,D.; Woodfield, T.; Hutmacher, D.W.; SnapShot: polymer scaffolds for tissue 
engineering. Biomaterials. 2009, v.30, p.2420. 
 
 
Danielson, C.;Ruault. S.; Simonet. M.; Neuenschwander. P.; Frey. P. Polyesterurethane  foam 
scaffold for smooth muscle cell tissue engineering. Biomaterials. 2006, v.27, p.1410-5. 
 
Dai, N.T.; Yeh, M.K.; Chiang, C.H.; Chen. K.C.; Liu,T.H.; Feng, A.C.; et al. Human single-
donor composite skin substitutes based on collagen and polycaprolactone copolymer. 
Biochem Biophys Res Commun.2009, v.386 p.21-5. 
 
 
Duek, E.A.R.; Zavaglia, C. A. C.; Belangero, W. D.;  Polymer. 1997,v.40, p.6465. 
 
Donachy, J. E.; Watabe, N.; Showman, R. M. Alkaline phosphatase and Carbonic anhydride 
activity associated with arm regeneration in the seaster Asterias forbesi. Mar. Biol. 145. p. 
471-476. 1990. 
 
Enderle, R.; Gotz-Neunhoeffer, F.; Gobbels, M.; Muller, F.A.; Greil, P. Influence of a 
magnesium doping  on the phase transformation temperature of B-TCP ceramics examined 
by Rietveld refinement, Biomaterials. 2005,v.26, p. 3379-3384. 
 
Griffon, D.J.; Sedighi, M.R.; Schaeffer, D.V.; Eurell, J.A.; Johnson,A.L. Chitosan sacaffolds 
interconective pore size and cartilage engineering.  Acta Biomaterials. 2006, v.2, p.313-20. 
 
Gybson, I.R.; Akao, M.; Best, S.M.E. Bonfield, W.; Phase transformations of tricalcium 
phosphates using high temperature x-ray diffraction. Bioceramics.1996, v.9, p.173-176. 
 



 65 

Hakkarainen, M.; Albertsson, A.C. Heterogeneus biodegradation of polycaprolactone – low 
molecular weight products and surface changes. Molecular changes and physics.2002, v.203, 
p.1357-1363. 
 
 
Hench, L. L.; Wilson,J. Introduction to bioceramics. Singapore: Word Scientific Publishing Co. 
Pte. Ltd., 1993, p. 1-13. 
 
Huang, M.H.; Suming, L. Vert, M. Synthesis and degradation of PLA-PCL-PLA triblock 
copolymer prepared by successive polymerization of poly(?-caprolactone) and DL- lactide. 
Polymer. 2004, v. 45, p. 8675-81. 
 
Hulbert, S.F.; Young, F.A.; Matheus, R.S.; Klawitter, J.J.; Talbert,C.D.; Stelling, F.H. Potential 
of ceramic materials as permanently implantable skeletal prostheses. J. Biomed. Mater. Res. 
1970, v.4, p.433-56. 
 
 
Hutmacher,D.W. Scaffolds in tissue engineering bone and cartilage. Biomaterials. 2000, 
v.21p.2529–43. 
 
Hutmacher, D.W. Scaffold design and fabrication technologies for engineering tissues-state 
of the art and the future perspectives. J Biomater Sci Polym.2001, v.12, p. 107-124. 
 
Hutmacher,D.W. Scaffolds in tissue engineering bone and cartilage, Biomaterials. 2000, v.21, 
p.2529–2543. 
 
ISO 10993-5, “Biological evaluation of medical devices. Part 5: Tests for cytotoxicity: In 
vitro methods”, International Organization for Standardization.Geneva, 1999, Suíça. 
 
Ignatius, A. A.; Claes, L. E. Biomaterials.1996, v.17, p.831.  
 
JCPDS. International  centre for diffractional data. Versão 1.30, 1997. 
 
Kaushiva, A.; Turzhisky, M. V.; Backman, V.; Ameer.A.G.; A biodegradable vascularizing 
membrane: Afeasibility study.  Acta Biomaterialia.2007, v.3, p. 631-642. 
 
Kawachi, E.Y.; Bertran,C.A.; Reis, R.R.; dos Santos e Alves, O. L.,  Bioceramicas., Tendencias 
e Perspectivas de uma área interdisciplinas. Química Nova. 2000,v.4,p. 518. 
 
Kim, S.S.; Utsunomiya, H.; Koski, J.A.; Wu, B.M.; Cima, M.J.; Sohn. J.; et al. Surviral and 
function of hepatocytes on a novel three-dimensional synthetic biodegradable polymer 
scaffold with in intrinsic network of channels. Ann Suirg 1988, v.228, p.8-13. 
 
Kim, S.Y.; Lee, Y.M.; Baik,J.S. Toxic characteristics of poly(ethylene glycol)/poly(?-
caprolactona) Nanospheres; in vitro and in vivo studies in the normal mice. 
Biomaterials.2003, v.24, p.55-63. 
 



 66 

Kimura,Y. Biodegradable Polymers, in: Biomedical Applications of Polymeric 
Materials.1993,p. 163-189, CRC Press (ed.), EUA. 
 
Kikuchi, M.; Suetsugu, Y.; Tanaka, J. Akao, M. Preparation and mechanical properties of 
calcium phosphate/copoly-L-lactide composites. J Mater Sci: Mater Med 1997, v.8, p.361-4. 
 
Kikuchi,M.; Koyama,Y.; Yamada, T.; et al. Development of guided bone regeneration 
membrane composed of ?-tricalcium phosphate and poly(L-lactide-co-glycolide-co-b-
caprolactone) composites. Biomaterials 2004, v.25, p.5979–86. 
 
Klawitter, J.J.; Hulbert, S.F. Application of porous ceramics for the attachment of load-
bearing internal orthopedic applications. J. Biomed Mater Res Symp, 1971, v.2, p. 161-8. 
 
Koh, Y.H.; and Hallloran, J.W. J.Am. Ceramics Soc.2004, v.87, p.1575 
 
Khor, H.L.; Schants,J.T.; Phan,T-T.; Lim,T.C.; Teoh,S.H.; Hutmacher,D.W. Poly(?- 
caprolactone) films as a potential substrate for tissue engineering  epidermal equivalent.  
Materials Science and Engineering. 2002, v.20C, p.71-75. 
 
Kweong, H.Y.; Yoo, M.K.; Park, I.K.; Kim, T.H.; Lee, H.C.; Lee, H-S.; Oh, J-S.; Akaike, T.; 
Cho, C-S. A novel degradable poly(?-caprolactone) networks for tissue engineering. 
Biomaterials. 2003, v.24, p.801-808. 
 
Lee, S.H.; Kim, B.S.; Kim, S.H.; Choi, S.W.; Jeong, S.I.; Kwon, I.K.; et al. Elastic 
biodegradable poly(glycolide-co-caprolactone) scaffold for tissue engineering. J Biomed 
Mater Res Part A. 2003, v. 66, p.29–37. 
 
Lee, S. H.; et al. Elastic biodegradable poly (glycolide-co-caprolactone) scaffold for tissue 
engineering. J. Biomed. Mater. 1983. ater. Res. 2003 Part A 66, 29–37.  
 
LeGeroz,R.Z.; Calcium phosphates in oral biology and medicine.  Meyers, São 
Francisco.1991. 
 
LeGeros,R.Z.; LeGeros,J.P. Calcium phosphate biomaterials in medical application. 
Bioceramics.1996, v.9, p.7-10. 
 
Leonor,L.B.; Souza,R. A.; Cunha,A. M.; Reis,R. L.; Zhong.,Z. P.; Greenspan,D.; Novel starch 
thermoplastic/Bioglass composites: Mechanical properties, degradation behavior and in-
vitro bioactivity. Journal of Materials Science: Materials in Medicine.2002, v.13, p. 939-45. 
 
Le-Ray, A-M.; Chiffoleau, S.; Iooss, P.; Grimandi, A.; Gouyette, A.; Daculsi, G.; Merle, C. 
Vancomycin encapsulation in biodegradable poly(?-caprolactone) microparticles, for bone 
implantation. Influence of the formulation process on size, drug loading, in vitro release 
and cytocompatibility. Biomaterials. 2003, v.24, p.443-49. 
 
Li, S. Hydrolytic degradation characteristics of aliphatic polyesters derived from lactic and 
glycolic acids. Journal of Biomedical Materials Research. 1999, v.48, n.3, p. 342-353. 



 67 

 
Li, W-J., Tuli, R., Okafor, C., Derfoul, A. Danielson, K. G., Hall, D. J., Tuan, R. S. A three 
dimensional nanofibrous scaffold for cartilage tissue engineering using human 
mesenchymal stem cells. Biomaterials. 2005, v. 26, p. 599–609. 
 
Li, X.; Sogo, Y.; Ito, A.; Mutsuzaki, H.; Ochiai, N.; Kobayashi, T.; Nakamura, S.; Yamashita, K.; 
LeGeros, R.Z. The optimum zinc content in set calcium phosphate cement for promoting 
bone formation in vivo. Materials Science and Engineering, 2009, v. 29, p.969–975. 
 
Lichun Lu.; Susan J. Peter, Michelle D. Lyman, Hui-Lin Lai, Susan M. Leite, Janet A. Tamada, 
Shiro Uyama, Joseph P. Vacanti, Robert Langer, Antonios G. Mikos. In vitro and in vivo 
degradation of porous poly(DL-lactic-co-glycolic acid) foams. Biomaterials.2000, v. 21, 
p.1837-1845. 
 
Lombello, R.A.; Forni-Martins, e.R.; Cytilogical studies in climblers of a brazilian forest 
reserve. Cytilogia, tókio, 1998, v.63, p.415-420. 
 
Lombello,C.; Reis Junior, G.M.; Cohen, M. Estudo da viabilidade da cultura de condrócitos 
humanos visando aplicação clínica para o transplante autólogo. Eisntein. 2003, v.1, p.84-88.  
 
Lu, L.; Garcia.C.A; Mikos, A.G. In vitro degradation of thin poly (DL-lactic-co-glycolic acid). 
J Biomed Mater Res, 1999, v.46, p.236-44. 
 
Lu, L.; Peter, S.J.; Lymen, M.D.; Lai, H.; Leite, S.M.; Tamada, J.J.; Vacanti, J.P.; Langer, R.; 
Mikos, A.G. In vitro degradation of porous poly (D, L-lactic-co-glycolic acid) foams. 
Biomaterials, 2000, v.21, p.1837-45. 
 
Lucas, E. F.; Soares, B. G.; &amp;amp; Monteiro, E. – Caracterização de polímeros, e-papers, Rio de 
Janeiro 2001. 

Lucchesi, C.; Ferreria, B. M. P. Duek, E. A. R.; Joazeiro, P. P. Surface Modification Of Phbv 
Affects Inicial Cell Attachment, Cell Morfology And Cell Growth. Anais Do Xx Congresso 
Da Sociedade Brasileira De Microscopia E Microanálises. Águas De Lindóia, SP. Brasil, 2005. 
 
Mano, J.F.; Silva, G.A.; Azevedo, H.S.; Malafaya, P.B.; Sousa, R.A.; Silva, S.S.; Boesel, L.F.; 
Oliveira, J.M.; Santos, T.C. Marques, A.P.; Neves, N.M.; and Reis.R.L.  Natural origin 
biodegradable systems in tissue engineering and regenerative medicine: present status and 
some moving trends. Review J. R. Soc. Interface. 2007, v.4, p.999–1030. 
 
Mariani, Pilar Drummont Sampaio Correa, Tese Mestrado, Estudo da biodegradação da blenda 
poli (?-caprolactona) e amido modificado em meios sólidos e líquidos. Campinas. São Paulo. 
2006. 
 
Middleton, J.C.; Tripton, A.J.  Biomaterials, 2000, v.21, p.2335-2346. 

 



 68 

Mirtchi, A.A.; Lemaitre, J.; Terao, N. Calcium phosphate cements: study of the tricalcium 
phosphate-monocalcium phosphate system. Biomaterials, 1989, v.10, p.475-80. 
 

Mikos, A.G., Thorsen, A.J., Czerwonka, L.A. Preparation and characterization of poly (l-
lactic acid) foams. Polymer. 1994, v.35, p.1068-1077. 
 
Mikos, A.G., Sarakinos,G. Lyman, M.D. et al. Prevascularization of porous biodegradable 
sponges. Biotech Bioeng. 1993, v.42, p.716-723. 
 
Mondrinos, M.J.; Dembzynski,R.; Lu,L.; Byrapogu, V.K.C.; Wootton,D.M.; Lelkes, P.I.; Zhou, 
J.  Porogen-based solid freeform fabrication of polycaprolactone-calcium phosphate 
scaffolds for tissue engineering, Biomaterials 2006, v.27, p.4399-4408. 
 
Mooney, D.J.; Mazzoni,C.L.; Breuer,C.; McNamara,K.; Hern,D.; Vacanti,J.P. Langer R. 
Stabilized polyglycolic acid "bre-based tubes for tissue engineering. Biomater 1996, v.17, 
p.115-24. 
 
Mooney, D.J, Sano,K.; Kaufmann, P.M.; Majahod, K.; Vacanti,B.J.P.; Langer,R.;  Long-term 
engraftment of hepatocytes transplanted on biodegradable polymer sponges, J. Biomed. 
Mat. Res. 1997, v.37 p.413–420. 
 
Mooney,D.J.;Kaufmann,P.M.;Sano,K.;Schwendeman,S.P.;Majahod,K.;Schloo,B.; Vacanti, 
J.P.;Langer,R. Localized delivery of epidermal growth factor improves the survival of 
transplanted hepatocytes, Biotech. &amp;amp; Bioeng 1996, v.50, p. 422–429. 
 
Mooney, D.J.; Baldwin,D.F.; Suh,N.P.; Vacanti, J.P.; Langer,R. Novel approaches to fabricate 
porous sponges of poly(D,L-lactic-co-glycolic acid) without the use of organic solvents, 
Biomaterials 1996,v.17 p.1417–1422. 
 
Mooney, D.J., Park.S., Kaufmann,P.M et al. Biodegradable sponges for hepatocyte 
transplanstation. J. Biomed. Mater. Res. 1995, v.29, p.959-966. 
 
Mooney, D.J., Kaufmann,P.M., Sano, K. et al. Transplantation of hepatocytes using porous, 
biodegradable sponges.  Transplant Proc. 1994, v.26, p.3425-3426. 
 
Moore, M. J.; Jabbari, E.; Ritman, E. L.; Lu, L. C. Currier, B. L., Windebank, A. J. &amp;amp; Yaszemski, 
M. J.  Quantitative analysis of interconnectivity of porous biodegradable scaffolds with 
micro-computed tomography. J. Biomed. Mater. Res. 2004 Part A 71, 258–267.  
 
Moraes, P.C.; Filho, J.G.P.; Canola, J.C.; Santos, L.A.; Macoris, D.G.; Alessi, A.C.; Castro, 
M.B.; Neto, F.A.D. Biocompatibilidade do cimento de fosfato de cálcio implantado na rádio 
de coelhos.  Acta Cir Bras. 2004, v.19, p.351-359. 
 
Mosmann, T. Rapid colorimetric assay for cellular growth and survival: application to 
proliferation and cytotoxicity assays. J Immunol Methods. 1983, 16, 55-63. 
 



 69 

Nasseri, B.A; Ogawa, K. and Vacanti, J.  Tissue engineering: An evolving 21st-century science 
to provide biologic replacement for reconstruction and transplantation, Surgical research 
review, 2001, v. 130, p.781-784. 
 
Oh, S.H.; Park,I.K.; Kim, J.M.; Lee, J. H. In vitro and in vivo characteristics of PCL scaffolds 
with pore size gradient fabricated by a centrifugation method Biomaterials 2007, v.28, and 
p.1664-1671. 
 
Oréfice, R.L.; Pereira, M.M. Mansur, H.S. Biomateriais Fundamentos e Aplicações. Cultura 
Médica. 2006. 
 
Orii, H.; Sotome, S.; Chen. J.; Wang. J.; S, K. Beta tricalcium phosphate (beta-TCP) graft 
combined with bone marrow stromal cells (MSCs) for posterolateral spine fusion. 
J.Med.Dent. Sci. 2005, v.52, p.51-57. 
 
Park, S. H.; Lim, S. T.; Shin, T. K.; Choi, H. J.; Jhon, M. S.  Polymer. 2001, v.42, p.5737.  
 
Peña, J.; Corrales, T.; Izquierdo-Barba,I.; Doadrio,A.L.; Vallet-Regi,M .Long term degradation 
of poly(?-caprolactone) films in biologically related fluids, Polymer Degradation and Stability. 
2006,v.91,p.1424-1432. 
 
Pitt, C.G.; Chasalow,F.I.; Hibionada, Y.M.; Klimas, D.M.; Chindler, A.S. J Appl.Poly. Sci., 
1981, v.26 p.3779. 
 
Ratner, B. D.; Hoffman, A.; Schoen, F. J.; Lemons, J. E. Biomaterials Science:An Introduction 
to Materials in Medicine. Academic Press, London, 1996. 
 
Raimo, M. Kinematic analysis of growth and coalescence of spherulites for predictions on 
spherulitic morphology and on the crystallization mechanism, Prog. Polym. Sci., 
2007,v.32,p.597–622. 
 
Reis, R. L.; Cunha, A. M.  J. Mat. Sci.: Materials in Medicine. 1996, v.6, p.786. 
 
Riddle, K. W.; Mooney, D. J. Role of poly(lactide-co-glycolide) particle size on gas-foamed 
scaffolds. J. Biomater. Sci. Polym.2004 Ed. 15, 1561–1570.  
 
Robinson, B.P.; Hollinger, J.O.; Szachowics, E.H.; Brekke, J.; Calvarial bone repair with 
porous D,L-polyacide.Otolaryngol Head Neck Surg,1995,v.112,p.707-13. 
 
Ryu, H.S.; Youn. H. J.; Hong, K.S.; Chang. B. S.; Lee, O.K.; Chung, S.S. An improvement in 
sintering property of ?-Tricalcium phosphate by addition of calcium pyrophosphate, 
Biomaterials.2000, v.23, p. 909-914. 
 
Salem, A.K.; Stevens, R.; Pearson, R.G.; Davis, M.C.; Tendler, S.J.; Roberts, C.J.; et al. 
Interactions of 3T3 fibroblasts and endothelial cells with defined pore freatures. J. Biomed 
Mater Res. 2002, v.61, p. 212-7. 
 



 70 

Salgado, C.L; Desenvolvimento de matrizes tridimensionais poliméricas para aplicação em 
engenharia de tecido ósseo. Faculdade de engenharia mecânica, Universidade Estadual de 
Campinas, 2009. tese doutorado  p.164. 
 
Santos, C.A.; Freedman, B.D.; Leach, K.J.; Press, D.L.; Scarpulla, M.; Mathiowtz, E. 
Poly(fumaric-co-sebacic anhydride): a degradation study as evaluated by FTIR, DSC, GPC 
and X-ray diffraction. Journal of Controlled Release. 1999, v.60, p.11-22. 
 
Santos, L.A. Desenvolvimento de cimento de fosfato de cálcio reforçado por fibras para uso 
ma área medico-odontologico, Faculdade de engenharia mecânica, Universidade Estadual de 
Campinas, 2002. tese de doutorado. 
 
Schüssele, Andrea, Drug delivery to the bone-implant interface: Functional hydroxyapatite 
surfaces and particles, 2006 tese doutorado, p. 164. 
 
Serrano, M.C.; Pagani, R.; Vallet-Regí, M.; Peña, J.; Rámila, A.; Izquierdo, I.; Portolés, M.T. In 
itro biocompatibility assessment of poly(epsilon-caprolactone) films using L929 mouse 
fibroblasts. Biomaterials. 2004, v.25, p.5603-11. 
 
Silva, G.A.; Costa,F. J.; Coutinho,O. P.; Radin,S.; Ducheyne,P.; Reis,R.L.; Synthesis and 
evaluation of novel bioactive composite starch/bioactive glass microparticles. Journal 
Biomedical Material Research. 2004, v.70A, p. 442-49. 
 
Sjogren, G.; Sletten,G.; Dahl,J.E. Cytotoxicity of dental alloys, metals, and ceramics assessed 
by Milipore filter, agar overlay, and MTT tests. The Journal of Prosthetic Dentistry. 2000, 
v.84, n.2, p.229-236. 
 
Solvay caprolactones. Disponivel em http://www.solvays.com/capa, 1998, acesso em 14/07/2010. 
 
Tsuji, H.;;Ikada, Y. Properties and morpholgy of poly(L-lactide).  Effects of structural 
parameters on long term hydrolises of poly(L-lactide) in phosphate-buffered solution. 
Polymer Degradation and Stability. 2000, v.67, p.179-189. 
 
 
Vanin, M.; Santana C. C.; Torriani Í. L.; Privelic T. Duek E. A. R., In vitro study of 
degradation of poly(beta-hydroxybutyrate) (PHB) / poly(L-lactic acid) (PLLA) blends in 
the form of films. Polímeros. 2004, v.14,  p. 187-193. 
 
 
Vert, M. &amp;amp; Li, M. S., Spenlehauer, G., Guerin, P. Bioresorbability and biocompatibility of 
aliphatic polyesters. Journal of Materials Science. 1992, v.3, p. 432-436. 
 
Wang, S.; Lu, L.; Gruetzmacher, J.A.; Currier, B.L.; Yaszemski, M.J. Synthesis and 
haracterizations of biodegradable and crosslinkable poly(?-caprolactone fumarate), 
poly(ethylene glycol fumarate), and their amphiphilic copolymer. Biomaterials. 2006, v.27, p 
832-841. 
 



 71 

Wintermatel, E., Mayer, J., Blum, J., Eckert, K.l., Luscher, P., Mathey, M. Tissue engineering 
scaffolds using superstructures. Biomaterialls. 1996, v.17, p.83-91. 
 
Willians, D.F.; Definitions in biomaterials, Progress in Biomedical Engineering.1987, v.4. 
 
Yannas, I,V., Lee, E., Orgill, D.P., Skrabut, E.M., Murphy, G.F., Synthesis and 
characterization of a model extracellular matrix that induces partial regeneration of adult 
mammalian skin.  Proc Natl Acad Sci USA. 1989, v. 86, p. 933-7. 
 
Yang, S., Leong.K.F., Du Z., Chua C.K., The design of scaffolds for use in tissue engineering.  
Part I. Traditional factors.  Tissue  Eng. 2001, v 7, p. 679-89. 
 
Yang, X.; Wang, Z. Synthesis of biphasic ceramics of hydroxyapatite and b-tricalcium 
phosphate with controlled phase content and porosity. J. Mater. Chem., 1998, v.8, p.2233–
2237. 
 
Yang, Z.; Yuan, H.; Zou, P.; Tong, W.; Qu, S.; Zhang, X. Osteogenic responses to 
extraskeletally implanted synthetic porous calcium phosphate ceramics: an early stage 
histomorphological study in dogs. J Mater Sci: Mater Med. 1997, v.8, p.697-701. 
 
Zardiackas, L.D.; Parsell, D.E.; Dillon, L.D.; Mitchell, D.W.; Nunnery, L.A.Poggie R. 
Structure, metallurgy, and mechanical properties of a porrus tantalum foam. J Biomed 
Mater Res. 2001, v.58, p.180-7. 
 
Zavaglia, C.A.C.; O uso de bioceramicas em próteses ortopédicas. Tese de livre docência, 
Universidade Estadual de Campinas,1993. 
 
Zelttinger, J.; Sherwood. K, J.; Graham, D.A.; Mueller, R.; Griffith,L.G.  Effect of pore size and 
void fraction on cellular dhesion, proliferation, and matrix deposition.  Tissue Engineering 
2001, v.7, p.557-72. 
 
Zhang, Y.; Leblanc-Boily, V.; Zhao, Y. Prud’homme RE. Polymer. 2005, v. 46, p.8141. 
 
Zhang, L.; Xiong, C.; Deng, X.  J Appl Polym Sci.1995, v.56, p.103. 
 
Zhang, X. A study of porous blocks HA ceramics, its osteogenesis. In: Ravaglioli AA, 
Krajewski A, editors. Bioceramics and the human body. Amsterdam: Elsevier Science, 1991. p. 
408-15. 
 
Zhang, J. C.; Wu, L. B.; Jing, D. Y.; Ding, J. D.  A comparative study of porous scaffolds with 
cubic and spherical macropores. Polymer.  2005, v.46, 4979–4985. 
 
Zyman, Z. Z.; Tkachenko, E. M.V.; Polevodim, E. D. V. J. Mater. Sci: Mater Med. 2008, v.19,p. 
2819-2825. 


</field>
	</doc>
</add>