<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18720</field>
		<field name="filename">25747_texto%20completo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

 
 

EVANDRO ALEXANDRE FORTINI 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
POTENCIAL FOTOAUTOTRÓFICO in vitro E INFLUÊNCIA DO ESPECTRO 

DE LUZ E DA RADIAÇÃO UV-B SOBRE O DESENVOLVIMENTO DE 
VITROPLANTAS DE Vernonia condensata Baker (ASTERACEAE)  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Dissertação apresentada à Universidade Federal de 
Viçosa, como parte das exigências do Programa de 
Pós-Graduação em Botânica, para obtenção do 
título de Magister Scientiae.  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

VIÇOSA 
MINAS GERAIS – BRASIL 

2017 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ficha catalográfica preparada pela Biblioteca Central da Universidade 
Federal de Viçosa - Câmpus Viçosa 

 

T 
 
F742p 
2017 

Fortini, Evandro Alexandre, 1993- 
Potencial fotoautotrófico in vitro e influência do espectro de 

luz e da radiação UV-B sobre o desenvolvimento de vitroplantas 
de Vernonia condensata Baker (Asteraceae) / Evandro Alexandre 
Fortini. – Viçosa, MG, 2017. 

viii, 91f. : il. (algumas color.) ; 29 cm. 
 

Orientador: Wagner Campos Otoni. 
Dissertação (mestrado) - Universidade Federal de Viçosa. 
Inclui bibliografia. 

 
1. Boldo. 2.  Vernonia condensata. 3. Boldo - Cultivo. 

4. Plantas - Efeito da luz. 5.  Radiação ultravioleta. 
I. Universidade Federal de Viçosa. Departamento de Biologia 
Vegetal. Programa de Pós-graduação em Botânica. II. Título. 

CDD 22 ed. 615.321 



 

 



 
 

ii 
 

AGRADECIMENTOS 

 À Universidade Federal de Viçosa, ao Departamento de Biologia Vegetal e ao 

Programa de Pós-Graduação em Botânica, pela oportunidade de realização do curso.

 À Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais (FAPEMIG), pela 

concessão da bolsa.  

 Ao meu orientador, professor Wagner Campos Otoni: sou muito grato pela 

oportunidade oferecida, pela amizade, incentivo e toda a confiança depositada em meu 

trabalho. Obrigado pelo exemplo de profissionalismo.  

 Ao Diego Silva Batista, /pela amizade, co-orientação e pelas valiosas sugestões, 

críticas e contribuições ao meu trabalho.  

 Aos professores Edgard Picoli e João Paulo Viana Leite, por aceitarem compor a 

banca de defesa e pelas valiosas sugestões.  

 Ao Laboratório de Cultura de Tecidos Vegetal (LCT), pelos conhecimentos 

adquiridos e pelos momentos de descontração da hora do café. É muito bom fazer parte 

desta família, com vocês o trabalho se tornou mais prazeroso. Agradeço em especial ao 

Sérgio, Ludmila, Talita, Priscila, Khistiano e Anyela, por toda ajuda disponibilizada, e 

por tornarem este trabalho possível.  

 Ao Laboratório de Anatomia Vegetal, onde desenvolvi parte do meu trabalho: sou 

grato pelos ensinamentos e momentos de descontração.  

 Aos amigos da Pós-Graduação em Botânica, por todo companheirismo, pela boa 

convivência e pelas conversas alegres nas terças concretas.  

 A todos meus amigos, em especial às minhas orientadoras da graduação, 

professora Maria Aparecida Resende e professora Viviane Arruda, por todos os 

ensinamentos, carinho, boas conversas e pelas valiosas contribuições.  

 À Nayara: difícil colocar em palavras tudo o que tenho para agradecer... mas sou 

grato por toda ajuda, companheirismo e pelos bons momentos e histórias que passamos 

juntos.  

 À toda minha família, por sempre acreditarem em mim e por todo incentivo. Aos 

meus irmãos, Edson e Edna, e o meu cunhado Elder, por toda a amizade que nos une. À 

Laís, esta pequena criança ao qual tenho tanto carinho e orgulho de ser tio. E em especial 

aos meus pais, José Fortini e Maria de Lourdes Fortini: sou muito grato por todos os 

ensinamentos, confiança, incentivo e carinho. Vocês são meu grande exemplo! 



 
 

iii 
 

 A todos que direta ou indiretamente contribuíram para a realização deste trabalho: 

Muito obrigado!! 

  

Não existe  li ites ua do você está ce cado de pessoas ue ac edita  e  você  

 – Neil DeGrasse Tysson 

  



 
 

iv 
 

BIOGRAFIA 

Evandro Alexandre Fortini, filho de Maria de Lourdes Ferraz Fortini e José da Cruz 

Fortini, é natural da cidade de Guiricema, Minas Gerais e nasceu no dia 03 de março de 

1993. Licenciado em Ciências Biológicas pela Universidade do Estado de Minas Gerais, 

campus Ubá/MG, graduado no ano de 2014. No ano de 2015 ingressou no Programa de 

Pós-Graduação em Botânica da Universidade Federal de Viçosa, em nível de Mestrado, 

junto ao Departamento de Biologia Vegetal, na área de concentração de “Botânica 

Estrutural e Funcional”, com ênfase em “Morfogênese in vitro, transformação de plantas 

e regulação da expressão gênica”. Defendeu tese em fevereiro de 2017.   



 
 

v 
 

SUMÁRIO 

 

RESUMO ....................................................................................................................... vii 

ABSTRACT ................................................................................................................. viii 

INTRODUÇÃO GERAL ............................................................................................... 1 

REFERÊNCIAS ............................................................................................................. 5 

CAPÍTULO I: EFEITO DAS TROCAS GASOSAS E DA CONCENTRAÇÃO DE 

SACAROSE NO DESENVOLVIMENTO in vitro DE Vernonia condensata ......... 10 

RESUMO ................................................................................................................... 10 

ABSTRACT .............................................................................................................. 11 

INTRODUÇÃO ........................................................................................................ 12 

MATERIAL E MÉTODOS ..................................................................................... 15 

Material vegetal e estabelecimento in vitro ............................................................ 15 

Experimentos com trocas gasosas e concentração de sacarose .............................. 15 

Análises de desenvolvimento ................................................................................. 16 

Teor de pigmentos fotossintéticos .......................................................................... 16 

Análises anatômicas ............................................................................................... 16 

Mensuração da taxa fotossintética in vitro ............................................................. 17 

Análises estatísticas ................................................................................................ 18 

RESULTADOS ......................................................................................................... 19 

DISCUSSÃO ............................................................................................................. 21 

REFERÊNCIAS ....................................................................................................... 24 

FIGURAS .................................................................................................................. 29 

CAPÍTULO II37: Q QUALIDADE ESPECTRAL DA LUZ NO 

DESENVOLVIMENTO, ANATOMIA, FOTOSSÍNTESE E ACLIMATIZAÇÃO 

DE Vernonia condensata CULTIVADA in vitro ........................................................ 37 

RESUMO ................................................................................................................... 37 

ABSTRACT .............................................................................................................. 38 

INTRODUÇÃO ........................................................................................................ 39 

MATERIAL E MÉTODOS ..................................................................................... 42 

Material vegetal e condições de cultivo ................................................................. 42 



 
 

vi 
 

Análise de crescimento e desenvolvimento ............................................................ 43 

Determinação de conteúdo dos pigmentos fotossintéticos ..................................... 43 

Análises anatômicas ............................................................................................... 43 

Mensuração da taxa fotossintética in vitro ............................................................. 44 

Trocas gasosas e fluorescência da clorofila ............................................................ 45 

Análises estatísticas ................................................................................................ 45 

RESULTADOS ......................................................................................................... 46 

DISCUSSÃO ............................................................................................................. 50 

REFERÊNCIAS ....................................................................................................... 53 

FIGURAS .................................................................................................................. 58 

CAPÍTULO III: UV-B REDUZ O CRESCIMENTO E ESTIMULA A 

FOTOSSÍNTESE E RESPOSTAS AO ESTRESSE OXIDATIVO EM PLANTAS 

DE Vernonia condensata BAKER CULTIVADAS in vitro .............................................. 64 

RESUMO ................................................................................................................... 64 

ABSTRACT .............................................................................................................. 65 

INTRODUÇÃO ........................................................................................................ 66 

MATERIAL E MÉTODOS ..................................................................................... 68 

Material vegetal e condições de cultivo ................................................................. 68 

Tratamento com UV-B ........................................................................................... 68 

Ánalise de crescimento ........................................................................................... 68 

Atividade enzimática .............................................................................................. 68 

Mensuração da taxa fotossintética in vitro ............................................................. 71 

Teste histoquímico .................................................................................................. 72 

Análise estatística ................................................................................................... 72 

RESULTADOS ......................................................................................................... 73 

DISCUSSÃO ............................................................................................................. 75 

REFERÊNCIAS ....................................................................................................... 78 

FIGURAS .................................................................................................................. 84 

CONCLUSÕES GERAIS ............................................................................................ 91 

 

 

  



 
 

vii 
 

RESUMO 

FORTINI, Evandro Alexandre, M.Sc., Universidade Federal de Viçosa, fevereiro de 
2017. Potencial fotoautotrófico in vitro e influência do espectro de luz e da radiação 
UV-B sobre o desenvolvimento de vitroplantas de Vernonia condensata Baker 
(Asteraceae). Orientador: Wagner Campos Otoni.  

Vernonia condensata Baker é uma planta tradicionalmente utilizada pela medicina 

popular brasileira. Suas propriedades medicinais se devem aos metabólitos produzidos 

pela espécie, tais como flavonoides, alcaloides, cumarinas e esteroides. Devido ao seu 

potencial farmacológico, a espécie foi incluída em uma lista de plantas da flora brasileira 

que necessitam de mais estudos para gerar produtos ao sistema único de saúde. A cultura 

de tecidos é uma ferramenta viável para a produção de plantas com maior biomassa e teor 

de compostos bioativos de interesse, pois permite a manipulação das condições de cultivo. 

Entretanto, existem poucos trabalhos abordando o cultivo de V. condensata. Assim, o 

objetivo do presente trabalho foi avaliar a influência de diferentes condições de meio e 

ambientes no cultivo in vitro de V. condensata. Para isso, foram conduzidos quatro 

experimentos: I) Avaliação do potencial fotoautotrófico, através do cultivo em diferentes 

concentrações de sacarose (0; 7,5; 15 e 30 g L-¹) e com o uso de tampas com membranas 

porosas de 0,45 ?m; II) Análise do desenvolvimento, fotossíntese e anatomia de V. 
condensata cultivados in vitro sob diferentes qualidades de luz: Branco; Vermelho/Azul; 

Vermelho/Branco/Azul; Vermelho/Branco/Vermelho distante/Azul; III) Avaliação do 

desenvolvimento e fotossíntese de plantas de V. condensata aclimatizadas em casa-de-

vegetação, cultivadas inicialmente in vitro sob os diferentes espectros luminosos descritos 

no experimento II;   IV) Avaliação das respostas de V. condensata à exposição à radiação 

UV-B. Nossos resultados demonstraram que V. condensata apresenta potencial para 

propagação fotoautotrófica, e plantas com maior crescimento e acúmulo de biomassa 

foram encontrados nas condições de cultivo com maiores trocas gasosas. A qualidade da 

luz afetou o desenvolvimento de V. condensata in vitro, e essa influência foi mantida após 

a aclimatização. O desenvolvimento de V. condensata também foi influenciado pela 

radiação UV-B, que induziu respostas antioxidantes enzimáticas e não-enzimáticas. Os 

resultados obtidos nesse trabalho contribuem para um melhor entendimento do 

desenvolvimento in vitro de V. condensata, e podem colaborar para futuros trabalhos 

futuros que explorem a biossíntese de compostos bioativos presentes em V. condensata, 

que são de grande interesse econômico e industrial.   



 
 

viii 
 

ABSTRACT 

FORTINI, Evandro Alexandre, M.Sc., Universidade Federal de Viçosa, February, 2017. 
Photoautotrophic potential in vitro and influence of light spectrum and UV-B 
radiation on the development of vitroplants of Vernonia condensata Baker 
(Asteraceae). Advisor: Wagner Campos Otoni.  

Vernonia condensata is a species widely used by folk medicine. Its medicinal properties 

are due with the metabolites produced by the species, such as flavonoids, alkaloids, 

coumarins and steroids. Due to its pharmacological potential, the species was included in 

a list of plants of the Brazilian flora that need more studies to generate products to the 

single health system. Tissue culture is a viable tool for the production of plants with 

higher biomass and content of bioactive compounds of interest, because it allows the 

manipulation of the culture conditions. However, there are few studies addressing the 

cultivation of V. condensata. Thus, the objective of this work was to evaluate the 

influence of different environment conditions on the in vitro culture of V. condensata. 

For this, four experiments were carried out: I) Evaluation of the photoautotrophic 

potential, through the cultivation in different concentrations of sucrose (0; 7.5; 15 and 30 

g L-1) and with the use of lids with porous membranes of 0.45 ?m; II) Analysis of the 

development, photosynthesis and anatomy of V. condensata grown in vitro under 

different light spectral (White; White/Medium blue; Dark red/White/Medium blue; Dark 

red/White/Far red/Medium blue); III) Evaluation of the development and photosynthesis 

of plants of V. condensata acclimatized under greenhouse conditions, cultivated initially 

in vitro under the different light spectral described in experiment II; IV) Evaluation of the 

responses of V. condensata to the exposure to UV-B radiation. Our results demonstrate 

that V. condensata presents potential for photoautotrophic propagation, and the plants 

with the highest growth and accumulation of biomass were found in the culture conditions 

with the highest gas exchange. Light quality affected the development of V. condensata 

in vitro, and this influence was maintained after acclimatization. The development of V. 

condensata was also influenced by UV-B radiation, which induced enzymatic and non-

enzymatic antioxidant responses. The results obtained in this work contribute to a better 

understanding of the in vitro development of V. condensata, and may contribute to future 

works that explore the biosynthesis of bioactive compounds present in V. condensata, 

which are of great economic and industrial interest. 

             



 
 

1 
 

INTRODUÇÃO GERAL 

Vernonia é um importante gênero da família Asteraceae e constitui-se como um 

dos mais representativos dentro da tribo Vernoniae. O gênero é composto por mais de 

1500 espécies e sua distribuição abrange principalmente a África e a América do Sul 

(Costa et al., 2008; Nergard et al., 2008). Diversas espécies do gênero são consumidas na 

alimentação, possuem sementes que são processadas pela indústria na produção de óleos 

e são amplamente utilizadas na medicina popular (Toyang &amp;amp; Verpoorte, 2013).  

Muitas propriedades são atribuídas à Vernonia sp., como ação anti-inflamatória 

(Pandey et al., 2014; Quasie et al., 2016), anticancerígena (Beeran et al., 2014; Thomas 

et al., 2016), analgésica (Pandey et al., 2014; Afonso et al., 2015) e antimicrobiana 

(Toyang et al., 2013; Mabhiza et al., 2016).  Dentre as espécies do gênero com 

propriedades fotoquímicas mais estudadas, pode-se citar Vernonia amygdalina, V. 

cineria, V. guineenses e V. condensata.  

Vernonia condensata Baker é uma planta muito utilizada na medicina tradicional 

brasileira, sendo popularmente conhecida como boldo-da-bahia, boldo-do-chile, alumã, 

figatil e necroton. Seu centro de origem é a África, e possivelmente chegou ao Brasil com 

a vinda de escravos.  É empregada como anti-inflamatório, antibacteriano, analgésico e 

como revigorante para o fígado (Lorenzi &amp;amp; Matos, 2008; Ghandi, 2014).  

De acordo com o Formulário de Fitoterápicos da Farmacopeia Brasileira, V. 

condensata pode ser utilizada no tratamento da indigestão (Brasil, 2011). A espécie 

também está relacionada na Relação Nacional de Plantas Medicinais de Interesse ao 

Sistema Único de Saúde (RENISUS). A RENISUS lista plantas com potencial 

farmacológico e que necessitam de pesquisa, podendo gerar produtos de interesse para o 

SUS (Brasil, 2014). 

Em geral, os efeitos medicinais das plantas estão diretamente relacionados com os 

metabólitos secundários que elas sintetizam e armazenam. V. condensata apresenta efeito 

analgésico, antinoceptivo, antiulcerogênico e anticancerígeno (Risso et al., 2010; Afonso 

et al., 2015; Boeing, et al., 2016; Thomas et al., 2016). Diversos compostos identificados 

em V. condensata podem estar relacionados com estas propriedades, tais como alcaloides, 

flavonoides, glicosídeos, saponinas, cumarinas, taninos, triterpenos e óleos voláteis 

(Silva, 2011). Em extrato etanólico de V. condensata são encontrados os flavonoides 

luteolina e apigenina, associados com sua a atividade antioxidante (Silva, 2013). 



 
 

2 
 

Luteolina também possui atividade anti-inflamatória e é o principal composto extraído 

das folhas de V. condensata (Khan et al., 2014; Boeing et al., 2016).  

 Apesar da importância medicinal da espécie, existem poucos estudos que abordem 

o seu cultivo. Assim, a cultura de tecidos surge como uma ferramenta promissora, devido 

à facilidade de controle e regulação do ambiente de cultivo (Naik &amp;amp; Al-Khayri, 2016). O 

cultivo in vitro oferece muitas vantagens, tais como possibilidade de multiplicar o 

material vegetal em curto espaço de tempo, controle sobre os fatores que influenciam o 

crescimento e metabolismo da planta, controle sobre as rotas de biossíntese de compostos 

de interesse, bem como a possibilidade de elicitação dos metabólitos (Hussain et al., 2012; 

Bhatia et al., 2015; Ng et al., 2016). Vicente et al., (2009) descreveram o estabelecimento 

in vitro de V. condensata, bem como avaliaram a influência de diferentes concentrações 

de 6-benziladenina no desenvolvimento e a posterior aclimatização. Porém, devido ao seu 

potencial farmacológico faz-se necessário realizar mais trabalhos com esta espécie. 

Várias estratégias podem ser desenvolvidas utilizando a cultura de tecidos, 

resultando em potenciais aumentos no acúmulo de biomassa e de metabólitos produzidos 

pela planta. Dentre estes métodos, podem-se citar a otimização do meio e do ambiente de 

cultivo, a adição de precursores de metabólitos secundários de interesse, a elicitação e a 

biotransformação (Smetanska et al., 2008; Murthy et al., 2014).  

As baixas taxas de atividade fotossintética das plantas in vitro podem ser 

contornadas com a otimização do meio e ambiente de cultivo.  A utilização de frascos 

que permitem trocas gasosas, o cultivo em ambiente enriquecido com CO2 e a redução ou 

eliminação das fontes de sacarose do meio são métodos utilizados para explorar o 

potencial fotoautotrófico das plantas in vitro (Yaseen et al., 2013).  O cultivo em 

condições fotoautotróficas pode ter efeito no metabolismo secundário vegetal, com o 

aumento da produção dos compostos bioativos de interesse (Iarema et al., 2012; Saldanha 

et al., 2013; Saldanha et al., 2014).  

Com relação ao meio, a concentração e o tipo fonte de carbono têm grande 

importância no cultivo in vitro, pois nestas condições as plantas perdem parcialmente a 

autotrofia, necessitando de uma fonte exógena (Nicoloso et al., 2003). São utilizadas 

como fontes de carbono um único tipo de açúcar ou misturas, como de frutose, glicose, 

sacarose (Murthy et al., 2014). O cultivo in vitro sem suplementação de uma fonte de 

carbono também pode alterar o metabolismo secundário das plantas.   Withania somnifera 

cultivada em meios com diferentes fontes e concentração de carbono apresentou 

diferenças significativas na produção de withanolídeos A (Praveen &amp;amp; Murthy, 2012).  



 
 

3 
 

A utilização de tampas com membranas permeáveis a gases no cultivo in vitro 

aumenta as trocas gasosas, favorece a renovação da atmosfera interna dos frascos, reduz 

a umidade no interior dos frascos e facilita a absorção de água, nutrientes e a transpiração 

(Aitken-Christie et al., 1995; Xiao et al., 2011). Além do aumento das taxas 

fotossintéticas e da maior biomassa, a utilização de tampas com membranas que permitem 

as trocas gasosas também pode influenciar a anatomia (Saldanha et al., 2013; Nguyen et 

al., 2015; Batista et al., 2016) e o metabolismo secundário das plantas (Tisserat et al., 

2009; Xiao et al., 2011; Rodriguez-Uribe et al., 2012). 

A luz é outro fator que influencia no desenvolvimento, morfoanatomia e fisiologia 

das plantas (Wang &amp;amp; Folta, 2012; Gupta &amp;amp; Jatothu, 2013; Bian et al., 2015; Ouzounis et 

al., 2015). O controle do fotoperíodo, da intensidade e qualidade da luz pode favorecer a 

síntese de compostos de interesse, pois está diretamente envolvida na regulação de rotas 

de biossíntese de diversos metabólitos (Alvarenga et al., 2015; Batista et al., 2016). A 

qualidade do espectro luminoso pode influenciar ainda na eficiência fotossintética das 

plantas (Lin et al., 2013; Zienkiewicz et al., 2015) e induzir variações anatômicas, tais 

como observados em Betula pendula (Saebo et al., 1995), Solanum lycopersicum e 

Platanus orientalis (Arena et al., 2016). 

A radiação ultravioleta B (UV-B, 280-315 nm) possui alta energia espectral e pode 

afetar o desenvolvimento, metabolismo e morfoanatomia das plantas (Chen et al., 2016; 

Schreiner et al., 2016). Diversos trabalhos associam a exposição à radiação UV-B com a 

redução no crescimento e biomassa (Raghuvanshi &amp;amp; Sharma, 2016; Yan et al., 2016), 

menor eficiência fotossintética (Doupis et al., 2016; Yan et al., 2016; Kataria et al., 2017), 

produção de enzimas antioxidantes (Czégény et al., 2016; Yoom et al., 2016), indução da 

biossíntese e acumulo de metabólitos secundários (Pandey &amp;amp; Pandey-Rai, 2014; 

Randriamanana et al., 2015; Chen et al., 2016; Huang et al., 2016).  

 Tendo em vista a vasta utilização de V. condensata na medicina tradicional, bem 

como o fato desta espécie estar incluída em uma lista de interesse ao SUS (RENISUS), 

faz-se necessário realizar novos estudos visando explorar o cultivo in vitro, os quais 

subsidiarão trabalhos futuros explorando seu potencial farmacológico. Em V. condensata, 

diversos compostos bioativos já foram identificados e associados a propriedades 

medicinais, porém ainda não existem trabalhos na literatura que buscam desenvolver 

estratégias para maximizar a produção destes metabólitos de interesse.  

A partir destes princípios, objetiva-se pelo presente trabalho testar as seguintes 

hipóteses: 



 
 

4 
 

? V. condensata possui potencial fotoautotrófico in vitro; 
? Os níveis de sacarose e trocas gasosas influenciam o crescimento, fotossíntese e 

anatomia de V. condensata cultivadas in vitro;  

? Vitroplantas de V. condensata cultivadas diferentes qualidades de luz apresentam 
variações morfofisiológicas, fotossintéticas e no desenvolvimento in vitro;  

? Plantas cultivas in vitro sob diferentes qualidades de luz apresentam, após a 
aclimatização em condições de casa-de-vegetação, diferenças no 

desenvolvimento e fotossíntese; 

? A radiação UV-B afeta o desenvolvimento e leva a alterações fisiológicas em V. 
condensata. 

  



 
 

5 
 

REFERÊNCIAS  

AFONSO, S.; MATOS, A.C.; MARENGO, V.A.; MOREIRA, E.G.; SOARES, D.X.; 
KOOLEN, H.H.; SCARMINIO, I.S. Seasonal Effects on HPLC-DAD-UV and UPLC-
ESI-MS Fingerprints and Analgesic Activities of Vernonia condensata Baker 
Extracts. Journal of the Brazilian Chemical Society, v. 26, n. 2, p. 350-358, 2015. 

ALVARENGA, I.V.C.; PACHECO, F.V.; SILVA, S.T.; BERTOLUCCI, S.K.; PINTO, 
J.E. In vitro culture of Achillea millefolium L.: quality and intensity of light on growth 
and production of volatiles. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 122, n. 2, p. 299-
308, 2015. 

AITKEN-CHRISTIE, J.; KOZAI, T.; SMITH, M.A.; (eds). Automation and 
environmental control in plant tissue culture. Dordrecht, Kluwer Academic, 1995. 
574p. 

ARENA, C., TSONEV, T., DONEVA, D., DE MICCO, V., MICHELOZZI, M., 
BRUNETTI, C., CENTRITTO, M.; FINESCHI, S.; VELIKOVA, V.; LORETO, F. The 
effect of light quality on growth, photosynthesis, leaf anatomy and volatile isoprenoids 
of a monoterpene-emitting herbaceous species (Solanum lycopersicum L.) and an 
isoprene-emitting tree (Platanus orientalis L.). Environmental and Experimental 
Botany, v. 130, p. 122-132, 2016. 

BATISTA, D.S.; CASTRO, K.M.; SILVA, A.R.; TEIXEIRA, M.L.; SALES, T.A.; 
SOARES, L.I.; CARDOSO, M.G.; SANTOS, M.O.; OTONI, W.C. Light quality affects 
in vitro growth and essential oil profile in Lippia alba (Verbenaceae). In Vitro Cellular 
&amp;amp; Developmental Biology Plant, v. 52, n. 3, p. 276-282, 2016. 

BEERAN, A.A.; MALIYAKKAL, N.; RAO, C.M.; UDUPA, N. The enriched fraction of 
Vernonia cinerea L. induces apoptosis and inhibits multi-drug resistance transporters in 
human epithelial cancer cells. Journal of Ethnopharmacology, v. 158, p. 33-42, 2014. 

BHATIA, S.; SHARMA, K.; DAHIYA R.; BERA, T.  Classical and Nonclassical 
Techniques for Secondary Metabolite Production in Plant Cell Culture. In: Modern 
Applications of Plant Biotechnology in Pharmaceutical Sciences, Academic Press, pp. 
231-291, 2015. 

BIAN, Z.H. Effects of light quality on the accumulation of phytochemicals in vegetables 
produced in controlled environments: a review. Journal of the Science of Food and 
Agriculture, v. 95, n. 5, p. 869-877, 2015. 

BOEING, T.; SILVA, L.M.; SOMENSI, L.B.; CURY, B.J.; COSTA, A.P.; PETREANU, 
M.; NIERO, R.; ANDRADE, S.F. Antiulcer mechanisms of Vernonia condensata Baker: 
A medicinal plant used in the treatment of gastritis and gastric ulcer. Journal of 
Ethnopharmacology, v. 184, p. 196-207, 2016. 

BRASIL. RENISUS - Relação Nacional de Plantas Medicinais de Interesse ao SUS 
- Espécies vegetais. Disponível em: 
&lt;http://portalsaude.saude.gov.br/images/pdf/2014/maio/07/renisus.pdf &gt; Acesso em 
30/04/2016. 



 
 

6 
 

BRASIL. Formulário de Fitoterápicos da Farmacopéia Brasileira. Agência Nacional 
de Vigilância Sanitária. Brasília: Anvisa, 2011. 126p. 

CHEN, M.; HUANG, Y.; LIU, G.; QIN, F.; YANG, S.; XU, X. Effects of enhanced UV-
B radiation on morphology, physiology, biomass, leaf anatomy and ultrastructure in male 
and female mulberry (Morus alba) saplings. Environmental and Experimental Botany, 
v. 129, p. 85-93, 2016.  

COSTA, F.J.; BANDEIRA, P.N.; ALBUQUERQUE, M.R.; PESSOA, O.D.; SILVEIRA, 
E.R.; BRAZ-FILHO, R. Constituintes químicos de Vernonia chalybaea Mart. Química 
Nova, v. 31, p. 1691-1695, 2008. 

CZÉGÉNY, G.; LE MARTRET, B.; PÁVKOVICS, D.; DIX, P. J.; HIDEG, É. Elevated 
ROS-scavenging enzymes contribute to acclimation to UV-B exposure in transplastomic 
tobacco plants, reducing the role of plastid peroxidases. Journal of Plant Physiology, v. 
201, p. 95-100, 2016. 

DOUPIS, G.; BOSABALIDIS, A.M.; PATAKAS, A. Comparative effects of water 
deficit and enhanced UV-B radiation on photosynthetic capacity and leaf anatomy traits 
of two grapevine (Vitis vinifera L.) cultivars. Theoretical and Experimental Plant 
Physiology, v. 28, n. 1, p. 131-141, 2016. 

GHANDI, T.S.M. Tratado de plantas medicinais: Mineiras, nativas e cultivadas. 1 ed. 
digital, Belo Horizonte: Adaequatico Estudio. 1024p., 2014.  

GUPTA, S.D. &amp;amp; JATOTHU, B. Fundamentals and applications of light-emitting diodes 
(LEDs) in in vitro plant growth and morphogenesis. Plant Biotechnology Reports, v. 7, 
n. 3, p. 211-220, 2013. 

HUANG, X.; YAO, J.; ZHAO, Y.; XIE, D.; JIANG, X.; XU, Z. Efficient rutin and 
quercetin biosynthesis through flavonoids-related gene expression in Fagopyrum 
tataricum Gaertn. hairy root cultures with UV-B Irradiation. Frontiers in Plant Science, 
v. 7, 2016. 

HUSSAIN, M.; FAREED, S.; ANSARI, S.; RAHMAN, M.A.; AHMAD, I.Z.; SAEED, 
M. Current approaches toward production of secondary plant metabolites. Journal of 
Pharmacy and Bioallied Sciences, n.4, pp.10-20, 2012. 

IAREMA L.; da CRUZ, A.C.; SALDANHA, C.W.; DIAS, L.L.; VIEIRA, R.F.; de 
OLIVEIRA, E.J.; OTONI, W.C. Photoautotrophic propagation of Brazilian ginseng 
[Pfaffia glomerata (Spreng.) Pedersen]. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 110, 
pp. 227–238, 2012. 

KATARIA, S.; BAGHEL, L.; GURUPRASAD, K.N. Alleviation of adverse effects of 
ambient UV stress on growth and some potential physiological attributes in soybean 
(Glycine max) by seed pre-treatment with static magnetic field. Journal of Plant Growth 
Regulation, p. 1-16, 2017.  

KHAN, J.; ALEXANDER, A.; SARAF, S.; SARAF, S. Luteolin-phospholipid complex: 
preparation, characterization and biological evaluation. Journal of Pharmacy and 
Pharmacology, n. 66, pp. 1451–1462, 2014. 

http://www.jpbsonline.org/
http://www.jpbsonline.org/


 
 

7 
 

LIN, K. H., HUANG, M. Y., HUANG, W. D., HSU, M. H., YANG, Z. W., &amp;amp; YANG, C. 
M. The effects of red, blue, and white light-emitting diodes on the growth, development, 
and edible quality of hydroponically grown lettuce (Lactuca sativa L. var. capitata). 
Scientia Horticulturae, v. 150, p. 86-91, 2013. 

LORENZI, H. &amp;amp; MATOS, F.J.A. Plantas Medicinais no Brasil: Nativas e Exóticas, 2nd 
ed.; Instituto Plantarum: Nova Odessa, Brazil, 2008; pp. 165–166. 

MABHIZA, D.; CHITEMERERE, T.; MUKANGANYAMA, S. Antibacterial properties 
of alkaloid extracts from Callistemon citrinus and Vernonia adoensis against 
Staphylococcus aureus and Pseudomonas aeruginosa. International Journal of 
Medicinal Chemistry, v. 2016, 2016. 

MURTHY, H.N.; LEE, E.J.; PAEK, K.Y. Production of secondary metabolites from cell 
and organ cultures: strategies and approaches for biomass improvement and metabolite 
accumulation. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 118, n. 1, p. 1-16, 2014. 

NAIK, P.M. &amp;amp; AL-KHAYRI, J.M. (2016). Abiotic and biotic elicitors–role in secondary 
metabolites production through in vitro culture of medicinal plants. In SHANKER, A.K 
&amp;amp; SHANKER, C. (Eds.). Abiotic and biotic stress in plants - Recent advances and 
future perspectives, InTech, p. 246-277, 2016. 

NERGARD, C.S.; DIALLO, D.; MICHAELSEN, T.E.; MALTERUD, K.E.; 
KIYOHARA, H.; MATSUMOTO, T.; YAMADA, H.; PAULSEN, B.S. Isolation, partial 
characterisation and immunomodulating activities of polysaccharides from Vernonia 
kotschyana Sch. Bip. ex Walp. Journal of Ethnopharmacology, vol. 91, n. 1, p. 141–
152, 2004. 

NICOLOSO, F.T.; ERIG, A.C.; RUSSOWSKI, D.; MARTINS, C.F. Efeito de doses e 
fontes de carboidratos no crescimento de plantas de ginseng brasileiro [Pfaffia glomerata 
(Spreng.) Pedersen] cultivadas in vitro. Ciência e Agrotecnologia, v. 27, n. 1, p. 84-90, 
2003. 

NG, Y.S.; LIM, C.R.; CHAN, D.J.C. Development of treated palm oil mill effluent 
(POME) culture medium for plant tissue culture of Hemianthus callitrichoides. Journal 
of Environmental Chemical Engineering, v.4, n.4, p. 4890-4896, 2016. 

NGUYEN, Q.T.; XIAO, Y.; KOZAI, T. Photoautotrophic micropropagation. In: KOZAI, 
T.; NIU, G.; TAKAGAKI, M. (Eds.). Plant Factory: An Indoor Vertical Farming 
System for Efficient Quality Food Production. Academic Press, p. 271-283, 2015. 

OUZOUNIS, T. Spectral effects of artificial light on plant physiology and secondary 
metabolism: a review. HortScience, v. 50, n. 8, p. 1128-1135, 2015. 

PANDEY, A.; DASH, D.; KELA, S.; DWIVEDI, S.; TIWARI, P. Analgesic and anti-
inflammatory properties of the fruits of Vernonia anthelmintica (L) Willd. Asian Pacific 
Journal of Tropical Disease, v. 4, p. 874-878, 2014. 

PANDEY, N. &amp;amp; PANDEY-RAI, S. Short term UV-B radiation-mediated transcriptional 
responses and altered secondary metabolism of in vitro propagated plantlets of Artemisia 
annua L. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 116, n. 3, p. 371-385, 2014. 



 
 

8 
 

PRAVEEN, N. &amp;amp; MURTHY, H. N. Synthesis of withanolide A depends on carbon source 
and medium pH in hairy root cultures of Withania somnifera. Industrial Crops and 
Products, v. 35, n. 1, p. 241-243, 2012. 

QUASIE, O.; ZHANG, Y.M.; ZHANG, H.J., LUO, J.; KONG, L.Y. Four new steroid 
saponins with highly oxidized side chains from the leaves of Vernonia 
amygdalina. Phytochemistry Letters, v. 15, p. 16-20, 2016. 

RAGHUVANSHI, R. &amp;amp; SHARMA, R.K. Response of two cultivars of Phaseolus 
vulgaris L. (French beans) plants exposed to enhanced UV-B radiation under mountain 
ecosystem. Environmental Science and Pollution Research, v. 23, n. 1, p. 831-842, 
2016. 

RANDRIAMANANA, T.R.; LAVOLA, A.; JULKUNEN-TIITTO, R. Interactive effects 
of supplemental UV-B and temperature in European aspen seedlings: Implications for 
growth, leaf traits, phenolic defense and associated organisms. Plant Physiology and 
Biochemistry, v. 93, p. 84-93, 2015. 

RISSO, W.E; SCARMINIO, I.S.; MOREIRA, E.G. Antinociceptive and acute toxicity 
evaluation of Vernonia condensata Baker leaves extracted with different solvents and 
their mixtures. Indian Journal of Experimental Biology, v. 48, n. 8, p. 811, 2010. 

RODRIGUEZ-URIBE, L; GUZMAN, I.; RAJAPAKSE, W.; RICHINS, R.D.; 
O’CONNELL, M.A. Carotenoid accumulation in orange-pigmented Capsicum annuum 
fruit, regulated at multiple levels. Journal of Experimental Botany, v. 63, n. 1, p. 517-
526, 2012. 

SAEBO, A.; KREKLING, T.; APPELGREN, M. Light quality affects photosynthesis and 
leaf anatomy of birch plantlets in vitro. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 41, n. 
2, p. 177-185, 1995. 

SALDANHA, C.W.; OTONI, C.G.; NOTINI, M.M.; KUKI, K.N.; CRUZ, A.C.F.; 
NETO, A.R.; DIAS, L.L.C; OTONI, W.C. A CO2-enriched atmosphere improves in vitro 
growth of Brazilian ginseng [Pfaffia glomerata (Spreng.) Pedersen]. In Vitro Cellular 
&amp;amp; Developmental Biology-Plant, v. 49, n. 4, p. 433-444, 2013. 

SALDANHA, C.W.; OTONI, C.G.; ROCHA, D.I.; CAVATTE, P.C.; DETMANN, 
K.S.C.; TANAKA, F.A.O.; DIAS, L.L.C.; DaMATTA, F.M.; OTONI, W.C. CO2-
enriched atmosphere and supporting material impact the growth, morphophysiology and 
ultrastructure of in vitro Brazilian-ginseng [Pfaffia glomerata (Spreng.) Pedersen] 
plantlets. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 118, n. 1, p. 87-99, 2014. 

SCHREINER, M.; MEWIS, I.; NEUGART, S.; ZRENNER, R.; GLAAB, J.; WIESNER, 
M.; JANSEN, M.A. UV-B Elicitation of secondary plant metabolites. In: III-Nitride 
Ultraviolet Emitters. Springer International Publishing, 2016. p. 387-414. 

SILVA, J.B.; TEMPONI, V.D.; FERNANDES, F.V.; ALVES, G.D.; MATOS, D.M.; 
GASPARETTO, C.M.; RIBEIRO, A.; DE PINHO, J.D.; ALVES, M.S.; de SOUSA, O.V. 
New approaches to clarify antinociceptive and anti-inflammatory effects of the ethanol 
extract from Vernonia condensata leaves. International Journal of Molecular 
Sciences, v. 12, n. 12, p. 8993-9008, 2011. 



 
 

9 
 

SILVA, J.B.; TEMPONI, V.D.; GASPARETTO, C.M.; FABRI, R.L.; ARAGÃO, D.M.; 
PINTO, N.D.; RIBEIRO, A.; SCIO, E.; DEL-VECHIO-VIEIRA, G.; SOUSA, O.V.; 
ALVES, M.S. Vernonia condensata Baker (Asteraceae): A promising source of 
antioxidants. Oxidative Medicine and Cellular Longevity, v. 2013, 2013. 

SMETANSKA, I. Production of secondary metabolites using plant cell cultures. In: Food 
biotechnology. Springer Berlin Heidelberg, 2008. p. 187-228. 

THOMAS, E.; GOPALAKRISHNAN, V.; SOMASAGARA, R.R.; CHOUDHARY, B.; 
RAGHAVAN, S.C. Extract of Vernonia condensata, inhibits tumor progression and 
improves survival of tumor-allograft bearing mouse. Scientific Reports, v. 6, 2016. 

TISSERAT, B.; BERHOW, M.; VAUGHN, S.F. Spearmint plantlet culture system as a 
means to study secondary metabolism. Protocols for in vitro Cultures and Secondary 
Metabolite Analysis of Aromatic and Medicinal Plants, p. 313-324, 2009. 

TOYANG, N.J.; ATEH, E.N.; DAVIS, H.; TANE, P.; SONDENGAM, L. B.; BRYANT, 
J.; VERPOORTE, R. In vivo antiprostate tumor potential of Vernonia guineensis Benth. 
(Asteraceae) tuber extract (VGDE) and the cytotoxicity of its major compound 
pentaisovaleryl sucrose. Journal of Ethnopharmacology, v. 150, n. 2, p. 724-728, 2013. 

TOYANG, N. J. &amp;amp; VERPOORTE, R. A review of the medicinal potentials of plants of 
the genus Vernonia (Asteraceae). Journal of Ethnopharmacology, v. 146, n. 3, p. 681-
723, 2013. 

VICENTE, M.A.A.; ALMEIDA, W.A.B.; CARVALHO, Z.S. In vitro multiplication and 
acclimation of Vernonia condensata Baker. Revista Brasileira de Plantas Medicinais, 
v. 11, n. 2, p. 176-183, 2009. 

WANG, Y. &amp;amp; FOLTA, K.M. Contributions of green light to plant growth and 
development. American Journal of Botany, v. 100, n. 1, p. 70-78, 2013. 

XIAO, Y.; NIU, G.; KOZA, T. Development and application of photoautotrophic 
micropropagation plant system. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 105, n. 2, p. 
149-158, 2011. 

YAN, F.; LIU, Y.; SHENG, H.; WANG, Y.; KANG, H.; ZENG, J. Salicylic acid and 
nitric oxide increase photosynthesis and antioxidant defense in wheat under UV-B 
stress. Biologia Plantarum, v. 60, n. 4, p. 686-694, 2016. 

YASEEN, M.; AHMAD, T.; SABLOK, G.; STANDARDI, A.; HAFIZ, I.A. Review: role 
of carbon sources for in vitro plant growth and development. Molecular Biology 
Reports, v. 40, n. 4, p. 2837-2849, 2013. 

YOON, M.Y.; KIM, M.Y.; SHIM, S.; KIM, K.D.; HA, J., SHIN, J.H; KANG, S.; LEE, 
S. Transcriptomic profiling of soybean in response to high-intensity UV-B irradiation 
reveals stress defense signaling. Frontiers in Plant Science, v. 7, 2016. 

ZIENKIEWICZ, M.; DRO?AK, A.; WASILEWSKA, W.; BAC?AWSKA, I.; 
PRZEDPE?SKA-W?SOWICZ, E.; ROMANOWSKA, E. The short-term response of 
Arabidopsis thaliana (C3) and Zea mays (C4) chloroplasts to red and far red light. Planta, 
v. 242, n. 6, p. 1479-1493, 2015. 



 
 

10 
 

CAPÍTULO I 

Efeito das trocas gasosas e da concentração de sacarose no desenvolvimento  

in vitro de Vernonia condensata  

 

RESUMO 

Vernonia condensata é uma espécie comumente utilizada pela medicina popular. Dentre 

seus usos, é indicada como anti-inflamatório e analgésico. Existem poucos trabalhos na 

literatura abordando o seu cultivo, sendo a cultura de tecidos é uma alternativa potencial 

para a propagação da espécie. Assim, o objetivo do presente estudo foi avaliar a influência 

dos níveis de sacarose (0; 7,5;15 e 30 g L-1) e de trocas gasosas (0, 1 e 2 membranas) no 

desenvolvimento, anatomia e atividade fotossintética no cultivo in vitro de V. condensata.  

Tratamentos com maior teor de sacarose (30 g L-1) e com uma ou duas membranas que 

permitem maiores trocas gasosas induziram plantas maiores e com maior acúmulo de 

biomassa. A taxa de explantes respondentes, por sua vez, foi menor quando não houve 

sacarose adicionada no meio. A presença de sacarose pode suprir as necessidades 

metabólicas da planta ou reduzir a eficiência da fotossíntese, como mostrado pelas 

menores taxas fotossintéticas. As condições de cultivo também causaram modificações 

anatômicas nas folhas, interferindo no índice estomático, na espessura da lâmina foliar e 

no desenvolvimento dos feixes vasculares. Estes resultados demonstram que V. 

condensata apresenta potencial para propagação fotoautotrófica. Trabalhos futuros que 

visem incrementar os níveis de CO2 no cultivo in vitro dessa espécie podem reduzir a 

necessidade de uma fonte de carbono externa, induzindo assim plantas mais rústicas e 

aumentando a sobrevivência na aclimatização.    

 

Palavras-chave: Vedação, fonte de carbono, boldo-da-Bahia, propagação 

fotoautotrófica.  

 

 

  



 
 

11 
 

ABSTRACT 

Vernonia condensata is a species widely used by folk medicine. Among its uses, it is 

indicated as anti-inflammatory and analgesic. There are few works in the literature 

approaching its cultivation and tissue culture is an interesting alternative for the 

propagation of the species. Thus, the objective of the present study was to evaluate the 

influence of the sucrose levels (0; 7.5; 15 e 30 g L-1) and gas exchange (0, 1 and 2 

membranes) on development, anatomy and photosynthetic activity in in vitro culture of 

V. condensata. Treatments with higher content of sucrose (30 g L-1) and with one or two 

membranes induced plants with higher height and greater biomass. The responsive 

explants by its turn were lower when no sucrose was available in the medium. The 

presence of sucrose in the medium may also suppress the metabolic needs of the plant or 

reduce photosynthesis, as shown by the lower averages of photosynthetic rate. The 

conditions led to anatomical changes in leaves, interfering in the stomatal index and leaf 

thickness. These results demonstrate that V. condensata presents potential for 

photoautotrophic propagation. Future work aiming to increase CO2 levels in in vitro 

culture of this specie may reduce the need for an external carbon source, inducing more 

rustic plants and increasing survival in acclimatization. 

Keywords: Flask sealing, carbon source, ‘boldo-da-Bahia’, photoautotrophic 

propagation. 



 
 

12 
 

INTRODUÇÃO 

Vernonia condensata Baker (Asteraceae) é uma planta medicinal conhecida 

popularmente por alumã, necroton e boldo-da-Bahia. Nativa da África, a espécie foi 

provavelmente trazida para o Brasil pelos escravos (Lorenzi &amp;amp; Matos, 2008). Existem 

estudos que atestam a utilização como anti-inflamatório e analgésico (Risso et al., 2010; 

Silva et al., 2011), antiulcerogênico (Boeing et al., 2016), além de registros do uso no 

tratamento de picadas de serpentes (Pereira et al., 1994). Thomas et al. (2016) mostraram 

que o extrato da espécie tem ação anticancerígena, devido à sua potente atividade na 

diminuição do tumor e no aumento da vida útil em ratos doentes. Além disso, a planta 

também pode prevenir a hipercolesterolemia (Arantes et al., 2016). A presença de 

compostos bioativos, tais como alcaloides, flavonoides, saponinas, cumarinas, taninos, 

triterpenos e óleos voláteis, podem estar relacionados com a atividade medicinal da planta 

(Silva et al., 2011). 

Devido ao grande potencial farmacológico de V. condensata, são necessários 

estudos visando a sua propagação e assim evitar a exploração predatória da espécie no 

ambiente. A cultura de tecidos vegetais pode ser uma alternativa viável, pois facilita a 

propagação clonal, a conservação em bancos de germoplasma, além de constituir uma 

ferramenta para a produção de compostos bioativos de plantas medicinais (Kumari et al., 

2016). A propagação de espécies medicinais via cultura de tecidos é relatada em inúmeros 

trabalhos (Jaziri et al., 1996; Raja &amp;amp; Arockiasamy, 2009; Iarema et al., 2012; Coppede et 

al., 2014)  

Plantas cultivadas in vitro pelo método convencional crescem em um 

microambiente com elevada umidade e baixa concentração de CO2 durante o fotoperíodo 

(Xiao et al., 2011; Nguyen et al., 2016). Nestas condições, as plantas normalmente 

possuem menor desenvolvimento, baixas trocas gasosas e taxas fotossintéticas, desordens 

morfológicas, fisiológicas e maiores taxas de contaminação, além de possuírem menor 

sobrevivência na aclimatização (Kozai &amp;amp; Kubota, 2001; Kozai, 2010; Xiao et al., 2011; 

Nguyen et al., 2016). Visando contornar estes problemas, muitos trabalhos buscam 

alternativas através do cultivo em condições fotomixotróficas ou fotoautotróficas 

(Lucchesini et al., 2001; Iarema et al., 2012; Rodrigues et al., 2012; Martins et al., 2016).  

Para isso, pode-se diminuir ou eliminar a fonte de carbono do meio de cultivo, aumentar 

a luminosidade e prover maior difusão dos gases entre o ambiente interno e externo dos 



 
 

13 
 

frascos (Xiao et al., 2011; Pérez-Jiménez et al., 2015; Schmildt et al., 2015; Nguyen et 

al., 2016). 

Plantas cultivadas in vitro podem perder parcialmente a autotrofia e com isso 

necessitar de uma fonte de carbono externa (Nicoloso et al., 2003). São utilizados como 

fonte de carbono em cultura de tecidos açúcares, tais como glicose, frutose, sacarose, ou 

a mistura destes (Murthy et al., 2014). Em geral, a sacarose é o açúcar mais utilizado 

(Xiao et al., 2011).  

O metabolismo primário das plantas pode ser regulado pela disponibilidade de 

açúcar. Altas concentrações de sacarose podem gerar um incremento no crescimento, 

porém resultam em uma diminuição ou inibição da fotossíntese e da mobilização de 

nutrientes (Rolland et al., 2006). Nestas condições, o aparato fotossintético pode ter uma 

formação defeituosa, além de ocorrerem deformidades anatômicas e morfológicas nas 

plantas (Hazarika, 2006). Assim, a diminuição ou a eliminação do uso de uma fonte de 

carbono no meio de cultura pode ser útil na formação de plantas com melhor 

desenvolvimento, além de reduzir os custos do cultivo e aumentar a sobrevivência das 

plantas na aclimatização (Xiao &amp;amp; Kozai, 2006). O cultivo in vitro sem suplementação de 

uma fonte de carbono também pode alterar o metabolismo secundário das plantas.   

Withania somnifera cultivadas em meios com diferentes fontes e concentração de carbono 

apresentaram  diferenças significativas na produção de withanolídeos A (Praveen &amp;amp; 

Murthy, 2012).  

 A difusão de gases entre o ambiente interno e externo dos frascos é limitada pelo 

tipo de vedação utilizado. Em condições de baixas trocas gasosas, o ambiente interno do 

frasco apresenta-se com elevada umidade, altas concentrações de etileno, além de baixo 

teor de CO2 durante o fotoperíodo (Hazarika, 2006; Kozai, 2010). Estas condições podem 

comprometer o desenvolvimento das plantas e reduzir a taxa fotossintética e de absorção 

de nutrientes (Kozai et al., 1997; Mohamed &amp;amp; Alsadon, 2010; Kozai, 2010).  A anatomia 

das plantas cultivadas em ambientes com condições de baixos níveis de trocas gasosas 

pode ser comprometida, sendo observado menor diferenciação do tecido vascular, células 

parenquimáticas menos justapostas, pouca deposição de cera epicuticular e ocorrência de 

estômatos não-funcionais (Saldanha et al., 2013; Nguyen et al., 2016; Batista et al., 

2017a).   

O uso de membranas de trocas gasosas no sistema de cultivo in vitro pode diminuir 

as limitações da baixa difusão de gases. Diversos trabalhos mostram que plantas 

cultivadas em frascos com membranas permeáveis apresentam maior crescimento, maior 



 
 

14 
 

taxa fotossintética, desenvolvimento anatômico semelhante aos das plantas de campo e 

maior taxa de sobrevivência ex vitro (Alvares et al., 2012; Rodrigues et al., 2012; 

Saldanha et al., 2012; Sáez et al., 2015; Batista et al., 2017b).  

A partir disto, os objetivos do presente estudo são avaliar o potencial 

fotoautotrófico, e os efeitos da concentração de sacarose e dos níveis de trocas gasosas 

sobre o crescimento, fotossíntese e anatomia de V. condensata.  

  



 
 

15 
 

MATERIAL E MÉTODOS 

Material vegetal e estabelecimento in vitro 

As plantas de V. condensata foram obtidas a partir de estacas, de planta matriz 

procedente da cidade de Guiricema/MG (21°00'28" S 42°43'04" O). As estacas com 

aproximadamente 15 cm de altura e com quatro gemas foram colocadas em vasos de 

polietileno com capacidade de 6 L, contendo a mistura de substrato comercial 

(PlantMax®), areia e fibra de coco na proporção de 2:1:1. As plantas foram mantidas no 

Instituto de Biotecnologia Aplicado à Agropecuária (BIOAGRO) da Universidade 

Federal de Viçosa (UFV), onde receberam tratos culturais e foram irrigadas 

periodicamente. 

 Para o estabelecimento in vitro, foram coletados segmentos nodais do 3º a 5º nós 

a partir do ápice, de ramos jovens das plantas em fase de crescimento vegetativo. Sob 

condições assépticas, a desinfestação dos explantes consistiu em imersão por 2 minutos 

em álcool 70%, seguido de imersão por 10 minutos em hipoclorito de sódio (1% do cloro 

ativo) em agitação. Posteriormente, foram realizadas três lavagens em água destilada, 

desionisada e autoclavada. Os explantes nodais foram inoculados em tubos de ensaio 

contendo 10 mL de meio basal e vitaminas MS (Murashige &amp;amp; Skoog, 1962) com 30 g L-

1 de sacarose, 100 mg L-1 de mio-inositol e 2,8 mg L-1 de Phytagel®. O pH foi ajustado 

para 5,7 ± 0,1 e o meio autoclavado a 121 ºC  e 108 kPa por 20 minutos. Os subcultivos 

foram realizados em meio básico MS nas mesmas condições anteriores, porém utilizando-

se 7 g L-1 de Agar (Merck, Darmstadt, Alemanha). 

Experimentos com trocas gasosas e concentração de sacarose 

Segmentos nodais foram inoculados em frascos de vidro (250 mL de capacidade) 

contendo 60 mL de meio MS básico semi-sólido, nas condições utilizadas para o 

estabelecimento in vitro, sendo utilizadas as concentrações 0; 7,5; 15 e 30 g L-1 de 

sacarose. Foram inoculados três explantes por frasco, com três tipos de vedação, 

resultando em diferentes níveis de trocas gasosas, mensurado por Batista et al. (2017b): 

tampas rígidas de polipropileno (TRP) sem membrana [taxa de troca de CO2 (TTCO2) de 

14 ?L L-1 s-1]; TRP com um orifício de 10 mm coberto por uma membrana fluoroporo 

hidrofóbica (PTFE, MilliSeal AVS-045 Air Vent) de 0,45 ?m de poros (TTCO2 de 21 ?L 
L-1 s-1) e TRP com dois orifícios cobertos por membranas (TTCO2 de 25 ?L L-1 s-1) 

(Figura 1).   



 
 

16 
 

As culturas foram mantidas por 35 dias em sala de crescimento sob irradiância de 

50 ?mol m-2 s-1, fotoperíodo de 16 h e temperatura de 26 ±2 ºC. O delineamento 

experimental foi inteiramente casualizado, totalizando 12 tratamentos com 5 repetições 

cada. Cada frasco constituiu uma repetição.  

Análises de desenvolvimento 

Foram analisadas as seguintes características de desenvolvimento: massa fresca 

(g), massa seca (g), comprimento total da parte aérea (cm), comprimento total da maior 

raiz (cm), número de folhas, número de raízes, número de brotos, taxa de sobrevivência 

(%) e área foliar (cm2). Para a determinação da área foliar, as folhas foram fixadas em 

papel branco, e fotografadas com câmera digital. Após ajustes nas imagens, foi utilizado 

o programa ImageJ (Schneider et al., 2012), para o processamento e geração do atributo 

área foliar.  

Teor de pigmentos fotossintéticos 

Foram retirados cinco discos foliares (7 mm de diâmetro), da terceira folha 

completamente expandida a partir do ápice. Os discos foliares foram colocados em 5 mL 

de solução de DMSO (saturado com carbonato de cálcio), onde permaneceram por 48 

horas no escuro (Santos et al., 2008). A determinação da absorbância das amostras foi 

realizada em cubeta de quartzo de 10 mm de caminho ótico, no espectrofotômetro 

Genesys 10UV (ThermoScientific, EUA). Os comprimentos de onda analisados foram de 

665, 645 e 480 nm. O cálculo das concentrações das clorofilas a, b e carotenoides foi 

baseado na metodologia descrita por Wellburn (1994).  

Análises anatômicas 

Para a caracterização anatômica da folha, foi realizada uma amostragem de três 

plantas por tratamento, de onde foram retiradas 5 cortes da segunda folha apical 

completamente expandida. As folhas foram seccionadas na posição central do limbo, e as 

amostras coletadas foram de aproximadamente 100 mm². As amostras foram fixados em 

solução Karnovsky (Karnovsky, 1965), composto por 2,5 % de glutaraldeído, 4,0 % de 

paraformaldeído, 3,0 % de sacarose, 5 mM de CaCl2, em tampão de cacodilato a 0,1M 

(pH 6,8), refrigerado.  

Após a fixação, as amostras foram desidratadas em série etílica crescente (10, 20, 

30, 40, 50, 60, 70, 80, 85, 90 e 95%) e incluídas em resina acrílica (Historesin, Leica 



 
 

17 
 

Instruments, Alemanha). As secções transversais e longitudinais de 5 ?m de espessura, 

foram obtidas em micrótomo rotativo de avanço automático (RM2155, Leica 

Microsystems Inc., USA) e corados com azul de Toluidina (pH 3,2) para caracterização 

estrutural (O’Brien &amp;amp; McCully, 1981), xylidine Pounceau para detecção de proteínas 

totais (Campos, 1977) e ácido periódico – reagente de Schiff (PAS) para polissacarídeos 

totais (Feder &amp;amp; O'Brien, 1968). 

As lâminas foram montadas em resina sintética Permount® SP15-500 (Fisher 

Chemicals- Fisher Scientific). Para a captura de imagens, foi utilizado um microscópio 

de luz (modelo AX70 TRF, Olympus Optical) com sistema U-photo, acoplado à câmera 

fotográfica digital (modelo Spot Insightcolour 3.2.0, Diagnostic Instruments Inc.) e 

microcomputador com o programa de captura de imagens Spot Basic, no Laboratório de 

Anatomia Vegetal/ UFV. 

Para o estudo das células epidérmicas, foi utilizada a técnica de diafanização, 

adaptado de Johansen (1940). Folhas completamente expandidas foram diafanizadas, 

desidratadas em etanol 50% e coradas com fucsina alcoólica. As lâminas foram montadas 

em Permount. As observações e a documentação fotográfica foram realizadas em um 

microscópio de luz (modelo AX70TRF, Olympus Optical, Tóquio, Japão) equipado com 

sistema U-Photo. A contagem das células epidérmicas e o cálculo do índice estomático 

foi realizado com o auxílio do programa ImageJ (Schneider et al., 2012).  

Mensuração da taxa fotossintética in vitro 

As trocas gasosas e a quantificação da taxa fotossintética in vitro foi realizada em 

um modelo adaptado do proposto por Costa et al. (2014).  

Um IRGA (model S151; Qubit Systems, ON, Canada) foi utilizado para as 

medições de tocas gasosas e a coleta dos dados foi realizado através do software 

LoggerLite (LoggerLite, 1.8.1, Vernier Software &amp;amp; Technology Caliper, Beaverton). O 

CO2 de referência foi calculado através da entrada de ar em um frasco vazio, trazido por 

uma bomba do ambiente externo a uma taxa de fluxo de ar constante de 300 mL min-1, 

dentro de uma câmara com iluminação (uma lâmpada LED branca). As plantas foram 

mantidas na ausência de luz por um período de 8 h que antecederam a análise. Logo após 

a medição do CO2 referência, os frascos com as vitroplantas foram acoplados ao sistema, 

sendo o CO2 calculado até o ponto de estabilização. As trocas gasosas foram calculadas 

através da diferença entre o CO2 de referência e o CO2 das plantas expostas ao ar 



 
 

18 
 

atmosférico. A temperatura e a umidade do ar no frasco foram mensuradas através do 

sensor Espec (Thermo Recorder RS-11, Takai Espec Corp.).   

A taxa fotossintética in vitro (A) foi dada pela seguinte fórmula: A ?mol m? s? = ?COMol. Flow  
 

Onde,  ?CO ppm =  CO  de referência ?  CO  de análise 
 Mol Flow = Taxa de fluxo de ar L min?(Constante dos gases perfeitos 22,  X Temperatura K( 00000Área foliar cm ) )

 

Análises estatísticas 

As análises estatísticas de todos os experimentos foram realizadas por meio do 

software Genes versão Windows/2004.2.1 (Cruz, 2013). Os dados foram submetidos à 

análise de variância (ANOVA) e as médias comparadas pelo teste de Scott-Knott (Scott 

&amp;amp; Knott, 1974), em nível de 5% de significância. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



 
 

19 
 

RESULTADOS 

O desenvolvimento in vitro de V. condensata é influenciado pelas trocas gasosas e 

pela disponibilidade de sacarose 

O presente estudo analisou o efeito de diferentes concentrações de sacarose e das 

membranas de trocas gasosas sobre o desenvolvimento de vitroplantas de V. condensata 

(Figuras 2 e 3). As variáveis de desenvolvimento avaliadas apresentaram interações 

significativas entre a vedação do frasco (0; 1 e 2 membranas) e diferentes concentrações 

de sacarose (0; 7,5; 15 e 30 g L-1) para as variáveis comprimento da parte aérea (Figura 

3A), da raiz (Figura 3B) e da massa fresca (Figura 3E). Para estas variáveis, as maiores 

médias foram encontradas em plantas cultivadas em frascos com 2 membranas e 30 g L-

1 de sacarose.  

  Para as variáveis área foliar e massa seca, os fatores analisados atuaram de forma 

independente (Figura 3D e 3F, respectivamente). Houve diferença significativa entre as 

condições de cultivo estudadas, sendo observado que as menores médias ocorreram em 

plantas cultivadas sem sacarose e sem membrana.  

Para a variável da taxa de explantes respondentes (Figura 3C), os tratamentos 

diferiram apenas quanto à concentração de sacarose. Plantas cultivadas com sacarose 

apresentaram as maiores frequências de explantes respondentes, independente da 

concentração utilizada.  

V. condensata cultivada in vitro sob condição fotoautotrófica apresenta maior taxa 

fotossintética  

A taxa fotossintética diferiu significativamente entre os tratamentos. Na ausência 

de interação, os fatores concentrações de sacarose e níveis de trocas gasosas foram 

analisados separadamente, sendo que apenas o primeiro contribuiu para a diferença entre 

os tratamentos. Os tratamentos sem sacarose apresentaram as maiores médias enquanto 

que a presença desta fonte de carbono no meio, nas diferentes concentrações utilizadas, 

levaram a respostas semelhantes quanto à taxa fotossintética (Figura 4).  

Com relação aos teores de pigmentos fotossintéticos, houve interação entre os 

fatores estudados (Figuras 5A a 5D). A concentração de clorofila a foi maior nas plantas 

cultivadas com 1 e 2 membranas. Os teores de clorofila b só apresentaram diferenças 

significativas em plantas cultivadas em frascos sem membrana, em meios com 0 e 7,5 g 

L-1 de sacarose, que apresentaram as menores médias. A razão clorofila a/b também não 



 
 

20 
 

diferiu significativamente para tratamentos com 1 ou 2 membranas, independente da 

concentração de sacarose. Em plantas cultivadas em frascos sem membrana, os maiores 

valores dessa razão ocorreram em meio sem sacarose. As menores concentrações de 

carotenoides totais ocorreram em plantas cultivadas sem sacarose e sem membrana, 

tratamento esse que diferiu significativamente dos demais.  

Os níveis de sacarose e as trocas gasosas afetam a estrutura e anatomia foliar de 

vitroplantas de V. condensata  

 As folhas de V. condensata cultivadas in vitro apresentaram uma estrutura 

dorsiventral bem definida, tendo em média uma camada de parênquima paliçádico e três 

camadas de parênquima lacunoso. Alterações estruturais foram observadas nos 

tratamentos com maiores trocas gasosas (1 e 2 membranas), cujas plantas tiveram folhas 

mais espessas. Tratamentos com maiores concentrações de sacarose e com 1 ou 2 

membranas apresentaram feixes vasculares maiores, mais organizados e células 

parenquimáticas mais volumosas (Figuras 6A a 6L).  

O índice estomático também foi alterado pelos fatores sacarose e vedação, 

havendo interação entre eles no índice estomático adaxial. Neste, as maiores médias 

foram observadas nos tratamentos sem membrana. Não houve interação entre os fatores 

para a variável de índice estomático abaxial, sendo observados resultados similares ao 

adaxial, com as maiores médias associadas aos tratamentos sem membrana (Figura 7).  

 Testes histoquímicos indicaram a presença de compostos de reserva na região do 

feixe central e da lâmina foliar de V. condensata (Figuras 8, 9 e 10). Grãos de amido 

evidenciados pela reação positiva com lugol, se encontravam em pequena quantidade e 

dispersos principalmente próximo ao feixe vascular. Carboidratos totais e proteínas foram 

evidenciados na reação com PAS e xylidine Pounceau, porém em pouca quantidade na 

região da lâmina foliar. Os testes histoquímicos não mostraram diferenças entre os 

tratamentos.  



 
 

21 
 

DISCUSSÃO 

Os resultados do presente trabalho evidenciaram que V. condensata possui 

diferentes respostas morfoanatômicas e no desenvolvimento in vitro, decorrentes das 

alterações na concentração de sacarose do meio e dos níveis de trocas gasosas. O único 

trabalho publicado com cultivo in vitro de V. condensata também apresentou 

desenvolvimento diferenciado em resposta à distintas concentrações de 6-benziladenina 

(Vicente et al., 2009).  

 O método de cultivo in vitro depende da capacidade da espécie em responder às 

condições fornecidas para o desenvolvimento. Vários trabalhos exploraram a capacidade 

fotoautotrófica de plantas in vitro (Iarema et al, 2012; Samosir et al., 2014; Shin et al., 

2014; Corrêa et al., 2015; Corrêa et al., 2016). Nossos dados demonstraram que V. 

condensata possui potencial fotoautotrófico, visto o desenvolvimento em frascos com 

membranas que permitem trocas gasosas e as maiores taxas fotossintéticas em meio sem 

fonte externa de carbono.  

 O aumento das trocas gasosas resultou em maior crescimento e acúmulo de 

biomassa em V. condensata. Diversos trabalhos obtiveram resultados similares com 

outras espécies (Ribeiro et al., 2009; Rodrigues et al., 2012; Saldanha et al., 2012; Batista 

et al. 2017b).  O uso de membranas facilita o fluxo de gases entre o ambiente externo e 

interno do frasco, reduzindo a umidade interna e facilitando a absorção de nutrientes pelas 

plantas (Arigita et al., 2010; Saldanha et al., 2012; Batista et al. 2017b).  

 O acréscimo de uma fonte de carbono no meio de cultura também pode influenciar 

diretamente o desenvolvimento das plantas micropropagadas (Rolland et al., 2006). 

Dentre as fontes de carbono, a sacarose é uma das mais utilizadas em cultura de tecidos 

vegetais. Diversos trabalhos relacionam a utilização de sacarose com maior crescimento, 

expansão foliar e ganho de biomassa (Badr et al., 2015; Fanta et al., 2016; Zahara et al., 

2016). Além disso, o cultivo in vitro sem sacarose no meio de cultura leva a menores 

taxas de multiplicação do material vegetal (Jo et al., 2009).  Nossos resultados 

corroboraram com estes trabalhos, visto que os melhores resultados das variáveis de 

desenvolvimento e das taxas de explantes respondentes ocorreram nos tratamentos com 

maiores concentrações de sacarose.  

 O cultivo de V. condensata na ausência de sacarose resultou em uma maior 

atividade fotossintética, mesmo com menor crescimento.  A disponibilidade de sacarose 

pode ter atuado na inibição da produção de enzimas-chave da fotossíntese, contribuindo 



 
 

22 
 

para a formação de um aparato fotossintético disfuncional ou inibido por saturação 

(Hazarika, 2006; McCarthy et al., 2016). A disponibilidade de sacarose no meio pode ter 

suprido as necessidades metabólicas das plantas. Resultados semelhantes foram 

observados em outras espécies cultivadas in vitro (Hdider &amp;amp; Desjardins, 1994; Fuentes et 

al., 2005; McCarthy et al., 2016).  

 Os maiores teores de pigmentos fotossintéticos de V. condensata ocorreram nos 

tratamentos com maiores trocas gasosas. Maiores trocas gasosas proporcionam um 

aumento da concentração de CO2 no interior do frasco, o que estimula a fotoautotrofia 

das plantas e consequentemente, maior concentração de pigmentos fotossintéticos 

(Mohamed &amp;amp; Alsadon, 2010).  Menores concentrações de etileno no interior dos frascos 

com membranas também podem ter relação com uma maior biossíntese de pigmentos 

(Kozai, 2010). Muitos trabalhos também associam a maior disponibilidade de CO2 dentro                                         

do frasco com o aumento dos teores de pigmentos fotossintéticos, como observado em 

Pfaffia glomerata (Saldanha et al., 2012; Saldanha et al., 2013), Gevuina avellana 

(Alvarez et al., 2012) e Lippia alba (Batista et al., 2017a).  

 A diferenciação e a organização celular são modificadas em cultura de tecidos 

vegetais. Plantas cultivadas em condições heterotróficas apresentam um aumento da 

densidade estomática, em decorrência das baixas trocas gasosas do frasco com o meio 

externo (Lian et al., 2002; Mohamed &amp;amp; Alsadon, 2010). Nossos resultados também 

evidenciaram que os níveis das trocas gasosas contribuíram para uma alteração da 

frequência estomática de V. condensata, sendo que os maiores índices foram encontrados 

em plantas cultivadas em menores trocas gasosas. 

 Diferentes níveis de trocas gasosas resultam em mudanças anatômicas nas folhas 

de plantas cultivadas in vitro. Folhas de vitroplantas de batata (Solanum tuberosum) 

cultivadas em frasco sem trocas gasosas se mostraram menos espessas e com menor 

vascularização (Mohamed &amp;amp; Alsadon, 2010). A análise anatômica de folhas de V. 

condensata corrobora com estes resultados, demonstrando que folhas de plantas 

cultivadas em frascos com tampas que permitem trocas gasosas são mais robustas, 

espessas e possuem sistema vascular mais desenvolvido.  

 Conclui-se que V. condensata possui potencial fotoautotrófico e que as trocas 

gasosas são benéficas no cultivo in vitro desta espécie. No entanto, os melhores resultados 

de crescimento e biomassa também ocorreram em meio com sacarose. A necessidade da 

presença sacarose pode ser associada com a concentração insuficiente de CO2 no interior 

do frasco durante o fotoperíodo (Xiao et al., 2011), demonstrando a necessidade de um 



 
 

23 
 

maior aporte de CO2. Estudos futuros testando o cultivo in vitro de V. condensata em 

ambiente com enriquecido de CO2 à níveis próximos a concentração atmosférica podem 

resultar na redução da dependência de fonte externa de carbono, possibilitando à produção 

de plantas mais rustificadas, bem desenvolvidas e com menores perdas na fase de 

aclimatização.     



 
 

24 
 

REFERÊNCIAS  

ALVAREZ, C.; SÁEZ, P.; SÁEZ, K.; SÁNCHEZ-OLATE, M.; RÍOS, D. Effects of light 
and ventilation on physiological parameters during in vitro acclimatization of Gevuina 
avellana mol. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 110, n. 1, p. 93-101, 2012. 

ARANTES, A.A.; FALÉ, P.L.; COSTA, L.C.; PACHECO, R.; ASCENSÃO, L.; 
SERRALHEIRO, M. L. Inhibition of HMG-CoA reductase activity and cholesterol 
permeation through Caco-2 cells by caffeoylquinic acids from Vernonia condensata 
leaves. Revista Brasileira de Farmacognosia, v. 26, n. 6, p. 738-743, 2016. 

ARIGITA, L.; CAÑAL, M.J.; TAMÉS, R.S.; GONZÁLEZ, A. CO2-enriched 
microenvironment affects sucrose and macronutrients absorption and promotes 
autotrophy in the in vitro culture of kiwi (Actinidia deliciosa Chev. Liang and Ferguson). 
In Vitro Cellular &amp;amp; Developmental Biology-Plant, v. 46, n. 3, p. 312-322, 2010. 

BADR, A.; ANGERS, P.; DESJARDINS, Y. Comprehensive analysis of in vitro to ex 
vitro transition of tissue cultured potato plantlets grown with or without sucrose using 
metabolic profiling technique. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 122, n. 2, p. 
491-508, 2015.  

BATISTA, D.S.; CASTRO, K.M.; KOEHLER, A.D.; PORTO, B.N.; SILVA, A.R.; 
SOUZA, V.C.; TEIXEIRA, M.L.; CARDOSO, M.G.; SANTOS, M.O.; VICCINI, L.F; 
OTONI, W.C. Elevated CO2 improves growth, modifies anatomy, and modulates 
essential oil qualitative production and gene expression in Lippia alba 
(Verbenaceae). Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 128, n. 2, p. 357-368, 2017a. 

BATISTA, D.S.; DIAS, L.L.C.; RÊGO, M.M.; SALDANHA, C.W.; OTONI, W.C. Flask 
sealing on in vitro seed germination and morphogenesis of two types of ornamental 
pepper explants. Ciência Rural, v. 47, n. 3, 2017b. 

BOEING, T.; SILVA, L.M.; SOMENSI, L.B.; CURY, B.J.; COSTA, A.P.; PETREANU, 
M.; NIERO, R.; ANDRADE, S.F. Antiulcer mechanisms of Vernonia condensata Baker: 
A medicinal plant used in the treatment of gastritis and gastric ulcer. Journal of 
Ethnopharmacology, v. 184, p. 196-207, 2016. 

CAMPOS, V.B. Acid glycosaminoglycans and endochondral ossification: 
microspectrophotometric evaluation and macromolecular orientation. Cellular and 
Molecular Biology, Including Cyto-enzymology, v. 22, n. 1, p. 45-64, 1976. 

COPPEDE, J.S.; PINA, E.S.; PAZ, T.A.; FACHIN, A.L.; MARINS, M.A.; BERTONI, 
B.W.; FRANÇA, S.C.; PEREIRA, A.M.S. Cell cultures of Maytenus ilicifolia Mart. are 
richer sources of quinone-methide triterpenoids than plant roots in natura. Plant Cell, 
Tissue and Organ Culture, v. 118, n. 1, p. 33-43, 2014. 

CORRÊA, J.P.O.; VITAL, C.E.; PINHEIRO, M.V.M.; BATISTA, D.S.; AZEVEDO, 
J.F.L.; SALDANHA, C.W.; CRUZ, A.C.F.; DAMATTA, F.M.; OTONI, W.C. In vitro 
photoautotrophic potential and ex vitro photosynthetic competence of Pfaffia glomerata 
(Spreng.) Pedersen accessions. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 121, n. 2, p. 
289-300, 2015. 



 
 

25 
 

CORRÊA, J.P.O.; VITAL, C.E.; PINHEIRO, M.V.M.; BATISTA, D.S.; AZEVEDO, 
J.F.L.; SALDANHA, C.W.; CRUZ, A.C.F.; NOTINI, M.M.; FREITAS, D.M.S.; 
DAMATTA, F.M.; OTONI, W.C. Induced polyploidization increases 20-
hydroxyecdysone content, in vitro photoautotrophic growth, and ex vitro biomass 
accumulation in Pfaffia glomerata (Spreng.) Pedersen. In Vitro Cellular &amp;amp; 
Developmental Biology - Plant, v. 52, p. 45-55, 2016. 

COSTA, A.C.; ROSA, M.; MEGGUER, C.A.; SILVA, F.G.; PEREIRA, F.D.; OTONI, 
W. C. A reliable methodology for assessing the in vitro photosynthetic competence of 
two Brazilian savanna species: Hyptis marrubioides and Hancornia speciosa. Plant Cell, 
Tissue and Organ Culture, v. 117, n. 3, p. 443-454, 2014. 

CRUZ, C.D. GENES - a software package for analysis in experimental statistics and 
quantitative genetics. Acta Scientarum, v. 35, n. 3, p. 271-276, 2013. 

FEDER, N. &amp;amp; O'BRIEN, T.P. Plant microtechnique: some principles and new methods. 
American Journal of Botany, p. 123-142, 1968. 

FUENTES, G.; TALAVERA, C.; OROPEZA, C.; DESJARDINS, Y.; SANTAMARIA, 
J.M. Exogenous sucrose can decrease in vitro photosynthesis but improve field survival 
and growth of coconut (Cocos nucifera L.) in vitro plantlets. In Vitro Cellular &amp;amp; 
Developmental Biology Plant, v. 41, n. 1, p. 69-76, 2005. 

HAZARIKA, B.N. Morpho-physiological disorders in in vitro culture of plants. Scientia 
Horticulturae, v. 108, n. 2, p. 105-120, 2006. 

HDIDER, C. &amp;amp; DESJARDINS, Y. Effects of sucrose on photosynthesis and 
phosphoenolpyruvate carboxylase activity of in vitro cultured strawberry plantlets. Plant 
Cell, Tissue and Organ Culture, v. 36, n. 1, p. 27-33, 1994. 

IAREMA, L.; CRUZ, A.C.F.; SALDANHA, C.W.; DIAS, L.L.C.; VIEIRA, R.F.; 
OLIVEIRA, E.J.; OTONI, W.C. Photoautotrophic propagation of Brazilian ginseng 
[Pfaffia glomerata (Spreng.) Pedersen]. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 110, 
n. 2, p. 227-238, 2012.  

JAZIRI, M.; ZHIRI, A.; GUO, Y.W.; DUPONT, J.P.; SHIMOMURA, K.; HAMADA, 
H.; VANHAELEN, M.; HOMÈS, J. Taxus sp. cell, tissue and organ cultures as alternative 
sources for taxoids production: a literature survey. Plant Cell, Tissue and Organ 
Culture, v. 46, n. 1, p. 59-75, 1996. 

JO, E.A.; TEWARI, R.K.; HAHN, E.J.; PAEK, K.Y. In vitro sucrose concentration 
affects growth and acclimatization of Alocasia amazonica plantlets. Plant Cell, Tissue 
and Organ Culture, v. 96, n. 3, p. 307-315, 2009. 

JOHANSEN, D.A. Plant microtechnique. New York: McGraw- Hill, 1940. 523 p. 

KARNOVSKY, M.J. A formaldehyde glutaraldehyde fixative of high osmolality for use 
in electron microscopy. The Journal of Cell Biology, v. 27, p. 137, 1965. 

KOZAI, T.; KUBOTA, C.; JEONG, B.R. Environmental control for the large-scale 
production of plants through in vitro techniques. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, 
v. 51, n. 1, p. 49-56, 1997. 

http://jcb.rupress.org/


 
 

26 
 

KOZAI, T. &amp;amp; KUBOTA, C. Developing a photoautotrophic micropropagation system for 
woody plants. Journal of Plant Research, v. 114, n. 4, p. 525-537, 2001. 

KOZAI, T. Photoautotrophic micropropagation—environmental control for promoting 
photosynthesis. Propagation of Ornamental Plants, v. 10, p. 188-204, 2010.  

KUMARI, A.; BASKARAN, P.; VAN STADEN, J. In vitro propagation and antibacterial 
activity in Cotyledon orbiculata: a valuable medicinal plant. Plant Cell, Tissue and 
Organ Culture, v. 124, n. 1, p. 97-104, 2016. 

LIAN, M.L.; MURTHY, H.N.; PAEK, K.Y. Culture method and photosynthetic photon 
flux affect photosynthesis, growth and survival of Limonium ‘Misty Blue’ in vitro. 
Scientia Horticulturae, v. 95, n. 3, p. 239-249, 2002. 

LORENZI, H. &amp;amp; MATOS, F.J.A. Plantas Medicinais no Brasil: Nativas e Exóticas, 2nd 
ed.; Instituto Plantarum: Nova Odessa, Brazil, 2008; pp. 165–166. 

LUCCHESINI, M.; MENSUALI-SODI, A.; MASSAI, R.; GUCCI, R. Development of 
autotrophy and tolerance to acclimatization of Myrtus communis transplants cultured in 
vitro under different aeration. Biologia Plantarum, v. 44, n. 2, p. 167-174, 2001. 

MARTINS, J.P.R.; VERDOODT, V.; PASQUAL, M.; DE PROFT, M. Physiological 
responses by Billbergia zebrina (Bromeliaceae) when grown under controlled 
microenvironmental conditions. African Journal of Biotechnology, v. 15, n. 36, p. 1952-
1961, 2016. 

McCARTHY, A.; CHUNG, M.; IVANOV, A.G.; KROL, M.; INMAN, M.; MAXWELL, 
D.P.; HÜNER, N.P. An established Arabidopsis thaliana var. Landsberg erecta cell 
suspension culture accumulates chlorophyll and exhibits a stay-green phenotype in 
response to high external sucrose concentrations. Journal of Plant Physiology, v. 199, 
p. 40-51, 2016. 

MENAMO, M. F. T., BANTTE, K., JIMMA, E. Optimization of sucrose, plant hormones 
and photoperiod for in vitro propagation of lemon (C. limon) and macrophylla (C. 
macrophylla) using shoot tip. Optimization, v. 47, p. 31-38, 2016.  

MOHAMED, M.H. &amp;amp; ALSADON, A.A. Influence of ventilation and sucrose on growth 
and leaf anatomy of micropropagated potato plantlets. Scientia Horticulturae, v. 123, n. 
3, p. 295-300, 2010. 

MURASHIGE, T. &amp;amp; SKOOG, F.  A revised medium for rapid growth and bio assays with 
tobacco tissue cultures. Physiologia Plantarum, v. 15, p. 473–497, 1962. 

MURTHY, H.N.; LEE, E.J.; PAEK, K.Y. Production of secondary metabolites from cell 
and organ cultures: strategies and approaches for biomass improvement and metabolite 
accumulation. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 118, n. 1, p. 1-16, 2014. 

NGUYEN, Q.T.; XIAO, Y.; KOZAI, T. Photoautotrophic micropropagation. In: KOZAI, 
T.; NIU, G.; TAKAGAKI, M. (Eds.). Plant Factory: An Indoor Vertical Farming 
System for Efficient Quality Food Production. Academic Press, p. 271-283, 2015. 



 
 

27 
 

NICOLOSO, F.T.; ERIG, A.C.; RUSSOWSKI, D.; MARTINS, C.F. Efeito de doses e 
fontes de carboidratos no crescimento de plantas de ginseng brasileiro [Pfaffia glomerata 
(Spreng.) Pedersen] cultivadas in vitro. Ciência e Agrotecnologia, v. 27, n. 1, p. 84-90, 
2003. 

O'BRIEN, T.P. &amp;amp; McCULLY, M.E. The study of plant structure: principles and 
selected methods. Melbourne, Termarcarphi Pty. Ltd, 1981. 

PEREIRA, N.A.; PEREIRA, B.M.; NASCIMENTO, M.C.; PARENTE, J.P; MORS, 
W.B. Pharmacological screening of plants recommended by folk medicine as snake 
venom antidotes; IV. Protection against Jararaca venom by isolated constituents. Planta 
Medica, v. 60, n. 02, p. 99-100, 1994. 

PÉREZ-JIMÉNEZ, M.; LÓPEZ-PÉREZ, A.J.; OTÁLORA-ALCÓN, G.; MARÍN-
NICOLÁS, D.; PIÑERO, M.C.; DEL AMOR, F.M. A regime of high CO2 concentration 
improves the acclimatization process and increases plant quality and survival. Plant Cell, 
Tissue and Organ Culture, v. 121, n. 3, p. 547-557, 2015. 

PRAVEEN, N. &amp;amp; MURTHY, H. N. Synthesis of withanolide A depends on carbon source 
and medium pH in hairy root cultures of Withania somnifera. Industrial Crops and 
Products, v. 35, n. 1, p. 241-243, 2012. 

RAJA, H. D &amp;amp; AROCKIASAMY, D.I. In vitro propagation of Mentha viridis L. from 
nodal and shoot tip explants. Plant Tissue Culture and Biotechnology, v. 18, n. 1, p. 1-
6, 2009. 

RISSO, W.E. SCARMINIO, I.S.; MOREIRA, E.G. Antinociceptive and acute toxicity 
evaluation of Vernonia condensata Baker leaves extracted with different solvents and 
their mixtures. Indian Journal of Experimental Biology, v. 48, n. 8, p. 811, 2010. 

RODRIGUES, M.; COSTA, T.H.; FESTUCCI-BUSELLI, R.A.; SILVA, L.C.; OTONI, 
W.C. Effects of flask sealing and growth regulators on in vitro propagation of neem 
(Azadirachta indica A. Juss.). In Vitro Cellular &amp;amp; Developmental Biology-Plant, v. 
48, n. 1, p. 67-72, 2012. 

ROLLAND, F.; BAENA-GONZALEZ, E.; SHEEN, J. Sugar sensing and signaling in 
plants: conserved and novel mechanisms. Annual Review in Plant Biology, v.57, p. 
675–709, 2006.  

SÁEZ, P.L.; BRAVO, L.A.; LATSAGUE, M.I.; TONEATTI, M.J.; COOPMAN, R.E.; 
ÁLVAREZ, C.E.; OLATE-SÁNCHEZ, M.; RÍOS, D. G. Influence of in vitro growth 
conditions on the photosynthesis and survival of Castanea sativa plantlets during ex vitro 
transfer. Plant Growth Regulation, v. 75, n. 3, p. 625-639, 2015. 

SALDANHA, C.W.; OTONI, C.G.; AZEVEDO, J.L.F.; DIAS, L.L.C.; RÊGO, M.M.; 
OTONI, W.C. A low-cost alternative membrane system that promotes growth in nodal 
cultures of Brazilian ginseng [Pfaffia glomerata (Spreng.) Pedersen]. Plant Cell, Tissue 
and Organ Culture, v. 110, n. 3, p. 413-422, 2012. 

SALDANHA, C.W.; OTONI, C.G.; NOTINI, M.M.; KUKI, K.N.; CRUZ, A.C.F.; 
NETO, A.R.; DIAS, L.L.C.; OTONI, W.C. A CO2-enriched atmosphere improves in 
vitro growth of Brazilian ginseng [Pfaffia glomerata (Spreng.) Pedersen]. In Vitro 
Cellular &amp;amp; Developmental Biology-Plant, v. 49, n. 4, p. 433-444, 2013. 



 
 

28 
 

SAMOSIR, Y.M.S. &amp;amp; ADKINS, S. Improving acclimatization through the 
photoautotrophic culture of coconut (Cocos nucifera) seedlings: an in vitro system for the 
efficient exchange of germplasm. In Vitro Cellular &amp;amp; Developmental Biology-Plant, 
v. 50, n. 4, p. 493-501, 2014. 

SANTOS, R.P.; CRUZ, A.C.F.; IAREMA, L.; KUKI, K.N.; OTONI, W.C. Protocolo 
para extração de pigmentos foliares em porta-enxertos de videira micropropagados. 
Revista Ceres, v. 55, n. 4, p.356-364, 2008. 

SCHMILDT, O.; NETTO, A.T.; SCHMILDT, E.R.; CARVALHO, V.S.; OTONI, W.C.; 
CAMPOSTRINI, E. Photosynthetic capacity, growth and water relations in 
‘Golden’papaya cultivated in vitro with modifications in light quality, sucrose 
concentration and ventilation. Theoretical and Experimental Plant Physiology, v. 27, 
n. 1, p. 7-18, 2015. 

SCHNEIDER, C.A.; RASBAND, W.S.; ELICEIRI, K.W. NIH Image to ImageJ: 25 years 
of image analysis. Nature Methods, v. 9, n. 7, p. 671-675, 2012. 

SHIN, K.S.; PARK, S.Y.; PAEK, K.Y. Physiological and biochemical changes during 
acclimatization in a Doritaenopsis hybrid cultivated in different microenvironments in 
vitro. Environmental and Experimental Botany, v. 100, p. 26-33, 2014. 

SILVA, J.B.; TEMPONI, V.D.; FERNANDES, F.V.; ALVES, G.D.; MATOS, D.M.; 
GASPARETTO, C.M.; RIBEIRO, A.; DE PINHO, J.D.; ALVES, M.S.; SOUSA, O.V. 
New approaches to clarify antinociceptive and anti-inflammatory effects of the ethanol 
extract from Vernonia condensata leaves. International Journal of Molecular 
Sciences, v. 12, n. 12, p. 8993-9008, 2011. 

THOMAS, E.; GOPALAKRISHNAN, V.; SOMASAGARA, R.R.; CHOUDHARY, B.; 
RAGHAVAN, S.C.  Extract of Vernonia condensata, inhibits tumor progression and 
improves survival of tumor-allograft bearing mouse. Scientific Reports, v. 6, p. 1-12, 
2016. 

VICENTE, M.A.A.; ALMEIDA, W.A.B.; CARVALHO, Z.S. In vitro multiplication and 
acclimation of Vernonia condensata Baker. Revista Brasileira de Plantas Medicinais, 
v. 11, n. 2, p. 176-183, 2009. 

WELLBURN, A.R. The spectral determination of chlorophylls a and b, as well as total 
carotenoids, using various solvents with spectrophotometers of different 
resolution. Journal of Plant Physiology, v. 144, n. 3, p. 307-313, 1994. 

XIAO, Y. &amp;amp; KOZAI, T. In vitro multiplication of statice plantlets using sugar-free media. 
Scientia Horticulturae, v. 109, n. 1, p. 71-77, 2006. 

XIAO, Y.; NIU, G.; KOZAI, T. Development and application of photoautotrophic 
micropropagation plant system. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 105, n. 2, p. 
149-158, 2011. 

ZAHARA, M.; DATTA, A.; BOONKORKAEW, P. Effects of sucrose, carrot juice and 
culture media on growth and net CO2 exchange rate in Phalaenopsis hybrid ‘Pink’. 
Scientia Horticulturae, v. 205, p. 17-24, 2016. 



 
 

29 
 

FIGURAS 

 

Figura 1 – Detalhes dos padrões de vedação empregados no cultivo in vitro de Vernonia 
condensata.  A. Tampa rígida de polipropileno (TRP); B. TRP com uma membrana; C. 
TRP com duas membranas.  

 

 
 

 



 
 

30 
 

Figura 2 - Plantas de Vernonia condensata cultivadas in vitro sobre diferentes 
concentrações de sacarose (0; 7,5; 15 e 30 g L-1) e níveis de trocas gasosas (0, 1 e 2 
membranas), após 35 dias de cultivo.  Barra equivale a 10 cm. 

 

 

Figura 3 - Desenvolvimento de Vernonia condensata após 35 dias de cultivo in vitro, em 
diferentes concentrações de sacarose (0; 7,5; 15 e 30 g L-1) e níveis de trocas gasosas (0, 
1 e 2 membranas).  Letras maiúsculas comparam médias de diferentes níveis de trocas 
gasosas (membranas) e letras minúsculas comparam médias de diferentes concentrações 
de sacarose. Médias seguidas pela mesma letra não diferem entre si pelo teste de Scott e 
Knott, a 5% de probabilidade. 



 
 

31 
 

 

 

Figura 4 - Taxa fotossintética de Vernonia condensata, após 35 dias de cultivo in vitro 
em diferentes concentrações de sacarose (0; 7,5; 15 e 30 g L-1) e níveis de trocas gasosas 
(0, 1 e 2 membranas). Médias seguidas pela mesma letra não diferem entre si pelo teste 
de Scott e Knott, a 5% de probabilidade. 
 
 

 
 
Figura 5 - Pigmentos fotossintéticos em folhas de Vernonia condensata após 35 dias de 
cultivo in vitro, em diferentes concentrações de sacarose (0; 7,5; 15 e 30 g L-1) e níveis 
de trocas gasosas (0, 1 e 2 membranas). Letras maiúsculas comparam médias de diferentes 



 
 

32 
 

níveis de trocas gasosas (membranas) e letras minúsculas comparam médias de diferentes 
concentrações de sacarose. Médias seguidas pela mesma letra não diferem entre si pelo 
teste de Scott e Knott, a 5% de probabilidade. 
 
 

 

Figura 6 - Folhas de Vernonia condensata coradas com azul de toluidina, após 35 dias de 
cultivo in vitro, em diferentes concentrações de sacarose (0; 7,5; 15 e 30 g L-1) e níveis de 
trocas gasosas (0, 1 e 2 membranas). Ep – Epiderme; Me – Mesofilo; FV – Feixe Vascular. 
Barras correspondem a 30 ?m.  

 

 

 

 

 

 



 
 

33 
 

 

 

 

Figura 7 - Índice estomático adaxial (A) e abaxial B) de folhas de Vernonia condensata 
após 35 dias de cultivo in vitro, em diferentes concentrações de sacarose (0; 7,5; 15 e 30 
g L-1) e níveis de trocas gasosas (0, 1 e 2 membranas). Letras maiúsculas comparam 
médias de diferentes níveis de trocas gasosas (membranas) e letras minúsculas comparam 
médias de diferentes concentrações de sacarose. Médias seguidas pela mesma letra não 
diferem entre si pelo teste de Scott e Knott, a 5% de probabilidade. 
 

 

 

 

 



 
 

34 
 

 

Figura 8 - Análises histoquímicas de folhas de vitroplantas de V. condensata cultivadas 

em frascos sem membrana, em meio suplementado com 0 (A-C); 7,5 (D-F); 15 (G-I) e 

30 g L-1 de sacarose (J-L). Seções transversais submetidas ao lugol (A, D, G, J), xylidine 

pounceau (B, E, H, K) e ao PAS (C, F, I, L). Corpos proteicos corados em laranja (B, 

H). Reação positiva para carboidratos totais (C, F, I, L).  A reação foi positiva para lugol 

(A, D, G, J). Abreviações: ga, grãos de amido; cp, corpos protéicos; ad, adaxial; ab, 

abaxial. Barras equivalem a 10 ?m.  



 
 

35 
 

 

Figura 9 - Análises histoquímicas de folhas de vitroplantas de Vernonia condensata 

cultivadas em frascos com uma membrana, em meio suplementado com 0 (A-C); 7,5 (D-

F); 15 (G-I) e 30 g L-1 de sacarose (J-L). Seções transversais submetidas ao lugol (A, D, 

G, J), xylidine pounceau (B, E, H, K) e ao PAS (C, F, I, L). Reação negativa para corpos 

proteicos (B, E, K).  Reação positiva para carboidratos totais (C, F, I, L).  A reação foi 

positiva para lugol (A, D, G, J). Abreviações: ga, grãos de amido; cp, corpos protéicos; 

ad, adaxial; ab, abaxial. Barras equivalem a 10 ?m.  
 
 
 
 



 
 

36 
 

 

Figura 10 - Análises histoquímicas de folhas de vitroplantas de Vernonia condensata 

cultivadas em frascos com duas membranas de troca gasosa, em meio suplementado com 

0 (A-C); 7,5 (D-F); 15 (G-I) e 30 g L-1 de sacarose (J-L). Seções transversais submetidas 

ao lugol (A, D, G, J), xylidine pounceau (B, E, H, K) e ao PAS (C, F, I, L). Reação 

negativa para corpos proteicos (B, E, H, K). Reação positiva para carboidratos totais (C, 

F, I, L.  A reação foi positiva para lugol (A, D, G, J). Abreviações: ga, grãos de amido; 

cp, corpos protéicos; ad, adaxial; ab, abaxial. Barras equivalem a 10 ?m.  
 

 

  



 
 

37 
 

CAPÍTULO II 

Qualidade espectral da luz no desenvolvimento, anatomia, fotossíntese e 

aclimatização de Vernonia condensata cultivada in vitro 

RESUMO 

O objetivo do presente estudo foi avaliar a influência da qualidade espectral da luz sobre 

o desenvolvimento, anatomia, fotossíntese e aclimatização de vitroplantas de Vernonia 

condensata. Para tanto, plântulas foram cultivadas in vitro em diferentes tipos de 

iluminação: lâmpadas emitindo diodo (LED) branca, LED vermelho/azul (V/A), LED 

Branco/Azul alto (B/AA), LED Vermelho/Branco/Azul médio (V/B/AM) e LED 

Vermelho/Branco/Vermelho distante/Azul médio (V/B/VD/AM). Após 40 dias de cultivo 

in vitro foram realizadas as análises anatômicas, fotossintéticas e de desenvolvimento. A 

qualidade da luz influenciou o crescimento da parte aérea de V. condensata, sendo as 

maiores médias encontradas sobre luz V/B/VD/AM. Não foram observadas diferenças 

significativas entre os tratamentos para o acúmulo de biomassa, crescimento da raiz, teor 

de pigmentos e taxa fotossintética. Resultados similares foram observados durante o 

cultivo ex vitro, indicando que as plantas mantiveram as características influenciadas pelo 

espectro luminoso durante a fase in vitro. A anatomia das vitroplantas foi influenciada 

pela qualidade de luz, sendo observadas modificações na espessura foliar, organização do 

mesofilo e dos feixes vasculares do caule e das folhas, além de acúmulo de compostos, 

tais como carboidratos e proteínas. Testes histoquímicos também evidenciaram a 

presença de flavonoides nas folhas de V. condensata, principalmente nas plantas 

cultivadas em LEDs V/B/AM. Conclui-se que a qualidade da luz afeta o desenvolvimento 

de V. condensata in vitro, e que essa influência pode ser mantida após a aclimatização. 

Esses resultados sugerem que a produção de flavonoides na espécie também pode ser 

alterada pelas diferentes qualidades de luz. Futuros trabalhos que visem quantificar estes 

metabólitos podem contribuir para o entendimento da biossíntese desses compostos.  

Palavras-chaves: Espectros de luz, LED, planta medicinal, vermelho distante. 



 
 

38 
 

ABSTRACT 

The objective of this study was to evaluate the influence of spectral light quality on the 

development, anatomy, photosynthesis and acclimatization of in vitro plants of Vernonia 

condensata. For this, plantlets were grown in vitro under different light conditions: white 

light-emitting diode (LED) bulbs, red/blue LED (R/B), White/High Blue LED (W/HB), 

Dark red/White/Medium Blue LED (DR/W/MB) and Dark red/White/Far red/High Blue 

LED (DR/W/FR/HB). After 40 days of in vitro culture, anatomical, photosynthetic and 

developmental analyzes were performed. The light quality influenced shoot development 

of V. condensata, being the higher values found on light DR/W/FR/HB. No significant 

differences were observed among the treatments for biomass accumulation, root growth, 

pigment content and photosynthetic rate. Similar results were observed during 

acclimatization, indicating that the plants maintained the characteristics influenced by the 

light spectrum during in vitro stage. The anatomy of vitroplants were influenced by light 

quality, with changes in leaf thickness, organization of mesophyll cells and stem bundles, 

and accumulation of compounds such as carbohydrates and proteins. Histochemical tests 

also evidenced the presence of flavonoids in the leaves of V. condensata, mainly in plants 

grown in DR/W/MB LEDs. It is concluded that light quality affects the development of 

V. condensata in vitro, and that this influence can be maintained after acclimatization. 

Our results suggest that flavonoid production can also be altered by different light 

conditions on this species. Future studies aiming to quantify these metabolites may 

contribute to better understand the biosynthesis of these compounds. 

Keywords: Light spectrum, LED, acclimatization, medicinal plant, far red. 



 
 

39 
 

INTRODUÇÃO 

A absorção da luz em seus diferentes espectros é mediada por fotorreceptores, tais 

como fitocromos, criptocromos e fototropinas (Hennig et al., 2001; Lu et al., 2015). A 

ativação destes fotorreceptores resulta em diferentes respostas fotomorfogênicas da 

planta (Kami et al., 2010). Os fitocromos são responsáveis pela absorção da luz no 

comprimento de onda vermelho e vermelho distante, sendo importantes no acúmulo de 

biomassa e os principais reguladores do crescimento em condições de estresse fisiológico 

(Yang et al., 2016). Fototropinas e criptocromos são responsáveis pela absorção do azul 

no espectro da luz visível, este último também pela absorção da radiação UV-A. Esses 

receptores controlam a abertura estomática, o desenvolvimento das folhas, o fototropismo 

e o crescimento das plantas (Christie, 2007; Pedmale et al., 2016). 

Por estarem diretamente relacionados com o processo fotossintético, os espectros 

de luz visível azul e vermelho são os principais responsáveis pelo crescimento das plantas 

(Lin et al., 2013). Muitos trabalhos exploram a influência destes espectros luminosos 

sobre o desenvolvimento in vitro (Silva et al., 2014; Alvarenga et al., 2015; Al-Mayahi, 

2016; Batista et al., 2016; Hung et al., 2016; Ramírez-Mosqueda et al., 2016). LEDs azul 

e vermelha se mostraram eficientes em incrementar o crescimento e desenvolvimento de 

Rehmannia glutinosa (Manivannan et al., 2015) e na aclimatização de clones elite de 

cana-de-açúcar (Saccharum spp.) quando comparadas com plantas cultivadas em 

lâmpadas florescentes (Ferreira et al., 2017).  

A qualidade da luz pode afetar a morfogênese de vitroplantas, porém poucos 

trabalhos relatam a influência no desenvolvimento destas plantas após a aclimatização. 

Iacona &amp;amp; Muleo (2010) observaram que plantas de Prunus pseudocerasus x Prunus 

avium mantiveram as características do desenvolvimento in vitro em diferentes 

qualidades de luz, mesmo após seis meses de aclimatização em casa-de-vegetação. 

A eficiência fotossintética das plantas pode ser influenciada pela qualidade 

luminosa, porém as respostas às mudanças no espectro luminoso variam de acordo com 

a espécie (Lin et al., 2013; Zienkiewicz et al., 2015). Em trabalho com Arabidopsis 

thaliana e Zea mays, Zienkiewicz et al. (2015) observaram que a luz vermelha pode 

estimular a atividade do fotossistema II. Após um período de cultivo em luz branca, a 

exposição das plantas à luz vermelho distante estimulou a atividade do PSI em Z. mays, 

em uma proporção muito maior do que o observado em A. thaliana. A luz azul mostrou-

se eficiente na formação do aparato fotossintético de Cucumis sativus cultivados em luz 



 
 

40 
 

fraca. Nesta condição de luz, foram observadas as maiores taxas fotossintéticas, bem 

como maior expansão foliar, condutância estomática e razão de clorofila a/b, quando 

comparados com plantas cultivadas em luz vermelha (Wang et al., 2015).  

A qualidade da luz pode induzir alterações anatômicas nas plantas. Mudanças no 

espectro luminoso levaram a variações no tamanho das células e na espessura das folhas 

de Betula pendula (Saebo et al.,1995). O cultivo de tomate (Solanum lycopersicum) sob 

as combinações de cores vermelho/verde/azul resultou em uma redução da espessura das 

folhas e no aumento na densidade do mesofilo, enquanto que as cores vermelho/azul leva 

ao aumento do tamanho do estômato. No mesmo estudo foi observado que as 

combinações de cores vermelho/verde/azul e vermelho/azul afetam inversamente o 

desenvolvimento das folhas de Platanus orientalis, resultando em aumento da espessura 

foliar (Arena et al., 2016).  

O metabolismo secundário das plantas também pode ser regulado pela qualidade 

espectral da luz.  A luz azul se mostrou eficiente na indução da produção de compostos 

fenólicos de Citrus sinensis (Ballester &amp;amp; Lafuente, 2017) e óleos essenciais de Piper 

aduncum (Pacheco et al., 2016).  Em Nicotiana tabacum, a qualidade de luz leva à 

produção de classes distintas de flavonoides. A maior produção de flavonoides derivados 

de glicosídeos foram observados em plantas cultivadas nos espectros UV-A e na razão 

vermelho/vermelho distante, enquanto que a produção de flavonoides derivados do metil 

estão associados à luz vermelho distante e ao infravermelho (Fu et al., 2016).  

Vernonia condensata Baker é uma planta herbácea nativa da África e muito 

utilizada na medicina popular brasileira como antibacteriano e analgésico (Lorenzi &amp;amp; 

Matos, 2008). Está listada na Farmacopeia Brasileira para o tratamento da indigestão 

(Brasil, 2011) e devido a sua importância medicinal está incluída em uma relação de 

plantas com potencial farmacológico, prioritárias na pesquisa (Brasil, 2014). A espécie 

produz diversos compostos de interesse farmacológico, tais como alcaloides, flavonoides, 

glicosídeos, saponinas, cumarinas, taninos, triterpenos e óleos voláteis (Silva, 2011). Os 

flavonoides luteolina e apigenina possuem propriedades antiinflamatórios e antioxidantes 

e são os principais compostos extraídos das folhas de V. condensata (Silva, 2013; Khan 

et al., 2014; Boeing et al., 2016). 

Até o momento, não há trabalhos relatando os efeitos da qualidade de luz no 

cultivo in vitro de V. condensata. Assim, objetiva-se a partir deste trabalho avaliar as 

variações no desenvolvimento, fotossíntese e anatomia decorrentes do cultivo in vitro em 



 
 

41 
 

diferentes qualidades de luz em V. condensata, bem como a performance na aclimatização 

em condições de casa-de-vegetação. 



 
 

42 
 

MATERIAL E MÉTODOS 

Material vegetal e condições de cultivo 

Foram realizados dois experimentos com V. condensata: No primeiro 

experimento foi analisada a influência da qualidade luminosa sobre desenvolvimento, 

anatomia e fotossíntese no cultivo in vitro de V. condensata. No segundo experimento, as 

plantas do experimento 1 foram aclimatizadas e mantidas em casa-de-vegetação por 90 

dias, quando foram avaliados o desenvolvimento, as trocas gasosas e a fluorescência da 

clorofila a. 

Para o experimento 1, foram utilizados como fonte de explantes segmentos nodais 

sem folha, oriundos do banco de germoplasma do Laboratório de Cultura de Tecidos 

Vegetais (LCT, BIOAGRO, UFV).  

Foram inoculados 3 explantes por frasco de vidro (250 mL de capacidade) 

contendo 60 mL de meio basal e vitaminas MS (Murashige &amp;amp; Skoog, 1962) com 30 g L-

1 de sacarose, 100 mg L-1 de mio-inositol e 7 g L-1 de ágar (Merck, Darmstadt, Alemanha). 

O pH foi ajustado para 5,7 ± 0,1 e o meio foi autoclavado a 121ºC  e 108 kPa por 20 

minutos. Os frascos foram vedados com tampa de polipropileno com 2 orifícios de 10 

mm, cobertos por duas membranas fluoroporo hidrofóbica (PTFE, MilliSeal AVS-045 

Air Vent) de 0,45 ?m de poros, resultando  [taxa de troca de CO2 de 25 ?L L-1 s-1, 
mensurado por Batista et al. (2017)]. 

 Como fonte de luz, foram utilizadas lâmpadas diodo emissor de luz (LED) com 

os seguintes espectros de luz: Branco (SMD 100, 18 W, Vilux®, Vitória, ES, Brazil); 

Vermelho/Azul (V/A; LabPAR LL-HR/DB-480, 11.6 W, LabLumens®, Carapicuíba, 

SP, Brasil); Branco/Azul alto (B/AA; GreenPower TLED W 20W HB, Philips®, China); 

Vermelho/Branco/Azul médio (V/B/AM; GreenPower TLED DR/W 18W MB, 

Philips®, China) e Vermelho/Branco/Vermelho distante/Azul médio (V/B/VD/AM; 

GreenPower TLED DR/W/FR 17W MB, Philips®, China) (Figura 1). A irradiância foi 

padronizada em 150 ?mol m?2s?1 através de um irradiômetro (LI-250A, LI-COR® Inc., 

Lincoln, NE). Os espectros de absorção foram registrados em uma faixa de comprimento 

de onda de 200 a 800 nm com um espectrorradiômetro e o software de sistema de 

aquisição de dados Ocean Optics Spectra-Suite (OceanOptics®, Dunedin, FL).  

As culturas foram mantidas por 40 dias em salas de crescimento com temperatura 

de 26 ± 2 ºC e fotoperíodo de 16 h. O delineamento experimental foi inteiramente 

casualizado, totalizando cinco tratamentos com cinco repetições (frascos) cada. 



 
 

43 
 

Após 40 dias de cultivo, 5 plantas de cada tratamento foram aclimatizadas por 15 

dias para compor o experimento 2.  Em seguida, as plantas foram transferidas para vasos 

com capacidade de 6 L, contendo substrato comercial (Tropstrato Florestal Vida Verde, 

Mogi-Mirim, SP, Brazil). O delineamento foi inteiramente casualisado, consistindo de 5 

tratamentos, com 5 repetições cada. Após 90 dias em casa-de-vegetação, foram avaliados 

as variáveis de crescimento e desenvolvimento, as trocas gasosas da folha e a 

fluorescência da clorofila a.  

Análise de crescimento e desenvolvimento 

Após 40 dias de cultivo in vitro e 90 dias após a aclimatação, foram avaliadas as 

seguintes medidas de desenvolvimento: massa fresca (g), massa seca (g), comprimento 

total da parte aérea (cm), comprimento total da maior raiz (cm), número de folhas, número 

de brotos e área foliar (cm2). Para a determinação da área foliar foi utilizado o programa 

Image J (Schneider et al., 2012).  

Determinação de conteúdo dos pigmentos fotossintéticos 

Após 40 dias de cultivo in vitro, foram retirados cinco discos foliares (7 mm de diâmetro), 

da terceira folha apical completamente expandida. Os discos foliares foram colocados em 

5 mL de solução de DMSO (saturado com carbonato de cálcio), onde permaneceram por 

48 horas no escuro (Santos et al., 2008). A determinação da absorbância das amostras foi 

realizada em cubeta de quartzo de 10 mm de caminho ótico, no espectrofotômetro 

Genesys 10UV (ThermoScientific, EUA). Os comprimentos de onda analisados foram de 

665, 645 e 480 nm. O cálculo das concentrações das clorofilas a, b e carotenoides foi 

baseado na metodologia descrita por Wellburn (1994).  

Análises anatômicas 

As plantas cultivadas in vitro foram caraterizadas anatomicamente, ao final do 

experimento 1. Foi realizada uma amostragem de três plantas por tratamento, de onde 

foram retiradas 5 cortes da segunda folha apical. As folhas foram seccionadas na posição 

central do limbo, e as amostras coletadas foram de aproximadamente 100 mm². As 

amostras foram fixados em solução Karnovsky (Karnovsky, 1965), desidratadas em série 

etílica crescente e incluídas em resina acrílica (Historesin, Leica Instruments, Alemanha). 

As secções transversais de 5 ?m de espessura, foram obtidas em micrótomo rotativo de 

avanço automático (RM2155, Leica Microsystems Inc., USA) e corados com azul de 



 
 

44 
 

Toluidina (pH 3,2) para caracterização estrutural (O’Brien &amp;amp; McCully, 1981), xylidine 

Pounceau para detecção de proteínas totais (Campos, 1976) e ácido periódico – reagente 

de Schiff (PAS) para polissacarídeos totais (Feder &amp;amp; O'Brien, 1968). Cortes longitudinais 

de folhas e caules frescos foram realizados em micrótomo de mesa (LPC, Rolemberg e 

Bhering Comércio e Importação Ltda., Belo Horizonte, Brasil) e submetidos a 

floroglucina ácida (Johasen, 1940), calcofluor white (Hughes &amp;amp; McCully, 1975) e acetato 

neutro de chumbo (Charrière-Ladreix, 1976) para evidenciar a presença de lignina, 

polissacarídeos celulósicos e flavonoides, respectivamente.  

As lâminas foram montadas em resina sintética Permount® SP15-500 (Fisher 

Chemicals- Fisher Scientific). Para a captura de imagens, foi utilizado um microscópio 

de luz (modelo AX70 TRF, Olympus Optical) com sistema U-photo, acoplado à câmera 

fotográfica digital (modelo Spot Insightcolour 3.2.0, Diagnostic Instruments Inc.) e 

microcomputador com o programa de captura de imagens Spot Basic, no Laboratório de 

Anatomia Vegetal/ UFV. 

Mensuração da taxa fotossintética in vitro 

As trocas gasosas e a quantificação da taxa fotossintética in vitro foi realizada em 

um modelo adaptado do proposto por Costa et al. (2014).  

Um IRGA (model S151; Qubit Systems, ON, Canada) foi utilizado para as 

medições de tocas gasosas e a coleta dos dados foi realizada através do software 

LoggerLite (LoggerLite, 1.8.1, Vernier Software &amp;amp; Technology Caliper, Beaverton). O 

CO2 de referência foi calculado através da entrada de ar em um frasco vazio, trazido por 

uma bomba do ambiente externo a uma taxa de fluxo de ar constante de 300 mL min-1, 

dentro de uma câmara com iluminação (uma lâmpada LED branca). As plantas foram 

mantidas na ausência de luz por um período de 8 horas que antecederam a análise. Logo 

após a medição do CO2 referência, os frascos com as vitroplantas foram acoplados ao 

sistema, sendo o CO2 calculado até o ponto de estabilização. As trocas gasosas foram 

calculadas através da diferença entre o CO2 de referência e o CO2 das plantas expostas ao 

ar atmosférico. A temperatura e a umidade do ar no frasco foram mensuradas através do 

sensor Espec (Thermo Recorder RS-11, Takai Espec Corp.).   

A taxa fotossintética in vitro (A) foi dada pela seguinte fórmula: A ?mol m? s? = ?COMol. Flow  
 

Onde,  



 
 

45 
 

?CO ppm =  CO  de referência ?  CO  de análise 
 Mol Flow = Taxa de fluxo de ar L min?(Constante dos gases perfeitos 22,  X Temperatura K( 00000

Área foliar cm ) )
 

Trocas gasosas e fluorescência da clorofila  

Após 90 dias de cultivo ex vitro, foram avaliadas a taxa fotossintética líquida (A), 

a concentração interna de CO2 (Ci) e a condutância estomática (Gs) utilizando-se de um 

analisador portátil de gás infravermelho (LI-6400, LI-COR Biosciences Inc., Nebraska, 

EUA) equipado com uma fonte de luz azul/vermelho (LI-6400-02B, LI-COR).  

A fluorescência variável foi obtida pela diferença entre a fluorescência mínima 

(F0, medida em folhas depois de 8 horas de escuro, com a intensidade de fótons de 30 mol 

m-2 s-1) e a fluorescência máxima (obtida pela saturação com pulsos de luz de 8000 ?mol 
m-2 s-1 por 0,8 segundos). A partir disso, foi calculado o rendimento quântico potencial 

do fotossistema II (Kooten &amp;amp; Snel, 1990): FvFm = Fm ? FFm  
 Os coeficientes de extinção fotoquímica (qp), não-fotoquímica (nq) e a eficiência 

fotoquímica do transporte de elétrons associado ao fotossistema II (?PSII), foram obtidos 

logo após a fluorescência máxima e a aplicação de luz vermelho distante com o objetivo 

de obter-se a fluorescência mínima após aclimatização à luz saturante (F0’), sendo os 

cálculos realizados de acordo com o proposto por Maxwell &amp;amp; Johnson (2000). 

Análises estatísticas 

As análises estatísticas de todos os experimentos foram realizadas por meio do 

software Genes versão Windows/2004.2.1 (Cruz, 2013), sendo estes analisados 

separadamente. Os dados foram submetidos à análise de variância (ANOVA) e as médias 

comparadas por meio do teste Tukey a 5% de significância. 



 
 

46 
 

RESULTADOS 

Qualidade de luz afeta o crescimento de V. condensata 

Plantas cultivadas na condição de luz V/B/VD/AM apresentaram as maiores 

médias de comprimento da parte aérea (Tabela 1). As médias da massa fresca da parte 

aérea e a área foliar de plantas cultivadas em LED brancas foram significativamente 

menores quando comparadas com as plantas cultivadas em LEDs V/B/VD/AM.   

Em relação à massa seca da parte aérea, não houve diferença entre os tratamentos 

testados. O desenvolvimento da raiz não foi afetado pelas qualidades de luz testadas, uma 

vez que não foram observadas diferenças significativas em seu comprimento e biomassa 

(Tabela 1, Figura 2). 

Tabela 1: Variáveis fisiológicas e de crescimento de V. condensata cultivada in vitro por 
40 dias seguintes qualidades de luz: Branca, Vermelho/Azul (V/A), Branco/Azul alto 
(B/AA); Vermelho/Branco/Azul médio (B/B/AM); Vermelho/Branco/Vermelho 
distante/Azul médio (V/B/VD/AM).  

 LEDs 
 Branca V/A B/AA V/B/AM V/B/VD/AM 

CPA (cm) 5,07 b 5,53 b 5,58 b 5,72 b 10,02 a 
CR(cm) 5,91 a 6,11 a 5,65 a 6,27 a 7,31 a 
AF (cm²) 424,1 b 481,1 ab 777,3 ab 689,1 ab 833, 4 a 
MFPA (g) 0,491 b 0,591 ab 0,735 ab 0,654 ab 0,89 a 
MSPA (g) 0,083 a 0,097 a 0,103 a 0,088 a 0,091 a 
MFR (g) 0,285 a 0,302 a 0,312 a 0,339 a 0,307 a 
MSR (g) 0,025 a 0,029 a 0,03 a 0,029 a 0,019 a 

Chl (µg cm?²) 57,45 a 53,46 a 54,31 a 54,48 a 48,32 a 
Car (µg cm?²) 7,14 a 6,89 a 6,62 a 6,64 a 5,79 a 

A (µ mol m-2s-1) 3,81 a 4,96 a 5,1 a 4,14 a 3,84 a 
Abreviações: CPA, comprimento da parte aérea; CR, comprimento da raiz; AF, área 
foliar; MFPA, massa fresca da parte aérea; MSPA, massa seca da parte aérea; MFR, 
massa fresca da raiz; MSR, massa seca da raiz; Chl, clorofilas totais; Car, carotenoides 
totais; A, taxa fotossintética. Médias acompanhadas pela mesma letra não diferem entre 
si pelo teste de Tukey, (p&lt;0,05). 

Os conteúdos totais de clorofilas e carotenoides não foram influenciados pela 

qualidade lumínica. Do mesmo modo, plantas cultivadas nos diferentes espectros 

luminosos também não apresentaram diferenças significativas na taxa fotossintética. 

(Tabela 1).  

Qualidade lumínica causa variações anatômicas em V. condensata  



 
 

47 
 

O cultivo in vitro de V. condensata em diferentes espectros luminosos resultaram 

em variações na anatomia das folhas e caule, bem como no acúmulo de compostos de 

reservas.  

A região da nervura central de plantas cultivas sob LEDs V/B/AM apresentou-

se menos espessa, com feixes vasculares de menor calibre, e células do mesofilo menos 

organizadas, com mais espaços intercelulares. Plantas cultivadas na condição de luz 

V/B/VD/AM apresentaram maior espessamento da nervura central, com células de maior 

diâmetro. Plantas cultivadas em lâmpadas LED branca mostraram maior organização 

celular, com células menores e justapostas. Não houve diferença na espessura da lâmina 

foliar entre os tratamentos. (Figura 3).  

O teste com lugol evidenciou a presença de amido na forma de pequenos grãos, 

dispersos em pequena quantidade próximos aos feixes vasculares da nervura central. O 

teste com PAS revelou que os carboidratos totais se encontram dispersos principalmente 

na região da lâmina foliar. Os carboidratos estão presentes nas folhas de vitroplantas de 

todos os tratamentos, porém em maior quantidade nas plantas cultivadas em lâmpadas 

LED branca e V/A. Corpos proteicos foram evidenciadas pelo teste xylidine Pounceau na 

região da lâmina foliar, principalmente nas folhas de plantas cultivadas em LED branca. 

O teste para proteína foi negativo em plantas cultivadas em LED V/A e V/B/VD/AM. O 

teste com acetato de chumbo mostrou que os flavonoides se encontram dispersos em toda 

a folha, mas concentrado principalmente na região próximo aos feixes vasculares da 

nervura central. O teste detectou maior presença de flavonoides em plantas cultivadas em 

LED V/B/AM (Figura 4).  

O teste histoquímico com calcofluor White para caracterização dos carboidratos 

celulósicos não mostrou diferenças na espessura da parede celular. O teste com 

floroglucina ácida também não mostrou diferenças na deposição de lignina e no 

espessamento de células do xilema no caule e folha de V. condensata. No entanto, 

evidenciou que plantas cultivadas em LED branca e V/A apresentam caule com maior 

diferenciação do tecido vascular e feixes vasculares mais organizados e com maior calibre 

(Figura 5).  

Aclimatização de V. condensata 

Após 90 dias de aclimatização em condições de casa-de-vegetação (Figura 6), 

as plantas foram avaliadas quanto ao desenvolvimento, fotossíntese, trocas gasosas e 

florescência da clorofila a (Tabela 2).  



 
 

48 
 

Assim como para o cultivo in vitro, os maiores valores de comprimento da parte 

aérea ocorreram em plantas micropropagadas em condição de luz V/B/VD/AM, que 

diferiram estatisticamente das plantas cultivadas em LEDs branca.  Não foi observada 

diferença quanto a variável comprimento da raiz, no entanto a massa seca da raiz diferiu 

significativamente, sendo os maiores valores encontrados em plantas micropropagadas 

em LED V/B/VD/AM e B/AA, e as menores em LEDs branca. Para a variável área foliar, 

as menores médias foram encontradas em plantas micropropagadas em LED V/A, e as 

maiores médias na qualidade de luz V/B/VD/AM. Não foram observadas diferenças 

significativas para a variável comprimento da parte aérea.  

O tipo de luz utilizado no cultivo in vitro não afetou a eficiência fotossintética 

e a florescência da clorofila das plantas após a aclimatização, como observado nas 

variáveis taxa fotossintética, condutância estomática, concentração interna de CO2, 

rendimento quântico e eficiência do transporte de elétrons do fotossistema II, além dos 

coeficientes de extinção fotoquímica e não-fotoquímica. Estes dados correspondem com 

os obtidos no cultivo in vitro, no qual os teores de pigmentos e a taxa fotossintética 

também não diferiram significativamente. O rendimento quântico do fotosistema II se 

manteve próximo a 0,8 para todas as plantas avaliadas, indicando que elas não estavam 

em condição de estresse ou fotoinibição.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

49 
 

Tabela 2 - Variáveis fisiológicas e de desenvolvimento de V. condensata após 90 dias de 
aclimatização em condições de casa-de-vegetação. A condição de cultivo in vitro foi nas 
condições de luz: LED Branca, Vermelho/Azul (V/A), Branco/Azul alto (B/AA); 
Vermelho/Branco/Azul médio (B/B/AM); Vermelho/Branco/Vermelho distante/Azul 
alto (V/B/VD/AM).  

 Condição de cultivo in vitro (LED) 
 Branca V/A B/AA V/B/AM V/B/VD/AM 

CPA (cm) 29,6 b 32,8 ab 34,8 ab 35,2 ab 45,8 a 
CR (cm) 66,2 a 74,6 a 71,6 a 77,4 a 85,2 a 
AF (cm²) 324 ab 286,7 b 422,1 ab 404 ab 465,6 a 
MSPA (g) 2,67 a 3,33 a 4,71 a 3,86 a 4,76 a 
MSR (g) 2,55 b 4,71 ab 6,44 a 4,76 ab 6,75 a 

A (mol CO2 m-2 s-1) 16,99 a 16,5 a 17,01 a 16,31 a 16,42 a 
Gs (mol H2O m-2 s-1) 0,67 a 0,51 a 0,36 a 0,7 a 0,76 a 

Ci (mol CO2) 
Fv/Fm 
?PSII 

qp 
qn 

300,8 a 
0,792 a 
0,28 a 
0,57 a 
1,98 a 

303,8 a 
0,790 a 
0,32 a 
0,63 a 
2,05 a 

282,43 a 
0,792 a 
0,29 a 
0,59 a 
1,98 a 

332,32 a 
0,792 a 
0,30 a 
0,6 a 
1,97 a 

329,59 a 
0,791 a 
0,29 a 
0,59 a 
1,97 a 

      
Abreviações: CPA, comprimento da parte aérea; CR, comprimento da raiz; AF, área 
foliar; MSPA, massa seca da parte aérea; MSR, massa seca da raiz; A, taxa fotossintética; 
Gs, condutância estomática; Ci, concentração interna de CO2; Fv/Fm, rendimento 
quântico potencial do fotossistema II; ?PSII, eficiência do transporte de elétrons do 
fotossistema II; qp, coeficiente de extinção fotoquímica; qn, coeficiente de extinção não 
fotoquímica. Médias acompanhadas pela mesma letra não diferem entre si pelo teste de Tukey 
(p&lt;0,05). 
 

 

 

 



 
 

50 
 

DISCUSSÃO 

 A luz é um dos principais fatores que influenciam o crescimento das plantas e 

muitos trabalhos têm discutido o impacto da qualidade de luz sobre o desenvolvimento 

in vitro (Manivannan et al., 2015; Batista et al., 2016; Szopa &amp;amp; Ekiert, 2016; Arena et al., 

2016). O presente estudo mostrou que os espectros luminosos testados levaram à 

diferentes respostas no crescimento de vitroplantas de V. condensata. 

 O maior crescimento de V. condensata em condição de luz V/B/VD/AM sugere 

que a exposição ao comprimento de onda vermelho distante (VD) levou ao estiolamento 

da parte aérea das plantas. Isso é suportado pelo fato de que apesar das plantas cultivadas 

nesta condição possuírem maior crescimento, elas não responderam com o maior acúmulo 

de biomassa. As plantas possuem fotorreceptores que regulam a fotomorfogênese e sob 

condições de luz VD o fitocromo A (phyA) em interação com outros fotorreceptores, 

estimula o alongamento do caule (Hennig et al., 2001; Zheng et al., 2013; Lu et al., 2015; 

Sheerin et al., 2015; Wit et al., 2016). O suplemento de luz no comprimento de VD 

também resultou no maior crescimento de Arabidopsis thaliana (Franklin &amp;amp; Whitelam, 

2005) e Lactuca sativa (Lee et al., 2015).  

 Os maiores valores de área foliar foram observados em plantas cultivadas nas 

condições nas combinações de luzes com o comprimento azul alto (AA). Wang et al. 

(2015) relataram que a luz azul também modulou a morfogênese de Cucumis sativus, 

incrementando a área foliar e o comprimento da parte aérea.  

 O espectro de luz pode influenciar a biossíntese de pigmentos fotossintéticos nas 

plantas (Wang et al., 2009). Entretanto, as condições de luz testadas neste trabalho não 

causaram diferença significativa na produção de carotenoides e clorofilas. Nossos dados 

corroboram com o obtido por Lin et al., (2013), no cultivo de alface em diferentes 

qualidades de luz. O autor relatou que provavelmente a alta densidade de luz utilizada 

pode ter sido suficiente para estimular a produção e a atividades dos pigmentos 

fotossintéticos, independente da qualidade luminosa.  

 A qualidade da luz não resultou em variação da taxa fotossintética de plantas de 

V. condensata. Estes resultados condizem com o teor de pigmentos fotossintéticos, que 

também não foram influenciados pelo espectro de luz.  Resultado similar foi obtido com 

Platanus orientalis, em que a taxa fotossintética foi constante independente da qualidade 

de luz testada (Arena et al., 2016).   



 
 

51 
 

 A qualidade de luz afetou a morfogênese de V. condensata, como observado pelas 

variações no espessamento, organização do mesofilo foliar, diferenciação e disposição 

dos feixes vasculares do caule e folha. Macedo et al., (2011) observaram que a luz azul 

foi responsável pela diferenciação do mesofilo e aumento dos espaços intercelulares de 

Alternanthera brasiliana. A variação na espessura da lâmina foliar também pode ser 

alterada por influência da qualidade luminosa. As combinações de cores vermelho/azul e 

vermelho/verde/azul incrementaram a espessura foliar de Platanus orientalis quando 

comparadas com plantas cultivadas em LED branca, e uma resposta inversa foi observada 

em Solanum lycopersicum (Arena et al., 2016).  

Os testes histoquímicos revelaram que o acúmulo de compostos de reservas na 

folha pode ser influenciado pela qualidade de luz em que as plantas estão expostas. Foi 

observada maior quantidade de carboidratos em folhas de plantas expostas à luz branca e 

proteínas em luz branca e nas combinações vermelho e azul do espectro de luz. A 

exposição à diferentes qualidades de luz podem modular a produção e armazenamento 

destes compostos de reservas nas folhas, como demonstrado por Wang et al. (2009). Os 

autores relataram que a luz azul foi eficiente no incremento do teor de proteínas em folhas 

de Cucumis sativus, bem como a luz purpura e azul estimularam a produção de 

carboidratos.    

 Em folhas de V. condensata, a reação histoquímica para flavonoides foi mais 

intensa nas plantas expostas à combinação de luz V/B/AM. A qualidade da luz modula a 

biossíntese destes metabólitos secundários, como registrado em diversos trabalhos 

(Koyama et al., 2012; Liu et al., 2015; Fu et al., 2016; Ghasemzadehet al., 2016; 

Taulavuori et al., 2016). Fu et al., (2016) demonstraram que os espectros de luz regulam 

os mecanismos biossíntese de flavonoides em Nicotiana tabacum, e alterações na 

qualidade espectral levam a produção de grupos de flavonoides distintos.  

 Os resultados do desenvolvimento e da fotossíntese de V. condensata após 90 dias 

de cultivo em casa-de-vegetação foram muito similares aos observados no cultivo in vitro. 

Isso indica que a influência da qualidade de luz sobre o desenvolvimento das vitroplantas 

foi mantido após a aclimatização. Estes resultados corroboram com os obtidos por Iacona 

&amp;amp; Muleo (2010) no cultivo in vitro e ex vitro de Prunus avium x Prunus cerasus.  

Pode-se concluir que alterações na qualidade da luz durante o cultivo in vitro de 

V. condensata levam a mudanças na anatomia, no acúmulo de compostos e no 

desenvolvimento das plantas, e muito destes efeitos podem ser observadas também após 

a aclimatização. Futuros trabalhos explorando a influência da qualidade da luz sobre o 



 
 

52 
 

metabolismo secundário pode auxiliar na compreensão da rota de biossíntese de 

compostos de interesse farmacológico, tais como flavonoides, triterpenos e alcaloides.  

 

  

 

  

  



 
 

53 
 

REFERÊNCIAS 

AL-MAYAHI, A.M.W. Effect of red and blue light emitting diodes “CRB-LED” on in 
vitro organogenesis of date palm (Phoenix dactylifera L.) cv. Alshakr. World Journal of 
Microbiology and Biotechnology, v. 32, n. 10, p. 160, 2016. 

ALVARENGA, I.C.A.; PACHECO, F.V.; SILVA, S.T.; BERTOLUCCI, S.K.V.; 
PINTO, J.E.B.P.  In vitro culture of Achillea millefolium L.: quality and intensity of light 
on growth and production of volatiles. Plant Cell, Tissue and Organ Culture 
(PCTOC), v. 122, n. 2, p. 299-308, 2015. 

ARENA, C., TSONEV, T., DONEVA, D., DE MICCO, V., MICHELOZZI, M., 
BRUNETTI, C., CENTRITTO, M.; FINESCHI, S.; VELIKOVA, V.; LORETO, F. The 
effect of light quality on growth, photosynthesis, leaf anatomy and volatile isoprenoids 
of a monoterpene-emitting herbaceous species (Solanum lycopersicum L.) and an 
isoprene-emitting tree (Platanus orientalis L.). Environmental and Experimental 
Botany, v. 130, p. 122-132, 2016. 

BALLESTER, A.R. &amp;amp; LAFUENTE, M.T. LED Blue Light-induced changes in phenolics 
and ethylene in citrus fruit: Implication in elicited resistance against Penicillium 
digitatum infection. Food Chemistry, v. 218, p. 575-583, 2017. 

BATISTA, D. S., CASTRO, K. M., SILVA, A. R., TEIXEIRA, M. L., SALES, T. A., 
SOARES, L. I.; CARDOSO, M.G.; SANTOS, M.O.; VICCINI, L.F.; OTONI, W. C. 
Light quality affects in vitro growth and essential oil profile in Lippia alba (Verbenaceae). 
In Vitro Cellular &amp;amp; Developmental Biology-Plant, v. 52, p. 276-282, 2016. 

BATISTA, D.S.; DIAS, L.L.C.; RÊGO, M.M.; SALDANHA, C.W.; OTONI, W.C. Flask 
sealing on in vitro seed germination and morphogenesis of two types of ornamental 
pepper explants. Ciência Rural, v. 47, n. 3, 2017. 

BOEING, T.; SILVA, L.M.; SOMENSI, L.B.; CURY, B.J.; COSTA, A.P.; PETREANU, 
M.; NIERO, R.; ANDRADE, S.F. Antiulcer mechanisms of Vernonia condensata Baker: 
A medicinal plant used in the treatment of gastritis and gastric ulcer. Journal of 
Ethnopharmacology, v. 184, p. 196-207, 2016. 

BRASIL. Ministério da Saúde. RENISUS: Relação Nacional de Plantas Medicinais de 
Interesse ao SUS - Espécies vegetais. Disponível em: 
&lt;http://portalsaude.saude.gov.br/images/pdf/2014/maio/07/renisus.pdf &gt; Acesso em 
30/04/2016. 

BRASIL. Formulário de Fitoterápicos da Farmacopéia Brasileira. Agência Nacional 
de Vigilância Sanitária. Brasília: Agência Nacional de Vigilância Sanitária, 2011. 126p. 

CAMPOS, V.B. Acid glycosaminoglycans and endochondral ossification: 
microspectrophotometric evaluation and macromolecular orientation. Cellular and 
Molecular Biology, Including Cyto-enzymology, v. 22, n. 1, p. 45-64, 1976. 

CHARRIÈRE-LADREIX, Y. Répartition intracellulaire du secrétat flavonique de 
Populus nigra L. Planta, v. 129, p. 167-174, 1976. 



 
 

54 
 

CHRISTIE, J.M. Phototropin blue-light receptors. Annual Review Plant Biology, v. 58, 
p. 21-45, 2007. 

COSTA, A.C.; ROSA, M.; MEGGUER, C.A.; SILVA, F.G.; PEREIRA, F.D.; OTONI, 
W. C. A reliable methodology for assessing the in vitro photosynthetic competence of 
two Brazilian savanna species: Hyptis marrubioides and Hancornia speciosa. Plant Cell, 
Tissue and Organ Culture, v. 117, n. 3, p. 443-454, 2014. 

CRUZ, C.D. GENES - a software package for analysis in experimental statistics and 
quantitative genetics. Acta Scientarum, v. 35, n. 3, p. 271-276, 2013. 

FEDER, N. &amp;amp; O'BRIEN, T.P. Plant microtechnique: some principles and new methods. 
American Journal of Botany, p. 123-142, 1968. 

FERREIRA, L.T.; SILVA, M.M.A.; ULISSES, C.; CAMARA, T.R.; WILLADINO, L. 
Using LED lighting in somatic embryogenesis and micropropagation of an elite 
sugarcane variety and its effect on redox metabolism during acclimatization. Plant Cell, 
Tissue and Organ Culture, v. 128, n. 1, p. 211-221, 2017. 

FRANKLIN, K.A. &amp;amp; WHITELAM, G.C. Phytochromes and shade-avoidance responses 
in plants. Annals of Botany, v. 96, n. 2, p. 169-175, 2005. 

FU, B., J.I.; X.; ZHAO, M.; HE, F.; WANG, X.; WANG, Y.; PENGFEI, L.; NIU, L. The 
influence of light quality on the accumulation of flavonoids in tobacco (Nicotiana 
tabacum L.) leaves. Journal of Photochemistry and Photobiology B: Biology, v. 162, 
p. 544-549, 2016. 

FUKUDA, N.; FUJITA, M.; OHTA, Y.; SASE, S.; NISHIMURA, S.; EZURA, H. 
Directional blue light irradiation triggers epidermal cell elongation of abaxial side 
resulting in inhibition of leaf epinasty in geranium under red light condition. Scientia 
Horticulturae, v. 115, n. 2, p. 176-182, 2008. 

GHASEMZADEH, A.; ASHKANI, S.; BAGHDADI, A.; PAZOKI, A.; JAAFAR, H.Z.; 
RAHMAT, A. Improvement in flavonoids and phenolic acids production and 
pharmaceutical quality of sweet basil (Ocimum basilicum L.) by Ultraviolet-B irradiation. 
Molecules, v. 21, n. 9, p. 1203, 2016. 

HENNIG, L., POPPE, C., SWEERE, U., MARTIN, A., &amp;amp; SCHÄFER, E.  Negative 
interference of endogenous phytochrome B with phytochrome A function in Arabidopsis. 
Plant Pysiology, v. 125, n. 2, p. 1036-1044, 2001. 

HEO, J.W.; LEE, C.W.; MURTHY, H.N.; PAEK, K.Y. Influence of light quality and 
photoperiod on flowering of Cyclamen persicum Mi ll. cv. ‘Dixie White’. Plant Growth 
Regulation, v. 40, n. 1, p. 7-10, 2003. 

HUGHES, J. &amp;amp; MCCULLY, M.E. The use of an optical brightener in the study of plant 
structure. Stain Technology, v. 50, p. 1037-1041, 1975.  

HUNG, C.D.; HONG, C.H.; KIM, S.K.; LEE, K.H.; PARK, J.Y.; NAM, M.W.; CHOI, 
D.H.; LEE, H.I. LED light for in vitro and ex vitro efficient growth of economically 
important highbush blueberry (Vaccinium corymbosum L.). Acta Physiologiae 
Plantarum, v. 38, n. 6, p. 1-9, 2016. 



 
 

55 
 

IACONA, C &amp;amp; MULEO, R. Light quality affects in vitro adventitious rooting and ex vitro 
performance of cherry rootstock Colt. Scientia Horticulturae, v. 125, n. 4, p. 630-636, 
2010. 

KAMI, C.; LORRAIN, S.; HORNITSCHEK, P.; FANKHAUSER, C. Chapter two - 
Light-regulated plant growth and development. Current Topics in Developmental 
Biology, v. 91, p. 29-66, 2010. 

KARNOVSKY, M.J. A formaldehyde glutaraldehyde fixative of high osmolality for use 
in electron microscopy. The Journal of Cell Biology, v. 27, p. 137, 1965. 

KHAN, J.; ALEXANDER, A.; SARAF, S.; SARAF, S. Luteolin-phospholipid complex: 
preparation, characterization and biological evaluation. Journal of Pharmacy and 
Pharmacology, n. 66, pp. 1451–1462, 2014. 

KOOTEN, O. &amp;amp; SNEL, J.F.H. The use of chlorophyll fluorescence nomenclature in plant 
stress physiology. Photosynthesis Research, v. 25, n. 3, p. 147-150, 1990. 

KOYAMA, K.; IKEDA, H.; POUDEL, P.R.; GOTO-YAMAMOTO, N. Light quality 
affects flavonoid biosynthesis in young berries of Cabernet Sauvignon grape. 
Phytochemistry, v. 78, p. 54-64, 2012. 

LEE, M.J.; PARK, S.Y.; OH, M.M. Growth and cell division of lettuce plants under 
various ratios of red to far-red light-emitting diodes. Horticulture, Environment, and 
Biotechnology, v. 56, n. 2, p. 186-194, 2015. 

LIN, K.H.; HUANG, M.Y.; HUANG, W.D.; HSU, M.H.; YANG, Z.W.; YANG, C.M. 
The effects of red, blue, and white light-emitting diodes on the growth, development, and 
edible quality of hydroponically grown lettuce (Lactuca sativa L. var. capitata). Scientia 
Horticulturae, v. 150, p. 86-91, 2013. 

LIU, Y.; SONG, L.; YU, W.; HU, Y.; MA, X.; WU, J.; YING, Y.  Light quality modifies 
camptothecin production and gene expression of biosynthesis in Camptotheca acuminata 
Decne seedlings. Industrial Crops and Products, v. 66, p. 137-143, 2015. 

LORENZI, H. &amp;amp; MATOS, F.J.A. Plantas Medicinais no Brasil: Nativas e Exóticas, 2nd 
ed.; Instituto Plantarum: Nova Odessa, Brazil, 2008; pp. 165–166. 

LU, X.D.; ZHOU, C.M.; XU, P.B.; LUO, Q.; LIAN, H. L.; YANG, H.Q. Red-light-
dependent interaction of phyB with SPA1 promotes COP1–SPA1 dissociation and 
photomorphogenic development in Arabidopsis. Molecular Plant, v. 8, n. 3, p. 467-478, 
2015. 

MACEDO, A. F.; LEAL-COSTA, M.V.; TAVARES, E.S.; LAGE, C.L.S.; ESQUIBEL, 
M.A. The effect of light quality on leaf production and development of in vitro-cultured 
plants of Alternanthera brasiliana Kuntze. Environmental and Experimental Botany, 
v. 70, n. 1, p. 43-50, 2011. 

MANIVANNAN, A.; SOUNDARARAJAN, P.; HALIMAH, N.; KO, C.H.; JEONG, 
B.R.  Blue LED light enhances growth, phytochemical contents, and antioxidant enzyme 

http://jcb.rupress.org/


 
 

56 
 

activities of Rehmannia glutinosa cultured in vitro. Horticulture, Environment, and 
Biotechnology, v. 56, n. 1, p. 105-113, 2015. 

MAXWELL, K. &amp;amp; JOHNSON, G.N. Chlorophyll fluorescence - a practical 
guide. Journal of Experimental Botany, v. 51, n. 345, p. 659-668, 2000. 

MURASHIGE, T. &amp;amp; SKOOG, F.  A revised medium for rapid growth and bio assays with 
tobacco tissue cultures. Physiologia Plantarum, v. 15, p. 473–497, 1962. 

O'BRIEN, T.P. &amp;amp; McCULLY, M.E. The study of plant structure: principles and 
selected methods. Melbourne, Termarcarphi Pty. Ltd, 1981. 

PACHECO, F.V.; AVELAR, R.P.; ALVARENGA, I.C.A.; BERTOLUCCI, S.K.V.; 
ALVARENGA, A.A.; PINTO, J.E.B.P. Essential oil of monkey-pepper (Piper aduncum 
L.) cultivated under different light environments. Industrial Crops and Products, v. 85, 
p. 251-257, 2016. 

PEDMALE, U.V. HUANG, S.S.C.; ZANDER, M.; COLE, B.J.; HETZEL, J.; LJUNG, 
K.; REIS, P.A.B.; SRIDEVE, P., NITO, K.; NERY, J.R.; ECKER, J.R.; CHORY, J. 
Cryptochromes interact directly with PIFs to control plant growth in limiting blue 
light. Cell, v. 164, n. 1, p. 233-245, 2016. 

RAMÍREZ-MOSQUEDA, M.A.; IGLESIAS-ANDREU, L.G.; BAUTISTA-AGUILAR, 
J.R. The Effect of light quality on growth and development of in vitro plantlet of Stevia 
rebaudiana Bertoni. Sugar Tech, p. 1-6, 2016. 

SAEBO, A.; KREKLING, T.; APPELGREN, M. Light quality affects photosynthesis and 
leaf anatomy of birch plantlets in vitro. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 41, n. 
2, p. 177-185, 1995. 

SÁEZ, P.; SÁEZ, P.L.; BRAVO, L.A.; LATSAGUE, M.I.; TONEATTI, M.J.; 
SÁNCHEZ-OLATE, M.; RÍOS, D.G. Light energy management in micropropagated 
plants of Castanea sativa, effects of photoinhibition. Plant Science, v. 201, p. 12-24, 
2013. 

SHEERIN, D.J.; MENON, C.; OVEN-KROCKHAUS, S.Z.; ENDERLE, B.; ZHU, L.; 
JOHNEN, P.; SCHLEIFENBAUM, F.; YORK-DIETER, E.; ENAMUL, H.; 
HILTBRUNNER, A. Light-activated phytochrome A and B interact with members of the 
SPA family to promote photomorphogenesis in Arabidopsis by reorganizing the 
COP1/SPA complex. The Plant Cell, v. 27, n. 1, p. 189-201, 2015.  

SCHNEIDER, C.A.; RASBAND, W.S.; ELICEIRI, K.W. NIH Image to ImageJ: 25 years 
of image analysis. Nature Methods, v. 9, n. 7, p. 671-675, 2012. 

SILVA, J.B.; TEMPONI, V.D.S.; GASPARETTO, C.M.; FABRI, R.L.; ARAGÃO, 
D.M.D.O.; PINTO, N.D.C.C.; RIBEIRO, A.; SCIO, E.; VIEIRA, G.D.V.; SOUZA, O.V.; 
ALVES, M. S. Vernonia condensata Baker (Asteraceae): A promising source of 
antioxidants. Oxidative Medicine and Cellular Longevity, v. 2013, 2013. 

SILVA, J.B.; TEMPONI, V.D.; FERNANDES, F.V.; ALVES, G.D.; MATOS, D.M.; 
GASPARETTO, C.M.; RIBEIRO, A.; DE PINHO, J.D.; ALVES, M.S.; SOUSA, O.V. 
New approaches to clarify antinociceptive and anti-inflammatory effects of the ethanol 



 
 

57 
 

extract from Vernonia condensata leaves. International Journal of Molecular 
Sciences, v. 12, n. 12, p. 8993-9008, 2011. 

SILVA, S.T.; PACHECO, F.V.; ALVARENGA, I.C.A.; PINTO, J.E.B.P.; 
BERTOLUCCI, S.K.V.; FERREIRA, C.P.  Optimization of the protocol for the in vitro 
cultivation of Piper aduncum L. American Journal of Plant Sciences, v. 5, n. 23, p. 
3474, 2014. 

SZOPA, A. &amp;amp; EKIERT, H. The importance of applied light quality on the production of 
lignans and phenolic acids in Schisandra chinensis (Turcz.) Baill. cultures in vitro. Plant 
Cell, Tissue and Organ Culture, v. 127, n. 1, p. 115-121, 2016. 

TAULAVUORI, K.; HYÖKY, V.; OKSANEN, J.; TAULAVUORI, E.; &amp;amp; JULKUNEN-
TIITTO, R. Species-specific differences in synthesis of flavonoids and phenolic acids 
under increasing periods of enhanced blue light. Environmental and Experimental 
Botany, v. 121, p. 145-150, 2016. 

WANG, H.; GU, M.; CUI, J.; SHI, K.; ZHOU, Y.; YU, J. Effects of light quality on CO2 
assimilation, chlorophyll-fluorescence quenching, expression of Calvin cycle genes and 
carbohydrate accumulation in Cucumis sativus. Journal of Photochemistry and 
Photobiology B: Biology, v. 96, n. 1, p. 30-37, 2009. 

WANG, X.Y.; XU, X.M.; CUI, J. The importance of blue light for leaf area expansion, 
development of photosynthetic apparatus, and chloroplast ultrastructure of Cucumis 
sativus grown under weak light. Photosynthetica, v. 53, n. 2, p. 213-222, 2015.  

WELLBURN, A.R. The spectral determination of chlorophylls a and b, as well as total 
carotenoids, using various solvents with spectrophotometers of different 
resolution. Journal of Plant Physiology, v. 144, n. 3, p. 307-313, 1994. 

WIT, M; GALVÃO, V.C.; FANKHAUSER, C. Light-Mediated Hormonal Regulation of 
Plant Growth and Development. Annual Review of Plant Biology, v. 67, p. 513-537, 
2016. 

YANG, D.; SEATON, D.D.; KRAHMER, J.; HALLIDAY, K.J. Photoreceptor effects on 
plant biomass, resource allocation, and metabolic state. Proceedings of the National 
Academy of Sciences, v. 113, n. 27, p. 7667–7672, 2016. 

ZIENKIEWICZ, M.; DRO?AK, A.; WASILEWSKA, W.; BAC?AWSKA, I.; 
PRZEDPE?SKA-W?SOWICZ, E.; ROMANOWSKA, E. The short-term response of 
Arabidopsis thaliana (C3) and Zea mays (C4) chloroplasts to red and far red light. Planta, 
v. 242, n. 6, p. 1479-1493, 2015. 

ZHENG, X.; WU, S.; ZHAI, H.; ZHOU, P.; SONG, M.; SU, L.; XI, Y.; LI, Z.; CAI, Y.; 
MENG, F.; YANG, L.; WANG, H.; YANG, J. Arabidopsis phytochrome B promotes 
SPA1 nuclear accumulation to repress photomorphogenesis under far-red light. The 
Plant Cell, v. 25, n. 1, p. 115-133, 2013. 
  



 
 

58 
 

FIGURAS 

 

 

Figura 1 – Espectro luminoso das diferentes lâmpadas LED utilizadas nesse estudo. 

 



 
 

59 
 

 



 
 

60 
 

Figura 2 - Plantas de V. condensata após 40 dias de cultivo in vitro, nas seguintes 
qualidades de luz: A: LED Branca; B: Vermelho/Azul (V/A); C: Branco/Azul alto 
(B/AA); D: Vermelho/Branco/Azul médio (B/B/AM); E: Vermelho/Branco/Vermelho 
distante/Azul médio (V/B/VD/AM). Barra equivale a 10 cm. 

 



 
 

61 
 

 
Figura 3 -– Cortes transversais da nervura central (A, C, E, G e I) e porção mediana-
lateral (B, D, F, H e J) do limbo de folhas de V. condensata coradas com azul de toluidina, 
após 40 dias de cultivo in vitro, em diferentes condições de luz: A e B: LED Branca; C e 
D: Vermelho/Azul (V/A); E e F: Branco/Azul alto (B/AA); G e H: 
Vermelho/Branco/Azul médio (V/B/AM); I e J: Vermelho/Branco/Vermelho 
distante/Azul médio (V/B/VD/AM). Abreviações: fv, feixe vascular; Ad, adaxial; Ab, 
abaxial. Barras correspondem a 30 ?m. 

 

Figura 4 - Análises histoquímicas de folhas de vitroplantas de V. condensata, após 40 
dias de cultivo in vitro, em diferentes condições de luz: LED Branca, Vermelho/Azul 
(V/A), Branco/Azul alto (B/AA); Vermelho/Branco/Azul médio (B/B/AM); 
Vermelho/Branco/Vermelho distante/Azul médio (V/B/VD/AM).  Seções transversais 
submetidas ao lugol (A, E, I, M, Q), xylidine pounceau (B, F, J, N, R), PAS (C, G, K, 
O, S) e ao acetato de chumbo (D, H, L, P, T). Reação negativa para corpos proteicos (F, 
P).  Reação positiva para amido (A, E, I, M, Q), carboidratos totais (C, G, K, O, S) e 
flavonoides (D, H, K, O, S). Abreviações: ga, grãos de amido; cp, corpos protéicos; ct, 



 
 

62 
 

carboidratos totais; fl flavonoides; fv, feixe vascular; Ad, adaxial; Ab, abaxial. Barras 
equivalem a 10 ?m. 

 

Figura 5 - Análises histoquímicas de folhas e caules de vitroplantas de V. condensata, 
após 40 dias de cultivo in vitro, em diferentes condições de luz: LED Branca, 
Vermelho/Azul (V/A), Branco/Azul alto (B/AA); Vermelho/Branco/Azul médio 
(B/B/AM); Vermelho/Branco/Vermelho distante/Azul médio (V/B/VD/AM).  Seções 
transversais das folhas (A, E, I, M, Q) e dos caules (B, F, J, N, R) submetidas ao 
calcofluor white para evidenciar a celulose.  A lignina foi evidenciada em cortes 
transversais das folhas (C, G, K, O, S) e dos caules (D, H, L, P, T) através do teste com 
floroglucina ácida. Abreviações: fv, feixe vascular; Ad, adaxial; Ab, abaxial. Barras 
equivalem a 30 ?m. 



 
 

63 
 

 

Figura 6 -  Plantas de V. condensata após 90 dias de cultivo ex vitro, em condições de 

luz natural. Da esquerda para a direita, as plantas foram cultivadas in vitro sob as 

seguintes qualidades de luz: LED Branca; Vermelho/Azul; Branco/Azul alto; 

Vermelho/Branco/Azul médio e Vermelho/Branco/Vermelho distante/Azul alto. Barra 

equivale a 10 cm.  

 

 



 
 

64 
 

CAPÍTULO III 

UV-B reduz o crescimento e estimula a fotossíntese e respostas ao estresse 

oxidativo em plantas de Vernonia condensata Baker cultivadas in vitro  

RESUMO 

A luz UV-B afeta diretamente o desenvolvimento vegetal, uma vez que pode reduzir o 

crescimento, alterar ou mesmo danificar o aparato fotossintético, induzir respostas 

enzimáticas de estresse ou mesmo atuar em nível molecular inibindo reações do 

metabolismo primário. Objetivou-se neste trabalho analisar como a radiação UV-B afeta 

o crescimento, a fotossíntese e as respostas bioquímicas de defesa ao estresse oxidativo 

de Vernonia condensata. Para isso, plantas com 25 dias de cultivo in vitro foram mantidas 

diariamente nos seguintes tempos de exposição à radiação UV-B: 0; 0,5; 1; 2 e 4 horas. 

Após 40 dias de cultivo in vitro, foram avaliados crescimento, taxa fotossintética, teor de 

açúcares solúveis e enzimas do estresse oxidativo, além de verificar a presença de 

flavonoides nas folhas por meio de teste histoquímico. A exposição à radiação UV-B 

levou à redução no crescimento e acúmulo de biomassa da parte aérea de V. condensata. 

No entanto, o desenvolvimento da raiz não foi afetado. O aumento da exposição à 

radiação UV-B induziu a fotossíntese, sendo os maiores valores encontrados em plantas 

expostas diariamente a 4 horas de radiação. Testes histoquímicos evidenciaram maior 

quantidade de flavonoides em folhas expostas a radiação UV-B, o que pode ter auxiliado 

na fotoproteção. Os mecanismos enzimáticos de resposta antioxidante também foram 

afetados e a maior atividade da catalase foi observada nas plantas expostas à UV-B por 

mais tempo. Pode-se concluir que a radiação UV-B reduz o crescimento, o acúmulo de 

biomassa e aumenta a fotossíntese e mecanismos enzimáticos e não-enzimáticos de 

resposta antioxidante. Uma maior compreensão sobre como a UV-B regula a produção 

de flavonoides poderá auxiliar no entendimento da rota biossintética destes compostos, 

que possuem grande potencial de exploração econômica e industrial.  

 

Palavras-chave: catalase, flavonoides, planta medicinal, radiação ultravioleta.  



 
 

65 
 

ABSTRACT 

UV-B light directly affects plant development, since it can reduce growth, alter or damage 

the photosynthetic apparatus, induce enzymatic stress responses or even act in molecular 

level, inhibiting reactions of the primary metabolism. This work aimed to analyze how 

UV-B radiation affects growth, photosynthesis and biochemical defense responses to 

oxidative stress in Vernonia condensata. For this, vitroplants with 25 days of culture were 

submitted daily at the following UV-B radiation exposure times: 0; 0,5; 1; 2 and 4 hours. 

After 40 days of in vitro culture, growth, photosynthetic rate, soluble sugar contents and 

oxidative stress enzymes were evaluated, as well as the presence of flavonoids at the 

leaves by histochemical test. Exposure to UV-B radiation led to reduced growth and 

biomass accumulation of V. condensata. However, root development was not affected. 

Increased exposure to UV-B radiation induced photosynthesis, with the highest levels 

found in plants exposed daily to 4 hours of UV-B radiation. Histochemical tests showed 

more flavonoids in leaves longer exposed to UV-B, which may have helped the 

photoprotection. The enzymatic mechanisms of antioxidant response were also affected 

and the higher catalase activity was observed in plants longer exposed to UV-B. It can be 

concluded that UV-B radiation reduces growth and biomass accumulation and increases 

photosynthesis and enzymatic and non-enzymatic antioxidant responses. A deep 

understanding of how UV-B regulates flavonoids production can help to elucidate the 

biosynthesis pathway of these compounds, which have high economic and industrial 

potential. 

 

Keywords: Catalase, flavonoids, medicinal plant, ultraviolet radiation. 

 

  



 
 

66 
 

INTRODUÇÃO 

As condições ambientais, tais como a disponibilidade de água, nutrientes e 

variações de temperatura e luminosidade, podem afetar diretamente o desenvolvimento 

das plantas e levar a situações de estresse (Asensi-Fabado et al., 2017). Em relação à luz, 

a radiação ultravioleta B (UV-B, 280-315 nm) possui alta energia espectral e é 

potencialmente danosa (Heilmann et al., 2016), podendo influenciar nos processos 

fisiológicos, metabólicos e morfoanatômicos das plantas (Chen et al., 2016; Schreiner et 

al., 2016).  

As plantas possuem fotorreceptores específicos para determinados espectros de 

luz, sendo o UV-B response locus 8 (UVR8) o responsável pela regulação dos estímulos 

gerados pela radiação UV-B (Fernández et al., 2016). As respostas mediadas pelo UVR8 

induzem a fotoproteção, podem evitar danos deletérios e mutagênicos no DNA (Willing 

et al., 2016), inibir a termomorfogênese (Hayes et al., 2017) e proteger a maquinaria 

fotossintética das plantas expostas a radiação UV-B (Allorent et al., 2016). Além disso, a 

percepção da radiação UV-B pode ser realizada por meio de hormônios, tais como o ácido 

abscísico, etileno e auxina, que levam a alterações no crescimento e na fotoproteção 

(Vanhaelewyn et al., 2016). 

A radiação UV-B pode afetar o desenvolvimento das plantas. Biever et al. (2014) 

observaram que a radiação UV-B causa danos ao DNA, inibe a atividade do ciclo celular 

e leva a redução do alongamento do hipocótilo de Arabdopsis thaliana. A diminuição da 

divisão e da expansão celular causado pelo UV-B pode ter como consequência plantas 

com menor área foliar (Suchar &amp;amp; Robberrecht, 2015). A UV-B também pode afetar o 

acúmulo de biomassa, tal como obtido em trabalhos com feijão (Phaseolus vulgaris) 

(Raghuvanshi &amp;amp; Sharma, 2016), e trigo (Triticum polonicum) (Yan et al., 2016). A menor 

biomassa de plantas expostas à UV-B pode estar relacionada com a redução da taxa 

fotossintética ou com os custos metabólicos da biossíntese de compostos fotoprotetores 

(Suchar &amp;amp; Robberrecht, 2016). 

A exposição à UV-B pode levar a uma redução da fotossíntese, por meio de danos 

causados ao aparato fotossintético das plantas (Allorent et al., 2016). Vários trabalhos 

relatam que a exposição à UV-B reduz a eficiência da fotossíntese e o teor de pigmentos 

fotossintéticos (Chen et al., 2016; Doupis et al., 2016; Yan et al., 2016; Kataria et al., 

2017). Entretanto, nem sempre a radiação UV-B tem como consequência injúrias para as 

plantas, sendo que o efeito do estresse pode depender da espécie, da intensidade da 



 
 

67 
 

radiação e das outras condições ambientais associadas ao cultivo (Hideg et al., 2013; 

Czégény et al., 2016a; Suchar &amp;amp; Robberrecht, 2016). A exposição à radiação UV-B aliado 

à alta intensidade da radiação fotossinteticamente ativa induziu a fotoproteção de 

Plectranthus coleoides, por meio do aumento das taxas fotossintéticas e da biossíntese de 

flavonoides (Vidovi? et al., 2015). 

A defesa vegetal contra o estresse oxidativo causado pela radiação UV-B pode se 

dar através de enzimas antioxidantes (Majer et al., 2014; Czégény et al., 2016a; Czégény 

et al., 2016b; Yoom et al., 2016) ou por compostos provenientes do metabolismo 

secundário (Schreiner et al., 2016). A exposição à UV-B levou à regulação de genes 

envolvidos na rota de biossíntese de flavonóis em A. thaliana (Zhou et al. 2016). A 

radiação UV-B também foi responsável pelo aumento da produção de ácidos fenólicos 

(Randriamanana et al., 2015a; Randriamanana et al., 2015b; Ghasemzadeh et al., 2016), 

flavonoides (Chen et al., 2016; Ghasemzadeh et al., 2016; Huang et al., 2016), alcaloides 

(Qin et al., 2014), óleos essenciais e terpenos (Pandey &amp;amp; Pandey-Rai, 2014a).  

Devido a possibilidade de controle sobre as condições de cultivo, a cultura de 

tecidos pode ser uma alternativa viável para entender como a radiação UV-B influencia 

no desenvolvimento vegetal, como observado em diversos trabalhos (Namli et al., 2014; 

Pandey &amp;amp; Pandey-Rai, 2014b; Gai et al., 2016; Huang et al., 2016; Rajendiran et al., 

2016).  

Vernonia condensata é uma planta muito utilizada na medicina popular brasileira 

(Lorenzi &amp;amp; Matos, 2008) e possui muitos compostos de interesse farmacológicos, tais 

como flavonoides, cumarinas, terpernos, e óleos essenciais (Silva et al., 2011). Dentre 

suas propriedades, destaca-se como anti-inflamatória, analgésica (Risso et al., 2010; Silva 

et al., 2011), antiulcerogênica (Boeing et al., 2016), anticancerígena (Thomas et al., 2016) 

e na prevenção do acúmulo de colesterol no sangue (Arantes et al., 2016).  A espécie faz 

parte de uma lista com 71 plantas da flora brasileira que possuem potencial de gerar 

produtos para o Sistema Único de Saúde (RENISUS, Relação Nacional de Plantas 

Medicinais; Brasil, 2014), porém existem poucos trabalhos abordando o cultivo in vitro 

da espécie. Nesse contexto, o presente trabalho tem como objetivo verificar a influência 

da radiação UV-B sobre o desenvolvimento e fotossíntese de V. condensata, bem como 

analisar as respostas da planta ao estresse oxidativo.    

 

  



 
 

68 
 

MATERIAL E MÉTODOS 

Material vegetal e condições de cultivo 

Plantas de V. condensata oriundas do banco de germoplasma do laboratório de 

Cultura de Tecidos Vegetais (LCT, BIOAGRO, UFV) foram subcultivadas mensalmente 

em meio MS meio basal e vitaminas MS (Murashige &amp;amp; Skoog, 1962), suplementado com 

30 g L-1 de sacarose, 100 mg L-1 de mio-inositol e 7 g L-1 de ágar (Merck, Darmstadt, 

Alemanha) como agente gelificante. 

Foram utilizados como fonte de explante segmentos nodais sem folhasde 

aproximadamente 1 cm, excisados de plantas subcultivadas in vitro. Foram inoculados 

três explantes por frasco de vidro (250 mL de capacidade) contendo 60 mL de meio MS 

básico, nas mesmas condições utilizadas para a manutenção do banco. O pH foi ajustado 

para 5,7 ± 0,1 e o meio foi  autoclavado a 121ºC  e 108 kPa por 20 minutos. Os frascos 

foram vedados com tampa de polipropileno com duas membranas (MilliSeal AVS-045 

Air Vent), de 0,45 ?m de poros que permitem uma taxa de troca de CO2 de 25 ?L L-1 s-1 
(Batista et al., 2017). As culturas foram mantidas por 40 dias em sala de crescimento sob 

irradiância de 50 ?mol m-2 s-1, fotoperíodo de 16 h e temperatura de 26 ± 2 ºC. 

Tratamento com UV-B 

Aos 25 dias de cultivo, as plantas foram levadas para uma câmara de crescimento 

(5 lâmpadas UV-B Sankio Denki, G15T8E, 9E, Japão e 4 lâmpadas fluorescentes brancas, 

Philips, TL-D, 15W/75-650, China; Figura 1) e mantidas por 15 dias nos seguintes tempos 

de exposição à radiação ultravioleta UV-B: 0; 0,5; 1; 2 e 4 horas. Após o período de 

exposição diário, as plantas retornaram para a sala de crescimento. O delineamento 

experimental foi inteiramente casualizado, totalizando 5 tratamentos com 5 repetições 

cada. Cada frasco constituiu uma repetição. 

Ánalise de crescimento 

Foram avaliadas as seguintes variáveis de crescimento: massa fresca (g), massa 

seca (g), comprimento da parte aérea (cm), comprimento da maior raiz (cm), número de 

folhas, número de brotos, e área foliar (cm2). Para o processamento e geração do atributo 

área foliar, foi utilizado o programa ImageJ (Schneider et al., 2012). 

Atividade enzimática 



 
 

69 
 

 Foram quantificadas as enzimas Catalase (CAT, EC 1.11.1.6), Peroxidase do 

Ascorbato (APX, EC 1.11.1.11) e Superóxido Dismutase (SOD, EC 1.15.1.1). Para tanto, 

foram coletados 50 mg de massa fresca da parte aérea, que foi congelada e conservada 

em ultra freezer -80 ºC. Para a obtenção do extrato bruto, o material foi macerado em 

almofariz de porcelana juntamente com 2 mL do meio de extração (Tampão fosfato de 

potássio a 0,1 M, pH 6.8; ácido etilenodiaminotetracético (EDTA) a 0.1 mM; fluoreto de 

fenilmetilsulfônico (PMSF) a 1 mM e PVPP 1% (p/v). Após a maceração, o material foi 

centrifugado a 12000 rpm durante 15 minutos a 4 °C, e o sobrenadante foi retirado e 

reservado em gelo.  

Para a determinação da atividade da CAT foram adicionados 2,9 mL de meio de 

reação (Tampão fosfato de potássio 50 mM, pH 7,0 e H2O2 12,5 mM) e 10 ?L do extrato 

em microplaca (Havir &amp;amp; McHale, 1987). A leitura foi realizada no comprimento de onda 

de 240 nm por 1 minuto (a cada 10 segundos), e o cálculo da atividade enzimática foi 

dado pelo decréscimo da absorbância, sendo expressa em µmol-¹ min-¹ g-¹ de massa fresca. 

A determinação da atividade da APX foi realizada através do acréscimo do meio 

de reação (Tampão fosfato de potássio 50 mM, pH 7,8, ácido ascórbico 0,25 mM, EDTA 

0,1 mM e H2O2 0,3 mM) com 10 ?L do extrato em microplaca. Após a homogeneização, 

foi realizada a leitura em comprimento de onda de 290 nm durante um minuto. A 

absorbância foi decrescente e a quantificação da enzima foi dada por µmol-¹ min-¹ g-¹ 

massa fresca. 

A quantificação da SOD foi preparada através da adição de 2,97 mL de meio de 

reação (Tampão fosfato de sódio 50 mM, pH 7,8, metionina 13 mM, azul de p-nitro 

tetrazólio (NBT) 75 ?M, EDTA 0,1 mM e Riboflavina 2 ?M) e 30 ?L do extrato bruto 

em microplaca. A microplaca com as amostras foi mantida à 25 °C por 5 minutos em 

câmara de reação (iluminação de uma lâmpada fluorescente de 15 W). Após este tempo, 

a placa foi retirada da iluminação interrompendo a reação. A leitura foi realizada em 

compartimento de onda de 560 nm. A absorbância foi incrementada pela produção de 

formazana azul durante a reação, e o valor de absorbância foi subtraído do branco, que 

não possuía extrato enzimático. A atividade da superóxido dismutase foi representada em 

U min-1 g-1 de massa fresca, sendo 1 U o equivalente a concentração necessária de SOD 

para inibir em 50% a fotorredução do NBT.  

Determinação de açúcares, amido e clorofila 



 
 

70 
 

 A massa fresca foi coletada, congelada com nitrogênio líquido e conservada em 

ultrafreezer a 80 ºC. Para a extração de açúcares, amido e pigmentos fotossintéticos 

(clorofilas a e b), foi pesado 25 mg de matéria fresca macerada e acrescentou-se 250 µ L 

de etanol 98% em microtubo. A solução foi agitada em vórtex, incubada a 80 °C e agitada 

a 450 rpm por 20 minutos e centrifugada por 10 minutos (14000 rpm, 4 °C). O 

sobrenadante foi coletado e mantido a 4 °C. O procedimento foi repetido mais duas vezes, 

acrescentando-se 250 µ L de etanol (80% na segunda e 50% na terceira vez). Ao final do 

procedimento foi obtido 750 µ L de sobrenadante para a quantificação de açucares e 

pigmentos, além do precipitado para a quantificação do amido, sendo ambos os 

microtubos conservados em freezer -20 ºC. 

 A quantificação dos açúcares glicose, frutose e sacarose foi realizada de acordo 

com metodologia descrita por Fernie et al. (2001). Inicialmente foi preparado uma mistura 

(meio de reação) contendo tampão HEPES/KOH (100 mM) com MgCl2 (3 mM, pH 7, 

ATP 118 mM, NADP+ 48,4 mM) e 56 U de desidrogenase da glicose-6-fosfato (5 mg 

mL-1). Foram adicionados em cada poço de uma microplaca 170 ?L do mix, 15 ?L do 

extrato e 25 ?L de etanol 76%, e em seguida realizado leituras das absorvâncias a 340 nm. 

Após a estabilização da densidade ótica (OD), foram adicionados 5 ?L das enzimas 

hexocinase (1,5 U por reação), fosfoglicose isomerase (0.7 U por reação) e invertase (5 

U por reação) com intervalos de 20 minutos a aplicação de cada enzima. Todas as enzimas 

foram ressuspendidas no mesmo tampão do meio de reação. A concentração dos 

respectivos açúcares foi calculada em uma equação baseada na lei de Lambert-Beer, e os 

resultados expressos em ?mol g-1:  NADPH ?mol = ?OD2,8  x ,22 
Para a quantificação do amido, foi utilizado o protocolo descrito por Fernie et al. 

(2001). Os tubos contendo o precipitado da extração etanólica e o NaOH 0,1 M (mesmo 

extrato utilizado para quantificação de proteínas), foram acrescidos de 70 ?L de ácido 

acético (1 M) para neutralização do extrato, e após foram homogeneizados. Uma alíquota 

de 40 ?L da suspensão foi retirada e colocada em uma microplaca, a qual continha 60 ?L 

do mix de hidrolise do amido, composto pelas enzimas amiloglicosidase (0,14 unidades 

?L-1) e ?-amilase (0,01 U ?L-1) ressuspendidas em acetato de sódio (0,5 M, pH 4,9). A 

microplaca foi vedada com fita de alumínio (Scotch 3M Modelo 425®) e incubada por 

uma hora a 55 °C com leve agitação. Posteriormente, a microplaca foi centrifugada por 

15 segundos a 12.800 g e 25 ?L da suspensão foram retirados e transferidos para uma 



 
 

71 
 

nova microplaca. Em cada poço foi adicionado 185 ?L do meio de reação composto por 

tampão Hepes/KOH (1M, pH 7,0 MgCl2, 3 mM, ATP 118 mM, NADP+ 48,4 mM)  e 56 

unidades de desidrogenase da glicose-6-fosfato– G6PDH (0,7 unidades ?L-1). As 

absorvâncias das respectivas a 340 nm foram lidas por um leitor de microplacas, com um 

minuto de intervalo entre leituras. Uma vez estabilizado a OD, foi adicionado aos poços 

5 ?L de hexocinase (2 unidades por reação). O conteúdo de amido foi então calculado de 

acordo com a equação e os resultados expressos em ?mol de glicose por g-1 de massa 

fresca. NADPH ?mol = ?OD2,8  x ,22 
A determinação de clorofilas a e b foi realizada com base na metodologia proposta 

por Porra et al. (1989). Foram adicionados em cada poço 25 ?L do extrato etanólico 

fresco, 25 ?L do mix etanólico (contendo etanol 98%, 80% e 50% na proporção 2:1:2, 

respectivamente) e 120 ?L de etanol 98% em uma microplaca de 96 poços. 

Posteriormente foram feitas leituras nos comprimentos de onda 665 e 645 nm. Os teores 

de clorofilas foram determinados por meio das equações abaixo e expressos em mg g-1 de 

massa fresca. 

Chl a = 5,21*Abs665 – 2,07*Abs645 

Chl b = 9,29*Abs645 – 2,74*Abs665 

Mensuração da taxa fotossintética in vitro 

As trocas gasosas e a quantificação da taxa fotossintética in vitro foram realizadas 

em um modelo adaptado do proposto por Costa et al. (2014).  

Um IRGA (model S151; Qubit Systems, ON, Canada) foi utilizado para as 

medições de tocas gasosas e a coleta dos dados foi realizada através do software 

LoggerLite (LoggerLite, 1.8.1, Vernier Software &amp;amp; Technology Caliper, Beaverton). O 

CO2 de referência foi calculado através da entrada de ar em um frasco vazio, trazido por 

uma bomba do ambiente externo a uma taxa de fluxo de ar constante de 300 mL min-1, 

dentro de uma câmara com iluminação (uma lâmpada LED branca). As plantas foram 

mantidas no escuro por 8 horas antes da análise. Logo após a medição de CO2 referência, 

os frascos com as vitroplantas foram acoplados ao sistema, sendo o CO2 calculado até o 

ponto de estabilização. As trocas gasosas foram calculadas através da diferença entre o 

CO2 de referência e o CO2 das plantas expostas ao ar atmosférico. A temperatura e a 



 
 

72 
 

umidade do ar no frasco foram mensuradas através do sensor Espec (Thermo Recorder 

RS-11, Takai Espec Corp.).   

A taxa fotossintética in vitro (A) foi dada pela seguinte fórmula: A ?mol m? s? = ?COMol. Flow  
 

Onde,  ?CO ppm =  CO  de referência ?  CO  de análise 
 Mol Flow = Taxa de fluxo de ar L min?(Constante dos gases perfeitos 22,  X Temperatura K( 00000

Área foliar cm ) )
 

Teste histoquímico  

Após 40 dias de cultivo in vitro, foram realizados cortes transversais de folhas 

com o auxílio de um micrótomo de mesa (LPC, Rolemberg e Bhering Comércio e 

Importação Ltda., Belo Horizonte, Brasil), que foram submetidos ao acetato neutro de 

chumbo (Charrière-Ladreix, 1976) para evidenciar a presença de flavonoides. As lâminas 

foram montadas em resina sintética Permount® SP15-500 (Fisher Chemicals- Fisher 

Scientific). Para a captura de imagens, foi utilizado um microscópio de luz (modelo AX70 

TRF, Olympus Optical) com sistema U-photo e equipado com fluorescência, acoplado à 

câmera fotográfica digital (modelo Spot Insightcolour 3.2.0, Diagnostic Instruments Inc.) 

e microcomputador com o programa de captura de imagens Spot Basic, no Laboratório 

de Anatomia Vegetal/ UFV. 

Análise estatística 

As análises estatísticas foram realizadas por meio do software Genes versão 

Windows/2004.2.1 (Cruz, 2013). Os dados foram submetidos à análise de variância e 

comparados por meio do teste Tukey à 5% de significância. 

 

 

 



 
 

73 
 

RESULTADOS 

O desenvolvimento de V. condensata é afetado pela alta exposição à radiação UV-B 

O menor desenvolvimento da parte aérea ocorreu em plantas expostas aos maiores 

tempos de radiação UV-B, como mostrado pelas variáveis comprimento (Figura 3A), 

acúmulo de massa fresca (3C) e seca (3E). Por outro lado, não houve diferenças 

significativas no desenvolvimento da raiz (Figuras B, D, F).  

A influência da radiação UV-B sobre a área foliar de V. condensata foi 

proporcional ao tempo de exposição. Maiores tempos de aplicação da radiação UV-B 

induziram menores áreas foliares. Entretanto, não houve diferença entre as plantas que 

ficaram expostas por 0,5 hora e o controle (Figura 3G).  

A radiação UV-B aumenta a taxa fotossintética, mas não o teor de clorofilas 

As plantas mais expostas à radiação UV-B, por 4 horas diárias, apresentaram as 

maiores taxas fotossintéticas. Não houve diferença na fotossíntese das plantas expostas 

ao UV-B por 1 e 2 horas diárias, mas estas foram superiores aos tratamentos controle e 

com meia hora de exposição ao UV-B (Figura 3H).  

A quantificação dos pigmentos fotossintéticos demonstrou que os teores de 

clorofila a e b não foram afetados pelos tempos de exposição à radiação UV-B (Figura 

4).  

Radiação UV-B pode afetar os produtos do metabolismo primário de V. condensata 

A tendência geral no acumulo dos metabólitos primários foram de maiores valores 

associados aos menores tempos de exposição à radiação UV-B, no entanto, essa diferença 

não foi significativa para frutose e amido (Figuras 5B e 5D). Para glicose e sacarose, as 

menores médias foram observadas em plantas mantidas sob o maior tempo de exposição 

à radiação UV-B. Entretanto, não houveram diferenças no acumulo deste composto para 

os demais tratamentos (Figuras 5A e 5C).  

A radiação UV-B induz o acúmulo de flavonoides nas folhas de V. condensata 

 Testes histoquímicos evidenciaram a presença de flavonoides em toda a região do 

mesofilo e próximo a epiderme, mas a maior concentração encontra-se ao redor dos feixes 

vasculares. A presença deste metabólito mostrou-se menos intensa nas folhas de plantas 

não expostas ao UV-B, e com maior intensidade nas folhas expostas por 1 e 4 horas 

(Figura 6). 



 
 

74 
 

A atividade enzimática de V. condensata é influenciada pela exposição à radiação 

UV-B   

A análise da atividade enzimática na parte aérea de V. condensata revelou que a 

catalase foi a principal responsável pela resposta antioxidante. A menor atividade desta 

enzima foi observada em plantas não expostas à UV-B, enquanto que entre as plantas 

expostas não houve diferença significativa (Figura 7A). As atividades da APX e da SOD 

não foram afetadas pela exposição à radiação UV-B (Figura 7B e C).  

 

  



 
 

75 
 

DISCUSSÃO 

Estudos prévios com radiação UV-B têm demonstrado que essa faixa do espectro 

luminoso exerce influência no desenvolvimento de muitas espécies de plantas, bem como 

induz diferentes mecanismos de adaptação a situações de estresse (Chen et al., 2016; Ma 

et al., 2016; Hayes et al., 2017; Kataria et al., 2017; Wu et al., 2017). Nossos resultados 

mostraram que diferentes tempos de exposição à radiação UV-B levou a diferentes 

respostas no crescimento, fotossíntese e metabolismo de V. condensata.  

A exposição prolongada de V. condensata à radiação UV-B resultou em plantas 

com menor parte aérea. O menor crescimento pode ser resultado de danos moleculares 

causados pelo UV-B, tal como observado em Arabidopsis thaliana por Biever et al. 

(2014). Esses autores observaram que danos causados no DNA pela radiação UV-B 

impediram a atividade do ciclo celular, levarando à inibição do alongamento do hipocótilo 

de A. thaliana.   

A radiação UV-B reduziu a biomassa na parte aérea. Essa redução possivelmente 

está relacionada com a produção de compostos fotoprotetores, que atenuam os danos 

causados pela radiação UV-B (Suchar &amp;amp; Robberrecht, 2016). Resultados similares foram 

observados em outras espécies, tais como canola (Brassica napus), amoreira (Morus 

alba), feijão (Phaseolus vulgaris), e trigo (Triticum polonicum) (Zhu &amp;amp; Yang, 2015; Chen 

et al., 2016; Raghuvanshi &amp;amp; Sharma, 2016; Yan et al., 2016).  

O aumento da exposição à radiação UV-B afetou o desenvolvimento das folhas 

de V. condensata resultando em menores áreas foliares. Estes resultados podem estar 

relacionados com a diminuição da divisão e da expansão celular, afetado pela radiação 

UV-B (Suchar &amp;amp; Robberecht, 2015). Além de levar a redução da área foliar de muitas 

espécies (Baroniya et al., 2014; Randriamanana et al., 2015b; Zhu &amp;amp; Yang, 2015; 

Raghuvanshi &amp;amp; Sharma, 2016), a radiação UV-B também pode causar outras 

modificações nas folhas, tais como menor espessura, maior concentração de compostos 

fenólicos (Randriamanana et al., 2015b), desenvolvimento de um tecido semelhante a 

periderme para proteção (Nascimento et al., 2015) e menor abertura estomática (Almeida 

et al., 2013).  

As concentrações de clorofilas não foram alteradas significativamente pelos níveis 

de radiação UV-B. Estes resultados estão de acordo com o obtido para arroz superhibrido 

cv. Liangyoupeijiu (Yu et al., 2013), videira cv. Tempranillo (Martínez-Lüscher et al., 

2015) e Plectranthus coleoides (Vidovi? et at., 2015).  



 
 

76 
 

Vários trabalhos associam a redução da atividade fotossintética com a radiação 

UV-B (Zhu &amp;amp; Yang, 2015; Chen et al., 2016; Doupis et al., 2016; Kataria et al., 2017). 

Entretanto, os resultados obtidos nesse trabalho demonstram que houve um aumento na 

fotossíntese proporcional ao incremento de UV-B no cultivo de V. condensata.  Tais 

resultados corroboram com os obtidos por Vidovi? et at. (2015b), onde a radiação UV-B 

estimulou a fotossíntese de Plectranthus coleoides por meio do incremento da 

assimilação de CO2 e da condutância estomática, e também estimulou a biossíntese de 

flavonoides que foram os responsáveis pela fotoproteção. Assim, o efeito da radiação 

UV-B sobre a eficiência fotossintética das plantas depende da espécie e dos níveis de 

radiação utilizados. 

As menores concentrações de açúcares, principalmente glicose e sacarose, foram 

observadas nas plantas mais expostas à UV-B. Nestas condições de estresse, recursos do 

metabolismo primário podem ser alocados para a biossíntese de metabólitos de defesa 

(Caretto et al., 2015).  Em condições de alta intensidade da radiação fotossinteticamente 

ativa, a radiação UV-B regulou o transporte de monossacarídeos para a região branca de 

folhas variegadas de Pelargonium zonale, onde foram utilizados para a biossíntese de 

compostos fenólicos, visando à proteção contra o estresse oxidativo (Vidovi? et at., 

2015a).  

 Flavonoides são os principais compostos relacionados com a filtragem da radiação 

ultravioleta, e a maior biossíntese sob UV-B pode estar relacionada com a fotoproteção 

(Guidi et al., 2016; Pascual et al., 2017). Zhou et al. (2016) relataram que a radiação UV-

B leva a regulação de genes envolvidos na rota de biossíntese de flavonóis em A. thaliana. 

A exposição à radiação UV-B induziu a biossíntese e o acúmulo de flavonoides em folhas 

de V. condensata, como evidenciado pelo teste histoquímico. Nossos resultados são 

similares aos obtidos com Morus alba (Chen et al., 2016), Ligustrum vulgare, Phillyrea 

latifolia (Guidi et al., 2016), Chrysanthemum morifolium (Ma et al., 2016), A. thaliana 

(Bernula et al., 2017), Pinus radiata (Pascual et al., 2017).  A indução da síntese de 

flavonoides pode ser interessante, devido as suas propriedades farmacológicas, 

nutraceuticas e sua ampla utilização em processos industriais, como na produção de 

corantes (Wang et al., 2011).    

 A radiação UV-B pode induzir a atividade de enzimas antioxidantes (Raghuvanshi 

&amp;amp; Sharma, et al., 2016). Nossos resultados demonstraram que o estresse oxidativo ativou 

mecanismos enzimáticos de defesa, com aumento da atividade da catalase. Respostas 

similares foram encontradas com batata (Solanum tuberosum) Santos et al., 2004), soja 



 
 

77 
 

(Glycine max), milho (Zea mays) (Shen &amp;amp; Chen, 2015) e feijão (Phaseolus vulgaris L. 

cv. Pusa Himlata e Pusa Parvati) (Raghuvanshi &amp;amp; Sharma, et al., 2016).  

Conclui-se que a exposição prolongada à radiação UV-B afeta negativamente o 

desenvolvimento de V. condensata, resultando em um menor crescimento e acúmulo de 

biomassa. Além disso, a UV-B também pode induzir mecanismos de resposta 

antioxidantes, através do aumento da atividade da enzima catalase e do acúmulo de 

flavonoides em folhas. Futuros trabalhos que explorem o papel da radiação UV-B sobre 

a regulação da produção de flavonoides podem auxiliar no entendimento da rota de 

biossíntese destes compostos, que possuem grande interesse farmacológico e industrial.  

  

  

 

  



 
 

78 
 

REFERÊNCIAS 

ALMEIDA, S.L.; SCHMIDT, E.C.; PEREIRA, D.T.; KREUSCH, M.; MARTHIELLEN, 
R.D L.; OSORIO, L.K.; MARTINS, M.P; LATINI, A.; RAMLOV, F.; CHOW, F.; 
MARASCHIN, M.; RODRIGUES, A.C.; BOUZON, Z.L. Effect of Ultraviolet-B 
radiation in laboratory on morphological and ultrastructural characteristics and 
physiological parameters of selected cultivar of Oryza sativa L. Protoplasma, v. 250, n. 
6, p. 1303-1313, 2013. 

ALLORENT, G.; LEFEBVRE-LEGENDRE, L.; CHAPPUIS, R.; KUNTZ, M.; 
TRUONG, T.B.; NIYOGI, K.K.; UHM, R.; Goldschmidt-Clermont, M.  UV-B 
photoreceptor-mediated protection of the photosynthetic machinery in Chlamydomonas 
reinhardtii. Proceedings of the National Academy of Sciences, v. 113, n. 51, p. 14864–
14869, 2016. 

ARANTES, A.A.; FALÉ, P.L.; COSTA, L.C.; PACHECO, R.; ASCENSÃO, L.; 
SERRALHEIRO, M. L. Inhibition of HMG-CoA reductase activity and cholesterol 
permeation through Caco-2 cells by caffeoylquinic acids from Vernonia condensata 
leaves. Revista Brasileira de Farmacognosia, v. 26, n. 6, p. 738-743, 2016.                                                

ASENSI-FABADO, M.A; AMTMANN, A.; PERRELLA, G. Plant responses to abiotic 
stress: The chromatin context of transcriptional regulation. Biochimica et Biophysica 
Acta-Gene Regulatory Mechanisms, v. 1860, n. 1, p. 106-122, 2017. 

BARONIYA, S.S.; KATARIA, S.; PANDEY, G.P.; GURUPRASAD, K.N. Growth, 
photosynthesis and nitrogen metabolism in soybean varieties after exclusion of the UV-
B and UV-A/B components of solar radiation. The Crop Journal, v. 2, n. 6, p. 388-397, 
2014. 

BATISTA, D.S.; DIAS, L.L.C.; RÊGO, M.M.; SALDANHA, C.W.; OTONI, W.C. Flask 
sealing on in vitro seed germination and morphogenesis of two types of ornamental 
pepper explants. Ciência Rural, v. 47, n. 3, 2017. 

BERNULA, P.; CROCCO, C.D.; ARONGAUS, A.B.; ULM, R.; NAGY, F.; VICZIÁN, 
A.  Expression of the UVR8 photoreceptor in different tissues reveals tissue?autonomous 
features of UV-B signalling. Plant, Cell &amp;amp; Environment, 2017. 

BIEVER, J.J.; BRINKMAN, D.; GARDNER, G. UV-B inhibition of hypocotyl growth 
in etiolated Arabidopsis thaliana seedlings is a consequence of cell cycle arrest initiated 
by photodimer accumulation. Journal of Experimental Botany, v. 65, p. 2949-2961, 
2014.  

BOEING, T.; SILVA, L.M.; SOMENSI, L.B.; CURY, B.J.; COSTA, A.P.; PETREANU, 
M.; NIERO, R.; ANDRADE, S.F. Antiulcer mechanisms of Vernonia condensata Baker: 
A medicinal plant used in the treatment of gastritis and gastric ulcer. Journal of 
Ethnopharmacology, v. 184, p. 196-207, 2016. 

BRASIL. Ministério da Saúde. 2014. RENISUS: Relação Nacional de Plantas 
Medicinais de Interesse ao SUS - Espécies vegetais. Disponível em: 



 
 

79 
 

&lt;http://portalsaude.saude.gov.br/images/pdf/2014/maio/07/renisus.pdf &gt; Acesso em 
30/04/2016. 

CARETTO, S.; LINSALATA, V.; COLELLA, G.; MITA, G.; LATTANZIO, V. Carbon 
fluxes between primary metabolism and phenolic pathway in plant tissues under 
stress. International Journal of Molecular Sciences, v. 16, n. 11, p. 26378-26394, 2015. 

CHARRIÈRE-LADREIX, Y. Répartition intracellulaire du secrétat flavonique de 
Populus nigra L. Planta, v. 129, p. 167-174, 1976. 

CHEN, M.; HUANG, Y.; LIU, G.; QIN, F.; YANG, S.; XU, X. Effects of enhanced UV-
B radiation on morphology, physiology, biomass, leaf anatomy and ultrastructure in male 
and female mulberry (Morus alba) saplings. Environmental and Experimental Botany, 
v. 129, p. 85-93, 2016.  

COSTA, A.C.; ROSA, M.; MEGGUER, C.A.; SILVA, F.G.; PEREIRA, F.D.; OTONI, 
W. C. A reliable methodology for assessing the in vitro photosynthetic competence of 
two Brazilian savanna species: Hyptis marrubioides and Hancornia speciosa. Plant Cell, 
Tissue and Organ Culture, v. 117, n. 3, p. 443-454, 2014. 

CRUZ, C.D. GENES - a software package for analysis in experimental statistics and 
quantitative genetics. Acta Scientarum, v. 35, n. 3, p. 271-276, 2013. 

CZÉGÉNY, G., LE MARTRET, B., PÁVKOVICS, D., DIX, P. J., &amp;amp; HIDEG, É. Elevated 
ROS-scavenging enzymes contribute to acclimation to UV-B exposure in transplastomic 
tobacco plants, reducing the role of plastid peroxidases. Journal of Plant Physiology, v. 
201, p. 95-100, 2016a. 

CZÉGÉNY, G.; MÁTAI, A.; HIDEG, É. UV-B effects on leaves—Oxidative stress and 
acclimation in controlled environments. Plant Science, v. 248, p. 57-63, 2016b. 

DOUPIS, G.; BOSABALIDIS, A.M.; PATAKAS, A. Comparative effects of water 
deficit and enhanced UV-B radiation on photosynthetic capacity and leaf anatomy traits 
of two grapevine (Vitis vinifera L.) cultivars. Theoretical and Experimental Plant 
Physiology, v. 28, n. 1, p. 131-141, 2016. 

FERNÁNDEZ, M.B.; TOSSI, V.; LAMATTINA, L.; CASSIA, R. A comprehensive 
phylogeny reveals functional conservation of the UV-B photoreceptor UVR8 from green 
algae to higher plants. Frontiers in Plant Science, v. 7, 2016. 

FERNIE, A.R.; ROSCHER, A.; RATCLIFFE, R.G.; KRUGER, N.J. Fructose 2, 6-
bisphosphate activates pyrophosphate: fructose-6-phosphate 1-phosphotransferase and 
increases triose phosphate to hexose phosphate cycling in heterotrophic cells. Planta, v. 
212, n. 2, p. 250-263, 2001. 

GAI, Q. Y.; JIAO, J.; LUO, M.; WANG, W.; ZHAO, C.J.; FU, Y.J.; MA, W. UV 
elicitation for promoting astragaloside production in Astragalus membranaceus hairy root 
cultures with transcriptional expression of biosynthetic genes. Industrial Crops and 
Products, v. 84, p. 350-357, 2016. 



 
 

80 
 

GHASEMZADEH, A.; ASHKANI, S.; BAGHDADI, A.; PAZOKI, A.; JAAFAR, H.Z.; 
RAHMAT, A. Improvement in flavonoids and phenolic acids production and 
pharmaceutical quality of sweet basil (Ocimum basilicum L.) by Ultraviolet-B 
irradiation. Molecules, v. 21, n. 9, p. 1203-1218, 2016. 

GUIDI, L.; BRUNETTI, C.; FINI, A.; AGATI, G.; FERRINI, F.; GORI, A.; TATTINI, 
M. UV radiation promotes flavonoid biosynthesis, while negatively affecting the 
biosynthesis and the de-epoxidation of xanthophylls: Consequence for 
photoprotection? Environmental and Experimental Botany, v. 127, p. 14-25, 2016. 

HAVIR, E.A., McHALE, N.A. Biochemical and developmental characterization of 
multiple forms of catalase in tobacco leaves. Plant Physiology, n. 84, p. 450-455, 1987. 

HAYES, S.; SHARMA, A.; FRASER, D.P.; TREVISAN, M.; CRAGG-BARBER, C.K.; 
TAVRIDOU, E.; FANKHAUSER, C.; JENKINS, G.I.; FRANKLIN, K.A. UV-B 
perceived by the UVR8 photoreceptor inhibits plant thermomorphogenesis. Current 
Biology, v. 27, p. 120-127, 2016. 

HEILMANN, M.; VELANIS, C.N.; CLOIX, C.; SMITH, B.O.; CHRISTIE, J.M.; 
JENKINS, G.I. Dimer/monomer status and in vivo function of salt?bridge mutants of the 
plant UV-B photoreceptor UVR8. The Plant Journal, v. 88, n. 1, p. 71-81, 2016. 

HIDEG, Éva; JANSEN, Marcel A.; STRID, Åke. UV-B exposure, ROS, and stress: 
inseparable companions or loosely linked associates? Trends in Plant Science, v. 18, n. 
2, p. 107-115, 2013. 

HUANG, X.; YAO, J.; ZHAO, Y.; XIE, D.; JIANG, X.; XU, Z. Efficient rutin and 
quercetin biosynthesis through flavonoids-related gene expression in Fagopyrum 
tataricum Gaertn. hairy root cultures with UV-B irradiation. Frontiers in Plant Science, 
v. 7, 2016. 

KATARIA, S.; BAGHEL, L.; GURUPRASAD, K.N. Alleviation of adverse effects of 
ambient UV stress on growth and some potential physiological attributes in soybean 
(Glycine max) by seed pre-treatment with static magnetic field. Journal of Plant Growth 
Regulation, p. 1-16, 2017.  

LORENZI, H. &amp;amp; MATOS, F.J.A. Plantas Medicinais no Brasil: Nativas e Exóticas, 2nd 
ed.; Instituto Plantarum: Nova Odessa, Brazil, 2008; pp. 165–166. 

MA, C.H.; CHU, J.Z.; SHI, X.F.; LIU, C.Q.; YAO, X.Q. Effects of enhanced UV-B 
radiation on the nutritional and active ingredient contents during the floral development 
of medicinal chrysanthemum. Journal of Photochemistry and Photobiology B: 
Biology, v. 158, p. 228-234, 2016. 

MAJER, P.; CZÉGÉNY, G.; SÁNDOR, G.; DIX, P.J.; HIDEG, É. Antioxidant defence 
in UV-irradiated tobacco leaves is centred on hydrogen-peroxide neutralization. Plant 
Physiology and Biochemistry, v. 82, p. 239-243, 2014. 

MARTÍNEZ-LÜSCHER, J. MORALES, F.; SÁNCHEZ-DÍAZ, M.; DELROT, S.; 
AGUIRREOLEA, J.; GOMÈS, E.; PASCUAL, I. Climate change conditions (elevated 
CO2 and temperature) and UV-B radiation affect grapevine (Vitis vinifera cv. 



 
 

81 
 

Tempranillo) leaf carbon assimilation, altering fruit ripening rates. Plant Science, v. 236, 
p. 168-176, 2015. 

MURASHIGE, T. &amp;amp; SKOOG, F.  A revised medium for rapid growth and bio assays with 
tobacco tissue cultures. Physiologia Plantarum, v. 15, p. 473–497, 1962. 

NAMLI, S.; I?IKALAN, Ç.; AKBA?, F.; TOKER, Z.; TILKAT, E.A. Effects of UV-B 
radiation on total phenolic, flavonoid and hypericin contents in Hypericum retusum 
Aucher grown under in vitro conditions. Natural Product Research, v. 28, n. 24, p. 
2286-2292, 2014. 

NASCIMENTO, L.B.S.; MOREIRA, N.S.; LEAL-COSTA, M.V.; COSTA, S.S.; 
TAVARES, E.S. Induction of wound-periderm-like tissue in Kalanchoe pinnata (Lam.) 
Pers.(Crassulaceae) leaves as a defence response to high UV-B radiation levels. Annals 
of Botany,v. 116, p. 763-769, 2015. 

PANDEY, N.; PANDEY-RAI, S. Modulations of physiological responses and possible 
involvement of defense-related secondary metabolites in acclimation of Artemisia annua 
L. against short-term UV-B radiation. Planta, v. 240, n. 3, p. 611-627, 2014. 

PANDEY, N. &amp;amp; PANDEY-RAI, S. Short term UV-B radiation-mediated transcriptional 
responses and altered secondary metabolism of in vitro propagated plantlets of Artemisia 
annua L. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 116, n. 3, p. 371-385, 2014b. 

PASCUAL, J.; CANAL, M.J.; ESCANDON, M.; MEIJON, M.; WECKWERTH, W.; 
VALLEDOR, L. Integrated physiological, proteomic and metabolomic analysis of UV 
stress responses and adaptation mechanisms in Pinus radiata. Molecular &amp;amp; Cellular 
Proteomics, p. 1-44, 2017. 

PORRA, R.J.; THOMPSON, W.A.; KRIEDEMANN, P.E. Determination of accurate 
extinction coefficients and simultaneous equations for assaying chlorophylls a and b 
extracted with four different solvents: verification of the concentration of chlorophyll 
standards by atomic absorption spectroscopy. Biochimica et Biophysica Acta-
Bioenergetics, v. 975, n. 3, p. 384-394, 1989. 

QIN, B.; MA, L.; WANG, Y.; CHEN, M.; LAN, X.; WU, N.; LIAO, Z.  Effects of 
acetylsalicylic acid and UV-B on gene expression and tropane alkaloid biosynthesis in 
hairy root cultures of Anisodus luridus. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. 117, 
n. 3, p. 483-490, 2014. 

RAGHUVANSHI, R. &amp;amp; SHARMA, R.K. Response of two cultivars of Phaseolus 
vulgaris L. (French beans) plants exposed to enhanced UV-B radiation under mountain 
ecosystem. Environmental Science and Pollution Research, v. 23, n. 1, p. 831-842, 
2016. 

RANDRIAMANANA, T.R.; LAVOLA, A.; JULKUNEN-TIITTO, R. Interactive effects 
of supplemental UV-B and temperature in European aspen seedlings: Implications for 
growth, leaf traits, phenolic defense and associated organisms. Plant Physiology and 
Biochemistry, v. 93, p. 84-93, 2015a. 

RANDRIAMANANA, T.R.; NISSINEN, K.; MOILANEN, J.; NYBAKKEN, L.; 
JULKUNEN-TIITTO, R.  Long-term UV-B and temperature enhancements suggest that 



 
 

82 
 

females of Salix myrsinifolia plants are more tolerant to UV-B than 
males. Environmental and Experimental Botany, v. 109, p. 296-305, 2015b. 

RAJENDIRAN, K.; VIDYA, S.; ARULMOZHI, D. In vitro callus proliferation from leaf 
explants of green gram after in situ UV-B exposure. International Journal of Applied 
Sciences and Biotechnology, v. 4, n. 1, p. 82-91, 2016. 

RISSO, W.E.; SCARMINIO, I.S.; MOREIRA, E.G. Antinociceptive and acute toxicity 
evaluation of Vernonia condensata Baker leaves extracted with different solvents and 
their mixtures. Indian Journal of Experimental Biology, v. 48, n. 8, p. 811, 2010. 

SANTOS, I.; FIDALGO, F.; ALMEIDA, J.M.; SALEMA, R. Biochemical and 
ultrastructural changes in leaves of potato plants grown under supplementary UV-B 
radiation. Plant Science, v. 167, n. 4, p. 925-935, 2004. 

SHEN, X.; DONG, Z.; CHEN, Y. Drought and UV-B radiation effect on photosynthesis 
and antioxidant parameters in soybean and maize. Acta Physiologiae Plantarum, v. 37, 
n. 2, p. 1-8, 2015. 

SCHNEIDER, C.A.; RASBAND, W.S.; ELICEIRI, K.W. NIH Image to ImageJ: 25 years 
of image analysis. Nature methods, v. 9, n. 7, p. 671-675, 2012. 

SCHREINER, M.; MEWIS, I.; NEUGART, S.; ZRENNER, R.; GLAAB, J.; WIESNER, 
M.; JANSEN, M.A. UV-B Elicitation of secondary plant metabolites. In: III-Nitride 
Ultraviolet Emitters. Springer International Publishing, 2016. p. 387-414. 

SILVA, J.B.; TEMPONI, V.D.; FERNANDES, F.V.; ALVES, G.D.; MATOS, D.M.; 
GASPARETTO, C.M.; RIBEIRO, A.; DE PINHO, J.D.; ALVES, M.S.; SOUSA, O.V. 
New approaches to clarify antinociceptive and anti-inflammatory effects of the ethanol 
extract from Vernonia condensata leaves. International Journal of Molecular 
Sciences, v. 12, n. 12, p. 8993-9008, 2011. 

SUCHAR, V.A; ROBBERECHT, R. Integration and scaling of UV?B radiation effects 
on plants: from DNA to leaf. Ecology and Evolution, v. 5, n. 13, p. 2544-2555, 2015. 

SUCHAR, V.A. &amp;amp; ROBBERECHT, R. Integration and scaling of UV?B radiation effects 
on plants: from molecular interactions to whole plant responses. Ecology and Evolution, 
v. 6, n. 14, p. 4866-4884, 2016.  

THOMAS, E.; GOPALAKRISHNAN, V.; SOMASAGARA, R.R.; CHOUDHARY, B.; 
RAGHAVAN, S.C.  Extract of Vernonia condensata, inhibits tumor progression and 
improves survival of tumor-allograft bearing mouse. Scientific Reports, v. 6, p. 1-12, 
2016. 

VANHAELEWYN, L.; PRINSEN, E.; VAN DER STRAETEN, D.; 
VANDENBUSSCHE, F.  Hormone-controlled UV-B responses in plants. Journal of 
Experimental Botany, v. 67, n. 15, p. 4469-4482, 2016. 

VIDOVI?, M.; MORINA, F.; MILI?, S.; ALBERT, A.; ZECHMANN, B.; TOSTI, T.; 
WINKLER, J.B.; JOVANOVI?, S.V. Carbon allocation from source to sink leaf tissue 
in relation to flavonoid biosynthesis in variegated Pelargonium zonale under UV?B 
radiation and high PAR intensity. Plant Physiology and Biochemistry, v. 93, p. 44-55, 
2015a. 



 
 

83 
 

VIDOVI?, M.; MORINA, F.; MILI?, S.; ZECHMANN, B.; ALBERT, A.; WINKLER, 
J.B.; JOVANOVI?, S.V. Ultraviolet?B component of sunlight stimulates photosynthesis 
and flavonoid accumulation in variegated Plectranthus coleoides leaves depending on 
background light. Plant, Cell &amp;amp; Environment, v. 38, n. 5, p. 968-979, 2015b. 

WANG, Y.; CHEN, S.; YU, O. Metabolic engineering of flavonoids in plants and 
microorganisms. Applied Microbiology and Biotechnology, v. 91, n. 4, p. 949, 2011. 

WILLING, E.M.; PIOFCZYK, T.; ALBERT, A.; WINKLER, J.B.; SCHNEEBERGER, 
K.; PECINKA, A. UVR2 ensures transgenerational genome stability under simulated 
natural UV-B in Arabidopsis thaliana. Nature Communications, v. 7, 2016. 

WU, Q.; PARK, S.; KIRKHAM, M.B.; WILLIAMS, K.A. Transcriptome analysis 
reveals potential mechanisms for inhibition of intumescence development by UV 
radiation in tomato. Environmental and Experimental Botany, v. 134, p. 130-140, 
2017. 

YAN, F.; LIU, Y.; SHENG, H.; WANG, Y.; KANG, H.; ZENG, J. Salicylic acid and 
nitric oxide increase photosynthesis and antioxidant defense in wheat under UV-B 
stress. Biologia Plantarum, v. 60, n. 4, p. 686-694, 2016. 

YOON, M.Y.; KIM, M.Y.; SHIM, S.; KIM, K.D.; HA, J., SHIN, J.H; KANG, S.; LEE, 
S. Transcriptomic profiling of soybean in response to high-intensity UV-B irradiation 
reveals stress defense signaling. Frontiers in Plant Science, v. 7, 2016. 

YU, G.H.; LI, W.; YUAN, Z.Y.; CUI, H.Y.; LV, C.G.; GAO, Z.P.; GONG, Y.Z.; CHEN, 
G.X. The effects of enhanced UV-B radiation on photosynthetic and biochemical 
activities in super-high-yield hybrid rice Liangyoupeijiu at the reproductive 
stage. Photosynthetica, v. 51, n. 1, p. 33-44, 2013. 

ZHOU, Z.; SCHENKE, D.; MIAO, Y.; CAI, D. Investigation of the crosstalk between 
the flg22 and the UV?B?induced flavonol pathway in Arabidopsis thaliana 
seedlings. Plant, Cell &amp;amp; Environment, 2016. 

ZHU, P. &amp;amp; YANG, L. Ambient UV-B radiation inhibits the growth and physiology of 
Brassica napus L. on the Qinghai-Tibetan plateau. Field Crops Research, v. 171, p. 79-
85, 2015. 

  



 
 

84 
 

 
FIGURAS 

 

Figura 1 – Plantas in vitro de Vernonia condensata acondicionadas em câmara de 
crescimento iluminada por 5 lâmpadas UV-B (Sankio Denki, G15T8E, 9E, Japão) e 4 
lâmpadas fluorescentes brancas (Philips, TL-D, 15W/75-650, China).  



 
 

85 
 

 

Figura 2 - Plantas de Vernonia condensata após 40 dias de cultivo in vitro.  Aos 25 dias 
de cultivo, as plantas foram submetidas aos seguintes tempos de exposição diária à 
radiação UV-B: 0 (A), 0,5 (B), 1 (C), 2 (D) e 4 horas (E). Barra equivale a 5 cm. 

 



 
 

86 
 

 



 
 

87 
 

Figura 3 - Variáveis de crescimento e taxa fotossintética de Vernonia condensata após 
40 dias de cultivo in vitro. Aos 25 dias de cultivo, as plantas foram submetidas aos 
seguintes tempos de exposição diária à radiação UV-B: 0; 0,5; 1; 2 e 4 horas. Médias 
seguidas pela mesma letra não diferem entre si pelo teste de Tukey, a 5% de 
probabilidade. Barras representam o erro médio. 

 

Figura 4 – Teor de clorofilas de Vernonia condensata após 40 dias de cultivo in vitro. 
Aos 25 dias de cultivo as plantas foram submetidas aos seguintes tempos de exposição 
diária à radiação UV-B: 0; 0,5; 1; 2 e 4 horas. Médias seguidas pela mesma letra não 
diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% de probabilidade. Barras representam o erro 
médio. Abreviações – Chl a: clorofila a; Chl b: clorofila b. 

 

 

 

 



 
 

88 
 

 

Figura 5 – Concentração de metabólitos primários de Vernonia condensata após 40 dias 
de cultivo in vitro. Aos 25 dias de cultivo, as plantas foram submetidas aos seguintes 
tempos de exposição diária à radiação UV-B: 0; 0,5; 1; 2 e 4 horas. Médias seguidas pela 
mesma letra não diferem entre si pelo teste de Tukey, a 5% de probabilidade. Barras 
representam o erro médio.  

 

 



 
 

89 
 

 

Figura 6 - Seções transversais de folhas de vitroplantas de V. condensata após 40 dias de 

cultivo in vitro, submetidas ao acetato de chumbo para evidenciar a presença de 

flavonoides. Tempos de exposição à radiação UV-B: 0 (A), 0,5 (B), 1 (C), 2 D) e 4 horas 

(E). Barras equivalem a 10 ?m 



 
 

90 
 

 

Figura 7 – Atividade das enzimas do estresse oxidativo na parte aérea de vitroplantas de 
V. condensata após 40 dias de cultivo in vitro. Aos 25 dias de cultivo as plantas foram 
submetidas aos seguintes tempos de exposição diária à radiação UV-B: 0; 0,5; 1 ; 2 e 4 
horas. Médias seguidas pela mesma letra não diferem entre si pelo teste de Tukey a 5% 
de probabilidade. Barras representam o erro médio. Abreviações – CAT: Catalase; APX: 
Ascorbato peroxidase; SOD: Desmutase do superóxido. 

  



 
 

91 
 

CONCLUSÕES GERAIS 

 

Vernonia condensata possui potencial de propagação fotoautotrófica. As 

melhores condições de cultivo in vitro da espécie são em meio com 30 g L-1 de sacarose 

em frascos com maiores trocas gasosas. Maiores níveis de trocas gasosas foram benéficos 

para o desenvolvimento da espécie e contribuíram para a maior rusticidade das plantas. 

A presença de sacarose no meio induziu a heterotrofia, reduzindo as taxas fotossintéticas.  

A qualidade espectral da luz influencia no desenvolvimento de V. condensata, 

sendo o comprimento de onda vermelho distante responsável pelo estiolamento das 

plantas. A variação da qualidade de luz também afetou a anatomia das vitroplantas, sendo 

observadas alterações no espessamento, organização do mesofilo, diferenciação e 

disposição dos feixes vasculares no caule e na folha. Entretanto, as condições de luz 

testadas não interferiram no acúmulo de biomassa, no teor de pigmentos e taxa 

fotossintética. A influência da qualidade de luz sobre o crescimento e fotossíntese de V. 

condensata no cultivo in vitro foi mantida mesmo após as plantas serem aclimatizadas 

em condições de casa-de-vegetação.  

A radiação ultravioleta-B afeta negativamente o desenvolvimento de V. 

condensata. A exposição das plantas à UV-B levou ao menor crescimento e acúmulo de 

biomassa. Entretanto, a radiação UV-B não causou danos à maquinaria fotossintética das 

plantas, não sendo observadas diferenças significativas do teor de pigmentos 

fotossintéticos de plantas expostas e não expostas à UV-B. Além disso, a taxa 

fotossintética foi maior nas plantas expostas. A catalase foi a principal responsável pela 

atividade antioxidante em resposta ao estresse oxidativo induzido pela radiação UV-B. 

Testes histoquímicos evidenciaram a presença de flavonoides em folhas de V. 

condensata, principalmente nas plantas expostas por mais tempo. Os flavonoides também 

podem ter atuado como antioxidantes e fotoprotetores. 

 


</field>
	</doc>
</add>