<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.09864</field>
		<field name="filename">14869_VictorTonello.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Universidade de São Paulo 
Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz” 

Centro de Energia Nuclear na Agricultura 
 
 
 
 
 
 
 
 

Principais aspectos do ciclo biogeoquímico do elemento carbono 
e seu contexto na atualidade 

 
 
 
 
 
 
 
 

Victor Manoel Marques Tonello 
 
 
 
 

 
              Dissertação apresentada para obtenção do 

      título de Mestre em Ecologia Aplicada 
 

 

 

 

Piracicaba 
2007



Victor Manoel Marques Tonello 
Engenheiro Agrônomo 

 
 
 

 
 
 

Principais aspectos do ciclo biogeoquímico do elemento carbono 
e seu contexto na atualidade 

  
 
 
 
 

       Orientador: 
 Prof. Dr. REYNALDO LUIZ VICTORIA 

 
 
 
 
 
 

Dissertação apresentada para obtenção do 
título de Mestre em Ecologia Aplicada 

 
 

 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 

Piracicaba 
2007 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

             
Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (CIP) 

DIVISÃO DE BIBLIOTECA E DOCUMENTAÇÃO  - ESALQ/USP 
 
 

Tonello, Victor Manoel Marques 
Principais aspectos do ciclo biogeoquímico do elemento carbono e seu contexto na 

atualidade / Victor Manoel Marques Tonello. - - Piracicaba, 2007. 
 132 p. : il. 

Dissertação (Mestrado) - - Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz. Centro de 
Energia Nuclear na Agricultura, 2007. 

 

 1.  Carbono 2. Ciclos biogeoquímicos 3.Dióxido de carbono 4. Ecossistemas 5. Efeito 
estufa 6. Gás carbono 7. Mudança climática 8. Políticas públicas I. Título 

CDD 551.55  
 

 
 

 
“Permitida a cópia total ou parcial deste documento, desde que citada a fonte – O autor” 

 
 
 



 

 

3 

Aos meus pais Plínio e Margarida pela 
educação, dedicação, apoio, incentivo, 
amizade e amor. 
 

Dedico 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 

 
 
 

À minha irmã Gina, meu sobrinho Lucas 
e meu cunhado Wagner. 

 
Ofereço



 

 

4

AGRADECIMENTOS 
 

Ao Prof. Dr. Reynaldo Luiz Victoria pela oportunidade e orientação, bem como 

seu apoio e compreensão, imprescindíveis a realização deste trabalho. 

Ao Dr. Jean Pierre Henry Balbaud Ometto, pelas importantes revisões e 

contribuições, além de sua inestimável amizade e paciência. 

A todos os professores, pesquisadores, instrutores, orientadores, amigos, 

colegas, funcionários, pelo companheirismo e pela fonte inesgotável de inspiração. 

A Dra. Gabriela Nardoto, Prof. Dr. Plínio Barbosa de Camargo e Prof. Ms. Erich 

Collicchio, pela amizade e atenção demonstradas ao longo de inúmeras sugestões.  

A toda minha família, especialmente a minha irmã, Doutoranda Prof. Ms. Maria 

Georgina Marques Tonello e ao Prof. Dr. Cassiano Merussi Neiva, ambos fonte de 

estímulo e inspiração e aos meus pais Plínio e Margarida pelo exemplo, atenção, 

carinho e amor incondicional.   E aos que deixaram saudades (in memória) meus avós, 

tio e padrinho. 

Ao Coordenador Geral de Meio Ambiente da Logística da Companhia Vale do 

Rio Doce, Eng. Newton Viguetti, por seu incentivo, apoio, compreensão e amizade. 

Aos amigos da República Potiguara pelo companheirismo e momentos de 

descontração. 

A ESALQ e CENA celeiros de grandes professores, pesquisadores e 

profissionais, pela colaboração na minha formação desde a graduação, imprescindível 

na realização deste trabalho. 

A USP, com sua estrutura magnífica, por suas unidades, ESALQ, CENA, IAG, 

IPEN, IB, Poli e FFCLRP, que colaboraram na realização deste trabalho e ao programa 

de pós-graduação interunidades Ecologia Aplicada pela oportunidade de aprendizado. 

E por fim, a tantos outros que direta ou indiretamente colaboraram com a 

realização desse trabalho, minha sincera gratidão. 

 
 

 



 

 

5

SUMÁRIO 
 
 
RESUMO............................................................................................................. 7 

ABSTRACT......................................................................................................... 8 

LISTA DE FIGURAS........................................................................................... 9 

LISTA DE TABELAS........................................................................................... 10 

LISTA DE ABREVIAÇÕES E SIGLAS................................................................ 11 

LISTA DE SÍMBOLOS......................................................................................... 14 

1 INTRODUÇÃO.............................................................................................. 15 

2 DESENVOLVIMENTO .................................................................................. 22 

2.1 Principais aspectos do ciclo biogeoquímico do carbono.................... 22 

2.1.1  O elemento carbono............................................................................ 22 

2.1.2  Noções de biogeoquímica.................................................................. 23 

2.1.3  Ciclo global do carbono...................................................................... 25 

2.1.3.1  Considerações gerais......................................................................... 25 

2.1.3.2  Ciclo geológico e biofísico do carbono............................................... 28 

2.1.3.3 Ciclo biológico e físico do carbono..................................................... 30 

2.1.3.3.1  Fotossíntese e respiração................................................................... 30 

2.1.3.3.2  Produção primária líquida – PPL......................................................... 32 

2.1.3.3.3  Determinação da produção primária líquida...................................... 34 

2.1.3.3.4  Produção primária líquida nos ecossistemas terrestres..................... 36 

2.1.3.3.5 Produção primária líquida nos ecossistemas aquáticos..................... 38 

2.1.3.3.6 Fatores abióticos na produção primária líquida.................................. 40 

2.1.3.4   Sumidouros de carbono...................................................................... 42 

2.2  O Carbono na atualidade.................................................................... 48 

2.2.1  Histórico do cenário científico e sócio-político.................................... 48 

2.2.2  Considerações iniciais.........................................................................  52 

2.2.3  O que é o Efeito Estufa....................................................................... 56 

2.2.4  Causas do Efeito Estufa..................................................................... 60 

2.2.5  Principais Gases do Efeito Estufa....................................................... 63 

2.2.6  Conseqüências do Efeito Estufa......................................................... 66 



 

 

6

2.2.7  Os países contribuintes do efeito estufa............................................. 75 

2.2.8  Convenção-Quadro das Nações Unidas sobre mudança do clima.... 77 

2.2.8.1  A conferência das partes – COP........................................................ 81 

2.2.8.2  Os eventos da conferência das partes – COP................................... 82 

2.2.8.3   Protocolo de Kyoto............................................................................. 89 

2.2.8.4   Mecanismo de desenvolvimento limpo – MDL...................................  93 

2.2.8.4.1 Aspectos sócio-políticos do MDL.......................................................... 95 

2.2.8.4.2 Comissão interministerial de mudança global do clima...................... 97 

2.2.8.4.3 Implementação do MDL no Brasil....................................................... 98 

3   CONSIDERAÇÕES FINAIS..............................................................................111 

REFERÊNCIAS................................................................................................... 115 

GLOSSÁRIO....................................................................................................... 121 

 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 



 

 

7

RESUMO 
Principais aspectos do ciclo biogeoquímico do elemento carbono  

e seu contexto na atualidade 
 

 
O presente trabalho consistiu na produção de uma síntese sobre os principais 

aspectos do ciclo biogeoquímico do carbono, envolvendo aspectos recentes do efeito 
estufa na atmosfera, sendo também contextualizadas as políticas públicas e seus 
mecanismos sócio-econômicos; inserida num contexto atual, das mudanças climáticas, 
intimamente relacionadas à Convenção-Quadro das Nações Unidas sobre Mudança do 
Clima, Protocolo de Kyoto e Mecanismos de Desenvolvimento Limpo. Os ecossistemas 
terrestres prestam enorme contribuição de serviços ambientais ao homem na forma de 
oferta de água, alimentos e insumos gerais. Estes ganhos são sustentáveis na medida 
em que haja um equilíbrio estável entre a entrada e saída de certas variáveis. Ainda 
não se entende satisfatoriamente a funcionalidade dos ecossistemas naturais e sua 
plena interação com o clima, nas escalas local, regional e global; portanto, é uma 
responsabilidade social antecipar o entendimento dessa relação, antes que tudo se 
transforme. Não se sabe ao certo todas as conseqüências do aumento excessivo na 
temperatura terrestre, mas são esperadas alterações profundas em diversos 
ecossistemas, por exemplo: descongelamento das calotas polares e o conseqüente 
alagamento de regiões costeiras, alterações de intensidade e freqüência de chuvas, e 
alteração do metabolismo vegetal. São também previstas conseqüências na mudança 
das zonas climáticas e agrícolas e o desaparecimento de espécies sensíveis a esta 
mudança de temperatura. Procurando atingir o objetivo final da Convenção-Quadro das 
Nações Unidas sobre Mudança do Clima, em Kyoto – Japão, foi proposto o Protocolo 
de Kyoto, no sentido de possibilitar alcançar a estabilização das concentrações de 
gases de efeito estufa na atmosfera, num nível que não interfira perigosamente no 
sistema climático. Estabelece metas e prazos para controlar num primeiro esforço os 
principais gases de efeito estufa. Foram estabelecidos três mecanismos para auxiliar os 
países desenvolvidos no cumprimento de suas metas de redução ou limitação de 
emissões de gases de efeito estufa. Um desses mecanismos foi definido como 
Mecanismo de Desenvolvimento Limpo - MDL, sua implementação interessa 
particularmente aos países em desenvolvimento, pois permitirá a transferência de 
recursos e tecnologias para a redução de emissões. Neste contexto, exigi-se da classe 
cientifica respostas mais precisas e rápidas do entendimento de todos os processos 
envolvidos. O acompanhamento de projetos é importante, gerando informações para 
análises técnicas, científicas, sociais, ambientais e econômicas, que serão demandadas 
nas futuras negociações relativas à mitigação da mudança do clima. 
 
Palavras-chave: Aquecimento global; Carbono; Ciclos biogeoquímicos; Dióxido de 
Carbono; Ecossistemas; Efeito estufa; Gás carbono; MDL; Mudança climática, Políticas 
Públicas 
 



 

 

8

ABSTRACTS 
Main aspects of the global biogeochemical carbon cycle and context at the 

present time 
   

The present work intends to present a synthesis of the information which is 
distributed in several areas. It approaches the main aspects of the global carbon cycle, 
including the recent greenhouse effect in the atmosphere, also including the political 
argumentation and the socioeconomic mechanisms associated. The work also brings a 
critical revision of the framework related to the United Nations Framework Convention 
on the Climate Change, the Kyoto Protocol and the Clean Development Mechanism. 
The terrestrial ecosystems provide enormous contribution of environmental services to 
the human beings in terms of water, foods, and general inputs supplies. The 
sustainability of this provision relies on the maintenance of the input/output equity of 
matter and energy throughout time. There is still no clear understanding of the natural 
ecosystems functioning and their interactions with climate in a broad perspective, from 
local to regional and global scales. Therefore it is a social responsibility to anticipate the 
understanding of this relation, before everything changes. The effects on the 
ecosystems of the temperature increase in the Earth surface are not fully understood, 
but strong changes are expected and some are already being measured in several 
ecosystems, for instance: mountain glaciers and the ice cap in the North Pole are 
declining, with foreseeable consequences of increasing sea level and flooding of coastal 
areas; changes in the cycle and intensity of rain events; changes in plant metabolism 
and distribution of agricultural species, interfering in food production and safety. The 
Kyoto Protocol was proposed aiming to achieve the objectives of the United Nations 
Framework Convention on the Climate Change, building the legal and political 
background for the Nations to lessen and stabilize the concentrations of greenhouse 
gases in the atmosphere. The Protocol established mechanisms for reduction and 
mitigation of greenhouse gases emissions including developed and developing 
countries. In terms of economical and technological gains, the Clean Development 
Mechanism – CDM, was one of the proposed mechanism of the Kyoto Protocol, which is 
particularly interesting to the developing countries. This mechanism allows resources 
and technologies transference for the reduction of GHG emissions in developing 
countries. In this context, the scientific community is an important component to bring 
more precise and fast answers to the understanding of all of the processes related to the 
actual influence of the Human kind in the planet.  
 
 
keywords: Biogeochemical cycles; Carbon; Carbon dioxide; Carbon gas; CDM; Climate 
change;  Ecosystems; Greenhouse effect; Public policy 
 



 

 

9

                                                           LISTA DE FIGURAS 
 
 
Figura 1 - Ciclo global do carbono, mostrando os estoques de carbono (Gt C) nos 

reservatórios e os fluxos de carbono, relevantes às atividades antrópicas com 

as médias anuais da década de 1989 a 1998………........................................... 

 

 

26 

 

Figura 2 - Gráfico esquemático da fotossíntese…….............………………………………… 41 
 

Figura 3 - Concentração de dióxido de carbono na atmosfera em Mauna Loa (Hawaii)….. 54 
 

Figura 4 - Representação esquemática simplificada dos processos radiativos...........……. 57 
 

Figura 5 - Previsão do aumento da Temperatura terrestre - limites inferiores e superiores. 74 
 

Figura 6 - Comparação entre a média global da temperatura do ar calculada com base 

no Climate Model e os valores observados durante o período de 1860 a 1994.. 
 

74 
 

Figura 7 - Previsão da elevação do nível do mar - limites inferiores e superior................... 75 

 

Figura 8 - Emissões de Dióxido de Carbono de 1860 a 1995.............................................. 75 

 
 



 

 

10

 
                                                            LISTA DE TABELAS 
 
 
Tabela 1 - Balanço global de CO2 (em PgC.ano-1) baseada em tendências intra-

decadais de CO2 e O2 atmosféricos. Valores positivos indicam fluxos para a 

atmosfera (emissões); valores negativos representam retiradas da 

atmosfera. Barras de erro representam incertezas e não a variabilidade 

interanual, que é substancialmente maior. …………..................……………… 

 

 

 

 
54 

 

Tabela 2 - Ranking dos países contribuintes nas emissões de GEE...................... 76 
 

Tabela 3 - Status atual dos projetos na Autoridade Nacional Designada - AND 

brasileira.................................................................................................. 
 
103 

 

Tabela 4 - Status atual das atividades de projeto brasileiras no Conselho 

Executivo do MDL................................................................................... 
 
103 

 
 
 
 

 
 
 

 

 
 
 

 



 

 

11

                                    LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 
 
 

ABNT - Associação Brasileira de Normas Técnicas. 

AGBM - Ad hoc Group on the Berlin Mandate - Grupo de especialistas estabelecido em 
1995 na COP-1, em Berlim, para negociar e acompanhar a implementação de todos os 

acordos negociados pelos países desenvolvidos. 

AIJ - Activities Implemented Jointly: Atividades Implementadas Conjuntamente.  

BID - Banco Interamericano de Desenvolvimento. 

BNDES - Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social. 

CDM - Clean Development Mechanism, o mesmo que MDL. 

CEBDS - Conselho Empresarial Brasileiro para o Desenvolvimento Sustentável. 

CER - Certificados de Emissões Reduzidas. 

CFC - (HFC) Hidrofluorcarbonos. 

CIMC - Comissão Interministerial de Mudanças Climáticas. 

CIN - Comitê Intergovernamental de Negociação. 

CONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente. 

Convenção do Clima - o mesmo que Convenção-Quadro das Nações Unidas sobre 
Mudança do Clima - CQMC. 

COP - Conference of the Parties: Conferência das Partes. 

CQMC - Convenção-Quadro das Nações Unidas sobre Mudança do Clima, também 
chamada de Convenção do Clima. 

ECO 92 - Conferência das Nações Unidas sobre o Meio Ambiente e o 
Desenvolvimento, realizada Rio de Janeiro, Brasil, em 14 de junho de 1992. É 

conhecida também como RIO 92. 

ERU - Emission Reduction Unit: Unidade de Redução de Emissão. 



 

 

12

ET - Emissions Trading: Mecanismo de Comércio de Emissões. 

FBMC - Fórum Brasileiro de Mudanças Climáticas. 

FCCC - Framework Convention on Climate Change: Convenção-Quadro das Nações 
Unidas sobre Mudança do Clima. 

GEE - Gases de Efeito Estufa. 

GEF - Global Environment Facility - um fundo do Banco Mundial para projetos 
ambientais. 

GHG - Greenhouse-gas: Gases de Efeito Estufa. 

GT - Grupos de Trabalho. 

GWP - Global Warming Potencial: Potencial de Aquecimento do GEE. 

IBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renováveis. 

ICSU - Conselho Internacional das Uniões Científicas. 

INPE - Instituto Nacional de Pesquisa Espacial. 

IPCC - Intergovernmental Panel on Climate Change: Painel Intergovernamental de 
Mudanças Climáticas. 

JI - Joint Implementation: Mecanismo de Implementação Conjunta. 

LBA - Experimento de Grande Escala da Biosfera-Atmosfera na Amazônia (Large Scale 
Biosphere-Atmosphere Experiment in Amazônia,) 

MCT - Ministério de Ciência e Tecnologia. 

MDL - Mecanismo de Desenvolvimento Limpo. 

MMA - Ministério do Meio Ambiente. 

MOP - Meeting of the Parties: Reunião das Partes. 

OMM - Organização Meteorológica Mundial 

ONG - Organização Não-Governamental. 

ONU - Organização das Nações Unidas. 



 

 

13

PFC - Perfluorcarbonos. 

PNUD - Programa das Nações Unidas para o Desenvolvimento. 

PNUMA - Programa das Nações Unidas para o Meio Ambiente. 

PPA - Plano Plurianual. 

PROCLIMA - Programa Estadual de Mudanças Climáticas Globais. 

RIO 92 - Conferência das Nações Unidas sobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento, 
realizada Rio de Janeiro, Brasil, em 14 de junho de 1992. É conhecida também como 

ECO 92. 

SBI - Órgão Subsidiário de Implementação. 

SBSTA - Órgão Subsidiário de Assessoramento Científico e Tecnológico. 

SISNAMA - Sistema Nacional do Meio Ambiente. 

SMA - Secretaria do Meio Ambiente do Estado de São Paulo. 

UER - Unidades de Emissão Reduzida. 

UNCED - Conferência das Nações Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento. 

UNCTAD - United Nations Conference on Trade and Development - Convenção das 
Nações Unidas para o Comércio e Desenvolvimento. 

UNFCCC - United Nations Framework Convention on Climate Change: Convenção-
Quadro das Nações Unidas sobre Mudança do Clima (CQMC), a Convenção do Clima. 

USP - Universidade de São Paulo. 



 

 

14

                                             LISTA DE SÍMBOLOS 
 
 

C - Carbono 
14C – Carbono 14 
CO – Monóxido de carbono 
CO2 - Dióxido de Carbono (gás carbônico) 
CH4 - Metano 
C6H12O6 - Glicose 
CO3-2 – íon bicarbonato 
Ca – Cálcio 
CaCO3 – Carbonato de cálcio 
CaMg(CO3)2 - carbonato duplo de cálcio e magnésio 
E - Energia 
FeCO3 - siderita 
H2O - Água 
H2CO3(aq) - ácido carbônico 
Mg - Magnésio 
N - Nitrogênio 
N2O - Óxido Nitroso 
NOx - Óxidos de Nitrogênio 
O - Oxigênio 
P - Fósforo 
S - Enxofre 
PPL – Produtividade primária líquida 
PPB - Produtividade primária bruta 
CID – Carbono inorgânico dissolvido 
COD – Carbono orgânico dissolvido 
COP – Carbono orgânico precipitado 

 



 

 

15

1 INTRODUÇÃO 
 

Nos últimos dois séculos surgiram várias teorias sobre a origem do Universo, 

da Terra e da vida.  Estima-se que os primeiros seres vivos apareceram na Terra há 

cerca de 3,5 bilhões de anos e que o nosso planeta tem aproximadamente 5 bilhões de 

anos.  
 A existência da vida foi possível graças a uma série de fatores abióticos que 

em conjunto, propiciaram a geração do primeiro composto orgânico e a vida, surgindo 

os fatores bióticos.  

 Carbono, hidrogênio, oxigênio e nitrogênio são os elementos químicos 

fundamentais para a vida, pois predominam nos organismos vivos e na matéria bruta, e 

nestes organismos os átomos estão combinados de maneira a formar moléculas 

complexas, como proteínas, polissacarídeos, lipídios e ácidos nucléicos. 

Um dos fatores abióticos imprescindíveis à vida na Terra é a existência da 

atmosfera, mais especificamente sua capacidade de reter o calor do Sol. Sem ela a 

Terra seria cerca de 30oC mais fria do que é atualmente. Isto é possível graças a alguns 

elementos e substâncias químicas encontradas naturalmente na atmosfera, sendo as 

mais importantes: dióxido de carbono (CO2), vapor de água (H2O), metano (CH4), 

ozônio (O3) e óxido nitroso (N2O) (IPCC, 1990; MOREIRA e SCHAWARTZMAN, 2000). 

Estes gases, entre outros, são conhecidos como gases de efeito estufa, 

essencial à manutenção da vida na Terra como encontra-se atualmente. Recebem tal 

denominação por apresentarem a propriedade de reter o calor. 

Na manutenção do equilíbrio térmico, a Terra emite para o espaço a mesma 

proporção de energia que recebe de radiação solar. A radiação incidente atravessa as 

diversas camadas da atmosfera e seu retorno ocorre na forma de radiações térmicas 

de grande comprimento de onda ou calor, que são absorvidas pelos gases de efeito 

estufa.  

O carbono é o quarto elemento mais abundante no Universo, depois de 

hidrogênio (H), hélio (He), e oxigênio (O), sendo considerado o tijolo fundamental da 

construção da vida. É o elemento que ancora todas as substâncias orgânicas, de 

combustíveis fósseis, até o DNA. Faz parte de dois gases traço mais importantes para 



 

 

16

o efeito estufa, o metano e o dióxido de carbono, sendo ainda o elemento químico 

mais abundante dentre os elementos dos ciclos biogeoquímicos e também está 

envolvido nos processos de respiração e fotossíntese.  

Portanto, conhecer o ciclo do carbono é começar a entender a relação entre a 

vida, os oceanos, as rochas, a atmosfera e todo o planeta, sendo este conhecimento 

imprescindível para a manutenção da vida na Terra. 

O ciclo global do carbono é composto por um conjunto de vários processos, 

sendo um dos mais importantes a fotossíntese-respiração, que está intimamente 

ligada com a vida (biosfera). 

A atmosfera primitiva era redutora e a hidorsfera também tinha pouco oxigênio 

livre. Por meio da atividade fotossintética dos organismos autotróficos foi criada a base 

material e energética para a evolução da vida na Terra. Ambos os produtos finais da 

fotossíntese, o oxigênio e o carbono assimilado, são igualmente importantes para 

todos os organismos vivos. Como os vegetais servem de base alimentar para o reino 

animal, pode-se dizer que sem o dióxido de carbono não haveria vida sobre a Terra. 

A combustão de matéria orgânica segue o mesmo caminho da respiração, onde 

as enzimas são substituídas pelo calor para acelerar o processo que libera energia e 

dióxido de carbono. 

O dióxido de carbono é solúvel em água e os oceanos cobrem cerca de 70% da 

superfície terrestre. Logo os oceanos têm um papel fundamental no ciclo do carbono, 

trocando dióxido de carbono com a atmosfera e estocando predominantemente na 

forma de carbono inorgânico dissolvido.  

Um dos primeiros fatores antrópicos que alteraram o ciclo do carbono foi a 

mudança no uso da terra. O desmatamento pode liberar o carbono armazenado na 

madeira, principalmente se a madeira for queimada imediatamente, seguindo a 

oxidação do húmus (ODUM, 1998), além de diminuir os reservatórios naturais e 

sumidouros que têm a propriedade de absorver o dióxido de carbono do ar. 

Estas emissões variam de acordo com os tamanhos dos reservatórios dos 

biomas que serão transformados para outras atividades.  

Os ciclos envolvendo as rochas levam de milhares a milhões de anos para afetar 

a concentração de dióxido de carbono na atmosfera. A matéria orgânica nas rochas se 



 

 

17

transforma em carvão mineral, petróleo e gás natural. Mas existe uma exceção que 

pode reduzir este ciclo: a atividade humana, pois o carbono acumulado é explorado na 

forma de combustíveis, os chamados combustíveis fósseis. 

Os combustíveis fósseis são utilizados para gerar eletricidade, mover motores à 

explosão, aquecimento de caldeiras e ambientes, dentre outros. São extraídos por meio 

de minas e poços e quando usados liberam carbono, principalmente na forma de CO2.  

Estas atividades antrópicas modificaram as concentrações e distribuições dos 

gases de efeito estufa e aerossóis no século XX. Análises demonstram que os níveis 

atuais de CO2 na atmosfera são os maiores observados nos últimos 400.000 anos, Petit 

(1999).  

Os níveis de CO2 na atmosfera aumentaram em volume de 280 ppm no período 

que antecede à Revolução Industrial, para quase 375 ppm nos dias de hoje. Este 

aumento está associado, principalmente à queima de combustíveis fósseis (carvão, 

petróleo e gás natural), em usinas termoelétricas e indústrias, veículos em circulação e 

sistemas domésticos de aquecimento assim como atividades de alteração da ocupação 

do solo. Mais preocupante ainda é a constatação que muitos processos ecológicos 

básicos, como o balanço de carbono, podem estar sendo alterados, sem que ainda 

sejam compreendidos plenamente (OMETTO et al., 2005). 

Atualmente, as pesquisas concentram-se nas prováveis mudanças de 

temperatura, precipitação, variações climáticas e do nível do mar que ocorreram neste 

período, a fim de se comprovar que as atividades antrópicas estão alterando o equilíbrio 

climático global. 

Os estudos apresentados pelo Painel Intergovernamental de Mudanças 

Climáticas – IPCC, Intergovernmental Panel on Climate Change (2001a,b,c), 

demonstram que o aumento da concentração de CO2 vem determinando um aumento 

na temperatura da superfície da Terra. O IPCC tem observado a ocorrência de 

temperaturas médias mais elevadas, assim como o aumento na sua oscilação. Nos 

últimos setenta anos, registrou-se um aumento médio de 0,6oC na temperatura da 

superfície do globo.  

Com base nas análises dos registros de marégrafo, verificou-se que nos últimos 

cem anos ocorreu um aumento do nível do mar em cerca de 10 a 25 cm, tendo como 



 

 

18

provável explicação o aumento da temperatura global e o conseqüente recuo das 

geleiras e calotas polares.  

Os mesmos estudos apontam para um aumento do nível do mar até 2100 de 49 

cm, também levando em conta as variações na estimativa dos parâmetros da 

sensibilidade climática, do derretimento do gelo e do conjunto completo dos cenários de 

emissões.  

Baseado em cenários que incluem emissões tanto dos gases de efeito estufa 

quanto dos aerossóis, os modelos projetam uma estimativa de aumento de temperatura 

média global entre 0,9 e 3,5oC até 2100.  Em todos os casos, a taxa média é de 2oC, 

variação extremamente preocupante, tendo em vista situação semelhante não ter sido 

observada nos últimos dez mil anos.  

Não se sabe ao certo todas as conseqüências do aumento excessivo na 

temperatura terrestre, mas são esperadas alterações profundas em diversos 

ecossistemas, por exemplo: descongelamento das calotas polares e o conseqüente 

alagamento de regiões costeiras, alterações de intensidade e freqüência de chuvas, 

alteração do metabolismo vegetal, Condit et al., (1995); Williamson et al. (2000); 

Niinemets et al. (1999). São também previstas mudanças das zonas climáticas e 

agrícolas e o desaparecimento de espécies sensíveis a esta mudança de temperatura. 

Dentre os principais efeitos adversos da mudança climática previstos até 2100 e 

que irão se refletir numa crise política, social e econômica sem precedentes, além do 

aumento do nível do mar, será a alteração no suprimento de água doce, tempestades 

de chuva e de neve mais fortes e freqüentes e o conseqüente ressecamento e 

esgotamento dos solos férteis. 

Outras conseqüências significativas podem ocorrer em muitos sistemas 

ecológicos e sócio-econômicos advindos de longos períodos de secas e de um provável 

aumento de pragas e doenças tropicais, não se afastando a possibilidade de se ter 

afetado o fornecimento satisfatório de alimentos e recursos hídricos, prejudicando 

imensamente a qualidade de vida e a saúde humana.  

Os ecossistemas terrestres prestam enorme contribuição de serviços ambientais 

ao homem na forma de oferta de água, alimentos e insumos gerais. Estes ganhos são 



 

 

19

sustentáveis na medida em que haja um equilíbrio estável nos ciclos de entrada e saída 

de certas variáveis.  

Para ilustrar quão frágil é esta condição, o homem atualmente utiliza 40% da 

produtividade primária global, um percentual jamais atingido no passado, Vitousek 

(1997). A Organização das Nações Unidas estima que em 2030 a escassez de água 

atinja 40% da população. 

Se confirmadas as projeções para a mudança do clima global futuro, os impactos 

poderão ser potencialmente irreversíveis. Neste caso, os países insulares e as regiões 

urbanas costeiras são as mais vulneráveis com possibilidades reais de inundação a 

médio e longo prazo. 

É importante reconhecer que ainda não se entende satisfatoriamente a 

funcionalidade dos ecossistemas naturais e sua plena interação com o clima, nas 

escalas local, regional e global. Seria uma responsabilidade social antecipar o 

entendimento dessa relação, antes que tudo se transforme. 

Enquanto alguns anos nos separam de uma certeza científica, os Governos do 

mundo decidiram que os riscos são simplesmente grandes demais para serem 

ignorados. 

Reconhecendo a mudança do clima como "uma preocupação comum da 

humanidade", mais de 150 Estados assinaram a Convenção Quadro das Nações 

Unidas sobre Mudança do Clima, em Junho de 1992 na "Cúpula da Terra", no Rio de 

Janeiro. Eles propuseram a elaboração de uma estratégia global "para proteger o 

sistema climático para gerações presentes e futuras". A Convenção fornece um 

"quadro", no qual os governos podem trabalhar juntos para desenvolver novas políticas 

e programas que terão grande implicação na forma como as pessoas vivem e 

trabalham. É um texto detalhado, negociado com cuidado, que reconhece as 

preocupações especiais de diferentes grupos de países. 

Procurando atingir o objetivo final da Convenção-Quadro das Nações Unidas 

sobre Mudança do Clima, foi organizada a 3ª Conferência das Partes, realizada em 

dezembro de 1997, em Kyoto – Japão, onde foi proposto o Protocolo de Kyoto, no 

sentido de possibilitar alcançar a estabilização das concentrações de gases de efeito 

estufa na atmosfera, num nível que não interfira perigosamente no sistema climático. 



 

 

20

Estabelece metas e prazos para controlar num primeiro esforço os principais gases de 

efeito estufa. 

De acordo com o Protocolo, os países desenvolvidos aceitaram compromissos 

diferenciados de redução ou limitação de emissões entre 2008 e 2012, representando 

no total dos países desenvolvidos, redução em pelo menos 5% em relação às 

emissões combinadas de gases de efeito estufa de 1990. 

O esforço econômico necessário para o cumprimento das metas que foram 

estabelecidas no Protocolo resultará em custos significativos para a economia de cada 

país industrializado. Em virtude desse reconhecimento, foram estabelecidos três 

mecanismos para auxiliar os países desenvolvidos no cumprimento de suas metas de 

redução ou limitação de emissões de gases de efeito estufa.  

Um desses mecanismos foi definido como Mecanismo de Desenvolvimento 

Limpo - MDL, nascido de uma proposta originalmente apresentada pelo Brasil nos 

trabalhos de preparação para Kyoto e envolve países desenvolvidos e em 

desenvolvimento. Sua implementação interessa particularmente aos países em 

desenvolvimento, pois permitirá a transferência de recursos e tecnologias para a 

redução de emissões. 

 Como o protocolo estabeleceu mecanismos financeiros para intervir e controlar a 

emissão de gases de efeito estufa, exigiu-se da classe científica respostas mais 

precisas e rápidas do entendimento de todos os processos envolvidos. 

Em busca de respostas, são elaborados projetos de larga escala, como por 

exemplo, o LBA, Experimento de Grande Escala da Biosfera-Atmosfera na Amazônia 

(Large Scale Biosphere-Atmosphere Experiment in Amazônia,) que é uma iniciativa 

internacional de pesquisa liderada pelo Brasil.  

O LBA foi planejado para gerar novos conhecimentos necessários à 

compreensão dos funcionamentos climatológico, ecológico, biogeoquímico e hidrológico 

da Amazônia, do impacto das mudanças dos usos da terra nesse funcionamento e das 

interações entre a Amazônia e o sistema biogeofísico global da Terra.  

Neste contexto o acompanhamento de projetos é importante para ciência, 

gerando informações para análises técnicas, científicas, sociais, ambientais e 



 

 

21

econômicas que serão demandadas nas futuras negociações relativas à mitigação da 

mudança do clima. 

O trabalho está inserido num contexto atual, do ciclo do carbono e das mudanças 

climáticas, que por sua vez estão intimamente relacionados à Convenção-Quadro das 

Nações Unidas sobre Mudança do Clima, Protocolo de Kyoto e Mecanismos de 

Desenvolvimento Limpo – MDL, tendo como principal objetivo a produção de uma 

síntese das informações que se encontram distribuídas em vários diferentes focos, 

sobre os principais aspectos dos ciclos biogeoquímicos do carbono, envolvendo o efeito 

estufa, sendo também contextualizada as políticas e seus mecanismos 

socioeconômicos.  

A importância do presente trabalho fica evidenciada pela aplicabilidade que os 

temas ciclo do carbono e mudanças climáticas assumem no meio acadêmico brasileiro 

e contribuirá como referência de leitura objetiva e didática que poderá ser utilizado 

principalmente por alunos de graduação e pós-graduação de diversas áreas, 

interessados em “mudanças globais” para tenham uma melhor compreensão do 

assunto, tão comentado atualmente, mas pouco compreendido pela maioria. 

Um dos incentivos ao desenvolvimento desta dissertação, foi que, por meio de 

uma revisão feita previamente, verificou-se que mais de 90% das fontes utilizadas eram 

escritas em língua inglesa. As publicações em português geralmente são mais 

específicas e poucas nos oferecem uma visão geral e abrangente do tema. 



 

 

22

2 DESENVOLVIMENTO 
 

2.1 Principais aspectos do ciclo biogeoquímico do carbono 
 
2.1.1 O elemento carbono 
 

Toda a vida na Terra está baseada no carbono, sendo o principal elemento 

químico constituinte da matéria orgânica, incluindo desde os combustíveis fósseis até 

moléculas complexas (DNA e RNA) que controlam a genética nos organismos. 

O Carbono (C) é o quarto elemento mais abundante no Universo, depois de hidrogênio 

(H), hélio (He) e oxigênio (O), é o tijolo fundamental da vida (SCHLESINGER, 1997).  

Está presente na biosfera nas moléculas orgânicas com estado reduzido gerado 

na fotossíntese, nos solos como matéria orgânica, na litosfera como combustíveis 

fósseis e depósitos (rochas sedimentares), nos oceanos como CID, COD, COP e 

carbonato de cálcio das conchas e na atmosfera como monóxido de carbono, CO (gás 

traço presente na atmosfera), CO2 (conexão entre os diversos reservatórios de 
carbono), e CH4 (forma mais reduzida de carbono, produzido durante a fermentação da 

matéria orgânica). 

O carbono elementar na natureza está presente em três formas alopátricas: 

amorfo, grafite e diamante. Apresenta três isótopos: 12, 13 e 14, este último radioativo. 

Os átomos de carbono na forma não elementar podem assumir estados de oxi-

redução que variam de -4 a +4. O estado de valência mais comum é +4, no CO2 e 

formas da família dos carbonatos: C+4O2-4. Exemplos: CaCO3(s), CaMg(CO3)2 e 

FeCO3 e também as formas dissolvidas na água H2CO3(aq), HCO3- e CO3-2. 

Outras formas de valência importante são: o CO, gás traço presente na 

atmosfera com estado de oxidação +2, o carbono no estado reduzido é gerado na 

fotossíntese (CH2O) e a forma mais reduzida de carbono, o metano CH4, produzido 

durante a fermentação da matéria orgânica, apresenta o estado de oxidação –4.  

Portanto, o ciclo do carbono é uma seqüência de reações de oxi-redução e é 

muito complexo, uma vez que inclui todas as formas de vida da Terra, os reservatórios 

inorgânicos e os processos de troca entre os mesmos. 



 

 

23

Considerando-se os macro-elementos, os principais ciclos biogeoquímicos são 

os do carbono, da água (H2O), do nitrogênio (N), do fósforo (P) e do enxofre (S). 

A biosfera tem um papel importante na determinação das características do ciclo 

do carbono, tais como; a disponibilidade do carbono como CO2 no ar, carbonatos na 

crosta de terra, íons carbonato no mar, compostos orgânicos na biota terrestre, solo e 

mar resultam, basicamente, da liberação de gases que contêm carbono (CO2 e CH4) do 

interior da terra durante idades geológicas.  

Entender o ciclo do carbono implica considerar processos físicos, químicos, 

biológicos e geológicos que atuam em escalas de tempo muito diferentes, isto é, de 

milhões dos anos para o movimento lento da crosta terrestre, a semanas e dias para a 

mudança de concentração da superfície da água do mar. 

O carbono faz parte de dois gases traços mais importantes para o efeito estufa, 

metano e dióxido de carbono e é o elemento químico mais abundante dentre os 

elementos dos ciclos biogeoquímicos, que envolvem a vida (bio), a terra (geo) e a 

química. Entender o ciclo do carbono é começar a entender a relação entre a vida neste 

planeta, a atmosfera, os oceanos e as rochas. Seu ciclo é, conseqüentemente, 

fundamental para tentar compreender a biosfera e seus mecanismos de funcionamento 

básicos.  

 

2.1.2 Noções de Biogeoquímica 
 

Segundo Schlesinger (1997), a biogeoquímica pode ser definida como “a 

integração entre biologia, geologia, química e outras disciplinas, para entender o 

funcionamento da natureza”.  

Nos ecossistemas os elementos e materiais ciclam e são constantemente re-

utilizados. Estas vias são geralmente circulares, passando da biosfera para a geosfera, 

hidrosfera e atmosfera, sendo chamadas de ciclos biogeoquímicos.  

Estes ciclos são governados direta ou indiretamente, pela energia solar incidente 

e pela força gravitacional. Os padrões de ciclagem de nutrientes na biosfera envolvem 

não apenas o metabolismo biológico, mas também uma série de reações químicas 

estritamente abióticas.  



 

 

24

Um ciclo biogeoquímico pode ser representado por um conjunto de 

armazenamentos (reservatórios ou caixas) e de transferências (fluxos). 

Os ciclos biogeoquímicos representam o movimento dos nutrientes entre os 

reservatórios orgânicos e inorgânicos, determinando a disponibilidade para os 

organismos a curto prazo. Sendo que os principais reservatórios dos elementos 

essenciais estão localizados na atmosfera, na litosfera (rochas, solos e sedimentos) ou 

na hidrosfera e o fluxo na fase inorgânica, de modo geral, tende a ser mais lento do que 

o da fase orgânica.  

Os ciclos podem ser classificados como, sedimentar, atmosférico e hidrológico. 

Seu estudo envolve entender o movimento da matéria de um do ponto para outro 

(fluxo), as quantidades armazenadas nos vários compartimentos, as vias de trocas, os 

fatores controladores e os tempos de residência nos compartimentos 

(quantidade/saída).  

Este modelo de compartimentos pode ser aplicado ao ecossistema como um 

todo, o qual pode ser visto agora como um conjunto de compartimentos entre os quais 

os elementos químicos circulam. 

Os reservatórios são formados pelos principais compartimentos da biosfera nos 

quais os elementos são armazenados. Eles incluem a atmosfera, a litosfera, biomassa e 

a hidrosfera, nos quais ocorrem movimentos de entrada e saída de átomos, 

determinados por processos físicos, químicos e biológicos. 

As principais entradas ocorrem pelo intemperismo, entradas atmosféricas, 

imigração, e as principais saídas de nutrientes do ecossistema, são por erosão, 

lixiviação, evasão de gases, emigração e corte de biomassa.  

Os fluxos são as taxas nas quais os materiais se movimentam entre os 

reservatórios e o tempo de residência, é o tempo de permanência em um dado 

reservatório. 

Os elementos químicos, incluindo todos os elementos essenciais do 

protoplasma, tendem a circular na biosfera em vias características, do ambiente (ar, 

água, solos, rochas) para os organismos (biota) e destes, novamente, para o ambiente.  

 

 



 

 

25

2.1.3 Ciclo global do carbono 
 
2.1.3.1 Considerações gerais 
 

A dinâmica de um ecossistema depende de uma série de ciclos biogeoquímicos. 

Dentre eles, estão os seguintes ciclos; água, nitrogênio, fósforo, carbono, oxigênio e do 

enxofre. O ciclo do carbono é um dos ciclos biogeoquímicos de maior importância. 

A disponibilidade de carbono como gás carbônico no ar, como carbonato na 

crosta da terra, como íons de carbonato no mar, e nas muitas combinações orgânicas 

em biota terrestre e no mar, é basicamente dependente do fato que, gases contendo 

carbono (principalmente metano e dióxido de carbono) escaparam do interior da terra 

durante idades geológicas. 

A biosfera, como existe hoje, evoluiu em uma interação complexa entre carbono 

e muitos outros elementos, principalmente hidrogênio, oxigênio, os elementos 

nutrientes básicos, nitrogênio, fósforo, enxofre, e alguns metais que em quantidades 

secundárias são fundamentais ao desenvolvimento de vida. Portanto o ciclo do carbono 

não pode ser tratado independentemente dos ciclos dos outros elementos envolvidos 

no sistema de biogeoquímico. 

Os organismos vivos são principalmente compostos por água e vários 

componentes de carbono. O ciclo do carbono é, pois, de maior importância para o 

sustento da vida em suas mais variadas formas. O carbono é encontrado em maior 

proporção em rochas, como os carbonatos, geralmente associados com o cálcio em 

calcários; ou disperso em carbono orgânico e em rochas sedimentárias, particularmente 

o xisto.  

Os carbonatos são descritos como contendo carbono inorgânico, com cerca de 

3/4 do total de carbono nesta forma e outro 1/4 disperso em componentes orgânicos. O 

conteúdo de carbono em outros reservatórios (atmosfera, biota do solo, húmus do solo, 

combustíveis fósseis, biota marinha e compostos dissolvidos) representa menos de 1% 

do total (O’NEILL, 1994). 

 Nas plantas, o carbono participa na forma de dióxido de carbono nos processos 

de respiração e fotossíntese, além de outras formas na composição dos vegetais. O 



 

 

26

carbono pode ficar retido na biomassa (tanto na parte aérea, como nas raízes) ou ser 

liberado para a atmosfera, se este material vegetal for queimado. O mesmo processo, 

na ausência de oxigênio, é denominado fermentação. 

O ciclo global do carbono é composto de vários ciclos (Figura 1). O processo 

mais importante é denominado fotossíntese-respiração e está intimamente ligado com 

as plantas, animais e bactérias (biosfera). O CO2 ocorre no ar atmosférico em pequena 

proporção, cerca de 0,03% em volume ou 760 Gt C, onde desempenha função 

fundamental com referência ao crescimento dos vegetais.  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 

 

 

 
       Fonte: traduzido e adaptado de (SR-LULUCF, 2000) 
 
Figura 1 - Ciclo global do carbono, mostrando os estoques de carbono (Gt C) nos reservatórios e os 

fluxos de carbono, relevantes às atividades antrópicas com as médias anuais da década de 
1989 a 1998 

 
 

O ciclo do carbono não é restrito somente às plantas e à atmosfera. O dióxido de 

carbono é solúvel em água e os oceanos cobrem cerca de 70% da superfície terrestre. 



 

 

27

Logo os oceanos têm um papel fundamental no ciclo do carbono, trocando 

dióxido de carbono com a atmosfera (90 Gt C /ano) e estocando cerca de 50 vezes 

mais carbono que a atmosfera (39.000 Gt C), predominantemente na forma de carbono 

inorgânico dissolvido.  

A solubilidade do dióxido de carbono nos oceanos é limitada, onde depende da 

sua concentração na atmosfera, da temperatura dos oceanos e outros fatores. 

Atualmente, o oceano está absorvendo menos da metade das emissões antrópicas, 2,3 

± 0,8 Gt C (Figura 1). Os ciclos que envolvem as plantas e os oceanos mudam a 

concentração de dióxido de carbono na atmosfera numa escala de tempo de semanas 

a meses. 

Outro ciclo envolve as rochas, ou melhor, a matéria orgânica depositada nas 

rochas durante milhões de anos. Estes ciclos levam centenas de milhares ou milhões 

de anos para afetar a concentração de dióxido de carbono na atmosfera, com uma 

exceção: a atividade humana atual .   

O carvão mineral, petróleo e gás natural, nada mais são, do que a energia solar 

fixada pelas plantas há milhares de anos, e que tem sido explorada pelo homem na 

forma de combustíveis fósseis. 

Atualmente, os combustíveis fósseis são utilizados para gerar eletricidade, mover 

motores, cozinhar alimentos, dentre outros usos. São extraídos através de minas e 

poços e depois de queimados liberam carbono, principalmente na forma de CO2, 

resultando na emissão de 6,3 ± 0,6 Gt C anuais. 

A mudança no uso da terra é outra fonte de carbono. Uma perda líquida de CO2 

na agricultura (i.e., um acréscimo de CO2 na atmosfera maior do que sua retirada). Isto 

ocorre porque o carbono fixado pelas culturas (muitas das quais são sazonais) não 

compensa o CO2 liberado do bioma natural. O desmatamento poderá liberar o carbono 

armazenado na madeira, principalmente se a madeira for queimada imediatamente; 

seguindo a oxidação do húmus, se a terra for usada para agricultura ou para 

desenvolvimento urbano (ODUM, 1998). Logo a mudança no uso da terra é outra 

atividade humana que emite grandes quantidades de gases de efeito estufa. 



 

 

28

Após a grande interferência do Homem, o resultado de todas as partes do ciclo 

do carbono é um incremento líquido anual de 3,3 ± 0,2 Gt C nos estoques atmosféricos 

(SR-LULUCF, 2000; SPM-TAR WG1, 2001). 

Desde que começaram em 1957 medidas mais precisas, foram registrados 

aumentos de cerca de 46 ppm até 1977. 

Este resultado está baseado em medidas feitas em Mauna Loa no Havaí, e de 

vôos de aeronave a médias e altas latitudes no hemisfério do norte. Calculou-se que o 

CO2 pré-industrial antes das 1850, estava entre 290 e 295 ppm. 

Observa-se que o homem também tem emitido dióxido de carbono por 

desmatamento e expansão de terra cultivável e que as medidas no meio de século 

passado eram bastante incertas. 

O ciclo de biogeoquímico de carbono constitui o mecanismo básico para a 

produção de recursos renováveis como alimentos, fibras e combustível, mas o Homem 

crescentemente vem afetando o ciclo de carbono por uso dos combustíveis fósseis, 

intensificando agricultura, e destruindo segmentos da vegetação da terra. Em particular 

a quantidade de CO2 crescente da atmosfera causa preocupação séria por causa das 

mudanças climáticas que podem ser o resultado disto. 

 

 

2.1.3.2 Ciclo geológico e biofísico do carbono 
 

Todo o carbono que cicla na Terra hoje estava presente no nascimento do 

sistema solar há 4.5 bilhões de anos atrás. O ciclo global do carbono pode ser dividido, 

em termos temporais, em duas grandes escalas: geológica (milhões de anos) e físico-

biológica (de dias a milhares de anos). 

No ciclo geológico, o carbono se movimenta entre rochas, minerais, águas e 

sedimentos marinhos e atmosfera, ciclando ao longo de milhões de anos. 

Uma análise do ciclo do carbono necessita considerações de física, química, 

processos biológicos e geológicos que procedem em escalas de tempo muito 

diferentes, isto é, de milhões de anos para o movimento lento da crosta da terra, e entre 

semanas e dias para cenário variável das concentrações da superfície da água do mar. 



 

 

29

Porém, é notório que na esfera geológica os processos lentos freqüentemente 

representam períodos extensos de inércia que é brevemente suspenso por pulsos 

ativos de duração relativamente curta. Em contraste as transferências rápidas 

dependem basicamente dos movimentos característicos de ar e água. 

A ciclagem curta do carbono orgânico envolve principalmente as interações entre 

a biosfera e atmosfera, com um componente terrestre e um aquático.  Já a ciclagem de 

longo prazo do carbono orgânico, envolve a formação e consumo de combustíveis 

fósseis e sedimentos contendo carbono orgânico. 

A ciclagem de longo prazo do carbono inorgânico envolve principalmente a 

produção e consumo de carbonato de cálcio (CaCO3, calcáreo).  

O ácido carbônico (ácido fraco derivado da reação do CO2 atmosférico e água) 

tem se combinado continua e lentamente com o cálcio e o magnésio presentes na 

crosta terrestre, formando carbonatos insolúveis liberados através do processo de 

intemperismo.  

Pelo processo de erosão, estes carbonatos e o carbono orgânico são carreados 

para os oceanos e depositados no fundo dos mesmos. Este processo, chamado de 

sedimentação, envolve as seguintes transformações; à medida que as placas 

tectônicas se movimentam, os sedimentos são subjugados para baixo dos continentes, 

o ciclo continua com os materiais sendo levados para o manto da Terra nas bordas das 

placas continentais. Sob condições de elevada temperatura e pressão ocorre o 

metamorfismo, o calcário derrete e reage com outros minerais, formando rochas 

metamórficas e liberando CO2. O carbono retorna para a atmosfera na forma de CO2 

nas erupções vulcânicas. 

A estabilidade da biosfera depende em como os processos rápidos interagem, 

portanto o foco é nos processos comparativamente rápidos do ciclo de carbono. 

 

 

 

 

 

 



 

 

30

2.1.3.3 Ciclo biológico e físico do carbono 
 
2.1.3.3.1 Fotossíntese e respiração 
 

A biota tem um papel fundamental nos movimentos do carbono na terra e 

oceanos pelos processos de fotossíntese e respiração.  

Praticamente todas as formas de vida dependem da produção de açúcares a 

partir da energia solar e o CO2 (fotossíntese) e o metabolismo (respiração) dos mesmos 

para produzir energia química para o crescimento e reprodução.  

Nos ecossistemas terrestres, a principal troca de carbono entre a terra e a 

atmosfera, resulta dos processos de fotossíntese e respiração.  

A fotossíntese é o processo químico no qual o dióxido de carbono e a água são 

quimicamente convertidos em glicose e oxigênio com o auxílio da luz solar, seguindo a 

reação: 6CO2 + 6H2O + E = C6H12O6 + 6O2 

Pela fotossíntese, a energia radiante é absorvida e transformada em energia de 

ligação química: 479 kJ de energia química são fixados por cada átomo-grama de 

carbono assimilado. Durante o processo de assimilação do carbono tomam parte 

processos fotoquímicos (dirigidos pela luz), processos enzimáticos (não dependentes 

da radiação -  reações do escuro) e os processos de difusão, que são as trocas de CO2 

e O2 entre cloroplasto e atmosfera. 

No período diurno da estação de crescimento as folhas absorvem energia solar e 

CO2 da atmosfera. Paralelamente, plantas, animais e microbiota consomem a matéria 

orgânica e liberam CO2 para a atmosfera. Durante os períodos de seca e frio, os fluxo 

de CO2 é drasticamente diminuído, portanto, a quantidade de carbono que se 

movimenta entre a atmosfera e a terra (e vice-versa), apresentam oscilações anuais, as 

quais se refletem no conteúdo de CO2 na atmosfera. 

O balanço entre intemperismo, subjugação e vulcanismo tem controlado a 

concentração de CO2 na atmosfera ao longo de centenas de milhões de anos.  

As análises dos sedimentos mais antigos sugerem que, antes da evolução da 

vida, a concentração de CO2 atmosférico pode ter sido 100 vezes maior que a presente, 



 

 

31

provocando um efeito estufa substancial durante um período de baixa saída de energia 

solar. 

Nos oceanos parte do carbono absorvido pelo fitoplâncton é utilizado na 

produção de conchas de carbonato de cálcio e deposita-se no fundo na forma de 

sedimentos, portanto, o carbono orgânico (originado da produção primária líquida) 

também participa do ciclo de longo prazo, sendo o principal controlador da 

concentração atmosférica de CO2 (junto com o ciclo do S) e O2 em uma escala 

geológica.  

Nos períodos em que a fotossíntese excede a respiração, a matéria orgânica 

acumula-se lentamente formando depósitos de carvão e óleo, ao longo de milhões de 

anos. Todos estes processos mediados biologicamente representam uma remoção de 

CO2 da atmosfera e um armazenamento de carbono nos sedimentos.  

Os principais reservatórios são: a biosfera (moléculas orgânicas dos organismos 

vivos e mortos), atmosfera (CO2, CO e CH4), solos (matéria orgânica), litosfera 

(combustíveis fósseis e depósitos de rochas sedimentares) e oceanos (carbono 

inorgânico dissolvido - CID, carbono orgânico dissolvido - COD, carbono orgânico 

precipitado - COP e carbonato de cálcio das conchas dos organismos marinhos). 

O ecossistema marinho tem um papel importante na remoção de CO2 da 

atmosfera. Nas regiões mais superficiais dos oceanos e mares (aproximadamente 100 

m) com incidência de luz solar, a fotossíntese efetuada pelo fitoplancton é uma fonte de 

O2 e um sumidouro de CO2 e nutrientes, como por exemplo, o fósforo. 

Os excrementos fecais e os organismos mortos sedimentam no fundo dos 

oceanos onde são decompostos liberando CO2 e consumindo O2. 

Os processos de fotossíntese e respiração têm um papel importante no ciclo 

geológico, pois a quantidade de carbono absorvido pela fotossíntese e liberado pela 

respiração na atmosfera anualmente é 1000 vezes maior que a quantidade de carbono 

que se movimenta no ciclo geológico.  

 
 
 
 



 

 

32

2.1.3.3.2 Produção primária líquida - PPL 
 

O conceito de produção primária está intimamente relacionado com as idéias de 

fluxo de energia nos ecossistemas, Odum (1971, 1983). Produção Primária Líquida - 

PPL é a taxa de armazenamento de matéria orgânica nos tecidos vegetais, o excedente 

após a respiração pelas plantas (ODUM, 1971). 
Da radiação incidente fotossintéticamente ativa, parte é refletida, outra absorvida 

pela vegetação, parte perdida como calor e convertida pela atividade fotossintética em 

substâncias orgânicas. Este fluxo é conhecido como Produção Primária Bruta – PPB. 

Parte desta energia armazenada pela vegetação é utilizada no próprio 

metabolismo (respiração autotrófica), sendo que o balanço entre a fixação de carbono 

na fotossíntese – PPB, e aquele perdido pela respiração vegetal – R, é a Produção 

Primária Líquida.  

Temos, portanto, a seguinte equação: PPL = PPB – R. 

Os organismos da superfície terrestre, ou perto dela, recebem, constantemente 

fluxo de radiação solar e fluxo de radiação térmica da superfície próxima que 

contribuem na determinação do clima (temperatura, evapotranspiração, movimentos do 

ar e da água). Porém apenas uma pequena fração da radiação solar pode ser 

convertida pela fotossíntese em energia para os componentes do ecossistema. 

A produção primária representa a principal entrada de energia e carbono no 

ecossistema, pode ser vista como uma variável integradora do funcionamento de todo o 

ecossistema devido à sua relação com a biomassa animal, a produtividade secundária 

e a ciclagem de nutrientes. 

PPB é quantidade de biomassa produzida através da fotossíntese por unidade 

de área por tempo pelos vegetais. Geralmente expressa em unidade de energia (ex: 

Joules m-2 dia-1) ou de matéria orgânica seca produzida (ex: kg m-2 ano-1).  

A Produtividade Líquida do Ecossistema – PLE é a taxa de armazenamento ou 

perda de material orgânico no ecossistema descontada a respiração, de todos os 

organismos, em todos os níveis tróficos, dos autótrofos até os decompositores. Portanto 

todos os tipos de produtividade são taxas de fluxos de matéria ao longo de diferentes 

porções do ecossistema.  



 

 

33

Principais fatores controladores da PPB são: quantidade de área foliar, duração 

da estação fotossintética e a taxa de fotossíntese na folhas individuais (capacidade 

fotossintética e estresse ambiental que altera a condutância estomatal). 

Em relação à eficiência do uso da energia solar, tem-se que, cada metro 

quadrado da superfície terrestre recebe dependendo da localização, entre 0 a 5 Joules 

de energia solar por minuto. Destes, somente uma pequena parte é convertida em 

biomassa através da fotossíntese, cerca de 44% da radiação solar recebida pela 

superfície da Terra ocorre em comprimentos de onda úteis para a fotossíntese, que é a 

Radiação Fotossinteticamente Ativa - RFA. Mesmo as espécies vegetais mais eficientes 

somente podem incorporar 3 a 10 % da RFA na produção de biomassa. 

Temos como exemplo a conversão da RFA em biomassa nos seguintes biomas 

do mundo: florestas tropicais e de coníferas: 1 a 3 %, florestas decíduas: 0.5 a 1% e 

desertos: 0.01 a 0.2%. 

A Produção Líquida do Ecossistema (PLE) é a Taxa de acumulação de carbono 

no ecossistema, ou seja, o balanço entre as entradas e saídas de C. 

PLE = PPB – (Rplanta + Rheterotrófica + Fperturbação + Farrastre) 

PLE = PPB – (Recossistema + Fperturbação + Farrastre) 

PLE é o balanço entre 2 fluxos no ecossistema: PPB e a R 

A troca líquida do ecossistema é definida como: Absorção (ou perda) líquida de 

carbono pelo ecossistema. TLE = PPB – Recossistema 

A Produção Global média é de cerca de 243 bilhões de toneladas métricas de 

biomassa por ano, porém, os padrões espaciais e temporais globais variam muito. 

Os padrões de produção primária mundial nos biomas têm a PPL altamente 

variável. Em termos de PPL por unidade de área, os ecossistemas mais produtivos são: 

estuários, pântanos e mangues, florestas tropicais e florestas temperadas úmidas. Se 

os valores forem extrapolados para a área total temos; oceanos abertos, florestas 

tropicais úmidas, cerrados, e florestas tropicais sazonais. 

Áreas agrícolas são mais produtivas devido aos subsídios de água e nutrientes e 

o controle de pragas, com taxas de reposição variando ao longo de uma ampla faixa. 

As pastagens apresentam um taxa de PP relativamente maior, principalmente durante a 



 

 

34

estação de crescimento. Porém a biomassa acumulada geralmente não é muito 

elevada, sendo alta a taxa de reposição. 

Nas florestas a biomassa acumulada acima e sob o solo (raízes) é elevada. 

Porém a produção de material vegetal novo representa apenas uma pequena fração 

deste total, portanto, a taxa de reposição é menor.  

A produtividade de um ecossistema florestal está relacionada diretamente com o 

consumo de dióxido de carbono, pois este é o elemento que movimenta o processo de 

absorção das plantas. A assimilação do dióxido de carbono ocorre através de uma 

absorção passiva por meio dos estômatos das folhas, cuja abertura é regulada 

principalmente pela intensidade de luz, pelo regime hídrico interno da planta, 

quantidade de nitrogênio disponível nas folhas para atividade enzimática e clorofila que 

estão envolvidas neste processo. A produtividade primária de um sistema ecológico 

pode ser definida como sendo a taxa na qual a energia radiante é convertida pela 

atividade fotossintética em substâncias orgânicas (ODUM, 1983). 

Nos oceanos, a maior parte da produção é efetuada pelas algas, as quais 

possuem um ciclo de vida curto, com rápida multiplicação e geram uma quantidade 

relativamente baixa de biomassa. São rapidamente consumidas pelos herbívoros e, 

portanto, em qualquer momento a taxa de reposição é elevada e a biomassa baixa. 

 

 

2.1.3.3.3 Determinação da produção primária líquida 
 

Como visto no item anterior, a produção primária pode ser definida como o 

rendimento da conversão da energia radiante em substâncias orgânicas. Isto é, a 

produção primária designa a quantidade de matéria orgânica que é produzida pelos 

organismos autotróficos a partir da energia solar ou da energia química. Enquanto a 

produção primária bruta designa a razão a que a energia solar é convertida em energia 

potencial de biomassa; a produção primária liquida designa a taxa de armazenamento 

da matéria orgânica nos tecidos. Portanto, a produção primária líquida seria o que 

realmente restou do que o organismo produziu, já que, com a respiração, tal organismo 

perde parte da produção. 



 

 

35

Para determinar a produção primária, vários fluxos e variáveis associadas com a 

transferência de matéria e energia no ecossistema são medidas: 

- Produção: incorporação do carbono atmosférico na biomassa vegetal. 

- Senescência: folhas e galhos morrem, mas permanecem ainda presos à planta. 

- Separação: o material morto separa-se da planta e é incorporado na camada de 

serapilheira. 

- Decomposição da serapilheira por microrganismos: parte é liberada como CO2 

para a atmosfera e parte é incorporada na biomassa microbiana ou no solo como 

matéria orgânica. 

Para determinar quanto de energia está sendo acumulada no ecossistema, 

podem ser usados diversos métodos, em função do tipo de ecossistema, sendo os mais 

comuns: 

Em ecossistemas terrestres: biometria, técnicas de trocas gasosas, 

sensoriamento remoto - modelagem e técnicas de coleta; a biomassa acumulada é 

coletada, seca e pesada. O peso seco é usado como uma medida de produção. 

Nos ecossistemas aquáticos a coleta de produtores é pouco prática e muito 

imprecisa devido ao tamanho reduzido do fitoplâncton. O carbono é muito abundante 

para determinações práticas de pequenas mudanças na concentração, portanto 

determinam-se as mudanças nas concentrações de O2.  

Utiliza-se o carbono radioativo (14C) para determinar sua absorção pelos 

produtores primários, pois os isótopos identificam o elemento de interesse além de 

possuírem características físicas e químicas apenas levemente diferenciadas, 

apresentam também a concentração do isótopo mais raro muito pequena, sendo que 

mudanças nestas concentrações não mudam as propriedades do sistema e sua 

composição isotópica varia de forma previsível conforme o elemento cicla pela biosfera 

(OMETTO et al., 2003). 

Por meio da concentração de clorofila é feita a comparação com a taxa de 

assimilação de carbono por grama de clorofila para um dado produtor, o pigmento 

fotossintetizante é extraído e sua concentração medida por colorímetria ou 

cromatografia líquida.  



 

 

36

Com qualquer um destes métodos, a produção primária pode ser expressa como 

a taxa de formação de novo material por unidade de superfície e tempo, por exemplo, 

cal.m-2.ano-1 ou g.m-2.mês-1 

A biomassa é uma medida do sistema em um único ponto de tempo, é expressa 

em calorias ou gramas por metro quadrado. A razão entre biomassa e produção é o 

tempo de residência do sistema. 

 

 

2.1.3.3.4 Produção primária líquida nos ecossistemas terrestres 
 

A alocação da produção primária líquida varia de acordo com o tipo e a idade da 

vegetação, Schlesiinger, (1997). Em formações vegetais de grande porte tipo “florestas” 

de 25 a 35% da produção acima do solo é encontrado nas folhas, valor que tende a 

decrescer com a idade. As áreas com formações arbustivas têm valores relativamente 

maiores, 35 a 60% e em pastagens naturais, essencialmente toda a produção acima do 

solo está localizada no tecido fotossintetizador.  

A quantidade de matéria seca, produzida por uma associação vegetal que cobre 

certa área, é definida como Produção Primária Líquida (PPL) da comunidade vegetal. A 

produção primária é tão maior quanto maior for a capacidade de assimilação das 

espécies que compõe a comunidade vegetal; quanto maior for a quantidade de 

radiação interceptada e absorvida pelas surpefícies assimiladoras; e quanto maior for o 

período de um balanço positivo das trocas gasosas (LACHER, 2000). 

A avaliação da PPL em uma escala regional ou global é sempre difícil e incerta e 

as estimativas feitas por diversos autores podem diferir consideravelmente (Lacher, 

2000). Estimativas de produtividade primária podem ser obtidas por diferentes métodos. 

A mais antiga é por medidas destrutivas de biomassa da planta, acima e abaixo do 

solo. Essa acumulação de biomassa por unidade de tempo e por unidade de superfície 

do solo (g matéria seca (MS) m-2 ano-1) é chamada de PPL (ROY; SAUGIER, 2001).  

Verificando a produtividade global para diferentes tipos de vegetação Saurgier et 

al. (2001), observaram que florestas e savanas seqüestram mais carbono e concluem 

que a PPL difere entre os biomas: floresta tropical 12,5 (t C ha-1 ano-1), 17,5 milhões 



 

 

37

de km2; floresta temperada 7,7 (t C ha-1 ano-1), 10,4 milhões de km2; floresta boreal 

1,9 (t C ha-1 

ano-1), 13,7 milhões de km2 e savana tropical e pastagem, 5,4 (t C ha-1 ano-1), 27,6 

milhões de km2 (SAUGIER et al., 2001; GRACE, 2004). 

São três principais métodos de estimativa da PPL acima do solo em 

ecossistemas terrestres com taxa de reciclagem da biomassa rápida. 

Método 1 – é o mais simples, pois se determina o valor do pico de biomassa, a 

partir do qual se equaciona o valor da produtividade anual. O método assume: 

a) a biomassa mínima é zero, ou próxima de zero, e aumenta até um valor 

máximo (pico) após o qual tem início o processo de senescência. 

b) não há acúmulo de biomassa viva entre estações de crescimento. 

Método 2 - estimam-se os valores mínimo e máximo e assume-se que não há 

acúmulo de biomassa viva entre estações de crescimento. A PPLAS (produtividade 

primária líquida acima do solo) é calculada pela simples diferença entre o valor máximo 

e mínimo. 

Método 3 - análise ao longo de uma série temporal de medidas de biomassa 

viva, biomassa morta e liteira.   

São basicamente três métodos de estimativa da PPL acima do solo em 

ecossistemas terrestres com taxa de reciclagem da biomassa lenta: biométricos, fluxo 

turbulento e sensoriamento remoto - modelagem. 

Na biometria são analisados dois componentes em um dado intervalo de tempo, 

as folhas produzidas e os incrementos do material lenhoso (troncos). A matéria é 

coletada, pesada, seca e são determinados o conteúdo de água, carbono e nitrogênio. 

Nos incrementos do material lenhoso (troncos) são medidos a altura e diâmetro à altura 

do peito. Calcula-se com equações alométricas (WHITTAKER; MARKS, 1975).  

Métodos mais recentes de medidas de produtividade envolvem medidas de fluxo 

de dióxido de carbono da vegetação-interface atmosfera. Existem também modelos 

fisiológicos simulando fluxos no ecossistema originários de variáveis ambientais, 

modelos baseados em sensoriamento remoto, deduzindo fluxos originários do CO2 

atmosférico e processar estes modelos, permite a simulação passada e futura na PPL 

de acordo com as mudanças ambientais (ROY; SAUGIER, 2001). 



 

 

38

Com o método do fluxo turbulento estima-se a Produção Líquida do 

Ecossistema, Wofsy et al. (1993) foram pioneiros no uso do sistema de “eddy 

covariance” para determinar balanço de carbono no ecossistema. Numa integração 

anual o sistema “eddy covariance” tem uma incerteza de 0.5 Mg C·há/ano (WATSON, 

2000). 

Há ainda as estimativas da Produção Primária Bruta e da Produção Primária 

Líquida a partir de dados de sensores remotos, do sistema de observação da Terra e 

modelagem. EOS-Terra, uma vez que a PPL está diretamente relacionada com a 

energia solar absorvida, as imagens dos satélites apontam uma conexão entre energia 

solar absorvida e índices de vegetação. 

 
 
2.1.3.3.5 Produção primária líquida nos ecossistemas aquáticos 
 

São utilizadas como indicadores as mudanças nos teores de oxigênio dissolvido, 
e são utilizados também o traçador radioativo 14C. 

Existem duas principais abordagens: determinar a taxa de fotossíntese ou 
determinar a taxa de incremento da biomassa. 

Se forem colocados os organismos fotossintetizadores em um sistema fechado e 

medir o decaímento da quantidade de CO2 por unidade de tempo, ou a geração de O2, 

tem-se uma medida direta da produção primária. 

No caso de ecossistemas aquáticos, devido ao tamanho dos organismos 

fotossintetizadores (fitoplancton e bacterioplâncton), este princípio é utilizado para 

determinar a PPL. Assim, amostras de água são incubadas in situ a profundidades nas 

quais há penetração da RFA, em frascos transparentes e em frascos escuros. Na 

ausência de luz, não ocorre a fotossíntese. 

No escuro a respiração continua a ocorrer. Neste processo o oxigênio é 

combinado com a glicose para quimicamente liberar energia para o metabolismo. As 

mitocôndrias celulares liberam E química pela oxidação dos açucares e outros 

compostos orgânicos.  Os produtos desta reação são água e CO2. 



 

 

39

Uma vez que a fotossíntese armazena energia e a respiração a libera para ser 

utilizada em funções vitais, reprodução, etc., ao calcular a quantidade de energia que 

os produtores primários armazenam na biomassa, a qual será disponibilizada para os 

heterótrofos, devemos descontar os custos de manutenção (respiração) dos produtores. 

O procedimento geral é bastante simples, utiliza-se frascos de vidro com tampas, 

metade deles são envoltos em papel alumínio para impedir a penetração de luz (frascos 

escuros) e a outra metade é mantida exposta à luz (frascos claros). 

As garrafas são preenchidas com água coletada em locais e profundidades 

determinadas, contendo fito e zooplâncton característicos do ecossistema. As garrafas 

são seladas de modo a impedir qualquer troca gasosa ou de organismos com o meio, e 

dispostas nas profundidades nas quais as amostras foram coletadas. 

Após um dado período medem-se as mudanças na concentração de O2. Nos 

frascos claros fotossíntese e respiração estarão ocorrendo, enquanto nas garrafas 

escuras, apenas a respiração ocorrerá. 

As principais limitações desta metodologia são as bactérias planctônicas e o 

zooplâncton que contribuem na respiração e em ambientes oligotróficos os períodos de 

incubação geralmente são muito longos para poder permitir observar diferenças na 

concentração O2. 

Outra técnica utilizada, principalmente quando a produtividade é muito baixa, 

envolve o uso de 14CO2 para monitorar a absorção e fixação de carbono. 

Neste método também são efetuadas incubações in situ: as garrafas de vidro 

transparentes são preenchidas com água coletada nas diferentes profundidades e 

locais, adiciona-se 14CID, geralmente na forma de NaH14CO3-, este 14CID é convertido 

a 14C orgânico pelo fitoplâncton. Após o período de incubação, as amostras são 

filtradas e o material retido no filtro analisado por cintilação líquida. 

Na determinação de incremento da biomassa a concentração de fitoplâncton 

(taxa de incremento da biomassa) é amplamente utilizada como um indicador do nível 

de produção em ecossistemas aquáticos. 

A biomassa fitoplanctônica é determinada, freqüentemente, pelo teor de clorofila-

a, pois sua medida é relativamente simples e direta, integra tipos e idades de células, 

pode ser acoplada com as características ópticas da água. 



 

 

40

Porém, é uma medida incompleta da biomassa uma vez que a quantidade de 

clorofila depende da composição da comunidade e das condições ambientais. 

A relação entre reflectância e concentração de clorofila permite determinar a 

produtividade do oceano usando dados de sensores remotos. 

 
 
2.1.3.3.6 Fatores abióticos na produção primária líquida 
 

Os organismos reagem a uma série de fatores abióticos que interferem na PPL, 

entre os quais, os mais importantes são: temperatura, luz solar, rochas e solos, água, 

ventos e perturbações. 

A temperatura influencia os organismos termodinamicamente através dos seus 
efeitos nas taxas em que os processos físicos e bioquímicos acontecem e nas 

estruturas de moléculas biologicamente importantes tais como proteínas e lipídios.  

A maioria dos organismos é incapaz de regular a temperatura interna do corpo 

de modo preciso. Os processos metabólicos são dependentes da temperatura (menor 
que 0oC ocorre o ponto de congelamento da água e maior que 45oC ocorre o início da 

desnaturação das proteínas). A temperatura afeta também os processos físicos, tais 
como: a difusão e a evaporação, bem como as reações bioquímicas.  

A luz solar é fundamental para a fotossíntese. A radiação não é para as plantas 

somente uma fonte de energia, mas também um estímulo governando o 

condicionamento do desenvolvimento e às vezes pode também funcionar como um 

fator estressante. 

 O ponto de compensação à luz é representado pela radiação, na qual a mesma 

taxa de CO2 liberada pela respiração é fixada pela fotossíntese Sob radiação intensa, 

não há aumento significativo do trabalho fotossintético; nesta situação, esse processo 

está saturado pela radiação (ponto de saturação), onde a velocidade de absorção de 

CO2 não é mais limitada pela radiação, mas sim por reaçòes enzimáticas ou pela 

disponibilidade de CO2. 

 

 



 

 

41

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
                       

Figura 2 – Gráfico esquemático da fotossintese 
                                  Fonte: elaboração própria 
 
Em ecossistemas aquáticos, intensidade e qualidade decrescem com a 

profundidade, como pode ser observado nos perfis verticais de distribuição da 

biomassa e produção primária em represas, Henry et al. (1998). Os processos de 

fotossíntese ocorrem apenas na zona eufótica (onde ocorre penetração de luz). 

O fotoperíodo (duração do dia) é um fator importante da sazonalidade e do uso 

de mecanismos de retro-alimentação. Este padrão de distribuição resulta do movimento 

da Terra no espaço e do ângulo de inclinação da mesma, gerando a entrada de 

radiação solar diferenciada na superfície da mesma ao longo do ano, determinando os 

padrões climáticos. O ângulo de inclinação terrestre (23.5o) origina as variações de 

duração do dia (fotoperíodo) e temperatura com a latitude.  

A água tem sua disponibilidade nas várias regiões do planeta muito variada. Os 

organismos terrestres necessitam obtê-la e conservá-la em quantidade suficientes ou 

possuir adaptações para suportar inundações periódicas. 

O vento amplifica o efeito da temperatura (sensação térmica) e aumenta a perda 

de água por evaporação e transpiração, e pode também causar danos mecânicos.. 

Os fatores ambientais não operam isoladamente, a importância relativa de cada 

fator deve ser avaliada, por exemplo, a relação entre precipitação e evapotranspiração. 

 
Nível de saturação 

Taxa respiratória 

    ponto de 
compensação 

ponto de 
saturação 

F 
O 
T 
O 
S 
S 
Í 
N 
T 
E 
S 
E 



 

 

42

A morfologia afeta o movimento da água, a concentração de nutrientes e o 

desenvolvimento do solo. A topografia, os movimentos gravitacionais da água e 

evapotranspiração determinam a toposequência de solos. A taxa de erosão varia em 

função do tipo de rocha e clima. 

A influência direta dos fatores abióticos nos padrões da vegetação nem sempre é 

clara, pois os componentes dos gradientes ambientais estão correlacionados e nem 

sempre mudam em uníssono. Por exemplo, em sistemas montanhosos, a temperatura 

cai com o aumento da altitude, enquanto a chuva aumenta.  

Perturbações podem alterar a composição biótica, as respostas bióticas a fatores 

físicos não são sempre passíveis de prever, devido às taxas diferenciais de 

estabelecimento, crescimento, morte e interação (ex. competição) que confundem esta 

relação. 

 

 

2.1.3.4 Sumidouros de carbono 
 

Das cerca de 8 bilhões de toneladas de carbono emitidas anualmente na forma 

de dióxido de carbono pela queima de combustíveis fósseis e mudanças dos usos da 

terra, somente 3,2 bilhões permanece na atmosfera, provocando o aumento do efeito 

estufa. O restante é reabsorvido pelos oceanos e pela biota terrestre (NOBRE, 2002). 

No resumo do balanço global de carbono para as décadas de 1980 e 1990, 

publicado no relatório do IPCC de 2001, nota-se o grande papel da biota terrestre como 

o principal sumidouro do excesso de carbono atmosférico. Estima-se que esse 

sumidouro tenha sido responsável por retirar 1,9 gigatonelada de carbono por ano da 

atmosfera na década de 1980 e um valor ainda maior na década de 1990.  

Para onde está indo esse carbono? Há evidências apontando que tanto as 

florestas temperadas como as florestas tropicais estão re-assimilando parte desse 

excesso de CO2 atmosférico. Levando em conta que há um número 10 a 20 vezes 

maior de estudos do balanço de carbono para latitude médias do hemisfério norte em 

comparação com estudos do ciclo de carbono das florestas tropicais do planeta, o 

debate científico tem enfocado principalmente a questão de um gradiente leste-oeste 



 

 

43

do sumidouro, isto é, procura-se saber se o sumidouro encontra-se na América do 

Norte ou na Europa-Sibéria (SCHIMEL, 2000). 

À primeira vista, a Amazônia aparenta ser uma fonte de CO2 para a atmosfera, 

em função do desmatamento de entre 15 e 20 mil km2 ao ano (INPE, 2001). 

Entretanto, uma série de estudos recentes sobre o papel das florestas tropicais da 

Amazônia no ciclo de carbono abre a possibilidade de que também as florestas 

tropicais estejam desempenhando um papel relevante como sumidouros de CO2. 

O destacado papel da floresta Amazônica no ciclo global de carbono (DIXON et 

al., 1994), e as alterações na produtividade líquida destes ecossistemas, pelas 

variações no regime de chuva e na temperatura, podem alterar significativamente esse 

ciclo. Schimel (1995) relata que o ciclo global de carbono encontra-se em desequilíbrio. 

Isto significa que o aumento da concentração de CO2 na atmosfera, é menor do que a 

diferença entre as quantidades emitidas e absorvidas pela biosfera. Ainda que haja 

muita controvérsia sobre esse tema, (estudos recentes sugerem que as florestas 

primárias estão aumentando seu estoque de carbono funcionando como um “dreno” de 

carbono (LUGO; BROWN, 1992; FAN et al., 1998; PHILLIPS et al., 1998; PHILLIPS et 

al., 2002, SCHROEDER, 1992; MALHI et al., 2002). 

As florestas tropicais desempenham importante papel no ciclo terrestre global do 

carbono (DIXON et al., 1994), responsável por 32% (FIELD et al., 1998) a 36% da 

produtividade primária líquida terrestre (NPP) (MELILLO et al., 1993). 

Outro importante reservatório de carbono da região tropical é o solo (DIXON et 

al., 1994). Numerosos estudos motram que o grande volume de carbono estocado no 

solo está associado a materiais refratários que se preservam por séculos ou mais 

(BERNOUX et al., 2002), como é o caso do carvão proveniente de material lenhoso. 

Desta forma, a produção e decomposição de madeira exercem papel fundamental na 

dinâmica do carbono estocado nestas florestas (CHAMBERS et al., 2000; PHILLIPS et 

al., 1998). 

No caso específico da Amazônia, a estimativa da biomassa arbórea gera vários 

debates polêmicos, em decorrência das incertezas dos métodos de estimativa e da 

capacidade de armazenamento destes ecossistemas como variações existentes entre 

as regiões (KELLER et al., 2001; BROWN et al., 1995; FEARNSIDE, 1993). 



 

 

44

Mudanças nas taxas de acumulação de carbono das árvores tropicais podem 

ocorrer por variações climáticas (CLARK; CLARK, 1994; VETTER; BOTOSSO, 1989).  

A variabilidade no regime hídrico pode acarretar alterações nas taxas de 

crescimento arbóreo (CLARK; CLARK, 1994; VETTER; BOTOSSO, 1989), uma vez que 

a precipitação é a maior fonte de umidade do solo e conseqüentemente a principal fonte 

de água para a vegetação. A deficiência de água no solo leva à diminuição gradual da 

fotossíntese pela maior resistência à fixação do CO2 por causa do fechamento dos 

estômatos (NEPSTAD et al., 2002). 

O fato das florestas em crescimento absorverem o CO2 da atmosfera ser um 

processo natural conhecido, armazenando carbono em sua biomassa através da 

fotossíntese, formando reservatórios de carbono, está sendo considerado uma 

importante alternativa para o combate ao efeito estufa, diminuindo as concentrações de 

GEE com o reflorestamento. 

O seqüestro de carbono não é substitutivo para reduzir as emissões de gases de 

efeito estufa, mas as florestas são meios eficientes de reduzir as concentrações 

atmosféricas dos níveis de CO2. 

A questão adquire contornos práticos, além de ressaltar a necessidade de 

expandir o conhecimento científico sobre o comportamento dos grandes ciclos naturais 

do planeta envolvendo carbono, água, nutrientes, etc. 

No que concerne às ações para um possível controle das emissões globais, 

visando uma desejável estabilização da concentração dos gases-estufa na atmosfera, 

entender os mecanismos responsáveis pela absorção de CO2 atmosférico pelos 

oceanos e pela biota terrestre é essencial. 

Há várias hipóteses cientificamente bem fundamentadas sobre o papel de 

amortecimento tanto dos oceanos como da atmosfera em virtude do aumento da 

concentração de CO2 atmosférico, da temperatura dos oceanos e, principalmente, da 

temperatura da biota terrestre (PRENTICE, 2001).  

Em outras palavras, conjectura - se que esses grandes sumidouros naturais 

poderiam reduzir sua magnitude no futuro, talvez em meados deste século, o que 

acarretaria, inevitavelmente, um aumento da taxa de crescimento das concentrações 



 

 

45

atmosféricas desse gás, a menos que diminuam significativamente as emissões 

globais.  

O fato de que, atualmente, a grande maioria dos países com florestas tropicais 

em seus territórios não serem obrigados por força de tratados internacionais 

(Convenção Quadro das Nações Unidas sobre Mudanças Climáticas e o resultante 

Protocolo de Kyoto) a controlar ou reduzir emissões por serem países em 

desenvolvimento, determinar se a floresta tropical não-perturbada é sumidouro de 

carbono pode servir para demonstrar mais um importante serviço ambiental 

proporcionado pela floresta. 

Por outro lado, medições realizadas pelos projetos científicos do LBA do fluxo 

líquido de CO2 para áreas de floresta não-perturbada (isto é, a diferença entre o fluxo 

de CO2 da atmosfera para a floresta mediante o processo de assimilação de carbono 

através da fotossíntese durante o dia e o fluxo de CO2 da floresta para atmosfera 

emitido pela respiração das plantas e devido à decomposição da matéria orgânica no 

chão da floresta e no solo, em cinco torres de medidas de fluxos no leste, centro e 

sudoeste da região, têm mostrado que a floresta aparentemente funciona como um 

sumidouro de parte do excesso de CO2 atmosférico, assimilando valores bastante 

expressivos, entre uma até nove toneladas de carbono por hectare por ano, Grace 

(1996); Malhi (1998); Malhi (1999); Nobre (2002); Araujo (2002); Randow (2002); Kruijt 

(1998); Rocha et al. (2002); Goulden (2003); Miller (2002). 

A própria ampla faixa de valores encontrados nessas medidas pode indicar um 

alto grau de incerteza, além de variabilidade ecoclimática entre os diferentes pontos de 

medição. Estudos independentes baseados em inventários florestais, Phillips (1998) e 

estimativas de fontes e sumidouros obtidos pelo método de inversão (conhecidas as 

concentrações de CO2 e O2 atmosféricos com grande precisão, calcula-se que a 

distribuição de fontes e sumidouros seja compatível com aquelas observações de 

concentrações) igualmente fornecem evidências observacionais do possível papel da 

Amazônia como sumidouro de CO2 atmosférico a taxas de 0 a 0,5 gigatonelada de 

carbono por ano. 

Kruijt (1998) debruçou-se sobre esta questão exaustivamente e seus resultados 

reiteram a existência do sumidouro. Sobre os mecanismos para explicar esse eventual 



 

 

46

sumidouro, uma possibilidade teórica seria simplesmente a resposta fisiológica do 

bioma a valores crescentes de CO2 atmosférico, o chamado efeito de “fertilização” de 

CO2.  

Uma outra possibilidade seria que a floresta encontra-se numa fase de 

recuperação após um período de alta mortalidade associada à alta variabilidade 

climática (por exemplo, maior freqüência de secas), como sugerido por Keller (1996). 

Cálculos do balanço de carbono da floresta Amazônica a partir de modelos (excluindo 

mudanças dos usos da terra) sugerem que a floresta não-perturbada é fonte de 

carbono durante anos de El Niño (mais secos no norte e leste da Amazônia) e 

sumidouro em anos de La Niña (chuvas mais abundantes) (TIAN, 1998).  

O balanço de evidências observacionais até o presente não permite excluir a 

possibilidade de que as florestas tropicais da Amazônia estejam, de fato, funcionando 

como sumidouros de carbono. De qualquer modo, se esse resultado puder ser 

confirmado com novos e continuados estudos, ele representa um dado novo e 

alentador sobre o papel das florestas tropicais no balanço global de carbono. Esse 

sumidouro de carbono poderia, então, ser considerado como serviço ambiental 

adicional prestado pela floresta. 

Uma análise mais cuidadosa e menos apaixonada indica um quadro muito 

menos contraditório, embora ainda incompleto, na complementaridade desses vários 

estudos. Medições contínuas em torres das trocas de longo prazo de CO2, entre a 

floresta e a atmosfera indicam, em sua maioria, um saldo na troca total de CO2 

(emissão por respiração e seqüestro por fotossíntese), que varia de uma a nove 

toneladas de carbono por hectare por ano permanecendo na biomassa da floresta. 

As taxas iniciais de crescimento dos estoques de carbono em vegetação 

secundária podem ser grandes, mas a taxa diminui cerca de 20 anos depois do início 

do crescimento. Na sucessão natural, isto pode levar séculos antes dos estoques de 

carbono alcançarem 150-250 t C /ha da floresta madura (KOSKELA et al., 2000). 

O estoque de carbono da vegetação é afetado pela conversão de florestas para 

plantações e outros usos do solo, pois contêm muito menos carbono do que florestas 

maduras, porém o carbono do solo não é muito afetado pela mudança da vegetação 

(KOSKELA et al., 2000). A reabilitação de florestas secundárias pode ser um dos meios 



 

 

47

mais efetivos de absorver carbono atmosférico, enquanto preservar florestas naturais é 

um dos meios de reduzir emissões de gases de efeito estufa. 

Ao estudar grandes áreas da superfície terrestre, vê-se que a fotossíntese e a 

respiração não ocorrem, necessariamente, nas mesmas taxas. Nas regiões 

temperadas, no hemisfério norte, a fotossíntese das florestas boreais supera a 

respiração durante a primavera e verão, pois os dias são maiores que as noites. 

Durante estas estações, a concentração de dióxido de carbono diminui um pouco, 

porém a respiração supera a fotossíntese durante o outono e o inverno, e a 

concentração de CO2 aumenta significativamente (MOREIRA; SCHAWARTZMAN, 

2000). 

Diferentes biomas apresentam diferentes taxas de crescimento, absorção e 

estoques de carbono, tanto acima quanto abaixo do solo. Os estoques de carbono são 

maiores nos solos do que nas vegetações, particularmente em ecossistemas não 

florestais das médias e altas latitudes. As incertezas nos estoques de carbono abaixo 

do solo são ainda maiores que as incertezas nos estoques acima do solo, devido à 

dificuldade de se medir esta biomassa. 

 Teoricamente, florestas tropicais, temperadas ou boreais não devem ser 

sumidouros de carbono, uma vez que, cerca da mesma quantidade de carbono que é 

fixada na fotossíntese é liberada por micróbios e a respiração das plantas e animais no 

ecossistema florestal em balanço (IPCC, 2001a,b,c). Entretanto, florestas podem formar 

um sumidouro temporal quando estão crescendo mais rápido devido: a distúrbios 

naturais, a distúrbios humanos, a fertilização do CO2 atmosférico e a fertilização do 

nitrogênio. 

 A estimativa é que a vegetação terrestre e os solos estão tendo uma absorção 

líquida de cerca 11 % das emissões de GEE devido à queima de combustíveis fósseis. 

A magnitude dos sumidouros naturais está estimada em 3,2 ± 1,6 Gt C /ano, entretanto 

as incertezas ainda são muito grandes quando comparadas ao montante total, cerca de 

50%. 

É possível que o aquecimento global possa mudar esta situação, pois a liberação 

de CO2 da respiração também deverá causar um clima mais quente (KOSKELA et al., 



 

 

48

2000), em que a água evaporaria mais rápido e as plantas precisariam diminuir o 

número de estômatos para não desidratarem. 

 
 
2.2 O Carbono na atualidade 
 

2.2.1 Histórico do cenário científico e sócio-político  
 

Nas últimas décadas, a humanidade notou mudanças climáticas acentuadas e 

bruscas em todo o planeta, o que veio a se tornar uma preocupação mundial em 

diversos segmentos do conhecimento humano dado a interferência econômica causada 

pela influência do clima nas atividades produtivas. 

Os efeitos da poluição atmosférica de longa distância e a comprovação científica 

do empobrecimento da camada de ozônio, bem como os primeiros indícios de uma 

mudança no clima mundial decorrente do agravamento do efeito estufa, ensejaram 

uma preocupação na comunidade global com a proteção do equilíbrio climático. 

A pressão social levou diversos países a discutirem planos de ação conjunta 

quanto ao controle das emissões de gases prejudiciais à saúde humana e ao equilíbrio 

atmosférico. Destacou-se o papel da mídia e das ONGs como fator estimulante para a 

adoção de uma política internacional de controle ambiental climático. 

O primeiro alerta para a gravidade dos riscos ambientais, de um modo geral, foi 

dado em 1972, em Estocolmo, na Conferência das Nações Unidas sobre o Meio 

Ambiente, promovida pela ONU, contando com a participação de 114 países. A 

Conferência foi resultado da percepção inicial das nações ricas e industrializadas da 

degradação ambiental causada pelo seu processo de desenvolvimento econômico e 

progressiva escassez dos recursos naturais. 

A partir daí, a comunidade global vem se unindo para buscar soluções para as 

mais diversas questões ambientais. É praticamente consensual que o desenvolvimento, 

sem a preservação, recuperação e proteção do meio ambiente, não se sustenta a longo 

prazo. Tendo este princípio como um de seus alicerces, vêm se desenvolvendo 



 

 

49

também, em âmbito internacional, as discussões a respeito do aumento da temperatura 

da Terra. 

Para avaliar fontes de carbono e os mecanismos de interação entre os vários 

reservatórios de carbono, o Comitê Científico em Problemas do Ambiente (SCOPE), um 

comitê do Conselho Internacional de Uniões Científicas (ICSU), organizou um seminário 

em Ratzeburg na Alemanha, em março de 1977.  

A esta reunião compareceram 66 cientistas de 22 nações e incluiu todos os 

campos de ciências naturais e sociais.  

Foi dada uma ênfase especial em convidar uma comunidade científica 

equilibrada entre as nações em desenvolvimento e industrializadas, porque reuniões 

prévias deste tipo tenderam a não ter este equilíbrio. 

Grupos de trabalho tiveram a tarefa de preparar revisões breves em problemas 

específicos e de esboçar ações futuras, sendo dada atenção especial em discussões 

de assuntos no ciclo do carbono.  

Neste encontro foi levantada uma questão de grande importância, relacionada 

aos oceanos e a biota terrestre, como os reservatórios mais importantes para o dióxido 

de carbono atmosférico. Esta é uma pergunta crucial se deseja-se analisar as 

mudanças observadas na atmosfera em relação às emissões de dióxido de carbono do 

homem, queimando combustíveis fósseis, desmatando e aumentando as áreas de terra 

usadas para agricultura. 

O principal problema que constantemente apareceu nas discussões foi a 

preocupação com a formação de dióxido de carbono na atmosfera. Este assunto foi 

muito significante porque o aumento potencial de CO2 na atmosfera permanece 

substancialmente imprevisível como um fator nas mudanças climáticas. O CO2 foi a 

principal questão de muitos assuntos importantes relativo a carbono.  

As respostas para a formação de CO2 na atmosfera terrestre só podem ser 

identificadas colocando o problema em seu próprio contexto ambiental, isso é, o ciclo 

global de carbono.  

Tratou-se em uma série de trabalhos, o ciclo de carbono, dividindo em vários 

segmentos, hidrosfera, biosfera, atmosfera e litosfera, guiados pela intenção de revelar 



 

 

50

os mecanismos do ciclo de carbono em termos de reservatórios, fontes e as cinéticas 

de transferência e troca.  

Em Genebra, Suíça, aos 13 de novembro de 1979, ocorreu a primeira 

convenção multilateral em matéria de luta contra a poluição atmosférica — a 

Convenção sobre Poluição Atmosférica Transfronteiriça de Longa Distância — que 

tinha por objeto limitar, reduzir gradualmente e prevenir a poluição atmosférica. 

Entretanto, dadas as incertezas científicas da época, sua eficaz implementação ficou 

prejudicada no que tange à adoção de medidas para o controle quantitativo de 

emissões de substâncias poluentes. 

Por não prever nenhum objetivo quantitativo específico, a Convenção restringiu-

se em estabelecer um quadro geral de cooperação destinado a promover o 

desenvolvimento e a implementação de técnicas contra os poluentes do ar. 

Buscando uma resposta científica segura para as mudanças climáticas, foi 

estabelecido conjuntamente pela Organização Meteorológica Mundial - OMM e pelo 

Programa das Nações Unidas para o Meio Ambiente - PNUMA, em 1988, o Painel 

Intergovernamental sobre Mudança do Clima - IPCC (Intergovernmental Panel on 

Climate Change), a fim de: (i) avaliar as informações científicas existentes sobre a 

mudança do clima; (ii) avaliar os impactos ambientais e sócio-econômicos da mudança 

do clima e (iii) formular estratégias de resposta a essas mudanças. 

O primeiro relatório de avaliação do IPCC foi finalizado em agosto de 1990 e 

serviu de base para a negociação da Convenção-Quadro das Nações Unidas sobre 

Mudança do Clima. O IPCC também concluiu seu suplemento de 1992 e o Climate 

Change, 1994 (Mudança do Clima 1994: O Forçamento Radioativo da Mudança do 

Clima e uma Avaliação dos Cenários de Emissões IS92 do IPCC) para continuar 

auxiliando o processo da Convenção. 

O IPCC é o órgão responsável em fornecer informações sobre a ciência, os 

impactos e a economia, além de opções para mitigação e adaptação, da mudança do 

clima. O trabalho do Painel Intergovernamental sobre Mudança do Clima representa o 

consenso da comunidade científica na ciência da mudança do clima. Ele é reconhecido 

como a fonte mais confiável de informação sobre mudança do clima e suas causas.  



 

 

51

Seus métodos de obtenção de consenso são endossados por várias 

academias de ciência mundiais segundo a declaração do documento THE SCIENCE 

OF CLIMATE CHANGE (2001) de 17 de maio de 2001.  

O IPCC elabora três Relatórios de Avaliação de cinco em cinco anos, divididos 

em três grupos: Bases Científicas – WG1; Impactos, Adaptação e Vulnerabilidade – 

WG2 e; Mitigação – WG3, onde se compila o conhecimento científico mundial de mais 

de 2.000 cientistas. A primeira série de avaliações foi publicada em 1991 (First 

Assessment Report – FARWG1, FAR-WG2 e FAR-WG3), a segunda em 1996 (Second 

Assessment Report – SAR-WG1, SAR-WG2 e SAR-WG3) e a terceira em 2001 (Third 

Assessment Report – TAR-WG1, TAR-WG2 e TAR-WG3).  

Além destes documentos, o IPCC produz Relatórios Especiais, feitos sob 

requisito da Convenção do Clima, Artigos Especiais, metodologias, entre outros. O 

Relatório Especial mais importante para a questão do uso da terra, mudança no uso da 

terra e silvicultura é o “Special Report on Land Use, Land-Use Change, and Forestry” 

(SR-LULUCF, 2000). 

Em 1992, o IPCC reorganizou seus grupos de trabalho (GT) e realizou uma 

segunda avaliação em 1995, não apenas atualizando as informações da primeira 

avaliação, mas, também, incluindo a nova área temática de questões técnicas 

relacionadas com aspectos econômicos da mudança do clima. 

Com a cooperação de inúmeros cientistas e especialistas de grande parte dos 

países do planeta, em 1995, foram compilados o Sumário para Formuladores de 

Políticas e o Sumário Técnico, e a revisão formal foi feita por governos, organizações 

não governamentais e especialistas diversos. 

O Sumário para Formuladores de Políticas foi aprovado em detalhe e foram 

aceitos os 11 capítulos do Relatório Completo do Grupo de Trabalho I do IPCC. O 

Sumário Técnico do Relatório e o próprio relatório foram aceitos durante a Reunião 

IPCC XI, realizada em Roma, em dezembro de 1995. 

Madri sediou a sessão final do Grupo de Trabalho I, durante o qual os 

documentos foram aceitos e aprovados, o que representa a declaração do IPCC, 

acordada formalmente, sobre o conhecimento atual da ciência sobre a mudança do 

clima, segundo o qual os aumentos das concentrações de gases de efeito estufa desde 



 

 

52

a época pré-industrial (cerca de 1750) conduziram a um forçamento radioativo positivo 

do clima, que tende a aquecer a superfície e produzir mudanças climáticas. 

Atualmente há um consenso científico a respeito da contribuição das atividades 

humanas, principalmente após a revolução industrial, para a elevação da temperatura 

do planeta. As conseqüências reais ainda são desconhecidas, mas os primeiros sinais 

já são perceptíveis, por exemplo, o aumento da freqüência de ondas gigantes no 

oceano Atlântico. 

As questões relativas ao aquecimento global se referem à escala dos impactos 

regionais e às conseqüências para a sociedade no próximo século. Porém suas 

implicações da mudança do clima são claras em termos de padrões de consumo e 

desenvolvimento, na medida em que a industrialização nos últimos 150 anos se 

processou com base na queima de combustíveis fósseis, produzindo gases que 

comprovadamente contribuem para o aquecimento do planeta. 

O tema é necessariamente global, uma vez que a atmosfera pertence a todos 

e, sem um esforço concertado entre os países, o preço a ser pago pelas futuras 

gerações será alto. Como conciliar as visões diferentes e até antagônicas de países e 

sociedades que estão negociando o destino da humanidade? 

Um gigantesco esforço internacional de negociações conduziu à Convenção-

Quadro das Nações Unidas sobre Mudanças Climáticas aberta para assinatura em 

1992, no Rio de Janeiro, propondo que os países se mobilizassem para resolver a 

questão. 

O passo mais significativo desde então foi o estabelecimento do Protocolo de 

Kyoto em 1997, onde foram determinadas cotas de redução de emissões dos gases 

causadores de efeito estufa para os países industrializados. 

 

 

2.2.2 Considerações iniciais 
 

Desde o começo da revolução industrial (meados do século XVIII), o impacto das 

atividades humanas, principalmente aquelas que envolvem a queima de combustíveis 

fósseis e biomassa, resultaram na produção de gases e aerossóis que afetam a 



 

 

53

composição da atmosfera, modificando o ciclo do carbono, fundamentalmente pelo 

aumento da concentração de CO2 na atmosfera. 

A composição atmosférica permaneceu relativamente constante por volta de 

1000 anos antes da revolução industrial, desde então, a concentração de vários gases 

da estufa aumentou consideravelmente.  

A queima de combustíveis fósseis tem causado um grande aumento na taxa de 

oxidação da matéria orgânica comparada com aquela resultante do processo de 

intemperismo natural. Este aumento é um acelerador com um fator de 

aproximadamente 100 vezes, portanto, permite concluir que o ciclo do carbono de longo 

prazo tem sido alterado de forma significativa pela ação do homem. 

O CO2 aumentou aproximadamente 33% desde a época pré-industrial e está 

aumentando ainda a uma taxa sem precedentes, em média 0,4%ano-1. Amostras de 

testemunhos de gelo (microbolhas presas no gelo de geleiras) na Antártica e 

Groelândia e ar em Mauna Loa têm indicado que as concentrações do CO2 atmosférico 

durante a última era glacial (20,000 anos atrás) era apenas metade da atual, 

apresentando concentrações entre 180 e 290 ppm. 

A concentração de CO2 atmosférico aumentou 31% nos últimos 250 anos, 

atingindo, provavelmente, o nível mais alto dos últimos 20 milhões de anos. Os valores 

tendem a aumentar significativamente se as fontes emissoras de gases de efeito estufa 

não forem controladas, como a queima de combustíveis fósseis e a produção de 

cimento, responsáveis pela produção de cerca de 75% destes gases. A mudança no 

uso da terra, como o desmatamento, também tem significativa contribuição (25%). 

A comunidade científica, mediante diversos trabalhos, concluiu que está 

ocorrendo uma intensificação do efeito estufa pelo aumento significativo dos gases 

(GEE) decorrente das atividades desenvolvidas pelo homem, o que tem alterado de 

forma significativa as temperaturas atmosféricas e oceânicas e os inúmeros e 

correspondentes padrões de circulação e clima.  

Em Mauna Loa têm-se observado o aumento das concentrações do CO2 

atmosférico durante as últimas seis décadas.  Na década de cinquenta o valor estava 

próximo a 315 ppm e no final da década de noventa este valor já estava próximo de 370 

ppm. (figura 3) 



 

 

54

A Tabela 1 apresenta um resumo do balanço global de carbono para as décadas 

de 1980 e 1990, publicado no relatório do IPCC de 2001. 

 
Figura 3 - Concentração de dióxido de carbono na atmosfera em Mauna Loa (Hawai) 
Fonte : http://www.mlo.noaa.gov/Projects/GASES/co2graph.htm 
 
 
 
Tabela 1 - Balanço global de CO2 (em PgC.ano

-1) baseada em tendências intra-decadais de CO2 e O2 
atmosféricos. Valores positivos indicam fluxos para a atmosfera (emissões); valores 
negativos representam retiradas da atmosfera. Barras de erro representam incertezas e não 
a variabilidade interanual, que é substancialmente maior 

 

 Década de 1980 Década de 1990 
Aumento na atmosfera 3.3 (±0.1) 3.2 (±0.1) 
Emissões  5.4 (±0.3) 6.3 (±0.4) 
Fluxo oceano-atmosfera -1.9 (±0.6) -1.7 (±0.5) 
Fluxo terra-atmosfera 
Dividido em: -0.2 (±0.7) -1.4 (±0.7) 
Uso da terra 1.7(0.6-2.5) - 
Sumidouro terrestre residual  -1.9(-3.8-0.3) - 
 
Fonte: IPCC de 2001 
Nota: * O fluxo superfície terrestre-atmosfera representa o balanço de um termo positivo devido às 
mudanças dos usos da terra e um sumidouro terrestre residual. Os dois termos não podem ser 
separados com base nas medições atmosféricas atuais. Utilizando análises independentes para estimar 
o componente que se deve às mudanças dos usos da terra para a década de 1980, o sumidouro 
terrestre residual pode ser estimado para esta década. Entretanto, dados globais sobre as mudanças 
dos usos da terra para a década de 1990 não se encontram ainda disponíveis. 



 

 

55

 
Segundo dados do IPCC, a temperatura média global do ar vem aumentando e 

os últimos anos têm sido os mais quentes desde 1860. Afirma o relatório que o 

aumento maior da temperatura ocorreu durante a noite, bem como houve um estranho 

aumento de precipitação nas regiões de altas latitudes do Hemisfério Norte. 

Foi verificado, ainda, que o nível dos oceanos subiu entre 10 e 25 centímetros 

nos últimos cem anos, o que tem como causa mais provável o aumento da temperatura 

média da atmosfera terrestre. 

Mudanças regionais na temperatura têm sido associadas com mudanças 

observadas nos sistemas físicos e biológicos, recuo das geleiras não polares, redução 

na extensão do gelo do mar Ártico e sua espessura no verão, florescimento mais cedo 

e fases de crescimento e reprodução mais prolongados de plantas e animais no 

hemisfério norte, migração em direção aos pólos e a altitude mais elevadas das plantas, 

dos pássaros, dos peixes e dos insetos; migração mais adiantada e partida mais 

atrasada dos pássaros no hemisfério norte, incidência aumentada da descoloração de 

corais. 

São insuficientes os dados para determinar se aconteceram mudanças globais 

consistentes na variabilidade climática ou nos extremos climáticos no século 20. Em 

escalas regionais, há evidência clara de mudanças em alguns indicadores dos 

extremos e da variabilidade climática (por exemplo, menos geadas em várias áreas 

extensas; um aumento da proporção de chuvas de eventos extremos em estados 

contíguos dos EUA). Algumas dessas mudanças deram-se em direção a uma maior 

variabilidade; outras em direção a uma menor variabilidade.  

Nossa capacidade de quantificar a influência humana sobre o clima global é 

limitada atualmente porque o sinal esperado ainda está emergindo do ruído da 

variabilidade natural e porque ainda há incertezas. 

O realismo crescente das simulações do clima atual e passado feitas por modelos 

climáticos acoplados atmosfera-oceano aumentou nossa confiança no uso desses 

modelos para projetar a mudança do clima no futuro. Incertezas importantes ainda 

permanecem mas foram levadas em conta no conjunto completo de projeções da 

temperatura média global e da mudança no nível do mar.  



 

 

56

Para o cenário médio de emissões do IPCC, I992a, adotando-se a "melhor 

estimativa" da sensibilidade climática e incluindo-se os efeitos dos aumentos futuros 

dos aerossóis, os modelos projetam um aumento da temperatura média global do ar na 

superfície, relativo a 1990, de cerca de 2ºC até 2100.  

O nível médio do mar deve aumentar em conseqüência da expansão térmica dos 

oceanos e do derretimento de geleiras e mantos de gelo. Para o cenário IS92a, 

adotando-se as "melhores estimativas" da sensibilidade climática e da sensibilidade do 

derretimento do gelo ao aquecimento, e incluindo-se os efeitos das mudanças futuras 

nos aerossóis, os modelos projetam um aumento do nível do mar de aproximadamente 

50 cm de agora até 2100.  

Um aquecimento geral deve produzir um aumento da ocorrência de dias 

extremamente quentes e uma redução da ocorrência de dias extremamente frios.  

 

 

2.2.3 O que é o Efeito Estufa 
 

A Teoria do Efeito Estufa existe há cerca de 200 anos, quando, na França pós-

revolução, Jean Baptiste Joseph Fourier expôs a teoria segundo a qual a atmosfera 

seria como uma enorme estufa, o químico sueco Svante Arrehnius (1859/1927), avança 

na teoria do aquecimento e inventa o termo “efeito estufa” (1896). 

O Sol tem seus raios em parte refletidos e parte absorvidos. Entretanto, uma 

parte dos raios, ao conseguir atravessar a atmosfera, aquece a superfície terrestre, 

essa energia ao transformar-se em calor, é emanada de volta à atmosfera. 

Quando essa energia em forma de calor chega às camadas onde se localizam os 

gases de efeito estufa, uma parcela do calor é irradiado de volta, aquecendo 

novamente a superfície do planeta, sendo a temperatura exterior inferior à interior, 

fenômeno este, a muito tempo, utilizado na agricultura em casas de vegetação, as 

conhecidas estufas. 

Hoje, a Teoria do Efeito Estufa é reconhecida cientificamente, porém apresenta-

se um tanto mais complexa e detalhada que a idéia original, dada a evolução científica 

e tecnológica alcançada pelo ser humano. Sabe-se que a Terra deve irradiar energia 



 

 

57

para o espaço na mesma proporção em que absorve do Sol: a questão é que esse 

retorno não ocorre de forma imediata, em virtude, em parte, dos gases de efeito estufa 

GEE. 

O efeito estufa funciona resumidamente da seguinte forma; a energia da 

radiação eletromagnética emitida pelo sol atinge a atmosfera, principalmente na forma 

de radiação luminosa, e uma parte menor de infravermelha e ultravioleta. Parte da 

radiação é refletida pela atmosfera, parte é absorvida e outra parte atravessa a 

atmosfera, alcançando a superfície terrestre. A superfície terrestre reflete a parcela da 

radiação eletromagnética de ondas luminosas e absorve outra parcela.  

As radiações absorvidas participam de processos físicos e sua energia 

transforma-se, resultando ao final na emissão pela Terra de calor, sob forma de 

radiação infravermelha térmica (ondas longas). O calor irradiado pela Terra se dirige ao 

espaço, porém parte dele é aprisionado na atmosfera, devido a presença dos gases 

causadores do efeito estufa – GEE (Figura 4). 

 

 
Figura 4 – Representação esquemática simplificada dos processos radiativos 

 



 

 

58

A maior parte da irradiação infravermelha emitida pela superfície terrestre é 

absorvida pelo vapor d’água e pelos gases de efeito estufa que existem naturalmente 

na atmosfera, impedindo que toda essa energia passe diretamente do planeta para o 

espaço. Essa retenção temporária de energia ocorre por meio de processos interativos 

complexos (radiação, correntes de ar, evaporação, formação de nuvens e chuvas, etc.) 

e aos poucos há o transporte da energia para as altas esferas da atmosfera, para de lá 

ser irradiada para o espaço.  

Com este processo lento e indireto de transformação e transferência de energia, 

criou-se na superfície terrestre um ambiente favorável ao florescimento da vida, uma 

vez que, se essa energia fosse irradiada diretamente e livremente, a Terra seria um 

planeta frio e sem vida. 

Os gases responsáveis pelo efeito estufa são denominados gases de efeito 

estufa – GEE. Estes geralmente são compostos de moléculas que se encontram 

naturalmente na atmosfera e os mais importantes são: dióxido de carbono CO2; vapor 

de água H2O; metano CH4; ozônio O3 e óxido nitroso N2O (IPCC, 1990; MOREIRA; 

SCHAWARTZMAN, 2000). 

Noventa e nove por cento da atmosfera terrestre é composta predominantemente 

de nitrogênio (N2), oxigênio (O2) e argônio (Ar). Se houvesse apenas estes três gases 

na atmosfera, a temperatura média da Terra seria inferior a zero grau centígrados e os 

oceanos seriam congelados. Entretanto, a presença de outros gases (1%) impede parte 

da transmissão do calor da atmosfera para o espaço exterior, aumentando sua 

temperatura. Este controle natural da temperatura terrestre é conhecido como efeito 

estufa. 

A radiação terrestre e as concentrações de gases de efeito estufa resultam na 

intensificação do efeito que naturalmente já se processa na atmosfera da Terra há 

bilhões de anos pela presença de vapor d'água, nitrogênio, oxigênio, dióxido de 

carbono, monóxido de carbono, metano, óxido nitroso, óxido nítrico e ozônio. 

Quanto maior a concentração dos GEE, maior é a absorção de calor e maior 

será o aquecimento da atmosfera. O efeito estufa existe há bilhões de anos, 

possibilitando a vida terrestre na forma conhecida. Caso não existisse o efeito estufa 

natural, a temperatura média da superfície da Terra situar-se-ia na faixa de -18oC. A 



 

 

59

temperatura média global da superfície da Terra com a presença do efeito estufa é de 

15o C (HOUGTHON, 2000). 

A mudança das concentrações dos gases de efeito estufa e aerossóis 

decorrentes das atividades antrópicas podem produzir um forçamento radioativo 

alterando a reflexão ou a absorção da radiação solar ou a emissão e a absorção da 

radiação terrestre. O forçamento radioativo expressa o quanto um gás é capaz de reter 

calor e aquecer a atmosfera. 

Muitos gases de efeito estufa permanecem na atmosfera durante muito tempo (de 

várias décadas a séculos, no caso do CO2 e do N2O) afetando, portanto, o forçamento 

radiativo em longas escalas de tempo.  

Atualmente, alguns gases de efeito estufa de vida longa (em particular os HFCs 

(substitutos do CFC), os PFCs e o SF6) contribuem pouco para o forçamento radiativo, 

mas o crescimento previsto desses gases pode contribuir em muitos pontos 

percentuais para o forçamento radiativo no século 21.  

Ao contrário dos gases de efeito estufa de vida longa, a vida dos aerossóis 

antrópicos na atmosfera é muito curta, portanto, seu forçamento radiativo ajusta-se 

rapidamente aos aumentos ou reduções das emissões.  

O vapor d’água é o mais importante gás natural causador do efeito estufa devido 

sua abundância, mas o papel das suas emissões de origem antropogênica são menos 

importantes. O CO2 é o segundo gás de efeito estufa em importância, sendo lançado na 

atmosfera de maneira natural (vem sendo lançado de maneira natural pelos vulcões ao 

longo da história da Terra) não natural (desmatamento). 

Com o céu claro, em torno de 60-70% do efeito estufa natural é provocado pelo 

vapor d’água, gás de efeito estufa dominante na atmosfera terrestre (IPCC, 1995). As 

nuvens também têm um outro papel importante no equilíbrio térmico do planeta. Elas 

refletem parte da radiação solar de volta para o espaço pelas superfícies brancas, 

promovendo um efeito contrário ao dos gases causadoras do efeito estufa. Em termos 

gerais, as nuvens têm um efeito de esfriamento. 

Outro fenômeno associado ao balanço de energia da Terra é o albedo, que 

representa a refletividade da atmosfera e da superfície da Terra. O albedo médio situa-

se na faixa de 30%. Grande parte do albedo atmosférico é causado pela presença de 



 

 

60

nuvens. O tipo da cobertura terrestre também influencia o albedo, por exemplo, uma 

área escura tem um albedo menor do que uma área clara, pois reflete menos luz visível. 

 

 

2.2.4 Causas do Efeito Estufa 
 

É necessário distinguir o efeito estufa natural do efeito estufa acentuado pela 

ação antrópica. Ora se usa a expressão “efeito estufa”, ora se usa a expressão 

“aquecimento global” para descrever o efeito estufa acentuado pela ação antrópica. 

As emissões antrópicas de gases de efeito estufa (GEE) têm contribuído para a 

intensificação do efeito estufa, uma vez que o aumento das concentrações de GEE 

reduzem a eficiência com que a Terra se resfria, causando uma alteração no clima do 

planeta. 

Avanços consideráveis foram feitos no conhecimento da ciência da mudança do 

clima desde 1990 e novos dados e análises encontram-se disponíveis.  

Os aumentos das concentrações de gases de efeito estufa desde a época pré-

industrial (ou seja, desde cerca de 1750) conduziram a um forçamento radiativo 

positivo do clima, que tende a aquecer a superfície e produzir outras mudanças 

climáticas.  

A concentração de dióxido de carbono na atmosfera, por exemplo, é de apenas 

0,035% (RAVEN et al., 1996), apesar disto, tem um papel fundamental na manutenção 

da temperatura para o planeta, por absorver radiação infravermelha vinda do Sol. Além 

do mais, é o gás com a maior responsabilidade pelo agravamento do efeito estufa e que 

vem recebendo destaque dentre os projetos de redução de emissões de GEE. 

A composição atmosférica permaneceu relativamente constante por volta de 

1000 anos antes da revolução industrial, desde então, as concentrações atmosféricas 

de gases de efeito estufa, entre outros, dióxido de carbono, metano e óxido nitroso, 

aumentaram de forma significativa, em cerca de 30%, 145% e 15% respectivamente 

(valores para 1992), e o dióxido de carbono está aumentando ainda a uma taxa sem 

precedentes, em média 0,4% ano-1. 



 

 

61

Essas tendências podem ser atribuídas em grande parte às atividades humanas, 

sobretudo o uso de combustíveis fósseis, a mudança no uso da terra e a agricultura.  

Qualquer fator que altere a radiação recebida do Sol ou enviada de volta para o 

espaço, ou que altere a redistribuição da energia dentro da atmosfera e entre a 

atmosfera, a terra e os oceanos, pode afetar o clima. 

A intensificação das pesquisas, aliada aos avanços tecnológicos, têm 

demonstrado, de forma mais convincente, o efeito das atividades antrópicas nas 

mudanças climáticas. Apesar da limitação na capacidade de quantificar a influência do 

homem sobre o clima global, o balanço das evidências sugere que as ações humanas 

têm modificado o clima terrestre, sendo, atualmente, muito baixa a probabilidade, 

mesmo havendo quem assim acredite, de que as variações do clima sejam resultadas 

tão somente de uma variabilidade interna natural da atmosfera do planeta. 

O efeito estufa começou a alarmar a comunidade científica porque a 

concentração dos gases de efeito estufa está aumentando rapidamente na atmosfera 

devido às emissões antrópicas.  

Além disso, novos gases com a mesma propriedade, mas resultantes apenas 

das atividades antrópicas, passaram a acentuar o efeito estufa, sendo os principais: 

hidrofluorcarbonos (HFCs), perfluorcarbonos (PFCs), hexafluoreto de enxofre (SF6), 

clorofluorcarbonos (CFCs) e hidroclorofluorcarbonos (HCHFCs) (PROTOCOLO DE 

KYOTO, 1997, MOREIRA; SCHAWARTZMAN, 2000).  

Estudos demonstram que, se as emissões antrópicas de dióxido de carbono 

permanecerem nos níveis da última década, ocorrerá uma taxa quase constante de 

aumento das concentrações atmosféricas por pelo menos dois séculos, alcançando 

cerca de 500 ppmv (partes por milhão em volume) até o final do Século XXI, quase o 

dobro da concentração pré-industrial que era de 280 ppmv. 

O contribuinte mais importante para o recente aumento dos estoques de CO2 

atmosférico é a combustão de combustíveis fósseis (termelétricas) e a mudança no uso 

da terra (desmatamento das florestas, particularmente nos trópicos), (SPM-TAR WG1, 

2001). 

As concentrações atmosféricas de gases de efeito estufa, entre outros, dióxido 

de carbono, metano e óxido nitroso, aumentaram de forma significativa, cerca de 30%, 



 

 

62

145% e 15% respectivamente (valores para 1992). Grande parcela desse aumento é 

atribuído às atividades antrópicas, sobretudo ao uso de combustíveis fósseis, à 

mudança no uso da terra e à agricultura. 

Nos últimos 150 anos, as concentrações de dióxido de carbono aumentaram 

cerca de 28%, as concentrações de metano  mais que dobraram e as concentrações de 

óxido nitroso aumentaram cerca de 15%. As concentrações de dióxido de carbono 

tiveram um aumento de 31% desde 1750. As concentrações presentes são maiores que 

as dos últimos 420.000 anos e provavelmente maiores que as dos últimos 20 milhões 

de anos (confiabilidade de 60-90%), (SPM-TAR WG1, 2001). 

A taxa de acréscimo nas concentrações durante o século passado tem persistido 

e é cada vez maior do que durante qualquer outro período do último milênio. Esta taxa 

de mudança pode ser explicada pelo efeito acumulativo das emissões da queima dos 

combustíveis fósseis, da mudança no uso da terra e da resposta dos oceanos e da 

biosfera a esta perturbação antrópica (SR-LULUCF, 2000). 

Os estudos desenvolvidos pelo IPCC (1995) utilizaram uma série de modelos do 

ciclo de carbono, indicando que só se poderia atingir a estabilização das concentrações 

atmosféricas de dióxido de carbono em 450 ppmv, 650 ppmv ou 1.000 ppmv se as 

emissões antrópicas globais caíssem para os níveis de 1990 em 40, 140 ou 240 anos, 

respectivamente, e baixassem de forma considerável para níveis inferiores aos de 1990 

subseqüentemente. A estabilização das concentrações de metano (CH4) e óxido nitroso 

(N2O) nos níveis atuais supõe reduções das emissões antrópicas de 8% e de 50% 

respectivamente. 

Os dados fornecidos indicam que qualquer estabilização final da concentração 

depende mais das emissões antrópicas acumuladas na atualidade até a época de 

estabilização, do que da forma como essas emissões mudariam no período. Isso 

significa que, para um dado valor de concentração estabilizada, emissões mais 

elevadas nas primeiras décadas exigem emissões mais baixas posteriormente. 

 

 

 

 



 

 

63

2.2.5 Principais gases do Efeito Estufa 
 

DIÓXIDO DE CARBONO – CO2: como já mencionado, o dióxido de carbono é 

hoje o gás que mais tem contribuído para a intensificação do efeito estufa. Segundo 

dados do IPCC, as concentrações de CO2 aumentaram de cerca de 280 ppmv nos 

períodos pré-industriais para 358 ppmv em 1994. O aumento da concentração deve-se 

principalmente às atividades humanas, a maior contribuição é a da queima dos 

combustíveis fósseis, mas também mudança no uso da terra e, em menor grau, a 

produção de cimento. 

As concentrações de CO2 nos últimos mil anos foram pesquisadas a partir de 

registros de testemunhos de gelo, feitas na Antártica. Com a análise do gelo, verificou-

se um aumento rápido na concentração de CO2 desde o início da industrialização, 

sobretudo a partir da utilização dos combustíveis fósseis. 

A taxa de crescimento anual das concentrações atmosféricas de CO2 foi baixa 

durante o início da década de 90, entretanto dados recentes indicam que a taxa de 

crescimento é comparável à média de 1980, cerca de 1,5 ppmv/ano. É importante 

salientar que as flutuações de curto prazo acabam não sendo relevantes para as 

projeções das concentrações ou emissões futuras, que têm por objetivo estimar 

mudanças no sistema climático numa escala de tempo mais longa. 

Dentro dos diversos processos de seqüestro ou captura do dióxido de carbono, o 

mais rápido é a absorção pela vegetação e pela camada superficial dos oceanos, que 

ocorrem em alguns anos. Outros sumidouros, a exemplo da transferência para os solos 

e camadas profundas dos oceanos, ocorrem na escala de tempo de séculos, tendo um 

efeito menos imediato na concentração atmosférica. 

Não pode ser definido um tempo de vida único para o dióxido de carbono, uma 

vez que existem diferentes taxas de absorção pelos diferentes processos que o 

removem da atmosfera, operando cada qual em escalas de tempo diferentes e 

transferindo para vários tipos de sumidouros que, cada qual, reservará e devolverá o 

carbono seqüestrado a seu tempo. 

A incerteza associada ao futuro papel da biosfera no balanço global do carbono é 

muito grande, haja vista a dificuldade de se prever o desflorestamento e a rebrota nos 



 

 

64

trópicos e nas latitudes médias, bem como os mecanismos de absorção que continuam 

insuficientemente quantificados no ecossistema. 

METANO – CH4: o metano é outro gás de efeito estufa presente naturalmente na 

atmosfera terrestre, entretanto, estudos científicos realizados pelo IPCC evidenciam um 

aumento significativo e conseqüente crescimento de sua concentração na atmosfera. 

Os resultados obtidos nas pesquisas apontam as atividades humanas como a mais 

provável causa desse aumento. Dentre as atividades antrópicas que mais emitem o 

metano estão: a agricultura, a pecuária, a disposição de resíduos e o uso cada vez 

maior de combustíveis fósseis. 

Diversas fontes de metano ainda não se encontram totalmente quantificadas. 

Dados do relatório do IPCC afirmam que de 60% a 80% das emissões atuais de 

metano decorrem de atividades desenvolvidas pelo homem, e cerca de 20% do total 

das emissões anuais são conseqüência da produção e uso de combustíveis fósseis. 

As emissões de metano por meio de fontes naturais, caso se confirme a 

tendência de aumento da temperatura global, tendem a elevar, visto que o fato acelera 

as atividades microbianas geradoras do gás metano. Ainda de acordo com o relatório, o 

tempo de ajuste para um pulso de metano acrescentado à atmosfera é cerca de doze 

anos. O principal processo de remoção é a reação com o radical hidroxila (OH), 

entretanto o aumento das emissões antrópicas de metano na atmosfera reduz a 

concentração de hidroxila, ocasionando um desequilíbrio natural no ciclo existente e 

uma provável baixa futura na remoção do gás. 

ÓXIDO NITROSO – N2O: outro gás de efeito estufa é o óxido nitroso; diversas 

são suas pequenas fontes, tanto naturais quanto antrópicas. As principais fontes 

antrópicas são a agricultura e diversos processos industriais, tais como a produção de 

ácido adípico e ácido nítrico. Todas as fontes do óxido nitroso não foram, ainda, 

suficientemente quantificadas. 

O óxido nitroso é removido da atmosfera por fotólise, que é a decomposição pela 

luz do Sol, tendo um tempo de vida muito longo, cerca de 120 anos. 

As medições atmosféricas e evidências de testemunhos de gelo, realizadas pelo 

IPCC, demonstram que a quantidade de óxido nitroso na atmosfera aumentou desde a 

época pré-industrial, provavelmente devido ao aumento da interferência humana. Os 



 

 

65

níveis pré-industriais eram em torno de 275 ppbv (partes por bilhão em volume) e cerca 

de 312 ppbv na década passada. 

HALOCARBONOS E OUTROS COMPOSTOS HALOGENADOS: os compostos 

de carbono que contêm flúor, bromo, cloro ou iodo são denominados halocarbonos, 

sendo muitos deles eficientes gases de efeito estufa. A maioria desses compostos não 

são de origem natural, ao contrário, a maior parte decorre de atividades humanas.  

O Protocolo de Montreal controla a emissão dos halocarbonos que contêm cloro, 

uma vez que estes compostos destroem a camada de ozônio. Os hidrofluorcarbonos 

(HFCs) que estão sendo utilizados em substituição aos halocarbonos, apesar de não 

danificarem a camada de ozônio, são também GEE e o aumento do seu uso pode 

significar um futuro agravamento do efeito estufa. 

Os perfluorcarbonos (PFCs) e o hexafluoreto de enxofre (SF6) são gases de 

efeito estufa de tempo de vida longa, superior a mil anos, desta forma, acumulam-se de 

fato na atmosfera e contribuem para o agravamento do efeito estufa a médio e longo 

prazo. 

OZÔNIO - O3: o ozônio é um importante gás de efeito estufa presente tanto na 

troposfera quanto na estratosfera. As mudanças na concentração de ozônio na 

atmosfera provocam um forçamento radioativo, influenciando tanto a radiação solar 

quanto a terrestre. O forçamento radioativo líquido depende muito da distribuição 

vertical da mudança do ozônio. Os padrões das mudanças, tanto do ozônio troposférico 

como do estratosférico, variam no espaço, e a estimativa do forçamento radioativo, 

devido às mudanças do ozônio, são mais complexas do que a dos outros GEE. 
 

 

 
 
 
 
 
 
 



 

 

66

2.2.6 Conseqüências do Efeito Estufa 
 
O padrão atual das emissões de gases de efeito estufa dos países desenvolvidos 

e em desenvolvimento poderá causar grande impacto sobre a economia em virtude da 

adaptação do meio natural diante do aquecimento global. Tendo como base, 

estatísticas mundiais (IPCC, 2000), principalmente, em relação à composição gasosa 

da atmosfera, inferências têm sido feitas sobre a influência antrópica na mudança do 

clima.  

Em média, para a Terra como um todo, a energia solar que chega é equilibrada 

pela radiação terrestre que sai. Qualquer fator que venha a alterar esse processo ou 

mesmo a redistribuição da energia dentro da atmosfera e na relação atmosfera-terra-

oceanos pode afetar o clima.  

O aumento nas concentrações de gases de efeito estufa tende a reduzir a 

eficiência com que a Terra se resfria.  

O aquecimento total depende da relação entre a magnitude do aumento da 

concentração de cada gás associado ao efeito estufa, de suas propriedades radiativas 

e de suas concentrações já presentes na atmosfera.  

A mudança do clima está diretamente relacionada ao aquecimento global, que é 

a conseqüência mais provável do aumento das concentrações de gases de efeito estufa 

na atmosfera, gerando temperaturas médias mais altas na superfície terrestre.  

O aumento da concentração de CO2 na atmosfera coincide com a 

industrialização da sociedade humana e existem boas evidências para indicar que é 

causada pelas emissões crescentes de CO2 das atividades humanas (SPM-TAR WG2, 

2001). 
Os estudos realizados pelo Painel Intergovernamental de Mudanças Climáticas 

(Intergovernmental Panel on Climate Change - IPCC) demonstraram que as atividades 

humanas modificaram as concentrações e distribuições dos gases de efeito estufa e 

aerossóis no Século XX. 

Desde o Relatório do IPCC de 1990, avanços consideráveis foram feitos nas 

tentativas de distinguir-se entre as influências naturais e as antrópicas sobre o clima. 

Esse avanço foi possível com a inclusão dos efeitos dos aerossóis de sulfato, além dos 



 

 

67

gases de efeito estufa, permitindo, então, a produção de estimativas mais realistas do 

forçamento radiativo induzido pelo homem. Essas estimativas foram, então, utilizadas 

em modelos climáticos para fornecer simulações mais completas do "sinal" da 

mudança do clima induzida pelo homem.  

Atualmente as pesquisas concentram-se nas prováveis mudanças de 

temperatura, precipitação, variações climáticas e do nível do mar que ocorreram neste 

período a fim de se comprovar concretamente que as atividades antrópicas estão 

alterando o equilíbrio climático global. 
Vários estudos têm mostrado que a concentração de dióxido de carbono e a 

temperatura da atmosfera variaram conjuntamente nas últimas dezenas de milhares de 

anos, reforçando a preocupação de que o aumento da concentração de gases de efeito 

estufa na atmosfera pode provocar mudanças climáticas, como, por exemplo, alterando 

radicalmente os ciclos hidrológicos de toda uma região, intensificando e alterando a 

freqüência de eventos extremos (tornados, ressacas, etc.). 
Segundo o IPCC, a estabilização do clima só será obtida com a estabilização da 

concentração de gases de efeito estufa (GEE) dentro de um nível de segurança ainda a 

ser determinado. Desse modo, um nível de emissão antrópica de gás carbônico além 

do nível de segurança seria incompatível com o crescimento sustentável, sendo este 

definido como aquele que seria suficiente para que os ecossistemas se adaptassem de 

modo natural e gradual à mudança climática, garantindo a segurança alimentar e o 

desenvolvimento econômico das nações. 
As projeções detalhadas da futura mudança climática baseiam-se, atualmente, 

nos modelos acoplados atmosfera-oceano, que se têm demonstrado mais completos do 

que os anteriormente baseados em relações estatísticas usadas em disciplinas menos 

quantitativas (ROCHA, 2002). 
A variabilidade climática em escala de tempo apropriada é extremamente 

importante para definir se o aquecimento ocorrido no Século XX é um fenômeno natural 

do clima ou se é conseqüência das atividades humanas. Neste sentido, verificou-se, 

pelas evidências disponíveis, que os verões no Hemisfério Norte das últimas décadas 

parece ser os mais quentes há pelo menos 1400 anos. 



 

 

68

Quando se fala em emissões históricas dos setores conclui-se que as emissões 

dos combustíveis fósseis caracterizam o problema mais grave. Estas são em média 

198% podendo chegar a 370% e a 125%, usando as incertezas máximas e mínimas 

das estimativas) maiores que as emissões da mudança no uso da terra.  

A quantidade de dióxido de carbono está aumentando na atmosfera, o que 

acarreta em preocupações climáticas, este aumento tem ligações com a queima de 

combustíveis fósseis e com a mudança no uso da terra, principalmente o 

desmatamento. 

Com o aquecimento global, alguns sumidouros podem saturar e tornar-se fonte, 

por exemplo, em florestas um solo mais aquecido pode acelerar a respiração 

heterotrófica. Há sugestões de que mudanças climáticas podem levar a mudanças 

drásticas na vegetação da Amazônia, principalmente uma tendência à “savanização” 

(COX, 2000). O desmatamento de grande escala pode resultar em tendências similares 

(NOBRE, 1991). 

O resultante destas emissões foi o acréscimo de 176 ± 10 Gt C nos estoques de 

carbono atmosférico. As concentrações atmosféricas aumentaram cerca de 28%, de 

285 a 367 ppm no período de 1850 a 1999 (SPM-TAR WG1, 2001). Se a humanidade 

desejar estabilizar a quantidade de dióxido de carbono na atmosfera terá que reduzir o 

uso dos combustíveis fósseis, aumentar o uso de energia renovável, reduzir o 

desmatamento e estimular os sumidouros de carbono. 

As emissões devido ao desmatamento das florestas tropicais da América Latina 

e Ásia no período de 1850 a 1998 foram de 50 ± Gt C, ou seja, 12% das emissões 

totais antrópicas entre 1850 a 1998, (HOUGHTON, 1991, 1991a). Das emissões totais 

da mudança no uso da terra o desmatamento tropical é responsável 37%, os outros 

63% das emissões históricas da mudança no uso da terra devem Europa, América do 

Norte, Oceania e África.  
Comparando-se as emissões acumuladas de 1850 a 1998 dos combustíveis 

fósseis e da mudança no uso da terra. Cerca de 270 (± 30) Gt C foram emitidos pela 

queima de combustíveis fósseis, outros 136 (±55) Gt C foram emitidos pela mudança no 

uso da terra, principalmente de biomas florestais (SR-LULUCF, 2000).  



 

 

69

A incerteza das estimativas das emissões devido ao LULUCF é quatro vezes 

maior que o erro das estimativas das emissões do uso dos combustíveis fósseis, este é 

cerca de ± 10%, enquanto aquele está na faixa de ± 40%. 

Combustíveis Fósseis, Mudança do uso do solo, Emissões de Gases de Efeito Estufa 

(Gt C) 

No ano de 1990, as emissões devidas ao uso de combustíveis fósseis e à 

produção de cimento foram de 6,4 ± 04 Gt C (80% das emissões totais) e as emissões 

devido à mudança no uso da terra foram de 1,7 ± 0,8 Gt C (20% das emissões totais) 

(SPMTAR WG1, 2001). Cabe ressaltar que a incerteza das emissões dos combustíveis 

fósseis é de 6,25%, enquanto a incerteza nas emissões devido ao LULUCF é da ordem 

47%. 

Inicialmente haveria um aumento da produtividade agrícola nas regiões de 

latitude média e redução nas áreas tropicais e sub-tropicais mesmo com um 

aquecimento de alguns graus. 

Em resposta ao aumento de dióxido de carbono na atmosfera os modelos 

prevêem um decréscimo da umidade do solo no verão na maioria das áreas 

continentais de latitudes médias e regiões com escassez de água, com aumento de sua 

disponibilidade somente em algumas regiões. 

As mudanças regionais também são evidentes. Por exemplo, o aquecimento 

recente foi maior nos continentes de latitude média no inverno e na primavera, com 

algumas áreas de esfriamento, como o Oceano Atlântico Norte. A precipitação 

aumentou sobre a terra nas altas latitudes do Hemisfério Norte, principalmente durante 

a estação fria.  

Dentre os principais efeitos adversos da mudança climática previstos até 2100 e 

que irão se refletir numa crise política, social e econômica sem precedentes, estão o 

aumento do nível do mar, a alteração no suprimento de água doce, um maior número 

de ciclones, tempestades de chuva e de neve mais fortes e freqüentes e o conseqüente 

ressecamento e esgotamento dos solos férteis. 

Outras conseqüências significativas podem ocorrer em muitos sistemas 

ecológicos e sócio-econômicos advindos de longos períodos de secas e de um provável 

aumento de pragas e doenças tropicais, não se afastando a possibilidade de se ter 



 

 

70

afetado o satisfatório fornecimento de alimentos e recursos hídricos, prejudicando 

imensamente a qualidade de vida e a saúde humana. 

Além das mudanças climáticas previstas pela atuação do homem, não se pode 

descartar a possibilidade de um agravamento no equilíbrio climático por fatores 

naturais, tais como a erupção de vulcões e a mudança na circulação atmosférica. 

Há que se considerar ainda as pequenas partículas presentes na atmosfera, os 

aerossóis, derivados principalmente das emissões de dióxido de enxofre pela queima 

de combustíveis fósseis e fontes naturais, como a queima de biomassa. Na maior parte 

dos casos, os aerossóis que permanecem na camada mais próxima da superfície da 

Terra tendem a resfriar o clima por alguns anos.  

Portanto, qualquer mudança no balanço radiativo da Terra tenderá a alterar as 

temperaturas atmosféricas e oceânicas e os correspondentes padrões de circulação e 

tempo, bem como o ciclo hidrológico, como exemplo temos: alterações na distribuição 

das nuvens e mudança nos regimes de precipitação e evaporação. 

A temperatura média global do ar na superfície aumentou em torno de 0,3 a 0,6ºC 

desde o final do século 19. Sendo que a temperatura média da Terra poderá aumentar 

entre 1,5 ºC e 6 ºC até 2100, as projeções do aumento da temperatura também indicam 

de 1,4 a 5,8°C entre 1990 e 2100 para toda a faixa de cenários.  

Para países como Holanda ou Bangladesh, essa elevação traria conseqüências 

desastrosas, como perda de áreas agricultáveis, salinização de fontes de água doce e 

necessidade de remoção de milhões de pessoas que hoje vivem em áreas no nível do 

mar (SPM-TAR WG1, 2001).  

Segundo o último relatório do IPCC, baseado em cenários que incluem emissões 

tanto dos gases de efeito estufa quanto dos aerossóis, os modelos projetam uma 

estimativa de aumento de temperatura média global entre 0,9 e 3,5oC. Em todos os 

casos, a taxa média até 2100 é de 2oC, variação extremamente preocupante, tendo em 

vista não ter sido observada nos últimos dez mil anos. 

O efeito estufa já se intensificou, a temperatura superficial média global 

aumentou em 0,6 ± 0,2ºC durante o século XX; as medições das médias globais das 

marés indicam um aumento de 0,1 a 0,2 metros durante o século 20 (SPM-TAR WG1, 

2001). As épocas quentes das oscilações do El Niño têm se tornado mais freqüentes, 



 

 

71

persistentes e intensas desde a metade da década de 70, comparado com os 100 anos 

anteriores.  

Além das mudanças climáticas previstas pela atuação do homem, não se pode 

descartar a possibilidade de um agravamento no equilíbrio climático por fatores 

naturais, tais como a erupção de vulcões e a mudança na circulação atmosférica, como 

ocorre, por exemplo, com o efeito El Niño, alterações de influências externas 

inesperadas que podem potencializar e acelerar os efeitos futuros da mudança 

climática global. 

Com base em registros (anéis de árvores, testemunhos de gelo e registros 

documentários) foi possível verificar que a temperatura média global aumentou entre 

0,3 e 0,6ºC desde o final do Século XIX, e em cerca de 0,2 a 0,3ºC nos últimos 

quarenta anos. Evidenciou-se um aquecimento nas temperaturas do ar, do mar e da 

superfície da Terra. 

Os dados confirmam a tendência para uma variação reduzida da temperatura 

diária sobre a terra, este fenômeno explica-se porque em muitas áreas as noites 

aqueceram-se mais que os dias, tendo por provável causa, além dos efeitos do 

aumento dos gases de efeito estufa, o aumento da nebulosidade em muitas áreas, o 

que reduz a variação da temperatura diurna. 

Nos oceanos tropicais há estimativas que sugerem um aumento na evaporação e 

no vapor d’água atmosférico, desde 1973, com um conseqüente aumento da 

nebulosidade. 

Algumas imagens de satélite mostram que as extensões das neves se reduziram 

em 10% (confiabilidade de 90-99%) desde a década de 60. Nos próximos 100 anos 

podem ocorrer mudanças climáticas regionais, incluindo temperaturas elevadas, 

invernos mais quentes, um ciclo hidrológico global médio exacerbado, alterações na 

biodiversidade e no ciclo de carbono (SAR-WG1, 1996, SPM-TAR WG1, 2001). Devido 

às mudanças presentes e futuras na biosfera, o principal impacto do efeito estufa é a 

mudança do clima. 

No Hemisfério Norte, verificou-se que a extensão da camada de neve tem estado 

abaixo da média há pelo menos duas décadas, sendo notado um aquecimento anormal 

durante as primaveras nessa região. 



 

 

72

Análises de bolhas de ar, aprisionadas no gelo de grandes geleiras nas regiões 

polares e nas montanhas da Antártida e da Groelândia, guardam as variações da 

concentração do dióxido de carbono atmosférico desde o final da última era glacial. 

A concentração então era de 200 ppm, aumentou gradualmente para cerca de 

225 ppm durante oito mil anos e subseqüentemente aumentou mais 25 ppm durante os 

sete mil anos seguintes. Houve um acréscimo de 10 ppm por volta de 1300 a.C., 

seguido por um decréscimo de 10 ppm por volta de 1600 a.C., durante a pequena idade 

do gelo. 

Durante o último milênio e o início da revolução industrial, a concentração variou 

entre 275 a 285 ppm. Em 1998 a concentração de CO2 aumentou para 366 ppm (SR-

LULUCF, 2000). 

A precipitação aumentou nas altas latitudes do Hemisfério Norte, sobretudo no 

inverno, entretanto ocorreu um decréscimo nos subtrópicos e trópicos da África à 

Indonésia, bem como uma conseqüente mudança na vazão dos cursos d’água, nos 

níveis dos lagos e na umidade do solo dessas regiões. A distribuição espacial será 

heterogênea com algumas áreas secas tornando-se mais secas e vice-versa. 

Com base nas análises dos registros de marégrafo, filtrando os efeitos dos 

movimentos verticais terrestres a longo prazo, concluiu-se, com maior segurança, que o 

volume dos oceanos tem aumentado no decorrer do Século XX. Verificou-se que nos 

últimos cem anos ocorreu um aumento do nível do mar em cerca de 10 a 25 cm, tendo 

como provável explicação o aumento da temperatura global e o conseqüente recuo das 

geleiras e calotas polares. 

É esperado que o nível do mar aumente de 15 a 95 centímetros até o ano 2100, 

devido. O aumento projetado do nível do mar deve-se à expansão térmica das águas 

dos oceanos, bem como o aumento de volume em conseqüência do degelo das 

geleiras e calotas polares e glaciais. 

Foi verificado, ainda, que o nível dos oceanos subiu entre 10 e 25 centímetros 

nos últimos cem anos, o que tem como causa mais provável o aumento da temperatura 

média da atmosfera terrestre, aumentando o risco de inundações, com deslocando 

potencialmente dez milhões de pessoas, devido não só à elevação do nível de mar, 



 

 

73

mas também aos eventos de chuvas torrenciais, especialmente em ilhas pequenas e 

áreas deltaicas baixas. 

Para Bangladesh projeta-se que irá perder aproximadamente 17% de sua área 

da terra com uma elevação do nível de mar de um metro. 

Projeta-se um aumento na média anual da precipitação, evapotranspiração e 

vapor de água durante o século 21, para toda a faixa de cenários, e também que o nível 

do mar irá aumentar entre 0.09 a 0.88 metros entre 1990 e 2100, para toda a faixa de 

cenários. Isto ocorrerá principalmente devido à expansão termal dos mares e ao 

derretimento de geleiras e placas de gelo (SPM-TAR WG1, 2001). 

Os mesmos estudos apontam para um aumento do nível do mar até 2100 de 49 

centímetros, também levando em conta as variações na estimativa dos parâmetros da 

sensibilidade climática, do derretimento do gelo e do conjunto completo dos cenários de 

emissões. O aumento projetado do nível do mar deve-se à expansão térmica das águas 

dos oceanos, bem como o aumento de volume em conseqüência do derretimento das 

geleiras. 

Se confirmadas as projeções para a mudança do clima global futuro, os impactos 

poderão ser potencialmente irreversíveis, neste caso, os países insulares e as regiões 

urbanas costeiras são as mais vulneráveis com possibilidades reais de inundação a 

médio e longo prazo. 

Segue algumas conseqüências previstas em modelos; temperaturas máximas e 

mínimas mais elevadas, mais dias quentes e ondas de calor em quase todas as áreas 

continentais, menor número de dias frios, com geada ou com friagens em quase todas 

as áreas continentais, eventos de precipitação mais intensos em muitas áreas, aumento 

da mortalidade de pessoas idosas em áreas urbanas, danos às plantações, estresse 

térmico, aumento das faixas de ação de pragas e doenças, perdas de safras, 

deslizamentos de terra, inundações e danos a propriedades e seguros, aumento de 

verões secos na maioria da regiões continentais interiores das latitudes médias e riscos 

de secas associadas, aumento do pico, de intensidade do vento do ciclone tropical, 

média e pico da intensidade da  precipitação, redução da produtividade de gado, 

aumento de queimadas naturais, queda na energia hidroelétrica, danos a vários 

sistemas ecológicos e sócio-econômicos.  



 

 

74

A figura 5, abaixo mostra a previsão de aumento mínimo e máximo da 

temperatura global. A figura 6, apresenta uma comparação entre a média global da 

temperatura do ar com base no Climate Model e os valores observados durante o 

período de 1860 a 1994 . 

 
Figura 5 – Previsão do aumento  da Temperatura terrestre - limites inferior e superior  

Fonte: UNEP - United Nations Environment Programme e WMO - World Meteorological 
Organization. - Elevação média da temperatura da superfície entre 1990 e 2100  
 

 
Figura 6 - Comparação entre a média global da temperatura do ar calculada com base no Climate 

Model e os valores observados durante o período de 1860 a 1994 

Fonte: UNEP - United Nations Environment Programme e WMO - World Meteorological Organization 
 



 

 

75

A figura 7, mostra a previsão ate o ano de 2100, do aumento mínimo e 

máximo do nível do mar, no melhor e pior cenário 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
Figura 7 – Previsão da elevação do nível do mar - limites inferior e superior 

Fonte: UNEP - United Nations Environment Programme e WMO - World Meteorological Organization 
 
 

2.2.7 Os países contribuintes do efeito estufa  
 

 
Figura 8 - Emissões de Dióxido de Carbono de 1860 a 1995 

Fonte: UNEP - United Nations Environment Programme e WMO - World Meteorological Organization 
 



 

 

76

O gráfico oito relaciona os principais contribuintes de emissão de CO2, resultante da 

queima do carvão, petróleo e gás natural, no período de 1860 a 1992.  

No Brasil, as fontes básicas de maior contribuição de emissões antrópicas de CO2 

são decorrentes principalmente do desmatamento, veículos e combustão industrial.  

De modo simplificado, pode-se dizer que as emissões de CO2 por desmatamento 

decorrem do processo de liberação do carbono contido na biomassa quando da derrubada 

da floresta, e o cálculo do percentual dessa transformação é parte da metodologia 

estabelecida pelo IPCC.  

As emissões brasileiras são feitas por meio de inventário feito pelo Ministério da 

Ciência e Tecnologia (BRASIL, 2005), responsável pela coordenação da implantação dos 

compromissos definidos na Convenção-Quadro sobre Mudança do Clima. O documento 

classifica os dados por setor - energia, indústria e solventes, agropecuária, mudança no uso 

da terra e de florestas, lixo e esgoto - elaborado segundo a metodologia de inventário do 

IPCC.  

 Apresenta-se na tabela abaixo, segundo inventário de 1994, comparado com 1950, 

os 20 maiores responsáveis em termos de emissões totais de dióxido de carbono 

proveniente da produção e uso de energia e da produção de cimento no mundo: 
 Tabela 2 – Ranking dos países contribuintes nas emissões de GEE 

País  Ranking 1994 Ranking 1950 
Estados Unidos da América 1 1 
China 2 10 
Rússia 3 2* 
Japão 4 9 
Índia 5 13 
Alemanha 6 3 
Reino Unido 7 4 
Canadá 8 7 
Ucrânia 9 2* 
Itália 10 17 
México 11 20 
Polônia 12 8 
Coréia do Sul 13 58 
França 14 5 
África do Sul 15 14 
Austrália 16 15 
Coréia do Norte 17 73 
Irã 18 164 
Indonésia 19 31 
Casaquistão 20 2* 
Fonte:   The US Oak Ridge National Laboratory - ORNL.  
 http://cdiac.esd.ornl.gov/ndps/ndp030.html 

Segundo esta mesma fonte, em 1995 o Brasil encontrava-se na 21ª posição.  
URSS - União das Repúblicas Socialistas Soviéticas 



 

 

77

2.2.8 Convenção-Quadro das Nações Unidas sobre Mudança do Clima  
 

Em finais de 1990 a Assembléia Geral das Nações Unidas estabeleceu o Comitê 

Intergovernamental de Negociação - CIN para a Convenção-Quadro sobre Mudança do 

Clima - CQMC, ao qual encomendou a redação de uma Convenção-Quadro, assim 

como de qualquer instrumento jurídico que fosse considerado necessário. Os 

representantes de mais de 150 países encontraram-se durante cinco reuniões 

celebradas entre fevereiro de 1991 e maio de 1992, e finalmente foi adotada a 

Convenção-Quadro das Nações Unidas sobre Mudança do Clima na Sede das Nações 

Unidas em Nova York. 

Adotada pela Assembléia Geral das Nações Unidas em Nova York em 9 de maio 

de 1992 e apresentada à assinatura em junho de 1992, durante a Conferência das 

Nações Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustentável, conhecida como 

"Cúpula da Terra" e realizada no Rio de Janeiro, foi negociada e assinada por 175 

países mais a União Européia a Convenção-Quadro das Nações Unidas sobre 

Mudança do Clima - CQMC, desde então denominada Convenção.  

Em 21 de março e 1994, noventa dias após a 50ª ratificação, a Convenção 

começou a vigorar, e, atualmente, de acordo com o Secretariado da Convenção das 

Mudanças Climáticas, conta com a presença de 185 Estados. 

Os avanços científicos associado às fortes evidências de uma alteração no clima 

mundial efetivaram uma resposta internacional concreta, que culminou na criação da 

CQMC. Foi a conclusão de um longo processo de negociações internacionais na luta 

contra os GEE, diversos dos visados anteriormente pelo Protocolo de Montreal sobre 

Substâncias que Destroem a Camada de Ozônio, em 1987. 

Reconhecendo a mudança do clima como "uma preocupação comum da 

humanidade", os governos que a assinaram tornaram-se Partes da Convenção, 

propondo-se a elaborar uma estratégia global "para proteger o sistema climático para 

gerações presentes e futuras".  

Dentre as atribuições da Convenção, está a criação de instrumentos e 

mecanismos para promover a gestão sustentável e demais condições que possibilitem 



 

 

78

alcançar a estabilização das concentrações de gases de efeito estufa na atmosfera em 

um nível que não interfira perigosamente no sistema climático. 

A Convenção estabelece como princípio a necessidade do compartilhamento do 

ônus na luta contra a mudança do clima. Aos países desenvolvidos, que são 

relacionados no Anexo I da Convenção, coube assumir alguns compromissos exclusivos 

em função de responsabilidades históricas.  

O destaque está na adoção de políticas e medidas que visem à mitigação da 

mudança do clima pela limitação de emissões antrópicas de gases de efeito estufa ou 

pela proteção e expansão de sumidouros e reservatórios.  

A Convenção estabeleceu a necessidade de definição de mecanismo para 

provisão de recursos financeiros a título de doação ou em base concessional, inclusive 

para transferência de tecnologia sob a orientação e coordenação da Conferência das 

Partes, cujo funcionamento deverá ser confiado a uma ou mais entidades internacionais.  

Por sua amplitude e necessidade de regulamentação posterior, a CQMC é uma 

convenção-quadro que tem a Conferência das Partes como seu órgão supremo, 

cabendo a ela a responsabilidade de regular e implementar as decisões, conforme 

disposto em seu art. 7º. 

A Convenção-Quadro sobre Mudança do Clima, porém, é o texto jurídico 

essencial, que serve de base para a luta contra os GEE, pois permite fixar uma série de 

parâmetros que formam o quadro jurídico do debate sobre o efeito estufa e as medidas 

a serem tomadas para o seu controle. 

Na convenção estão fixados três posicionamentos essenciais:  

I.  Tomada de posição científica: afirmação da relação entre as emissões 

antrópicas de GEE e as mudanças climáticas. Vale dizer, reconhecimento de que há 

uma ligação entre a atividade humana e o aumento sensível das concentrações de 

GEE na atmosfera; e o reconhecimento de que este aumento reforça o efeito estufa 

natural, tendo por conseqüência o aquecimento médio da superfície da Terra e da 

atmosfera, de que podem ser infligidos os ecossistemas e a humanidade. 

II.  Tomada de posição econômica: estratégias e instrumentos econômicos 

mundiais. É o reconhecimento, inicialmente, de que as diversas medidas tomadas para 

enfrentar as mudanças climáticas podem encontrar nelas mesmas sua justificativa 



 

 

79

econômica e podem também contribuir para resolver outros problemas ambientais; por 

fim, de que há necessidade dos países cooperar e participar de uma ação internacional 

eficaz e apropriada: estratégia de resposta ao nível mundial. 

III. Tomada de posição política: arbitragem entre os interesses dos países 

desenvolvidos e os dos países em desenvolvimento. Significa o reconhecimento do 

papel preponderante, no passado assim como atualmente, dos países desenvolvidos 

nas emissões dos GEE; afirmação de que estes países devem agir imediatamente 

levando em conta todos os GEE; reconhecimento, enfim, de que os países em 

desenvolvimento devem ter acesso aos recursos necessários a um desenvolvimento 

social e econômico sustentado e que para isso terão que aumentar seu consumo de 

energia — sem perder de vista que é possível melhorar o rendimento energético e 

controlar as emissões de GEE. 

O objetivo da CQMC, essencialmente, é a estabilização das concentrações dos 

GEE na atmosfera em um nível tal que toda perturbação antrópica perigosa do sistema 

climático seja impedida; isso em um prazo suficiente para que os ecossistemas possam 

se adaptar naturalmente às mudanças climáticas e que o desenvolvimento econômico 

possa prosseguir de forma sustentada. 

Princípios que devem guiar as partes na consecução desse objetivo: 

1.  Responsabilidades comuns, porém diferenciadas: os países desenvolvidos 

devem estar na vanguarda da luta contra as mudanças climáticas. 

2.  As Partes devem tomar medidas de precaução para prever, prevenir ou 

atenuar as causas das mudanças climáticas e limitar seus efeitos nefastos. Há a 

precisão de que, em caso de riscos de perturbações graves ou irreversíveis, a ausência 

de certeza científica absoluta não deve servir de pretexto ao adiamento da adoção 

dessas medidas. 

3.  As políticas e medidas relacionadas ao controle das mudanças climáticas 

requerem uma boa relação custo-benefício, e devem se estender a todas as fontes 

(todos os gases) e a todos os setores econômicos. 

4.  As Partes devem trabalhar considerando um sistema econômico internacional 

tendente a favorecer o crescimento econômico e o desenvolvimento sustentável de 

todas as Partes, especialmente os países em desenvolvimento, e que evite que 



 

 

80

medidas tomadas na luta contra as mudanças climáticas constituam um meio de impor 

discriminações ou entraves ao comércio internacional. 

Do texto da Convenção-Quadro surgem obrigações para as Partes. Seguindo o 

princípio da existência de responsabilidades comuns porém diferenciadas, a 

Convenção estabelece obrigações comuns a todos os países e outras exclusivas dos 

países desenvolvidos. 

Obrigações comuns a todos os países signatários: 

I.  Obrigação de recensear as fontes de emissão de GEE e os programas 

nacionais ou regionais que prevejam medidas de luta contra as alterações climáticas. 

II.  Obrigação de dar apoio e de encorajar a elaboração e difusão de tecnologias 

e procedimentos limpos; a gestão racional; a conservação e criação de sumidouros de 

GEE; os trabalhos de pesquisa científica, tecnológica ou técnica; a constituição de 

arquivos de dados científicos, tecnológicos, técnicos, sócio-econômicos e jurídicos 

sobre o sistema climático e suas trocas; a educação, formação, sensibilização do 

público sobre as questões relativas às mudanças climáticas; a participação das 

organizações não governamentais. 

III. Obrigação de integrar considerações ligadas às alterações climáticas nas 

políticas e ações sociais, econômicas e ambientais. 

IV. Obrigação de comunicar as informações relativas à aplicação da Convenção 

à Conferência das Partes. 

Para os países desenvolvidos, enumerados no Anexo I da Convenção, há a 

previsão de obrigações específicas, complementares às gerais: 

1.  Obrigação de desenvolver políticas e medidas nacionais para atenuar as 

mudanças climáticas limitando as emissões antrópicas dos GEE e reforçando os 

sumidouros de GEE: Estas políticas e medidas demonstrarão que os países 

desenvolvidos tomam a iniciativa de modificar as tendências de longo termo das 

emissões antrópicas, conforme ao objetivo da convenção, reconhecendo que o retorno, 

de hoje ao fim desta década, aos níveis anteriores de emissões antrópicas de CO2 e de 

outros GEE contribuiria para tal modificação. 

2.  Obrigação de submeter periodicamente informações detalhadas sobre as 

mencionadas políticas e medidas e também sobre projeções quanto às emissões 



 

 

81

antrópicas de GEE e quanto à sua absorção no período do final da década de 90, com 

vistas ao retorno das emissões antrópicas de CO2 e outros GEE, individualmente ou 

coletivamente, ao nível de 1990. 

3.  Necessidade de cada uma das Partes contribuir de maneira apropriada e justa 

à ação mundial iniciada para atingir este objetivo. 

4.  Por fim, a Convenção precisa que cada uma das Partes coordene, de acordo 

com as necessidades, com as demais Partes, os instrumentos econômicos e 

administrativos apropriados elaborados com a finalidade de se atingir os objetivos da 

Convenção. 

 

 

2.2.8.1 A Conferência das Partes - COP  
 

É o órgão supremo da Convenção e tem a responsabilidade de manter 

regularmente sob exame a implementação da Convenção, assim como quaisquer 

instrumentos jurídicos que a Conferência das Partes vier a adotar, além de tomar as 

decisões necessárias para promover a efetiva implementação da Convenção.  

Anualmente, a Conferência das Partes, órgão supremo da Convenção, realiza 

reuniões para estabelecer políticas e medidas que visem à mitigação da mudança do 

clima, pela limitação de emissões antrópicas de gases de efeito estufa ou pela proteção 

e expansão de sumidouros e reservatórios de carbono. 

O primeiro encontro da Conferência das Partes da Convenção-Quadro de 

Mudanças Climáticas (COP-1) realizada em Berlim em 1995, quando estabeleceu-se o 

Mandato de Berlim, através do qual seriam estipulados limites de emissão dos gases 

causadores de efeito estufa, principalmente o dióxido de carbono, bem como a definição 

do calendário a ser cumprido, visando o fortalecimento dos compromissos assumidos na 

Rio 92 pelas Partes do Anexo I, por meio da adoção de um protocolo. 

Em 1996, foi realizada em Genebra a COP-2, que resultou na Declaração de 

Genebra. O documento aprovou as conclusões do Segundo Relatório de Avaliação do 

IPCC, o qual forneceu os subsídios científicos necessários para pressionar as nações 

desenvolvidas quanto aos requisitos de redução das emissões de GEE. 



 

 

82

A Terceira Conferência das Partes - COP-3, realizada em Kyoto, em 1997, com a 

aprovação do Protocolo de Kyoto, no qual são estabelecidas metas de redução de GEE 

para os países do Anexo I. A meta requer que estes países reduzam em média 5% das 

suas emissões, durante o período de 2008-2012, em relação ao ano de 1990. 

Estabelece ainda medidas necessárias ao cumprimento das metas, atribuindo 

ênfase às obrigações por parte das nações industrializadas, as quais, por sua vez, 

exigiram garantia de participação significativa dos países em desenvolvimento.  

 
 
2.2.8.2 Eventos da Conferência das Partes - COP 
 

COP-1  Berlim, Alemanha, 1995. 

COP-2  Genebra, Suíça, 1996. 

COP-3  Kyoto, Japão, 1997. 

COP-4  Buenos Aires, Argentina, 1998. 

COP-5  Bonn, Alemanha, 1999. 

COP-6  Haia, Holanda, 2000 e COP 6,5 (6 parte II), Bonn, Alemanha, 2001. 

COP-7  Marrakech, Marrocos, 2001. 

COP-8  Nova Deli, Índia, 2002. 

COP-9  Milão, Itália, 2003. 

COP-10  Buenos Aires, Argentina, 2004. 

COP 11  Montreal, Canadá, 2005. 

COP-12  Nairobi, Quênia, 2006. 

 

 

1ª Conferência - COP-1, realizada entre março e abril de 1995 em Berlim,  

Alemanha: a Conferência das Partes, órgão supremo da Convenção, realizou sua 

primeira sessão em abril de 1995 em Berlim. Essa sessão adotou 21 decisões, entre as 

quais o Mandato de Berlim, que estabeleceu novas negociações visando ao aumento 

das obrigações dos países desenvolvidos e metas de redução de emissões mais amplas 

do que a simples estabilização. Aspecto sumamente importante do Mandato de Berlim 

foi a plena aplicação do princípio da igualdade entre os países, ou princípio da 



 

 

83

responsabilidade comum, porém diferenciada entre os países, impondo-se, desta forma, 

aos países desenvolvidos que tomem a iniciativa de reduzir suas emissões, uma vez 

que os países em desenvolvimento poderiam aumentar suas emissões para atender às 

suas necessidades de desenvolvimento e alívio da pobreza. 

Foi criado o Grupo de Trabalho Ad hoc – AGBM, por conta do Mandato de Berlim 

para negociar e acompanhar a implementação de todos os acordos negociados pelos 

países desenvolvidos, no sentido de possibilitar ações apropriadas para o período pós-

2000, inclusive o fortalecimento das obrigações das Partes constantes do Anexo I da 

Convenção.  

Constituído o Activities Implemented Jointly - AJI, uma modalidade de execução 

conjunta, cuja denominação foi proposta pelo Brasil. 

Deverá ser implementado segundo conceito de cooperação internacional entre as 

Partes da Convenção, visando à estabilização das concentrações de gases de efeito 

estufa na atmosfera, porém sem o direito ao crédito de emissões de carbono, incluindo, 

ainda, a cooperação aos países não compromissados com os limites de redução.  

2ª Conferência - COP-2, realizada em julho de 1996, em Genebra, Suíça: 

assinada a Declaração de Genebra contemplando acordo para criação de obrigações 

legais com vistas à redução de emissões de CO2 ainda a ser celebrado na Terceira 

Conferência das Partes - COP-3, em Kyoto - Japão.  

Durante a Conferência foi apresentado o Segundo Relatório de Avaliação do 

IPCC, mais abrangente que o anterior. O relatório de avaliação do IPCC, periodicamente 

atualizado, é o mais autorizado documento sobre a ciência da mudança do clima, 

contendo, inclusive, as possíveis conseqüências e as opções de resposta disponíveis.  

Avaliação final apresentando as seguintes convergências: constituição de base 

científica, no sentido de pressionar as nações para ações fortes e urgentes, nos planos 

global, regional e nacional e estabelecimento de metas obrigatórias significativas de 

redução global de emissões, como chave da resposta, prioritariamente às nações 

relacionadas no Anexo I da Convenção, cabendo às demais Partes apoiar o respectivo 

desenvolvimento.  

3ª Conferência - COP-3, realizada em dezembro de 1997, em Kyoto, Japão: 

contou com a presença de representantes de mais de 160 países e deu origem ao 



 

 

84

Protocolo de Kyoto, com vistas ao cumprimento do Mandato de Berlim adotado em 

1995.  

Celebrado com o comprometimento de 39 países desenvolvidos, o Protocolo de 

Kyoto inclui metas e prazos relativos à redução ou limitação das emissões futuras de 

dióxido de carbono e outros gases responsáveis pelo efeito estufa, exceto aqueles já 

controlados pelo Protocolo de Montreal. 

Em síntese, o Protocolo determina a estabilização dos GEE, estabelecendo 

prazos de controle, estabelece ainda medidas necessárias ao cumprimento das metas, 

atribuindo ênfase às obrigações por parte das nações industrializadas, as quais, por 

sua vez, requereram garantia de participação significativa dos países em 

desenvolvimento.  

O Protocolo de Kyoto inclui três mecanismos de flexibilização a serem utilizados 

para cumprimento dos compromissos da Convenção: execução conjunta (Joint 

Implementation - JI), comércio de emissões (Emissions Trade - ET) e Mecanismo de 

Desenvolvimento Limpo - MDL (Clean Development Mechanism - CDM).  

O MDL, por sua vez, foi desenvolvido a partir de uma proposta da delegação 

brasileira que previa a constituição de um Fundo de Desenvolvimento Limpo.  

Em Kyoto, a idéia do Fundo foi transformada, e estabeleceu-se o MDL, que 

consiste na possibilidade de um país desenvolvido, como forma de cumprir parte de 

seus compromissos, financiar em países em desenvolvimento projetos de mitigação de 

gases, na forma de sumidouros, investimentos em tecnologias mais limpas, eficiência 

energética e fontes alternativas de energia. 

Por fim, o Protocolo considera mais uma flexibilização, já prevista na 

Convenção, denominada "Bolha", em que diversos países podem cumprir suas metas 

conjuntamente, como se houvesse uma grande bolha os envolvendo.  

Durante a Conferência foi negociado que para o horizonte compreendido entre 

os anos 2008 e 2012 as emissões sejam reduzidas em 5,2%, na média, com relação 

aos níveis de 1990, para dióxido de carbono, metano e óxido nitroso, e aos níveis de 

1995 para hexafluoreto de enxofre - SF6 e famílias de hidrofluorcarbonos - HFC e 

perfluorcarbonos - PFC.  



 

 

85

4ª Conferência - COP-4, realizada em novembro de 1998, em Buenos Aires, 

Argentina: reuniu delegados de mais de 160 países, milhares de representantes de 

organizações intergovernamentais e não-governamentais, empresários e jornalistas.  

Originalmente seria um encontro com o objetivo voltado para negociação, na 

qual a decisão principal estaria em fixar prazos finais para um programa de trabalho, 

principalmente para a regulamentação e implementação do MDL.  

O principal resultado da reunião foi a criação de um plano de trabalho 

denominado Plano de Ação de Buenos Aires, cuja data-limite era o ano 2000, para que 

fossem colocadas em prática as principais regras e questões técnicas e políticas, bem 

como os impasses respectivos à implantação do Protocolo de Kyoto.  

Houve reiteração internacional para o cumprimento das metas assumidas em 

Kyoto e ratificada a necessidade de se considerar as atuais emissões de poluentes e o 

conceito de responsabilidade histórica das emissões.  

De acordo com delegados da União Européia, "os representantes 

governamentais concordam que deve começar a ser feita uma transferência de 

tecnologia dos países desenvolvidos para as nações em desenvolvimento, de forma 

que suas indústrias emitam menos gases".  

Foi constatado que países exportadores de petróleo não desejam avanço algum.  

Durante a Conferência, os EUA assinaram o Protocolo de Kyoto, o que 

representou um passo simbólico importante, embora a adesão norte-americana ainda 

dependa da ratificação do Protocolo pelo Senado dos Estados Unidos.  

Grande importância é atribuída à assinatura do documento pelos EUA, uma vez 

que eles e a Rússia, respondiam, em 1990, por 53,6% das emissões referenciadas no 

Protocolo.  

5ª Conferência - COP-5, realizada em Bonn, Alemanha, de 25 de outubro a 5 de 

novembro de 1999: nesta conferência houve o prosseguimento dos trabalhos a fim de 

atenderem ao Plano de Ação de Buenos Aires, após a conferência aconteceram vários 

workshops sobre as questões-chave técnicas, nos primeiros meses de 2000, visando 

oferecer suporte às negociações que aconteceriam durante a COP-6. 



 

 

86

6ª Conferência das Partes - COP-6, realizada em Haia, Holanda, em novembro 

de 2000: as negociações foram precedidas de várias reuniões e consultas formais e 

informais durante 1999 e 2000.  

Teve suas discussões, em sua grande maioria, sobre os aspectos técnicos que 

envolvem os mecanismos previstos no Protocolo, o que acabou quase que totalmente 

por tomar o espaço das negociações políticas, que por sua vez foram postergadas para 

julho de 2001, para a “COP-6.5” em Bonn na Alemanha. 

A falta de consenso nas negociações da COP-6 e a recusa dos Estados Unidos 

da América em ratificar o Protocolo de Kyoto levam as negociações a uma nova fase 

que é a busca de um novo consenso. Os aspectos relevantes discutidos e pesquisados 

no bojo do Protocolo de Kyoto deverão contribuir para as negociações diplomáticas 

futuras.  

Os Estados Unidos da América, atualmente presidido pelo Presidente George 

W. Bush, posicionaram-se claramente contra a ratificação do Protocolo de Kyoto, 

desde quando ainda remanesciam dúvidas quanto à vitória de Bush sobre o seu 

adversário Al Gore. 

A União Européia adotou uma postura praticamente oposta à dos Estados 

Unidos nas negociações da COP-6, pretendendo a ratificação do Protocolo de Kyoto. 

Outra posição que mereceu destaque, devido à contribuição positiva para as 

negociações, foi a da Rússia, notando-se que a mesma responde por cerca de 16% 

das emissões globais de gases de efeito estufa, enquanto os Estados Unidos, o maior 

contribuinte para o efeito estufa, é responsável por cerca de 24% das emissões. 

Confirmando a sua posição contrária à ratificação do referido Protocolo, o 

Presidente Bush declarou que o protocolo, conhecido como o Protocolo de Kyoto, 

estabelece limites de emissões que poderiam prejudicar a economia americana, 

lembrando ainda que o Protocolo foi assinado pelos Estados Unidos, porém não foi e 

nem irá ser ratificado (07 June 2001 - National Academy of Sciences Issues Report on 

Global Warming). 

No entanto, especialistas e representantes de empresas de diversos países, 

organizações internacionais, países e aliança de países estão confiantes que os 

mecanismos propostos no Protocolo de Kyoto continuarão implementados pela 



 

 

87

iniciativa privada independentemente da ratificação do mesmo, uma vez que a criação 

dos referidos mecanismos gerou uma demanda para o mercado de emissões. 

COP-6 parte II (Bonn, julho de 2001), as Partes finalmente tiveram sucesso na 

implementação do Plano de Ação de Buenos Aires, registrando acordo político em 

assuntos chave. As partes também completaram um conjunto de decisões detalhadas, 

baseado nos Acordos de Bonn, que foram remetidos a COP-7 para sua adoção formal. 

O trabalho foi bom, mas em pequeno número de decisões, remetendo a COP-7 para 

negociação adicional. 

7ª Conferência das Partes - COP-7, realizada em Marrakech, Marrocos, em 

novembro de 2001: é esperada adoção formal das decisões detalhadas 

complementares a COP-6 parte II, e também finalizar essas decisões, incluindo 

decisões do Protocolo de Kyoto. Os acordos deveriam consolidar e ratificar o Protocolo 

de Kyoto e assim entrar em vigor. Muitos expressaram um desejo para o Protocolo 

entrar em vigor em 2002, coincidindo com o décimo aniversário da adoção da 

Convenção e o "Rio+10" Ápice Mundial para Desenvolvimento Sustentável. 

8ª Conferência das Partes - COP-8, realizada em Nova Deli, Índia, em 23 de 

outubro a 1 de novembro de 2002: recordou os últimos objetivos, princípios e os 

compromissos da Convenção, reafirmando que o desenvolvimento econômico e social 

e erradicação de pobreza é a primeira das prioridades dos países Partes em 

desenvolvimento.  

Reconheceu com preocupação os resultados do Terceiro Relatório de Avaliação 

do IPCC, que confirmou que os cortes significantes em emissões globais serão 

necessários para chegar ao objetivo da Convenção. Reconheceu as considerações do 

Corpo e Conselho Científico e Tecnológico, e das implicações deste relatório.  

Notou-se que ações de mitigação estão acontecendo agora em ambos os países 

(Anexo I e não-anexo I) e enfatizou que a mitigação de emissões de gás estufa, para 

combater a mudança do clima, continua sendo a prioridade máxima dentro da 

Convenção. 

Reconhecendo que, como a África é a região que mais sofre os impactos 

combinados de mudança de clima e pobreza, iniciativas de desenvolvimento como a 



 

 

88

Sociedade Nova para o Desenvolvimento de África (NEPAD) deveria ser apoiado no 

contexto de desenvolvimento sustentável. 

9ª Conferência das Partes COP-9, realizada em Milão, Itália, em dezembro de 

2003: foi recomendada que as discussões de mesa-redonda devessem servir como 

veículo para os ministros e outras lideranças de delegações trocarem opiniões, com 

discussões de mesa-redonda, com os seguintes temas; (a) mudança de clima, 

adaptação, mitigação e desenvolvimento sustentável, (b) uso de tecnologia e 

desenvolvimento e transferência de tecnologias, (c) avaliações dos progressos 

científicos, políticos e de aspectos financeiros, aos níveis nacionais, regionais e 

internacionais.  

10ª Conferência das Partes COP-10, realizada em Buenos Aires, Argentina, em 

dezembro de 2004: o encontro teve poucos avanços, além da assinatura de um acordo 

que compromete países desenvolvidos a investir em tecnologias limpas que contribuam 

com o desenvolvimento de outras nações ainda não totalmente industrializadas. 

11ª Conferência das Partes COP 11, realizada em Montreal, Canadá, em 

dezembro de 2005: existia grande preocupação com o regime pós – Kyoto, tendo 

ocorrido discussões sobre o que deve ser feito após 2012 e como incluir países em 

desenvolvimento (principalmente China, Índia e Brasil) na questão da limitação das 

emissões, o que é uma questão problemática já que neste bloco encontram-se tanto 

países muito pobres, como aqueles do continente africano, quanto o país com a maior 

taxa de crescimento no mundo e, em breve, um dos maiores emissores de GEE 

(China). 

12ª Conferência das Partes COP-12, realizada em Nairobi, Quênia, em 

novembro de 2006. 

 

 

 

 

 

 



 

 

89

2.2.8.3 Protocolo de Kyoto 
 

O principal avanço que trouxe o Protocolo de Kyoto para a efetivação dos 

objetivos estabelecidos e das obrigações erigidas em 1992 quando houve a elaboração 

da Convenção do Clima (CQMC) foi a quantificação das limitações e reduções de 

emissões dos países do Anexo I. 

Em primeiro lugar, os 39 países industrializados do Anexo I comprometem-se, 

em bases quantificadas, a um objetivo de redução e limitação de suas emissões 

antrópicas de GEE (art. 3). Os objetivos quantificados de redução e limitação estão 

fixados a cada país no Anexo B do Protocolo; os gases a serem controlados estão 

enumerados no Anexo A do mesmo: 

I.  Em média, comprometem-se a uma redução de 5,2% dos gases, no período 

de 2008 a 2012, em relação aos níveis verificados em 1990; 

II.  Nas emissões antrópicas de seis gases: dióxido de carbono CO2, metano 

CH4, óxido nitroso N2O e três substitutivos do CFC (clorofluorcarbonos): a saber, o 

hidrofluorcarbono (HFC), o perfluorcarbono (PFC) e o hexaflorito sulfuroso SF6; 

III. Em relação aos níveis de emissão desses gases em 1990, com a 

possibilidade de escolha do ano 1995 como ano-base para os substitutos dos CFCs; e 

para os países da Europa Central, de escolher de maneira geral um outro ano-base. 

IV. A União Européia, especificamente compromete-se a reduzir em 8% suas 

emissões de GEE (o mesmo para a maioria dos países da Europa Central); os Estados 

Unidos comprometem-se a reduzir em 7% suas emissões; Japão e Canadá: redução 

de 6%; Rússia e Ucrânia: 0% de aumento; Austrália: 8% de aumento. 

Além disso, as medidas a serem tomadas pelos países do Anexo I para a 

satisfação dos compromissos de redução percentual assumidos estão enumerados no 

artigo 2 do Protocolo. As obrigações surgidas com a Convenção-Quadro são 

reforçadas e a elas foram dadas precisões. O Protocolo prevê que as Partes se 

esforcem na aplicação das políticas e medidas adotadas com a finalidade de reduzir ao 

máximo os efeitos negativos, notadamente sobre o comércio internacional. 

Uma terceira obrigação aflorada com o Protocolo de Kyoto para os países que 

são Partes constante do Anexo I da CQMC é a de avaliar as emissões ocorridas e 



 

 

90

informar o secretariado, a fim de que a aplicação do Protocolo possa ser controlada. As 

informações fornecidas pelas Partes são objeto de um exame por expertos. 

Para todas as Partes do Protocolo, países constantes do Anexo I ou não, o 

artigo 4 reafirma alguns compromissos que já haviam sido enunciados na Convenção-

Quadro e contém obrigações gerais relativas à elaboração de inventários de emissões, 

a programas contendo medidas destinadas a atenuar as mudanças climáticas, à 

cooperação em matéria tecnológica e em relação às pesquisas científicas e técnicas. 

Também há compromissos em relação à formação e à educação, assim como sobre a 

informação quanto aos programas e atividades realizados para a efetivação do 

Protocolo. 

Assim como a Convenção, o Protocolo não contém compromisso de 

estabilização ou de redução dos GEE emitidos pelos países em desenvolvimento. 

Em relação ao estabelecimento de um mercado de certificações de redução de 

emissão (ou de permissões para poluir), o Protocolo não faz menção direta e expressa 

à sua constituição. Isto, porém, não impede — e hoje isto parece óbvio — o 

aperfeiçoamento de mecanismos que tornem possível a criação do referido mercado, 

cuja aplicação conduz inevitavelmente a ele. Estes mecanismos, se já pareceram 

inaplicáveis, hoje não mais o são, posto que menos imprecisos. Pela sua inserção no 

texto do Protocolo, a sua criação e aplicação parecem necessárias. A Conferência das 

Partes foi encarregada expressamente desta elaboração na sua primeira sessão — o 

que não foi possível em Buenos Aires em 1998, por falta de condições políticas. 

Os mecanismos de troca instituídos pelo Protocolo: 

I.  Troca de uma Parte com ela mesma (art. 3, parágrafo 13º): Se as emissões 

de uma Parte no decorrer de um período de compromisso de redução são inferiores à 

quantidade que lhe foi atribuída, a diferença é, à sua demanda, acrescentada à 

quantidade que lhe é atribuída para os períodos de compromisso de redução 

seguintes. 

II.  Trocas internas de várias Partes do Anexo I que acordaram em cumprir 

conjuntamente um objetivo (art. 4): As Partes podem acordar o cumprimento conjunto 

dos seus compromissos desde que o total das suas emissões não ultrapasse as 

quantidades que lhes foram atribuídas em virtude do Protocolo. Todo acordo deste tipo 



 

 

91

deve ser notificado ao secretariado à data do depósito dos instrumentos de ratificação, 

de aceitação de aprovação ou de adesão das Partes referidas.  

III. Trocas entre Partes do Anexo I que não acordaram em cumprir 

conjuntamente um objetivo (art. 6): Toda Parte do Anexo I pode ceder a qualquer outra 

Parte do Anexo I, ou adquirir junto a esta, uma “unidade de redução das emissões” 

decorrente de projetos visando reduzir as emissões. A cessão ou aquisição está 

submetida a quatro condições: o projeto em questão deve ser aprovado por estas 

Partes; deve permitir uma redução das emissões; a Parte que adquire deve cumprir 

suas obrigações relativas à avaliação das emissões e à informação (arts. 5 e 7); a 

aquisição deve complementar as medidas tomadas nacionalmente para o cumprimento 

dos compromissos numéricos. 

IV. Trocas entre uma Parte do Anexo I e uma outra Parte (país em 

desenvolvimento) (art. 12, parágrafo 3º): No quadro do Mecanismo de Desenvolvimento 

Limpo, as Partes do Anexo I que beneficiam as Partes não Anexo I com atividades que 

se traduzem em reduções das emissões — certificadas — podem utilizar estas 

reduções para cumprir uma parte dos seus compromissos. As reduções de emissões 

certificadas obtidas entre 2000 e o começo do primeiro período de compromisso (ou 

seja, 2008) podem igualmente ser utilizadas para ajudar a respeitar os compromissos. 

O Protocolo de Kyoto, prevê, ainda, além das medidas necessárias ao 

cumprimento dos compromissos da Convenção, três mecanismos de flexibilização a 

serem utilizados para o cumprimento das metas, quais sejam:  

(i)  Implementação Conjunta (Joint Implementation – JI); consiste na possibilidade 

de um país do Anexo I receber Unidades de Emissão Reduzida (UER), quando ajuda a 

desenvolver projetos que provoquem redução de emissão em outros países do Anexo 

I, de forma suplementar às ações domésticas (art. 6 do Protocolo);  

(ii) Comércio de Emissões (Emission Trading – ET); consiste na possibilidade de 

que países do Anexo I, compromissados em reduzir emissões de GEE, possam 

comercializar as unidades de emissão evitada com outras partes, com o objetivo de 

incrementar a eficiência econômica na redução de emissões (art.17 do Protocolo);  

(iii) Mecanismo de Desenvolvimento Limpo – MDL (Clean Development 

Mechanism – CDM); permite aos países industrializados financiar projetos de emissão 

Formatados: Marcadores e
numeração



 

 

92

evitada em países em desenvolvimento e receber créditos por assim agirem, como 

forma de suprir parte de seus compromissos (art. 12 do Protocolo). 

Os dois primeiros mecanismos são de exclusividade dos países que compõem o 

Anexo I e o terceiro (MDL) possibilita os países em desenvolvimento auxiliarem na 

preservação do equilíbrio climático global. 

O conceito de Implementação Conjunta foi introduzido pela Noruega, em 1991, 

nas negociações prévias à Conferência das Nações Unidas sobre Meio Ambiente e 

Desenvolvimento - UNCED, no Rio de Janeiro em 1992. Este conceito autorizava as 

Partes do Anexo I a contribuir para os objetivos da Convenção implementando políticas 

e medidas conjuntas — projetos — com outras partes. Os participantes investidores 

nestes projetos poderiam usar as reduções alcançadas como crédito no cumprimento 

de parte dos compromissos de redução de emissões. 

Entretanto, na realização da COP-1 em Berlim, em março de 1995, a 

insatisfação dos países em desenvolvimento, com a forma da Implementação Conjunta 

adotada até então, levou as partes a concordarem com a criação de um novo modelo.  

Os projetos seriam chamados de Atividades Implementares Conjuntamente - 

Activities Implemented Jointly (AIJ), durante um período-piloto que se estendeu até 1.º 

de janeiro de 2000. Estes projetos (AIJ), entre países do Anexo I e não Anexo I, teriam 

como objetivo estabelecer protocolos e experiências, sem geração de créditos. 

O Comércio de Emissões - Emission Trading (ET), consiste na possibilidade de 

que países do Anexo I, compromissados em reduzir emissões de GEE, possam 

comercializar as unidades de emissão evitada com outras partes, com o objetivo de 

incrementar a eficiência econômica na redução de emissões (art.17 do Protocolo). 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

93

2.2.8.4 Mecanismo de Desenvolvimento Limpo – MDL 
 

O Mecanismo de Desenvolvimento Limpo - MDL (Clean Development 

Mechanism - CDM) é um mecanismo financeiro que possibilita aos países do Anexo I 

(desenvolvidos), para que cumpram seus compromissos quantificados de limitação e 

redução de emissões de GEE assumidos na Convenção sobre Mudança do Clima, 

financiando projetos de redução e/ou seqüestro de emissões nos países não incluídos 

no Anexo I (em desenvolvimento). 

O MDL teve origem na proposta brasileira apresentada em maio de 1997 ao 

Secretariado da Convenção em Bonn com o objetivo de estabelecer elementos para a 

definição do Protocolo à Convenção. A proposta brasileira consistia na criação de um 

Fundo de Desenvolvimento Limpo que seria formado por meio de contribuições dos 

países desenvolvidos que não cumprissem suas metas de redução. Tal fundo seria 

utilizado para desenvolver projetos em países em desenvolvimento. 

Para tanto, existem algumas alternativas para auxiliá-los ao cumprimento de 

suas metas, chamadas de mecanismos de flexibilização. Esse período é também 

conhecido como primeiro período de compromisso. Para não comprometer as 

economias desses países, o protocolo estabeleceu que, caso seja impossível atingir as 

metas estabelecidas por meio da redução das emissões dos gases, os países poderão 

comprar créditos de outras nações que possuam projetos de MDL. 

O MDL nasceu de uma proposta brasileira à Convenção Quadro das Nações 

Unidas sobre Mudança do Clima. Trata-se do comércio de créditos de carbono baseado 

em projetos de sequestro ou mitigação. O MDL é um instrumento de flexibilização que 

permite a participação no mercado dos países em desenvolvimento, ou nações sem 

compromissos de redução, como o Brasil. Os países que não conseguirem atingir suas 

metas terão liberdade para investir em projetos MDL de países em  desenvolvimento. 

Através dele, países desenvolvidos comprariam créditos de carbono, em tonelada de 

CO2 equivalente, de países em desenvolvimento responsáveis por tais projetos.  

Em Kyoto, a idéia do fundo foi transformada, estabelecendo-se o Mecanismo de 

Desenvolvimento Limpo, que consiste na possibilidade de um país que tenha 

compromisso de redução (Anexo I) adquirir certificados de redução de emissões de 

gases de efeito estufa em projetos gerados em países em desenvolvimento como 



 

 

94

forma de cumprir parte de seus compromissos. A idéia consiste em que um projeto 

gere certificados de reduções de emissões. Tais projetos devem implicar reduções de 

emissões adicionais àquelas que ocorreriam na ausência do projeto, garantindo 

benefícios reais, mensuráveis e de longo prazo para a mitigação da mudança do clima. 

Verifica-se que o MDL é um mecanismo de significativa contribuição das Partes 

do não Anexo I para mudar efetivamente a tendência do aquecimento global, 

entretanto, apesar do Protocolo de Kyoto traçar as características e objetivos básicos, 

este mecanismo não foi regulamentado, restando às Partes elaborar uma série de 

regras sobre a implementação dos mesmos, cabendo às Conferências das Partes 

(COPs) criar condições para o sucesso da sua implementação. 

Em contrapartida, empresas podem investir e executar projetos de acordo com o 

artigo 12 (9) - A participação no mecanismo de desenvolvimento limpo, incluindo as 

atividades mencionadas no parágrafo 3 (a) e a aquisição de reduções certificadas de 

emissão, pode envolver entidades privadas e/ou públicas e deve sujeitar-se a qualquer 

orientação que possa ser dada pelo conselho executivo do mecanismo de 

desenvolvimento limpo. 

O MDL deve cobrir o orçamento administrativo por meio do projeto de renda 

bruta, e parte desta renda deve ser usada para ajudar países em desenvolvimento que 

são particularmente vulneráveis aos efeitos adversos de mudança do clima, para que 

os mesmos alcancem custos de adaptação, conforme o artigo 12 (8). 

Permanece em aberto quem é responsável pela certificação de redução de 

emissões, mas a verificação deve ser feita por órgãos independentes, artigo 12 (7) - A 

Conferência das Partes na qualidade de reunião das Partes deste Protocolo deve, em 

sua primeira sessão, elaborar modalidades e procedimentos com o objetivo de 

assegurar transparência, eficiência e prestação de contas das atividades de projetos 

por meio de auditorias e verificações independentes. 

As categorias de projetos certificáveis no âmbito do MDL devem, por consenso 

geral, resultar na redução real de emissões. Além disso, os projetos de redução de 

emissões a serem certificados devem ser autorizados pelas partes não-Anexo I, de 

acordo com os critérios nacionais estabelecidos por cada Parte. 



 

 

95

A lista de projetos passíveis de certificação deve ser dinâmica e deve dar 

prioridade para projetos que ofereçam maior certeza quanto às reduções de emissões. 

Tal lista pode ser expandida progressivamente para incluir outros tipos de projetos à 

medida que atinjam determinados critérios adotados 

A certificação de projetos propriamente dita deve ser atribuída a instituições 

trabalhando diretamente sob a direção e supervisão rigorosa do Conselho Executivo e 

deve ter um processo regulatório e de auditoria forte, ser transparente e com 

credibilidade. 

Deve ser solicitado a organizações competentes que proponham a metodologia 

detalhada de definições de linhas de base e reduções certificáveis. Além do mais, 

deve-se estabelecer um sistema para acreditar organizações certificadoras, objetivando 

a emissão de certificados de redução de emissões. 

É fundamental para a credibilidade e bom funcionamento do MDL que as regras 

de credenciamento de instituições e de certificação sejam claras e eficientes, de forma, 

inclusive, que venham a contribuir para uma minimização dos custos administrativos de 

tal mecanismo.  

Entende-se que os certificados de emissões podem ser apresentados por Partes 

não-Anexo I ao Secretariado do MDL para colocação no mercado. Assim, deve-se 

haver grande controle e estabelecimento de diretrizes claras no âmbito interno de cada 

Parte não-Anexo I em relação aos projetos passíveis de certificação. 

 

 
2.2.8.4.1 Aspectos sócio-políticos do MDL 

 

O Protocolo de Kyoto, em seu artigo 2°, sugere uma série de políticas e 

medidas que os países desenvolvidos podem adotar a fim de cumprir com seus 

compromissos de reduzir as emissões. Estes países podem: estimular a eficiência 

energética; pesquisar e desenvolver tecnologias ambientais e configurar novas e 

renováveis fontes de energia; proteger e promover melhorias de sumidouros e 

reservatórios de gases de efeito estufa; estimular reflorestamentos; promover modelos 

sustentáveis de agricultura, além de reduzir paulatinamente as imperfeições de 



 

 

96

mercado, como subsídios e isenções fiscais em setores emissores de gases de efeito 

estufa. 

O MDL afeta diretamente os países em desenvolvimento, projetos que resultem 

em reduções certificadas de emissões seriam financiados pelos países 

desenvolvidos, com os créditos dessas reduções sendo revertidos aos países 

financiadores. Em contrapartida, os países em desenvolvimento teriam sua inserção 

no incipiente, mas emergente mercado de créditos de redução de emissão de gases 

de efeito estufa. Somado a isto, o MDL deverá fomentar a transferência de tecnologia 

do Norte para o Sul, bem como o “desenvolvimento sustentável” nestes últimos 

países, ao mesmo tempo em que promove o controle ou redução das emissões de 

dióxido de carbono. 

Espera-se, assim, um fluxo de bilhões de dólares em direção aos países em 

desenvolvimento, dado os baixos custos encontrados nestes países para as reduções 

de emissões. A política ambiental interna terá um papel fundamental no sucesso do 

futuro mercado internacional de quotas de emissões de gases de efeito estufa.  

Sem uma avaliação dos atributos que não estão diretamente relacionados à 

redução de emissões de carbono, há o risco de que o MDL seja apenas um 

instrumento de redução de custo para países desenvolvidos, legitimados por 

benefícios ocasionais que podem ou não ser consistentes com as prioridades dos 

países em desenvolvimento. 

O Protocolo de Kyoto incorpora algo que não está escrito na sua origem, mas 

está implícito em sua base: projetos que são favoráveis à redução de emissões de 

carbono devem ser favoráveis para a promoção do desenvolvimento sustentável em 

países em desenvolvimento.  

É possível que o MDL, enquanto mecanismo flexibilizador, venha a adquirir 

grande relevância criando uma situação de ganho global. Isto é, países desenvolvidos 

poderão ganhar tempo para evitar uma redução antecipada da parte de seus 

estoques de capital que foi definido pela era dos combustíveis fósseis; ao mesmo 

tempo em que os países em desenvolvimento terão um claro incentivo para reduzir o 

desmatamento, promover o reflorestamento e melhorar as práticas agrícolas.  



 

 

97

Uma vez que o MDL é o mecanismo do Protocolo de Kyoto que mais interessa 

aos países em desenvolvimento, passa a ser o que mais interessa também ao 

empresariado por ser uma excelente perspectiva de negócios.  

Segundo Victoria (1994), certamente, no âmbito interno de cada país, haverá 

intensas discussões quanto aos projetos passíveis de serem submetidos à certificação, 

envolvendo entidades estatais, organizações não governamentais e a iniciativa privada. 

Embora seja o Estado quem deva dar as diretrizes desse processo, exatamente de 

acordo com as suas prioridades de desenvolvimento sustentável. 

Constata-se que o MDL será realmente capaz de proporcionar benefícios 

substanciais para o desenvolvimento sustentável em conformidade com o próprio 

propósito do mecanismo. Para os países em desenvolvimento, pode ocorrer a 

preocupação com necessidades econômicas e ambientais imediatas, e a perspectiva 

de tais benefícios deve proporcionar um forte estímulo para participar da 

implementação do MDL. 

 
 
2.2.8.4.2 Comissão Interministerial de Mudança Global do Clima 

 
Em 07 de julho de 1999 foi "criada a Comissão Interministerial de Mudança 

Global do Clima, com a finalidade de articular as ações de governo decorrentes da 

Convenção-Quadro das Nações Unidas sobre Mudança do Clima e seus instrumentos 

subsidiários de que o Brasil seja parte".  

A Comissão é integrada por representantes dos seguintes Ministérios: Relações 

Exteriores; Agricultura e do Abastecimento; Transportes; Minas e Energia; 

Planejamento, Orçamento e Gestão; Meio Ambiente; Ciência e Tecnologia; 

Desenvolvimento, Indústria e Comércio Exterior e da Casa Civil da Presidência da 

República.  

Aos Ministros de Estado da Ciência e Tecnologia e do Meio Ambiente, caberão 

respectivamente, a Presidência e a Vice-Presidência da Comissão.  

A função de Secretaria-Executiva da Comissão será exercida pelo Ministério da 

Ciência e Tecnologia que prestará apoio técnico e administrativo aos trabalhos do 



 

 

98

colegiado. Dentre as atribuições da Comissão destacamos a emissão de pareceres e o 

fornecimento de subsídios para políticas setoriais e posições de governo nas 

negociações da Convenção.  

Compete também definir critérios de elegibilidade adicionais àqueles 

considerados pelos Organismos da Convenção, encarregados do Mecanismo de 

Desenvolvimento Limpo - MDL (MDL) previsto no Artigo 12 do Protocolo de Kyoto da 

Convenção conforme estratégias nacionais de desenvolvimento sustentável.  

Caberá ainda a apreciação de pareceres sobre projetos que resultem em 

redução de emissões e que sejam considerados elegíveis para o Mecanismo de 

Desenvolvimento Limpo - MDL e aprová-los, se for o caso.  

A Comissão poderá solicitar colaboração de órgãos públicos e privados e 

entidades representativas da sociedade civil, trabalhando de forma articulada na 

realização de suas atribuições. 

 
 
2.2.8.4.3 Implementação do MDL no Brasil 
 

Há uma série de critérios para reconhecimento desses projetos, como estarem 

alinhados às premissas de desenvolvimento sustentável do país hospedeiro, definidos 

por uma Autoridade Nacional Designada - AND. No caso do Brasil, tal autoridade é a 

Comissão Interministerial de Mudança do Clima. Somente após a aprovação pela 

Comissão, é que o projeto pode ser submetido à ONU para avaliação e registro. 

Os projetos, para serem aprovados, devem atender ao pré-requisito da 

adicionalidade, o que pressupõe que o projeto não seja a alternativa económica mais 

viável, ou seja, fuja do "business-as-usual". Muitas vezes, os projetos que apresentam 

argumentos que demonstram que estes só se viabilizam caso recebam o aporte de 

recursos do MDL, têm sido preferidos. 

Assim, além de uma redução líquida de emissões significativa, existem outras 

exigências para que o projeto seja considerado adicional, como uma classificação 

preliminar referente à data do início de suas atividades, identificação de alternativas 



 

 

99

consistentes com a legislação corrente e regulamentação local, análise de investimento, 

análise de barreiras, análise de práticas comuns e impacto do registro como MDL. 

Sob a ótica do desenvolvimento sustentável, no caso do Brasil, a Resolução n° 1 

da Comissão Interministerial de Mudança do Clima determina que os projetos a ela 

submetidos tragam substanciais benefícios ambientais e sociais, garantindo a geração 

de emprego e renda. 

A metodologia a ser utilizada para desenvolvimento, monitoramento e verificação 

precisa estar previamente avaliada, aprovada e registrada pelo Comité Executivo do 

MDL. Isto visa garantir que os projetos sejam desenvolvidos obedecendo tal 

metodologia, reconhecida previamente pelo Painel Metodológico da ONU. 

Para tanto, o projeto deve mostrar que muda toda uma realidade, baseado em 

cenários de tendências caso este não se implante, o que também é chamado de "linha 

de base". Uma das principais dificuldades existentes é a falta de pesquisas que 

subsidiem, tecnicamente, tais linhas de base, e que possibilitem a aprovação de 

metodologias, necessárias ao desenvolvimento dos projetos. 

Outra grande limitação é o custo de transação dos projetos, cujo valor mínimo 

gira em torno de US$ 150 mil. Na tentativa de viabilizar o acesso a proponentes de 

baixa renda, ou mesmo fomentar projetos de menor volume de RCE (Redução 

Certificada de Emissões), foi aprovada, no âmbito da Convenção, uma modalidade 

diferenciada para contemplar projetos de pequena escala, com exigências e 

metodologias simplificadas, no intuito de reduzir os custos de transação, de forma a 

incentivar o envolvimento de pequenos empresários, através de arranjos 

associativistas. 

O Protocolo de Kyoto, em seu artigo 12.5, estabelece algumas condições 

básicas para que as reduções de emissões de GEE resultantes de um projeto ou de 

uma atividade de projeto obtenham Certificado de Redução de Emissões.  

Tais condições demonstram que nem todos os projetos que resultem em 

redução de emissões serão elegíveis, ou seja, para que seja reconhecida a 

elegibilidade de um projeto o mesmo deve apresentar requisitos básicos para 

candidatar-se como um projeto de MDL, quais sejam: benefícios reais, mensuráveis e 

de longo prazo relacionados com a mitigação do clima; reduções de emissões que 



 

 

100

sejam adicionais às que ocorreriam na ausência da atividade certificada de projeto; 

participação voluntária e promoção do desenvolvimento sustentável. 

Assim, para que os projetos sejam considerados elegíveis é necessário que 

atendam integralmente as três condições acima mencionadas, estabelecidas no artigo 

12, item 5 do Protocolo de Kyoto. Portanto, pode haver projetos que eventualmente 

apresentem redução de emissões de GEE, porém não promovam o desenvolvimento 

sustentável, ou vice-versa, o que os torna inelegíveis. 

Dentre as áreas de interesse para o desenvolvimento de projetos de MDL, três 

modalidades podem ser destacadas. Dentre as modalidades, a redução de emissões é 

a que apresenta a maior facilidade para a identificação de sua linha de base e 

adicionalidade para aferição de redução de emissões. Outra modalidade é a de 

emissões evitadas, que são representadas por projetos que aumentam a oferta de 

energia, utilizando fontes renováveis ou de menor potencial emissor, por fim a 

modalidade resgate de carbono visa à promoção de seqüestro de CO2 da atmosfera e 

o seu aprisionamento em reservatórios biológicos e geológicos. 

As recomendações apresentadas em publicações internacionais indicam que 

existe um grande consenso com relação à importância que deve ser creditada ao setor 

energético, devido à sua significativa contribuição nas emissões de CO2, derivadas da 

queima de combustíveis fósseis, presentes na matriz energética de todas as nações, 

portanto atividades que favoreçam a redução de consumo destes combustíveis devem 

ser privilegiadas.  

Acredita-se também que os créditos do MDL poderão favorecer, pelo menos em 

parte, a adoção de alternativas energéticas que atualmente não são financeiramente 

competitivas em relação aos combustíveis fósseis. Assim, considera-se que, a 

princípio, os projetos qualificáveis ao MDL deverão estar restritos aos setores que 

contribuam para aumentar a eficiência energética e para reduzir o consumo de 

combustíveis com alto teor de carbono, bem como as emissões de GEE. 

Os projetos de MDL, bem como os padrões e critérios nacionais de aprovação e 

os procedimentos de certificação das entidades independentes internacionais, deverão 

ser submetidos a avaliação de um Conselho Executivo (Executive Board), constituído 

pela Organização das Nações Unidas - ONU, especificamente, para essa finalidade. 



 

 

101

A definição dos critérios elegibilidade depende do consenso internacional no 

âmbito da Conferência da Partes, porém critérios nacionais estão sendo estabelecidos, 

tanto pelo governo como pelo empresariado para clarificação do processo de 

aprovação do país “hóspede”, que será requisito para verificar se o projeto candidato 

atende às políticas locais e nacionais de desenvolvimento sustentável. 

Para que um projeto resulte em reduções certificadas de emissões – RCEs, as 

atividades de projeto do MDL devem, necessariamente, passar pelas etapas do ciclo do 

projeto, que são sete: elaboração de documento de concepção de projeto (DCP), 

usando metodologia de linha de base e plano de monitoramento aprovados; validação 

(verifica se o projeto está em conformidade com a regulamentação do Protocolo de 

Kyoto); aprovação pela Autoridade Nacional Designada – AND, que no caso do Brasil é 

a Comissão Interministerial de Mudança Global do Clima - CIMGC (verifica a 

contribuição do projeto para o desenvolvimento sustentável); submissão ao Conselho 

Executivo para registro; monitoramento; verificação/certificação; e emissão de unidades 

segundo o acordo de projeto.  

A elaboração do Documento de Concepção de Projeto – DCP é a primeira etapa 

do ciclo. Esse documento deverá incluir, entre outras coisas, a descrição: das 

atividades de projeto; dos participantes da atividade de projeto; da metodologia da linha 

de base; das metodologias para cálculo da redução de emissões de gases de efeito 

estufa e para o estabelecimento dos limites da atividade de projeto e das fugas; e do 

plano de monitoramento. Deve conter, ainda, a definição do período de obtenção de 

créditos, a justificativa para adicionalidade da atividade de projeto, o relatório de 

impactos ambientais, os comentários dos atores e informações quanto à utilização de 

fontes adicionais de financiamento. Os responsáveis por essa etapa do processo são 

os participantes do projeto.  

A etapa final é quando o Conselho Executivo tem certeza de que, cumpridas 

todas as etapas, as reduções de emissões de gases de efeito estufa decorrentes das 

atividades de projeto são reais, mensuráveis e de longo prazo e, portanto, podem dar 

origem a RCEs.  

Uma atividade de projeto entra no sistema do MDL quando o seu documento de 

concepção de projeto (DCP) correspondente é submetido para validação a uma 



 

 

102

Entidade Operacional Designada (EOD). Ao completar o ciclo de validação, aprovação 

e registro, a atividade registrada torna-se efetivamente uma atividade de projeto no 

âmbito do MDL. 

Em 23 de novembro de 2006, um total de 1338 projetos encontrava-se em 

alguma fase do ciclo de projetos do MDL, sendo 404 já registrados pelo Conselho 

Executivo do MDL e 934 em outras fases do ciclo. Como pode ser visto nas figuras 1 e 

1a, o Brasil ocupa o 2º lugar em número de atividades de projeto, com 197 projetos 

(15%), sendo que em primeiro lugar encontra-se a Índia com 485 e, em terceiro, a 

China com 185 projetos.  

Em termos de reduções de emissões projetadas, o Brasil ocupa a terceira 

posição, sendo responsável pela redução de 190 milhões de t CO2e, o que corresponde 

a 10% do total mundial, para o primeiro período de obtenção de créditos, que podem 

ser de no máximo 10 anos para projetos de período fixo ou de 7 anos para projetos de 

período renovável (os projetos são renováveis por no máximo três períodos de 7 anos 

dando um total de 21 anos). A China ocupa o primeiro lugar com 675 milhões de t CO2e 

a serem reduzidas (35%), seguida pela Índia com 456 milhões de t CO2e (24%) de 

emissões projetadas para o primeiro período de obtenção de créditos.  

Dividindo-se as toneladas a serem reduzidas no primeiro período de obtenção de 

créditos pelo número de anos (7 ou 10) obtém-se uma estimativa anual de redução 

esperada. No cenário global, o Brasil ocupa a terceira posição entre os países com 

maiores reduções anuais de emissões de gases de efeito estufa, com uma redução de 

25 milhões de t CO2e/ano, o que é igual a 11% do total mundial, que equivale a 237 

milhões de t CO2e. Em primeiro lugar, encontra-se a China, com 92 milhões de t 

CO2e/ano (39%), e, em segundo, a Índia, com redução de 46 milhões de t CO2e/ano, o 

que corresponde a quase 20% do total mundial.  

Nota-se que o gás carbônico é atualmente o mais relevante, seguido pelo 

metano (CH4) e pelo óxido nitroso (N2O), respectivamente.  

A maior parte das atividades de projeto desenvolvidas no Brasil está no setor 

energético, o que explica a predominância do CO2
 
na balança de reduções de emissões 

brasileiras. Sendo o maior número de projetos brasileiros desenvolvidos na área de 

geração elétrica e de cogeração com biomassa, os quais representam a maioria das 



 

 

103

atividades de projeto (53%). No entanto, esses projetos reduzem 24% do total de 

emissões. Os escopos que mais reduzirão toneladas de CO2e são os de aterro sanitário 

e os de redução de N2O, totalizando 112 milhões de t CO2e a serem reduzidas no 

primeiro período de obtenção de créditos, o que representa 61% do total de redução de 

emissões das atividades de projeto brasileiras.  

Na tabela 3, o status atual dos projetos na Autoridade Nacional Designada – 

AND. 
 

Tabela 3 – Status atual dos projetos na AND brasileira  
 

Projetos aprovados na CIMGC       103  
Projetos aprovados com ressalvas na CIMGC       12  
Projetos em revisão na CIMGC        14  
Projetos submetidos para a próxima reunião da CIMGC        09  
Total de projetos na CIMGC        138 
Fonte: Status atual das Atividades de Projeto do MDL no Brasil e no Mundo – Ministério da Ciência e 

Tecnologia  
 

Na tabela 4, tem-se o status atual dos projetos brasileiros no Conselho Executivo 

do MDL, apresenta quantas atividades de projeto que foram submetidas para registro 

ou estão registradas pelo Conselho Executivo do MDL.  

 
Tabela 4 – Status atual das atividades de projeto brasileiras no Conselho Executivo do MDL 
  

Projetos brasileiros registrados no Conselho Executivo   76  
Projetos brasileiros pedindo registro no Conselho Executivo  11 
Total de projetos no Conselho Executivo     87 

Fonte: Status atual das Atividades de Projeto do MDL no Brasil e no Mundo – Ministério da Ciência e 
Tecnologia 

 

Do total de 404 projetos registrados, 76 são projetos brasileiros, estando o Brasil 

em segundo lugar em número de projetos registrados, sendo primeiro a Índia, com 118 

projetos, e em terceiro o México, com 53.  

Em termos de oferta de créditos (volume), considerando projetos de MDL e IC, a 

índia lidera o ranking, com 31%. O Brasil possui 13% do "share", o restante da Ásia 

(inclusive China) 14% e o restante da América Latina 22%. A participação da índia e do 

restante da Ásia é expressiva por seus projetos de destruição do HFC23, gás cujo 

potencial de aquecimento global é 11.700 vezes o do CO2. 



 

 

104

Em princípio, dar-se-ia prioridade no Brasil para projetos de: Fontes renováveis 

de energia; Eficiência e conservação de energia; Reflorestamento e estabelecimento 

de novas florestas; Outros projetos de redução de emissões, como projetos de aterros 

sanitários e projetos agropecuários.  

Ao longo da história brasileira, o país acabou por adquirir reconhecimento 

internacional pela utilização de matrizes energéticas mais limpas e renováveis que os 

outros Estados. Apesar de não ter sido fruto de uma preocupação ambiental, o fato é 

que a escolha de um abastecimento elétrico predominantemente pautado nos recursos 

hídricos qualifica positivamente o Brasil no processo de implementação do MDL. 

Os projetos com ênfase em melhoria de eficiência energética biomassa, dentre 

outros, muitas vezes prevêem atividades para um período de 7 de 21 anos, muito 

embora o primeiro período de compromisso do Protocolo seja de 2008 a 2012. Desta 

forma, é muito difícil se determinar qual seria o potencial de projetos do mercado de 

créditos de carbono. 
Todo esse contexto, aliado à possibilidade de financiamento internacional e 

aquisição facilitada de tecnologias mais produtivas e limpas, instiga a busca por 

práticas inovadoras e modernas, o que resultará em evidentes ganhos de produtividade 

e competitividade no mercado nacional e internacional. 

O leque de opções para alcançar eficiência energética, recursos renováveis, 

preservação de florestas, reflorestamento e gerenciamento sustentável de florestas, 

refletem uma vasta variação de viabilidade, custos e riscos, como também níveis e 

oportunidades. 

A despeito das irrefutáveis vantagens, investimentos em eficiência energética 

continuam sendo uma das melhores opções, levando-se em consideração o custo-

benefício para se alcançar significante redução de emissão de carbono em países 

industrializados, tal como em países em desenvolvimento. 

Outra maneira eficiente, e de baixo custo, para compensar a emissão de 

carbono na atmosfera é o gerenciamento sustentável das florestas.  

O seqüestro e o armazenamento de carbono em florestas oferece às empresas 

oportunidades de prover um fluxo adicional de receita em suas equações de negócios. 

Para empresas que operam com o uso intensivo de derivados de carbono, 



 

 

105

investimentos em florestas (reflorestamento) representam uma opção de baixo risco e 

custo para a inclusão em seus portfólios, ser uma empresa ambientalmente correta e 

conseqüentemente avançando, o seu marketing ecológico, trazendo o reconhecimento 

da opinião pública quanto a seus esforços. 

Investimentos em fundos de reflorestamento-padrão têm alcançado anualmente 

retorno em excedentes de 14% na década passada, além de serem menos voláteis que 

o mercado de ações, com sólido retorno em longo prazo. À medida que negócios e 

consumidores vão ao encontro de recursos ambientalmente corretos, o gerenciamento 

sustentável das florestas passará a oferecer uma gama de produtos e serviços 

certificados (selo verde). 

É previsto que o comércio global de emissão e redução de carbono dirigido por 

políticas nacionais e globais é promissor, como o é o Protocolo de Kyoto, que irá 

chegar a dezenas de bilhões de dólares até 2010. O comércio de carbono pode muito 

bem passar a ser uma das maiores indústrias do século 21. Estimativas baseadas no 

potencial do comércio de carbono nos Estados Unidos e Europa indicam que poderá 

ser avaliado entre 30 e 100 bilhões quando estiver funcionando em sua plenitude. 

Pensando adiante, governos e empresas estão se engajando em acordos nos 

quais áreas florestais são protegidas ou áreas abandonadas são reflorestadas em troca 

de créditos pela compensação de emissões em suas instalações.  

A demanda atual existente no mercado de reflorestamento advinda das 

indústrias de papel e celulose tem aumentado geometricamente. Mais de cem mil 

hectares foram plantados pelas empresas de papel e celulose.  

Hoje outro mercado em expansão é o das empresas siderúrgicas, que se 

utilizam, por exemplo, da madeira para alimentar as caldeiras para produzir ferro-gusa. 

As grandes siderúrgicas atualmente importam carvão da China, porém o impacto 

ambiental causado pela queima de carvão, lançando toneladas de CO2 na atmosfera, 

está sendo revisto pela maioria das empresas que procuram obter o selo verde. 

Apesar da limitação quanto ao mercado para sequestro de carbono, as 

atividades florestais podem se beneficiar de créditos pela substituição de fontes de 

energia fóssil (carvão mineral) por fonte de energia renovável (carvão vegetal) em 

siderurgias. Outra possibilidade seria o uso dos resíduos de serrarias para geração de 



 

 

106

energia por biomassa, já que a eficiência do aproveitamento da madeira é de cerca de 

50%. 

A exemplo disto um projeto para produzir ferro-gusa com carvão vegetal 

proveniente de florestas renováveis certificadas. O projeto substituirá carvão mineral 

por carvão vegetal, estocando carbono em árvores e fixando-o no ferro-gusa. 

Uma das grandes oportunidades para a agroenergia é a geração de energia a 

partir de resíduos ou co-produtos. Os projetos de co-geração a partir do bagaço da 

cana, por exemplo, geram créditos e estão sendo implementados. Por ter metodologia 

já aprovada, espera-se que um grande número de projetos sejam apresentados. Isto 

abre margem para outras oportunidades, como o aproveitamento de palha de arroz, 

resíduos da indústria madeireira, entre outros. 

O manejo de dejetos animais, para aproveitamento do gás metano para geração 

de energia, é uma atividade com grande potencial, especialmente por já existir 

metodologia aprovada. Alguns projetos jã estão sendo implementados, em análise pela 

Comissão Interministerial, que deverão servir como piloto, beneficiando diretamente os 

produtores rurais. 

Por se apresentar como um programa de governo, que tem uma série de 

barreiras técnicas e de viabilidade económica a serem transpostas, o biodiesel possui 

grande potencial, especialmente quando se pensa em substituição de fonte energética. 

Outro fator positivo são os benefícios sociais, amplamente contemplada neste 

programa. 

Oportunidades indiretas, decorrentes das exigências do Protocolo de Kyoto, 

devem ser também consideradas. A exemplo disso, o Japão, em um esforço para 

reduzir suas emissões, autorizou a mistura de 3% de álcool em sua gasolina, o que 

abre um mercado grande às exportações brasileiras de etanol. 

O uso da biomassa para sequestro de carbono é ponto pacífico, sendo que o 

IPCC estima que entre 60 e 87 bilhões de toneladas de carbono poderão ser estocadas 

em florestas, entre 1990 e 2050, equivalendo a 12-15% das emissões por combustíveis 

fósseis, no mesmo período.  

Para que a biomassa possa, efetivamente, atender as expectativas de mitigar os 

impactos dos combustíveis fósseis no ambiente, algumas condições necessitam ser 



 

 

107

preenchidas, como: produção sustentável de matéria prima e uso dos recursos 

energéticos de forma a resultar em uma produção neutra de CO2; sequestro e fixação 

do carbono por longos períodos, inclusive após a vida útil do vegetal (ex. produção de 

móveis de madeira); substituição direta de combustíveis fósseis, como é o caso do 

etanol e dos biocombustíveis derivados de óleos vegetais. 

Portanto, os benefícios gerados pela produção de biodiesel no Brasil podem ser 

convertidos em vantagens econômicas, pelo acordo estabelecido no Protocolo de Kyoto 

e nas diretrizes do MDL. O ganho decorrente da redução da emissão de CO2, por 

queimar um combustível mais limpo, pode ser estimado em cerca de 2,5 toneladas de 

CO2 por tonelada de biodiesel.  

No Brasil, tanto o setor de reflorestamento (seqüestro de carbono) quanto o 

setor de energia apresentam oportunidades para tais projetos. As oportunidades de 

reflorestamento oferecem enorme potencial devido aos vastos recursos florestais e a 

atual tendência de emissões associada ao desmatamento. As opções possíveis de 

reflorestamento vão depender de quão lucrativas elas serão, ou seja, da viabilidade 

econômica no mercado internacional para os certificados. 

No setor energético, há uma gama de projetos para a geração de energia por 

meio de fontes renováveis e alternativas de co-geração, objetivando-se assim a 

redução da utilização dos combustíveis fósseis, principal agente no agravamento do 

efeito estufa. 

Fundamental esclarecer que a posição brasileira é contra a consideração de 

conservação de florestas (ou florestas manejadas na linguagem usada na Convenção) 

como uma das atividades possíveis de serem submetidas à certificação pelo MDL, 

tendo em vista que não contribuem para a mitigação da mudança do clima.  

O argumento em favor de conservação de florestas pode ser desdobrado em 

várias lógicas diferentes: evita futuros desmatamentos; contribui para a preservação 

dos mananciais hídricos; contribui para a preservação e desenvolvimento de 

biodiversidade e permite a criação de atividades e, conseqüentemente, emprego e 

remuneração para comunidade isoladas, em especial povos indígenas. Todos estes 

argumentos têm mérito por si só. Entretanto, sob o ponto de vista estrito da atmosfera, 

ou ainda da Convenção do Clima, o fato de se conservar uma floresta existente não 



 

 

108

contribui para mitigar o efeito estufa, ou em outras palavras, tornar a mudança do clima 

menos severa. Não há variação na concentração de nenhum gás de efeito estufa na 

atmosfera pelo simples fato de cercar uma floresta e, supostamente, impedir que ela 

seja devastada. 

Quanto ao argumento que ao se proteger a floresta estar-se-ia evitando 

eventuais futuros desmatamentos e, portanto, estar-se-ia reduzindo emissões 

potenciais futuras deve-se lembrar que não há como garantir que devido à proteção da 

floresta o desmatamento não ocorrerá no futuro ou, ainda que, haveria desmatamento 

durante o período de proteção da floresta subentendido no período subjacente ao 

projeto. 

Ainda em relação à conservação de florestas há quatro importantes aspectos a 

se considerar: 

1. De acordo com o Artigo 4, parágrafo 1 da Convenção sobre Mudança do 

Clima todos os países signatários têm o compromisso "promover a gestão sustentável, 

bem como promover e cooperar na conservação e fortalecimento, conforme o caso de 

sumidouros e reservatórios de todos os gases de efeito estufa não controlados pelo 

Protocolo de Montreal, incluindo a biomassa, as florestas e os oceanos, como também 

outros ecossistemas terrestres, costeiros e marinhos". De acordo com a Convenção a 

conservação ou proteção de florestas já é uma obrigação dos países; 

2. Uma vez que do ponto de vista da atmosfera não há absorção de carbono 

pelo fato de cercarmos uma floresta, a eventual elegibilidade de um projeto deste tipo 

ao Mecanismo de Desenvolvimento Limpo exigiria a certificação de redução de 

emissões hipotéticas (eventual desmatamento futuro), ou seja, a certificação referir-se-

ia a uma linha de base hipotética de desmatamento futuro. Portanto, não se estaria 

certificando nenhum seqüestro real de carbono, mas seqüestros hipotéticos futuros. 

Além do mais, como podemos afirmar que esta é uma atividade antrópica para 

mitigação quando os gastos para manter este possível sumidouro resumem-se a cercar 

uma área?  

3. O Protocolo de Kyoto tem como referência, para o estabelecimento das 

metas acordadas de redução, as emissões antrópicas líquidas de gases de efeito 

estufa de 1990. O fato de considerarmos como candidatos a projetos de redução de 



 

 

109

emissões "conservação de florestas" implica que estamos considerando, além de 

atividades antrópicas, reduções hipotéticas de emissões no caso de conservação de 

florestas tropicais nativas ou sumidouros naturais no caso de florestas boreais. 

A meta estabelecida em Kyoto de redução de 5% sobre os níveis de emissão 

antrópica de gases de efeito estufa não controlados pelo Protocolo de Montreal em 

1990 dos Países do Anexo I da Convenção, considerando que o nível de emissão dos 

países do Anexo I projetado para 2010 corresponde a cerca de 15% acima dos níveis 

de 1990 corresponderá a um esforço de redução de emissões líquidas da ordem de 

900 milhões de tC/ano. Em decorrência destes números, a consideração de 

sumidouros naturais ou reduções hipotéticas como parte dos mecanismos de 

flexibilização do Protocolo implica tornar nulo para todos os efeitos o Protocolo de 

Kyoto, pois as possíveis atividades de sumidouro caso considerem as florestas nativas 

serão de magnitude pelo menos duas vezes maior que as metas de redução acordadas 

em Kyoto.  

4. Não há como se garantir que um projeto de preservação de florestas evite 

o desflorestamento. Primeiramente, seria necessária uma rigorosa fiscalização da área, 

e, ainda que isso seja feito de forma eficiente, é uma tarefa praticamente impossível 

evitar queimadas, tanto provocadas pelo homem, quanto por causas naturais. Além do 

mais, ainda que se consiga preservar uma área, não se pode garantir que o entorno da 

mesma seja desmatado, sendo que este entorno pode, inclusive, envolver países 

vizinhos.  

Portanto, o governo brasileiro não é contra que florestas sejam consideradas 

como atividades que contribuem para tornar a mudança de clima menos severa. Há 

diversas situações diferentes a considerar. Entretanto, projetos que impliquem 

considerar florestas nativas (seja mediante o propósito de manejo ou conservação), 

mas que não contribuam para a redução da concentração de CO2 da atmosfera não 

devem ser permitidos ou elegíveis nos mecanismo sob o Protocolo, mesmo que, sob 

diversos pontos de vistas, estes projetos tenham mérito. Este mérito, conforme o caso, 

deve ser avaliado e reconhecido em cada foro em que seja pertinente e não no âmbito 

da Convenção Quadro das Nações Unidas sobre Mudança do Clima. 



 

 

110

Assim, para o estabelecimento de critérios de elegibilidade de projetos passíveis 

de certificação no âmbito do MDL, necessário é que haja uma compatibilização das 

prioridades nacionais de desenvolvimento com a visão de uma real mitigação da 

mudança do clima. 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 

111

3 CONSIDERAÇÕES FINAIS 
 

O aquecimento global atual, decorrente da emissão de gases de efeito estufa 

por fontes antrópicas, é algo que tem trazido grande preocupação à sociedade, 

principalmente dentro de cenários que configuram demanda crescente de energia, e o 

presente desenvolvimento tecnológico da humanidade não permite supor que esta 

demanda ocorrerá em fontes energéticas que não sejam essencialmente de natureza 

não-renovável.  

Modelos matemáticos globais, principalmente em relação à composição gasosa 

da atmosfera, mostram que o padrão atual das emissões de gases de efeito estufa 

dos países desenvolvidos e em desenvolvimento poderá causar grande impacto sobre 

a economia em virtude da adaptação do meio natural diante da alteração no padrão 

de temperatura do planeta.  

A falta de ação pelas sociedades atuais nos diversos países penalizará as 

gerações futuras. Visto de outro modo, as ações de mitigação que hoje se exigem, 

beneficiando as sociedades futuras, em certo grau, penalizam as sociedades atuais. 

Deve-se ressaltar que o problema de mudanças climáticas está mais presente 

nas sociedades dos países  que já atingiram um nível de conscientização que permite 

que questões globais tenham alta prioridade em sua  agenda política.  

São as emissões históricas que, acumuladas na atmosfera desde a revolução 

industrial, determinam o aumento da temperatura e, portanto, a responsabilidade dos 

países industrializados no aumento do efeito estufa é preponderante. 

Também é observado que a maior parcela das emissões globais, históricas e 

atuais de gases de efeito estufa é originária dos países desenvolvidos, que as 

emissões per capita dos países em desenvolvimento ainda são relativamente baixas e 

que a parcela de emissões globais originárias dos países em desenvolvimento crescerá 

para que eles possam satisfazer suas necessidades sociais e de desenvolvimento. 

Os Estados Unidos são os maiores responsáveis, juntamente com os demais 

países industrializados, pelas emissões de gases de efeito estufa e conseqüentemente 

pelo aquecimento global. 

 



 

 

112

A responsabilidade é diferenciada porque alguns países são mais responsáveis 

pela causa do aquecimento global do que outros. Isso ocorre devido a diferenças de 

tamanho, população e nível de desenvolvimento; em outras palavras, ao nível de 

interferência antrópica no sistema climático. 

A Convenção-Quadro das Nações Unidas, está baseada no princípio da 

responsabilidade comum, mas diferenciada. O preâmbulo da Convenção sobre 

Mudança do Clima reconhece que "mudança do clima da Terra e seus efeitos negativos 

são uma preocupação comum da humanidade" e que "a natureza global da mudança 

do clima requer a maior cooperação possível de todos os países e sua participação em 

uma resposta internacional efetiva e apropriada, conforme suas responsabilidades 

comuns, mas diferenciadas e respectivas capacidades e condições sociais e 

econômicas".  

Em conformidade com suas responsabilidades comuns, mas diferenciadas, a 

maioria dos países desenvolvidos reconhecem e assumiram voluntariamente na 

Convenção que devem tomar a iniciativa no combate à mudança do clima e a seus 

efeitos adversos. 

A Convenção do Clima também reconhece que "o grau de efetivo cumprimento 

dos compromissos assumidos sob esta Convenção pelas Partes países em 

desenvolvimento, dependerá do cumprimento efetivo dos compromissos assumidos 

sob esta Convenção pelas Partes países desenvolvidos, no que se refere a recursos 

financeiros e transferência de tecnologia, e levará plenamente em conta o fato de que o 

desenvolvimento econômico e social e a erradicação da pobreza são as prioridades 

primordiais e absolutas das Partes países em desenvolvimento ". 

Em suma, há ainda muitas incertezas e muito a ser feito. Debates entre os países 

são necessários e estarão acontecendo em todo o mundo. As visões e sugestões de 

cada um são preciosas para a construção de diretrizes claras e eficazes. Afinal, o não 

estabelecimento de critérios representaria um pesado ônus para o meio ambiente, não 

se esquecendo de suas implicações econômicas e sociais. 

O Protocolo de Kyoto sugere uma série de políticas e medidas que os países 

desenvolvidos podem adotar a fim de cumprir com seus compromissos de reduzir as 

emissões. Estes países podem: estimular a eficiência energética; pesquisar e 



 

 

113

desenvolver tecnologias ambientais e configurar novas e renováveis fontes de 

energia; proteger e promover melhorias de sumidouros e reservatórios de gases de 

efeito estufa; estimular reflorestamentos; promover modelos sustentáveis de 

agricultura, além de reduzir paulatinamente as imperfeições de mercado, como 

subsídios e isenções fiscais em setores emissores de gases de efeito estufa. Para 

tanto, propõe a utilização de mecanismos provenientes das negociações entre os 

países desenvolvidos e em desenvolvimento. Propõe, também, a utilização de 

instrumentos de mercado como meio de obter um maior controle das emissões de 

gases de efeito estufa.  

Dentre esses mecanismos, o Mecanismo de Desenvolvimento Limpo (MDL) afeta 

diretamente os países em desenvolvimento. Projetos que resultem em reduções 

certificadas de emissões seriam financiados pelos países desenvolvidos, com os 

créditos dessas reduções sendo revertidos aos países financiadores. 

No caso do Brasil, o que nos interessa é o Mecanismo de Desenvolvimento 

Limpo – MDL, por ser o único mecanismo que admite a participação voluntária de 

países em desenvolvimento. O MDL permite a certificação de projetos de redução de 

emissões nos países em desenvolvimento e a posterior venda das reduções 

certificadas de emissão, para serem utilizadas pelos países desenvolvidos como modo 

suplementar para cumprirem suas metas. Esse mecanismo deve implicar em reduções 

de emissões adicionais àquelas que ocorreriam na ausência do projeto, garantindo 

benefícios reais, mensuráveis e de longo prazo para a mitigação da mudança do clima.  

Somado a isto, o MDL deverá fomentar a transferência de tecnologia dos países 

desenvolvidos para os em desenvolvimento, bem como o “desenvolvimento 

sustentável” nestes últimos países, ao mesmo tempo em que promove o controle ou 

redução das emissões de dióxido de carbono. 

Faz-se necessário avaliar quanto de desenvolvimento sustentável os projetos 

de MDL propostos podem gerar, uma vez que o Protocolo de Kyoto incorpora algo 

que não está escrito, mas está implícito em sua base: projetos que são favoráveis à 

redução de emissões de carbono devem ser favoráveis para a promoção do 

desenvolvimento sustentável em países em desenvolvimento.  



 

 

114

É possível que o MDL, enquanto mecanismo flexibilizador, venha a adquirir 

grande relevância criando uma situação de ganho global. Isto é, países desenvolvidos 

poderão ganhar tempo para evitar uma redução antecipada da parte de seus 

estoques de capital que foi definido pela era dos combustíveis fósseis, ao mesmo 

tempo em que os países em desenvolvimento terão um claro incentivo para reduzir o 

desmatamento, promover o reflorestamento e melhorar as práticas agrícolas.  

Projetos de MDL nos países Brasil, China e Índia, oferecem uma grande 

quantidade de benefícios em relação ao desenvolvimento sustentável. Isso inclui 

benefícios ambientais como água e ar mais limpos, redução do desmatamento, 

conservação do solo, proteção da biodiversidade, e benefícios sociais como 

desenvolvimento rural, geração de empregos e diminuição da pobreza. 

O Programa de Mudanças Climáticas no Brasil apóia o desenvolvimento de 

informações científicas relativas à emissão de gases de efeito estufa para subsidiar a 

definição da política de atuação em mudanças climáticas. 

 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 

115

REFERÊNCIAS 
 
 
ARAUJO, A.C.; NOBRE,  A.D.;  KRUIJTZ, B.; CULD, A.D.; STEFANI, J.; DALLAROSA, 
E.; C.AUSTIN, D.; FAETH, P. Financing ustainable development with the clean 
development mechanism. Washington,  DC: World Resource Institute, 2000. 139 p. 
 
BERNOUX, M.; CARVALHO, M.D.S.; VOLKOFF, B.; CERRI, C.C. Brazil's soil carbon 
stocks. Soil Science Society of America Journal, Madison, v. 66, n. 3, p. 888-896, 
2002.  
 
BRASIL. Ministério da Ciência e Tecnologia. Convenção - Quadro das Nações 
Unidas sobre Mudanças Climática - um guia para iniciantes. Relatório do IPCC. 
Protocolo de Kyoto - Notícias - A participação brasileira - quadro de notícias. Disponível 
em: &amp;lt;http://www.mct.gov.br/clima&gt;.  Acesso em: 26 ago. 2005. 
 
BROWN, I.F.; MARTINELLI, L.A.; WAYT THOMAS, W.; MOREIRA, M.Z.; FERREIRA, 
C.A.; VICTORIA, R.L. Uncertainty in the biomass of Amazonian forest: an exemple from 
Rondônia, Brasil. Forest Ecology and Management, Amsterdam, v. 75, p. 175-189, 
1995. 
 
CHAMBERS, J.Q.; HIGUCHI, N.; SCHIMEL, J.; FERREIRA, L.V.; MELACK, J.M. 
Decomposition and carbon cycling of dead trees in tropical forests of central Amazon. 
Oecologia. Berlin, v. 122, n. 3, p. 380-388, 2000. 
 
CLARK, D.A.; CLARK, D.B. Climate-induced annual variation in canopy tree growth in 
Costa Rica tropical rain forest. Journal of Ecology, Oxford, v. 82, p. 865-872, 1994. 
 
CONDIT, R.; HUBBELL, S. P.; FOSTER,R.B. Mortality rates of 205 neotropical tree and 
shrub species and the impact of a severe drought. Ecological Monographs, Durham,  
v. 65, p. 419-439, 1995. 
 
COX, P.M.; BETTS, R.A.; JONES, C.D.; SPALL, S.A.; TOTTERDELL, I.J. Acceleration 
of global warming due to carbon-cycle feedbacks in a coupled climate model. Nature, 
London, n.  408, p. 184-187, 2000. 
 
DIXON, R.K.; BROWN, S.; HOUGHTON, R.A.; SOLOMON, A.M.; TREXLER, M.C; 
WISNIEWSKI, J. Carbon pools and flux of global forest ecosystems. Science, London, 
v.263, n. 5144, p. 185-190, 1994. 
 
FAN, S.; GLOOR, M.; MAHLMAN, J.; PACALA, S.; SARMIENTO, J.; TAKAHASHI, T.; 
TANS, P. A large terrestrial carbon sink in north America implied by atmospheric and 
oceanic carbon dioxide data and models. Science, London, v. 82, p. 442-446, 1998. 
 
FEARNSIDE, P.M. Biomass of Brazil’s Amazonian Forests: reply to Brown and Lugo 
revisited. Interciencia, Caracas, v. 18, p. 5-7, 1993. 
 



 

 

116

FIELD, C.B.; BEHRENFELD, M.J.; RANDERSON, J.T.; FALKOWSKI, P. Primary 
production of the biosphere: integrating terrestrial and oceanic components. Science, 
London, v. 281, p. 147-153, 1998. 
 
GOLDEMBERG, J. O CDM e o mecanismo de flexibilidade implementação conjunta 
(JI)/atividades implementadas conjuntamente (AIJ). Rio de Janeiro: Ministério da 
Ciência e Tecnologia, 2000. 78 p. 
 
GOULDEN, M.L.; MILLER, S. ; ROCHA, H.R.;  MENTON, M.; FREITAS, H. Diel and 
seasonal patterns of tropical forest CO2 exchange. Ecological Applications, 
Washington , v.14, n. 4, p. S42-S54, Aug. 2004. 
 
GRACE, J. Understading and managing the global carbon cycle. Journal of Ecology, 
Oxford, v. 92, p. 189-202, 2004. 
 
GRACE, J.; MALHI, Y., HIGUCHI, N.; MEIR, P. Productivity of tropical rain forest. In: 
ROY, J.; SAUGIER, B.; MOONEY, H.A. (Ed.). Terrestrial global productivity. Boston: 
Academic Press, 2001. p. 401-426. 
 
GRACE, J.; LLOYD, J.; MCINTYRE, J.; MIRANDA, A.; MEIR, P.; MIRANDA, H.; 
NOBRE, C.A.; MONCRIEFFJ.; MASSHEDER, J.; MALHI, Y.; WRIGHT, I.; GASH, J. 
Carbon dioxide uptake by na undisturbed tropical rain forest in sothwest amazonia, 1992 
to 1993”, Science, Washington , v. 270, n. 5237, p. 778-780, 2002. 
 
HOUGHTON, R.A.; SKOLE, D.L.; NOBRE, C.A.; HACKLER, J.L.; LAWRENCE, K.T.; 
CHOMENTOWSKI, W.H. Annual fluxes or carbon from deforestation and regrowth in the 
Brazilian Amazon. Nature, London, v.  403, p. 301-304, 2000. 
 
INTERGOVERNMENTAL PANEL ON CLIMATE CHANGE. Land use, land use 
change and forestry special report. Summary for policymakers. Montreal, 2000.        
 
INTERGOVERNMENTAL PANEL ON CLIMATE CHANGE. Climate change 2001: 
synthesis report. Contribution of working group I, II, and III to the third assessment 
report of the IPCC. Cambridge: Cambridge University Press, 2001a. p. 123-234. 
 
INTERGOVERNMENTAL PANEL ON CLIMATE CHANGE. Climate change 2001: 
synthesis report. Contribution of working group I, II, and III to the third assessment report 
of the IPCC. Cambridge: Cambridge University Press, 2001b. p. 2231-2345. 
 
INTERGOVERNAMENTAL PANEL ON CLIMATE CHANGE. Synthesis report. 
Geneva,  2001c. 184 p. 
 
INTERGOVERNMENTAL PANEL ON CLIMATE CHANGE. Climate change 2000. 
Disponível em:&amp;lt;http://www.ipcc.ch&gt;. Acesso em: 14 jan. 2004.    
 



 

 

117

JANSSEN, J. Self-enforcement of joint implementation and clean development 
mechanism contracts.  Fondazione Eni Enrico Mattei. (Working Paper, 1499). 
Disponivel em: &amp;lt;http://papers.ssrn.com&gt; Acesso em: 15 maio 2006. 
 
KEELING, C.D.; CHIN, J.F.S.; WHORF, T.P. Increased activity of northern vegetation 
inferred from atmospheric CO2 measurements. Nature, London, n. 382, p. 146-148, 
1996. 
 
KEELING, C.D.; WHORF, T.P.; WAHLENM.; VAN DER PLICHT, J. Interannual 
extremes in the rate of rise of atmospheric carbon dioxide since 1980. Nature, London, 
v. 375, p. 666-670, 1995. 
 
KELLER, M.; JERRY M.; WILLIAM, Z.M. Trace gas emissions from ecosystems of the 
Amazon basin. Environmental Impact, London, v. 49 n. 1/2, p. 87-97, Jan./Apr. 1997. 
 
KELLER, M.; PALACE, M.; HURTT, G. Biomass estimation in the Tapajós National 
Forest, Brazil. Examination of sampling and allometric uncertainties. Forest Ecology 
and Management, Amsterdam, v. 154, n. 3, p. 371-382,2001. 
 
KELLER, M.; CLARK, D.A.; CLARK, D.B.; WEITZ E. E. Veldkamp. If a tree falls in the 
forest. Science, London, v.  273, p. 201,1996. 
 
KRUIJT, B.; ELBERS, J.A.; VON RANDOW, C.; ARAUJO, A.C.; OLIVEIRA, P.J. The 
large scale biosphere-atmosphere experiment in Amazonia (LBA). Cachoeira 
Paulista: CPTEC; INPE, 1998.  p. 234-678. 
 
LACHER, W. Ecofisiologia vegetal. São Carlos: Rima, 2000. 532 p. 
 
LUGO, A.E.; BROWN, S. Tropical forest as sink of atmospheric carbon. Forest Ecology 
and Management, Amsterdam, v. 54, p. 239-255, 1992. 
 
MALHI, Y.; MEIR, P.; BROWN, S. Forests, carbon and global climate. Philosophical 
Transactions of the Royal Society of London. Series A,  London, v. 360, n. 1797,     
p. 1567-1591, 2002. 
 
MALHI, Y.;NOBRE, A.D.; GRACE, J.; KRUIJT, P.; PEREIRA, M.G.; CULF, A.D.; 
SCOTT, S. Carbon dioxide transfer over amazonian rain forest. Journal of 
Geophysical Research, Washington,  v. 103, n. 31, p. 593, 1998. 
 
MELILLO, J.M.; McGUIRE, A.D.; KICKLIGHTER, D.W.; MOORE, B.; VOROSMARTY, 
C.J.; SCHLOSS, A.L. Global climate-change and terrestrial net primary production. 
Nature, London, v. 363, p. 234-240, 1993. 
 
MILLER, S.D.; GOULDEN, M.L; ROCHA, H.R.; MENTON, M.C.; FREITAS, H.C. Annual 
CO2 exchange by a tropical forest.  Ecological Applications, Washington, v. 13,         
p. 127-141, 2003 
 



 

 

118

MOREIRA, A.G.; SCHWARTZMAN, S. As mudanças climáticas globais e os 
ecossistemas brasileiros. Brasília: Instituto de Pesquisa Ambiental da Amazônia, 
2000. 342 p. 
 
NEPSTAD, D.C. The role of deep roots in the hydrological and carbon cycles of 
Amazonian Forests and pasture.  Nature, London, v. 372, p. 69-72,  Dec.1994. 
 
NEPSTAD, D.C.; CARVALHO, C.R.; DAVIDSON, E.A.; JIPP, P.H.; LEFEBVRE, P.A.;  
NEGREIROS, G.H.; SILVA, E.D.; STONE, T.A.; TRUMBORE, S.E.;  VIEIRA, S. The role 
of deep roots in the hydrological and carbon cycles of Amazonian Forests and pastures. 
Nature, London, v. 372, p. 666 - 669, 1994. 
 
NEPSTAD, D.C.; VERISSIMO, A.; ALENCAR, A.; NOBRE, C.A.; LIMA, E.; LEFEBVRE, 
P.; SCHLESINGER, P.; POTTER, C.; MOUTINHO, P.; MENDONZA, E.; COCHRANE, 
M.;  BROOKS, E V. Large scale improverishment of amazonian forests by logging and 
fire.  Nature, London, v. 398, n. 6727, p. 505-508, 1999. 
 
NEPSTAD, D.C.; MOUTINHO, P.; DIAS, M.B.; DAVIDSON, E.; CARDINOT, G.  
MARKEWITZ, D.; FIGUEIREDO, R.; VIANNA, N.; CHAMBERS, J.; RAY, D.; 
GUERREIROS, J.B.; LEFEBVRE, P.; STERNBERG, L.; MOREIRA, M.; BARROS, L.; 
ISHIDA, F.Y.; TOHLVER, I.; BELK, E.; KALIF, K.; SCHWALBE, K. The effects of partial 
throughfall exclusion on canopy processes, aboveground production, and 
biogeochemistry of an Amazon Forest. Journal of Geophysical Research- Section d, 
atmospheres, Washington, v. 107, n. D20, p. 8085, 2002. 
 
NIINEMETS, U.; KULL,O.;TENHUNEN, J.D. Variability in leaf morphology and chemical 
composition as a dunction of canopy light environment in coexisting deciduous trees. 
International Journal of Plant Sciences, Chicago, n. 160, p. 837-848, 1999. 
 
NOBRE, C.A.; NOBRE, A.D. O balanço de carbono da Amazônia brasileira. Estudos 
Avançados, São Paulo, v. 16, n. 45, p. 123-178, 2002. 
 
NOBRE, C.A.; SELLERS P.J.; SHUKLA, J. Amazonian deforestation and regional climate 
change. Journal of Climate, Boston, v. 4, p. 957-987, 1991. 
 
NOBRE, P.; SHUKLA, J. Variations of sea surface temperature, wind stress, and rainfall 
over the tropical Atlantic and South America. Journal of Climate, Boston, v. 9, p. 2464-
2479, 1996. 
 
ODUM, E.P. Ecologia. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 1983. 434 p. 
 
OMETTO, J.P.H.B.; NOBRE, A.D.; ROCHA, H.R.; ARTAXO, P.; MARTINELLI, L.A. 
Amazonia and the modern carbon cycle: lessons learned. Oecologia, Berlin, v. 145, 
p. 1-18, 2005. 
 
 



 

 

119

OMETTO, J.P.H.B.; FLANAGAN, L.B.; MARTINELLI, L.A. MOREIRA, M.Z.; HIGUCHI, 
N.; EHLERINGER, J.R.  Carbon Isotope discrimination in forest and pasture ecosystems 
of the Amazon Basin, Brazil. Global Biogeochemical Cycles, Washington, v. 16, n. 4, 
p. 1109, 2003. 
 
PETIT, J.R.  Climate and atmospheric history of the past 420.000 years from the Vostok 
ice core, Antartida. Nature, London, v. 399, n.  6735, p. 429-436, June 1999. 
 
PHILLIPS, O.L.; MALHI, Y.; HIGUCHI, N.; LAURENCE, W.F.; NÚÑEZ, P.V.;VÁSQUEZ, 
R.M.; LAURENCE, S.G.; FERREIRA, L.V.; STERN, M.; BROWN, S.; GRACE, J. 
Change in the carbon balance of tropical forest: Evidence from long-term plots. 
Science, London, v. 282, p. 439-442, 1998. 
 
PHILLIPS, O.L.; MALHI, Y.; VINCETI, B.; BAKER, T.; LEWIS, S.L.; HIGUCHI, N.; 
LAURANCE, W.F.; VARGAS, P.N.; MARTINEZ, R.V.; LAURANCE, S.; FERREIRA, 
L.V.; STERN, M.; BROWN, S.; GRACE. J. Changes in growth of tropical forests: 
Evaluating potential biases. Ecological Applications,  Ithaca, v. 12, n. 2, p. 576-587, 
2002. 
 
PRENTICE, I.C.;. FARQUAR, G.D.; FASHAM,  M.J.R.; GOULDEN, M.L.; HEIMAN, M.; 
JARAMILLO, V.J.; KHESHG,  H.S.; LE QUÉRÉ,  I.C.; SCHOLES, R.J; WALLACE, D.W. 
R. The carbon cycle and the atmospheric carbon dioxide. In: HOUGHTON, J.T.; DING, 
Y.; GRIGGS, D.J.; NOGUER, M.; VAN DER LINDEN, P.J.; DAÍ, X.; MASKELL, K.; 
JOHNSON, E.C.A.  (Ed.). Climate change 2001: the scientific basis, contribution of 
working group I to the third assessment report of the intergovernamental panel on 
climate change. Cambridge: Cambridge University Press, 2001.   
 
ROCHA, H.R. Surface control on cloud formation and dynamics. In:  CONFERÊNCIA 
CIENTÍFICA DO PROJETO LBA, 2., 2002, Manaus.   
 
ROCHA, H.R.; NOBRE, C.A.; BONATTI, J.P.; WRIGTH, I.R.; SELLERS, P.J. A 
vegetation-atmospheric interaction study for Amazonian deforestation using field data 
and a single column model. Quarterly Journal of the Royal Meteorological Society, 
London, n. 122, p. 567-598, 1996. 
 
ROCHA, H.R.; FREITAS, H.C.; ROSOLEM, R.; JUÁREZ, R.I.N.; TANNUS, R.N.; LIGO, 
M.A.; CABRAL, O.M.R.; SILVA DIAS, M.A.F. Measurements of CO2 exchange over a 
woodland savanna (Cerrado Sensu stricto) in southeast Brasil. Biota Neotropica, 
Campinas, v.2, n.1, p. 202-232, 2002.  
 
ROY, J.; SAUGIER, B. Terrestrial primary productivity: definitions and milestones In:  
ROY, J.; SAUGIER, B.; MOONEY, H.A. (Ed.). Terrestrial global productivity. Boston: 
Academic Press, 2001. p. 1-6. 
 
SAUGIER, B.; ROY, J.; MOONEY, H.A.  Estimation of global terrestrial productivity: 
converging toward a single number ?. In: ROY, J.; SAUGIER, B.; MOONEY, H.A. (Ed.). 
Terrestrial global productivity, Boston: Academic Press, 2001. p. 543-557. 



 

 

120

SCHIMEL, D.J.; TIAN, H.; MCGUIRE, A.D.; KICKLIGHTER, D.; KITTEL, T.; 
ROSENBLOOM, N.; RUNNING, S.; THORNTON, P.; OJIMA, D.; PARTON, W.; KELLY, 
R.;  SYKES, M.; NEILSON, R.;  RIZZO, E B. Contribution of increasing co2 and climate 
to carbon storage by ecosystems in the United States. Science, London, v. 287,            
p. 2004-2006, 2000. 
 
SCHIMEL, D.S. Terrestrial ecossystems and carbon cycle. Global Change Biology, 
Oxford, v. 1, p. 77-91, 1995. 
 
SCHROEDER, P. Storage potencial of C in short rotation of tropical tree plantations. 
Forest Ecology and Management, Amstserdan, v. 50, n. 1/2, p. 31-41, 1992. 
 
SELLERS, P.J.; SHUKLA, J.  Regional climate change and amazonian 
“physiological controls on tropical forest co2 exchange. Disponivel em: 
http://www.lbaconferencia.org/cgibin/brasilia/bsb_ab_search.pl?action=7&amp;amp;eng_flag.  
Acesso em: 21 ago. 2005. 
 
SELLERS, P.J.; COLLATZ, J.G.; WRIGHT, I.R.; GRACE J. Calibration and use of the 
SiB2 model to estimate water vapour and carbon exchange in the Abracos’ forest sites. 
In: GASH, J.C.H.; NOBRE, C.A.; ROBERTS, J.M.; VICTORIA, R. Amazonian 
deforestation and climate. Chechester: John Wiley, 1996. p. 459-472. 
 
SELLERS, P.J.; RANDALL, D.A.; COLLATZ, C.J.; BERRY, J.A.; FIELD, C.B.; DALZICH, 
D.A.; ZHANG, C.; COLLELO, G.D. A revised land surface parameterization (SiB2) for 
atmospheric GCMs, Part I: Model formulation. Journal of Climate, Boston, v. 9, p. 676-
705, 1996. 
 
TIAN, H.Q.; MELILLO, J.M.; KICKLIGHTER, E.D.W.  Effect of interanual climate 
variability on carbon storage in amazonian ecosystems. Nature, London, n. 396, p. 664-
667, 1998. 
 
VETTER, R.E.; BOTOSSO, P.C. El Niño may affect growth behaviour of Amazonian 
tree. GeoJournal, Dordrecht, v. 19, p. 419-421, 1989. 
 
VICTORIA, R.L.; MARTINELLI, L.A.; MOREIRA, M. Z.; SALATI, E. O ciclo do carbono e 
sua importância nas mudanças climáticas globais. In: WORKSHOP EMISSÃO VERSUS 
SEQUESTRO DE CO2: UMA NOVA OPOTUNIDADE DE NEGÓCIO PARA O BRASIL – 
CVRD/FBDS, 1994, Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: Campus, 1994. p. 65-78. 
 
VITOUSEK, P.M.; MOONEY, H.A.; LUBCHENCO, J.; MELILLO, J.M. Human 
domination of Earth's ecosystems. Science, London, n. 277, p. 494-499, 1997. 
 
WILLIAMSON, G.B.; LAURENCE, W.F.; OLIVEIRA, A.A.; DELAMONICA, P.; GASCON, 
C.; LOVEJOY, T.E.; POHL, L. Amazonian tree mortality during the 1997 El Nino 
drought. Conservation Biology, Cambridge, v. 14, p. 1538-1542, 2000.  
 
 



 

 

121

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 

GLOSSÁRIO 



 

 

122

 
abiótico. Sem vida; termo aplicado geralmente às características físicas dos 
ecossistemas, como umidade, nutrientes, solos, radiação solar, etc. 
 
Ad hoc Group on the Berlin Mandate - AGBM. Grupo de especialistas estabelecido 
em 1995 na COP-1, em Berlim, para negociar e acompanhar a implementação de todos 
os acordos negociados pelos países desenvolvidos. 
 
adaptação. Mudanças evolucionárias (modificações genéticas) que permitem às 
populações viver melhor nas condições ambientais prevalecentes. As adaptações são 
mudanças na estrutura, na função ou no comportamento de populações, que ocorrem 
no decorrer de um longo período — mais de uma geração. 
 
adicionalidade. Sob o ângulo da redução de emissões de GEE, em projeto de MDL, a 
adicionalidade é a redução efetiva de emissões decorrente da implementação do 
projeto (está diretamente relacionada com a linha de base). 
 
aerossol. Suspensão de partículas ultramicroscópicas, líquidas ou gasosas, maiores 
que uma molécula e suficientemente pequenas para permanecer suspensas na 
atmosfera. Aerossóis podem também originar-se de atividades humanas e, neste caso, 
são freqüentemente considerados poluentes. Os gases sob pressão são aplicados 
numa variedade de substâncias como aerossóis, desde tintas e inseticidas em spray 
até medicamentos contra asma. O uso de clorofluorcarbonos (CFCs) como propulsores 
em latas de aerossol foi relacionado com a destruição da camada de ozônio protetora 
da Terra. 
 
Alliance of Small Island States - AOSIS. A Aliança dos Pequenos Países Ilhas é uma 
coalizão de países baixos e ilhas. É formada por 42 países, entre membros e 
observadores, que são particularmente vulneráveis ao aumento do nível do mar e 
dividem posições comuns no que tange a mudanças climáticas. 
 
ambiente. Conjunto de condições que envolvem e sustentam os seres vivos na 
biosfera, como um todo ou em parte desta, abrangendo elementos do clima, do solo, da 
água e de organismos. 
 
análise de risco. Identificação de perigos e avaliação da natureza e da gravidade 
(especialmente, de custos econômicos) dos riscos a ele associados. Essas informações 
são usadas para determinar opções e tomar decisões sobre a redução ou eliminação 
dos riscos e para informar o público sobre estes. Também chamada de avaliação de 
risco. 
 
antrópico.  Ação originada pelo ser humano. 
 
 
Aquecimento Global (global warming). Aumento na temperatura da superfície 
próxima à Terra O aquecimento global ocorreu em épocas remotas como resultado de 
influências naturais. Atualmente, o termo é utilizado para referir-se ao provável 



 

 

123

aquecimento devido ao aumento das emissões de gases de efeito estufa. Quase todos 
os cientistas concordam que a superfície da Terra tem-se aquecido 0,1 oC a cada dez 
anos. O Painel Intergovernamental sobre Mudanças Climáticas (IPCC) recentemente 
concluiu que o aumento da concentração dos gases do efeito estufa está provocando 
um aumento na temperatura da superfície da Terra. 
 
Atividades Implementadas Conjuntamente (Activities Implemented Jointly - AIJ). 
Denominação dada à fase-piloto internacional do Joint Implementation (JI), é uma 
modalidade de implementação conjunta de projetos de redução de emissões de GEE, 
introduzida na COP-1. Está sendo implementado sob o conceito de cooperação 
internacional entre as Partes da Convenção, no sentido de estabilizar a concentração 
de gases de efeito estufa na atmosfera, porém sem o direito ao crédito de emissões de 
carbono, incluindo, ainda, a cooperação aos países não compromissados com limites 
de redução de emissões. 
 
atmosfera. Camada de gás que envolve o planeta. Excluindo o vapor de água, a 
atmosfera da Terra consiste, por volume, em 78% de nitrogênio, 21% de oxigênio, 9% 
de argônio, 0,035% de dióxido de carbono (este nível está aumentando) e quantidades 
mínimas de outros gases (inclusive o neon, o criptônio, o hélio e os poluentes do ar). O 
vapor de água pode constituir até 3%, dependendo da umidade e da temperatura 
relativas da atmosfera. 
 
biomassa. Material orgânico, não fóssil, de origem biológica; por exemplo, árvores e 
vegetais são biomassa. 
 
biosfera. Parte do planeta capaz de sustentar a vida. Vai desde elevações de 
aproximadamente 10.000 metros acima do nível do mar até o fundo do oceano, e 
algumas centenas de metros abaixo da superfície da Terra. A biosfera consiste na 
hidrosfera, a atmosfera mais baixa (troposfera), e na superfície da litosfera, que são 
habitadas por organismos metabolicamente ativos. 
 
biota. 1) A flora e a fauna de uma região ou períodos específicos. 2) Reunião total de 
organismos na biosfera. 
 
biotecnologia. Uso da ciência aplicada para produzir organismos vivos com 
características particulares, especialmente pela manipulação de material genético 
diferente. A biotecnologia vai da inseminação artificial à Engenharia Genética. 
 
biótico. Referente aos organismos vivos ou produzidos por eles, como os fatores 
ambientais criados pelas plantas ou microorganismos. 
 
bolhas. Refere-se a uma modalidade convencional de mecanismo de flexibilização 
considerado para países industrializados. Consiste em tratar em conjunto a redução de 
emissões geradas por um agrupamento de fontes numa determinada área. Funciona 
como se uma bolha gigante envolvesse várias fontes de emissão a fim de contê-las 
numa área comum. Os países integrantes da “bolha” estabelecem um limite de redução 



 

 

124

que pode ser diferenciado entre cada país. Uma vez constituída a “bolha”, os 
compromissos assumidos deverão ser mantidos por seus componentes. 
 
Bureau. Responsável pela direção do trabalho da COP. Os seus dez membros são 
delegados eleitos por cada um dos cinco grupos regionais, os quais incluem o 
Presidente da COP, seis Vice-Presidentes, Presidentes da SBI e SBSTA e um 
rapporteur. Além disso, cada órgão subsidiário possui seu próprio Bureau. 
 
camada de ozônio. Nome comum da ozonosfera da Terra. 
 
carbono (C). Elemento não metálico com massa atômica 12,01 e número atômico 6. É 
encontrado em todos os compostos orgânicos, e é o único elemento cujos compostos 
são considerados um ramo completo da química. O carbono puro existe em duas 
formas diferentes, o diamante e o grafite, e em numerosas formas não cristalinas como 
no carvão vegetal e no negro de carvão. Sua capacidade para se ligar em cadeias ou 
anéis complexos de hidrocarbonetos e outros compostos orgânicos o transformam na 
espinha dorsal da química. 
 
catástrofe. Na tragédia grega clássica, conclusão ou consumação da ação trágica; 
acontecimento principal, decisivo e culminante da tragédia, no qual a ação se esclarece 
inteiramente, e se estabelece o equilíbrio moral. O fim funesto decorrente da ação 
trágica. Acontecimento lastimoso ou funesto; grande desgraça. 
 
Certificados de Emisões Reduzidas (Certified Emission Reductions - CER). 
Certificados de redução de gases de efeito estufa obtidos conforme o Mecanismo de 
Desenvolvimento Limpo - MDL. 
 
clima. Conjunto de fenômenos do tempo que ocorrem num lugar ou numa região por 
um número extenso de anos. Inclui condições médias e extremas de temperatura, 
umidade, precipitação, ventos e nebulosidade. O clima também leva em consideração a 
topografia e a proximidade dos oceanos e de correntes oceânicas. 
 
combustão. Queima: forma rápida de oxidação ou reação química na qual uma 
substância se combina com o oxigênio para produzir calor e luz, como na queima de 
papel. 
 
combustível fóssil. Termo genérico para denominar compostos de carbono de origem 
biológica encontrados em depósitos geológicos. Dentre eles, encontram-se: carvão, 
óleo, gás natural, areias de alcatrão e xisto. A maior preocupação com relação a estes 
materiais é que, durante sua queima, eles emitem CO2 para a atmosfera, contribuindo 
para aumentar o efeito estufa. 
 
Comércio de Emissões (Emission Trade - ET). É um dos mecanismos de 
flexibilização incluídos no Protocolo de Kyoto, com vistas ao acerto de inventários para 
comércio internacional de emissões (International Emission Trading), conforme definido 
no artigo 17 do Protocolo de Kyoto. Cada país do Anexo I pode comercializar parte de 
redução de suas emissões que excederem as metas compromissadas durante a COP-



 

 

125

3, para o período 2008 a 2012. O refinanciamento do controle de gases para atingir as 
metas acordadas pode-se tornar economicamente inviável. Com este mecanismo, 
torna-se possível obter a redução necessária pela compra de “folgas” existentes, com a 
chancela da autoridade necessária. 
 
compensação. Ato ou efeito de compensar. Regulagem prévia de um dispositivo 
suplementar, num sistema qualquer, para contrabalançar fontes conhecidas de erro. 
Ação modificante ou supletiva que melhora o desempenho de um sistema quanto a 
uma operação determinada. 
 
complexidade. Qualidade ou caráter do que é complexo. No sentido filosófico, a 
complexidade não é um conceito teórico e sim um fato da vida. Corresponde à 
multiplicidade, ao entrelaçamento e à contínua interação da infinidade de sistemas e 
fenômenos que compõem o mundo natural. 
 
complexo. 1) Que abrange ou encerra muitos elementos ou partes. 2) Observável sob 
diferentes aspectos. 3) Grupo ou conjunto de coisas, fatos ou circunstâncias que têm 
qualquer ligação ou nexo entre si. 
 
Conferência das Partes – COP (Conference of the Parties). A Conferência das 
Partes da Convenção. Órgão Supremo da Convenção responsável pela implementação 
da Convenção e de quaisquer de seus instrumentos jurídicos eventualmente adotados 
pela COP, além de tomar as decisões necessárias para promover a efetiva 
implementação da Convenção (art. 7º, 2 da Convenção sobre Mudança do Clima). 
 
Convenção. Na técnica do Direito Internacional os ajustes, acordos ou tratados são 
designados de convenções. Possui um sentido mais estrito que tratado. A convenção 
indica o ajuste ou acordo sobre assuntos de interesse entre as nações, de caráter não 
político. Diz-se, assim, para o acordo comercial sobre representação consular, serviços 
postais, medidas sanitárias e outros a estes semelhantes. Exemplo a Convenção-
Quadro das Nações Unidas sobre Mudança do Clima, adotada em Nova York em 9 de 
maio de 1992. 
 
Convenção-Quadro das Nações Unidas sobre Mudança do Clima: (United Nations 
Framework Convention on Climate Change - UNFCCC ou FCCC). Acordo 
multilateral voluntário constituído durante a Conferência para o Meio Ambiente e 
Desenvolvimento, no Rio de Janeiro (Brasil), em 1992, com vistas à redução de 
emissões de gases de efeito estufa a níveis de 1990, meta a ser atingida até o ano 
2000. 
 
crise. Estado de dúvidas e incertezas. Fase difícil, grave, na evolução das coisas, dos 
fatos, das idéias. Momento perigoso ou decisivo. Tensão; conflito. Ponto de transição 
entre uma época de prosperidade e outra de depressão, ou vice-versa. Situação grave 
em que os acontecimentos da vida social, rompendo padrões tradicionais, perturbam a 
organização de alguns ou de todos os grupos integrados na sociedade. 
 



 

 

126

degradação ambiental. Esgotamento ou destruição de um recurso potencialmente 
renovável, como solo, pastagem, floresta ou vida selvagem por sua utilização num ritmo 
mais rápido do que o de seu reabastecimento natural. 
 
desenvolvimento sustentável. Crescimento econômico e atividades que não esgotam 
nem degradam os recursos ambientais, dos quais depende o crescimento econômico 
presente e futuro. 
 
difuso. Não concentrado; também processo de dispersão, ou que permite a mescla por 
difusão. 
 
ecologia. Ramo da biologia que estuda as relações entre os organismos vivos e entre 
os organismos e seus ambientes. Deriva das palavras gregas oikos, que significa 
“casa”, e logos, termo que designa “estudo”. 
 
ecossistema. Unidade de natureza ativa que combina unidades bióticas e ambientes 
abióticos com as quais interagem. Os ecossistemas variam muito em tamanho e 
características. Também chamado de biogeocenose. 
 
efeito estufa. Aquecimento da atmosfera terrestre, ligeiramente análogo ao produzido 
pela passagem de luz através do vidro de uma estufa, que não permite a saída do 
calor. (As estufas são realmente mais aquecidas pela redução de convenção do que 
por esse processo.) A radiação do Sol entra facilmente na atmosfera como ondas de 
luz. Ela aquece a superfície da Terra, fazendo com que ela — como qualquer superfície 
quente — emita radiação infravermelha. Gases como o dióxido de carbono absorvem a 
radiação infravermelha, impedindo que sua energia deixe a Terra. O efeito estufa é 
usado para explicar o aumento teórico nas temperaturas globais que estariam 
ocorrendo a partir do grande aumento do dióxido de carbono mundial, causado por 
atividades humanas como a combustão. 
 
efeitos negativos da mudança do clima. Alterações no meio ambiente físico ou biota 
(conjunto de seres animais e vegetais), resultantes da mudança do clima, que tenham 
efeitos significativos sobre a composição, resiliência ou produtividade de ecossistemas 
naturais e administrados, sobre o funcionamento de sistemas sócio-econômicos ou 
sobre a saúde e o bem-estar humanos. 
 
emissões antrópicas. São gases liberados em função de atividades humanas. 
 
emissões. Liberação de gases de efeito estufa e/ou seus precursores na atmosfera 
numa área específica e num período determinado. Quando em função de atividades 
humanas, chamamos de emissões antrópicas. 
 
entorno. Região que se situa em torno de um determinado ponto; circunvizinhança. 
 
erosão. Remoção física de rocha ou de partículas de solo por um agente de transporte 
como água corrente, vento, gelo glacial e gravidade. 
 



 

 

127

essência. Aquilo que constitui a natureza das coisas; substância. O que constitui o 
cerne de um ser; natureza. O que constitui a natureza de um ser, independentemente 
de este existir de fato ou atualmente. 
 
estratosfera. Região da atmosfera terrestre entre a troposfera e a mesosfera. 
Caracteriza-se por ventos horizontais e pouca mudança de temperatura à medida que a 
altitude aumenta. Estende-se de aproximadamente 20 a 50 quilômetros acima da 
superfície da Terra. 
 
fatores bióticos. Influência de organismos e de suas atividades sobre a distribuição de 
outros organismos. 
 
Fonte. Qualquer processo ou atividade que libere um gás de efeito estufa, um aerossol 
ou um precursor de gás de efeito estufa na atmosfera. 
 
Forçante Radioativa (Radiative Forcing). Uma alteração no balanço entre a radiação 
solar que chega à Terra e a emissão terrestre de radiação infravermelha. O aumento da 
concentração de gases de efeito estufa na atmosfera retém e aumenta a fração de 
radiação infravermelha que em vez de ser emitida para o espaço é emitida para a 
superfície terrestre e provoca o seu aquecimento. 
 
Gases de efeito estufa - GEE. Constituintes gasosos da atmosfera, naturais ou 
antrópicos, que absorvem e reemitem radiação infravermelha. Segundo o Protocolo de 
Kyoto, são eles: dióxido de carbono (CO2), metano (CH4), óxido nitroso (N2O), 
hexafluoreto de enxofre (SF6), acompanhados por duas famílias de gases, 
hidrofluorocarbonos (HFCs), perfluorocarbonos (PFCs). 
 
Global Environment Facility - GEF. Entidade financeira da Convenção, é responsável 
pelo desenvolvimento e implementação de mecanismos financeiros, por intermédio do 
Programa das Nações Unidas para o Meio Ambiente - PNUMA, do Programa das 
Nações Unidas para o Desenvolvimento - PNUD e do Banco Mundial. Visa prover 
fundos concessionais para apoiar projetos e atividades voltados à proteção ambiental. 
Implica, portanto, constituição e transferência do crédito de emissões de gases de efeito 
estufa do país em que o sumidouro ou o projeto ambientalmente otimizado está sendo 
implementado para o país emissor. Este pode comprar “crédito de carbono” e, em troca, 
constituir fundos para projetos a serem desenvolvidos em outros países, 
exclusivamente entre países do Anexo I. Os recursos financeiros obtidos serão 
aplicados necessariamente na redução de emissões ou em remoção de carbono. 
 
Global Warming Potencial - GWP. Índice utilizado para comparar o potencial de 
aquecimento de cada gás de efeito estufa. 
 
globalização. 1) Efeito de tornar global; por inteiro; integral; total. 2) Relativo ou 
pertencente ao globo terrestre. 
 
hegemonia. 1) Preponderância de uma cidade ou de um povo sobre outras cidades ou 
outros povos (palavra grega). 2) Preponderância, supremacia, superioridade. 



 

 

128

 
impacto ambiental. Mudança introduzida pelo homem no ambiente natural. 
 
Implementação Conjunta (Joint Implementation - JI). Constituído na COP-3, é uma 
modalidade de acordo proposta pelos EUA, negociada bilateralmente, de 
implementação conjunta entre países integrantes do Anexo I. Por meio do JI, um país 
industrializado, emissor de gases de efeito estufa, pode compensar suas emissões 
participando de sumidouros e projetos ambientalmente otimizados em outro país do 
Anexo I, com vistas à obtenção de menores custos de implementação, produzindo bens 
e serviços originais e emitindo em menores proporções, se comparado à 
implementação de um projeto não otimizado. 
 
Intergovernmental Panel on Climate Change - IPCC. Painel Intergovernamental 
sobre Mudança do Clima criado em 1998 pela Organização Meteorológica Mundial e 
pelo Programa das Nações Unidas para o Meio Ambiente (UNEP) conjuntamente. 
 
Inventário nacional ou comunicação nacional. É o registro periódico e sistemático 
das emissões e sumidouros de gases causadores de efeito estufa em um determinado 
país. A Convenção-Quadro das Nações Unidas sobre Mudança do Clima estabelece a 
necessidade do comprometimento de todas as Partes na elaboração, publicação e 
disponibilização de inventários nacionais. Inventários esses constituídos sob a 
metodologia do IPCC, com base em emissões antrópicas, por fonte e definição de 
formas de captura de todos os gases de efeito estufa não controlados pelo Protocolo de 
Montreal. 
 
lençóis freáticos (aqüífero). Limite superior de água subterrânea num aqüífero não-
confinado de solo ou leito de rocha. O lençol freático forma o limite entre a zona de 
saturação e a zona de aeração ou zona vadosa. 
 
Linha de base (Baseline). Emissões que ocorreriam sem que houvesse uma política de 
intervenção (in a business-as-usual scenario). Estimativas das linhas de base são 
necessárias para determinar a efetividade dos projetos de redução de emissões. 
 
manancial. Ponto natural visível de descarga de água subterrânea formado na 
interseção de um aqüífero e da superfície do solo. 
 
matéria particulada. Categoria de poluentes atmosféricos que se refere a particulas 
sólidas pequenas ou gotículas suspensas no ar. Tais particulados incluem a fuligem, 
fumaças, poeira, pólen e esporos, fumaça de cigarro, aerossóis e até neblina. 
 
matriz. 1) Rede ou sistema de partes ou funções interligadas ou interdependentes. 2) 
Molde ou estrutura em que alguma coisa é colocada ou formatada. 
 
Mecanismo de Desenvolvimento Limpo - MDL (Clean Development Mechanism - 
CDM). Inicialmente proposto como Fundo de Desenvolvimento Limpo pela delegação 
brasileira em maio de 1997 durante as discussões do AGBM. Teve boa aceitação por 
se tratar de um mecanismo multilateral, em contraponto ao Joint Implementation - JI, 



 

 

129

que é negociado bilateralmente. O MDL ganhou aceitação na forma como se encontra 
definido no artigo 12 do Protocolo de Kyoto, sem incorporar o caráter original de 
natureza punitiva. É um instrumento com o objetivo de assistir as Partes não constantes 
do Anexo I da Convenção mediante fornecimento de capital para financiamento a 
projetos que visem à redução de gases de efeito estufa. Nessa modalidade, países 
desenvolvidos, relacionados no Anexo I, que não atinjam metas de redução 
consentidas entre as Partes podem contribuir financeiramente. Por outro lado, aqueles 
em desenvolvimento, não relacionados no Anexo I, têm a possibilidade de se beneficiar 
do financiamento desenvolvendo atividades relacionadas a projetos aprovados. Os 
países do Anexo I podem utilizar as Certificados de Emissões Reduzidas de projetos 
aprovados como parcela do compromisso que lhe compete. Têm, portanto, o objetivo 
de buscar a mitigação de emissões de gases de efeito estufa em países em 
desenvolvimento, na forma de sumidouros, investimentos em tecnologias mais limpas, 
eficiência energética e fontes alternativas de energia. 
 
mitigação. Ato ou efeito de mitigar, ou seja, diminuir, abrandar, amansar, suavizar, 
aliviar ou atenuar. 
 
Mudança do clima. É aquela que pode ser direta ou indiretamente atribuída à atividade 
humana, que altere a composição da atmosfera mundial e que se some àquela 
provocada pela variabilidade climática natural observada ao longo de períodos 
comparáveis. 
 
Organização regional de interação econômica. Uma organização constituída de 
Estados soberanos de uma determinada região que tem competência em relação a 
assuntos regidos por esta Convenção ou seus protocolos, e que foi devidamente 
autorizada, em conformidade com seus procedimentos internos, a assinar, ratificar, 
aceitar, aprovar os mesmos ou a eles aderir. 
 
Painel Intergovernamental sobre Mudança do Clima (Intergovernmental Panel on 
Climate Change - IPCC). Estabelecido em 1988 pelo Programa das Nações Unidas 
para o Meio Ambiente - PNUMA e pela Organização Mundial de Meteorologia - OMM. 
Seu objetivo é avaliar as informações técnicas e científicas relacionadas a todos os 
componentes significativos para o efeito estufa. O IPCC é formado por cientistas e 
especialistas mundiais e é considerado órgão consultor oficial de todas as nações para 
avaliar as questões relacionadas às mudanças climáticas. Por exemplo, o IPCC 
desenvolveu e organizou métodos internacionalmente aceitos para promover 
inventários nas emissões dos gases de efeito estufa. 
 
paradigma. Modelo, padrão. 
 
Parte incluída no Anexo I. Uma Parte incluída no Anexo I da Convenção, como pode 
ser emendado, ou uma Parte que tenha feito uma notificação conforme previsto no 
artigo 4, parágrafo 2 (g) da Convenção. 
 
Parte. Países membros desse Protocolo, a menos que seja indicado pelo contexto de 
outra forma. 



 

 

130

Partes do Anexo I. Países pertencentes à União Européia, os países membros da 
OCDE e os chamados países em transição, pertencentes à ex-União Soviética e que 
integram a lista dos países que têm o compromisso de reduzir suas emissões de GEE. 
São eles: Alemanha, Austrália, Áustria, Bielarus, Bélgica, Bulgária, Canadá, Dinamarca, 
Espanha, EUA, Estônia, Rússia, Finlândia, França, Grécia, Holanda, Hungria, Irlanda, 
Islândia, Itália, Japão, Letônia, Lituânia, Luxemburgo, Noruega, Nova Zelândia, Polônia, 
Portugal, Reino Unido da Grã-Bretanha e Irlanda do Norte, República Tcheca, 
República Eslovaca, Romênia, Suécia, Suíça, Turquia e Ucrânia. 
 
Partes do não Anexo I. Grupo dos Países em desenvolvimento, cujas emissões de 
GEE per capita são muito reduzidas e, portanto, não têm compromissos para reduzir 
suas emissões. 
 
Partes presentes e votantes. Partes presentes e que emitam voto afirmativo ou 
negativo. 
 
política. Ciência dos fenômenos referentes ao Estado; ciência política. Sistema de 
regras relativo à direção dos negócios públicos. Arte de bem governar os povos. 
Conjunto de objetivos que informam determinado programa de ação governamental e 
condicionam a sua execução. Princípio doutrinário que caracteriza a estrutura 
constitucional do Estado. 
 
poluente. Substância que é irritante, prejudicial ou tóxica à vida animal ou vegetal; tudo 
o que provoca a poluição. 
 
poluição. Mudança indesejável no ambiente, geralmente a introdução de 
concentrações exageradamente altas de substâncias prejudiciais ou perigosas, calor ou 
ruído. A poluição refere-se geralmente aos resultados da atividade humana, mas as 
erupções vulcânicas e a contaminação de um corpo de água por animais mortos ou por 
excrementos de animais são também poluição. 
 
Potencial de Aquecimento Global (Global Warming Potencial - GWP). Índice 
utilizado para traduzir o nível de emissões de vários gases em uma forma comum de 
medida para permitir a comparação da forçante radioativa dos diferentes gases sem 
calcular diretamente as mudanças nas concentrações atmosféricas. Os GWPs são 
calculados como a razão da forçante radioativa resultante das emissões de 1 kg deste 
gás (do efeito estufa) com a emissão de 1 kg de CO2 durante um determinado período 
de tempo (geralmente cem anos). Não foram avaliados os GWPs de gases envolvidos 
em processos químicos atmosféricos complexos por não haver acordo entre os 
cientistas quanto às formas de avaliação. Os gases do efeito estufa são expressos em 
termos de equivalentes de CO2. O IPCC avalia e atualiza, regularmente, os valores dos 
GWPs. 
 
Precursores de gases de efeito estufa. Também contribuintes do aquecimento global, 
devem ser considerados pelos países no seu inventário de gases de efeito estufa. São 
eles: compostos orgânicos voláteis, à exceção do metano (NMVOC), óxido de 
nitrogênio (NOx) e monóxido de carbono (CO). 



 

 

131

 
princípios. Proposições diretoras de uma ciência, às quais todo o desenvolvimento 
posterior dessa ciência deve estar subordinado. Verdade básica ou hipótese 
fundamental. Código ou regra individual que governa a conduta. 
 
Protocolo de Montreal. Denominado Protocolo de Montreal sobre Substâncias que 
destroem a Camada de Ozônio, adotado em 16 de setembro de 1987. As substâncias 
controladas pelo Protocolo são: CFC, halogênios (brometos, cloretos e iodetos), 
tetraclorometano, HCFC, HBFC, brometo de metila e metilclorofórmio. 
 
Protocolo. Extensivamente, protocolo exprime a própria deliberação ou resolução 
anotada na ata da reunião, em que foi tomada, notadamente na terminologia da 
diplomacia. Assim ocorre quando da deliberação ou resolução se gera uma espécie de 
convenção, que se firma entre os participantes da assembléia ou do congresso, em 
caráter menos importante que o tratado. 
 
radiação. 1) Energia emitida ou que se desloca na forma de ondas eletromagnéticas, 
fótons, ondas acústicas ou partículas subatômicas. 2) Radiação ionizante, como as 
partículas subatômicas e a radiação eletromagnética emitidas por substâncias que 
sofrem desintegração radiativa. 3) Forma de transferência de calor. 
 
reflexão. Ato ou efeito de refletir-se. Volta da consciência, do espírito, sobre si mesmo, 
para examinar seu próprio conteúdo por meio do entendimento, da razão. Consideração 
atenta; prudência, tino, discernimento. 
 
Reservatórios de carbono (Carbon Sinks). São reservatórios naturais ou sumidouros 
de carbono, que têm capacidade de absorver ou seqüestrar e estocar mais carbono do 
que liberam, tais como as florestas e os oceanos. Eles servem para compensar, em 
parte, as emissões de gases do efeito estufa. 
 
Reservatórios. Um componente ou componentes do sistema climático no qual fica 
armazenado um gás de efeito estufa ou um seu precursor. 
 
responsabilidade. Qualidade ou condição de responder pelos próprios atos. 
 
Seqüestro de carbono (Carbon Sequestration). A captação e a estocagem de 
carbono. Por exemplo, árvores e vegetais absorvem o dióxido de carbono, liberam 
oxigênio e estocam carbono. 
 
Sistema climático. A totalidade da atmosfera, hidrosfera, biosfera e geosfera e suas 
interações. 
 
Sumidouro. Qualquer processo, atividade ou mecanismo que remova da atmosfera um 
gás de efeito estufa, um aerossol ou um precursor de um gás de efeito estufa da 
atmosfera. Podem constituir-se também de outros ecossistemas terrestres, costeiros e 
marinhos. Têm, portanto, o objetivo de buscar a mitigação de emissões de gases de 



 

 

132

efeito estufa em países em desenvolvimento, na forma de sumidouros, investimentos 
em tecnologias mais limpas, eficiência energética e fontes alternativas de energia. 
 
Tratado. Em significação propriamente jurídica, é o convênio, o acordo, a declaração, 
ou o ajuste firmado entre duas, ou mais nações, no qual as signatárias se obrigam a 
cumprir e respeitar as cláusulas e condições que nele se inscrevem, como se fossem 
verdadeiros preceitos de Direito Positivo. 
 
troposfera. Camada mais baixa da atmosfera terrestre, que se estende da superfície 
da Terra até cerca de 7 a 17 quilômetros. Na troposfera, a temperatura geralmente 
diminui num ritmo regular com o aumento da altitude. O clima está limitado a essa 
turbulenta camada da atmosfera. 




</field>
	</doc>
</add>