<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15010</field>
		<field name="filename">2139_000062401.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
MINISTERIO DA EDUCAÇXO 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

PROGRAMA DE POS-GRADUACXO EM ENGENHARIA MECANICA 

SIMULAÇXO DE INFILTRAÇXO EM MEIOS POROSOS 

POR DIFERENÇA FINITA 

Edson Cezar Wendland 

Dissertaç5o para obtenç5o do Título de 

Mestre em Engenharia 

Porto Alegre 

1991 



SIMULAÇ~ DE INFILTRAÇ~ EM MEIOS POROSOS 

POR DIFERENÇA FINITA 

Engenheiro Civil 

DissertaçSo submetida ao Corpo Docente do Programa 

de P6s-GraduaçSo em Engenharia MecAnica, PROMEC, da Escola de 

Engenharia da Universidade Federal da Ria Grande da Sul cama 

parte dos requisitos para a obtençSo do Título de 

MESTRE EM ENGENHARIA 

Área de ConcentraçSo - Fenômenos de Transporte 

Aprovado par1 

Prof. Dr. Marca T. de Vilhena (Orientador) 

Prof. Dr. Julio C. R. Claeyssen 

Profa. Dra. Regina D. Dias 



Aos amores• 

ao que criaJ 

ao qu• inspira, 

ao que incentiva. 



AGRADECIMENTOS 

À Denise pela paciência, incentivo e apoio no 

desenvolvimento, elaboraç~o e revisão deste trabalho. 

Ao Prof. Vilhena pela constante 

estimulo na realização do mestrado. 

orientação e 

Aos professores do PROMEC 

transmitidos durante o curso. 

pelos conhecimentos 

Aos colegas e funcionários do PROMEC que direta ou 

indiretamente contribuiram para a conclusão deste trabalho. 

Aos companheiros da CEU que tornaram esse periodo 

mais alegre. 

Ao DENUC pela utilização do espaço 

equipamentos. 

fisico e 

À bibliotecária Juliana Costa Zart Bonilha pela 

elaboração das referências bibliográficas. 

À CAPES pelo auxilio financeiro concedido. 



SUMARIO 

LISTA DE FIGURAS • ••••••••••••••••••••••••••••••••••••••• 

LISTA DE TABELAS •• . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 
LISTA DE SIMBOLOS ••••••••••••••••••••••••••••••••••••••• 

vi i 

iK 

)( 

RESUMO • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • M i i i 

ABSTRACT • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • • x i v 

Capitulo 1 INTRODUÇXO 

1.1. Exposição de argumentos. 

1.2. Revisão bibliográfica. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 

1 

1 

2 

1.3. Objetivos ••••••••••••••••••••••••••••••••••••••••• 5 

Capitulo 2 FORMULAÇXO DO MODELO ••••••••••••••••••••••••• 

2.1. Noções fisicas e simplificações. 

8 

8 

2.1.1. Natureza do meio poroso ••••••••••••••••••••••• 8 

2.1.2. Grandezas fisicas .•..••••.•..•.•...•.•.••••..• 9 

2.2. Modelo matemático ••••••••••••••••••.•••.•.•.•••••• 11 

2.3. Aplicabilidade do modelo •••••••••••••••••••••••••• 13 

Capitulo 3 APROXIMAÇXO NUMERICA •••••••••••••••.••••••••• 15 

3.1. Introdução ••••••••• . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 15 
3.2. Desenvolvimento do esquema •••••••••••••••••••••••• 16 

3.3. Condições de fronteira •••••••••••••••••••••••••••• 20 

Capitulo 4 MEIO POROSO SIMULADO ••••••••••••••••••••••••• 24 

v 



Capitulo 5- RESULTADOS NUMERICOS ••••••••••••••••••••••.•• 27 

5.1. Parâmetros de simulação ••••••.••••••.•••••••.••••• 27 

5.2. Esquemas de discretização do termo convectivo ••••• 28 

5.3. Esquemas de discretização da fronteira •••••••••••• 34 

5.4. Comparação com esquemas de dois niveis •••••••••••• 40 

Capitulo 6- CONCLUSOES E RECOMENDAÇOES ••••••••••••••••••• 43 

REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS •••••••••••••••••••••••••••••••• 46 

Apêndice A - CONSERVAÇXO DA ENERGIA Equação do 

escoamento. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . • • • . . • . . . . . . . . • • . . . . . . . . . 52 

Apêndice B - CONSERVAÇXO DA MASSA Equação da 

continuidade............... . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 56 

Apêndice C - TERMO CONVECTIVO - Esquemas de discretização. 58 

Apêndice D- DOIS NlVEIS- Esquema de discretização .•••••• 59 

Apêndice E- CONVERGENCIA E ESTABILIDADE ••••••••.•••.•.••• 60 

- vi -



LISTA DE FIGURAS 

Figura 2.1: Meio poroso caracteristico •••••••••••••••••••• 8 

Figura 3.1: Dominio Rn+t,m+t discretizado ••••••••••••••••• 16 

Figura 3.2: Esquema (li) de discretização de fronteira •••• 22 

Figura 4.1: Curva de correlação entre condutividade (K) e 

tensão capilar (~) dada pela expressão (4.2) •••• 25 

Figura 4.2: Curva de correlação entre fator de umidade (8) 

e tensão capilar (~) dada pela expressão (4.3) •• 26 

Figura 5.1: Perfis de umidade calculados pelo esquema 1 

(termo convectivo discretizado por Lees) 

comparados com dados experimentais ••••••••••••••• 29 

Figura 5.2: Perfis de umidade calculados pelo esquema 2 

(termo convectivo discretizado por diferença 

ascendente) comparados com dados experimentais ••• 30 

Figura 5.3: Perfis de umidade calculados pelo esquema 3 

(termo convectivo discretizado por diferença 

central) comparados com dados experimentais •••••• 31 

Figura 5.4: Perfis de umidade calculados pelo esquema 4 

(termo convectivo discretizado com derivação 

implicita) comparados com dados experimentais •••• 32 

Figura 5.5: Perfis de umidade calculados pelo esquema I 

(condição na superficie discretizada por 

diferença ascendente) comparados com dados 

experimentais •••••.••••••••••••••••••••••••••••.• 36 

vi i 



Figura 5.6: Perfis de umidade calculados pelo esquema II 

(condição na superficie discretizada com ponto 

ficticio) comparados com dados experimentais ••••• 37 

Figura 5.7: Perfis de umidade calculados pelo esquema III 

(condição na superficie discretizada com ponto 

ficticio) comparados com dados experimentais ••••• 38 

Figura 5.8: Perfis de umidade calculados pelo esquema IV 

(condição na superficie substituida na equação 

2.10) comparados com dados experimentais ••••••••• 39 

Figura 5.9: Perfis de umidade calculados pelos esquemas de 

dois e três niveis comparados com dados 

experimentais ••••••••••••••.••..•••••••••.••••••• 42 

Figura A.l: Volume de controle e forças atuantes na 

direção x . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 52 

Figura B.l:Fluxo em um volume de controle na direção x ••• 56 

vi i i 



LISTA DE TABELAS 

Tabela 5.1: Balanço de massa e tempo de execução para 0,8 

horas de infiltração simulada através dos 

esquemas de discretização do termo convectivo 

(Apêndice C) ••••••••••••••••••••••••••••••••••••• 28 

Tabela 5.2: Balanço de massa e tempo de execução para 0,8 

horas de infiltração simulada através dos 

esquemas de discretização da condição de 

fronteira (Seção 3.3) •••••••••••••••••••••••••••• 35 

Tabela 5.3: Balanço de massa e tempo de execução para 0,8 

horas de infiltração simulada através dos 

esquemas de discretização da condição de 

fronteira (Seção 3.3) •••••••••••••••••••••••••••• 41 

ix 



LISTA DE SIMBOLOS 

Símbolos latinos maiósculos 

A -+ matriz de discretização. 

C -+ capacidade hidráulica. 

Cz -+ resultante das forças de campo. 

D -+ difusividade hidráulica. 

E -+ matriz coluna. 

Fx -+ força viscosa na direção x. 

G -+ centro de gravidade do volume de controle. 

Hx -+ resultante da pressão hidrodinâmica na direção x. 

K -+ condutividade hidráulica. 

O -+ ordem de erro de truncamento. 

~ -+resistência viscosa (vetorial). 

Re -+ número de Reynolds. 

Rn+~.m+~-+ dominio discretizado. 

-+ resistência viscosa por unidade de massa nas 

direções x e z. 

Símbolos latinos minósculos 

a~,b~ ,d~ -+elementos da matriz de discretização A. 

c~ -+ elementos da matriz coluna E. 

ax -+ aceleração do fluido na direção x. 

- X -



d 

g 

i 

j 

m 

n 

n 

p 

q 

-+operador de derivada total. 

-+ aceleração da gravidade. 

-+ponto genérico no espaço (i= o, •.• ,n). 

-+instante genérico (j = o, ... ,m). 

-+ número de intervalos de tempo simulados. 

-+ massa de fluido. 

-+ número de intervalos de espaço simulados. 

-+ número de pontos da matriz. 

-+ pressão hidrostàtica. 

-+vazão especifica (vetorial). 

-+ taxa de infiltração constante. 

qx,qy,qz -+vazão especifica nas direções x, y e z. 

t 

v 

v 

x,y,z 

z 

-+ variàvel temporal. 

-+ velocidade de escoamento do fluido. 

-+ velocidade média de escoamento. 

-+ velocidade de escoamento na direção x. 

-+coordenadas cartesianas (variàveis espaciais). 

-+ altura da particula em relação a um nivel de 

referência. 

Símbolos gregos 

~ 

ô 

A 

-+ constante de ajuste. 

-+ constante de ajuste. 

-+operador de diferença central. 

-+ intervalo de discretiza;ão. 

xi 



t:N -+ volume elementar. 

Ãx,Ãy,Ãz -+ intervalos de discretização espacial. 

€t, e:z 

Yv 

Pv 

e 

0 

" 
a 

-+ intervalo de discretização temporal. 

-+ constantes de ajuste. 

-+ peso especifico do fluido. 

-+ porosidade do meio. 

-+ tensão capilar. 

-+ tensão capilar do solo seco. 

-+ relação entre intervalos de discretização. 

-+ densidade especifica do fluido. 

-+ operador de di fer·ença genérico. 

-+ fator de umidade volumétrico. 

-+fator de umidade residual (higroscópica). 

-+ fator de umidade do solo saturado. 

-+ potencial hidráulico. 

-+operador vetorial (gradiente, divergente). 

-+operador de derivada parcial. 

xii 



RESUMO 

O objetivo do presente trabalho é determinar 

numericamente o perfil de umedecimento em um meio poroso 

submetido a um processo de infiltração. 

A descrição do movimento transiente de água em solo 

não-expansivo é dada em termos da equação não-linear de 

Fokker-Planck ou da equação de Richards. As dificuldades na 

solução da equação são não somente devido aos termos 

não-lineares envolvidos mas também às condições de fronteira 

dependentes do tempo e ao ajuste dos dados experimentais para 

os parâmetros fisicos. 

Neste trabalho é considerado um esquema de diferença 

finita de três niveis para a simulação de infiltração em uma 

coluna homogênea, semi-infinita satisfazendo a condição de 

fluxo constante na superficie. O esquema proposto é implicito 

com erro de truncamento de segunda ordem no tempo e espaço. O 

termo convectivo é aproximado por quatro diferentes esquemas. 

A influência da discretização da derivada na fronteira também 

é analisada através de quatro esquemas. 

Os resultados obtidos na simulação numérica pelo 

esquema de três niveis com termo convectivo aproximado por 

diferença ascendente (upwind) e condição de fronteira 

discretizada com ponto ficticio apresentam melhor aproximação 

aos perfis de umedecimento experimentais que os obtidos por 

esquemas de dois niveis. 

xiii 



ABSTRACT 

The purpose of the present work is to determine 

numerically the water content profile in a porous medium 

submitted to an infiltration process. 

The description of the transient water movement in 

nonswelling soil is given in terms of the non-linear 

Fokker-Planck equation or Richards equation. The difficulties 

in solving this equation are due not only the nonlinearities 

involved but also to time-dependent boundary conditions and 

to the fitting of the experimental data for the physical 

parameters. 

In this work, we consider a three-level finite 

difference scheme for the simulation of infiltration in an 

homogeneous semi-infinite column satisfying constant flux 

condition at the surface. This is an implicit scheme which is 

second-order accurate in time and space. The convective term 

is approximated by four different schemes. The influence of 

the discretization of the boundary derivative is 

analysed by four schemes. 

also 

The results of the numerical simulation by the 

three-level scheme with convective term approximated by 

forward difference (upwind) 

discretizated with ficticious 

and 

point 

boundary 

exhibited 

condition 

a closer 

approximation to the experimental water content pro1ile than 

the ones obtained by two-level scheme. 

xiv 



Capitulo 1 

INTRODUÇXO 

1.1. ExposiçSo de argumentos 

Em obras de engenharia como barragens, fundações e 

pavimentos, a ação destrutiva da água pode ser controlada 

através da adoção de medidas preventivas baseadas no 

conhecimento da infiltração e movimento de água no solo. 

Por outro lado, a captação de água para consumo 

humano ou irrigação de áreas produtivas, bem como a 

preocupação ecológica com a contaminação da natureza tornam 

necessária a proteção dos lençóis d'água subterrâneos. 

Através da formulação de modelos matemáticos, os 

pesquisadores da área de Hidrologia estudam teoricamente o 

movimento de águas subterrâneas e o transporte de poluentes a 

ele associado, reduzindo o tempo e recursos exigidos pelos 

testes de campo ou ensaios realizados em laboratório. 

Recentes resultados na determinação experimental de 

caracteristicas fisicas do solo associados ao desenvolvimento 

de equipamento computacional e métodos numéricos adequados, 



- 2 -

possibilitam modelar ãreas de interesse e simular seu 

comportamento ao longo do tempo. 

Como exemplos de simulação, podemos citar: 

a. obtenção de ãgua em regiões ãridas ou 

centros urbanos; 

b. controle do lençol freãtico em áreas de 

prospecção mineral; 

c. contaminação de lençóis subterrâneos por 

utilização de defensivos agricolas; 

d. difusão de poluentes em depósitos de lixo 

ou reservatórios de material tóxico; 

e. alteração do fluxo natural de água em 

centros urbanos devido a fundações e túneis; 

f. avaliação de perdas em reservatórios de 

acumulação por infiltração no solo; 

g. penetração de água em barragens; 

h. drenagem em regiões alagadas ou fundações; 

i. saturação do solo sob pavimentos de rolagem. 

Devido a essa variedade de aplicações, esforços têm 

sido realizados no sentido de desenvolver modelos e soluções 

para os problemas citados. 

1.2. RevisSe bibliográfica 

O fenômeno de infiltração em meios poroso~ é 

modelado matematicamente pela equação de Fokker-Planck 

conforme PHILIP [41]. No mesmo trabalho, é apresentada uma 



- 3 -

revisão de soluçe.s analíticas e por séri•s para o problema. 

No entanto, novos métodos matemáticos ou numéricos têm sido 

desenvolvidos e aplicados ao problema em questão. 

Para solução da equação em regime permanente, 

GARDNER [18] propôs a linearização do termo difusivo após a 

aplicação da transformação de Kirchhoff. PHILIP [40] e 

WOODING [62] analisando a mesma equação com diferentes 

condições de fronteira apresentaram saluçe&amp;amp;s analíticas 

considerando para a condutividade hidráulica uma função 

exponencial da tensão capilar. Recentemente, seguindo o 

conceito de linearização, PULLAN e COLLINS [43] simularam o 

mesmo problema quase-linear através do método de •lementos de 

front•ira (BEM). Estudando o problema transiente 

tridimensional, PHILIP [39] apresentou uma solução analitica 

através da transformada de Laplace e separaç•o de variáveis. 

PULLAN [42] simulou o mesmo problema transiente pelo BEM. 

Cabe, contudo, ressaltar que a quase-linearização é 

contestada por PARLANGE et al. [36]. 

A solução da equação de Fokker-Planck na forma 

transiente e não-linear tem sido obtida, 

através de métodos numéricos de simulação. 

principalmente, 

GIESEL et al. [19] utilizaram diferenças finitas 

para a discretização da equação, sendo o sistema de equações 

não-lineares resultante resolvido através de um esquema 

iterativo. HAVERKAMP et al. [22] apresentaram uma comparação 

de seis esquemas de diferença finita para simulação de 

infiltraç~o unidimensional. Nesses esquemas de dois niveis, o 



- 4 -

sistema de equações discretizadas é linear. MLS [31] também 

desenvolveu um esquema de diferença finita de dois niveis 

totalmente implicito, aplicável a solos não-homogêneos com 

diversos tipos de condições de fronteira. Um breve resumo de 

trabalhos baseados na aplicação de diferenças finitas é 

apresentado por ANDERSON [4]. 

Métodos combinados de diferença finita para 

discretização do tempo e elementos finitos para discretização 

do espaço foram utilizados por KNABER [27], HUYAKORN et al. 

[26] e ABRIOLA [1]. Os métodos divergem entre si quanto ao 

modo de abordagem da equação e quanto ao método de 

aproximação variacional. SCHMID [49] também resolveu por 

elementos finitos o problema formulado com base em funções de 

corrente. HOFFMANN et al. [23] descreveram o desenvolvimento 

de um modelo baseado em elementos finitos para simulação do 

comportamento do lençol freático em uma área de prospecção 

mineral. 

Além desses métodos tradicionais de discretização, 

foram consideradas outras soluções. 

VAN DER PLOEG [55] utilizou o sistema S/360 CSMP 

para simular o fenômeno de infiltração em uma dimensão 

discretizado através do método de elementos de volume. 

WARRICK et al. [60] desenvolveram uma solução adimensional 

generalizada baseada na solução por séries desenvolvida por 

PHILIP [41]. PERROUX et al. [37] apresentaram um método 

baseado na relação fluxo-concentração para determinação do 

perfil de umidade ao longo do tempo. O principia de 



- 5 -

restric~•• mínimas d• Gauss foi utilizado por BOUTROS et al 

[7] para solução aproximada da equação em 

cilindricas. 

coordenadas 

Recentemente foram apresentadas soluções analíticas 

para o problema. Baseando-se no modelo de fluxo de duas fases 

de ROGERS [44], BROADBRIDGE e WHITE [8] desenvolveram uma 

solução analitica para o problema unidimensional com taxa de 

infiltração constante na superficie, através de 

transformações sucessivas (Kirchhoff, Storm, Hopf, Cole, 

Laplace). Em um segundo artigo, WHITE e BROADBRIDGE [61] 

apresentaram aplicações do método proposto. Ao mesmo tempo, 

SANDER et al. [47] apresentaram independentemente raciocinio 

análogo. Discussão em torno do assunto pode ser vista em 

SANDER et al. [46] e BROADBRIDGE e WHITE [9]. Este método foi 

extendido por WARRICK et al. [59] para condições iniciais e 

de fronteira mais gerais. 

Uma revisão dos principais métodos de solução do 

problema de infiltração no solo é feita no artigo em que 

FEDDES [16] apresenta o estado de arte. 

1.3 Objetivos 

O presente trabalho tem por objetivo contribuir para 

o estudo por simulação numérica da infiltração e 

redistribuiçã3 de fluidos em meios porosos. Nesse sentido, 

foi buscado um método alternativo eficiente, porém simples do 

ponto de vista matemático e computacional, para a solução do 



modelo que descreve o fenOmeno. 

De forma a eliminar a dependência 

desenvolvimento, foi aplicada a transformada de 

equação não-linear, transiente de Fokker-Planck. 

- 6 -

temporal no 

Laplace à 

A equação 

transformada foi, então, abordada através de outros métodos 

conhecidos, resultando em métodos hibridos. 

O método de Adomian [3], que separa os termos linear 

e não-linear da equação para integracão, necessita de grande 

número de elementos na solução por série para a correta 

descrição da não-linearidade do problema. Em consequência, a 

determinação analitica das constantes dos polinOmios de 

inversão é dificultada, tornando o método insatisfat6rio. 

Seguindo o mesmo raciocinio, foram consideradas para 

solução da equação transformada, as transformaçees de Storm e 

Boltzmann citadas por OZI$IK [35]. Ambas são inviáveis pois 

as relações exponenciais entre os parâmetros fisicos do 

fenOmeno e a variável principal não satisfazem as exigências 

do método combinado. 

A combinação da transformaçSo de kirchhoff e 

separaçSo de variáveis esbarra na não-linearidade da equação. 

No entanto, o método se aplica a equações quase-linearizadas 

conforme apresentado por PHILIP [39]. 

Finalmente, foi feita a opção por um esquema de 

diferença finita de três níveis seguindo o método proposto 

por LEES [29] para equações parab6licas quase-lineares. A 

aplicação do método ao problema de infiltração em questão é 



- 7 -

discutida neste trabalho através de diferentes esquemas de 

discretização do termo convectivo. Além disso, é feita uma 

análise de esquemas de discretização da condição de 

fronteira. Os resultados numéricos obtidos foram comparados 

com dados experimentais para comprovação 

esquemas testados. 

dos diversos 



Capitulo 2 

FORMULAÇXO DO MODELO 

2.1. Noçees físicas e simplificaç3es 

2.1.1. Natureza do meio poroso 

Os solos são caracterizados por descontinuidades na 

fase sólida denominadas poros. Essas descontinuidades de 

diferentes formas e dimens5es são ocupadas por água e ar 

consistindo em um sistema trifásico (FRANCISS [17]) conforme 

mostrado na fig. 2.1. Quando a fase liquida ou gasosa é 

continua formando canais que atravessam o meio geológico, 

este é dito permeável. 

1. água funicular (móvel) 

2. água higroscópica 

3. água pendular 

4. particula sólida 

5. bolha de ar 

6. pelicula de umidade 

Figura 2.1 1 Meio poroso característico. 



- 9 -

Devido às variações de forma, dimensão e 

distribuição dos vazios nos meios porosos as formulações em 

micro-escala não são favorecidas. Assim, os parâmetros 

fisicos envolvidos no fenômeno de infiltração são tratados em 

termos de valores escalares médios. 

A porosidade (n), que é a relação entre o volume de 

vazios e o volume total do meio sólido, afeta diretamente as 

grandezas fisicas que descrevem a percolação através do 

mesmo. Tal ocorre, por exemplo, com o fator de umidade (e) do 

solo que determina a quantidade de água existente nos poros. 

2.1.2. Grandezas físicas 

As principais grandezas fisicas envolvidas são a 

vazão especifica (q) e o potencial hidráulico (0). 

A vazão especifica (q) é definida como a quantidade 

de fluido que atravessa uma superficie de controle de área 

unitária do meio poroso por unidade de tempo, ou seja, é a 

taxa de transporte de água através de uma seção de controle. 

O potencial hidráulico (0) representa a quantidade 

de energia acumulada por qualquer particula fluida em estado 

de repouso ou em movimento. Segundo a equação de Bernoulli, 

para escoamento permanente de fluidos incompressiveis e 

não-viscosos (sem atrito), a energia da particula por unidade 

de peso é dada pela soma das energias gravitacional ( z ) ' 
z 

piezométrica (plrv&gt; e cinética (v /2g). Portanto, 



onde 

z 
0 = _f_ + z + v 

r" ~ 

p pressão hidrostática 

r- peso especifico do fluido (água) .., 
v velocidade de escoamento do fluido 

g aceleração da gravidade 

- 10 -

(2.1) 

z altura da particula em relação a um nivel de 

referência 

Em escoamentos lentos (10-8 &amp;lt;v &amp;lt;10-~ m/s segundo 

FRANCISS [17]) a energia cinética pode ser desprezada em 

presença das demais. O potencial hidráulico simplificado fica 

sendo YJ = 
p 
r.., a tensão capilar 

(2.2) 

discutida em detalhe por 

CHILDS [14]. De acordo com PHILIP [41] e ANDERSON [4], nessa 

aproximação foram negligenciados os potenciais de absorção, 

quimico, de pressão osmótica e térmico. 

A taxa espacial de dissipação de energia devido á 

resistência viscosa define o gradiente hidráulico. Em 1856, 

durante a realização de trabalho experimental em Dijon, Darcy 

constatou a dependência quase linear entre a vazão especifica 

e o gradiente hidráulico. Introduzindo o fator de 

proporcionalidade ( K)' inicialmente conhecido como 

coeficiente de permeabilidade, foi estabelecida a relação 

conhecida como " l•i d• Darcy " 



- 11 -

q = - I( • 9 0 (2.3) 

sendo q vazão especifica 

I&amp;lt;condutividade hidráulica 

90 gradiente hidráulico 

HARR [21] mostra que para as condições de escoamento 

existentes no solo com Re&lt;1, a lei de Darcy se aplica na 

maioria dos casos. 

2.2. Modelo matemático 

o movimento de água no solo é modelado 

matematicamente pela combinação dos principias da conservação 

da energia representada pela equação do escoamento e da 

conservação da massa representada pela equação da 

continuidade. 

Conforme apresentado no apêndice A, a equação do 

escoamento é aproximada pela lei experimental de Darcy. Por 

outro lado, a equação da continuidade, desenvolvida no 

apêndice B é dada por 

-9q (2.4) 

Combinando as equações (2.3) e (2.4) resulta 

= v[ 1&lt;. w] (2.5) 



- 12 -

Substituindo a expressão (2.2) do potencial 

hidráulico na equação (2.5), obtém-se 

= v[K.V(tp + z&gt;] (2.6) 

ou 

(2.7) 

Esta equação é válida para solos homogêneos e 

heterogêneos conforme ANDERSON [4]. Contudo, para solos 

homogêneos e isotrópicos é possivel reescrever a equação de 

uma forma mais tratável no sentido de dependência de apenas 

uma variável. 

A lei de Darcy foi observada experimentalmente para 

solos saturados. No entanto, em solos não-saturados a 

condutividade (K) bem como a tensão capilar (tp) dependem do 

fator de umidade (e) no solo. Desprezando a existência de 

histerese na determinação das relações fisicas, os parâmetros 

K e e podem ser expressos por funções de 'Y'• Portanto, a 

equação (2.7) pode ser dada por 

de étlp [ ] ~ ~ = 9 K(tp).9tp + (2.8) 

Definindo a capacidade hidráulica como 

C(tp) 
de 

= -ayl (2.9) 



a equação (2.8) resulta na equação de Richards 

8K ( lf') 
bz 

- 13 -

(2.10) 

De forma alternativa, definindo a difusividade hidráulica 

D(e) = K(e). ~: 

a equação (2.7) pode ser reescrita como 

= ~ [ D &amp;lt;e) . ~e] + 8K(e) bz 

(2.11) 

(2.12) 

Esta equação é conhecida como equação de Fokker-Planck e 

surge, também, na forma linear em problemas de transmissão de 

calor com fonte móvel ou difusão sob influência de forças 

externas de acordo com PHILIP [41]. Assim, a teoria de 

movimento de fluido em meios porosos faz parte da teoria 

geral de difusão em campos potenciais [14). 

2.3. Aplicabilidad• do mod•lo 

A utilização deste modelo na simulação de fenômenos 

reais é condicionada pela determinação das correlações entre 

K, e e V' para cada tipo de solo. Inúmeros trabalhos têm sido 

realizados com o objetivo de desenvolver métodos de ajuste 

dos parâmetros fisicos. Nesse sentido servem como referência 

inicial os artigos de BROOKS e COREY [11], PERROUX et al 

[38], HOGARTH e PARLANGE [24], VAN GENUCHTEN [56], ZACHMANN 

et al [63], RUSSO [45), LIBARDI et al [30], WAGENET e 



- 14 -

ADDISCOTT [58], MULLA [32], NAKANO et al [33]. 

Outra dificuldade é a forma de abordagem do 

comportamento histerético nas relaçOes K-e ou e-~ observadas 

experimentalmente por VACHAUD e THONY [54]. Segundo ANDERSON 

[4], a histerese observada no comportamento da condutividade 

é suficientemente pequena podendo ser desprezada na maioria 

das aplicações. Foi observado, ainda, que o comportamento 

histerético é mais pronunciado em solos arenosos que 

argilosos e que em vista da variabilidade do solo as relações 

médias entre e e ~ são consideradas satisfatórias. 

Embora as equações (2.10) e (2.12) sejam 

equivalentes, a equação (2.10) apresenta a vantagem de ser 

aplicável a todo o dominio, incluindo zonas saturada e 

não-saturada distintas. Além disso, em solos multi-regiões 

(camadas), a tensão capilar (~) é uma função continua, o que 

não ocorre com o fator de umidade (e). Em problemas em que a 

superficie do solo é coberta por uma camada de água, a 

pressão hidrostática decorrente também pode ser considerada 

na equação (2.10) através de ~· 

Cabe ainda observar que o modelo descrito não 

considera o fenômeno do surgimento de canais de escoamento 

preferenciais (conhecidos na literatura [52] como fing•rs). 

Esses canais se formam em meios não-saturados na região de 

avanço da fronteira de umedecimento devido à instabilidade 

nas interfaces solo-água provocada pela resistência do ar 

confinado • 



3.1. IntroduçSo 

Capitulo 3 

APROXIMACXO NUM~RICA 

Além dos problemas de ajuste dos parâmetros fisicos 

citados no capitulo 2, as dificuldades na solução do problema 

apresentado devem-se, também, à não-linearidade da equação 

que descreve o fenômeno e, em certos casos, à variação no 

tempo das condições de fronteira. Devido a isso, soluções 

analiticas são obtidas somente para casos especificas. 

Neste capitulo é apresentada a aplicação do método 

de diferença finita de três niveis proposto por LEES [28,29] 

para equações parabólicas ao problema em questão. Esse método 

foi aplicado em problemas de condução de calor com parâmetros 

dependentes da temperatura por BONACINA e COMINI [5,6]. 

Segundo conhecimento do autor, o esquema proposto 

ainda não foi utilizado em equações que apresentam um termo 

convectivo (como ocorre, neste caso, devido à influência da 

gravidade). 

A análise em questão foi desenvolvida, inicialmente, 



- 16 -

para a equaç~o do escoamento unidimensional na direção 

vertical. 

3.2. Desenvolvimento do esquema 

Aplicando o esquema de Lees na equação (2.10), para 

(z,t) e R resulta : 
n+i,m+i 

• A. • 

= Óz [K (V' { ) Óz V' {] - ~ [ K (V'~) ] (3.1) 

onde -:-JJ_· = 1 ( j+t. + 
T1 ,-- lpi V'~ + 1 

j-:t 
V'. ) , 

1 
(3.2) 

e ~ é um operador de diferença a ser discutido. Óz e Ózt são 

os operadores de diferença central usuais [12,15] e R 
n+i,m-t-:1. 

é o dominio discretizado que segue: 

t 

j+i 

j 
j-:t 

o n 

FiQura 3.1 1 Dominio R discretizada. 
n+i,m+i 

o 
X 

o. de t erm i no.r 
conheci doe 

z 

Desenvolvendo os operadores de diferença em um ponto 

i genérico (z = i.âz) num determinado instante j (t = j.ât), 

obtemos: 



- 17 -

j+t j-t 
Y'. - Y'. 

C(w~) 1 1 
T1 2 !t l] 

(3.3) 

A equação (3.3) pode ser reescrita como : 

c ( Y'~) • ( Y'~+ t- j- t 2 l:s.t [K+ (cv?•1 j+1) +(YJ~ - Y'~) Y'. ) = Y'. 1 1 1 
3 l:s.zz 

1+1 l 1+1 l 

+ ( j-1_ j-1 ] - K-r(Y'~+1_ j+1) +( Y'~ Y'~ ) +( j-1 ~=~)]] Y'i+ 1 Y'. ) Y'. t - Y'. -1 1- 1 l-1 l 

(3.4) 

sendo (3.5) 

Y'~ + Y'~ ] 
~ K[---1--~-~---1--

2 (3.6) 

Nessa aproximação a equação discretizada foi 

linearizada pois os parâmetros fisicos K(YJ) e C(YJ) no 

instante t+l:s.t são determinados para valores de Y' calculados 

no instante ant.erior. Desta forma, é evitado o problema de 

solução iterativa de um sistema de equações não-lineares. A 

. + 
aprox1mação de K e K através da média aritmética dos pontos 



- 18 -

vizinhos não altera a ordem de erro de truncamento do esquema. 

O termo convectivo, correspondente ao operador ~' 

foi discretizado por 4 esquemas distintos que estão 

apresentados no apêndice C. O esquema ( 1) segue a 

discretização proposta por Lees. O esquema (2) utiliza 

diferença ascendente (upwind), o esquema (3), diferença 

central e o esquema (4) considera a derivação implicita da 

condutividade. Nesses esquemas a discretização no instante 

t+At é feita na forma explicita, isto é, envolvendo somente 

valores determinados no instante anterior. 

O sistema de equaç5es lineares resultante da 

discretização da equação nos pontos internos do dominio 

espacial pode ser escrito na forma matricial 

(3.7) 

ou 

do ao 'Y'O 
j+1 

co 

bt di at ~ C i 

bz dz az VJ2 C2 

bs ds as VJS cs 

= (3.8) 
• • • 

bi di ai V' i C i 
• • 

dn VJn Cn 

onde, para i= 1, ••• ,n-1 : 



ai = 

bi = 

di = K+ + K + C(y.h .À 

À = 

+ (lp. - V'. ) + V'. .C(lp.) .À 
j- :1. j- :1. ] j- :1. j 
1 1- :1. 1 1 

3 âz 2 
2 Xt 

- 19 -

(3.9) 

(3.10) 

(3.11) 

z ' 
3. âz • { [ K ( V'~ ) ] 

1 

(3.12) 

(3.13) 

Expressões para os elementos ao, do, co, dn e cn das 

matrizes A(nxn) e E(nx1), dependentes das condições de 

fronteira e de sua discretização, são apresentados na seção 

3.3. A matriz tridiagonal resultante pode ser invertida de 

maneira eficiente pelo algoritmo de Thomas [34] para n~100. 

Para valores de n&gt;100 deve ser usado um método iterativo [50] 

(por exemplo, Gauss-Seidel com sobre-relaxação [25]). 

O esquema de diferença finita de trê5 niveis 

desenvolvido é convergente com erro de truncamento de 

O(ât2 ,âzZ) conforme apresentado no apêndice E. Nesse apêndice 

também é discutida a estabilidade condicional do esquema. 



- 20 -

3.3. Condiçees de fronteira 

Neste trabalho, foi considerado um meio 

semi-infinito com umidade inicial uniforme 

' t = o ' z ~ o (3.14) 

submetido a uma taxa de infiltração constante na superficie 

' t &gt; o ' z = o (3.15) 

A equação (3.15) pode ser reescrita como 

1 - ' t &gt; o ' z = o (3.16) 

Para completar a formulação matemática do problema 

descrito por uma equação de 2Q ordem é necessária mais uma 

condição de contorno. Portanto, é estabelecida a condição 

fisica de que a tensão capilar no infinito não se altera, ou 

seja, 

' t &gt; o ' z ... Q) (3.17) 

resultando para as matrizes A e E da equação (3.8) 

dn = 1 

Cn = YJa 

(3.18) 

(3.19) 
ESCOLA D 

B E ENGENHARIA 
IBLIOTE.JOA 



- 21 -

A condição de fronteira na superficie é considerada 

dependente do tempo pois a tensão capilar do solo na 

superficie é variâvel antes de ser atingido o estado de 

equilibrio. A influência da discretização da derivada na 

fronteira foi analisada através de quatro diferentes esquemas 

discutidos a seguir. 

No esquema (1), a fronteira foi discretizada através 

de um esquema de diferença ascendente de erro de truncamento 

2 . .âz (3.20) 

o que resulta nos seguintes valores para ao, co e do das 

matrizes A e E 

ao = dt + 4.at (3.21) 

co [ 
qo. ] = c1 + at. 2 • .âz.( 1- ~~r-) (3.22) 

do = bt - 3.at (3.23) 

No esquema (11) a continuidade da função ~(z,t) 

entre a fronteira e o dominio foi garantida através da 

discretização simultânea das equações (3.1) e (3.16) na 

superficie utilizando um ponto ficticio externo, conforme a 

figura 3.2. 



z=O 

z 

i=-1 Cponl o f icl ic i o &gt; 

i=o&amp;lt;•uperfieie&gt; ----------
i=1 
i=Z 

Figura 3.2 1Esquema (II) d• discretizaçSo da fronteira. 

- 22 -

A equação (3.16) é discretizada no ponto z=O 

utilizando diferença central 

ou 

itylj+1_ 

8Z-

j+1 _j+1 
Y'1 - "'-1 

2.&amp;amp; = 1 -

j+1 j+1 qo 
Y'_ 1 = YJ 1 - 2.âz.( 1- K(YJjr-) 

o 

(3.24) 

(3.25) 

Substituindo (3.25) na equação (3.4) discretizada para o 

ponto z=O, o ponto ficticio é removido e os valores de ao, co 

e do, após algum algebrismo, são dados por 

ao = (3.26) 

co = ( K+ + K ) . [ + ( Y' - T - 3âz • ( K -j-1 )JJoj-1 &gt;] + 
1 

K ) 

2âz.K . [2. (1 -

(3.27) 

(3.28) 



- 23 -

sendo K = K(~j). Esse deslocamento para o cálculo de K é 
o 

necessário pois o ponto i=-1 é ficticio e a equação (3.6) não 

pode ser aplicada. 

No esquema (111), todo 

anteriormente é repetido fazendo K+ = 
o processo descrito 

K(~j) para acompanhar o 
1 

deslocamento feito na determinação de K • 

No esquema (IV), a condição de fronteira (equação 

(3.16) ) foi substituida diretamente no processo de 

discretização de Lees conforme mostrado a seguir. 

Desenvolvendo os operadores de diferença 6z da equação (3.1) 

por diferença ascendente para o ponto z=O, obtém-se: 

(3.29) 

Por outro lado, a equação (3.16) também pode ser 

aproximada pelo operador 6z 

1 - (3.30) 

Substituindo a expressão (3.30) na equação (3.29), resulta 

ao = K(~j) 
1 

(3.31) 

K( ~j). [ (~j ~j) + j-1 ~~-1)] + j-1 c ( ~j) • À. co = (~ - ~ . 1 1 o 1 o o 

(3.32) 

(3.33) 



Capitula 4 

MEIO POROSO SIMULADO 

O teste de um método numérica geralmente é feito 

pela comparação dos resultados da simulação com dados 

experimentais obtidos em ensaios de laboratório. 

O método preposto foi aplicado à areia para a qual 

HAVERKAMP et al [22] realizaram medidas experimentais do 

fator de umidade e da tens~o capilar. As condições inicial e 

de fronteira do experimento foram 

Y' = -61.5 em , t = O , O ~ z &amp;lt;70 em 

q 0 = 13.69 em/h ' t &gt; o ' z = o ( 4.1) 

Y' = -61.5 em , t &gt; O , z = 70 em 

As relações entre condutividade hidráulica (K), 

fator de umidade (e) e potencial capilar (YJ) foram ajustadas 

pelas seguintes expressões 

K( YJ) = Ks ,Ke = 34 em/h 
~ = 1.175 X 106 
e:~ = 4.74 

(4.2) 



sendo 

ex. (e. - er) 

ex + I Y'l € 2 
+e. ,er = 0.075 

e. = 0.287 
&lt;X = 1.611 X 10cs 
€z = 3.96 

Ka condutividade do solo saturado 

e. fator de umidade do solo saturado 

er fator de umidade residual (higrosc6pica) 

~' ex, €t, €z - constantes de ajuste 

Nas figuras 4.1 e 4.2, respectivamente, 

apresentadas as curvas de correlação de K(YJ) e e(YJ). 

- 25 -

(4.3) 

são 

Os perfis de umedecimento medidos no experimento ao 

longo do tempo foram apresentados no artigo citado podendo 

ser usados para a verificação do método numérico discutido. 

1o2 

r:. 
' E 
u 1 
..J 

CP 
u 1 ., 
u 
or1 

&gt; 
'f'1 ..., 
:::J 1 
u 
c 
o 
o 

1 

o1 

d' 

õ 

-;::! o 

1\ 

\ 
~ 

-103 

tensão (em) 
FiQura 4.1 1 Curva de corr•laçSo •ntre condutividade (K) • 

tensSo capilar (y1) dada pela expressao (4.2). 



.-4 

~ 
o 
t .3 
o -

QJ 

'C ., 

.2 

tJ • 1 .... 
E 
:J 

o 

- 26 -

\ 

" 
-101 

tensio (em) 

Figura 4.2 1 Curva de correlaçSo entra fator de umidade (e) e 

tansSo capilar (~) dada pala expressao (4.3). 



Capitulo ~ 

RESULTADOS NUM~RICOS 

5.1. Parâmetros de simulaçSo 

Os esquemas discutidos no capitulo 3 foram testados 

através da simulação da infiltração e escoamento de água em 

uma coluna de areia sujeita às condições iniciais e de 

contorno dadas pelas equações (4.1). Os parâmetros fisicos do 

meio poroso (areia) são descritos pelas expressões (4.2). 

O processo foi simulado até 2880 segundos (0.8 

horas) de infiltração sendo a variável temporal discretizada 

em intervalos At=5 seg. 

O dominio espacial foi discretizado em intervalos 

Az=1 em. Para reduzir o tempo de execução, a simulação de 

cada esquema foi iniciada com apenas 5 pontos da malha na 

direção z e a ampliação da mesma ocorria de modo a acompanhar 

o avanço da fronteira de umedecimento com o decorrer do 

tempo. 



- 28 -

5.2. Esquemas de discretizaçSo do termo convectivo 

Na simulação dos esquemas apresentados no apêndice C 

a condição de fronteira na superficie foi discretizada de 

acordo com o esquema (I) desenvolvido na seção 3.3. 

Nas figuras 5.1 a 5.4, os perfis de umidade 

calculados pelos diferentes esquemas de discretização do 

termo convectivo são comparados com as curvas experimentais 

de HAVERKAMP et al [22] para determinados instantes do 

processo de infiltração. 

Na tabela 5.1, estão apresentados o tempo 

computacional de simulação e o balanço de massa ao final do 

processo de infiltração para cada esquema. O balanço de massa 

é dado pela diferença percentual entre a quantidade de água 

na coluna, segundo o perfil de umidade calculado, e a água 

teoricamente infiltrada pela superficie com taxa constante. 

Tabela 5.1 - Balanço de massa e tempo de execuçSo para 0.8 

horas de infiltraçSo simulada através dos esquemas 

de discretizaçSo do termo convectivo (apêndice C). 

esquema de discretizaçSo 

1 2 3 4 

balanço X 0.97 0.24 31.51 33.01 

tempo seg 345 409 488 502 



- 29 -

um i da de ( c m3/ c m3) 
o .1 .2 .3 ~----------~~---------T~--~~r-_, 

E 
u 2\...4-------+-:::.....s-~---t---~"--

QJ 
u 
CD 
u 
~4~------------~----~~~~~~~~~---1 u 
c 
::J 
'l-
o 
(_ 

a. 
S\...4--------+-:::.~~~---+---~~-~ 

8~----------~------------~-----------

experimental·-------------
lees ( 1) • ----------------

Figura S.l 1 P•rfis d• umidad• calculadas p•la ••qu••• 1 

(t•rma canv•ctiva discr•tizada par L•••&gt; comparadas 

com dadas •Mp•rim•ntais. 



- 30 -

umidade ( c mo/ c rrtJl 
o o2 o 1 o 3 

~------------~~----------~------~r---~ 

E 
02~----------~~~------T---~~~~ -
Q) 

'C 
m 
'C .,..A 
'0~~-----------+----~~~~~~--~~~ 

c 
:J 
'l-
o 
l. 
Q 

8~----------~~~----~----~--~ 

e~ __________ _. __________ ~------------

experimental·--------
escendent.e (2) . ----------

(termo convectivn discretizado por diferença 



- 31 -

umidade (cmo/cml) 
o ~--------~~·~1 ________ ~·~2~---?~--~·3 

E 
u 2~----------+-,-..------::!l:ro ........ ~,.... ...... --1 

CP 
lJ 
ao 
lJ 
.,..4 
lJ ~-------+--------~~~-*~~~~ 
c 
j 
~ 

o 
l 
a. 
8~------------~~~------~~--~~~--~ 

I 

et~--------------.-------------~--------'------~ 

experimental·--------
central (3) . -------------

Figura 5.3 1 Perfis de umidade calculadas pela esquema 3 

(termo canvectiva discretizada par diferença central) 

comparadas com dadas eMperimentais. 



-- 32 -

umidade (cmo/cmJl 
o ~----------~·~1 ________ ~·~2~---r~--~·3 

E 
02~-----------+~--------~~~~_.--~ 

Q) 

"' 10 
"' .,..A 
"0~~------------~----~~--~~~~------~ 

c 
:J 
'l-
o 
(. 
Q. 

6~------------~~~------~~----~~--~ ., 
I, 
I I 

;'I 
, I 

.,. .. /' ,. 
_ .. -----~-

, .. --- I 

~~--------------~~----------~---------'----~ 

experimental·--------
de r. 1 mp 1. ( 4) . ------------· 

Figura ~.4 1 P•rfis de umidade calculadas p•la ••qu•ma 4 

(termo canvectiva discretizada C CID derivaçSa 

implícita) comparadas com dadas experimentais. 



- 33 -

Os resultados calculados pelos esquemas (1) e (2) 

(figs. 5.1 e 5.2, respectivamente) estão de acordo com os 

dados experimentais, particularmente na descrição do avanço 

da fronteira de umedecimento. O afastamento entre as curvas 

experimentais e calculadas, principalmente na região de teor 

de umidade mais elevado (~0.25-0.26), ocorrem, provavelmente, 

devido a incertezas no ajuste dos parâmetros fisicos. O erro 

de menos de 

satisfatório. 

17. no balanço 

O esquema (1) 

de 

em 

massa 

termos 

é 

de 

considerado 

tempo de 

processamento é melhor, porém o balanço de massa indica um 

erro de aproximação maior que no esquema (2). 

Por outro lado, os esquemas de discretização (3) e 

(4) (figs. 5.3 e 5.4, respectivamente), não descrevem 

corretamente o fenômeno de infiltração e redistribuição de 

âgua no solo. A observação é comprovada pelos erros de mais 

de 307. no balanço de massa. 

O erro observado na discretização (3) ocorre devido 

ao esquema de aproximação do termo convectivo. GREENSPAN e 

CASULLI [20] mostraram matematicamente que o esquema de 

diferença finita central é condicionalmente estável para 

equações com termo convectivo. BROOKS e HUGHES [10] também 

observar.am que os resultados obtidos com a discretização por 

diferença central são inadequados devido a oscilações 

espúrias na solução. Esse fato ocorre face à não-simetria da 

matriz de discretização introduzida pelo termo convectivo. O 

problema de instabilidade numérica constatada é resolvido 

discretizando o termo convectivo por esquemas ascendentes 



- 34 -

(upwind) [10, 20]. 

Na simulação considerada (3), a aproximação por 

diferença central em um determinado ponto introduz, no termo 

convectivo da equação, informação de um ponto anterior (mais 

próximo da superficie portanto com fator de umidade (e) 

maior). Esse ponto apresenta condutividade mais alta e, em 

consequência o resultado final é um aumento da velocidade de 

avanço da fronteira de umedecimento, conforme observado. 

A discussão apresentada nos parágrafos anteriores 

também se aplica ao esquema (4). Além disso, o incremento no 

erro deve-se, possivelmente, à utilização da derivada da 

expressão (4.2) que descreve a condutividade (K) como função 

da tensão capilar {~). No capitulo 2 foram discutidos os 

problemas para utilização do modelo matemático devido, 

principalmente, à dificuldade de ajuste dos parâmetros 

fisicos envolvidos. Evidentemente, não dispondo de dados 

experimentais relativos a gradientes, a descrição da derivada 

no esquema numérico é aproximada e os erros introduzidos na 

simulação são maiores. 

5.3. Esquemas de discretizaçSo da fronteira 

Os esquemas de discretização da fronteira 

apresentados na seção 3.3 foram testados utilizando o esquema 

(1) do apêndice C pa'-a a aproximação do termo convectivo nos 

pontos interiores do dominio espacial. A comparação entre os 

perfis calculados e as curvas experimentais são apresentados 



- 35 -

nas figuras 5.5 a 5.8. A figura 5.5, referente ao esquema (l) 

foi obtida pelo mesmo esquema (1) da seção anterior, contudo 

foi repetido nesta seção para facilitar a comparação entre os 

vários esquemas. 

Os tempos de simulação e o balanço de massa ao final 

do processo de infiltração são dados na tabela 5.2. 

Tab. 5.2.- Balanço de massa e tempo de execuçSo para 0.8 

horas de infiltraçSo simulada através dos esquemas 

de discretizaçSo da cond. de fronteira (Seção 3.3) 

esquema de discretizaçSo 

I II III IV 

balanço X 0.97 -0.21 0.66 1.71 

tempo seg 345 346 350 353 

Conforme se observa, todos os esquemas são 

operacionais e descrevem adequadamente o fenômeno. Contudo, 

os resultados obtidos diferem entre si, o que justifica a 

preocupação na escolha do esquema de discretização na 

fronteira. A curva que mais se aproxima dos valores 

experimentais é dada pelo esquema (ll) (fig. 5.6), o que se 

comprova, também, pelo balanço de massa (-0.21X de erro). Em 

termos de tempo de processamento, os esquemas são 

equivalentes, conforme a tabela 5.2. 



- 36 -

umidade (cmo/cm3l 
o .1 .2 .3 

P-------------~~------------T-------~----~ 

E 
02~------------~~--------~~--~--

Q) 

'O ., 
'O 
..... 4 
'O ~------------~----~--~~~~~~~--~ 
c 
:J 
.... 
o 
L 
a. 
6~------------~~~~~----~------~----~ 

, .. --,....- _ .. ---
8~------------------------------------------

experimental·---------
d 1 f. escend. ( J:) . ----------

Figura 5.~ 1 Perfis da umidada calculados pala asquama I 

(condiçSo na suparfícia discratizada por diferença 

ascandanta) comparados com dados axparimantais. 



umidade (cmo/cm3) 
o ------------T·~l~--------;·~2~----~--~·3 

E 
u 2""'t-----------+-..,.~-----+-----:::~iftiC--

Q) 

'O 
to 
'O 
-rl4 
'O ~--------~---~~~~~~~~-~ 
c 
:J 
'f-
o 
(_ 

a. 
sq_ ______ ~~~~~~~~--~ 

8~------------~------------~----------~ 

experimental·--------
f 1 c t :{ c i o 1 ( J:J: ) . -----------

- 37 -

Figura ~.6 1 P•rfis de umidad• calculados pelo ••quema li 

(condiçSo na superfície d::.scretizada com ponto 

fictício) comparados com dadc1s exparintantais. 



- 38 -

umidade (cmo/cmll 
o .1 .2 .3 ~------------~~----------~~----~r---, 

,...... 
E 
02~-----------+~~~-----;----~~ -
Q) 

u 
10 
u 
"f"f4 u ~----------~~--~~~--~~~-T~--~ 
c 
:J 
'f-
o 
[_ 

Q. 

6~------------~~~--~--~~--~~-----i 

8~--------------------------------------

experimental·------------
ficticio 2 (J:J:J:) 

Figura '·7 1 P•rfis d• umidad• calculados p•lo ••qu•ma III 

(condiçSo na superfície discret.izada com ponto 

fictício) comparados com dados experimentais. 



- 39 -

um i da de ( c mo/ c m3) 
o ------------~·~1~--------~·-2-----n~---·3 

E 
02~----------~~~~~----+---~~~--~ 

Q) 

u 
10 
u 
eri4 u ~----------~~---w--~--+-~~~._--~ 
c 
:J 
~ 

o 
(_ 

a. 
6~------------~~~~~~~~----~----~ 

8~------------~----------~~----------~ 

ex per 1 mente 1 . ---------------
aubst. (.:IV) • --------------

Figura ~.8 1 P•rfis de umidade calculados p•lo esqu•ma IV , 

(condiçSo na superfície substituída na •quaçSo 2.10) 

comparados com dados •xp•rim•ntais. 



- 40 -

~.4 ComparaçSo com asquamas da dois n1vais 

Na fase final do trabalho foi estruturado um esquema 

de discretização baseado na combinação 

alternativas 

apresentadas 

realizadas, 

propostas. 

nas seções 

optou-se pelo 

Considerando 

4.2 e 4.3 e 

esquema (2) 

das 

as 

novas 

(termo 

diferentes 

discussões 

simulações 

convectivo 

aproximado por diferença ascendente ) para discretização do 

dominio e pelo esquema (III) (com ponto ficticio) para 

discretização da condição de fronteira. 

Para avaliar a eficiência computacional do esquema 

foram utilizados os resultados de um método de diferença 

finita de dois niveis como comparação. O método denominado 

h-implícito por HAVERKAMP et al [22] é apresentado no 

apêndice D. 

Ambos os métodos foram simulados utilizando os 

mesmos parâmetros fisicos e intervalos de discretização 

citados na seção 4.1. 

Na figura 5.9, os resultados de simulação obtidos 

pelos métodos de dois e três niveis são comparados com os 

dados experimentais • 

O tempo de processamento bem como o balanço de massa 

para cada instante apresentado na figura 5.9 são dados na 

tabela 5.3. 



- 41 -

Tab. 5.3.- Balanço de massa e tempo de execuçSo para 0.8 

horas de infiltraçSo simulada através dos esquemas 

de dois e três níveis. 

esquema de discretizaçSo 
instante 
simulado três níveis dois níveis 

(segs) balanço X tampo (s) balanço X tempo (s) 

360 7.86 14.7 6.79 13.4 

720 3.00 42.4 3.00 39.1 

1080 1.55 80.5 1.82 74.1 

1440 0.88 128.3 1.24 117.9 

1800 0.49 185.8 0.90 170.3 

2160 0.24 252.9 0.68 231.4 

2520 0.06 329.8 0.52 300.9 

2880 0.08 416.2 0.40 379.0 

Verifica-se que os resultados obtidos pelo esquema 

de três niveis aproximam-se mais das curvas experimentais que 

os do esquema de dois niveis. Os balanços de massa para cada 

instante considerado também comprovam essa observação. 

Contudo, o tempo computacional necessário para o esquema de 

três niveis é maior e a programação é um pouco mais 

trabalhosa, além de requerer mais espaço de memória do 

computador. 



- 42 -

umidade (cmYcrnll 
o .1 .2 .3 r-------------~~----------~----~P1~--~ 

E 
u 2"+-------t-~=::;;.._----t------::~~ 

QJ 

u ., 
u 
~4~------------~----~~~~~~~~~~--~ u 
c 
:J 
~ 

o 
(_ 

~sQ_ ______ jl~~~~--~~~ 

8~------------~----------~~----------~ 

experimental·--------
dois n:iveis. _ 
trA s n i v eis . -------------

Fi;ura 5.9 1 P•rfis d• umidade calculadas p•las ••qu•mas d• 

dais e três níveis 

•Kp•rim•ntais. 

camp&lt;lradas com dadas 



Capitula 6 

CONCLUSOES E RECOMENDAÇOES 

Com base no trabalho apresentado, conclui-se que o 

método de diferença finita de três niveis proposto por Lees 

apresenta vantagem na simulação de fenômenos de difusão 

descritos por equações que apresentam termo convectivo. Em 

comparação com esquema de diferença finita de dois niveis, o 

esquema de três niveis apresenta resultados percentualmente 

mais precisos. No entanto, o esforço computacional é maior, 

sendo o tempo de processamento (CPU) da simulação aumentado 

em aproximadamente 107.. 

O esquema de discretização do termo convectivo tem 

importância fundamental na solução, podendo, em certos casos, 

gerar resultados totalmente errados. A discretização por 

diferença ascendente (upwind) apresentou melhores resultados 

em termos de precisão, o que confirma as afirmações 

encontradas na literatura [10,20]. 

Em simulações com condições de fronteira que 

apresentam derivada da função (como neste caso, devido à taxa 

de infiltração constante na superficie), a discretização deve 



- 44 -

ser feita de modo a assegurar a continuidade da função entre 

fronteira e dominio espacial. Isso pode ser feito 

discretizando, no ponto da fronteira, a equação que descreve 

o fenômeno e a condição de fronteira simultaneamente. 

Verificadas essas condiçees, os resultados obtidos foram 

considerados excelentes. 

Para a continuidade deste trabalho, o esquema deve 

ser generalizado para simulações em duas ou mais dimensões. 

BONACINA e COMINI [6] apresentaram um desenvolvimento 

teórico do esquema de três niveis para problemas de 

transmissão de calor em duas dimensões. Além disso, o esquema 

deve ser avaliado para outras condições de fronteira como, 

por exemplo, com tensão capilar constante na superficie. 

Seguindo essa linha de pesquisa, o mesmo fenômeno 

pode ser estudado partindo de conceitos da taoria da 

fronteira móvel [53,57]. 

Pode-se, também, abordar o problema através da 

aplicação da transformada de Laplace na variável temporal. 

Desse modo, o processo iterativo necessário nos métodos em 

que o tempo é discretizado em pequenos intervalos é evitado. 

Além disso, as limitações na discretização impostas pelas 

condições de estabilidade e critérios de erro são atenuadas. 

A equação transformada é, então, abordada por outros métodos 

de solução para o dominio espacial como, por exemplo, 

elementos finitos ou diferenças finitas. Eeses métodos 

hibridos representam, atualmente, uma promissora tendência 

[13]. Resultados preliminares com a aplicação de diferenças 



- 45 -

finitas na equação transformada indicam a viabilidade dessa 

proposta para o problema apresentado. 



REFERQNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

1. ABRIOLA, L.M. Finite element solution of the 
unsaturated flow equation using hierarchic basis 
functions. In: INTERNATIONAL CONFERENCE ON FINITE 
ELEMENTS IN WATER RESOURCES, 6, 1986, Lisboa. 
ProceedinQs ••• Berlin: Springer, 1986. p.l25-133. 

2. ADAM, V. Nonlinear instability advection-diffusion 
numerical models. Applied Mathematical ModellinQ, 
v.9, p.434-440, Dec. 1985. 

3. ADOMIAN, G. A review of the decomposition method in 
applied mathematics. Journal of Mathematical Analysis 
and Applications, v.135, n.2, p.501-544, Nov. 1988. 

4. ANDERSON, M.G. Prediction of soil suction for slopes 
in HanQ kanQ. Hong Kong: Geotechnical Contrai Office 
of Engineering Development Department, 1984. 243p. 

5. BONACINA, C., COMINI, G. On a numerical method for the 
solution of the unsteady state heat conduction 
equation with temperature dependent parameters. In: 
INTERNATIONAL CONGRESS OF REFRIGERATING, 13, 
Washington. p.329-336. 

6. On the solution of the nonlinear heat conduction 
equations by numerical methods. Journal of Heat and 
Mass Transfer, v.16, p.581-589, 1973. 

7. BOUTROS, Y.Z., MANSOUR, H., EL-AWADI, I.A. Application 
of Gauss principie of least constraint to the 
infiltration into unsaturated soil. Applied 
Mathematical ModellinQ, v.l3, p.716-723, Dec. 1989. 

8. BROADBRIDGE, P., WHITE, I. Constant rate rainfall 
infiltration: a versatile nonlinear model. 
1. Analytic solution. Water Resources Research, v.24, 
n.1, p.l45-154, Jan. 1988. 

9. • Reply. Water Resources Research, v.24, n.l2, 
p.2109-2110, Dec. 1988. 

10. BROOKS, A.N., HUGHES, T.J.R. Streamline upwind I 
Petrov-Galerkin formulations for convection dominated 
flows with particular emphasis on the incompressible 
Navier-Stokes equation. Computer Methods in Applied 
Mechanics and EnQinerinQ, v.32, p.199-259, 1982 

11. BROOKS, R.H., COREY, A.T. Hydraulic properties of 
porous media. Hidrol. Pap. 3, Civ. Eng. Dept., Colo 
State Univ., Fort Collins, 1964. 



12. CARNAHAN, B., LUTHER, H.A., WILKES, 
Numarical Mathods. New York: John 
1969. 604p. 

- 47 -

J .o. Appliad 
Wiley &amp;amp; Sons, 

13. CHEN, H.-T., CHEN, C.-K., Hybrid Laplace transform I 
finite difference method for transiente heat 
conduction problems. Intarnational Journal for 
Numarical Mathods in Enginaaring. v.26, p.1433-1447, 
1988. 

14. CHILDS, E.C. Concepts of soil water phenomena. Soil 
Sciance, v.113, n.44, p.246-253, 1972. 

15. DUCHATEAU, P., ZACHMANN, D.W. Schaum·s outlina of 
thaory and problema of partial diffarantial 
aquations. New York: McGraw-Hill, 1986. 241p. 

16. FEDDES, R.A., KABAT, P., VAN BAKEL, P.J.T. et al. 

17. 

18. 

19. 

Modelling soil water dynamics in the unsaturated zone 
- State of the art. Journal of Hydrology, v.100, 
p.69-111, 1988. 

FRANCISS, F.O. Hidráulica de meios permeAveis1 
escoamento am meios porosos. 
Interciência,l980. 169p. 

GARDNER, W.R. Some steady-state 
unsatureted moisture flow equation 
to evaporation from a water table. 
v.85, p.244-249, 1958. 

GIESEL, W., RENGER, M. Numerical 
unsaturated water flow equation: 
experimental and computed results. 
Rasaarch, v.9, n.1, p.174-177, Feb. 

São Paulo: 

solutions of the 
with application 

Soil Scienca, 

treatment of the 
comparison of 

Watar Rasourcas 
1973. 

20. GREENSPAN, D., CASULLI, V. Numarical analysis for 
appliad mathamatics, scianca, and anginaaring. New 
York: Addison-Wesley Publishing Company, 1988. 341p. 

21. HARR, M.E. Groundwatar and saapaga. New York: 
McGraw-Hill, 1962. 315p. 

22. HAVERKAMP, R., VAUCLIN, M., JOUMA, J. et al. A 

23. 

comparison of numerical simulation models for 
one-dimensional infiltration. Soil Scianca Sociaty 
of America Journal, v.41, p.285-294, 1977. 

HOFFMANN, C., SCHMID, G., SCHRODER, W. 
mathematischen Grundwassarmodallen 

Einsatz 
bei 
ftir Entwicklung einer Planungskonzeption 

Erganzung des Bauplanes der LINEG. 
Wasserbauseminar, Aachen, Jan. 1987. 35p. 

In 

24. HOGARTH, W.L., PARLANGE, J.-Y. A simple method for the 
rapid determination of exponential soil-water 
diffusivity in the laboratory. Advancas in Watar 
Rasaurcas, v.6, p.141-145, Sept. 1983. 



25. HORNBECK,R.W. 
Publishers. 

Numerical methods 
310p. 

- 48 -

New York: Quantum 

26. HUYAKORN, P.S., GUVANASEN, V., VADSWORTH, T.D. 
Three-dimensiona1 finite element techniques for 
simulating unconfined flow with seepage faces. In: 
INTERNATIONAL CONFERENCE ON FINITE ELEMENTS IN WATER 
RESOURCES, 6, 1986, Lisboa. Proceedings ••• Berlin, 
Springer, 1986. p.71-85. 

27. KNABNER, Peter. Finite element simulation of 
saturated-unsaturated f1ow through porous media. In: 
MEETING ON LARGE SCALE SCIENTIFIC COMPUTING, 1985, 
Heidelberg. Proceedings... Boston: Birkhauser, 
1987. p.83-94. 

28. LEES, Milton. Approximate solutions of parabo1ic 

29. 

30. 

31. 

32. 

equations. Journal of the Society for Industrial and 
Applied Mathematics, v.7, n.2, p.167-183, June 1959. 

• A linear three-level difference scheme for 
o f quasilinear parabo1ic equations. Mathematics 

Computation, v.20, p.516-522, 1966. 

LIBARDI, P.L., REICHARDT, K., NIELSEN, D.R. et a1. 
Simple fie1d methods for estimating soi1 hydrau1ic 
conductivity. Soil Science Society of America 
Journal, v.44, p.3-7, 1890. 

MLS, J. Numerica1 solution of infi1tration. 
Porous Media, v.2, n.1, p.19-30, Feb. 1987. 

MULLA, D.J. Estimating spatial patterns 
content, matric content suction, and 
conductivity. Soil Science Society of 
Journal, v.52, p.1547-1553, 1988. 

Transp. 

in water 
hydrau1ic 

America 

33. NAKANO, M., AMEMIYA, Y., FUJII, K. Saturated and 

34. 

35. 

unsaturated hydrau1ic conductivity of swe11ing 
clays. Soil Science, v.141. n.1, p.1-5, Jan. 1986. 

ONEGA, R.J. The numerica1 solution of the 
neutron diffusion equation. Nuclear 
Computer Modules, Reactor Statics, RS-2. 
Virginia Polytechnic Institute and State 
56p. 

one group 
Engineering 
B1acksburg: 
University. 

~ZISIK, M.N. Heat conduction. 
687p. 

New York: John Wi1ey 
Sons, 1980. 

36. PARLANGE, J.-Y., HAVERKAMP, R., FUENTES, C. A note on 
linearized infiltration. Soil Sci•nc•, v.145, n.4, 
p.310-312, Apr. 1988. 

37. PERROUX, K.M., SMILES, D.E., WHITE, I. Water movement 
in uniform soils during constant-f1ux infi1tration. 
Soil Science Soci•ty of America Journal, v.45, 
p.237-240, 1981. 



38. PERROUX, K.M., RAATS, P.A.C., 
moisture characteristic 
constant-rate infiltration 
Soil Science Society of 
p.231-234, 1982. 

- 49 -

SMILES, D.E. Wetting 
from curves 

into thin 
America 

derived 
soil samples. 

Journal, v.46, 

39. PHILIP, J.R. Linearized unsteady multidimensional 
infiltration. Water Resources Research, v.22, n.12, 
p.l717-1727, Nov. 1986. 

40. Steady infiltration from buried point sources and 

41. 

spherical cavities. Water Resources Research, v.4, 
n.S, p.1039-1047, Oct. 1968. 

Theory of infiltration. Advances in 
Hydrosciance, v.s, p.217-297, 1969. 

42. PULLAN, A,J. Boundary element solutions of 
quasilinearised time-dependent infiltration. Applied 
Mathematical ModallinQ, v.l2, p.9-17, Feb. 1988. 

43. PULLAN, A.J., COLLINS, I.F. Two-dimensional steady 

44. 

quasi-linear infiltration from buried and 
surface cavities using boundary element techniques. 
Water Resources Research, v.23, n.8, p.1633-1644, Aug. 
1987. 

ROGERS, C., STALLYBRASS, M.P., CLEMENTS, 
phase filtration under gravity and 
infiltration: Application of 
transformation. Nonlinear Anal. Theory 
v.7, p.785-799, 1983. 

D.L. On two 
with boundary 
a Backlund 
Methods Appl., 

45. RUSSO, David. Determining soil hydraulic properties by 
parameter estimation: on the selection of a model for 
the hydraulic properties. Water Resourcas Research, 
v.24, n.3, Mar. 1988. 

46. SANDER, G.C., PARLANGE, J.-Y., KUHNEL, V. et al. 

47. 

Comment on "Constant rate rainfall infiltration: a 
versatile nonlinear model 1. Analytic solution", by P. 
Broadbridge and I. White. Water Resources Research, 
v.24, n.12, p.2107-2108, Dec. 1988. 

Exact 
infiltration. 
1988. 

nonlinear solution for constant flux 
Journal of HydralaQy, v.97, p.341-346, 

48. SCHLICHTING, H. Baundary layer theary. New York: 
McGraw-Hill, 1960. 647p. 

49. SCHMID, G. Seepage fl~w in extremely thin aquifers. 
Advances in Watar R1saurces, v.4, p.134-136, Sept. 
1981. 



- 50 -

50. SCHMID, G., BRAESS, D. Comparison of fast equation 

51. 

solvers for groundwater flow problems. In: CUSTODIO, 
E. et al. (Eds.) Broundwater 1low and quality 
modelling. Dordrecht: D. Reidel Publishing, 1988. 
p.173-188. 

SOD, Gary A. Numerical methods in 1luid 
Cambridge: Cambridge University Press, 1987. 

dynamics. 
446p. 

52. TAMAI, N., ASAEDA, T., JEEVARAJ, G. Fingering in 
two-dimensional homogeneous, unsaturated porous media. 
Soil Science, v.144, n.2, p.107-112, Aug. 1987. 

53. TARZIA, D.A. Una revision sobre problemas de 1rontera 
movil y libre para la •cuacion d•l calor. El probl•ma 
de Ste1an. Rosario: Universidad Nacional de Rosario, 
1981/82. Separata de MATHEMATICAE NOTAE ANO XXIX, 
1981/82. p.147-241. 

54. VACHAUD, G., THONY, J.-L. Hysteresis during 
infiltration and redistribution in a soil column at 
different initial water contents. Water Resourc•s 
R•search, v.7, n.l, p.lll-127, 1971. 

55. VAN DER PLOEG, R.R. Simulation of moisture transfer in 
soils: one-dimensional infiltration. Soil Sci•nc•, 
v.118, n.6, p.349-357, 1974. 

56. VAN GENUCHTEN, M. Th. A closed-form equation for 

57. 

predicting the hydraulic conductivity of unsaturated 
soils. Soil Sci•nc• Society o1 Am•rica Journal, v.44, 
p.892-898, 1980. 

VILHENA, M.T., CLAEYSSEN, J.R. 
modelling in a fluidized 
Atamkernener;ie-Kerntechnik, 

Transient neutron flux 
bed power reactor. 

v.49, n.3, p.174, 1987. 

58. WAGENET, R.J., ADDISCOTT, T.M. Estimating the 

59. 

60. 

variability of unsaturated soil hydraulic conductivity 
using simple equations. Soil Science Soci•ty o1 
America Journal, v.51, p.42-47, 1987. 

WARRICK, A.W., LOMEN, D.O., ISLAS, A. 
solution to Richards· equation for 
soil profile. Water Resources Research, 
p.253-258, Feb. 1990. 

An analytical 
a draining 

v.26, n.2, 

WARRICK, A.W., LOMEN, D.O., YATES, S.R. A 
solution to infiltration. Soil Sci•nce 
Am•rica Journal, v.49, p.34-38, 1985. 

generalized 
Society o1 

61. WHITE, I., BROADBRIDGE, P. Constant rate rainfall 
infiltration: a versatile nonlinear model. 2. 
Applications of solutions. Water R•sourc•• Re .. arch, 
v.24, n.l, p.155-162, Jan. 1988. 



- 51 -

62. WOODING, R.A. Steady infiltration from a shallow 
circular pond. Water Resources Research, v.4, n.7, 
p.1259-1273, Dec. 1968. 

63. ZACHMANN, D.W., DU CHATEAU, P.C., KLUTE, A. 
Simultaneous approximation of water capacity and soil 
hydraulic conductivity by parameter identification. 
Soil Science, v.134, n.3, p.157-163, Sept. 1982. 



Apêndice A 

CDNSERVACXO DA ENERGIA 

EquaçSo do Escoamento 

- 52 -

O principio da conservação da energia pode ser 

desenvolvido a partir do balanço das forças atuantes sobre um 

volume de controle do meio considerado. 

8p Ax 
(p + Tx 2')AyAz 

l __ /_y ----+J X 
FiQura A.11 Volume de controle e forças atuantes na direçSo x 

Assim, a equação de escoamento é derivada da 2~ Lei 

de Newton [48] a qual estabelece que o produto da massa pela 

aceleração de um corpo é igual à soma das forças atuantes 

nesse corpo. Em escoamento de fluidos são consideradas as 

forças de contato (pressão hidrodinâmica e atrito viscoso) e 

as forças de campo (gravidade). 

Sendo "p" a pressão no centro de gravidade (6) 

de elemento, a resultante hidrodinâmica (Hx&gt; segundo a 

direção x resulta da diferença das forças atuantes nas faces 

YZ segundo a figura A.l 



= 8p h.x 8p h.x = (p - JX ~)h.yAz - (p + JX ~)AyAz 

onde AV = AxAyAz é o volume elementar. 

Bp AV 
Tx 

- 53 -

(A.l) 

A oposição ao movimento por unidade de massa devido 

às forças viscosas é dada por: 

Fx = w p.., AV Rx (A.2) 

sendo porosidade do meio 

p.., densidade do fluido 

Rx resistência ao fluxo na direção x (esforços 

normal e de cisalhamento devido à viscosidade). 

Portanto, para a direção x, a 2a Lei de Newton 

é expressa por 

ou 
8v 

w p.., AV -jFi- = 

em que aceleração do fluido na direção x 

vx velocidade do fluido na direção x 

A equação (A.4) pode ser reescrita como 

1 8p 
--+wRx 

p.., 8x 

(A.3) 

(A.4) 

(A.5) 

Para a direção y, o raciocinio é análogo. No 



- 54 -

entanto, na direção z atuam também a força da gravidade (g) 

- cu p.., AV g (A.6) 

e a reação da fase sólida ao empuxo hidrostático 

- (1 - cu) p.., AV g (A.7) 

sendo a resultante das forças de campo (Cz) atuantes no 

fluido dada por 

Cz = - cu p.., AV g - (1 - cu) p.., AV g = - p.., AV g (A.B) 

Considerando a ação da gravidade, a lei de Newton na 

direção z resulta em 

~= 1 8p + cu Rz - g p..,lrx (A.9) 

Portanto a equação geral do escoamento na forma 

vetorial é dada por 

~ 
""i = 
8t 

2.. V'p + cu ff - g 
p.., 

(A.10) 

Contudo, conforme apresentado na seção 2.1.2, o 

potencial hidráulico é dado por 0 =_e + z (eq. 2.2). Assim, r.., 

. 90 = V'( ...f_) + 1 
r.., 

e a equação (A.10) pode ser reescrita como 

1 aq 
g CJt 

= - V'0 + cu.l!f 
g 

(A.11) 

(A.12) 



- 55 -

Considerando as condições naturais de escoamento no 

solo (regime laminar e lento com Re&lt;1), pode-se admitir duas 

hipóteses [17] : 

1. a velocidade de escoamento é suficientemente 

baixa para que a variação da vazão especifica ao 

longo do tempo possa ser desprezada 

(A.13) 

2. a resistência viscosa por unidade de peso é 

proporcional à velocidade média de escoamento 

v 
-r = 

~ 
g 

(A.14) 

o fator de proporcionalidade é a resistividade 

hidráulica (inverso da condutividade). 

Substituindo as simplificações fisicas (A.13) e (A.14) na 

equação do escoamento (A.12) resulta a lei experimental de 

Darcy 

90 = (1.) (- v ) -r (A.15) 

ou 

q = - K 90 (A.16) 

Essa simplificação é comprovada matematicamente por 

HARR [21]. De forma aproximada, a lei de Darcy representa a 

equivalência macroscópica estat~.stica das equações do 

movimento de Navier-Stokes para o escoamento viscoso de água 

no solo em regime lento. 



Apêndice 8 

CONSERVAÇXO DA MASSA 

EquaçBo da Continuidade 

- 56 -

O principio da conservação da massa pode ser 

desenvolvido a partir do balanço de massa em um volume de 

controle. 

l~/-y ---+• X 
Figura 8.1 1Fluxo em um volume de controle na direçBo x. 

Sendo a entrada total de fluido através da face YZ 1 

próxima à origem (fig. 8.1) dada por 

(8.1) 

e a salda através da face oposta dada por 

(B.2) 

o ganho de fluido ao longo do tempo na direção x resulta em 



- 57 -

Da mesma forma, os ganhos nas direções y e z são 

expressos por 

(B.4) 

(B.5) 

Pela equação da continuidade, o ganho através das 

faces determina uma variação da quantidade (massa) de fluido 

no interior do volume de controle. Assim, 

- 'i/ • ( p..., q ) IN 1:1. t (B.6) 

Porém, a massa de fluido em solo não-saturado é dada por 

(B.7) 

onde e é o fator de umidade volumétrico. Logo, a equação 

(B.6) pode ser reescrita 

~...,e I:!V) = _ 'il.(p q) ~:!V (B.S) 

Tratando-se de escoamento de fluido não-compressivel 

(p..., = cte.) em meio não- expansivo (I:!V = cte.), a equação da 

continuidade resulta em 

'il. ( q) (B.9) 



- 58 -

Apêndice C 

TERMO CONVECTIVO 

Esquemas de DiscretizaçSo 

O termo convectivo correspondente ao operador ~ 

introduzido na equação (3.1) foi aproximado pelos seguintes 

esquemas de diferença finita : 

1. Esquema de Lees: ~(K(~~)) = 
1 ÀZ 

2. Diferença ascendente: ~(K(~~)) = 
1 Xz 

3. Diferença central: ~(K(~~)) = 
K(~~ ) K(~~ ) 

1+1 1-1 

1 

4. Derivação implicita: ~(K(~~)) = 
1 dh 

j j 
~i+1 ~i-1 

2Az 

(C.1) 

(C.2) 

(C.3) 

(C.4) 

Na simulação através dos esquemas acima citados, a 

fronteira foi discretizada pelo esquema (I) da seção 3.3. 



- 59 -

Apêndice D 

DOIS NtVEIS 

Esquema de DiscretizaçSo 

O esquema de dois niveis considerado para avaliação 

computacional do método de três niveis proposto é apresentado 

como h-implícito por HAVERKAMP et al. [22]. 

A aproximação para a equação (2.8) unidimensional é 

dada como 

j+:l &gt;JJJ.· 
V'. - T 

cj 1 1 
i .ô.t 

onde 

=-1 [Kj [ 
.ô.z i+:l/2 

= 

= 

K(V'~ :l) 
1+ 

+ K(V'~) 
1 

K(lp!) + K(V'~-:a.) 
2 



- 60 -

Apêndice E 

CONVERGENCIA E ESTABILIDADE 

Convergência 

A convergência do esquema de diferença finita de 

três niveis foi mostrada por Lees [28,29] inicialmente para 

equações parabólicas do tipo 

ôw 
b(w) 8t = ~[a(w) ~] 8x éJx (E.l) 

Esse tipo de equação de difusão sem termo convectivo surge em 

problemas de transmissão de calor por condução. 

Para o problema de infiltração em meio poroso 

considerado, a análise é análoga. O fenômeno 

pela equação 

dK( lp) 
dlp 

é descrito 

(E.2) 

Assumindo que as funções C(lp) e K(lp) são funções com 

regularidade e satisfazem 

C(lp) ~ f-J &gt; O e K(lp) ~ v &gt; O (E.3) 

resulta que a equação (E.2) é uniformemente parabólica e 

lp=lp(z,t) é solução única apresentando regularidade para o 

problema definido em R={(z,t):O~z~a, O~t~T}. 



- 61 -

Discretizando o dominio espacial em intervalos Ãz 

tal que (N+l)Ãz=a e o dominio temporal em intervalos Ãt tal 

que JÃt=T, a equação (E.2) pode ser aproximada em cada ponto 

por 

C ( u j ) ( uj+ s. -u j- s. ) 
. ...... 

= 2ÃtÓz [K ( uJ) Óz uJ] 

(E.4) 

onde 
j- S. 

u ) (E.5) 

A convergência da solução aproximada uj para a 

solução ~{z,(j)Ãt} de (E.2) é baseada na demonstração do 

teorema a seguir. 

Teorema: Existe uma constante A&gt;O, independente de Ãz, Ãt e 

uj tal que 

(E.6) 

para qualquer Ãz, Ãt suficientemente pequenos satisfazendo a 

condição 

(E.7) 

onde À- e À+ são constantes positivas. 

A análise matemática para demonstração do teorema E' 

apresentada em detalhes por Lees [29], provando que o esquema 

é convergente com erro de truncamento de 0(Ãz 2 +Ãt 2 ). 

GSCOLA DE EN1ENRAR1A 
BIBLIOTECA 



- 62 -

Estabilidade 

Verificando a condição de estabilidade pelo método 

de Von Neumann para todos os pontos do dominio, Bonacina e 

Comini (5] mostraram que o esquema de três niveis de Lees é 

incondicionalmente estável para a equação (E.l). 

No entanto, a presença do termo convectivo na 

equação (E.2) introduz instabilidade numérica no esquema de 

aproximação. Conforme citado por Adam [2], a instabilidade 

deriva da dispersão das diversas ondas numéricas que formam a 

solução. Essa dispersão se origina do fato de os esquemas 

numéricos propagarem as ondas elementares com velocidades 

diferentes, sendo as ondas de menor comprimento as de pior 

descrição em presença de termo convectivo. 

Resulta, portanto, que o esquema de três niveis é 

condicionalmente estável para a equação (E.2). Tal fato foi 

constatado durante o desenvolvimento do trabalho e os 

intervalos de discretização adotados (região de estabilidade) 

foram determinados numericamente por tentativas. 


</field>
	</doc>
</add>