<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.20402</field>
		<field name="filename">3961_ApoioDecis%c3%a3oSele%c3%a7%c3%a3o_2009.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Gest. Prod., São Carlos, v. 16, n. 4, p. 534-543, out.-dez. 2009

Afrânio Galdino de Araújo

Adiel Teixeira de Almeida

Resumo

Este artigo apresenta uma aplicação da metodologia multicritério para seleção de 
investimentos estratégicos em Petróleo e Gás no nordeste do Brasil, usando o método 
PROMETHEE II. O método empregado no estudo foi selecionado a partir da modelagem 
das preferências dos decisores, da definição dos critérios utilizados e seus respectivos 
pesos. A aplicação numérica se apoia em informações do Planejamento Estratégico 
da Petrobrás para o período 2008-2012 e procura identificar o ordenamento completo 
das alternativas propostas, considerando as variáveis estratégicas e operacionais 
envolvidas no processo decisório.

Palavras-chave: Petróleo e gás. Método PROMETHEE. Decisão multicritério. Gestão 
estratégica. Investimentos.

Apoio à decisão na seleção de investimentos em petróleo e gás: 
uma aplicação utilizando o método PROMETHEE

1 Introdução
Decisão é o processo que leva – direta ou indiretamente – 

à escolha de, ao menos, uma dentre várias diferentes 
alternativas, todas estas candidatas a resolver determinado 
problema (ALMEIDA, 2009; GOMES; GOMES; ALMEIDA, 
2009). Além disso, o processo de tomada de decisão nos 
dias atuais tornou-se uma atividade de alta complexidade. 
Em função do aumento da velocidade das mudanças, 
dos elevados volumes de investimentos e do incremento 
do nível de incerteza nos ambientes competitivos, não é 
mais possível se determinarem as escolhas estratégicas de 
uma organização usando apenas ferramentas tradicionais. 
Portanto, a tomada de decisões estratégicas, em situações 
de incerteza nas organizações inseridas em ambientes 
caracterizados por rápidas mudanças, exige dos seus 
decisores melhores julgamentos, que possam melhor 
iluminar a escolha das alternativas em jogo (WRIGHT; 
KROLL; PARNELL, 2000).

A decisão acerca da alocação de recursos em um 
portfólio de projetos pode consumir muito tempo de 
trabalho, envolvendo normalmente a gerência de alto nível 
da organização, para a qual a escassez de tempo é fato 
notório (KEISLER, 2004). Especificamente, na seleção de 
projetos de investimentos em petróleo e gás, a escolha de 
alternativas estratégicas torna-se mais complexa em função 

da dependência de outros projetos de grande porte, que 
estão sendo desenvolvidos simultaneamente. O objetivo 
deste trabalho é fornecer aos decisores um apoio que ajude 
a esclarecer o problema em análise.

A cadeia produtiva do petróleo e gás, desde sua pros-
pecção, passando pela exploração e a distribuição dos 
seus produtos e serviços, é considerada uma atividade de 
altos riscos e incertezas durante todo o seu processamento 
Além disso, a indústria do petróleo e gás tem registrado 
nos últimos anos um aumento significativo nos seus custos 
de exploração e produção.

As decisões a serem tomadas envolvem diversas variáveis 
econômicas, sociais, ambientais e políticas, além de recursos 
da ordem de bilhões de dólares; tais decisões demandam 
critérios variados na priorização dos projetos envolvidos. 
Há vários estudos na literatura recente mostrando o uso de 
métodos multicritério em problemas relacionados à cadeia 
produtiva do petróleo e gás (BRITO; DE ALMEIDA, 
2009; MOTA; ALMEIDA; ALENCAR, 2009; BRITO; 
DE ALMEIDA, 2009).

Portanto, nessa indústria, a tomada de decisões é uma 
atividade complexa e que faz uso de métodos e técnicas para 
auxiliar os decisores a decidirem sob a influência de uma 
multiplicidade de critérios qualitativos e/ou quantitativos, 



535Apoio à decisão na seleção de investimentos em petróleo e gás: uma aplicação utilizando o método PROMETHEE

Gest. Prod., São Carlos, v. 16, n. 4, p. 534-543, out.-dez. 2009

A Bacia Potiguar faz do Rio Grande do Norte (RN) o 
segundo maior produtor de petróleo do Brasil e o primeiro 
na produção em terra com reservas estimadas em 600 
MM boed (óleo equivalente por dia). Para o período de 
2008-2012, a Petrobrás pretende realizar investimentos 
da ordem de US$ 2 bilhões por ano para incrementar a 
extração, a produção e o refino de petróleo e gás natural. 
De 1976 até 2006 foram realizados investidos da ordem de 
17 bilhões de dólares nas atividades terrestres e marítimas 
neste Estado.

No Rio Grande do Norte, a produção de óleo e LGN 
crescerá de 1.778 mil barris/dia em 2006 para 2.421 mil 
barris/dia em 2012. No tocante ao gás natural, a produção 
passará de 277 mil barris/dia para 637 mil barris/dia. A 
produção terá um crescimento médio de 7,6% ao ano.

A infraestrutura da Petrobrás no RN conta com 5.590 
poços em operação (um terço do total nacional), com 
50 campos de exploração e 4.464 produtores, 556 km 
de oleodutos e 5.900 km de linhas de surgência, 542 km 
de gasodutos, 9 estações de tratamento e 32 plataformas 
marítimas. Isso garante uma exploração de petróleo da 
ordem de 106.600 barris/dia e de 36.000 barris/dia de gás, 
conforme mostra a Figura 1. Estes dados demonstram a 
importância da UN-RNCE na efetiva realização da estratégia 
corporativa definida pela Petrobrás.

muitas vezes conflitantes (GOMES; GOMES; ALMEIDA, 
2009), buscando-se estabelecer uma relação subjetiva de 
preferências entre as alternativas que estão sendo avaliadas 
(ALMEIDA; COSTA, 2002). Esse é o dilema com que se 
defrontam os decisores quando da escolha de alocação 
de investimentos em petróleo e gás nas áreas estratégicas 
selecionadas pela Petrobrás.

De acordo com a estratégica corporativa desenvolvida 
pela Petrobrás para o seu Plano Estratégico 2008-2012, 
a empresa pretende ampliar sua atuação nos mercados-
alvo de petróleo, derivados, petroquímico, gás e energia, 
biocombustíveis e distribuição, para se tornar referência 
mundial como uma empresa integrada de energia. Com 
isso, espera se tornar uma das cinco maiores empresas 
integradas de energia do mundo e a preferida pelo seu 
público de interesse (PETROBRÁS, 2007a).

Para alcançar as metas projetadas, o Plano de Negócio da 
Petrobrás para o período de 2008-2012 prevê investimentos 
de US$ 112,4 bilhões, sendo 87% (US$ 97,4 bilhões) no 
Brasil e 13% (US$ 15 bilhões) no exterior, além de investir 
em projetos de exploração e refino em todo o Brasil. Estes 
investimentos garantem a consolidação da sustentabilidade 
da autossuficiência em óleo, LGN e gás natural nos próximos 
anos. As metas projetadas para 2012 estimam que a produção 
de petróleo e gás será de 3.058 mil barris/dia de óleo 
equivalente por dia (boed) e de 3.455 mil barris/dia de óleo 
equivalente (boed) em 2015, (PETROBRÁS, 2007b).

Figura 1. Dados Setoriais RN (Petróleo e Gás). Fonte: Petrobrás/UN-RNCE, 2003.

21,8
25,5

101,0 103,0

28,8

106,6 110,9 108,2 102,2 94,396,1

36,0 35,3 35,3
32,3

31,7

2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010
0

20

40

60

80

100

120

140

160

180

M
il 

bp
d

2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010
96,1
21,8

117,9

101,0
25,5

126,5

103,1
28,8

131,9

106,5
36,0

142,5

110,9
35,3

146,2

108,2
35,3

143,5

102,2
32,3

134,4

94,3
31,7

126,1

Óleo
Gás equivalente

Total

Óleo Gás equivalente



536 Araújo e Almeida

Gest. Prod., São Carlos, v. 16, n. 4, p. 534-543, out.-dez. 2009

pelo estabelecimento de uma relação que acompanha as 
margens de preferência ditadas pelos agentes decisores 
(AL-RASHDAN et al., 1999).

A escolha de um dos métodos da família PROMETHEE 
para ser aplicado no presente estudo foi motivada pelo fato 
de estes métodos se destacarem dos demais por envolver 
conceitos e parâmetros com alguma interpretação física 
e econômica de fácil compreensão e assimilação pelos 
decisores. Além disso, esses métodos vêm passando por 
desenvolvimentos e adaptações complementares, que 
geraram as diversas metodologias da família PROMETHEE 
(BRANS; MARESCHAL, 2002). Outra questão que foi 
considerada está relacionada à abordagem não compensatória 
(ALMEIDA, 2009), que se mostrou a mais apropriada para 
o decisor envolvido neste problema.

Entretanto, de acordo com Brans e Mareschal (2002), 
uma das maiores dificuldades do uso do PROMETHEE 
pode ser a dificuldade do decisor em entender as funções 
de preferência, fato que funciona como uma barreira para 
seu melhor aproveitamento, uma vez que sua robustez 
é sobremaneira apoiada nos limites de indiferença e 
preferência. No caso deste estudo, isto não representou 
um problema, pois para o decisor o critério usual – que 
não requer os limites de indiferença e preferência – foi 
considerado apropriado.

De acordo com Vincke (1992), o decisor deve estabelecer 
para cada critério um peso (p

j
), que representa a sua importância 

relativa; o grau de sobreclassificação ?(a, b), para cada par 
de ações (a, b), é calculado pelas Equações 1 e 2:

 nj j j(a,b) P F (a,b)
P

=?? = 1
1

 (1)

em que:

n
j j jP P   F (a,b)     =?= 1 em que é um número entre 0 e 1.

 
j j j

j j j

F (a, b)  , se g (a) g (b) e 

F (a,b) se g (a) g (b)

= ?

= &gt;

0

1 

 (2)

Para estimar o valor de F
j
 (a, b), são oferecidas ao decisor 

seis formas de curvas para a escolha de qual é a melhor 
para a análise de cada critério, indicando a intensidade da 
preferência da diferença g

j 
(a) – g

j 
(b). O Quadro 1 mostra 

as seis formas de critérios gerais para o PROMETHEE. 
Cada procedimento é feito de forma separada para cada 
critério.

O método PROMETHEE estabelece uma estrutura de 
preferência entre as alternativas discretas, tendo uma função 
de preferência entre as alternativas para cada critério. 
Essa função indica a intensidade da preferência de uma 
alternativa em relação à outra, com o valor variando entre 
0 (indiferença) e 1 (preferência total).

Dentre as variações do PROMETHEE, o PROMETHEE 
I e o PROMETHEE II são as mais utilizadas e se 

2 O Método PROMETHEE
Uma das características mais relevantes dos seres 

humanos é a sua capacidade de tomar decisões. Às vezes, 
decisões simples e, em muitas vezes, decisões complexas. 
O processo de tomada de decisões dependerá de diversos 
fatores psicológicos, culturais e econômicos, além das 
habilidades e preferências do decisor e do conhecimento 
que estarão disponíveis no instante da tomada de decisões 
(ALMEIDA, 2009; GOMES; GOMES; ALMEIDA, 2009; 
FIGUEIRA; GRECO; EHRGOTT, 2005; ALMEIDA; 
COSTA, 2002; BELTON; STEWART, 2002; GOMES; 
ARAYA; CARIGNANO, 2004; ROY, 1996).

A problemática da tomada de decisão nos dias atuais é 
caracterizada por um número crescente de alternativas e 
critérios conflitantes, dentre os quais os decisores necessitam 
selecionar, ordenar, classificar ou ainda descrever com 
detalhes as alternativas a serem selecionadas, considerando 
múltiplos critérios.

Em função dessa complexidade, a metodologia 
Multicritério de Apoio à Decisão objetiva fornecer a quem 
necessita tomar uma decisão as ferramentas necessárias 
e suficientes para habilitá-lo nas soluções de problemas 
em que vários pontos de vista, até mesmo contraditórios, 
devem ser levados em consideração (ALMEIDA, 2009; 
VINCKE, 1992).

 Portanto, a tomada de decisão pode ser definida como um 
esforço para resolver o dilema dos objetivos conflituosos, 
cuja presença impede a existência “solução ótima” e 
conduz à procura da “solução de melhor compromisso” 
(ZELENEY, 1982).

A problemática da decisão multicritério pode ser 
modelada com o apoio de várias metodologias que avaliam 
e selecionam alternativas à luz de múltiplos critérios, muitas 
vezes conflitantes.

Esta questão está também fortemente relacionada com os 
passos a serem seguidos no processo decisório, como: definição 
dos critérios, modelagem das preferências, estruturação do 
problema e a escolha do método de apoio à decisão a ser 
adotado (ALMEIDA, 2009; VINCKE, 1992).

A literatura é rica em métodos multicritério para 
apoio à tomada de decisão. Entre estes, os métodos da 
família PROMETHEE (Preference Ranking Method for 
Enrichment Evaluation), que objetivam construir relações 
de sobreclassificação de valores em problemas de tomada de 
decisão (VINCKE, 1992). Brans, Vincke e Mareschal (1986) 
apresentaram o método PROMETHEE como uma nova classe 
de métodos de sobreclassificação em análise multicritério. 
Suas principais características são simplicidade, clareza e 
estabilidade. A noção de critério generalizado é usada para 
construir uma relação de sobreclassificação valorada.

No processo de análise, se decompõe o objetivo em 
critérios e as comparações entre as alternativas são 
feitas no último nível de decomposição e aos pares, 



537Apoio à decisão na seleção de investimentos em petróleo e gás: uma aplicação utilizando o método PROMETHEE

Gest. Prod., São Carlos, v. 16, n. 4, p. 534-543, out.-dez. 2009

 No método PROMETHEE I, a ordenação obtida provém 
da aceitação de uma possível relação de incomparabilidade 
entre as alternativas e tem como resultado final uma 
pré-ordem parcial. Conforme Olson (1996), a relação de 
sobreclassificação é definida da seguinte forma:

•	 a P+ b se e somente se ?+ (a) &gt; ?+ (b)
•	 a I+ b se e somente se ?+ (a) = ?+ (b)
•	 a P – b se e somente se ?– (a) &amp;lt;?– (b)
•	 a I+ b se e somente se ?– (a) = ?– (b)
A alternativa a sobreclassifica b, se:
a P+ b e a P– b ou
a P+ b e a I– b ou
a I+ b e a P– b
A alternativa a é indiferente de b se a I+ b e a I– b. As 

alternativas a e b são incomparáveis em todas as outras 
condições.

2.2 PROMETHEE II
Os cálculos do PROMETHEE II, de acordo com Olson 

(1996), resultam numa ordem completa das alternativas, 
terminando por perder algumas informações do PROMETHEE 
I, pois não admite a relação de incomparabilidade.

O método PROMETHEE II consiste em simplesmente 
ordenar as ações pelos números de ?(a), desde que 
(Equação 6):

diferenciam apenas pela forma de exploração da relação 
de sobreclassificação valorada.

2.1 PROMETHEE I
 Na comparação entre as alternativas, consideram-se 

duas grandezas chamadas fluxo de importância positivo 
(?+) e fluxo de importância negativo (?–). O primeiro fluxo 
(fluxo de saída) consiste em ordenar as ações seguindo uma 
ordem decrescente e representa o somatório dos índices de 
preferência de a em relação a b (Equação 3).

 b a(a) (a,b) / n
+

??? = ? ? 1  (3)

O segundo fluxo (?–), também chamado de fluxo de 
entrada, consiste em ordenar as ações de acordo com uma 
ordem crescente. Ele representa o somatório dos índices 
de preferência de b em relação a a (Equação 4).

 – b a(a) (b,a) / n??? = ? ? 1  (4)

 (a) (a) (a)+ ?? = ? ? ?  (5)

A Equação (5) fornece o chamado fluxo líquido de 
sobreclassificação e representa o balanço entre o poder e 
fraqueza da alternativa analisada. Quanto maior for ?(a), 
melhor será a alternativa.

Quadro 1. Critérios Gerais para o PROMETHEE.

1 – Critério usual não há parâmetro a ser definido g
f 
(a) – g

f 
(b) &gt; 0

g
f 
(a) – g

f 
(b) ? 0

F(a,b) = 1
F(a,b) = 0

2 – Quase-critério define-se o parâmetro q (limite de 
indiferença)

g
f 
(a) – g

f 
(b) &gt; q

g
f 
(a) – g

f 
(b) ? q

F(a,b) = 1
F(a,b) = 0

3 – Limite de preferência define-se o parâmetro p (limite 
de preferência)

g
f 
(a) – g

f 
(b) &gt; p

g
f 
(a) – g

f 
(b) ? p

g
f 
(a) – g

f 
(b) ? 0

F(a,b) = 1

F(a,b) = 

j jg (a) g (b)

p

F(a,b)

?

= 0

4 – Pseudocritério definem-se os parâmetros q (limite de 
indiferença) e p (limite de preferência)

|g
f 
(a) – g

f 
(b)| &gt; p

q &amp;lt;|g
f 
(a) – g

f 
(b)| ? p

|g
f 
(a) – g

f 
(b)| ? q

F(a,b) = 1
F(a,b) = ½
F(a,b) = 0

5 – Área de indiferença definem-se os parâmetros q 
(limite de indiferença) e p (limite de preferência)

|g
f 
(a) – g

f 
(b)| &gt; p

q &amp;lt;|g
f 
(a) – g

f 
(b)| ? p

|g
f 
(a) – g

f 
(b)| ? q

F(a,b) = 1
F(a,b) = (|g

f 
(a) – g

f 
(b)| – q/(p – q)

F(a,b) = 0

6 – Critério Gaussiano
O desvio-padrão deve ser fixado

g
f 
(a) – g

f 
(b) &gt; 0

g
f 
(a) – g

f 
(b) ? 0

A preferência aumenta segundo uma 
distribuição normal
F(a,b) = 0



538 Araújo e Almeida

Gest. Prod., São Carlos, v. 16, n. 4, p. 534-543, out.-dez. 2009

o caráter de confidencialidade dos dados da organização; 
assim, foi necessário simular alguns dados para a efetiva 
realização dos objetivos propostos no estudo.

Para fins do estudo, o Rio Grande do Norte foi dividido 
em áreas para alocação dos investimentos e nomeadas de A1 
a A7. Elas apresentam características peculiares no tocante 
à potencialidade de extração e exploração de petróleo e 
gás, e aos aspectos socioeconômicos da população, como 
IDH, qualidade de vida, investimentos governamentais, 
industriais, educacionais e serviços.

3.2 Objetivos dos decisores
•	 Selecionar	e	ordenar	áreas	que	serão	contempladas	com	

novos investimentos no período de 2008-2012;
•	 Obter	a	melhor	relação	custo/benefício	dos	investi­

mentos realizados em relação aos critérios estabelecidos 
pelos decisores estratégicos;

•	 Reduzir	 custos	 de	 extração	(atualmente,	da	 ordem	
de US$ 3,60 por barril, média/bacia) no período 
estabelecido pelo planejamento estratégico, objetivando 
alcançar níveis internacionais de competitividade; e

•	 Reduzir	perdas	de	exploração	para	valores	estabele­
cidos nas métricas do planejamento estratégico para 
alcançar metas internacionais de competitividade.

3.3 Contexto de atuação dos decisores
•	 Determinação	das	áreas	e	dos	níveis	de	investimentos	

que serão realizados durante o período de plane-
jamento;

•	 Administração	 das	 pressões	 políticas	 originadas	
pelos agentes públicos e privados, que representam 
os stakeholders envolvidos na busca pela priorização 
dos investimentos nas regiões de seus interesses;

•	 Compatibilidade	 dos	 níveis	 de	 produtividade	 das	
áreas que podem afetar as decisões tanto em relação 
aos níveis de investimentos quanto ao timeline dos 
projetos em estudo; e

•	 Administração	das	pressões	dos	agentes	ambientais	
para adequação dos projetos à legislação vigente.

3.4  Escala de prioridade de investimentos 
(mínimo e máximo) por região

•	 Em	 função	 da	 diversidade	 de	 processos	 técnicos,	
demanda mercadológica e logísticos utilizados nas 
várias áreas onde serão realizados os investimentos 
em exploração de petróleo e gás, serão adotados 
níveis diferentes de investimentos em cada uma 
delas. O Quadro 2 mostra o nível de prioridade dos 
investimentos por área estratégica. De acordo com 
as opiniões dos decisores, definiu-se uma escala de 
prioridade, considerando os níveis baixo, médio e 
alto de investimentos para alcançar as metas definidas 
no planejamento estratégico da Petrobrás para a 
UN-RNCE.

 (a) (a) (a)+ ?? = ? ? ?  (6)

Escolhe-se, então, a alternativa que tenha o maior fluxo 
líquido de importância.

Dessa forma, o PROMETHEE II calcula os fluxos positivos 
e negativos da preferência para cada alternativa: o fluxo 
positivo significa quanto uma alternativa está dominando 
(poder) as outras e o fluxo negativo significa quanto uma 
alternativa é dominada (fraqueza) pelas outras.

Com base nesses fluxos, é obtido um ranking parcial por 
meio do PROMETHEE I. Por sua vez, o PROMETHEE II 
fornece um ranking completo, que se baseia no contrapeso 
dos dois fluxos de preferência. Os rankings desses dois 
métodos são influenciados pelos pesos alocados aos critérios. 
Existem outras variantes do PROMETHEE (III, IV e V), 
que tratam de situações mais complexas de decisão.

Este artigo apresenta uma aplicação numérica no processo 
de tomada de decisão estratégica em investimentos em 
petróleo e gás, na Bacia Sedimentar Potiguar, utilizando o 
software Decision Lab para o PROMETHEE II, que permite 
a obtenção de uma ordem completa das alternativas de um 
determinado cenário de negócios, quando se considera um 
conjunto de ações possíveis de serem realizadas.

3 Aplicação numérica
A seguinte aplicação numérica foi elaborada com base nas 

informações obtidas junto aos decisores da UN-RNCE, nos 
dados apresentados no Planejamento Estratégico 2008-2012 
e no Plano de Negócio 2007-2011 da Petrobrás.

3.1 Estruturação do problema
O problema de decisão de investimentos em petróleo 

e gás apresenta características peculiares em relação a 
outros tipos de investimentos. Os principais vetores de 
decisão são os riscos políticos, operacionais, financeiros 
e tecnológicos, que fazem muitas vezes os decisores 
se defrontarem com situações em que têm de realizar 
comparações entre as possíveis consequências de suas 
decisões, necessitando algumas vezes abrir mão de excelentes 
condições operacionais para reduzir o risco político do 
investimento (MARGUERON; CARPIO, 2005).

Considerando a alta complexidade das decisões acerca 
de investimentos a serem realizados em Petróleo e Gás, a 
maior preocupação dos decisores é a alocação eficaz dos 
investimentos nas áreas escolhidas de forma compatível com 
os critérios que balizam as premissas de rentabilidade do plano 
de negócio com as exigências legais da área ambiental.

Uma das dificuldades encontrada na elaboração deste 
estudo foi a acessibilidade aos dados estratégicos da 
organização estudada. Não foi possível o pleno acesso a 
todos os agentes do processo de decisão durante a fase de 
entrevistas e levantamento de informações. Além disso, 
existe o sigilo das informações estratégicas para garantir 



539Apoio à decisão na seleção de investimentos em petróleo e gás: uma aplicação utilizando o método PROMETHEE

Gest. Prod., São Carlos, v. 16, n. 4, p. 534-543, out.-dez. 2009

dada ao critério e o valor 5 representa a maior importância 
atribuída ao critério.

3.6 A Solução proposta
Foram realizadas entrevistas com decisores, que emitiram 

seus juízos de valor em relação aos critérios e seus pesos 
e às preferências. A partir dos valores obtidos para as 
preferências das alternativas em relação aos critérios, o 
Quadro 4 apresenta a matriz em que são identificadas 
as intensidades de preferências dos decisores de cada 
alternativa em relação aos critérios escolhidos. Em face 
das respostas dos decisores – em que não houve dúvidas 
quanto à intensidade de suas preferências –, na utilização 
do método PROMETHEE II foi adotado o critério usual, 
segundo o qual não há parâmetros a serem definidos.

Os dados do Quadro 5 foram introduzidos no software 
Decision Lab 2000, versão 1.01. 0386, da empresa Visual 
Decision.

3.5 Restrições a serem consideradas 
pelos decisores

3.5.1 Definição dos critérios e seus 
respectivos pesos:

De uma forma geral, os métodos de decisão multicritério 
apresentam uma demanda natural por critérios a partir dos 
quais a avaliação será realizada (BELTON; STEWART, 
2002). Considera-se que os critérios estabelecidos 
devem satisfazer as propriedades de relevância de valor, 
compreensão, mensuralibilidade, não-redundância, 
independência de julgamento e balanceamento entre 
completude e concisão, dentre outras. De acordo com 
as percepções dos gestores entrevistados, o Quadro 3 
mostra os critérios e seus respectivos pesos. Os pesos 
foram definidos a partir da experiência dos gestores 
entrevistados e apresentados em uma escala ordinal de 
1 a 5, na qual o valor 1 representa a menor importância 

Quadro 2. Nível de Prioridade em Investimentos por Área Estratégica da UN-RNCE.

Áreas
estratégicas

A1 A2 A3 A4 A5 A6 A7

Guamaré Gás e Energia Mar Exploração Mossoró Suporte Alto do Rodrigues

Nível de 
investimentos

Alto Médio Alto Baixo Baixo Baixo Alto

Quadro 3. Definição dos pesos dos critérios.

Critérios Produtividade 
da região

Redução dos 
custos de 

exploração (%)

Redução das 
perdas de 

exploração (%)

Satisfação 
dos agentes 

governamentais

Satisfação 
dos agentes 
ambientais

Adequação às 
especificações 

técnicas

Pesos 5 4 3 3 4 3

Soma 22

Quadro 4. Matriz de avaliação de alternativas em relação aos critérios.

Áreas Produtividade 
da região

Redução dos 
custos de 

exploração (%)

Redução das 
perdas de 

exploração (%)

Satisfação 
dos agentes 

governamentais

Satisfação 
dos agentes 
ambientais

Adequação às 
especificações 

técnicas

Pesos

5 4 3 3 4 3

A1 8 12 10 5 7 8

A2 7 15 7 6 6 7

A3 7 8 5 7 7 8

A4 5 5 15 3 4 6

A5 5 8 13 5 7 7

A6 6 7 8 4 6 6

A7 7 12 12 3 7 8



540 Araújo e Almeida

Gest. Prod., São Carlos, v. 16, n. 4, p. 534-543, out.-dez. 2009

Na Figura 2, é apresentado o ordenamento completo das 
alternativas estudadas e obtido por meio do comando View, 
opção Rankings do Decision Lab, com os fluxos líquidos 
?(a) = ?+ (a) – ?– (a), que representam o balanço entre o 
poder e a fraqueza de cada alternativa analisada.

Utilizando o comando View, opção Flows, obtém-se o 
fluxo líquido de preferências multicritério para o estudo 
realizado, de acordo com o Quadro 6.

O comando View, opção Gaia Planes, do Decision Lab, 
fornece o correspondente Plano Gaia (Figura 3), que permite 
uma análise visual do problema de decisão estudado:

A alternativa A3 (Mar), que apresentou o maior fluxo 
líquido, se caracteriza por ser, dentre as alternativas 
estudadas, aquela que apresenta a maior distância em relação 
à origem, na direção do eixo de decisão (?) e tendo seu 
desempenho melhor em relação aos critérios 3 e 4. De 
forma análoga, pode-se observar que as alternativas A4 
(Exploração), A5 (Mossoró) e A6 (Suporte), que obtiveram 
os piores lugares na classificação, estão situadas em pontos 
opostos à direção do referido eixo.

A existência de alternativas situadas em direções 
opostas no plano indica que existe a possibilidade de 
haver incomparabilidades, que não foram investigadas pelo 

Quadro 5. Dados do estudo no Decision Lab.

Critério 1 Critério 2 Critério 3 Critério 4 Critério 5 Critério 6

Min/Max Maximizar Minimizar Minimizar Maximizar Maximizar Maximizar

Peso 5,00 4,00 3,00 3,00 4,00 3,00

Função de preferência Usual Usual Usual Usual Usual Usual

Limiar de indiferença – – – – – –

Limiar de Preferência – – – – – –

Limiar Gaussiano – – – – – –

Unidade de Limiar Absoluto Absoluto Absoluto Absoluto Absoluto Absoluto

Performance média 6,43 9,57 10,00 4,71 6,29 7,14

Desvio padrão 1,13 3,51 3,56 1,50 1,11 0,90

Unidades Produção Reg. Red. C. E. % Red. P. E. % Sat. Ag. Gov. Sat. Ag. Amb. Ad. Esp. Tec.

Alto do Rodrigues 7,00 12,00 12,00 3,00 7,00 8,00

Exploração 5,00 5,00 15,00 3,00 4,00 6,00

G%E 7,00 15,00 7,00 6,00 6,00 7,00

Guamaré 8,00 12,00 10,00 5,00 7,00 8,00

Mar 7,00 8,00 5,00 7,00 7,00 8,00

Mossoró 5,00 8,00 13,00 5,00 7,00 7,00

Suporte 6,00 7,00 8,00 4,00 6,00 6,00

Quadro 6. Fluxos de preferências multicritério.

?+ ?– ?

A. Rodrigues 0.3712 0.3636 0.0076

Exploração 0.1818 0.7348 –0.5530

G%E 0.4167 0.4545 –0.0379

Guamaré 0.5758 0.2348 0.3409

Mar 0.6591 0.0985 0.5606

Mossoró 0.3182 0.4773 –0.1591

Suporte 0.3939 0.5530 –0.1591

Mar A. Rodrigues Suporte Exploração
7531

? 0.56

Guamaré
2

? 0.34
G % E

4

? –0.04
Mossoró

6

? –0.16

? 0.01 ? –0.16 ? –0.55

Figura 2. Ordenamento total das alternativas para o PROMETHEE 
II.



541Apoio à decisão na seleção de investimentos em petróleo e gás: uma aplicação utilizando o método PROMETHEE

Gest. Prod., São Carlos, v. 16, n. 4, p. 534-543, out.-dez. 2009

Exploração
Mossoró

A. Rodrigues

Guamaré

Mar

G % E

Criterion 2
Criterion 4

Criterion 3

Criterion 5
Criterion 6
Criterion 1

pi

Suporte

Figura 3. O plano gaia.

Figura 4. Intervalos de estabilidade dos pesos dos critérios.

Quadro 7. Ordenamento das alternativas.

Resposta PROMETHEE II:

A3 – Mar 0,5606

A1 – Guamaré 0,3409

A7 – Alto do Rodrigues 0,0076

A2 – G &amp;amp; E -0,0379

A6 – Suporte -0,1591

A5 – Mossoró -0,1591

A4 – Exploração -0,5530

mudar o ranking completo do PROMETHEE II. Foi 
feita uma análise de sensibilidade, na qual se variou os 
pesos dos critérios para ± 20 % dos limites dos intervalos 
calculados.

Em todas as variações dos pesos testados, os fluxos 
líquidos (?) não foram significativamente alterados. Isso 
mostra uma tendência de pequenas alterações no ranking 
das alternativas de pouca importância. As variações dos 
valores dos fluxos não foram muito sensíveis às mudanças 
dos valores dos pesos.

Portanto, pode-se concluir que os resultados obtidos 
por meio dos pesos definidos na elaboração do estudo 
comportam-se de forma consistente quando são avaliados 
em relação às mudanças de cenários idealizados pelos 
decisores.

Finalmente, o Quadro 7 apresenta o ordenamento 
das alternativas estudadas de acordo com os resultados 
obtidos pelo Decision Lab para o PROMETHEE II. 
Os resultados encontrados apontam a alternativa A3 
(Mar) como sendo a mais forte entre todas as outras. 

PROMETHHE II e que são reforçadas pela posição do 
critério C2, quando comparado com relação à orientação 
dos critérios C3 e C4.

É importante ressaltar o valor de ? = 79,98% , que é 
a medida da qualidade do gráfico do Plano Gaia. Como 
regra, se ? for mais alto que 70%, a qualidade do gráfico 
pode ser considerada como adequada. Para valores 
inferiores a 70%, a interpretação do Plano Gaia deve ser 
feita com precaução.

A Figura 4, obtida por meio do comando View, opção 
Stability Intervals, no Decision Lab, apresenta os intervalos 
de estabilidade que dão para cada critério os limites 
dentro dos quais seus pesos podem ser modificados sem 



542 Araújo e Almeida

Gest. Prod., São Carlos, v. 16, n. 4, p. 534-543, out.-dez. 2009

para a tomada de decisão em investimentos em petróleo e 
gás em áreas situadas na Bacia Potiguar.

O método PROMETHEE II foi escolhido pela adequação 
de suas características aos objetivos propostos pelos autores, 
permitindo a modelagem das preferências dos decisores de 
maneira bastante simples e de fácil entendimento. Além 
disso, o método atende de forma perfeita à problemática de 
escolha de alternativas, procurando esclarecer o problema 
para apoiar todo o processo de decisão.

Os resultados obtidos são compatíveis com a proposta 
dos autores de oferecer aos decisores um ranking completo 
de alternativas estratégicas que contribua para a melhoria 
do processo de tomada de decisão em portfólios de 
investimentos em Petróleo e Gás. Além disso, os autores 
recomendam que sejam realizados aperfeiçoamentos 
na metodologia empregada com a utilização de outros 
métodos multicritério, que permitem tratar de questões 
mais complexas, entre as quais as questões de maximização 
dos resultados obtidos para a otimização dos investimentos 
a serem realizados.

Esse achado é compatível com os níveis históricos de 
investimentos nessa área, por se tratar de alternativa de 
grande importância estratégica em função da grande 
potencialidade de produção de petróleo e gás off-shore 
existente na região da Unidade RNCE.

As alternativas A3 (Mar), A1 (Guamaré) e A7 (Alto 
do Rodrigues) apresentam os maiores potenciais para 
investimentos em óleo e gás na Unidade RNCE e a 
ordem obtida no PROMETHEE I indicam essas áreas 
como prioritárias para investimentos na Bacia Potiguar. 
As demais alternativas ranqueadas, em função de suas 
importâncias relativas dentro do processo de planejamento 
estratégico, deverão ser contempladas com investimentos 
adequados às prioridades da Unidade RNCE.

4 Conclusões
O presente artigo apresenta uma aplicação numérica 

da metodologia PROMETHEE II, utilizando o software 
Decision Lab, em situações de incertezas e de altos riscos 

Decision making in the selection of the investments  
in oil and gas: an application using the promethee method

Abstract

This paper presents an application of multicriteria methodology in the selection of strategic investments in Oil and 
Gas in the northeast of Brazil, by using the PROMETHEE II method. The method used in this study was chosen as a 
result of modelling the decision-makers’ preferences, the definition of the criteria to be used and their respective weights. 
The numerical application is supported by data from Petrobrás’s Strategic Planning for the 2008-2012 period and 
attempts to identify the overall ranking of the proposed strategic alternatives, taking into consideration the strategic 
and operational variables involved in the decision process. 

Key-words: oil and gas, PROMETHEE method, multicriteria decision, strategic management, investments.

Referências bibliográficas

ALMEIDA, A. T. Conhecimento e Uso de Métodos Multicritério 
de Apoio a Decisão. [S.l.]: Editora Universitária, 2009.

ALMEIDA, A. T.; COSTA, A. P. C. S. Modelo de decisão multicritério 
para priorização de sistemas de informação com base no método 
PROMETHEE. Gestão &amp;amp; Produção, v. 9, n. 2, p. 201-214, 
Ago. 2002.

AL-RASHDAN, D. et al. Environmental impact assessment and 
ranking the environmental projects in Jordan. Theory and 
Methodology. European Journal of Operational Research, 
v. 118, p. 30-45, 1999.

BELTON, V.; STEWART, J. Multiple criteria decision analysis – an 
integrated approach. London: Kluver Academic Publishers, 
2002.

BRANS, J. P.; VINCKE, P.; MARESCHAL, B. How to select and how 
to rank projects: the PROMETHEE method. European Journal 
of Operational Research, v. 24, n. 2, p. 228-238, 1986.

BRANS, J. P.; MARESCHAL, B. PROMETHEE – GAIA: une 
méthodologie d’aide à La décision em présence de critères 
multiples. Bruxelles: Éditions de L’Université de Bruxelles, 
2002.

BRITO, A. J; DE ALMEIDA, A. T. Multi-attribute risk assessment 
for risk ranking of natural gas pipelines. Reliability Engineering 
System and Safety, v. 94, p. 187-198, 2009.

BRITO, A. J.; DE ALMEIDA, A. T.; MOTA, C. M. M. A multicriteria 
model for risk sorting of natural gas pipelines based on 
electre tri integrating utility theory. European Journal of 



543Apoio à decisão na seleção de investimentos em petróleo e gás: uma aplicação utilizando o método PROMETHEE

Gest. Prod., São Carlos, v. 16, n. 4, p. 534-543, out.-dez. 2009

Sobre os autores

Afrânio Galdino de Araújo

Universidade Federal do Rio Grande do Norte 
Av. Salgado Filho, 3000, CEP 59072-970, Natal – RN 
e-mail: afranio.araujo@digi.com.br

Adiel Teixeira de Almeida

Programa de Pós-Graduação em Engenharia de Produção – PPGEP 
Universidade Federal de Pernambuco 
CP 7462, CEP 50630-970, Recife – PE 
e-mail: almeidaatd@gmail.com

Agradecimentos: Este trabalho teve suporte parcial do CNPq e da CAPES. Os autores agradecem aos gestores estratégicos da  
UN-RNCE pelos dados e informações necessários à realização do estudo e também aos avaliadores anônimos, pelas suas  
contribuições em versão anterior a este trabalho, o que permitiu uma melhoria substancial da versão final.

Recebido em 16/10/2008 
Aceito em 20/11/2009

management. International Journal of Project Management, 
v. 27, n. 2, p. 175-181, 2009.

OLSON, D. L. Decision aids for election problems. In: OLSON, D. 
L. Decision aids for election problems. New York: Springer-
Verlag, 1996.

KEISLER, J. Value of information in portfolio. Decision analysis, 
v. 1, n. 4, p. 193-204, dez. 2004.

PETROBRÁS/UN RNCE – Dados Setoriais (Petróleo e Gás). Rio 
de Janeiro, 2003.

PETRÓLEO BRASILEIRO S/A – PETROBRÁS. Plano Estratégico 
2008-2012. Rio de Janeiro, 2007a.

PETRÓLEO BRASILEIRO S/A – PETROBRÁS. Plano de Negócio 
2008-2012. Rio de Janeiro, 2007b.

ROY, B. Multicriteria methodology for decision aiding. Netherlands: 
Kluver Academic Publishers, 1996.

WRIGHT, P. L.; KROLL, M. J.; PARNELL, J. Administração 
estratégica: conceitos. São Paulo: Atlas, 2000.

VINCKE, P. Multicriteria decision-aid. Bruxelles: John Wiley 
&amp;amp; Sons, 1992.

ZELENY, M. Multiple criteria decision making. New York: 
MacGraw-Hill, 1982.

Operational Research, v. 200, p. 812-821, 2009. doi: 10.1016/j.
ejor.2009.01.016

FIGUEIRA, J.; GRECO, S.; EHRGOTT, M. (Ed.). Multiple 
Criteria Decision Analysis: State of the Art Surveys. [S.l.]: 
Springer, 2005.

GOVERNO DO ESTADO DO RIO GRANDE DO NORTE. Secretaria 
de Estado do Meio Ambiente e dos Recursos Hídricos - SEMARH. 
Dados Setoriais 2004 -2007. Rio Grande do Norte, 2004.

GOMES, L. F. A. M.; GOMES, C. F. S.; ALMEIDA, A. T. de. 
Tomada de decisão gerencial: o enfoque multicritério. 3 ed. 
Rio de Janeiro: Ed. Atlas, 2009.

GOMES, L. F. A. M.; ARAYA, M. C. G.; CARIGNANO, C. Tomada 
de decisões em cenários complexos. Rio de Janeiro: Pioneira 
Thompson Learning, 2004.

MARGUERON, M. V.; CARPIO L. G. T. Processo de tomada 
de decisão sob incerteza em investimentos internacionais na 
exploração &amp;amp; produção off-shore de petróleo: uma abordagem 
multicritério. Pesquisa Operacional, v. 25, n. 3, 2005.

MOTA, C. M. M.; ALMEIDA, A. T.; ALENCAR, L. H. A multiple 
criteria decision model for assigning priorities to activities in project 


</field>
	</doc>
</add>