<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17410</field>
		<field name="filename">241_Tavares_SandraAparecidaSimionato_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
   Número: 433/2011 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 

         INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

ÁREA DE GEOLOGIA E RECURSOS NATURAIS 

 

 

 

 

SANDRA APARECIDA SIMIONATO TAVARES 

 

 

FÓSSEIS DO AFLORAMENTO SANTA IRENE, CRETÁCEO SUPERIOR DA BACIA 

BAURU: INFERÊNCIAS PALEOECOLÓGICAS 

 

 

 

 

Dissertação/Tese apresentada ao Instituto de Geociências 

como parte dos requisitos para obtenção do título de Mestre 

em Geociências. 

 

 

 

Orientadora: Profa. Dra. Fresia Soledad Ricardi Torres Branco  

Co-orientador: Prof. Dr. Ismar de Souza Carvalho 

 

 

 

 

 

 

 

 

CAMPINAS - SÃO PAULO 

Junho - 2011 

 



ii 

 

FICHA CATALOGRÁFICA ELABORADA PELA 

BIBLIOTECA do I.G. - UNICAMP 

 

 
 

 

FICHA CATALOGRÁFICA ELABORADA  POR 

HELENA FLIPSEN - CRB8/3131 - BIBLIOTECA CENTRAL DA UNICAMP 

 

 

 

    T197f 

 

Tavares, Sandra Aparecida Simionato. 

      Fósseis do afloramento Santa Irene, Cretácio Superior 

da Bacia Bauru : inferências paleoecológicas / Sandra 

Aparecida Simionato Tavares. -- Campinas, SP : [s.n.], 

2011. 
 

     Orientador: Fresia Soledad Ricardi Torres Branco. 

     Coorientador: Ismar de Souza Carvalho. 

     Dissertação (mestrado) - Universidade Estadual de 

Campinas, Instituto de Geociências. 
 

     1.Paleoecologia.  2. Rochas Sedimentares.  

I. Ricardi-Branco, Fresia, 1963- II. Carvalho, Ismar de 

Souza. III. Universidade Estadual de Campinas. Instituto 

de Geociências.  IV. Título. 
 

 

 

Informações para Biblioteca Digital 

 
 

Título em Inglês: Fossils of outcrop Santa Irene, upper cretaceous Bauru 

Basin : inferences palaeoecology 

Palavras-chave em Inglês:  

Paleoecology 

Rocks, Sedimentary 

Área de concentração: Paleoecologia 

Titulação: Mestre em Geociências 

Banca examinadora:  

Fresia Soledad Ricardi Torres Branco [Orientador] 

            Alexandre Campane Vidal 

            Marcelo Adorna Fernandes 

   Data da defesa: 27-06-2011 

Programa de Pós-Graduação: Geociências 

  





iii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

       

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A Paulo Gilberto da Rocha Tavares, meu 

grande companheiro e incentivador, presente 

em todos os momentos da minha vida, que com 

carinho e dedicação mostrou-se compreensivo e 

paciente diante das renúncias necessárias para 

o desenvolvimento desta pesquisa. Sua 

presença, amor e cuidado foram essenciais para 

que me mantivesse forte ao longo desta jornada. 

Além disso, sua paixão pela ciência, sua visão 

de mundo e percepção peculiar da realidade 

enriqueceram esta pesquisa e meu 

desenvolvimento pessoal e profissional. 

 

A todos que consideram a Paleontologia um 

fascinante mundo de descobertas. 

 

 



iv 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“A descoberta consiste em ver o que todos viram 

e em pensar no que ninguém pensou.” 

  

Albert Szent-Gyorgyi 



v 

 

Agradecimentos 

 

 À Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP), ao Instituto de Geociências (IG), ao 

Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq) e à Coordenação de 

Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES), pelo apoio e fomento dados durante o 

período de formação acadêmica e desenvolvimento da pesquisa que gerou esta dissertação. 

 À Profª. Dra. Fresia Ricardi Branco, por sua competência e responsabilidade durante todo 

o caminho da pós-graduação, na qual me orientou e inspirou, ensinando-me sobre dedicação, 

ética, respeito e autonomia. Agradeço também por seu incentivo, paciência e confiança, 

compreendendo todas as etapas do meu desenvolvimento. Acreditando em meu potencial, aceitou 

o desafio de orientar esta pesquisa que em muito engrandeceu minha formação acadêmica e 

desenvolvimento pessoal. 

 Ao Prof. Ismar de Souza Carvalho, por abrir as portas do mundo acadêmico ao reconhecer 

e incentivar minhas potencialidades, e me oferecer uma nova perspectiva de vida. Ao me acolher 

como uma de suas pesquisadoras, permitiu um novo direcionamento de minha história. Agradeço 

por me orientar e apoiar em toda esta trajetória. Devo a este professor grande parte do meu 

conhecimento acadêmico e, sobretudo, o estímulo inicial para os estudos em Paleontologia. 

 Ao Prof. Dr. Rodrigo Miloni Santucci, da Universidade de Brasília (UNB), pelo apoio ao 

longo de todo o processo de construção deste trabalho, acrescentando muito ao meu 

desenvolvimento como pesquisadora, 

 Ao corpo docente do Programa de Pós-Graduação em Geociências da UNICAMP, 

especialmente ao Prof. Dr. Giorgio Basilici, pelos conhecimentos transmitidos e disponibilidade 

em auxiliar-me no curso. Também agradeço ao Prof. Dr. Alexandre Vidal, à Profa. Dra. Eleonore 

Zulnara Freire Setze e Prof. Dr. Marcelo Adorna Fernandes pela prontidão e solicitude em 

participar da banca examinadora dessa dissertação. 

 À direção, secretaria e técnicos administrativos do Instituto de Geociências (IG), 

especialmente à Valdirene Pinotti, pelo apoio, dedicação, auxílio oferecidos ao longo de toda a 

pós-graduação. 

 Ao Museu de Paleontologia de Monte Alto (MPMA) e à Prefeitura Municipal de Monte 

Alto, que cedeu os exemplares fósseis, aporte teórico e material comparativo utilizado nesta 

pesquisa. A todos os funcionários, especialmente ao Prof. Antonio Celso de Arruda Campos e ao 



vi 

 

Cledinei Ap. Francisco, pela parceria durante todos os anos em que trabalhei nesta instituição. 

Tal experiência possibilitou meu primeiro contato com o mundo da Paleontologia. 

 Ao Centro de Pesquisas Paleontológicas Llewellyn Ivor Price e à Universidade Federal do 

Triângulo Mineiro (UFTM), especialmente ao geólogo Luis Carlos Borges Ribeiro, pela 

receptividade e atenção, permitindo o acesso a seu acervo paleontológico. 

 Ao Departamento Nacional de Produção Mineral (DNPM), sobretudo à Profa. Dra. Rita 

de Cassia Tardin Cassab, por possibilitar o acesso ao acervo de Crocodyliformes desta entidade, 

para enriquecimento deste estudo. 

 Ao geólogo Fábio Branco, pela presença em todas as etapas do desenvolvimento desta 

pesquisa, acompanhando e auxiliando a construção teórica e empírica deste trabalho. 

 Ao Dt. Fabiano Vidoi Iori, que desde o início de minha trajetória foi um grande parceiro, 

incentivando e colaborando em todo o processo de minha formação. 

 Ao MSc Joseph Sertich, do Department of Anatomical Sciences, Stony Brook University, 

por ceder imagens de peças dentárias depositadas nesta instituição, além de colaborar com as 

discussões teóricas e identificação dos Theropodomorphos. 

 Aos paleoartistas Deverson da Silva “Pepi” e Cirineu por suas obras que ilustraram este 

trabalho e facilitaram a visualização do ambiente estudado. 

 Ao Profa. Dra. Silvia Gobbo, Prof. Dr. Felipe Vasconcellos, Prof. Dr. Leonardo Morato, 

Profa. Me. Karina Garcia, Dr. Thiago Marinho e Me. Aline Ghilardi pelo apoio ao longo de 

minha trajetória de formação acadêmica. 

 A Rafael Faria, Melina Souza, Lenita Fioriti, Jean Fanton e Patrick Dal'Bó, da 

UNICAMP, pelo companheirismo ao longo do desenvolvimento desta pesquisa. 

  A Hellen Tavares e Fernando Rocha pelas discussões e auxílio nas traduções de artigos 

utilizados nesta Dissertação. 

 A Paulo Gilberto da Rocha Tavares, presente em todo o desenvolvimento desta pesquisa, 

auxiliando nas atividades de campo, laboratórios e nas discussões teóricas, enriquecendo esta 

pesquisa e meu conhecimento pessoal e profissional. 

  Àqueles que, mesmo anônimos, tornaram esse trabalho possível, e, de alguma forma, 

fizeram parte desta caminhada. 

 

A todos, meus sinceros agradecimentos.  



vii 

 

BIOGRAFIA 
SANDRA APARECIDA SIMIONATO TAVARES 

Desenvolve atividades na área de Paleontologia desde 1997, junto ao Museu de Paleontologia de Monte Alto -SP.  

Possui graduação em Ciências Biológicas pelo Centro Universitário de Araraquara (2006).   Desenvolveu o projeto 

de pesquisa de Mestrado com ênfase no estudo da Paleoecologia de um afloramento da Formação Adamantina, Bacia 

Bauru, no Programa de Geociências da Universidade Estadual de Campinas – UNICAMP (Mestrado). Tem 

experiência na área de preparação de fósseis, principalmente, fósseis de vertebrados. Atualmente, além de 

desenvolver atividades junto ao Museu de Paleontologia de Monte Alto-SP, ministra aulas no Ensino Fundamental 

no Município de Monte Alto. 
 

Artigos completos publicados em periódicos 
CARVALHO, I. S. ; VASCONCELLOS, F. M. ; TAVARES, S. A. S. . Montealtosuchus arrudacamposi, a new peirosaurid crocodile (Mesoeucrocodylia) from the 

Late Cretaceous Adamantina Formation of Brazil.. Zootaxa (Auckland) , v. 1607, p. 35-46, 2007. 

Capítulos de livros publicados 
TAVARES, S. A. S. ; CAMPOS, A. C. A. ; OSSIS, C. ; BRIANI, D. C. ; TAVARES, H. O. R. . O Museu de Paleontologia de Monte Alto como disseminad or do 

conhecimento paleontológico. In: Ismar de Souza Carvalho; Rita de Cassia Tardin Cassab; Cibele Schwanke; Marcelo Araujo Carvalho; Antonio Carlos Sequeira 

Fernandes; Maria Antonieta da Conceição Rodrigues; Marise Sardenberg Salgado de Carvalho; Mitsuru Arai; Maria Emília Queiroz Oliveira. (Org.). Paleontologia: 

Cenários de Vida. 01 ed. Rio de Janeiro: Editora Interciência, 2007, v. 02, p. 199-208.  

FANTON, J. C. M. ; RICARDI-BRANCO, F. S. ; DILCHER, D. L. ; CAMPOS, A. C. A. ; TAVARES, S. A. S. . Macrofóssil inédito de Caytoniales na Formação 

Crato, Cretáceo Inferior, Bacia do Araripe, NE, Brasil: Estudo Preliminar. In: Ismar de Souza Carvalho; Rita de Cassia Tardin Cassab; Cibele Schwanke; Marcelo 

Araujo Carvalho; Antonio Carlos Sequeira Fernandes; Maria Antonieta da Conceição Rodrigues; Marise Sardenberg Salgado de Carvalho; Mitsuru Arai; Maria Emília 

Queiroz Oliveira. (Org.). Paleontologia: Cenários de Vida. 1 ed. Rio de Janeiro: Editora Interciência, 2007, v. 01, p. 177-188. 

Resumos publicados em anais de congressos 
TAVARES, S. A. ; Ricardi-Branco, F. ; IODI, F. V. ; TAVARES, P. G. R. ; CAMPOS, A. C. A. . Dentes isolados de Crocodilomorfos da fazenda Santa Irene, 

Municipio de Monte Alto, SP, Brasil. (Bacia Bauru Formação Adamantina).. In: 7º Congresso Brasileiro de Paleontologia de Vertebrados, 2010, Rio de Janeiro. 

Boletim de resumos. Rio de Janeiro : SBP, 2010. v. 1. p. 66-66.  

TAVARES, S. A. ; Iori, F.V. ; BRANCO, F. R. -. ; Arruda Campos Anônio C. ; Ricardi-Branco, F. . Dentes isolados de terópodes da Fazenda Santa Irene, município 

de Monte Alto, SP, Brasil (Bacia Bauru - Formação Adamantina). In: XXI Congresso Brasileiro de Paleontologia, 2009, Belém. Livro de Resumos. Belém : SBP. p. 

229-229. 

Tavares Sandra A. S. ; Ricardi-Branco, F. ; CAMPOS, A. C. A. . Paleoherpetologia dos fósseis da assembléia fossilífera do afloramento Santa Irene no Municíp io de 

Monte Alto-SP: um importante registro no contexto paleoambiental do Grupo Bauru.. In: Congresso Brasileiro de Herpetologia, 2009, Pirinópolis. Livro de resumos. 

Pirinópolis : SBP, 2009. p. 1-1. 

CARVALHO, I. S. ; VASCONCELLOS, F. M. ; TAVARES, S. A. S. . Montealtosuchus: a Peirosauridae (Mesoeucrocodylia) from the Adamantina Formation (Bauru 

Basin, Brazil), geological contex and chronostratigraphic importance. In: VI Simpósio Brasileiro de Paleontologia de Vertebrados, 2008, Ribeirão Preto. Boletim de 

Resumos do VI Simpósio Brasileiro de Paleontologia de Vertebrados. Ribeirão Preto : Sociedade Brasileira de Paleontologia,, 2008. p. 62-63. 

CAMPOS, A. C. A. ; CARVALHO, I. S. ; TAVARES, S. A. S. ; IORI, F. V. ; SILVA, D. . O Crocodyliforme Uberabasuchus sp (Peirosauridae): ocorrência na 

Formação Adamantina (Turoniano-Santoniano), Bacia Bauru, Estado de São Paulo - Brasil. In: 7 Simpósio do Cretáceo do Brasil e 1º Simpósio do Terciário do Brasil, 

2006, Serra Negra. Boletim do 7 Simpósio do Cretáceo do Brasil e 1º Simpósio do Terciário do Brasil. Rio Claro : UNESP, 2006. v. 1. p. 30-30. 

GHILARDI, R. P. ; D' AGOSTA, F. C. P. D. ; TAVARES, S. A. S. ; CAMPOS, A. C. A. . Taphonomy of late Cretaceous freshwater bivalves from Bauru Group, 

Bauru Basin (Monte Alto County, São Paulo State, Brazil): paleoenvironmental implications. In: International Congress on Bivalvia - Bivalvia, 2006, Barcelona. 

Scientific Program and Abstractrs. Barcelona : Scientific Program and Abstractrs, 2006. p. 37-37. 

CAMPOS, A. C. A. ; CARVALHO, I. S. ; ARRUDA, J. T. ; NOBRE, P. H. ; TAVARES, S. A. S. . Significado paleoambiental e paleoclimático de Baurusuchus 

salgadoensis (Crocodylomorpha, Cretáceo Superior) da Bacia Bauru. In: 2º Congresso Brasileiro de Herpetologia, 2005, Belo Horizonte. Anais do 2º Congresso 

Brasileiro de Herpetologia. Curitiba : Sociedade Brasileira de Herpetologia, 2005. v. 1. 

NOBRE, P. H. ; CAMPOS, A. C. A. ; CARVALHO, I. S. ; ARRUDA, J. T. ; TAVARES, S. A. S. . Aspectos tafonômicos de Baurusuchus salgadoensis, 

Crocodylomorpha da Formação Adamantina, Bacia Bauru (Cretáceo Superior), no município de General Salgado - SP. In: 2º Congresso Brasileiro de Herpetologia, 

2005, Belo Horizonte. Anais do 2º Congresso Brasileiro de Herpetologia. Curitiba : Sociedade Brasileira de Herpetologia, 2005. v. 1. 

ARRUDA, J. T. ; CAMPOS, A. C. A. ; VASCONCELLOS, F. M. ; CARVALHO, I. S. ; TAVARES, S. A. S. . Novos achados de baurusuquídeos na região de 

General Salgado (Bacia Bauru, Cretáceo Superior, Brasil. In: 2º Congresso Brasileiro de Herpetologia, 2005, Belo Horizonte. Anais do 2º Congresso Brasileiro de 

Herpetologia. Curitiba : Sociedade Brasileira de Herpetologia, 2005. v. 1.  

IORI, F. V. ; CARVALHO, I. S. ; CAMPOS, A. C. A. ; TAVARES, S. A. S. ; FRANCISCO, C. A. ; SILVA, D. . Um novo Crocodylomorpha Notosuchia (Bacia 

Bauru, Cretáceo Superior) do Município de Monte Alto, Estado de São Paulo. In: 9º Simpósio de Geologia do Sudeste, 2005, Nite rói. Boletim de Resumos do 9º 

Simpósio de Geologia do Sudeste. Niterói : Universidade Federal Fluminense, 2005. v. 1. p. 60-60. 

CARVALHO, I. S. ; NOBRE, P. H. ; CAMPOS, A. C. A. ; ARRUDA, J. T. ; VASCONCELLOS, F. M. ; TAVARES, S. A. S. . Contexto geológico de Baurusuchus 

salgadoensis (Crocodylomorpha, Cretáceo Superior) da Bacia Bauru, Formação Adamantina. In: 9º Simpósio de Geologia do Sudeste, 2005, Niterói. Boletim de 

Resumos do 9º Simpósio de Geologia do Sudeste. Niterói : Universidade Federal Fluminense, 2005. v. 1. p. 58-58. 

CAMPOS, A. C. A. ; ARRUDA, J. T. ; TAVARES, S. A. S. ; CARVALHO, I. S. . Contexto estratigráfico dos Crocodilomorfos Esfagessaurídeos da Formação 

Adamantina (Bacia Bauru, Cretáceo Superior). In: XIX Congresso Brasileiro de Paleontologia e VI Congresso Latino-Americano de Paleontologia, 2005, Aracaju. 

Anais do XIX Congresso Brasileiro de Paleontologia e VI Congresso Latino-Americano de Paleontologia. Aracaju : Sociedade Brasileira de Paleontologia, 2005. v. 1. 

p. 1-1. 
Apresentações de Trabalho 

TAVARES, S. A. S. . Ação educativa no Museu Paleontologia e a difusão do conhecimento Paleontológico. 2008. (Apresentação de Trabalho/Comunicação). 

TAVARES, S. A. S. . Reflexões sobre a influência da mídia no fluxo de visitantes ao Museu de Paleontologia de Monte Alto. 2008. (Apresentação de Trabalho/Comunicação).  

TAVARES, S. A. S. . Museu de Paleontologia: Patrimônio Cultural de Monte Alto. 2008. (Apresentação de Trabalho/Comunicação). 

TAVARES, S. A. S. ; CAMPOS, A. C. A. ; OSSIS, C. ; BRIANI, D. C. . O Museu de Paleontologia de Monte Alto como disseminador do conhecimento p aleontológico. 2007. (Apresentação de 

Trabalho/Congresso). 

TAVARES, S. A. S. ; CAMPOS, A. C. A. ; TAVARES, H. O. R. . A influência dos meios de comunicação no fluxo de visitantes ao Museu de Paleontologia de Monte Alto. 2007. (Apresentação 

de Trabalho/Congresso). 

TAVARES, S. A. S. . Preparação e Restauração de Fósseis. 2008. (Curso de curta duração ministrado/Outra). 

TAVARES, S. A. S. . Meio Ambiente: conhecer para preservar. 2005. (Curso de curta duração ministrado/Outra). 

 

Trabalhos – resultado da pesquisa de Mestrado - submetidos  para o XXII CONGRESSO BRASILEIRO DE PALEONTOLOGIA na cidade de Natal (RN) 

Dentes de Mesoeucrocodylia do afloramento Santa Irene, Cretáceo Superior da Bacia Bauru, Monte Alto – SP. 

Ocorrência de carena dupla em dentes de Theropoda do afloramento Santa Irene, Cretáceo Superior da Bacia Bauru, Monte Alto do Estado de São Paulo. 

  



viii 

 

SUMÁRIO 

 

INTRODUÇÃO ............................................................................................................................... 1 

OBJETIVOS ..................................................................................................................................... 1 

Objetivo Geral .............................................................................................................................. 1 

Objetivos Específicos: .................................................................................................................. 1 

1 CONTEXTO GEOLÓGICO DO AFLORAMENTO SANTA IRENE ........................................ 2 

1.1 Bacia Bauru ............................................................................................................................ 2 

1.2  Afloramento Santa Irene ....................................................................................................... 5 

2 OS FÓSSEIS DO AFLORAMENTO SANTA IRENE ................................................................ 7 

3 Materiais e Métodos .................................................................................................................... 12 

3.3 Comparação com amostras de outros acervos ...................................................................... 16 

4 THEROPODA ............................................................................................................................. 17 

4.1 Descrição dos dentes de Theropoda do Afloramento Santa Irene ....................................... 18 

4.1.1 MPMA-12-00D1-97 ...................................................................................................... 19 

4.1.2 MPMA-12-00D2-97 ...................................................................................................... 20 

4.1.3 MPMA-12-00D3-97 ...................................................................................................... 21 

4.1.4 MPMA-12-00D4-97 ...................................................................................................... 22 

4.1.5 MPMA-12-00D5-97 ...................................................................................................... 23 

4.1.6 MPMA-12-00D6-97 ...................................................................................................... 24 

4.1.7 MPMA-12-00D7-97 ...................................................................................................... 25 

4.1.8 MPMA-12-00D8-97 ...................................................................................................... 26 

4.1.9 MPMA-12-00D9-97 ...................................................................................................... 27 

4.1.10 MPMA-12-0D10-97 .................................................................................................... 28 

4.1.11 MPMA-12-0D11-97 .................................................................................................... 29 

4.1.12 MPMA-12-0D12-97 .................................................................................................... 30 

4.1.13  MPMA-12-0D13-97 ................................................................................................... 31 

4.1.14 MPMA-12-0D14-97 .................................................................................................... 32 

4.1.15 Dentes excluídos da pesquisa ...................................................................................... 32 

4.1.16 Presença de carenas duplas ......................................................................................... 32 

4.2 Análise Sobre os Dentes de Theropoda ................................................................................ 34 

5 CROCODYLIFORMES.............................................................................................................. 37 

5.1 Notossuquídeos .................................................................................................................... 38 

5.2 Baurusuquídeos .................................................................................................................... 39 



ix 

 

5.3 Peirossaurídeos ..................................................................................................................... 40 

5.4 Trematochampsideos ............................................................................................................ 41 

5.5 Goniopholídeo ...................................................................................................................... 42 

5.6 Descrição dos dentes de crocodiliformes do Afloramento Santa Irene ............................... 43 

5.6.1 MPMA-12-0D19-97 ...................................................................................................... 43 

5.6.2 MPMA-12-0D20-97 ...................................................................................................... 44 

5.6.3 MPMA-12-0D21-97 e MPMA-12-0D22-97 ................................................................. 45 

5.6.4 MPMA-12-0D23-97 ...................................................................................................... 46 

5.6.5 MPMA-12-0D24-97 ...................................................................................................... 47 

5.6.6 MPMA-12-0D25-97 ...................................................................................................... 48 

5.6.7 MPMA-12-0D26-97 ...................................................................................................... 49 

5.7 Discussão Sobre Dentes de Crocodyliformes ...................................................................... 50 

6 INFERÊNCIAS PALEOECOLÓGICAS .................................................................................... 54 

6.1 Tafonomia ............................................................................................................................ 54 

6.4 Diagênese dos Fósseis .......................................................................................................... 60 

7 CONSIDERAÇÕES FINAIS ...................................................................................................... 61 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ........................................................................................... 64 

ANEXO I ........................................................................................................................................ 69 

ANEXO II ...................................................................................................................................... 70 

ANEXO III ..................................................................................................................................... 71 

 

 

  



x 

 

ÍNDICE DE FIGURAS 

Figura 1.1 Mapa Geológico da Bacia Bauru (modificado de Paula e Silva et al., 2003). ............... 3 

Figura 1.2  Localização do Afloramento Santa Irene, S21º19’13,3’’ – W48º35’0,9”, município de 

Monte Alto. ...................................................................................................................................... 4 

Figura 1.3 Perfil geológico do afloramento Santa Irene .................................................................. 6 

Figura 2.1 Fósseis de Aeolosaurus do afloramento Santa Irene coletados nos anos de 1997 – 

1998. A e B – fêmures e vértebras caudais no afloramento; C e D – fêmur e vértebras caudais 

expostos no Museu de Paleontologia de Monte Alto – SP. Fotografias do acervo do Museu de 

Paleontologia de Monte Alto (MPMA). ........................................................................................... 7 

Figura 2.2 Disposição dos fósseis de Aeolosaurus no afloramento Santa Irene. (Imagem cedida  

por Rodrigo Santucci, 2010). ........................................................................................................... 8 

Figura 2.3 Cladograma apresentando as relações filogenéticas para os principais grupos de 

dinossauros. (Modificado de Benton, 1990). ................................................................................... 9 

Figura 2.4 Exemplares analisados neste estudo  no momento em que foram encontrados. 

Fotográfias do acervo do Museu de Paleontologia de Monte Alto (MPMA). ............................... 10 

Figura 2.5 A- Bloco de rocha contendo icnofóssil. B- Destaque com aplicação de água para 

melhor identificação. Barra de escala=5cm. .................................................................................. 11 

Figura 3.1  A e B- Momentos da escavação no afloramento Santa Irene em 1998; B- registra o 

último dia da escavação; C e D- visitas no afloramento Santa Irene em 2010. Nas fotos B e D, as 

setas indicam o mesmo local. ......................................................................................................... 12 

Figura 3.2  Medidas utilizadas para análise dos dentes de arcossauros. A- Altura da coroa (ALT); 

B- número dos dentículos por milímetro (DPM); C- comprimento e desenho da seção basal 

transversal (FABL). Barra de escala A e C = 2mm; B= 200 m ................................................... 14 

Figura 3.3 - De A até N, MPMA12-00D1-97 a MPMA12-0D14-97 consecutivamente. Dentes de 

terópodes envolvidos na pesquisa antes da preparação em laboratório; O- Microscópio binocular; 

P e Q-  equipamentos utilizados na aplicação de insulina em diabéticos. Barra de escala: A, B,C, 

D, E, F, G,H, I= 5mm; J, K, L, M, N= 1mm. ................................................................................. 15 

Figura 4.1  Reconstituição demonstrando dinossauros terópodes. Arte: Deverson da Silva (Pepi).

 ........................................................................................................................................................ 17 

Figura 4.2 A - Vista geral face lingual do exemplar MPMA-12-00D1-97; B e C – Detalhes dos 

dentículos da carena posterior e anterior respectivamente; D - Formato retangular do dentículo da 

carena anterior; E- Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual; F- 

Inclinação da carena posterior; G e H- Desenho da seção transversal basal (FABL). Barra de 

escala: A, E, G e H = 2mm; F= 5mm; B, C, D = 500 m. ............................................................. 19 



xi 

 

Figura 4.3 A- Vista geral face lingual do exemplar MPMA-12-00D2-97; B e C – Detalhes dos 

dentículos da carena posterior e anterior respectivamente; D - Inclinação da carena posterior; E- 

Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual; F e G- Desenho da seção 

transversal basal (FABL). Barra de escala: A,D e E= 5mm; F e G = 2mm; B, C= 500 m. ......... 20 

Figura 4.4 A-Vista geral labial do exemplar MPMA-12-00D3-97; B e D – Detalhes dos 

dentículos da carena posterior e anterior respectivamente; C - E Formato subquadrangular do 

dentículo da carena anterior e posterior respectivamente; F- Inclinação da carena posterior; G - 

Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual; H e I Desenho da seção 

transversal basal (FABL). Barra de escala: A, F e G= 5mm; H e I = 2mm; B, C, D e E = 200 m.

 ........................................................................................................................................................ 21 

Figura 4.5 A - Vista geral labial do exemplar MPMA-12-00D4-97; B e C – Detalhes dos 

dentículos da carena posterior e anterior respectivamente; D- Inclinação da carena posterior; E - 

Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual; F e G - Desenho da seção 

transversal basal (FABL). Barra de escala A, D e E= 5mm; F e G = 2mm; B e C = 500 m. ...... 22 

Figura 4.6 A-Vista geral labial do exemplar MPMA-12-00D5-97; B e D – Detalhes dos 

dentículos da carena posterior e anterior respectivamente; C e E- Formato do dentículo da carena 

posterior e anterior; F-  Inclinação da carena posterior; G- Visão frontal dos dentículos da carena 

posterior e visão labial e lingual;  H e I- Desenho da seção transversal basal (FABL). Barra de 

escala: A, F e G= 5 mm; H e I = 2 mm; B, C, D e E = 500 m. .................................................... 23 

Figura 4.7 A-Vista geral face lingual do exemplar MPMA-12-00D6-97; B e D – Detalhes dos 

dentículos da carena posterior e anterior respectivamente; C - Formato quadrangular do dentículo 

da carena anterior; E- Inclinação da carena posterior; F- Visão frontal dos dentículos da carena 

posterior e visão labial e lingual; G e H- Desenho da seção transversal basal (FABL). Barra de 

escala: A, E e  F= 5mm; G e H = 2mm; B, C e D = 500 m. ........................................................ 24 

Figura4.8 A-Vista geral labial do exemplar MPMA-12-00D7-97; B e D – Detalhes dos dentículos 

da carena posterior e anterior respectivamente; C- E - Formato quadrangular do dentículo da 

carena anterior e retangular da carena posterior; F- Inclinação da carena posterior; G- Visão 

frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual; H e I Desenho da seção 

transversal basal (FABL). Barra de escala: A, F, G= 5mm; H e I = 2mm; B, C, D e E = 500 m.

 ........................................................................................................................................................ 25 

Figura 4.9 A-Vista geral labial do exemplar MPMA-12-00D8-97; B- Detalhes dos dentículos da 

carena posterior; C- Inclinação da carena posterior; D- Visão frontal dos dentículos da carena 

posterior e visão labial e lingual; E e F- Desenho da seção transversal basal (FABL). Barra de 

escala: A, C e D= 5mm; E e F = 2mm; B= 1mm. .......................................................................... 26 

Figura 4.10 A-Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-00D9-97; B e C – Detalhes dos 

dentículos da carena posterior e anterior respectivamente; D– Inclinação da carena posterior; E e 

F- Visão frontal dos dentículos da carena posterior  G e H- Desenho da seção transversal basal 

(FABL). A, E, F, G e H barra de escala = 2mm; B, C, D, barra de escala = 500 m. ................... 27 



xii 

 

Figura 4.11 A-Vista geral da face labial do exemplar MPMA-12-0D10-97; B- Inclinação da 

carena posterior. C- Vista geral face lingual. D-Visão frontal dos dentículos da carena posterior e 

visão labial e lingual. Barra de escala: A, B, C e D = 2mm. .......................................................... 28 

Figura 4.12 A -Vista geral da face labial do exemplar MPMA-12-0D11-97; B - Inclinação da 

carena posterior. C- Vista geral face lingual. D -Visão frontal dos dentículos da carena posterior e 

visão labial e lingual. E e F- Desenho da seção transversal basal (FABL). A, B, C, D, E, F barra 

de escala = 2mm. ............................................................................................................................ 29 

Figura 4.13 A-Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D12-97; B e C – Detalhes dos 

dentículos da carena posterior e anterior respectivamente; D – Formato subquadrangular do 

dentículo da carena anterior; E- Inclinação da carena posterior; F- Visão frontal dos dentículos da 

carena posterior e visão labial e lingual; G e H- Desenho da seção transversal basal (FABL). 

Barra de escala: A, E, F, G e H barra de escala = 2mm; B, C e D = 200 m. ............................... 30 

Figura 4.14 A-Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D13-97; B e C – Detalhes dos 

dentículos da carena posterior e anterior respectivamente; D- Inclinação da carena posterior; E- 

Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual; F e G- Desenho da seção 

transversal basal (FABL). Barra de escala: A, D, E, F E G = 2mm; B e C = 200 m. .................. 31 

Figura 4.15 A-Vista geral da  face labial do exemplar MPMA-12-0D14-97; B- Inclinação da 

carena posterior; C- Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual. 

Barra de escala: A, B e C = 2mm. .................................................................................................. 32 

Figura 4.16 A- vista geral da carena anterior do exemplar MPMA-12-00D1-97; B- vista da carena 

dupla; C- Detalhe dos dentículos que formam a carena dupla.Barra de escala: A= 2mm; B, C =  

5mm. ............................................................................................................................................... 33 

Figura 4.17 A- vista geral da carena anterior MPMA-12-0D12-97; B- vista da carena dupla; C- 

Detalhe dos dentículos que formam a carena dupla.Barra de escala: A e B=  5mm; C=1mm. ..... 33 

Figura 4.18 Variedades no desenho da seção basaldos dentes de Theropoda. Exemplares: A- 

MPMA-12-00D1-97, B- MPMA-12-00D2-97, C-  MPMA-12-00D3-97, D- MPMA-12-00D5-97, 

E- MPMA-12-00D6-97, F- MPMA-12-00D4-97, G- MPMA-12-00D9-97, H-  MPMA-12-00D8-

97, I- MPMA-12-00D7-97, J-  MPMA-12-0D13-97, K- MPMA-12-0D12-97,  L- MPMA-12-

0D11-97. Barra de escala= 2 mm. .................................................................................................. 35 

Figura 4.19 Variedades no formato dos dentículos de Theropoda.Exemplares: A- MPMA-12-

00D1-97, B- MPMA-12-00D2-97, C-  MPMA-12-00D3-97, D- MPMA-12-00D5-97, E- MPMA-

12-00D6-97, F- MPMA-12-00D4-97, G- MPMA-12-00D9-97, H-  MPMA-12-00D8-97, I- 

MPMA-12-00D7-97, J-  MPMA-12-0D13-97, K- MPMA-12-0D12-97. Barra de escala: A, B, C, 

D, E= 500 m; F, I, J e K = 200 m; G=2mm; H=1mm. ................................................................ 36 

Figura 4.20 A- CPP-0002, B- CPP-150, E- CPP-0242, F- CPP-207 – exemplares de Peirópolis 

MG; C, D e G- exemplares do Department of Anatomical Sciences, Health Sciences Center T8-

040, Stony Brook University. Barra de escala: A, B, E= 2mm;  F= 1mm. .................................... 36 



xiii 

 

Figura 5.1 A- Material dentário de Sphagesaurus huenei DGM-332-R; B- Maríliasuchus amarali 

(UFRJ-DG 50R); C- Adamantinasuchus navae (UFRJ-DG 107R); D- Maríliasuchus robustus 

(UFRJ-DG 56R); E- Sphagesaurus montealtensis )MPMA-15-1/90; F- Morrinhosuchus luziae 

(MPMA-07-0009-01); G e H - Armadillosuchus arrudai (UFRJ-DG 303R e MPMA-64-0001-04). 

Barra de escala: A, E e G=5mm;  B= 20mm; C e D= 1cm; F e H= 2cm. ...................................... 38 

Figura 5.2 A- Baurusuchus pachecoi (DGM-229-R) (Fotografia de Antonio Celso de Arruda 

Campos); B- Stratiotosuchus maxhechti (URC R.73); C e D Baurusuchus salgadoensis (MPMA-

62-0001-02). Barra de escala: A, B e D-5cm;  C-10cm. ................................................................ 39 

Figura 5.3 A- Peirosaurus tormini (DGM-433 R); B- Uberabasuchus terrificus (CPPLIP-630), C e 

D- Montealtosuchus arrudacamposi (MPMA-16-0007-04). Barra de escala: B e C – 5cm; D- 2cm.

 ........................................................................................................................................................ 40 

Figura 5.4 A e B- Itasuchus jesuinoi (DGM- 434R) (Fotografias de Fabiano Vidoi Iori). Barra de 

escala: A=10cm; B= 2cm. .............................................................................................................. 41 

Figura 5.5 A, B e C- Dentes de Goniopholis paulistanus (DGM-258R e DGM-259R). Barra de 

escala: A= 2mm .............................................................................................................................. 42 

Figura 5.6 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D19-97; B- Detalhe da 

separação da face lingual da labial; C- inclinação da face lingual; D- Detalhe dos sulcos formados 

por estrias longitudinais descontínuas; E e F- Desenho da seção basal. Barra de escala: A, B, C, E 

e F = 5mm; D= 500 m. .................................................................................................................. 43 

Figura 5.7 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D20-97; B e E- Detalhe da 

separação da face lingual da labial; C- Inclinação da face lingual; D- Detalhe dos sulcos formados 

por estrias longitudinais descontínuas;  F e G- Desenho da seção basal. Barra de escala: A, B, C, 

F e G = 5mm; D= 500 m e E= 2mm. ............................................................................................ 44 

Figura 5.8 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D21-97; B- Detalhe da 

separação da face lingual da labial MPMA-12-0D21-97; C- Vista geral da face labial MPMA-12-

0D21-97; D- Vista geral da face lingual MPMA-12-0D22-97; E- Vista geral da face labial 

MPMA-12-0D22-97. Barra de escala A, B, C, D e E= 5mm......................................................... 45 

Figura 5.9 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D23-97; B- Detalhe da 

separação da face lingual da labial; C- Inclinação da face lingual; D e E-Detalhe dos sulcos 

formados por estrias longitudinais descontínuas; F e G- Desenho da seção basal. Barra de escala: 

A, B, C, F e G = 5mm; D e E= 500 m. ......................................................................................... 46 

Figura 5.10 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D24-97; B- Detalhe da 

separação da face lingual da labial; C- Inclinação da face lingual; D e E- Detalhe dos bordos 

serrilhados; F e G- Desenho da seção basal. Barra de escala: A, B, C, F e G = 5mm; D= 500 m; 

E= 100 m. ...................................................................................................................................... 47 

Figura 5.11 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D25-97; B- Detalhe da 

separação da face lingual da labial; C- Inclinação da face lingual; D- Detalhe dos bordos 



xiv 

 

serrilhados; F e G- Desenho da seção basal. Barra de escala: A, B, C, H e G = 5mm; D, E e F= 

500 m. ........................................................................................................................................... 48 

Figura 5.12 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D26-97; B- Detalhe da 

separação da face lingual da labial; C- Inclinação da face lingual; D e E- Detalhe dos bordos 

serrilhados; F e G- Detalhe dos sulcos formados por estrias longitudinais ao longo da carena. H e 

I – Desenho da seção basal transversal. Barra de escala: A, B, C, H e I = 5mm; D, E,  F e G= 

500 m. ........................................................................................................................................... 49 

Figura 5.13  Desenho da seção basal. A- exemplar MPMA-12-0D19-97; B- exemplar MPMA-12-

0D25-97; C- exemplar MPMA-12-0D26-97; D – exemplar MPMA-12-0D20-97, E- exemplar 

MPMA-12-0D23-97; F- exemplar MPMA-12-0D24-97. Barra de escala= 5mm. ........................ 50 

Figura 5.14 Cladograma apresentando as relações filogenéticas para os principais grupos de 

Crocodyliformes. (BUSCALIONI et. al., 2004). ........................................................................... 52 

Figura 5.15 Comparação entre os exemplares de Crocodyliformes. A- exemplar MPMA-12-

0D19-97; B- exemplar MPMA-12-0D20-97; C- exemplar MPMA-12-0D21-97; D- exemplar 

MPMA-12-0D23-97; E- exemplar MPMA-12-0D24-97; F- exemplar MPMA-12-0D25-97 e G- 

exemplar MPMA-12-0D26-97.  Barra de escala = 5mm ............................................................... 53 

Figura 6.1 – Resumo das etapas da análise tafonômica, visando a  reconstituição desde a morte 

até o soterramento de um organismo (modificado HOLZ &amp;amp; SIMÕES, 2002). ............................. 55 

Figura 6.2 Esqueleto de vaca em estágio intermediário de desarticulação. Os ossos do crânio e 

dos membros já estão desarticulados, mas a coluna vertebral ainda se mantém firmemente 

conectada. Fonte: www.ufrgs.br/paleodigital/Tafonomia2.html .................................................... 56 

Figura 6.3 Fóssil coletado nos arredores do afloramento Santa Irene, dentro da Fazenda Santa 

Irene, demonstrando exposição às intempéries (fissuras). ............................................................. 56 

Figura 6.4 Elefantes no deserto da Namíbia. Fonte: http://www.viajaraafrica.com.ar/wp-

content/uploads/2011/03/elefantes-en-Namibia.jpg ....................................................................... 58 

Figura 6.5 Elefante em um ambiente úmido. O mesmo pode ter ocorrido com o Aelosaurus. 

Modificado de 

http://lh5.ggpht.com/_tStF_giuMZA/RuPZh_AewKI/AAAAAAAAAm8/oL0HASCLJ1M/23140018.

JPG ................................................................................................................................................. 59 

Figura 7.1 Reconstituição do afloramento Santa Irene. Elaborada por Deverson da Silva (Pepi). 62 

Figura 7.2 Reconstituição do afloramento Santa Irene. Elaborada por Cirineu Colontonio .......... 63 



xv 

 

 UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

Pós-Graduação em Geociências 

 

 

FÓSSEIS DO AFLORAMENTO SANTA IRENE, CRETÁCEO SUPERIOR DA BACIA 

BAURU: INFERÊNCIAS PALEOECOLÓGICAS 

 

 RESUMO 

Dissertação de Mestrado 

Sandra Aparecida Simionato Tavares 

 

O Afloramento Santa Irene tem sido considerado um dos mais significativos da Bacia Bauru, na Formação 

Adamantina, pela abundancia e boa conservação de fósseis associados ali encontrados, como dentes 

isolados de arcossauros carnívoros associados a fósseis de um dinossauro saurópode herbívoro. Os fósseis 

foram coletados nos anos de 1997 e 1998, na área rural do Município de Monte Alto - SP, e hoje 

compõem parte do acervo do Museu de Paleontologia de Monte Alto. Os dentes isolados de tal 

afloramento são o principal material de estudo deste trabalho, que, acrescidos a outros dados obtidos 

através da análise das feições bioestratinômicas e geológicas da região, permitiram tecer uma 

interpretação paleoecológica para o Afloramento Santa Irene. Foram analisados vinte e seis exemplares de 

dentes de arcossauros carnívoros, sendo dezoito deles enquadrados como Theropoda e oito como 

elementos dentários pertencentes aos Crocodyliformes. Os dentes de Theropoda se distinguem daqueles de 

Crocodyliformes por serem os primeiros mais achatados lateralmente, além de apresentarem serrilhas. Foi 

possível constatar que quatorze dos dezoito exemplares classificados dentro da Subordem Theropoda 

apresentam características pertencentes à Ceratosauria, família Abelisauridae, e Maniraptora, família 

Dromaeosauridae. A coleção de dentes de Crocodyliformes coletados no afloramento Santa Irene consiste 

de oito exemplares em geral cônicos, com estriamento ao longo da carena, podendo ou não apresentar 

bordos serrilhados e seção basal arredondada, sendo possível classificá-los dentro da família 

Trematochampsidae. Os fósseis articulados e com pouco desgaste do Aeolosaurus indicam um 

soterramento parcial logo após a morte ou ainda na fase de destruição de seus elementos não esqueléticos. 

A observação do afloramento e do seu entorno permitiu deduzir que a região apresentava rios, 

possivelmente, entrelaçados com deposição sazonal de sedimentos e períodos de estabilidade com a 

formação de solos incipientes. Durante os períodos interdeposicionais e de formação do solo, nota-se a 

ocorrência da precipitação de minerais, dando origem à formação de calcretes, resultado de períodos secos 

marcantes. O afloramento Santa Irene representa a deposição de rios que formavam barras arenosas, nas 

quais diversos grupos de animais buscavam água e alimento. Conclui-se que estes animais habitavam ou 

transitavam por aquele ambiente, pois não há sinais de que os fósseis tenham sido transportados até o local 

no qual foram coletados, mas sim que a carcaça do Aeolosaurus serviu de alimentação para outros animais 

no local de sua morte. Desta forma, o material analisado permitiu a reconstituição de um retrato impar de 

um ecossistema a muito extinto. 

 

Palavras-chave: Paleoecologia, Tafonomia, Dentes de Arcossauros Carnívoros, Bacia Bauru 



xvi 

 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

Pós-Graduação em Geociências 

 

 

 

 

 

FOSSILS OF OUTCROP SANTA IRENE, UPPER CRETACEOUS BAURU BASIN: 

INFERENCES PALAEOECOLOGY 

 

 ABSTRACT 

Master’s Dissertation 

Sandra Aparecida Simionato Tavares 

 

The Santa Irene outcrop has been considered one of the most significant of the Bauru Basin, in the 

Adamantina formation, because of abundance and good preservation of associated fossils found there, as 

isolated teeth of carnivorous archosaurs associated with fossils of a herbivorous sauropod dinosaur. The 

fossils were found in 1997 and 1998, in rural areas of the city of Monte Alto - SP, and today compose the 

collection of  the Museum of Paleontology of Monte Alto. The isolated teeth from this outcrop is the main 

material of this paper, which, together with other data obtained by analysis of biostratonomic and 

geological features of the region, allowed to make a paleoecological interpretation of the outcrop Santa 

Irene. Twenty-six copies of teeth of carnivorous archosaurs were analyzed, eighteen of them being 

classified as Theropodomorpho and eight teeth as belonging to Crocodyliformes. The teeth of 

Theropodomorpho can be distinguished from those to be the first Crocodyliformes as they are more 

flattened laterally, besides having serrations. It was found that fourteen of the eighteen specimens 

classified within the suborder Theropoda fit the characteristics belonging to Ceratosauria, family 

Abelisauridae and Maniraptora, family Dromaeosauridae. The collection of Crocodyliformes teeth 

collected from the outcrop Santa Irene consists of eight copies generally conical, with streaking along the 

keel, presenting or not serrated edges and rounded basal section, being possible to classify them within the 

family Trematochampsidae. The articulated and with little wear fossils of Aeolosaurus indicate a burial 

soon after death or during the destruction of its non-skeletal elements. The observation of the outcrop and 

its surroundings allow deducing that the region had braided rivers with seasonal sediment deposition and 

periods of stability with the formation of incipient soils. During no deposicional intervals periods and soil 

formation, can be noted the occurrence of precipitation of minerals, giving rise to the formation of 

calcrete, result of striking dry periods. The outcrop of St. Irene was formed by rivers that formed sand 

bars, in which various groups of animals tried to find food and water. It can be deduced that these animals 

lived or transited through that environment, because there is no evidence that the fossils were transported 

to the location in which they were collected, but that the Aeolosaurus remains served as food for other 

animals at his death location. Thus, the analyzed material allowed the reconstitution of an unique portrait 

of an ecosystem to long extinct. 
 

Keywords: Paleoecology, Taphonomy, Teeth Carnivores Archosaurs, Bauru Basin 

 



1 

 

INTRODUÇÃO 

 

 Escavações paleontológicas realizadas no município de Monte Alto, estado de São Paulo, 

têm revelado significativas informações para o entendimento paleoambiental de depósitos 

cretácicos da Bacia Bauru, especificamente, da Formação Adamantina. Uma das mais 

interessantes assembléias fossilíferas da região é o afloramento Santa Irene, que possui uma 

quantidade expressiva de fósseis bem preservados, que se apresentam associados, como dentes 

isolados de arcossauros carnívoros a partes do pós-crânio de um Aeolosaurus (dinossauro 

saurópode herbívoro) e também a presença de icnofósseis.  

Ainda que não seja comum encontrar no município de Monte Alto, dentes isolados, ou 

seja, sem a presença da pré-maxila, maxila e mandíbula, no afloramento Santa Irene foram 

coletados nos anos de 1997 e 1998,  vinte seis (26) coroas dentárias. Os dentes isolados da 

Fazenda Santa Irene, compõe  um dos objetos  de estudo deste trabalho, que, acrescidos a  dados 

obtidos através da análise das feições bioestratinômicas e geológicas da região permitiram  uma 

interpretação paleoambiental  para o afloramento Santa Irene.  

  

OBJETIVOS 

 

 Objetivo Geral 

Elaborar uma interpretação paleoecológica a partir da associação de fósseis do 

afloramento Santa Irene. 

 

Objetivos Específicos: 

 Descrever e classificar os dentes arcossauros; 

 Aprofundar o estudo sobre a paleofauna de vertebrados e invertebrados (icnofósseis); 

 Elaborar uma interpretação paleoecológica para a associação faunística presente no 

afloramento Santa Irene;  

 Ampliar, através de feições tafonômicas, o entendimento do paleoambiente em que se 

depositaram os sedimentos neste local; 

 Recolher dados geológicos  para aprimorar o conhecimento da Bacia Bauru. 



2 

 

1 CONTEXTO GEOLÓGICO DO AFLORAMENTO SANTA IRENE 

 

1.1 Bacia Bauru 

 

A Bacia Bauru foi formada durante a abertura do Oceano Atlântico, no início do Cretáceo 

Inferior, a partir de um amplo fendilhamento crustal que se deu no Gondwana, extrudindo 

basaltos (Formação Serra Geral) e marcando o fim da sedimentação na Bacia do Paraná.  

Cessados os derrames no Cretáceo Superior, algum tempo decorreu até que sedimentos oriundos 

das bordas alçadas pudessem acumular-se no centro-sul da Plataforma Sul-Americana, em uma 

depressão pós-gonduânica, resultante de subsidência termo-mecânica, formando a Bacia Bauru 

(Fernandes &amp;amp; Coimbra, 1996) (Figura 1.1). 

A região de Monte Alto apresenta uma altitude de aproximadamente 750 metros, 

situando-se no Planalto de Monte Alto, porção mais elevada da Serra do Jabuticabal, formada por 

rochas sedimentares do Grupo Bauru, que apresenta encostas convexas de pouco aclive 

constituindo o seu topo; sua borda é marcada por escarpas verticais a subverticais, que formam 

paredões que atingem dezenas de metros de altura. Nas baixadas, morros testemunhos se 

sobressaem na topografia. A base se desfaz gradativamente em depósitos colunares e aluvionares 

de pequena expressão (Iori, 2008). 

 Na região de Monte Alto ocorrem duas unidades litoestratigráficas: as formações 

Adamantina e Marília. A Formação Adamantina aflora em praticamente toda a área de ocorrência 

do Grupo Bauru, estando recoberta parcialmente pela Formação Marília no compartimento centro 

oriental da bacia (Paula e Silva et al., 2003). A Formação Adamantina representa um pacote 

rochoso amplamente oxidado, extensamente distribuído, de arenitos feldspáticos finos a muito 

finos, com intercalações de siltitos argilosos e argilitos/folhelhos cinzentos ou esverdeados. É 

interpretada como de ambientes lacustre e fluvial da depressão Bauru (Dias Brito et al., 2001). 

 Segundo  Dal’ bó &amp;amp;  Basilici (2010),  a região de Monte Alto é caracterizada por um regime 

climático semi-árido, devido à preponderância dos carbonatos nos horizontes de paleossolo (Aridisol). O 

afloramento Santa Irene está situado em rochas do Cretáceo Superior na Bacia Bauru, Formação 

Adamantina do Grupo Bauru, a oeste de Monte Alto – SP e, segundo Bertini et al. (1999), 

constitui-se de arenitos fluviais avermelhados do topo da Formação Adamantina (Campaniano–

Maastrichitiano) (Figura 1.2).  



3 

 

 

 
Figura 1.1 Mapa Geológico da Bacia Bauru (modificado de Paula e Silva et al., 2003). 

 

 

 

 

 

 

 

 



4 

 

 
Figura 1.2  Localização do Afloramento Santa Irene, S21º19’13,3’’ – W48º35’0,9”, município de Monte Alto. 



5 

 

1.2  Afloramento Santa Irene 

 

A assembléia fossilífera estudada possui como referência as coordenadas geográficas 

S21°19’13,3” e W48°35’0,9”, e localiza-se em uma propriedade particular denominada Fazenda 

Santa Irene, no Município de Monte Alto, Estado de São Paulo (Figura 1.2). O perfil geológico 

do local  (Figura 1.3) apresenta  de 0 m até 3m a sequência é caracterizada por um intervalo 

basal constituído por arenitos médios a grossos, com tubos e pelotas de argila milimétricas a 

subcentimétricas. De 3 a 6 metros, a sequência é composta por arenitos médios com pelotas de 

argila milimétricas, além concreções e tubos esparsos. Neste intervalo foram encontrados, fósseis 

articulados de Aelosaurus associados com dentes isolados de dinossauros terópodes e 

Crocodilyformes. O contato entre o primeiro e segundo nível é abrupto. Dos 6 a 10 metros, a 

sequência exibe a presença de pacotes de estratos tabulares e lenticulares de arenitos finos que 

gradam para siltitos, geralmente com calcretes no topo e concreções carbonáticas que podem ser 

interpretados como ciclos de deposição associados a depósitos de barras arenosas, semelhantes 

aos de um sistema fluvial entrelaçado. Na porção superior, associados aos siltitos, encontram-se 

indicações de paleossolos, indicado pela presença de icnofósseis de invertebrados. De 10 a 11 m, 

essa porção é caracterizada por arenitos médios com forte cimentação carbonática e 

estratificações plano paralelas sub-horizontais milimétricas e intercalações de siltitos 

afossilíferos. Apresenta contatos abruptos com os pacotes adjacentes. De 11 a 16 m, esse 

intervalo é composto por arenitos médios friáveis que para o topo gradam para siltitos arenosos. 

De 16 a 18 m, foi observada uma secção composta de arenitos médios a finos com presença de 

concreções carbonáticas, tubos e pelotas de argila milimétricas  distribuídos de forma esparsa. 

Ocorrem associados fragmentos de arcossaurios e moluscos com as valvas articuladas. De 18 a 

23 m, essa porção apresenta ciclos de arenito médio com níveis de calcrete. Em direção ao topo 

as concreções de carbonato de cálcio aumentam.     

 A observação do afloramento e do seu entorno permite inferir que a região apresentava, à 

época de sua deposição, rios com deposição sazonal de sedimentos e períodos de estabilidade 

com a formação de solos incipientes. Durante os momentos  de formação do solo, nota-se a 

ocorrência da precipitação de carbonato, dando origem à formação de calcretes, resultado de 

períodos mais  secos. 

 



6 

 

PERFIL GEOLÓGICO – Afloramento Santa Irene 

 
 
Figura 1.3 Perfil geológico do afloramento Santa Irene 

 

 

 

 

Ciclos de arenito médio com níveis de 

calcrete. Em direção ao topo, as 

concreções de carbonato de cálcio 

aumentam. 

Arenito médio friável com gradação 

para siltito arenoso maciço. 

Arenito médio com forte 

cimentação carbonática. 

Estratos tabulares e lenticulares, geralmente 

com calcretes no topo e concreções 

carbonáticas. 

Intervalo composto por  dentes isolados de 

dinossauros terópodes e de 

Crocodyliformes associados com fósseis 

articulados de Aeolosaurus.  

 

LEGENDA 



7 

 

2 OS FÓSSEIS DO AFLORAMENTO SANTA IRENE 

 

 Os fósseis do afloramento Santa Irene foram coletados entre os anos de 1997 e 1998. 

Segundo Santucci (2005), grande parte dos fósseis coletados pertence ao pós-crânio de 

Aeolosaurus. O conjunto pertencente ao pós-crânio de Aeolosaurus  trata-se de duas vértebras 

cervicais, seis vértebras caudais anteriores e suas respectivas hemapófises, duas vértebras caudais 

posteriores e respectivas hemapófises, fragmentos de costelas, úmero, dois fêmures e vários 

outros fragmentos indeterminados (Figuras 2.1 e 2.2 ). 

 

 
Figura 2.1 Fósseis de Aeolosaurus do afloramento Santa Irene coletados nos anos de 1997 – 1998. A e B – fêmures e 

vértebras caudais no afloramento; C e D – fêmur e vértebras caudais expostos no Museu de Paleontologia de Monte 

Alto – SP. Fotografias do acervo do Museu de Paleontologia de Monte Alto (MPMA). 

 

 

 

 



8 

 

 
 
Figura 2.2 Disposição dos fósseis de Aeolosaurus no afloramento Santa Irene. (Imagem cedida  por Rodrigo 

Santucci, 2010). 

 

 Santucci &amp;amp; Bertini (2001), afirmaram que a assembléia fossilífera coletada no 

afloramento em questão evidencia uma associação paleoecológica direta com Crocodyliformes e 

Maniraptoriformes. Os autores baseiam essa interpretação pela presença nas camadas de arenito 

que recobriam os fósseis do pós-crânio do Aeolosaurus, de dentes de Crocodyliformes e de 

dinossauros Maniraptoriformes.  



9 

 

 Dentes de dinossauros Theropoda e de Crocodyliformes  isolados não são comuns na 

região de Monte Alto, no entanto, foram encontrados no afloramento Santa Irene dezoito (18) 

dentes com características (padrões de serrilha e/ou formas) que possibilitam atribuí-los à 

Theropoda e oito (08) dentes que foram  enquadrados dentro de Crocodilyformes (Figura 2.4) . 

Os Theropoda compreendem uma grande variedade de animais, em dimensões e habitat. São 

dezenas de famílias incluídas neste grupo, que evoluíram e se transformaram numa história de 

mais de 170 milhões de anos. Os Ceratosauria e Maniraptora são exemplos de grupos de 

Theropoda. Este último trata-se de um clado de dinossauros carnívoros, que provavelmente tenha 

dado origem as aves (Novas et al., 2005) (Figura 2.3). 

 

 
Figura 2.3 Cladograma apresentando as relações filogenéticas para os principais grupos de dinossauros. 

(Modificado de Benton, 1990). 

 

 

 



10 

 

 
Figura 2.4 Exemplares analisados neste estudo  no momento em que foram encontrados. Fotográfias do acervo do 

Museu de Paleontologia de Monte Alto (MPMA). 

 

 No afloramento Santa Irene também foram encontradas ocorrências de icnofósseis de 

invertebrados, formadas provavelmente por bioturbações de Arenicolites (Fernandes &amp;amp;Carvalho, 

2006). A ocorrência destas bioturbações  são de grande importância para a interpretação do 

paleoambiente deste local, pois, as estruturas físicas/biogênicas encontradas podem indicar  

momentos em que os sedimentos são depositados sugerindo um retrabalhamento após a 

sedimentação (Figura 2.5) 

 Os Icnofósseis são o resultado das atividades de animais e vegetais nos sedimentos e 

rochas sedimentares. De acordo com Fernandes et al.,  (2007) são importantes pois possibilitam o 

registro da presença de animais de corpo mole que normalmente não se preservam, mostram a 

diversidade de comportamentos das assembléias fossilíferas, e auxiliam nas interpretações 

paleoambientais e paleoecológicas. 

 Durante muito tempo, os icnofósseis foram considerados como simples evidências 

indiretas de antigas formas de vida ou estruturas sedimentares secundárias, atualmente 

demonstram extrema relevância na interpretação de vários organismos fósseis e das condições 

sedimentológicas de diversos ambientes (Bromley, 1996 apud Fernandes et al., 2007). 

  



11 

 

 

Figura 2.5 A- Bloco de rocha contendo icnofóssil. B- Destaque com aplicação de água para melhor 

identificação. Barra de escala=5cm. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



12 

 

3 Materiais e Métodos 

 

3.1 Trabalhos de campo 

  

 Neste estudo foram analisados 26 exemplares de dentes de arcossauros carnívoros. Os 

fósseis foram encontrados nos anos de 1997 e 1998, na área rural do Município de Monte Alto - 

SP, e estavam associados à fósseis de um dinossauro herbívoro com pelo menos 14 metros, do 

gênero Aeolosaurus. 

Durante a pesquisa, foram realizadas três visitas ao afloramento, em épocas distintas, para 

resgatar dados geológicos não coletados no momento da retirada dos fósseis, além de novos 

registros fotográficos e adquirir informações mais precisas para uma análise aprofundada sobre o 

afloramento em questão (Figura 3.1) 

 

 

Figura 3.1  A e B- Momentos da escavação no afloramento Santa Irene em 1998; B- registra o último dia da 

escavação; C e D- visitas no afloramento Santa Irene em 2010. Nas fotos B e D, as setas indicam o mesmo local. 



13 

 

3.2 Trabalhos de Gabinete 

 

Os fósseis do afloramento Santa Irene compõem o acervo do Museu de Paleontologia de 

Monte Alto, catalogados com os números de tombo MPMA12-0001-97 a MPMA12-0023-97 

indicando a série de fósseis de Aeolosaurus, e MPMA12-00D1-97 a MPMA12-0D26-97, 

correspondente aos dentes dos arcossauros carnívoros, principais objetos de estudo deste 

trabalho. 

Para a identificação dos exemplares dentários foram utilizados os códigos MPMA12-

00D1-97 a MPMA12-0D26-97, onde, MPMA representa a sigla da instituição na qual os 

exemplares estão tombados (Museu de Paleontologia de Monte Alto), 12 identifica o afloramento 

Santa Irene, de 00D1 a 0D26, indicam o número do exemplar e, os dois números finais se 

referem ao ano em que os fósseis foram encontrados. 

Para obter as características necessárias para enquadrar os dentes de arcossauros dentro de 

taxa, utilizou-se uma metodologia (Figura 3.2) baseada em Currie et al. (1990), Candeiro (2007) 

e Franco (1999), a qual será descrita a seguir e que consiste na análise da morfologia do dente, 

considerando: 

 

- altura da coroa (ALT); 

- número dos dentículos por milímetro (DPM); 

- desenho da seção basal transversal (FABL); 

- análise do formato dos dentículos (quadrangular, subquadrangular e retangular); 

- formato da seção basal transversal (forma de folha de vegetal - abaulada em uma das 

extremidades, forma de folha de vegetal – não abaulada nas extremidades, forma oval, forma de 

folha de vegetal elíptica e forma de concha). 

  



14 

 

 
Figura 3.2  Medidas utilizadas para análise dos dentes de arcossauros. A- Altura da coroa (ALT); B- número dos 

dentículos por milímetro (DPM); C- comprimento e desenho da seção basal transversal (FABL). Barra de escala A e 

C = 2mm; B= 200 m 

 

 Para a análise geral dos dentes, das superfícies das carenas, bordos serrilhados e 

dentículos, foram realizadas diversas imagens dos dentes no decorrer do estudo, com os seguintes 

equipamentos:  

 máquina fotográfica Sony Alfa 100, de 10 mega pixel, com lente de 70 mm e macro 

 estereomicroscópio Stemi 2000-C, com câmera acoplada AxioCam MRc5, da Zeiss, 

software AxioVision 4.8, utilizado para a contagem dos dentículos por milímetro; 

 estereomicroscópio Stemi SV 6 da Zeiss; 

 Microscópio Digital de 20x - 200x, com software MicroCapture, foram retiradas fotos das 

carenas duplas; 

 Microscopia Eletrônica de Varredura com espectrometria de Energia Dispersiva 

(MEV/EDS), Leo 430i, da Oxford; 

 Microscopia Eletrônica de Varredura com Baixo Vácuo, Joel JSM – T300. 



15 

 

 As imagens foram obtidas no Laboratório do Museu de Paleontologia de Monte Alto, 

Laboratório de Microscopia Eletrônica e  Laboratório de Paleohidrogeologico do Instituto de 

Geociências,  na Central Analítica, integrante do Instituto de Química – UNICAMP.  

 Para melhor visualização dos detalhes morfológicos, foi necessária a preparação das peças 

dentárias antes da obtenção das imagens. Para tanto, foi utilizado um microscópio binocular, uma 

caneta NovoPen e agulhas NovoFine 30G, normalmente equipamentos utilizados na aplicação de 

insulina em diabéticos (Figura 3.3) 

 

 
Figura 3.3 - De A até N, MPMA12-00D1-97 a MPMA12-0D14-97 consecutivamente. Dentes de terópodes 

envolvidos na pesquisa antes da preparação em laboratório; O- Microscópio binocular; P e Q-  equipamentos 

utilizados na aplicação de insulina em diabéticos. Barra de escala: A, B,C, D, E, F, G,H, I= 5mm; J, K, L, M, N= 

1mm. 

 

Para as mensurações da base/topo e seção basal dos dentes, foi utilizado um paquímetro 

MAUb-CH stainless. Para fins didáticos e melhor visualização dos detalhes dos dentes estudados, 

as imagens obtidas foram organizadas através do editor de imagens Adobe Photoshop CS5. 



16 

 

Devido o registro tafonômico não ter sido monitorado no momento da retirada dos fósseis 

em 1997 e 1998, foram recuperados registros fotográficos e em forma de vídeos que 

apresentavam o momento da escavação e retirada dos fósseis em questão, sendo incorporados à 

pesquisa atual.  

 Toda infra-estrutura necessária ao desenvolvimento do projeto foi obtida junto ao Instituto 

de Geociências/UNICAMP, e junto ao Museu de Paleontologia de Monte Alto. Este projeto foi 

financiado pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq) e pela 

Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES). 

 

3.3 Comparação com amostras de outros acervos 

 

 Após os resultados das análises de laboratório de todo o material selecionado para a 

pesquisa, foram realizadas visitas ao acervo do Museu de Paleontologia de Monte Alto (MPMA), 

ao Departamento Nacional de Produção Mineral (DNPM) no Rio de Janeiro, e Centro de 

Pesquisas Paleontológicas Llewellyn Ivor Price, em Peirópolis MG, vinculado à Universidade 

Federal do Triangulo Mineiro (UFTM), com o intuito de comparação do material estudado nesta 

pesquisa com aqueles já descritos por outros autores. Também foram cedidas algumas fotografias 

de dentes de terópodes enviadas pelo Department of Anatomical Sciences, Health Sciences 

Center T8-040, Stony Brook University, situado em Nova Iorque, nos Estados Unidos da 

América, por intermédio de Joseph Sertich. Alguns exemplares de Crocodyliformes também 

foram utilizados para comparação com os exemplares analisados neste estudo: UFRJ-DG 50R - 

Universidade Federal do Rio de Janeiro, Departamento de Geociências;  MPMA-15-1/90 – 

Museu de Paleontologia de Monte Alto;  UFRJ-DG 303R, DGM-229-R- divisão de Geologia e 

Mineralogia; URC-R.73; DGM-433R; CPPLIP-630 Centro de pesquisas paleontológicas 

Llewellyn Ivor Price;  MPMA-16-0007-04; DGM- 434R; DGM-258R e DGM-259R. 

 

 

 

 

 



17 

 

4 THEROPODA 

 

Os Theropoda foram dinossauros que estão  incluídos na ordem Saurischia.  Os 

dinossauros pertencentes à essa ordem apresentam  crânio com um desenho diapsidio 

tecodontiano. As dentições indicam que os saurísquios produziram formas predatórias e/ou 

necrófagas, onívoras e herbívoras. Possuíam entre 23 e 25 vértebras pré-sacrais, anteriores à 

pelvis. A cauda era longa, e os membros anteriores eram geralmente menores que os posteriores. 

Os três ossos da cintura pélvica dispunham-se com o púbis dirigido para a frente e para baixo 

(Bertini, 2000). 

Todos os dinossauros Theropoda eram  carnívoros e variavam em tamanho de pequenos à 

gigantes de mais de 6 toneladas (Benton, 1990).  Foram dinossauros bípedes, possívelmente de 

ancestralidade estauricossauriana; membros anteriores reduzidos e  posteriores com morfologia 

aviana, apresentando ossos ocos; o crânio era alto (Bertini, 2000). Por serem bípedes eram 

capazes de se locomover mais rápido do que os dinossauros herbívoros.  As garras, 

principalmente nos membros superiores, eram geralmente recurvadas e terminavam em pontas 

agudas. Os Theropoda tinham os dentes lateralmente achatados, bordos serrilhados e dentículos 

apresentando morfologias distintas e com sulcos (Benton, 1990; Bertini et al., 1997). (Figura 

4.1) 

 

 

 
 

                             MANIRAPTORA                                          CERATOSAURIA 

Figura 4.1  Reconstituição demonstrando dinossauros terópodes. Arte: Deverson da Silva (Pepi). 

 



18 

 

4.1 Descrição dos dentes de Theropoda do Afloramento Santa Irene 

 

 Números de tombo MPMA12-00D1-97 a MPMA12-0D18-97.  

 

 

THEROPODA Marsh, 1881 

NEOCERATOSAURIA Novas, 1992 

ABELISAURIA Novas, 1992 

ABELISAURIDAE Bonaparte and Novas, 1985 

MANIRAPTORA Gauthier, 1986 

DROMAEOSAURIDAE Ostrom, 1990 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



19 

 

4.1.1 MPMA-12-00D1-97  

 

 Coroa fragmentada na base, altura de 31,6 mm, sendo comprimida lábio-lingualmente. 

Face labial e lingual levemente convexa. Seção basal antero-posterior elíptica, com 17,0 mm de 

comprimento e 7,0 mm de espessura. Inclinação da carena posterior maior que 90º. Carenas, 

anterior e posterior, com 2,9 e 2,2 dentículos por milímetro respectivamente na região mesial 

(Figura 4.2). 

 

 
Figura 4.2 A - Vista geral face lingual do exemplar MPMA-12-00D1-97; B e C – Detalhes dos dentículos da carena 

posterior e anterior respectivamente; D - Formato retangular do dentículo da carena anterior; E- Visão frontal dos 

dentículos da carena posterior e visão labial e lingual; F- Inclinação da carena posterior; G e H- Desenho da seção 

transversal basal (FABL). Barra de escala: A, E, G e H = 2mm; F= 5mm; B, C, D = 500 m. 

 

 



20 

 

4.1.2 MPMA-12-00D2-97  

 

 Coroa fragmentada no ápice e na base, altura de 23,4 mm, sendo comprimida lábio-

lingualmente. Face labial e lingual convexa. Seção basal antero-posterior em forma elíptica, com 

15,2 mm de comprimento e 7,3 mm de espessura. Inclinação da carena posterior maior que 90º. 

Carenas, anterior e posterior, com 2,4 e 2,6 dentículos por milímetro (Figura 4.3 ).  

 

 
Figura 4.3 A- Vista geral face lingual do exemplar MPMA-12-00D2-97; B e C – Detalhes dos dentículos da carena 

posterior e anterior respectivamente; D - Inclinação da carena posterior; E- Visão frontal dos dentículos da carena 

posterior e visão labial e lingual; F e G- Desenho da seção transversal basal (FABL). Barra de escala: A,D e E= 

5mm; F e G = 2mm; B, C= 500 m. 

 



21 

 

4.1.3 MPMA-12-00D3-97  

 

 Coroa completa, altura 26,8 mm; face labial levemente convexa e lingual côncava, sendo 

comprimida lábio-lingualmente. Seção basal antero-posterior elípitica, com 11mm de 

comprimento e 5,5 mm de espessura. Carena anterior e posterior formadas por dentículos que dão 

origem às serrilhas. Carenas, anterior e posterior, com 2,6 e 2,4  dentículos por milímetro 

respectivamente na região mesial (Figura 4.4 ).  

 
Figura 4.4 A-Vista geral labial do exemplar MPMA-12-00D3-97; B e D – Detalhes dos dentículos da carena 

posterior e anterior respectivamente; C - E Formato subquadrangular do dentículo da carena anterior e posterior 

respectivamente; F- Inclinação da carena posterior; G - Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão 

labial e lingual; H e I Desenho da seção transversal basal (FABL). Barra de escala: A, F e G= 5mm; H e I = 2mm; 

B, C, D e E = 200 m. 



22 

 

4.1.4 MPMA-12-00D4-97  

  

 Coroa bem preservada, altura de 23 mm, sendo comprimida lábio-lingualmente. Face 

labial levemente convexa e lingual côncava. Seção basal antero-posterior em forma de folha 

abaulada em uma das extremidades, com 10,9 mm de comprimento e 5,5 mm de espessura. 

Inclinação da carena posterior igual a  90º. Carenas, anterior e posterior, com 2,6 e 2,8 dentículos 

por milímetro respectivamente na região mesial (Figura 4.5). 

 

 
Figura 4.5 A - Vista geral labial do exemplar MPMA-12-00D4-97; B e C – Detalhes dos dentículos da carena 

posterior e anterior respectivamente; D- Inclinação da carena posterior; E - Visão frontal dos dentículos da carena 

posterior e visão labial e lingual; F e G - Desenho da seção transversal basal (FABL). Barra de escala A, D e E= 

5mm; F e G = 2mm; B e C = 500 m. 



23 

 

4.1.5 MPMA-12-00D5-97  

Coroa quase completa com pequena fragmentação em seu ápice, altura 22,4 mm, sendo 

comprimida lábio-lingualmente. Face labial levemente convexa e face lingual côncava; seção 

basal antero-posterior  com  11mm de comprimento e 5,7 mm de espessura. Inclinação da carena 

posterior maior que 90º. Carenas, anterior e posterior, com 2,6 dentículos por milímetro 

respectivamente na região mesial (Figura 4.6). 

 

 
Figura 4.6 A-Vista geral labial do exemplar MPMA-12-00D5-97; B e D – Detalhes dos dentículos da carena 

posterior e anterior respectivamente; C e E- Formato do dentículo da carena posterior e anterior; F-  Inclinação da 

carena posterior; G- Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual;  H e I- Desenho da 

seção transversal basal (FABL). Barra de escala: A, F e G= 5 mm; H e I = 2 mm; B, C, D e E = 500 m. 



24 

 

4.1.6 MPMA-12-00D6-97  

 

 Coroa fragmentada na porção basal, altura de 23,5 mm, sendo comprimida lábio-

lingualmente. Face labial e lingual levemente convexa. Seção basal antero-posterior em forma de 

concha, com 10,5 mm de comprimento e 5,6 mm de espessura. Inclinação da carena posterior 

maior que 90º. Carena anterior com dentículos pouco evidentes e posterior com 2,4  dentículos 

por milímetro na região mesial (Figura 4.7). 

 
Figura 4.7 A-Vista geral face lingual do exemplar MPMA-12-00D6-97; B e D – Detalhes dos dentículos da carena 

posterior e anterior respectivamente; C - Formato quadrangular do dentículo da carena anterior; E- Inclinação da 

carena posterior; F- Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual; G e H- Desenho da 

seção transversal basal (FABL). Barra de escala: A, E e  F= 5mm; G e H = 2mm; B, C e D = 500 m. 



25 

 

4.1.7 MPMA-12-00D7-97  

 

 Coroa fragmentada na porção basal, altura de 18,3 mm, sendo comprimida lábio-

lingualmente. Face labial levemente convexa e lingual côncava. Seção basal antero-posterior em 

forma de folha abaulada em uma das extremidades, com 11,2mm de comprimento e 5,5 mm de 

espessura. Inclinação da carena posterior maior que 90º. Carenas, anterior e posterior, com 2,2 e 

2,3 dentículos por milímetro respectivamente na região mesial (Figura 4.8). 

 
Figura4.8 A-Vista geral labial do exemplar MPMA-12-00D7-97; B e D – Detalhes dos dentículos da carena 

posterior e anterior respectivamente; C- E - Formato quadrangular do dentículo da carena anterior e retangular da 

carena posterior; F- Inclinação da carena posterior; G- Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial 

e lingual; H e I Desenho da seção transversal basal (FABL). Barra de escala: A, F, G= 5mm; H e I = 2mm; B, C, D 

e E = 500 m. 



26 

 

4.1.8 MPMA-12-00D8-97  

 

 Coroa fragmentada no ápice e na base, altura de 19,6 mm, sendo comprimida lábio-

lingualmente. Face labial e lingual levemente convexa. Seção basal antero-posterior  com 10,2 

mm de comprimento e 5,3 mm de espessura possuem respectivamente 2,4  e 2,4  dentículos por 

milímetro na região mesial (Figura 4.9). 

 

 
Figura 4.9 A-Vista geral labial do exemplar MPMA-12-00D8-97; B- Detalhes dos dentículos da carena posterior; 

C- Inclinação da carena posterior; D- Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual; E e F- 

Desenho da seção transversal basal (FABL). Barra de escala: A, C e D= 5mm; E e F = 2mm; B= 1mm. 



27 

 

4.1.9 MPMA-12-00D9-97  

 

 Coroa fragmentada no ápice, altura de 15,6 mm, sendo comprimida lábio-lingualmente. 

Face labial convexa e lingual côncava. Seção basal antero-posterior elíptica ,  com 7,4 mm de 

comprimento e 3,0 mm de espessura. Inclinação da carena posterior maior que 90º. Carena 

posterior com 2,6 dentículos por milímetro na região mesial (Figura 4.10). 

 

 
Figura 4.10 A-Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-00D9-97; B e C – Detalhes dos dentículos da 

carena posterior e anterior respectivamente; D– Inclinação da carena posterior; E e F- Visão frontal dos dentículos 

da carena posterior  G e H- Desenho da seção transversal basal (FABL). A, E, F, G e H barra de escala = 2mm; B, 

C, D, barra de escala = 500 m. 



28 

 

4.1.10 MPMA-12-0D10-97  

 

 Coroa bem preservada, altura de 10,8 mm, sendo comprimida lábio-lingualmente. Face 

labial convexa e lingual côncava. Seção basal antero-posterior com 5,4 mm de comprimento e 3,7 

mm de espessura. Inclinação da carena posterior maior que 90º. Carenas, anterior e posterior, 

com 2,6 e 3  dentículos por milímetro respectivamente na região mesial (Figura4.11).  

 

 
Figura 4.11 A-Vista geral da face labial do exemplar MPMA-12-0D10-97; B- Inclinação da carena posterior. C- 

Vista geral face lingual. D-Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual. Barra de escala: 

A, B, C e D = 2mm. 



29 

 

4.1.11 MPMA-12-0D11-97  

 

 Coroa bem preservada, altura de 15,0 mm, sendo comprimida lábio-lingualmente. Face 

labial convexa e lingual côncava. Seção basal antero-posterior  de forma  elíptica,  com 7,5 mm 

de comprimento e 4,5 mm de espessura. Inclinação da carena posterior maior que 90º. Carenas, 

anterior e posterior, com 3,4 e 2,9 dentículos por milímetro respectivamente na região mesial 

(Figura 4.12) 

 

 
Figura 4.12 A -Vista geral da face labial do exemplar MPMA-12-0D11-97; B - Inclinação da carena posterior. C- 

Vista geral face lingual. D -Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual. E e F- Desenho 

da seção transversal basal (FABL). A, B, C, D, E, F barra de escala = 2mm. 



30 

 

4.1.12 MPMA-12-0D12-97  

 

 Coroa completa, altura de 13,6 mm, sendo comprimida lábio-lingualmente. Face labial 

convexa e lingual côncava. Seção basal antero-posterior de forma  elíptica, com 7,7 mm de 

comprimento e 4,8 mm de espessura. Inclinação da carena posterior maior que 90º. Carenas, 

anterior e posterior, com 2,6 e 2,6 dentículos por milímetro respectivamente na região mesial 

(Figura 4.13). 

 

 
Figura 4.13 A-Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D12-97; B e C – Detalhes dos dentículos da 

carena posterior e anterior respectivamente; D – Formato subquadrangular do dentículo da carena anterior; E- 

Inclinação da carena posterior; F- Visão frontal dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual; G e H- 

Desenho da seção transversal basal (FABL). Barra de escala: A, E, F, G e H barra de escala = 2mm; B, C e D = 200 

m.  

 



31 

 

4.1.13  MPMA-12-0D13-97  

 

 Coroa fragmentada no ápice e parcialmente na base, altura de 12,0 mm, sendo 

comprimida lábio-lingualmente. Face labial e lingual côncava. Seção basal antero-posterior de 

forma  elíptica,  com 7,4 mm de comprimento e 3,0 mm de espessura. Inclinação da carena 

posterior maior que 90º. Carenas, anterior e posterior, com 3,0 e 3,6 dentículos por milímetro 

respectivamente na região mesial (Figura 4.14). 

 

 
Figura 4.14 A-Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D13-97; B e C – Detalhes dos dentículos da 

carena posterior e anterior respectivamente; D- Inclinação da carena posterior; E- Visão frontal dos dentículos da 

carena posterior e visão labial e lingual; F e G- Desenho da seção transversal basal (FABL). Barra de escala: A, D, 

E, F E G = 2mm; B e C = 200 m. 

 



32 

 

4.1.14 MPMA-12-0D14-97  

  

 Coroa fragmentada no ápice e na base, altura de 14,0 mm, sendo comprimida lábio-

lingualmente. Face labial e lingual côncava.  Inclinação da carena posterior menor que 90º. 

Carena posterior com 3,6 dentículos por milímetro na região mesial (Figura 4.15). 

 
Figura 4.15 A-Vista geral da  face labial do exemplar MPMA-12-0D14-97; B- Inclinação da carena posterior; C- Visão frontal 

dos dentículos da carena posterior e visão labial e lingual. Barra de escala: A, B e C = 2mm. 

 

4.1.15 Dentes excluídos da pesquisa 

 

 Os exemplares MPMA-12-0D15-97, MPMA-12-0D16-97, MPMA-12-0D17-97, MPMA-

12-0D18-97, se encontram bastante danificados não sendo possível estudá-los adequadamente. 

Porém, foram enquadrados dentro de Theropoda por apresentarem bordos serrilhados com 

dentículos semelhantes aos dinossauros carnívoros (ANEXO I). 

 

4.1.16 Presença de carenas duplas 

 

 Os exemplares de número MPMA-12-00D1-97  e MPMA-12-0D12-97, apresentam 

carenas duplas, com a disposição de duas fileiras de dentículos. A carena dupla no exemplar 

MPMA-12-00D1-97 está presente na região medial da carena anterior, enquanto no exemplar 

MPMA-12-0D12-97, esta característica é observada na carena posterior (Figuras 4.16 e 4.17). 



33 

 

 
Figura 4.16 A- vista geral da carena anterior do exemplar MPMA-12-00D1-97; B- vista da carena dupla; C- 

Detalhe dos dentículos que formam a carena dupla.Barra de escala: A= 2mm; B, C =  5mm. 

 

 
Figura 4.17 A- vista geral da carena anterior MPMA-12-0D12-97; B- vista da carena dupla; C- Detalhe dos 

dentículos que formam a carena dupla.Barra de escala: A e B=  5mm; C=1mm. 

 



34 

 

 

4.2 Análise Sobre os Dentes de Theropoda 

 

Os dentes de Theropoda se distinguem facilmente daqueles de Crocodyliformes, por 

serem os primeiros mais achatados lateralmente (Franco, 1999). Neste estudo, foi possível 

constatar que 14 exemplares dos dentes analisados se enquadram nas características pertencentes 

a Ceratosauria, família Abelisauridae (Bonaparte &amp;amp; Novas, 1985), e  Maniraptora, família 

Dromaeosauridae (Ostrom, 1990), dentro da subordem Theropoda. 

 A famíla Abelisauridae é representada por espécies que variam de 1,5 a 12 metros de 

comprimento (Bonaparte &amp;amp; Novas, 1985). Possuem dentes muito comprimidos labio-

lingualmente, coroa medianamente baixa, com pouco recurvamento (ANEXO I), média de dois 

dentículos por milímetro, formato subquadragular dos dentículos e fendas interdentículares pouco 

profundas (Candeiro, 2007). 

Dentre os dentes estudados, os exemplares  MPMA-12-00D1-97 e MPMA-12-00D2-97 

são os que possuem maior altura da coroa. São bastante comprimidos labiolingualmente, 

possuem pouco recurvamento da coroa, média de 2,5 dentículos por milímetro e fendas 

interdentículares pouco profundas, assim como os da família Abelisauridae, porém, apresentam 

formato dos dentículos distintos para o descrito nesta família. O exemplar 1 apresenta carena 

dupla na carena anterior (Figuras 4.2, 4.3 e 4.16).  

Os exemplares MPMA-12-00D3-97, MPMA-12-00D4-97, MPMA-12-00D5-97 e 

MPMA-12-00D6-97 apresentam algumas  características propostas para a família Abelisauridae, 

são muito comprimidos labiolingualmente, com pouco recurvamento da coroa, média de 2,5 

dentículos por milímetro e fendas dentículares pouco profundas. (Figuras 4.4, 4.5, 4.6 e 4.7). 

Com relação ao dente número MPMA-12-00D7-97, este apresenta a altura e curvatura da 

coroa semelhantes as dos exemplares MPMA-12-00D3-97, MPMA-12-00D4-97, MPMA-12-

00D5-97 e MPMA-12-00D6-97, no entanto, os dentículos são mais voltados para o ápice e as 

fendas denticulares bastante profundas (Figuras 4.8).  

O exemplar MPMA-12-00D8-97 também apresenta as principais característica descritas 

em Abelisauridae sendo fortemente comprimido labiolingualmente e com 2,4 dentículos por 

milímetro, porém, neste estudo não foi possível analisá-lo por completo, pois sua coroa encontra-

se fragmentada e os dentículos destruídos ao longo das carenas (Figura 4.9).  

http://pt.wikilingue.com/es/Abelisauroidea
http://pt.wikilingue.com/es/Dromaeosauridae


35 

 

Os menores exemplares envolvidos nesta pesquisa são os de números MPMA-12-00D9-

97, MPMA-12-0D10-97, MPMA-12-0D11-97, MPMA-12-0D12-97, MPMA-12-0D13-97, e 

MPMA-12-0D14-97 (Figuras 4.10, 4.11, 4.12, 4.13, 4.14, e 4.15). Estes apresentam 

características próximas a dinossauros terópodes da família Dromaeosauridae. 

Os  dinossauros da família Dromaeosauridae eram  pequenos com cerca de 3m de 

comprimento (ANEXO I). Apresentam dentes comprimidos lateralmente, coroa recurvada com 

serrilhas nas carenas anterior e posterior, de dentículos com diferentes tamanhos ao longo das 

mesmas. Com exceção ao exemplar MPMA-12-0D12-97, que possui ótima preservação das 

estruturas dos dentículos, podendo ser observada a presença de dupla carena, na carena posterior 

(Figuras 4.13 e 4.17), todos os outros exemplares apresentam fragmentação em alguns pontos 

das carenas, ou dentículos totalmente destruídos, porém, foi possível constatar que os demais  

possuem, em média, aproximadamente 3 dentículos por milímetro. 

Neste trabalho observou-se uma grande variação do formato do desenho das seções 

transversais basais que segundo Smith (2007) é devido ao fato de o dente variar sua morfologia 

de acordo com a posição que ele se encontra na arcada dentária do animal , por isso, utilizamos o 

desenho da seção basal apenas como característica informativa, como por exemplo, para indicar o 

quanto o dente é labiolingulamente comprimido. O mesmo ocorre com o formato dos dentículos, 

pois dentes com características próximas apresentam formatos diferentes para os dentículos 

(Figuras 4.18 e 4.19). 

 

 
Figura 4.18 Variedades no desenho da seção basaldos dentes de Theropoda. Exemplares: A- MPMA-12-00D1-97, 

B- MPMA-12-00D2-97, C-  MPMA-12-00D3-97, D- MPMA-12-00D5-97, E- MPMA-12-00D6-97, F- MPMA-12-

00D4-97, G- MPMA-12-00D9-97, H-  MPMA-12-00D8-97, I- MPMA-12-00D7-97, J-  MPMA-12-0D13-97, K- 

MPMA-12-0D12-97,  L- MPMA-12-0D11-97. Barra de escala= 2 mm. 

 

http://pt.wikilingue.com/es/Dromaeosauridae


36 

 

 
Figura 4.19 Variedades no formato dos dentículos de Theropoda.Exemplares: A- MPMA-12-00D1-97, B- 

MPMA-12-00D2-97, C-  MPMA-12-00D3-97, D- MPMA-12-00D5-97, E- MPMA-12-00D6-97, F- MPMA-12-

00D4-97, G- MPMA-12-00D9-97, H-  MPMA-12-00D8-97, I- MPMA-12-00D7-97, J-  MPMA-12-0D13-97, 

K- MPMA-12-0D12-97. Barra de escala: A, B, C, D, E= 500 m; F, I, J e K = 200 m; G=2mm; H=1mm. 

 

  Foi possível inferir que os exemplares de dentes de terópodes depositados no Centro de 

Pesquisas Paleontológicas Llewellyn Ivor Price em Peirópolis MG e os do Department of 

Anatomical Sciences, Health Sciences Center T8-040, Stony Brook University são 

labiolingulamente achatados e apresentam dentículos da base ao ápice das carenas anterior e 

posterior, características  semelhantes aos dentes encontrados no afloramento Santa Irene  

(Figura 4.20). 

 
Figura 4.20 A- CPP-0002, B- CPP-150, E- CPP-0242, F- CPP-207 – exemplares de Peirópolis MG; C, D e G- 

exemplares do Department of Anatomical Sciences, Health Sciences Center T8-040, Stony Brook University. Barra 

de escala: A, B, E= 2mm;  F= 1mm. 

 



37 

 

5 CROCODYLIFORMES 

 

 Da mesma forma que dentes isolados de Theropoda,  os de Crocodyliformes 

também não são encontrados com freqüência no município de Monte Alto.  Nos últimos anos 

foram descritas novas espécies encontradas em rochas sedimentares da Formação Adamantina na 

região de Monte Alto. Dentre eles estão o  peirossaurídeo Montealtosuchus arrudacamposi 

(Carvalho et al., 2007), o esfagessaurídeo Sphagesaurus montealtensis (Andrade et al., 2008) e  

Morrinhosuchus luziae (Iori &amp;amp; Carvalho, 2009) e  no afloramento Santa Irene, foram coletados 

isolados (sem nenhum vestígios da pré-maxila, maxila ou mandíbula) oito dentes (08) de 

Crocodyliformes (Figura 2.4) e que fazem parte desta pesquisa. 

 Segundo Carvalho et al. (2005), esfagessaurídeos,  peirossaurídeos,  notossúquios, os 

baurussuquídeos e trematochampsídeos, são encontrados na Bacia Bauru. Dentre esses 

Crocodyliformes estão Sphagesaurus huenei (Price, 1950) DGM-332-R, Mariliasuchus amarali 

(Carvalho &amp;amp; Bertini, 1999) UFRJ-DG 50R, Adamatinasuchus navae (Nobre &amp;amp; Carvalho, 2006) 

UFRJ-DG 107R, Mariliasuchus robustus (Nobre et.al, 2007) UFRJ-DG 56R, Sphagesaurus 

montealtensis (Andrade &amp;amp; Bertini, 2008) MPMA-15-1/90, Armadilosuchus arrudai (Marinho &amp;amp; 

Carvalho, 2009) UFRJ-DG 303R, Morrinhosuchus luziae (Iori &amp;amp; Carvalho, 2009) MPMA-07-

0009-01 , Baurusuchus pachecoi (PRICE, 1945) DGM-229-R, Baurusuchus salgadoensis  

(Carvalho et al., 2004) MPMA-62-0001-02, Stratiotosuchus maxhechti (Pinheiro et al., 2008) 

URC R.73, Peirosaurus tormini (Price, 1955) DGM-433 R, Uberabasuchus terrificus (Carvalho 

et al. 2004) CPPLIP-630, Montealtosuchus arrudacamposi (Carvalho et al., 2007) MPMA-16-

0007-04 , os trematochampsídeos Itasuchus jesuinoi (Price, 1945) DGM- 434R,  Goniopholis 

paulistanus (Roxo, 1936) DGM-258R e DGM-259R. Para posterior análise morfológica com os 

exemplares de dentes isolados de  Crocodyliformes coletados no afloramento Santa Irene, são 

apresentados a seguir algumas características dentárias de algumas famílias de  Crocodyliformes 

citadas acima. 

 

 

 

 



38 

 

5.1 Notossuquídeos 

 

 Os notossuquídeos compõem um grupo de Crocodyliformes bastante peculiar e que tem 

uma ampla ocorrência em rochas Cretácicas da América do Sul e África. Estes fazem parte de 

uma fauna terrestre característica do Gondwana. Apresentavam hábitos terrestres, com narinas de 

posição anterior e órbitas de grandes dimensões, dispostas lateralmente no crânio (Carvalho &amp;amp; 

Bertini, 1999). A dentição é extremamente especializada, com dentes incisiviformes, dentes 

caniniformes hipertrofiados e uma curta série de dentes posteriores com implantação oblíqua. Os 

dentes maxilares são comprimidos antero-posteriormente, com a face labial lisa e a face lingual 

ornamentada com estrias e dentículos posicionados longitudinalmente; já os dentes mandibulares 

posteriores eram de igual construção morfológica, com a face denticulada, orientada lingualmente 

em oclusão com os dentes maxilares. Esta especialização dentária reflete uma provável onivoria 

do grupo (Carvalho et al., 2007) (Figura 5.1). 

 
Figura 5.1 A- Material dentário de Sphagesaurus huenei DGM-332-R; B- Maríliasuchus amarali (UFRJ-DG 50R); 

C- Adamantinasuchus navae (UFRJ-DG 107R); D- Maríliasuchus robustus (UFRJ-DG 56R); E- Sphagesaurus 

montealtensis )MPMA-15-1/90; F- Morrinhosuchus luziae (MPMA-07-0009-01); G e H - Armadillosuchus arrudai 

(UFRJ-DG 303R e MPMA-64-0001-04). Barra de escala: A, E e G=5mm;  B= 20mm; C e D= 1cm; F e H= 2cm. 



39 

 

 

 

5.2 Baurusuquídeos 

 

  Os baurussuquídeos constituíam Crocodyliformes de médio porte e hábitos terrestres, 

encontrados em Bacias do Cretáceo do Gondwana, e em Bacias do Paleógeno da Europa e da 

África.  Desde 1945 diversos fósseis de baurusuquídeos foram encontrados no oeste do Estado de 

São Paulo, provenientes das rochas da Formação Adamantina, Bacia Bauru, Cretáceo Superior 

(ARRUDA, et al., 2004). A presença de grandes dentes caniniformes com carenas dentadas em 

Baurusuchus e a comprovação que a dentição completa deste Crocodyliforme é de fato 

semelhante às características dos Theropoda, sugerem que estes animais foram predadores 

terrestres de grande porte durante o Cretáceo (Figura 5.2). 

 

 

 
Figura 5.2 A- Baurusuchus pachecoi (DGM-229-R) (Fotografia de Antonio Celso de Arruda Campos); B- 

Stratiotosuchus maxhechti (URC R.73); C e D Baurusuchus salgadoensis (MPMA-62-0001-02). Barra de escala: A, 

B e D-5cm;  C-10cm. 



40 

 

  

5.3 Peirossaurídeos 

 

 Os Peirosauridae tinham médio à grande porte, crânios moderadamente altos, órbitas 

laterais, narinas frontalmente orientadas, membros moderadamente alongados e robustos, 

osteodermos sem quilha e pouco espessos, dispostos em duas fileiras que se estendem da região 

cervical até a caudal; enquanto outros osteodermos estavam dispostos nas laterais do tronco. Sua 

dentição foi pouco diferenciada, apresentando alguns dentes hipertrofiados na maxila e 

mandíbula, dentes mais abaulados e finamente serrilhados na porção posterior de ambos os ossos 

(Vasconcellos, 2006) (Figura 5.3). 

 

 

 
Figura 5.3 A- Peirosaurus tormini (DGM-433 R); B- Uberabasuchus terrificus (CPPLIP-630), C e D- 

Montealtosuchus arrudacamposi (MPMA-16-0007-04). Barra de escala: B e C – 5cm; D- 2cm. 

 

 

 



41 

 

 

5.4 Trematochampsideos 

 

Existem muitas controvérsias sobre a filogenia da família Trematochampsidae. Entre os 

Crocodyliformes da família Trematochampsidae destaca-se Itasuchus jesuinoi, que foi 

enquadrado por Price (1955) dentro da família Goniopholidae, atualmente considerado como um 

Crocodyliforme pertencente à família Trematochampsidae.  

 Trematochampsídeos possuíam focinho profundo, e apresentavam  uma estrutura dentária 

zifodonte (Buckley &amp;amp; Brochu, 1999). Assim exibiam a dentição diferente  da maioria dos 

crocodilianos. Os  dentes apresentam heterodontia, sendo, em regra, recurvados, serrilhados e 

lateromedialmente comprimidos. Isto pode ser decorrente de uma adaptação para o ambiente 

terrestre ou, pelo menos, estilo de vida semiterrestre, já que tais dentes seriam mais adequados 

para o corte e rasgo, e não para captura e manutenção das vítimas debaixo de água. Apesar disso, 

a maioria trematochampsideos se presume ter sido aquática (Rogers et al.,2007) (Figura 5.4). 

 

 
Figura 5.4 A e B- Itasuchus jesuinoi (DGM- 434R) (Fotografias de Fabiano Vidoi Iori). Barra de escala: A=10cm; 

B= 2cm. 

 

 

 



42 

 

5.5 Goniopholídeo 

 

Goniopholis paulistanus é uma espécie de Crocodyliforme oriunda do Grupo Bauru, 

proveniente de rochas da Formação Adamantina, definida a partir de dentes isolados, 

desconhecendo-se outros aspectos da anatomia craniana. Os dentes de Goniopholídeos possuíam 

aproximadamente 50 estrias longitudinais em cada dente e não excediam em geral mais de 

0,5mm (Campos et al., 2005) (Figura 5.5).  

 

 
 

Figura 5.5 A, B e C- Dentes de Goniopholis paulistanus (DGM-258R e DGM-259R). Barra de escala: A= 2mm 

 

 

 

 

 

 

 



43 

 

5.6 Descrição dos dentes de crocodiliformes do Afloramento Santa Irene 

 

Números de tombo MPMA12-0D19-97 a MPMA12-0D26-97  

 

5.6.1 MPMA-12-0D19-97  

  

 Coroa fragmentada na porção basal, altura de 27,8 mm, em forma de cone apresentando 

sulcos do ápice à porção basal. Os sulcos são formados por estrias longitudinais descontínuas, 

sendo mais profundos na porção mesial/ basal. Face labial levemente convexa e lingual côncava. 

Seção basal antero-posterior arredondada, com 10,3 mm de comprimento. Carenas, anterior e 

posterior, com lâminas que separam a porção lingual da labial (Figura 5.6). 

 
Figura 5.6 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D19-97; B- Detalhe da separação da 

face lingual da labial; C- inclinação da face lingual; D- Detalhe dos sulcos formados por estrias 

longitudinais descontínuas; E e F- Desenho da seção basal. Barra de escala: A, B, C, E e F = 5mm; D= 

500 m. 



44 

 

5.6.2 MPMA-12-0D20-97  

 

 Coroa preservada, altura de 20,1mm, em forma de cone; estrias longitudinais 

descontínuas, sendo mais profundos na porção mesial/ basal. Face labial levemente convexa e 

lingual côncava. Seção basal antero-posterior arredondada, com 9,7mm de comprimento. 

Carenas, anterior e posterior, com lâminas que separam a porção lingual da labial (Figura 5.7). 

 

 

Figura 5.7 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D20-97; B e E- Detalhe da separação da face 

lingual da labial; C- Inclinação da face lingual; D- Detalhe dos sulcos formados por estrias longitudinais 

descontínuas;  F e G- Desenho da seção basal. Barra de escala: A, B, C, F e G = 5mm; D= 500 m e E= 2mm. 



45 

 

5.6.3 MPMA-12-0D21-97 e MPMA-12-0D22-97  

  

 Os exemplares MPMA-12-0D21-97 e  MPMA-12-0D22-97 estão conservado na matriz 

rochosa. No exemplar MPMA-12-0D21-97, a coroa está preservada, altura de 25,5mm, em forma 

de cone com sulcos do ápice à porção basal. Os sulcos são formados por estrias longitudinais 

descontínuas mais profundas na porção mesial/basal. Face labial levemente convexa e lingual 

côncava. Carenas, anterior e posterior, apresentam estrutura em forma de lâminas que separam a 

porção lingual da labial. Já o exemplar MPMA-12-0D22-97, apresenta coroa bastante 

fragmentada em visão labial, altura de 19,4mm, em forma de cone com sulcos fragmentados em 

vista lingual do ápice à porção basal (Figura 5.8). 

 

 

Figura 5.8 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D21-97; B- Detalhe da separação da 

face lingual da labial MPMA-12-0D21-97; C- Vista geral da face labial MPMA-12-0D21-97; D- Vista 

geral da face lingual MPMA-12-0D22-97; E- Vista geral da face labial MPMA-12-0D22-97. Barra de 

escala A, B, C, D e E= 5mm. 



46 

 

5.6.4 MPMA-12-0D23-97  

 

 Coroa preservada, altura de 20,7mm, em forma de cone, com sulcos do ápice à porção 

basal. Os sulcos são formados por estrias longitudinais descontínuas sendo mais profundos na 

porção mesial/ basal. Face labial levemente convexa e lingual côncava. Seção basal antero-

posterior arredondada, comprimento de 6,5mm. Carenas, anterior e posterior, com lâminas que 

separam a porção lingual da labial (Figura 5.9). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 5.9 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D23-97; B- Detalhe da 

separação da face lingual da labial; C- Inclinação da face lingual; D e E-Detalhe dos 

sulcos formados por estrias longitudinais descontínuas; F e G- Desenho da seção basal. 

Barra de escala: A, B, C, F e G = 5mm; D e E= 500 m. 



47 

 

5.6.5 MPMA-12-0D24-97  

 

 Coroa preservada, altura de 13,7mm, em forma de cone apresentando sulcos do ápice à 

porção basal. Os sulcos são formados por estrias longitudinais descontínuas, sendo mais 

profundos na porção mesial/ basal. Face labial convexa e lingual côncava. Seção basal antero-

posterior arredondada, com 5,6mm de comprimento. Carenas, anterior e posterior, com as bordas 

levemente serrilhadas que separam a porção lingual da labial (Figura 5.10). 

 

Figura 5.10 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D24-97; B- Detalhe da separação da face 

lingual da labial; C- Inclinação da face lingual; D e E- Detalhe dos bordos serrilhados; F e G- Desenho da seção 

basal. Barra de escala: A, B, C, F e G = 5mm; D= 500 m; E= 100 m. 



48 

 

5.6.6 MPMA-12-0D25-97  

 

 Coroa bem preservada com fragmentação na base, altura de 18,6mm, em forma de cone 

apresentando sulcos do ápice à porção basal. Os sulcos formados por estrias longitudinais 

descontínuas, são mais profundos na porção mesial/ basal. Face labial levemente convexa e 

lingual levemente côncava. Seção basal antero-posterior arredondada, com 11,0mm de 

comprimento. Carenas, anterior e posterior, com as bordas serrilhadas que separam a porção 

lingual da labial (Figura 5.11). 

 

Figura 5.11 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D25-97; B- Detalhe da separação da 

face lingual da labial; C- Inclinação da face lingual; D- Detalhe dos bordos serrilhados; F e G- Desenho da 

seção basal. Barra de escala: A, B, C, H e G = 5mm; D, E e F= 500 m. 



49 

 

5.6.7 MPMA-12-0D26-97  

 

 Coroa bem preservada, altura de 14,5mm, em forma de cone apresentando sulcos do ápice 

à porção basal. Os sulcos são formados por estrias longitudinais descontínuas, profundos ao 

longo de toda a coroa. Face labial e lingual levemente convexa. Seção basal antero-posterior 

arredondada, com 11,8mm de comprimento. Carenas, anterior e posterior, com as bordas 

serrilhadas que separam a porção lingual da labial (Figura 5.12). 

 

Figura 5.12 A- Vista geral da face lingual do exemplar MPMA-12-0D26-97; B- Detalhe da separação da face 

lingual da labial; C- Inclinação da face lingual; D e E- Detalhe dos bordos serrilhados; F e G- Detalhe dos sulcos 

formados por estrias longitudinais ao longo da carena. H e I – Desenho da seção basal transversal. Barra de escala: 

A, B, C, H e I = 5mm; D, E,  F e G= 500 m. 



50 

 

5.7 Discussão Sobre Dentes de Crocodyliformes 

  

Neste estudo foi possível observar que diferente dos dentes de Theropoda  que são, 

lateralmente achatados, bordos serrilhados e dentículos apresentando morfologias distintas e com 

sulcos  (Benton, 1990) os dentes de Crocodyliformes são cônicos, com estriamento ao longo da 

carena, e bordos serrilhados do tipo falso zifodonte. A seção basal arredondada é uma das 

principais características que permitem a classificação de dentes isolados como Crocodyliformes, 

uma vez que as demais morfologias dentárias podem ser bastante diversas. 

A morfologia dos dentes pode estar relacionada aos hábitos alimentares. Os Theropoda 

aparentemente tinham uma dieta eminentemente carnívora. Já as dentições de Crocodyliformes 

indicam uma alimentação onívora, sendo seus dentes aptos não só ao corte, mas também à 

trituração de alimentos duros, como ossos ou conchas de moluscos. Nos exemplares em estudo, 

observou-se que o desenho da seção basal é circular em todos os dentes (Figura 5.13). 

 

 
Figura 5.13  Desenho da seção basal. A- exemplar MPMA-12-0D19-97; B- exemplar MPMA-12-0D25-97; C- 

exemplar MPMA-12-0D26-97; D – exemplar MPMA-12-0D20-97, E- exemplar MPMA-12-0D23-97; F- exemplar 

MPMA-12-0D24-97. Barra de escala= 5mm. 

 



51 

 

Foi possível concluir que os exemplares dentários de números MPMA-12-0D19-97 a 

MPMA-12-0D26-97 (Figuras 5.6, 5.7, 5.8, 5.9, 5.10, 5.11, 5.12) pertencem aos Crocodyliformes 

e que possuem grandes semelhanças morfológicas observadas na família Goniopholidae, como 

estrias longitudinais formando sulcos salientes. Entretanto, não é seguro enquadrá-los nesta 

família, uma vez que a ocorrência da mesma no Brasil foi definida apenas a partir de dentes 

isolados (Figura 5.5), desconhecendo-se outros aspectos da anatomia craniana. Assim, optou-se 

por colocá-los dentro da família Trematochampsidae (Figura 5.4 e 5.14), pois possuem as 

características gerais desta. Apresentavam heterodontia, sendo os exemplares de número MPMA-

12-0D19-97, MPMA-12-0D20-97, MPMA-12-0D21-97 e MPMA-12-0D22-97 (Figuras 5.6, 5.7, 

5.8), recurvados com estriamento longitudinal nas carenas e lateromedialmente comprimidos. Os 

exempalres MPMA-12-0D23-97, MPMA-12-0D24-97, MPMA-12-0D25-97 e MPMA-12-0D26-

97 apresentam as caracteísticas descritas para os dentes indicados  acima,  porém, possuem os 

bordos das carenas serrilhados, sendo os exemplares MPMA-12-0D25-97 e MPMA-12-0D26-97, 

menos recurvados (Figura 5.14). 

Estes exemplares se distinguem da descrição proposta para dentes de baurussuquídeos 

(Figura 5.2), que possuem  dentes com a face lingual e labial lisa, grandes dentes caniniformes 

comprimidos labiolingualmente e com carenas serrilhadas. Foi observado em dentes de 

baurusuchus, ainda em estudo, que estes apresentam  dentículos mais arredondados e uniformes 

ao longo de toda a carena anterior enquanto os dentículos presentes na carena posterior finalizam-

se no meio desta; e dos peirosaurideos (Figura 5.3)  que possuem dentes mais abaulados e 

finamente serrilhados na porção posterior e com face lingual e labial lisa.Pode-se inferir, ainda, 

que os exemplares MPMA-12-0D19-97, MPMA-12-0D20-97, MPMA-12-0D21-97, MPMA-12-

0D22-97, MPMA-12-0D23-97 e MPMA-12-0D24-97, por apresentar ápice bastante  inclinado 

lingualmente, poderiam  localizar-se na porção anterior da série dentária. 



52 

 

 

 

Figura 5.14 Cladograma apresentando as relações filogenéticas para os principais grupos de Crocodyliformes. 

(BUSCALIONI et. al., 2004). 

 

  



53 

 

 
Figura 5.15 Comparação entre os exemplares de Crocodyliformes. A- exemplar MPMA-12-0D19-97; B- exemplar 

MPMA-12-0D20-97; C- exemplar MPMA-12-0D21-97; D- exemplar MPMA-12-0D23-97; E- exemplar MPMA-12-

0D24-97; F- exemplar MPMA-12-0D25-97 e G- exemplar MPMA-12-0D26-97.  Barra de escala = 5mm 



54 

 

 

6 INFERÊNCIAS PALEOECOLÓGICAS 

 

6.1 Tafonomia 

 

A Tafonomia é uma importante ferramenta para a resolução de problemas paleontológicos 

e sedimentológicos. É o estudo dos processos que ocorrem desde a morte dos organismos até sua 

incorporação final na rocha (Benton, 2008). Vale-se das mesmas regras que governam relações 

ecológicas modernas para refazer as relações entre organismos do passado e seu meio ambiente, 

inferido a partir dos fósseis (Dutra, 2000). 

O registro das concentrações fossilíferas demonstra o retrato de morte dos organismos, 

sendo distorcido e repleto de tendenciamentos introduzidos pelos processos tafonômicos 

(Seilacher, 1970; Simões &amp;amp; Kowalewski, 1998). O objetivo da Paleontologia é a compreensão do 

retrato de vida a partir da identificação dos processos tafonômicos, sedimentares e temporais que 

atuam para formar o retrato de morte (Seilacher, 1970; Holz &amp;amp; Simões, 2000).  

Através dos estudos tafonômicos pode-se demonstrar que as assembléias fósseis são 

também o reflexo das condições existentes no ambiente de deposição, em geral distinto daquele 

em que viveram os organismos. Quando um fóssil é preservado, este comumente passou por uma 

série de eventos como: apodrecimento dos tecidos moles, transporte e quebra dos tecidos duros, 

soterramento e modificação dos tecidos duros (Benton, 2008)  

 Segundo Holz &amp;amp;Simões (2002) a análise tafonômica de um fóssil deve incluir um estudo 

dos parâmetros ambientais ou bióticos que levaram um organismo à morte, pois pode existir um 

vinculo forte entre o tipo de mortandade e o evento de soterramento. Assim, a análise tafonômica 

abrange a morte do organismo e a pesquisa de suas causas, a necrólise e a desarticulação 

esquelética, o transporte, o soterramento final até a diagenese e a sua influência sobre a 

fossilização (Figura 6.1). 

 

 

 

 



55 

 

 
Figura 6.1 – Resumo das etapas da análise tafonômica, visando a  reconstituição desde a morte até o soterramento 

de um organismo (modificado HOLZ &amp;amp; SIMÕES, 2002). 

 

Na natureza, entretanto, as etapas da fossilização não ocorrem necessariamente de 

maneira linear, mas como superposições. Segundo a definição apresentada por Behrensmeyer &amp;amp; 

Kidwell (1985), para a compreensão mais ampla dos processos de preservação, e como eles 

afetam a informação no registro fossilífero, a Tafonomia abrange duas subdivisões: 

Bioestratinomia e a Diagenese dos fósseis.  

 Através dos estudos bioestratinômicos se observa a história sedimentar dos restos 

esqueléticos até o seu soterramento, incluindo os estudos da causa-morte de um organismo, sua 

deposição, transporte e sedimentação. A Diagênese dos fósseis indica os processos físicos e 

químicos que alteram os restos esqueléticos após o soterramento (Flessa et al., 1992).  

 Quando os elementos ósseos se encontram em ambientes úmidos, a desarticulação do 

crânio ocorre primeiro. Na sequência são desarticuladas as escápulas dos membros e da coluna 

vertebral caudal. Por último, há a desarticulação da coluna vertebral dorsal-sacral (Holz &amp;amp; 

Simões, 2002).   



56 

 

 Fósseis articulados ou com grandes partes articuladas, indicam um soterramento logo após 

a morte ou ainda na fase de destruição de seus elementos não esqueléticos. Já animais que 

ficaram expostos por muito tempo ou sofreram transporte após a destruição da parte não-

esquelética, terão o organismo desarticulado e desgaste nos materiais, principalmente nas 

extremidades (Figura 6.2). Grandes exposições às intempéries levam a fissura e mesmo a 

desagregação dos materiais ósseos (Figura 6.3). 

 

 
Figura 6.2 Esqueleto de vaca em estágio intermediário de desarticulação. Os ossos do crânio e dos membros já 

estão desarticulados, mas a coluna vertebral ainda se mantém firmemente conectada. Fonte: 

www.ufrgs.br/paleodigital/Tafonomia2.html 

 

 
Figura 6.3 Fóssil coletado nos arredores do afloramento Santa Irene, dentro da Fazenda Santa Irene, demonstrando 

exposição às intempéries (fissuras).  

 

http://www.ufrgs.br/paleodigital/Tafonomia2.html


57 

 

 De acordo com Henderson &amp;amp; Frey (1986), há a diminuição da desarticulação devido ao 

decréscimo de energia do meio em que o organismo se encontra. No caso de soterramento rápido, 

as condições e a baixa energia do meio podem ocasionar a ocorrência de restos esqueléticos 

articulados. 

6.2 Paleoecologia e Bioestratonomia dos Fósseis do Afloramento Santa Irene 

  

 A tafocenose do afloramento Santa Irene possui como caráter distintivo, apresentar 

preservação pouco comum em relação à outras assembléias fossilíferas de dinossauros 

Sauropodomorpha encontradas nas demais localidades da região de Monte Alto. 

 Apesar de comumente a presença de dentes isolados de carnívoros encontrados 

associados a outros fósseis sejam devido ao seu transporte durante o processo de sedimentação, e 

que grandes fósseis, como o do titanossaurídeo, serviriam apenas como barreira, acredita-se que, 

no caso do Afloramento Santa Irene o que ocorreu foi a deposição no próprio local da morte, já 

que foram encontrados apenas a carcaça fossilizada do Aeolosaurus e dentes dos carnívoros, sem 

nenhum outro vestígio de fragmentos de outros indivíduos ou dentes de dinossauros herbívoros. 

  Os fósseis coletados no afloramento Santa Irene, são compostos de parte do pós-crânio 

articulado de um grande dinossauro herbívoro, em contraposição às demais assembléias que 

apresentam ossos isolados, indicando transporte dos restos antes de serem recobertos e iniciar-se 

o processo de fossilização. Na assembléia estudada, a presença do pós-crânio articulado de 

Aeolosaurus pode indicar que a sua morte aconteceu no local ou próximo do local do 

soterramento/preservação, podendo ser caracterizado como autóctone.  

 Esta preservação diferencial permite inferências etoecológicas (aspectos que fazem parte 

da vida das diferentes espécies em seus ecossistemas) dos animais presentes na região e que 

podem ser parcialmente identificados através dos fósseis encontrados no afloramento Santa Irene. 

Os Sauropodomorpha, animais herbívoros de grande porte que viveram no período Cretáceo 

Superior, deveriam precisar de um grande suprimento de água e alimento, o que os forçava a 

migrar grandes distâncias, a exemplo do que ocorre hoje com elefantes no deserto da Namíbia. 

Durante a estação chuvosa, os recursos alimentares são mais abundantes de maior qualidade 

(Owen-Smith, 1988). A água também é amplamente distribuída durante a estação chuvosa e, 

portanto, não restringe o deslocamento de animais de grande porte, tais como os elefantes, a 

longas distâncias (De Beer, 2007). Os dinossauros saurópodes assim como os elefantes na 



58 

 

Namíbia, deveriam se deslocar de um campo de água e alimento a outro, cruzando grandes áreas 

semi-desérticas segundo o curso das estações (Figura 6.4). 

 

 

 

Figura 6.4 Elefantes no deserto da Namíbia. Fonte: http://www.viajaraafrica.com.ar/wp-

content/uploads/2011/03/elefantes-en-Namibia.jpg 

  

 As migrações em busca de água e alimentos costumam causar grande stress aos rebanhos, 

acontecendo a perda de indivíduos durante as travessias. Estes provavelmente compõem a grande 

maioria dos fósseis encontrados desarticulados e com sinais de rolagem com desgaste de suas 

superfícies. 

 Entretanto, o pós-crânio de Aelosaurus do afloramento Santa Irene, provavelmente, não 

pertence a uma perda, em local seco, durante a migração do bando a procura de alimento, uma 

vez que se encontra articulado, o que nos leva a inferir que o mesmo deve ter morrido no 

momento em que se aproximava do curso d’água. Assim, é possível que o Aeolosaurus tenha 

morrido sem ter sido soterrado imediatamente, possibilitando a predação das partes moles do seu 

corpo por carnívoros, como os terópodes e os Crocodyliformes, antes de ser totalmente soterrado 

por sedimentos mobilizados por ação proveniente de chuvas nos períodos mais úmidos (Figura 

6.5) 

http://www.viajaraafrica.com.ar/wp-content/uploads/2011/03/elefantes-en-Namibia.jpg
http://www.viajaraafrica.com.ar/wp-content/uploads/2011/03/elefantes-en-Namibia.jpg


59 

 

 
Figura 6.5 Elefante em um ambiente úmido. O mesmo pode ter ocorrido com o Aelosaurus. Modificado de 

http://lh5.ggpht.com/_tStF_giuMZA/RuPZh_AewKI/AAAAAAAAAm8/oL0HASCLJ1M/23140018.JPG 

  

 O tamanho estimado para Aelosaurus encontrado no afloramento Santa Irene é de 15 a 20 

metros de comprimento, que associado ao porte relativamente pequeno dos predadores que 

deixaram vestígios no cenário da alimentação, levam a acreditar que o animal morreu por causas 

naturais, e não por ação direta de predadores. Segundo Buffetaut &amp;amp; Suteethorn (1989), a 

associação de carnossauros a saurópodes não indica que os primeiros atacaram os segundos, mas 

sugere que os carnossauros perderam os dentes enquanto se alimentavam das carcaças. Este tipo 

de associação pode indicar uma falta de transporte pós-morte.  Provavelmente, a camada 

rochosa, da qual faz parte os fósseis do afloramento Santa Irene, foi produto de um ambiente com 

energia que não foi suficiente para arrastar a carcaça completa do Aeolosaurus e, 

consequentemente, os dentes dos arcossauros carnívoros perdidos entre ela.  

A curvatura do pescoço e cauda do Aelosaurus sugere que houve uma rigidez cadavérica e 

posterior ressecamento do tecido externo após a sua morte, o que poderia ter provocado, por se 

tratar de partes mais resistentes do tecido mole dos animais, a perda de dentes dos carnívoros que 

se alimentaram da carcaça até a total decomposição dos tecidos e posterior soterramento das 

partes duras deste saurópode. 

 Tais dados levam a propor que a preservação do Aelosaurus e dos predadores que dele se 

alimentaram deve-se às características restritas do habitat, o qual permitiu a vida destes animais e 

também a preservação dos seus esqueletos. O ciclo de chuvas na região de Monte Alto no 

transcorrer do Cretáceo foi acentuado, forçando a paleofauna a desenvolver estratégias de 

sobrevivência durante a estação mais seca.  

 



60 

 

6.4 Diagênese dos Fósseis  

 

A diagenese dos fósseis indica os processos físicos e químicos que alteram os restos 

esqueléticos após o soterramento (Flessa et al., 1992). Os processos diagenéticos começam logo 

após o soterramento, pois o acúmulo gradual de sedimentos desencadeia todo um conjunto de 

ações que levam à sua progressiva consolidação numa rocha sedimentar. Os restos orgânicos 

associados ao sedimento irão sofrer estas mesmas ações e se transformarão em fósseis. 

A diagênese, apesar de ser facilmente comprovada, é de difícil identificação, uma vez que, 

na maioria dos casos, há substituição e adição de outros minerais ao fosfato de cálcio (mineral 

original do osso), ou até mesmo a sua dissolução, e, posteriormente, preenchimento com outros 

minerais que estejam solúveis no subsolo, gerando um molde.  

 Em análise de sete peças dentárias de Theropoda do afloramento Santa Irene, foi possível 

constatar a presença de minerais normalmente não encontrados em dentes de animais vivos 

(MPMA-12-00D1-97, MPMA-12-00D2-97, MPMA-12-00D5-97, MPMA-12-00D6-97, MPMA-

12-00D7-97, MPMA-12-0D10-97 e MPMA-12-0D11-97). 

 Dentes possuem como componentes principais cálcio, fósforo, carbono e água. Nas 

dentições estudadas, outros elementos como sódio, magnésio, alumínio, silício e vanádio 

aparecem em quantidades significativas, o que indica a mudança química que ocorreu nestes 

dentes após a sua deposição inicial e durante o seu processo de fossilização (Anexo III). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



61 

 

7 CONSIDERAÇÕES FINAIS 

 

 Os estudos realizados com o material fóssil coletado no afloramento Santa Irene 

permitem inferir que, no Cretáceo Superior, a região de Monte Alto – SP, situada no que hoje 

constitui parte da Bacia Bauru, era caracterizada por rios com barras arenosas, nos quais diversos 

grupos de animais buscavam água e alimento. 

  A disposição e tipos de fósseis encontrados no afloramento Santa Irene, no 

momento da escavação, levam à suposição de que naquele ambiente coabitavam pelo menos três  

grupos de animais: Theropoda, Crocodyliformes e Sauropodomorpha, além de invertebrados. 

 Deduz-se que estes animais habitavam ou transitavam por aquele ambiente, pois não há 

sinais de que os fósseis tenham sido transportados até o local no qual foram coletados, mas sim 

que a carcaça do Aeolosaurus serviu de alimento para outros animais no local de sua morte. Tal 

inferência é possível devido ao grau de articulação dos ossos do pós-crânio do herbívoro 

associados apenas a dentes isolados de Theropoda e Crocodilyformes, provavelmente 

necrófagos. 

  O material analisado associado ao ambiente de deposição permite a reconstituição 

de um retrato impar de um ecossistema a muito extinto, onde animais coexistiam em condições 

adversas e prosperavam. A morte do grande saurópode permitiu que animais 

predadores/necrófagos e saprófagos se mantivessem vivos, e que invertebrados se abrigassem em 

um solo incipiente e provavelmente frágil em formação.  

 Enfim, as reconstituições que se podem criar a partir de vestígios preservados nas rochas 

há milhões de anos, traz por si, a essência que move a Paleontologia, pois não se trata de estudar 

ossos sem vida e sim de conseguir reconstruir a vida em material hoje inerte, mas com uma 

história que permite ver toda a sua evolução, muitas vezes resumida em uma delgada camada de 

rocha (Figura 7.1 e 7.2).  

 

 

 

 

 



6
2
 

 

 
F

ig
u

r
a

 7
.1

 R
e
c
o

n
stitu

iç
ã
o

 d
o

 a
flo

ra
m

e
n
to

 S
a
n

ta
 Ire

n
e
. E

la
b

o
ra

d
a
 p

o
r D

e
v
e
rso

n
 d

a
 S

ilv
a
 (P

e
p

i). 



6
3
 

 

 
F

ig
u

r
a

 7
.2

 R
e
c
o

n
stitu

iç
ã
o

 d
o

 a
flo

ra
m

e
n
to

 S
a
n

ta
 Ire

n
e
. E

la
b

o
ra

d
a
 p

o
r C

irin
e
u

 C
o

lo
n

to
n
io

 



64 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

ANDRADE, M. B. &amp;amp; BERTINI, R.J. . A new Sphagesaurus (Mesoeucrocodylia: Notosuchia) from 

the Upper Cretaceous of Monte Alto City (Bauru Group, Brazil), and a revision of the 

Sphagesauridae. Historical Biology, v. 20, p. 101-136, 2008. 

 

ARRUDA, J. T.; CARVALHO, I.S. &amp;amp; VASCONCELLOS, F.M. Baurusuquídeos da Bacia 

Bauru(Cretáceo Superior, Brasil). Anuário do Instituto de Geociências - UFRJ  v. 27, p. 64-74, 

2004. 

 

BEHRENSMEYER, A. K. &amp;amp; KIDWELL S.M. Taphonomy's Contributions to Paleobiology. 

Paleobiology,  11 (1):105-119, 1985. 

 

BENTON, M. J.Vertebrate Paleontology. Harper – Collins Academic, London, 1990. 

 

BENTON, M. J. Paleontologia de Vertebrados. 3ª edição. São Paulo: Atheneu Editora, 2008, 446 

p., 2008. 

 

BERTINI, R. J.  Répteis. In Paleontologia (Carvalho, I.S. – editor). Editora interciência, Rio de 

Janeiro, p. 543-575, 2000. 

 

BERTINI, R. J.; FRANCO, A. C.; TOLEDO, C. E. V. &amp;amp; CAMPOS, A. C. A.  Theropod teeth from 

the Adamantina Formation, Upper Cretaceous of São Paulo State. Analysis of dental 

morphology. In: XV Congresso Brasileiro de Paleontologia, 1997, São Pedro. Boletim de 

Resumos do XV Congresso Brasileiro de Paleontologia. São Pedro, 1997. 

 

BERTINI, R. J.; SANTUCCI, R.M. &amp;amp; ARRUDA-CAMPOS, A. C. Firts occurrence of Aeolosaurus 

(Sauropoda, Titanosauridae) in Bauru Group of the Paraná Basin, Brasil. In: Congresso 

Brasileiro De Paleontologia, 16., 1999, Crato. Boletim de Resumos. Crato:Urca, 1999. p. 27-28, 

1999. 

 

BONAPARTE, J. F. &amp;amp; NOVAS, F. E. Abelisaurus comahuensis n. g., n. sp., Carnosauria del 

Cretacico tardio de Patagonia. Ameghiniana, Buenos Aires, n. 21, p. 259-265, 1985. 

 

BUCKLEY, G. A. &amp;amp; BROCHU, C. A. An enigmatic new crocodile from the Upper Cretaceous of 

Madagascar. In: Unwin, D. (ed.), Cretaceous Fossil Vertebrates: Special Papers in 

Palaeontology, n.. 60, The Palaeontological Association (London), 1999. 

 

BUFFETAUT E. &amp;amp; SUTEETHORN V.  A sauropod skeleton associated with theropod teeth in the 

upper jurassic of Thailand: Remarks on the taphonomic and palaeoecological significance of such 

associations. Paleogeography, Paleoclimatology, Paleoecology,  1989. 

 

BUSCALIONI, A. D.; SCHULP, A. S.; JAGT, J. W.M; HANNA, S. S.;  HARTMAN, A. F. Late 

Cretaceous neosuchian crocodiles from the Sultanate of Oman. Cretaceous Research, n. 25, 

2004. 



65 

 

 

CARVALHO, I. S. &amp;amp; BERTINI, R. J. Mariliasuchus: um novo Crocodylomorpha (Notosuchia) do 

Cretáceo da Bacia Bauru, Brasil. Geologia Colombiana, Santafé de Bogotá, 24: 83-105, 1999. 

 

CARVALHO, I. S.; CAMPOS, A. C. A. &amp;amp; NOBRE, P. H. Baurusuchus salgadoensis, a new 

crocodylomorpha from the Bauru Basin. Gondwana Research, Japão, v. 8, n. 1, p. 11-30, 2005. 

 

CARVALHO, I.S.; RIBEIRO, L.C.B. &amp;amp; AVILLA, L.S. Uberabasuchus terrificus sp. nov. a new 

Crocodylomorpha from the Bauru Basin (Upper Cretaceous), Brazil. Gondwana Research, 7(4): 

975-1002, 2004. 

 

CARVALHO, I. S.; VASCONCELLOS, F. M. &amp;amp; TAVARES, S. A. S. Montealtosuchus 

arrudacamposi, a new peirosaurid crocodile (Mesoeucrocodylia) from the Late Cretaceous 

Adamantina Formation of Brazil. Zootaxa (Auckland), v. 1607, p. 35-46, 2007. 

 

CAMPOS, A. C. A.; ARRUDA, J. T.; TAVARES, S. A. S. &amp;amp; CARVALHO, I. S. . Contexto 

estratigráfico dos Crocodilomorfos Esfagessaurídeos da Formação Adamantina (Bacia Bauru, 

Cretáceo Superior). In: XIX Congresso Brasileiro de Paleontologia e VI Congresso Latino-

Americano de Paleontologia, 2005, Aracaju. Anais do XIX Congresso Brasileiro de 

Paleontologia e VI Congresso Latino-Americano de Paleontologia. Aracaju : Sociedade 

Brasileira de Paleontologia, 2005. 

 

CANDEIRO, C.R.A. Padrões morfológicos dos dentes de Abelisauroidea e 

Carcharodontosauridae ( Theropoda, Dinosauria) do Cretáceo da América do Sul. 208 f. 

Tese de Doutorado. Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de 

Janeiro, 2007. 

 

CURRIE, P.J.; RIGBY, JR, J.K &amp;amp; SLOAN, R.E. Theropod teeth from the Judith River Formation of 

Southern Alberta, Canadá. In: Dinosaur Systematics: Approaches and Perspectives 

(Carpenter, K. &amp;amp; Currie, P. J.; eds). Cambridge University Press, New York, p. 107-125, 1990. 

 

DAL’ BÓ, P. F. F. ; BASILICI, G. Estimativas de Paleoprecipitação e Gênese de Feições Cálcicas e 

Argílicas em Paleossolos da Formação Marília (Neocretáceo Da Bacia Bauru). São Paulo, 

UNESP, Geociências, v. 29, n. 1, p. 33-47, 2010. 

 

DE BEER, Y. Determinants and consequences of elephant spatial use in Southern Africa’s arid 

savannas. MSc thesis, University of Pretoria, Pretoria, 2007. 

 

DIAS-BRITO, D.; MUSACCHIO, E.A.; CASTRO, J.C.; MARANHÃO, M.S.A.S.; SUAREZ, J.M. 

&amp;amp; RODRIGUES, R. Grupo Bauru: uma unidade continental do Cretáceo no Brasil – concepções 

baseadas em dados micropaleontológicos, isotópicos e estratigráficos. Rèvue Paléobiologie, 20 

(1): 245-304, 2001. 

 

DUTRA, T. L. Paleoecologia. In: Paleontologia 1ª ed. Rio de Janeiro, Interciência, p. 145-154, 

2000. 

 



66 

 

FERNANDES, A. C. S.; CARVALHO, I.S. &amp;amp; AGOSTINHO S. Icnofósseis: conceitos gerais. In: 

Icnologia. Livros da série textos publicados pela Sociedade Brasileira de Geologia, p. 8-23, 

2007. 

 

FERNANDES, L. A. &amp;amp; COIMBRA, A. M. A Bacia Bauru (Cretáceo Superior, Brasil). Anais da 

Academia Brasileira de Ciências, 68(2): 195-205, 1996. 

 

FLESSA, K. W.; KOWALEWSKI, M. &amp;amp; WALKER S. E. Post-Collection Taphonomy: Shell 

Destruction and the Chevrolet. Palaios, 7:553-554, 1992. 

FRANCO, A. C. Dentes de teropodomorfos do Cretáceo Superior da Bacia do Paraná. Análise 

em microscopia eletronica de barredura.  Programa de Pós-Graduação em Geologia e Ciências 

Exatas., Universidade do Estado de São Paulo – Rio Claro, Dissertação de Mestrado,  1999. 

 

GAUT LITER, J. Saurischian monophyly and the origin of birds. In: K. Padian, ed., The origin of 

birds and the evolution of flight. Memoirs of the California Academy of Science 8:1-55, 1986. 

 

HENDERSON, S.W. &amp;amp; FREY, R.W. Taphonomic redistribution of mollusks shells in a tidal 

inlet channel. Swapelo Island, Georgia. Palaios, v.1, p.3-16, 1986. 

 

HOLZ, M. &amp;amp; SIMÕES M.G. Tafonomia: Processos e Ambientes de Fossilização. In: Paleontologia. 

Rio de Janeiro, Interciência, 2000 

 

HOLZ, M. &amp;amp; SIMÕES M.G. O que é Tafonomia? In: Elementos Fundamentais de Tafonomia, 

Porto Alegre: Ed. Universidade/UFRGS, p. 18, 2002. 

 

IORI, F.V. Um novo Crocodylomorpha Notosuchia Sphagesauridae (Bacia Bauru, Cretáceo 

Superior) do município de Monte Alto, Estado de São Paulo. Programa de Pós-Graduação em 

Geologia, Instituto de Geociências da Universidade Federal do Rio de Janeiro – Rio de Janeiro, 

Dissertação de Mestrado, 73 p, 2008. 

 

IORI, F. V. &amp;amp; CARVALHO, I. S. . Morrinhosuchus luziae, um novo Crocodylomorpha Notosuchia 

da Bacia Bauru, Brasil. Revista Brasileira de Geociências, v. 39, p. 717-725, 2009. 

 

MARINHO, T. S. &amp;amp; CARVALHO, I. S. An armadillo-like sphagesaurid crocodyliform from the Late 

Cretaceous of Brazil. Journal of South American Earth Sciences, v. 27, p. 36-41, 2009. 

 

MARSH, O. C. Classification of the Dinosauria. American Journal of Science (Series 3), 23: 81-

86, 1881. 

 

NOVAS, F. E. La evolución de los dinosaurios carnívoros. In: J.L. Sanz and A. Buscalioni (eds.), 

Los dinosaurios y su entorno biótico. Actas II Curso de Paleontologia em Cuenca, PP. 125-163, 

1992. 

 

NOVAS, F. E.; RIBEIRO, L. C. B. &amp;amp; CARVALHO, I. S. Maniraptoran theropod ungual from the 

Marília Formation (Upper Cretaceous), Brazil. Revista Museo Argentino de Ciencias 

Naturales, Buenos Aires, v. 7, n. 1, p. 31-36, 2005. 

 



67 

 

NOBRE, P. H. ; CARVALHO, I. S.; VASCONCELLOS, F. M. &amp;amp; MARINHO, T. S. Mariliasuchus 

robustus, um novo Crocodylomorpha (Mesoeucrocodylia) da Bacia Bauru, Brasil. Anuário do 

Instituto de Geociências (Rio de Janeiro), v. 30, p. 38-49, 2007. 

 

NOBRE, P. H. &amp;amp; CARVALHO, I. S. Adamantinasuchus navae: A new Gondwanan 

Crocodylomorpha (Mesoeucrocodylia) from the Late Cretaceous of Brazil. Gondwana 

Research, v. 10, p. 370-378, 2006. 

 

OSTROM, J. H. Dromaeosauridae. In: The Dinosauria (Weishampel, D. B. et al. – editors) 

University of California Press, p. 269-279, 1990. 

 

OWEN-SMITH, R.N. Megaherbivores: the influence of very large body size on ecology. 

Cambridge University Press, Cambridge, 1988. 

OWEN, R. Report on British fossil reptiles. Report of the Eleventh meeting of the British 

Association for the Advancement of Science. p. 60-204, 1842. 

PAULA E SILVA, F. Geologia de superficie e hidroestratigrafia do Grupo Bauru no Estado de 

São Paulo. Programa de Pós-Graduação em Geologia, Universidade do Estado de São Paulo – 

Rio Claro, Tese de Doutorado, 166 p., 2003 

 

PINHEIRO, A. E. P.;  BERTINI, R. J.;  ANDRADE, M. B. &amp;amp; MARTINS NETO, R. G. New 

specimen of Stratiotosuchus maxhechti (Baurusuchidae, Crocodyliformes) from the Adamantina 

Formation (Upper Cretaceous), Southeastern Brazil. Revista Brasileira de Paleontologia, v. 11, 

p. 37-50, 2008. 

 

PRICE, L.I. Novos crocodilídeos dos arenitos da Série Bauru. Cretáceo do Estado de Minas Gerais. 

Anais da Academia Brasileira de Ciências, 27: 487–498, 1955. 

 

PRICE, L.I. A new reptile from the Cretaceous Brazil. Notas preliminares e trabalhos da Divisão 

de Geologia e Mineralogia, 25:1-4, 1945 

 

PRICE, L. I. On a new Crocodilia, Sphagesaurus from the cretaceous of the state of São 

Paulo, Brasil. Anais da Academia Brasileira de Ciências , 22(1):77-83, 1950. 

 

ROGERS, R. R.; KRAUSE, D. W.; CURRY ROGERS, K.; RASOAMIARAMANANA,  A. H. &amp;amp; 

RAHANTARISOA, L. Paleoenvironment and Paleoecology of  Majungasaurus crenatissimus 

(Theropoda: Abelisauridae) from the Late Cretaceous of Madagascar. Journal of Vertebrate 

Paleontology, 27(sp8): 21-31, 2007. 

 

ROXO, M. G. O. Crocodilianos Fósseis do Brasil. Serviço Geológico e Mineração, Notas 

preliminares e Estudos, Rio de Janeiro, 14: 9-15, 1936 

 

SANTUCCI, R.M. &amp;amp; BERTINI, R.J. Distribuição paleogeográfica e biocronológica dos 

titanossauros (Saurischia, Sauropoda) do Grupo Bauru, Cretáceo Superior do Sudoeste brasileiro. 

Revista Brasileira de Geociências, v. 31, n.3, p.307-314, 2001. 

 



68 

 

SANTUCCI, R.M. Evolução e Distribuição Paleogeográfica dos Titanosauria (Saurischia, 

Sauropoda). Programa de Pós-Graduação do Instituto de Geociências e Ciencias Exatas,Tese de 

Doutorado, 2005, UNESP, Campus Rio Claro. p. 69, 2005. 

 

SEILACHER, A. BEGRIFF UND BEDEUTUNG DER FOSSIL-LANGERSTÄTTEN. Neues 

Jahrbuch für geologie und Palãontologie, Jahrgang, 1970, Helf 1, p. 34-39, 1970. 

 

SIMÕES, M.G; KOWALEWSKI, M. Complex shell beds as paleoecological puzzles: a case study 

from the Upper Permiano f the Paraná Basin, Brazil. Facies, v. 38, p. 175-196, 1998. 

 

SMITH, J.B. Dental Morphology and Variation um Majungasaurus crenatissimus 

(Theropoda:Abelisauridae) from the late cretaceous of Madagascar. Journal of Vertebrate 

Paleontology, n.2, p.103-126, 2007. 

 

VASCONCELLOS, F. M. Descrição do Pós-Crânio de Uberabasuchus Terrificus. CARVALHO, 

RIBEIRO &amp;amp; AVILLA, 2004 (CROCODYLIFORMES, PEIROSAURIDAE) DO CRETÁCEO 

SUPERIOR DA BACIA BAURU: INFERÊNCIAS MORFOFUNCIONAIS E 

PALEOAUTOECOLÓGICAS. Dissertação de Mestrado - Instituto de Geociências, da 

Universidade Federal do Rio de Janeiro – UFRJ, Rio de Janeiro. 174 p, 2006. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



69 

 

 

ANEXO I 

 
 

 

 
 

 

Variação na curvatura da coroa em Theropoda. Curvatura da coroa em Abelisauridae 

E  Curvatura da coroa em Dromaeosauridae respectivamente. 

 (modificado de Smith, 2007) 

 

 

 

 



70 

 

 

ANEXO II 

 

 

Exemplares, A-MPMA-12-0D15-97 (15); B-MPMA-12-0D16-97 (16); C-MPMA-12-0D17-97 

(17) e D-MPMA-12-0D18-97 (18), excluídos da pesquisa por apresentarem muita fragmentação 

na coroa. As setas indicam as serrilhas característica de dinossauros Theropoda. Barra de escala 

5mm. 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 



71 

 

ANEXO III 

 

Análises por Dispersão de Energia (EDS) realizada nos exemplares MPMA-12-00D1-97, 

MPMA-12-00D2-97, MPMA-12-00D5-97, MPMA-12-00D6-97, MPMA-12-00D7-97, MPMA-

12-0D10-97 e MPMA-12-0D11-97 

MPMA 12_00D1_97 

 
Live Time: 30.0 sec. 

Full scale counts: 882 

Quantitative Results       MPMA 12_00D1_97 

Element 

 

      Net 

   Counts 

Weight % 

 

Atom % 

 

Compnd % 

 

   C        1256   38.71   52.57   38.71 

   O        1836   34.72   35.39   34.72 

  Na          225     0.70     0.50     0.70 

  Mg          240     0.33     0.22     0.33 

  Al          416     0.47     0.28     0.47 

  Si        1046     0.99     0.57     0.99 

   P        7022     7.08     3.73     7.08 

   K          106     0.13     0.05     0.13 

  Ca      11041   15.26     6.21   15.26 

  Fe          559     1.61     0.47     1.61 

Total   100.00 100.00  100.00 

 

 



72 

 

MPMA 12_00D2_97 

 

 
Live Time: 30.0 sec. 

Full scale counts: 896 

Quantitative Results       MPMA 12_00D2_97 

Element 

 

      Net 

   Counts 

Weight % 

 

Atom % 

 

Compnd % 

 

   C        3462   53.29   65.66   53.29 

   O        2328   29.14   26.95   29.14 

  Mg          400     0.32     0.19     0.32 

  Al        1142     0.77     0.42     0.77 

  Si        4708     2.71     1.43     2.71 

   P        4885     3.12     1.49     3.12 

   K          525     0.40     0.15     0.40 

  Ca      10867     9.46     3.49     9.46 

  Fe          429     0.78     0.21     0.78 

Total  100.00 100.00 100.00 

 

 

 

 

 

 

 



73 

 

MPMA 12_00D5_97 

 

 
Live Time: 20.0 sec. 

Full scale counts: 707 

Quantitative Results       MPMA 12_00D5_97 

Element 

 

      Net 

   Counts 

Weight % 

 

Atom % 

 

Compnd % 

 

   C        2464   48.17   60.76   48.17 

   O        2143   33.11   31.36   33.11 

  Na          152     0.37     0.24     0.37 

  Mg          118     0.13     0.08     0.13 

  Al          461     0.43     0.24     0.43 

  Si          779     0.62     0.34     0.62 

   P        5637     4.90     2.40     4.90 

   K          196     0.21     0.08     0.21 

  Ca        9095   11.25     4.25   11.25 

   V          404     0.80     0.24     0.80 

Total   100.00 100.00  100.00 

 

 

 

 

 

 



74 

 

MPMA 12_00D6_97 

 

 
Live Time: 20.0 sec. 

Full scale counts: 674 

Quantitative Results       MPMA 12_00D6_97 

Element 

 

      Net 

   Counts 

Weight % 

 

Atom % 

 

Compnd % 

 

   C          572   38.20   54.70   38.20 

   O          576   26.66   28.66   26.66 

  Na          104     0.63     0.47     0.63 

  Al          130     0.29     0.19     0.29 

  Si          145     0.27     0.17     0.27 

   P        4950     9.87     5.48     9.87 

   S            28     0.07     0.04     0.07 

  Ca        8512   24.01   10.30   24.01 

Total   100.00 100.00  100.00 

 

 

 

 

 

 

 



75 

 

 

MPMA 12_00D7_97 

 
Live Time: 20.0 sec. 

Full scale counts: 951 

Quantitative Results       MPMA 12_00D7_97 

Element 

 

      Net 

   Counts 

Weight % 

 

Atom % 

 

Compnd % 

 

   C          549   29.29   44.67   29.29 

   O          958   30.36   34.77   30.36 

  Na          201     0.92     0.73     0.92 

  Mg          140     0.29     0.22     0.29 

  Al          300     0.52     0.35     0.52 

  Si          362     0.52     0.34     0.52 

   P        7187   11.19     6.62   11.19 

  Ca      12184   26.92   12.30   26.92 

Total  100.00 100.00 100.00 

 

 

 

 

 

 

 



76 

 

MPMA 12_0D10_97 

 
Live Time: 20.0 sec. 

Full scale counts: 1872 

 

Quantitative Results       MPMA 12_0D10_97 

Element 

 

      Net 

   Counts 

Weight % 

 

Atom % 

 

Compnd % 

 

   C          743   30.83   46.17   30.83 

   O        1269   31.46   35.36   31.46 

  Na          171     0.66     0.51     0.66 

  Mg          158     0.27     0.20     0.27 

  Si          217     0.26     0.17     0.26 

   P        7916   10.41     6.05   10.41 

  Cl          119     0.19     0.10     0.19 

  Ca      12986   24.40   10.95   24.40 

  Fe          383     1.51     0.49     1.51 

Total  100.00 100.00 100.00 

 

 

 

 

 

 

 



77 

 

MPMA 12_0D11_97 

 

 
Live Time: 20.0 sec. 

Full scale counts: 934 

 

Quantitative Results       MPMA 12_0D11_97 

Element 

 

      Net 

   Counts 

Weight % 

 

Atom % 

 

Compnd % 

 

   C          479   24.30   37.58   24.30 

   O        1346   36.40   42.27   36.40 

  Na          137     0.62     0.50     0.62 

  Mg          232     0.47     0.36     0.47 

  Al          350     0.59     0.41     0.59 

  Si          650     0.93     0.61     0.93 

   P        6745   10.35     6.21   10.35 

  Ca      11682   25.11   11.64   25.11 

  Ti          115     0.36     0.14     0.36 

  Fe          194     0.87     0.29     0.87 

Total   100.00 100.00  100.00 

 

 

 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>