<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19059</field>
		<field name="filename">26159_silva_pr_me_ilha.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
UNESP 

Faculdade de Engenharia do Campus de Ilha Solteira 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
  
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Ilha Solteira 
2009 



PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ENGENHARIA CIVIL 
 

 

 

 

 

?????????	
??

?	????	?
??
?????????????	
?
?????????	
??

?????	?


??????????
??
?	?????????	

	?
????	????	???	???


 

 

 

 

PALLOMA RIBEIRO DA SILVA 
 

 

Orientador: Prof. Dr. José Augusto de Lollo 

 

Dissertação apresentada à Faculdade de 

Engenharia do Campus de Ilha Solteira, 

Universidade Estadual Paulista, para 

obtenção do título de Mestre em 

Engenharia na área de Recursos Hídricos e 

Tecnologias Ambientais. 

 
 

 

 

Ilha Solteira 

2009 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 





DEDICATÓRIA 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

À minha avó Cornélia (em memória) 

que sempre me apoiou e sonhou meus 

sonhos ao meu lado.



6 
 

AGRADECIMENTOS 
 

Em primeiro lugar a Deus pelo a vida e por ter colocados tantas pessoas a minha volta 

que me ajudam a viver, sonhar e realizar meus sonhos. 

Ao professor George pelo seu grande apoio, incentivo e empenho para que esse 

trabalho pudesse ser realizado. 

Ao professor Lollo pelo conhecimento, atenção e principalmente por todo apoio 

oferecido. 

Aos meus colegas de trabalho Raphael, Raoni, Lissandra e Hori, por toda ajuda no 

crescimento pessoal e profissional. Ajudando que eu alcançasse o conhecimento necessário 

para a realização deste trabalho. 

Ao professor Márcio por se demonstrar solícito nos momentos de dificuldades. 

Aos meus pais pelo grande incentivo e motivação durante todo o período de 

realização curso. 

Ao meu noivo Rafael pelo amor, compreensão, paciência e por sempre se fazer 

presente nos momentos em que precisei.  

Às minhas amigas Francini, Helena, Babi, Júlia, Alessandra, Juliana, Érica e Elaine 

que sempre me apoiaram e me ajudaram a superar as dificuldades que houveram durante 

esses anos, e com certeza comemorarão comigo essa vitória.  

À ARCADIS Hidroambiente pelo apoio oferecido com relação a disponibilidade de 

tempo.  

A CAPES pelo apoio financeiro, o qual foi fundamento para a realização do trabalho. 

 

 

 

 

 

 

 
 
 



7 
 

RESUMO 

 

A remediação de solos e águas subterrâneas impactadas por derramamentos de petróleo é 

uma atividade que geralmente envolve altos custos e longos períodos de tempo. Técnicas 

convencionais como a escavação dos solos contaminados, seguida de tratamento ou 

disposição em aterros, têm sido utilizadas para efetuar a remediação de locais 

contaminados, apesar de apresentarem, muitas vezes, elevados custos, bem como 

possibilitarem impactos adicionais ao ambiente. Além destas, outras técnicas têm sido 

aprimoradas, testadas e avaliadas em relação a sua eficiência/eficácia e custo, incluindo a 

contenção, biorremediação, desorção térmica, oxidação química, extração de vapores, 

bombeamento e tratamento de águas subterrâneas. Uma técnica de bombeamento e 

tratamento do solo e água subterrânea é o MPE - Extração Multifásica. O presente estudo 

caracterizou duas ocorrências de passivos ambientais e o processo de remediação da fase 

livre das águas subterrâneas contaminadas por hidrocarbonetos derivados do petróleo 

utilizando o sistema de extração multifásica. No estudo de caso foram analisados dois 

postos. No posto 1 foi calculada uma área de 2.000m² de fase livre, resultando em um 

volume de 300m3. O posto 2 apresentou um volume menor de fase livre, foi calculada uma 

área de 40m², com volume de 1m3. Após 12 meses de operação do sistema MPE houve uma 

redução de 100% da espessura da fase livre no posto 1 . O posto 2, que possui solo mais 

argiloso, em 16 meses de operação houve uma redução de 99% da espessura da fase livre. 

Como esperado, a remoção da fase livre pelo sistema MPE foi mais eficiente no solo argilo-

arenoso, encontrado no posto1, mas contrariando a muitos autores também apresentou 

eficiência no solo argiloso do posto 2.  

PALAVRAS-CHAVES: Remediação. MPE. Àgua subterrânea. Fase livre.    



8 
 

ABSTRACT 

Remediation of soil and groundwater impacted by oil spill is a process which normally 

involves elevated costs and long periods of time. Conventional techniques such as 

excavation of contaminated soils followed by special treatments or deposit on landfills has 

been used to remediate areas with contaminated soil. However this treatment can also 

create new impacts to the environment where contamination had been deposited. In 

addition, new techniques such as contention, bioremediation, thermal desorption, chemical 

oxidation, air stripping and pumping treatment has been developed, tested and evaluated by 

their efficiency, effectiveness and costs.  

The Multi Phase Extraction (MPE) is a pumping treatment technique used in the present 

study.  The study characterised two episodes of environmental liabilities, as well as the 

process of remediation, applying the MPE technique to remediate the free phase of 

petroleum hydrocarbons present in the groundwater. The first area studied was a petrol 

station which had an area of 2000 square meters of petroleum hydrocarbon contaminated 

soil, resulting in a volume of 300 cubic meters of free phase in the groundwater. The 

second petrol station had a volume of free phase of petroleum hydrocarbon smaller than the 

first one. It had an area of 40 square meters of contaminated soil, resulting a volume of 1 

cubic meter of free phase in the ground water. Twelve months after the MPE system was 

implanted, the thickness of the free phase had decreased 100%, at the first petrol station. 

The second area, where the MPE was implanted, took sixteen months to reduce 99% of the 

petroleum hydrocarbon thickness, owing to the second petrol station being situated in an 

area of clay soil. The remediation of the petroleum hydrocarbon in the groundwater by the 

MPE system was more efficient in the first area as expected, owing to the knowledge that 

the first petrol station is located in an area with sandy clay soil. The remediation of the free 

phase in the second petrol station was as good as the first. However it took 16 month to be 

removed as it is in an area of clay soil. 

 

Key-words: Remediation. Multi Phase Extraction (MPE). Groundwater. Free phase.   

 
 
 
 



9 
 

LISTA DE FIGURAS 
 
 

Figura 3.1 – Fases da contaminação...................................................................................................22 

Figura 3.2 – “Status” de aplicação das técnicas de remediação.........................................................36 

Figura 3.3 – Seção esquemática de um sistema MPE........................................................................39 

Figura 4.1 – Fluxograma de abordagem em nível..............................................................................43 

Figura 4.2 – Modelo de concentração hidráulica por poço de bombeamento....................................49 

Figura 4.3 – Esquema do Sistema MPE.............................................................................................50 

Figura 4.4 – Parâmetros hidráulicos de um poço em bombeamento (aqüífero livre)........................52 

Figura 4.5-Gráfico altura da bomba x raio de influência...................................................................55 

Figura 5.1- Seção Geológica Posto 1.................................................................................................61 

Figura 5.2-Gráficos da espessura das fases livres nos poços de bombeamento e monitoramento do 
Posto1.................................................................................................................................................70 

Figura 5.3 - Gráfico da espessura das fases livres nos poços de bombeamento e monitoramento do 
Posto1.................................................................................................................................................71 

Figura 5.4- Seção Geológica Posto 2.................................................................................................74 

Figura 5.5- Gráfico da espessura das fases livres nos poços de bombeamento e monitoramento do 
Posto2.................................................................................................................................................80 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



10 
 

LISTA DE TABELAS 
 
 
 
Tabela 3.1 – Parâmetros analíticos para BTEX no solo (mg/kg).......................................................30 

Tabela 3.2 – Parâmetros analíticos para PAH’s no solo (mg/kg)......................................................30 

Tabela 3.3 – Parâmetros analíticos para TPH’s no solo (mg/kg).......................................................30 

Tabela 3.4 – Parâmetros analíticos para BTEX na água (µ g/L).........................................................31 

Tabela 3.5 – Parâmetros analíticos para PAH’s na água (µg/L)........................................................31 

Tabela 3.6 – Parâmetros analíticos para TPH’s na água (µ g/L).....................................................31 

Tabela 5.1 – Espessuras de fase livre aparente e real encontradas nos poços de extração das áreas de 

tancagem e lavagem....................................................................................................................68 

Tabela 5.2 – Massa estimada de fase livre de óleo............................................................................69 

Tabela 5.3 – Espessuras de fase livre aparente e real encontradas nos poços de monitoramento.....78 

Tabela 5.4 – Massa estimada de fase livre de óleo............................................................................79 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



11 
 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 
 

ACBR - Ações Corretivas com Base no Risco 
ANA - Agência Nacional das Águas 
APMax - Área de Proteção Máxima 
BTEX - Benzeno, Tolueno, Etilbenzeno e Xilenos 
CETESB - Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental 
CONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente 
EEA - European Environment Agency 
EPA - Environmental Protection Agency 
LNAPL - Light Non Aqueous Phase Liquid 
MPE - Extração Multifásica  
NABR - Níveis de Avaliação Baseada no Risco 
NBR - Norma Brasileira Registrada 
OMS - Organização Mundial da Saúde 
ONU - Organização das Nações Unidas 
PAH - Hidrocarbonetos Aromáticos Polinucleares 
PB - Poço de Bombeamento 
PNMA - Política Nacional do Meio Ambiente 
PM - Poço de Monitoramento 
PRG’s - Preliminary Remediation Goals 
SABESP - Companhia de Saneamento Básico do Estado de São Paulo 
VI - Valor de Intervenção 
VP - Valor de Prevenção 
VRQ - Valor de Referência de Qualidade 
   
   
   

 
 
 
 
 



12 
 

LISTA DE SÍMBOLOS 
 

ph   Altura da bomba M 
Q   Vazão do poço 3m /s 

pr   Raio do poço Pol 
r  Raio de influência M 
h  Altura do poço M 
k  Coeficiente de permeabilidade do solo sm /  

BV   Volume da Bomba 
3m  

? B    Diâmetro da Bomba Pol 
Tg Espessura real de fase livre no aqüífero                     m    
t  Espessura aparente               m 
do  Densidade do produto             kg/ 3m   
da  Densidade da água             kg/ 3m  
VFL  Volume real de fase livre do subsolo           3m  
Vt Volume total calculado conforme            3m  

t?   Porosidade total estimada no solo            % 
mFL  Massa real de fase livre do subsolo           kg 
VFL  Volume real de fase livre do subsolo                3m  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



13 
 

 
SUMÁRIO 

 
1. INTRODUÇÃO ............................................................................................................................13 

2. OBJETIVO ...................................................................................................................................18 

2.1 OBJETIVOS ESPECÍFICOS ......................................................................................................18 

3. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA ......................................................................................................19 

3.1. IMPACTO AMBIENTAL..........................................................................................................19 

3.1.1. Impactos no solo e nas águas ...................................................................................................19 

3.1.2. Impactos devidos a hidrocarbonetos ........................................................................................20 

3.1.3. Quantificação do impacto ambiental devido a hidrocarbonetos ................................................21 

3.2. LEGISLAÇÃO ..........................................................................................................................26 

3.2.1. CETESB 2005 – Valores Orientadores para Solo e Água Subterrânea no Estado de São Paulo.28 

3.2.2. Padrão Holandês para o Solo e Água Subterrânea ....................................................................28 

3.2.3. U.S. Environmental Protection Agency (EPA).........................................................................29 

3.3. REMEDIAÇÃO.........................................................................................................................33 

4. MATERIAIS E MÉTODOS..........................................................................................................42 

4.1.BOMBEAMENTO E TRATAMENTO NO SISTEMA DE EXTRAÇÃO MULTIFÁSICA 

(MPE)...............................................................................................................................................47 

4.2. POÇOS DE BOMBEAMENTO NO SISTEMA DE EXTRAÇÃO MULTIFÁSICA (MPE)........48 

4.3. MEMORIAL DESCRITIVO ......................................................................................................49 

4.3.1. Bomba Pneumática..................................................................................................................50 

4.3.2. Compressor de Ar ...................................................................................................................50 

4.3.3.  Controle de Vazão Pneumática ...............................................................................................51 

4.3.4. Reservatório de Óleo ...............................................................................................................55 

4.3.5. Caixa Decantadora ..................................................................................................................56 

4.3.6. Caixa Separadora de Água e Óleo (SAO) ................................................................................56 

4.4. CÁLCULO DA ESPESSURA REAL DA FASE LIVRE............................................................57 

5. RESULTADOS E DISCUSSÕES .................................................................................................59 

5.1. ESTUDO DE CASO: POSTO 1 .................................................................................................59 

5.1.1. Avaliação do entorno...............................................................................................................60 

5.1.2. Contexto geológico .................................................................................................................60 



14 
 

5.1.2.1. Geologia regional ................................................................................................................60 

5.1.2.2. Geologia local......................................................................................................................60 

5.1.3. Hidrogeologia .........................................................................................................................62 

5.1.4. Investigação Preliminar ...........................................................................................................62 

5.1.5.  Investigação detalhada / confirmatória....................................................................................63 

5.1.6.  Análise de risco......................................................................................................................65 

5.1.7.  Remediação............................................................................................................................67 

5.1.7.1. Monitoramento.....................................................................................................................69 

5.2. ESTUDO DE CASO: POSTO 2 .................................................................................................71 

5.2.1.  Avaliação do entorno..............................................................................................................72 

5.2.2.  Contexto geológico ................................................................................................................72 

5.2.2.1.  Geologia regional ...............................................................................................................72 

5.2.2.2.  Geologia local.....................................................................................................................73 

5.2.3.  Investigação Preliminar ..........................................................................................................74 

5.2.4.   Investigação detalhada / confirmatória ...................................................................................75 

5.2.5.  Análise de risco......................................................................................................................76 

5.2.6.  Remediação............................................................................................................................78  

5.2.6.1.  Monitoramento....................................................................................................................79 

5. CONCLUSÕES.......................................................................................................................81 

Referência ........................................................................................................................................84 

ANEXOS .........................................................................................................................................90



13 
 

1. INTRODUÇÃO 
 

 

Água é fonte da vida. Não importa quem somos o que fazemos ou onde vivemos, 

nós dependemos dela para viver. No entanto, por maior que seja a importância da água, as 

pessoas continuam poluindo os rios, suas nascentes e as águas subterrâneas esquecendo o 

quanto ela é essencial para nossas vidas.  

 

Dados estatísticos divulgados no site da ANA (Agência Nacional das Águas), 70% 

do planeta são constituídos de água, sendo que somente 3% de água doce e, desse total, 

98% é água subterrânea. Isto quer dizer que a maior parte da água disponível e própria 

para consumo é mínima perto da quantidade total de água existente na nossa Terra. Nas 

sociedades modernas, a busca do conforto implica necessariamente em um aumento 

considerável das necessidades diárias de água. 

 

A água subterrânea existente na Terra tem origem no ciclo hidrológico, isto é, no 

sistema pelo qual a natureza faz a água circular do oceano para a atmosfera e daí para os 

continentes, de onde retorna, superficialmente ou subterraneamente ao oceano 

(COMPANHIA AMBIENTAL DO ESTADO DE SÃO PAULO-CETESB, 2004).  

 

O movimento da água inicia-se quando esta, em forma de chuva, precipita da 

atmosfera para a superfície da terra. Parte desta água escorre superficialmente até os rios, 

lagos e oceano, parte infiltra direta ou indiretamente na superfície do solo devido à ação 

da gravidade e outra parte, por evapotranspiração, retorna à atmosfera. 

 

O movimento descendente da água que infiltra continua preenchendo os vazios do 

subsolo (poros ou fraturas) e acumulando-se ao encontrar barreiras menos permeáveis, 

constituindo a zona saturada do solo. A água subterrânea acumulada na zona saturada não 

fica estagnada, pois o movimento pode continuar descendente contribuindo para a recarga 



14 
 

 

de aqüíferos subjacentes. À medida que a água infiltra por entre as camadas de rocha, ela 

arrasta elementos químicos e altera sua composição. 

 

Segundo a definição da Norma NBR 9896, água subterrânea é a água que ocupa a 

zona saturada do subsolo, ou seja, é toda a água situada abaixo da superfície do solo, na 

litosfera. 

 

Observando os dados abaixo, percebemos que precisamos começar a utilizar a água 

de forma prudente e racional, evitando o desperdício e a poluição, pois: 

 

• Um sexto da população mundial, mais de um bilhão de pessoas, não tem acesso 

à água potável;  

• 40% dos habitantes do planeta (2.400 bilhões) não têm acesso a serviços de 

saneamento básico;  

• Cerca de 6 mil crianças morrem diariamente devido a doenças ligadas à água 

insalubre e a um saneamento e higiene deficientes;  

• Segundo o Relatório de Desenvolvimento Humano 2006 da ONU, até 2025, se 

os atuais padrões de consumo se mantiverem, duas em cada três pessoas no 

mundo vão sofrer escassez moderada ou grave de água. 

 

A água é vital para a sobrevivência, saúde e dignidade do ser humano e uma fonte 

fundamental para o seu desenvolvimento. As reservas de água potável no mundo estão 

sob pressão constante, embora muitos seres humanos ainda não tenham acesso a um 

suprimento adequado de água para atender às necessidades básicas. O crescimento 

populacional, o aumento da atividade econômica e as demandas de qualidade de vida 

conduzem a um aumento da competição pelos recursos hídricos, e conflitos pela pouca 

disponibilidade de água potável. 

 



15 
 

 

As principais razões porque muitas pessoas afirmam que o mundo enfrenta uma 

iminente crise da água são: 

 

• Poluição 

• Má qualidade dos modelos de gestão de água 

• Variação das mudanças climáticas 

• O consumo da água cresceu mais rápido do que o crescimento da população 

• Aumento da população, da atividade econômica e a competição crescente entre 

os usuários de água 

• Exploração abusiva, gerando impacto ao meio ambiente 

 

Contaminação é definida como a introdução no meio ambiente de organismos 

patogênicos, substâncias tóxicas ou outros elementos, em concentrações que possam 

afetar a saúde humana, podendo ser considerada um caso particular de poluição 

(CETESB, 2004). 

 

A Lei Estadual 997/76, que dispõe sobre o controle da poluição ambiental no 

Estado de São Paulo, apresenta a seguinte definição para o termo poluição: 

 

Considera-se poluição do meio ambiente a presença, o lançamento ou a liberação, 

nas águas, no ar ou no solo, de toda e qualquer forma de matéria ou energia, com 

intensidade, em quantidade, de concentração ou com características em desacordo com as 

que forem estabelecidas em decorrência dessa lei, ou que tornem ou possam tornar as 

águas, o ar ou solo: 

 

• Impróprios, nocivos ou ofensivos à saúde; 

• Inconvenientes ao bem-estar público; 

• Danosos aos materiais, à fauna e à flora; 



16 
 

 

• Prejudiciais à segurança, ao uso e gozo da propriedade e às atividades 

normais da comunidade. 

 

A poluição das águas subterrâneas por contaminações do subsolo por 

hidrocarbonetos derivados do Petróleo tem sido motivo de inúmeros estudos e grande 

desafio aos profissionais que atuam na geotécnica e recurso hídrico, em função da 

complexidade fenômenos geoquímicos e bioquímicos que ocorrem a partir da inserção 

dos contaminantes no subsolo. 

 

Segundo levantamento da CETESB (2006), este tipo de vazamento corresponde a 

73% (1.221 registros) de casos de áreas contaminadas no estado de São Paulo, essa 

contribuição é resultado do desenvolvimento do programa de licenciamento que se iniciou 

em 2001 com a publicação da Resolução CONAMA nº 273 de 2000 onde torna 

obrigatório o licenciamento ambiental para toda instalação e sistema de armazenamento 

de derivados de petróleo, configurando-os como empreendimentos potencialmente ou 

parcialmente poluidores e geradores de acidentes ambientais (CONSELHO NACIONAL 

DO MEIO AMBIENTE -CONAMA, 2000). 

 

 Mancini (2002) cita que a preocupação em investigar, quantificar e propor ações 

de recuperação do passivo ambiental decorrente do derramamento de combustíveis é de 

vital importância, visto que grande parte dos municípios brasileiros utiliza poços 

profundos para abastecimento de água da população. Uma das dificuldades nas atividades 

voltadas para a proteção ambiental consiste na avaliação da extensão, dinâmica e 

concentração das contaminações provocadas por vazamentos em tanques de combustíveis 

de derivados de petróleo, oriundos das deficiências de infra-estrutura, manutenção e 

desgastes nas instalações, bem como falta de fiscalização de tanques e equipamentos. 

Essa complexidade deve-se ao fato destes contaminantes representarem uma ampla 

composição de produtos com características diferentes que, sendo orgânicos, reagem com 

a matéria orgânica existente no solo desencadeando ações biológicas, alterando o seu 



17 
 

 

comportamento ao longo do tempo, modificando também a sua forma de interação com o 

fluxo freático e com o solo de composição físico-química heterogênea (SAUCK, 2000).  

 

A proposta deste trabalho foi a analisar a caracterização da ocorrência de passivos 

ambientais e os processos de remediação das águas subterrâneas no capitulo três, dando 

ênfase ao sistema adotado, o MPE- sistema de extração multifásica,  para a extração da 

fase livre das áreas estudadas. No capitulo seguinte são apresentados os matérias e 

métodos utilizados. No capitulo cinco estão os dois estudos de caso, são apresentados os 

resultados obtidos nas áreas impactadas. Finalizando o trabalho, o capitulo seis 

(conclusões) avalia a eficiência da extração da fase livre nos diferentes casos analisados.  

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



18 
 

 

2. OBJETIVO 
 
 

O estudo caracterizou duas ocorrências de passivos ambientais e o processo de 

remediação da fase livre das águas subterrâneas contaminadas por hidrocarbonetos 

derivados do Petróleo. A partir dos resultados obtidos foi avaliada a eficiência do sistema 

de extração multifásica. 

 

2.1 OBJETIVOS ESPECÍFICOS 

 

a) Investigar duas áreas contaminadas comparando os resultados obtidos com os 

parâmetros estabelecidos pela Cetesb;  

b) Comparar os resultados obtidos nas áreas estudadas, considerando a importância 

do tipo de solo no processo;  

c) Avaliar a eficiência do sistema de remediação, considerando a remediação de 

hidrocarbonetos em fase livre.  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



19 
 

 

3. REVISÃO BIBLIGRÁFICA 

 

3.1. IMPACTO AMBIENTAL 

 

Impacto Ambiental é o efeito causado por qualquer alteração benéfica ou adversa 

causada pelas atividades humanas ou naturais no meio ambiente. As ações humanas sobre 

o meio ambiente podem ser positivas ou negativas, dependendo da intervenção 

desenvolvida. Em termos legais, impacto ambiental é entendido como qualquer alteração 

das propriedades físicas, químicas ou biológicas do meio ambiente, causada por qualquer 

forma de matéria ou energia resultante das atividades humanas que, direta ou 

indiretamente, afetam a saúde, a segurança e o bem-estar da população 

 

O Estudo de Impacto Ambiental é um dos instrumentos de avaliação de impacto 

ambiental. No Brasil foi instituído dentro da política nacional do meio ambiente - PNMA, 

através da resolução do Conselho Nacional de Meio Ambiente - CONAMA N.º 001/86, 

de 23 de janeiro de 1986. Trata-se da execução, por equipe multidisciplinar, das tarefas 

técnicas e científicas destinadas a analisar, sistematicamente, por meio de métodos e 

técnicas de previsão impactos ambientais.  

 

3.1.1. Impactos no solo e nas águas 

 

O risco de contaminação das águas subterrânea pode ser definido como a 

probabilidade de um aqüífero sofrer impactos negativos a partir de uma atividade 

antrópica até um nível que sua água subterrânea se torne inaceitável à saúde humana de 

acordo com os valores orientadores para a qualidade da água potável, (FOSTER et al., 

2002). 

 

Segundo Foster et al.(2002) a contaminação dos aqüíferos ocorre quando a carga 

de contaminantes sobre o subsolo, gerada por descargas ou lixiviados provenientes de 



20 
 

 

atividades não é controlada adequadamente, e certos componentes excedem a capacidade 

natural de atenuação dos estratos sobrejacentes. 

 

A avaliação da qualidade da água subterrânea utilizada nas dependências da 

unidade, para fins de consumo humano, foi baseada no padrão de potabilidade 

determinado pela Portaria nº 518, de 25 de março de 2004, do Ministério da Saúde. De 

acordo com esta legislação “toda água destinada ao consumo humano deve obedecer ao 

padrão de potabilidade e está sujeita à vigilância da qualidade da água”; e água potável é 

“àquela cujos parâmetros microbiológicos, físicos, químicos e radioativos atendem ao 

padrão de potabilidade e não oferece risco à saúde”. 

 

3.1.2. Impactos devidos a hidrocarbonetos 

 

No impacto ambiental gerado por hidrocarbonetos e derivados de petróleo, uma 

das preocupações é a contaminação de aqüíferos que sejam usados como fonte de 

abastecimento de água para consumo humano. Por ser muito pouco solúvel em água a 

gasolina derramada, contendo mais de uma centena de componentes, inicialmente estará 

presente no subsolo como líquido de fase não aquosa. Em contato com a água subterrânea 

a gasolina se dissolverá parcialmente. 

 

Após a contaminação do lençol freático, a pluma irá se deslocar e será atenuada 

por diluição, dispersão, adsorção, volatilização e biodegradação, que é o único destes 

mecanismos que transforma os contaminantes em compostos inócuos a saúde.  

 

Dependendo das condições hidrogeológicas do local contaminado, a taxa da reação 

de biodegradação será mais rápida ou mais lenta. Uma vez que a biodegradação é o 

principal mecanismo de transformação dos hidrocarbonetos de petróleo, a determinação 

da taxa de transformação é de grande importância para se prever até onde a pluma irá se 



21 
 

 

deslocar. Quando a taxa de biodegradação for igual ou maior que a taxa de deslocamento 

dos contaminantes a pluma deixará de se deslocar e diminuirá de tamanho. 

 

3.1.3. Quantificação do impacto ambiental devido a hidrocarbonetos  

 

Os hidrocarbonetos são compostos constituídos apenas por hidrogênio e carbono 

(RUSSELL, 1994). Os termos hidrocarbonetos totais de petróleo (HTP) são usados para 

descrever uma grande família de várias centenas de compostos químicos originados do 

refino do petróleo cru (PATNAIK, 1996). 

 

Os HTP são uma mescla de muitos compostos diferentes e todas as pessoas estão 

expostas a estes compostos de diferentes fontes, incluindo postos de gasolina, óleo 

derramado sobre os pavimentos e mesmo no ambiente de trabalho Agency for Toxic 

Substances and Disease Registry-ATSDR (1999). 

 

Alguns compostos de HTP podem ser tóxicos aos seres vivos, a exemplo do 

benzeno, podem afetar o sistema nervoso, a medula óssea, provocar dores de cabeça, 

náusea, anemia e leucemia (ATSDR, 1997, 2004). 

 

Os hidrocarbonetos monoaromáticos, BTEX, são os constituintes da gasolina que 

têm maior solubilidade em água e, portanto, são os contaminantes que primeiro irão 

atingir o lençol freático.  

 

Os contaminantes BTEX (Benzeno, Tolueno, Etilbenzeno e Xilenos) são 

considerados substâncias perigosas por serem depressores do sistema nervoso central e 

por causarem leucemia em exposições crônicas. Dentre os BTEX, o benzeno é 

considerado o mais tóxico, segundo as normas do Ministério da Saúde. 

 



22 
 

 

O risco carcinogênico apresenta o potencial para os efeitos carcinogênicos 

incrementais sobre a saúde humana, em função da exposição aos compostos químicos, 

considerando que não há limites para um dano genético, foi fixada como o limite de risco 

máximo aceitável ao qual uma população pode estar exposta. Na determinação do NABR 

(Níveis de Avaliação Baseada no Risco) foi considerado uma meta de risco de 1:100.000. 

 

No Nível 1 são analisados todos os requisitos para a quantificação do impacto 

gerado no meio ambiente e verificados as concentrações máximas dos compostos BTEX, 

se apresenta valores acima do indicado na Tabela de Referência da SABESP (Companhia 

de Saneamento Básico do Estado de São Paulo) 1997, para áreas consideradas comerciais. 

 

Os hidrocarbonetos que constituem os combustíveis como óleo diesel e gasolina 

são compostos de baixa densidade e a maioria dos seus componentes consiste de uma fase 

não solúvel em água, ou pelo menos possuem uma dificuldade de solubilizar seus 

componentes no aqüífero quando em seu estado original. 

 

Normalmente, um vazamento de combustível em um tanque de abastecimento 

promove diferentes fases de contaminação, conforme relatam Mercer e Coheb (1990). 

Diante das evidências obtidas em vários trabalhos realizados no sul do Brasil e apoiados 

em relativo consenso no meio técnico (KIERCHHEIM et al., 1998), foi proposto a 

designação de cinco fases de contaminação que tipicamente se manifestam em 

vazamentos de tanques de combustível. Essa classificação de fases guarda semelhanças 

com a classificação proposta no trabalho de Sauck (2000) a respeito do comportamento 

eletroquímico dos solos contaminados por hidrocarbonetos. . A descrição das fases por 

Azambuja et al. (2000), National Research Council-NRC (1994), Environmental Protection 

Agency -EPA (1995a), Kneafsey e Hunt (2004), estão apresentadas na figura 3.1 e podem 

ser resumidas da seguinte forma: 

 



23 
 

 

 
Figura 3.1 - Fases da contaminação do subsolo por hidrocarbonetos 

Fonte: Adaptado de Borges et al. (2006) 
 

a) Fase livre 

 

Constitui em um véu sobre o topo do freático livre e que pode ser mais ou menos 

espesso, dependendo da quantidade de produto derramado e da dinâmica do sistema 

freático. A fase livre não é composta exclusivamente por hidrocarbonetos. Estudos 

experimentais referidos por Sauck (2000) demonstram que apenas 50% dos vazios do solo 

são ocupados por hidrocarbonetos, sendo que a outra metade é ocupada por água e ar. 

 

Esse percentual de hidrocarbonetos presente nos vazios do solo não é constante, 

admitindo-se que ele seja menor nas bordas superior e inferior dessa camada. Por essa 

razão, não existe um limite estrito entre a fase livre e as demais fases, mas uma banda de 

transição que pode ser mais ou menos espessa, de acordo com a viscosidade do 

hidrocarboneto, magnitude e freqüência das oscilações freáticas, quantidade de oxigênio 

disponível, porosidade do solo e ainda o tempo transcorrido desde o vazamento, entre 



24 
 

 

outros fatores intervenientes. Do ponto de vista geoelétrico, a fase livre não possui a 

mesma resistividade do produto original. Normalmente, ela se apresenta mais condutiva 

que o produto original, não só devido à ocorrência da bioconversão do hidrocarboneto, 

mas principalmente pela interposição de água e ar na fase. Entretanto, o seu contraste com 

o background, em especial em solos argilosos, costuma ser significativamente mais 

resistivo. 

 

b) Fase adsorvida 

 

Também denominada de fase residual, constitui no halo de dispersão entre a fonte 

e o nível freático e caracteriza-se por uma fina película de hidrocarbonetos envolvendo 

partículas de solo ou descontinuidades existentes no saprólito ou rocha, sendo mais 

importante para os produtos mais viscosos como o diesel. 

 

Devido às variações freáticas inerentes, a fase adsorvida ocupa uma banda sobre o 

topo da fase livre. Essa banda pode ser mais ou menos significativa, dependendo da 

viscosidade do produto, da porosidade do solo e das oscilações do freático livre. Do ponto 

de vista geoelétrico, a fase adsorvida tende a aumentar a resistividade elétrica dos solos 

naturais. Porém, essa tendência é mais clara em solos argilosos e para contaminações 

recentes, porque a bioconversão dos hidrocarbonetos em ambiente óxico é rápida e pode 

implicar na formação de ácidos orgânicos e na lixívia de sais, diminuindo o contraste 

elétrico. 

 

Convém destacar que, em solos naturalmente resistivos (como areias puras, por 

exemplo) os processos de bioconversão podem resultar em um contraste paradoxalmente 

condutivo. Outro aspecto relevante diz respeito à histerese que o arraste de 

hidrocarboneto possui entre os ciclos de saturação e drenagem. Os hidrocarbonetos mais 

viscosos possuem maior mobilidade no solo durante a drenagem do que durante a 

saturação, o que resulta em um abandono de hidrocarbonetos no solo durante as 



25 
 

 

oscilações do freático. Em decorrência, existe uma fase adsorvida abaixo do lençol 

freático, ou mesmo abaixo da fase livre. 

 

O produto retido na fase adsorvida, embora de muito pouca mobilidade, funciona 

como uma fonte permanente de contaminação das águas subterrâneas pela lenta e 

contínua liberação de produto para as fases vapor e dissolvida (EPA, 1995, NRC, 1997, 

PENNER, 2000). 

 

c) Fase dissolvida 

 

Constitui em contaminações por dissolução de aditivos polares e por uma fração 

emulsionada de hidrocarbonetos que possui maior mobilidade e dissipa-se abaixo no nível 

freático livre, sendo mais importante para fluidos menos viscosos como a gasolina. 

 

A quantidade de hidrocarbonetos dissolvidos depende das condições de degradação 

(ou bioconversão) do produto, estando muito mais relacionada à participação da fase 

adsorvida e muito menos ligada à espessura da fase livre propriamente dita. Aliás, fases 

livres menos espessas devem favorecer a dissolução de componentes, porque o ambiente 

ideal para a ocorrência do fenômeno deve ser oxigenado e com pH mais baixo. Do ponto 

de vista geoelétrico, a fase dissolvida em si não altera significativamente a resistividade 

do solo.  

 

Entretanto, o mesmo ambiente que favorece a dissolução de hidrocarbonetos, 

favorece também a lixívia de sais, o que se associa a uma maior condutividade elétrica na 

área onde existe maior incidência de pluma de contaminação abaixo do nível freático. 

Convém destacar que, como o ambiente anóxico inibe a dissolução de hidrocarbonetos, a 

fase dissolvida ocupa apenas a parte superior dos aqüíferos e raramente ultrapassa cinco 

metros de espessura abaixo do freático. 

 



26 
 

 

d) Fase vaporizada 

 

Constitui uma fase gasosa dos componentes voláteis dos combustíveis e que ocupa 

vazios do solo ou rocha, sendo mais importante para os hidrocarbonetos de menor ponto 

de vaporização, como aqueles que compõem a gasolina. A fase gasosa dos 

hidrocarbonetos está presente junto às demais fases, mas é mais significativa na região 

vadosa do subsolo. Do ponto de vista geoelétrico é pouco participativa. 

 

e) Fase condensada 

 

Aparece mais tipicamente em áreas urbanas onde a pavimentação do solo é intensa 

e pouco permeável, caracterizando-se pela acumulação de produtos condensados sob os 

pavimentos. Na verdade é semelhante à fase adsorvida, porém com composição diferente 

do produto original em virtude do fracionamento seletivo da vaporização. É também uma 

fase com intensa bioconversão, manifestando-se degradada. 

 

Na maioria dos casos de contaminação por combustíveis em postos de 

abastecimento, a preocupação do diagnóstico tem se pautado pela delimitação das fases 

adsorvida e livre, onde as ações de remediação podem ser mais efetivas. Entretanto, os 

marcos referenciais sugeridos pelas análises de risco indicam que a fase dissolvida possui 

repercussão ambiental tão ou mais relevantes que as demais fases. 

 

3.2. LEGISLAÇÃO 

 

A avaliação da qualidade das águas e solo subterrâneos é baseada na lista de 

valores orientadores, proposta pela Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental 

do Estado de São Paulo (CETESB, 2005). Nesta lista, que contempla 84 substâncias, são 

definidos: 

 



27 
 

 

• Valor de Referência de Qualidade (VRQ): é a concentração de 

determinada substância no solo ou na água subterrânea, que define um solo 

como limpo ou a qualidade natural da água subterrânea; 

• Valor de Prevenção (VP): é a concentração de determinada substância, 

acima da qual podem ocorrer alterações prejudiciais à qualidade do solo e 

da água subterrânea; 

• Valor de Intervenção (VI): é a concentração de determinada substância no 

solo ou na água subterrânea acima da qual existem riscos potenciais, diretos 

ou indiretos, à saúde humana, considerando um cenário de exposição 

genérico. Para o solo, foram estabelecidos 03 cenários de exposição, 

Agrícola-Área de Proteção Máxima - APMax, Residencial e Industrial. 

 

As concentrações obtidas através das análises das amostras de água, proveniente 

dos poços de monitoramento, foram comparadas com os valores de intervenção desta 

lista, com o intuito de verificar se o local encontra-se impactado. 

 

As concentrações obtidas através das análises das amostras de solo coletadas foram 

comparadas com os valores de intervenção, cenário industrial. 

 

Para avaliação dos compostos não contemplados pela lista orientadora da 

CETESB, os mesmos foram comparados com os valores de intervenção da Lista 

Holandesa ou com os valores alvo para remediações preliminares (Preliminary 

Remediation Goals – PRG’s) da listagem da Environmental Protection Agency (EPA), 

Região 9, região da Califórnia, considerada a mais rigorosa das regiões e é baseada no 

risco. 

 



28 
 

 

 

3.2.1. CETESB 2005 – Valores Orientadores para Solo e Água Subterrânea no 

Estado de São Paulo  

 

Foi adotada como referência para análise da qualidade do solo e da água 

subterrânea a lista dos Valores Orientadores para Solo e Água Subterrânea no Estado de 

São Paulo publicada no Anexo Único da Decisão da Diretoria no 195-5005-E da 

Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental (CETESB, 2005). 

  

 Para o estabelecimento dos valores de intervenção (VI) para a água subterrânea 

foram consideradas as concentrações que causam risco à saúde humana listadas na 

Portaria 518 do Ministério da Saúde de 24 de março de 2004, dos padrões de potabilidade 

do Guia da Organização Mundial da Saúde (ORGANIZAÇÃO MUNDIAL DA SAÚDE-

OMS, 2004) ou calculados segundo a metodologia da OMS. 

  

 Uma área é classificada como Área Contaminada sob Investigação quando houver 

constatação da presença de contaminante no solo ou na água subterrânea em concentração 

acima dos valores de Intervenção (VI) aplicáveis. 

 

 

3.2.2. Padrão Holandês para o Solo e Água Subterrânea  

  

 Para as substâncias analisadas no solo ou na água subterrânea não contempladas 

pela lista de Valores Orientados da CETESB (2005), foram também adotados os valores 

do “Padrão Holandês” (MINISTÉRIO OLANDES DE OBRAS, PALNEJAMENTO E 

AMBIENTE - VROM, 2000).  No Padrão Holandês, os limites de contaminação do solo 

e/ou água subterrânea estão baseados nos valores de exposição humana à contaminação, 



29 
 

 

sendo medidos de acordo com o Índice de Tolerância de Ingestão Diária (ITD). O Padrão 

Holandês apresenta os seguintes valores para cada substância listada: national 

background concentrations (apenas para metais) target, intervention ou indicative of 

serious contamination. Os valores intervention e indicative of serious contamination 

foram utilizados neste trabalho e representam o limite no qual, concentrações de 

substâncias encontradas no solo ou na água subterrânea representam risco para a saúde 

humana e para o ambiente.  

 

3.2.3. U.S. Environmental Protection Agency (EPA) 

Como forma de abranger ao máximo a avaliação das concentrações detectadas nos 

compostos não presentes na lista da CETESB (2005) ou no Padrão Holandês, foi utilizada 

a tabela com os limites de contaminação para solo e água subterrânea emitida em 2004 e 

reformulada e atualizada em 20 de maio de 2008 pela Agência de Proteção Ambiental dos 

Estados Unidos (EPA) para a Região 9, que contempla a região sudoeste dos Estados 

Unidos (Arizona, Califórnia, Havaí, Nevada, ilhas do Pacífico e nações tribais).  

 

As metas preliminares da remediação (PRG - Preliminary Remediation Goals) são 

referências utilizadas na avaliação e remediação de áreas de contaminadas. São 

concentrações de referência baseadas em risco e são auxiliares em varreduras e em 

avaliações ambientais preliminares. Os PRG da tabela da Região 9 são genéricos e são 

calculados sem informação específicas do local. Para este padrão também foram 

utilizados valores considerando o uso residencial. 

 

As tabelas 3.1, 3.2, 3.3, 3.4, 3.5 e 3.6 a seguir apresentam os principais parâmetros 

utilizados e os valores de intervenção citados a cima. 

 
 
 



30 
 

 

Tabela 3.1 – Parâmetros analíticos para BTEX no solo (mg/kg) 

Parâmetros 
analisados 

Lista 
Orientadora 

CETESB 
(2005) 

Padrão 
Holandês 

(2000) 

 
EPA 

Região 
9 

(2004) 
Benzeno 0,08 1,0 1,4 
Tolueno 30 130 520 
Etilbenzeno 40 50 400 
o-Xileno - - - 
M,p-Xileno - - - 
Xilenos (Total) 30 25 420 

 
Tabela 3.2 – Parâmetros analíticos para PAH’s no solo (mg/kg) 

Parâmetros  
Analisados 

Lista  
Orientadora 

CETESB 
(2005) 

Padrão 
Holandês 

(2000) 

 
EPA 

Região 9 
(2004) 

Benzo(a)pireno 1,5 - 0,21 
Benzo(b)fluoranteno - - 2,10 
Benzo(k)fluoranteno - - 2,10 
Criseno - - 2,10 
Acenaftileno - - - 
Fluoreno  - - 26000 
Antraceno - - 100000 
Benzo(g,h,i)perileno - - - 
Fenantreno 40 - - 
Dibenzo(a,h)antraceno 0,60 - 0,21 
Indeno(1,2,3-cd)pireno 25 - 2,1 
Pireno - - 29000 
Acenafteno - - 29000 
Fluoranteno - - 22000 
Naftaleno 60 - 190 
Benzo(a)antraceno 20 - 2,10 

PAH TOTAL - - - 

 
 

Tabela 3.3 – Parâmetros analíticos para TPH’s no solo (mg/kg) 

Parâmetros  
Analisados 

Lista  
Orientadora 

CETESB 
(2005) 

Padrão 
Holandês 

(2000) 

 
EPA 

Região 9 
(2004) 

TPH TOTAL - 1000 - 

 

 

 

 



31 
 

 

Tabela 3.4 – Parâmetros analíticos para BTEX na água (µg/L) 

Parâmetros 
analisados 

Lista 
Orientadora 

CETESB 
(2005) 

Padrão 
Holandês 

(2000) 

EPA 
Região 9 

(2004) 

Benzeno 5 - 420 
Tolueno 700 1000 720 

Etilbenzeno 300 150 1300 
o-Xileno - - - 

m,p-Xileno - - - 
Xilenos (Total) 500 70 210 

 

Tabela 3.5 – Parâmetros analíticos para PAH’s na água (µ g/L) 

Parâmetros  
Analisados 

Lista  
Orientadora 

CETESB 
(2005) 

Padrão 
Holandês 

(2000) 

 
EPA 

Região 9 
(2004) 

Benzo(a)pireno 0,7  - 
Benzo(b)fluoranteno - - 0,092 
Benzo(k)fluoranteno - 0,05 - 
Criseno - 0,2 - 
Acenaftileno 140  - 
Fluoreno  -  240 
Antraceno - 5 - 
Benzo(g,h,i)perileno - 0,05 - 
Fenantreno 140  - 
Dibenzo(a,h)antraceno 0,18  - 
Indeno(1,2,3-cd)pireno 1,75 - - 
Pireno - - 180 
Acenafteno -  370 
Fluoranteno - 1 - 
Naftaleno 140 - - 
Benzo(a)antraceno - - - 

PAH TOTAL - - - 

 

Tabela 3.6 – Parâmetros analíticos para TPH’s na água (µg/L) 

Parâmetros  
Analisados 

Lista  
Orientadora 

CETESB 
(2005) 

Padrão 
Holandês 

(2000) 

 
EPA 

Região 9 
(2004) 

TPH TOTAL - 0,60 - 

 

Para realizar o diagnostico ambiental, a CETESB adotou uma metodologia, 

separando em etapas a investigação da área, dividindo em Investigação Preliminar, 

Investigação Detalhada e Analise de Risco. A finalidade da investigação para remediação 



32 
 

 

é, por conseguinte, oferecer subsídios para a concepção e detalhamento de um projeto de 

remediação, que seja tecnicamente adequado, legalmente cabível e economicamente 

viável, para cada situação de contaminação, visando prevenir danos presentes ou futuros 

ao meio ambiente, à saúde humana e segurança pública.  As etapas estão descritas a 

seguir: 

  

a. Investigação Preliminar 

 

A Investigação Preliminar, também denominada pela CETESB de Investigação de 

Passivos ambientais é responsável por fazer um diagnostico ambiental da área de 

influencia do empreendimento, descrição e analise dos recursos ambientais e suas 

interações. 

 

O Diagnostico Ambiental tem como finalidade determinar a qualidade ambiental 

da área de influência da implantação do empreendimento. Abrangendo o meio biótico, 

abiótico e socioeconômico, e serve como referencial para as etapas posteriores de estudos 

ambientais.  

 

Portanto, o procedimento para identificação de passivos ambientais é a 

caracterização da presença de hidrocarbonetos constituintes de combustíveis automotivos 

e de lubrificantes no subsolo, possibilitando concluir a respeito da existência ou não de 

contaminação na área objeto de avaliação. 

 

b. Investigação Detalhada / Confirmatória 

 

Após a investigação Preliminar, quando detectado algum impacto ambiental, é 

necessário um estudo mais aprofundado, para confirmação de passivos ambientais e 

delimitação da área afetada. 



33 
 

 

A investigação detalhada consiste na completa delimitação da pluma dissolvida, 

considerando para o fechamento da pluma os valores de intervenção da CETESB e os 

valores de NABR (Norma Brasileira Registrada) para ingestão de água subterrânea em 

ambiente residencial, fixado nas tabelas do ACBR (Ações Corretivas com Base no Risco), 

para os parâmetros que não possuem valores orientadores de intervenção, e indique que a 

mesma encontra-se delimitada, deve-se comparar a maior concentração observada na 

água subterrânea com os valores de NABR, fixados nas tabelas do ACBR, estabelecidos 

no cenário de exposição via inalação de ambientes fechados (metodologia: níveis 1 e 2- 

avaliação de risco a saúde humana).   

 

c. Análise de Risco 

 

Risco é a probabilidade de ocorrência de um efeito adverso a saúde de uma 

exposição a substâncias tóxicas. É a combinação de toxidade, habilidade de uma 

substância de causar danos a um sistema biológico, com exposição. 

 

A análise de risco é uma estimativa da exposição a uma determinada substância e a 

avaliação do efeito adverso a saúde humana em decorrência desta exposição. Com a 

identificação e quantificação dos riscos a saúde, decorrentes de uma área contaminada, 

uma vez que a saúde humana e a segurança da população devem ser priorizadas dentre os 

bens a proteger expostos, avaliar e recomendar ações para garantir a proteção 

principalmente da vida.  

   

3.3. REMEDIAÇÃO 

 

A remediação de solos e águas subterrâneas impactadas por derramamentos de 

petróleo é uma atividade que, geralmente, envolve altos custos e longos períodos de 

tempo. Na Europa, alguns países mantêm fundos para a recuperação de áreas impactadas, 

onde o custo de recuperação de uma área varia de 2 a 35 Euros per capita (European 



34 
 

 

Environment Agency -EEA, 2003). Conforme apresentado no Seminário sobre 

Remediação in situ realizados pelo Instituto Ekos Brasil em 2004, o custo de remediação 

de uma área contaminada em uma região central de uma cidade custa em media 20% do 

valor do terreno recuperado. 

 

Devido aos altos custos envolvidos no processo de recuperação de uma área 

impactada, a tomada de decisão sobre as metas de remediação e tecnologia a ser adotada 

devem ser feitas após campanhas de monitoramento, avaliação de risco e modelagem 

matemática de fluxo e transporte de compostos aromáticos para avaliar a evolução do 

processo de remediação e revisão dos valores alvo.  

 

Durante os últimos anos, misturas complexas de contaminantes tem sido 

acumuladas no ambiente, incluindo metais e compostos químicos sintéticos e derivados 

de petróleo. Técnicas convencionais como a escavação dos solos contaminados, seguida 

de tratamento ou disposição em aterros, têm sido utilizadas para efetuar a remediação de 

locais contaminados, apesar de apresentarem, muitas vezes, elevados custos, bem como 

possibilitarem impactos adicionais ao ambiente. Por outro lado essas técnicas são 

efetivamente eficientes, requerem prazos curtos de operação e propiciam uma liberação 

mais rápido da área. Além das técnicas de remoção e redisposição de solos, outras 

técnicas têm sido aprimoradas, testadas e avaliadas em relação a sua eficiência/eficácia e 

custo, incluindo a contenção, biorremediação, desorção térmica, oxidação química, 

extração de vapores, bombeamento e tratamento de águas subterrâneas (CETESB, 2001). 

 

Atualmente, dados os altos custos envolvidos na remediação de áreas 

contaminadas, a atenuação natural com monitoramento tem sido adotada como uma 

possibilidade de intervenção, em locais contaminados por substâncias orgânicas 

biodegradáveis, nas condições naturais do meio. Esta alternativa é baseada na capacidade 

de atenuação natural de contaminantes, no solo e nas águas subterrâneas, a qual, em geral, 

ocorre durante um longo período de tempo, durante o qual não devem ocorrer riscos para 



35 
 

 

a saúde pública, para o ambiente e para os demais bens a proteger. Sua adoção deve ser 

precedida de um estudo criterioso, que inclua uma previsão da evolução das plumas de 

contaminação, uma metodologia de avaliação de risco e o monitoramento durante todo o 

período necessário para que se atinjam as metas de remediação desejáveis. Ressalta-se 

que, nos casos de adoção da técnica da atenuação natural, os custos envolvidos na fase de 

estudos costumam ser bastante elevados, face à grande quantidade de informações 

necessárias para subsidiar a tomada de decisão.  

 

Outra possibilidade de intervenção seria a alteração do uso e ocupação do solo. 

Esta alternativa de intervenção é análoga à atenuação natural com monitoramento, 

envolvendo os mesmos princípios, com a diferença de que, para garantir a ausência de 

riscos à saúde pública, ao ambiente e aos demais bens a proteger se faz necessária uma 

redefinição ou restrição do uso do solo na área afetada. Esta restrição deve permanecer 

válida por prazo indeterminado, durante o qual um programa de monitoramento constante 

deve ser mantido.  

 

As várias técnicas de remediação praticadas atualmente podem ser distinguidas em 

três “status” de aplicação, ditos tecnologias consagradas, tecnologias inovadoras ou 

emergentes e tecnologias experimentais. A figura 3.2 ilustra a pirâmide das técnicas de 

remediação. 

 

 



36 
 

 

 
Figura 3.2 – “status” de aplicação das técnicas de remediação. 

 

Técnicas consagradas são aquelas sobre as quais já se possui suficiente 

conhecimento técnico para prever resultados ou, em função disto, que não requerem mais 

testes de laboratório ou testes piloto, podendo ser aplicadas diretamente no campo, em 

larga escala (CETESB, 2001). 

 

Tecnologias emergentes ou inovadoras são tecnologias em desenvolvimento, como 

opções alternativas de tratamento de locais contaminados àquelas tradicionalmente 

empregadas. O principio empregado no desenvolvimento dessas técnicas é o de diminuir 

a periculosidade ou nível de toxicidade dos contaminantes presentes numa determinada 

área, por meio da degradação biológica ou da modificação química, utilizando-se reações 

que neutralizem ou decomponham esses compostos; ou ainda, por meio da retirada de 

determinadas frações dessa contaminação, tais como fases gasosas ou outras. Dentre os 

objetivos destas alternativas, além da redução ou eliminação da periculosidade, inclui-se a 

redução de custos, porém, nem sempre seguido da redução de tempo. Embora essas 

técnicas já possam ser empregadas como alternativas plenas de remediação, normalmente 

são utilizadas em parceria com outras técnicas ou métodos já consagrados, a fim de 

aumentar a sua eficiência (CETESB, 2001). 

 



37 
 

 

As tecnologias experimentais ainda estão em fase de teste, tem os mesmos 

objetivos que as tecnologias emergenciais. Essas técnicas ainda não são empregadas. 

Requerem, portanto, antes de sua aplicação, uma série de testes e experimentações que 

comprovem sua viabilidade técnica para os contaminantes e local pretendidos. Estão 

feitos testes de laboratório, que comprovem a exeqüibilidade das reações esperadas. O 

passo seguinte é realizar um novo teste em pequena escala, para simular a reação que de 

fato ocorrerá em campo, considerando todos os intervenientes, como uma primeira 

avaliação de sua eficiência e uma primeira antecipação dos futuros custos envolvidos.  

 

Após esse passo, são realizados novos testes, os chamados testes-piloto, em campo, 

porém ainda com uma abrangência limitada, para comprovar a viabilidade observada em 

laboratório, de uma forma mais próxima da situação real. 

 

Existem alguns métodos de remediação que têm sido mais empregados com 

sucesso ao longo dos anos, seja “in situ”, “on site” ou “ex situ” e que são aceitos em todo 

o mundo pelas agências reguladoras e cortes de justiça. Inclui-se a remoção e redisposição 

de solos, a injeção de ar na zona saturada (air sparging), o bombeamento e tratamento de 

águas subterrâneas, a extração de vapores, a biorremediação, as barreiras reativas e a 

atenuação natural monitorada.  

 

Atenuação natural monitorada trata-se de uma estratégia de gerenciamento que se 

baseia em mecanismos naturais de atenuação (diluição, dispersão, volatilização, sorção e 

biodegradação) para remediar contaminantes presentes no aqüífero (EPA, 1999). 

São considerados como sistemas de extração de vapores do solo (SVE), os 

sistemas que envolvam a remoção induzida de compostos orgânicos voláteis (VOC) 

situados na zona vadosa do solo através da pressão negativa promovida em subsuperfície 

por bombas a vácuo (EPA, 1996d, NCR, 1997). 

 



38 
 

 

O sistema SVE foi utilizado inicialmente na década de 70 não como tecnologia de 

tratamento de solo, mas como técnica para impedir que compostos voláteis do solo 

migrassem até o interior dos edifícios, sendo que os modelos da primeira geração derivam 

dos métodos empregados em aterros sanitários e consistiam basicamente de uma coleção 

de tubos locados ao longo das fundações dos edifícios que através de vácuo coletavam 

vapores orgânicos (NRC, 1997). 

 

Air stripping é o processo que força a passagem do ar através da água contaminada 

bombeada do aqüífero removendo desta forma os compostos (EPA, 2001a). O sistema 

consiste em uma torre contendo várias placas perfuradas paralelas no sentido vertical 

(ABDANUR,2005). 

 

A água contaminada é introduzida na parte superior da torre enquanto o ar é 

bombeado sob pressão na parte inferior. O ar ascendente faz com que os compostos 

químicos dissolvidos na água passem para a o estado de vapor e o gás é então coletado e 

posteriormente tratado (EPA, 2001a). O Air stripping é usado geralmente associado com 

o sistema de Bombeamento e Tratamento - Pump and Treat (ABDANUR,2005). 

 

O bombeamento é um dos sistemas de tratamento de aqüíferos mais utilizados 

atualmente e consiste no bombeamento da água subsuperficial contaminada com NAPL à 

superfície para posterior tratamento externo de remoção de contaminantes (EPA, 1996a). 

Este sistema vem sendo adotado desde a década de 80 nos EUA, e consiste em 

instalar poços de bombeamento de maneira estratégica e buscando sempre a interceptação 

da pluma de NAPL de modo a conter a migração e reduzir as concentrações do 

contaminante através da água subterrânea (NRC, 1994, EPA, 1996ª, EPA, 1997). 

 

Em um estudo realizado por Miller (2001) sobre o bombeamento de fase livre, 

originada por vazamento de gasolina de um tanque subterrâneo na Região Metropolitana 

de São Paulo, foi relatado que dos 0,85 m3 do combustível dispostos no solo, foram 



39 
 

 

bombeados 0,211 m3 em um período de seis meses de operação, o que corresponde à 

25% do volume total. 

 

No referido estudo, o autor concluiu que o sistema foi eficiente na remoção da fase 

livre visto que foi observada a eliminação da camada de LNAPL no topo do aqüífero. 

 

Uma das técnicas de bombeamento e tratamento do solo é denominada de MPE - 

Extração Multi-fásica. A extração multi-fásica é um método desenvolvido para extração 

de fase livre de óleo na fase inicial do processo de remediação, e posteriormente, de fase 

dissolvida de óleo na água e de fase vapor presente no solo. O método é empregado em 

áreas impactadas por derrames ou vazamentos de produtos químicos líquidos, com menor 

densidade do que a água subterrânea (LNAPL – light non aqueous phase liquid) e no caso 

específico referiu-se a hidrocarbonetos de petróleo. A figura 3.3 mostra uma seção 

esquemática do sistema MPE. 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Figura 3.3 – Seção esquemática de um sistema MPE. 
Fonte: Adaptado de EPA (1998) 

 



40 
 

 

O processo de remediação por meio do sistema MPE, é iniciado através de 

aplicação de vácuo em poços de extração, localizados na região de ocorrência da pluma 

de substâncias químicas para indução de um fluxo multi-fásico em subsuperfície. 

 

A extração da fase líquida sobrenadante e compostos dissolvidos na água 

subterrânea é dada através do controle ou reversão da migração da pluma de fase livre. A 

extração da parte líquida causa o rebaixamento do nível d’água local e consequentemente 

aumenta a espessura da camada não saturada e com alguma fase de óleo que poderá ser 

extraída através da extração de vapores também associada a este sistema. 

 

O vácuo aplicado induz a migração da massa de vapores ao longo dos poços de 

extração. O vapor extraído é proveniente do processo de volatilização de compostos 

voláteis e semi-voláteis que podem estar presentes na zona não saturada. Adicionalmente, 

o processo de extração de vapores incrementa a disponibilidade de oxigênio na zona não 

saturada o que pode resultar numa estimulação natural da biodegradação da fase residual 

dos compostos presentes na matriz do solo. Destaca-se que neste projeto, o 

monitoramento é feito para o processo físico. 

 

No sistema MPE, o fluxo multi-fásico é estabelecido controlando-se o vácuo 

empregado nos poços de extração do sistema, no qual se cria um gradiente de pressão 

dirigido para estes pontos. Dessa forma, atribui-se uma taxa de extração suficiente para a 

retirada de líquidos e vapores em cada ponto de extração, visando criar uma zona de 

influência em toda pluma de compostos do tipo LNAPL.  

 

Para garantir a efetividade do sistema e diminuir o impacto do bombeamento no 

aqüífero o vácuo ou pressão negativa é controlado por: 

 



41 
 

 

• Seleção preliminar da distribuição dos poços de bombeamento (PB), 

considerando características geológicas e hidrogeológicas e permeabilidade 

da área; 

• Seleção da posição vertical do tubo de extração; 

• Ajuste das válvulas de controle de fluxo no sistema. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 



42 
 

 

4. MATERIAIS E METODOS 

 

O processo de ACBR- Ações Corretivas com Base no Risco foi elaborado 

utilizando uma abordagem em níveis, envolvendo etapas de detalhamento progressivo 

para coleta e interpretação de dados, a figura 4.1 apresenta um fluxograma esquemático 

mostrando esta abordagem, onde inicialmente é avaliado se existe probabilidade de 

contaminação na área, se não existe é recomendado apenas o monitoramento na área, se 

existente é feita uma investigação confirmatória também denominada investigação 

detalhada da área. Se a contaminação é confirmada, se faz a analise de risco. Sempre 

quando necessário ações emergenciais devem ser tomadas. Seguindo os níveis de 

abordagem, depois de concluídas as investigações e caracterizado o impacto ambiental 

são adotadas as medidas corretivas, juntamente com o monitoramento para 

acompanhamento das ações. Após a recuperação do local, devem-se repetir as 

investigações para garantir que não há mais riscos a saúde humana nem impacto ao meio 

e monitorar periodicamente a área.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



43 
 

 

 

 

 
Figura 4.1 – Fluxograma de abordagem em nível  

Fonte: Adaptado de CETESB (2001) 
 



44 
 

 

a) Investigação Preliminar 

 

A metodologia da CETESB para a investigação preliminar consiste no 

desenvolvimento de seis tarefas, a serem executadas conforme a seguinte seqüência:  

 

• Comunicação a CETESB; 

• Coleta de dados básicos da área; 

• Reconhecimento da área para um trabalho seguro; 

• Locação dos pontos de sondagem e determinação do número de amostras a 

serem coletadas;   

• Coleta de amostras e realização de analises químicas; 

• Emissão do relatório.  

 

b) Investigação detalhada / confirmatória 

 

As atividades efetuadas nesta campanha de investigação complementar estipuladas 

pela CETESB contemplaram: 

 

• Comunicação a CETESB; 

• Coleta de dados históricos da área (Investigação Preliminar); 

• Inspeção visual dos poços de monitoramento pré-existentes; 

• Mapeamento de vapores orgânicos; 

• Sondagens para amostragem solo; 

• Instalação de poços de monitoramento; 

• Amostragem de água subterrânea dos poços de monitoramento, pelo método de 

baixa vazão; 

• Amostragem de água do poço tubular profundo; 

• Análises químicas; 



45 
 

 

• Levantamento topográfico; 

• Cadastramento de poços de captação de água subterrânea, junto ao DAEE; 

• Checagem do levantamento geofísico. 
 

c) Análise de risco 

 

A metodologia do ACBR foi elaborada utilizando uma abordagem em níveis, 

envolvendo etapas de detalhamento progressivo para coleta e interpretação de dados 

iniciada pela confirmação da presença de contaminantes no local e a partir deste ponto 

foram realizadas investigações objetivando o reconhecimento do histórico da área e a 

identificação das possíveis fontes de contaminação. 

 

No ACBR a quantificação do risco à saúde humana é realizada por meio da 

integração das características dos contaminantes (mobilidade, solubilidade, volatilização, 

etc.), do meio impactado (porosidade, gradiente hidráulico, condutividade hidráulica, 

etc.), dos meios de transporte (água subterrânea, solo superficial, solo subsuperficial e ar), 

das vias de ingresso (ingestão, inalação e cutânea) e das populações receptoras potenciais 

(massa corpórea média, expectativa de vida, etc.) Nessa integração o ACBR utiliza 

modelos de avaliação de risco, de avaliação de exposição e de transporte de massa. 

 

O ACBR está dividido em três níveis de análise, Nível 1 (Tier 1), Nível 2 (Tier 2) e 

Nível 3 (Tier 3), que se torna progressivamente mais específico e complexo a medida que 

estudo sobre a área e os contaminantes se torna necessário. 

 

A necessidade de avançar os níveis depende da avaliação dos estudos realizados e 

das recomendações sugeridas em relação às metas de remediação, às alternativas de ações 

corretivas, sua viabilidade e custo-benefício.  

No primeiro nível de avaliação, Nível 1, os valores de concentração dos compostos 

químicos de interesse BTEX (benzeno, tolueno, etilbenzeno e xilenos), observados nos 



46 
 

 

poços de monitoramento são comparados com valores aceitáveis de concentração, 

chamados NABR (Níveis de Avaliação Baseados no Risco) e tem como objetivo de 

auxiliar informações necessárias para a tomada de decisão de não implementar ações 

futuras nos casos mais simples, onde não existam condições adversas à saúde humana e 

ao meio ambiente que justifiquem o aprofundamento dos estudos ou a implementação de 

ações corretivas. 

 

Neste nível, são definidos cenários de exposição para todos os receptores 

identificados dentro e fora da área onde ocorreu à contaminação. A avaliação é feita para 

todos os receptores identificados, considerando-se que todos estão localizados sobre a 

fonte de contaminação, o que caracteriza um cenário bastante conservador. Neste caso o 

risco é analisado comparando as maiores concentrações dos BTEX observadas na área 

com os níveis aceitáveis (NABR). 

 

d) Remediação por Extração Multifásica (MPE) 

 

O sistema de Remediação por Extração Multifásica (MPE) é uma metodologia 

desenvolvida para extração de fase vapor e fase livre de áreas impactadas por derrames ou 

vazamentos de produtos químicos e/ou produtos derivados de petróleo. O processo de 

remediação por meio do sistema MPE é iniciado pela aplicação de vácuo em poços de 

extração localizados na região de ocorrência da contaminação para indução de um fluxo 

multifásico em subsuperfície.  

 

 O vácuo aplicado induz a migração das concentrações de vapor ao longo dos 

poços de extração. O vapor extraído é proveniente do processo de volatização de 

compostos voláteis e semi-voláteis que podem estar presentes na zona não saturada. 

Adicionalmente, o processo de extração de vapores incrementa a disponibilidade de 

oxigênio na zona não saturada o que resulta na estimulação natural da biodegradação da 

fase residual de hidrocarbonetos derivados de petróleo. 



47 
 

 

 

O fluxo da parte líquida a partir da subsuperfície resulta na extração da fase livre 

de hidrocarbonetos e compostos dissolvidos na água subterrânea e pode auxiliar no 

controle ou reversão da migração de pluma de fase livre. A extração da parte líquida 

causa o rebaixamento do nível d'água local e o aumento da região contaminada da zona 

não saturada, incrementando a extração de vapores.  

 

 Tendo em vista que o líquido é transportado pneumaticamente, torna-se 

desnecessário qualquer tipo de mecanismo de bombeamento, sendo que, o processo de 

manutenção e operação dos equipamentos torna-se simplificado quando comparado com 

as outras técnicas de remoção de compostos em fase livre em subsuperfície. A maior 

vantagem do sistema MPE está associada as taxas de extração de líquidos que podem ser 

muito maiores do que o sistema de bombeamento convencional.  

 

4.1. BOMBEAMENTO E TRATAMENTO NO SISTEMA DE EXTRAÇÃO 

MULTIFÁSICA (MPE) 

 

Esta técnica é usada para tratar águas contaminadas com material orgânico e 

inorgânico. O sistema consiste em abrir poços para extração da água subterrânea e 

remover contaminantes presente na água por tratamento destas em unidades de tratamento 

em superfície. O tratamento da água deve ser feito mediante padrões de operação de 

tratamento. A água tratada deve ser disposta em poços de reinjeção.  

 

Um ou mais poços são instalados em uma pluma de contaminação. Poços podem 

ser instalados em diferentes ângulos para maximizar a captura da água. Geralmente os 

poços são instalados no centro da pluma de contaminação para a remoção de maior 

quantidade de massa contaminante e nos limites da pluma para evitar maior deslocamento 

destes. 

 



48 
 

 

Esta tecnologia é relativamente comprovada com muitos anos de experiência em 

operações e avaliações pós-operações do processo. O custo desta técnica é dependente da 

profundidade, extensão, largura da pluma contaminante.  

 

Vantagens: Possui flexibilidade em atender vários tipos de objetivos a serem 

alcançados, além de poder ser implantada rapidamente e em conjunto com outras técnicas 

de remediação. Esta tecnologia normalmente não é aplicada em solos argilosos, e têm 

pouca chance com contaminantes que sofrem adsorção do solo ou aqueles com pouca 

solubilidade. 

 

4.2. POÇOS DE BOMBEAMENTO NO SISTEMA DE EXTRAÇÃO MULTIFÁSICA 

(MPE) 

 

A implantação de poços de bombeamento é muito utilizado para conter a 

contaminação da água subterrânea. Ao contrário das trincheiras é um método eficaz para 

conter contaminantes na fase dissolvida e mais densa do que a água, como também na 

fase livre, através do bombeamento cria-se um cone de depressão ao redor do poço, 

impedindo a migração da pluma de contaminante em uma área restrita facilitando a 

recuperação. 

 

Os dois fatores mais importantes que devem ser considerados na implantação deste 

método são a localização do poço e a taxa de bombeamento. Para tanto, o conhecimento 

hidrogeológico da área e a extensão da pluma contaminante são requisitos básicos 

necessários. 

 

Cada poço de bombeamento possui uma zona de contribuição refletida pelo cone 

de depressão, que é diretamente proporcional a taxa de bombeamento. 

 



49 
 

 

Para prevenir a migração do contaminante, a distribuição dos poços e a taxa de 

bombeamento devem obedecer a especificações de tal modo que a pluma contaminante 

fique totalmente inserida dentro da zona de contribuição dos poços. Caso a pluma seja 

muito extensa ou as condições hidrogeológica impeçam uma taxa de bombeamento 

adequada, associada a abrangência do cone de depressão, outros poços podem ser locados 

para conter totalmente a pluma. 

 

A figura abaixo mostra a influencia hidráulica do bombeamento num poço de 

bombeamento. 

 

     
Figura 4.2 – Modelo de concentração hidráulica por poço de bombeamento  

Fonte: Adaptado de EPA (1996a) 
 

 

4.3. MEMORIAL DESCRITIVO 
 

Para a remoção de fase livre é utilizado um conjunto de equipamentos que permite 

uma grande versatilidade para atender as situações específicas de cada projeto. O 

conjunto para a retirada da fase livre é composto por uma bomba pneumática, compressor 

de ar, controle de vazão pneumática, reservatório de óleo e três caixas sendo uma caixa 

decantadora, caixa separadora de água e óleo (SAO) e caixa receptora. O ANEXO II é 

apresenta o memorial de fotos do sistema. 

A figura 4.3 apresenta o desenho esquemático do sistema utilizado. 



50 
 

 

 
Figura 4.3 – Esquema do Sistema MPE utilizado. 

 

4.3.1. Bomba Pneumática 

 

O sistema para a remoção da fase livre constitui de uma bomba totalmente 

pneumática, ideal para casos de bombeamento de produtos explosivos, acionada por um 

compressor de ar e controlada por um temporizador. 

 

A bomba pneumática será acionada por um compressor de ar que terá a saída de ar 

regulada conforme as necessidades da bomba para o local e será ativada por um 

temporizador que será configurado para acionar novamente quando o poço estiver 

totalmente recuperado e a bomba estiver completamente cheia, criando um ciclo até 

retirar totalmente a fase livre da água subterrânea. 

 

A bomba foi desenvolvida e construída pela Construfer Engenharia em aço inox, 

resistente a oxidações e não reage com os compostos químicos dos combustíveis. 
 

4.3.2. Compressor de Ar 

 



51 
 

 

O compressor de ar é um equipamento destinado a produzir ar e está acoplado em 

um tanque cilíndrico de armazenamento de ar, na saída do cilindro tem uma válvula com 

manômetro que indica a pressão de ar de saída, podendo regula a pressão se ajustando 

com as necessidades do local. As conexões são feitas com mangueira de ar comprimido 

de 3/8”, resistentes a grandes pressões, e presas por abraçadeiras metálicas e unho de latão 

de 3/8”. 

 

Para um melhor funcionamento do compressor o local deve ser limpo para que o ar 

tenha o mínimo de contaminação e o filtro trabalhe com eficiência, seco a fim de que a 

umidade a ser condensada seja a mínima possível e bem ventilado para que o compressor 

e o ar aquecido durante a compressão possam ser normalmente resfriados. O compressor 

deve ser instalado nivelado, fixado ao piso e em local de fácil acesso para a necessária 

manutenção. 

 

4.3.3.  Controle de Vazão Pneumática 

 

O controle de vazão pneumática foi desenvolvido utilizando um temporizador que 

aciona uma válvula solenóide liberando o ar comprimido para a bomba. 

 

O temporizador é regulável, tendo um tempo de liga e outro desliga e se ajusta para 

cada caso dependendo da situação do local. O tempo de liga da bomba será definido 

conforme o tempo de esvaziamento da bomba que depende da altura a ser bombeada e o 

tempo e desliga será definido pelo tempo de recuperação do poço. 

 

O estudo da percolação d’água para dentro de um poço, quando nele a água é 

bombeada para fora, dá-se no espaço; entretanto pode ser feito como um problema plano, 

considera-se um plano meridiano passando pelo eixo do poço, como na figura abaixo, 

onde se indica um poço de raio rp perfurado, através de um terreno de permeabilidade k. 

Nesse terreno o nível de água freático esta a uma altura Ho acima do nível impermeável. 



52 
 

 

Com o bombeamento, o nível d’água do poço abaixa-se para Hp e estabelece-se um fluxo 

d’água radial e conseqüentemente ocorre um rebaixamento do nível freático. A uma 

distância r do eixo do poço, há uma deflexão s do nível freático natural, passando o nível 

d’água para uma altura H. O estudo de tais problemas está baseado na chamada hipótese 

de Dupuit, porquanto em problemas deste tipo ela não foge muito à validade. 

 

Tal hipótese diz que o gradiente hidráulico medido na linha freática a uma 

distância r do eixo do poço é constante em toda sua vertical referente a distância r 

considerada. 

 

 
 

Figura 4.4 – Parâmetros hidráulicos de um poço em bombeamento (aqüífero livre) 
Fonte: Feitosa e Manoel Filho (1997). 

 
?Q Vazão de bombeamento (L3/T); 

?0H Profundidade da bomba (Nível potenciométrico inicial, antes do bombeamento 

(L)); 

?H Nível potenciométrico num ponto qualquer a uma distância r do poço de 

         bombeamento (L); 

?pH Nível potenciométrico no poço bombeado (L) (altura da bomba); 



53 
 

 

?ps Rebaixamento no poço bombeado (L); 

?s Rebaixamento num ponto qualquer a uma distância r do poço bombeado (L); 

?'H Superfície de resurgência; 

?R Raio de ação ou de influência; limite do cone de depressão (L); 

?pr Raio do poço (L); 

 

Em um ponto a uma distância r da bomba o gradiente hidráulico será 
r
h

?
?

, sendo h  

a coordenada vertical e r  a coordenada horizontal. Então a quantidade de água bombeada 

no poço, sendo essa necessariamente igual a que atravessa a superfície cilíndrica 

delimitada pelo poço, será: 
 

hr
r
h

kQ ????
?
?

?= ?2  

 
Uma dupla integração: 
 

?? ?
?

?
??

=??
r

r

h

h r
h

k
Q

hh
00 2 ?

 

 
dará a fórmula dos poços: 

?
?

?

?

?
?

?

?
?

?
=?

p
p r

r
k

Q
hh ln22

?
 

onde: 
 

?ph altura da bomba (0,7 m); 

?Q vazão do poço; 

?pr raio do poço (2 pol.); 
?r raio de influência; 

?h altura do poço; 

?k coeficiente de permeabilidade do solo ( sm /104 4?× - valor adotado) 

 



54 
 

 

A vazão do poço ( Q ), ou seja, a quantidade de água bombeada no poço é calculada 

a partir da capacidade da bomba. 

 

A bomba foi projetada especificamente para a remoção da fase livre de modo que 

fique dentro do poço bombeando a água contaminada e por fim fazer a separação da água 

e o óleo. 

 

A capacidade da bomba está relacionada com o volume da bomba e o seu 

rendimento. 

 

O volume da bomba (VB) apresenta o volume útil da bomba ou o volume de água 

que será bombeado. 

4
.. 2 h

V BB
??

=   , onde: 

 

BV   ?  Volume da Bomba 

? B  ?  Diâmetro da Bomba. (4 pol. ) 

h   ?  Altura Útil da Bomba. ( 70 cm) 

 
331067,5 mxVB

?=   ou  LVB 67,5=  

 

O rendimento da bomba (?) relaciona o volume da bomba (VB) com o volume 

bombeado por golpe e foi fornecido pelo fabricante da bomba um rendimento igual à 

80%. Portanto o Volume bombeado por golpe (VG) é igual: 

 

golpeLVG /54,4=  

 

A vazão é calculada de acordo com o tempo de duração de cada golpe. Para um 

tempo de duração igual a 2s, teremos:  



55 
 

 

smQ

smQ

/1027,2

2/1054,4
33

33

?

?

×=
×=

 

 

A partir desses dados, foi possível montar um gráfico da altura do poço em função 

do raio de influência que este apresentado na figura 4.5: 

 
 

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

0 5 10 15 20

RAIO (m)

A
L

T
U

R
A

 (
m

)

 
Figura 4.5-Gráfico altura da bomba x raio de influência. 

 

A altura que será instalada a bomba será de pouco mais de 2,0 metros, para que se 

tenha um raio de influência de aproximadamente 5,0 metros, que é o necessário para a 

remoção de produtos livres e dissolvidos na água subterrânea. 

 
 

4.3.4. Reservatório de Óleo 

 

O reservatório será conectado na caixa separadora e receberá exclusivamente a fase 

livre separada da água subterrânea. 



56 
 

 

A caixa decantadora foi construída com um galão de aço de 100 litros de 

capacidade. As conexões foram feitas com adaptador flange dupla de 3/4” na entrada e 

saída. 

 

4.3.5. Caixa Decantadora 

 

A caixa decantadora recebe a água da bomba pneumática e decanta as partículas 

sólidas dissolvidas e suaviza a turbulência gerada pela bomba melhorando a eficiência do 

processo.  

 

A caixa decantadora foi construída com um galão de aço de 100 litros de 

capacidade. As conexões foram feitas com adaptador flange dupla de 3/4” na entrada e 

saída. Na entrada da caixa na parte interna foi colocado um tubo em “Tê” para aliviar a 

pressão. 
 

4.3.6. Caixa Separadora de Água e Óleo (SAO) 

 

A caixa SAO é destinada a separar óleos não emulsivos em águas contaminadas e 

trabalha em regime contínuo com drenagem constante do óleo separado que se destinará 

para um tambor ou tanque posicionado ao lado do equipamento. 

 

A caixa contém 4 compartimentos de separação. O primeiro, câmara decantadora, 

tem a principal finalidade de separar os resíduos sólidos e tornar o regime da água 

laminar. O segundo é a região coalescente que tem como finalidade a redução da 

velocidade do fluxo e produzir uma barreira de obstáculo que aglutinará e desprenderá os 

resíduos oleosos. O terceiro compartimento tem a finalidade de armazenar o óleo 

separado e em função dos dispositivos hidráulicos instalados separar o óleo da água. 

Finamente no quarto compartimento, chamado de câmara de saída, irá garantir que o 



57 
 

 

efluente esteja isento de frações oleosas e finalmente ser encaminhado para a rede de 

coleta de esgoto. 

 

A caixa tem 1,2m de altura, 0,45m de largura e comprimento e foi construída com 

chapas externas em aço com 1/8” de espessura e as divisões internas de plástico resistente 

do tipo PEAD. O volume da câmara decantadora e a câmara de saída é de 0,081 m³ e a 

região coalescente e o compartimento de armazenamento é de 0,0405 m³. As conexões 

das caixas e o reservatório foi feita com mangueira PT 3/4”x2,5. 
 

 
 
4.4. CÁLCULO DA ESPESSURA REAL DA FASE LIVRE  

 

A espessura real da fase livre no subsolo pode ser determinada a partir da espessura 

de fase livre de óleo tomada nos poços de monitoramento e extração e calculada através 

da equação empírica de Pastrovich (1979) 

 

( )dadott g /1 ?=  
 

Onde, 

 

tg  – Espessura real de fase livre no aqüífero 

t  – Espessura aparente 

do  – Densidade do produto 

da  – Densidade da água 

 

Para o cálculo do volume de fase livre foram consideradas as espessuras reais que 

foram obtidas através da correção da espessura aparente. Os poços onde se verificou fase 

livre foram utilizados para interpolação dos pontos que foram utilizados para dimensionar 

a extensão da pluma de fase livre em planta.  



58 
 

 

Dessa forma, o volume da fase livre foi encontrado por meio da multiplicação da 

média de sua espessura pela área que ele ocupa no solo. 

 

O volume real de fase livre do subsolo foi determinado a partir da seguinte 

fórmula: 

 

ttFL VV ?×=  
 

Onde, 

 

VFL  – Volume real de fase livre do subsolo 

Vt – Volume total calculado   

t?   – Porosidade total estimada no solo 

 

A massa da fase livre foi determinada com a multiplicação do volume de fase livre 

encontrado pela densidade do produto. 

 

A massa de fase livre do subsolo foi determinada a partir da seguinte fórmula: 

 

oFLFL dVm ×=  
 

Onde, 

 

mFL  – Massa real de fase livre do subsolo 

VFL  – Volume real de fase livre do subsolo 

do  – Densidade do produto 



59 
 

 

5. RESULTADOS E DISCUSSÕES 

 

5.1. ESTUDO DE CASO: POSTO 1 

 

No primeiro estudo de caso foi realizado no Posto 1, localizado em São Paulo. Foi 

realizada inicialmente uma investigação preliminar, com objetivo de investigar o solo e a 

água subterrânea e avaliar a presença de hidrocarbonetos nestes compartimentos 

ambientais; selecionar amostras de solo e água subterrânea para análises químicas de TPH 

total; comparar os resultados com padrões nacionais e internacionais; analisar os 

resultados e propor plano de ação com base nos resultados. Também foi caracterizado o 

entorno do local, e definidas as características hidrológicas e geológicas. 

 

 Logo após foi feito um detalhamento, que teve como objetivo: investigar o solo e a 

água subterrânea e avaliar a presença de hidrocarbonetos em pontos próximos aos PM-04 

e PM-05, onde foi encontrada fase livre durante o passivo ambiental. 

 

Em agosto de 2004, foi realizada uma Investigação complementar da água 

subterrânea como base para avaliação de risco.  

 

Após o detalhamento da área e a avaliação de risco realizada, foi instalado um 

sistema MPE no local. 

  



60 
 

 

5.1.1. Avaliação do entorno 

 

O Posto 1 está inserido em uma região de ocupação mista, constituída 
predominantemente residencial, as poucas atividades comerciais são pequenas oficinas. 

 
Dentro do raio visitado apenas um estabelecimento comercial, Expo Center Norte, 

tinha um poço tubular profundo, que segundo informações verbais fornecidas pelo 
responsável pela manutenção elétrica, esse poço foi desativado. Tal poço localiza-se a 
jusante da garagem de ônibus, no sentido do fluxo de água subterrânea dessa empresa. 

 
Conforme a Norma Técnica ABNT/NBR 13.786/2001, o Posto 1 se enquadra na 

Classe 2, devido ao Centro de Exposição nas proximidades do site. 
 

 

5.1.2. Contexto geológico 

 

5.1.2.1. Geologia regional 

 

Regionalmente, a área investigada assenta-se sobre os sedimentos aluvionares 

terciários da Bacia de São Paulo. As unidades litológicas desta unidade compreendem 

areias, cascalhos e argilas em diferentes graus de diagênese, sendo que, os sedimentos 

aluvionares de idade quaternária são mais inconsolidados que os de idade terciária. O 

embasamento cristalino está sotoposto ao pacote sedimentar e é composto por rochas de 

composição granítica a granodiorítca, bem como por granito-gnaisses e migmatitos. 

 

5.1.2.2. Geologia local 

 

A geologia local foi caracterizada a partir dos perfis das sondagens dos poços de 

monitoramento deste trabalho. Com esses dados foram identificados, do topo para a base, 

um nível de aterro e três pacotes sedimentares inconsolidados. 

O aterro apresenta-se com matriz argilo arenosa desagregada de coloração marrom 

até 1,5 m de profundidade. Ele está sotoposto a uma camada sedimentar argilo-arenosa de 



61 
 

 

coloração ocre a marrom com porções avermelhadas, granulação fina, inconsolidada até 

1,20 m de profundidade.  Abaixo desta camada segue-se uma camada de sedimentos 

arenosos de granulação fina a média com cimentação siltosa até 5,0 m. A última camada é 

composta por argila orgânica preta com intercalações de areia média a fina. A figura 5.1 

mostra a seção geológica da área. 

 

 
Figura 5.1- Seção Geológica Posto 1 

 

 



62 
 

 

5.1.3. Hidrogeologia 

 

Com a interpretação da geologia local auxiliado dos resultados dos trabalhos 

anteriores e do perfil esquemático do poço tubular profundo, identificou-se dois aqüíferos 

na área de estudo: aqüífero livre e aqüífero profundo fraturado. 

 

O aqüífero superficial livre, objeto deste estudo, é representado por sedimentos 

aluvionares, arenosos, inconsolidados com matriz siltosa e a parte basal desse aqüífero é 

constituída por solos de alteração de rocha de composição granítica a granodiorítica. Os 

dados levantados indicam que existe um sistema aqüífero livre formado por sedimentos 

aluvionares e solo de alteração de rocha. O sistema de recarga desse aqüífero é por 

infiltração pluviométrica nas áreas permeáveis e de recarga. Ainda sob o ponto de vista 

hidrológico, o fluxo subterrâneo do aqüífero livre segue na direção do rio Tietê. 

 

O aqüífero fraturado na área é constituído por rochas do embasamento cristalino e 

não foi objeto de estudo deste trabalho. 

 

5.1.4. Investigação Preliminar 

  

Durante a investigação preliminar na unidade foram executadas 05 (cinco) 

sondagens (ST-01 até ST-05), potencialmente impactados, foram instalados os poços de 

monitoramento (PM-01 a PM-05). As amostras de solo foram selecionadas nos 5 furos de 

sondagens (ST-01 ao ST-05). A coleta de amostras de água subterrânea foi realizada nos 

5 poços de monitoramento instalados. Foram realizadas análises químicas do solo e água 

subterrânea para hidrocarbonetos totais de petróleo (TPH). As cinco sondagens e poços de 

monitoramento foram distribuídos na área. 

As concentrações detectadas para avaliação da qualidade do solo indicaram valores de 

TPH na amostra ST-04 (4670 mg/kg) acima do limite de Intervenção do Padrão Holandês. 

 



63 
 

 

Foram identificados, por meio dos resultados de análises realizadas nas amostras 

dos poços de monitoramento, a presença de TPH acima do limite de Intervenção do 

padrão holandês. O poço de monitoramento PM-04, indicou a presença de TPH com 

valores de 45 mg/L e o poço de monitoramento PM-05, indicou a presença de TPH com 

valores de 1,7 mg/L. 

 

Considerando a presença destas concentrações, foi recomendado se executar um 

detalhamento das investigações no setor de tancagem (PM-04) e no setor de manutenção 

(PM-05), para definir a extensão deste comprometimento, avaliar as causas e 

eventualmente proceder às intervenções necessárias.  

 

5.1.5.  Investigação detalhada / confirmatória 

 

A fase de detalhamento teve como objetivo: investigar o solo e a água subterrânea 

e avaliar a presença de hidrocarbonetos em pontos próximos aos PM-04 e PM-05; 

comparar os resultados com padrões ambientais nacionais e internacionais; delimitar a 

área comprometida, descrevendo suas respectivas concentrações; analisar os resultados, 

propor um plano de ação preventivo e de remediação na área comprometida. 

 

Na área da unidade foram executadas 09 (nove) sondagens denominadas de ST-01 

até ST-09, 4 (quatro) amostras de solo foram selecionadas para análises químicas. Nos 09 

(nove) pontos em que foram realizadas as sondagens foram instalados os poços de 

monitoramento temporários com as denominações: PT-01 a PT-09. A coleta de amostras 

de água subterrânea foi realizada em 4 (quatro) poços de monitoramento temporários 

instalados. Foram realizadas análises químicas do solo e água subterrânea para TPH. 

 

A amostra de solo ST-03 apresentou concentrações de TPH acima do limite de 

intervenção do Padrão Holandês. Tal concentração, também encontradas no ST-04 Fase I, 

se deve aos possíveis derramamentos durante as atividades de abastecimento de ônibus no 



64 
 

 

local haja vista que neste local a pavimentação possuía fissuras tornando o piso 

inadequado, (piso permeável). 

 

Nas análises de solo próximas ao poço de monitoramento PM-05 (pátio de 

manutenção) não foram detectadas concentrações de TPH acima do limite de detecção, 

confirmando um comprometimento pontual próximo ao tanque de armazenamento 

subterrâneo (TAS) de óleo queimado. 

 

Os poços de monitoramento temporários PT-01 a PT-05 apresentaram presença de 

fase livre de óleo diesel e concentrações na água subterrânea ente 329 mg/L a 931 mg/L 

de TPH. 

 

Estas concentrações se devem aos possíveis derramamentos durante as atividades 

de abastecimento de carros/ônibus neste setor, a pluma se movimentando para jusante do 

mesmo. Resultando na detecção de fase livre de hidrocarbonetos nos poços de 

monitoramento provisórios PT-01 a PT-05. 

 

Com a elaboração do mapa de pluma de isoespessura, determinou-se que a pluma 

de fase livre estava compreendida em uma área de aproximadamente 292 m2, com o poço 

de monitoramento PM-04 possuindo a maior espessura e com um volume aproximado de 

0,29 m3. 

Próximo ao poço de monitoramento PM-05, no pátio de manutenção, foi detectado 

concentração no poço de monitoramento temporário PT-07 de TPH igual a 13 mg/L. 

 

Baseado nesses resultados foi recomendado um plano de ação, incluindo um 

sistema de remediação na área de tancagem, próximo ao PM- 04. 

 

Após a fase de detalhamento de campo foram realizadas análises químicas para 

caracterizar a qualidade da água subterrânea com o objetivo de uma avaliação da 



65 
 

 

evolução do impacto da água subterrânea e se avaliar os resultados, propondo medidas 

corretivas, caso necessário. 

 

Os pontos selecionados para a coleta das amostras de água foram definidos 

seguindo o plano de ação, executados nos trabalhos anteriores, ou seja, foram coletadas 

amostras nos 5 (cinco) poços de monitoramento já existentes na área. 

 

Foram identificados, através dos resultados de análises realizadas nas amostras 

coletadas em poços de monitoramento, a presença de compostos orgânicos voláteis 

(VOC) e hidrocarbonetos aromáticos polinucleares (PAH) acima do limite de intervenção 

estabelecido pela CETESB e pelo padrão holandês. Nos poços PM-01, PM-02 e PM-03 

não foram detectados nenhum composto de VOC ou PAH. 

 

O poço PM-04 apresentou concentrações de PAH acima do limite permissível, 

sendo detectados os seguintes compostos: naftaleno (679 µg/l) e fenantreno (475 µg/l). As 

análises de VOC apresentaram concentrações de etilbenzeno e xilenos totais com valores 

acima do estabelecido pela CETESB e pelo padrão holandês. 

 

O poço PM-05 apresentou fenantreno em concentrações de 41 µg/l estando acima 

do estabelecido pelo padrão holandês. Para análise de VOC foram detectados apenas 

traços (abaixo do limite de intervenção dos padrões adotados) de Acetona e Tolueno. 

 

5.1.6.  Análise de risco 

 

Em agosto de 2004, foi realizada uma Investigação complementar da água 

subterrânea como base para avaliação de risco, o qual tinha como objetivo de: instalação 

de 3 novos poços de monitoramento sentinelas, para detalhar o conhecimento do 

comportamento e da qualidade da água subterrânea, além de servirem como pontos de 

aviso, para eventuais saídas dos impactos identificados; pesquisa da existência de poços 



66 
 

 

de extração vizinhos à área de estudo junto ao DAEE; amostragem dos poços tubulares 

profundos e Avaliação de Risco à Saúde Humana. 

 

Os resultados analíticos da água subterrânea mostraram que os principais 

compostos identificados na área compreendiam os PAH’s e BTEX. 

 

O setor próximo ao antigo tanque de óleo queimado apresentou fase livre de 4 mm, 

que estava sendo removida com auxílio de manta hidrofóbica, nas análises de PAH’s da 

fase dissolvida foi identificado fenantreno em concentração traço abaixo do limite de 

intervenção dos padrões adotados. 

 

No setor localizado próximo aos tanques de abastecimento de veículos, O poço 

PM-04 apresentava 3 cm de fase livre, e estava sendo remediado através do sistema de 

remoção de fase livre pelo método “pump and treat”. Nas análises químicas da fase 

dissolvida deste setor foram detectados nos poços de monitoramento PM-04 e PM-07 

benzeno em concentrações acima do limite máximo permitido pela CETESB. Xilenos 

totais e etilbenzeno foram detectados acima do limite de intervenção dos padrões 

adotados apenas no PM-04. 

 

No setor localizado no limite a jusante da posto 1 estavam localizados os poços de 

monitoramento PM-01, PM-06 e PM-08. Os resultados analíticos apresentaram 

concentração traço para o composto fenantreno no poço de monitoramento PM-06. Os 

demais poços não apresentaram concentrações de PAH e BTEX acima do limite de 

detecção analítico. 

 



67 
 

 

Nas análises químicas dos poços tubulares profundos não foram detectados 

compostos da série dos PAH’s acima do limite de detecção analítico. Para análise de 

BTEX, foi detectado benzeno no poço PTP-01, que se encontra no setor mais a jusante da 

área, podendo essa ser um provável impacto residual e não de um impacto do aqüífero 

fraturado. Foi recomendada a realização de uma vídeo inspeção e coleta de amostras 

estratificadas para realização de análises químicas. 

 

Com base nos resultados obtidos na avaliação de risco, pode-se observar que foram 

obtidos índices de risco abaixo dos limites máximos sugeridos pela CETESB nas áreas 

externas à unidade do setor avaliado, para as rotas de exposição “exposição à água 

subterrânea” e “inalação em ambientes externos”. Foram obtidos índices de riscos 

potenciais carcinogênicos e não-carcinogênicos, acima dos limites máximos sugeridos 

pela CETESB. Vale salientar que os valores utilizados foram referentes à fase dissolvida 

da pluma, não levando em conta a fase livre detectada no poço de monitoramento PM-04. 

Essa condicionante não foi considerada já que existe um sistema de bombeamento de fase 

livre implantado no centro de massa da pluma de fase livre (próximo ao PM-04). 

 

5.1.7.  Remediação 

 

Em junho de 2007 foi implantado um sistema de remediação de extração 

multifásica, MPE, nas áreas denominadas APE-TQ e APE-LV, as áreas estão 

apresentadas no ANEXO 1 – Figura 1 - Mapa de atividades Posto 1. 

 

Com base nos perfis das sondagens e dos poços de extração foi possível 

caracterizar um perfil constituído, por horizontes compostos por aterro, solos argilo-

arenosos e arenosos. O  sistema aqüífero é do tipo livre o nível de água médio local 

encontrava-se a 3,00 metros de profundidade. O mapa do fluxo da água subterrânea local 

foi elaborado com base em medições efetuadas antes do bombeamento e o fluxo 



68 
 

 

apresentou orientação no sentido de N para S (ANEXO 1- Figura 2- Potenciométrico  

Posto1). 

 

Com o objetivo de caracterizar a extensão e a espessura da pluma de fase livre nas 

áreas de tancagem e lavagem (APE-TQ e APE-LV) foram realizadas 73 sondagens 

investigativas conforme detalhado no Estudos de Investigação Complementar, de maio de 

2007. Destas sondagens, 09 delas identificadas como PM-01LV, PM-01T, PM-02T, PM-

05T, PM-06T, PM-07T, PM-04, PM-07 e PB-01 foram aprofundadas e instalaram-se os 

poços de extração e de bombeamento. 

 

Visando estabelecer a geometria espacial da pluma de fase livre e obter o volume e 

a massa de produto na água subterrânea foram utilizadas as informações dos pontos onde 

foi detectado espessuras de fase livre superiores a 5 centímetros e identificados na tabela 

5.1. 

 

Tabela 5.1 – Espessuras de fase livre aparente e real encontradas nos poços de extração 

das áreas de tancagem e lavagem. 

 

PONTO 
ESPESSURA 

APARENTE (m) 

DENSIDADE DO 
PRODUTO EM FASE 

LIVRE  (kg/m3) 
ESPESSURA REAL (m) 

PM-01LV 0,60 800 0,120 
PM-01T 0,07 800 0,014 
PM-02T 0,41 800 0,082 
PM-05T 0,40 800 0,080 
PM-06T 0,10 800 0,020 
PM-07T 0,01 800 0,002 
PM-04 0,77 800 0,150 
PM-07 0,15 800 0,030 
PB-01 0,30 800 0,060 

 
O cálculo de volume e massa total de fase livre na área de tancagem e lavagem de 

veículos (APE-TQ e APE-LV) é apresentado na Tabela 5.2. 
 
 

 



69 
 

 

Tabela 5.2 – Massa estimada de fase livre de óleo 
 

Área total de fase livre estimada (m²) 2.000 
Volume total de fase livre(m³) 300 
Densidade do produto (kg/m³) 800,0 
Porosidade total do solo 0,35 
Massa estimada de fase livre na área (kg) 105 

 

O valor da massa estimada foi calculado com base na interpolação de dados dos 

poços onde constava fase livre. Por se tratar de uma interpolação com poucos pontos em 

uma área relativamente grande, podem ocorrer valores finais divergentes, pois no cálculo 

foi considerada a maior espessura real de fase livre (0,15m) para toda a área delimitada. 

(ANEXO 1- Figura 3- Pluma de Fase Livre  Posto1) 

 

5.1.7.1. Monitoramento 

 

O monitoramento do sistema de remediação considera: a medição de fase livre, 

funcionamento dos sensores, bóias, válvulas, integridade de mangueiras, conexões, painel 

elétrico, tambores e container. Serão também monitorados os efluentes gasosos e líquidos, 

assim como será feita a regulagem da caixa separadora. 

 

Para garantir maior eficiência na remoção de fase livre, o procedimento de 

desligamento do sistema é automatizado para que haja recuperação do nível freático e a 

nova acumulação de fase livre no interior dos poços da área. 

 

A figura 5.2 abaixo apresenta o gráfico do monitoramento de março de 2007, inicio 

da operação do MPE, até agosto de 2007, após o desligamento dos sistema em julho e o 

religamento em agosto. 

 



70 
 

 

Expessura das fases livres no poços de bombeamento

0

10

20

30

40

50

60

70

80

16
/0

3/
07

16
/0

4/
07

20
/0

4/
07

30
/0

5/
07

04
/0

6/
07

14
/0

6/
07

21
/0

6/
07

28
/0

6/
07

05
/0

7/
07

12
/0

7/
07

25
/0

7/
07

06
/0

8/
07

14
/0

8/
07

20
/0

8/
07

Data

E
xp

es
su

ra
 d

a 
fa

se
 li

vr
e 

(c
m

)

PM - 01 T
PM - 02 T
PM - 05 T
PM - 06T
PM - 07T
PM - 04
PM - 07
PM-01LV
PB - 01

Desligamento 
do sistema

Religamento 
do sistema

Novo aporte 
de fase livre 

Operação - MPE

 
Figura 5.2-Gráficos da espessura das fases livres nos poços de bombeamento e monitoramento do 

Posto 1 

 

A figura 5.3 abaixo apresenta o gráfico do monitoramento após o religamento em 

agosto de 2007 até novembro de 2007. Em setembro de 2007 o PM-05T foi desligado e 

houve um aumento na fase neste poço pontualmente. Em outubro e em novembro o 

sistema foi desligado para avaliação de sua eficiência. Algumas oscilações da fase livre 

ocorreram, menor que as anteriores, com sistema ligado, a fase livre aproximou-se a zero 

como pode ser observado no gráfico. 

 



71 
 

 

Expessura das fases livres no poços de bombeamento

0

10

20

30

40

50

60

70

80

30
/0

8/
07

01
/0

9/
07

13
/0

9/
07

20
/0

9/
07

25
/0

9/
07

05
/1

0/
07

10
/1

0/
07

17
/1

0/
07

29
/1

0/
07

21
/1

1/
07

15
/1

2/
07

20
/0

1/
08

17
/0

2/
08

10
/0

3/
08

Data

E
xp

es
su

ra
 d

a 
fa

se
 li

vr
e 

(c
m

)

PM - 01 T
PM - 02 T
PM - 05 T
PM - 06T
PM - 07T
PM - 04
PM - 07
PM-01LV
PB - 01

PM-05T
(desligado)

Parada do sistema para 
avaliação da eficiência

Parada do sistema para 
avaliação da eficiência

 
Figura 5.3 - Gráfico da espessura das fases livres nos poços de bombeamento e monitoramento do 

Posto 1. 
 
5.2. ESTUDO DE CASO: POSTO 2 

 

Em Dezembro de 2006 foi realizada a investigação de passivo ambiental na área do 

posto 2, localizado em São Bernardo dos Campos. Foi investigado o solo e a água 

subterrânea e avaliada a presença de hidrocarbonetos nestes compartimentos ambientais; 

selecionar amostras de solo e água subterrânea para análises químicas de BTEX e PAH; 

comparar os resultados com padrões nacionais e internacionais; analisar os resultados e 

propor plano de ação com base nos resultados. Neste caso também foi caracterizado o 

entorno do local, e definidas as características hidrológicas e geológicas. 

A fase de detalhamento teve como objetivo: verificar da qualidade do solo e água 

subterrânea através de análises químicas laboratoriais; comparar os resultados analíticos 

com base em padrões nacionais e internacionais e análise de risco realizada para o local; 

mapear as plumas de compostos químicos; avaliar os resultados obtidos, principalmente 

próximo aos poços de monitoramento PM-01 e PM-03, os quais apresentavam fase livre.  

 



72 
 

 

Após o detalhamento da área foi instalado um sistema de remediação. Após 6 

meses de operação do sistema a área não apresentava mais fase livre.   

 

Em março de 2009, foi realizada uma Investigação complementar da água 

subterrânea como base para avaliação de risco, onde foi determinado que o sistema de 

remediação deveria voltar a operar. 

 

5.2.1.  Avaliação do entorno 

 

O Posto 2 está inserido em uma região de ocupação mista, constituída por 

comércios e residências. Destaca-se a existência de um córrego aproximadamente 350 

metros a norte/nordeste do site. 

 

A água utilizada para consumo e serviços gerais no posto provém da rede pública 

de distribuição SABESP (Companhia de Saneamento Básico do Estado de São Paulo). E 

através de um poço semi-artesiano e um reservatório de águas pluviais localizado na área 

do posto, é captada água para uso na lavagem de veículos. 

 

Conforme a Norma Técnica ABNT/NBR 13.786/2001, o Posto 2 se enquadra na 

Classe 3, uma vez que há um corpo hídrico nas proximidades do site. 

 

5.2.2.  Contexto geológico 

 

5.2.2.1.  Geologia regional 

 

De acordo com o mapa geológico do Estado de São Paulo, a área analisada em São 

Bernardo do Campo, está inserida entre os Complexos Embu e Pilar, ambos parte do 

Grupo Açungui, e a geologia regional consiste em migmatitos heterogêneos de variadas 

estruturas , além de xistos, filitos e quartzitos. Acima destas unidades encontram-se 



73 
 

 

também sedimentos fluviais, incluindo argilitos, siltitos, arenitos argilosos da Formação 

Terciária São Paulo. Na subsuperfície são encontrados sedimentos aluvionares, tais como 

areia inconsolidada com grãos de variados tamanhos, argilas e aluviões. 

 

5.2.2.2.  Geologia local 

 

A geologia local foi caracterizada a partir dos perfis das sondagens dos poços de 

monitoramento. Com esses dados foram identificados, do topo para a base, um  aterro 

silto argiloso  e 3 pacotes argila. 

 

O aterro apresenta-se com matriz silto argilosa de coloração variegada com até 2,0 

m de profundidade. Ele está sobreposto a uma camada de argila siltosa de coloração 

marrom amarelada, granulação fina, inconsolidada até 1,0 m de profundidade.  Abaixo 

desta camada segue-se uma camada de argila orgânica. A última camada é composta por 

areia argilosa com granulação fina, cinza amarelado. A figura 5.4 mostra a seção 

geológica da área. 

 
 
 
 
 
 



74 
 

 

 
Figura 5.4- Seção Geológica Posto 2 

 

5.2.3.  Investigação Preliminar 

 

 Na unidade foram executadas 06 (seis) sondagens (ST-01 até ST-06), 

potencialmente impactados, foram instalados os poços de monitoramento (PM-01 a PM-

06). As amostras de solo foram selecionadas nos 5 furos de sondagens (ST-01 ao ST-05). 

A coleta de amostras de água subterrânea foi realizada nos 6 poços de monitoramento 

instalados. Foram realizadas análises químicas do solo e água subterrânea para 

hidrocarbonetos totais de petróleo (TPH). As cinco sondagens e poços de monitoramento 

foram distribuídos na área. 

 

Os resultados deste trabalho indicaram a presença de benzeno, tolueno e xilenos 

totais na água subterrânea e indicaram dois pontos impactados por fase livre, qual foi 

associada ao vazamento de gasolina ocorrido em um antigo tanque de armazenamento 

subterrâneo.  

 



75 
 

 

Desta forma, através do Auto de Infração – Imposição de Penalidade de 

Advertência, datado de 10/12/2007, a agência ambiental da CETESB descreveu as 

seguintes irregularidades: ter lançado poluentes (combustíveis) no solo e água 

subterrânea, passíveis de causar riscos à comunidade local, conforme estudo de passivo 

ambiental apresentado em 19/06/07. 

 

A CETESB, através deste documento exigiu implantação imediata de medidas para 

eliminação do vazamento e também a realização de uma investigação detalhada do local, 

bem como o estudo de avaliação de risco à saúde humana, utilizando a metodologia 

ACBR. 

 

5.2.4.   Investigação detalhada / confirmatória  

 

Durante a fase de detalhamento na área da unidade foram executadas 07 (sete) 

sondagens a trado manual denominadas SD-06 até SD-12. Nos 07 (sete) pontos em que 

foram realizadas as sondagens foram instalados os poços de monitoramento definitivos 

com as denominações: PM-06 a PM-12. A coleta de amostras de água subterrânea foi 

realizada nos 12 (doze) poços de monitoramento existentes. Foram realizadas análises 

químicas do solo e água subterrânea para determinações das concentrações de PAH 

(Hidrocarbonetos Aromáticos Polinucleares) e BTEX ( Benzeno, Tolueno, Etilbenzeno e 

os Xilenos), incluindo 02 amostras de controle (réplica e Branco de campo ), de forma a 

avaliar a extensão da contaminação e se necessário obter dados para a elaboração de um 

plano de trabalho para remediação da área, suprindo as exigências da CETESB.  Foi 

também feita amostragem de TOC (Carbono Orgânico Total) para posterior análise de 

risco. 

Nas amostras de solo das sondagens SD-06, SD-07, SD-08, SD-09, SD-10, SD-11 

e SD-12, não foram detectados valores de BTEX e PAH no solo acima dos limites 

impostos pela CETESB. 

 



76 
 

 

Foram encontrados traços de BTEX na sondagem SD-09 e SD-12 e traços de PAH 

nas amostras das sondagens SD-07, SD-09 e SD-12. 

 

As águas subterrâneas coletadas dos poços de monitoramento PM-01, PM-02, PM-

03, PM-04, PM-05, PM-06, PM-07, PM-08, PM-09, PM-10, PM-11 e PM-12 estão 

impactadas por fase livre em dois pontos, os poços PM-01 e PM-03. A pluma de fase 

dissolvida de BTEX atinge ainda o poço de monitoramento PM-11 com valores acima do 

limite de intervenção da CETESB (117 ug/L). A pluma se estende da área do tanque 

localizado próximo a troca de óleo, em direção a área de bombas acompanhando o fluxo 

das águas subterrâneas. Foram ainda encontrados valores abaixo do limite de intervenção 

no poço de monitoramento PM-12. No que tange ao PAH, com exceção dos dois poços 

com fase livre (PM-01 e PM-03), foram apenas encontrados nos outros poços de 

monitoramento traços dos PAH. 

 

Baseado nesses resultados foi recomendado um plano de ação, incluindo a 

implementação de um sistema de remediação na área dos poços PM- 01 e PM-03, os 

quais apresentam fase livre, constatando-se risco a saúde e ao meio ambiente. Realizar 

análise de risco, após a remediação da fase livre, para estabelecer as metas de remediação 

da fase dissolvida. 

 

5.2.5.  Análise de risco  

 

Em março de 2009, foi realizada uma Investigação complementar da água 

subterrânea como base para avaliação de risco. Foi instalado de 1 novo poços de 

monitoramento para detalhar o conhecimento do comportamento e da qualidade da água 

subterrânea; pesquisa da existência de poços de extração vizinhos à área de estudo junto 

ao DAEE; amostragem dos poços tubulares profundos e Avaliação de Risco à Saúde 

Humana. 



77 
 

 

 

No poço PM-03 no limite a jusante do posto 02 foi detectado 3cm de fase livre. 

 

Esta área estava sendo remediado através do sistema de remoção de fase livre pelo 

método “pump and treat”. Nas análises químicas da fase dissolvida deste setor foram 

detectados nos poços de monitoramento PM-01, PM-10, PM-11 e PM-12 benzeno em 

concentrações acima do limite máximo permitido pela CETESB. Xilenos totais foram 

detectados acima do limite de intervenção dos padrões adotados apenas no PM-01. 

 

Nas análises químicas dos poços de monitoramento foram detectados compostos da 

série dos PAH’s acima do limite de detecção analítico, o principal composto detectado foi 

Naftaleno nos poços PM-01 e PM-11. 

 

Com base nos resultados obtidos na avaliação de risco, pode-se observar que foram 

obtidos índices de risco abaixo dos limites máximos sugeridos pela CETESB nas áreas 

externas à unidade do setor avaliado, para as rotas de exposição “exposição à água 

subterrânea” e “inalação em ambientes externos”. Foram obtidos índices de riscos 

potenciais carcinogênicos e não-carcinogênicos, acima dos limites máximos sugeridos 

pela CETESB. Vale salientar que os valores utilizados foram referentes à fase dissolvida 

da pluma, pois fase livre sempre é sinal de risco eminente a saúde humana, sendo assim 

recomenda-se a reinstalação do sistema MPE. 

 



78 
 

 

5.2.6.  Remediação 

 

Em janeiro de 2008 foi implantado um sistema de remediação de extração 

multifásica, MPE, na área próxima aos poços de monitoramentos PM-03 e PM-09, as 

áreas estão apresentadas no ANEXO 1- Figura 4- Mapa de atividades Posto 2. 

 

Com base nos perfis das sondagens e dos poços de extração foi possível 

caracterizar um perfil constituído, por horizontes compostos por aterro, solos argiloso. O 

sistema aqüífero é do tipo livre o nível de água alto no local, encontrava-se a 2,00 metros 

de profundidade. O mapa do fluxo da água subterrânea local foi elaborado com base em 

medições efetuadas antes do bombeamento e o fluxo apresentou orientação no sentido de 

S para N (ANEXO 1- Figura 5- Potenciométrico  Posto2). 

 

 Visando estabelecer a geometria espacial da pluma de fase livre e obter o volume 

e a massa de produto na água subterrânea foram utilizadas as informações dos pontos 

onde foi detectado espessuras de fase livre superiores a 5 centímetros e identificados na 

Tabela 5.3. O cálculo de volume e massa total de fase livre na área é apresentado na 

Tabela 5.4. 

 

Tabela 5.3 – Espessuras de fase livre aparente e real encontradas nos poços de 

monitoramento  

PONTO 
ESPESSURA 

APARENTE (m) 

DENSIDADE DO 
PRODUTO EM FASE 

LIVRE  (kg/m3) 
ESPESSURA REAL (m) 

PM-01 0,15 800 0,030 
PM-03 0,10 800 0,020 

 
 

 
 
 
 
 
 



79 
 

 

Tabela 5.4 – Massa estimada de fase livre de óleo 
 

Área total de fase livre estimada (m²) 40 
Volume total de fase livre(m³) 1 
Densidade do produto (kg/m³) 800,0 
Porosidade total do solo estimada 0,45 
Massa estimada de fase livre na área (kg) 32,4 

 
O valor da massa estimada foi calculado com base na interpolação de dados dos 

poços onde constava fase livre. Por se tratar de uma interpolação com poucos pontos em 

uma área relativamente pequena, podem ocorrer valores finais divergentes, pois no 

cálculo foi considerada a maior espessura real de fase livre (0,03m) para toda a área 

delimitada. (ANEXO 1- Figura 6- Pluma de Fase Livre  Posto2) 

 

5.2.6.1.  Monitoramento  

 

O monitoramento do sistema de remediação considera: a medição de fase livre, 

funcionamento dos sensores, bóias, válvulas, integridade de mangueiras, conexões, painel 

elétrico, tambores e container. Foram também monitorados os efluentes gasosos e 

líquidos, assim como será feita a regulagem da caixa separadora. 

 

Para garantir maior eficiência na remoção de fase livre, o procedimento de 

desligamento do sistema é automatizado para que haja recuperação do nível freático e a 

nova acumulação de fase livre no interior dos poços da área. 

 

A figura 5.5 abaixo apresenta o gráfico do monitoramento de janeiro de 2008, 

inicio da operação do MPE, até agosto de 2008, após o desligamento do sistema em julho. 

Após 6(seis) meses de operação do sistema os poços de monitoramento não apresentavam 

mais fase livre. Em março de 2009, 8 meses após o desligamento do sistema, o poço de 

monitoramento PM-03 voltou a apresentar fase livre e foi recomendado o religamento do 

sistema. Em março de 2009 o sistema voltou a operar. Em abril o sistema foi desligado 

para avaliação de sua eficiência e houve um aumento na fase neste poço pontualmente. 



80 
 

 

Algumas oscilações da fase livre ocorreram, mas a espessura já esta se estabilizando com 

apenas uma película nos poços PM-01, PM-03, PM-11 e PM-12 como pode ser observado 

no gráfico. Atualmente o sistema apresenta-se desligado para reforma do local. 

 

Expessura das fases livres no poços de bombeamento

0

2

4

6

8

10

12

14

16

18

20

05
/0

1/
08

01
/0

2/
08

05
/0

6/
08

12
/0

6/
08

19
/0

6/
08

26
/0

6/
08

11
/0

7/
08

18
/0

7/
08

23
/0

7/
08

01
/0

8/
08

05
/0

3/
09

30
/0

3/
09

03
/0

4/
09

06
/0

4/
09

09
/0

4/
09

16
/0

4/
09

22
/0

4/
09

23
/0

4/
09

27
/0

4/
09

30
/0

4/
09

Data

E
xp

es
su

ra
 d

a 
fa

se
 li

vr
e 

(c
m

)

PM-01

PM-02

PM-03

PM-04

PM-05

PM-06

PM-07

PM-08

PM-09

PM-10

PM-11

PM-12

PM-13

Início da Operação  
Sistema MPE

Sistema desligado

Religamento do 
sistema

Parada do sistema 
para avaliação da 

eficiência

 
 

Figura 5.5- Gráfico da espessura das fases livres nos poços de bombeamento e monitoramento do 
Posto 2. 

 



81 
 

 

5. CONCLUSÕES  
 

 

Nos dois casos estudados foram constatados passivos ambientais. No posto 1 foi 

calculada uma área de 2.000 m² de fase livre, resultando em um volume de 300 m3. O 

posto 2 apresentou um volume menor de fase livre, foi calculada uma área de 40 m², com 

volume de 1 m3. As plumas de fase livre estão delimitadas conforme apresentados nas 

figuras 3 e 4 do ANEXO 1.  

 

Na analise de risco realizada nos postos, quando considerada apenas a fase 

caracteriza risco eminente à saúde humana. Um a nova analise de risco é recomendada 

após o término da remediação. 

 

No posto 1, em março de 2007 deu-se o inicio da operação do MPE, 4 meses 

depois o sistema foi desligado para avaliação de sua eficiência, o poço crítico em março 

de 2007 era o PM-04, onde a queda na espessura da fase livre foi de 88%. O poço que 

apresentou menor queda na fase livre foi o PM-05 T que apresentou uma queda de 46%. 

Se a disposição do sistema for observada, o poço de bombeamento PB-01 localiza-se a 

apenas poucos metros do PM-04, já p PM-05T é um dos poços mais distantes. Algumas 

oscilações da fase livre ocorreram durante o monitoramento do sistema, mas a partir de 

novembro de 2007 a fase livre aproximou-se a zero, em março de 2008 o sistema foi 

desligado, pois nenhum poço de monitoramento apresentava  fase livre a 5 meses. 

 

No posto 2 após 6(seis) meses de operação do sistema os poços de monitoramento 

não apresentavam mais fase livre. Em março de 2009, 8 meses após o desligamento do 

sistema, o poço de monitoramento PM-03 voltou a apresentar 3 cm de fase livre e o 

sistema foi religado. Apesar da volta da fase livre, é importante observar que a fase livre 

detectada em janeiro de 2008 era de 10 cm, houve uma queda de 70%. 

 



82 
 

 

Como pode ser observado, nos dois casos analisados o sistema MPE em operação 

apresentou a diminuição da fase livre. Após o desligamento dos sistemas, alguns poços 

voltaram a apresentar fase livre e foi recomendado o religamento do sistema. Isso ocorre 

porque com o sistema de bombeamento ligado, existe o rebaixamento do aqüífero, e 

apesar da fase livre das águas subterrâneas não estarem mais eminentes, ainda existe 

contaminação na fase residual do solo. Com o desligamento do sistema, o aqüífero retorna 

ao seu nível inicial, e a contaminação existente no solo é absorvida pela água.  

 

Pode ser observado que no solo mais argiloso, analisado no posto 2, por causa da 

porosidade e da condutividade  do solo, o retorno da fase livre é mais lento, já no solo 

argilo-arenoso, analisado no posto 1, onde a porosidade é maior assim como a 

condutividade efetiva, as oscilações da fase livre podem ser observadas rapidamente com 

o desligamento do sistema. 

 

Um fator que também influencia na recorrência de fase livre durante a remediação 

pelo sistema MPE são as épocas de seca e de chuva. Normalmente durante a época de 

chuva a água que infiltra no solo passa pela área residual, absorvendo parte dos 

contaminantes, antes de chegar ao aqüífero, podendo ocasionar pequenas variações na 

fase livre.  

 

No posto 1, após um ano de operação do sistema de MPE, toda a fase livre foi 

extraída, atualmente a fase dissolvida ainda esta sendo remediada, mas não foi detectada 

fase livre. No posto 2, ainda existe uma película sobrenadante de fase livre, mas em 16 

meses de operação houve uma redução de 99% da espessura da fase livre. Atualmente o 

sistema encontra-se desligado devido a reformas no local, mas voltará a operar para 

remoção completa da fase livre. 

 

Como esperado, a remoção da fase livre pelo sistema MPE foi mais eficiente no 

solo argilo-arenoso, encontrado no posto1, mas contrariando a muitos autores também 



83 
 

 

apresentou eficiência no solo argiloso do posto 2. Um fator que deve ser considerado é o 

tempo de operação do sistema, devido a porosidade do solo argiloso, e o tamanho das 

partículas do solo, o contaminante permanece mais impregnado ao mesmo, tornando sua 

remoção mais demorada. 

 

Conforme anteriormente citado, a água subterrânea do Posto 2 ainda apresenta um 

pouco de fase livre, sendo assim, sugere-se que após a reforma do posto o sistema seja 

reinstalado e volte a operar com monitoramento. Também é sugerido o monitoramento 

semestral no posto 1 para que se aumente o grau de segurança ambiental e ocupacional 

desta área.  

 
 
 



84 
 

 

REFERÊNCIAS 
 

ABDANUR, F. Remediação de solo e água subterrânea contaminados por hidrocarbonetos 

de petróleo: estudo de caso na refinaria Duque de Caxias/RJ. 2005. 156 f. Dissertação 

(Mestrado em Ciência do Solo)-Setor de Ciências Agrárias, Universidade Federal do Paraná, 

Curitiba, 2005. 

 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 9896: poluição das águas. Sao 

Paulo: ABNT, 1987. 66 p. 

 

 AGENCY FOR TOXIC SUBSTANCES AND DISEASE REGISTRY-ATSDR. CERCLA: 

priority list of hazardous substances 2003. [S.l.:s.n.,2003?].  Disponível em: 

&lt;http://www.atsdr.cdc.gov/clist.html&gt;. Acesso em: 10 jul. 2009. 

 

AGENCY FOR TOXIC SUBSTANCES AND DISEASE REGISTRY- ATSDR Toxicological 

profile for total petroleum hydrocarbons-TPH. Atlanta:Public Health Service, 1999. 18 p.  

 

AGENCY FOR TOXIC SUBSTANCES AND DISEASE REGISTRY- ATSDR. Toxicological 

Profile For Benzene. [S.l.]: Department Of Health And Human Services, 1997. 428p. 

 

AZAMBUJA, E.; CANCELIER, D.B.; NANNI, A. S. Contaminação dos solos por LNAPL: 

discussão sobre diagnóstico e remediação. Porto Alegre: [s.n], 2000.  Disponível em:  

&lt;http://www.azambuja.com.br/acervo/geosul2000.pdf&gt;.  Acesso em: 15 set. 2007. 

 

BORGES,W.; Lago,A.; Fachin,S.; Elis,V.; Santos, E. GPR utilizado na deteção da geometria de 

cavas usadas para disposição de resíduos de óleos lubrificantes. Rev. Bras. Geof.[S.l]: v.24 n.4 

São Paulo oct./dic. 2006. 

 

BRASIL. Ministério da Saúde. Portaria n. 518, de 26 março 2004 . Estabelece os procedimentos 

e responsabilidades relativos ao controle e vigilância da qualidade da água para consumo humano 

e seu padrão de potabilidade, e dá outras providências. Diário Oficial da União, 2004. 



85 
 

 

BRASIL Ministério do Meio Ambiente. Decreto lei n. 67, de 06 de abril de 2006, CONAMA. 

Disponível em:&amp;lt;www.mma.gov.br/port/conama&gt;. Acesso em: 5 de ag. de 2008. 

 

CHARLES J. NEWELL; STEVEN D. A.; RANDALL R. R.; SCOTT G. H. Light Nonaqueous 

Phase Liquids. 1995a. [S.l]: Environmental Protection Agency – EPA. Ground Water Issue 

1995. 28 p.  

 

COMPANHIA AMBIENTAL DO ESTADO DE SÃO PAULO-CETESB. Procedimento para a 

identificação de passivos ambientais em estabelecimentos com sistema de armazenamento 

aéreo de combustíveis (SAAC). São Paulo: CETESB, 2006. 9 p. 

 

COMPANHIA AMBIENTAL DO ESTADO DE SÃO PAULO-CETESB. Valores orientados 

para solos e águas subterrâneas no Estado de São Paulo. Decisão da Diretoria da 

Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental. [S.l.]: CETESB, 2005. (2005-e, 195). 

Disponível em:&amp;lt;http://www.cetesb.sp.gov.br&gt; Acesso em: 30  jul. 2008. 

 

COMPANHIA AMBIENTAL DO ESTADO DE SÃO PAULO-CETESB. Relação de áreas 

contaminadas. [S.l.:s.n.]: 2004. 8p .Disponível em: 

&lt;http://www.cetesb.sp.gov.br/Solo/areas_contaminadas/relacao_areas.asp&gt;. Acesso em: 15 set. 

2007. 

 

COMPANHIA AMBIENTAL DO ESTADO DE SÃO PAULO-CETESB. Manual de 

gerenciamento de áreas contaminadas. 2.ed. São Paulo: CETESB/GTZ, 2001.  

 

COHEN, R.M.; MERCER, J.W. Properties models characterization and remediation. [S.l.] J. 

of Contaminant Hydrology, 1990, p. 107-163.  

 

COHEN, R. M.; MERCER, J. W.; GREENWALD, R. M.; BELJIN M. S. Ground water issue 

design guidelines for conventional pump-and-treat systems. [S.l.]: ENVIRONMENTAL 

PROTECTION AGENCY – EPA. Superfund Tecnology SupportCenter for Ground Water, 1997. 

 



86 
 

 

CONANT, B. A PCE plume discharging to a river: investigations of flux, geochemistry, and 

biodegradation in the streambed. 2001. Dept. of Earth Sciences, University of Waterloo, 

Waterloo, 2001. 

 

DE PASTROVICH, T.L.; BARADAT,Y.; BARTHEL, R.; A. CHAIRELLI, A.; FUSSELL, D.R. 

Protection of groundwater from oil pollution. The Hague; CONCAWE, 1979. 61 p. (report 

3/79). 

 

ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY – EPA. Preliminary remediation goals. United 

States: Environmental Protection Agency – Region 9-Superfund, 2004. 

Disponível em:&amp;lt;http://www.epa.gov/region9/waste/sfund/prg/index.html#prgtable&gt;.  Acesso 

em: 10  ag. 2008. 

 

ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY – EPA. A Citizen’s guide to air stripping . 

[S.l.]: Office of Solid Waste and Emergency Response, 2001. 

 

 ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY – EPA. Monitored natural attenuation of 

petroleum hydrocarbons. [S.l]: U.S. Epa Remedial Technology Fact Sheet. National Risk 

Management Research Laboratory, 1999. 

 

ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY–EPA. Pump and treat of contaminated 

groundwater at the des moines TCE superfund site des moines, Iowa: cost and performance 

report. [S.l]: Office of Solid Waste and Emergency Response Technology Innovation Office, 

1998. 

 

ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY – EPA. Pump-and-treat ground- water 

remediation: a guide for decision makers and practitioners. 1996a. Washington: United States 

Environmental Protection Agency Office of Research and Development Washington.1996. p. 74. 

 

ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY – EPA.  Engineering Forum Issue 



87 
 

 

Paper: soil vapor extraction implementation experiences. 1996d. [S.l]: Office of Solid Waste and 

Emergency Response, 1996. 

 

 

EUROPEAN ENVIRONMENT AGENCY -EEA. Europe’s environment: the third assessment. 

[S.l.]: European Environment Agency. Disponível em:&amp;lt;http://www.eea.europa.eu&gt;. Acesso em: 

23  jul. 2008. 

 

FEITOSA, A.C.F.; MANOEL FILHO, J. Hidrogeologia: conceitos e aplicações. Serviço 

Geológico do Brasil. Fortaleza: Editora Gráfica LCR, 1997. 389p. (CPRM). 

 

INGEBRITSEN, S.E. Groundwater in geologic processes. New York: Cambrigde University 

Press, 1999. 341 p.  

 

MARINO, N.M.R.; ANTUNES, A.M.R. Diretrizes para apresentação de dissertação, tese, 

monografia e trabalho de conclusão de curso. Guaratinguetá: Biblioteca FEG - UNESP, 2007. 

 

MANCINI, T.M. Métodos de caracterização de áreas potencialmente contaminadas por 

hidrocarbonetos de petróleo. 2002. 187f. Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em 

Geologia) - Instituto de Geociências, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2002.  

 

MILLER, A. D. Remediação de fase livre de gasolina por bombeamento duplo: estudo de 

caso. 2001. 133f. Dissertação (Mestrado em Geociências) – Instituto de Geociências, 

Universidade de São Paulo, São Paulo, 2001.  

 

MINISTÉRIO OLANDES DE OBRAS, PALNEJAMENTO E AMBIENTE.  VROM . Circular 

on target values and intervention values for soil remediation. Netherlands Ministry of 

Housing, Spatial Planning and Environment DBO/1999226863. [S.l.:s.n.],2000 Disponível 

em:&amp;lt;http://www2.minvrom.nl/Docs/internationaal/S_I2000.pdf&gt; - Acesso em: 7 de ag. de 2008. 

 



88 
 

 

NATIONAL RESEARCH COUNCIL- NRC. Innovations in ground water and soil cleanup: 

from concept to commercialization. Washington: National Academy Press, 1997. 314p. 

 

 NATIONAL RESEARCH COUNCIL-NRC. Alternatives for ground water cleanup. 

Washington: National Academy Press, 1994. 315p. 

 

OLIVEIRA, E. Comportamento de contaminantes orgânica em subsuperfícies. [S.l.]: 

Hidroplan, 2001. 54 p. 

 

PATNAIK, P. Handbook of environmental analysis: chemical pollutants in air, water, soil, and 

solid wastes. [S.l.:s.n.], 1996. 604p 

 

PEDROSA, C.A.; CAETANO, F.A. Águas subterrâneas. Brasília: Superintendência de 

Informações Hidrológicas– SIH, 2002. 19 p. 

 

PENNER, G.C. Estudos laboratoriais da contaminação do solo por gasolina com uso de 

detetor de fotoionização. 2000. 132f. Dissertação (Mestrado em Hidráulica e Saneamento) - 

Escola de Engenharia de São Carlos, Universidade de São Paulo, São Carlos, 2000. 

 

PERRONI, R.C. Introdução a refinação de petróleo. Rio de Janeiro: Petrobrás- CENAP,1965.  

121-125 p. 

 

RUSSELL, J.B. Química geral. 2.ed. São Paulo:Makron Books, 1994. v.1. 

 

 

SAUCK, W.A. A Model for the resistivity structure of LNAPL plumes and their environs in sand 

sediments. Journal of Applied Geophysics, [S.l.]: v.44, n.08, p.151-165, 2000.  

 

SÃO PAULO. Lei Estadual n.997/76 e Regulamentado pelo Decreto Estadual 8.468/76. 31 maio 

1976. Licenciamento Ambiental: dispõe sobre o controle da poluição do meio ambiente. 

 



89 
 

 

SÃO PAULO. Governo do Estado de São Paulo. Decreto n. 8.468. Aprova o Regulamento da Lei 

n. 997/76, de 31 de maio de 1976 que dispõe sobre a prevenção e o controle da poluição do meio-

ambiente. dia set. 1976.  

 

SHWARZENBACH, R.P.; GSCHWEND, P.M; IMBPODEN, D.M. Environmental Organic 

Chemistry.  [S.l.]: John Wiley Sans, 1993. 574p.    

 

TEIXEIRA, W.; TOLEDO, M.C.M.; FAIRCHILD, T.R.; TAIOLI, F. Decifrando a terra. São 

Paulo: Oficina de Textos, 2000. 113-138 p. 

 

TAYLOR, P.; JONKER, L.; DONKOR, E.; GUIO, D.; MBODJI, I.; MLINGI, C.; HASSING, J.; 

LOPEZ, D. Planejamento para a gestão integrada de recursos hídricos: manual de captação e 

guia operacional. [S.l.:s.n.], 2005. Disponível em:&amp;lt;http://www.cap-

net.org/captrainingmaterialsearchdetail.php?TM_ID=67&gt;. Acesso em:  3  ag. 2007. 

 

VARGAS, M. Introdução à mecânica dos solos. São Paulo: McGraw-Hill do Brasil, 1997. 

p.393-428. 

 

YAMATA, D.T. Caracterização geológico–geotécnica aplicada à instalação de postos de 

combustíveis em Rio Claro (SP). 2004. 158f. Dissertação (Mestrado em Geociências)– Instituto 

de Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo,2004. 

 

 



90 
 

 

ANEXOS 

 

ANEXO I – FIGURAS 

ANEXO II – MEMORIAL DE FOTOS 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



91 
 

 

ANEXO I- Figuras 

 

Figura 1- Mapa de atividades do Posto 1. 

Figura 2- Mapa Potenciométrico do Posto 1. 

Figura 3- Pluma da Fase Livre do Posto 1. 

Figura 4- Mapa de atividades do Posto 2. 

Figura 5- Mapa Potenciométrico do Posto 2. 

Figura 6- Pluma da Fase Livre do Posto 2. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



92
 

 F
ig

ur
a 

1-
 M

ap
a 

de
 a

ti
vi

da
de

s 
do

 P
os

to
 1

. 
 

 



93
 

  F
ig

ur
a 

2-
 M

ap
a 

P
ot

en
ci

om
ét

ri
co

 d
o 

P
os

to
 1

. 

 

 
 



94
 

  F
ig

ur
a 

3-
 P

lu
m

a 
da

 F
as

e 
L

iv
re

 d
o 

P
os

to
 1

. 

 

 
 



95
 

  F
ig

ur
a 

4-
 M

ap
a 

de
 a

ti
vi

da
de

s 
do

 P
os

to
 2

. 

 

 
 



96
 

  F
ig

ur
a 

5-
 M

ap
a 

P
ot

en
ci

om
ét

ri
co

 d
o 

P
os

to
 2

. 

 

 
 



97
 

  F
ig

ur
a 

6-
 P

lu
m

a 
da

 F
as

e 
L

iv
re

 d
o 

P
os

to
 2

. 
 

 
 



98 
 

ANEXO II- MEMORIAL DE FOTOS 

 

 
Foto 1- Sistema de Remediação MPE. 

 
Foto 2- Sistema de Remediação MPE. 



99 
 

 

 

 
Foto 3- Sistema de Remediação MPE. 

 

 
Foto 4- Bomba pneumática e Compressor. 



100 
 

 

 

 
Foto 5- Caixa Decantadora. 

 


	CAPA
	FOLHA DE ROSTO
	FICHA CATALOGRÁFICA
	CERTIFICADO DE APROVAÇÃO
	DEDICATÓRIA
	AGRADECIMENTOS
	RESUMO
	ABSTRACT
	LISTAS
	LISTA DE FIGURAS
	LISTA DE TABELAS
	LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS
	LISTA DE SÍMBOLOS

	SUMÁRIO
	1. INTRODUÇÃO
	2. OBJETIVO
	2.1 OBJETIVOS ESPECÍFICOS

	3. REVISÃO BIBLIGRÁFICA
	3.1. IMPACTO AMBIENTAL
	3.2. LEGISLAÇÃO
	3.3. REMEDIAÇÃO

	4. MATERIAIS E METODOS
	4.1. BOMBEAMENTO E TRATAMENTO NO SISTEMA DE EXTRAÇÃOMULTIFÁSICA (MPE)
	4.2. POÇOS DE BOMBEAMENTO NO SISTEMA DE EXTRAÇÃO MULTIFÁSICA(MPE)
	4.3. MEMORIAL DESCRITIVO
	4.4. CÁLCULO DA ESPESSURA REAL DA FASE LIVRE

	5. RESULTADOS E DISCUSSÕES
	5.1. ESTUDO DE CASO: POSTO 1
	5.2. ESTUDO DE CASO: POSTO 2
	5. CONCLUSÕES
	REFERÊNCIAS
	ANEXOS

</field>
	</doc>
</add>