<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.22006</field>
		<field name="filename">5869_AlfonsoBragaBartolinSalimbeniVivai_Mestrado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 

 

 

 

Alfonso Braga Bartolini Salimbeni Vivai 

Efeitos da fração solúvel de petróleo (FSA) no peixe antártico 

Trematomus newnesi (Boulenger, 1902) 

 

 

 

 

 

Dissertação apresentada ao Departamento de 
Biologia Celular e do Desenvolvimento do Ins-
tituto de Ciências Biomédicas da Universidade 
de São Paulo para a obtenção do Título de 
Mestre em ciências (Biologia Celular e Teci-
dual). 

 

 

 

 

São Paulo 
2011 

 



 
Alfonso Braga Bartolini Salimbeni Vivai 

 

 

 

 

 

 

Efeitos da fração solúvel de petróleo (FSA) no peixe antártico 

Trematomus newnesi (Boulenger, 1902) 

 

 

 

 

Dissertação apresentada ao Departamento de 
Biologia Celular e do Desenvolvimento do Insti-
tuto de Ciências Biomédicas da Universidade 
de São Paulo para a obtenção do Ttítulo de 
Mestre em ciências (Biologia Celular e Tecidu-
al). 

Área de concentração: Biologia Celular e Teci-
dual 

Orientador: Prof. Dr. José Roberto Machado 
Cunha da Silva.   

Versão Original. 

 

 

São Paulo 
2011 





 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 





 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Aos meus colegas de laborató-

rio, amigos e familiares (especial-

mente meus pais) pelo apoio. A Deus. 

À Emília Ribeiro,  

Dedico!  



AGRADECIMENTO 

Ao Prof. Dr. José Roberto Machado Cunha da Silva pela orientação, presença, 
confiança e ensino... por muitos anos que se foram e pelos que hão de vir.  

Aos técnicos Emília Ribeiro e Gaspar Ferreira de Lima, em toda a sua sabedo-
ria laboratorial e de vivência.  

Aos meus colegas de laboratório pelo suporte nos caminhos empíricos. 
Ao Dr. João Carlos Shimada Borges e doutoranda Paola Cristina Branco pelo 

manejo do material quando de suas presenças no continente antártico e pelo supor-
te teórico.  

Aos pesquisadores do Instituto Oceanográfico, pelo apoio dado em questões 
práticas e na avaliação do teste de micronúcleo e de outras anomalias eritrocitárias.  

À SECIRM (Secretaria Interministerial para os Recursos do Mar) pelo apoi\o lo-
gístico à gélida Antártica.  

À Marinha do Brasil pelo apoio logístico.  
À Petrobrás por ceder o óleo Albacora nº1. 
Ao CNPQ pelo apoio financeiro para a expedição antártica.   
Ao Departamento de Biologia Celular e do Desenvolvimento do Instituto de Ci-

ências Biomédicas da Universidade de São Paulo pela oportunidade de desenvolver 
o projeto e a todos os professores pela ajuda indispensável. 

Nada seria possível sem os tortuosos caminhos da burocracia, nos quais as 
secretárias do departamento são verdadeiras mestras: eis, então, que devo meus 
agradecimentos a essas mulheres.  

Na Qualificação, os conselhos dos professores Phan Van Gnan, Marília Cer-
queira Leite Seelaender e Chao Yun Irene Yan foram e inestimável valia. A eles, 
meus agradecimentos. 

Ao professor Franciso Javier Hernandez-Blazquez, por disponibilizar o fotomi-
croscópio do Laboratório de Anatomia Microscópica e Imunohistoquímica da Facul-
dade de Medicina Veterinária da USP, para a obtenção de algumas imagens con-
cernentes a esse trabalho. 

Trabalhos com biomarcadores vêm para demonstrar perturbações no ambien-
te. Neste caso, se alguns navios não tivessem sofrido seus acidentes e a Guerra 
Fria não tivesse feito alguns países estocarem petróleo na Antártica, o presente tra-
balho não teria este rico objeto de estudo: o ouro negro aplicado a um espécime tão 
singular. Este trabalho agradece à Guerra Fria e aos navios acidentados.  

Aos meus pais: são eles quem me acolhem no melhor (e no pior) da vida.  
Aos meus amigos: da Universidade de São Paulo e fora dela. 
Em especial, à D. Gemma Bertoldo, minha professora de piano, que foi convo-

cada este ano para dar lições de música aos anjos.  
 
 

  

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“A limitação da razão em 

atingir as essências e as pri-

meiras causas torna prati-

camente ilimitada as possibi-

lidades da pesquisa empíri-

ca.” 

     (Maurício de Carvalho 

Ramos)1 

                                                           
1
 In: A geração dos corpos organizados em Malpertuis. 2009.  



RESUMO 
VIVAI, A. B. B. S. Efeitos da fração solúvel de petróleo (FSA) no peixe antártico 
Trematomus newnesi (Boulenger, 1902). 2011. 80 f. Dissertação (Mestrado em 
Biologia Celular e Tecidual) Instituto de Ciências Biomédicas, Universidade de São 
Paulo, 2011.  
 

Derramamento de petróleo tem sido um evento comum em atividades marítimas ao 
redor do mundo. O ambiente antártico, no entanto, é considerado nãopoluído ou 
menos poluído quando comparado a outros ambientes. A fração solúvel de petróleo 
(FSA) é mais danosa do que o derrame por si mesmo, então o uso de biomarcado-
res celulares para esse tipo de poluição é extremamente útil para avaliar os efeitos 
de pequenos níveis de poluição por petróleo no ambiente antártico. O presente tra-
balho teve como objetivo estudar, com microscopia de luz e eletrônica de transmis-
são, biomarcadores histológicos (Índice de Alterações Histológicas de brânquias e 
fígado, Valor Médio de Avaliação para brânquias e fígado, teste do micronúcleo em 
eritrócitos e rodlet cells - células de bastonetes - como um possível biomarcador) 
para poluição por petróleo no peixe antártico Trematomus newnesi expostos a dife-
rentes concentrações de FSA (0; 0,4; 0,8 ppm) por 5, 10 e 15 dias. Alterações em 
análises hematológicas foram observadas em 15 dias no peixe controle (0 ppm de 
FSA), enquanto a histologia dos órgãos e a quantidade de células de bastonetes não 
revelou nenhuma alteração estatisticamente significante. Esta foi a primeira vez que 
o efeito deste tipo de poluição foi estudado utilizando-se o peixe antártico Tremato-
mus newnesi como um possível bioindicador. 

 

Palavras-chave: FSA. Biomarcadores. Alterações Histológicas. Peixe. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



ABSTRACT 

VIVAI, A. B. B. S. Effect of petroleum water soluble fraction WSF on Antarctic 
fish Trematomus newnesi (Boulenger, 1902). 2011. 80p. Master thesis (Cell bio-
logy and Tissue) – Instituto de Ciências Biomédicas, Universidade de São Paulo, 
2011.  
 

Oil spill and other pollutants have been a common event in shipping all over the 
world. Antarctic environment however is known as unpolluted or less polluted when 
compared to others. The water soluble fraction of oil (WSF) is more dangerous for 
marine species than the oil spill itself, thus the use of cellular biomarkers for this type 
of pollution is extremely useful to evaluate the effects of small levels of oil pollution in 
Antarctic environment. The present work aimed to study, with light microscopy and 
electronic transmission microscopy, histologic biomarkers (Histologic Alterations In-
dex for gills and liver, Average Evaluation Value for both gills and liver, micronuc-
leous test in erythrocytes, besides rodlet cells for a possible biomarker) for oil pollu-
tion in the Antarctic fish Trematomus newnesi exposed to different concentrations of 
WSF (0; 0.4; 0.8 ppm) for 5, 10 and 15 days. Alterations in hematological analysis 
was observed in 15 days control fish (0 ppm of WSF), whereas the organs histology 
and RC amount did not reveal any significant statistical alterations. This was the very 
first time that the effect of oil pollution was studied using the Antarctic fish Tremato-
mus newnesi as a possible biomarker. 

 

Key words: WSF. Biomarkers. Histological changes. Fish. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



LISTA DE ILUSTRAÇÕES 

 

Figura 1: Local onde se encontra a Estação Antártica Comandante Fer-
raz...............................................................................................................................32 
 
Figura 2: Dispositivo utilizado para a confecção da fração solúvel do petró-
leo...............................................................................................................................34 
 
Figura 3: Esquema explicativo da montagem dos tanques de mane-
jo.................................................................................................................................35 
 
Figura   4: Medição do comprimento total e comprimento padrão em Trematomus 
newnesi. ....................................................................................................................36 
 
Figura   5: Média da contagem de células de bastonetes.........................................47 
 
Figura   6: Corte histológico em historesina de uma lamela primária de T. newne-
si.................................................................................................................................47 
 
Figura   7: Corte histológico em historesina de uma lamela primária de T. newne-
si.................................................................................................................................48 
 
Figura   8: Corte em historesina mostrando de duas lamelas secundárias projetan-
do-se a partir de uma lamela primá-
ria................................................................................................................................48 
 
Figura  9: Eletron-micrografias de transmissão de lamelas secundárias das brân-
quias de T.newnesi expostos a 20% de 
FSA.............................................................................................................................49 
.. 
Figura 10: Médias dos Índices de Alterações Histológicas encontrados nas 
brânquias de T. newnesi expostos às diferentes concentrações de 
FSA.............................................................................................................................50 
 
Figura  11: Valor médio de Avaliação (VMA) das brânquias de peixes antárticos T. 
newnesi expostos a diferentes concentrações de 
FSA.............................................................................................................................51 
 
Figura 12 Fotomicrografias de cortes histológicos de brânquias de T. newnesi em 
historesina..................................................................................................................52 

 
Figura 13: Eletron-micrografia de transmissão de uma lamela secundária da brân-
quia de T.newnesi......................................................................................................53 
 
Figura 14: Eletron-micrografia de transmissão de uma lamela secundária da brân-
quia  de T.newnesi.....................................................................................................53 
 



Figura 15: Médias do Índice de alterações histológicas e desvio padrão do fígado 
dos peixes T. newnesi expostos a diferentes concentrações de 
FSA............................................................................................................................54 
 
Figura 16: Valor Médio de Avaliação (VMA) e desvio padrão do fígado dos peixes 
antárticos T. newnesi expostos a diferentes concentrações de FSA 
...................................................................................................................................55 
 
Figura 17: Fotomicrografias ao microscópio de luz de cortes de fígado em historesi-
na...............................................................................................................................55 
 
Figura 18: Freqüência de células com micronúcleo, núcleos lobado, núcleo renifor-
me, núcleo segmentado e anormalidade nucleares eritrocitárias to-
tais.............................................................................................................................58 

Figura 19: Freqüência de células com micronúcleo, núcleos lobado, núcleo renifor-
me, núcleo segmentado e anormalidade nucleares eritrocitárias to-
tais.............................................................................................................................58 

 
Figura 20: Freqüência de células com micronúcleo, núcleos lobado, núcleo renifor-
me, núcleo segmentado e anormalidade nucleares eritrocitárias to-
tais.............................................................................................................................59 

Figura 21 Freqüência de células com micronúcleo, núcleos lobado, núcleo renifor-
me, núcleo segmentado e anormalidade nucleares eritrocitárias to-
tais.............................................................................................................................59 

Figura 22: Freqüência de células com micronúcleo núcleos lobado, núcleo renifor-
me, núcleo segmentado e anormalidade nucleares eritrocitárias to-
tais.............................................................................................................................60 

Figura 23: Freqüência de células com micronúcleo, núcleos lobado, núcleo renifor-
me, núcleo segmentado e anormalidade nucleares eritrocitárias to-
tais.............................................................................................................................60 

Figura 24: Fotomicrografia de luz de extensão sanguínea mostrando eritrócitos de 
Trematomus newnesi com núcleo normal (A), micronúcleo (B), núcleo lobado (C), 
núcleo segmentado (D) e núcleo reniforme 
(E)..............................................................................................................................61 

 

 

 

 

 

 

 



LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1: Alterações na estrutura branquial passíveis de observação e notação se-

gundo Polecsic e Mitrovic-Tutundzic..........................................................................39 

 Tabela 2: Correlação dos valores de I e os efeitos na brânquia segundo Polecsic e 

Mitrovic-Tutundzic......................................................................................................40 

Tabela 3: Alterações na estrutura hepatica passíveis de observação e registro se-

gundo Polecsic e Mitrovic-Tutundzic..........................................................................41 

Tabela 4: Correlação dos valores de I e os efeitos no fígado segundo Polecsic e Mi-

trovic-Tutundzic:.........................................................................................................42 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

IAH – Índice de Alterações Histológicas 

VMA – Valor Médio de Avaliação 

Mn – Micronúcleo 

L – Núcleo Lobado 

S – Núcleo Segmentado 

K – Núcleo Reniforme 

ENA – Anormalidades Eritrocitárias Totais 

RC – Rodlet cell (célula de bastonetes) 

FSA – Fração Solúvel de Petróleo 

WSA – Water Soluble Fraction  

ppm – partes por milhão 

5d 0% - período de 5 dias, exposição a 0% de FSA 

5d 10% - período de 5 dias, exposição a 10% de FSA 

5d 20% - período de 5 dias, exposição a 20% de FSA 

10d 0% - período de 10 dias, exposição a 0% de FSA 

10d 10% - período de 10 dias, exposição a 10% de FSA 

10d 20% - período de 10 dias, exposição a 20% de FSA 

15d 0% - período de 15 dias, exposição a 0% de FSA 

15d 10% - período de 15 dias, exposição a 10% de FSA 

15d 20% - período de 15 dias, exposição a 20% de FSA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SUMÁRIO 

1 INTRODUÇÃO........................................................................................................16 

1.1 Antártida..............................................................................................................16 

1.2  Área de Estudo..................................................................................................16 

1.3  Geologia.............................................................................................................18 

1.4 Ictiofauna.............................................................................................................18 

1.5 Ordem Perciformes. Subordem Notothenioidei..............................................19 

1.6  Trematomus.......................................................................................................20 

1.7  Metabolismo dos organismos aquáticos........................................................21 

1.8 Xenobióticos, água e poluição petrolífera.......................................................22 

1.9 Biomarcadores...................................................................................................24 

1.10 Micronúcleo e outras anomalias eritrocitárias..............................................25 

1.11 Índice de alterações histológicas...................................................................26 

1.12 Células de Bastonetes (Rodlet cells).............................................................27 

2 OBJETIVOS............................................................................................................31 

2.1 Objetivo geral.....................................................................................................31 

2.2 Objetivos específicos........................................................................................31 

3. MATERIAL E MÉTODOS......................................................................................32 

3.1 Coleta dos peixes..............................................................................................32 

3.2 Parâmetros físico-químicos da água...............................................................33 

3.3 Alimentação.......................................................................................................33 

3.4 Preparação da fração solúvel de petróleo FSA..............................................33 

3.5 Exposição dos Trematomus newnesi .............................................................34 

3.6 Anestesia............................................................................................................35 

3.7 Biometria.............................................................................................................35 

3.8 Processamento dos materiais biológicos obtidos.........................................36 

3.9 Análise.................................................................................................................37 

3.9.1 Células de bastonetes.......................................................................................37 

3.9.2 Brânquias..........................................................................................................38 

3.9.3 Fígado...............................................................................................................41 

3.9.4 Valor Médio de Avaliação (VMA)......................................................................42 

3.9.5 Sangue..............................................................................................................43 

3.9.5.1 Fixação das amostras....................................................................................43 



3.9.5.2 Contagem de micronúcleos e outras anomalias eritrocitárias........................43 

3.9.6 Fixação e processamento para microscopia eletrônica de transmissão...........44 

3.10  Análise dos resultados obtios.......................................................................45 

4 RESULTADOS........................................................................................................46 

4.1 Biometria.............................................................................................................46 

4.2 Células de bastonetes.......................................................................................46 

4.3 Índice de Alterações Histológicas (IAH) e Valor Médio de Avaliação (VMA) 

das brânquias..........................................................................................................49 

4.4 Índice de Alterações Histológicas (IAH) e Valor Médio de Avaliação (VMA) 

do fígado..................................................................................................................54 

4.5 Freqüência de micronúcleos e outras anormalidades eritrocitárias...........56 

5 DISCUSSÃO..........................................................................................................62 

6 CONCLUSÃO........................................................................................................70 

REFERÊNCIAS........................................................................................................71 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



16 

 

 

1 INTRODUÇÃO  

 

1.1 Antártida 

 

A descoberta do continente antártico é creditada ao americano Nathaniel Pal-

mer (em 17 de novembro de 1820) (SCHUCH, 1994). A despeito disso, as regiões 

da Antártida podem ter sido observadas pela primeira vez ao longo do século XVI. 

Prova disso é um mapa representando o globo terrestre, descoberto na Europa, da-

tado de 1531, de autoria de Oronce Fine, um matemático francês, com algumas ca-

racterísticas básicas cartográficas desse continente. Esse conhecimento do mate-

mático provavelmente é devido a informações sobre as terras antárticas (em uma 

denominação mais clássica, Terra Australis) de capitães de navio e viajantes daque-

le século e de séculos anteriores. No entanto, apenas datações provenientes da se-

gunda metade do século XVIII demonstram o início de incursões que levariam à ex-

ploração antártica: obtenção das áreas geográficas, construção de estações pes-

queiras e ocupação permanente de bases de pesquisa científica.  

A Nova Zelândia (a Sul da Austrália) foi descoberta pelos ingleses entre 1772 e 

1775 (avistada pelo oficial James Cook). Entretanto, mesmo navegando por mais 

70° ao Sul, não avistou as terras antárticas, James  Cook observou, no entanto, mui-

tas baleias e focas na região navegada, o que suscitou o interesse de navios baleei-

ros à procura destes recursos. Tal interesse fez com que na primeira metade do sé-

culo XIX (cerca de 1820), a Península Antártica e as ilhas próximas foram ocupadas 

por estações de pesca britânicas e norueguesas.  Os exploradores mais notáveis 

desses recursos foram Fabian Bellingshausen (Rússia), capitão Edward Bransfield 

(Inglaterra), e pelo caçador de focas Nathaniel Palmer (Estados Unidos da América) 

(SCHUCH, 1994). 

     

1.2 Área de Estudo 

 

A estação Brasileira “Comandante Ferraz” (62°05’00” S, 58°23’28”W) está insta-

lada na Península Keller, margeando a Enseada Martel, na Baia do Almirantado, Ilha 

do Rei George. Essa ilha é a maior ilha do arquipélago Shetlands do Sul (South She-

tlands), localizando-se no lado ocidental da Península Antártica. A denominação “Á-



17 

 

 

rea Antártica Especialmente Gerenciada” refere-se às áreas de proteção histórica e 

ambiental abrangendo também o ambiente marinho. Essa denominação se aplica à 

Baia do Almirantado, recebendo grande interesse pelo seu ecossistema que apre-

senta grande variação ambiental quanto à cobertura de gelo marinho e terrestre e 

das condições climáticas.  

As profundidades das águas da Baia são variáveis – desde águas rasas até 

mais de quinhentos metros. A média da temperatura atmosférica anual é de -2,8 °C, 

sendo que no verão a média é de 0,9 °C e no inverno  -7 °C (WEBER; MONTONE, 

2006). 

Os estudos da Península Antártica começaram entre 1897 e 1899, pela equipe 

de Adrien de Guerlache a bordo do navio Bélgica. Posteriormente, entre 1950 e 

1952, ocorreu a primeira expedição internacional, com a participação de Inglaterra, 

Noruega e Suécia (BROMBERG et al., 2000).  

No Ano Geofísico Internacional (1 de julho de 1957 a 31 de dezembro de 1958) 

foi realizado um programa científico de grande envergadura, contando com a partici-

pação de Argentina, Áustria, Bélgica, Chile, França, Japão, Nova Zelândia, Noruega, 

África do Sul, ex-URSS, Reino Unido e Estados unidos (12 países ao total). Partindo 

desse programa, em 1959 esses mesmos doze países assinaram o Tratado da An-

tártida. Esse foi o primeiro estatuto da História para a Antártida. Depois de todos os 

movimentos destes países até a conclusão do Tratado, muitas nações estabelece-

ram estações de pesquisa científica.  

As partes do Tratado resolvem que a liberdade de pesquisa é assegurada, com 

os seus resultados postos em livre circulação e cambiável entre os países; obser-

vando-se a natureza pacífica a que se destinam as atividades naquele continente, 

há a possibilidade de desembarque de massa humana militar e seus equipamentos, 

desde que o objetivo seja pesquisa pacífica ou outro objetivo de caráter pacífico; a 

área de jurisdição do Tratado situa-se ao sul de sessenta graus de latitude sul, inclu-

indo plataformas de gelo, mas sem que seja violado o direito internacional aplicável 

ao alto-mar; e o mais importante num mundo atômico, a realização de explosões 

nucleares e o depósito de resíduos radioativos é proibida.     

 

  

 



18 

 

 

1.3 Geologia  

 

A geologia antártica é baseada na teoria da Deriva Continental (Placas Tectô-

nicas), elaborada no início do século XX. Resumidamente, a teoria propõe todos os 

cinco continentes estavam juntos em um único “supercontinente”, a Pangea, cuja 

porção mais ao sul, ou austral, denomina-se Gondwana. Há 220 milhões de anos, 

houve o início da movimentação das placas. A imponente Pangea começava a se 

fragmentar, dispersando os continentes (Schuch, 1994).  

Os continentes continuaram migrando no período Jurássico e Cretáceo. Há 55 

milhões de anos, então, a Antártida se separou definitivamente da Austrália (Rocha-

Campos e Santos, 2000).    

De todos os continentes, o antártico foi o que mais derivou para o sul e o manto 

de gelo que o recobre atualmente representa o maior sorvedouro de calor da Terra, 

influenciando profundamente as condições climáticas do clima global (ROCHA-

CAMPOS; SANTOS, 2000). 

Geologicamente, a Península Antártica é uma continuação direta da Cordilheira 

dos Andes e a maior parte de suas terras é formada por depósitos vulcânicos da Era 

Mesozóica, do fim do Período Cretáceo e início do período Jurássico (SCHUCH, 

1994). 

 

1.4 Ictiofauna 

 

A fauna de peixes (ictiofauna) da Antártida é bastante recente (se considerada 

a Escala geológica) e predominantemente endêmica. O grupo que domina o hábitat 

é pertencente à subordem Notothenioidei e o endemismo entre os peixes dessa 

subclasse chega a 97% para as espécies e 85% para os gêneros (EASTMAN; 

GRANDE, 1989).  

Não existem registros fósseis dos nototenióides, mas foram encontrados fós-

seis de peixes taxonomicamente diversos nos depósitos antárticos formados, apro-

ximadamente, ao mesmo tempo em que os nototenióides emergiram. Contudo, es-

ses peixes não estão intimamente relacionados aos nototenióides e também não são 

encontrados entre a fauna recente. Os três principais fatores – baixa temperatura, 

habitat limitado e considerações tróficas – tidos como responsáveis pelas mudanças 



19 

 

 

na ictiofauna ou pela limitada diversidade na região antártica, ainda são bastante 

discutidos (EASTMAN; GRANDE, 1989). 

O primeiro fator a ser considerado é a temperatura, embora, segundo Clarke e 

Crame (1989) e Eastman e Grande (1989), a temperatura não tenha sido o fator 

maior na qual cai a responsabilidade pela eliminação da ictiofauna anterior e pela 

baixa diversidade da fauna recente. Da mesma maneira não seria plausível afirmar 

que a emergência dos nototenióides provavelmente tenha sido uma resposta direta 

ao resfriamento, mas sim uma radiação evolutiva de peixes com características úni-

cas, radiação essa devido ao resfriamento do meio, adaptativas à baixa temperatura 

da água, a saber: presença de glicoproteínas anticongelantes, adaptação enzimática 

e adaptações de membrana celular.  

Outro fator importante é a limitação do habitat, uma vez que a plataforma antár-

tica é bastante estreita na maior parte de sua extensão, com profundidades que va-

riam entre 500 e 900 metros (quatro vezes maior do que as plataformas de outros 

continentes).  Não obstante isso, a glaciação reduziu potenciais logradouros mari-

nhos para espécies bentônicas de águas rasas (EASTMAN; GRANDE, 1989).  

 terceiro fator é a oscilação sazonal do suprimento de alimento – um fator mar-

cante em algumas áreas que pode ter limitado a evolução de certos tipos tróficos 

entre os peixes (EASTMAN; GRANDE, 1989).  

 

1.5 Ordem Perciforme. Subordem Notothenioidei. 

 

Os nototenióides recentes são peixes de fundo e vivem a até 1000 metros de 

profundidade. Sem competição e com isolamento garantido, houve a oportunidade 

de especiação intra-específica (dentro do próprio grupo). Tendo 101 espécies co-

nhecidas, as famílias mais expressivas são a Nototheniidae e a Channichthyidae 

(RODRIGUES et al., 2011). Os peixes nototenióides preenchem nichos ecológicos 

normalmente ocupados por peixes de diversos grupos em regiões temperadas. Isso 

é corroborado por Eastman (1993), que descreve esses peixes como tendo repre-

sentantes de nove tipos ecológicos:  

a) grandes predadores mesopelágicos, ecologicamente semelhantes ao tuba-

rão;  

b) predadores mesopelágicos de tamanho médio;  



20 

 

 

c) cardumes de pequenos peixes mesopelágicos zooplantívoros; 

d) espécies criopelágicas: Pagotenia borchgrevinki / Trematomus newnesi;  

e) espécies epibentônicas: Pseudotrematomus eulopidotus; 

f) espécies semipelágicas: Pagetopsis macropterus; 

g) espécies bentônicas: Dissostichus mawsoni “antarctic toothfish”;  

h) espécies com mudanças ontogenéticas no ciclo de vida: Pleuragramma an-

tarcticum; 

i) espécies eurialinas, com distribuição não-antártica. 

De acordo com Eastman e DeVries (1982), o Trematomus newnesi é um peixe 

do grupo 42.  

 

1.6 Trematomus  

 

Um grupo ímpar de 90-100 espécies de peixes perciformes é encontrado no 

ambiente antártico. Os peixes notothenioidea são altamente endêmicos com 86% 

dos gêneros e 95% das espécies confinados às águas Antárticas. Os notothenioides 

são hipoteticamente derivados de um peciforme de fundo oceânico, aproximada-

mente há 40 milhões de anos. Baixa temperatura da água, isolamento geofigura ex-

tremo e falta de correntes sulistas de fluxo de superfície tem prevenido muitos outros 

grupos de peixes de se estabelecerem nas águas antárticas. O papel dos peixes 

notothenióides no ecossistema antártico marinho ainda é pouco conhecido (EAST-

MAN; DEVRIES, 1982).  

Os peixes notothenídeos, como são chamados os peixes da família nototheni-

dae, tem uma distribuição circumantártica nas águas rasas do continente e das ilhas 

adjacentes (DE WITT; HEEMSTRA, 1990).   

     A ecologia deste peixe é pouco estudada, se comparada aos outros gêneros 

da mesma família como, por exemplo, a Notothenia cooriceps. Uma das maneiras de 

se ver uma provável grande diferença de ecologia entre esses peixes se comparada 

à de outros peixes teleósteos mais estudados, por exemplo, os tropicais, é a falta de 

uma peça anatômica apontada por taxonomistas como grande divisora entre dois 
                                                           
2
Criopelágico e semipelágico: embora ”criopelágico” seja a definição mais comum para esse peixe, por ser 

encontrado se alimentando logo abaixo das placas de gelo ou mesmo na superfície inferior destas, Eastman e 

DeVries o descrevem como tendo bastante plasticidade trófica: este fato leva-os a enquadrá-lo também no 

grupo 6 – semipelágico.    



21 

 

 

grandes grupos gerais de peixes (ósseos e cartilaginosos): a bexiga natatória. Al-

guns estudos de flutuabilidade têm apontado o baixo peso desses peixes como uma 

provável resposta à falta desta estrutura para sua capacidade de flutuação, uma vez 

que o Trematomus newnesi venha a ser classificado como um peixe semipelágico 

(se mantém parte de sua vida no substrato, embora se alimente na coluna d’água 

até mesmo na superfície inferior da placa/plataforma de gelo antártica). E mesmo 

entre as espécies do gênero Trematomus há diferença em sua classificação: os pei-

xes T. bernachii Boulenger e T. centronotus Regan, por exemplo, são considerados 

espécies bênticas típicas, passando mais tempo no substrato oceânico do que na 

coluna d’água; estas espécies têm adaptabilidades morfológicas para este modo de 

vida: corpos achatados e especializações de contato com o substrato (EASTMAN; 

DEVRIES, 1982).  

 A alimentação dos peixes do gênero Trematomus se baseia em anfípodas, 

poliquetas, pequenos peixes, ovos de peixes e eufausídeos (Euphausia superba, ou 

krill) (EASTMAN; DEVRIES, 1982). 

  

1.7 Metabolismo dos organismos polares 

 

Num ambiente gélido como a região antártica, há muitos que consideram a 

temperatura um fator preponderante para a adaptação e seleção dos organismos 

polares. Outros autores, no entanto, afirmam que a temperatura é importante, mas 

não o fator principal. Apesar das temperaturas extremas, para a grande maioria dos 

organismos marinhos polares (isiosmóticos ou hiperosmóticos) o congelamento não 

aparenta ser um grande problema, uma vez que sua relação osmótica com a água 

do mar determina que eles não congelem se o mar não congelar. (CLARKE, 1983)  

Essa habilidade única de evitar congelar decorre de múltiplos mecanismos de 

resistência ao congelamento. Quando acontece a produção de calor fisiológico e a 

conservação do mesmo - é o caso de animais homeotermos, como baleias, focas e 

pingüins. Um segundo mecanismo de resistência é comportamental, onde um animal 

procura um local menos frio. O super-resfriamento, outro mecanismo bastante efi-

caz, consiste na idéia de que a água seja extremamente fria e os organismos que 

nela estão presentes não congelam. Se pensar outros organismos que não a maioria 

dos peixes, como pequenos invertebrados, têm crioprotetores como sorbitol e/ou 



22 

 

 

glicerol, tolerando congelamentos sem restrições. Paralelamente a esses mecanis-

mos, a físico-química do animal ajuda na árdua tarefa de mantê-lo protegido do con-

gelamento, onde o organismo pode regular a quantidade de sal em relação ao da 

água do mar (isosmóticos ou hiperosmóticos), ou com a produção de uma glicopro-

teína (estabilizador), causando o momento de super-resfriamento (CLARKE, 1983).  

A maioria dos experimentos realizados tratando das atividades enzimáticas têm 

sido efetuadas apenas em organismos euritermais, mais freqüentemente em peixes 

aclimatados em laboratório. O problema, no entanto, é que a maneira como os pei-

xes euritermais lidam com o curto período de mudanças de temperatura é, muito 

possivelmente, diferente das mudanças envolvidas na adaptação evolucionária 

(CLARKE, 1983). Algumas espécies acumulam lipídios (triacilglicerol). Essa subs-

tância pode ser utilizada como energia reserva. Algumas classes de glicoproteínas 

podem ser utilizadas como agente adicional de anticongelamento3.  

Esses dados advêm de uma discussão anterior proposta por trabalhos pionei-

ros datados da metade do século XX, que procuraram compreender as estratégias 

adaptativas apresentadas por organismos polares às baixas temperaturas. Com is-

so, foi elaborada, por Scholander et al., em 1953,  a teoria da “Adaptação Metabólica 

ao Frio”, que posteriormente foi endossada por Wohlschalg em 1964 (e posterior-

mente Opalinski, em 1979). Essa teoria explana que os organismos pecilotérmicos 

marinhos polares têm taxas metabólicas mais altas do que seria esperado quando 

da extrapolação de dados obtidos com espécies de hábitos parecidos de regiões 

temperadas para as temperaturas polares. No entanto, há diferentes trabalhos que 

questionam essa teoria, como aponta Clarke (1991).   

 

1.8 Xenobióticos, água e a poluição petrolífera 

 

A poluição dos meios aquáticos acontece em um ritmo mais veloz do que a po-

luição atmosférica, pois além do número de compostos lançados nas águas ser mui-

to maior que os poluentes encontrados no ar, em determinados meios aquáticos a 

capacidade de dispersão pode ser muito reduzida. Além disso, a ação conjunta de 

                                                           
3
 AFGP: A mudança molecular mais importante na evolução adaptativa de peixes antárticos foi a glicoproteína 

anticongelante (anti-freeze glicoprotein - AFGP) nos fluídos biológicos (5 a 14 milhões de anos atrás). Rodri-

gues et al., 2011. 



23 

 

 

vários poluentes em determinadas características físicas da água, tais como pH e 

temperatura, podem potencializar ainda mais os efeitos tóxicos dos poluentes. 

(PHILLIPS, 1977; HELLAWELL, 1988). 

As substâncias químicas estranhas ao meio, as quais podem ser produzidas 

pelo homem ou podem ser de origem natural, são chamadas de “xenobióticos” e sua 

quantidade e variedade estão em contínuo aumento (LIVINGSTONE, 1993; 1998). 

As diferentes características fisiológicas, anatômicas e adaptativas das inúmeras 

espécies de organismos determinam diferentes padrões de acumulação de xenobió-

ticos.  Dessa forma, além de depender do balanço entre a taxa de assimilação e as 

taxas de metabolização e eliminação dos compostos químicos, sofrem variações 

decorrentes da sazonalidade, que pode influenciar diretamente na disponibilidade e 

assimilação de determinados xenobióticos.  

Sendo assim, é fato que as preocupações com o meio ambiente tenham au-

mentado nos últimos anos, com um crescimento nos países industrializados, numa 

consciência construída nessas sociedades sobre a importância da qualidade ambi-

ental como base para a preservação da vida. O petróleo é representativo quando 

das fontes primordiais de combustível  da humanidade; no entanto, operações como 

a exploração deste recurso, o transporte, refino e distribuição são consideradas fon-

tes potencialmente poluidoras do ambiente (KATAOKA, 2001). Com base nesse pa-

radigma, nas duas últimas décadas os governos têm mudado seu foco de atenção 

para a contaminação e a exploração contínua dos recursos hídricos (LOPES, 2005), 

e a contaminação por derivados de petróleo é uma das mais significativas.   

Apesar dos significativos avanços e melhorias implementados nas atividades 

de exploração, transporte e armazenamento de petróleo, a freqüência de acidentes 

ainda é relevante. A cada ano, cerca de 2,5 milhões de toneladas são lançadas no 

oceano (ETKIN,1998)  

Os hidrocarbonetos do petróleo são agrupados em quatro classes básicas, se-

gundo o arranjo estrutural dos átomos de carbono e hidrogênio: aromáticos, parafini-

cos, naftênicos e oleofínicos (GOUVEIA et al., 2003). Os aromáticos são os que a-

presentam maior toxicidade. 

Os hidrocarbonetos aromáticos caracterizam-se por apresentar anéis benzêni-

cos contendo seis átomos de carbono, arranjados em um ciclo com três duplas liga-

ções alternadas. O benzeno é o mais simples dos aromáticos e a grande maioria 



24 

 

 

das substâncias que pertencem a esta classe deriva desse composto, relativamente 

solúvel em água, presente em quase todos os tipos de petróleo e nos seus deriva-

dos. Tais contaminantes são geralmente acumulados em altas concentrações em 

tecidos biológicos, pois as taxas de assimilação podem exceder as taxas de metabo-

lização e eliminação. Em vertebrados, por exemplo, a metabolização e a eliminação, 

podem superar a taxa de assimilação, acarretando em uma acumulação mínima. 

Porém o acúmulo ao longo da cadeia alimentar pode anular facilmente a eliminação 

de determinados contaminantes.  

Segundo Weber e Montone, (2006) a análise dos dados entre 1989 a 2002 

permite concluir que o ambiente marinho próximo à Estação Antártica Brasileira 

“Comandante Ferraz” pode ser considerado apenas levemente contaminado por hi-

drocarbonetos aromáticos de petróleo (PAHs).  

Como ocorrem diferenças nas formas de se acumular ou metabolizar os xeno-

bióticos, e nas respostas dos organismos aos seus efeitos, existe a necessidade de 

se detectar e avaliar o impacto de poluentes nos organismos expostos, e não so-

mente avaliar a quantidade de poluentes presentes no ambiente e nos animais. Esta 

necessidade origina o estudo e desenvolvimento de biomarcadores morfológicos, 

moleculares, bioquímicos ou fisiológicos, que detectem efeitos biológicos nos orga-

nismos.  

Segundo Livingstone (1993) os biomarcadores podem ser fluídos corpóreos, as 

células ou os tecidos que indicam, em termos bioquímicos ou celulares, a presença 

de contaminantes e que permitem inferir o grau de contaminação. Também são con-

sideradas como biomarcadores as respostas fisiológicas, comportamentais ou ener-

géticas dos organismos expostos. Existem assim biomarcadores moleculares, celu-

lares ou sistêmicos, sendo alguns deles específicos para determinados poluentes.  

 

1.9 Biomarcadores 

 

Alterações biológicas mensuráveis que evidenciem a exposição dos organis-

mos a um poluente são denominadas biomarcadores de exposição, tais como a ati-



25 

 

 

vidade de enzimas antioxidantes e a concentração de metalotioneínas4. Por sua vez, 

os biomarcadores de efeito são aqueles que caracterizam um efeito tóxico decorren-

te do contato de um organismo ao poluente, tal como a peroxidação de lipídios ou o 

dano de DNA (JESUS; CARVALHO, 2008).  

Observar alterações nas brânquias e no fígado é uma maneira de verificação 

se um organismo está saudável ou não, fazendo com que resultados obtidos com 

outros tipos de biomarcadores não sejam interpretados erroneamente. O contato 

direto das brânquias delimitando o meio interno do organismo e o ambiente faz com 

que estas funcionem como uma interface seletiva. Além da função respiratória, as 

brânquias são responsáveis pelo equilíbrio ácido-base (LAURENT; PERRY, 1990), 

pela osmorregulação (RANDAL; WRIGT; 1990), pela excreção de produtos nitroge-

nados (SAYER; DAVENPORT, 1987; PARTEARROYO; PILLING; JONES, 1992) e 

pela recepção de estímulos (BAILLY; DUNNEL-HERB; LAURENT, 1992).  

Outro órgão amplamente estudado para avaliar alterações ambientais é o fíga-

do, devido à sua localização e seu papel central no metabolismo, por exemplo, 

transformando glicose em glicogênio e estocando-o até que haja uma necessidade 

metabólica, mas este estoque não é feito apenas com a via glicose-glicogênio, como 

também vitaminas, minerais e ferro. Suas células produzem proteínas, lipídeos, tri-

glicerídeos, colesterol e lipoproteínas. O fígado tem papel fundamental no metabo-

lismo e nas transformações bioquímicas de poluentes do ambiente, o que inevita-

velmente reflete na sua integridade, criando lesões e outras alterações histopatoló-

gicas do parênquima hepático ou dos ductos biliares (ROBERTS, 1978).     

  

1.10 Micronúcleos e anomalias eritrocitárias.  

 

Dentre as técnicas citogenéticas atuais, o teste micronúcleo é um método rela-

tivamente simples utilizado para detectar o efeito genotóxico de compostos quími-

cos. Micronúcleos são massas intracitoplasmáticas de cromatina com a aparência de 

um pequeno núcleo, que surgem de fragmentos cromossômicos ou cromossomos 

inteiros deixados para trás no estágio de anáfase da divisão celular (FENECH et al., 

                                                           
4
 Biologia Molecular: Biomarcadores bioquímicos de peixes têm sido usados para avaliar o impacto de poluen-

tes no ambiente e na recuperação de meio ambientes. Por exemplo, informação enzimática na L-arginina, 

xenobióticos e defesa antioxidante. (Rodrigues et al., 2011) 



26 

 

 

1999). A freqüência de células micronucleadas tem servido como índice de quebras 

cromossômicas e disfunções no aparato mitótico por mais de 20 anos, e apresenta 

vantagens como simplicidade, confiabilidade e sensibilidade (AYLLON; GARCIA-

VAZQUEZ, 2000), além de baixo custo e rapidez.  

Outra vantagem do uso de biomarcadores, como o teste micronúcleo, no estu-

do de toxicidade aquática está relacionada à sua habilidade de fornecer um aviso 

precoce de estresse tóxico nos organismos, antes que respostas na comunidade e 

no ecossistema possam ser detectadas (MARTIN; BLACK, 1996). 

Recentemente, diversos estudos têm descrito a presença de outras anormali-

dades nucleares eritrocitárias em células de peixes expostos a substâncias genotó-

xicas (ÇAVAS et al 2005a), e estas anormalidades têm sido usadas com sucesso 

(PACHECO; SANTOS, 1997, 1998, 2001, 2002) para complementar a contagem de 

micronúcleos em pesquisas rotineiras de genotoxicidade (ÇAVAS et al 2005). Tais 

anormalidades nucleares eritrocitárias (ENA) são consideradas análogas a micronú-

cleos e são classificadas basicamente como núcleo reniforme (K), núcleo lobado (L) 

e núcleo segmentado (S) (AYLLON; GARCIA-VAZQUES 2000).  

Testes para avaliar a toxicidade dos hidrocarbonetos do petróleo e seus deri-

vados em organismos aquáticos vêm sendo desenvolvidos por vários autores, em 

sua maioria para bivalves e peixes (TABAN et al. 2004, MARIA; CORREIA; SANTOS 

2003, GRAVATO; SANTOS 2001). Apesar destas investigações prévias, alguns ní-

veis de resposta toxicológica em peixes permanecem pouco compreendidos, reve-

lando a falta de dados sobre mecanismos de estresse, tais como biotransformação e 

respostas genotóxicas (PACHECO; SANTOS, 2001).   

 

1.11 Índice de alterações histológicas (IAH) 

 

IAH foi inicialmente elaborado em 1994 por Polecsic e Mitrovic-Tudundzic, que 

resultou em uma tabela de alterações teciduais classificando-as em graus de danos.  

A resposta às diferentes concentrações de poluentes pelas células costuma ser 

mais rápida do que aquelas apresentadas pelos processos fisiológicos (SASTRY; 

MILLER, 1981; BERNET et al, 1999; FERNANDES E MAZON, 2003; FRACÁCIO et 

al., 2003; AKAISHI et al., 2004), tornando o processo histológico uma ferramenta 

com respostas muitas vezes de horas ou dias; o monitoramento histológico tem uma 



27 

 

 

sensibilidade maior do que os métodos mais clássicos de toxicologia (WESTER et 

al., 2002), uma vez que efeitos em nível histológico podem ser vistos em dosagens 

muito mais baixas  do que aquelas necessárias para os testes que trabalham com “ 

end points”; e as análises histológicas podem facilitar a identificação do grau de de-

gradação ambiental, quando alterações estruturais podem ser observadas em ani-

mais amostrados diretamente do ambiente (FRACÁCIO et al., 2003). Förlin et al. 

(1986) também salientam a necessidade da utilização de parâmetros de resposta 

semelhantes tanto em laboratório como no campo, para uma melhor análise dos e-

feitos tóxicos subletais em populações naturais. 

 

1.12 Células de Bastonetes (Rodlet cells - RCs)  

 

Células de bastonetes ou rodlet cells - em inglês (RCs) - são células encontra-

das freqüentemente em teleósteos marinhos e dulcícolas (REITE, 2005; MANERA; .; 

DEZFULI, 2004), cuja função e origem permanecem desconhecidas. Aparentemente 

não estão presentes em todos os peixes teleósteos. Sua primeira descrição foi feita 

por Thelohan em 1892 apud Schmachtenberg5 (2007), que pensou serem estas cé-

lulas esporozoários Apicomplexa parasita dos peixes; em 1895 essas estruturas re-

ceberam a denominação Rhabdospora  telohani, por Laguesse apud Schmachten-

berg 6(2007), em 1895. Plehn, refutando tal hipótese em 1906 apud Schmachten-

berg7 (2007), propõem que as RCs seriam células de defesa com grânulos tendo 

ação endógena. Ao longo do século XX, e até o momento, ambas as hipóteses fo-

ram mantidas, uma vez que ainda não se chegou a um consenso, sendo que há de-

bates entre os autores sobre homologias de suas estruturas típicas, homologias es-

sas que poderiam ser indicativas de sua origem (SCHMASCHTEMBERG, 2007). 

As RCs foram observadas em muitos órgãos e porções (brânquias – MAZON et 

al., 2007/ BARBER et al., 1979/ LEINO, 1982/ DEZFULI et al., 2003; rim cefálico – 
                                                           
5
 THELOHAN P. Sur des sporozoaires indetermines parasites des poissons. Journal d’Anatomie et Physiologie 

Paris (France), v. 28, p. 163-171, 1892. 

 
6
 LAGUESSE, E. Sur le pancreas du Crenilabre et particulierement sur le pancreas intra-hepatique. Revue de 
Biologie Nord, v. 7, p. 343-363, 1895.  

 
7
 PLEHN, M. Ueber eingentuemliche  Druesenzellen im Gefaessystem und in aderen Organen bei Fischen. Ana-
tomicher Anzeiger, v. 28, p.192-203, 1906. 

 



28 

 

 

MAZON et al., 2007; rim – FISHELSON; BECKER, 1999;  timo – SIDERITS; BIELEK, 

2009; ducto biliar – DEZFULI et al., 2000; intestino – MAZON et al., 2007) de diver-

sos teleósteos marinhos e dulcícolas, com diferentes morfologias em cada espécie. 

As hipóteses acerca de sua origem endógena afirmam que as RCs são de origem 

epitelial.  

Os argumentos principais a favor da hipótese parasítica das RCs incluem o fato 

de seu número variar de peixe para peixe; às vezes não podem ser encontradas em 

todos os indivíduos da mesma espécie; as células podem ser encontradas em dife-

rentes tecidos dos mesmos espécimes; elas têm uma cápsula característica; têm 

inclusões parecidas com esporozoítas. Os autores que discordam desta visão listam 

uma série de características dos protozoários Apicomplexa que não serão encontra-

das nas RCs como, por exemplo, a falta  dos típicos estágios do ciclo de vida de pa-

rasitas esporozoários; além disso, as RCs nunca foram vistas dentro de células hos-

pedeiras, o oposto, portanto, a esses parasitas intracelulares obrigatórios.  Embora 

algumas espécies de Apicomplexa mostrem pequena especificidade de locação 

(host specificity), uma distribuição universal sem discriminação significativa de tecido 

- como visto no caso das RCs – é inusitada para um parasita (SCHMACHTENBERG, 

2007). 

Como o mesmo autor claramente expõe, “como a evolução natural é essenci-

almente conservativa e o número de tipos de células de vertebrados está limitada a 

cerca de duzentas, é difícil explicar porque um único tipo celular deveria aparecer 

em teleósteos e estar ausente de todos os “vertebrados superiores8”.  

Estudos ultraestruturais têm mostrado que os bastonetes (rodlets) estão dis-

postos dentro de compartimentos, chamados rodlet sacs (sacos de bastonetes) 

quando observados ao microscópio eletrônico de transmissão. Os bastonetes apa-

recem na microscopia eletrônica de transmissão com a porção central elétrondensa. 

Quando da “degranulação” da célula, estudos ultra-estruturais têm demonstrado que 

os bastonetes inteiros são expulsos pela porção anterior da célula, com seu núcleo 

                                                           
8
 Vertebrados superiores: Embora este seja um termo bastante utilizado para a designação dos re-

presentantes do subfilo vertebrata com classificação taxonômica posterior (em nível de complexi-

dade) aos peixes teleósteos, esse termo não é consenso entre os estudiosos.  Um termo mais apro-

priado seria a designação inglesa “higher vertebrates”.  

 



29 

 

 

possuindo polaridade, a manter-se na parte posterior da célula (KRAMER; POTTER, 

2002). Os mesmos autores descreveram as células imaturas tendo formato redondo, 

e a cápsula que as envolve ainda estão bastante finas neste período. As células 

maduras aparentam o formato elíptico, com a cápsula que envolve a membrana ce-

lular bastante espessa, e com maior número de bastonetes. 

A periferia da célula consiste em uma membrana plasmática em íntimo contato 

com uma cápsula. A cápsula é composta por uma rede compacta e densa de micro-

fibrilas que formam uma estrutura contínua em íntimo contato com a porção interna 

da célula. A periferia das cápsulas e das membranas externas é irregular e ligeira-

mente ondulada, com microvilos que às vezes se projetam para fora. A região apical 

da célula também contém microvilos, mas nesta região as microfibrilas das cápsulas 

são desorganizadas. Não parece haver junções entre as RCs e as células vizinhas. 

As mitocôndrias localizam-se na parte apical da célula, que tem proeminentes apare-

lhos de Golgi. O retículo endoplasmático rugoso se distende e apresenta vesículas 

(SCHMACHTENBERG, 2007). 

As RCs foram também estudadas quando da contaminação por parasitas e es-

tresse ambiental. Mazon (2007) observou que quando a carpa é infectada com Try-

panoplasma borreli as células com bastonetes são observadas em maior quantidade 

nas brânquias, enquanto que em situação de estresse estas células serão encontra-

das em maior quantidade no rim cefálico destes animais. Dezfuli (2000) observou a 

presença destas células quando da infestação em Phoxinus phoxinus por um nema-

tódeo. (IGER; ABRAHAM, 1997) expuseram carpas e trutas a um grande número de 

condições anormais (estressores), incluindo metais pesados e água destilada, verifi-

caram um aumento no número de células de bastonetes na pele destes espécimes. 

Estudos com parasitas helmintos têm demonstrado um intenso aparecimento de 

RCs descarregando seus bastonetes na região de interface com o parasita, discutin-

do a migração deste tipo celular para outros órgãos a partir do rim cefálico em caso 

de infecções (DEZFULI, 1998).  

Em se tratando de pesquisas antárticas sobre a problemática ambiental, há 

certa carência em trabalhos voltados à questão do impacto na macrobiota piscívora 

antártica, uma vez que estudos maiores estão voltados aos macroinvertebrados da-

quela região. Esta preferência pelo estudo dos invertebrados dá-se pelo seu uso já 

consagrado em biomonitoração de ambientes próximos a habitações humanas. Não 



30 

 

 

obstante esta carência de estudos em peixes frente à exposição por petróleo, tam-

bém se descortina a necessidade de busca por biomarcadores para este tipo de po-

luição, que são bastante esparsas.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



31 

 

 

2 OBJETIVOS 

 

2.1 OBJETIVO GERAL 

 

Verificar se o peixe antártico Trematomus newnesi pode ser usado como um 

bom bioindicador para contaminação pela fração solúvel de petróleo (FSA) por um 

protocolo histológico.  

  

2.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS 

 

Determinar se os métodos utilizados nesse trabalho – Índice de Alterações His-

tológicas e Valor Médio de Avaliação de brânquias e fígado do Trematomus newne-

si, teste de micronúcleo e outras anomalias nucleares eritrocitárias – podem ser pro-

váveis biomarcadores para poluição petrolífera. 

Além disso, outro objetivo foi verificar se a presença ou quantidade de RCs nas 

brânquias (células de bastonetes) pode ser usada como uma ligação com a presen-

ça de fração solúvel do petróleo em água, uma vez que alguns trabalhos as têm re-

lacionado com condições anômalas do ambiente.    

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



32 

 

 

3 MATERIAL E MÉTODOS 

 

3.1 Coleta dos Peixes 

 

Os espécimes foram coletados na Antártica. Foram coletados 36 espécimes de 

Trematomus newnesi, de ambos os sexos, utilizando uma rede de arrasto pequena, 

operada por bote de borracha (Zodiac®, Carolina do Sul, Summerville, USA), nas 

proximidades da Estação Antártica Comandante Ferraz (EACF) (S 62o09.568'; W 

058o26.959'), na Baía do almirantado, Ilha Rei George, Arquipélago das Shetland do 

Sul, Antártica (Figura 1).  

Os animais foram aclimatados  de 0± 1 ºC em tanques de 500 litros, com água 

retirada das proximidades da EACF e mantendo arejamento artificial. A água do mar 

foi trocada diariamente (parcialmente: 60%) com nova água das proximidades da 

Estação e o fotoperíodo foi padrão: dezessete horas claro e oito horas escuro (simu-

lando o fotoperíodo do verão antártico).  

 

Figura 1.    Local onde se encontra a Estação Antártica Comandante Ferraz.  

 
  Nestas proximidades foram coletados os espécimes de Trematomus newnesi  

   FONTE: National Aeronautics and Space Administration (NASA, USA) 
 
 



33 

 

 

3.2 Parâmetros físico-químicos da Água do Mar do Biotério Marinho  

 

Salinidade: foi mantida em 34o/oo,  monitorada semanalmente através de um re-

fratômetro para salinidade com compensação automática para temperatura (SR-3),.  

Nitrito: foi mantido entre 0 e 0,1mg/l, monitorado semanalmente através de tes-

te de nitrito(Tetratest® (Tetra Werke, Melle, Alemanha).   

Temperatura: A temperatura da água foi mantida a 0,0 ± 0,2 °C com termosta-

tos full-gage junto a garrafas PET com água do mar congelada, e os termostatos, 

ligados a aquecedores de 300 Watts de potência. As leituras foram realizadas diari-

amente pela manhã utilizando-se 2 termômetros de máxima e mínima, imersos no 

fundo de tanques diferentes. Nesta leitura foram obtidas a temperatura máxima e a 

mínima do dia anterior. Os tanques foram mantidos no interior de uma câmara fria 

com a temperatura mantida a 0 °C± 1,0 ºC.   

 

3.3 Alimentação  

 

Cada animal foi alimentado uma vez ao dia com 3 a 5 copépodos vivos colhi-

dos na mesma região do habitat do Trematomus newnesi. 

 

3.4 Preparação da fração solúvel do petróleo (FSA)  

 

Amostras de 20 litros de petróleo bruto (petróleo Albacora da p 31) foram re-

quisitadas ao centro petroquímico da Petrobrás do município de São Sebastião –

SP–TEBAR e a partir deste foram preparadas soluções de 100% FSA, seguindo o 

protocolo de Anderson et al. (1974). Resumidamente, uma parte de óleo foi adicio-

nada a 9 partes de água do mar (filtrada em malha de 0.3 µm, salinidade 35o/oo) em 

um balão de decantação, a mistura foi realizada por 20 horas utilizando-se um agita-

dor magnético. A fase do fundo (FSA) foi separada da fração não solúvel. A compo-

sição química da FSA preparada por esse método foi descrita por Anderson et al. 

(1974) e analisada por espectros de fluorescência em aparelho Fluorolog (SPEX, 

Metushen, New Jersey), em modo sincronizado (??=10nm) de excitação e emissão 

em ângulo reto. Os extratos de FSA foram dissolvidos em clorofórmio (NICODEM et 

al., 2001).  



34 

 

 

Posteriormente foram retiradas alíquotas das soluções de FSA recém-

preparadas as quais foram diluídas, a 10 e 20%, em aquários contendo 5 litros de 

água do mar, de tal modo que as concentrações finais fossem de 0,4 e 0,8 ppm, 

respectivamente (NICODEM et al. 2001). Foi utilizada água marinha esterilizada, 

condicionada em frascos lacrados e resfriados a 2,0±1,0oC, minimizando-se, assim, 

a evaporação e a ação bacteriana (Figura 2).  

 

Figura 2: Dispositivo utilizado para a confecção da fração solúvel do petróleo.  

 

 
 FONTE: (VIVAI, 2011) (Cortesia de Phan Van Ngan) 

 

3.5 Exposição dos Trematomus newnesi a diferentes concentrações de petró-

leo  

 

Os animais foram expostos por períodos de 5, 10 e 15 dias a diferentes con-

centrações de frações solúveis de petróleo 0.4 e 0,8 ppm) em caixas plásticas de 5 

litros. Para cada concentração em determinado período foram utilizados 4 animais 

(repetições do experimento), totalizando 12 animais por período e 36 no total do ex-

perimento (Figura 3). A água com FSA foi trocada a cada dois dias e meio (60 ho-

ras), totalizando em 195 litros de água, que após o uso foi exposta à evaporação em 



35 

 

 

local apropriado da EACF. O restante (aproximadamente 200 litros) foi enviado para 

os laboratórios da Universidade de São Paulo onde, após o tratamento através da 

evaporação, foi devolvido à Petrobrás. 

 
Figura 3: Esquema explicativo da montagem dos tanques para manejo dos animais  

 
FONTE: (VIVAI, 2011) 

 

3.6 Anestesia 

 

Todo e qualquer animal manipulado experimentalmente foi previamente anes-

tesiado com xilocaína a 40 ppm, diluída previamente em álcool, que foi em seguida 

dissolvida no recipiente no qual o peixe foi anestesiado (balde plástico de 10 l) (SIL-

VA et al., 1995). 

 

3.7 Biometria 

 

A biometria dos peixes foi feita medindo seu comprimento total e padrão (Figu-

ra 4). O comprimento padrão é utilizado quando há dano nas nadadeiras caudais, 

por canibalismo dentro do próprio recipiente de experimentação ou por acidente 

quando o animal é retirado diretamente da natureza. Assim, torna-se possível a pa-

dronização dos resultados morfométricos finais. 



36 

 

 

A biometria foi feita com régua de plástico tão logo a anestesia irreversível do 
animal foi efetuada.  

 
 

Figura 4: Medição do comprimento total e comprimento padrão em Trematomus newnesi.  
 

 
FONTE: (VIVAI, 2011) 

 

3.8 Processamento dos materiais biológicos obtidos 

 

Para as análises histológicas foram retirados os dois primeiros arcos branqui-

ais. O material foi lavado com McDowell gelado durante o processo de retirada para 

evitar acúmulo de sangue sobre as lamelas. Em seguida foram colocados em “vials” 

com o fixador McDowell gelado (MCDOWELL; TRUMP, 1976) (fixador a base de 

glutaraldeído 1% e paraformaldeido 4% em tampão fosfato pH 7.4, (MEYER; LEA-

SE; BERGMAN, 2000), posteriormente mantidos em temperatura ambiente (0 oC) 

nesse fixador, até o processamento, por 24 h. 

Para a confecção das lâminas histológicas, os arcos branquiais, quando muito 

grandes, foram retirados com o auxílio de um bisturi, procurando-se manter a inte-

gridade das lamelas. Tal procedimento foi necessário para que o material cartilagi-

noso dos arcos não danificasse as navalhas de vidro utilizadas para o corte. 

Após a retirada do material do fixador, este foi em seguida transferido para o 

álcool 70% por pelo menos 24 horas, em seguida foi realizada a seguinte desidrata-

ção alcoólica: 

 

 

Comprimento padrão  

Comprimento total 



37 

 

 

a) álcool 80% - uma hora/ álcool 95% - uma hora/ álcool 95% - uma hora; 

b) mistura de historesina e álcool 1:1 (50%) de cada – 4 horas; 

c) historesina pernoite – na qual o material foi mantido para penetração da histo-

resina. 

Para a microscopia de luz o material foi incluído em historhistoresina (Glicol 

Metacrilato) (JUNQUEIRA, 1995). A historesina utilizada foi a Historesina da LEICA® 

(Wetzlar, Hessen, Alemanha) e o procedimento de inclusão do material foi realizado 

conforme indicado pelo fabricante.  

O material foi emblocado (historesina + endurecedor na proporção de 1:0,13), 

sendo colocado para secar em estufa a 40 ºC até que a historesina estivesse com-

pletamente polimerizada por calor. Depois, cortes histológicos de 1 a 3 µm de es-

pessura foram obtidos com micrótomo Jung® (Spencer, Buffalo, New York, USA) e 

dispostos em lâminas de vidro. Depois foram corados com Azul de Toluidina  e Fuc-

sina (brânquias e fígado); hematoxilina e eosina (fígado); PAS (Periodic acid-Schiff, 

segundo protocolo padrão) (brânquias e fígado); Rosenfeld (brânquias e fígado). 

Após a secagem, foi colada uma lamínula cada lâmina. A seguir as lâminas foram 

fotografadas em fotomicroscópio zeiss ICS Standard 25 (Zeiss, Alemanha) tanto no 

laboratório de Histofisiologia Evolutiva quanto no laboratório de Anatomia Microscó-

pica  e Imunohistoquímica da Faculdade de Medicina Veterinária (FMVZ-USP), com 

um dispositivo de captura de imagem Zeiss AxioVision 4 (Zeiss, Alemanha) acoplado 

em conjunto ótico. Foram utilizadas objetivas acoplanares de 10x, 40x e 100x (Zeiss, 

Alemanha). As fotos foram então postas no programa de análise de imagens Ima-

geJ® (versão Java 64-bit para plataforma Windows®) (National Institute of Health, 

Federal Government, USA).  

 

3.9 Análise  

 

3.9.1 Células de bastonetes (RCs) 

 

As células de bastonetes foram contadas nas brânquias, por causa da grande 

exposição direta destes órgãos ao meio externo, em 10 campos de cada tratamento. 

Foram feitas cinco lâminas de cada tratamento (concentração/dia). Suas caracterís-

ticas foram analisadas no supracitado programa de imagens Image J.  



38 

 

 

3.9.2 Brânquias  

 

As brânquias foram analisadas em relação às alterações estruturais que ocor-

reram decorrência da experimentação às águas contaminadas com fração solúvel de 

petróleo em diferentes concentrações. Essas alterações foram “quantificadas” de 

acordo com critérios estabelecidos no método de Poleksic e Mitrovic-Tutundzic 

(1994), os quais propuseram uma classificação para as alterações estruturais em 

peixes de água doce. Segundo esses autores, em um primeiro estágio, essas altera-

ções podem ser classificadas, quanto à sua localização e tipo, em cinco grupos prin-

cipais (Tabela 1). 

Além disso, como um segundo critério, os autores determinaram mais três es-

tágios, baseados na severidade das lesões, que indicaria a capacidade de recupera-

ção das brânquias após a retirada do estímulo que provocou as alterações. O pri-

meiro estágio representa alterações que facilmente são corrigidas, ou seja, após o 

término do estímulo estressante a reconstrução da estrutura normal das brânquias e 

de suas funções pode ocorrer. No segundo estágio as alterações levam a um com-

prometimento das funções do tecido branquial, mas ainda são passíveis de recupe-

ração, se as lesões não ocorrerem em grandes áreas ou se o estímulo não for sufi-

cientemente longo. Já o terceiro estágio representa alterações irreversíveis, que 

mesmo com a melhora das condições ambientais, podem provocar danos às fun-

ções vitais das brânquias, podendo levar à morte do indivíduo.  

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 



39 

 

 

Tabela 1: Alterações na estrutura branquial passíveis de observação e notação segundo Polecsic e 
Mitrovic-Tutundzic 

 

Alterações histológicas Estágio 

a) Hipertrofia e hiperplasia do tecido respiratório  

Hipertrofia das células epiteliais I 

Adelgamento epitelial I 
Deslocamento ou elevação das células do epitélio I 

Ruptura epitelial II 
Hiperplasia das células epiteliais na base das lamelas secundárias I 
Hiperplasia das células epiteliais ao longo das lamelas secundárias I 

Fusão parcial (na base ou no topo) das lamelas secundárias I 
Fusão completa de algumas lamelas secundárias I 

Fusão completa de todas as lamelas secundárias II 

Degeneração celular II 
Infiltração de leucócitos no epitélio branquial 

 
I 

b) Alterações nas células mucosas e cloreto  

Hipertrofia e/ou hiperplasia das células mucosas I 
Presença de células mucosas nas lamelas secundárias I 

Hipertrofia e/ou hiperplasia das células cloreto I 
Presença de células cloreto nas lamelas secundárias 

 
I 

c) Alterações nos vasos sangüíneos lamelares  

Dilatação dos capilares I 
Desarranjo dos capilares I 

Congestão vascular I 
Hemorragia causada por ruptura de capilares II 

Aneurisma lamelar 
 

II 

d) Estágio terminal  

Fibrose III 
Necrose 

 
III 

e) Parasitas branquiais  
Presença de parasitas I 

FONTE: (POLECSIC; MITROVIC-TUTUNDIZC, 1994).  

 

Baseando-se nesses dois critérios, estes autores desenvolveram uma fórmula 

na qual assumem empiricamente que a cinética das alterações observada tem um 

crescimento exponencial. Por essa razão determinaram valores correspondentes 

para cada um dos três estágios de alterações (Tabela 1): 



40 

 

 

 

a) (a) para o primeiro estágio: 10° (x1); 

b) (b) para o segundo estágio: 10¹ (x10); 

c) (c) para o terceiro estágio: 10² (x100); 

 

A fórmula proposta, que permite quantificar essas alterações, e que será adap-

tada às necessidades deste trabalho é, a saber: 

      14           5                  2 

I = ?ai + 10?bi + 10
2
?ci 

       i=1            i=1               i=1 

Onde:  

a) I = o grau de alterações em uma única brânquia de peixe; 

b) a = primeiro estágio de alterações; 

c) b = segundo estágio de alterações; 

d) c = terceiro estágio de alterações. 

 

O cálculo de “I”, ou índice de alterações histológicas (IAH), torna possível a 

comparação do grau de alterações teciduais e, um grande número e peixes em dife-

rentes situações de poluição, e pode permitir a correlação da intensidade das altera-

ções encontradas com a intensidade da poluição à qual o animal está exposto. Po-

leksic e Mitrovic-Tutundzic estabeleceram relações entre os valores de I e os efeitos 

no órgão (tabela 2). 

 
Tabela 2: Correlação dos valores de I e os efeitos na brânquia segundo Polecsic e Mitrovic-

Tutundzic: 
 

    Valores de I                                                Efeitos                    

       0-10     Brânquias normais funcionalmente 

      11-20    Brânquias com alterações leves a moderadas 

      21-50    Brânquias com alterações moderadas a extremas 

      &gt;100     Dano irreparável nas brânquias  

FONTE: (POLECSIC; MITROVIC-TUDUNDZIC, 1994) 

 

 

 

 



41 

 

 

3.9.3 Fígado 

 

Para o fígado dos peixes Trematomus newnesi também foi calculado o Índice 

de Alterações Histológicas proposto por Polecsic e Mitrovic-Tudundzic (Tabela 3). 

No entanto, as alterações propostas pelos autores a serem observadas seguiu os 

seguintes critérios:  

 
Tabela 3: Alterações na estrutura hepatica passíveis de observação e registro segundo Polecsic e 

Mitrovic-Tutundzic 
 

Alterações histológicas Estágio 

a) Alterações dos hepatócitos  

Desarranjo dos cordões hepáticos I 
Perda ou atipia do contorno celular I 
Perda ou atipia do contorno nuclear I 

Aumento do volume celular I 
Aumento do volume nuclear I 

Atrofia nuclear II 
Intensa vacuolização citoplasmática I 

Vacuolização nuclear II 
Diminuição da freqüência relativa de ocorrência de núcleos I 

Degeneração citoplasmática II 
Degeneração nuclear II 
Rompimento celular II 

Diminuição do glicogênio I 
Estagnação biliar 

 
I 

b) Alteração dos vasos sanguíneos  

Aumento da freqüência relativa de vasos sanguíneos I 
Hiperemia II 

Ruptura de vasos II 
Aumento do volume relativo dos vasos 

 
I 

c) Alterações nos canalículos biliares  
Degeneração dos canalículos biliares 

 
II 

d) Estágio terminal  
Necrose (focal ou total) III 

FONTE: (POLECSIC E MITROVIC-TUTUNDZIC, 1994) 

 
Assim como nas brânquias, os autores também utilizam o mesmo padrão de 

correlação entre os valores de I e os efeitos no órgão (tabela 4). 
 

 
 



42 

 

 

Tabela 4: Correlação dos valores de I e os efeitos no fígado segundo Polecsic e Mitrovic-Tutundzic: 
 

    Valores de I                                                Efeitos                    

       0-10     Fígado normal funcionalmente 

      11-20    Fígado com alterações leves a moderadas 

      21-50    Fígado com alterações moderadas a extremas 

      &gt;100     Dano irreparável no fígado  

FONTE: (POLECSIC; MITROVIC-TUTUNDZIC, 1994) 

 

3.9.4 Valor Médio de Avaliação (VMA) 

 

O Valor Médio de Avaliação foi um critério proposto por Schwaiger et al (1997) 

é calculado a partir do grau de severidade da lesão. Ele é aplicado juntamente ao 

Índice de Alterações Histológicas. Partindo de uma análise semi-quantitativa, chega-

se a 3 graus distintos de estado de órgão: no grau 1 os órgãos são considerados 

sem alterações patológicas; grau 2 os órgãos são considerados como tendo altera-

ções patológicas leves a moderadas, enquanto o grau 3 em diante é representativo 

de órgãos com patologia severa a extensa.  

O Valor Médio de Avaliação foi analisado tanto para as brânquias para o fíga-

do.  

A junção de ambas as metodologias acima mencionadas – Índice de Altera-

ções Histológicas e Valor Médio de Avaliação – permite uma avaliação mais densa 

acerca das alterações teciduais9.   

 

 

 

 

 

 

 

 

                                                           
9
 Índices de Polecsic (1994) e Mitrovic-Tutundzic, Schwaiger et al (1997).; Estes índices foram produzidos com 

base na fisiologia de peixes dulcícolas. Há, no momento, escassez de trabalhos com animais marinhos em que 

são utilizados tais procedimentos de análise.  



43 

 

 

3.9.5 Sangue 10 

 

3.9.5.1 Fixação das amostras 

 

Para as coletas de sangue foram utilizadas agulhas e seringas de insulina, que 

serão por sua vez inseridas no Ducto de Cuvier, ou veia cardinal comum, através da 

abertura opercular. As amostras foram então pingadas em lâminas limpas, espalha-

das com auxílio de uma lamínula, na forma de esfregaços, e deixadas para secar ao 

ar a temperatura ambiente. Foi utilizado metanol absoluto por 10 minutos para a fi-

xação das células que, após serem novamente secas ao ar, foram coradas em Gi-

emsa 10%, em água destilada, por 20 minutos.  

 

3.9.5.2 Contagem de micronúcleos11 e outras anormalidades nucleares eritrocitárias.  

 

Todas as lâminas foram codificadas para que as análises ocorressem de forma 

aleatória, e então analisadas ao microscópio sob imersão em óleo, com aumento de 

1000x. Apenas eritrócitos maduros, intactos e com membrana nuclear e celular evi-

denciadas foram considerados.  

Para a identificação de micronúcleos (Mn) foi levada em conta a descrição de 

Mersh et al (1996). Sendo assim, foram considerados Mn as inclusões citoplasmáti-

cas que se apresentavam como um pequeno corpo não-refringente, esférico e com 

contorno definido, de cor, textura e forma semelhante à do núcleo principal, porém 

com diâmetro entre 1/10 e 1/3 do mesmo.  

Para a classificação das outras anormalidades nucleares eritrocitárias foi se-

guida a descrição de Pacheco; Santos (1997), que as denomina como núcleo reni-

forme (K), que apresenta forma semelhante a um rim, núcleo lobado (L), no qual o 

núcleo é dividido em lobos, e núcleo segmentado (S), que apresenta o núcleo sepa-

rado por uma constrição, em partes não necessariamente do mesmo tamanho.  
                                                           
10

 Índices hematológicos. Os índices hematológicos (não apenas histológicos/ celulares como anomalias eritro-

citárias e micronúcleo, como bioquímicos) são amplamente utilizados em estudos com toda a sorte de verte-

brados, principalmente peixes e mamíferos, com vasta aplicação em peixes de clima polar.   

11
 Micronúcleo. Mesmo sendo esta técnica aplicada numa vasta gama de animais, sua análise em mamíferos 

diferencia-se dos outros animais pelo tipo celular observado: no caso dos mamíferos, os micronúcleos são 

observados nos leucócitos, uma vez que seus eritrócitos são anucleados.  



44 

 

 

Para a contagem dos Mn e das ENA foram analisados cerca de 2000 eritrócitos 

maduros por lâmina, sendo duas lâminas de cada peixe, resultando em um total de 

4000 eritrócitos por peixe, como sugeridas por Metcalfe (1988). Foram calculadas as 

freqüências de ocorrência das ENA e Mn e também obtidas as médias entre as duas 

lâminas de cada indivíduo. 

Para o cálculo das freqüências (%0) foram utilizadas as seguintes fórmulas: 

a) Freqüência de Mn= f(Mn) = Mn/2000; 

b) Freqüência de K= f(K) = K/2000; 

c) Freqüência de L = f(L) = L/2000; 

d) Freqüência de S = f(S) = S/2000; 

e) Freqüência de ENA = f(ENA) = (Mn + L + S + R)/2000. 

Onde Mn, K, L e S = Número de micronúcleos, reniformes, lobados e segmen-

tados encontrados em 2000 eritrócitos examinados. 

 

3.9.6 Fixação e processamento para microscopia eletrônica de transmissão 

 

Para o estudo ultra-estrutural das brânquias, a fixação  foi feita em solução ge-

lada de glutaraldeído a 2,5% em tampão fosfato 0.1M de pH 7,2 a 0 oC (HAYAT, 

1981), com fragmentos de cerca de 1 a 2 mm de espessura. Em seguida foi feita a 

descalcificação em ácido fórmico. A pós-fixação foi realizada com tetróxido de ósmio 

a 1% em tampão fosfato com sacarose por 2 horas a 4 °C. Em seguida, os fragmen-

tos foram colocados por 24 horas em solução de acetato de uranila a 0.5% em água 

destilada com sacarose a 10,56 g por 100ml, a 4 oC. Depois da desidratação em so-

luções alcoólicas crescentes de 70% a 100%, seguiram-se duas passagens pelo 

óxido de propileno puro durante 20 minutos cada, infiltração com óxido de propileno 

mais historesina básica (Araldite) em partes iguais, durando 12 horas, com agitação 

em temperatura ambiente. Na seqüência as peças foram incluídas em historesina 

pura a 37 oC, depositadas em moldes e levadas à estufa a 70 °C , durante 5 dias. 

Para a microtomia de corte semi-fino, da ordem de 0,5 µm de espessura, foi utilizado 

o ultramicrótomo LKB Porter Blum MT-1; para cortes ultrafinos de aproximadamente 

70 nm foi utilizado o ultramicrótomo LKB Porter Blum MT 2, cujos cortes foram cole-

tados em telas de cobre, corados com acetato de uranila a 2% em água destilada 

durante 1 hora e lavados em água destilada (REYNOLDS, 1963) durante 30 minu-



45 

 

 

tos. As análises das telas e obtenção de micrografias eletrônicas foram realizadas 

com o microscópio eletrônico (JEOL-100 CX-II).  

 

3.10 Análise dos resultados obtidos 

 

Para brânquias e fígado, os dados obtidos foram avaliados em função das mé-

dias e desvios padrões obtidos por análise de dados estatísticos ANOVA no softwa-

re GraphPad In Stat® (GraphPad Software, Inc, La Jolla, San Diego, California, U-

SA). As médias foram comparadas pelo teste de Turkey, com diferenças considera-

das significativas apenas quando p&lt;0,05.  

Para o teste de micronúcleo e outras anomalias eritrocitárias, foi utilizado o tes-

te de Kruskal-Wallis (ANOVA p&lt;0,05), no software Microsoft Excel® (Microsoft Cor-

poration, Washington DC, USA).  . 

Todos os gráficos foram plotados no programa Microsoft Excel®. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



46 

 

 

4    RESULTADOS 

 

4.1 Biometria 

 

A média da biometria dos peixes demonstrou que o peso ficou em 2,5±3,5g, o 

comprimento total manteve-se em 6,9±7,7cm, enquanto que o comprimento padrão 

ficou em 6,3±6,7cm. Não houve significância estatística.  

 

4.2 Células de bastonetes 

 

A contagem das RCs determinou uma média de 56±21,82 RCs para o período 

de quinze dias a 20% de petróleo, enquanto que a média dos 15 dias a 10% resultou 

em 36±21,30 RCs, a de 15 dias a 0% teve uma média de 25±7,16 RCs, enquanto a 

média dos lotes de 10 dias resultou em 38,75±4,27 (20%), 27,33±7,02 (10%) e 

38±10,44 (0%). Aos 5 dias de experimentação, foi contada uma média de 29±10,23 

RCs a 20%, 15,5±5,5 a 10% e 30,67±8,32 a 0%. (Figura 5). Não houve diferença 

estatística (p&lt;0,05).  

Portanto, houve um grande aumento em 15 dias a 20% de FSA, mesmo assim 

não significativo em termos estatísticos. 

As células de bastonetes foram encontradas tanto em agrupamentos no topo 

de lamelas primárias (figuras 6 e 7), como ao longo de lamelas secundárias (Figura 

8). Todas as células encontradas nas lamelas secundárias tinham a porção basal 

voltada para o interior da lamela (o núcleo é basal para que a célula possa ter espa-

ço para comportar as estruturas dos bastonetes, o que guarda bastante semelhança 

com as células de muco) e a sua parte apical voltada para a parte externa do órgão 

Figura e apical que as células fazem a extrusão dos bastonetes.  Além disso, todas 

elas possuíam a cápsula característica a essas células (Figura 9).  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



47 

 

 

Figura 5: Média da contagem de células de bastonetes  
 

 
Contadas em cada período e concentração, de 15 dias, 10 dias e 5 dias, a 20% (0,8 ppm), 
10 % (0,4 ppm) e 0% (0ppm) 

FONTE: (VIVAI, 2011). 
 

Figura 6: Corte histológico em historesina de uma lamela primária de T. newnesi. 

 
Células de bastonetes encontradas a 15 dias a 20% de FSA, localizadas na ponta de uma 
lamela primária. Quando encontradas dessa maneira, essas células não foram considera-
das na quantificação. (Toluidina-fuccina, barra de escala = 10µm)  

FONTE: (VIVAI, 2011) 
 

 
 
 
 
 



48 

 

 

Figura 7: Corte histológico em historesina de uma lamela primária de T. newnesi. 
 

 
Células de bastonetes encontradas a 15 dias a 0% de FSA (controle), localizadas na 
ponta de uma lamela primária. Quando nesssa posição, as células não foram consi-
deradas na quantificação. (Toluidina-fuccina, aumento de 1000x) 

FONTE: (VIVAI, 2011).  
  
Figura 8: Corte em historesina mostrando de duas lamelas secundárias projetando-se a partir de 

uma lamela primária. 

 
T. newnesi exposto por 15 dias a 20% de FSA. Notar as células de bastonetes perto da 
base dessas lamelas secundárias, local onde foram consideradas na quantificação (setas). 
(Toluidina-fuccina, barra de escala 10µm) 

FONTE: (VIVAI, 2011). 
 
 



49 

 

 

Figura 9: Eletron-micrografias de transmissão de lamelas secundárias das brânquias de T.newnesi 
expostos a 20% de FSA 

 
Observam-se diferentes estágios de maturação das células bastonetes (RC), em A  as pe-
quenas vesículas não apresentam grânulos ou bastões elétron densos, em B  verifica-se al-
guns elementos elétron densos circulares, em C são mais numerosos e alongam-se e em D 
os bastonetes estão formados. Notar o revestimento fibrilar dessas células (setas) (barra de 
escala= 5 µm). 

FONTE: (VIVAI, 2011). 
 

4.3 Índice de Alterações Histológicas (IAH) e Valor Médio de Avaliação (VMA) 

das brânquias 

 

A análise do IAH das brânquias foi obtida de tal forma que, a quinze dias de 

experimentação, a média (média ± desvio padrão) de 20% foi 29,67±5,50; a de 10%, 

30,25±12,09, enquanto que a concentração de 0% manteve-se numa média de 

18,75±3,86. Quando analisadas as lâminas de 10 dias e exposição à fração solúvel 

de petróleo, foi observada a média, para 20%, de 14,50±9,03, enquanto que o grupo 

a 10% manteve-se na média de 17,00±6,00, e a concentração controle, de 0%, ficou 

em torno de 5,00±4,00. A cinco dias de experimentação, os valores do IAH ficaram 

ligeiramente abaixo dos outros dois períodos, uma vez que a 15 dias de experimen-

tação a 20% de FSA, a média obtida foi de 16,25±5,25; enquanto a média da con-



50 

 

 

centração de 10% (0,4 ppm) foi obtida como sendo 17,25±10,78. Na análise do con-

trole (0% de FSA) neste período, a média manteve-se em 12,00±9,00 Figura10). 

  

Figura 10: Médias dos Índices de Alterações Histológicas encontrados nas brânquias de T. newnesi 
expostos às diferentes concentrações de FSA 

 

 
FONTE: (VIVAI, 2011). 

 

Tratando-se das brânquias, a média do VMA, calculado a partir da tabela do 

Índice de alterações histológicas (IAH), resultou em 1,26±0,05 (5 dias, 20% FSA); 

1,35±0,11 (5 dias, 10% FSA); 1,17±0,03 (5dias, 10% FSA). 1,27±0,12 (10 dias, 20% 

FSA); 1,29±0,10 (10 dias, 10% FSA); 1,12±0,04 (10 dias, 0% FSA). O lote de 15 dias 

obteve média de 1,40±0,11 (20%); 1,36±0,13 (10%) e 1,24±0,10 (0%) (Figura 11), 

sem apresentar diferença estatística significativa. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



51 

 

 

Figura 11: Valor médio de Avaliação (VMA) das brânquias de peixes antárticos T. newnesi expostos 
a diferentes concentrações de FSA  

 
FONTE: (VIVAI, 2011) 
  

As alterações mais comumente encontradas foram hipertrofia das células que 

compõe o epitélio respiratório e o deslocamento desse epitélio das lamelas à qual 

pertencem. Não obstante essas alterações lamelares, também foram encontradas 

em menor severidade degeneração do epitélio (Figura 12D). Em raros e esparsos 

casos foram encontrados aneurismas (Figuras A e B) e células de muco localizadas 

ao longo de lamelas secundárias (Figura 12C), além de deslocamentos do epitélio 

(Figuras 12F e 14), mas não células de cloreto, e apenas uma célula fagocítica con-

tendo um núcleo picnótico fagocitado (Figuras 13).  

Não foi encontrada nenhuma alteração de estágio terminal em nenhum animal 

dos grupos expostos ao FSA, nem dos controles.  

O  cálculo do IAH da brânquia de T. newnesi  determinou que apenas os peixes 

expostos por 15 dias a 20% e 10% de fração solúvel de petróleo possuem um índice 

indicando alterações moderadas a graves, enquanto os peixes expostos por perío-

dos menores (excetuando-se o controle de 10 dias, cuja classificação mantém-se 

como órgão funcionalmente normal), estão na faixa de alterações leves a modera-

das.   

O Valor Médio de Avaliação das brânquias manteve-se abaixo de 1,5 em todos 

os períodos e concentrações, delimitando assim o Grau 1, determinando que estes 

órgãos não tiveram alterações patológicas. O valor ficou ligeiramente mais alto nos 

períodos tratados com FSA do que nos controles, mas sem diferença estatística sig-

nificativa.  



52 

 

 

 

Figura 12: Fotomicrografias de cortes histológicos de brânquias de T. newnesi em historesina. 

 
Alterações na estrutura branquial. Em (A), de um indivíduo exposto por 5 dias a 20% de 
FSA, e (B), 15 dias a 10% de FSA, é possível observar aneurismas (setas). Em (C), de um 
animal exposto por 10 dias a 10% de FSA, observa-se a presença de células de muco ao 
longo de lamelas secundárias (setas retas) e hipertrofia de células do epitélio respiratório 
(setas curvas); enquanto em (D) (15 dias, 20% de FSA) é observada degeneração do epi-
télio respiratório (colchetes). A título de comparação, em (E), de um controle de 10 dias de 
experimento, são indicadas por seta lamelas morfologicamente normais, o que não acon-
tece em (F), onde se vêem deslocamentos do epitélio respiratório das respectivas lamelas 
secundárias (setas). (toluidina-fuccina, barra de escala 10 µm) 

     FONTE: (VIVAI, 2011). 
 

 



53 

 

 

Figura 13: Eletron-micrografia de transmissão de uma lamela secundária da brânquia de T.newnesi. 

                           
Exposição a 20% de FSA, na qual se observa uma célula fagocítica contendo, em seu ci-
toplasma, outro tipo celular com núcleo picnótico.  (barra de escala= 10 µm). 

FONTE: (VIVAI, 2011). 

 
Figura 14: Eletron-micrografia de transmissão de uma lamela secundária da brânquia de T.newnesi 

 

Exposição a 20% de FSA, na qual se observa um capilar congesto, um processo de dia-
pedese (seta vermelha) e um descolamento epitelial (seta preta) (barra de escala= 10 µm). 

      FONTE: (VIVAI, 2011). 



54 

 

 

4.4 Índice de alterações Histológicas (IAH) e Valor de Alteração Média (VMA) do 

fígado 

 

Os valores do IAH do fígado obtidos (média ± desvio padrão) foram 22,5±16,94 

(15 dias, 20% FSA); 21,25±8,8 (15 dias, 10% FSA); 22,33±10 (15 dias, 0% FSA); 

21,25±10,93 (10 dias, 20% FSA); 17,75±13,72 (10 dias, 10%); 23±1,41 (10 dias, 0% 

FSA); 32±8,75 (5 dias, 20% FSA), 35,5±12,34 (5 dias, 10% FSA), 22,33±9,5 (5 dias, 

0% FSA). Não houve diferença estatisticamente significativa. (Figura 15).  

 

Figura 15 : Médias do Índice de alterações histológicas e desvio padrão do fígado dos peixes T. 
newnesi expostos a diferentes concentrações de FSA 

 
FONTE: (VIVAI, 2011). 

 

Os valores das médias do VMA hepático foram 1,36±0,16 (5 dias, 20% FSA), 

1,34±0,08 (5 dias, 10% FSA);  1,22±0,02 (5 dias, 0%  FSA). 1,24±0,18 (10 dias, 20% 

FSA); 1,3±0,05 (10 dias, 10% FSA); 1,3±0,07 (10 dias, 0% FSA). 1,4±0,12 (15 dias, 

20% FSA), 1,29±0,09 (15 dias, 10% FSA); 1,17±0,14 (15 dias, 0% FSA). Não houve 

significância estatística significativa (Figura 16). 

 

 
 
 
 
 
 
 
 



55 

 

 

Figura 16: Valor Médio de Avaliação (VMA) e desvio padrão do fígado dos peixes antárticos T. new-
nesi expostos a diferentes concentrações de FSA 

 

 
FONTE: (VIVAI, 2011). 

 

As alterações mais observadas na análise hepática que constam na tabela do 

IAH foram as hipertrofias nucleares e hiperemias (Figura 17). Outras alterações, tais 

como desarranjo dos cordões hepáticos (o arranjo em forma de cordão dos núcleos 

dos hepatócitos), foram observadas de maneira menos recorrente. 

 

Figura 17: Fotomicrografias ao microscópio de luz de cortes de fígado em historesina 

 
Em (A), coloração por toluidina e fuccina demonstra menos clareza de contraste entre nú-
cleo e citoplasma do que em (B), este corado em hematoxilina e eosina, de forma a ser 
possível observar um cordão hepático (colchete). Em (C) observa-se núcleos hipertrofia-
dos (setas mais finas) em comparação aos núcleos vizinhos, e também hiperemia (seta 
mais grossa) (hematoxilina-eosina). Em microscopia de fase foi possível ver uma grande 
vacuolização do tecido hepático (D) (hematoxilina-eosina, microscopia de fase). Barra de 
escala 10 µm.   

FONTE: (VIVAI, 2011) 



56 

 

 

Os critérios tomados por parte do fígado mostram que, excetuando-se o perío-

do de 10 dias a 10%, todos os períodos testados mostraram-se como órgãos com 

alterações de moderadas a graves.  

O Valor Médio de Avaliação do fígado, assim como as brânquias, se manteve 

abaixo de 1,5 em todos os períodos e concentrações, sendo determinado, portanto, 

como Grau 1, ou seja, órgão sem alterações patológicas. No período de 10 dias 

houve uma pequena diminuição no VMA da concentração de 20%.  

 

4.5 Freqüência de Micronúcleo e outras anormalidades eritrocitárias 

 

Eritrócitos maduros de T. newnesi foram encontrados como o tipo celular pre-

dominante nas lâminas analisadas. Foi verificada a presença de micronúcleos em 

todos os grupos teste e controle, assim como de anormalidades nucleares L e K 

(Fig. 24C e 24E, respectivamente), que foram os componentes predominantes nos 

eritrócitos da espécie estudada. A anormalidade S não foi encontrada nos grupos 

expostos a 0% e 10% de FSA do petróleo por 5 dias, bem como no grupo exposto a 

20% durante 15 dias. 

Os resultados dos experimentos estão ilustrados nas figuras 18 a 23. Não fo-

ram observadas diferenças estatisticamente significativas (Kruskal-Wallis ANOVA, 

p&gt; 0.05) entre as freqüências de Mn, K, L, S e ENA encontradas para os peixes ex-

postos às três diferentes concentrações de FSA do petróleo nos períodos de exposi-

ção 5 e 10 dias.  

No experimento decorrido em 15 dias (Fig. 20), o grupo controle (0%) apresen-

tou freqüências significativamente maiores (p&lt;0,05) de L e ENA do que o grupo ex-

posto a 10%, e freqüências maiores, porém não significativas, do que o grupo ex-

posto à 20%. O grupo exposto a 10% mostrou valores ligeiramente maiores, apesar 

de não estatisticamente diferentes, de freqüências de ENA, K e L, do que o grupo 

exposto à maior concentração. Para o parâmetro micronúcleo, as freqüências en-

contradas no grupo exposto a 20% superaram as do grupo controle, porém sem sig-

nificado estatístico.  

Do ponto de vista descritivo, em 5 dias de exposição (Figura 18) é possível ob-

servar que os grupos teste superaram os grupos controle nas freqüências de todos 

os parâmetros. O grupo exposto a 10% foi o que apresentou as maiores freqüências 



57 

 

 

de lesões, com expressão de Mn e S, que apareceram maiores nos grupos expostos 

a 20% de FSA do petróleo. Em 10 dias de exposição (Figura 19), as freqüências de 

lesões do grupo controle mostraram-se maiores que as dos grupos teste para L, K e 

total de ENA. Os grupos teste superaram os controles apenas no parâmetro Mn, on-

de os peixes expostos a 10% apresentaram os maiores valores.  

Para permitir a observação da influência dos períodos de exposição nas fre-

qüências de micronúcleos e outras anormalidades nucleares eritrocitárias, os resul-

tados foram reorganizados de modo a comparar peixes expostos nas mesmas con-

centrações, ou seja, tendo como variável o período de exposição, como mostram as 

figuras 21,22 e 23. Não foram encontradas diferenças estatisticamente significativas 

nessa comparação. 

Esta análise, entretanto, revelou que as freqüências de ENA, K e L dos grupos 

controle mantidos em água do mar durante 15 dias superaram as dos grupos manti-

dos durante 5 dias, e as freqüências de L também foram superiores as do grupo 

mantido durante 10 dias. Tais diferenças não se revelaram estatisticamente signifi-

cativas. É possível observar uma tendência de aumento de freqüências de anormali-

dades, em função do aumento do período de exposição, mesmo sendo estes, os 

grupos controles. 

Para os grupos expostos a 10% não foram encontradas diferenças estatistica-

mente significativas entre os três períodos de exposição, assim como para os grupos 

expostos a 20%.  Entretanto, é possível observar que, para 10% de exposição, as 

freqüências de L e ENA diminuíram com o prolongamento da exposição, e também 

que as maiores freqüências de K foram encontradas no menor período de exposi-

ção. Para os grupos expostos a 20%, as freqüências de L, K e ENA tendem a dimi-

nuir com o prolongamento da exposição para 15 dias, a freqüência de Mn, entretan-

to, tende a aumentar com tal prolongamento. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 



58 

 

 

Figura 18: Freqüência de células com micronúcleos, núcleo lobado, núcleo reniforme, núcleo seg-
mentado e anormalidades nucleares eritrocitárias totais. 

 
Peixes expostos a 0%, 10% e 20% de FSA do petróleo, durante 5 dias. 

FONTE: (VIVAI, 2011) 
 

Figura 19: Freqüência de células com micronúcleos, núcleo lobado, núcleo reniforme, núcleo seg-
mentado e anormalidades nucleares eritrocitárias totais. 

 
Peixes expostos a 0%, 10% e 20% de FSA do petróleo, durante 10 dias. 

FONTE: (VIVAI, 2011). 
 

 

 

 

 



59 

 

 

* 

Figura 20: Freqüência de células com micronúcleos, núcleo lobado, núcleo reniforme, núcleo seg-
mentado e anormalidades nucleares eritrocitárias totais. 

 
Peixes expostos à 0%, 10% e 20% de FSA do petróleo, durante 15 dias. 
* diferença significativa entre o grupo controle e o grupo exposto a 10% (p= 0,029), nos parâme-

tros L e ENA.  
FONTE: (VIVAI, 2011). 
 

 
Figura 21: Freqüência de células com micronúcleos, núcleo lobado, núcleo reniforme, núcleo seg-

mentado e anormalidades nucleares eritrocitárias totais. 
 

 
Peixes expostos à 0% de FSA do petróleo, durante 5, 10 e 15 dias. 

FONTE: (VIVAI, 2011). 

 
 

 * 

 * 



60 

 

 

Figura 22: Freqüência de células com micronúcleos, núcleo lobado, núcleo reniforme, núcleo seg-
mentado e anormalidades nucleares eritrocitárias totais. 

 

 
Peixes expostos a 10% de FSA do petróleo, durante 5, 10 e 15 dias. 

FONTE: (VIVAI, 2011) 
 

Figura 23: Freqüência de células com micronúcleos, núcleo lobado, núcleo reniforme, núcleo seg-
mentado e anormalidades nucleares eritrocitárias totais. 

 
Peixes expostos à 20% de FSA do petróleo, durante 5, 10 e 15 dias. 

FONTE: (VIVAI, 2011) 

 

 
 
 



61 

 

 

Figura 24: Fotomicrografia de luz de extensão sanguínea mostrando eritrócitos de Trematomus new-
nesi 

 
Núcleo normal (A), micronúcleo (B), núcleo lobado (C), núcleo segmentado (D) e núcleo 
reniforme (E). 

(FONTE: VIVAI, 2011). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



62 

 

 

5 DISCUSSÃO 

 

O IAH do fígado encontrou alterações relativamente mais severas, sendo que a 

maioria dos experimentos manteve-se na faixa de 21 a 50, protocolado como sendo 

órgãos com alterações de moderadas a graves, com a exceção sendo o teste com 

10 dias a 10 % de FSA.  No entanto, apenas no período de 10 dias houve uma pe-

quena diminuição no VMA da concentração de 20%.    

Interessantemente, a análise das brânquias demonstrou um IAH mais brando 

do que o fígado, estando a maioria de seus resultados na faixa de 11 a 12, manten-

do-se na faixa de alterações leves a moderadas, tendo sua exceção centrada nos 

testes com FSA a quinze dias (10 e 20%) e, embora o teste estatístico tenha de-

monstrado não haver diferença, a escala do IAH demonstra que ambos passaram da 

faixa considerada como alterações leves, mantendo-se em moderadas/graves. Mas 

só nas brânquias o IAH aumentou durante os períodos, enquanto que no fígado 

houve uma inversão.  Assim, pode-se inferir que, nas brânquias, o prolongamento do 

tempo de exposição ao FSA poderia ter aumentado os valores do IAH em cada perí-

odo testado. É intrigante o fato das brânquias terem o IAH menor do que o fígado, já 

que as brânquias são o entreposto do meio externo para o meio interno do peixe e, 

assim, serem atingidas primariamente por compostos nocivos presentes na água.  

Os controles branquiais de 10 e 15 dias tiveram um IAH alto, devido provavel-

mente ao fato de terem sido capturados no ambiente natural, e não em cativeiro. 

Laurent e Perry (1990) explicitam que a adaptação de um organismo implica num 

novo estado onde a brânquia está totalmente ou parcialmente conservada; nesses 

casos, mudanças morfológicas são consideradas adaptativas. Adicionalmente, o re-

sultado final de uma adaptação morfológica é um comprometimento no qual uma 

função é sacrificada em detrimento de outra. Portanto, é possível que o FSA não 

tenha sido muito efetivo sobre as brânquias testadas, visto que o IAH dos testes e 

dos controles resultou sem diferença estatística; e o IAH tenha sido efetuado em ór-

gãos morfologicamente adaptados ao ambiente. Sob esse ponto de análise, é inte-

ressante salientar que a aparente ineficiência da fração solúvel de petróleo nas 

brânquias pode advir de uma pré-adaptação do Trematomus newnesi ao ambiente 

supostamente contaminado, como é sustentado por Phan et al., 2006.  



63 

 

 

Bargagli (2008) sustenta que nos últimos anos tem havido indícios de que a 

Antártica é atingida por poluição, embora este continente ainda tenha uma aura de 

“continente intocado” pelos processos antropogênicos.  

Em se falando das alterações em de forma isolada, a maioria dos grupos ob-

servados apresentou, em diferentes graus, deslocamento do epitélio e degeneração 

das células epiteliais das lamelas secundárias. O deslocamento é caracterizado pela 

separação do epitélio respiratório da lamela secundária. Esse deslocamento permite 

que solutos, como a água circundante, penetre neste espaço, o que pode levar a 

edemas. Sobre esse caso, Mallat (1985) explica que esta alteração produz-se tal 

qual um mecanismo de distanciamento de difusão entre a água e o sangue. No en-

tanto, essa provável adaptação interfere na eficiência das trocas gasosas e no 

transporte iônico. Mas ao serem encontradas também quando no grupo controle, 

esta observação é corroborada por Hinton (1992), que descreve o fato de que alte-

rações como deslocamento epitelial, hiperplasia do epitélio e fusão lamelar (essa 

última não foi encontrada em nenhum grupo analisado) podem ser causadas por 

uma variedade de estressores, o que novamente suscita a pensar o ambiente antár-

tico como tendo pontos alterados.   

Relembrando-se a estrutura de uma lamela secundária, especial atenção deve 

ser dada às células pilares que compõe parte da estrutura dos vasos sanguíneos 

pelos quais os eritrócitos passam para que ocorra sua interação com o epitélio respi-

ratório. Algo que salta aos olhos quando há uma primeira análise branquial histopa-

tológica é um aneurisma lamelar, cuja causa é a morte das células pilares e acarreta 

o desaparecimento da estrutura original, com o conseqüente acúmulo de células 

sangüíneas e alteração do fluxo sanguíneo (HEATH, 1987; HEUVEL et al., 2000). 

Alguns trabalhos descrevem aneurismas em animais frente a metais pesados (THO-

PHON et al., 2003), como cobre (KARAN et al., 1998). 

       Houve uma alteração comum a todos os peixes de todos os grupos amostrais, 

todos em grande quantidade: a hipertrofia do epitélio respiratório nas lamelas se-

cundárias. Segundo Mazon; Cerqueira e Fernandes (2002) a hipertrofia das células 

do epitélio respiratório é uma forma de aumentar a espessura da barreira água-

sangue. Normalmente a hipertrofia não aparece sem hiperplasia destas células, mas 

não foi encontrado indícios de hiperplasia na análise. Em todo caso, o aumento da 

barreira, mesmo que não advindo de uma hiperplasia é, na verdade, um aumento da 



64 

 

 

barreira poluente-sangue, numa ânsia de diminuir o máximo possível os efeitos tóxi-

cos dos poluentes. Como houve alterações deste tipo nos animais controle, não se 

pode atribuir esse efeito à fração solúvel de petróleo. Na realidade, desde que a á-

gua para manutenção dos animais durante o período testado e os animais foram 

coletados muito perto da Estação Antártica Brasileira Comandante Ferraz, e Bargagli 

(2008) fala sobre a ameaça das atividades das Estações de pesquisa à manutenção 

de um ambiente totalmente limpo, as alterações encontradas também nos animais 

controle concordam com os autores que citam múltiplas fontes poluidoras para uma 

mesma alteração.    

 O IAH maior do fígado em comparação com as brânquias condiz com o seu 

papel de metabolizador de substâncias estranhas ao corpo. Os índices de alteração 

altos nos indivíduos controle podem ter parte no que Bargagli (2008) explicita sobre 

a bioacumulação de metais pesados (principalmente o cádmio) na cadeia alimentar 

antártica, como o caso de algas, krills e zooplanctons, principais alimento de muitos 

animais marinhos, tais como os T. newnesi. O autor ainda cita o fato de que o conti-

nente não possui rios, dificultando, assim, a drenagem de poluentes para o interior 

do continente. Mais que isso, o figura demonstra que, se realmente o FSA teve efei-

to sobre o fígado, então o foi numa fase mais aguda (5 dias), já que nos períodos 

posteriores de 10 e 15 dias o IAH manteve-se mais baixo que nos de 5 dias. Ao se 

observar a relação entre os três períodos no tocante às concentrações, visivelmente 

a diferença entre testes e controle é mais evidente no período de 5 dias. Entretanto, 

a pequena diferença observada no VMA hepático contrapõe esta análise.   

O design do IAH proposto por Polecsic e Mitrovic-Tutundzic em 1994 e sua 

posterior melhora por Schwaiger et al. em 1997 com o VMA teve como padrão ani-

mais dulcícolas de clima tropical e/ou temperado. Não foi encontrado registro na lite-

ratura de utilização deste índice para organismos de clima desértico polar, e novos 

estudos são necessários no sentido de adequar essa metodologia a ambientes pola-

res. Um exemplo que comprova que a adequação deste índice a ambientes diversifi-

cados geoclimatologicamente se faz necessária é a vacuolização do tecido hepático 

(item da tabela do IAH). Esta maior vacuolização é natural em peixes antárticos por 

conta das peculiaridades da difusão do oxigênio em temperaturas muito baixas. 

(RÖMISCH; MATHESON, 2003) 



65 

 

 

A concentração de 0,4 ppm (10%) e 0,8 ppm (20%) de fração solúvel de petró-

leo foi aplicada tendo como base um trabalho anterior de Borges et al (2010), que 

usaram a mesma concentração de FSA para observar a dinâmica de cristalóides 

intranucleares em amebócitos de ouriços-do-mar antárticos numa busca por um bi-

omarcador, e observaram alguns resultados positivos quando da concentração por 

0,8 e 1,2 ppm. Obviamente, a natureza de ambos, ouriço e peixe, e deve ser discri-

minada. A começar pelo fato de que ouriços-do-mar são animais majoritariamente 

sésseis e de locomoção lenta e peixes são animais em constante movimento. No 

entanto, o trabalho de Borges ajuda a demonstrar a possibilidade de usar organis-

mos pluricelulares para analisar a poluição por petróleo na Antártica. Ao se cruzar o 

trabalho de Borges (2010) com o de Akaishi et al. (2004), observa-se uma maior 

credibilidade nessa possibilidade, uma vez que, neste último, os autores estressa-

ram lambaris (Astianax sp.) em um período mais agudo (96 horas), e perceberam 

alterações em aspectos morfológicos branquiais e hepáticos em comparação com 

animais controle, no entanto, os animais teste foram expostos a concentrações bem 

maiores, chegando a 50%. A escolha de 10% e 20% utilizados no presente trabalho 

sobrepujou-se à idéia de um simulacro de concentrações presentes em um derra-

mamento petrolífero imediato, e assentou-se sobre o conceito de que um biomarca-

dor útil deve ser aquele que demonstra alterações com presença de quantidades 

mínimas de um dado estressor, o que determinaria não só sua validade como tam-

bém a o nível de sensibilidade.    

Apesar de serem exclusivas dos teleósteos, as células com bastonetes (Rodlet 

cells = RC) não são facilmente encontradas e nem sempre estão presentes em to-

das as espécies dessa classe de peixes. Estas células se caracterizam, principal-

mente, por uma densa cápsula formada por uma malha contínua de microfibrilas e 

por possuírem corpúsculos citoplasmáticos em forma de bastonetes ou setas que 

apontam para a zona apical das células (MENDONÇA, et al. 2005). As RCs foram 

descritas primeiramente por Thelohan (1892) como parasitas esporozoários dos pei-

xes, e nomeadas de Thelohani rhabdospora por Laguesse em 1895. Em 1906 Plehn 

considerou as RC como células de defesa que possuem grânulos de ação endóge-

na, refutando a hipótese de Laguesse. Ambos mantiveram sua posição, e durante o 

século XX, ambas as hipóteses continuaram a coexistir com variadas interpretações 

quanto a funções e significado dessas células (SCHMACHTENBERG, 2007). No 



66 

 

 

presente trabalho as RCs foram diagnosticadas em todo o lote amostral, tanto no 

grupo controle quanto nos de exposição e sem diferenças significativas quanto à 

quantidade, situando-se principalmente na base das lamelas primárias das brân-

quias, concordando com o trabalho realizado por Mattey et al. (1979) que também 

descreve a presença dessas células na base das lamelas primárias do teleósteo Di-

centrachus labrax. Dezfuli (2003) cita uma grande quantidade de RCs em peixes 

infectados com o copépodo Ergasilus sieboldi nas brânquias. Os resultados obtidos 

demonstram não haver diferença significativa do número de RCs entre os grupos 

teste e o grupo controle, em todos os períodos de experimentação. Não se pode a-

firmar que estes achados contrapõem os resultados obtidos por Kramer (KRAMER et 

al. 2005), uma vez que os indicadores mais clássicos de poluição mensurados – Ín-

dice de Alterações Histológicas (IAH), Valor Médio de Avaliação (VMA) e o teste de 

micronúcleo e outras anomalias eritrocitárias – não indicaram variação estatística de 

grupo controle para o grupo teste. 

Neste experimento, as RCs só foram encontradas nas brânquias, e não no fí-

gado e nem no sangue, embora nenhum trabalho pesquisado na literatura tenha en-

contrado estas células no fígado e/ou no sangue. Em alguns pontos dos cortes das 

brânquias, foi possível observar o que Kramer et al. (2003) chama de clusters: um 

aglomerado de RCs. Portanto não apenas estas células são visíveis de forma espar-

sa pelo tecido, como tembém em grupos, preferencialmente na extremidade externa 

das lamelas primárias. Uma vez que já foi possível isolar estas células com o propó-

sito de uma análise in vivo de suas ações (como demonstrado em uma série de i-

magens publicadas na revisão publicada por Schmachtenberg (2007), entretanto 

ainda não houve sucesso na tentativa de cultivá-las, a existência destes clusters é 

ponto de interesse e atenção quando da tentativa de isolamento e cultivo.  

Ao se analisar os fatos experimentais que circundam as RCs, pouca ou ne-

nhuma atenção é dada ao fato dos insucessos em cultivá-las. No entanto, na dis-

cussão acerca de sua origem – endógena (produzida pelo próprio corpo, cuja onto-

genia provavelmente relacionada ao rim cefálico foi observada por Mazon et al. em 

2007) ou exógena (parasítica), é importante salientar esse fato. Um parasita unicelu-

lar – no caso, um provável esporozoíta – seria passível de cultivo, principalmente em 

meios de cultura – líquidos ou sólidos – voltados para esse grupo de microorganis-



67 

 

 

mos. Quando as tentativas até então falham12, é importante reavaliar algumas teori-

as.   

Os microorganismos antárticos possuem adaptações a nível molecular para as 

condições adversas que esse ambiente gélido lhes impõe. As RCs foram observa-

das também em outros peixes antárticos como, por exemplo, Notothenia cooriceps 

(VIANNA; FANTA; HAAPALAINEN, 2000). A hipótese exógena exigiria que estas 

células tivessem adaptações ao ambiente que as diferenciariam – obrigatoriamente 

no âmbito molecular e genético, e nem tanto no morfológico - das suas semelhantes 

em águas mais quentes. Embora as RCs sejam eucarióticas, a proteína anticonge-

lante tem sido encontrada em algumas espécies de bactérias (organismos procarió-

ticos), menos complexas em termos evolutivos do que os eucarióticos e, dessa ma-

neira, pode-se deduzir que se as RCs forem parasitas que infestam os peixes em 

algum momento de seu desenvolvimento, obrigatoriamente elas teriam que produzir 

a proteína anticongelante para a sobrevivência no meio externo.   

O presente trabalho descreve as RCs de forma inédita especificamente nas 

brânquias de Trematomus newnesi, embora já tenham sido encontradas no intestino 

do mesmo animal por Vianna; Fanta; Haapalainen (2000). 

Os resultados encontrados por trabalhos referentes às RCs quando do estres-

se químico, biológico e/ou ambiental, apontam uma ligeira relação destas células 

com o animal estressado em comparação com o animal não estressado. Comparan-

do-se a falta de diferença estatística entre os lotes de animais estressados e o lote 

dos controles, também salta aos olhos a falta de diferença estatística entre o número 

de RCs de todos os lotes estudados, incluindo aí o controle. É possível, portanto, 

que os controles também estejam alterados pelo próprio ambiente, segundo Bargagli 

(2008) já provavelmente aterado, e o aparecimento das células de bastonetes nes-

ses animais não fazem mais do que contribuir para a proposição de que elas este-

jam ligadas à resposta frente à poluição.  

                                                           
12

Insucessos empíricos: quando da realização de um trabalho envolvendo experimentação, nem sempre os 

resultados saem como o desejado e, portanto, poucos cientistas publicam suas desventuras empíricas. No 

caso das células de bastonetes, a menção mais clara ao fato de que ainda não se conseguiu cultivá-las dá-se 

em revisões especificamente sobre este tipo celular, como no caso do abrangente artigo de Schmachtemberg 

(2007).  

 



68 

 

 

Recentemente, a expressão simultânea de anormalidades nucleares eritrocitá-

rias juntamente com micronúcleos tem recebido atenção considerável. Embora o 

mecanismo de formação destas ENA não tenha sido totalmente esclarecido (ÇA-

VAS; ERGENE-GOZUKARA 2005b), vários estudos indicam sua expressão em tele-

ósteos em resposta à exposição a agentes genotóxicos (PACHECO; SANTOS 1997, 

2001; GRAVATO; SANTOS 2002; AYLLON; GARCIA-VAZQUEZ  2001). 

Neste trabalho, não foram encontradas diferenças significativas nas freqüên-

cias de ENA e Mn entre os grupos controle e teste, nos grupos expostos à FSA do 

petróleo durante 5 e 10 dias. 

Investigações prévias sugerem que a expressão dos efeitos genotóxicos - co-

mo micronúcleo e ENA - pode ser mascarada por uma inibição da eritropoiese (DAS; 

NANDA, 1986) ou por um aumento do catabolismo dos eritrócitos (PACHECO; 

SANTOS, 1997). Uma alta porcentagem de células apoptóticas foi descrita em pei-

xes marinhos expostos a efluentes de uma refinaria de petróleo (FRENZILLI et al; 

2004). Este fenômeno ocorre quando o dano celular é muito intenso e os mecanis-

mos de reparo são incapazes de resolver o problema. Durante a cinética das células 

sangüíneas eritrócitos são continuamente renovados, e eritrócitos danificados são 

eliminados mais rapidamente do organismo do que aqueles que não estão danifica-

dos, conseqüentemente o número destas células disponíveis para a análise diminui 

(DE FLORA et al. 1993). 

A alteração de micronúcleo nos eritrócitos de peixes é um índice bastante clás-

sico de estudo para poluentes. Com uma rápida busca na literatura, é possível verifi-

car que os parâmetros mais utilizados para este tipo de análise são os índices he-

matológicos e hepáticos. Este fato nos induz à conjectura de que os índices bran-

quiais não parecem ser tão confiáveis de análise, ou então os protocolos histológi-

cos para esse órgão sejam insuficientes de alguma maneira (esse pressuposto não 

inclui parâmetros de caráter bioquímico, apenas histológicos).  

 Nos grupos expostos a 0% (controles) é possível observar claramente uma 

tendência de aumento de freqüência de ENA, K e L em função do prolongamento do 

tempo de exposição, mesmo sem nenhum agente tóxico. É possível que este au-

mento esteja relacionado ao estresse sofrido durante a manipulação dos peixes. A 

formação de micronúcleo ocorre espontaneamente em peixes e a freqüência de Mn 

espontâneos pode variar dependendo do método utilizado na manipulação dos ani-



69 

 

 

mais (AL-SABTI; METCALFE, 1995). Existem fatores fisiológicos como idade, sexo, 

dieta, saúde e estado reprodutivo (AL-SABTI; METCALFE, 1995), susceptibilidade 

do indivíduo (DEPLEDGE, 1994) e temperatura (BRUNETTI et al, 1992b) que tam-

bém podem modificar as freqüências de micronúcleo nos animais aquáticos (PHAN 

et al. 2006). Até a presente data não foram encontrados trabalhos investigando deta-

lhadamente tais variáveis para peixes antárticos. 

Entre todos os índices hematológicos testados no presente trabalho – micronú-

cleo, núcleos reniforme, lobado e segmentado – o micronúcleo é o único destes ín-

dices que representa uma alteração já no seu órgão produtor.13.  

Mesmo que Weber e Montone (2006) tenham analisado todos os dados a partir 

de 1989 a 2002, e se tenham permitido concluir que o ambiente marinho próximo à 

Estação Brasileira pode ser considerado apenas levemente contaminado por hidro-

carbonetos aromáticos de petróleo (PAHs), que são parte integrante do FSA, e onde 

foram coletados os animais para o presente estudo, não se pode descartar, segundo 

dados de o fato de que outros tipos de poluentes estejam dissolvidos na água. 

Outrod fator importante no desenho experimental do estudo foi o tempo de ex-

posição ao poluente, ao se considerar as particularidades dos organismos antárticos 

quanto à fisiologia. Comparando dois trabalhos de regeneração por ferimento mecâ-

nico em peixes, Guerra (2008) encontrou regeneração em aproximadamente seis 

vezes menos tempo no bagre africano Clarias gariepinus do que  Silva (2005) en-

controu no mesmo experimento com o peixe antártico Nothotenia coriiceps (cabeçu-

da). A mesma discrepância de tempo se pode esperar, portanto, para um tipo de 

alteração mais sutil e demorada como por poluentes, não tão brusco como um feri-

mento mecânico. 

 

 

 

 

 

 
                                                           
13

 Hematopoiese: Ao contrário do que se espera de um vertebrado, os eritrócitos dos peixes não parecem ser 

produzidos pela medula óssea, mas por uma estrutura denominada rim cefálico. No entanto, pouco se sabe 

sobre as origens da hematopoiese em teleósteos, e o rim cefálico é comumente tido como o órgão responsá-

vel por isso e, no entanto, o papel do baço não está totalmente claro (Siegl et al., 1993).  



70 

 

 

6     CONCLUSÃO  

Com o presente trabalho, concluímos que não foi possível verificar se as RCs 

podem ou não ser utilizadas como um biomarcador histológico para poluição pela 

fração solúvel do petróleo (FSA), uma vez que nem mesmo outras medições a nível 

histológico puderam indicar se houve alteração frente ao grupo controle pelo poluen-

te testado. Concluímos, por conta disso, que talvez um derramamento de petróleo 

em clima polar não dê efeitos perceptíveis (em até 15 dias) na biota marinha, princi-

palmente pela quantidade de óleo que presumivelmente teria de ser derramado para 

que as proporções de 10% e 20% se tornem realidade em campo aberto.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



71 

 

 

REFERÊNCIAS14 

 

AL-SABTI, K.; METCALFE; C. D. Genetic toxicology fish micronuclei for as-
sessing genotoxicity in the water. Mutation Research v. 343, p 121-135, 
1995. 
 
ANDERSON, J. W.; NEFF J. M.; COX B. A.; TATEM H. E.; HIGHTOWER 
G.M. Characteristics of Dispersions and Water-Soluble Extracts of Crude and 
Refined Oils Their Toxicity to Estuarine Crustaceans and Fish. Marine 
Biology, v. 27, p. 75-88, 1974 
 
AKAISHI, F. M. SILVA DE ASSIS, H. C., JAKOBI, S. C. G.; EIRAS-
STOFELLA, D. R.; ST-JEAN, S. D., COURTENAY S. C., LIMA, E. F.; WA-
GENER, A. L. R.;  SCOFIELD, A. L. OLIVEIRA RIBEIRO, C. A. Morphological 
and Neurotoxicological Findings in Tropical Freshwater Fish (Astyanax sp.) Af-
ter Waterborne and Acute Exposure to Water Soluble Fraction(WSF) of Crude 
Oil. Archives of Environmental Contamination and Toxicology, v. 46, p. 
244-253, 2004.  
 
AYLLON, F.; GARCIA-VAZQUEZ, E. Induction of micronuclei and other nuc-
lear abnormalities in European minnow Phoxinus phoxinus and Poecilia latip-
pina: an assessment of the fish micronucleus test. Mutation Research, n. 
467, p 177-186, 2000. 
 
BAILLY, Y; DUNNEL-HERB, S; LAURENT, P. The neuroepithelial cells of the 
fish gill filaments indolamine – immunocytochemistry and inervation. The Ana-
tomical Record, v. 233, p. 143-161, 1992.  
 
BARBER, D. L.; MILLS WESTERMANN, J. E.; JENSEN, D. N. New observa-
tions on the rodlet cell (Rhabdospora thelohani) in the white suck-
er Catostomus commersoni (Lacépède): LM and EM studies. Journal of Fish 
Biology, v. 14, p. 277 – 284, 1979. 
 
BARGAGLI, R. Environmental contamination in Antarctic ecosystems. 
Science of the total environment, v. 400, p. 212 – 226, 2008.  
 
BERNET, D.; SCHMIDT, H.; MEIER, W.; BURKHARDT-HOLM, P.; WAHLI, T. 
Histopathology in fish: proposal for a protocol to access aquatic pollution. 
Journal of Fish Deseases, v. 22, p. 25-34, 1999.  
 
BORGES, J. C. S., BRANCO, P. C., PRESSINOTTI, L. N., SEVERINO, D., 
SILVA, J. R. M. C. Intranuclear crystalloids of Antarctic sea urchins as bio-
marker for oil contamination. Polar Biology, v. 33, p. 843-849, 2010.  
 

                                                           
14

 ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 6023: informação e documentação: referências: ela-

boração. Rio de Janeiro, 2002.  



72 

 

 

BROMBERG, S.; NONATO, E. F.; CORBISIER, T. N.; PETTI, M. A. V. Poly-
chaetes distribution in the near-shore zone of Martel Inlet, Admiralty Bay (King 
George Island, Antarctica). Bulletin of Marine Science, v. 67 p. 175-188, 
2000. 
 
BRUNETTI, R.; FUMAGALLI, O.; VALERIO, P.; GABRIELE, M. Genotoxic ef-
fects of anoxia on mytilus galloprovincialis. Marine Ecology, v. 83, p. 71-74, 
1992b.  
 
CLARKE, A. Life in cold water: the physiological ecology of polar marine ecto-
therms. Oceanography and Marine Biology: An annual review, v. 21, p. 
341-453, 1983.   
 
CLARKE, A. What is cold adaptation and how should we measure it? Ameri-
can Zoologist, v. 31, p. 81-92, 1991.   
 
CUNHA DA SILVA, J.R.M., BORGES, J.C.S.; JENSH-JUNIOR, B.E.; VELLU-
TINI, B.C.; PRESSINOTI, L.N. Microscopical study of experimental wound 
healing in Nothotenia coriiceps (Cabeçuda) at 0 °C . Cell Tissue Research, v. 
321, p. 401-410, 2005. 
 
ÇAVAS, T.; ERGENE-GÖZÜKARA, S. Induction of micronuclei and other nuc-
lear abnormalities in Oreochromis niloticus following exposure to petroleum re-
finery and chromium processing plants effluents, Aquatic Toxicology, v. 74, 
p. 264-271, 2005a.  
 
ÇAVAS, T.; ERGENE-GÖZÜKARA, S. Micronucleus test in fish cells: a bioas-
say for in situ of genotoxic pollution in the marine environment. Environmen-
tal and Molecular Mutagenesis. v. 46, p. 64-70, 2005b.  
 
DAS, R. K.; NANDA, N. K. Induction of micronuclei in peripheral erythrocytes 
of the fish, Heteropneustes fossilis, by mitomycin C and paper mill effluent. 
Mutation Research, v. 175, p. 67-71, 1986. 
 
DE FLORA, S.; VIGANÒ, L.; D’AGOSTINI, F. D.; CAMOIRANO, A.; BEG-
NASCO, M.; BENNICELLI, C.; MELODIA, F.; ARILLO, A. Multiple genotoxicity 
biomakers in fish exposed in situ to polluted river water. Mutation Research 
v. 319, p. 167-177. 1993. 
 
DEPLEDGE, M. H. Genotypic toxicity: implications for individuals and popula-
tions. Environmental health perspectives, v. 102, p. 101-104, 1994.  
 
DE WITT, H .H.; HEEMSTRA, C.; GoN, 0. Nototheniidae. In: GON, 0. HEEM-
STRA.C. eds. Fishes of the Southern Ocean. Grahamstown, South Africa: 
J.L.B. Smith Institute of Ichthyology, 1990. p. 279-331. 
 
DEZFULI, B. S.; CAPUANO, S.; MANERA, M. A description of rodlet cells 
from the alimentary canal of Anguilla anguilla and their relationship with 
parasitic helminths.  Journal of Fish Biology. V 53, p. 1084-1095, 1998.   
 



73 

 

 

DEZFULI, B. S., SIMONI, E., ROSSI, R., MANERA, M. Rodlet cells and other 
inflammatory cells of Phoxinus phoxinus infected with Raphidascaris acus 
(Nematoda). Diseases of Aquatic Organisms, v. 43, p. 61-69, 2000.  
 
 
DEZFULI, B. S.; GIARI, L.; KONECNY, R.; JAEGER, P.; MANERA, M. Immu-
nohistochemistry, ultrastructure and pathology of gills of Abramis brama from 
lake Mondsee, Austria, infected with Ergasilus sieboldi (Copepoda). Diseases 
of Aquatic Organisms, v. 53, p. 257-262, 2003. 
 
EASTAN, J. T., GRANDE, L. Evolution of the Antartic fish fauna with emphasis 
on the recent notothenioids. In: CRAME, J. A. (ed.). Origins and Evolution of 
the Antarctic biota. Geological Society Special Publication, 1989. p. 241-252.   
 
EASTMAN, J. T. Antartic fish biology: evolution in a unique enironment. 
London: Academic Press, 1993. 322p.  
 
EASTMAN, J. T., DeVries, A.. Buoyancy Studies of Notothenioid Fishes in 
McMurdo Sound, Antarctica. Copeia, v. 2, p. 385-393, 1982. 
 
ETKIN, D. S. Financial costs of oil spills in the United States. USA, Arling-
ton, Massachusetts:  Cutter Information Corporation, 1998, 346 p. 
 
FENECH, M.; HOLLAND, N.; CHANG, W.P.; ZEIGER, E.; BONASSIS, S. The 
Human Micronucleus Project - An international collaborative study on the use 
of micronucleus technique for measuring DNA damages in humans. Mutation. 
Research, v. 428, p. 271-283, 1999.  
 
FENECH M. The in vitro micronucleus technique. Mutation Research, v. 455, 
p. 81-95, 2000. 
 
FERNANDES, M. N.; MAZON, A. F.; Environmental pollution and fish gill mor-
phology. In: VAL, A. L.; KAPOOR, B.G. Fish adaptation. Science Publishers, 
Enfield, USA: Science Publishers, 2003. p. 285-308. 
 
FISHELSON, L.; BECKER, K. Rodlet cells in the head and trunk kidney of the 
domestic carp (Cyprinus carpio): enigmatic gland cells or coccidian parasites? 
Naturwissenschaften, v. 86, p. 400-403, 1999.  
 
FÖRLIN, L.; HAUX, C.; KARLSSON-NORRGREN, L.; RUNN, P.; LARSSON, 
A. Biotransformation enzyme activities and histopathology in rainbow trout, 
Salmo gairdneri, treated with cadmium. Aquatic Toxicology, v. 8, p. 51-64, 
1986.  
 
FRACÁCIO, R., VERANI, N. F., ESPÍNDOLA, E. L. G., ROCHA, O., RIGOLIN-
SÁ., ANDRADE, C. A. Alterations on growth and gill morphology of Danio rerio 
(Pisces, Ciprinidae) exposed to the toxic sediments. Brazilian Archives of 
Biology and Technology, v. 46, p. 685-695, 2003. 
 



74 

 

 

FRENZILLI, G.; SCARCELLI, V.; DEL BARGA, I.; NIGRO, M.; FORLIN, L.; 
BOLOGNESI, C.; STURVE, J. DNA damage in eelpout (Zoarces viviparus) 
from Göteborg harbour, Mutation Research. 552, pp. 187–195, 2004.   
 
GIRALDO, C.; CHEREL, Y., VALLET, C.; MAYZAULD, P.; TAVERNIER, E.; 
MOTEKI, M.; HOSIE, G.; KOUBBI, P. Ontogenic changes in the feeding ecol-
ogy of the early life stages of the Antarctic silverfish (Pleurogramma antarcti-
cum) documented by stable isotopes and diet analysis in the Dumont d’Urville 
Sea (East Antarctica). Polar Science, v. 5, p. 252-263, 2011.   
 
GOUVEIA, E. R.; LIMA, D. P. A.; DUARTE, M. S.; LIMA, G. M. S.; ARAÚJO, J. 
M. Bactérias Produtoras de Biossurfactantes. Revista Biotecnologia Ciência 
e Desenvolvimento, v. 30, p. 39-45, 2003. 
 
GRAVATO, C.; SANTOS, M. A. Juvenile sea bass liver P450, ERDO induction 
and erythrocytic genotoxic responses to PAH and PAH-like compounds. Eco-
toxicology and Environmental Safety, v. 51, p. 115-127, 2001.  
 
GRAVATO, C.; SANTOS M. A. ?-Naphthoflavone liver ERDO and erythrocytic 
nuclear abnormality induction in juvenile Dicentrachus labrax L. Ecotoxicolo-
gy and Environmental Safety, v. 52, p. 69-74, 2002.   
 
GUERRA, R. R., SANTOS, N. P., CECARELLI, P., SILVA, J. R. M. C.; HER-
NANDEZ-BLAZQUEZ, F. Healing of skin wounds in the African carfish Clarias 
gariepinus. Journal of Fish Biology, v. 73, p. 572-583, 2008.   
 
HAYAT, M. T. Fixation for electron microscopy. London: Academic Press, 
1981. 375 p. 
 
HEATH, A. G. Water pollution and fish physiology. Boca Raton: CRC 
Press. 1987. 
 
HELLAWELL, J. M. Toxicant substances in river and streams. Environmental 
Pollution, v. 50, p. 61-85, 1988.  
 
HEUVEL, M. R.; POWER, M.; RICHARDS, J.; MACKINNON, M.; DIXON, D. 
G. Disease and gill lesions in Yellow Perch (Perca flavescens) exposed to oil 
sands mining-associated waters. Ecotoxicology and Environmental Safety, 
v. 46, p. 334-341. 2000.  
 
HINTON, D. E., BAUMANN P. C., GARDNER, G. R., HAWKINS, W. E., HEN-
DRICKS, J. D., MURCHELANO, R. A. and OKIHIRO, M. S., 1992. Histological 
biomarkers. In: HUGGETT, R. A., KIMERLE, MEHRLE, P. M.; BERGMAN, H. 
L., Biomarkers: biochemical, physiological, and histological markers of 
anthropogenic stress. Boca Raton, FL: Lewis publishers, 1992. p. 155-209. 
1992. 
  
IGER, Y.; ABRAHAM, M. Rodlet cells in the epidermis of fish exposed to 
stressors, Tissue and cell, v. 29, p. 431-438, 1997.  
 



75 

 

 

JESUS, T. B.; CARVALHO, C. E. V. Utilização de biomarcadores em peixes 
como ferramenta para avaliação de contaminação ambiental por mercúrio 
(Hg). Oecologia Brasiliensis, v. 12, p. 680-693, 2008.  
 
JUNQUEIRA, L. C. U. Histology revisited – technical improvement promoted 
by the use of hydrophilic resin embedding. Ciência e Cultura, v. 47, p. 92-95, 
1995.  
 
KARAN, V.; VITOROVIC, S.; TUTUNDZIC, V.; POLEKSIC, V. Functional en-
zymes activity and gill histology of carp after copper sulfate exposure and re-
covery. Ecotoxicology and Environmental Safety, v. 40, p. 49-55, 1998.  
 
KATAOKA, A. P. A. G. Biodegradação de resíduos oleosos de refinaria de 
petróleo por microrganismos isolados de “landfarming”. 2001. 202f. Tese 
(Doutorado em Microbiologia Aplicada) – Instituto de Biociências, Universida-
de Estadual Paulista de Rio Claro, 2001 
 
KRAMER, C. R.; POTTER, H. Ultrasctructural observations on rodlet cell de-
velopment in the head kidneyof the southern platyfish, Xiphophorus maculates 
(Teleostei: Poeclilidae). Canadian Journal of Zoology, v. 80, p. 1422-1436, 
2002.   
  
KRAMER, C. R.; POTTER, H. Rodlet cells in the posterior intestine of em-
bryos and neonates of two poeciliid species Journal of fish Biology, v. 62, p. 
1211-1216,  2003.  
 
KRAMER, C. R.; KRAMER, A. J.; KONOVALOV, A.  Rodlet cell distribution in 
the gall bladder epithelium of Fundulus heteroclitus. Journal of Fish Biology 
v. 67, p. 555-560, 2005.  
 
LAURENT, P; PERRY, S. F. Environmental effects on fish gill morphology. 
Phisiological Zoology, v. 64, p. 4-25, 1990.  
 
LEINO, R. L. Rodlet cells in the gill and intestine ofCatostomus commerso-
ni and Perca flavescens: a comparison of their light and electron microscopic 
cytochemistry with that of mucous and granular cells Canadian Journal of 
Zoology, v. 60, p. 2768-2782, 1982. 
 
LI, S.; XIAO, X.; YIN, X.; WANG F. Bacterial community along a historic lake 
sediment core of Ardley Island, west Antarctica. Extremophiles, v. 10, p. 461-
467, 2006.  
 
LIVINGSTONE, D. R. Biotechnology and pollution monitoring: use of molecu-
lar biomarker in the aquatic environment.  Journal of Chemical Technology 
and Biotechnology, v. 57, p. 195-211, 1993.  
 
LIVINGSTONE, D. R. the fate of organic xenobiotics in aquatic ecosystems: 
quantitative and qualitative differences in biotransformation by invertebrates 
and fish. Comparative Biochemistry and Physiology, v. 120, p. 43-49, 
1998.  



76 

 

 

 
LOPES, F. Royalties e Eqüidade no Brasil. Trabalho final da cadeira Meio 
Ambiente, Energia e Eqüidade, Rio de Janeiro, RJ, Brasil: COPPE/UFRJ, 
2005.   
 
MALLAT, J. Fish gill structural changes induced by toxicants and other irri-
tants: a statistical review. Canadian Journal of Fisheries Aquatic Science, 
v. 42, p. 630, 1985.   
 
MARIA, V.L.; CORREIA, A.C.; SANTOS, M.A. Genotoxic and biochemical 
responses in caged eel (Anguilla anguilla L.) after short-term exposure to har-
bour waters. Environmental International, v. 29, p. 923-929, 2003. 
 
MANERA, M.; DEZFULI, B. S. Rodlet cells inteleosts: a new insight into their 
nature and functions. Journal of Fish Biology, v. 65, p. 597-619, 2004. 
 
MARTIN J. R, L. K.; BLACK, M. C. Biomaker assessment of the effects of pe-
troleum refinery contamination on channel catfish. Ecotoxicology and Envi-
ronmental Safety, v. 33, p. 81-87, 1996.  
 
MATTEY, D. L.; MORGAN, M.; WRIGHT, D. E.; Distribution and development 
of rodlet cells in the gills and pseudobranch of the bass Dicentrachus labrax 
(L.). Journal of Fish Biology, v. 15, p. 363-370, 1979.   
 
MAZON, A. F.; CERQUEIRA, C. C. C.; FERNANDES, M. N. Gill cellular 
changes induced by copper exposure in South American tropical freshwater 
fish Prochilodus scrofa. Environmental Research Section A, v. 88, p. 52-63, 
2002.  
 
 
MAZON A. F.; HUISING M. O.; TAVERNE-THIELE A. J.; BASTIAANS J.; 
VERBURG-VAN KEMENADE B.; M.; L. The first appearance of rodlet cells in 
carp (Cyprinus carpio L.) ontogeny and their possible roles during stress and 
parasite infection. Fish and Shellfish Immunology, v. 22, p. 27–37, 2007. 
 
MCDOWELL, E. M.,  TRUMP, B. F. Histologic fixatives suitable for diagnostic 
light and electron microscopy. Archives of Patholology; Laboratory Medi-
cine, volume 100, p. 405-14, 1976.   
 
MENDONÇA, I.; MATOS, E.; RODRIGUES, G.; MATOS, P.; CASAL, G.; 
AZEVEDO, C. Rodlet cells from the gills and kidneys of  two Brazilian freshwa-
ter fishes: an ultrasctructural study. Brazilian Journal of Morphological 
Science, v. 22, p. 187-192, 2005. 
 
MERSH, J.; BEUVAIS, M. N.; NAGEL, P. Induction of micronuclei in Haemo-
cytes and gill cells of zebra mussels, Dreissena polymorpha, exposed to clas-
togens. Mutation Research, v. 371, p. 47-55, 1996. 
 
METCALFE, C. D. Induction of micronuclei and nuclear abnormalities in the 
erytrocytes of mudminnows (Umbra limi) and brown bullhead (Ictalurus nebu-



77 

 

 

losos), Bulletin of Environmental Contamination and Toxicology, v. 40, p. 
489-495, 1988.  
 
MEYER, J. S., H. M.; LEASE; H. L. BERGMAN. 2000. Chronic toxicity of 
low dessolved oxigen concentrations, elevated pH, and elevated ammo-
nia concentrations to lost river suckers (Deltistes luxatus) and swimming 
performance of lost river suckers at various temperatures. Laramie, Uni-
versity of Wyoming Research Report, 2000. 56 p. 
 
NICODEM, D. E.; GUEDES, C. L. B.; FERNANDES, M. C. Z.; SEVERINO, D. ; 
CORREA, R. J.; COUTINHO, M. C.; SILVA, J. Photochemistry of petroleum. 
Progress in Reaction Kinetics and Mechanism, v. 26, p. 219-238, 2001.    
 
OPALINSKI, K. W. Metabolic cold adaptation in Antarctic amphipods. Polish 
Journal of Ecology, v. 27, p. 323-331, 1979.  
 
PACHECO, M.; SANTOS, M. A. Induction of EROD Activity and Genotoxic  Ef-
fects by Polycyclic Aromatic Hydrocarbons and Resin Acids on the Juvenile 
Eel (Anguilla Anguilla L.). Ecotoxicology and Environmental Safety, v. 38, 
p. 252–259, 1997. 
 
PACHECO, M.; SANTOS, M. A. Induction of liver EROD and erythrocytic nuc-
lear abnormalities by cyclophosphamide and PAHs in Anguilla anguilla L. Eco-
toxicology and Environmental Safety, v. 40, p. 71–76, 1998. 
 
 
 
PACHECO, M.; SANTOS, M. A. Biotransformation, endocrine and genetic      
responses of Anguilla Anguilla L.) to petroleum distilate product and environ-
mentally contaminated waters. Ecotoxicology and Environmental Safety, v. 
49, p. 64–75, 2001. 
 
PACHECO, M.; SANTOS, M. A. Naphtalene and ?-naphthoflavone effects on 
Anguilla anguilla L. hepatic metabolism and erythrocytic nuclear abnormalities. 
Environment International, v. 28, p. 285-293, 2002. 
 
PARTEARROYO, M. A., PILLING, S. J., JONES, M. N. The effects of surfac-
tants on the permeability of isolated perfused fish gills to urea. Comparative 
Biochemistry and Physiology, v. 101, p. 653-659, 1992.   
 
PHAN, V. N.; GOMES, V.; PASSOS, M. J. A. C. R.; USSAMI, K. A.; CAMPOS, 
D. Y. F.; ROCHA, A. J. S.; PEREIRA, B. A. Biomonitoring of the genotoxic po-
tential (micronucleus and erythrocyte abnormalities assay) of the Admiralty 
Bay water surrounding the Brazilian Antarctic Station “Comandante Ferraz”, 
King George Island. Polar Biology, v. 30, p. 209-217, 2006.  
 
PHILLIPS, D. The use of biological indicator organisms to monitor trace metal 
pollution in marine and estuarine environments – a review. Environmental 
Pollution, v. 13, p. 281-317, 1977.    
 



78 

 

 

POLEKSIC, V.; MITROVIC-TUTUNDZIC, V. Fish gills as a monitor of suble-
thal and chronic effects of pollution. In: MÜLLER, R.; R. LLOYD. Sulethal and 
chronic effects of pollutants on freshwater fish. United Nation, Fishing 
News Books. 1994, p. 339-352.   
 
RANDAL, D.; WRIGT, P. A. Gill water flow and the chemistry of the boundary 
layer. Physiological Zoology, v. 64, p. 26-38, 1990.  
 
REITE, O. B. The rodlet cells of teleostean fish: their potential role in host de-
fence in relation to the role of mast cells/eosinophilic granule cells. Fish &amp;amp; 
Shellfish Immunology, v. 19, p. 253-267, 2005.  
 
REYNOLDS, E. S. The use of lead citrate at high pH as an electronic-opaque 
stain in electron microscopy. Journal of Biophysical and Biochemical Cy-
tology, v. 17, p. 208-213, 1963.  
 
ROBERTS, R. J. The anatomy and physiology of teleosts. In: ROBERTS, R. 
J.: Fish pathology. London: Bailliere Tindall ,1978, p. 13–103 
 
ROCHA-CAMPOS, A. C. e SANTOS, P. R. Ação geológica do gelo. In Deci-
frando a Terra. 2000. Oficina de Textos, 568 p.  
 
RODRIGUES, E.; SUDA, C. N. K.; JÚNIOR, E.R.; OLIVEIRA, M. F.; CARVA-
LHO, C.S.; VANI, G. S. Antarctic fish metabolic responses as potential bio-
markers of environmental impact. Oecologia Australis v.15, 124-149  
 
RÖMISCH, K.; MATHESON, T. Cell biology in the Antarctic: studying life in the 
freezer. Nature Cell Biology, v. 5, p. 3-6. 2003.  
 
SASTRY, A. N.; MILLER, D. C, Application of biochemical and physiological 
responses to water quality monitoring. In: F. J. VERNBERG, A.; CALABRESE, 
F.P.; THURBERG, VERNBERG, W. B. Biological monitoring of marine pol-
lutants, New York: Academic Press. 1981. p. 265-294. 
 
SAYER, M. D. J. DAVENPORT, J. The relative importance of the gills to am-
monia and urea excretion in five seawater and one freshwater teleost species. 
Journal of Fish Biology, v. 31, p. 561-570, 1987. 
 
SIDERITS, D.; BIELEK, E. Rodlet cells in the thymus of the zebrafish Danio 
rerio (Hamilton, 1822). Fish Shellfish Immunology v. 27, p. 539-548. 2009. 
 
SIEGL, E.; ALBRECHT, S.; LÜDTKE, B., Long-term liquid culture of hemato-
poietic precursor cells from the head kidney and spleen of the rainbow trout 
(Onchorhyncus mykiss). Comparative Haematololy International v. 3, 
p.168-173, 1993.   
 
SILVA, J. R. M. C.; MENDES, E. G.; MARIANO, M. Wound Repair And Graft 
Rejection In The Amphioxus (Branchiostoma platae). Journal of Invertebrate 
Pathology, v. 65, p. 147-151, 1995. 
 



79 

 

 

SILVA, J. R. C. M.; COOPER, E. L.; SANTOTORINI, I. L.; BORGES, J. C. S.; 
JENSCH-JUNIOR, B. E.; PORTO-NETO, L. R.; HERNANDEZ-BLASQUEZ, F. 
J.; VELLUTINI, B. C.; PRESSINOTTI, L. N.; COSTA-PINTO, F. A.. Microscop-
ical study of experimental wound healing in Notothenia coriiceps (Cabeçuda) 
at 0 °C. Cell and Tissue Research, v. 321, p. 401-410, 2005.  
 
SCHMACHTENBERG  O., Epithelial sentinels or protozoan parasites? Studies 
on  isolated rodlet cells on the 100th anniversary of an enigma. Revista Chi-
lena de Historia Natural, 80, p. 55-62, 2007. 
 
SCHOLANDER, P. F.;  FLAGG, W.; WALTERS, W.; IRVING, L. Climatic adap-
tations in arctic and tropical poikilotherms. Physiological Zoology, v. 26, p. 
67-69, 1953.  
 
SCHUCH, L. A. Operação antártica X: uma experiência vivenciada. In: U-
niversidade federal de Santa Maria e instituto nacional de pesquisas espaci-
ais. 3ª ed, Santa Maria, UFSM. 1994. 178p. 
 
 
SCHWAIGER, J., WANKE, R., ADAM, S., PAWERT, M., HONNEN, 
W.,TRIEBSKORN, R. The use of histopathological indicators to evaluate con-
taminant-related stress in fish. Journal of Ecosystem Stress and Recovery 
v. 6, p. 75–86. 1997.  
 
TABAN, I. C.; BECHMANN, R. K.; TORGRIMSEN, S.; BAUSSANT, T.; SAN-
NI, S. Detection of DNA damage in mussels and sea urchins exposed to oil 
using comet assay. Marine Environmental Research, v. 58, p.701-705, 
2004. 
 
THOPHON, S.; KRUATRACHUE, M.; UPATHAM, E. S.; POKETHITIYOOK, 
P., SAHAPHONG, S.; JARITKHUAN, S. Histopathological alterations of white 
seabass, Lates calcariferi, in acute and subchronic cadmium exposure. Envi-
ronmental Pollution, v. 121, p. 307-320, 2003.  
 
VIANNA, A. C. C.; FANTA, E.; HAAPALAINEN, E. Comparative morpho-
functional  study of the intestine of Antarctic fish Notothenia cooriceps and 
Trematomus newnesi (Nototheniidae): Histology and ultrastructure. Nankyoku 
Shiriô (Antarctic Record), v. 44, p. 61-82, 2000. 
 
VIVAI, A. B. B. S. Efeitos da fração solúvel de petróleo (FSA) no peixe an-
tártico Trematomus newnesi (Boulenger, 1902). 2011. 77 f. Dissertação 
(Mestrado em Biologia Celular e Tecidual) Instituto de Ciências Biomédicas, 
Universidade de São Paulo, 2011.  
    
WEBER, R. R.; MONTONE, R. C. Rede 2: gerenciamento ambiental na Baía 
do Almirantado, Ilha do Rei George. Relatório técnico. Local: 
CNPq/PROANTAR, 2006. 261p. 
 
 



80 

 

 

WESTER, P. W.; VAN DER VEN, L. T. M.; VETHAAK, A. D.; GRINWIS, G. C. 
M.; VOS, J. G. Aquatic toxicology: opportunities for enhancement through his-
topathology. Environmental Toxicology and Pharmacology, v. 11, p. 289-
295, 2002.   
 
WHOLSCHALG, D. E. Respiratory metabolism and ecological characteristics 
of some fishes in McMurdo Sound, Antarctica. In: LEE, M. O. Biology of the 
Antarctic seas. Washington DC: Geophysical Union, 1964. p. 33-62.   


</field>
	</doc>
</add>