<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13067</field>
		<field name="filename">18874_PROJETO%20FINAL_Alanna%20e%20Anelize.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE 

ESCOLA DE ENGENHARIA 

DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA QUÍMICA E DE PETRÓLEO 

 

 

 

 

 

 

ALANNA SILVEIRA DE MORAES 

ANELIZE DE OLIVEIRA MORAES 

 

 

 

 

 

 

“RACIONALIZAÇÃO DO USO DE ÁGUA EM INSTITUIÇÕES DE ENSINO 

SUPERIOR: ESTUDO DE CASO DO SISTEMA DE DESTILAÇÃO DA ESCOLA DE 

ENGENHARIA DA UFF” 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Niterói 

2/2015 



 
 

ALANNA SILVEIRA DE MORAES 

ANELIZE DE OLIVEIRA MORAES 

 

 

 

 

 

 

“RACIONALIZAÇÃO DO USO DE ÁGUA EM INSTITUIÇÕES DE ENSINO 

SUPERIOR: ESTUDO DE CASO DO SISTEMA DE DESTILAÇÃO DA ESCOLA DE 

ENGENHARIA DA UFF” 

 

 

 

 

 

Projeto Final apresentado ao Curso de 

Graduação em Engenharia Química oferecido 

pelo Departamento de Engenharia Química e de 

Petróleo da Escola de Engenharia da 

Universidade Federal Fluminense, como 

requisito parcial para obtenção do Grau de 

Engenheiro Químico. 

 

 

 

 

ORIENTADOR 

 

Profº. Hugo Alvarenga Oliveira 

 

 

Niterói 

2/2015 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 

Ficha Catalográfica elaborada pela Biblioteca da Escola de Engenharia e Instituto de Computação da UFF 
 

 

M827   Moraes, Alanna Silveira de    

   Racionalização do uso de água em instituições de ensino superior : 

estudo de caso do sistema de destilação da Escola de Engenharia da 

UFF / Alanna Silveira de Moraes, Anelize de Oliveira Moraes. – 

Niterói, RJ : [s.n.], 2015. 

  75 f. 

 

 Trabalho (Conclusão de Curso) – Departamento de Engenharia 

Química e de Petróleo – Universidade Federal Fluminense, 2015. 

                 Orientador: Hugo Alvarenga Oliveira 

               

    1. Reuso da água. 2. Osmose reversa. I. Moraes, Anelize de 

Oliveira. II. Título. 

            

        

       CDD 628.162 
                                      





AGRADECIMENTOS 

 

Alanna Silveira de Moraes 

 

Agradeço primeiramente à Deus, por me guiar, iluminar e me dar paciência 

nos momentos bons e ruins. 

Aos meus pais, por toda a ajuda e incentivo em mais uma conquista, por 

sempre estarem comigo e, principalmente, por todo o amor incondicional. 

Às minhas irmãs Alinne, Amanda e Ana Júlia, obrigada por fazer parte da 

minha vida constantemente. 

Ao meu noivo Felipe, por ser tão essencial na minha vida e por todo seu 

amor. 

Ao Doutor Hugo Alvarenga Oliveira, pela orientação e paciência no decorrer 

desse trabalho.  

Aos meus amigos pela amizade fundamental e por estarem sempre presente 

na minha vida. 

À banca examinadora por aceitar o convite. 

 

Anelize de Oliveira Moraes 

 

Agradeço, primeiramente, à Deus por sempre me iluminar e abençoar, por me 

guiar e tornar os obstáculos menores, além de ter me possibilitado um caminho com 

tantos aprendizados. 

Aos meus pais, Wagner e Maria Aparecida, por me apoiarem na realização de 

mais um sonho, pela confiança e por me amarem incondicionalmente e, mesmo com 

a distância, se fazerem tão presentes. 

À minha irmã, Ligiane, por todo o apoio e incentivo e pela disponibilidade em 

me auxiliar sempre que preciso, mesmo quando trata-se de algo fora de seu campo 

de estudo. 

Aos amigos e colegas que estiveram presentes nestes cinco anos tão 

incríveis e que me tornaram uma pessoa mais humana e mais feliz. 

Ao professor Hugo por ter aceitado nos orientar e ter feito considerações tão 

pertinentes a respeito do trabalho. 

Aos membros da banca examinadora por aceitarem o convite. 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“A tarefa não é tanto ver aquilo que 

ninguém viu, mas pensar o que ninguém 

ainda pensou sobre aquilo que todo mundo 

vê.” (Arthur Schopenhauer) 



RESUMO 

 

A água é fundamental para a continuidade da vida na Terra, entretanto, este recurso 

não é infinito e sua escassez tem se tornado cada vez mais frequente. Diante da 

preocupação existente acerca dessa situação, a implementação de medidas que 

racionalizem e/ou reaproveitem a água utilizada nas mais diversas atividades 

desenvolvidas pelo ser humano surge como uma possível solução. Nesse contexto, 

o presente trabalho estuda a possibilidade de implementação dessas práticas em 

instituições de ensino superior, cujo papel essencial é formar e conscientizar o 

cidadão. Um estudo de caso para implantação de sistema de racionalização e 

reutilização de água aplicado à produção de água destilada do Laboratório de 

Biotecnologia e Meio Ambiente (BIOTEC) da Escola de Engenharia da Universidade 

Federal Fluminense foi realizado. Por meio de uma análise comparativa entre os 

equipamentos de destilação e de osmose reversa, foi possível concluir que a 

demanda de água requerida para o funcionamento do segundo equipamento é muito 

menor que aquela requerida pelo primeiro, chegando-se a uma redução de até 96% 

no consumo de água. Tal economia, dentro de um prazo de 10 anos, poderia trazer 

benefícios tanto econômicos como ambientais. 

 

Palavras-chave: reuso da água, destilador, osmose reversa.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



ABSTRACT 

 

Water is fundamental for the continuity of life on Earth. However, such source is not 

endless, thus its scarcity has currently become even more common. Considering the 

concerns about this situation, the implementation of actions that rationalize and/or 

reuse the water used in many activities developed by the human being appears as a 

possible solution. In this context, this work studies the possibility of implementing 

these practices at universities, which main paper is to form and to aware citizens.  A 

case study to install a water rationalization and reutilization system applied to distilled 

water production of Biotechnology and Environmental Laboratory (BIOTEC) of 

Engineer School of Universidade Federal Fluminense was carried out. Through a 

comparative analysis between a distiller and a reverse osmosis equipment, it was 

possible to conclude that the water demand required by the operation of the second 

is much smaller than those required by the first equipment. A reduction of 96% in the 

water consumption can be achieved. This economy, in a period of 10 years, could 

bring such economical as environmental benefits.  

 

Key Words: water reuse, distiller, reverse osmosis equipment. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1. Laboratório de Biotecnologia e Meio Ambiente (BIOTEC) ........................ 33 

Figura 2. Destilador tipo Pilsen Q341-25 (Quimis) do BIOTEC ................................ 34 

Figura 3. Interior do destilador antes da higienização .............................................. 43 

Figura 4. Interior do destilador após a higienização ................................................. 43 

Figura 5. Vazão de efluente (L/h) e de água destilada (L/h) em função da vazão de 

alimentação (L/h) antes da higienização do destilador .............................................. 45 

Figura 6. Temperatura do efluente (ºC) e da água destilada (ºC) em função da vazão 

de alimentação (L/h) antes da higienização do destilador ......................................... 45 

Figura 7. Vazão de efluente (L/h) e de água destilada (L/h) em função da vazão de 

alimentação (L/h) depois da higienização do destilador ............................................ 47 

Figura 8. Temperatura do efluente (ºC) e da água destilada (ºC) em função da vazão 

de alimentação (L/h) depois da higienização do destilador ....................................... 48 

Figura 9. Croqui da implantação da válvula controladora da vazão de alimentação 

do destilador .............................................................................................................. 57 

Figura 10. Imagem do BIOTEC, evidenciando os espaços existentes para 

implementação do sistema de reuso de água ........................................................... 60 

Figura 11. Croqui do sistema de reuso do efluente do destilador............................. 61 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1. Dados médios coletados antes da higienização do destilador .................. 44 

Tabela 2. Dados médios coletados depois da higienização do destilador ................ 46 

Tabela 3. Vazão (L/h) de água destilada e efluente e eficiência do processo de 

destilação antes e depois da limpeza do destilador .................................................. 49 

Tabela 4. Temperatura (ºC) de água destilada e efluente antes e depois da limpeza 

do destilador .............................................................................................................. 50 

Tabela 5. Vazão de água destilada produzida antes e depois da sanitização, e a 

produção teórica referente à vazão de entrada igual a 200 L/h ................................ 52 

Tabela 6. Comparação do destilador QUIMIS Q341-25 antes e depois de sua 

higienização .............................................................................................................. 54 

Tabela 7. Resultados e comparações para as análises físico-químicas ................... 55 

Tabela 8. Comparação entre o funcionamento do sistema de destilação sem e com 

válvula ....................................................................................................................... 58 

Tabela 9. Dimensões dos espaços inferior e superior .............................................. 59 

Tabela 10. Custo dos materiais para implantação do projeto de reuso de água 

(MERCADO LIVRE, 2016) ........................................................................................ 62 

Tabela 11. Custo total da água consumida antes e depois da implantação do projeto 

e total economizado .................................................................................................. 63 

Tabela 12. Comparação entre os sistemas purificadores de água por destilação e 

por osmose reversa ................................................................................................... 66 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SUMÁRIO 

 

1 INTRODUÇÃO ....................................................................................................... 11 

2 OBJETIVOS ........................................................................................................... 13 

2.1 OBJETIVO GERAL ............................................................................................. 13 

2.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS ............................................................................... 13 

3 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA .................................................................................. 15 

3.1 ÁGUA .................................................................................................................. 15 

3.2 SUPRIMENTO DE ÁGUA NO MUNDO............................................................... 16 

3.3 USOS DA ÁGUA ................................................................................................. 17 

3.3.1 Água para irrigação ........................................................................................ 18 

3.3.2 Água para indústria ........................................................................................ 18 

3.3.3 Água para consumo doméstico .................................................................... 19 

3.4 POLUIÇÃO DAS ÁGUAS .................................................................................... 20 

3.5 GESTÃO DE RECURSOS HÍDRICOS NO BRASIL ............................................ 21 

3.6 ÁGUA PURIFICADA ........................................................................................... 24 

3.6.1 Destilador tipo Pilsen Q341-25 (QUIMIS, 2015) ............................................ 26 

3.6.2 Sistema purificador por osmose reversa OS10LXE (GEHAKA, 2015) ....... 27 

3.7 REUSO DA ÁGUA .............................................................................................. 28 

3.7.1. Política e formas de reuso ............................................................................ 29 

3.7.2. Por que reutilizar água? ................................................................................ 31 

4 MATERIAIS E MÉTODOS ..................................................................................... 33 

4.1 LABORATÓRIO DE BIOTECNOLOGIA E MEIO AMBIENTE – BIOTEC (UFF, 

2016) ......................................................................................................................... 33 

4.2 AVALIAÇÃO DO DESTILADOR DISPONÍVEL NO BIOTEC ............................... 34 

4.2.1 Descrição do equipamento e de sua operação ........................................... 34 

4.2.2 Coleta e Avaliação de Dados Relativos ao Processo de Destilação .......... 34 

4.2.3 Manutenção .................................................................................................... 35 

4.2.4 Análise das Características do Efluente Gerado pelo Destilador .............. 38 

4.3 ANÁLISES DE VIABILIDADE TÉCNICA E ECONÔMICA ................................... 38 

4.4 ESTUDO DE VÁLVULAS PARA IMPLEMENTAÇÃO NA ENTRADA DO 

SISTEMA DE DESTILAÇÃO ..................................................................................... 40 

4.5 ESTUDO DA CONSTRUÇÃO DE UM SISTEMA DE REAPROVEITAMENTO DE 

ÁGUA RESIDUAL ..................................................................................................... 41 



4.6 ESTUDO COMPARATIVO ENTRE O DESTILADOR E O SISTEMA 

PURIFICADOR POR OSMOSE REVERSA .............................................................. 41 

5 RESULTADOS E DISCUSSÕES ........................................................................... 43 

5.1 ANÁLISE DO SISTEMA DE DESTILAÇÃO DO BIOTEC .................................... 43 

5.1.1 Manutenção do destilador ............................................................................. 43 

5.1.1.1 Apresentação de resultados coletados antes da higienização ...................... 44 

5.1.1.2 Apresentação de resultados coletados depois da higienização .................... 46 

5.1.1.3 Discussão e comparação dos resultados coletados ...................................... 48 

5.1.2 Otimização da vazão de alimentação ........................................................... 51 

5.1.3 Comparação com a eficiência especificada no manual .............................. 52 

5.1.4 Economia Mensal Gerada com a Higienização Constante do Equipamento

 .................................................................................................................................. 52 

5.1.5 Análise da Qualidade do Efluente Gerado pelo Destilador ........................ 55 

5.2 ANÁLISE DE VIABILIDADE TÉCNICA E ECONÔMICA ..................................... 56 

5.2.1 Implementação de controle da vazão da água de alimentação .................. 56 

5.2.2 Instalação de um sistema de reaproveitamento de água ........................... 59 

5.2.3 Aquisição de um sistema purificador por osmose reversa ........................ 64 

6 CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES ................................................................ 68 

6.1 CONCLUSÕES ................................................................................................... 68 

6.2 RECOMENDAÇÕES ........................................................................................... 69 

7 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ...................................................................... 71 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

1 INTRODUÇÃO 
 
 

A água, recurso finito e vulnerável, tem papel indispensável para a vida na 

Terra, para o meio ambiente e para o desenvolvimento das atividades humanas. 

Entretanto, do total de água existente no planeta, apenas 0,5% está disponível para 

consumo humano. Essa pequena quantidade é utilizada principalmente na 

agricultura para irrigação, nas indústrias e nas zonas urbanas e rurais para consumo 

humano e animal, mas também é matéria necessária para geração de energia 

elétrica, pesca, transporte e navegação, entre outras finalidades (ANA et al., 2009). 

Diante da importância da água, torna-se necessária a inserção de práticas 

alternativas que racionalizem o seu uso, visto que o crescimento populacional e as 

mudanças na economia do Brasil nos últimos anos exigiram uma maior demanda 

por água para consumo. Além disso, a má distribuição dos recursos hídricos e a sua 

degradação causada pela ação humana também devem ser levadas em 

consideração para conscientização da população (PEIXINHO, 2010). 

Nessa conjuntura, a reutilização de águas residuais surge não só como uma 

alternativa para minimizar os problemas ambientais, mas também para racionalizar a 

disponibilização de água com alto grau de qualidade para atividades em que a 

mesma é essencial. Além disso, o reuso da água traz vantagens econômicas para o 

usuário, como, por exemplo, redução de custos com água e esgoto. 

Como o uso da água é fundamental para o funcionamento pleno de 

estabelecimentos de ensino superior, visto que grande parte de suas atividades 

demanda tal recurso, e essas instituições têm papel fundamental na formação e na 

conscientização do cidadão, cabe a elas tomar a iniciativa de colocar em prática as 

ações que possam auxiliar a melhoria da qualidade de vida da população, como é o 

caso da preservação da água (TAUCHEN; BRANDLI, 2006). 



12 
 

Nesse sentido, o presente trabalho apresenta um estudo de caso para 

implantação de sistema de racionalização e reutilização de água aplicado à 

produção de água destilada do Laboratório de Biotecnologia e Meio Ambiente 

(BIOTEC) da Escola de Engenharia da Universidade Federal Fluminense.  

Formado por sete capítulos, este trabalho de conclusão de curso procurou 

atender de maneira abrangente esta temática. No primeiro capítulo, é apresentada 

uma breve introdução sobre o assunto. O segundo capítulo apresenta os objetivos 

que nortearam a elaboração deste estudo. Uma revisão bibliográfica sobre os 

conteúdos que abordam a temática do presente trabalho está apresentada no 

terceiro. Os materiais utilizados e as metodologias empregadas são descritas no 

quarto capítulo, enquanto os resultados obtidos são apresentados no quinto. No 

sexto, encontram-se as conclusões obtidas e as recomendações para futuras 

pesquisas. As referências que deram embasamento textual ao trabalho são 

enumeradas no sétimo capítulo. 



 
 

2 OBJETIVOS 
 
 
2.1 OBJETIVO GERAL 
 
 

Este trabalho apresenta como objetivo geral o estudo da viabilidade da 

racionalização e reutilização de água em processos de purificação de água tratada, 

sendo realizada uma avaliação do consumo referente à produção de água purificada 

a ser utilizada no Laboratório de Biotecnologia e Meio Ambiente (BIOTEC) da Escola 

de Engenharia da Universidade Federal Fluminense. 

 
 
2.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS 
 
 

O estudo foi realizado a fim de buscar alternativas viáveis economicamente e 

sem agredir o meio ambiente, visando a diminuição de custos com água e esgoto. 

Concomitantemente, objetiva-se encontrar alternativas que não comprometam o 

fornecimento de água a ser utilizada nos ambientes laboratoriais. 

Dentre as avaliações realizadas, encontram-se: 

1. Viabilidade de implementação de uma válvula de controle de fluxo de água 

que possa melhorar a eficiência de produção de água destilada; 

2. Viabilidade de instalação de um sistema de reaproveitamento da água 

residual do destilador, visto que aproximadamente 95% da água de alimentação do 

aparelho é descartada diretamente nas redes de esgoto; 

3. Comparação com o sistema purificador de água por osmose reversa, a fim 

de analisar gastos com água e energia despendidos por ambos os equipamentos e 

avaliação da viabilidade técnica e econômica para implementação de um novo 

purificador. 



14 
 

Além disso, o sistema de destilação do BIOTEC também é avaliado 

individualmente para que fosse possível checar sua eficiência para produção de 

água destilada. A troca de calor no sistema, a qualidade de seu efluente e a 

manutenção do equipamento também foram consideradas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

3 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 
 
 
3.1 ÁGUA 
 
 

A água é o principal componente dos seres vivos e um recurso natural 

renovável indispensável para a vida na Terra. A água representa, ainda, o habitat 

natural de diversas espécies, tendo, portanto, valor econômico relevante para muitas 

atividades desenvolvidas pelo ser humano (PEIXINHO, 2010). 

A renovação da água ocorre por meio do ciclo hidrológico, fenômeno natural 

em que as águas superficiais de oceanos, rios e lagos evaporam-se e, após a 

formação de nuvens que entram em contato com o ar atmosférico, precipitam-se na 

forma de chuva, neve e gelo. A água condensada retorna aos mares após correr 

pela superfície, infiltrar-se no subsolo e escoar pelos cursos de água superficiais e 

pelos aquíferos. Neste ciclo movido pela energia solar, é incluída, ainda, a água 

absorvida pelas plantas e transpirada para atmosfera (evapotranspiração) que, em 

seguida, precipitará (RAUBER; OLIVEIRA, 2008). 

O ciclo hidrológico mantém praticamente constante o volume deste recurso 

(por volta de 1,4 bilhão de quilômetros cúbicos) há mais de quinhentos milhões de 

anos. Entretanto, apesar de sempre disponível, é necessário recordar que a 

quantidade de água é finita e, portanto, deve ser preservada (HESPANHOL, 2008). 

Devido à sua propriedade térmica que possibilita a presença, em 

temperaturas relativamente próximas, dos três estados da matéria (sólido, líquido e 

gasoso) e os altos calores latentes de mudança de fase, a água desempenha papel 

fundamental na conservação da temperatura do planeta. Além disso, outro 

comportamento essencial da água é como solvente: inúmeras substâncias são 



16 
 

solubilizadas em água, o que contribui para a reorganização dos minerais na 

superfície da Terra e para o transporte e absorção de nutrientes nos seres vivos e 

eliminação de resíduos. Explica-se, assim, porque cerca de 70% do corpo humano, 

por exemplo, é composto por água. De fato, tal recurso é extremamente essencial 

para qualquer forma de vida (FRACALANZA, 2005). 

 
 
3.2 SUPRIMENTO DE ÁGUA NO MUNDO 
 
 

Do total da água existente no planeta, cerca de 97% são águas salgadas e se 

encontram em oceanos, uma parcela de 2,5% se encontra sob forma de gelo nas 

geleiras ou em regiões subterrâneas, praticamente inacessíveis, e apenas 0,5% 

representa água doce disponível para consumo humano (ANA et al., 2009). 

Considerando somente a água doce acessível, sob a ótica das divisões 

geográficas, os continentes mais privilegiados são América do Norte, América do Sul 

e Ásia (BORSOI; TORRES, 1997), dentre os quais o primeiro apresenta posição de 

destaque. Com relação a América do Sul, o Brasil é um grande favorecido, uma vez 

que possui 12% do total mundial destinado ao uso humano (PEIXINHO, 2010). 

Paralelamente, torna-se interessante notar que, por sua grande extensão 

territorial, que o coloca como quinto maior país do mundo (com uma área de 

8.512.000 km²), as reservas brasileiras de água encontram-se irregularmente 

distribuídas, fazendo com que certas regiões sofram com inundações, enquanto 

outras enfrentem secas (PEIXINHO, 2010), fato agravado, ainda, pela irregularidade 

e desproporção na distribuição da população, de cerca de 200 milhões de 

habitantes, segundo o IBGE (2016). 

Desta forma, a Bacia Amazônica, que se encontra na Região Norte e detém 

70% da água em território brasileiro, é desfrutada por apenas 7% da população, o 

que nos leva a concluir que somente 30% de toda a água do Brasil estão acessíveis 

para 93% da população. Na região Sudeste, por exemplo, onde moram 42,63% da 

população brasileira, encontram-se somente 6% dos recursos hídricos totais 

(MACHADO, 2003). 

Nem todos os países do mundo são privilegiados como o Brasil, o que faz 

com que, além das águas superficiais, as águas subterrâneas também tenham 

grande relevância para o consumo humano. 



17 
 

Estas apresentam, em geral, boa qualidade para consumo humano, devido ao 

processo de filtração e às reações biogeoquímicas no subsolo. No entanto, 

aproximadamente metade dos mananciais subterrâneos é considerada inacessível 

por situar-se a mais de 800 metros de profundidade. O reabastecimento desses 

aquíferos ocorre também pelo ciclo hidrológico, tal qual das águas superficiais 

(BORSOI; TORRES, 1997). 

No Brasil, a ANA e colaboradores (2009) estimam que há cerca de 4.000 m³/s 

de águas subterrâneas explotáveis em mais de 400 mil poços que suprem diversas 

finalidades de uso. Comparativamente, considerando a produção hídrica em termos 

de águas superficiais sem contribuição externa, o país possui cerca de 180.000 

m³/s, o que significa que os aquíferos podem contribuir com aproximadamente 2% 

do total da água fornecida. 

Em termos globais, atualmente todas as atividades humanas consomem um 

volume da ordem de 6000 km³/ano (aproximadamente 200 mil m³/s) de água, sendo 

70% destinado à irrigação, 20% destinado às indústrias e apenas 10% ao consumo 

doméstico (REBOUÇAS, 2003). 

 
 
3.3 USOS DA ÁGUA 
 
 

Diversas são as atividades que, direta ou indiretamente, reduzem e/ou 

comprometem a disponibilidade da água. Dentre estas, as principais são irrigação, 

fins industriais e consumo humano. Ademais, água também é matéria necessária 

para geração de energia elétrica, turismo, pesca, transporte e navegação, mineração 

e usos paisagísticos (TUNDISI, 2006). 

De acordo com Tundisi (2006, p. 27): 

 
 
Todos esses usos múltiplos da água produzem impactos complexos e com 
efeitos diretos e indiretos na economia, na saúde humana, no 
abastecimento público e na qualidade de vida das populações humanas e 
na biodiversidade, comprometendo também a qualidade dos “serviços” 
aquáticos superficiais e subterrâneos. 
 
 

Estas atividades podem ser inseridas num contexto de desenvolvimento 

socioeconômico, visto que geram valor devido à exigência de uma força de trabalho 

humana empregada em suas execuções (FRACALANZA, 2005). Tal valor gerado 



18 
 

mundialmente pelas atividades aquáticas é estimado entre 2 e 3 trilhões de dólares 

por ano (TUNDISI, 2006). 

 
 
3.3.1 Água para irrigação 
 
 

Devido à grande “perda” de água causada por evapotranspiração, a irrigação 

é a atividade em que há o maior consumo de água (BORSOI; TORRES, 1997). 

De acordo com Hespanhol (2008, p. 144): 

 
 
Por meio da irrigação, pode-se intensificar a produção agrícola, 
regularizando, ao longo do ano, as disponibilidades e os estoques de 
alimentos, uma vez que essa prática permite uma produção na contra-
estação. A atividade de irrigação é a maior consumidora de água entre os 
diversos usos desse recurso natural. Dentro dela, os consumos específicos 
variam bastante, dependendo do método de irrigação empregado. A 
natureza do solo, o tipo de requerimentos das diferentes culturas e os 
índices de evaporação locais são elementos importantes para definir o 
consumo de água para irrigação. 
 
 

Entretanto, em 2002, de acordo com Christophidis (apud HESPANHOL, 2008, 

p. 144), de um total estimado em 54 milhões de hectares de área de plantio, 

somente 5,56% (ou seja, 3 milhões de hectares) eram irrigados no Brasil, que 

correspondia, ao final, a 14% da produção agrícola nacional. Tais dados são 

capazes de mostrar a irregularidade dos impactos da irrigação no consumo de água 

e na produção agrícola. 

Uma alternativa para melhorar o gerenciamento da água em áreas de 

agricultura é a adoção de técnicas mais modernas, como é o caso da irrigação por 

gotejamento. Nela, a água é direcionada diretamente para as raízes das plantas, 

evitando possíveis perdas por escorrimento (ANA et al., 2009). 

 

 

3.3.2 Água para indústria 
 
 

No processo de industrialização, pode-se constatar que a água é utilizada 

para os mais diversos fins. De acordo com a função que a água desempenha na 

indústria, as características físicas, químicas e biológicas requeridas variam a fim de 

proporcionar a qualidade desejada para o processo e, assim, possibilitar a obtenção 



19 
 

de melhores resultados. Já a quantidade de água utilizada está diretamente 

associada ao tamanho e à capacidade de produção da unidade (RAUBER; 

OLIVEIRA, 2008). 

Além disto, a quantidade de água utilizada varia, ainda, em função do local de 

instalação da indústria e a idade dos equipamentos, uma vez que o clima influencia 

no volume de água utilizado e equipamentos que utilizam tecnologias mais 

modernas tendem a aproveitar melhor os recursos utilizados pela indústria 

(MIERZWA apud RAUBER; OLIVEIRA, 2008). 

Apesar do consumo observado nas atividades industriais, atualmente o que 

vem mesmo causando preocupações é o aumento da poluição hídrica, provocado 

pelo processo de industrialização. Em países em desenvolvimento, por exemplo, 

70% dos rejeitos industriais são descartados nas águas superficiais sem qualquer 

tipo de tratamento (CLARKE; KING apud NOGUEIRA, 2009, p. 19). 

 
 
3.3.3 Água para consumo doméstico 
 
 

O consumo doméstico é considerado o uso mais nobre da água, visto estar 

diretamente relacionado às necessidades essenciais do ser humano. Sendo utilizada 

nas mais diversas instâncias, desde o funcionamento de seu organismo, preparo de 

alimentos e sua higiene pessoal, a água está intrinsecamente relacionada à 

qualidade de vida do homem, bem como a sua longevidade (Braga et al. apud 

Nogueira, 2009, p. 19). 

De acordo com Borsoi e Torres (1997, p. 144): “A demanda das populações 

por água depende dos padrões e costumes de uso, da renda, de sua localização 

urbana ou rural, da disponibilidade de água e outros fatores”. 

No Brasil, por exemplo, segundo dados da SABESP (2016), são consumidos 

aproximadamente 200 litros de água por habitante por dia, volume muito superior ao 

estipulado pela ONU, que define ser possível atender todas as necessidades diárias 

com 110 litros de água por habitante (SABESP, 2016). 

Além disso, o consumo total de água duplica a, aproximadamente, cada 25 

anos, enquanto, em contrapartida, uma população superior a 1 bilhão de habitantes 

não possui sequer acesso a água doce no mundo (MACHADO, 2003). 



20 
 

O desperdício de água deve também ser levado em consideração, uma vez 

que é bastante expressivo. Segundo Machado (2003, p. 122), “em média, entre 40% 

e 60% da água tratada é perdido no percurso entre a captação e os domicílios, em 

função de tubulações antigas, vazamentos, desvios clandestinos e tecnologias 

obsoletas”. 

 
 
3.4 POLUIÇÃO DAS ÁGUAS 
 
 

O saneamento básico é considerado extremamente importante para que a 

população possa viver com qualidade, visto que proporciona melhores condições de 

saúde, conforto e ainda auxilia na preservação do meio ambiente. Ainda pode-se 

somar a geração de emprego e aumento de renda através das empresas que 

prestam o serviço de abastecimento de água e coleta de esgoto (SOUZA; SILVA 

JUNIOR, 2004). 

Para Peixinho (2010), a degradação do meio ambiente pode ser definida pela 

escassez dos recursos naturais ou pela poluição. Classifica-se como poluição 

hídrica a introdução de qualquer matéria que altere as características físicas, 

químicas e biológicas da água, comprometendo, assim, a saúde humana ou 

interferindo nas atividades exercidas pelo homem (SILVEIRA; SANT’ANA apud 

SOUZA; SILVA JUNIOR, 2004, p. 3). 

O principal poluidor das águas é o próprio ser humano que, por seus diversos 

processos, produz efluentes e os descartam diretamente nos corpos hídricos. Em 

alguns casos, esgotos domésticos e industriais são lançados sem tratamento algum, 

o que provoca as modificações das propriedades da água (FRACALANZA, 2005). 

Os descartes inadequados podem apresentar efeitos como: poluição 

orgânica, física, química e bacteriológica, elevação da temperatura dos rios, 

carregamento de agrotóxicos e fertilizantes, óleos e combustíveis. Já a geração de 

energia elétrica, apesar de não poluidora, pode comprometer o regime e a qualidade 

da água, bem como alterar todo o ambiente ao redor, como, por exemplo, com a 

construção das grandes represas (BORSOI; TORRES, 1997).  

De acordo com Moraes e Jordão (2002, p. 372), “os esgotos e excrementos 

humanos são causas importantes dessa deterioração da qualidade da água em 

países em desenvolvimento. Tais efluentes contêm misturas tóxicas, como 



21 
 

pesticidas, metais pesados, produtos industriais e uma variedade de outras 

substâncias”. 

Apesar de também afetadas pelo processo de poluição, as águas 

subterrâneas tendem a ser mais protegidas que as águas superficiais, visto que o 

solo atua como um filtro, impedindo a passagem de substâncias contaminantes 

(MARTINS; VALÊNCIA apud NOGUEIRA, 2009, p. 21). 

Vale mencionar que a poluição hídrica pode trazer importantes consequências 

à saúde humana. Diversas doenças, como, por exemplo, disenteria, hepatite, 

meningite, ascaridíase, tracoma e esquistossomose são transmitidas pela água e 

correspondem a 65% das internações hospitalares no Brasil. Um dos principais 

fatores relacionados a esse problema é a ausência de saneamento básico, sendo o 

conjunto de atividades de abastecimento de água, recolhimento e distribuição de 

rejeitos (MMA, 2015). 

Segundo estimativas da Organização Mundial da Saúde, um dólar investido 

em saneamento básico significa uma diminuição de quatro a cinco dólares em 

despesas com hospitais. Entretanto, em 2003, cerca de 110 milhões de brasileiros 

não tinham acesso a esgoto tratado e, dentre estes, cerca de 11 milhões não 

desfrutavam sequer de água potável para consumo (REBOUÇAS, 2003). 

 
 
3.5 GESTÃO DE RECURSOS HÍDRICOS NO BRASIL 
 
 

Diante de toda a situação enfrentada pelo Brasil em relação à água, que inclui 

tanto a má distribuição geográfica dos recursos hídricos (fazendo com que algumas 

regiões, como o Nordeste, enfrentem períodos de estiagens e secas), quanto à 

degradação de rios, lagos e mares pela ação humana, faz-se necessário um 

investimento por parte do governo federal em uma política de preservação de 

recursos hídricos (PEIXINHO, 2010). 

Os problemas que refletiram num aumento significativo do uso de água na 

segunda metade do século XX foram agravados pelo crescimento da população e 

pelas mudanças na economia do país, esta última, fez com que aumentasse o 

processo de industrialização, estimulando a migração de população do campo para 

a cidade, provocando grandes concentrações populacionais em regiões pontuais do 

país. Além disto, o aumento populacional exigiu uma maior demanda por alimentos, 



22 
 

tornando a utilização da irrigação na agricultura cada vez mais intensa (PEIXINHO, 

2010). 

Apesar da situação privilegiada do Brasil quanto à disponibilidade de água, a 

falta de gerenciamento da mesma vem causando alertas sobre uma iminente crise. 

Ao longo das décadas de 1970 e 1980 a sociedade começou a se preocupar com tal 

situação e passou a adotar medidas para minimizar o impacto da falta de água 

(PEIXINHO, 2010). 

No ano de 1992, durante a Conferência Internacional sobre Água e Meio 

Ambiental, em Dublin (Irlanda), surgiram os princípios básicos para a gestão de 

recursos hídricos atual. Dois dos princípios formulados são: “a água é um recurso 

finito e vulnerável, essencial para a manutenção da vida, do desenvolvimento e do 

meio ambiente” e “a água tem valor econômico para todos os seus usos e deve ser 

considerada como um bem econômico” (HESPANHOL, 2008, p. 131). 

Em 8 de janeiro de 1997, o Brasil progrediu na gestão da água, por meio da 

lei número 9.433, que instituiu a Política Nacional de Recursos Hídricos, cujos 

fundamentos são:  

 
 
I - a água é um bem de domínio público; 
II - a água é um recurso natural limitado, dotado de valor econômico; 
III - em situações de escassez, o uso prioritário dos recursos hídricos é o 
consumo humano e a dessedentação de animais; 
IV - a gestão dos recursos hídricos deve sempre proporcionar o uso múltiplo 
das águas; 
V - a bacia hidrográfica é a unidade territorial para implementação da 
Política Nacional de Recursos Hídricos e atuação do Sistema Nacional de 
Gerenciamento de Recursos Hídricos; 
VI - a gestão dos recursos hídricos deve ser descentralizada e contar com a 
participação do Poder Público, dos usuários e das comunidades (BRASIL, 
1997). 

Os objetivos da Política Nacional de Recursos Hídricos são: 

 
 
I - assegurar à atual e às futuras gerações a necessária disponibilidade de 
água, em padrões de qualidade adequados aos respectivos usos;  
II - a utilização racional e integrada dos recursos hídricos, incluindo o 
transporte aquaviário, com vistas ao desenvolvimento sustentável; 
III - a prevenção e a defesa contra eventos hidrológicos críticos de origem 
natural ou decorrentes do uso inadequado dos recursos naturais (BRASIL, 
1997). 
 
 

Para garantir que a Política Nacional Recursos Hídricos fosse implementada, 

em 17 de julho de 2000, foi criada a Agência Nacional das Águas (PEIXINHO, 2010). 



23 
 

A lei 9.433 apresentou um avanço significativo no gerenciamento de recursos 

hídricos no Brasil, entretanto, não foi a primeira experiência em gestão do país. 

De acordo com Borsoi e Torres (1997), é possível dividir a experiência 

brasileira em três etapas. A primeira, denominada por um modelo burocrático, 

tratava-se da etapa de administração da água do Brasil. O marco inicial da 

legislação de recursos hídricos no Brasil ocorreu em 1933 pela criação da Diretoria 

de Águas, pertencente ao Ministério da Agricultura. Em seguida, no dia 10 de julho 

de 1934, o Decreto Federal de número 24.643 tornou possível a criação do Código 

de Águas, em vigência até os dias atuais. 

Já a segunda etapa, denominada modelo econômico-financeiro, foi 

caracterizada pela prioridade de uso da água na visão do poder público, priorizando-

se seu uso para agricultura e geração de energia hidrelétrica, e o desenvolvimento 

das bacias hidrográficas. Esta etapa iniciou-se pela criação da Companhia de 

Desenvolvimento do Vale do São Francisco, em 1948. A principal mudança na 

gestão dos recursos hídricos durante essa etapa foi a criação do Departamento 

Nacional de Águas e Energia Elétrica (DNAEE) em 1968, a partir do Ministério das 

Minas e Energia, ao qual o Código de Águas passou a pertencer, em 1961, devido à 

nova abordagem da água como fonte de geração de energia elétrica. Em 1984, o 

DNAEE concluiu o estudo sobre as bacias hidrográficas e o Conselho Nacional do 

Meio Ambiente (CONAMA) foi criado, estabelecendo no ano de 1986 a classificação 

das águas doces, salobras e salinas em nove classes de acordo com suas utilidades 

(BORSOI; TORRES, 1997). 

A terceira e última etapa é denominada de modelo sistêmico de integração 

participativa, que, além de verificar o crescimento econômico, como o modelo 

econômico-financeiro, também examina a igualdade social e o equilíbrio no meio 

ambiente. Nesta etapa, finalmente surge a lei número 9.433 e, além disso, são 

observadas inserções de novos aspectos na constituição de 1988, pontos estes em 

acordo com a visão mais atual de gerenciamento das águas (BORSOI; TORRES, 

1997). 

No Brasil, em 17 de março de 2005, o CONAMA, por meio da resolução de 

número 357, instituiu a classificação dos corpos de água e diretrizes ambientais para 

o enquadramento, bem como estabelece as condições e padrões de lançamento de 

efluentes. Em função de diferentes critérios, as águas doces, salobras e salinas do 



24 
 

Território Nacional passaram, então, a ser classificadas, segundo a qualidade 

requerida para os seus usos preponderantes, em treze classes de qualidade. 

Em termos globais de gerenciamento de recursos hídricos, em 1958, o 

Conselho Econômico e Social das Nações Unidas determinou que “a não ser que 

exista grande disponibilidade, nenhuma água de boa qualidade deve ser utilizada 

para usos que toleram águas de qualidade inferior” (HESPANHOL, 2008, p. 139). 

A partir de então, águas de mais baixa qualidade passaram a ser 

consideradas alternativas para uso, colocando-se, assim, em questão, a reciclagem 

e reuso das águas (HESPANHOL, 2008). 

As ações de conservação podem ser geridas em diferentes categorias de 

operação, divididas em níveis macro (bacias hidrográficas), meso (sistemas públicos 

urbanos de abastecimento de água e de coleta de esgoto sanitário) e micro 

(sistemas prediais) (OLIVEIRA apud CARLI et al., 2013, p. 145). 

Em nível micro, como é o caso de uma instituição de ensino superior, por 

exemplo, a água pode ser utilizada para fins diversos, variando desde o consumo 

humano, passando-se pela limpeza geral, até o seu uso em laboratórios. A 

qualidade exigida da água é bastante ampla, dependendo diretamente de seu uso, 

sendo o consumo dependente de época do ano, horários de aulas, clima, atividades 

desenvolvidas no campus, entre outros (SILVA apud CARLI et al., 2013, p. 146).  

Para proporcionar a aplicação sustentável dos recursos hídricos, o uso 

racional e a conservação da água surgem como alternativas no contexto ambiental 

moderno. A conservação da água engloba seu uso racional, este que consiste na 

redução de desperdícios sem perda de qualidade ou eficiência do uso, e ainda 

considera fontes alternativas para usos que exigem uma menor qualidade da água 

(OLIVEIRA apud CARLI et al., 2013, p. 145). 

 
 
3.6 ÁGUA PURIFICADA 
 
 

A água é, sem dúvida alguma, o solvente mais utilizado em laboratório e, para 

alcançar qualidade desejável, existem diversos equipamentos que trabalham no 

processo de purificação da água, como é o caso do destilador e da osmose reversa. 

Ambos produzem o tipo de água conhecido como água purificada. Apesar da 

diferença do processo de obtenção, a água destilada e a água de osmose são 



25 
 

semelhantes e consistem basicamente em água livre de adição de íons, compostos 

orgânicos e inorgânicos em sua composição (RAMOS, 2007). 

A água purificada é descrita pela Resolução da Diretoria Colegiada nº 313, de 

25 de outubro de 2005, como um “líquido límpido, incolor, insípido e inodoro”, que 

deve ser armazenado em recipientes poliméricos ou de vidro, que mantenham as 

propriedades físico-químicas e microbiológicas exigidas e que estejam 

apropriadamente especificados. Dentre diversas exigências, a água purificada deve 

possuir, no máximo, 0,2 ppm de amônio, 0,2 ppm de nitrato, 0,1 ppm de metais 

pesados. 

O processo de purificação de água, independente do equipamento utilizado, 

consiste basicamente na entrada de água potável proveniente da rede de 

distribuição que, sob atuação de energia elétrica, leva a duas saídas: água 

purificada e água de efluente (residual) (PIMENTA et al., 2009). 

Apesar das várias alternativas, a destilação convencional é ainda o método 

mais comumente empregado. A produção de água destilada existe desde a 

antiguidade e apresenta extrema relevância, especialmente em indústrias e 

laboratórios químicos. (NEVES et al., 1998). 

Sua técnica de produção consiste basicamente na mudança de estado físico 

da água de alimentação, na qual parte da água evapora e após sua condensação, 

sai livre de íons e compostos orgânicos e inorgânicos, visto que estes não evaporam 

na temperatura de ebulição da água e, assim, saem do destilador como efluente.  

Apesar de o processo do destilador ser bastante simples, as quantidades de 

energia elétrica e de água consumidas são grandes. Além disto, faz-se necessário 

cuidados constantes como limpeza do equipamento e presença de um operador 

quando o sistema está em atividade. Assim, dispositivos ou sistemas que otimizem 

seu funcionamento estão sempre sob pesquisa e desenvolvimento nos laboratórios 

com um consumo considerável de água destilada (NEVES et al., 1998). 

Visando reduzir os custos com energia elétrica, com água de alimentação e 

com manutenção do equipamento, bem como diminuir a quantidade de água 

desperdiçada, Ramos (2007) afirma que a tecnologia mais conveniente nos dias 

atuais para purificação de água é o sistema purificador por osmose reversa. 

O processo de produção de água de osmose inicia-se por um tratamento com 

carvão ativo que retira da água potável os contaminantes com diâmetros maiores 

que 5 µm e os agentes oxidantes, que poderiam deteriorar a membrana 



26 
 

semipermeável de osmose reversa. Após o pré-tratamento, a água é, então, forçada 

na direção da membrana por um fluxo tangencial. Sob o efeito do gradiente de 

pressão, a água passa do meio mais concentrado (água potável) para o menos 

concentrado (água purificada), dando origem ao permeado, cuja condutividade é até 

95% menor que a condutividade da água de entrada. Por outro lado, resulta-se 

também um fluxo de rejeitos, que contém os compostos e microrganismos retidos na 

membrana e que possui condutividade maior que a da água potável (RAMOS, 

2007). 

Percebe-se que em ambos os processos de produção de água purificada, há 

a formação de uma corrente de efluente mais concentrada que a água potável da 

rede de distribuição, que não é o produto desejado e, por isso, muitas vezes é 

descartada diretamente na rede de esgoto. Diante de toda a problemática vivenciada 

com a crise de água, faz-se essencial a criação de medidas que propiciem o melhor 

aproveitamento da água. O reuso da água do efluente, por exemplo, para outras 

finalidades já poderia ajudar a reduzir o desperdício, além de trazer como benefício 

menores custos com água para a instituição. 

Dentre os equipamentos existentes de purificação de água por destilação e 

por osmose reversa, encontram-se, respectivamente, os modelos Q341-25, tipo 

Pilsen, da marca Quimis e OS10LXE da marca Gehaka, cujas especificações e 

demais características são apresentadas a seguir. 

 
 

3.6.1 Destilador tipo Pilsen Q341-25 (QUIMIS, 2015) 
 
 

O destilador do Tipo Pilsen da marca QUIMIS modelo Q341-25 é utilizado em 

aplicações mais rigorosas nas áreas bioquímica, química analítica, química fina e 

pesquisa. Em condições ideais, apresenta rendimento de 5 L/h, para um consumo 

de água de 200 L/h; a água destilada produzida tem pureza correspondente a 

condutividade abaixo de 4 µS, considerando a água de entrada com níveis até 300 

µS. 

Para seu funcionamento, que necessita uma alimentação de 220 V para 

atendimento das exigências de sua resistência (espera-se uma potência ao redor de 

3500 W), o registro de alimentação deve ser aberto e o nível de água deve envolver 

toda a resistência. Estando a mesma completamente imersa, o sistema é, então, 



27 
 

acionado. A lâmpada piloto vermelha deverá acender, indicando que a resistência 

está funcionando. Regula-se o fluxo da água de entrada (entre 120 a 240 

litros/hora), o suficiente para a condensação do vapor e obtenção de água destilada 

com uma temperatura próxima à ambiente. Atingido o volume de água destilada 

necessária pode-se pressionar a tecla “desliga” e aproximadamente dois minutos 

depois fechar o registro da água de alimentação. O dreno terá saída de água 

constante e caso haja pouca vazão de entrada de água um sensor embutido detecta 

e o aparelho desliga. 

A incrustação de carbonato de cálcio pode prejudicar a qualidade da água, 

danificar a resistência e inutilizar o aparelho. Para evitar tal perda e manter o melhor 

funcionamento, o fabricante indica uma sanitização de 15 em 15 dias. Ela deve ser 

feita com o destilador desligado e com a alimentação e todas as saídas de água 

fechadas. Adiciona-se uma solução de ácido acético a 10% ou vinagre até cobertura 

de todo o precipitado branco formado, reagindo por cerca de 25 minutos. Após isso 

com uma esponja macia (não abrasiva), esfrega-se levemente até limpar o aparelho, 

para retirar todos os vestígios do vinagre usa-se bastante água e ao montá-lo 

novamente, os primeiros 3 litros de água destilada devem ser desprezados. Caso o 

vinagre não consiga remover o carbonato de cálcio da caldeira deve-se lavar o 

sistema com uma solução de ácido clorídrico 30%. 

 
 
3.6.2 Sistema purificador por osmose reversa OS10LXE (GEHAKA, 2015)  
 
 

O sistema purificador de osmose reversa da linha LXE reduz teoricamente o 

consumo de água em até sete vezes e o consumo de energia em até dez vezes, se 

comparado ao equipamento de destilação. Ademais, a água purificada por esse 

sistema atende ao guia de qualidade para uso farmacêutico da Anvisa e à norma 

RDC da Anvisa para fabricação de cosméticos (GEHAKA, 2015). 

Como elementos filtrantes, o aparelho OS10LXE possui: Filtro de partículas, 

Carbon Block, 1 (uma) membrana de osmose reversa, deionizador e filtro 

microbiológico 0,01 µm. 

O equipamento ainda faz o monitoramento de condutividade e de 

resistividade, com um set-point programável e um alarme audiovisual que é 

acionado sempre que a condutividade estiver acima da requerida. Além disso, 



28 
 

possui a função exclusiva auto-flush, que aumenta a durabilidade da osmose 

reversa em mais de 80% em relação aos modelos existentes no mercado. 

O design exclusivo do purificador facilita a troca de elementos filtrantes, que 

pode ser realizada em menos de 4 minutos e sem o uso de ferramentas. 

Em relação às especificações técnicas, segundo o manual da Gehaka da 

linha LXE é possível obter uma vazão de água de osmose variando entre 10 a 15 

litros/hora e uma vazão de água de rejeito de 10 a 15 litros/hora para uma pressão 

de entrada de 0 a 4 bar. A condutividade da água purificada a 25ºC é menor que 0,1 

µS/cm e as bactérias heterotróficas existem em quantidades menores que 1 UFC/ml.  

A alimentação elétrica do equipamento é de 110/220 VAC – 50/60 Hz e o 

consumo máximo de energia é de 15 W. As dimensões do equipamento são de 380 

x 490 x 290 mm (GEHAKA, 2015). 

 
 
3.7 REUSO DA ÁGUA 
 
 

Com relatos de sua prática há mais de 2000 anos, com exemplos como o do 

esgoto utilizado na irrigação, o reuso da água tem se tornado um tema cada vez 

mais comum e recorrente, não só em áreas áridas e semiáridas, como também em 

áreas com grande disponibilidade hídrica. Isto se deve, em grande parte, à escassez 

da água potável resultante do crescimento populacional, com progressivas 

exigências e degradação de tal recurso e dos corpos hídricos, somado às poucas 

chuvas nas regiões nas quais se encontram os reservatórios de água (CETESB, 

2015).  

Para Rodrigues (2005), o reuso de água surge atuando como estratégia para 

reduções do consumo de água por meio de controle de demandas e uso como 

recurso complementar. 

Segundo Corrêa (2014), a utilização de água de reuso tem como principal 

vantagem a preservação da água potável, uma vez que substitui o uso desta por 

outra já usada, sem comprometer seu destino. Com isso, a água de melhor 

qualidade é preservada exclusivamente para o atendimento das necessidades que 

exijam a sua potabilidade. 

Contudo, em pleno século XXI, nos deparamos com uma contradição, 

enquanto não faltam tecnologia, instrumentos e mecanismos a serem empregados 



29 
 

nessa questão, os estudos voltados a prática do reuso e a melhores resultados 

sanitários, econômicos e ambientais ainda são poucos (BREGA FILHO; MANCUSO, 

2003). 

  Segundo o PNEA (Política Nacional de Educação Ambiental) - Lei nº 9.795, 

de 27 de abril de 1999, os programas de educação ambiental são eficazes iniciativas 

para a conservação, recuperação e melhoria do meio ambiente, permitindo à 

sociedade como um todo, manter atenção permanente à formação de valores, 

atitudes e habilidades que propiciem a atuação individual e coletiva voltada para a 

prevenção, a identificação e a solução de problemas ambientais. 

 
 
3.7.1. Política e formas de reuso 
 
 

A atual crise de água no Brasil, juntamente com leis como a de número 9.433, 

de 08 de janeiro de 1997, que institui a Política Nacional de Recursos Hídricos, tem 

impulsionado o reuso da água de forma crescente.  

No entanto, quando a prática é feita em condições de completa ausência de 

regulamentação e de forma errada, segundo Rodrigues (2005, p.17) pode acarretar: 

 
 

? Estabelecimento de práticas inadequadas; 

? Altos riscos à saúde pública; 

? Altos riscos de contaminação do meio ambiente; 

? Redução da disponibilidade hídrica, decorrente da redução das 
descargas de efluentes; 

? Conflitos com empresas responsáveis pelo abastecimento de água; 

? Inadequação ou violação das leis correlatas (tais como outorga e 
licenciamento); e 

? Dificuldade de autorização por parte dos órgãos ambientais. 
 

 

Portanto, para evitar tais consequências, são necessárias medidas legais que 

regulem o reuso da água e que ajustem melhor a sua prática de acordo com as 

necessidades de cada região. A legislação deve se basear em questões éticas, 

sociais, econômicas e ambientais além de abranger a realidade brasileira em 

relação aos recursos hídricos, aos múltiplos usos da água e à sua prioridade, e qual 

pode ser reutilizada (CUNHA, 2011). Nesse contexto, as Instituições de Ensino 

Superior que têm papel fundamental na formação de seus egressos, também devem 



30 
 

incluir em suas práticas profissionais as soluções para as questões ambientais 

(TAUCHEN; BRANDLI, 2006). 

Dentre as regulamentações vigentes no Brasil sobre o assunto, se destaca a 

Resolução número 54, de 28 de novembro de 2005, (BRASIL, 2006) que 

estabeleceu modalidades, diretrizes e critérios gerais para a prática de reuso direto 

não potável de água considerando os seguintes aspectos: 

 
 

i. O reuso de água se constitui em prática de racionalização e de 
conservação de recursos hídricos; 
ii. A escassez de recursos hídricos observada em certas regiões do 
território nacional, a qual está relacionada aos aspectos de quantidade e de 
qualidade; 
iii. A elevação dos custos de tratamento de água em função da 
degradação de mananciais; 
iv. A prática de reuso de água reduz a descarga de poluentes em corpos 
receptores, conservando os recursos hídricos para o abastecimento público 
e outros usos mais exigentes quanto à qualidade, e 
v. A prática de reuso de água reduz os custos associados à poluição e 
contribui para a proteção do meio ambiente e da saúde pública. 
 
 

Em relação às formas de reuso de água, atualmente podemos classificá-las 

de acordo com planejamento e seu destino. Segundo a Organização Mundial de 

Saúde - OMS (WHO apud BREGA FILHO; MANCUSO, 2003, p. 23), tem-se o reuso 

indireto, o direto e a reciclagem interna.  

No reuso indireto a água usada uma ou mais vezes é descartada no 

ambiente, sendo espontaneamente diluída em virtude do fluxo e é posteriormente 

usada por terceiros que a coletam a jusante. Já no direto, devidamente planejado, 

tecnologias apropriadas são empregadas para garantir uma qualidade mínima 

visando atender as finalidades mais frequentes.  

A reciclagem interna, por sua vez, representa algo mais pontual e restrito, em 

geral em ambientes industriais nos quais visando racionalização no uso do recurso e 

na geração de rejeitos são empregados sistemas fechados nos quais a reposição de 

água é feita com base ao monitoramento e controle do consumo e possíveis perdas. 

A Associação Brasileira de Engenharia Sanitária e Ambiental (2015) divide os 

tipos de reuso em não potável e potável, sendo o primeiro classificado como direto e 

indireto já as subdivisões mais relevantes na categoria não potável são o reuso 

municipal, industrial, agrícola e recreacional/ambiental. 

Uma vez usada, a água passa a apresentar uma qualidade inferior, 

entretanto, pode ser recuperada e reusada para fins que requerem menor 



31 
 

potabilidade e, dependendo destes propósitos, serão estabelecidos tratamentos 

juntamente aos custos de capital, à segurança, às operações e à manutenção. Logo, 

as possibilidades e formas potenciais de reuso vão depender de características, 

condições e fatores locais, tais como decisão política, esquemas institucionais, 

disponibilidade técnica e fatores econômicos, sociais e culturais. 

Abaixo são citados alguns tipos de reuso não potável de esgotos tratados 

(ABES, 2015): 

? Usos municipais 

Dentre os principais usos estão a irrigação de áreas verdes, paisagismo, 

descargas, proteção contra incêndios, água para sistemas de ar condicionado, 

controle de poeira em estradas e lavagem de ruas, entre outros.  

? Usos industriais 

O reuso em sistemas industriais é cada vez mais praticado devido à 

associação do alto custo da água industrial, visto que há uma alta demanda, com os 

benefícios ambientais significativos.  

O aproveitamento dos efluentes produzidos na própria indústria é atualmente 

uma das formas de reuso mais atrativas nesse setor, juntamente com a utilização 

dos esgotos tratados provenientes das estações de tratamento das companhias de 

saneamento. 

? Usos agrícolas 

A população mundial mais que dobrou nos últimos cinquenta anos e a 

demanda por produtos agrícolas seguiu seu crescimento, sendo considerada uma 

das atividades humanas que mais consome água do planeta. Portanto, fontes 

alternativas desse bem cada vez mais escasso devem ser utilizadas garantindo a 

sustentabilidade da produção. O uso de esgotos tratados para irrigação de culturas é 

uma forma de reuso na agricultura em significante crescimento nas últimas décadas. 

 
 
3.7.2. Por que reutilizar água? 
 
 

Os benefícios do reuso de água são resultados de uma gestão que avalia 

tanto as condições dos recursos hídricos quanto os riscos e os custos dessa prática. 

Segundo Asano et al. (2007), a utilização de água recuperada, ao contrário da sua 



32 
 

disposição ou descarga, tem como maiores benefícios a preservação de fontes com 

qualidade elevada, a proteção ambiental, redução de custos e melhorias sociais. 

Fornecer uma educação ambiental, como programas de pesquisa e 

desenvolvimento tecnológico, à população pode contribuir para o crescimento 

adequado do reuso e dos seus benefícios.  

O Manual de Orientação para o Setor Industrial de Conservação e Reuso de 

Água (FIESP/CIESP, 2004), apresenta os seguintes benefícios que devem ser 

explorados em programas de educação ambiental: 

 
 
BENEFÍCIOS AMBIENTAIS:  
? Redução do lançamento de efluentes industriais em cursos d´água, 
possibilitando melhorar a qualidade das águas interiores das regiões mais 
industrializadas do Estado de São Paulo; 

? Redução da captação de águas superficiais e subterrâneas, 
possibilitando uma situação ecológica mais equilibrada;  

? Aumento da disponibilidade de água para usos mais exigentes, como 
abastecimento público, hospitalar, etc.  
BENEFÍCIOS ECONÔMICOS: 

? Conformidade ambiental em relação a padrões e normas ambientais 
estabelecidos, possibilitando melhor inserção dos produtos brasileiros nos 
mercados internacionais;  

? Mudanças nos padrões de produção e consumo;  

? Redução dos custos de produção;  

? Aumento da competitividade do setor; 

? Habilitação para receber incentivos e coeficientes redutores dos 
fatores da cobrança pelo uso da água. 
BENEFÍCIOS SOCIAIS: 

? Ampliação da oportunidade de negócios para as empresas 
fornecedoras de serviços e equipamentos, e em toda a cadeia produtiva; 

? Ampliação na geração de empregos diretos e indiretos;  

? Melhoria da imagem do setor produtivo junto à sociedade, com 
reconhecimento de empresas socialmente responsáveis. 

 



 
 

4 MATERIAIS E MÉTODOS 
 
 
4.1 LABORATÓRIO DE BIOTECNOLOGIA E MEIO AMBIENTE – BIOTEC (UFF, 

2016) 

 
 

O Laboratório de Biotecnologia e Meio Ambiente (Figura 1) é constituinte do 

Departamento de Engenharia Química e Petróleo da Universidade Federal 

Fluminense. Localizado na Escola de Engenharia (Rua Passo da Pátria, 156, Niterói 

– RJ, Brasil), na sala 235 do Bloco E, o BIOTEC é responsável por grande parte da 

demanda de água destilada requerida na Escola de Engenharia. 

O BIOTEC é fomentado pela FAPERJ (Fundação de Amparo à Pesquisa do 

Estado do Rio de Janeiro) e coordenado pela Professora Ninoska Bojorge. Além 

disto, também fazem parte da equipe do laboratório Maria Luiza Rodrigues, Rogério 

Lacerda e Ana Carla Coutinho. 

 

 

Figura 1. Laboratório de Biotecnologia e Meio Ambiente (BIOTEC) 



34 
 

4.2 AVALIAÇÃO DO DESTILADOR DISPONÍVEL NO BIOTEC 
 
 
4.2.1 Descrição do equipamento e de sua operação 

 
 
O destilador usado no BIOTEC (Figura 2) é do Tipo Pilsen da marca Quimis 

modelo Q341-25. O equipamento é acionado, em média, uma vez por semana 

visando produzir cerca de 20 L de água destilada. 

  

 

Figura 2. Destilador tipo Pilsen Q341-25 (Quimis) do BIOTEC 

 
 

4.2.2 Coleta e Avaliação de Dados Relativos ao Processo de Destilação  
 
 

A coleta de dados do destilador foi feita para avaliar o volume de efluente 

gerado, bem como o volume de água destilada produzido durante todo o processo 

de destilação. Além disso, foram coletados dados referentes à temperatura de saída 

do efluente e da água destilada para que a troca de calor também pudesse ser 

analisada. 

Assim que o aparelho é ligado, é necessário um pequeno intervalo de tempo 

para que a água destilada comece a ser produzida. Entretanto, o efluente é gerado 

desde o instante em que o destilador começa a funcionar. Logo, para que a 

avaliação de seu volume ao final do processo pudesse ser melhor realizada, 



35 
 

determinou-se, com o auxílio de um cronômetro, o tempo desde a ligação do 

equipamento até a produção da primeira gota de água destilada. 

Além disso, após o desligamento do aparelho, para que não haja nenhum 

risco de danos do destilador por aquecimento, a passagem de água no mesmo é 

mantida por uma hora. O tempo é muito superior ao proposto pelo manual, de dois 

minutos, mas suficiente para que ocorra o total resfriamento do equipamento. 

Durante este intervalo, toda a água de entrada é eliminada como efluente, visto que 

a produção de água purificada já está encerrada. 

Já durante o processo de purificação da água, os volumes de água destilada 

e de efluente gerados foram coletados em provetas de 100 mL e de 1000 mL, 

respectivamente. Com o intuito de calcular-se a vazão de água purificada e de 

efluente na saída do destilador, mediu-se o tempo em que as provetas se 

completariam, também através de um cronômetro. Já para a avaliação das 

temperaturas das águas de saída, utilizou-se um termopar tipo J da marca ECIL. A 

temperatura da água de entrada no destilador foi medida na torneira do laboratório, 

instantes antes de iniciar-se o processo. 

Assim que iniciou-se a produção de água destilada, começaram-se as 

medições, realizadas em um intervalo de tempo de 10 minutos. Depois de um 

determinado tempo, considerado adequado, diminuiu-se a vazão de entrada de água 

no destilador através do fechamento da torneira. Novamente, repetiram-se todas as 

avaliações de volume e de temperatura para uma vazão de entrada de água menor. 

O processo foi repetido até serem obtidos dados para cinco diferentes vazões de 

entrada de água no purificador. 

 
 

4.2.3 Manutenção 
 
 

Ao contrário do preconizado pelo fabricante em suas instruções, o destilador 

do BIOTEC permaneceu por longos períodos sem a devida higienização. Decidiu-se, 

então, realizar a limpeza do equipamento com ácido clorídrico 5% (v/v) para que 

fosse possível comparar o desempenho do aparelho antes e depois da manutenção. 

Inicialmente, tentou-se realizar a higienização com vinagre, como proposto pelo 

manual. Entretanto, pelo longo tempo sem manutenção, formou-se uma camada de 

incrustação considerável, que não foi eliminada facilmente. Por isso, optou-se pelo 



36 
 

ácido clorídrico 5% (v/v). Sua baixa concentração em contraposto com a 

concentração de 30% proposta também pelo fornecedor foi escolhida levando-se em 

consideração a idade do aparelho e a preocupação com o possível desgaste do 

mesmo. 

Após a sanitização do equipamento, mais uma vez a coleta de dados foi 

realizada. Para manter a confiabilidade da avaliação, os dados após a manutenção 

do equipamento foram recolhidos da mesma forma já citada para o experimento 

antes da limpeza. 

Com todos os dados em mãos, deu-se início ao processo de análise dos 

mesmos. Primeiramente, calcularam-se as vazões referentes aos volumes de água 

destilada e de efluente pela equação (1) para os dados de antes e de depois da 

manutenção: 

 

      

 

A vazão de alimentação do destilador foi determinada, supondo que não 

ocorre perdas de água no processo, ou seja, a água da entrada é basicamente a 

soma da água da saída, como indicado pela equação (2): 

 

 

 

Calculadas as vazões, os dados foram separados em blocos, de acordo com 

os instantes em que a torneira foi sendo fechada, para determinar a média dos 

valores de vazão de água de entrada, de água purificada e de efluente, bem como 

dos valores de temperatura da água destilada e do efluente. 

Considerando que as variáveis temperaturas do efluente e da água destilada 

e as vazões das correntes do efluente e da água destilada são dependentes do fluxo 

de água na alimentação do destilador, foram criados perfis com os dados médios 

das cinco diferentes aberturas da torneira que pudessem avaliar o comportamento 

das variáveis dependentes citadas em relação a vazão de água de entrada, 

determinada como variável independente. 

(1) 

(2) 



37 
 

Sendo possível determinar perfis satisfatórios para todos os casos, as 

equações das curvas foram utilizadas como modelos de comportamento do 

destilador. 

De acordo com o manual do destilador do tipo Pilsen, modelo Q341-25, da 

empresa Quimis, o fluxo de água na entrada deve ser regulado entre 120 L/h e 240 

L/h, de modo que a temperatura da água purificada saia próxima a ambiente. Logo, 

com os modelos determinados, as equações foram extrapoladas para esse intervalo 

para que fosse possível: 

1. Determinar, dentro do requerido pelo manual, qual vazão seria ótima para o 

funcionamento do destilador; 

2. Calcular a eficiência do destilador para ambos os casos de higienização do 

equipamento, tal como comparar com a eficiência especificada pelo manual;  

3. Analisar gastos com água e esgoto para a Universidade Federal 

Fluminense devido apenas ao funcionamento do aparelho de destilação, 

comparando o volume de água despendido durante um mês para o trabalho do 

equipamento com e sem manutenção. Além disso, avaliar a necessidade de 

sanitização quinzenal como proposto pelo manual do fornecedor. 

Os cálculos do custo mensal de água referente ao uso do destilador do 

BIOTEC para a Escola de Engenharia foram realizados sabendo-se que o destilador 

é ligado apenas uma vez na semana e que a produção de água purificada é de 20 

litros semanais. 

Ademais, para concluir os cálculos, foi necessário saber a tarifa vigente para 

água e esgoto para prédios públicos em Niterói.  De acordo com o site do Grupo 

Águas do Brasil, que atua na cidade desde novembro de 1999 e é responsável pelos 

serviços de distribuição de água, coleta e tratamento de esgoto na cidade, a tarifa 

vigente a partir de dezembro de 2015 para prédios públicos é de R$ 3,7705/m³ de 

água para um consumo total mensal de 0 a 15 m³ e de R$ 8,6183/m³ de água para 

um consumo total mensal acima de 15 m³. Além disso, paga-se os mesmos valores 

para o m³ de esgoto gerado. Como diariamente o número de frequentadores do 

prédio é grande, foi suposto no presente trabalho que o consumo total de água 

mensal na Escola de Engenharia supera 15 m³, adotando-se, assim, a tarifa mais 

alta para fins de cálculo. 

 



38 
 

4.2.4 Análise das Características do Efluente Gerado pelo Destilador 
 
 
Dentre as resoluções disponíveis que tratam direta e/ou indiretamente do 

assunto, duas falam sobre o reuso de água no Brasil, a saber: a Resolução CNRH nº 

54/2005, que estabelece critérios gerais para reuso de água não potável, e a Norma 

NBR 13969/1997, que fala da utilização local do esgoto tratado para diversas 

finalidades, exceto para o consumo humano. Tendo em mente a não existência de 

normalização específica, nem de diretrizes que padronizem a água de reuso, os 

resultados das análises das amostras do efluente do destilador foram comparadas 

com os das amostras de água de entrada e com a Portaria 2914/2011 do Ministério 

da Saúde. 

Características físico-químicas como pH e condutividade foram determinadas 

instrumentalmente por medida direta empregando condutivímetro (marca Digimed, 

modelo CD-20) previamente calibrado com solução padrão de KCl 3,0 mol/Litro, o 

eletrodo empregado para tal consistiu de célula condutimétrica de lâminas de platina 

de 1 cm2. Medidas de pH foram, por sua vez, realizadas pelo uso de potenciômetro 

(marca Hanna Instruments, modelo HI 2221) calibrado com tampões de 4,0 e 7,0 

disponíveis comercialmente. Para as medidas foi empregado um eletrodo de vidro 

combinado da marca Metron. Todas as soluções de calibração e amostras foram 

empregadas em temperatura ambiente. 

A dureza total e suas componentes cálcica e magnésica foram determinadas 

por volumetria de complexação frente a um padrão de EDTA 0,0100 mol/litro e tendo 

como indicadores o negro de eriocromo T (para determinação de dureza total, sendo 

o de pH em 10,0 obtido pelo uso de tampão amoniacal) e calcon (empregado para 

determinação de dureza cálcica, sendo o ajuste de pH também em 10,0, desta vez 

obtido pelo uso de solução concentrada de NaOH), conforme já descrito por Baccan 

(2001) e Skoog (2006). Alíquotas de 25,00 mL foram devidamente submetidas ao 

processo volumétrico em triplicatas, sendo os resultados apresentados a posteriori 

sob forma de intervalos de confiança. 

 
 
4.3 ANÁLISES DE VIABILIDADE TÉCNICA E ECONÔMICA 
 
 



39 
 

Neste trabalho, foram realizadas três análises de viabilidade técnica e 

econômica, expostas a seguir: 

1. Implementação de uma válvula na alimentação do destilador; 

2. Construção de um sistema de reaproveitamento de água residual do 

destilador; 

3. Aquisição de um aparelho purificador por osmose reversa para permutação 

do equipamento de destilação. 

Primeiramente, para a análise técnica, buscou-se avaliar a possibilidade de 

implantação de cada uma das opções sugeridas. Para o caso 1, inicialmente 

estudou-se a necessidade de adicionar uma válvula ao registro já existente e, então, 

confirmada a melhora alcançada, procurou-se o tipo de válvula ideal para o 

processo. No caso 2, ponto principal do presente estudo, julgou-se fundamental a 

realização de um projeto que visasse o reuso da água frente a grande quantidade de 

água residual desperdiçada pelo destilador. Portanto, a princípio, avaliou-se a 

existência de espaço suficiente no BIOTEC e, em tal caso, equipamentos 

disponíveis no mercado que atendessem o projeto requerido para a construção 

foram procurados. Já para o caso 3, foram buscadas informações sobre a produção 

de água purificada para descobrir se a água gerada seria equivalente em uso àquela 

produzida pelo destilador. Além disso, um fator técnico avaliado foi se o 

equipamento atendia a demanda por água requerida pela Escola de Engenharia. 

Todos os itens avaliados tecnicamente, iniciaram-se as análises econômicas. 

Para tanto, pesquisou-se o preço de todos os equipamentos envolvidos para 

implementação de cada uma das situações citadas.  

Em seguida, analisou-se a economia com água e esgoto gerada por cada 

uma das alternativas, comparando-as ao sistema de destilação, na forma como 

existe atualmente. Foi considerado o pior cenário para o destilador, ou seja, quando 

o mesmo atua sem higienização constante. Para o caso específico da instalação de 

uma válvula, considerou-se o funcionamento do aparelho na vazão máxima 

alcançada abrindo-se o registro, o que não significa que toda vez que o registro for 

aberto sem a presença de uma válvula, o equipamento funcionará nessas 

condições. Assim como o fato de realizar as análises desconsiderando a limpeza do 

purificador signifique que a manutenção não será feita com frequência. 

Para a análise econômica, foi considerado apenas o racionamento com água 

e esgoto. Isto é, os cálculos foram realizados utilizando-se como base de compra 



40 
 

para os equipamentos, as economias geradas por cada caso. Sendo assim, foram 

desconsiderados possíveis gastos extras com manutenção, com instalação e com 

energia na realização deste trabalho. Sendo assim, avaliou-se o tempo de 

pagamento para cada investimento e ainda o gasto total avaliado a curto e a longo 

prazo. Para a realização do último, serão acrescentados os gastos com 

equipamentos e o total despendido com água e esgoto por cada uma das situações 

durante prazos de cinco e de dez anos. 

A tarifa considerada foi aquela vigente a partir de dezembro de 2015 para 

prédios públicos, que é de R$ 3,7705/m³ de água para um consumo total de 0 a 15 

m³ e de R$ 8,6183/m³ de água para um consumo total acima de 15 m³, pagando-se 

os mesmos valores para o m³ de esgoto gerado. Hipoteticamente, será considerado 

que a tarifa será mantida constante, nos valores citados, pelos próximos dez anos. 

Obviamente, ocorrerão aumentos na tarifa ao longo dos anos, gerando gastos 

maiores em cada uma das situações. Porém, ao elevar-se a tarifa, os custos com 

água e esgoto serão aumentados proporcionalmente. Como o objetivo do presente 

trabalho é comparar os três casos para avaliar qual levaria a um melhor retorno 

econômico para a Escola de Engenharia, tal consideração não é prejudicial para os 

resultados obtidos. 

 
 
4.4 ESTUDO DE VÁLVULAS PARA IMPLEMENTAÇÃO NA ENTRADA DO 

SISTEMA DE DESTILAÇÃO 

 
 

De acordo com as análises experimentais realizadas, percebeu-se que as 

únicas maneiras de monitorar a vazão de alimentação no destilador era através da 

verificação das vazões de saída de efluente e de água destilada, supondo que a 

massa do sistema manter-se-ia constante durante o processo, sem o escape de 

água na sua forma de vapor. Portanto, para atingir a faixa de vazão proposta pelo 

manual do produto (120 L/h – 240 L/h), sem a necessidade da verificação rotineira 

das vazões de saída, a implantação de um equipamento medidor e controlador de 

vazão na entrada do destilador mostrou-se interessante e foi, então, avaliada no 

presente trabalho. 

Desse modo, dispositivos ou sistemas que ajudam a solucionar esse 

problema são cada vez mais estudados, como, por exemplo, a instalação de uma 



41 
 

válvula com a função de regular e otimizar a vazão do destilador. O trabalho de 

NAKAGAWA et al. (2009) propõe o uso de uma válvula globo regulada a partir das 

condições dadas pelo fabricante e ajustada para a vazão pretendida. Esse tipo de 

válvula é empregada onde operações de abertura e fechamento são frequentes e 

muito utilizadas no controle do fluxo quando é necessária a regulagem da vazão ou 

da pressão de um fluido (NAKAGAWA et al., 2009). Além disso, sofrem desgastes 

mínimos com a erosão, tanto na sede como no obturador. 

 
 
4.5 ESTUDO DA CONSTRUÇÃO DE UM SISTEMA DE REAPROVEITAMENTO DE 

ÁGUA RESIDUAL 

 
 

Para a construção do sistema de reaproveitamento da água residual do 

destilador, primeiramente, analisou-se o espaço disponível no BIOTEC para o 

projeto. Foram feitas as medições do local e, então, determinados os equipamentos 

necessários para dar continuidade ao estudo, bem como a parcela do efluente que 

poderia ser reaproveitada. Especificados os dispositivos relevantes, buscou-se fazer 

um orçamento para determinar o custo total do projeto. 

Entre outros detalhes, é importante lembrar que a tubulação pela qual 

passará a água reutilizada deve ser de coloração vermelha, para que possa ser 

diferenciada daquela em que se passa a água proveniente da concessionária Águas 

de Niterói. Tal proposição está de acordo com a NBR13969 (ABNT, 1997). 

A viabilidade econômica foi avaliada estimando-se que, embora não haja 

economia direta de água, já que a quantidade armazenada após a passagem pelo 

destilador continuará sendo incluída na conta de água e esgoto, a água a ser 

reutilizada substituiria, em partes, o fluxo de água proveniente da rede de 

distribuição para lavagem de vidrarias, realização de experimentos, execução de 

disciplinas práticas, entre outras finalidades requeridas pelo laboratório. Logo, a 

partir de tal substituição será considerado a economia mensal com a implementação 

do sistema de reaproveitamento de água. 

 
 
4.6 ESTUDO COMPARATIVO ENTRE O DESTILADOR E O SISTEMA 

PURIFICADOR POR OSMOSE REVERSA 

 



42 
 

 
Segundo Ramos (2007), os processos de produção de água purificada 

diferenciam-se apenas pelo equipamento de obtenção. Portanto, seria possível fazer 

a substituição do destilador por um equipamento de osmose reversa, visto que a 

qualidade da água não seria alterada; afirma, ainda, que a substituição levaria a uma 

redução de custos com energia elétrica, com água de alimentação e com 

manutenção do equipamento. 

Sendo assim, realizou-se um estudo comparativo entre o destilador de água 

tipo Pilsen da marca Quimis, modelo Q341-25, existente no Laboratório de 

Biotecnologia e Meio Ambiente, e o sistema purificador de água por osmose reversa 

da marca Gehaka, linha LXE, modelo OS10LXE.  

Em contato com o fornecedor do sistema de osmose reversa foi possível 

obter o orçamento para compra do equipamento da marca Gehaka, para que a 

análise de custos para troca pudesse ser avaliada. 

No estudo comparativo, avaliou-se o desempenho de ambos os 

equipamentos, determinando a produção de água purificada e a geração de 

efluente. Os tempos em que os equipamentos devem ser mantidos ligados para a 

produção semanal também foram determinados, bem como os gastos com água de 

ambos os purificadores. 

Como não foi possível analisar o equipamento OS10LXE em pleno 

funcionamento, o estudo foi realizado através da comparação dos dados obtidos 

pelo destilador do BIOTEC com aqueles determinados pelo manual do aparelho de 

osmose reversa. 

 

 



 
 

5 RESULTADOS E DISCUSSÕES 
 
 
5.1 ANÁLISE DO SISTEMA DE DESTILAÇÃO DO BIOTEC 
 
 
5.1.1 Manutenção do destilador 
 
 

As Figuras 3 e 4 mostram o interior do destilador do laboratório antes e depois 

da higienização do aparelho. 

 

 

Figura 3. Interior do destilador antes 

da higienização 

 

Figura 4. Interior do destilador após a 

higienização 



44 
 

Observando-se as figuras 3 e 4, é possível notar que já aparentemente a 

limpeza foi de grande importância para o destilador, visto a enorme camada de 

incrustação que foi retirada com a mesma. Abaixo, são apresentados os dados 

referentes aos experimentos realizados antes e depois da sanitização do 

equipamento e a avaliação numérica de sua eficácia. 

 
 
5.1.1.1 Apresentação de resultados coletados antes da higienização 
 
 

Na Tabela 1 estão apresentadas as médias obtidas a partir da coleta de 

dados do destilador antes da realização de sua higienização: 

 

Tabela 1. Dados médios coletados antes da higienização do destilador 

Vazão (L/h) Temperatura (ºC) 

Entrada  Água Destilada Efluente Água Destilada Efluente 

330,9 3,6 327,3 27,0 35,6 

280,6 3,7 276,9 26,8 36,8 

193,4 3,9 189,5 29,8 40,7 

148,0 4,0 144,0 31,8 46,1 

142,5 4,0 138,5 34,0 46,0 

 

As correlações entre vazão e temperatura da água destilada e do efluente, 

tendo como variável independente a vazão de entrada teórica estão apresentadas, 

respectivamente, como Figuras 5 e 6. 

Na Figura 5, aproximando-se os resultados para uma reta, foi possível obter 

valor de R² igual a 0,9797 para o modelo referente a água destilada e R² igual a 1 ao 

modelo referente ao efluente. As equações (3) e (4), para ambas as retas, são 

apresentadas a seguir: 

 

 

 

 

(3) 

(4) 



45 
 

0.0

0.5

1.0

1.5

2.0

2.5

3.0

3.5

4.0

4.5

5.0

0.0

50.0

100.0

150.0

200.0

250.0

300.0

350.0

100.0 150.0 200.0 250.0 300.0 350.0

V
a

z
ã

o
 d

e
 á

g
u

a
 d

e
s
ti
la

d
a

 (
L

/h
)

V
a

z
ã

o
 d

e
 e

fl
u

e
n

te
 (

L
/h

)

Vazão de alimentação do destilador (L/h)

 

Figura 5. Vazão de efluente (L/h) e de água destilada (L/h) em função da vazão de 

alimentação (L/h) antes da higienização do destilador 

 

20.0

25.0

30.0

35.0

40.0

45.0

50.0

100.0 150.0 200.0 250.0 300.0 350.0

T
e

m
p

e
ra

tu
ra

 d
e

 á
g
u

a
 d

e
s
ti
la

d
a

 (
ºC

);
te

m
p

e
ra

tu
ra

 
d

e
 e

fl
u

e
n

te
 (

ºC
)

Vazão de alimentação do destilador (L/h)

 

Figura 6. Temperatura do efluente (ºC) e da água destilada (ºC) em função da vazão 

de alimentação (L/h) antes da higienização do destilador 

 



46 
 

Já na Figura 6, os resultados de temperatura foram aproximados para 

equações de segundo grau, obtendo-se R² igual a 0,9593 para a água destilada e 

0,9924 para a temperatura do efluente. As equações (5) e (6) para as curvas são: 

 

 

 

 

 
 

5.1.1.2 Apresentação de resultados coletados depois da higienização 
 
 

Já as médias obtidas na coleta de dados do destilador após o processo de 

higienização são mostradas na Tabela 2. 

 

Tabela 2. Dados médios coletados depois da higienização do destilador 

Vazão (L/h) Temperatura (ºC) 

Entrada Água Destilada Efluente Água Destilada Efluente 

331,7 4,4 327,3 26,3 34,2 

281,4 4,5 276,9 26,7 35,0 

261,7 4,5 257,1 27,7 35,8 

184,6 4,6 180,0 29,0 40,5 

113,8 4,7 109,1 36,5 50,2 

 

Repetindo-se todo o procedimento adotado antes da manutenção do sistema 

de destilação, foram obtidos os gráficos de vazão e temperatura da água destilada e 

do efluente, tendo como variável independente a vazão de alimentação teórica, 

respectivamente, Figuras 7 e 8. 

Na Figura 7, novamente aproximando-se os resultados para uma reta, obteve-

se valor de R² igual a 0,9543 para o modelo referente a água destilada e R² igual a 1 

ao modelo referente ao efluente. As equações (7) e (8) são mostradas a seguir: 

 

(5) 

(6) 



47 
 

 

 

 

Para a Figura 8, os resultados de temperatura foram aproximados também 

para equações de segundo grau, obtendo-se R² igual a 0,9654 para a água destilada 

e 0,9972 para a temperatura do efluente. As equações (9) e (10) para as curvas são: 

 

 

 

 

 

4.0

4.1

4.2

4.3

4.4

4.5

4.6

4.7

4.8

4.9

5.0

0.0

50.0

100.0

150.0

200.0

250.0

300.0

350.0

100.0 150.0 200.0 250.0 300.0 350.0

V
a

z
ã

o
 d

e
 á

g
u

a
 d

e
s
ti
la

d
a

 (
L

/h
)

V
a

z
ã

o
 d

e
 e

fl
u

e
n

te
 (

L
/h

)

Vazão de alimentação do destilador (L/h)

 

Figura 7. Vazão de efluente (L/h) e de água destilada (L/h) em função da vazão de 

alimentação (L/h) depois da higienização do destilador 

 

(7) 

(8) 

(9) 

(10) 



48 
 

20.0

25.0

30.0

35.0

40.0

45.0

50.0

55.0

60.0

100.0 150.0 200.0 250.0 300.0 350.0

T
e

m
p

e
ra

tu
ra

 d
e

 á
g
u

a
 d

e
s
ti
la

d
a

 (
ºC

);
te

m
p

e
ra

tu
ra

 
d

e
 e

fl
u

e
n

te
 (

ºC
)

Vazão de alimentação do destilador (L/h)

 

Figura 8. Temperatura do efluente (ºC) e da água destilada (ºC) em função da vazão 

de alimentação (L/h) depois da higienização do destilador 

 
 
5.1.1.3 Discussão e comparação dos resultados coletados 
 
 

Inicialmente, é interessante observar que, em ambos os estados de 

manutenção, a produção de água destilada é maior para menores vazões de 

entrada. Justifica-se esta análise considerando que o processo de destilação 

envolve o aquecimento de água e, uma menor quantidade de água, será mais 

facilmente aquecida, levando à evaporação uma maior quantidade de água. 

Entretanto, é possível notar também que, por outro lado, vazões menores de 

água alimentada no destilador levam a uma piora significativa na troca de calor, visto 

que, nessas condições, a água destilada é produzida a temperaturas mais elevadas.  

Após sua evaporação, é necessário que a água destilada se condense 

novamente. Esta mudança de estado ocorrerá devido à troca de calor entre a água 

gerada e a água alimentada. Logo, quando a vazão de entrada é maior, a troca de 

calor será mais eficiente, já que haverá maior quantidade de água de resfriamento 

passando no purificador.  



49 
 

Já em relação aos modelos obtidos, observa-se que aqueles relacionados 

tanto à vazão quanto à temperatura da água destilada, antes e depois da sanitização 

do equipamento, não são tão bem ajustados aos dados quanto aqueles referentes 

ao efluente. Tal fato, observado pelo valor de R², deve-se à pequena variação entre 

os valores aferidos frente a grande variação de vazão de entrada, tornando um 

pouco mais complicado a adaptação dos dados à linha de tendência traçada. Como 

os dados para o efluente variam mais, torna-se mais fácil modelar a sua curva. 

A partir das equações para as curvas, extrapolando a vazão de alimentação 

para o intervalo sugerido pelo manual do fornecedor e avaliando comparativamente 

os dados de antes e depois da manutenção a cada 10 L/h, as Tabela 3 e 4, exibidas 

abaixo, foram obtidas. A Tabela 3 é referente a dados de vazão e eficiência de 

destilação, enquanto a Tabela 4 é concernente a dados de temperatura e redução e 

aumento de temperatura referentes, respectivamente, à água destilada e ao efluente 

com a manutenção, sendo possível avaliar a troca de calor. 

 

Tabela 3. Vazão (L/h) de água destilada e efluente e eficiência do processo de 

destilação antes e depois da limpeza do destilador 

Vazão (L/h) 
Eficiência de Destilação (%) 

Entrada 

(Esperada) 

Água Destilada Efluente 

Antes Depois Antes Depois Antes Depois Aumento 

120,0 4,1 4,7 115,9 115,3 3,4 3,9 15,2 

130,0 4,0 4,7 126,0 125,3 3,1 3,6 15,5 

140,0 4,0 4,7 136,0 135,3 2,9 3,3 15,8 

150,0 4,0 4,6 146,0 145,4 2,7 3,1 16,1 

160,0 4,0 4,6 156,0 155,4 2,5 2,9 16,4 

170,0 4,0 4,6 166,0 165,4 2,3 2,7 16,7 

180,0 3,9 4,6 176,1 175,4 2,2 2,6 16,9 

190,0 3,9 4,6 186,1 185,4 2,1 2,4 17,2 

200,0 3,9 4,6 196,1 195,4 1,9 2,3 17,5 

210,0 3,9 4,6 206,1 205,4 1,8 2,2 17,8 

220,0 3,9 4,6 216,1 215,4 1,8 2,1 18,1 

230,0 3,8 4,5 226,2 225,5 1,7 2,0 18,4 

240,0 3,8 4,5 236,2 235,5 1,6 1,9 18,8 



50 
 

Pelos dados exibidos na Tabela 3, nota-se que a eficiência de destilação pode 

aumentar consideravelmente apenas realizando a limpeza do aparelho purificador, 

podendo ser elevada em até 18% em relação ao equipamento não higienizado, 

considerando o intervalo previsto pelo fornecedor. Como foram eliminadas as 

incrustações presentes no destilador, o processo de aquecimento da água até sua 

evaporação tornou-se mais eficaz, visto que a água passa a entrar em contato direto 

com serpentina, fazendo com que o calor gerado pela mesma fosse melhor 

aproveitado para aquecer o fluido. 

 

Tabela 4. Temperatura (ºC) de água destilada e efluente antes e depois da limpeza 

do destilador 

Vazão 

(L/h) 
Temperatura (ºC) 

Entrada 

(Esperada) 

Água Destilada Efluente 

Antes Depois Redução (%) Antes Depois Aumento (%) 

120,0 35,6 35,6 0,0 48,7 49,3 1,2 

130,0 34,8 34,6 0,4 47,4 47,9 0,9 

140,0 34,0 33,7 0,8 46,2 46,6 0,7 

150,0 33,2 32,9 1,2 45,1 45,3 0,5 

160,0 32,6 32,1 1,6 44,0 44,1 0,4 

170,0 32,0 31,3 2,0 42,9 43,0 0,3 

180,0 31,4 30,7 2,5 41,9 42,0 0,2 

190,0 30,9 30,0 2,9 41,0 41,1 0,2 

200,0 30,5 29,5 3,4 40,2 40,3 0,2 

210,0 30,1 29,0 3,8 39,4 39,5 0,3 

220,0 29,8 28,6 4,3 38,6 38,8 0,4 

230,0 29,6 28,2 4,8 37,9 38,2 0,6 

240,0 29,4 27,9 5,2 37,3 37,6 0,9 

 

Já pela Tabela 4, percebe-se uma redução na temperatura da água destilada, 

bem como um aumento na temperatura do efluente após o processo de manutenção 

do aparelho. A explicação é similar àquela dada para o caso acima. Considerando 

que não há mais incrustações no equipamento, a troca de calor, entre a água 



51 
 

purificada e a água alimentada, também torna-se mais eficaz, pois o contato mais 

próximo entre as duas facilita a troca de calor. Dessa forma, ocorre também um leve 

aquecimento da água alimentada que leva, consequentemente, a alterações 

pequenas na temperatura do efluente. A redução de temperatura na água destilada 

é maior que o aumento provocado na água residual, visto que a segunda está 

presente em maior quantidade, necessitando de uma corrente maior de fluido 

aquecedor para esquentá-la indiretamente em proporções mais consideráveis. 

Conclui-se, portanto, que a limpeza do equipamento em intervalos constantes 

de tempo é essencial para alcançar melhores eficiências de destilação. Além disso, 

deve ser levado em conta que, maiores eficiências no processo, diminuem a perda 

de água residual, já que uma maior quantidade de água será purificada para o 

mesmo fluxo de água de alimentação. Ademais, como a água destilada necessária 

será produzida mais rapidamente, o equipamento ficará ligado por um tempo menor, 

gerando economias com água e energia. Logo, uma simples manutenção do 

aparelho, pode levar a vantagens ambientais e econômicas para a Escola de 

Engenharia. 

 
 
5.1.2 Otimização da vazão de alimentação 
 
 

Levando-se em consideração que o manual especifica que a vazão de 

alimentação deve estar entre 120 e 240 L/h, bem como que a água destilada deve 

sair a uma temperatura próxima a ambiente, optou-se por escolher uma vazão de 

entrada de água de 200 L/h. 

Tal vazão foi escolhida devido ao fato que, segundo o modelo criado para os 

dados coletados, a água purificada seria produzida a uma temperatura média de 

30ºC, se consideradas ambas as circunstâncias de manutenção do sistema de 

destilação, o que estaria apenas a 3ºC acima da temperatura de entrada da água, 

que foi avaliada em 27ºC pelo termopar utilizado. Além disso, não ocorreria perda 

significativa da eficiência de purificação da água, sendo esta de 1,9% e 2,3%, 

respectivamente, para antes e depois da higienização. 

Outrossim, a título de comparação, é relativamente simples trabalhar com 

uma vazão de 200 L/h, levando ainda a uma facilitação dos estudos seguintes. Logo, 



52 
 

a partir de então, todos os cálculos serão realizados com a vazão volumétrica de 

alimentação em 200 L/h, escolhida como vazão ótima de trabalho do destilador. 

 
 
5.1.3 Comparação com a eficiência especificada no manual 
 
 

A Tabela 5 informa os valores de vazão de água destilada produzidos antes e 

depois da sanitização, e a vazão teórica especificada no manual para uma vazão 

para uma vazão de alimentação de 200 L/h. 

 

Tabela 5. Vazão de água destilada produzida antes e depois da sanitização, e a 

produção teórica referente à vazão de entrada igual a 200 L/h 

Vazão (L/h) 

Entrada 

(Esperada) 

Água Destilada 

Antes Depois Teórico 

200,0 3,9 4,6 5,0 

 

Através da Tabela 5, pode-se perceber que, mesmo após a higienização do 

aparelho de destilação, sua produção de água destilada ainda é menor que aquela 

estipulada pelo manual. Entretanto, avaliando-se a eficiência em cada um dos 

casos, observa-se ser de 1,9% para o aparelho antes da manutenção, 2,3% depois 

da manutenção e 2,5% para a produção teórica, o que numericamente já indica o 

quanto a higienização do equipamento pode ser útil.  

Comparando o destilador sem manutenção com os valores teóricos presentes 

no manual, observa-se um decréscimo de 22,0% em sua eficiência, enquanto o 

decréscimo é de apenas 8,4% quando o destilador é avaliado em seu caso de 

manutenção realizada. Diante deste comparativo, ainda é possível perceber um 

aumento de 17,5% na eficácia do aparelho quando sua manutenção é realizada 

adequadamente, valor bastante considerável, que pode levar a gastos com água 

muito superiores àqueles, de fato, necessários. 

 
 
5.1.4 Economia Mensal Gerada com a Higienização Constante do Equipamento 
 
 



53 
 

Fixando-se a vazão de alimentação em 200 L/h, realizou-se um estudo 

comparativo de custos gerados com a água e esgoto pelo funcionamento do 

equipamento sem e com manutenção constante. 

Na Tabela 6, estão apresentados resumidamente os dados referentes à 

produção de água destilada e à geração de água residual para a vazão de entrada 

determinada. 

O destilador do BIOTEC é ligado apenas uma vez por semana para uma 

produção de 20 litros de água purificada. Os gastos com água e esgoto podem ser 

divididos para melhor entendimento em três etapas: 

1. Momento anterior ao início da produção de água destilada; 

2. Durante a produção de água destilada; 

3. Momento posterior ao término da produção semanal. 

No primeiro momento, através de análises, verificou-se que o destilador do 

laboratório leva aproximadamente 6 minutos para geração da primeira gota de água 

destilada. Entretanto, sabe-se que nessa situação, o fluxo de água de alimentação já 

está ligado e, como não ocorre produção, toda a água gerada sai como efluente. 

Logo, gera-se aqui um volume aproximado de 20 litros de água residual para ambos 

os casos. 

Já no terceiro momento, sabe-se que o destilador do BIOTEC fica ligado 

aproximadamente uma hora para que ocorra seu resfriamento após a conclusão da 

produção semanal. Logo, são despejados 200 litros de água residual na rede de 

esgoto, já que o equipamento se encontra desligado, não podendo ocorrer a 

geração de água purificada. 

No segundo momento, quando a água destilada está sendo gerada, varia-se 

a quantidade de água residual formada com a manutenção do equipamento devido 

ao fato de que em cada uma das circunstâncias o aparelho ficará ligado por um 

tempo determinado. 

Na Tabela 6 são indicados os tempos de funcionamento em cada uma das 

condições avaliadas. Nota-se que a manutenção do equipamento diminui o tempo 

de funcionamento do aparelho consideravelmente, chegando a 15% de redução. 

Calculando-se o volume de água residual gerado semanalmente durante a 

produção de água destilada, somando-se ao volume de água destilada produzida e 

aos volumes de efluente obtidos nos momentos 1 e 3, atinge-se o volume total de 



54 
 

água necessário para funcionamento semanal do destilador. Na Tabela 6, os 

volumes totais mensais de água requerida são apresentados. 

Pode-se notar uma economia de 612,3 litros de água mensalmente apenas 

com a realização constante de uma higienização, o que significa reduzir em 12,5% o 

volume de água inevitável para o purificador. 

Considerando que um ser humano necessita de 200 litros de água por dia 

para viver confortavelmente (SABESP, 2016), o volume mensal gerado pelo 

destilador antes da manutenção seria suficiente para que uma pessoa sobrevivesse 

por 25 dias, tempo reduzido para 22 dias quando analisado o volume despendido 

realizando-se uma manutenção no purificador. 

Em termos de custo para a universidade, partindo-se do princípio de que a 

Escola de Engenharia consome um volume acima de 15 m³ de água por mês, 

gerando um valor de R$ 17,2366/m³ de água e esgoto, são obtidos os gastos com o 

destilador expressos na Tabela 6. 

 

Tabela 6. Comparação do destilador QUIMIS Q341-25 antes e depois de sua 

higienização 

Critério 
Antes da 

Limpeza 

Depois da 

Limpeza 

Vazão de Água Destilada (L/h) 3,9 4,6 

Vazão de Efluente (L/h) 196,1 195,4 

Tempo de funcionamento semanal (h) 5,1 4,4 

Volume de água mensal utilizado (L) 4983,8 4371,5 

Custo total mensal com água e esgoto para 

funcionamento (R$) 
85,90 75,35 

 

Percebe-se que, em termos econômicos, não há ganho significativo para a 

Escola de Engenharia realizar a limpeza constante do equipamento, já que a 

redução de custos é pequena, de apenas R$ 10,55 por mês. Entretanto, o impacto 

ambiental gerado é considerável devido ao fato de que uma simples ação pode levar 

à preservação de 600 litros mensais que poderão ser usados para fins que requerem 

uma melhor qualidade da água. 



55 
 

Diante do exposto, sugere-se que seja realizada uma manutenção anual do 

sistema de destilação em oposição à manutenção quinzenal proposta pelo 

fornecedor. A execução anual da higienização do equipamento surgiria como uma 

forma de equilíbrio entre a pequena economia gerada em termos de custo e a 

grande quantidade de água racionada mensalmente. 

 
 
5.1.5 Análise da Qualidade do Efluente Gerado pelo Destilador 
 
 

As análises físico-químicas realizadas com o efluente do destilador e com a 

água da torneira do laboratório avaliado estão apresentadas na Tabela 7, assim 

como os valores máximos permitidos pela Portaria 2914/2011 do Ministério da 

Saúde. 

 

Tabela 7. Resultados e comparações para as análises físico-químicas 

Análises 
Alimentação do 

Destilador 
Efluente Portaria 2914/11 

pH 7,27 7,64 6,0 - 9,5 

Dureza total (mg/L) 18,0 21,0 0 - 500 

Dureza parcial em 

Ca2+ (mg/L) 
12,0 12,0 - 

Condutividade 

(µS/cm) 
102 100 - 

 

Com relação a condutividade, nota-se numericamente leve decréscimo, o 

qual, considerando as margens de erro das medidas, provavelmente está associado 

à eliminação do dióxido de carbono solubilizado na água de alimentação, o qual 

poderia por hidrólise gerar carbonatos; deve-se ainda considerar que o dióxido de 

carbono dissolvido e remanescente do aquecimento pode, após ser convertido pela 

água em carbonato, precipitar com cátions presentes. Cabe salientar que, não tendo 

sido realizadas exatamente no momento da obtenção, as amostras foram 

preservadas em frascos fechados e com volume morto extremamente pequeno, 

visando minimizar nova partição de CO2 do volume morto para a amostra, ou seja, 



56 
 

os frascos foram guardados em recipiente completamente preenchidos pela amostra 

e hermeticamente fechados. 

Paralelamente pode-se fazer uma inferência com base à água de alimentação 

esperada pelo fabricante, que menciona eficiência do processo para valores de 

condutividade de até 300 µS/cm, valor três vezes mais alto do observado, o que, 

associado ao baixo rendimento do processo, explica em parte a ínfima variação 

entre alimentação e efluente.  

Observa-se que tal tendência não se revela com relação às durezas 

determinadas, o que pode ser explicado pelas limitações em sensibilidade e 

exatidão dos procedimentos o que associado ao baixo rendimento mensurado, 

podem ser considerados em conformidade, sendo que o leve incremento observado 

nas determinações de dureza se deve ao fato da própria destilação (um baixo 

rendimento implica em um menor fator de concentração, refletindo em leve aumento 

nos valores de dureza). 

Em suma, ao comparar os resultados das análises físico-químicas do efluente 

e da água da torneira observa-se que o processo de destilação não altera as 

características básicas da água residual, isso deve-se ao fato do volume de água 

destilada gerado ser pequeno se comparado ao volume de água necessária na 

alimentação.  

Também pode-se concluir que o efluente gerado pelo destilador possui total 

capacidade de ser reaproveitado em um sistema de água não potável, uma vez que 

se enquadra dentro dos padrões de qualidade da Portaria 2914/11.  

 
 
5.2 ANÁLISE DE VIABILIDADE TÉCNICA E ECONÔMICA 
 
 
5.2.1 Implementação de controle da vazão da água de alimentação 
 
 

Um método simples para ter o controle da vazão na entrada do destilador, 

dentro da faixa pelo fabricante, seria a instalação de uma válvula controladora de 

vazão (2) depois do registro que permite a passagem de água para o aparelho (1) 

como é ilustrado na Figura 9 (NAKAGAWA et al., 2009). 

 



57 
 

 

Figura 9. Croqui da implantação da válvula controladora da vazão de alimentação 

do destilador 

FONTE: NAKAGAWA et al., 2009 

 

Desta forma, considerando-se o pior dos casos, onde a vazão de água na 

alimentação seria 300 L/h, valor máximo obtido sem que tenha saída de excesso 

(pelo ladrão) e 200 L/h, a vazão ótima, faz-se comparativo dos custos gerados com 

água e esgoto do equipamento sem e com a válvula.  

Na Tabela 8, apresenta-se uma comparação do processo de destilação antes 

e depois da instalação da válvula. Para tal, foi considerado o tempo que o destilador 

deveria ficar ligado para a produção de 20 litros de água destilada e também pode 

ser observado o consumo total mensal de água, considerando o volume descartado 

antes e depois da produção de água destilada. 

Além disso, os custos com água dispensada mensalmente pelo equipamento 

em ambos os casos analisados, considerando a taxa cobrada igual a R$ 

17,2366/m3, também é exposto na Tabela 8. 

 



58 
 

Tabela 8. Comparação entre o funcionamento do sistema de destilação sem e com 

válvula 

Critério Sem Válvula Com Válvula 

Vazão de água destilada (L/h) 3,7 3,9 

Vazão de efluente (L/h) 296,3 196,1 

Tempo de funcionamento semanal 
(h) 

5,42 5,13 

Volume de água mensal utilizado 
(L) 

7826,2 4983,8 

Custo total mensal com água para 
funcionamento (R$) 

134,9 85,9 

Tempo (dias) que um ser humano 
pode viver de acordo com o 

consumo de água do destilador* 
39 25 

*Padrão de consumo brasileiro (200 L/hab dia) segundo a SABESP (2016). 

 

Pode-se observar que o tempo de funcionamento do destilador é reduzido em 

5,4% ao adicionar-se um sistema de controle de vazão na alimentação do destilador. 

Observa-se também uma diminuição de 2842,4 litros no consumo de água pelo 

destilador por mês o que, em termos de custos, traria uma economia de R$ 49,00.  

Sendo o valor da válvula globo R$60,54 (MERCADO LIVRE, 2016), a 

aquisição desse dispositivo seria paga em apenas dois meses apenas com o valor 

economizado com a conta de água. 

Dentro de cinco anos, seriam gastos com a compra da válvula citada e com 

água e esgoto um total de R$ 5214,79, enquanto o sistema de destilação, nas 

condições analisadas, chegaria a um custo para a UFF de R$ 8093,80. Já a longo 

prazo, 10 anos, o investimento para aquisição da válvula e pagamento da conta de 

água e esgoto seria de R$ 10369,05, enquanto, na condição atual, os gastos 

poderiam chegar à R$ 16187,61. 

Ainda que a manutenção do sistema de controle de vazão da água de 

alimentação do destilador seja necessária, o benefício econômico não é o único 

ponto positivo do investimento, o benefício socioambiental é ainda mais notável ao 

se observar o aproveitamento para fins humanos com a água desperdiçada 

mensalmente pelo processo, como é apresentado na Tabela 8. A regulagem da 

vazão na alimentação do destilador faz com que a redução no consumo deixe 

disponível um volume de água usado por uma pessoa em cerca de 14 dias. 



59 
 

Como a válvula globo mencionada não faz a medição automática da vazão, 

para sua instalação, dever-se-ia realizar um estudo da posição adequada que a 

mesma deve ser mantida para atingir a vazão otimizada do projeto. Além disso, uma 

outra possível alternativa a ser implementada consiste em relacionar a angulação de 

abertura do próprio registro com a vazão de operação. Tal estratégia, embora 

limitada, pode ser viável desde que um estudo prévio ao longo de diferentes dias da 

semana e turnos de trabalho seja realizado com objetivo de fornecer maior exatidão 

na relação angulação de abertura versus vazão de operação. 

 
 
5.2.2 Instalação de um sistema de reaproveitamento de água 
 
 

Nesta parte do trabalho, foi estudada a instalação de um sistema para 

reutilizar o efluente do destilador, evitando assim seu desperdício. Esse efluente 

poderá ser reaproveitado no próprio BIOTEC, na lavagem de vidrarias e nos 

experimentos que não requerem água com alto grau de pureza. Para isso, todos os 

cálculos foram baseados no volume de água desperdiçada após a instalação da 

válvula controladora da vazão de alimentação do destilador. 

Primeiramente foi observado o melhor posicionamento para as caixas d’água 

para assim fazer o dimensionamento e o levantamento dos materiais necessários 

para uma implantação adequada do projeto. A Figura 10 apresenta uma imagem do 

BIOTEC em que são evidenciados os espaços disponíveis para implementação do 

sistema de reuso de água. A Tabela 9 apresenta as dimensões dos espaços inferior 

e superior onde deverão ser implementados dois reservatórios para armazenamento 

de água. 

 

Tabela 9. Dimensões dos espaços inferior e superior 

Dimensões Totais Altura (m) Comprimento (m) Largura (m) 

Espaço Inferior 0,45 1,00 0,60 

Espaço Superior 0,68 1,00 1,10 

 

Ao espaço superior, acrescentou-se em sua largura uma extensão de 50 cm 

para possibilitar um maior armazenamento de água. Assim sendo, para viabilizar o 

projeto proposto o aumento do espaço superior tornar-se-ia necessário. 



60 
 

A Figura 11, por sua vez, mostra detalhadamente o processo no qual a água 

dispensada pelo aparelho escoará por gravidade até um reservatório primário, a 

partir de onde será bombeada em direção ao reservatório superior. O retorno da 

água para a parte interna do laboratório ocorrerá também sob ação da gravidade até 

uma torneira instalada na pia do BIOTEC.  

Na Figura 11, as dimensões referentes aos reservatórios superior e inferior já 

apresentam a devida folga em relação ao espaço existente, bem como a superfície 

inferior já inclui um local para a instalação da bomba requerida pelo projeto. Nos 

ambientes disponíveis, seria possível a instalação de um reservatório de 160 litros 

na parte inferior e de 640 litros na parte superior que, supondo um volume livre de 

10%, seriam suficientes para o armazenamento de 144 L na parte inferior e 576 L na 

parte superior. Outra suposição considerada é que a água do reservatório superior é 

a que, de fato, seria utilizada no laboratório, visto que o reservatório inferior serviria 

apenas como armazenamento temporário para a bomba fazer a sucção da água. 

 

 

Figura 10. Imagem do BIOTEC, evidenciando os espaços existentes para 

implementação do sistema de reuso de água 



61 
 

 

 

Figura 11. Croqui do sistema de reuso do efluente do destilador 

 

Com a listagem dos materiais necessários para instalação do projeto foi 

possível avaliar os custos de sua implantação, como é exposto na Tabela 10. 

Para o estudo de viabilidade técnica e econômica do sistema de reuso da 

água desperdiçada pelo destilador, considerou-se ainda a instalação da válvula 

reguladora da vazão de alimentação e o consumo referente ao aparelho sem 

higienização. Para a produção semanal de 20 litros de água destilada, observa-se o 

consumo de água mensal sem (4983,8 L) e com (2679,8 L) a implementação do 

sistema de reuso, baseando-se no volume total para armazenamento de água, de 

576 L semanais. 

 

 



62 
 

Tabela 10. Custo dos materiais para implantação do projeto de reuso de água 

(MERCADO LIVRE, 2016) 

Equipamentos Tipo Quantidade 
Preço Por 

Unidade (R$) 

Preço Total 

(R$) 

Torneira 

plástica 
3/4" 1 4,19 4,19 

Fita Veda 

Rosca 

12 mm X 50 

m Vonder 
1 6,28 6,28 

Tee em PVC  3/4" 4 3,00 12,00 

Bomba Jet 40 Ferrari 1 333,75 333,75 

Adaptador de 

mangueira 
3/4' 2 2,00 4,00 

Adesivo 

Aquatherm 

Para tubos 

Tigre 
1 21,00 21,00 

Tubos de PVC 
15 mm Tigre 3 

m 
3 23,90 71,70 

Boia de Nível 3/4" Tigre 2 16,90 33,80 

Ladrão 3/4" Sanifix 2 5,90 11,80 

Reservatório 

Inferior* 
100 L Fortlev 1 160,00 129,00 

Reservatório 

Superior* 
500 L Fortlev 1 188,51 188,51 

Total 816,03 

*Como não existem no mercado caixas d’água nos tamanhos pré-definidos neste projeto, avaliou-se o 

custo do projeto através do preço de reservatórios menores que aqueles estipulados. 

 

Após a implantação do projeto cerca de 46% da demanda semanal poderá 

ser reaproveitada, totalizando um volume economizado de 2304 L por mês. 

Considerando o custo institucional de R$ 17,2366/m3 de água tratada consumida, a 

economia gerada após o projeto seria cerca de R$ 39,70, como é mostrado na 

Tabela 11.  

 



63 
 

Tabela 11. Custo total da água consumida antes e depois da implantação do projeto 

e total economizado 

Custo Total Mensal Com Água (R$) 
Economia em R$ Com o Projeto 

Sem o Projeto Com o Projeto 

85,9 46,2 39,7 

 

Logo, o custo da implantação do sistema de reaproveitamento seria pago em 

aproximadamente 21 meses, apenas com a economia na fatura de água e esgoto, 

tornando-o totalmente viável. 

Considerando ainda, a curto prazo, ou seja, em cinco anos, a UFF 

necessitaria de um total de R$ 3587,50 para a sua compra e seus gastos com água 

e esgoto, enquanto o sistema de destilação, nas condições analisadas, chegaria a 

um custo de R$ 5154,25. Já a longo prazo, estipulado como 10 anos, o sistema de 

reaproveitamento de água necessitaria de um investimento por parte da UFF de R$ 

6358,96 para a sua aquisição e seus gastos com água e esgoto em oposição ao 

valor de R$ 10308,51 despendidos caso a água do destilador não seja 

reaproveitada. Observa-se, assim, uma redução de custos significativa, porém é 

válido lembrar que o valor economizado possivelmente seria menor do que o 

calculado no reuso de água uma vez que a bomba requer energia para o seu 

funcionamento e esse gasto não foi considerado. 

Entretanto, é importante lembrar que da maneira como foi projetado, no 

espaço existente no BIOTEC, apenas 46% da água residual do destilador poderia 

ser reaproveitada, gerando ainda um efluente de mais de 2000 litros mensais, 

quantidade que poderia ser utilizada por uma pessoa durante 11 dias, o que ainda 

torna o desperdício notável. 

Diante da situação, uma outra alternativa para aumentar o volume de água 

reutilizada seria colocar o destilador em um andar mais elevado do Bloco E. 

Seguindo-se por essa possibilidade, um ou mais reservatórios de água poderiam ser 

implementados nos andares inferiores ao do sistema de destilação e, assim, através 

de uma tubulação mais extensa, essa água poderia ser distribuída não apenas para 

o BIOTEC, mas também para outros laboratórios da Escola de Engenharia para ser 

utilizada da mesma forma em fins menos nobres. Ademais, tal estratégia tornaria 

desnecessária a implementação de uma bomba, visto que a água escoaria apenas 



64 
 

com a gravidade, diminuindo-se ainda os custos com o projeto. Entretanto, a 

implementação do projeto, tal como proposto, demandaria a resolução de questões 

burocráticas no prédio, já que a mudança de ambiente do destilador deveria passar 

pela aprovação do responsável pelo local que o equipamento fosse colocado. 

Por fim, é importante lembrar que, independente da forma como o sistema de 

reuso de água seria implementado, a conscientização dos usuários quanto a 

qualidade da água deverá ser realizada. Como a água de reuso não será a única 

opção de uso no laboratório, já que a torneira de água proveniente da rede de 

distribuição da concessionária Águas de Niterói continuará instalada, as pessoas só 

farão o seu uso caso estejam instruídas corretamente. Caso contrário, se o projeto 

for executado e a água de reuso não for utilizada, todos os custos terão sido em vão 

e o desperdício de água continuará acontecendo do mesmo modo.  

 
 
5.2.3 Aquisição de um sistema purificador por osmose reversa 
 
 

Para o estudo de viabilidade técnica e econômica do sistema purificador por 

osmose reversa, devido à falta de conhecimento de um local onde pudesse ser 

realizado um estudo prático sobre aparelho, adotou-se neste trabalho as condições 

ideais estimadas pelo manual do produto. 

Comparou-se, primeiramente, em termos técnicos, a possibilidade de se 

substituir um equipamento de destilação por um de purificação por osmose reversa. 

Concluiu-se que, como as águas produzidas por ambos são semelhantes, é possível 

substituir um equipamento por outro. 

Para a análise econômica, os cálculos serão realizados baseando-se na 

produção semanal de água purificada requerida pelos laboratórios da UFF, de 20 L. 

A vazão de entrada de água no destilador foi fixada em 200 L/h, enquanto a vazão 

de alimentação do purificador por osmose reversa foi fixada em 20 L/h, de acordo 

com o manual do produto que determina que a mesma deve estar entre 20 L/h e 30 

L/h para uma produção de água destilada de 10 L/h e 15 L/h, respectivamente.  

Adotou-se a vazão menor para título de comparação visando obter os 

resultados para o pior cenário, já que nessa vazão de entrada, o equipamento ficará 

ligado por um tempo superior. Entretanto, de ambas as formas, a razão entre a água 

destilada produzida e a vazão de entrada é de 1 L/h para 2 L/h, levando-nos a uma 



65 
 

eficiência de purificação de 50%, elevada se comparada ao destilador, que, quando 

não higienizado, é de apenas 1,9%. Comparando-se a eficácia dos aparelhos, há um 

aumento de 2465% na eficiência com a aquisição da osmose reversa. 

Na Tabela 12, estão apresentados resumidamente os dados referentes à 

produção de água purificada e geração de água residual para a vazão de entrada 

determinada provenientes dos dois sistemas de purificação. 

Novamente, devido às etapas de funcionamento do destilador, antes do início 

da sua produção e após o término, são perdidos na rede de esgoto um volume 

aproximado de 220 litros de água semanalmente. Enquanto isso, no aparelho por 

osmose reversa não ocorre esta perda de água, visto que, assim que é ligado, o 

mesmo já inicia sua produção e, após o término, não há nenhuma restrição quanto a 

contínua passagem de água pelo equipamento para não ocorrer sua queima por 

aquecimento (PIMENTA et al., 2009). 

Durante a produção de água purificada, ocorre perda de água residual em 

ambos os equipamentos, que é determinada pelo tempo que cada um opera. Na 

Tabela 12, estão apresentados também os tempos de funcionamento dos 

equipamentos. 

Observa-se uma redução de 61% no tempo em que o aparelho de osmose 

reversa fica ligado se comparado ao sistema de destilação. 

Para obtenção do volume de água semanal gasto por cada aparelho, 

somaram-se os volumes de água residual e água purificada para ambos, além de 

acrescentar os volumes de água inicial e final da produção de água destilada ao 

volume total despendido pelo destilador. Na Tabela 12, estão apresentados os 

volumes totais mensais de água necessários para o funcionamento de ambos os 

equipamentos.  

É significativa a economia de água realizada quando se compara os 

equipamentos de destilação e de osmose reversa para produção de água purificada.  

É verificada uma economia de 4823,8 litros de água mensalmente, o que 

corresponde a uma redução de 96,8% do volume total. Obviamente, deve-se levar 

em consideração que um equipamento está sendo analisado na prática e outro está 

sendo avaliado pelos dados teóricos fornecidos pelo manual. Logo, a diferença é 

possivelmente menor do que a calculada. Entretanto, esse decréscimo não deverá 

ser muito significativo em vista da diferença entre os volumes gerados. Além disso, 

deve-se avaliar que a Escola de Engenharia já possui o sistema purificador por 



66 
 

destilação. Para que fosse possível obter tal diferença de valores, o equipamento 

por osmose reversa deveria ser adquirido para possível troca. 

Em termos de custo para a universidade, partindo-se novamente da 

suposição de que a Escola de Engenharia consome um volume mensal acima de 15 

m³ de água, pagando um valor de R$ 17,2366/m³ de água e esgoto, são obtidos os 

gastos com o destilador e com o aparelho de osmose reversa expressos na Tabela 

12. 

 

Tabela 12. Comparação entre os sistemas purificadores de água por destilação e 

por osmose reversa 

Critério 
Destilador 

QUIMIS Q341-25 

Osmose Reversa 

GEHAKA OSLXE10 

Vazão de Água Destilada (L/h) 3,9 10,0 

Vazão de Efluente (L/h) 196,1 10,0 

Tempo de funcionamento semanal 

(h) 
5,1 2,0 

Volume de água mensal utilizado (L) 4983,8 160,0 

Custo total mensal com água e 

esgoto para funcionamento (R$) 
85,90 2,76 

 

Através de contato com o fornecedor do equipamento de osmose reversa 

descobriu-se que o preço do modelo OS10LXE é de R$ 4390,00. 

Com a economia gerada pela redução no consumo de água, de R$ 83,15 a 

cada mês, seria possível pagar o investimento em 4,5 anos. Deve-se levar em conta 

que ambos os equipamentos demandam energia e manutenção para o 

funcionamento e nenhum dos dois fatores foram inclusos na análise de viabilidade 

econômica para a aquisição de um novo equipamento de purificação de água. 

Além disso, considerando-se que o sistema de purificação seja adquirido, a 

curto prazo, ou seja, em cinco anos, necessitaria de R$ 4555,47 para a sua compra 

e seus gastos com água e esgoto, enquanto o sistema de destilação, nas condições 

analisadas, chegaria a um custo para a UFF de R$ 5154,25. Por outro lado, a um 

longo prazo de dez anos, seriam necessários R$ 4720,94 para a compra e gastos 



67 
 

com água e esgoto referentes à osmose reversa, enquanto o destilador demandaria 

R$ 10308,51 da UFF. 

Percebe-se que em cinco anos, a redução dos gastos com o equipamento de 

osmose reversa é pequeno se comparado àquele requerido pelo destilador já 

existente no BIOTEC. Tal fato se dá devido ao alto custo do equipamento purificador 

por osmose reversa. Entretanto, o tempo para pagamento do equipamento visando 

sua aquisição torna-se relativamente curto, quando analisados os gastos a longo 

prazo, e os benefícios econômicos e ambientais gerados devido à aquisição do 

equipamento de osmose reversa mostram-se consideráveis. Ainda que os custos 

com a manutenção necessária na osmose reversa sejam maiores, o investimento 

valeria a pena visto que o gasto total com o destilador cobriria, inclusive, a compra 

de um segundo purificador por osmose reversa dentro do prazo total verificado. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

6 CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES 
 
 
6.1 CONCLUSÕES 
 
 

Com a realização do presente trabalho foi possível concluir que a instalação 

de uma válvula controladora na alimentação do destilador deve ser feita 

imediatamente, visto que o volume total de água racionalizado pode chegar a 

aproximadamente 2842,4 litros mensais. Além disso, em termos econômicos, tal 

aquisição seria paga em um tempo bastante curto (2 meses) e poderia gerar uma 

redução de custos com água e esgoto de até R$ 5818,56 em dez anos. 

Através das análises físico-químicas do efluente do destilador pôde-se 

observar uma total capacidade de seu reuso em um sistema de água não potável.  

Diante disso, foram realizados estudos para projeção de uma estratégia de 

reaproveitamento da água dispensada pelo destilador. No espaço existente para 

implementação do projeto no BIOTEC, calculou-se que 46% da água, que 

atualmente é despejada diretamente na rede de esgoto, poderia ser reutilizada. O 

gasto inicial com a construção poderia ser pago em 21 meses e a economia futura 

(10 anos) seria de R$ 3950,75, além daquela já citada para aquisição de uma 

válvula. 

Ademais, a título de comparação, outra alternativa estudada foi a substituição 

do destilador por um aparelho de osmose reversa. Em termos técnicos, ambos os 

equipamentos produzem semelhantes águas purificadas. Já em termos econômicos, 

a obtenção do equipamento seria paga em 53 meses (4,5 anos), apenas 

considerando-se o valor economizado com água e esgoto. Entretanto, a longo prazo, 

estipulado de 10 anos, o equipamento geraria uma economia total de R$ 5587,56. 



69 
 

Mais impressionante ainda é a redução mensal no consumo de água, que pode 

chegar a 96% se comparada ao sistema de destilação. 

Apesar do tempo para pagar o equipamento de osmose reversa ser 36 meses 

(3 anos) a mais que o necessário para pagar a implantação do projeto de 

reaproveitamento de água, pode-se observar que, a longo prazo, sua aquisição 

torna-se mais viável, já que traz benefícios não apenas econômicos, mas também 

ambientais, visto que a osmose reversa demanda uma menor quantidade de água 

para seu funcionamento. Ainda que os custos com a manutenção necessária na 

osmose reversa sejam maiores, o investimento valeria a pena visto que o gasto total 

com o destilador cobriria, inclusive, a compra de um segundo purificador por osmose 

reversa dentro do prazo analisado. 

Entretanto, caso se opte por continuar com a produção de água purificada 

pelo destilador já existente, recomenda-se a higienização do aparelho, uma vez que 

a eficiência do equipamento pode aumentar 17,5% para uma vazão de alimentação 

de 200 L/h, levando a uma preservação de aproximadamente 600 litros mensais de 

água. Assim, aconselha-se a execução anual da higienização do equipamento em 

contrapartida à manutenção quinzenal proposta pelo manual como uma forma de 

equilíbrio entre a pequena economia gerada em termos de custo e a grande 

quantidade de água racionada mensalmente. Além disso, a produção semanal de 

água destilada requerida pela instituição de 20 litros é pequena, não sendo 

necessária uma manutenção tão constante do equipamento. 

Por fim, é importante lembrar que, caso o projeto de reuso de água seja 

implementado, é essencial a realização de um programa de conscientização dos 

usuários quanto a qualidade da água reaproveitada. 

 
 
6.2 RECOMENDAÇÕES 
 
 

Uma forma de reutilizar 100% da água residual do destilador seria estudar a 

possibilidade de se colocar o equipamento em um andar mais elevado do Bloco E da 

Escola de Engenharia. Seguindo-se por essa possibilidade, um ou mais 

reservatórios de água poderiam ser implementados nos andares inferiores ao do 

sistema de destilação e, assim, através de uma tubulação mais extensa, essa água 

poderia ser distribuída não apenas para o BIOTEC, mas também para outros 



70 
 

laboratórios da Escola de Engenharia para ser utilizada da mesma forma em fins 

menos nobres.  

Ademais, tal estratégia tornaria desnecessária a implementação de uma 

bomba, visto que a água escoaria apenas com a gravidade, diminuindo-se ainda os 

custos com o projeto. Entretanto, a implementação do projeto, tal como proposto, 

demandaria a resolução de questões burocráticas no prédio, já que a mudança de 

ambiente do destilador deveria passar pela aprovação do responsável pelo local que 

o equipamento fosse colocado. Diante do exposto, recomenda-se para futuros 

estudos a viabilidade de colocar o destilador em outro laboratório existente no bloco. 

Por outro lado, caso a compra da osmose reversa possa ser concretizada, 

recomenda-se também a realização de um estudo mais aprofundado sobre o 

equipamento, avaliando-se custos extras com instalação, manutenção e consumo de 

energia em comparação com aqueles gastos com o destilador, além da possibilidade 

de reaproveitamento da água despejada pelo aparelho, ainda que seja uma pequena 

quantidade. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

7 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 
 
 
ABES, Associação Brasileira de Engenharia Sanitária e Ambiental. Reuso de Água 
nas Crises Hídricas e Oportunidades no Brasil. São Paulo, outubro 2015. 
 

ANA, Agência Nacional De Águas; CEBDS, Conselho Empresarial Brasileiro Para o 
Desenvolvimento Sustentável; WBCSD, World Business Council for Sustainable 
Development. Fatos e Tendências. 2ª edição. Brasília, set. 2009. 
 

ASANO, T.; BURTON, F. L.; LEVERENZ, H. L.; TSUCHIHASHI, R.; 
TCHOBANOGLOUS, G. Water reuse, issues, technologies, and applications. Nova 
York: McGraw-Hill, 2007, p. 1569-1574. Disponível em:&amp;lt;www.books.google.com.br&gt; 
Acesso em 04 agosto 2015. 
 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 13969: Tanques 
Sépticos – Unidades de Tratamento Complementar e Disposição Final dos Efluentes 
Líquidos – Projeto, Construção e Operação. Rio de Janeiro, 1997. 
 

BACCAN, N. A.; ANDRADE, J. C.; COUTINHO, O. S.; BARONE, J. S. Química 
Analítica Quantitativa Elementar. 1ª edição. São Paulo: Edgard Blucher, 1979. 245p. 
 

BORSOI, Z. M. F.; TORRES, S. D. A. A Política de Recursos Hídricos no Brasil. 
Revista do BNDES, Rio de Janeiro, v. 4, n. 8, p. 143-166, dez. 1997. 
 

BRASIL. Lei Federal nº 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Institui a Política Nacional 
de Recursos Hídricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos 
Hídricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da Constituição Federal, e altera o art. 
1 da Lei nº 8.001, de 13 de março de 1990, que modificou a Lei nº 7990, de 28 de 
dezembro de 1989. Diário Oficial da União, Brasília, DF, janeiro de 1997. 
 

BRASIL. Ministério do Meio Ambiente. Conselho Nacional de Recursos Hídricos. 
Resolução Nº54 de 28 de novembro de 2005. Estabelece modalidades, diretrizes e 
critérios gerais para a prática de reuso direto não potável e dá outras providências.  
Diário Oficial da União, Brasília, 09/03/2006. Disponível em: 
http://www.aesa.pb.gov.br/. Acesso em: 15 julho 2015. 



72 
 

BREGA FILHO, D.; MANCUSO, P. C. S. Conceito de Reuso de Água. In: 
MANCUSO, P. C. S.; SANTOS, H. F. Reuso de Água. 1ª ed. São Paulo: Manole, 
2003, 591p, p. 21-36. 
 

CARLI, L. N.; CONTO, S. M.; BEAL, L. L.; PESSIN, N. Racionalização do Uso da 
Água em Uma Instituição de Ensino Superior – Estudo de Caso da Universidade de 
Caxias do Sul. Revista de Gestão Ambiental e Sustentabilidade. São Paulo, v. 2, n. 
1, p. 143-165, jan./jun. 2013. 
 

CETESB – Companhia de Ambiental do Estado de São Paulo. Reuso de Água. 
Disponível em:&amp;lt;http://aguasinteriores.cetesb.sp.gov.br/&gt; Acesso em: 17 agosto 
2015. 
 

CORRÊA, J. C. S. Reuso de água. Uberlândia, 2014. 29f. Monografia de graduação 
do curso de Engenharia Química - Universidade Federal de Uberlândia. Uberlândia, 
Minas Gerais, 2014. 
 

CUNHA, A. H. N.; OLIVEIRA, T. H.; FERREIRA, R. B.; MILHARDES, A. L. M.; 
SILVA, S. M. C. O Reuso de Água no Brasil: A Importância da Reutilização de Água 
no País. Enciclopédia Biosfera. Goiânia: Centro Científico Conhecer v.7, n.13, p. 
1225, 2011. 
 

Diário Oficial da União, Brasília, 09/03/2006. Disponível em: 
http://www.aesa.pb.gov.br/. Acesso em: 15 julho 2015. 
 

FIESP/CIESP. Conservação e Reuso de Água – Manual de orientações para o setor 
empresarial. São Paulo: FIESP/CIESP, 2004. v.1. 
 

FRACALANZA, A. P. Água: De Elemento Natural a Mercadoria. Revista Sociedade &amp;amp; 
Natureza. Uberlândia, v. 17, n. 33, p. 21-36, dez. 2005. 
 

GEHAKA. Sistema Purificador de Água Osmose Reversa – Linha LXE. 2015. 
Disponível em: &amp;lt;http://www.gehaka.com.br/sistema/produtos/431/folheto-
os10lxe.pdf&gt; Acesso em: 20 dezembro 2015. 
 

HESPANHOL, I. Um Novo Paradigma Para a Gestão De Recursos Hídricos. Estudos 
Avançados, v. 22, n. 63, p. 131-158, 2008. 
 

IBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Projeções e Estimativas da 
População do Brasil e das Unidades da Federação. Disponível em: 
&lt;http://www.ibge.gov.br/apps/populacao/projecao/&gt;. Acesso em: 17 janeiro 2016. 
 

MACHADO, C. J. S. Recursos Hídricos e Cidadania no Brasil: Limites, Alternativas e 
Desafios. Ambiente &amp;amp; Sociedade, v. 6, n. 2, p. 121-136, jul./dez. 2003. 
 

http://www.gehaka.com.br/sistema/produtos/431/folheto-os10lxe.pdf
http://www.gehaka.com.br/sistema/produtos/431/folheto-os10lxe.pdf


73 
 

MERCADO LIVRE. Disponível em:&amp;lt;http://www.mercadolivre.com.br&gt; Acesso em: 20 
janeiro 2016. 
 

MMA, Ministério do Meio Ambiente. Água: Um Recurso Cada Vez Mais Ameaçado. 
Disponível em:  
&lt;http://www.mma.gov.br/estruturas/sedr_proecotur/_publicacao/140_publicacao0906
2009025910.pdf&gt; Acesso em: 17 setembro 2015. 
 

MORAES, D. S. L.; JORDÃO, B. Q. Degradação de Recursos Hídricos e Seus 
Efeitos Sobre a Saúde Humana. Revista Saúde Pública, v. 36, n. 3, p. 370-374, 
2002. 
 

NAKAGAWA, A. K.; KIPERSTOK, A.; OLIVEIRA-ESQUERRE, K. O.; Estudos dos 
Equipamentos Consumidores de Água – Destiladores. Associação Brasileira de 
Engenharia Sanitária e Ambiental. In: 25º Congresso Brasileiro de Engenharia 
Sanitária e Ambiental, 2009, Recife. Anais do 25º Congresso Brasileiro de 
Engenharia Sanitária e Ambiental. RJ: ABES, 2009. CD-ROM. 
 

NEVES, C. A.; GUTZ, I. G. R.; LAGO, C. L. Automatização de Um Destilador 
D’Água. Química Nova, v. 21, n. 5, p. 657-658, 1998. 
 

NOGUEIRA, G. J. L. Reaproveitamento de Água Dispensada Pelo Destilador no 
Processo de Destilação em Laboratório. Foz do Iguaçu, PR, 2009. 48f. Trabalho de 
Conclusão de Curso – Obtenção do Grau de Engenheiro Ambiental, Faculdade 
Dinâmica de Cataratas (UDC). Foz do Iguaçu 2009. 
 

PEIXINHO, F. C. Gestão Sustentável de Recursos Hídricos. In: XVI Congresso 
Brasileiro de Águas Subterrâneas e XVII Encontro Nacional de Perfuradores de 
Poços, 2010, São Luiz, MA. Anais do XVI Congresso Brasileiro de Águas 
Subterrâneas e XVII Encontro Nacional de Perfuradores de Poços. Disponível em: &amp;lt;
http://www.cprm.gov.br/publique/media/evento_PAP003029.pdf&gt; Acesso em: 14 
julho 2015. 
 

PIMENTA, P. S.; PONTES, A. T.; FURTADO, M. X.; XAVIER, L. S.; FUTURO, D. O. 
Demanda Energética e Hídrica Para Purificação de Água em Farmácias de 
Manipulação: Uma Comparação Entre a Destilação e a Osmose Reversa. In: XXIX 
Encontro Nacional de Engenharia de Produção, 2009, Salvador, BA. Disponível em: 
&amp;lt;http://www.abepro.org.br/biblioteca/enegep2009_TN_STO_099_665_13558.pdf&gt; 
Acesso em: 19 dezembro 2015. 
 

PNEA, Política Nacional de Educação Ambiental - Lei nº 9.795, de 27 de abril de 
1999. Dispõe sobre a educação ambiental, institui a Política Nacional de Educação 
Ambiental e dá outras providências. Disponível em: &amp;lt;
http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9795.htm&gt; Acesso em: 15 dezembro 2015. 
 

http://www.mma.gov.br/estruturas/sedr_proecotur/_publicacao/140_publicacao09062009025910.pdf
http://www.mma.gov.br/estruturas/sedr_proecotur/_publicacao/140_publicacao09062009025910.pdf


74 
 

QUIMIS. Manual de Instruções do Destilador de Água Tipo Pilsen                         
Modelo Q341. São Paulo. 2015. 
 

RAMOS, H. M. S. Água Purificada: O Que É?. Ind. E Com. Eletro Eletrônica Gehaka 
Ltda. 2007. Disponível em:  
&lt;http://www.gehaka.com.br/sistema/downloads/106/sist_purif.pdf&gt; Acesso em: 19 
dezembro 2015. 
 

RAUBER, D. e OLIVEIRA, F. A. C. Uma Contextualização da Demanda de Água na 
Indústria. Synergismus scyentifica, Universidade Tecnológica Federal do Paraná, 
UTFPR, Pato Branco, v. 3, n. 1, 2008. 
 

REBOUÇAS, A. C. Água no Brasil: Abundância, Desperdício e Escassez. Bahia 
Análise &amp;amp; Dados. Salvador, BA, v. 13, n. ESPECIAL, p. 341-345, 2003. 
 

RESOLUÇÃO CONAMA, Conselho Nacional do Meio Ambiente. Nº 357. Dispõe 
sobre a classificação dos corpos de água e diretrizes ambientais para o seu 
enquadramento, bem como estabelece as condições e padrões de lançamento de 
efluentes, e dá outras providências. Diário Oficial da União, n. 53, págs. 58-63, 
março 2005. 
 

RESOLUÇÃO DA DIRETORIA COLEGIADA. Nº 313. Aprova o Fascículo 6 da Parte 
II da 4ª Edição da Farmacopéia Brasileira, em anexo, elaborado pela Comissão 
Permanente de Revisão da Farmacopéia Brasileira-CPRFB, instituída pelas 
Portarias nº 686 de 12 de dezembro de 2002 e nº 56 de 27 de janeiro de 2003. 
Diário Oficial da União, out. 2005. 
 

RODRIGUES, R.S. As Dimensões Legais e Institucionais de Reuso de Água no 
Brasil: Proposta de Regulamentação do Reuso no Brasil. São Paulo, 2005. 192 f. 
Dissertação (Mestrado) – Escola Politécnica da Universidade de São Paulo, São 
Paulo 2005. 
 

SABESP, Companhia de Saneamento Básico do Estado de São Paulo.  Disponível 
em:&amp;lt;http://site.sabesp.com.br/site/interna/Default.aspx?secaoId=140&gt; Acesso em: 
26 janeiro 2016. 
 

SKOOG, D. A.; WEST, D. M.; HOLLER, F.J.; CROUCH, S.R. Fundamentos de 
Química Analítica, Tradução da 8ª Edição norte-americana. São Paulo: Editora 
Cengage Learning, 2006. 999p. 
 

SOUZA, R. F. P.; SILVA JUNIOR, A. G. Poluição Hídrica e Qualidade de Vida: O 
Caso do Saneamento Básico no Brasil. Brasília. 2004. In: XLII Congresso da Sober, 
2004, Cuiabá. Anais do XLII Congresso da Sober. Disponível em: 
&lt;http://www.sober.org.br/palestra/12/06P372.pdf&gt; Acesso em: 08 julho 2015. 
 

http://site.sabesp.com.br/site/interna/Default.aspx?secaoId=140
http://www.sober.org.br/palestra/12/06P372.pdf


75 
 

TAUCHEN, J.; BRANDLI, L.L. A gestão ambiental em instituições de ensino superior: 
modelo para implantação em campus universitário. Gestão &amp;amp; Produção, v. 13, n. 3, 
p. 503-515, set./dez. 2006. 
 

TUNDISI, J. G. Novas Perspectivas Para a Gestão de Recursos Hídricos. Revista 
USP. São Paulo, n. 70, p. 24-35, jun./ago. 2006. 
 

UFF, Universidade Federal Fluminense. Mapeamentos de Laboratórios e Núcleos de 
Pesquisa. Disponível em: &amp;lt;http://www.mapagir.uff.br/node/68&gt; Acesso em: 17 
janeiro 2016. 
 

WHO, World Health Organization. Reuse of effluents: methods of wastewater 
treatment and health safeguards. Of a WHO meeting of experts. Technical report 
series nº 517. Genebra, 1973. 
 


</field>
	</doc>
</add>