<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23584</field>
		<field name="filename">7774_silva_bv_me_rcla_par.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
RESSALVA 

Atendendo solicitação do(a) 
autor(a), o texto completo desta 
dissertação será disponibilizado 
somente a partir de 09/11/2016. 



UNIVERSIDADE  ESTADUAL  PAULISTA 

“Júlio de Mesquita Filho”  

Instituto  de Geociências e Ciências Exatas 

Câmpus  de Rio Claro 

BRUNO  VENANCIO  DA SILVA 

EVOLUÇÃO TERMOCRONOLÓGICA DA REGIÃO À LESTE DA BACIA 

OFFSHORE DO NAMIBE, ANGOLA, POR MEIO DE TRAÇO DE FISSÃO E (U- 

TH)/HE  EM APATITAS 

Rio Claro – SP 

2016 



UNIVERSIDADE  ESTADUAL  PAULISTA 

“Júlio de Mesquita Filho”  

Instituto  de Geociências e Ciências Exatas 

Câmpus  de Rio Claro 

BRUNO  VENANCIO DA SILVA 

EVOLUÇÃO TERMOCRONOLÓGICA DA REGIÃO À LESTE DA BACIA 

OFFSHORE DO NAMIBE, ANGOLA, POR MEIO DE TRAÇO DE FISSÃO E (U- 

TH)/HE  EM APATITAS 

Dissertação de Mestrado apresentada ao Instituto de 

Geociências e Ciências Exatas do Câmpus  de  Rio 

Claro, da Universidade Estadual Paulista “Júlio de 

Mesquita Filho”, como parte dos requisitos para 

obtenção do título de Mestre em Geociências e Meio 

Ambiente 

Orientador: Peter Christian Hackspacher 

Coorientador:  Marli Carina  Siqueira   Ribeiro 

Rio Claro – SP 

2016 



Ficha Catalográfica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP 
Campus de Rio Claro/SP 

551.8 Silva, Bruno Venancio da 
S586e Evolução termocronológica da região à leste da bacia 

offshore do Namibe, Angola, por meio de traço de fissão e 
(U-Th)/He em apatitas / Bruno Venancio da Silva. - Rio 
Claro, 2016 

125 f. : il., figs., gráfs., tabs., fots., mapas 

Dissertação (mestrado) - Universidade Estadual Paulista, 
Instituto de Geociências e Ciências Exatas 

Orientador: Peter Christian Hackspacher 
Coorientadora: Marli Carina Siqueira Ribeiro 

1. Geologia estrutural. 2. Modelagem térmica. 3. Margem
passiva. 4. Denudação. I. Título. 



BRUNO  VENANCIO DA SILVA 

EVOLUÇÃO TERMOCRONOLÓGICA DA REGIÃO À LESTE DA BACIA 

OFFSHORE DO NAMIBE, ANGOLA, POR MEIO DE TRAÇO DE FISSÃO E (U- 

TH)/HE  EM APATITAS 

Dissertação de Mestrado apresentada ao Instituto de 

Geociências e Ciências Exatas do Câmpus  de  Rio 

Claro, da Universidade Estadual Paulista “Júlio de 

Mesquita Filho”, como parte dos requisitos para 

obtenção do título de Mestre em Geociências e Meio 

Ambiente 

Comissão Examinadora 

Prof°  Dr. Peter Christian  Hackspacher  – Orientador 
Instituto   de Geociências  e Ciências  Exatas,  Unesp,  Rio  Claro (SP) 

Profa  Dra. Ana  Olivia   Barufi  Franco-Magalhães 
Instituto   de Ciência  e Tecnologia,   UNIFAL,  Poços de Caldas (MG) 

Dr. Daniel  Françoso de Godoy 
Instituto   de Geociências  e Ciências  Exatas,  Unesp,  Rio  Claro (SP) 

Resultado: Aprovado 

Rio  Claro,  09 de maio  de 2016 



Dedico este trabalho aos  meus  pais  Paulo  e  

Rosangela e à minha  irmã  Camila  que  são  os  pilares 

de tudo  que construo. 



AGRADECIMENTOS 

Primeiramente   à minha   família   pelo suporte  e atenção. 

Ao Prof° Dr.  Peter  Christian  Hackspacher  pela  orientação,  pelas  discussões  geológicas  as  

quais  foram  essenciais   para o trabalho  e pela amizade. 

Á Dra. Carina Marli Siqueira Ribeiro pela  coorientação,  pelas  discussões  termocronológicas  e 

pela amizade. 

Ao Prof° Dr. Elton Luiz Dantas pelo uso do Laboratório de Análises Geodinâmicas e 

Ambientais   da UNB durante  a etapa de concentração  das apatitas. 

Ao Prof° Dr. Ulrich Anton Glasmacher pela disponibilização das dependências do Instituto de 

Ciencias  da Terra  da universidade   de Heidelberg,   Alemanha,   onde foi  feita  parte importante  

do trabalho. 

Ao  Prof°  Dr.  Antonio  Olimpio Gonçalves  do  FCT/Univ.  Agostinho  Neto,  Angola,  pela 

parceria  e pelo suporte  durante  a coleta  das amostras. 

Ao Dr. Daniel Françoso Godoy e à Dra. Carolina Doranti-Tiritan pelo suporte em  todo  o  

processo e pelas  discussões. 

Aos técnicos Danieli Fernanda  Canaver  Marin,  Adilson  José  Rossini  e  Everton  Tiago  Sulato  

que também  contribuiram  para o trabalho. 

Ao CNPQ pela bolsa  concedida. 



RESUMO 

A termocronologia de baixa temperatura tem sido uma ferramenta importante para a 
quantificação de processos geológicos em margens continentais passivas. Neste  contexto,  a  
margem  angolana  mostra evidências  de  uma  evolução   pós-rifte   policíclica   marcada   por 
eventos de soerguimento, inversão de bacias e mudanças nas taxas  de  sedimentação  para  as 
bacias marginais, os quais têm controlado a tectônica salina e a localização dos depósitos de 
hidrocarbonetos. Para entender a evolução pré, sin e pós-rifte da margem sudoeste angolana, 
amostras de afloramentos para análises por traço de fissão e (U-Th)/He em  apatitas  foram  
coletadas em um perfil entre as cidades de Namibe e Lubango variando de 79 m à 1675 m de 
altitude. A área está situada no limite entre os segmentos Central e  Austral do  Atlântico  Sul a 
poucos kilômetros à norte da cordilheira Walvis e compreende as rochas arqueanas à 
paleoproterozóicas  do cráton do Congo.  As  idades  TFA variam de  120.6 ±  8.9  Ma à 328.8  ± 
28.5 Ma e apresentam uma tendência de envelhecimento com o aumento da altitude.  O  
comprimento médio dos traços (MTLs) varia entre  11.77  ±  1.82  µm  e  12.34 ± 1.13 µm com 
uma distribuição unimodal (TLDs). As idades HeA variam entre  128.8 ±  3.9  Ma e 196.6 ± 5.9 
Ma e apresentam um padrão de envelhecimento em direção ao  Grande  Escarpamento,  com  
idades mais antigas do que as respectivas  idades  TFA,  interpretadas  como  o  resultado do 
acúmulo de danos radioativos nas apatitas. As modelagens  das  histórias  térmicas  foram 
construídas com os parâmetros cinéticos  Dpar  e  com o  ângulo  em relação  ao  eixo-c  por meio 
do software Hefty. Ambas as modelagens TFA e HeA indicam três principais eventos de 
resfriamentos associados à soerguimento/denudação: do  Jurássico  ao  Eocretáceo, no 
Neocretáceo e do Eocêno – Oligocêno ao recente, os quais  são  compatíveis  com as espessuras  
de sedimentos interpretadas a partir de dados  geofísicos  da  região  offshore  do  Namibe.  Os 
dados aqui obtidos sugerem uma evolução fanerozóica policíclica para o sudoeste da margem 
angolana e reforça a importância do evento cenozóico na área o qual têm sido documentado 
amplamente ao longo da margem angolana mas não têm  sido  evidente  em  outras  regiões  da 
África meridional, onde têm sido dada  mais importância  aos  eventos do  Cretáceo.  As 
diferenças de magnitude entre os eventos registrados no  sudoeste  de  Angola  e  noroeste  da 
Namíbia parecem estar associados à um controle do embasamento, com  os  zonas de  
cisalhamento  neoproterozóicas  absorvendo  mais deformação  do  que  o  cráton  do   Congo 
durante  os episódios  de encurtamento   da margem. 

Palavras-chave:  termocronologia.   modelagem  térmica.  margem  passiva. denudação. 



 

ABSTRACT 
 
 

The low-temperature  thermochronology  has  been  an  important  tool  to quantify 
geological  processes  in  passive continental  margins.  In  this   context,   the   Angolan   margin  
shows evidence of a polycyclic post-rift evolution marked by different events of  uplift,  basin 
inversion  and  changes  in   sedimentation  rates  to  the   marginal  basins,  which  have  controlled   
the salt tectonics and the  hydrocarbon  deposits.  To  understand the  pre,  sin  and  post-rift 
evolution  of  the  southwestern  Angolan  margin, outcrop  samples  were  collected  for apatite 
fission track and apatite (U-Th)/He  analysis  ranging  in  elevation  from  79  m  to  1675  m  from  
the coast  toward  the  interior  plateau  in  a  profile  between  Namibe and  Lubango  cities.  The 
area lies on  the  edge  of  Central  and  Southern  Atlantic  segments,  a  few  kilometers  northward 
the Walvis ridge, and encompasses the Archean and Proterozoic basement rocks of the  Congo 
craton. The AFT ages range from 120.6 ± 8.9 Ma to 328.8 ± 28.5 Ma and they show a trend of 
increasing  age   with  increasing  elevation.  The  partial  main  track  lengths   (MTLs)  vary   between 
11.77 ± 1.82 µm to 12.34  ±  1.13  µm  with  unimodal  track  length  distributions  (TLDs).  The  
AHe ages range from 128.8 ± 3.9 Ma to 196.6 ± 5.9  Ma and  they show  a trend  of increasing 
ages toward the Great Escarpment, older than the  respective AFT  ages,  which  could  be 
interpreted as  a  result  of  the  radiation  damage accumulation  in  the  apatites.  The  thermal 
histories  modelling  have  been  constrained  with  the  kinetic  parameters  Dpar  and  c-axis  angle 
by the Hefty software. Both AFT and AHe thermal histories  modelling  indicate  three main  
episodes of denudation/uplift driven cooling: from Jurassic to Early Cretaceous, in the Late 
Cretaceous and from Oligocene-Miocene to recent times, which are compatible with  the 
sedimentary  fill  interpreted from the  offshore  Namibe basin  geophysical  data.   The   data 
suggest  a  Phanerozoic  polycyclic  evolution  of  the  southwestern   Angola   margin   and   lend 
weight to the Cenozoic event in the area which has been  widely  reported  along  the  Angolan  
margin but has not been evident in other regions  of  southern  Africa, where it  has  been 
documented main Cretaceous events. Differences in magnitude of  events  between  southern 
Angolan and northern Namibian mrgins suggest a likely basement control linked to different tectonic-
denudation episodes, where the Neoproterozoic shear zones have absorbed more deformation  than  
the Congo  craton during  the shortening  events  of the   margin. 

 

Keywords:  thermochronology.   thermal  modelling.   passive  margin.  denudation. 



 

LISTA DE ILUSTRAÇÕES 

Figura 1 – a) Localização dos limites de  placas  tectônicas  e  das  margens  passivas  de  alto 

relevo e (b) relevo da África meridional mostrando o limite do Grande Escarpame nto  .........  13 

Figura 2 - Modelos conceituais de evolução de margem passiva ............................................ 15 

Figura 3 - Localização das bacias offshore da margem angolana ............................................ 16 

Figura 4 - Localização da área de estudo ................................................................................. 18 

Figura 5 - Mapa Geotectônico da África ..................................................................................... 21 

Figura 6 - Mapa da porção aflorante do  Bloco de  Angola  na  região  oeste  de  Angola  e 

noroeste da Namíbia  ................................................................................................................  22 

Figura 7- Mapa de  compartimentação  tectônica  simplificada  dos  cinturões  Damara  e  Kaoko  

no noroeste da Namíbia  ............................................................................................................  25 

Figura 8 - Perfil geológico da porção norte da bacia do Baixo Congo .................................... 26 

Figura 9 - Coluna estratigráfica da porção sul da bacia do Baixo Congo ................................ 27 

Figura 10 - Perfil geológico da porção sul da bacia do Kwanza .............................................. 28 

Figura 11 - Coluna estratigráfica da bacia interna do Kwanza ................................................ 29 

Figura 12 - Área de ocorrência da superfície de aplainamento africana em Angola e norte da 

Namibia .........................................................................................................................................  31 

Figura 13 – Mapa geológico e geotectônico da área de estudo ................................................. 36 

Figura 14 - Seção estratigráfica mostrando os depósitos pré-sal, Formação Bambata (sal) e 

depósitos pós-sal da bacia do Namibe  .....................................................................................  38 

Figura 15 - Coluna estratigráfica geral da região de Bentiaba ................................................. 39 

Figura 16 - Fotografia da região de Piambo ............................................................................ 40 

Figura 17- Mapa geomorfológico do sudoeste de Angola ...................................................... 41 



Figura 18 - O Grande Escarpamento costeiro (escarpa de Chela)  visto  da  “Fenda  da  Tunda 

Vala” ........................................................................................................................................  42 

Figura 19 - Temperaturas de  fechamento  dos  sistemas  termocronológicos  em  diferentes 

minerais....................................................................................................................................  43 

Figura 20 - Ilustração da formação dos traços de fissão  fósseis  segundo  a teoria da explosão 

iônica .............................................................................................................................................  44 

Figura 21- Fotomicrografia mostrando traços de fissão fósseis em cristal de apatita.............. 45 

Figura 22 - Ilustração do método do detector externo ............................................................. 47 

Figura 23 - Representação esquematica das zonas de retenção total (ZRT),  de  apagamento  

parcial (ZAP) e de apagamento total (ZAT)  ...........................................................................  49 

Figura 24 - Ilustração da disposição de traços fósseis confinados  oblíquos  e  paralelos  a  

superfície mineral  ...................................................................................................................  52 

Figura 25 - Perfis de concentração de He do centro para a borda de um cristal de apatita ..... 58 

Figura 26 – Ilustração da pilha de irradiação com  o  posicionamento  das  amostras  deste  

trabalho. .........................................................................................................................................  59 

Figura 27 – Ilustração da lâmina utilizada para contagem dos traços de fissão em microscópio 

óptico. ............................................................................................................................................  60 

Figura 28 - Imagem SRTM e perfil topográfico com sobrelevação de  10  vezes  da  área  de 

estudo com os respectivos pontos de coleta e idades TFA obtidas  .........................................  61 

Figura 29 - Gráficos das idades radiais aparentes TFA e da relação RhoS versus Rhol  das 

amostras individuais geradas no software Trackkey ................................................................ 65 

Figura 30 - Gráficos de idade aparente TFA versus MTLs e altitude ...................................... 66 

Figura 31 - Histórias térmicas TFA ......................................................................................... 72 

Figura 32 - Gráfico de idade não corrigida versus eU em grãos individuais de apatita .......... 73 

Figura 33 - Histórias térmicas (U-Th)/He ............................................................................... 77 



Figura 34 - Histórias térmicas da modelagem combinada TFA e HeA ...................................... 79 

Figura 35 -  Paleovales,  paleoterraços  e  falésias  elevadas  acima  do  nível  do  mar  na  margem 

de Benguela .............................................................................................................................. 86 

Figura 36 - Gráfico de paleotemperaturas versus altitude construido a partir das amostras do 

presente trabalho ....................................................................................................................... 88 

Figura 37 – Gráfico das taxas de sedimentação  das  bacias  da  margem  oeste  da  África  ao  

longo do Fanerozóico ................................................................................................................ 91 

Figura 38 – Ilustração do padrão de idades traço de  fissão  esperado  para  os  modelos  de 

flexura crustal, de recuo lateral de escarpa e do divisor de drenagem fixo ................................... 94 

Figura 39 - Mapas de espessuras de sedimentos da região offshore da margem da Namíbia .95 

Figura 40 - Correlação entre os intervalos caracterizados por discordância na bacia interna do 

Kwanza e os períodos de resfriamento obtidos neste trabalho .................................................. 96 

Figura 41  -  (A)  Reconstrução  esquemática  das  paleosuperfícies  formadas ao  longo  da 

evolução geológica da margem do Namibe e (B) modelo para os eventos de resfriamento  da 

margem com a interpretação dos respectivos mecanismos atuantes no relevo ........................ 98 

Figura 42  -  Correlação  entre  o  clima,  resfriamentos  e  espessuras  sedimentares  offshore  entre  

o sudoeste de Angola e noroeste da Namíbia durante o Neocretáceo. .................................... 100 

Figura 43  -  Correlação  entre  o  clima,  resfriamentos  e  espessuras  sedimentares  offshore  entre  

o sudoeste de Angola e noroeste da Namíbia durante o período entre o Eocêno – Oligocêno ao

recente .......................................................................................................................................... 101 

Figura 44 - (A) interpretações sísmicas mostrando a espessura crustal reduzida da margem do 

Namibe em relação às margens do Kwanza e do Walvis. (B) Ilustração do processo de 

espessamento crustal devido à compressão tectônica e (C) seção geológica perpendicular ao 

cinturão Kaoko ........................................................................................................................ 103 



LISTA DE TABELAS 

Tabela 1 - Detalhe das amostras com os parâmetros relacionados à análise TFA .................... 67 

Tabela 2 – Detalhe das amostras com os parâmetros relacionados à análise HeA .................. 74 

Tabela 3 – Cálculo dos parâmetros associados à denudação. .................................................. 89 



SUMÁRIO 

1 INTRODUÇÃO .................................................................................................................. 13 

1.1 LOCALIZAÇÃO DA ÁREA E JUSTIFICATIVA ............................................................ 17 

1.2 OBJETIVOS ....................................................................................................................... 19 

2 CONTEXTO REGIONAL ................................................................................................. 20 

2.1 GEOLOGIA ....................................................................................................................... 20 

2.1.1 Cráton do Congo ............................................................................................................ 20 

2.1.2 Faixa móvel do Oeste do Congo ..................................................................................... 24 

2.1.3 Cinturões Damara e Kaoko ........................................................................................ 24 

2.1.4 Bacias sedimentares do Baixo Congo, Kwanza e Benguela ............................................ 25 

2.2 GEOMORFOLOGIA ........................................................................................................ 30 

2.2.1  Superfície de aplainamento africana .............................................................................. 31 

3 CONTEXTO LOCAL ........................................................................................................ 32 

3.1 GEOLOGIA ....................................................................................................................... 32 

3.1.1 Embasamento pré-cambriano ......................................................................................... 32 

3.1.2 Bacia do Namibe ............................................................................................................. 37 

3.2  GEOMORFOLOGIA LOCAL .......................................................................................... 41 

3.2.1 Unidades Geomorfológicas ............................................................................................ 41 

4 MÉTODO E TÉCNICAS ....................................................................................................... 43 

4.1 INTRODUÇÃO A TERMOCRONOLOGIA DE BAIXA TEMPERATURA ................. 43 

4.2 ANÁLISE POR TRAÇO DE FISSÃO EM APATITAS ................................................... 44 

4.2.1 Cálculo da idade ............................................................................................................. 46 

4.2.2 O princípio do annealing e temperatura de fechamento TFA ........................................ 49 

4.2.3 Parâmetros cinéticos do annealing ................................................................................ 50 

4.2.4 Modelagem térmica TFA ................................................................................................ 51 

4.3 ANÁLISE (U-TH)/HE EM APATITAS ........................................................................... 53 

4.3.1 Cálculo da idade ............................................................................................................. 53 

4.3.2 O princípio da difusão e temperatura de fechamento HeA ................................................ 54 

4.3.3 Parâmetros cinéticos da difusão e variáveis do método HeA ............................................ 55 

4.3.4 Modelagem térmica HeA ........................................................................................................ 57 



4.4 PROCEDIMENTOS TÉCNICOS ..................................................................................... 58 

5 RESULTADOS ................................................................................................................... 61 

5.1 ANÁLISE TFA.................................................................................................................. 61 

5.1.1 Histórias térmicas TFA .................................................................................................. 68 

5.2 ANÁLISE HEA ................................................................................................................. 73 

5.2.1 Histórias térmicas HeA ........................................................................................................... 75 

5.3  ANÁLISE COMBINADA TFA E HEA ........................................................................... 78 

6 DISCUSSÃO ....................................................................................................................... 80 

6.1 INVERSÃO DAS IDADES TFA E HEA ...................................................................... 80 

6.2 DEFINIÇÃO DAS CAIXAS DE MONTE CARLO ......................................................... 80 

6.3 GRADIENTE GEOTÉRMICO E QUANTIDADES DE DENUDAÇÃO ........................ 86 

6.4 A RELAÇÃO DENUDAÇÃO VERSUS SOERGUIMENTO E IMPLICAÇÕES NA 

FORMAÇÃO DO RELEVO ATUAL  ....................................................................................  90 

6.5 COMPARAÇÃO COM OS PRINCIPAIS MODELOS CONCEITUAIS  DE 

EVOLUÇÃO DA MARGEM ................................................................................................... 93 

6.6 CORRELAÇÃO COM O REGISTRO SEDIMENTAR DA MARGEM .......................... 94 

6.7 MODELO EVOLUTIVO PROPOSTO E POSSÍVEIS MECANISMOS FORMADORES 

DO RELEVO  ..........................................................................................................................  97 

6.8 IMPLICAÇÕES GEOTECTÔNICAS DOS EVENTOS DO NEOCRETÁCEO E DO 

OLIGOCÊNO-MIOCÊNO ENTRE O SUDOESTE ANGOLANO E NOROESTE DA 

NAMÍBIA ................................................................................................................................  99 

7 CONCLUSÃO E CONSIDERAÇÕES FINAIS ............................................................ 104 

Referências ............................................................................................................................ 107 



13 

1 INTRODUÇÃO 

É  amplamente  conhecido que  margens  continentais  passivas são formadas quando 

ocorre a ruptura continental  e  consequentemente  a  bacia  rifte  gradualmente  subside 

(MCKENZIE, 1978; BOTT, 1971; FALVEY &amp;amp; MUTTER, 1981) enquanto os flancos do rifte 

soerguem e  são gradualmente  erodidos ao  longo  do  tempo geológico  (WEISSEL  &amp;amp; 

KARNER,  1989;  GILCHRIST   et  al.,   1994;  KOOI  &amp;amp;  BEAUMONT,  1994),  formando-se 

assim  as porções offshore e onshore, respectivamente. 

Do ponto de vista geomorfológico, algumas destas margens chamam a atenção por 

apresentarem um relevo característico marcado pela existência de um  escarpamento  costeiro 

elevado separando uma planície costeira de baixa altitude de um planalto interior de altitude 

relativamente elevada e  por  isso,  são classificadas  como  margens  passivas de  alto  relevo 

(figura 1 a). A margem meridional da África consiste em um bom exemplo  deste  tipo  de 

paisagem, delimitada por um proeminente escarpamento costeiro em praticamente toda a sua 

extensão  (KOUNOV et al.,  2007; KEMPF, 2010, figura  1 b). 

Figura 1 – a) Localização dos limites de placas tectônicas e das margens passivas de alto relevo segundo 
Summerfield (1991), definidas pela ocorrência de um escarpamento costeiro elevado o qual separa uma 
planície costeira de baixa altitude de um planalto interior elevado.  (b)  Mapa  de  relevo  da  África  meridional  
mostrando  o limite do  Grande  Escarpamento  costeiro. Figura retirada de  Wildman  (2015). 



14 

Para explicar o desenvolvimento deste tipo de margem o modelo de downwarping  

(OLLIER &amp;amp; PAIN, 1997) prevê que inicialmente ocorre o processo de flexura e arqueamento 

crustal associado à subsidência  da  bacia  e  ao  soerguimento  da  borda  do  rifte.  Este 

soerguimento provocaria queda no nível de base regional e com isso, desencadearia erosão da 

porção soerguida  pelo  recuo  lateral de  escarpa,  o  qual atuaria  durante  a  fase  pós-rifte  (figura 

2 A). 

O modelo de recuo lateral de escarpa propriamente (MARTIN, 1976; PARTRIDGE &amp;amp; 

MAUD, 1987), difere do primeiro por  postular  que  o soerguimento  das bordas do rifte  ocorre 

por meio de deslocamentos ao  longo  de  falhas  normais,  os  quais  possibilitariam à formação  de 

um escarpamento inicial mais elevado, além de incluir os  efeitos  de  soerguimentos  devido  ao  

ajuste  isostático   provocado pela  denudação  pós-rifte  (figura  2 B). 

Um terceiro modelo também  prevê  que  o  soerguimento  inicial  das  bordas  do  rifte 

ocorre  ao  longo  de  falhas  normais,  porém, advoga que a erosão pós-rifte ocorre pelo processo  

de downwearing onde o material é removido de cima para baixo e não  lateralmente  como  

proposto pelos modelos anteriores. Para que o  processo  de  downwearing  ocorra,  seria 

necessário a existência de um paleo divisor de drenagem localizado próximo à região do 

escarpamento atual (BIERMAN &amp;amp; CAFFEE, 2001; COCKBURN et al., 2000;  VAN  DER  

BEEK et al., 2002, figura 2 C), o qual provocaria um colapso rápido da borda do  rifte  

previamente  soerguida. 

Estes três modelos conceituais de evolução de margem “passiva”, apesar de suas  

diferenças, partem do princípio de que o desenvolvimento da margem é iniciado pelo  evento 

tectônico principal (fase rifte), seguido por um  longo  período  de  erosão.  Apesar  da  sua 

relevância, estes modelos se mostram um tanto simplistas por não incluírem possíveis eventos 

tectônicos  pós-rifte  responsáveis pela   formação  do  escarpamento  costeiro  atual  (ex:  BURKE 

&amp;amp; GUNNELL, 2008) e também por  não  explicarem  processos  de  inversão  de  bacias,  

formação de discordâncias erosivas e variações nas taxas sedimentação offshore  ao  longo  do 

tempo geológico. 

Neste sentido, a margem angolana localizada no sudoeste da África consiste em  um 

excelente exemplo onde estes  processos  são  amplamente  descritos.  Estudos  lito-estratigráficos  

na margem da bacia do Kwanza (figura 3) sugerem a ocorrência de repetidos soerguimentos e 

subsidências localizados a partir da observação de que pacotes estritamente marinhos  são 

separados por discordâncias (JACKSON et al., 2005). Tais estudos também apontam para  

grandes episódios de soerguimento ao longo da margem do Kwanza iniciados no Jurássico- 

Eocretáceo,  no   Neocretáceo  e  no   Oligocêno-Miocêno  (HUDEC   &amp;amp;  JACKSON,  2004),  os 



15 

quais coincidem com episódios de encurtamento tectônico horizontal (HUDEC &amp;amp;  JACKSON, 

2002) e são compatíveis com dados de traço de fissão em apatita (TFA) que apontam para 

episódios  de resfriamento   nestes  períodos  (JACKSON et al., 2005). 

Figura 2 - Modelos conceituais de evolução de margem passiva: (A) downwarping, (B) recuo  lateral  de 
escarpa e (C) com divisor fixo de drenagem. As cores do vermelho ao roxo representam a seção denudada 
durante o tempo 1, 2, 3 e etc, respectivamente. Modificado de Gallagher et al. (1998), retirado de Wildman 
(2015). 

Padrão similar de evolução é descrito para  as  margens  das  bacias  de  Benguela  e  

Namibe (figura 3), porém,  com variações  na  magnitude  e  localização  dos  eventos.  Guiraud  et 

al. (2010) registram evidências lito-estratigráficas de que os soerguimentos iniciados  no  

Neocretáceo e no limite Oligocêno-Miocêno foram maiores na  bacia  interna  de  Benguela  e 

menores na bacia interna do Kwanza e estariam relacionados ao padrão estrutural  de  cada 

segmento  de margem,   os quais  responderiam  diferentemente   aos esforços  tectônicos atuantes. 

Bem como na margem do Kwanza, no embasamento da  margem do Namibe  dados de 

TFA  apontam  para   resfriamentos    iniciados    nestes   mesmos    períodos  (ROSANTE,  2013; 



16 

GREEN &amp;amp; MACHADO, 2015), sendo este último, evidenciado também por dados lito- 

estratigráficos e geocronológicos da  bacia  onshore  do  Namibe  que  apontam para a ocorrência 

de soerguimentos quaternários que aumentam de intensidade em direção a bacia interna  de  

Benguela   (GIRESSE  et al., 1984). 

Figura 3- Localização das bacias offshore da margem angolana modificado de Comin-Chiaramonti et al. 
(2011), retirado de  Strganac et al. (2014). 

Os episódios  de  soerguimento  da  margem  angolana  coincidem  também  com  o  início  

da tectônica salina, ocasionada pela inclinação da margem e pelo aumento do peso da pilha 

sedimentar. O fluxo de sal para o oceâno estaria relacionado à formação de estruturas e à 

deformações  nas  rochas  sobrejacentes,  interferindo  na  formação e  localização  dos  depositos  

de hidrocarbonetos (HUDEC &amp;amp; JACKSON, 2004; MACGREGOR, 2012; GREEN &amp;amp; 

MACHADO, 2015). 

Todas estas evidências de  uma  evolução  “policíclica”  para  a  margem  angolana  ao  

mesmo tempo que colocam em cheque os modelos conceituais descritos, trazem consigo um 

conjunto de perguntas que ainda são tema de grandes discussões, dentre as quais: O Grande 

Escarpamento   costeiro   bem  como   o   relevo   da   África   meridional   foi  formado   por eventos 



17 

tectônicos associados à fase rifte ou durante a fase pós-rifte? Quais seriam os mecanismos 

associados à sua formação e ao seu desenvolvimento?  Qual destes  fatores  é  mais  importante: 

clima   ou tectônica? 

Para responder a estas perguntas, estão sendo  amplamente  utilizados  técnicas 

quantificadoras  como  a  modelagem  numérica  de  superfície  (ex:  TUCKER  &amp;amp; 

SLINGERLAND, 1994; BEEK &amp;amp;  BRAUN,  1999),  a  termocronologia  de  baixa  temperatura 

(ex:  PERSANO  et  al.,  2002;  KARL  et  al.,  2013;  FRANCO-MAGALHAES  et  al.,  2010) e 

isótopos cosmogênicos (ex:  BIERMAN,  1994;  VAN  DER  WATEREN  &amp;amp;  DUNAI,  2001). 

Tais técnicas têm se mostrado eficazes na detecção e quantificação dos processos atuantes na 

modelagem do relevo tais como soerguimentos, subsidências e  das  taxas  de  denudação 

continental,   além  de auxiliarem  na interpretação  dos possíveis  mecanismos   associados. 



104 

7 CONCLUSÃO  E CONSIDERAÇÕES  FINAIS 

A combinação das sistemáticas traço de fissão e (U-Th)/He em apatitas se mostra uma 

estratégia muito útil a  medida  que  fornece  histórias  térmicas  mais detalhadas,  por  meio  das  

quais é possível uma estimativa robusta das quantidades totais  e  das  taxas  de  denudação.  Por 

meio da modelagem combinada foi possível  a  detecção  de  eventos  de  resfriamento  iniciados 

entre o Miocêno e Pliocêno, os  quais  não  apareceram  de  forma  nítida nas  modelagens 

separadas. 

O fato das idades aparentes HeA serem mais antigas  em relação  às  respectivas  idades 

TFA sugere que as amostras permaneceram um longo período na zona de annealing,  na  qual 

ocorre o encurtamento dos traços fósseis juntamente com  a  acumulação  de  danos  radioativos, 

estes últimos responsáveis por uma maior retenção de 4He. A acumulação anormal de 4He das 

amostras também reflete a sua evolução  térmica  complexa,  como  é  sugerido  pela  alternância  

entre  períodos  de resfriamento   e aquecimento   visto  nas histórias térmicas. 

Pelo aqui exposto, evidências geológicas e termocronológicas da margem do Namibe 

suportam  uma  evolução  pós-rifte  policíclica   definida   pelo  seguinte modelo: 

1) A fase pré-rifte é marcada pela sedimentação continental Karoo a qual também atinge a

margem do Namibe, responsável pelo soterramento do embasamento  em ? 1.2 à 1.6  km.

2) Durante o evento do Jurássico-Eocretáceo devido aos processos iniciais de rifteamento

ocorre o aumento da denudação continental acompanhado por sedimentação para a bacia do

Namibe estimada em ? 1.2 à 1.6 km. Devido a tendência de diminuição da denudação rumo

ao interior durante o período, possivelmente é formado um relevo escarpado já na fase rifte,

a qual termina com os derrames Etendeka e com o break-up continental.

3) Após o break-up, a margem sofre subsidência regional e inicia-se a fase pós-rifte. Esta

subsidência provoca o soterramento da margem do Namibe por ? 0.8 à 1.2 km de

sedimentos, incluindo a deposição da Formação Salinas em condições marinhas e o

soterramento   da Formação  Bambata  no período.

4) Durante o evento do Neocretáceo ocorrem reativações tectônicas, soerguimentos e

denudação estimada entre ? 0.4 e 0.6 km, afetando tanto a costa quanto o interior. Na

margem do Namibe ocorre erosão dos estratos da Formação Salinas, extrusão  e erosão

dos basaltos Ombe e a formação de superfície de aplainamento reconhecida no

embasamento   à leste  da bacia.



105 

5) Durante o Neocretáceo-Paleógeno inicia-se nova subsidência da margem do Namibe

associada ao seu soterramento por sedimentos cenozóicos, os quais sobrepõem a superfície

de aplainamento previamente formada em ? 1.2 à 2 km. São depositados sedimentos

marinhos   das Formações  Baba e Mocuio  sobre os basaltos Ombe.

6) Entre o Oligocêno-Miocêno e o recente, devido a influência da supersweel africana

combinada à condições climáticas mais úmidas, iniciam-se novos eventos de reativações,

soerguimentos  e  denudação  na  margem do  Namibe  estimada  entre   ? 1.6 à

2.2 km. A denudação têm sido maior na região costeira,  menor  na  região  do

escarpamento  e  intermediária  no  interior,  possivelmente  devido  ao  posicionamento  de

um paleo divisor  de  drenagem  próximo  à  região  do  escarpamento  atual.  O

soerguimento regional aliado à erosão diferencial atuante nas regiões costeira e do

escarpamento  resultam  no  soerguimento  da  superfície  de  Chela, formando  o  relevo

atual da margem do Namibe. Entre o Miocêno e  Pliocêno, pelo  menos  na  região

costeira, a denudação continental torna-se mais forte e implica em altas taxas de

sedimentação   offshore na margem  Namibe.

Este modelo evolutivo à princípio discorda dos modelos de  downwarping  e  de  recuo

lateral de escarpa, no entanto, concorda  parcialmente  com o  modelo  do  divisor  de  drenagem 

fixo quanto ao padrão de idades TFA esperados, sugerindo que este último pode explicar a 

denudação diferencial entre  as  regiões  costeira  e  da  escarpa e por isso,  merece  atenção  futura. 

O fato da região da escarpa de Chela consistir atualmente em um divisor  entre  a bacia  do rio 

Cunene  e a bacia  costeira  reforça  esta interpretação. 

A denudação  no  âmbito  regional  parece  refletir  a  relação  entre  tectônica  e  clima,  com 

a primeira provavelmente controlando a denudação durante o  evento  do  Neocretáceo  e  a 

segunda controlando a denudação  durante  o  evento  do  Oligocêno-Miocêno  entre  os  territórios 

de Angola e Namíbia. Acredita-se aqui que não foi dada grande relevância ao evento do Oligocêno-

Miocêno na Namíbia por este não estar  respaldado  por  grande sedimentação offshore, porém, 

histórias térmicas recentes em conjunto  com  indicadores geomorfológicos reforçam a existência do 

evento na região. A ideia  de  que  a  magnitude  dos  soerguimentos regionais  estão  relacionados 

aos  diferentes  ambientes  geotectônicos  se  mostra  viável, porém, são  necessárias  novas  

informações  geológicas  e  termocronológicas  regionais   que  corroborem  ou não com esta 

interpretação. 

Pelo que foi aqui exposto, o evento do Oligocêno-Miocêno é um fato e foi o principal 

responsável pela formação do relevo atual da margem do Namibe. Como os eventos do Jurássico-

Eocretáceo,  Neocretáceo  e  do  Oligocêno-Miocêno  são  regionalmente  documentados 



106 
 

 
 
 

ao longo da África meridional, estes serão atribuídos aqui, respectivemente, à tectônica rifte, à 

mudança de rotação entre as placas sulamericana e africana e ao soerguimento dinâmico por 

ascensão  da pluma africana. 



107 
 

 
 
 

Referências 
 
 
ABILIO,  S.; INKOLLU, S. N. M. Namibe  basin:  geology  and hydrocarbon  potential,   Angola. 
AAPG   Bull.  v. 73, n. CONF-890404-, 1989. 

 
ALMEIDA,  J., DIOS, F., MOHRIAK,  W. U., VALERIANO,  C. D. M., HEILBRON,  M., 
EIRADO, L. G., &amp;amp; TOMAZZOLI, E. Pre-rift  tectonic  scenario  of the  Eo-Cretaceous 
Gondwana break-up along SE Brazil–SW Africa: insights from tholeiitic mafic dyke swarms. 
Geological Society, London,  Special Publications,   369(1), 11-40, 2013. 

 
ALVES, C.A.M.; MACEDO, J. R. Petrografia da região do Munhino (área de Caraculo, 
distrito de Moçàmedes). 2. Rochas do complexo granítico. Garcia Orta, 13(2):259-266, 
1965. 

 
ANDRADE, M. M. Rochas graníticas de Angola. Mem. Junta Miss.  Geog. Invest. Ultramar, 
Sér. Geol. 4, 464p, 1954. 

 
ANKA, Z., SÉRANNE,  M., LOPEZ,  M., SCHECK-WENDEROTH,  M., &amp;amp; SAVOYE, B. 
The long-term evolution of the Congo deep-sea fan: A basin-wide view of the interaction 
between a giant  submarine   fan  and a mature  passive  margin  (ZaiAngo    project). 
Tectonophysics,  470(1), 42-56, 2009. 

 
ARAÚJO A. G., GUIMARÃES F., PEREVALOV O. V., VOINOVSKY A. S., 
TSELIKOVSKY A. F., AGUEEV  Y. L., KHODIREV  V. L. e KONDRÀTIEV  A.I.  Noticia 
explicativa da carta geologica de Angola à escala 1/1.000. 000. Instituto Geologica de Angola, 
Luanda,  42-56, 1992. 

 
ASLANIAN,  D., MOULIN, M., OLIVET,  J. L., UNTERNEHR,  P., MATIAS,  L., BACHE, 
F. &amp;amp; LABAILS, C. Brazilian and African passive margins of the Central Segment of the 
South Atlantic   Ocean: Kinematic   constraints.   Tectonophysics,  468(1), 98-112, 2009. 

 
BABONNEAU, N.; SAVOYE, B.; CREMER, M.; BEZ, M. Sedimentary architecture in 
meanders of a submarine channel: detailed study of the present Congo turbidite channel 
(Zaiango   project).  Journal  of Sedimentary  Research, 80(10), 852-866, 2010. 

 
BARBARAND, J.; HURFORD, T.; CARTER, A. Variation in apatite fission-track length 
measurement: implications for thermal history modelling. Chemical  Geology, v. 198, p. 77- 
106, 2003. 

 
BATE, R. H., CAMERON, N. R. &amp;amp; BRANDÃO M. The Lower Cretaceous (pre-salt) 
lithostratigraphy of the Kwanza Basin, Angola. Newsletters on Stratigraphy,  v. 38, p. 117– 
127, 2001. 

 
BAUDOUY,  S. &amp;amp; LEGORJUS,  C. Sendji  field—People’s  Republic   of Congo, Congo  Basin, 
in FOSTER, N. H.; BEAUMONT, E. A., eds., Treatise of petroleum geology,  Atlas  of oil and 
gas fields—Structural  traps V: Tulsa,  Okla.,  American  Association of Petroleum  
Geologists, p. 121–149, 1991. 



108 
 

 
 
 

BAXE, O. S. S. Geocronologia de complexos máfico-ultramáficos:  exemplo  da série  superior 
do complexo  de Niquelândia,   Brasil,   e do complexo  Kunene,  Angola,  2007. 

 
BEEK, P.; BRAUN,  J. Controls  on post?mid?Cretaceous  landscape  evolution  in  the 
southeastern highlands  of Australia:  Insights  from  numerical  surface  process models.  Journal  
of Geophysical Research: Solid Earth,  v. 104, n. B3, p. 4945-4966,  1999. 

 
BEERNAERT, F. Development of a soil and terrain map/database for Angola.  Institute  for 
Land  and Water Management  Catholic   University  of Leuven  (Belgium),   1997. 

 
BEGLINGER, S. E., DOUST, H., &amp;amp; CLOETINGH, S. Relating petroleum system and play 
development to basin evolution: West African South Atlantic basins. Marine and Petroleum 
Geology, 30(1), 1-25, 2012. 

 
BEHRMANN, J. H.; SHULGIN, A.; PROKOPH, A. High resolution  bathymetric survey  on 
the NW slope of Walvis  Ridge,  offshore  Namibia.  Ber. Naturf.  Ges. Freiburg.  Br., 101, S. 
97 - 110, Freiburg,  2011 a. 

 
BEHRMANN, J. H.; PLANERT, L.; JOKAT, W. Tectonic evolution of Walvis Ridge,  
offshore Namibia: evidence from reflection seismic and high-resolution  bathymetric data, 
2011 b. 

 
BIERMAN, P. R. Using in situ produced cosmogenic isotopes to estimate rates of landscape 
evolution: A review from the geomorphic perspective.  Journal  of Geophysical Research: 
Solid Earth,  v. 99, n. B7, p. 13885-13896,  1994. 

 
BIERMAN,  P. R., &amp;amp; CAFFEE, M. Slow  rates of rock surface  erosion  and sediment 
production across the Namib Desert and escarpment, southern Africa. American Journal of 
Science, 301(4-5), 326-358, 2001. 

 
BLAICH, O. A.; FALEIDE, J. I. &amp;amp; TSIKALAS, F. Crustal breakup and continent?ocean 
transition at South Atlantic conjugate margins. Journal of Geophysical Research: Solid 
Earth  (1978–2012), v. 116, n. B1, 2011. 

 
BONDO, H. F. F. Litoestratigrafia e Modelo Sedimentar da Bacia do Cuanza (NW de 
Angola). Dissertação de Mestrado em Geologia, Departamento de Geociências, Ambiente e 
Ordenamento  do Território,   Faculdade  de Ciências  da Universidade  do Porto, 2014. 

 
BONIFACE, N.; SCHENK, V.; APPEL, P. Mesoproterozoic high-grade metamorphism in 
pelitic rocks of the northwestern Ubendian Belt: implication for the extension of the Kibaran 
intra-continental  basins  to Tanzania.   Precambrian  Research, v.  249, p. 215-228, 2014. 

 
BOTT, M. H. P. Mechanisms of subsidence at passive continental margins. Dynamics  of 
Plate  Interiors,  v. 1, p. 27, 1980. 

 
BRACCINI, E., DENISON, C. N., SCHEEVEL,  J. R., JERONIMO, P., ORSOLINI, P. &amp;amp; 
BARLETTA,  V. A revised  chronostratigraphic  framework  for the  pre-salt (lower  Cretaceous) 
in Cabinda, Angola. Bulletin du Centre de Recherches Elf Exploration Production, 21, 125–
151, 1997. 



109 
 

 
 
 

BRAUN,  J. Quantifying  the effect  of recent  relief  changes  on age–elevation  relationships. 
Earth  and Planetary  Science Letters, 200(3), 331-343, 2002. 

 
BRAUN, J. Quantitative constraints on the rate of landform evolution derived from low- 
temperature thermochronology. Reviews in Mineralogy and Geochemistry, 58(1), 351-374, 
2005. 

 
BRICE,  S. E., COCHRAN, M. D., PARDO, G., &amp;amp; EDWARDS,  A. D. Tectonics   and 
sedimentation of the South Atlantic rift sequence: Cabinda, Angola. Studies in continental 
margin   geology:  AAPG  Memoir, 34, 5-18, 1982. 

 
BRITO M., FIGUEIREDO C. &amp;amp; INKOLLU M. Namibe Basin: Deepwater Exploration 
Potential. AAPG Datapage Search and Discovery &amp;lt;http://www. searchanddiscovery. 
com/documents/abstracts/2004regional_west_africa/abstracts/  brito.htm&gt; 2005. 

 
BROGNON, G. G., VERRIER, G.R. Oil and geology in Cuanza basin of Angola. A.A.P.G. 
Bull. 50, 108–158, 1966. 

 
BROWN, R.W., RUST,  D.J., SUMMERfiELD,  M.A., GLEADOW,  A.J.W., &amp;amp; DE WIT, 
M.C.J. An accelerated phase of denudation on the south-western margin of Africa:  Evidence  
from apatite fission track analysis and the offshore sedimentary record. Nuclear Tracks and 
Radiation  Measurements, v. 17, p. 339–350, 1990. 

 
BROWN, R. W.; SUMMERFIELD, M. A.; GLEADOW,  A. J. W. Denudational  history  along  
a transect across the Drakensberg Escarpment of southern Africa derived  from  apatite  fission 
track thermochronology.   Journal  of Geophysical Research: Solid  Earth  (1978–2012), v. 
107, n. B12, p. ETG  10-1-ETG 10-18, 2002. 

 
BROWNFIELD, M.E. &amp;amp; CHARPENTIER, R.R. In Geology and Total Petroleum  Systems  of  
the West-Central Coastal Province (7203),West Africa. U.S. Geological Survey Bulletin 2207-
B U.S. Geological  Survey,  Reston,  Virginia,   2006. 

 
BURKE,  K. The  African  plate.  South African  Journal  of Geology , 99, 341–409, 1996. 

 
BURKE, K.; GUNNELL, Y. The African erosion surface: A continental-scale synthesis of 
Geomorphology, tectonics, and environmental change over the past 180 million years. The 
Geological Society of America,  Memoir,  201, Boulder,  Colorado,  USA, 65p, 2008. 

 
BURTNER R.L., NIGRINI A., DONELICK R.A. Thermochronology of Lower Cretaceous 
Source Rocks in  the Idaho-Wyoming  Thrust  Belt.  AAPG  Bulletin.  78(10):1613-1636, 1994. 

 
CHEAN, L., SNELLING,  N. J., DELHAL,  J., &amp;amp; VAIL,  J. R. The  Geochronalogy  and 
Evolution  of Africa.   Clarendon  Press, Oxford,  England,   UK, 512p, 1984. 

 
CAMPANILE D, BROWN R, STUART  F, WIDDOWSON M, BISHOP P. The  Post  Break- 
Up of The Western Indian High Elevation Passive Margin. Abstracts From European 
Conference  On Thermocronology,   Bremen,  Germany,   July  30-August  04, 2006. P 18. 

http://www/


110 
 

 
 
 

CARLSON, W. D., DONELICK, R. A., &amp;amp; KETCHAM, R. A. Variability of apatite fission- 
track annealing kinetics: I. Experimental results. American mineralogist, 84(9), 1213-1223, 
1999. 

 
CARVALHO, H. Notícia explicativa da carta geológica de Angola  à escala  1:100.000 da 
folha  376 (Macota).  Luanda,  53p, 1971. 

 
CARVALHO, H. Estratigrafia do Précambrico de Angola, Sep. Garcia da Horta, Sér. Geol. 
Lisboa, 7(1-2), pp, 1984. 

 
CARVALHO, H.; ALVES, P. Gabbro-anorthosite complex of SW Angola/NW  Namibia.  Inst. 
Inv.  Cientifica   Tropical,   Série  de Ciências  da Terra,  Communicações,  v. 2, p. 1-66, 1990. 

 
CARVALHO, H.; TASSINARI, C. C. Idades do magmatismo granítico da região de 
Caraculo-Bibala (SW de Angola) e suas implicações na correlação geológica com o Cinturão 
Ribeira  no Sudeste  do Brasil.   Brazilian  Journal  of Geology, 22(2), 73-81, 1992. 

 
CARVALHO,  H., TASSINARI,  C., ALVES,  P. H., GUIMARÃES,  F., &amp;amp; SIMÕES, M. C. 
Geochronological review of the Precambrian in western Angola: links with Brazil. Journal of 
African  Earth  Sciences, 31(2), 383-402, 2000. 

 
CASTRO, G. M. A. Halocinese e tectônica de rafts na bacia emersa de Benguela (Angola): 
Dados de campo, modelagem física e restauração estrutural. Dissertação (Mestrado em 
Geologia)  - Faculdade  de Geologia,   Universidade   do Estado  do Rio  de Janeiro,  Rio  de 
Janeiro.  191 f, 2014. 

 
CATUNEANU,  O.; WOPFNER, H.; ERIKSSON, P. G.; CAIRNCROSS, B.; RUBIDGE,   B. 
S.; SMITH, R. M. H. &amp;amp; HANCOX, P. J. The Karoo basins of south-central  Africa.  Journal 
of African  Earth  Sciences, 43(1), 211-253, 2005. 

 
CHAMBEL,  L; CAETANO,  L e CORREIA,  A. 2014. 
in: https://xmbl.files.wordpress.com/2014/06/angola-provinces-en- v1-1-100dpi.pdf 

 
CLIFFORD, T. N. Tectono-metallogenic units and metallogenic provinces  of Africa.  Earth  
and Planetary  Science Letters, v. 1, n. 6, p. 421-434, 1966. 

 
COCKBURN, H. A. P., BROWN, R. W., SUMMERFIELD,  M. A., &amp;amp; SEIDL,  M.  A. 
Quantifying passive margin denudation and landscape development using a combined  fission-  
track thermochronology and cosmogenic isotope analysis approach. Earth and Planetary 
Science Letters, 179(3), 429-435, 2000. 

 
COMIN-CHIARAMONTI, P., DE MIN, A., GIRARDI,  V. A. V., &amp;amp; RUBERTI,   E.  Post- 
Paleozoic  magmatism  in  Angola   and Namibia:  a review.   Geological Society of America, 
Special Papers, 478, 223-247, 2011. 

 
CORREIA, H. O grupo Chela ea formação Leba como novas unidades litoestratigráficas 
resultantes da redefinição da" Formação da Chela" na região do planalto da Humpata 
(Sudoeste  de Angola).   Bol. Soc. Geol. Portugal,  vol.  20, pp 65 – 130, 1976. 



111 
 

 
 
 

CROWHURST, P. V., GREEN, P. F., &amp;amp; KAMP, P. J. J. Appraisal of (U-Th)/He apatite 
thermochronology as a thermal history tool for  hydrocarbon  exploration:  An example  from 
the  Taranaki  Basin,  New Zealand.  AAPG  bulletin,  86(10), 2002. 

 
DA COSTA J. L., SCHIRMER T. W. &amp;amp; B. R. LAWS. Lower Congo Basin, Deepwater 
Exploration Province, Offshore West Africa. Second Wallace E. Pratt memorial Conference 
“Petroleum Provinces  of the 21st Century”  San Diego,  California.  January  12-15, 2000. 

 
DA COSTA, J.L., SCHIRMER, T.W., &amp;amp; LAWS, B.R. Lower Congo Basin, deep-water 
exploration province, offshore west Africa. American Association of Petroleum Geologists 
Memoir 74, p. 517–530, 2001. 

 
DAUTEUIL, O.; BOUFFETTE, J.; TOTEU, F. The changing faces of Africa: elements of 
African  geology.  Commission  for the  Geological Map of the World.  48 p, 2009. 

 
DELHAL, J.; PASTEELS, P.; LEDENT, D. L'age du complexe granitique et migmatitique de 
Dibaya (Région du Kasai, Zaire) par les méthodes Rb-Sr et U-Pb. Annales de la Société 
géologique de Belgique, 1975. 

 
DELOR,  C., LAFON, J. M., ROSSI, P., CAGE,  M., PATO, D., CHEVREL,  S. &amp;amp; SERGEEV, 
S. Unravelling Precambrian crustal growth of central west Angola: Neoarchaean to Siderian 
inheritance,   main  Orosirian  accretion  and discovery  of the “Angolan”  Pan African   Belt. 
In Abstract of the 21st Colloquium of African Geology, Maputo, Mozambique (pp. 3-5), 
2006. 

 
DE PINA, A. C. M. Termocronologia por traços de fissão em apatita da borda sul da bacia 
do Amazonas, na região de Itaituba (PA). Tese de Doutorado. Universidade Federal do Pará, 
2010. 

 
DE WAELE, B.; JOHNSON, S. P.; PISAREVSKY, S. A. Paleoproterozoic to Neoproterozoic 
growth  and evolution  of the  eastern Congo  Cráton:  its  role  in  the  Rodinia puzzle. 
Precambrian  Research, v. 160, n. 1, p. 127-141, 2008. 

 
DINIS, P. A., CALLAPEZ,  P. M., DINIS, J. L., ALBERTO,  A. Um delta  de Gilbert   no 
Campaniano   (?) do Namibe  (Angola).   Dados preliminares   sobre afloramentos  excepcionais. 
VIII CNG, 21, 2010. 

 
DODSON, M. H. Closure  temperature   in  cooling  geochronological  and petrological  systems. 
Contributions  to Mineralogy and Petrology,  40(3), 259-274, 1973. 

 
DONELICK, R. A. Crystallographic orientation dependence of mean etchable fission track 
length in apatite: An empirical model  and experimental  observations. American 
Mineralogist; (United  States),  76, 1991. 

 
DONELICK, R. A., KETCHAM, R. A., &amp;amp; CARLSON, W. D. Variability of apatite fission- 
track annealing kinetics: II. Crystallographic orientation effects. American Mineralogist,  
84(9), 1224-1234, 1999. 

 
DONELICK, R. A.; O’SULLIVAN,  P. B.; KETCHAM,  R. A. Apatite   fission-track 
analysis.   Reviews in Mineralogy and Geochemistry,  v. 58, n. 1, p. 49-94, 2005. 



112 
 

 
 
 
 
DORANTI-TIRITAN, Carolina. Evolução geomórfica e modelagem termocinemática 3D da 
região do planalto de Poços de Caldas (SP/MG). 2013. 160 f. Tese - (doutorado) - 
Universidade Estadual Paulista, Instituto  de Geociências  e Ciências  Exatas,  2013. Disponível 
em: &amp;lt;http://hdl.handle.net/11449/110582&gt;. 

 

DORANTI-TIRITAN,  C., HACKSPACHER,  P. C., RIBEIRO,  M. C. S., GLASMACHER,  U. 
A., &amp;amp; DE SOUZA, D. H. Evolução do relevo da região do planalto de poços de caldas 
(SP/MG) baseado em dados de termocronologia de baixa temperatura e modelagem 
termocinemática.   Revista Brasileira de Geomorfologia,  15(2)., 2014. 

 
DUMITRU, T. et al. Fission track thermochronology and its tectonic applications [2015]. 
Disponível em:&lt;https://earthsci.stanford.edu/researc h/ groups/ structure/ 
research.php?rg_id=33&amp;amp;rgp_id=63&gt;.  Acesso em:  01 de agosto  de 2015. 

 
DUNKL, I. Trackkey: a Windows program for calculation and graphical presentation of 
fission  track data. Computers   &amp;amp; Geosciences, v. 28, p. 3-12, 2002. 

 
EMERY, K. O. &amp;amp; UCHUPI, E. The geology of the Atlantic Ocean. Springer Science &amp;amp; 
Business   Media, 2012. 

 
FALVEY, D. A., &amp;amp; MUTTER, J. C. Regional plate tectonics and the evolution of Australia's 
passive  continental  margins.   BMR J. Aust. Geol. Geophys, 6, 1-29, 1981. 

 
FARLEY, K. A. Helium diffusion from apatite: General behavior as illustrated by Durango 
fluorapatite.   Journal  of Geophysical Research B, 105(B2), 2903-2914, 2002. 

 
FARLEY, K. A. (U-Th)/He dating: Techniques, calibrations, and applications. Reviews in 
Mineralogy and Geochemistry,  47(1), 819-844, 2002. 

 
FARLEY,  K. A., WOLF, R. A., &amp;amp; SILVER,  L. T. The  effects  of long  alpha-stopping  
distances  on (U-Th)/He  ages.  Geochimica  et cosmochimica  acta, 60(21), 4223-4229, 1996. 

 
FLEISCHER, R. L., PRICE, P. B., &amp;amp; WALKER, R. M. Ion explosion spike mechanism for 
formation of charged?particle tracks in solids. Journal of applied  Physics, 36(11), 3645- 
3652, 1965. 

 
FLEMING,  A., SUMMERFIELD,  M. A., STONE, J. O., FIFIELD,  L. K., &amp;amp; CRESSWELL, 
R. G. Denudation rates for the southern Drakensberg escarpment, SE Africa, derived from in- 
situ-produced cosmogenic 36C1: initial results. Journal of the Geological Society, 156(2), 
209-212, 1999. 

 
FLOWERS, R. M., &amp;amp; KELLEY, S. A. Interpreting data dispersion and “inverted” dates in 
apatite  (U–Th)/He  and fission-track   datasets:  an example  from  the  US midcontinent. 
Geochimica  et Cosmochimica   Acta, 75(18), 5169-5186, 2011. 

 
FLOWERS,  R. M., KETCHAM,  R. A., SHUSTER,  D. L., &amp;amp; FARLEY,  K. A. Apatite  (U– 
Th)/He  thermochronometry  using   a radiation  damage  accumulation  and annealing   model. 
Geochimica  et Cosmochimica   Acta, 73(8), 2347-2365, 2009. 

http://hdl.handle.net/11449/110582


113 
 

 
 
 

FLOWERS, R. M., &amp;amp; SCHOENE, B. (U-Th)/He  thermochronometry  constraints on unroofing 
of the  eastern Kaapvaal  craton and significance   for  uplift   of the southern  African  Plateau. 
Geology, 38(9), 827-830, 2010. 

 
FOSTER, D. A., GOSCOMBE, B. D., &amp;amp; GRAY, D. R. Rapid exhumation of deep crust in an 
obliquely  convergent  orogen: the  Kaoko Belt  of the Damara  Orogen.  Tectonics, 28(4),  2009. 

 
FRANCO-MAGALHAES,  A. O., HACKSPACHER,  P. C., GLASMACHER,  U. A.,  &amp;amp; 
SAAD, A. R. Rift to post-rift evolution of a “passive” continental margin: the Ponta  Grossa 
Arch,  SE Brazil.   International  journal  of earth sciences, 99(7), 1599-1613, 2010. 

 
FROMM, T. The crustal structure of the eastern Walvis Ridge: a classical hotspot example? 
(Doctoral  dissertation,   Bremen,  Universität  Bremen,  Diss., 2015). 

 
GALBRAITH, R. F. The radial plot: graphical assessment of spread in ages.International 
Journal of Radiation Applications and Instrumentation. Part D. Nuclear Tracks and 
Radiation  Measurements, v. 17, n. 3, p. 207-214, 1990. 

 
GALBRAITH,   R. F.; LASLETT,  G. M. Statistical  models  for  mixed   fission  track  ages. 
Nuclear tracks  and radiation  measurements ,  v. 21, n. 4, p. 459-470, 1993. 

 
GALLAGHER K. Evolving temperature histories from apatite fission-track data. Earth 
Planet. Sci. Lett. 136:421–35, 1995. 

 
GALLAGHER,  K., &amp;amp; BROWN, R. The  onshore  record of passive  margin evolution.  Journal 
of the  Geological Society, 154(3), 451-457, 1997. 

 
GALLAGHER K., BROWN R. &amp;amp; JOHNSON C. Fission track analysis and its applications to 
geological problems.  Annual  Review of Earth  and Planetary  Sciences, 26(1), 519-572, 
1998. 

 
GALLAGHER, K., &amp;amp; BROWN, R. The  Mesozoic  denudation  history  of the  Atlantic  margins 
of southern  Africa  and southeast  Brazil  and the  relationship   to offshore   sedimentation. 
Geological Society, London,  Special Publications,   153(1), 41-53, 1999. 

 
GILCHRIST, A. R., KOOI, H., &amp;amp; BEAUMONT, C. Post?Gondwana geomorphic evolution of 
southwestern  Africa:  Implications   for  the  controls  on landscape  development   from 
observations and numerical experiments. Journal of Geophysical Research: Solid Earth (1978–
2012), 99(B6), 12211-12228, 1994. 

 
GINDRE?CHANU,  L.; WARREN,  J. K.; PUIGDEFABREGAS,   C.; SHARP,  I. R.; 
PEACOCK, D. C.; SWART, R., ... &amp;amp; HENRIQUE, L. Diagenetic evolution  of Aptian 
evaporites  in  the  Namibe  Basin  (south?west  Angola).  Sedimentology,  62(1), 204-233, 2015. 

 
GIRESSE, P.; HOANG, C.; KOUYOUMONTZAKIS, G. Analysis of vertical movements 
deduced from a geochronological study of marine Pleistocene deposits, southern coast of 
Angola.  Journal  of African  Earth  Sciences, v. 2, n. 2, p. 177-187, 1984. 



114 
 

 
 
 

GLEADOW, A. J. W., DUDDY, I. R., &amp;amp; LOVERING, J. F. Fission track analysis:  a new  tool 
for the evaluation of thermal histories and hydrocarbon potential. Australian Petroleum 
Exploration  Association Journal,  23, 93-102, 1983. 

 
GLEADOW, A. J., BELTON, D. X., KOHN, B. P., &amp;amp; BROWN, R. W. Fission track dating of 
phosphate minerals and the thermochronology of apatite. Reviews in mineralogy and 
geochemistry,  48(1), 579-630, 2002. 

 
GLEADOW, A. J. W. Fission-track dating methods: what are the real alternatives?. Nuclear 
Tracks, v. 5, n. 1, p. 3-14, 1981. 

 
GLEADOW,  A. J. W., &amp;amp; FITZGERALD,   P. G. Uplift   history  and structure  of the 
Transantarctic Mountains:  new  evidence  from  fission  track dating  of basement  apatites  in  the 
Dry Valleys area, southern Victoria Land. Earth and Planetary Science Letters, 82(1), 1-14, 
1987. 

 
GORE, J., JAMES, D. E., ZENGENI, T. G., &amp;amp; GWAVAVA, O. Crustal structure of the 
Zimbabwe craton and the Limpopo  belt of Southern  Africa:  new constraints  from seismic  data  
and implications for  its  evolution.  South African  Journal  of Geology, 112(3-4), 213-228, 
2009. 

 
GOSCOMBE, B.; GRAY, D.; HAND, M. Variation in metamorphic style along the northern 
margin of the Damara Orogen, Namibia.  Journal  of Petrology,  v. 45, n. 6, p. 1261-1295, 
2004. 

 
GOSCOMBE, B., GRAY,  D., ARMSTRONG,  R., FOSTER, D. A., &amp;amp; VOGL, J.  Event 
geochronology of the Pan-African Kaoko Belt, Namibia. Precambrian Research, 140(3), 
103-e1, 2005. 

 
GRADSTEIN, F.M., OGG, J.G. Geological time scale 2004 – why, how, and where 
next!  Lethaia 37, 175–181, 2004. 

 
GREEN, P. F. A new look at statistics in fission-track dating. Nuclear tracks, 5(1-2), 77-86, 
1981. 

 
GREEN, P. F. The relationship between track shortening and fission track age reduction in 
apatite: combined influences of inherent instability, annealing  anisotropy, length  bias and 
system calibration.   Earth  and Planetary  Science Letters, 89(3-4), 335-352, 1988. 

 
GREEN,  P. F., DUDDY,  I. R., GLEADOW,  A. J. W., TINGATE,  P. R., &amp;amp; LASLETT,   G. M. 
Thermal annealing of fission tracks in apatite: 1. A qualitative description. Chemical 
Geology, Isotope Geoscience  section,  59, 237-253, 1986. 

 
GREEN,  P. F., DUDDY,  I. R., LASLETT,  G. M., HEGARTY,   K. A., GLEADOW,  A. W., &amp;amp; 
LOVERING, J. F. Thermal annealing of fission tracks in apatite 4. Quantitative modelling 
techniques and extension to geological timescales. Chemical Geology: Isotope Geoscience 
Section,  v. 79, n. 2, p. 155-182, 1989. 



115 
 

 
 
 

GREEN,  P. F., SWART,  R., JACOB, J., WARD,  J., &amp;amp; BLUCK,  B. Thermochronology and 
landscape development in Southern Africa. In PESGB/HGS Africa Meeting (London), 
extended  abstract, 2009. 

 
GREEN,  P. F., DUDDY,  I. R., JAPSEN, P., BONOW, J. M., &amp;amp; MALAN,  J. A. Post?breakup 
burial and exhumation of the southern margin of Africa. Basin Research, 1–32, 2015, doi: 
10.1111/bre.12167. 

 
GREEN, P. F., &amp;amp; MACHADO, V. Pre-rift and synrift exhumation, post-rift subsidence and 
exhumation of the onshore Namibe Margin of Angola revealed from apatite fission  track 
analysis.   Geological Society, London,  Special Publications,  438, SP438-2, 2015. 

 
GRÖGER, H. R., MACHADO, V., &amp;amp; DI PINTO, G. Uplift, exhumation  and erosion  along 
the Angolan continental margin: an integrated approach. In  EGU General  Assembly 
Conference  Abstracts  (Vol.  15, p. 8711), 2013. 

 
GUILLOCHEAU,   F., DAUTEUIL,   O., BABY,  G., PICKFORD, M., &amp;amp; SENUT,  B. Timing of 
the  Southern  African  Plateau  uplift:  a couple  landforms- margin  study  of Southern  Namibia. In 
EGU  General  Assembly  Conference  Abstracts  (Vol.  16, p. 10728), 2014. 

 
GUIRAUD, R., &amp;amp; BOSWORTH, W. Senonian basin inversion and rejuvenation  of rifting  in  
Africa and Arabia:  Synthesis  and application  to plate-scale  tectonics.  Tectonophysics,  v. 282,  
p. 39–82, 1997, doi: 10.1016/S0040-1951(97)00212-6 

 
GUIRAUD, M., BUTA-NETO, A. &amp;amp; QUESNE, D. Segmentation and differential post rift 
uplift at the Angola margin as recorded by the transform rifted Benguela and oblique to 
orthogonal  rifted  Kwanza  basins.  Marine  and Petroleum  Geology, 27, 1040–1068, 2010. 

 
HACKSPACHER,  P. C., GODOY, D. F. D., FRANCO, A. O. B., RIBEIRO,  L. F. B.,  &amp;amp; 
HADLER NETO, J. C. Thermal modeling and geomorphology of the south border of the Sao 
Francisco  Craton:  thermochronolog y  by fission  tracks in  apatites, 2007. 

 
HARRISON,  T. M., &amp;amp; ZEITLER,   P. K. Fundamentals   of noble  gas thermochronometry. 
Reviews in mineralogy  and geochemistry, 58(1), 123-149, 2005. 

 
HEILBRON,  M., VALERIANO,  C. M., TASSINARI,  C. C. G., ALMEIDA,  J., 
TUPINAMBÁ, M., SIGA, O., &amp;amp; TROUW, R. Correlation of Neoproterozoic terranes 
between the  Ribeira  Belt,  SE Brazil  and  its  African  counterpart:  comparative   tectonic 
evolution and open questions. Geological Society, London, Special Publications, 294(1), 211- 
237, 2008. 

 
HIRUMA,  S. T., RICCOMINI, C., MODENESI-GAUTTIERI,   M. C., HACKSPACHER, P. 
C., NETO, J. C. H., &amp;amp; FRANCO-MAGALHAES, A. O. Denudation history of the Bocaina 
Plateau, Serra do Mar, southeastern Brazil: Relationships to Gondwana breakup and passive 
margin   development.   Gondwana   Research, 18(4), 674-687, 2010. 

 
HOUSE, M. A., WERNICKE, B. P., &amp;amp; FARLEY, K. A. Dating topography of the Sierra 
Nevada, California,   using  apatite  (U–Th)/He  ages.  Nature, 396(6706), 66-69, 1998. 



116 
 

 
 
 

HUDEC,  M. R., &amp;amp; JACKSON, M. P. Structural  segmentation, inversion,   and salt  tectonics  on 
a passive margin: Evolution  of the Inner  Kwanza  Basin,  Angola.  Geological Society of 
America  Bulletin,  114(10), 1222-1244, 2002. 

 
HUDEC, M. R., &amp;amp; JACKSON, M. P. Regional restoration across the Kwanza Basin,  Angola: 
Salt tectonics triggered  by repeated uplift  of a metastable  passive  margin. AAPG  bulletin, 
88(7), 971-990, 2004. 

 
HURFORD, Anthony J.; GREEN, Paul F. The zeta age calibration of fission-track 
dating.  Chemical  Geology, v. 41, p. 285-317, 1983. 

 
JACKSON, M. P. A., HUDEC, M. R., &amp;amp; HEGARTY, K. A. The great West African Tertiary 
coastal uplift: Fact or fiction? A perspective from the Angolan divergent margin. Tectonics, 
24(6), 2005. 

 
JUNG, S. &amp;amp; MEZGER, K. Geochronology in migmatites–a Sm–Nd, U–Pb and Rb–Sr study 
from the Proterozoic Damara belt (Namibia): implications for polyphase development of 
migmatites in high?grade terranes. Journal of Metamorphic Geology, v. 19, n. 1, p. 77-97, 
2001. 

 
KARL,  M., GLASMACHER,  U. A., KOLLENZ,  S., FRANCO-MAGALHAES,  A. O., 
STOCKLI, D. F., &amp;amp; HACKSPACHER, P. C. Evolution of the South Atlantic passive 
continental margin in southern Brazil derived from zircon and apatite (U–Th–Sm)/He and 
fission-track   data. Tectonophysics,  604, 224-244, 2013. 

 
KEMPF, J. Morphotectonics and denudation in the landform history of the Namibian Great 
Escarpment  landscapes.  Zeitschrift  für Geomorphologie,  v. 54, n. 3, p.  347-375, 2010. 

 
KETCHAM R.A., DONELICK R.A., CARLSON W.D. Variability of apatite fission-track 
annealing kinetics: III. Extrapolation to geological time scales. Am Mineral 84:1235-1255, 
1999. 

 
KETCHAM, R. A. Observations on the relationship between crystallographic orientation and 
biasing in apatite fission-track measurements. American  Mineralogist, v. 88, n. 5-6, p. 817- 
829, 2003. 

 
KETCHAM, R. A. Forward and inverse modeling of low-temperature thermochronometry 
data. Reviews in mineralogy  and geochemistry, 58(1), 275-314, 2005. 

 
KETCHAM, R. A. HeFTy Version 1.8.0 User Manual. Department  of Geological  Sciences, 
The  University  of Texas  Austin.   p 3-10, 2013. 

 
KETCHAM,  R. A., CARTER,  A., DONELICK, R. A., BARBARAND,   J., &amp;amp; HURFORD,  A. 
J. Improved modeling of fission-track annealing in apatite. American Mineralogist, 92(5-6), 
799-810, 2007. 

 
KETCHAM, R. A., GAUTHERON, C., &amp;amp; TASSAN-GOT, L. Accounting for long alpha- 
particle stopping distances in (U–Th–Sm)/He geochronology:  Refinement  of the  baseline 
case. Geochimica  et Cosmochimica  acta, 75(24), 7779-7791, 2011. 



117 
 

 
 
 

KETCHAM,  R. A., DONELICK, R. A., BALESTRIERI,  M. L., &amp;amp; ZATTIN,   M. 
Reproducibility of apatite fission-track length data and thermal  history  reconstruction. Earth 
and Planetary  Science Letters, 284(3), 504-515, 2009. 

 
KEY, R. M., LIYUNGU,  A. K., NJAMU, F. M., SOMWE, V., BANDA,  J., MOSLEY,  P. N., 
&amp;amp; ARMSTRONG, R. A. The western arm of the Lufilian  Arc in  NW Zambia  and its  potential 
for copper mineralization.  Journal  of African  Earth  Sciences, 33(3), 503-528, 2001. 

 
KING, L. C. A geomorphological comparison between Eastern Brazil and Africa (Central and 
Southern).  Quarterly  Journal  of the  Geological Society, 112(1-4), 445-474, 1956. 

 
KING, L.C. The  morphology  of the  earth:  study  and synthesis   of world  scenery: London, 
Oliver and Boyd, 699 p, 1962. 

 
KOCH, C &amp;amp; COOLE, P. Regional Prospectivity of Offshore Namibia and the Angolan  
Namibe Basin. AAPG Datapages Search and Discovery, Article #90194 ©, International 
Conference  &amp;amp; Exhibition,   Istanbul,  Turkey,  September  14-17, 2014. 

 
KOOI, H., &amp;amp; BEAUMONT,  C. Escarpment   evolution  on high?elevation  rifted   margins: 
Insights  derived  from  a surface  processes model  that  combines  diffusion,  advection,  and 
reaction. Journal of Geophysical Research: Solid Earth (1978–2012), 99(B6), 12191-12209, 
1994. 

 
KORPERSHOEK, H. R. Carta Geológica de Angola na  escala  1/100.000. Notícia  Explicativa 
da Folha  73 (Nambuangongo),  Serv. Geol. Min. Angola, Luanda,  33 pp,  1974. 

 
KOUNOV, A., NIEDERMANN,  S., DE WIT, M. J., VIOLA,  G., ANDREOLI,  M., &amp;amp; 
ERZINGER, J. Present denudation rates at selected sections of the South  African  escarpment  
and the elevated continental interior based on cosmogenic  3He and 21Ne. South African  
Journal  of Geology, 110(2-3), 235-248, 2007. 

 
KOUNOV, A., VIOLA,  G., DE WIT, M., &amp;amp; ANDREOLI,  M. A. G. Denudation  along   the 
Atlantic  passive  margin:  new insights  from apatite  fission-track  analysis  on the  western  coast 
of South  Africa.  Geological Society, London,  Special Publications,  324(1), 287-306, 2009. 

 
KROENER, A. Rb-Sr geochronology and  tectonic  evolution  of the  Pan-African  Damara  belt 
of Namibia,  southwestern  Africa.  Am.  J. Science, v. 282, p. 1471-1507, 1982. 

 
LAVIER L. L. STECKLER M. S.; BRIGAUD F. Climatic and tectonic control  on the 
Cenozoic  evolution  of the  West African  margin.   Marine  Geology, n. 178, p. 63–80, 2001. 

 
LI, J. W., VASCONCELOS, P., ZHANG,  W., DENG, X. D., DUZGOREN-AYDIN,   N., 
YAN, D. R., ... &amp;amp; HU, M. A. Timing and duration of supergene mineralization at the Xinrong 
manganese deposit,  western  Guangdong  Province,  South China:  cryptomelane 40Ar/39Ar 
dating.  Mineralium  Deposita, 42(4), 361-383, 2007. 

 
LITHGOW-BERTELLONI, C., &amp;amp; SILVER, P. G. Dynamic topography,  plate  driving  forces 
and the  African  superswell.   Nature, 395(6699), 269-272, 1998. 



118 
 

 
 
 

LIPPOLT, H. J.; BAHR, R.; BOSCHMANN KATHLER, W. Untersuchungen zur Diffusion 
von Helium  aus EtzminerHeAn.   Fortschr.  Mineral. 60, Bh.  1, 129- I3 1,  1982. 

 
LIPPOLT,  H. J., LEITZ,  M., WERNICKE, R. S., &amp;amp; HAGEDORN,  B.  (Uranium+ 
thorium)/helium dating of apatite: experience with samples from different geochemical 
environments.   Chemical  Geology, 112(1), 179-191, 1994. 

 
LUFT, F.F. Evolução termo-tectônica da porção NW da Namíbia e implicações na Bacia de 
Walvis. Monografia em Geociências, Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio 
Grande  do Sul,  Porto Alegre,  105p, 2004. 

 
LUFT,  F. F; LUFT JÚNIOR, J. L;  CHEMALE  JÚNIOR, F; LELARGE,   M. L. M. V; ÁVILA, 
J. N. Post Gondwana Break-Up Records: Constraints from Apatite Fission Track 
Thermochronology  in  the  NW Nambia.  Radiation  Measurements, São Francisco, 2005. 

 
LUNDE, G., AUBERT, K., LAURITZEN, O., LORANGE, E. Tertiary uplift of the Kwanza 
basin in  Angola.  In:  Curnelle,  R. (Ed.), Geologie  Africaine, Colloques  de Geologie  de 
Libreville 6–8. Bull. Cent. Rech. Explor. Product. Elf Aquitaine, Me´m. 13, pp. 99–117, 
1992. 

 
LUNDIN, E. R. Thin-skinned extensional tectonics on a salt detachment, northern Kwanza 
Basin,  Angola.   Marine and Petroleum  Geology, v. 9, n. 4, p. 405-411,  1992. 

 
MACGREGOR, D. Understanding African and Brazilian margin climate, topography and 
drainage systems, implications for predicting deepwater reservoirs and source rock burial 
history.  AAPG  Search and Discovery Article , v. 10270, 2010. 

 
MACGREGOR, D. Late Cretaceous-Cenozoic sediment and turbidite reservoir supply to 
South Atlantic margins. Geological Society, London, Special Publications v.369, first 
published   March 19, 2012. 

 
MARQUES, M. M. Esboço das grandes unidades  geomorfológicas  de Angola  (2ª  
aproximação), Inst. Inv. Cient. Tropical, Garcia de Orta, Sér. Geol. , Lisboa, 2(1), pp.41 -43, 
1977. 

 
MARTIN, H. A geodynamic model for the evolution of the continental margin of southestern 
Africa. Em: F.F.M de Almeida (editor), Continental Margins of Atlantic  Type.  Anais  da 
Academia  Brasileira   de Ciências,  48 (suplemento),   275-286, 1976. 

 
MARTIN, H.; PORADA, H. The intracrátonic branch of the Damara Orogen in South West 
Africa I. Discussion of geodynamic models. Precambrian Research, v. 5, n. 4, p. 311-338, 
1977. 

 
MARTON L. G.; TARI G.C.; LEHMAN C.T. Evolution of the Angolan passive margin, West 
Africa,  with  emphasis   on post-salt  structural  styles.  Atlantic   Rifts  and Continental  Margins. 
Washington:   Amer.  Geophy. Union.  p. 139 – 149, 2000. 

 
MARZOLI,  A., RENNE,  P.R., PICCIRILLO, E.M., ERNESTO,  M., BELLIENI,  G., AND 
DE MIN, A. Extensive 200 million- year-old continental flood basalts of the central Atlantic 
magmatic   province.  Science, v. 284, p. 616–618, 1999, doi: 10.1126/science.284.5414.616. 



119 
 

 
 
 
 
MASLANYJ,  M. P., LIGHT,  M. P. R., GREENWOOD,  R. J., &amp;amp; BANKS, N. L. Extension 
tectonics offshore Namibia and evidence for passive rifting in the South Atlantic. Marine and 
Petroleum  Geology, 9(6), 590-601, 1992. 

 
MATMON, A.; BIERMAN,  P.; ENZEL,  Y. Pattern  and tempo  of great  escarpment  erosion. 
Geology, v. 30, n. 12, p. 1135-1138, 2002. 

 
MAYER,  A., HOFMANN, A. W., SINIGOI, S., &amp;amp; MORAIS, E. Mesoproterozoic   Sm–Nd 
and U–Pb ages for the Kunene anorthosite complex of SW Angola. Precambrian Research, 
133(3), 187-206, 2004. 

 
MAYSTRENKO,  Y. P., SCHECK-WENDEROTH,  M., HARTWIG,  A., ANKA, Z., 
WATTS, A. B., HIRSCH, K. K., &amp;amp; FISHWICK, S. Structural features of the Southwest 
African continental margin according to results of lithosphere-scale 3D gravity and thermal 
modelling.   Tectonophysics,  604, 104-121, 2013. 

 
MCCOURT, S., ARMSTRONG,  R. A., JELSMA,  H., &amp;amp; MAPEO, R. B. M. New  U–Pb 
SHRIMP ages from the Lubango region, SW Angola: insights  into  the Palaeoproterozoic 
evolution of the Angolan Shield, southern Congo Cráton, Africa. Journal of the Geological 
Society, 170(2), 353-363, 2013. 

 
MCHARGUE, T.R. Stratigraphic development of proto South Atlantic rifting in Cabinda, 
Angola—A petroliferous lake  basin,  in  KATZ,  B.J., ed., Lacustrine  basin exploration  case 
studies and modern analogs. American Association of Petroleum Geologists Memoir 50, p. 
307–326, 1990. 

 
MCINNES, B. I., EVANS, N. J., FU, F. Q., &amp;amp; GARWIN, S. Application   of 
thermochronology to hydrothermal ore deposits. Reviews in Mineralogy and geochemistry, 
58(1), 467-498, 2005. 

 
MCKENZIE, D. P. Some remarks on the development of sedimentary basins. Earth and 
Planetary  Science Letters, v.40, p. 25?32, 1978. 

 
MENGES, D., KARL, M., &amp;amp; GLASMACHER, U. A. Thermal history and evolution of the 
South Atlantic passive continental margin in  northern  Namibia.  Geophysical  Research 
Abstracts  Vol.  15, EGU, 2013. 

 
MILESI,  J. P.; FRIZON DE LAMOTTE,  D.; DE KOCK, G.; TOTEU,  F. Tectonic  map  of 
Africa  at 1:10M  scale,  CGMW ed, 2010. 

 
MILLER,  R. M. The  Pan-African  Damara  Orogen of South West Africa/Namibia.  Geol. Soc 
S Afr Spec Publ 11:431–515, 1983. 

 
MOORE, A., &amp;amp; BLENKINSOP, T. Controls on post-Gondwana alkaline volcanism in 
Southern  Africa.  Earth  and Planetary  Science Letters, 268(1), 151-164, 2008. 

 
MOYEN J. F., STEVENS G. &amp;amp; KISTERS A. Record of mid-archean subduction from 
metamorphism  in the  Barberton  terrain,  South Africa.   Nature  443, 559-562, 2006. 



120 
 

 
 
 

NAESER, N. D. &amp;amp; MCCULLOH, T. H. Thermal History Sedimentary Basins. Springer- 
Verlag, pp. 157, 1989. 

 
NETO J. C. H. Medida da constante de desintegração do 238U por fissão espontânea. Teses 
de Doutorado do programa de pós-graduação em Física do Instituto de Fisica Gleb Wataghin, 
Universidade   Estadual  de Campinas,  1982. 

 
NGUURI,  T. K., GORE,  J., JAMES,  D. E., WEBB,  S. J., WRIGHT,  C., ZENGENI,  T. G., ... 
&amp;amp; SNOKE, J. A. Crustal structure beneath southern Africa and its implications for the 
formation and evolution of the Kaapvaal and Zimbabwe cratons. Geophysical Research 
Letters, 28(13), 2501-2504, 2001. 

 
NYBLADE, A. A., E S. W. ROBINSON. The African superswell, Geophys. Res. Lett., 21, 
765–768, 1994. 

 
OLLIER C. D. &amp;amp; PAIN C.F. Equating the basal unconformity with  the  palaeoplain:  a model 
for  passive  margins.   Geomorphology   19:1–15, 1997. 

 
ONMEDIA.  Províncias   de Angola.  [2012]. Disponível  em: 
&lt;http://www.welcometoangola.co.ao/?it=province_more&amp;amp;co=265&amp;amp;tp=25&gt;. Acesso em: 07 de 
agosto  de 2015. 

 
PARTRIDGE, T.C. Late Neogene uplift in eastern and southern Africa and its paleoclimatic 
implications, in  Ruddiman,  W.F., ed., Tectonic  uplift  and climatic   change:  New York, 
Plenum  Press, p. 63–86, 1997. 

 
PARTRIDGE, T.C. Of diamonds, dinosaurs and diastrophism: 150 million years of landscape 
evolution  in  southern  Africa.   South African  Journal  of Geology, v. 101, p. 167–184, 1998. 

 
PARTRIDGE, T. C., &amp;amp; MAUD, R. R. Geomorphic evolution of southern Africa since the 
Mesozoic.  South African  Journal  of Geology, 90(2), 179-208, 1987. 

 
PEDREIRA A. J. B.; DE WAELE. Contemporaneous evolution of the Palaeoproterozoic– 
Mesoproterozoic sedimentary basins of the São Francisco–Congo Cráton. Geological 
Society, London,  Special Publications  294.1, 33-48, 2008. 

 
PEREIRA,  E., TASSINARI,  C. C., RODRIGUES,  J. F., &amp;amp; VAN-DÚNEM, M. V. New  data 
on the deposition age of the volcano-sedimentary Chela Group and its Eburnean basement: 
implications to post-Eburnean crustal evolution of the SW of Angola. Comunicações 
Geológicas, 2011. 

 
PERSANO, C., STUART,  F. M., BISHOP, P., &amp;amp; BARFOD,  D. N. Apatite  (U–Th)/He   age 
constraints on the development of the Great Escarpment on the southeastern Australian 
passive  margin.   Earth  and Planetary  Science  Letters,  v. 200, n. 1, p. 79-90, 2002. 

 
QUESNE, D., BUTA-NETO,  A., BENARD,  D., &amp;amp; GUIRAUD,  M. Distribution  of  Albian 
clastic  deposits  in  the Benguela   basin  (Angola):  evidence  of a Benguela  palaeocurrent? 
Bulletin de la Societe Geologique  de France,  180(2), 117-129, 2009. 

http://www.welcometoangola.co.ao/?it=province_more&amp;amp;amp;co=265&amp;amp;amp;tp=25
http://www.welcometoangola.co.ao/?it=province_more&amp;amp;amp;co=265&amp;amp;amp;tp=25


121 
 

 
 
 

QUIRK D. G.; HERTLE M.; JEPPESEN J. W.; RAVEN M.; MOHRIAK W. U.; KANN D.  
J.; NORGARD M.; HOWE M. J.; HSU D.; M COFFEY B.; MENDES  M. P. Rifting 
subsidence  and continental  break-upabove  a mantle plume   in  the central  South 
Atlantic.   Geological Society of London,  Special Publication  369, p. 185–214, 2013. 

 
RAAB,  M.J; BROWN, R.W; GALLAGHER,   K; CARTER,  A; WEBER,  K. Late Cretaceous 
reactivation of a major crustal shear zones in northern Namibia: constraints from apatite 
fission   track analysis.   Tectonophysics,  349: 75-92, 2002. 

 
RAPOSO, A. &amp;amp; INKOLLU, M. Tertiary reservoirs in Congo-Kwanza-Namibe basins. In: 
MELLO, M. R.; YILMAZ, P. O. AAPG International Conference, Extended Abstracts. p. 
668-669, 1998. 

 
REINERS, P. W., &amp;amp; BRANDON, M. T. Using thermochronology to understand orogenic 
erosion.  Annual.   Rev. Earth  Planet. Sci., 34, 419-466, 2006. 

 
REINERS, P. W., &amp;amp; FARLEY, K. A. Influence of crystal size on apatite (U–Th)/He 
thermochronology: an example from the Bighorn Mountains, Wyoming. Earth and 
Planetary  Science Letters, 188(3), 413-420, 2001. 

 
RENNE P. R., GLEN  J. M., MILNER S. C. &amp;amp; DUNCAN A. R. Age  of Etendeka   flood 
volcanism  and associated  intrusions  in southwestern  Africa.   Geology 24, 659-662,  1996. 

 
ROBERTS, G. G.; WHITE, N. Estimating uplift rate histories from river profiles using 
African  examples.  Journal  of Geophysical Research: Solid  Earth,  115(B2),  2010. 

 
ROSANTE,  Kaique  Tomazine.  Evolução termocronológica do sudoeste de Angola e 
correlação com o sudoeste brasileiro: termocronologia por traços de fissão em apatita. 2013. 
116 f. Dissertação - (mestrado) - Universidade Estadual  Paulista,  Instituto  de Geociências  e 
Ciências  Exatas,  2013. Disponível  em: &amp;lt;http://hdl.handle.net/11449/92867&gt;. 

 

SALOMON E., KOEHN D., PASSCHIER C., HACKSPACHER P. C., &amp;amp;  GLASMACHER 
U. A. Contrasting stress fields on correlating margins of the South Atlantic. Gondwana 
Research, http://dx.doi.org/10.1016/j.gr.2014.09.006, 2014. 

 
SCHOELLKOPF, N.B., &amp;amp; PATTERSON, B.A. Petroleum systems of offshore Cabinda, 
Angola, in MELLO, M.R., AND KATZ, B.J., eds., Petroleum systems of South Atlantic 
margins.   American  Association of Petroleum Geologists Memoir 73, p. 361–376, 2000. 

 
SCOTESE, Christopher R. Atlas of earth history. University of Texas at Arlington. 
Department  of Geology.  PALEOMAP  Project,  2001. 

 
SEHRT, M. Variscan to Neogene long-term landscape evolution at the Moroccan passive 
continental margin (Tarfaya Basin  and western Anti-Atlas), 2014. 

 
SERANNE, M., &amp;amp; ANKA, Z. South Atlantic continental  margins of Africa:  a comparison  of  
the tectonic vs climate interplay on the evolution of equatorial  west Africa  and SW Africa  
margins.   Journal  of African  Earth  Sciences, 43(1), 283-300, 2005. 

http://hdl.handle.net/11449/92867
http://dx.doi.org/10.1016/j.gr.2014.09.006


122 
 

 
 
 

SHARP,  I., VERWER,  K., FERREIRA,  H., LAPPONI, F., SNIDERO, M., MACHADO,  V., 
... &amp;amp; FEJERSKOV, M. Pre-and Post-Salt Non-Marine Carbonates of the Namibe  Basin, 
Angola. AAPG Search and Discovery Article #901 42 © 201 2 AAPG Annual Convention 
and Exhibition,   April  22-25, 201 2, Long  Beach,  California. 2012. 

 
SHUSTER, D. L., FLOWERS, R. M., &amp;amp; FARLEY, K. A. The influence of natural radiation 
damage on helium diffusion kinetics  in  apatite.  Earth  and Planetary  Science Letters, 
249(3), 148-161, 2006. 

 
SHUSTER, D. L., &amp;amp; FARLEY, K. A. The influence of artificial radiation damage and 
thermal annealing on helium diffusion kinetics in apatite.  Geochimica  et cosmochimica 
acta, 73(1), 183-196, 2009. 

 
SILVA, L.C. O maciço gabro-anortosítico do SW de Angola. Universidade de Lisboa.  Rev. 
Da Faculdade  de Ciências, 2 sér., vol.  XVII – Fasc. 1°, Lisboa,  pp. 253-277,  1972. 

 
SILVA, A. F. A geologia da República de Angola desde o Paleoarcaico ao Paleozóico 
Inferior,  2005. 

 
SPATHOPOULOS,  F. An insight   on salt  tectonics  in  the  Angola  Basin,  South Atlantic. 
Geological Society of London,  Special Publications,  v. 100, n. 1, p.  153-174, 1996. 

 
SPIEGEL,  C., KOHN, B., BELTON,  D., BERNER,  Z., &amp;amp; GLEADOW,  A. Apatite  (U–Th– 
Sm)/He thermochronology of rapidly cooled samples: the effect of He implanta tion.  Earth 
and Planetary  Science Letters, 285(1), 105-114, 2009. 

 
STRGANAC,  C., SALMINEN,  J., JACOBS, L. L., POLCYN, M. J., FERGUSON, K. M., 
MATEUS, O., ... &amp;amp; GONÇALVES, A. O. Carbon isotope  stratigraphy,  magnetostratigraphy, 
and 40 Ar/39 Ar age of the Cretaceous  South Atlantic  coast, Namibe  Basin,  Angola.  Journal  
of African  Earth  Sciences, 99, 452-462, 2014. 

 
TACK, L., WINGATE,  M. T. D., LIÉGEOIS,  J. P., FERNANDEZ-ALONSO,  M., &amp;amp; 
DEBLOND, A. Early Neoproterozoic magmatism (1000–910 Ma) of the Zadinian and 
Mayumbian Groups (Bas-Congo): onset of Rodinia rifting at the western edge of the Congo 
cráton.  Precambrian  research, 110(1), 277-306, 2001. 

 
THOMAS, D. S. G., &amp;amp; SHAW, P. A. The evolution and characteristics of the Kalahari, 
southern  Africa.  Journal  of Arid  Environments,   25(1), 97-108, 1993. 

 
TINKER, J., DE WIT, M.; BROWN, R. Mesozoic exhumation of the southern Cape, South 
Africa, quantified using  apatite  fission  track thermochronology.  Tectonophysics,  455(1), 77- 
93, 2008. 

 
TORQUATO, J.R. Geologia do sudoeste de Moçâmedes e suas relações com a evolução 
tectônica de Angola. Tese de doutoramento apresentada no Inst. de Geociências da USP. 
1974. 

 
TORQUATO,  J. R., S ILVA,  A. T. S. F., CORDANI, U. G.; KAWASHITA,  K. A evolução 
geológica do Cinturão Móvel do Quipungo no Ocidente de Angola. Anais da Academia 
Brasileira  de Ciências, 51, 133–143, 1979. 



123 
 

 
 
 
 
TORQUATO J. R.; FOGAÇA A. C. C. Correlação entre o supergrupo Espinhaço no Brasil, o 
grupo Chela em Angola e as formações Nasib e Khoabendus da Namíbia.  Anais  do simpósio 
sobre o Cráton do São Francisco e suas faixas marginais. Sociedade Brasileira de Geologia– 
Núcleo  da Bahia,  Coordenação da Produção  Mineral,  Salvador,  p. 87-99, 1981. 

 
TOTEU S. F.; VAN SCHMUS, W. R.; PENAYE,  J. The  Precambrian  of Central  Africa. 
Journal  of African  Earth  Sciences 44(4-5), xi, 2006. 

 
TUCKER, G. E.; SLINGERLAND, R. L. Erosional  dynamics,  flexural  isostasy,  and long? 
lived escarpments: A numerical modeling study. Journal of Geophysical Research: Solid 
Earth,  v. 99, n. B6, p. 12229-12243,  1994. 

 
TURNER,  J. P., GREEN,  P. F., HOLFORD,  S. P.; LAWRENCE,  S. R. Thermal  history  of the 
Rio Muni (West Africa)–NE Brazil margins during continental breakup. Earth and 
Planetary  Science Letters, 270(3), 354-367, 2008. 

 
VAN  DER BEEK, P., SUMMERFIELD,  M. A., BRAUN,  J., BROWN, R. W., FLEMING,   A. 
Modeling postbreakup landscape development and denudational history across the southeast 
African (Drakensberg Escarpment) margin. Journal of Geophysical Research: Solid Earth, 
107(B12), 2002. 

 
VAN DER BEEK, P. A., VALLA,  P. G., HERMAN,  F., BRAUN,  J., PERSANO,  C., 
DOBSON, K. J., &amp;amp; LABRIN, E. Inversion of thermochronological age–elevation profiles to 
extract independent estimates of denudation and relief history—II: Application to the French 
Western Alps.  Earth  and Planetary  Science Letters, 296(1), 9-22, 2010. 

 
VAN  DER  LINDEN, W. J. Walvis  Ridge,  a piece  of Africa?  Geology, 8(9), 417-421, 1980. 

 
VAN DER WATEREN, F. M.; DUNAI, T. J. Late Neogene passive margin denudation 
history—cosmogenic isotope measurements from the central Namib desert. Global and 
Planetary  Change, v. 30, n. 3, p. 271-307,  2001. 

 
VEEVERS, J. J. Gondwanaland from 650-500 Ma assembly through  320 Ma merger  in 
Pangea to 185-100 Ma breakup: supercontinental tectonics via stratigraphy and radiometric 
dating.  Earth-Science  Reviews 68(1-2), 1-132, 2004. 

 
VIOLA,  G.; ANDREOLI,  M.; BEN-AVRAHAM,  Z.; STENGEL,  I.; RESHEF,  M. Offshore 
mud volcanoes and onland faulting in southwestern Africa: neotectonic implications and 
constraints on the regional stress field. Earth and Planetary Science Letters, 231(1), 147- 
160, 2005. 

 
ZEITLER,   P. K.; HERCZEG,  A. L.; MCDOUGALL,  I.; HONDA, M. U-Th-He dating   of 
apatite: A potential thermochronometer. Geochimica et Cosmochimica Acta, 51(10), 2865- 
2868, 1987. 

 
ZHAO, G.; CAWOOD, P. A.; WILDE, S. A.; SUN, M. Review of global 2.1-1.8 Ga orogens: 
implications for  a pre-Rodinia  supercontinent.  Earth  Science Reviews 59(1-4), 125-162, 
2002. 



124 
 

 
 
 

WAGNER, G.; VAN DEN HAUTE, P. Fission Track Dating. Kluwer Academic  Publishers,  
283 p., 1992. 

 
WEISSEL, J. K.; KARNER, G. D. Flexural  uplift  of rift  flanks  due to mechanical  unloading  
of the lithosphere during  extension.  Journal  of Geophysical Research: Solid Earth, 
94(B10), 13919-13950, 1989. 

 
WILDMAN, Mark. Reassessing the structural and geomorphic evolution  of 
a'classic'Atlantic type passive margin: an integrated study of the Namaqualand sector of  
the South African  continental  margin.  2015. Tese de Doutorado.  University  of  Glasgow. 

 
WILDMAN,  M.; BROWN, R.; WATKINS, R.; CARTER,  A.; GLEADOW,  A.; 
SUMMERFIELD, M. Post break-up tectonic inversion across the southwestern cape of South 
Africa:  new  insights   from  apatite  and zircon  fission   track thermochronometry. 
Tectonophysics.  654, 30 –55, 2015. 

 
WOLF, R. A.; FARLEY, K. A.; SILVER, L. T. Helium diffusion and low-temperature 
thermochronometry of apatite. Geochimica et Cosmochimica Acta, 60(21), 4231-4240, 
1996. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
. 


	EVOLUÇÃO TERMOCRONOLÓGICA DA REGIÃO À LESTE DA BACIA OFFSHORE DO NAMIBE, ANGOLA, POR MEIO DE TRAÇO DE FISSÃO E (U- TH)/HE  EM APATITAS
	EVOLUÇÃO TERMOCRONOLÓGICA DA REGIÃO À LESTE DA BACIA OFFSHORE DO NAMIBE, ANGOLA, POR MEIO DE TRAÇO DE FISSÃO E (U- TH)/HE  EM APATITAS
	EVOLUÇÃO TERMOCRONOLÓGICA DA REGIÃO À LESTE DA BACIA OFFSHORE DO NAMIBE, ANGOLA, POR MEIO DE TRAÇO DE FISSÃO E (U- TH)/HE  EM APATITAS
	Comissão Examinadora
	Resultado: Aprovado
	AGRADECIMENTOS
	RESUMO
	ABSTRACT
	LISTA DE ILUSTRAÇÕES
	SUMÁRIO
	1 INTRODUÇÃO 13
	2 CONTEXTO REGIONAL 20
	3 CONTEXTO LOCAL 32
	4 MÉTODO E TÉCNICAS 43
	5 RESULTADOS 61
	6 DISCUSSÃO 80
	7 CONCLUSÃO E CONSIDERAÇÕES FINAIS 104
	Referências 107
	1 INTRODUÇÃO
	2 CONTEXTO  REGIONAL
	3 CONTEXTO  LOCAL
	12 0'0"E
	14 0'0"E
	15 0'0"S
	12 0'0"E 0
	13 0'0"E
	Figura 13 - Mapa geológico e tectônico da área de estudo compilado a partir dos trabalhos de Araújo et al. (1992) e Milesi et al. (2010).
	4  MÉTODO E TÉCNICAS
	5  RESULTADOS
	6 DISCUSSÃO
	7 CONCLUSÃO  E CONSIDERAÇÕES  FINAIS
	Referências




</field>
	</doc>
</add>