<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13851</field>
		<field name="filename">19985_DISSERTA%c3%87%c3%83O%20Bernardo%20Cirne%20de%20Azev%c3%aado%20Geraldo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
i 

 

????UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO 
CENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCIÊNCIAS 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia Química 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

DISSERTAÇÃO DE MESTRADO 
 
 
 
 

GASEIFICAÇÃO DA CASCA E DA TORTA DA 
MAMONA PARA PRODUÇÃO DE GÁS COMBUSTÍVEL 

 
 
 
 

Bernardo Cirne de Azevêdo Geraldo 
 
 
 
 

Prof. Dr. Mohand Benachour 
Prof. Dr. Sérgio Peres Ramos da Silva 

 
 
 
 

Recife/PE 
Janeiro/2013 

P 

P 

E 

Q 

 
 

PPEQ – Programa de Pós-
Graduação em Engenharia Química 
CEP 50740-521 – Cidade 
Universitária – Recife/PE 

Telefone/fax: 0-XX-81-21267289 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO 
CENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCIÊNCIAS 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia Química 



 

 

 

 

 
 

BERNARDO CIRNE DE AZEVÊDO GERALDO 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

GASEIFICAÇÃO DA CASCA E DA TORTA DA MAMONA PARA 
PRODUÇÃO DE GÁS COMBUSTÍVEL 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Dissertação de Mestrado apresentada ao 
Programa de Pós-Graduação em Engenharia 
Química da Universidade Federal de Pernambuco 
como requisito parcial à obtenção do título de 
Mestre em Engenharia Química. 
 
Área de concentração: conversão termoquímica 
da biomassa 
 
Orientadores: Prof. Dr. Mohand Benachour 

Prof. Dr. Sérgio Peres  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Recife/PE 
2013 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Catalogação na fonte 
Bibliotecário Marcos Aurélio Soares da Silva, CRB-4 / 1175 

G354g Geraldo, Bernardo Cirne de Azêvedo. 
Gaseificação da casca e da torta da mamona para produção de gás 

combustível / Bernardo Cirne de A. Geraldo. - Recife: O Autor, 2013. 
165 folhas, il., gráfs., tabs. 
 
Orientador: Prof. Dr. Mohand Benachour. 
Co-orientador: Prof. Dr. Sérgio Peres. 
Dissertação (Mestrado) – Universidade Federal de Pernambuco. 

CTG. Programa de Pós-Graduação em Engenharia Química, 2013. 
Inclui Referências e Anexos. 
 
1. Engenharia Química. 2.Gás Combustível.. 3.Gaseificação. 

4.Mamona. I. Benachour, Mohand  (Orientador).  II. Título. 
      
     UFPE 
660.2  CDD (22. ed.)   BCTG/2013-075 



 

 

 

 

Bernardo Cirne de Azevêdo Geraldo 
 
 
 
 
GASEIFICAÇÃO DA CASCA E DA TORTA DA MAMONA PARA 
PRODUÇÃO DE GÁS COMBUSTÍVEL 
 
 
 

Linha de pesquisa: Processos Químicos Industriais 
 
 
 
Dissertação de Mestrado apresentada ao Programa de Pós-Graduação em Engenharia Química 
da Universidade Federal de Pernambuco, defendida e aprovada em 24 de janeiro de 2013 pela 
banca examinadora constituída pelos seguintes membros: 
 
 
 

 
____________________________________________________ 

Prof. Dr. Sérgio Peres Ramos da Silva – DEM/UPE 
 
 
 

____________________________________________________ 
Prof. Dr. Mohand Benachour – DEQ/UFPE 

 
 
 

____________________________________________________ 
Prof. Dr. Eduardo César de Miranda Loureiro – DEM/UPE 

 
 
 

____________________________________________________ 
Prof. Dr. Alexandre Ricardo Pereira Schuler – DEQ/UFPE 

 
 
 

 

  



 

 

 

 

DEDICATÓRIA 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Dedico esta dissertação de mestrado ao meu Dedico esta dissertação de mestrado ao meu Dedico esta dissertação de mestrado ao meu Dedico esta dissertação de mestrado ao meu 
irmão e airmão e airmão e airmão e afilhado Henrique, à minhfilhado Henrique, à minhfilhado Henrique, à minhfilhado Henrique, à minha mãe a mãe a mãe a mãe 
Márcia, ao meu pai Brasil e à minha Márcia, ao meu pai Brasil e à minha Márcia, ao meu pai Brasil e à minha Márcia, ao meu pai Brasil e à minha 
amada Caroline,amada Caroline,amada Caroline,amada Caroline,    que sempre estiveram ao que sempre estiveram ao que sempre estiveram ao que sempre estiveram ao 
meu lado nesta longa caminhada.meu lado nesta longa caminhada.meu lado nesta longa caminhada.meu lado nesta longa caminhada.    

  



 

 

 

 

AGRADECIMENTOS 

 

Ao meu orientador, professor Mohand Benachour, que me recepcionou de braços abertos na 
Universidade Federal de Pernambuco, pelas orientações, ensinamento e, principalmente, 
profissionalismo. 
 
Ao meu orientador e amigo, prof. Sérgio Peres, que me acompanha desde os meus primeiros 
passos na vida profissional e com quem pude muito aprender nestes dois anos de mestrado. 
 
Aos professores da Universidade de Pernambuco, Kênia Carvalho e Eduardo Loureiro, pelo 
incentivo ao estudo e por me ensinarem que a relação professor-aluno pode sim se 
transformar em amizade. 
 
Aos professores da Universidade Federal de Pernambuco, Maria de Los Angeles e Alexandre 
Schuler, pela ajuda prestada ao longo deste trabalho.  
 
Aos integrantes do Laboratório de Combustíveis e Energia, destacando os amigos Adalberto 
Freire, Alexandre Nunes, Cleyton Costa, Humberto Santos, Marina Monteiro e Micheline 
Lima, sem os quais este trabalho não seria possível. 
 
À Socal Indústria Metalúrgica Ltda., destacando os amigos José Bruno Miranda e prof. Mário 
Jorge, que fomentou esta pesquisa com a montagem do mini-gaseificador laboratorial. 
 
Ao meu irmão e afilhado Henrique Cirne de Azevêdo Geraldo, por sempre estar ao meu lado. 
Espero algum dia ser para você o irmão maravilhoso que você é para mim.  
 
Aos meus pais, Brasil Geraldo Filho e Márcia Azevêdo, pelo maravilhoso exemplo e apoio 
incondicional. 
 
À minha família, que sempre acreditou em meu potencial, em especial aos meus primos-
irmãos Rafael e Gabriela Foinquinos, por todas as vezes que me ligaram e eu não qui-los 
atender por estar ocupado demais com este trabalho.  
 
À minha Caroline Igrejas, a mulher cujo amor conseguiu me transformar num homem muito 
melhor. Seu companheirismo, carinho e dedicação foram fundamentais para que eu 
conseguisse completar mais esta etapa da minha vida.  
 
Aos meus amigos do peito, a família escolhida voluntariamente: Renato Brennand, Guilherme 
Valença, Gaspar Neto, Felipe Safh e André Lucena. Peço-lhes desculpas por tanto tempo de 
ausências, mas saibam que sempre estavam em meus pensamentos.  
 
À Maria Eunice de Lima, pelos anos de dedicação prestados à nossa família.  
 
Aos demais personagens que desde o princípio vêm contribuindo de alguma forma para a 
realização de meus objetivos. 
 
A todos o meu mais sincero agradecimento, 
 

Bernardo Cirne de Azevêdo GeraldoBernardo Cirne de Azevêdo GeraldoBernardo Cirne de Azevêdo GeraldoBernardo Cirne de Azevêdo Geraldo  



 

 

 

 

RESUMO 

 

Diante de um cenário de restrições ambientais e preocupações com disponibilidade, segurança 
de suprimento e flutuação nos preços do petróleo, foram intensificadas as pesquisas para o uso 
de fontes não convencionais de energia, como os coprodutos da extração do óleo de plantas 
oleaginosas. A plantação de mamona gera uma quantidade abundante de coprodutos: de 100 
kg de sementes de mamona, 62,5 kg são considerados resíduos. Propôs-se a gaseificação da 
casca e da torta de mamona com o objetivo geral de produção de um biocombustível gasoso 
que pudesse ser utilizado diretamente em turbinas a gás ou motores de combustão interna para 
produção de eletricidade, de modo a garantir a autossustentabilidade energética das usinas 
extratoras. Os insumos foram gaseificados em mini-gaseificador multicombustível projetado e 
construído no Laboratório de Combustíveis e Energia da Universidade de Pernambuco 
(POLICOM/UPE). Após a caracterização físico-química e energética das matérias-primas, 
planejamentos fatoriais foram executados para estudar os efeitos da temperatura do 
gaseificador (700-900?), massa da amostra (5-9 gramas) e grau de adensamento do insumo 
(0-100% pellet) sobre a energia disponível no gás combustível. Os estudos energéticos 
comprovaram que a energia liberada durante a queima da biomassa pelletizada é maior se 
comparada à matéria-prima in natura, pois a prensagem realiza uma pré-secagem do insumo. 
O poder calorífico inferior (PCI) do syngas gerado na gaseificação da casca variou de 5,216 
MJ/m3 a 11,857 MJ/m3. O PCI do gás combustível produzido a partir da torta variou entre 
5,936 MJ/m3 e 12,478 MJ/m3. Os melhores resultados foram observados nas maiores relação 
ar-combustível e temperatura (900?). Nestas condições, verificou-se a máxima energia 
disponível nos gases combustíveis da casca (27,7 ± 0,3) kJ e da torta (26,3 ± 0,3) kJ, com 
eficiências de conversão respectivamente iguais a (18,6 ± 0,2)%  e (15,0 ± 0,2)%. Concluiu-se 
que a quantidade de energia que a gaseificação dos coprodutos investigados pode acrescentar 
à matriz energética nacional é de 79,73 GWh (0,017% do consumo brasileiro em 2011). 
Portanto, a gaseificação da casca e da torta tem grande potencial de tornar as usinas extratoras 
do óleo autossuficientes em termos de energia. 

 

Palavras-chave: gás combustível, gaseificação, energia, coprodutos, pelletização.  
  



 

 

 

 

ABSTRACT 

 

In a scenario of environmental constraints and concerns about availability, security of supply 
and fluctuations in oil prices, the scientific community intensified the research into the use of 
non-conventional energy sources, such as the co-products obtained from the oil extraction of 
oilseeds. Castor plantation generates a huge amount of co-products: from 100kg of castor 
berry, 62.5 kg are considered waste. The gasification of castor bark and cake was proposed in 
order to produce a gaseous biofuel that can be used directly into gas turbines or internal 
combustion engines to produce electricity, to ensure the self-sustainability of oil extraction 
industries. The inputs were gasified in a multi-fuel mini gasifier, projected and constructed in 
the Fuel and Energy Laboratory (POLICOM), University of Pernambuco (UPE). After the 
physicochemical and energetic characterization of the raw material, factorial designs were 
performed to study the effects of the gasifier internal temperature (700-900?), the sample 
weight (5-9 grams) and the degree of compaction (0-100% pellet) on the final energy 
available in the gas. The energetic studies proved that the energy released during the pellets 
combustion is higher than the energy released during the fresh raw material burning, as the 
compaction performs a pre-drying of the feedstock. The lower heating value (LHV) of the 
syngas generated by bark gasification ranged from 5.216 MJ/m3 to 11.857 MJ/m3. The LHV 
of the gaseous fuel produced by cake gasification varied between 5.936 MJ/m3 and 12.478 
MJ/m3. The best results were observed in the higher air-fuel ratio and temperature (900?). In 
these conditions, the maximum available energy in the gaseous biofuels produced were (27.7 
± 0.3) kJ to the castor bark and (26.3 ± 0.3) kJ to the castor cake, with conversion efficiencies 
respectively equal to (18.6 ± 0.2)% and (15.0 ± 0.2)%. It was concluded that the amount of 
energy generated by the gasification of the investigated co-products can add to the nation 
energy matrix is 79.73 GWh (0.017% of Brazil’s consumption in 2011). Therefore, the 
gasification of castor bark and cake has great potential to make the extraction oil industries 
self-sufficient in terms of energy. 

 

Key-words: gaseous fuel, gasification, energy, co-products, pelleting.  



 

 

 

 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1 – Composição química e poder calorífico de diversas biomassas. ........................... 31 

Tabela 2 – Poder calorífico dos componentes da parede celular da biomassa vegetal............ 33 

Tabela 3 – Densidade e poder calorífico dos resíduos e briquetes correspondentes. .............. 37 

Tabela 4 – Principais produtores de mamona entre 2010 e 2011. ........................................... 41 

Tabela 5 – Setores de aplicação dos óleos e corpos graxos obtidos a partir da mamona. ....... 43 

Tabela 6 – Área, produtividade e produção de mamona entre 2010 e 2011, no Brasil e 
regiões. ...................................................................................................................................... 45 

Tabela 7 – Influência do agente gaseificante no poder calorífico. .......................................... 51 

Tabela 8 – Classificação dos gaseificadores. ........................................................................... 56 

Tabela 9 – Características do gás produto em gaseificador updraft. ....................................... 60 

Tabela 10 – Valores típicos da composição do gás combustível gerado em gaseificadores 
downdraft utilizando ar atmosférico e oxigênio como agentes gaseificantes. ......................... 62 

Tabela 11 – Tabela comparativa entre os gaseificadores downdraft e updraft. ...................... 63 

Tabela 12 – Composição típica do gás combustível gerado em gaseificadores de leito 
fluidizado .................................................................................................................................. 67 

Tabela 13 – Vantagens e desvantagens dos gaseificadores de leito fluidizado. ...................... 67 

Tabela 14 – Características físico-químicas e energéticas avaliadas e normas utilizadas. ...... 74 

Tabela 15 – Especificações para comercialização de pellets de biomassa, segundo o Pellet 
Fuels Institute. .......................................................................................................................... 87 

Tabela 16 – Fatores e níveis utilizados no planejamento fatorial. ......................................... 100 

Tabela 17 – Condições experimentais para a casca e para a torta de mamona. .................... 101 

Tabela 18 – Resultado da análise granulométrica da torta da mamona. ................................ 103 

Tabela 19 – Propriedades das biomassas investigadas nos ensaios para determinação da 
análise aproximada, análise elementar, poder calorífico, análise bromatológica, densidade a 
granel e teor de óleo residual (continuação). .......................................................................... 103 

Tabela 20 – Número de mols de ar dentro do gaseificador em função da temperatura na zona 
quente. .................................................................................................................................... 108 

Tabela 21 – Massas de casca e de torta necessárias para combustão completa em função da 
temperatura na zona quente. ................................................................................................... 108 

Tabela 22 – Resultados da caracterização dos pellets produzidos no POLICOM. ............... 109 

Tabela 23 – Resultados da gaseificação da torta de mamona com variação do tempo de 
residência nas temperaturas de 800? e 900?. ...................................................................... 111 
Tabela 24 – Resultados da gaseificação dos resíduos de construção civil com variação do 
tempo de residências nas temperaturas de 700?, 800? e 900?. ......................................... 112 
Tabela 25 – Resultados médios encontrados para o H2. ........................................................ 113 

Tabela 26 – Resultados médios observados para o CO. ........................................................ 119 



 

 

 

 

Tabela 27 – Resultados médios encontrados para o CH4. ..................................................... 125 

Tabela 28 – Resultados médios encontrados para o PCI [MJ/m3]......................................... 129 

Tabela 29 – Resultados médios encontrados na análise da energia final disponível quando da 
gaseificação da torta de mamona. ........................................................................................... 135 

  



 

 

 

 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1 – Comparação entre as ofertas internas de energia por fonte (Brasil). (a) Oferta 
interna de energia elétrica: 2009. (b) Oferta interna de energia elétrica: 2011. ....................... 24 

Figura 2 – Componentes da biomassa vegetal. ....................................................................... 25 

Figura 3 – Relação entre as composições elementar e imediata de uma biomassa qualquer. . 29 

Figura 4 – Diagrama de Van Krevelen para vários tipos de combustíveis. ............................ 31 

Figura 5 – Cinética da pirólise da biomassa. ........................................................................... 34 

Figura 6 – Esquema de uma partícula pirolisada..................................................................... 35 

Figura 7 – Briquetes e pellets. ................................................................................................. 38 

Figura 8 – Molécula do triacilglicerol do ácido ricinoleico (triricinoleato de glicerila). ........ 42 

Figura 9 – Etapas da cadeia produtiva do biodiesel de mamona. ............................................ 44 

Figura 10 – Processos de transformação de biomassa em biocombustível. ............................ 47 

Figura 11 – Produtos da pirólise de biomassa em geral. ......................................................... 48 

Figura 12 – Aplicações da gaseificação da biomassa em dependência do PC do gás............. 52 

Figura 13 – Geometria de um gaseificador contracorrente. .................................................... 58 

Figura 14 – Processo de gaseificação contracorrente, com detalhe para o perfil de 
temperatura ao longo do reator e a composição dos gases formados. ...................................... 59 

Figura 15 – Processo de gaseificação concorrente, com destaque para as zonas de 
gaseificação, o perfil de temperatura e a composição do gás produto. .................................... 61 

Figura 16 – Evolução da pressão na base da grelha pelo aumento da vazão do agente 
fluidizante. ................................................................................................................................ 65 

Figura 17 – Esquema de gaseificador de leito borbulhante e circulante. ................................ 66 

Figura 18 – Gaseificação indireta a gás. .................................................................................. 68 

Figura 19 – Gaseificador indireto a carvão. ............................................................................ 69 

Figura 20 – Equipamento usado para adensamento da biomassa (A). Detalhe para os 
parafusos de pressão, os rolos compressores e a matriz de disco (B). ..................................... 72 

Figura 21 – Deposição da biomassa tratada na prensa manual. .............................................. 73 

Figura 22 – Biomassa no molde do pellet (estágio pré-compactação). ................................... 73 

Figura 23 – Compactação da biomassa. .................................................................................. 73 

Figura 24 - Retirada da biomassa adensada. ........................................................................... 73 

Figura 25 – Biomassa adensada. ............................................................................................. 73 

Figura 26 – Processo de determinação do teor de óleo residual na torta de mamona in natura.
 .................................................................................................................................................. 77 

Figura 27 – Calorímetro Digital Automático IKA-WERKE, modelo C2000, com detalhe do 
vaso de decomposição. ............................................................................................................. 79 



 

 

 

 

Figura 28 – Balança Shimatzu, modelo DTG-60. ................................................................... 81 

Figura 29 – Analisador elementar Vario MACRO, modelo CHNOS-CL............................... 81 

Figura 30 – Digestor para fibra em beckers MARCONI, modelo MA450/6. ......................... 83 

Figura 31 – Preparação da amostra geral de pellets para determinação das densidades 
aparente e relativa. .................................................................................................................... 89 

Figura 32 – Vista frontal do mini-gaseificador laboratorial. ................................................... 91 

Figura 33 – Vista oposta do equipamento construído. ............................................................ 92 

Figura 34 – Interface do myPCLab. ........................................................................................ 94 

Figura 35 – Temperaturas monitoradas pelos termopares ao longo do tempo. Exemplo para 
700?. ........................................................................................................................................ 96 
Figura 36 – Torta de mamona. .............................................................................................. 102 

Figura 37 – Casca de mamona............................................................................................... 102 

Figura 38 – Distribuição de temperatura ao longo da fornalha nas temperaturas de 
experiência. ............................................................................................................................. 107 

Figura 39 – Pellet fabricado a partir da torta de mamona. .................................................... 109 

Figura 40 – Pellet fabricado a partir da casca de mamona. ................................................... 109 

Figura 41 – Diagrama de Pareto mostrando os efeitos mais significativos ao nível de 95% de 
confiança para o hidrogênio obtido na gaseificação da casca de mamona. ............................ 114 

Figura 42 – Diagrama de Pareto mostrando os efeitos mais significativos ao nível de 95% de 
confiança para o hidrogênio obtido na gaseificação da torta de mamona. ............................. 115 

Figura 43 – Formação de hidrogênio a partir da gaseificação da casca de mamona, mantendo-
se fixo o grau de adensamento em 50% pellet. ...................................................................... 116 

Figura 44 – Formação de hidrogênio a partir da gaseificação da casca de mamona, mantendo-
se fixa a quantidade de matéria injetada em 7 gramas. .......................................................... 116 

Figura 45 – Formação de hidrogênio a partir da gaseificação da torta de mamona, mantendo-
se fixo o grau de adensamento em 50% pellet. ...................................................................... 117 

Figura 46 – Formação de hidrogênio a partir da gaseificação da torta de mamona, mantendo-
se fixa a quantidade de matéria injetada em 7 gramas. .......................................................... 118 

Figura 47 – Formação de hidrogênio a partir da gaseificação da torta de mamona, mantendo-
se fixa a temperatura do reator em 800ºC. .............................................................................. 119 

Figura 48 – Diagrama de Pareto mostrando os efeitos mais significativos ao nível de 95% de 
confiança para o monóxido de carbono obtido pela gaseificação da casca de mamona. ....... 120 

Figura 49 – Diagrama de Pareto mostrando os efeitos mais significativos ao nível de 95% de 
confiança para o monóxido de carbono obtido pela gaseificação da torta de mamona. ......... 121 

Figura 50 – Formação de monóxido de carbono a partir da gaseificação da casca de mamona 
mantendo-se fixo o grau de adensamento em 50% pellet. ..................................................... 122 

Figura 51 – Formação de monóxido de carbono a partir da gaseificação da casca de mamona 
mantendo-se fixa a massa injetada em 7 gramas. ................................................................... 122 



 

 

 

 

Figura 52 – Formação de monóxido de carbono a partir da gaseificação da casca de mamona 
mantendo-se fixa a temperatura no interior do reator em 800ºC. ........................................... 123 

Figura 53 – Formação de monóxido de carbono a partir da gaseificação da torta de mamona 
mantendo-se fixo o grau de adensamento em 50% pellet. ..................................................... 124 

Figura 54 – Formação de monóxido de carbono a partir da gaseificação da torta de mamona 
mantendo-se fixa a massa de matéria-prima injetada em 7 g. ................................................ 124 

Figura 55 – Formação de monóxido de carbono a partir da gaseificação da torta de mamona 
mantendo-se fixa a temperatura no interior do reator em 800ºC. ........................................... 124 

Figura 56 – Diagrama de Pareto mostrando os efeitos mais significativos ao nível de 95% de 
confiança para o metano obtido pela gaseificação da casca de mamona. .............................. 126 

Figura 57 – Diagrama de Pareto mostrando os efeitos mais significativos ao nível de 95% de 
confiança para o metano obtido pela gaseificação da torta de mamona. ................................ 127 

Figura 58 – Formação de metano a partir da gaseificação da casca de mamona mantendo-se 
fixo o grau de adensamento em 50% pellet. ........................................................................... 128 

Figura 59 – Formação de metano a partir da gaseificação da torta de mamona mantendo-se 
fixo o grau de adensamento em 50% pellet. ........................................................................... 128 

Figura 60 – Formação de metano a partir da gaseificação da casca de mamona mantendo-se 
fixa a massa de matéria-prima injetada em 7 g. ..................................................................... 128 

Figura 61 – Formação de metano a partir da gaseificação da torta de mamona mantendo-se 
fixa a massa de matéria-prima injetada em 7 g. ..................................................................... 128 

Figura 62 – Diagrama de Pareto dos efeitos mais significativos para o PCI do gás 
combustível derivado da casca de mamona. ........................................................................... 130 

Figura 63 – Diagrama de Pareto que mostra os efeitos mais significativos para PCI do gás 
derivado da torta de mamona.................................................................................................. 131 

Figura 64 – Variação do PCI do syngas derivado da casca de mamona mantendo-se fixo o 
grau de adensamento em 50% pellet. ..................................................................................... 132 

Figura 65 – Variação do PCI do gás combustível formado a partir da gaseificação da casca, 
mantendo-se fixa a quantidade de massa injetada em 7 gramas............................................. 132 

Figura 66 – Variação do PCI do syngas derivado da torta de mamona mantendo-se fixo o 
grau de adensamento em 50% pellet. ..................................................................................... 133 

Figura 67 - Variação do PCI do syngas derivado da casca de mamona mantendo-se fixo o 
grau de adensamento em 50% pellet. ..................................................................................... 134 

Figura 68 – Diagrama de Pareto que mostra os efeitos mais significativos para energia final 
disponível do gás derivado da torta de mamona..................................................................... 136 

Figura 69 – Variação da energia disponível quando da gaseificação da casca de mamona, 
mantendo-se fixo o grau de adensamento em 50% pellet. ..................................................... 137 

  



 

 

 

 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

?????? Relação ar-combustível na base molar 
?? Dimensão característica 
?	 Capacidade calorífica a pressão constante 

? Média amostral 
??

? Agência Nacional de Energia Elétrica 
??? Agência Nacional de Petróleo, Gás Natural e Biocombustíveis 
?
? Balanço Energético Nacional 
?
???? Centro Nacional de Referência em Biomassa 
???
 Conselho Nacional de Política Energética 
?????? Contribuição para Financiamento da Seguridade Social 
????? Companhia de Abastecimento 
???? Brometo de cetil trimetilamônio 
?? Densidade relativa aparente 
??? Diário Oficial da União 
?? Densidade verdadeira 

??? Etilenodiaminotetraacetato 


 Erro de estimativa 

?????? Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária 

?
 Empresa de Pesquisa Energética 
??? Fibra em detergente ácido 
??? Fibra em detergente neutro 
?? Grau de adensamento 
?? Gas chromatograph (cromatógrafo a gás) 
??? Gás Liquefeito de Petróleo 
??? Gas to liquid (de gás para líquido) 
?? Intervalo de confiança 
?? Leito fluidizado 
???? Ministério de Ciência, Tecnologia e inovação 
???
? Programa de Formação do Patrimônio do Servidor Público 
?? Poder calorífico 
??? Poder calorífico Inferior 



 

 

 

 

??? Poder Calorífico Superior 
??? Pellets Fuel Institute 
??? Programa de Integração Social 
???? Programa Nacional de Produção de biodiesel 
???? Rede Brasileira de tecnologia de Biodiesel 
?
 Razão de Equivalência 
??? Thermal condutivity detector (detector de condutividade térmica) 
?????? United Nations Framework Convention on Climate Change (Conferência 

das Partes da Convenção das Nações Unidas sobre Mudança do Clima) 

??
 Usina Termelétrica 
?. ?. Base seca 
?. ?. Base de trabalho 
? Desvio padrão amostral 
? Eficiência de conversão 
  Média populacional 

 

  



 

 

 

 

SUMÁRIO 

 

1 INTRODUÇÃO ................................................................................................................... 17 

2 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA ........................................................................................... 21 

2.1 BIOMASSA E ENERGIA.................................................................................................. 21 

2.1.1 Participação da biomassa na matriz energética brasileira ........................................ 22 

2.2 COMPOSIÇÃO química das fibras .................................................................................... 24 

2.3 PROPRIEDADES FÍSICO-QUÍMICAS E TÉRMICAS DA BIOMASSA ...................... 26 

2.3.1 Poder calorífico .............................................................................................................. 27 

2.3.2 Teor de umidade ............................................................................................................ 27 

2.3.3 Composição imediata .................................................................................................... 28 

2.3.4 Composição química elementar ................................................................................... 29 

2.3.5 Teor de cinzas e de óleo residual .................................................................................. 32 

2.3.6 Composição química das fibras .................................................................................... 32 

2.3.7 Composição granulométrica ......................................................................................... 33 

2.3.8 Densidade a granel ........................................................................................................ 36 

2.3.8.1 Pelletização e briquetagem ........................................................................................... 36 

2.4 COPRODUTOS DO BENEFICIAMENTO DA MAMONA ............................................ 38 

2.5 PROCESSOS TERMOQUÍMICOS DE CONVERSÃO DA BIOMASSA ....................... 46 

2.5.1 Pirólise ............................................................................................................................ 47 

2.5.2 Gaseificação .................................................................................................................... 49 

2.5.3 Combustão direta .......................................................................................................... 50 

2.6 GASEIFICAÇÃO ............................................................................................................... 50 

2.6.1 Introdução ...................................................................................................................... 50 

2.6.2 Termocinética da gaseificação ...................................................................................... 52 

2.6.2.1 Secagem ........................................................................................................................ 53 

2.6.2.2 Pirólise .......................................................................................................................... 53 

2.6.2.3 Oxidação (combustão) .................................................................................................. 53 

2.6.2.4 Redução ........................................................................................................................ 54 

2.6.3 Tipos de gaseificadores .................................................................................................. 56 

2.6.3.1 Gaseificadores de leito fixo .......................................................................................... 56 

a) Gaseificadores de fluxo ascendente (updraft) ...................................................................... 57 

b) Gaseificador de fluxo descendente (downdraft)................................................................... 60 

2.6.3.2 Reatores de leito fluidizado .......................................................................................... 64 



 

 

 

 

2.6.3.3 Gaseificação indireta .................................................................................................... 68 

2.6.3.4 Gaseificadores pressurizados e atmosféricos ............................................................... 69 

3 MATERIAIS E MÉTODOS ............................................................................................... 71 

3.1 COLETA E PREPARO DA BIOMASSA ......................................................................... 71 

3.1.1 Coleta da biomassa ........................................................................................................ 71 

3.1.2 Processo de pelletização ................................................................................................. 71 

3.1.3 Preparo da biomassa in natura para os ensaios laboratoriais ................................... 72 

3.2 CARACTERIZAÇÃO DA BIOMASSA ........................................................................... 74 

3.2.1 Caracterização da biomassa in natura ......................................................................... 74 

3.2.1.1 Composição granulométrica da torta de mamona ........................................................ 75 

3.2.1.2 Teor de óleo residual .................................................................................................... 76 

3.2.1.3 Teor de umidade em base seca ..................................................................................... 78 

3.2.1.4 Densidade a granel........................................................................................................ 78 

3.2.1.5 Poder calorífico............................................................................................................. 79 

3.2.1.6 Composição química imediata ..................................................................................... 80 

3.2.1.7 Composição química elementar ................................................................................... 81 

3.2.1.8 Análise bromatológica .................................................................................................. 83 

a) Análise de fibras em detergente neutro ................................................................................ 83 

b) Análise de fibras em detergente ácido.................................................................................. 85 

c) Análise da lignina Klason ..................................................................................................... 85 

3.2.2 Caracterização da biomassa pelletizada ...................................................................... 86 

3.2.2.1 Comprimento e diâmetro .............................................................................................. 87 

3.2.2.2 Percentual de finos ....................................................................................................... 88 

3.2.2.3 Porosidade .................................................................................................................... 88 

3.3 GASEIFICAÇÃO DA BIOMASSA .................................................................................. 90 

3.3.1 Descrição do dispositivo experimental ......................................................................... 90 

3.3.1.1 Aquisição dos dados e controle de temperatura ........................................................... 93 

3.3.1.2. Distribuição da temperatura dentro do gaseificador .................................................... 94 

3.3.1.3 Análise qualitativa do gás combustível gerado ............................................................ 95 

3.3.1.3 Análise quantitativa do gás combustível gerado .......................................................... 97 

3.3.2 Sistema de análise do gás combustível ......................................................................... 98 

3.3.2.1 Descrição do sistema de análise ................................................................................... 98 

3.3.2.2 Análise dos dados ......................................................................................................... 99 

3.3.3 Análise da energia global .............................................................................................. 99 

3.3.4 Planejamento experimental ........................................................................................ 100 



 

 

 

 

4 RESULTADOS E DISCUSSÃO ...................................................................................... 102 

4.1 CARACTERIZAÇÃO DAS BIOMASSAS IN NATURA ................................................ 102 

4.2 CARACTERIZAÇÃO DAS BIOMASSAS ADENSADAS ............................................ 108 

4.3 ANÁLISE DO PLANEJAMENTO EXPERIMENTAL .................................................. 111 

4.3.1 Análise do hidrogênio (H2) .......................................................................................... 113 

4.3.2 Análise do monóxido de carbono (CO) ...................................................................... 119 

4.3.3 Análise do metano (CH4) ............................................................................................. 125 

4.3.4 Análise do PCI do gás combustível produzido .......................................................... 129 

4.3.5 Análise da energia final disponível ............................................................................ 134 

5 CONCLUSÕES .................................................................................................................. 137 

6 SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS ........................................................... 140 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ............................................................................... 141 

APÊNDICE A ....................................................................................................................... 151 

APÊNDICE B ........................................................................................................................ 161 

ANEXO A .............................................................................................................................. 166 

ANEXO B .............................................................................................................................. 167 

  



17 
 

 

 

1 INTRODUÇÃO 

 

Os combustíveis fósseis são a fonte primária predominante na matriz energética, 

responsáveis por mais de 70% do consumo mundial e aproximadamente 60% do consumo 

brasileiro (TOMASQUIM, GUERREIRO e GORINI, 2007; SAIDUR et al., 2011). Porém, 

problemas associados à sua utilização estimulam a pesquisa de novas fontes de energia. 

Segundo Lorenzi (2009), 75% do dióxido de carbono (CO2), assim como 85% dos óxidos de 

enxofre (SOx) lançados na atmosfera, provêm da queima dos derivados de petróleo. No Brasil, 

as emissões totais de CO2 resultantes de combustíveis fósseis correspondem a 66,8% pela 

queima de combustíveis líquidos e 16,6% devido à combustão de carvão mineral 

(SIGNORETTI, 2008). 

O acréscimo de CO2 na atmosfera é considerado o maior agravante do efeito estufa, 

sendo responsável pelo aquecimento global e mudanças climáticas. Os óxidos de enxofre são 

gases causadores da chuva ácida. Tanto o efeito estufa quanto a chuva ácida degradam o meio 

ambiente e, por isso, políticas severas de controle de emissões aéreas tornam-se necessárias 

para evitar o agravamento destes problemas (LEE et al., 2010). Ademais, o crescente avanço 

tecnológico e o rápido desenvolvimento socioeconômico, principalmente das potências 

emergentes, aumentam o consumo de combustíveis fósseis. De acordo com Saidur et al. 

(2011) e Mohamed et al. (2010), a taxa de consumo atual conduzirá ao esgotamento das 

jazidas petrolíferas até 2050. Aliado à grave crise econômica em que a Europa encontra-se 

atualmente mergulhada, o receio da iminente depleção das jazidas é o motivo principal que 

causa flutuações e eleva o preço do barril de petróleo (DERMIBAS, 2009; LEE et al., 2010).  

Apesar dos projetos de diversificação das fontes de eletricidade no Brasil, as usinas 

hidrelétricas ainda respondem por 70% da capacidade instalada de produção (BRASIL, 

2012a). A vantagem do sistema brasileiro deve-se ao fato de a hidroeletricidade ser uma fonte 

mais barata e limpa, porém, deixa o país dependente do regime de chuvas e causa bastantes 

impactos ambientais com a instalação dos reservatórios. Para reduzir as chances de 

racionamento, existe um sistema de emergência, composto por 68 usinas termelétricas 

(capacidade instalada de 31.240 MW) que entra em operação sempre que os reservatórios 

estão em baixa ou quando há demanda por energia. Metade deste sistema de emergência é 

movida a gás e a outra metade utiliza o óleo combustível e o óleo diesel. Atualmente, quase 

25% da energia elétrica consumida no país vêm de termelétricas (despacho térmico de 12,9 



18 
 

 

 

GW), pois os investimentos no setor hidroelétrico não têm acompanhado o crescimento da 

demanda e o período sem chuvas prejudica a geração de energia nas usinas hidrelétricas 

(DALTRO, 2012; BRASIL, 2012b). 

No Nordeste brasileiro, a escassez de energia é ainda maior, posto que os principais 

reservatórios da região são alimentados pela bacia hidrográfica do rio São Francisco, a qual, 

em termos de esgotamento de potencial, é uma das mais saturadas do Brasil (BRASIL, 

2012c). Portanto, para que mais energia elétrica possa ser disponibilizada, o Brasil e, 

principalmente, a região Nordeste, passarão a depender cada vez mais das usinas termelétricas 

e dos combustíveis fósseis (DALTRO, 2012). 

 A fim de diminuir a dependência em relação às fontes não renováveis e possibilitar a 

geração de mais eletricidade em um sistema pouco diversificado, as pesquisas para o uso de 

fontes renováveis de energia, como a biomassa, foram intensificadas. 

A utilização da energia da biomassa, que compreende toda a energia proveniente das 

vegetais e os resíduos resultantes de seu uso, surge como uma alternativa promissora e 

ambientalmente viável para a redução do consumo de combustíveis fósseis e pode contribuir 

significativamente para a diminuição das emissões dos gases do efeito estufa firmado no 

Protocolo de Kyoto (BRIDGWATER, 2003). O interesse na utilização deste insumo 

renovável para geração de energia é atribuído, principalmente, ao fato de o mesmo ser capaz 

de produzir energia de forma contínua (energia firme), ser neutro na produção de dióxido de 

carbono, fornecer a energia nas diversas formas (combustíveis sólidos, líquidos e gasosos, 

calor e eletricidade) conforme a sua aplicação e conseguir suprir a necessidade de energia sem 

sistemas complexos de conversão (DEMIRBAS, 2009; DEMIRBAS, BALAT e BALAT, 

2009). Além disso, a utilização da biomassa com base em culturas energéticas pode ajudar na 

restauração de terras improdutivas e degradadas, fertilização do solo e retenção de água 

(BRIDGWATER, 2003). 

Uma das formas de conversão energética da biomassa é a gaseificação, cujo 

surgimento remonta à Primeira Guerra Mundial. Naquela época, como na atualidade, havia 

uma grande demanda por uma alternativa aos sistemas de energia que utilizavam petróleo, já 

que os estoques de gasolina dos países haviam sido desviados quase que em sua totalidade 

para o uso militar (HENRIQUES, 2009).  

A gaseificação é definida como um processo termoquímico de conversão de insumos 

líquidos ou sólidos em um combustível gasoso composto, principalmente, por H2, CO, CO2 e 



19 
 

 

 

CH4 (BRIDGWATER, 2003). O gás combustível produzido pode ser usado para geração de 

energia elétrica e/ou mecânica através da queima em motores de combustão interna e turbinas 

a gás ou para geração direta de calor (HENRIQUES, 2009). Além disso, o gás pode ser 

utilizado como matéria-prima para obtenção de hidrocarbonetos líquidos em processos 

conhecidos como GTL (gas to liquid) (PERES, 1997). A conversão termoquímica da 

biomassa por gaseificação garante segurança de longo suprimento termoenergético e maior 

acessibilidade a comunidades isoladas, não acarreta os danos ambientais causados pelas 

barragens e usinas (uma vez que pode utilizar resíduos industriais e agrícolas ou florestas 

energéticas de curta e média rotação) e contribui para a melhoria da qualidade de vida da 

população (BRIDGWATER, 1994; WETTERLUND et al., 2010). 

A Lei Federal n° 11.097/2005 dispõe sobre a introdução do biodiesel na matriz 

energética brasileira, fixando um percentual obrigatório a ser adicionado ao óleo diesel 

petrolífero comercializado. Neste contexto, a mamona ganhou destaque na região semiárida 

do país, pois é considerada uma oleaginosa de elevada resistência à seca. Outrossim, o plantio 

local de mamona para extração de óleo e produção de biodiesel gera milhares de empregos 

numa região marcada pela falta de oportunidades. 

Considerando atualmente o grande interesse do Brasil na produção de biodiesel a 

partir do óleo extraído de culturas oleaginosas, é notório o potencial de produção e geração de 

coprodutos. De acordo com a Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária (Embrapa), a 

extração de óleo e a produção do biodiesel, do ponto de vista técnico, podem ser feitas em 

pequenas usinas. No entanto, essa alternativa só é viável em situações especiais, pois o custo 

de produção é muito mais alto do que em uma usina de maior porte. Um dos principais 

aspectos a serem considerados na decisão de instalar uma miniusina de biodiesel é o alto gasto 

de energia elétrica e térmica para funcionamento das máquinas. Especificamente no caso na 

mamona, apesar de o óleo ser considerado o principal produto de exploração (uma commodity 

internacional), o aproveitamento e agregação de valor aos coprodutos é de fundamental 

importância para a viabilidade econômica dos produtores e a autossuficiência energética das 

usinas de extração de óleo. 

Atualmente, existe um esforço concentrado para a melhoria de projetos de 

gaseificação de biomassa através de pesquisa, inovação e desenvolvimento de unidades. 

Buscam-se também a promoção da implementação e a abrangência dos campos de aplicação 

dessa tecnologia, particularmente para geração de energia elétrica em locais isolados 

(HENRIQUES, 2009). Portanto, com o objetivo de viabilizar a utilização da energia da casca 



20 
 

 

 

e da torta de mamona em ciclos termodinâmicos mais avançados nas unidades de extração de 

óleo e produção de biodiesel, o que pode levar à autossuficiência energética destas, foi 

proposta uma pesquisa sobre a gaseificação dos coprodutos.  

O estudo da biomassa e dos processos termoquímicos de conversão exigem análises 

preliminares detalhadas para determinação da composição, das características energéticas e do 

perfil térmico da matéria-prima inicial. Somente com os resultados dessas análises é que se 

deve avaliar o processo termodinâmico de conversão sólido-gás para a utilização da biomassa 

em escala industrial. Assim, realizou-se inicialmente a caracterização energética e físico-

química da casca e da torta de mamona nas formas in natura e adensada.     

Para os ensaios de gaseificação, foi projetado e construído um mini-gaseificador 

laboratorial, o qual foi utilizado para a avaliação das variáveis de processo químico e das 

diferentes condições operacionais (massa de biomassa, temperatura interna do reator, tempo 

de residência e grau de adensamento por pelletização), propondo-se a otimizar a energia 

disponível no gás combustível produzido.  

   



21 
 

 

 

2 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 

 

2.1 BIOMASSA E ENERGIA 

 

Biologicamente, biomassa é a massa total de organismos vivos em um determinado 

ecossistema, seja ele aquático ou terrestre, que acumula energia para sua manutenção. As 

plantas (seres autótrofos) absorvem a energia solar através da reação de fotossíntese (Reação 

1) e repassam-na aos seres heterótrofos que se alimentam delas, os quais, por sua vez, vão 

distribuir essa energia pela cadeia alimentar (Reação 2). 

 

6	H$O + 6	CO$
()*	+,(-.
/00001 	6	O$ + 6	H$O + 1	C3H4$O3    [Reação 1] 

1	C3H4$O3 + 6	O$ ? 6	CO$ + 6	H$O + 67689:;     [Reação 2] 

 

Sob o ponto de vista energético, a definição de biomassa é muito menos restritiva: é 

todo recurso renovável (pela escala de tempo humana), oriundo de matéria orgânica (vegetais, 

animais ou microrganismos), usado para produção de energia. Nesta definição, não estão 

incluídos os tradicionais combustíveis fósseis, que, embora sejam derivados da vida vegetal 

(carvão mineral) ou animal (petróleo e gás natural), são tidos como não renováveis pela escala 

de tempo humana, pois necessitam de milhões de anos para a sua conversão na forma em que 

são encontrados atualmente (HIGMAN e BURGT, 2008). 

Compõem a biomassa vegetal a celulose, a hemicelulose e a lignina, constituintes da 

parede celular, além de uma pequena quantidade de extrativos (conteúdos celulares), 

organizados em uma estrutura bastante rígida e pouco reativa (SANTOS et al., 2012). Do 

ponto de vista elementar, a biomassa é composta de carbono, oxigênio, nitrogênio e 

hidrogênio, bem como umidade e compostos inorgânicos (cinzas). Enxofre e cloro também 

estão presentes, mas em menores concentrações (GUEDES et al., 2010). 

De acordo com a Décima Primeira Conferência das Partes da Convenção das Nações 

Unidas sobre Mudança do Clima, realizada em Montreal, no ano de 2005, a biomassa pode 

ser classificada da seguinte forma (UNFCCC, 2005): 

 



22 
 

 

 

? Resíduos vegetais provenientes da agricultura e da silvicultura; 

? Resíduos vegetais provenientes do setor de processamento de alimentos; 

? Resíduos de madeira, com exceção daqueles resíduos susceptíveis a conter compostos 

orgânicos halogenados ou metais pesados resultantes do tratamento para preservação 

da madeira ou da aplicação de revestimento protetor; nas exceções, estão inclusos os 

resíduos provenientes da construção civil e de demolições; 

? Resíduos sólidos municipais (domésticos) e industriais; 

? Plantas aquáticas. 

 

São as características inerentes da biomassa que determinam tanto a escolha do 

processo de conversão quanto às dificuldades de processamento que possam surgir. Por 

exemplo, dentre as culturas com potencial para aproveitamento como combustível nos 

processos termoquímicos de conversão, destacam-se as biomassas de baixo teor de umidade. 

Neste grupo, estão os resíduos gerados durante o beneficiamento e industrialização da 

madeira (cavaco e serragem) e os resíduos oriundos de processos agroindustriais localizados, 

tais como a casca de arroz e a casca e a torta de mamona, que se tornam atraentes devido à sua 

produção em larga escala e concentração logística. Plantas aquáticas, adubos e lodo, 

intrinsecamente materiais com elevada umidade, são mais compatíveis às técnicas de 

processamento por bioconversão (MCKENDRY, 2002a). 

 

2.1.1 Participação da biomassa na matriz energética brasileira 

 

As crises do petróleo do final do século XX evidenciaram a forte dependência mundial 

neste produto fóssil. Diante de perspectivas pessimistas quanto à proximidade da extinção das 

reservas de combustíveis fósseis, passou-se a aperfeiçoar o uso das fontes energéticas 

disponíveis e intensificou-se o desenvolvimento de novas formas não convencionais de 

energia. Grandes esforços têm sido feitos para desenvolver tecnologias de produção de 

energia a partir da biomassa e também obter outros subprodutos da indústria química, hoje 

produzidos basicamente a partir do petróleo (MCKENDRY, 2002b). 

O interesse na utilização da energia da biomassa é atribuído aos seguintes fatos: (1) 

contribui positivamente para a economia, uma vez que gera menos desperdício de matéria e 



23 
 

 

 

favorece a criação de novos postos de trabalho, ajudando a reduzir a pobreza nos países em 

desenvolvimento; (2) consegue suprir necessidade de energia continuamente sem sistemas 

complexos de conversão; (3) pode produzir energia na forma que as pessoas precisam: 

combustíveis líquidos ou gasosos, calor e eletricidade; (4) não contribui para o efeito estufa 

(balanço neutro do carbono durante o processo de geração de energia) e não emite dióxido de 

enxofre; (5) pode ajudar na restauração de terras improdutivas e degradadas, na fertilização do 

solo e retenção de água (DEMIRBAS, BALAT e BALAT, 2009). 

Lora e Andrade (2009) apresentam uma visão geral do potencial disponível e das 

tecnologias relacionadas à implementação da bioenergia no Brasil. Segundo os dados 

publicados, em 2006, as fontes renováveis foram responsáveis por 45,1% da oferta de energia, 

dentre as quais 14,8% vieram de hidrelétricas e 27,2% da biomassa (LORA e ANDRADE, 

2009). Naquele ano, a produção de eletricidade proveniente do uso de biomassa correspondeu 

a aproximadamente 4,45% (18,66 TWh) do total de eletricidade gerada (419,3 TWh). No 

cenário de 2006, o bagaço de cana contribuiu com 8,35 TWh, a queima da lenha com 0,72 

TWh, o uso do liquor negro1 com 5,19 TWh e 4,25 TWh veio de resíduos da agricultura, 

como a casca de arroz. 

A utilização da biomassa como fonte de energia elétrica tem sido crescente no Brasil, 

principalmente em sistemas de cogeração (pela qual é possível obter energia térmica e 

elétrica) dos setores industriais e de serviços. Segundo o Balanço Energético Nacional (BEN) 

de 2010, a biomassa foi responsável pela oferta de 27 TWh em 2009, correspondendo a 5,4% 

da oferta total de energia elétrica (Figura 1a). Em 2011, a participação de renováveis na 

matriz elétrica brasileira foi de 88,7%, devido ao aumento da geração por biomassa (6,5% do 

total de 430.842 GWh), conforme pode ser visto na Figura 1b. No mesmo ano, a participação 

da biomassa como fonte termelétrica foi de 36,8%, superando a queima do gás natural e dos 

derivados de petróleo. Tanto em 2009 quanto em 2011, na relação das fontes internas, a 

biomassa só foi superada pela hidroeletricidade (BRASIL, 2010a; BRASIL, 2012a). 

  

                                                 
1 Líquido escuro e espesso subproduto do processo que transforma madeira em celulose, que depois é secada 
para a fabricação de papel. É um rejeito rico em hemicelulose e lignina, possuindo a maior parte do conteúdo 
energético da madeira, utilizado em instalações de fabricação de papel para gerar eletricidade e o calor 
necessário para remover a água da polpa da madeira (American Forest and Paper Association, 2011).  
 



24 
 

 

 

  

Figura 1 – Comparação entre as ofertas internas de energia por fonte (Brasil). (a) Oferta 
interna de energia elétrica: 2009. (b) Oferta interna de energia elétrica: 2011. 
Fonte: adaptado de BRASIL (2010a) e BRASIL (2012a). 

 

A projeção da demanda de energia elétrica elaborada pela Empresa de Pesquisa 

Energética (EPE), que contempla o decênio 2012-2021, mostra que haverá, no Brasil, 

crescimento no consumo de eletricidade de 4,3% anuais. Isto significa que para 2021 é 

previsto o consumo de 656.090 GWh, 50% a mais do que em 2011 (BRASIL, 2011).  

As usinas hidrelétricas são responsáveis por 70% da capacidade instalada de produção 

na matriz elétrica atual do Brasil. Entretanto, se, no passado, quando havia sobra de 

capacidade no país, as represas armazenavam água suficiente para que as turbinas 

permanecessem ativas por todo o ano, mesmo sob a remota hipótese de não chover durante os 

12 meses, atualmente o sistema trabalha a plena carga. Um período de estiagem prolongada 

faz os reservatórios caírem a níveis críticos, o que pode ocasionar blecautes e racionamentos 

(DALTRO, 2012). Portanto, é preciso que novas fontes de energia elétrica sejam 

disponibilizadas para compensar eventuais faltas de chuvas que possam prejudicar a produção 

de energia hidrelétrica. 

 

2.2 COMPOSIÇÃO QUÍMICA DAS FIBRAS 

 

A reação de fotossíntese resulta na produção de carboidratos estruturais e não 

estruturais que compreendem os tecidos das plantas. A biomassa vegetal pode ser dividida em 

dois componentes principais: materiais lignocelulósicos (componentes da parede celular) e 

materiais orgânicos de baixa estabilidade (conteúdos celulares), conforme mostrado na Figura 

2. Os conteúdos da célula são triglicerídeos, proteínas, açúcares, amido, pectina e cinzas 

solúveis; já os constituintes da parede celular são celulose, hemicelulose, lignina e cinzas 



25 
 

 

 

insolúveis. As concentrações de cada tipo de composto varia de acordo com a espécie, tipo de 

tecido e fase de crescimento da biomassa (PERES, 1997; SANTOS et al., 2012). 

 

 

Figura 2 – Componentes da biomassa vegetal. 
Fonte: adaptado de PERES (1997). 

 

A celulose é o principal componente macroestrutural da parede celular dos vegetais. É 

um polissacarídeo linear de alto peso molecular constituído exclusivamente por unidades de 

?-D-glucose, de fórmula geral (C6H10O5)n. A sua estrutura linear possibilita a formação de 

ligações de hidrogênio intra e intermoleculares, levando a uma agregação das cadeias 

celulósicas em fibrilas elementares com alto grau de cristalinidade. Estes agregados conferem 

elevada resistência à tensão, tornando a celulose insolúvel em água e em um grande número 

de outros solventes, o que explica parcialmente sua resistência à degradação microbiana 

(JENKINS et al., 1998; CANILHA et al., 2010; SANTOS et al., 2012). 

As hemiceluloses (ou polioses) estão em estreita associação com a celulose na parede 

celular. São heteropolissacarídeos complexos formados por hexoses (glucose, D-manose e D-

galactose), pentoses (D-xilose e L-arabinose) e ácidos urônicos. As cadeias macromoleculares 

da hemicelulose são muito mais curtas se comparadas à celulose, podendo existir grupos 

laterais e ramificações, os quais interagem facilmente com a celulose dando flexibilidade ao 

grupo. Comparadas à celulose, as hemiceluloses apresentam maior susceptibilidade à 

hidrólise ácida, pois oferecem uma maior acessibilidade aos ácidos minerais comumente 

utilizados como catalisadores. Esta reatividade é usualmente atribuída ao caráter amorfo 

destes polissacarídeos (JENKINS et al., 1998; CANILHA et al., 2010; SANTOS et al., 2012).  

A lignina é a terceira substância macromolecular componente da madeira. As 

moléculas de lignina são completamente diferentes das moléculas dos polissacarídeos 

(celulose e hemicelulose), pois são constituídas por um sistema aromático composto de 



26 
 

 

 

unidades irregulares de fenilpropano. A lignina atua como agente de cimentação para as fibras 

de celulose que unem as células adjacentes, fortalecendo a parede celular e conferindo 

proteção à degradação química e/ou biológica (KLOCK et al., 2005; SAIDUR et al., 2011). 

 

2.3 PROPRIEDADES FÍSICO-QUÍMICAS E TÉRMICAS DA BIOMASSA 

 

A grande variedade de biomassa existente na natureza reflete na extensão das suas 

propriedades físico-químicas. Logo, tornam-se, indispensáveis análises que conduzam a 

avaliações consistentes das propriedades destes combustíveis (VIRMOND, 2007). Para 

determinar a potencialidade de uma biomassa como combustível e poder avaliar qual a melhor 

forma de utilizá-la em um projeto termodinâmico mais avançado, deve-se primeiramente 

conhecer suas características físico-químicas e energéticas fundamentais, pois são estas 

propriedades que determinam tanto a escolha do processo de conversão quanto à identificação 

das eventuais dificuldades de processamento (MCKENDRY, 2002a; SAIDUR et al., 2011). 

As principais propriedades de interesse para o estudo dos processos de conversão de biomassa 

são: 

 

? Poder calorífico; 

? Teor de umidade; 

? Composição química (imediata e elementar); 

? Teor de cinzas e outros resíduos; 

? Granulometria; 

? Densidade a granel; 

? Composição química das fibras.  

 

Para os processos de conversão termoquímica de biomassa, as seis primeiras 

propriedades são de interesse maior, enquanto que para os processos de bioconversão 

(fermentação e biodigestão), nos quais a biomassa está geralmente “molhada”, o teor de 

umidade e a relação celulose/lignina merecem ser analisados com mais minúcia 

(MCKENDRY, 2002a). 



27 
 

 

 

2.3.1 Poder calorífico 

 

Definido como a quantidade de energia por unidade de massa (ou por unidade de 

volume, no caso dos gases) liberada na oxidação completa de um determinado combustível, o 

poder calorífico apresenta grande variabilidade em função do teor de umidade da biomassa. A 

unidade mais usada no Brasil para combustíveis sólidos é kJ/kg e para combustíveis gasosos é 

kJ/m3 (QUIRINO, 2000; VIRMOND, 2007). 

O poder calorífico apresenta-se de duas formas: Poder Calorífico Superior (PCS) e 

Poder Calorífico Inferior (PCI). O PCS é a quantidade de energia contida no combustível 

quando toda a umidade e mais a água que resulta da oxidação do hidrogênio no processo de 

combustão estão condensadas. Já o poder calorífico inferior (PCI) é a quantidade de energia 

interna efetivamente disponível em um combustível, não considerando o calor latente de 

condensação do vapor d’água presente nos gases de combustão (RODRIGUES et al., 2002; 

DEMIRBAS, 2004a).  

O valor do PCS é igual ao do PCI apenas naqueles combustíveis que não contêm 

hidrogênio na sua composição, uma vez que não há oxidação deste e consequentemente não 

há gasto de energia com a vaporização da água resultante. Nos demais combustíveis, o PCS é 

sempre maior. Na prática, nos equipamentos de combustão, a temperatura dos produtos de 

combustão na descarga para a atmosfera geralmente é superior à temperatura de condensação 

da água. Isto posto, o calor latente não é utilizado e o PCI possui, então, maior aplicação 

prática (CORREA NETO, 2001). 

 

2.3.2 Teor de umidade 

 

O teor de água presente em uma biomassa (W) pode variar bastante, desde valores 

baixos nos cavacos de madeira (tipicamente &amp;lt;20%) até mais de 50% (m/m) no bagaço da 

cana-de-açúcar (YANG et al., 2005). Por conta disso, a escolha da tecnologia de conversão 

apropriada deve levar em consideração a umidade das matérias-primas. Processos 

termoquímicos requerem combustíveis com pouca umidade enquanto processos fermentativos 

(bioconversão) utilizam vegetais com elevados teores de água (MCKENDRY, 2002a). 



28 
 

 

 

Altos percentuais de umidade em um combustível reduzem a quantidade de energia 

global produzida pelos processos termoquímicos de conversão. A reação de combustão é 

exotérmica, entretanto, a evaporação de água é fortemente endotérmica. A energia exigida 

para evaporar 1 grama de água é de 2,43 kJ; caso a água esteja fortemente ligada à biomassa, 

ainda mais energia é necessária, a qual deverá ser deduzida do seu poder calorífico 

(MCKENDRY, 2002a; QUIRINO et al., 2005). De acordo com Quirino et al. (2005), o limite 

autotérmico para as biomassas combustíveis é de 65-70% em base úmida. Teores acima de 

70% inibem a formação de chama de combustão.  

Consoante Virmond (2007), elevado teor de umidade nos combustíveis utilizados nos 

processos termoquímicos de conversão pode resultar em ignição pobre e redução da 

temperatura de chama (afeta a qualidade da combustão), o que dificulta a liberação de matéria 

volátil. Nos geradores de vapor e outros combustores, a presença de água na matéria-prima 

aumenta o volume de CO e outros produtos de combustão incompleta e material particulado 

(intensifica a poluição ambiental), aumenta as perdas de calor com gases de escape e acelera a 

corrosão do equipamento e o acúmulo de sujeira nas superfícies de aquecimento (YANG et 

al., 2005; ZUNATTA, 2011). Na prática, a maioria dos combustores requer um combustível 

de origem fóssil suplementar quando da queima de biomassa com teor de umidade superior a 

50-55% na base de trabalho (b.t.) (DEMIRBAS, 2004a). 

 

2.3.3 Composição imediata 

 

A composição química imediata se refere ao conteúdo em percentagem de massa de 

material volátil (V), carbono fixo (F), cinzas (A) e eventualmente umidade (W) de um 

combustível (MOTHÉ e AZEVÊDO, 2002). 

O conteúdo de material volátil presente na biomassa é superior ao do carvão, variando 

entre 65% e 90% em base seca, doravante ‘b.s.’2. Os voláteis têm um papel importante 

durante a ignição e as etapas iniciais de combustão da biomassa, expressando a facilidade com 

que o combustível pode ser inflamado e, consequentemente, pirolisado ou gaseificado. Por 

outro lado, é menor o teor de carbono fixo, isto é, a fração de carvão que permanece na 

amostra após a saída do material volátil, entre 7-20%. O conteúdo de cinzas, em geral, fica 

                                                 
2
 Os valores em base seca não consideram o teor de umidade da matéria-prima para efeito de cálculo; esta 

consideração é feita na base de trabalho (b.t.). 



29 
 

 

 

abaixo de 5%, mas pode passar de 20% em base seca em algumas biomassas específicas, 

como a casca de arroz (DEMIRBAS, 2004a; YANG et al., 2005). 

 

2.3.4 Composição química elementar 

 

Composição química elementar é o conteúdo em massa dos principais elementos 

químicos constituintes da biomassa, geralmente referidos em base seca: carbono (C), oxigênio 

(O), hidrogênio (H), nitrogênio (N), enxofre (S), cloro (Cl) e cinzas (A). Similarmente aos 

combustíveis fósseis, o constituinte principal da biomassa é o carbono (30-60% b.s., a 

depender do teor de cinzas), todavia, a biomassa é muito mais oxigenada, possuindo de 30% a 

40% de oxigênio atômico (base seca). Em seguida, aparecem hidrogênio (5-6% b.s.), 

nitrogênio, enxofre e cloro, estes dois últimos com conteúdo inferior à unidade. Considera-se 

a composição química elementar a característica técnica mais importante do combustível, 

compondo a base para análise dos processos de combustão (DEMIRBAS, 2004a; VIRMOND, 

2007; HENRIQUES, 2009). 

A Figura 3 apresenta a relação entre as composições elementar e imediata de uma 

biomassa qualquer. 

 

 

Figura 3 – Relação entre as composições elementar e imediata de uma 
biomassa qualquer. 
Fonte: adaptado de HENRIQUES (2009). 

 

Existem várias correlações que visam predizer o poder calorífico de um combustível 

com base nos dados de sua composição elementar. Uma destas correlações é a fórmula 

desenvolvida por D. I. Mendeliev e apresentada em Zunatta (2011), com a qual é possível 



30 
 

 

 

calcular o poder calorífico inferior (em kJ/kg) de qualquer combustível sólido ou líquido na 

base de trabalho (Equação 1). 

 

PCI&gt; = 339	C + 1030	H ? 109	DO ? S) ? 25W     [Equação 1] 

   

Outra correlação generalizada (Equação 2) é apresentada por Channiwala e Parikh 

(2002) apud Parikh, Channiwala e Ghosal (2005) e engloba o espectro completo dos 

combustíveis. Por meio dela, é possível calcular o poder calorífico superior (MJ/kg) em base 

seca. Por proporcionar previsões com erro médio absoluto de 1,45%, esta correlação é 

extremamente útil na modelagem de desempenho de sistemas térmicos.  

 

PCS+ = 0,3491	C + 1,1783	H + 0,1005	S ? 0,1034	O ? 0,0151	N ? 0,0211	A [Equação 2] 

 

Como pode ser observado nas Equações 1 e 2, os conteúdos de carbono, hidrogênio e 

enxofre contribuem positivamente tanto para o PCS quanto para o PCI, pois C, H e S são 

oxidados durante a combustão por reações exotérmicas (formação de CO2, H2O e SO2) 

(VIRMOND, 2007). O teor de oxigênio influencia negativamente o poder calorífico. Os 

teores de cinzas e água também diminuem o valor do PC, uma vez que as cinzas representam 

a base inorgânica da biomassa e a umidade drena grande parte da energia dos processos 

termoquímicos de conversão (BASU, 2010). 

A influência das razões O:C e H:C no poder calorífico para diferentes tipos de carvão 

e biomassas pode ser observada no Diagrama de Van Krevelen (Figura 4). Através da análise 

do diagrama, percebe-se que a maior proporção de oxigênio e hidrogênio comparado ao 

carbono, nas biomassas, reduz a energia total disponível no combustível em relação aos 

combustíveis fósseis. Segundo Mckendry (2002a), isto acontece devido à menor quantidade 

de energia contida nas ligações carbono-oxigênio e carbono-hidrogênio em relação às ligações 

C-C. Basu (2010) coaduna com Mckendry (2002a) e complementa afirmando que, entre os 

combustíveis hidrocarbonatos, a biomassa possui o mais alto índice de oxigênio, o qual 

consome uma parte do hidrogênio para produção desfavorável de água e, portanto, o alto teor 

de H:C não se traduz em alto rendimento de gás. 



31 
 

 

 

 

Figura 4 – Diagrama de Van Krevelen para vários tipos 
de combustíveis. 
Fonte: adaptado de JENKINS et al. (1998). 

 

Saidur et al. (2011) revisaram as propriedades de combustão da biomassa, com o 

intuito de estimular o uso dessa fonte renovável em caldeiras de recuperação de calor. 

Segundo os autores, a utilização da biomassa como combustível oferece vários benefícios 

econômicos, sociais e ambientais, tais como: conservação dos combustíveis fósseis, 

oportunidades de geração de empregos e redução das emissões de CO2 e NOx. A identificação 

e a caracterização em termos de análise imediata, análise elementar e poder calorífico de 

algumas biomassas apresentadas no trabalho são observadas na Tabela 1. 

 

Tabela 1 – Composição química e poder calorífico de diversas biomassas. 

Biomassa 
Análise imediata [% b.s.] Análise elementar [% b.s.] Conteúdo 

Energético 
[MJ/kg] V F A C H N S O Cl 

Palha de 
trigo 

75,27 17,71 7,02 44,92 5,46 0,44 0,16 42,77 0,23 17,94 

Casca de 
arroz 

63,52 16,22 20,26 38,83 4,75 0,52 0,05 35,47 0,12 15,84 

Bagaço de 
cana 

85,61 11,94 02,44 48,64 5,87 0,16 0,04 42,82 0,03 18,99 

Carvão 
vegetal 

18,49 77,00 04,51 87,85 4,26 1,25 0,75 1,55 0,16 35,01 

Fonte: adaptado de Saidur et al. (2011). 



32 
 

 

 

2.3.5 Teor de cinzas e de óleo residual 

 

O aumento do teor de cinzas diminui o valor do poder calorífico da biomassa 

proporcionalmente, pois as cinzas não contribuem para o calor total liberado na combustão 

(VIRMOND, 2007). Ademais, o seu elevado percentual pode causar problemas operacionais 

significativos nas plantas de conversão termoquímica, resultados de incrustações na tubulação 

ou entupimento de válvulas (LORA, GÓMEZ e CORTEZ, 2009). 

É de grande importância a determinação do teor de óleo ainda presente em uma planta 

oleaginosa depois de sua prensagem. A combustão do óleo residual é prejudicial à saúde 

humana, pois pode gerar acroleína, substância tóxica que pode reagir com as bases 

nitrogenadas do DNA adulto, causando o mau funcionamento de algumas enzimas e uma 

queda da defesa do organismo a nível pulmonar. O contato direto da acroleína sobre a pele, 

olhos ou até a ingestão de concentrações elevadas pode causar problemas graves; foi 

observado o aparecimento de dermatite, bronquite, edema pulmonar, respiração curta ou até 

mesmo a morte por intoxicação. Diarreia, náuseas e vômitos também estão associados à 

exposição à acroleína. 

 

2.3.6 Composição química das fibras 

 

Os açúcares presentes na biomassa encontram-se na forma de polímeros (celulose e 

hemicelulose) e são recobertos por uma macromolécula (lignina), formando a microfibrila 

celulósica. Devido à sua interação intermolecular e completa ausência de água na estrutura da 

microfibrila, a celulose apresenta estrutura bastante recalcitrante difícil de ser desestruturada e 

convertida em monossacarídeos fermentescíveis (SANTOS et al., 2012). 

A proporção celulose-lignina presente na biomassa é importante quando da escolha do 

processo de conversão. Segundo Mckendry (2002a), a celulose é muito mais biodegradável do 

que a lignina, logo, a conversão global do carbono é maior por processos bioquímicos. No 

processo de hidrólise enzimática dos materiais lignocelulósicos, a lignina atua como uma 

barreira física para a atuação das enzimas, influenciando na quantidade de enzima requerida 

para a hidrólise e dificultando a recuperação dessas após o processo (SANTOS et al., 2012). 



33 
 

 

 

Portanto, as técnicas atuais de bioconversão não conseguem converter eficientemente a 

lignina em syngas e meios termoquímicos são geralmente propostos para sua transformação. 

O teor de lignina do combustível lignocelulósico geralmente está fortemente 

correlacionado com o seu conteúdo energético, pois o poder calorífico da lignina é mais 

elevado que o PC das demais fibras, como mostrado por Peres (1997) na Tabela 2.  

 

Tabela 2 – Poder calorífico dos componentes da 
parede celular da biomassa vegetal. 

Componente Poder calorífico [MJ/kg] 

Celulose 16,96 

Hemicelulose 17,52 

Lignina 20,10 
Fonte: PERES (1997). 

 

Na produção de etanol, deve-se escolher uma matéria-prima com elevado conteúdo de 

celulose e hemicelulose em relação à lignina para que seja atingido um rendimento alcoólico 

(L/t) considerável. Nestes casos, as plantas que produzem grandes quantidades de açúcares 

livres e as culturas de amido, tais como cana-de-açúcar e milho, respectivamente, mostram-se 

geralmente mais propícias para um alto rendimento (MCKENDRY, 2002a; YANG et al., 

2005). Na análise dos constituintes da parede celular do bagaço da cana-de-açúcar, realizada 

por Peres (1997) pelo método proposto por Van Söest e Robertson (1985), foram encontradas 

as seguintes proporções: 46,1% celulose, 24,6% hemicelulose e 17,2% lignina.  

 

2.3.7 Composição granulométrica 

 

A composição granulométrica da biomassa é fortemente vinculada à produção de 

alcatrão, influenciando o desempenho dos processos termoquímicos de conversão. O alcatrão 

surge durante o processo de gaseificação, na etapa de pirólise. Pela cinética descrita por Babu 

e Chaurasia (2004), a biomassa sofre decomposição térmica de acordo com as reações do 

primeiro estágio (k1, k2 e k3) e forma gás, carvão e alcatrão. Este último se decompõe com as 

reações do segundo estágio (k4 e k5) em hidrocarbonetos leves e carvão (vide Figura 5). 

 



34 
 

 

 

 

Figura 5 – Cinética da pirólise da biomassa. 
Fonte: adaptado de Babu e Chaurasia (2004). 

 

Bryden e Hagge (2002) explicam em seu trabalho que existe uma diferença de 

comportamento durante a pirólise entre partículas grandes e pequenas. Devido a esta 

diferença, a geração de alcatrão tende a aumentar em partículas pequenas. Segundo os 

autores, nos regimes de pirólise, a temperatura das partículas não é espacialmente uniforme. 

Em vez disso, existe um núcleo não reagido rodeado por carvão e, entre eles, uma fina 

camada onde as reações de pirólise ocorrem. Durante o regime pirolítico, a camada de carvão 

cresce à custa do núcleo não reagido. À medida que a camada de carvão cresce, esta isola a 

partícula, reduzindo a transferência de calor para o núcleo e retardando o processo como um 

todo (gradiente de temperatura pequeno). Desta forma, em partículas grandes, a transferência 

de calor é relativamente pequena e o alcatrão das reações do primeiro estágio (k1, k2, k3), ao 

passar pelo leito de carvão, tem tempo suficiente para ser craqueado, repolimerizado e formar 

hidrocarbonetos de baixa massa molar e carvão.  

Por outro lado, em partículas menores, a camada de carvão envolta do núcleo é 

pequena, o que reduz a resistência interna à transferência de calor para as partes não reagidas. 

O encolhimento da camada isolante impacta o processo de várias maneiras: diminui o tempo 

de residência dos gases no interior da partícula, aumenta a temperatura global do processo e 

resfria o leito de carvão devido às altas taxas de fluxo de massa dos produtos da pirólise. Em 

conjunto, estes efeitos aumentam significativamente o teor de alcatrão e reduzem a conversão 

de alcatrão em hidrocarbonetos leves (KIM e HAN, 2006). O esquema de uma partícula 

pirolisada é mostrado na Figura 6. 

 



35 
 

 

 

 

Figura 6 – Esquema de uma partícula pirolisada. 
Fonte: adaptado de BRYDEN e HAGGE (2002). 

 

O modelo unidimensional proposto por Bryden e Hagge (2003) simula a contração das 

partículas de biomassa durante a pirólise. Foi constatado pelos autores que partículas menores 

aumentam a produção de alcatrão, mesma conclusão alcançada por Babu e Chaurasia (2004). 

Neste trabalho de modelagem matemática, os autores afirmam que, na pirólise de partículas 

finas, a resistência à transferência de calor é pequena se comparada à troca térmica externa. 

Assim, é pequeno o tempo de residência dos voláteis e gases no interior das partículas e as 

reações de pirólise secundárias têm pouco impacto no produto final. Com o aumento do 

tamanho das partículas, o leito de carvão torna-se mais fino, o que acarreta um maior tempo 

de residência e decréscimo da produção de alcatrão. 

Demirbas (2004b) investigou o efeito da temperatura, tamanho das partículas, lignina 

e teor de matéria inorgânica no rendimento do carvão e na reatividade via pirólise de 

diferentes resíduos agrícolas, tais quais: casca de azeitona, sabugo de milho e resíduos de chá. 

Foi observada uma relação entre elevado teor de lignina da casca de azeitona e elevada 

produção de carvão e alcatrão. 

Knoef (2000) desenvolveu um protocolo de medição de alcatrão ao estudar 20 

gaseificadores ao redor do mundo, incluindo o Brasil, e observou que elevados teores de 

alcatrão podem ser encontrados em temperaturas relativamente baixas (200-300?) devido à 
polimerização de hidrocarbonetos policíclicos. Com base nos dados obtidos, o autor concluiu 

que a produção de alcatrão diminui com o aumento da temperatura da gaseificação. Esta 

produção varia também em função da quantidade de carga dentro do gaseificador, pois com 



36 
 

 

 

uma grande quantidade de carga a temperatura é elevada e a capacidade de fracionamento do 

alcatrão também é grande. 

 

2.3.8 Densidade a granel 

 

Outra característica importante da biomassa é a sua densidade a granel (ou seu 

volume), tanto in natura quanto após processada. A densidade na biomassa in natura está 

fortemente relacionada aos custos de transporte e armazenamento. Nos insumos processados, 

o grau de adensamento impacta sobre os requisitos de armazenamento de combustível, no 

dimensionamento do sistema de movimentação de materiais e na maneira como o material vai 

se comportar sendo combustível para processos posteriores termoquímicos ou de 

bioconversão (MCKENDRY, 2002a). oC 

 

2.3.8.1 Pelletização e briquetagem 

 

A briquetagem e a pelletização são processos de compactação de biomassa, uma vez 

que transformam resíduos lignocelulósicos de baixíssima densidade em uma “lenha” seca de 

alta densidade energética – considerando a densidade a granel e o poder calorífico obtidos 

após o processo (Tabela 3) – e de forma extremamente homogênea. Pellets e briquetes são 

considerados formas bastante eficientes de concentrar a energia disponível na biomassa, 

diminuindo os custos com manuseio, estocagem e transporte, além de favorecer a descarga. 

Como o comércio é feito por preço por tonelada e o frete pago por metro cúbico, quanto 

maior for a densidade a granel menor será o valor do frete. Desta forma, a característica de 

concentração energética, assim como a densidade a granel são fatores que favorecem a 

demanda de pellets e briquetes (RENDEIRO et al., 2008; GENTIL, 2008). 

 

 

 

 

 



37 
 

 

 

Tabela 3 – Densidade e poder calorífico dos resíduos e briquetes correspondentes.   

Tipo de resíduo 
Densidade do 
resíduo [kg/m3] 

Densidade de um 
briquete [kg/m3] 

Densidade a granel 
do briquete [kg/m3] 

PC 
[kJ/kg] 

Pó de casca milho 33 910 550 14.992 

Pó de serra 274 1220 570 20.398 

Aparas de madeira 112 1160 585 20.064 

Casca de arroz 150 1280 610 15.591 

Bagaço de cana 180 1100 550 15.466 
Fonte: adaptado de QUIRINO (2000). 

 

O poder calorífico varia em função do tipo de resíduo utilizado como matéria-prima 

para compactação, apresentando valores médios entre 15 MJ/kg e 20 MJ/kg, equivalentes ao 

da madeira nativa. A densificação, realizada a elevadas pressões e temperaturas em prensas 

mecânicas, hidráulicas ou de rolos, reduz a umidade do produto final para 5-15% e provoca a 

plastificação da lignina, que atua como elemento aglomerante das partículas, impedindo a 

reabsorção de água (QUIRINO et al., 2005; GENTIL, 2008). Estas características tornam os 

adensados energéticos mais competitivos em relação à lenha, que possui umidade média de 

25% e fica molhada na época de chuva (QUIRINO, 2000). 

Existem poucas diferenças entre pellets e briquetes, exceto dimensão e processo de 

fabricação (vide Figura 7). Enquanto os pellets possuem diâmetro entre 6 mm e 10 mm e 40 

mm de comprimento máximo, os briquetes podem ser fabricados com dimensões até 10 vezes 

maiores (diâmetro entre 40 mm e 100 mm e comprimento entre 100 mm e 400 mm). Em 

geral, o processo de produção dos pellets é por extrusão contínua numa matriz de furos e o 

briquete com pistão mecânico de pulso (GENTIL, 2008). 

Apesar das diferenças, ambos são utilizados com o mesmo propósito, que é a 

substituição comercial dos combustíveis fósseis, da madeira nativa e da lenha para uso 

residencial e industrial por combustíveis sólidos renováveis, ajudando a reduzir a 

comercialização ilegal de madeira e a quantidade de resíduos descartados nos aterros e lixões 

(RENDEIRO et al., 2008; GENTIL, 2008). Além disso, a queima dos adensados ajuda na 

preservação de biomas, matas e florestas, impedindo em alguns casos o desenvolvimento de 

processos de desertificação pelo corte descontrolado de madeira. 

 



38 
 

 

 

 

Figura 7 – Briquetes e pellets.  

 

Os adensamentos energéticos podem ser utilizados como combustível em caldeiras de 

recuperação de calor, pirolisadores e gaseificadores, para geração de energia elétrica ou 

térmica. Erlich (2009) realizou um estudo comparativo da utilização de pellets de madeira, 

bagaço de cana-de-açúcar e resíduos da indústria da palma como combustíveis para 

gaseificação e concluiu que todos os tipos de adensamentos podem ser usados em um mesmo 

gaseificador downdraft. A composição das matérias-primas afetou a distribuição de 

temperatura no reator. Entretanto, o valor energético do gás resultante em todos os casos, 4,1-

5,4 MJ/m3, estava dentro do intervalo encontrado na literatura (BRIDGEWATER, 2003). Por 

terem rápida resposta de temperatura e uniformidade de combustão, já são usados 

comercialmente para geração de energia térmica em fornos de pizzaria e de padarias, lareiras 

residenciais e churrasqueiras (GENTIL, 2008). 

 

2.4 COPRODUTOS DO BENEFICIAMENTO DA MAMONA 

 

A mamoneira, cientificamente denominada Ricinus Communis L., é planta da família 

euforbiácea nativa das regiões tropicais. A cultura da mamona no Brasil é tradicional no 

semiárido por ser considerada uma planta de elevada resistência à seca, ser pouco atrativa a 

pragas e quase não demandar inseticidas, possibilitando produção com rentabilidade. Como o 



39 
 

 

 

semiárido nacional encontra-se, em sua grande parte, na região nordeste do Brasil, esta é a 

região maior produtora, contudo, é plantada por pequenos e médios produtores em quase 

todos os Estados da federação. 

Os frutos, em geral, possuem espinhos e as sementes apresentam-se com diferentes 

tamanhos, formatos e grande variabilidade de coloração. Das sementes da mamona, extrai-se 

um óleo que desde a antiguidade tem importância conhecida: 

 

“[...] O óleo de mamona bebe-se com igual quantidade de água morna para purgar o 
corpo. Diz-se particularmente que purga os intestinos. É útil nas moléstias das 
articulações, em todas as inflamações ao ouvido e às assaduras. Com a cinza de 
peixe é usada na cura da sarna. Dá boa cor à pele e faz nascer o cabelo 
abundantemente. Nenhum animal é capaz de comer a semente da qual se extrai o 
óleo. Das bagas fazem-se lâmpadas de particular claridade [...]” – Trecho da obra 
Historiorum Mundi, do escritor romano Plínio, conhecida há mais de 1.900 anos 
(HENRIQUES, 2009). 

  

Criado em 2004, o Programa Nacional de Produção e uso de Biodiesel (PNPB) é um 

programa interministerial do governo federal brasileiro que objetiva o estímulo de forma 

sustentável, técnica e economicamente, da produção e uso do biodiesel, com enfoque na 

inclusão social e no desenvolvimento regional via geração de emprego e renda (CONDE, 

2007). 

A Lei Federal n° 11.097, de 13 de janeiro de 2005, dispõe sobre a introdução do 

biodiesel na matriz energética brasileira, fixando um percentual obrigatório a ser adicionado 

ao óleo diesel petrolífero comercializado. A legislação brasileira ainda define biodiesel como 

um combustível derivado de biomassa renovável capaz de substituir, parcial ou totalmente, o 

diesel de origem fóssil nos motores de combustão interna com ignição por compressão e 

determina quais seriam as principais matérias-primas para a produção de biodiesel nas mais 

diferentes regiões brasileiras (BRASIL, 2005; TÁVORA, 2011).  

Pela lei, tornou-se indispensável o acréscimo de biodiesel ao óleo diesel a partir de 13 

de janeiro de 2008, na proporção de 2% em volume, a chamada mistura B2. Mais 

recentemente, a resolução do Conselho Nacional de Política Energética (CNPE) publicada no 

Diário Oficial da União (DOU) em 26 de outubro de 2009 estabeleceu que todo o óleo diesel 

vendido ao consumidor final no Brasil deve conter 5% de biodiesel, aumentando a 

necessidade de produção de oleaginosas para cumprimento da lei (BRASIL, 2005; TÁVORA, 

2011). 



40 
 

 

 

O Decreto nº 5.297, de 6 de dezembro de 2004, alterado pelo Decreto nº 5.457 seis 

meses depois, estabeleceu um percentual geral de redução de 67,63% em relação às alíquotas 

das contribuições para o PIS/PASEP (Programa de Integração Social / Programa de Formação 

do Patrimônio do Servidor Público) e COFINS (Contribuição para Financiamento da 

Seguridade Social), contribuições de natureza tributária incidentes na comercialização do 

biodiesel. Pelo incentivo fiscal fornecido, a alíquota máxima das contribuições incidentes 

sobre a receita bruta auferida pelo produtor ou importador na venda de biodiesel ficou 

reduzida a R$ 217,96 por metro cúbico, equivalente à carga tributária federal para o seu 

concorrente direto, o diesel de petróleo (BRASIL, 2005; LIMA, 2007). 

Na análise econômica realizada por Vaz, Sampaio e Sampaio (2010), a mamona, 

cultura de sequeiro resistente à escassez de água, foi apontada como o principal auxílio do 

governo para o nordeste brasileiro, devido principalmente ao apelo social que esta possui. 

Com produção intensiva em mão-de-obra e terra, quase inexistindo a necessidade de 

investimento em capital físico, o cultivo da mamona facilitaria a participação de agricultores 

familiares no projeto. Por isso, para o biodiesel fabricado a partir de mamona ou palma 

(dendê), oleaginosas plantadas nas regiões Norte e Nordeste e no semiárido, ficou 

estabelecido que a desoneração de PIS/PASEP e COFINS seria total, ou seja, a alíquota 

efetiva seria nula (100% de redução em relação à alíquota geral de R$ 217,96 por metro 

cúbico).  

Todavia, este incentivo não foi suficiente para alavancar o programa de produção de 

biodiesel no Nordeste. Os baixos níveis de produtividade alcançados historicamente na região 

– 531 kg/ha – elevaram os preços da oleaginosa e dificultaram a competição diante da soja, 

que corresponde à cerca de 80% do biodiesel fabricado atualmente no Brasil e que tem como 

núcleos produtores grandes propriedades monocultoras do agronegócio empresarial (VAZ, 

SAMPAIO e SAMPAIO, 2010).  

Ademais, em 2008, o óleo da mamona passou a ser considerado impróprio para 

produção de biodiesel pela Agência Nacional de Petróleo, Gás Natural e Biocombustíveis 

(ANP), que constatou seu elevado índice de viscosidade, dez vezes maior do que qualquer 

outro vegetal. O biodiesel de mamona, devido à alta viscosidade, não deveria ser usado puro 

nas misturas diesel/biodiesel, mas apenas utilizado como antioxidante de outros biodieseis 

menos estáveis, como é o caso da soja, que oxida em apenas duas horas (COSTA, 2006; 

BIODIESELBR, 2011).  



41 
 

 

 

Apesar dos argumentos contrários, a plantação de mamona é incentivada em países 

como Brasil, China e Índia, com participação na produção mundial em 2010 de 9,1%, 11,5% 

e 73,6%, respectivamente (BARROS e RAMOS, 2012). Os principais países produtores de 

mamona são mostrados na Tabela 4.  

 

Tabela 4 – Principais produtores de mamona entre 2010 e 
2011. 

Países 
Valor da Produção 
[milhões US$] 

Produção [1000 
toneladas] 

Índia 445.240 1.150.000 

China 69.426 180.000 

Brasil 35.332 141.300 

Moçambique 14.481 38.600 

Paraguai 4.987 13.000 

Tailândia 4.744 12.197 

Etiópia 3.211 8.400 

Angola 2.830 7.500 

Vietnã 2.294 6.000 

África do Sul 2.100 5.500 
Fonte: BARROS e RAMOS (2012). 

 

O que mais favorece o cultivo da mamona é o fato de o óleo ser uma commodity de 

preço bastante atrativo e de demanda inelástica, isto é, a demanda não se altera tanto em 

função das oscilações nos preços. A indústria ricinoquímica – responsável pela química do 

óleo de mamona – paga valores elevados incompatíveis com a política do PNPB: o óleo de 

mamona refinado é comercializado a US$ 1.700,00/tonelada, enquanto que o biodiesel 

fabricado a partir do óleo refinado de mamona vale internacionalmente apenas US$ 480,00 

(MEDIOLI, 2006). Este fato tem estimulado os agricultores familiares produtores de mamona 

a não cumprirem contrato com as empresas produtores de biodiesel (OLIVEIRA, 2007). 

O óleo de mamona, ou de rícino, extraído através da prensagem das sementes, contém 

acima de 90% de ácido graxo ricinoléico, representando uma fonte praticamente pura do 

ácido. Os 10% restantes são constituídos de ácidos graxos não hidroxilados, principalmente 

ácidos oleicos (3,5%) e linoléicos (4,5%). O ácido ricinoléico confere ao óleo características 

singulares, pois sua cadeia carbônica possui sítios ativos – uma dupla ligação cis entre os 



42 
 

 

 

carbonos 9 e 10, um grupo hidroxila no carbono 12 e um grupo carboxílico no carbono 1 – 

onde são realizadas reações químicas para obtenção de diversos produtos (Figura 8), 

possibilitando ampla utilização pela indústria ricinoquímica como matéria-prima em diversos 

setores da economia, conforme mostrado na Tabela 5 (BRASIL, 2006; HENRIQUES, 2009; 

CANGEMI, SANTOS e CLARO NETO, 2010).  

 

 

Figura 8 – Molécula do triacilglicerol do ácido ricinoleico 
(triricinoleato de glicerila).  
Fonte: adaptado de HENRIQUES (2009). 

 

Cangemi, Santos e Claro Neto (2009), por exemplo, afirmam que os polímeros 

poliuretanos derivados do óleo de mamona têm causado uma verdadeira revolução na 

medicina. Como este material é biocompatível, ou seja, não apresenta qualquer tipo de 

rejeição, tem sido utilizado como matriz para a produção de próteses para várias partes do 

corpo. As próteses produzidas a partir do óleo de mamona são mais leves e mais baratas que 

aquelas feitas de platina e exigem menos manutenção. Ainda de acordo os mesmos autores, o 

óleo de mamona também é matéria-prima para a produção de espumas para travesseiros ou 

isolantes térmicos, com a vantagem destas espumas serem biodegradáveis, o mesmo não 

ocorrendo com o seu substituto derivado de petróleo, o poliéster. 

Sobretudo nas indústrias automotiva e petroquímica, o uso do óleo de mamona como 

lubrificante tem sido amplamente difundido. Por exemplo, a principal marca de lubrificantes 

da British Petroleum é a CASTROL, contração derivada do inglês castor oil, óleo de 

mamona. Em equipamentos sujeitos a esfriamento a água, como alguns mancais e 

engrenagens, a lubrificação com óleo de mamona torna-se necessária, pois o grupo hidroxílico 

do derivado ricinoleico confere ao óleo alta capacidade de aderência às superfícies 



43 
 

 

 

umedecidas. Outrossim, o baixo ponto de solidificação (-30?), a resistência ao escoamento e 
a viscosidade elevada do óleo possibilitam o seu uso como lubrificante de turbinas de 

aeronaves ou de veículos automotores que operam em regiões geladas. Por outro lado, as 

características físico-químicas favorecem a sua utilização como fluído para freios hidráulicos 

de veículos, não atacando a borracha, metais ou plásticos. 

 

Tabela 5 – Setores de aplicação dos óleos e corpos graxos obtidos a partir da mamona. 
Óleos e corpos graxos Aplicações industriais 

Ácidos graxos e derivados 
Plásticos, agentes de higiene e limpeza, sabões, cosméticos, 
corantes têxteis, borrachas, lubrificantes, indústrias de couro e 
papel. 

Ésteres metílicos de ácidos 
graxos 

Cosméticos, agentes de higiene e limpeza, biodiesel. 

Glicerol e derivados 
Cosméticos, pasta dental, produtos farmacêuticos, comestíveis, 
lacas, plásticos, resinas sintéticas, explosivos e processamento de 
celulose. 

Álcoois graxos e derivados 
Agentes de higiene e limpeza, têxteis, cosméticos, indústrias de 
couro e papel. 

Aminas graxas e derivados 
Mineração, biocidas, indústrias têxteis e fibras, aditivos para óleos 
minerais. 

Óleos secantes Lacas, corantes, vernizes. 

Derivados de óleos neutros Sabões. 
Fonte: CANGEMI, SANTOS e CLARO NETO (2010). 

 

O processo de descascamento e extração do óleo de mamona produz dois coprodutos 

de destaque: a casca do fruto e a torta. As cascas de mamona são geradas na propriedade rural, 

muitas vezes ao lado da plantação de mamona, enquanto a torta é gerada na indústria de 

extração do óleo, que geralmente está situada a uma grande distância da plantação (Lima et 

al., 2006). Peres, Almeida e Castelletti (2006) apresentaram as etapas da cadeia produtiva do 

biodiesel de mamona e seus coprodutos. Com 100 kg de mamona são obtidos 25 kg de casca e 

75 kg de semente (baga). Da baga, uma vez extraído o óleo, obtém-se torta, numa proporção 

de 50%: 37,5 kg de torta e 37,5 kg de óleo. Do óleo, após adição de álcool e utilização de 

catalisador, obtêm-se biodiesel e glicerina, respectivamente, 90 e 10% (Figura 9). 

 



44 
 

 

 

 

Figura 9 – Etapas da cadeia produtiva do biodiesel de 
mamona. 
Fonte: PERES, ALMEIDA e CASTELLETTI (2006). 

 

De acordo com a Companhia Nacional de Abastecimento (CONAB), foram 

produzidas no mundo 1,65 milhões de toneladas de mamona (safra 2010/2011), das quais 

141,3 mil toneladas foram plantadas no Brasil, com 91,9% (129,9 mil toneladas) de 

participação do Nordeste brasileiro, principalmente Bahia (70,1% da produção brasileira), 

Ceará (18,6%) e Pernambuco (2,0%), como mostrado na Tabela 6 (BRASIL, 2012d). Do 

montante total, cerca de 400 mil toneladas é casca e 600 mil toneladas é torta. A grande 

maioria das tortas de oleaginosas é utilizada diretamente como alimento animal; entretanto, a 

presença de ricina (proteína tóxica) e CB-1A (complexo alergênico) impossibilita a utilização 

direta da torta de mamona como alimento (HOFFMAN et al., 2007). A torta pode ser 

empregada como ração animal depois de extraídos seu caráter alergênico e sua toxicidade. 

Após este processo, o farelo passa a assumir um valor comercial significativamente maior, 

pois estudos comprovaram seu alto teor de proteínas, estas de boa qualidade. Entretanto, ainda 

é preciso que se desenvolva tecnologia industrial economicamente viável que possibilite o 

processamento desse produto em um alimento animal seguro (HENRIQUES, 2009). 

 

 

 

 



45 
 

 

 

Tabela 6 – Área, produtividade e produção de mamona entre 2010 e 2011, no Brasil e 
regiões. 

Unidade da Federação Área [1000 ha] Produtividade [kg/ha] Produção [1000 t] 

Nordeste 209,4 621 129,9 

PI 4,6 350 1,6 

CE 56,4 467 26,3 

RN 0,3 757 0,2 

PE 7,3 386 2,8 

BA 140,8 703 99,0 

Sudeste 7,9 983 7,8 

MG 7,2 889 6,4 

SP 0,7 1950 1,4 

Sul 2,2 1798 3,6 

PR 2,2 1798 3,6 

Norte/Nordeste 209,4 621 129,9 

Centro/Sul 9,9 1148 11,4 

Brasil 219,3 644 141,3 
Fonte: BRASIL (2012d). 

 

A casca, por ter baixa densidade energética e, consequentemente, baixo valor 

agregado, torna-se um problema, aumentando os custos com o manuseio, transportes e 

logística. LIMA et al. (2006) realizaram um estudo sobre a utilização da casca do fruto da 

mamona como adubo orgânico para a mamoeira da espécie CSRN 393. Como são gerados na 

propriedade rural, muitas vezes ao lado da plantação de mamona, os coprodutos seriam 

apenas levados de volta para dentro da lavoura ou aproveitados na própria fazenda, reduzindo 

os custos de manuseio e transporte. Porém, foi observado que a casca da mamona possui 

relação carbono/nitrogênio elevada (baixo teor de nitrogênio). Essa característica faz com que 

o material, ao ser utilizado diretamente como adubo orgânico, induza à carência de nitrogênio 

devido à rápida decomposição do material orgânico. Desta forma, os autores concluíram que, 

quanto maior o percentual de casca utilizado como adubo, menor o crescimento da planta. Em 

outro estudo sobre a utilização das cascas de mamona para fertilização de plantas de 

mamoeira, verificou-se que o uso da casca de mamona de forma isolada não apresentou 

resultados satisfatórios, pois as plantas tiveram crescimento similar ao das plantas dos 

tratamentos com terra (LIMA et al.,2010). 



46 
 

 

 

Estudos realizados pela Embrapa comprovaram a viabilidade da utilização da casca de 

mamona como ração animal, porém, o insumo apresenta baixo teor de proteínas e alto teor de 

lignina.    

Apesar de uma alternativa pouco viável, pois o custo de extração é muito mais alto do 

que em uma usina maior, do ponto de vista técnico, a extração de óleo e a produção de 

biodiesel podem ser feitas em pequenas usinas. Para a instalação destas pequenas usinas 

extratoras de óleo, um dos principais aspectos a serem considerados é o alto gasto de energia 

elétrica e térmica para funcionamento das máquinas.  

Dessarte, o aproveitamento em ciclos termodinâmicos mais avançados e/ou a 

agregação de valor aos coprodutos da mamona são de fundamental importância para a 

viabilidade técnico-econômica da produção, reduzindo os custos produtivos, diminuindo a 

dependência energética das usinas de extração de óleo e auxiliando no desenvolvimento 

energético das comunidades locais.  

 

2.5 PROCESSOS TERMOQUÍMICOS DE CONVERSÃO DA BIOMASSA 

 

A biomassa está entre as principais fontes de energia renovável do mundo e pode ser 

transformada de diferentes maneiras para produzir combustível sólido, líquido e/ou gasoso 

(WETTERLUND et al., 2010). Processos termoquímicos e processos biológicos 

(bioquímicos) são as duas principais formas de transformação da biomassa em energia na 

atualidade (KUÇUK e DERMIBAS, 1997; BRIDGWATER, 2011). São quatro as formas de 

conversão termoquímica da biomassa: combustão direta, pirólise, gaseificação e liquefação. 

Os processos de bioconversão são divididos em dois grupos: biodigestão (produção de biogás) 

e fermentação (produção de etanol). Extração mecânica (seguida de transesterificação) é a 

terceira forma de produção de energia útil: o biodiesel (MCKENDRY, 2002b). A Figura 10 

apresenta as possibilidades de conversão energética. 

 



47 
 

 

 

 

Figura 10 – Processos de transformação de biomassa em 
biocombustível. 

 

 Deve-se, primeiramente, conhecer as características físico-químicas e energéticas 

fundamentais da biomassa para poder avaliar qual a melhor forma de utilizá-la como fonte de 

energia (JENKINS et al., 1998). Além das características mencionadas acima, outros fatores 

que influenciam a escolha do processo de conversão são: a quantidade de matéria-prima 

disponível, a forma desejada de energia, as restrições ambientais e as condições econômicas 

(MCKENDRY, 2002b). 

Dentre as várias tecnologias de conversão que utilizam biomassa para produção de 

energia renovável, destacam-se as seguintes: 

 

2.5.1 Pirólise 

 

A pirólise é um processo de conversão termoquímica que ocorre na ausência total ou 

em atmosfera bastante reduzida de oxigênio. Através deste processo, o material inicial é 

dividido em uma fração sólida, líquida e outra gasosa, de acordo com a Figura 11. A 

proporção dos produtos finais depende das variáveis de processo: temperatura, pressão e, 

principalmente, taxa de aquecimento e tempo de residência do insumo no reator (MOHAN, 

PITTMAN e STEELE, 2006; BRIDGWATER, 2011). 

 



48 
 

 

 

 

Figura 11 – Produtos da pirólise de biomassa em geral. 
Fonte: adaptado de MCKENDRY (2002b) e VIRMOND (2007). 

 

Independentemente do tipo de matéria-prima empregada, os processos de pirólise 

dividem-se em dois grandes grupos, classificados de acordo com a velocidade de aquecimento 

utilizada: a pirólise clássica (ou lenta) e a pirólise rápida (SAXENA, GOYAL e SEAL, 2008; 

BRIDGWATER, 2011). 

A pirólise clássica (ou lenta) tem como objetivo maximizar a produção de sólidos (até 

35% de rendimento) em detrimento dos produtos líquidos e gasosos. As condições de reação 

são caracterizadas pelas baixas taxas de aquecimento (0,1-10?/s) das partículas e pelas 
baixas temperaturas finais, 300-500? (BRIDGWATER e PEACOCKE, 2000; SAXENA, 
GOYAL e SEAL, 2008). É uma técnica muito antiga de produção de carvão vegetal, utilizada 

especialmente nos processos metalúrgicos do Brasil para a produção de ferro gusa nas aciarias 

e nos países em desenvolvimento como a principal fonte de energia doméstica (TORRES 

FILHO, 2005).  

De prática muito mais recente, o processo de pirólise rápida fornece produtos 

diferentes da pirólise lenta, pois é dirigida à obtenção de gases e líquidos (BRIDGWATER, 

2003). A matéria orgânica é aquecida a altas taxas de aquecimento (de 10?/s a 200?/s) até 
temperaturas que variam entre 600? e 800?, e na ausência de ar. Nestas condições, vapores 
orgânicos, gases de pirólise (15% a 20%) e resíduo sólido (10%) são produzidos. Seu 

principal produto é um líquido de grande valor agregado, energética e quimicamente, 

resultado da condensação dos vapores, conhecido como bio-óleo ou óleo de pirólise 

(MOHAN, PITTMAN e STEELE, 2006; DERMIBAS, 2011). Tipicamente, de 70% a 75% do 

material inicial pirolisado é convertido em óleo limpo com Poder Calorífico Superior entre 17 

MJ/m³ e 20 MJ/m³, apresentando em sua composição menor teor de nitrogênio comparado a 



49 
 

 

 

produtos derivados do petróleo e quase isenção de componentes minerais e de enxofre 

(VIRMOND, 2007; TOCK, GASSNER e MARÉCHAL, 2012).  

Alguns autores ainda distinguem uma terceira forma de pirólise, a flash (MOHAN, 

PITTMAN e STEELE, 2006; SAIDUR et al., 2011). Para esses autores, a pirólise rápida 

caracteriza-se por apresentar uma alta velocidade de aquecimento (de 10?/s a 200?/s), um 
tempo de residência que vai de 0,5 segundo a 5 segundos e a utilização de partículas de 

tamanhos pequenos (&amp;lt;1 mm). Já a pirólise flash apresenta uma faixa de temperatura de 

trabalho mais restrita (de 800? a 1000?), tempos de residência muito baixos (&amp;lt;0,5 
segundos) e a utilização de partículas na forma de pó.  

Quanto à aplicação, a fração sólida do produto gerado pode ser usada como 

combustível em caldeiras para geração de vapor. Os líquidos podem ser utilizados em 

caldeiras e em motores de combustão interna para a geração de energia elétrica ou, após 

refino, como combustível automotivo. O gás combustível gerado, quando queimado, pode ser 

empregado para manter algum processo industrial de acordo com o objetivo final da planta 

(DERMIBAS, 2011; SAIDUR et al., 2011). Ainda, segundo Peres (1997), o gás pode ser 

sintetizado pelo processo de Fischer-Tropsch para produção de hidrocarbonetos líquidos 

(processo conhecido como gas to liquid, GTL) ou ser purificado e injetado em motores do 

ciclo Otto e/ou turbinas a gás. 

 

2.5.2 Gaseificação 

 

O processo de gaseificação consiste em decompor a biomassa na presença de oxigênio 

em razões subestequiométricas com a finalidade de se obter produtos gasosos combustíveis. 

Os produtos gasosos obtidos são constituídos principalmente por H2, CO, CO2 e CH4. As 

temperaturas do processo são superiores a 700?, podendo chegar a 1000?, dependendo da 
matéria-prima, da presença de catalisadores e do método de gaseificação utilizado (HIGMAN 

e BURGT, 2008; ANDRADE, 2007; HENRIQUES, 2009).  

O combustível produzido pode ser empregado na geração de calor, quando queimado 

diretamente, ou na produção de energia elétrica, quando injetado em motores do ciclo Otto 

e/ou turbinas a gás. Também tem empregabilidade na indústria química como gás de síntese 

para produção de combustíveis líquidos (VALLIYAPPAN et al., 2008). 



50 
 

 

 

2.5.3 Combustão direta 

 

A combustão da biomassa é uma transformação na presença de oxigênio 

estequiométrico ou em excesso (geralmente aquele obtido no ar) que decompõe 

completamente o material inicial em dióxido de carbono e água, mediante liberação de 

energia, chamada energia de combustão. As temperaturas de processo são superiores a 800? 
e as reações de combustão são sempre exotérmicas (DERMIBAS, 2004a; BAHNG et al., 

2009).  

A combustão direta de biomassa é responsável por mais de 90% das plantas industriais 

de bioenergia no mundo para produzir calor e eletricidade (MCKENDRY, 2002b; 

DERMIBAS, 2004a). A tecnologia é disponibilizada comercialmente e apresenta riscos 

mínimos aos investidores. Tipicamente, as centrais de combustão direta têm uma capacidade 

de geração de cerca de 5-50MW. Esta pequena dimensão, combinada com a temperatura de 

combustão relativamente baixa do forno (biomassa é mais reativa do que carvão e, por isso, 

tende a queimar a uma temperatura mais baixa) são as duas principais razões para que a 

eficiência global destas centrais varie entre 15% e 30%, valor baixo quando comparado 

aquele obtido nas centrais a carvão, onde o rendimento pode chegar a 40%. As maiores 

eficiências são obtidas em plantas com capacidade superior a 100 MW ou quando a biomassa 

é coqueimada em usinas termoelétricas a carvão. Os custos são competitivos apenas quando 

resíduos são usados como matéria-prima ou quando há plantações energéticas de curta e 

média rotação destinadas a esse fim. Entretanto, as emissões de poluentes e o manuseio das 

cinzas permanecem como problemas do processo (BRIDGWATER, 2003; SAIDUR et al., 

2011). 

 

2.6 GASEIFICAÇÃO 

 

2.6.1 Introdução 

 

REED e DAS (1988) definem gaseificação como um processo de oxidação parcial, 

abaixo da estequiométrica, no qual haverá produção de gás combustível a partir do 

aquecimento de insumos líquidos ou sólidos e descrevem o processo através da Equação 6. 



51 
 

 

 

 

Biomassa + oxigênio	limitado ? gás	combustível + cinzas     [Reação 3] 

 

Gases com diferentes valores caloríficos podem ser produzidos a partir da 

gaseificação, por meio da variação do agente gaseificante, da tecnologia utilizada e das 

condições de operação. O principal agente gaseificante é o ar, porém, oxigênio e hidrogênio 

também podem ser utilizados. Gaseificação catalítica a vapor é outro modo de operação que 

influencia tanto o desempenho quanto a eficiência global do processo (MCKENDRY, 2002c; 

LEE et al., 2010). A gaseificação cujo agente gaseificante é o ar produz um gás de baixo 

poder calorífico, entre 4-6 MJ/Nm3. Se o agente for O2 puro, é possível obter um gás com 

maior energia, 10-20 MJ/Nm3. Quando hidrogênio é utilizado, o gás combustível é 

considerado de alto poder calorífico, conforme detalhado na Tabela 7 (DE FEO et al., 2003).  

 

Tabela 7 – Influência do agente gaseificante no 
poder calorífico. 

 
Poder calorífico 
[MJ/Nm3] 

Agente 
gaseificante 

Baixo PC 4-6 Ar 

Médio PC 10-12 Oxigênio 

Alto PC 40 Hidrogênio 
Fonte: adaptado de DE FEO et al. (2003). 

 

Os gases de baixo poder calorífico são usados para queima direta (combustão em 

caldeiras), como combustível de motores com ignição por centelhamento ou podem integrar 

um sistema termodinâmico mais complexo, como o ciclo Brayton de geração de energia. Os 

gases de médio/alto PC podem ser utilizados como matéria-prima para a produção de 

combustíveis líquidos ou conversão em produtos químicos de grande valor agregado, tais 

como tais como: alcoois, aldeídos, parafinas, compostos aromáticos, gasolina e óleo (síntese 

de Fischer-Tropsch) e H2 puro para célula combustível (MCKENDRY, 2002c; VIRMOND, 

2007). Portanto, a gaseificação imprime valor à matéria-prima de baixo valor agregado por 

meio da conversão em combustíveis e produtos comercializáveis (KINTO et al., 2002). A 

Figura 12 detalha as aplicações da gaseificação da biomassa em dependência do PC do gás. 

 



52 
 

 

 

 

Figura 12 – Aplicações da gaseificação da biomassa em 
dependência do PC do gás. 
Fonte: LORA, ANDRADE e ARADAS (2004). 

 

Fatores econômicos devem ser considerados na escolha do agente gaseificante. Como 

a utilização do oxigênio para gaseificação torna o processo oneroso, o ar é normalmente usado 

para processos até cerca de 50 MW. A desvantagem é que o nitrogênio introduzido com o ar 

dilui o gás produzido, abaixando o PC líquido deste (DE FEO et al., 2003). Além do mais, 

quando se usa ar como meio gaseificador, o alto teor de N2 resultante dobra o volume do gás 

produto e aumenta o tamanho dos equipamentos de limpeza. 

 

2.6.2 Termocinética da gaseificação 

 

A cinética química e a termodinâmica são muito importantes no processo de 

gaseificação. A gaseificação é efetuada entre 700? e 1000?. Nesta faixa de temperatura, são 
poucas as reações possíveis de serem realizadas entre o carbono, o hidrogênio e o oxigênio, 

que são os principais componentes da biomassa (HIGMAN e BURGT, 2008). Os principais 

compostos formados nesse processo são monóxido de carbono (CO), dióxido de carbono 

(CO2), hidrogênio (H2), nitrogênio (N2) e hidrocarbonetos gasosos (CH4 e traços de C2H2, 

C2H4 e C2H6), bem como material particulado (carbono puro e cinzas) e compostos 

condensáveis (alcatrão e óleos). O ar, quando presente, é considerado um contaminante do 

combustível gasoso gerado (PERES, 1997; BRUNO, PUIG-ARNAVAT e CORONAS, 

2010).  



53 
 

 

 

Rendeiro et al. (2008) e Bruno, Puig-Arnavat e Coronas (2010) dividem o processo de 

gaseificação da biomassa em quatro etapas: secagem, pirólise, oxidação e redução. 

 

2.6.2.1 Secagem 

 

Durante a secagem, ocorre a retirada da umidade contida no combustível sólido 

através da adição de calor, que provoca a vaporização da água. A secagem ocorre entre 100 e 

200? e provoca uma redução no teor umidade da biomassa para &amp;lt;5% (BRUNO, PUIG-
ARNAVAT e CORONAS, 2010).  

 

2.6.2.2 Pirólise 

 

Na etapa de pirólise, o material volátil da biomassa é reduzido, isto é, ocorre a 

decomposição de celulose, hemicelulose e lignina. Isto resulta na liberação de gases não 

condensáveis (CO, CO2, H2, CH4, O2) e na produção de gases condensáveis (alcatrão) e de 

carvão residual (mistura de carbono fixo e cinzas) (PERES, 1997; ANDRADE, 2007). As 

reações que ocorrem na pirólise são (VIRMOND, 2007): 

 

C4HdOe ? D1 ? y)C + yCO +
d
$ H$,    ?H =	?17,4	MJ.kmol

k4    [Reação 4] 

C4HdOe ?	l1 ? y ?
d
mn C + yCO +	

d
o H$ +

d
m CHo,    ?H =	+	8,1	MJ.kmol

k4  [Reação 5] 

 

Nas etapas seguintes de oxidação e redução, o carvão vegetal residual é convertido em 

gases e as moléculas de alcatrão são quebradas.  

 

2.6.2.3 Oxidação (combustão) 

 

A oxidação é uma reação entre a biomassa sólida carbonizada e o oxigênio do ar, o 

que resulta na formação de CO2. O hidrogênio presente na biomassa também é oxidado para 



54 
 

 

 

gerar água. Uma grande quantidade de calor é liberada com a oxidação do carbono e 

hidrogênio. Se o oxigênio estiver presente em quantidades subestequiométricas, a oxidação 

parcial de carbono pode ocorrer, o que resulta na geração de monóxido de carbono. Nesta 

etapa, são consideradas as seguintes reações básicas: 

 

? Combustão completa: 

1C + 1O$ ? 1CO$, ?H	 =	?	406	MJ. kmol	k4     [Reação 6] 

 

? Combustão parcial: 

1	C + 4$ O$ ? 1CO,   ?H	 =	?	111	MJ. kmol	
k4     [Reação 7] 

 

? Oxidação do hidrogênio: 

1H$ + qrO$ ? 1H$O,   ?H	 =	?	242	MJ.kmol	k4     [Reação 8] 

 

A entalpia de formação para os três processos mostra que a maior liberação de energia 

é derivada da oxidação completa do carbono. 

 

2.6.2.4 Redução 

 

O processo de redução é um processo em sua maioria endotérmico, pois requer energia 

para que o átomo de oxigênio seja transferido de uma molécula para o carbono do carvão 

(HIGMAN e BURGT, 2008). Essa energia térmica pode ser fornecida aos reagentes (carvão e 

gás redutor) a partir de uma fonte externa (gaseificação indireta) ou através da combustão dos 

voláteis (gaseificação direta). Na ausência de oxigênio, ou em condições subestequiométricas, 

várias reações ocorrem na faixa de temperatura entre 800? e 1000?.  As principais são as 
seguintes: 

 

? Reação gás-vapor: 



55 
 

 

 

1C + 1H$O ? 1CO + 1H$,   ?H	 =	+	131	MJ.kmol	k4    [Reação 9] 

 

? Reação de Bourdouard: 

1C + 1CO$ ? 2CO,   ?H	 =	+	172	MJ. kmol	k4      [Reação 10] 

 

? Reação homogênea do gás d’água (water shift): 

1CO + 1H$O	 ? 1CO$ + 1H$,   ?H	 =	?	42	MJ.kmol	k4     [Reação 11] 

 

? Reação de formação de metano: 

1CO + 3H$ ? 1CHo + H$O,   ?H	 =	?	88	MJ.kmol	k4     [Reação 12] 

 

Portanto, durante o processo de gaseificação, ocorrem principalmente reações 

exotérmicas de oxidação (combustão) e reações endotérmicas de redução envolvendo as fases 

sólida e gasosa (reação de Boudouard, reação de gás-água e reação de formação de metano). 

As reações exotérmicas fornecem energia para as reações endotérmicas na forma de calor.  

Como as reações envolvendo o oxigênio livre (reações de combustão) são 

essencialmente completadas durante o processo de gaseificação, as Reações 6, 7 e 8 não são 

consideradas para a determinação da composição do gás de equilíbrio. As três reações 

heterogêneas, Reações 9, 10 e 11, são suficientes (HIGMAN e BURGT, 2008).  

 As Reações 6, 9, 10 e 11 descrevem os quatro modos de como a biomassa pode ser 

gaseificada. Dependendo dos objetivos da planta de gaseificação, a produção de CO, H2 ou 

CH4 pode ser maximizada. A reação de Boudouard passa a ser mais importante na produção 

de monóxido de carbono. A reação de gás-vapor (Reação 11) é a base de todo processo de 

gaseificação hidrogenado. A Reação 12 deve ser priorizada quando o objetivo é a produção de 

metano (HIGMAN e BURGT, 2008). 

Os fatores que afetam a condição de equilíbrio dos gases são temperatura, pressão, 

umidade do combustível, teor de oxigênio no reator e o tipo de combustível (LORA, GÓMEZ 

e CORTEZ, 2009). 



56 
 

 

 

2.6.3 Tipos de gaseificadores 

 

Bruno, Puig-Arnavat e Coronas (2010), em uma revisão recente sobre os modelos de 

gaseificação, afirmam que os gaseificadores podem ser classificados quanto à pressão de 

trabalho, ao design dos reatores e à fonte de energia (Tabela 8). Todavia, o projeto dos 

reatores é destacado como característica técnica mais importante, pois a maioria dos 

gaseificadores em comercialização ou em fase de desenvolvimento é classificada segundo o 

tipo de leito utilizado.  

 

Tabela 8 – Classificação dos gaseificadores. 

Tipo do reator 

Leito fixo 

Contracorrente (updraft) 

Concorrente (downdraft) 

Corrente cruzada (crossflow) 

Leito fluidizado 
Borbulhante 

Circulante 

Pressão de 
trabalho 

Baixa pressão Atmosféricos 

Pressurizados Até 0,6 MPa (59,2 atm) 

Fonte de 
energia 

Gaseificação direta 
Energia térmica é fornecida pela oxidação 
parcial da biomassa 

Gaseificação indireta Energia térmica é suprida por fonte externa 
Fonte: adaptado de BRUNO, PUIG-ARNAVAT e CORONAS (2010). 

 

Ainda de acordo com Bruno, Puig-Arnavat e Coronas (2010), dentre os diversos tipos 

de gaseificadores existentes, os de leito fixo são os mais utilizados e com tecnologia mais 

difundida. Em um estudo realizado com 50 empresas fabricantes de plantas comerciais de 

gaseificação na Europa, Estados Unidos e Canadá, foi constatado que 80% construíam plantas 

de leito fixo e 20% de leito fluidizado.  

 

2.6.3.1 Gaseificadores de leito fixo 

 

Os gaseificadores de leito fixo destacam-se pelo escoamento do combustível por 

gravidade, com o leito movendo-se do topo para o fundo do reator à medida que a biomassa é 



57 
 

 

 

consumida. É o tipo mais simples de gaseificador, e o único indicado para aplicações de 

pequeno porte, podendo ser usado na alimentação de motores em sistemas de 100 kW a 10 

MW apenas (REED e DAS, 1988; SALES, 2007). 

Os gaseificadores de leito fixo são classificados, de acordo com o movimento da 

corrente gasosa através do leito de combustível, em gaseificadores de fluxo ascendente 

(updraft) ou de fluxo descendente (downdraft). Os gaseificadores de corrente descendente 

também são chamados de concorrentes, pois os fluxos da biomassa a ser gaseificada e do 

agente gaseificador têm direção e sentido iguais. Quando os fluxos têm a mesma direção e 

sentidos opostos, a gaseificação é chamada também de contracorrente.  

 

a) Gaseificadores de fluxo ascendente (updraft) 

 

O gaseificador de fluxo ascendente (updraft) é o projeto mais antigo de gaseificação. 

Foi o principal gaseificador por 150 anos e ainda hoje é utilizado na gaseificação do carvão 

mineral e da biomassa, em menor escala. No Brasil, algumas empresas de produção de CaO 

(cal) empregam este tipo de gaseificador, gaseificando madeira para gerar gás combustível, 

usado nos fornos de calcinação (SANTOS, 2006). Na África do Sul, os gaseificadores 

updratfs Lurgi desenvolvidos durante a Segunda Guerra Mundial são usados atualmente na 

produção de gasolina a partir do carvão mineral (HENRIQUES, 2009).  

 A geometria de um gaseificador contracorrente é apresentada pela Figura 13. A 

biomassa é introduzida pela parte superior e o ar pela parte inferior, através de uma grelha. 

Dessarte, a biomassa desce em contracorrente com o agente gaseificador e sofre em sequência 

os processos de secagem, pirólise, redução e combustão.  

A grelha é o local onde o agente de gaseificação reage com a biomassa para formar 

gás carbônico e água a elevadas temperaturas. Imediatamente acima da grelha, o carbono fixo 

remanescente após a liberação dos voláteis é queimado, elevando a temperatura na zona de 

combustão (oxidação), podendo atingir 1300? (MCKENDRY, 2002c; HENRIQUES, 2009). 
As cinzas caem através da grelha para a zona de cinzas e os gases quentes sobem para serem 

reduzidos. Enquanto o gás ascende, CO2 e H2O reagem endotermicamente com o carvão para 

formar CO e H2; as reações de redução ocorrem na zona de redução, alcançando temperaturas 



58 
 

 

 

próximas de 750? (REED e DAS, 1988). Abaixo de 700?, as taxas de reações de 
gaseificação caem significativamente e praticamente cessam. 

 

 

Figura 13 – Geometria de um gaseificador 
contracorrente. 
Fonte: adaptado de REED e DAS (1988). 

 

Ao continuarem subindo, os gases trocam calor com a corrente de sólidos; a biomassa 

é pirolisada e os componentes voláteis são liberados. Na zona de pirólise, a baixa temperatura 

gera óleo pirolítico (vapor) e alcatrão. O óleo condensa e deixa o gaseificador com o gás 

produzido; do alcatrão, parte se condensa sobre a biomassa mais acima, parte deixa o 

gaseificador com o gás. Pelo fato de ser carregado de alcatrão, o poder calorífico do gás 

produzido é elevado e a eficiência global de energia do processo é alta. Como consequência, o 

líquido pirolítico formado, não craqueado na zona de combustão, pode causar incrustações e 

entupimentos em tubulações do equipamento (DE FEO et al., 2003; HENRIQUES, 2009).  

Por fim, na zona de secagem, a biomassa a ser gaseificada e o gás combustível gerado 

trocam calor, secando a biomassa e arrefecendo o gás para cerca de 200-300?. Incorporados 
dos materiais voláteis resultantes da pirólise e da umidade da biomassa, os gases saem pela 

parte superior do gaseificador. As cinzas resultantes, ainda com uma fração do combustível 

não convertido em gás, deixam o gaseificador pela base (CORRÊA NETO, 2001; SANTOS, 

2006). O efeito filtrante da biomassa ajuda a produção de um gás com baixo teor de 

particulados e baixa velocidade (MCKENDRY, 2002c; DE FEO et al., 2003).  



59 
 

 

 

Podem ser observadas com mais detalhes na Figura 14 as diversas regiões encontradas 

em um gaseificador contracorrente, o perfil de temperatura e a composição dos gases.  

 

 

Figura 14 – Processo de gaseificação contracorrente, com detalhe para o perfil de 
temperatura ao longo do reator e a composição dos gases formados. 
Fonte: adaptado de SANTOS (2006). 

 

Devido à baixa temperatura, é elevado o teor de alcatrão no gás produzido. Deve-se, 

portanto, evitar o seu uso direto em motores de combustão interna, caldeiras e fornos, pois o 

alcatrão, quanto condensa, entope tubulações, cola as válvulas de admissão e escape da 

mistura ar/combustível e suja os cilindros do motor. Faz-se necessário que ocorra a lavagem 

dos gases, com o objetivo de minimizar a presença de alcatrão no gás final. No entanto, após 

este procedimento, observa-se, consequentemente, uma perda do calor sensível que diminui a 

eficiência energética global do processo. A água utilizada na lavagem constitui um foco de 

poluição ambiental nos casos de grandes unidades de processamento (HENRIQUES, 2009). 

 As características típicas do gás produto de diversos tipos de reatores foram estudadas 

por Bridgwater, Toft e Brammer (2002). A Tabela 9 apresenta os valores encontrados pelos 

autores para o gaseificador de leito fixo updraft ventilado a ar. 

 



60 
 

 

 

Tabela 9 – Características do gás produto em 
gaseificador updraft. 

Componente Updraft [%] 

H2 11 

CO 24 

CO2 9 

CH4 3 

N2 53 

Poder calorífico [MJ/Nm
3
] 5,4 

Fonte: adaptado de BRIDGEWATER, TOFT e 
BRAMMERR (2002). 

 

b) Gaseificador de fluxo descendente (downdraft) 

 

O fluxo descendente é a tecnologia de gaseificação mais utilizada e difundida. Durante 

a 2ª Guerra Mundial, a maioria dos veículos que utilizavam gás como combustível estava 

equipada com gaseificadores downdraft (REED e DAS, 1988). Neste tipo de gaseificador, a 

biomassa e o ar movem-se no mesmo sentido, ou seja, a biomassa desce em concorrência com 

o ar e sofre, em sequência, os processos de secagem, pirólise, combustão e redução. Como 

consequência, o gás produto deixa o gaseificador após passar pela zona quente, o que permite 

quebra de até 99% do alcatrão formado durante a gaseificação (MARTINEZ, ANDRADE e 

LORA, 2008).  

Ao ser introduzido no reator, o agente gaseificador entra em contato com a biomassa 

ainda não reagida. O material sólido e o agente sofrem processos de secagem e 

preaquecimento, principalmente por troca de calor por radiação com a região de pirólise. 

Nesta região, o agente aquecido reage com a biomassa, produzindo gases não condensáveis, 

carvão vegetal residual e alcatrões. Ao ser atingida a marca dos 200?, ocorre a liberação dos 
combustíveis voláteis. Estes voláteis, ao entrarem em ignição com o ar descendente, formam 

uma chama no entorno das partículas, consumindo-as até o esgotamento de toda a matéria 

volátil, restando de 5% a 15% de carvão vegetal residual (SANTOS, 2006; HENRIQUES, 

2009). O carvão residual entra em combustão (pela presença de oxigênio no meio) e, por isso, 

a temperatura máxima do processo ocorre nesta região.  

Em seguida, os produtos da combustão reagem com o carvão vegetal na zona de 

redução, gerando mais CO e H2. Como as principais reações que ocorrem nesta região são 



61 
 

 

 

endotérmicas, a temperatura do gás cai abaixo de 800?, temperatura na qual as reações de 
gaseificação ficam praticamente inexistentes. O gás produto escapa para a atmosfera a uma 

temperatura média de 700?. As cinzas advindas deste processo possuem uma quantidade de 
carbono ainda não reagido (algo entre 4% e 8% da massa alimentada) e passa através da 

grelha para disposição (HENRIQUES, 2009). 

A Figura 15 ilustra as regiões encontradas em um gaseificador downdraft típico, como 

também os perfis de temperatura e composição do gás produto.  

 

 

Figura 15 – Processo de gaseificação concorrente, com destaque para as zonas de 
gaseificação, o perfil de temperatura e a composição do gás produto. 
Fonte: adaptado de SANTOS (2006). 

 

Não há troca de calor antes do escape do gás; o resultado é um gás limpo, mas com 

poder calorífico menor do que aquele produzido pela gaseificação contracorrente. Entretanto, 

apesar de possuir menor teor de alcatrão se comparado ao modelo updraft, o gás gerado 

apresenta maior teor de particulados, pois não sofre processo de filtragem (MCKENDRY, 

2002c; DE FEO et al., 2003).  

O gaseificador downdraft é particularmente vulnerável a problemas causados por 

combustíveis com alto teor de cinzas e a variações no teor de umidade. Materiais com 



62 
 

 

 

umidade elevada (&gt; 20% m/m) apresentam dificuldades de aquecimento e secagem, devido à 

evaporação da água contida no interior das partículas, que retarda ou até impede a formação 

da zona de pirólise, levando à produção de gases com elevado teor de alcatrão (SANTOS, 

2006), portanto, é necessária uma pré-secagem da biomassa. Para pequenas unidades, esta 

pré-secagem não configura maiores inconvenientes técnicos ou econômicos, porém, para 

instalações de grande porte, que exigem o manuseio e estocagem de milhares de toneladas 

mensalmente, a etapa de secagem deve ser considerada com parte integrante do processo de 

gaseificação (HIGMAN e BURGT, 2008; HENRIQUES, 2009). 

Como os gases deixam o gaseificador a elevadas temperaturas, a eficiência global de 

energia de um gaseificador downdraft é baixa. Em contrapartida, o risco de entupimentos e 

incrustações diminui, uma vez que as substâncias voláteis contaminantes pouco se condensam 

(LORA, GÓMEZ e CORTEZ, 2009). Ademais, sendo o teor de alcatrão baixo, o gás não 

precisa ser lavado e pode ser usado ainda quente. Os valores típicos da composição do syngas 

gerado em gaseificadores downdraft a ar e a oxigênio são mostrados na Tabela 10. A 

comparação entre os gaseificadores downdraft e updraft é feita na Tabela 11 

 

Tabela 10 – Valores típicos da composição do gás combustível gerado em 
gaseificadores downdraft utilizando ar atmosférico e oxigênio como agentes 
gaseificantes. 

Componente Downdraft a ar [%] Downdraft oxigenado [%] 

H2 17 32 

CO 21 48 

CO2 13 15 

CH4 1 2 

N2 48 3 

Poder calorífico [MJ/Nm
3
] 5,7 10,4 

Fonte: adaptado de BRIDGEWATER, TOFT e BRAMMER (2002).  

  



63 
 

 

 

Tabela 11 – Tabela comparativa entre os gaseificadores downdraft e updraft.  

 Vantagens  Desvantagens 

Updraft 

Construção muito simples e robusta, 
com tecnologia comprovada. 
 
Alto potencial para conversão de 
carbono;  
 
Habilidade para operar com materiais 
de elevado teor de água e materiais 
inorgânicos, como lodo residual do 
tratamento de esgoto; 
 
Baixa temperatura dos gases de saída e 
alta eficiência térmica; 
 
Produz gás adequado para queima 
direta; 
 
Alto tempo de residência dos sólidos;  

Grande variação de temperatura ao 
longo do reator; 
 
Gás produzido com elevado teor de 
alcatrão e particulado;  
 
Necessidade de um sistema de 
limpeza robusto antes de aplicações 
em motores, turbinas ou para geração 
de gás de síntese; 
 
A granulometria do combustível 
alimentado tem de ser uniforme para 
evitar perda de carga elevada no leito 
ou formação de canais preferenciais, 
o que encarece o processo; 
 
Capacidade de scale-up limitada. 

Downdraft 

Construção relativamente simples e 
sistema de gaseificação comprovado; 

 

Gás gerado com baixo teor de alcatrão 
e particulado, podendo ser usado em 
motores sem grandes modificações; 

 

Consomem entre 99% a 99,9% do 
alcatrão; assim, o gás gerado pode ser 
transportado em tubulações e utilizado 
em motores com um mínimo de 
limpeza; 

 

Pouco arraste de cinzas, reduzindo a 
necessidade de sistemas de limpeza de 
alta eficiência (mais caros); 

 

Alto potencial para conversão de 
carbono;  

 

Adequado para sistemas com 
capacidade entre 20 e 200 kW. 

O combustível necessita ter baixa 
umidade (&amp;lt;20%); 

 

Grande variação de temperatura ao 
longo do reator, com formação de 
zonas bem definidas; 

 

Alta temperatura do gás de saída 
(700?): a menos que haja algum 
aproveitamento (pré-aquecimento do 
ar ou secagem do combustível), esta 
energia térmica é perdida; 

 

Possibilidade de fusão das cinzas, 
uma vez que as temperaturas de 
operação são muito elevadas; 

 

Restrição de granulometria e tipo de 
matéria-prima; 

 

Potencial de scale-up limitado a 
sistemas com capacidade de 250 kW. 

Fonte: adaptado de HENRIQUES (2009); SANTOS (2006); BRUNO, CORONAS e PUIT-ARNAVAT (2010).  

 



64 
 

 

 

2.6.3.2 Reatores de leito fluidizado 

 

A gaseificação em leito fluidizado (LF) foi originalmente desenvolvida para resolver 

os problemas operacionais da gaseificação de leito fixo, principalmente a restrição à utilização 

de matérias-primas com elevado teor de cinzas, e aumentar a eficiência global do sistema (DE 

FEO et al., 2003). Porém, de acordo com Lora, Gómez e Cortez (2009), apesar do 

desenvolvimento de tecnologias promissoras, ainda se busca um equipamento simples, 

eficiente e econômico para comercialização mundial. 

Fluidização é o termo aplicado ao processo no qual um leito fixo de sólidos finos, 

normalmente argila ou areia, é transformado em um estado quase-líquido (“liquid-like”) pelo 

contato com o gás ascendente (agente gaseificante). O efeito do fluxo de ar forçado para cima 

produz um leito de biomassa em suspensão de funcionamento isotérmico, de 700-900?, 
portanto, mais baixo que as temperaturas alcançadas nos gaseificadores de leito fixo 

(MCKENDRY, 2002c; DE FEO et al., 2003).  

A Figura 16 ilustra o processo de funcionamento de um gaseificador de leito 

fluidizado. Primeiramente, o agente gaseificador é forçado a entrar no reator pelos bicos 

injetores, o que causa o aumento da resistência do leito de partículas ao movimento vertical 

do ar; observa-se uma elevação da pressão na grelha. Com o aumento da velocidade de 

entrada do agente gaseificador (Vag) e consequente elevação da pressão na grelha, as 

partículas tendem a se reorganizar, aumentando o leito e diminuindo a resistência à passagem 

do ar. Mantendo-se o aumento de velocidade, a força de arrasto se iguala ao peso das 

partículas, num processo chamado de fluidização incipiente. Neste momento, as partículas 

começam a se descolar umas das outras e ficam suspensas: o sistema fluido-partícula passa a 

se comportar como um líquido. A velocidade na fluidização incipiente é chamada de 

velocidade mínima de fluidização (Vmf) (CORRÊA NETO, 2001; SANTOS, 2006; 

HENRIQUES, 2009).  

Ao se aumentar ainda mais a velocidade de entrada do agente de fluidização, o leito 

passa a não mais se expandir uniformemente. A partir daí, duas fases podem ser observadas 

na seção transversal do leito: bolhas (isentas de partículas sólidas) e emulsão (mistura de gás e 

partículas sólidas). Uma vez que as bolhas são responsáveis por grande escoamento de 

material particulado, o leito é levado a uma situação em que as partículas são arrastadas pelo 

gás para a região de borda livre (freeboard). 



65 
 

 

 

A elevação da vazão de entrada apenas acarreta o aumento do número e tamanho de 

bolhas, sem elevar a pressão na base da grelha. Quando a velocidade é alta o bastante para 

provocar o arraste de todas as partículas do leito, o regime torna-se pneumático. Nesta 

situação, a velocidade do gás atinge a velocidade terminal das partículas (Vt) e começa a 

haver um arraste do material mais fino, diminuindo a altura do leito e a pressão na base da 

grelha. 

 

 

Figura 16 – Evolução da pressão na base da grelha 
pelo aumento da vazão do agente fluidizante. 
Fonte: adaptado de BRASIL (2002). 

 

A maior aproximação entre o combustível e o elemento fluidizante aumenta as taxas 

de reação e facilita os processos de transferência de massa e energia. Ao mesmo tempo, o 

contato entre o material volátil e as partículas inertes favorece a uniformidade da temperatura 

em todo o leito e a eficiência da transferência de calor. Nestas condições, as zonas de pirólise, 

combustão e redução são contínuas.  

Os dois tipos principais de gaseificadores de leito fluidizado em uso são o circulante e 

o borbulhante. Neste último, a velocidade do agente de fluidização varia entre 1-3 m/s; assim, 



66 
 

 

 

a expansão do leito inerte limita-se apenas à zona inferior do gaseificador. Leitos de areia e 

carvão animal não saem do reator devido à baixa velocidade do gás. Por outro lado, a 

velocidade ascendente do agente gaseificador do modelo de leito circulante varia entre 5-10 

m/s. Por conseguinte, o leito expandido ocupa o reator inteiro e uma fração do material do 

leito é carregada para fora do reator junto com a corrente de gás. Esta fração é capturada e 

reciclada no reator utilizando um ciclone, ou outro dispositivo semelhante, que intercepta a 

corrente de gás (MCKENDRY, 2002c; DE FEO et al., 2003). Gaseificadores de leito 

fluidizado borbulhante e circulante são mostrados esquematicamente na Figura 17. 

 

             

Figura 17 – Esquema de gaseificador de leito borbulhante e circulante. 
Fonte: adaptado de DE FEO et al. (2003). 

 

O leito é aquecido por combustível auxiliar (geralmente GLP) até que a temperatura se 

aproxime da temperatura de regime estacionário de projeto, da ordem de 900?, quando a 
biomassa passa a alimentar o reator (MCKENDRY, 2002c). Nesta faixa de temperatura, 

apesar de serem menores os teores emitidos de enxofre, material particulado e óxidos de 

nitrogênio, o craqueamento do alcatrão não será completo (LORA, GÓMEZ e CORTEZ, 

2009). O resultado é um gás com teor de alcatrão moderado (tipicamente ? 1-3 g/Nm3). Para 

produzir um gás completamente isento de alcatrão e voláteis, seriam necessárias temperaturas 

no leito entre 1100? e 1200? (CORRÊA NETO, 2001).  



67 
 

 

 

Além de alguma quantidade de alcatrão e voláteis, o gás produzido pode também 

conter carbono não queimado e parte das cinzas contidas originalmente no combustível. Tanto 

o carbono não queimado quanto as cinzas devem ser removidos por sistema de limpeza. A 

composição típica do gás combustível gerado em gaseificadores de leito fluidizado é mostrada 

na Tabela 12.  

 

Tabela 12 – Composição típica do gás combustível gerado em 
gaseificadores de leito fluidizado 

Componente 
Leito fluidizado 
circulante 

Leito fluidizado 
borbulhante 

H2 15 31 

CO 47 48 

CO2 15 0 

CH4 23 21 

N2 0 0 

Poder calorífico [MJ/Nm
3
] 16,1 17,4 

Fonte: adaptado de BRIDGEWATER, TOFT e BRAMMER (2002).  

 

A tecnologia de leito fluidizado apresenta perspectivas promissoras e atualmente é 

alvo de pesquisas abrangentes. As vantagens e desvantagens dos gaseificadores de leito 

fluidizado são resumidas na Tabela 13.  

 

Tabela 13 – Vantagens e desvantagens dos gaseificadores de leito fluidizado. 
Vantagens  Desvantagens 

Alta flexibilidade na utilização de biomassas com 
diferentes composições e tamanhos; 
 
Facilidade no controle da temperatura de reação 
pela variação na alimentação do agente 
gaseificador e do combustível; 
 
Gás produto de poder calorífico médio, com 
elevado conteúdo de metano. 
 
A necessidade mínima de pré-processamento dos 
insumos antes da alimentação; 
 
O mais indicado para sistemas com alta potência 
volumétrica, com capacidade igual ou superior a 1 
MW. 

O alto conteúdo de cinzas e material particulado 
no gás; 
 
Teores de alcatrão moderados, uma vez que a 
temperatura de operação é relativamente mais 
baixa; 
 
O gás gerado tende a conter carbono não 
queimado, que é arrastado com as cinzas. 
 
A maior temperatura dos gases de saída dificulta 
o processo de limpeza;  
 
Respostas lentas às mudanças de consumo do 
gás produzido. 



68 
 

 

 

2.6.3.3 Gaseificação indireta 

 

A principal vantagem da gaseificação indireta é a alta qualidade do gás produto em 

contraste com os maiores custos de investimento e manutenção do reator (DE FEO et al., 

2003). Devido à ausência de nitrogênio no agente de gaseificação, a gaseificação indireta 

aumenta a eficiência volumétrica e produz um gás de maior PC. Apesar de reduzir o custo de 

recuperação de energia e de limpeza do gás produto, a gaseificação indireta permanece sendo 

um processo muito complexo e de custos elevados de investimento. 

Os reatores usados para gaseificação indireta são agrupados em gaseificadores 

indiretos a gás e gaseificadores indiretos a carvão, dependendo da fonte interna de energia.  

A gaseificação indireta a gás utiliza um gaseificador de leito fluidizado a vapor com 

tubos trocadores de calor com o leito. Uma fração do gás combustível é queimada com o ar 

em um combustor (pré-câmara) e os produtos de combustão quentes proporcionam calor para 

a gaseificação da matéria-prima, conforme pode ser observado na Figura 18. 

 

 

Figura 18 – Gaseificação indireta a gás. 
Fonte: adaptado de DE FEO et al. (2003). 

 

O gaseificador indireto a carvão é composto por dois reatores separados: um reator de 

leito circulante, que converte biomassa em gás produto e um combustor também de leito 



69 
 

 

 

circulante, que queima o carvão residual para proporcionar o calor necessário à gaseificação 

da biomassa. O leito arenoso circula entre os dois reatores para transferência de calor.  

Gases de combustão, areia quente e carvão residual deixam o combustor em direção a 

um ciclone (vide Figura 19). Os gases de combustão são liberados na atmosfera e a areia 

aquecida e o carvão residual direcionam-se à base do gaseificador. A areia quente fornece o 

calor necessário para que o processo de gaseificação ocorra. Concomitantemente, areia fria, 

gás combustível e carvão deixam o gaseificador pela parte superior e são separadas em outro 

ciclone. O gás produzido deixa o sistema de gaseificação para abastecer algum processo 

industrial e a areia resfriada volta à base do combustor para ser novamente aquecida. 

 

 

Figura 19 – Gaseificador indireto a carvão. 
Fonte: adaptado de DE FEO et al. (2003). 

 

2.6.3.4 Gaseificadores pressurizados e atmosféricos 

 

A aplicação é o fator determinante para a escolha da gaseificação pressurizada ou 

atmosférica. Os gaseificadores pressurizados tendem a ser mais caros e complexos, pois é 

maior a sofisticação tecnológica dos seus componentes. Em compensação, a eficiência do 

sistema é aumentada, uma vez que não há necessidade de comprimir o gás combustível antes 

de sua injeção em uma turbina a gás. Consequentemente, há a eliminação de perdas 



70 
 

 

 

operacionais e redução da potência dos equipamentos auxiliares. Por isso, os gaseificadores 

pressurizados são muito usados para a geração de energia nos ciclos termelétricos. 

Outra vantagem dos gaseificadores pressurizados reside no fato de a limpeza poder ser 

realizada a quente, reduzindo as perdas térmicas. Nos sistemas atmosféricos, a limpeza a frio 

pode causar a condensação de alcatrões e perda de poder calorífico (HENRIQUES, 2009). 

  



71 
 

 

 

3 MATERIAIS E MÉTODOS 

 

A metodologia para desenvolvimento desta pesquisa foi dividida em três etapas: coleta 

e preparo da biomassa, caracterização físico-química da biomassa e ensaios de gaseificação. 

 

3.1 COLETA E PREPARO DA BIOMASSA 

 

3.1.1 Coleta da biomassa 

 

Para a realização deste trabalho, foram utilizadas a casca e a torta das mamonas BRS 

188 Paraguaçu e BRS 149 Nordestina, plantadas no estado de Pernambuco e adquiridas da 

Usina de Biodiesel de Pesqueira. Trata-se de espécies adaptadas para a cultura familiar no 

Nordeste, tolerantes à seca e de frutos indeiscentes, ou seja, frutos que não se abrem de 

maneira espontânea quando adultas, retendo as sementes. No âmbito do sistema agrícola, essa 

característica é desejada, pois possibilita a colheita das sementes caídas, reduzindo as perdas 

no campo (PERES, ALMEIDA e CASTELLETTI, 2006). Os cultivares com frutos 

indeiscentes também apresentam como vantagens as possibilidades de realizar colheita única 

e de as plantas ficarem mais tempo aguardando o momento da colheita (BRASIL, 2006). 

 

3.1.2 Processo de pelletização 

 

Pelo método do quarteamento, conforme NBR 10.007/2004: Amostragem de resíduos 

sólidos, foram separados os lotes da casca e da torta de mamona para pelletização. Antes do 

adensamento, os lotes escolhidos passaram por novo quarteamento para separação das 

amostras a serem caracterizadas. As biomassas foram adensadas in natura, sem passar por 

nenhum tratamento preliminar, em peletizador de pequeno porte de capacidade de 

processamento de 100 kg de biomassa por hora, fabricado pela Xuzhou Orient Industry Co. 

Ltda. (Figura 20). Aos parafusos que exercem a pressão dos rolos compressores sobre a 

matriz de disco foi aplicado um torque de 200 Nm, ajustado com o auxílio de um Torquímetro 

de Estalo Reversível SATA. O torque aplicado representa 80% da carga máxima suportada 



72 
 

 

 

pelos parafusos. Foi monitorada a temperatura de operação do peletizador através de um 

termopar MINIPA tipo K. 

 

 

Figura 20 – Equipamento usado para adensamento da biomassa (A). 
Detalhe para os parafusos de pressão, os rolos compressores e a matriz de 
disco (B). 

 

Através do monitoramento da temperatura de processo, foi possível observar que a 

pelletização ocorreu a temperaturas de 120?, acima do ponto de ebulição da água. Portanto, a 
prensagem promoveu uma pré-secagem da biomassa. 

 

3.1.3 Preparo da biomassa in natura para os ensaios laboratoriais 

 

Após a coleta, as amostras representativas de casca e torta de mamona in natura 

caracterizadas em ensaios laboratoriais foram separadas pelo método do quarteamento, 

conforme NBR 10.007/2004. 

Para os ensaios laboratoriais de caracterização energética e físico-química, cada grupo 

passou por um tratamento prévio, quando necessário, que consistiu nas etapas de 

pulverização, homogeneização e densificação, de acordo com a norma ABNT NBR 

6.923/1981: Carvão vegetal – Amostragem e preparação da amostra. Segundo esta norma, na 



73 
 

 

 

preparação de amostras de resíduos de biomassa para ensaios laboratoriais, é necessário 

promover a secagem ao ar, seguido de moagem de pequenos volumes de material. Para as 

etapas de pulverização e homogeneização, foi utilizado um micromoinho com rotor vertical 

de facas MARCONI, modelo MA-48, o qual promove o aumento da superfície de contato da 

biomassa pela ação de facas cortantes e força as partículas reduzidas a passarem por peneira 

de Mesh 20 (0,841 mm). Quando necessária, a densificação para os ensaios de caracterização 

da biomassa in natura foi feita em prensa manual, seguindo as etapas descritas nas Figuras 21 

a 25. 

 

Figura 21 – Deposição da biomassa tratada na 
prensa manual. 

Figura 22 – Biomassa no molde do pellet 
(estágio pré-compactação). 
 

Figura 23 – Compactação da biomassa. 
 

Figura 24 - Retirada da biomassa adensada. 

 

Figura 25 – Biomassa adensada. 



74 
 

 

 

3.2 CARACTERIZAÇÃO DA BIOMASSA 

 

3.2.1 Caracterização da biomassa in natura 

 

As características fundamentais que foram determinadas para a biomassa in natura 

estão listadas na primeira coluna da Tabela 14. A segunda coluna da Tabela14 apresenta as 

normas e métodos que foram aplicados durante os ensaios laboratoriais para obtenção dos 

resultados. 

 

Tabela 14 – Características físico-químicas e energéticas avaliadas e normas utilizadas. 

Características Metodologia 

Composição granulométrica da 
torta de mamona 

ABNT NBR NM 248/2003: Agregados – determinação 
da composição granulométrica. 

Teor de óleo residual da torta 
de mamona 

ABNT NBR 13.358/1995: Banho residual e efluente 
líquido – Determinação do teor de óleo e graxas – 

Método de ensaio. 

Teor de umidade 
ABNT NBR 14.929/2003: Madeira – Determinação do 
teor de umidade de cavacos – Método por secagem em 

estufa. 

Densidade a granel 
ABNT NBR 6.922/1981: Carvão vegetal – Ensaios 
físicos para determinação da massa específica 

(densidade a granel). 

Poder calorífico 
ABNT NBR 8.633/1984: Carvão vegetal - Determinação 
do poder calorífico - Método de ensaio pela bomba 

calorimétrica. 

Composição imediata 
ABNT NBR 8.112/1986: Carvão vegetal - Análise 
imediata - Método de ensaio. 

Composição elementar 

ASTM D5373/2008: Standard Test Methods for 
Instrumental Determination of Carbon, Hydrogen, 

Nitrogen and Sulfur in Laboratory Samples of Coal. 

ASTM D4208/2007: Standard Test Method for Total 
Chlorine in Coal by the Oxygen Bomb Combustion/Ion 

Selective Electrode Method 

Análise bromatológica Método de Van Söest e Robertson (1985) 

 

Cada ensaio laboratorial foi repetido 5 vezes, para cálculo da média amostral e 

intervalo de confiança. A média amostral 
? foi obtida dividindo-se a soma das observações 



75 
 

 

 

pelo número delas. O erro de estimativa (EE), a distância máxima entre a estimativa pontual e 

o valor do parâmetro real, foi calculado para um índice de confiança de 95% a partir dos 

dados de probabilidade da distribuição de Student com ? graus de liberdade, sendo ? o número 

de ensaios diminuído de uma unidade. Denominou-se Intervalo de Confiança (IC) o intervalo 

de valores – delimitado por um valor mínimo e outro máximo – utilizado para estimar a média 

da população, de maneira que se possa afirmar que o verdadeiro valor da média está contido 

dentro deste intervalo (BARROS NETO, SCARMINIO e BRUNS, 2010). O IC fornece o 

intervalo dentro do qual a média populacional estará contida em 95% das vezes, ao retirarem-

se infinitas amostras. 

O intervalo de confiança para a média populacional a partir da distribuição de Student 

foi dado pela Equação 3. 

 

 x? ? tsk4
+
?s

&amp;lt; &amp;lt;x? + tsk4
+
?s

        [Equação 3] 

 

3.2.1.1 Composição granulométrica da torta de mamona 

  

A torta de mamona in natura adquirida da Usina de Biodiesel de Pesqueira 

apresentou-se como um conglomerado de partículas sólidas granulares polidispersas, isto é, 

como uma mistura de diferentes tamanhos. Foi necessário, portanto, realizar a determinação 

das características granulométricas e de distribuição de tamanhos da torta de mamona através 

do uso de peneiras padronizadas. Este método de caracterização consiste na separação 

mecânica das diferentes frações do material por meio do uso de um conjunto de peneiras de 

abertura de furos conhecida e colocadas uma acima da outra de forma gradativa, começando 

com a peneira de maior abertura, em conformidade à norma ABNT NBR NM 248/2003: 

Agregados – determinação da composição granulométrica. As partículas com dimensão 

característica maior que a abertura da peneira correspondente ficam retidas na peneira; da 

mesma forma, as partículas com dimensão característica menor que a abertura passam através 

dela.  

Foram peneirados (10,00 ± 0,01) kg de biomassa em uma peneira mecânica vibratória 

BERKEL, utilizando-se as malhas de ½ polegada e ¼ polegada e Mesh 4, 8, 16, 30 e 50 

(respectivamente, 12,7 mm, 6,35 mm, 4,76 mm, 2,38 mm, 1,19 mm, 0,595 mm e 0,297 mm). 



76 
 

 

 

As massas das frações granulométricas foram calculadas determinando-se individualmente a 

massa contida em cada peneira e dividindo-se o resultado pelo valor inicial peneirado. A 

dimensão característica ??, que representa cada conglomerado de partículas das frações 
mássicas, foi estimada de acordo com a equação descrita por Lora, Gómez e Cortez (2009), 

Equação 4. 

 

Dw = x
yz{r|z}r~?yz{|z}~

o ?
4 ??

         [Equação 4] 

 

Sendo ?	 e ??, respectivamente, as aberturas estandardizadas da peneira pela qual a fração 
passa e na qual a fração fica retida.  

O tamanho médio das partículas foi calculado de acordo com a Equação 5: 

 

Tamanho	médio = ?BDa ? c) + CDb ? d) + ?+ LDk ? m) + 100 ? 1? ? 0,005 [Equação 5] 

 

Sendo ?, ?, ?, ?, … , ?, ?, ?, ?, ?, ? as aberturas das malhas e ?, ?, ?, ?, …, ?, ?, ?, ?, ? as 
porcentagens acumuladas.  

 

3.2.1.2 Teor de óleo residual 

 

O processo de extração do óleo residual da torta de mamona in natura foi feito com o 

extrator Soxhlet, utilizando hexano como solvente. O hexano é o solvente mais utilizado na 

indústria alimentícia e na extração de óleos e gorduras vegetais e animais (HARTMAN e 

LAGO, 1973; HINNEBURG, DAMIEN e RAIMO, 2006).  

Trinta gramas (30,00 ± 0,01) de torta in natura foram colocados na câmara principal 

do extrator em um embrulho feito com papel de filtro. Em seguida, o extrator foi conectado a 

um balão de destilação contendo o hexano e equipado com um condensador. O solvente foi, 

então, aquecido em refluxo durante quatro horas, de acordo com ABNT NBR 13.358/1995: 

Banho residual e efluente líquido – Determinação do teor de óleo e graxas – Método de 



77 
 

 

 

ensaio. Após a extração, a solução óleo vegetal/hexano foi transferida para um béquer 

previamente pesado e o solvente removido por meio de um rota-evaporador. O teor de 

material solúvel em hexano foi determinado subtraindo-se a massa do béquer com óleo da 

massa do béquer vazio e dividindo-se o resultado pelo valor inicial da amostra.  

O material solúvel em hexano passou por um processo de transesterificação pelo 

método descrito por Hartman e Lago (1973). Em seguida, foram realizadas a neutralização do 

biodiesel e a evaporação do metanol residual. Coletou-se uma amostra de aproximadamente 

40 mg, pesada em balança analítica (? = 0,0001) e depois redissolvida em 5 mL de hexano. A 
seguir, 1 mL da mistura biodiesel/hexano foi coletado e misturado a um padrão interno 

(heptadecanoato de metila, C17, da marca sigma-aldrich, com 98% de pureza) de 

concentração 5 mg/mL. Finalmente, a amostra foi injetada em cromatógrafo a gás DANI, 

modelo Master, para obtenção da pureza do biodiesel. Os ensaios foram realizados em 

triplicata. Os cálculos foram feitos de acordo com a Norma Europeia EN 14.103/2003: 

Determination of total FAMEs (fatty acid methyl esters) and Linolenic Methyl Ester (C18:3). 

O esquema apresentado na Figura 26 resume o processo de extração e determinação do teor 

de óleo residual. 

 

 

Figura 26 – Processo de determinação do teor de óleo residual na 
torta de mamona in natura. 

 



78 
 

 

 

 

3.2.1.3 Teor de umidade em base seca 

 

A determinação do teor de umidade em base seca foi realizada consoante a norma 

ABNT NBR 14.929/2003: Madeira – Determinação do teor de umidade de cavacos – Método 

por secagem em estufa. Amostras de (10 ± 0,01) g das matérias-primas estudadas foram 

acondicionadas em recipiente de massa conhecida, pesadas e levadas para secagem em estufa 

a (105 ± 2)?. Durante a secagem, a massa das amostras foi medida a cada 2h, até que 
ocorresse uma variação menor ou igual a 0,5% da última massa medida, a qual seria 

considerada a massa seca. Após cada período em estufa, visando um resfriamento adequado, 

as amostras foram mantidas durante 20 minutos em dessecador que continha sílica ativada. O 

teor de umidade em base seca foi calculado de acordo com a Equação 6. 

 

%	umidade = ??kD?k?)??k? ? 100       [Equação 6] 

  

Sendo ? a massa inicial da amostra, ? a massa do sistema formado pelo recipiente e pela 
amostra desidratada e ? a massa do recipiente vazio e seco em estufa a (105 ± 2)?. 

 

3.2.1.4 Densidade a granel 

  

Os ensaios para determinação das densidades a granel da casca e da torta in natura 

foram realizados em concordância à norma ABNT NBR 6.922/81: Carvão vegetal – ensaios 

físicos para determinação da massa específica (densidade a granel), que prescreve o método 

para determinação da massa específica do carvão vegetal como recebido. Para a execução do 

ensaio, foi construída uma caixa cúbica de paredes rígidas com arestas de 600 mm (dimensão 

interna). A massa específica foi calculada subtraindo-se a massa da caixa cheia de biomassa 

da massa da caixa vazia e dividindo-se o resultado pelo volume interno da caixa (0,216 m3). 

 



79 
 

 

 

3.2.1.5 Poder calorífico 

 

O poder calorífico foi determinado experimentalmente, de acordo com a norma ABNT 

NBR 8.633/84: Carvão vegetal - Determinação do poder calorífico - Método de ensaio pela 

bomba calorimétrica. Nos ensaios, foi utilizado um Calorímetro Digital Automático IKA-

WERKE, modelo C2000 (Figura 27), que consiste em uma bomba adiabática de oxigênio, 

uma unidade de armazenamento de água destilada e um vaso de decomposição. 

 

 

Figura 27 – Calorímetro Digital Automático IKA-WERKE, 
modelo C2000, com detalhe do vaso de decomposição. 

 

Por este método de ensaio, a biomassa adensada previamente pesada foi acondicionada 

em um cadinho (cápsula de combustão), por sua vez colocado em um suporte dentro do vaso 

de decomposição. Quando corretamente lacrado, o vaso foi então fechado no interior da 

bomba adiabática de oxigênio.  

Durante o ensaio, a bomba adiabática se encheu com massa conhecida de água 

destilada vinda da unidade de armazenamento e, em seguida, oxigênio foi injetado no interior 

do vaso de decomposição a uma pressão de 30 bar. Quando o controlador igualou a 

temperatura do vaso de decomposição à da água destilada, ocorreu a combustão da biomassa 

depositada na cápsula de combustão. Devido à energia liberada na combustão, a temperatura 

da água na bomba adiabática se elevou a um valor máximo, que foi registrado.  

Após a realização do ensaio, o vaso de decomposição foi retirado do equipamento e a 

pressão liberada para que a tampa pudesse ser removida. O calor de combustão, ou poder 

calorífico superior da amostra, foi calculado pela Equação 7. 



80 
 

 

 

   

PCS = ?á???.w{.D ¡k ¢???£¤¥¦}?               [Equação 7] 

 

Sendo ?§ e ??  as temperaturas final e inicial registradas e ?	 a capacidade calorífica da água a 
pressão constante.  

Para o cálculo do poder calorífico inferior, foi realizada a análise da água de 

combustão presente no vaso de decomposição após o processo, conforme procedimento do 

fabricante. Para tanto, o vaso de decomposição foi lavado com 50 mL de água destilada e a 

mistura recolhida em um Erlenmeyer. Foi adicionado indicador alaranjado de metila. A 

mistura foi, então, titulada com solução de hidróxido de sódio a 0,1 N fatorada até a mudança 

de coloração; adicionou-se a seguir 20 mL de solução de carbonato de sódio 0,05 N. Por fim, 

a mistura foi novamente titulada, desta vez com solução de ácido clorídrico 0,1 N fatorada. As 

quantidades utilizadas de NaOH e HCl foram anotadas e multiplicadas pelos respectivos 

fatores. Esses dados foram inseridos no software do calorímetro, que calculou o PCI 

automaticamente. 

Foram realizados testes calorimétricos na casca e na torta de mamona in natura e na 

torta desengordurada (após passar pelo processo de extração por via química), com o objetivo 

de verificar a influência do teor de óleo residual no poder calorífico da biomassa.  

 

3.2.1.6 Composição química imediata 

 

Os teores de matéria volátil, carbono fixo e cinzas da biomassa in natura foram 

obtidos de acordo com as normas ABNT NBR 8.112/86: Carvão vegetal - Análise imediata - 

Método de ensaio utilizando uma balança termogravimétrica Shimatzu, modelo DTG-60, 

mostrada na Figura 28. Para obtenção dos dados de material volátil e carbono fixo, foi 

utilizada uma taxa de aquecimento de 10?.min-1, desde a temperatura ambiente até 900?, 
utilizando nitrogênio como gás de arraste, a saber, criando uma atmosfera não reativa no 

forno. Após atingir a temperatura de 900?, gás oxigênio passava a ser injetado no forno, o 
que provocava uma reação entre o carbono fixo da matéria e o O2 do meio, formando dióxido 

de carbono e deixando apenas cinzas na composição. 



81 
 

 

 

 

 

Figura 28 – Balança Shimatzu, 
modelo DTG-60. 

 

3.2.1.7 Composição química elementar 

 

A análise elementar foi realizada em equipamento Vario Macro, modelo CHNOS-Cl 

(Figura 29), de acordo com as normas ASTM D5373/2008: Standard Test Methods for 

Instrumental Determination of Carbon, Hydrogen, and Nitrogen in Laboratory Samples of 

Coal e ASTM D4208/2007: Standard Test Method for Total Chlorine in Coal by the Oxygen 

Bomb Combustion/Ion Selective Electrode Method. 

 

 

Figura 29 – Analisador elementar Vario 
MACRO, modelo CHNOS-CL. 



82 
 

 

 

 

Através da composição química elementar, foi possível obter a fórmula molecular 

simplificada (desprezando-se os teores de enxofre e nitrogênio) das biomassas estudadas e, 

consequentemente, a quantidade teórica de ar, isto é, a quantidade mínima de ar que fornece 

oxigênio suficiente para a combustão completa de todo C e H presentes no combustível 

(MORAN e SHAPIRO, 2009). A quantidade de ar teórico para a combustão completa das 

biomassas foi calculada de acordo com a Equação 8. 

 

CdHeO* + aDO$ + 3,76N$? ? bCO$ + cH$O + dN$       [Equação 8] 

 

Sendo ?©?ª?« a fórmula molecular simplificada do combustível e ?,?,? e ? os números de 
mol do oxigênio, do dióxido de carbono, da água e do nitrogênio, respectivamente.  

A reação dada pela Equação 8 permitiu também o cálculo da razão ar-combustível 

para a combustão completa com a quantidade teórica de ar (Equação 9). 

 

AC????&gt;¬ó.®w, =
¯?,(	°¬	-.	&gt;é,.®w,
¯?,(	°¬	w,?±)+&gt;í²¬(           [Equação 9] 

 

Conhecendo-se o volume do gaseificador, determinou-se a razão ar-combustível real 

(Equação 10) do processo de gaseificação e a razão de equivalência, RE (Equação 11). 

 

 AC????.¬-( =
¯?,(	°¬	-.	.¬-(

¯?,(	°¬	w,?±)+&gt;í²¬(          [Equação 10] 

 

RE =	 ??????}µ?¶??????¦µó}¢·¤             [Equação 11] 

  

  



83 
 

 

 

3.2.1.8 Análise bromatológica 

 

Os constituintes da parede celular podem variar significativamente de uma espécie de 

biomassa para outra. Por esta razão, uma análise que possa fornecer a composição química 

exata das matérias-primas utilizadas nos experimentos de gaseificação torna-se necessária. 

Esta análise é conhecida como análise de Van Söest e Robertson (1985) e inclui três etapas: 

? Fibra em detergente neutro (FDN): fornece a quantidade de fibras na biomassa 

(celulose, hemicelulose e lignina, juntas), acrescida do percentual de cinzas insolúveis; 

? Fibra em Detergente Ácido (FDA): determina a quantidade de celulose e lignina, 

juntas; 

? Lignina Klason: estabelece a quantidade de lignina da amostra. 

Esta seção descreve a metodologia aplicada na análise de Van Söest e Robertson 

(1985), usada para a determinação das características das matérias-primas utilizadas na parte 

experimental desta dissertação. O equipamento utilizado foi um digestor de fibras 

MARCONI, modelo MA450/6, mostrado na Figura 30. 

 

 

Figura 30 – Digestor para fibra em beckers 
MARCONI, modelo MA450/6. 

 

a) Análise de fibras em detergente neutro 

 

O método FDN é utilizado para quantificar o percentual dos constituintes celulares e 

da parece celular. A análise é capaz de remover todos os constituintes celulares na amostra 



84 
 

 

 

seca, deixando apenas os constituintes das pareces das células, ou seja, celulose, 

hemicelulose, lignina e cinzas insolúveis. 

A solução utilizada nesta metodologia foi preparada com 30 g de lauril sulfato de 

sódio, 18,61 g de etilenodiaminotetraacetato (EDTA) dissódico, 4,61 g de fosfato dissódico, 

6,81 g de borato de sódio e 10 mL de trietilenoglicol, por litro de água destilada. O pH da 

solução FDN deve permanecer entre 6,9 e 7,1. Caso necessário, o pH deve ser corrigido com 

solução de HCl 10% ou NaOH 10%. 

A análise para o método FDN seguiu o seguinte procedimento: um grama da amostra 

previamente desidratada e moída em malha de 1 mm foi depositado em um béquer de vidro de 

600 mL. Em seguida, 100 mL da solução detergente neutro, juntamente com algumas gotas de 

antiespumante (álcool amílico), foram adicionados ao béquer que continha a amostra. A 

amostra foi, então, digerida em refluxo por 1 hora a partir do início da ebulição para dissolver 

todos os constituintes celulares.  

Após a digestão, a solução fervida foi filtrada sob vácuo em cadinho com placa porosa 

previamente pesado e as fibras coletadas. Os resíduos no béquer foram removidos pela adição 

de água quente (mínimo de 80?). A lavagem com água destilada quente foi repetida três 
vezes. Quando todos os resíduos foram transferidos do béquer para o cadinho poroso, a 

amostra fervida foi, então, lavada duas vezes com acetona. 

O cadinho com placa porosa foi, em seguida, levado para a estufa, onde permaneceu 

sendo aquecido por 4 horas a 6 horas, a uma temperatura de 105?. O conteúdo celular foi 
calculado a partir da Equação 12: 

 

%	FDN =	l?k?? n ? 100        [Equação 12] 

 

Sendo ? a massa do cadinho de placa porosa com as fibras digeridas (após secagem em 
estufa), ? a massa do cadinho vazio e ? a massa inicial da amostra.  

Uma vez que todo o material a ser pesado permaneceu dentro da estufa antes da 

medição, o resultado foi dado em base seca.  

 



85 
 

 

 

b) Análise de fibras em detergente ácido 

 

Por conterem teores de extrato etéreo superiores a 1%, as amostras de torta de 

mamona in natura precisaram ser desengorduradas.  

A análise FDA remove a lignocelulose e a sílica (cinza insolúvel) da matéria-prima. A 

diferença entre as massas obtidas das análises de fibra detergente neutra e fibra detergente 

ácida fornece uma estimativa da quantidade de hemicelulose nas paredes celulares. Ademais, 

a análise de FDA é o primeiro passo inicial para determinar o conteúdo de lignina nas paredes 

celulares.  

A solução utilizada na metodologia de análise foi composta de 30 mL de ácido 

sulfúrico para cada 500 mL de água destilada. Após o resfriamento, completou-se até 1 L com 

água destilada. Adicionou-se, em seguida, 20 gramas de brometo de cetil trimetilamônio 

(CTAB) para cada 1000 mL da solução de H2SO4 / água destilada e agitou-se até a completa 

dissolução.  

O procedimento experimental é semelhante ao da análise de fibras em detergente 

neutro. O conteúdo de lignocelulose é calculado pela subtração da massa do cadinho de placa 

porosa com as fibras digeridas (após secagem em estufa) pela massa do cadinho vazio e pela 

divisão do resultado pela massa inicial da amostra. Uma vez que todo o material a ser pesado 

permaneceu dentro da estufa antes da medição, o resultado foi dado em base seca.  

 

c) Análise da lignina Klason 

 

A metodologia para a determinação da quantidade de lignina Klason utiliza como 

matéria-prima a fibra resultante da análise de detergente ácido. O procedimento experimental 

se baseia no fato de que a celulose é dissolvida por ácido sulfúrico a 72%, deixando como 

resíduos apenas lignina e cinzas insolúveis.  

Inicialmente, colocou-se 300 mg do material livre de extrativos e previamente 

dissecado em um conjunto de gral e pistilo e adicionou-se 3 mL de ácido sulfúrico a 72%. 

Feito isso, macerou-se a mistura fibras/ácido sulfúrico durante 1 hora, em temperatura 



86 
 

 

 

ambiente (25?). Em seguida, o material é transferido para um béquer de vidro, diluído em 84 
mL de água destilada e fervido em refluxo por 4 horas. 

Após o refluxo, realizou-se a filtragem sob vácuo da mistura fibras/solução de ácido 

sulfúrico em cadinho de vidro com placa porosa previamente pesado, lavou-se o material 

residual (lignina Klason) com água quente. O cadinho permaneceu, então, em estufa a 105? 
por 4 horas a 6 horas. O teor de lignina de Klason é determinado dividindo-se a massa de 

lignina obtida pela massa inicial de fibras e convertendo-se em porcentagem, conforme a 

Equação 13. 

 

%	Lignina =	l ?-++-	(®¹º®º-	?-++-	±®,?-++-n ? 100       [Equação 13] 

 

3.2.2 Caracterização da biomassa pelletizada 

 

O Pellet Fuels Institute (PFI), associação americana composta por mais de 120 

empresas (incluindo fabricantes de combustíveis, fornecedores de equipamentos, setores do 

governo e universidades), identificou características comuns e desenvolveu padrões de 

combustível para assegurar a uniformidade do produto final a ser comercializado nas formas 

de pellets de madeira e biomassa. O pellet como combustível para uso residencial ou 

comercial deve atender a algumas especificações, mostradas na Tabela 15. As propriedades 

normativas obrigatórias são: percentual de finos, densidade a granel, diâmetro, comprimento, 

poder calorífico, teor de cloro, teor de umidade e teor de cinzas inorgânicas. A determinação 

destas propriedades é importante, pois permite a classificação da biomassa adensada nos 

padrões Premium, Standard e Utility.  

 

  



87 
 

 

 

Tabela 15 – Especificações para comercialização de pellets de biomassa, segundo o Pellet 
Fuels Institute. 

Propriedade do Combustível PFI Premium PFI Standard PFI Utility 

Densidade a granel [kg/m3] 640-730 610-730 610-730 

Diâmetro [mm] 5,84-7,27 5,84-7,25 5,84-7,25 

Percentual de finos [%]* ? 0,50 ? 1,0 ? 1,0 

Cinzas inorgânicas [%] ? 1,0 ? 2,0 &amp;lt;6,0 

Comprimento [% maior que 38 mm] ? 1,0 ? 1,0 ? 1,0 

Umidade [%] ? 8,0 ? 10 ? 10,0 

Cloreto [ppm] ? 300 ? 300 ? 300 

Poder calorífico [MJ/kg] NI** NI** NI** 

* Material que passa pela peneira de 3 mm. 
** Não informado. 
Fonte: PFI, 2011.  

 

Portanto, foram realizados ensaios laboratoriais para caracterizar os pellets da casca e 

da torta de mamona de acordo com as especificações propostas pelo Pellet Fuels Institute, de 

modo a verificar se os pellets produzidos no Laboratório de Combustíveis e Energia atendiam 

às normatizações europeias e americanas para comércio. Adicionalmente, para complementar 

a caracterização dos adensamentos mecânicos, foram realizados testes para determinação da 

porosidade dos pellets. Os procedimentos para a determinação do teor de umidade, da 

densidade a granel, do poder calorífico e do teor de cloro foram realizados como descrito nos 

itens 3.2.1.3, 3.2.1.4, 3.2.1.5 e 3.2.1.7, respectivamente, consoantes às normas já citadas. 

 

3.2.2.1 Comprimento e diâmetro 

 

 O comprimento e o diâmetro dos pellets foram medidos com um paquímetro Mitutoyo 

calibrado cedido pelo Laboratório de Metrologia da Escola Politécnica de Pernambuco. Para 

cada dimensão, foram realizadas 120 aferições e calculados a média amostral (
?), o desvio 
padrão amostral (?) e o intervalo de confiança (??). O percentual de pellets de comprimento 
maior que 38 mm foi determinado utilizando-se o modelo de distribuição normal de 

probabilidade, cuja tabela encontra-se no ANEXO A. 

 



88 
 

 

 

3.2.2.2 Percentual de finos 

 

A fim de determinar o percentual de finos, isto é, o percentual de material que passa 

através da peneira de malha 3 mm, foi peneirado (1,00 ± 0,01) kg de pellets de casca e torta 

de mamona em uma peneira mecânica vibratória BERKEL, utilizando-se a malha de Mesh 7 

(2,83 mm). Os pellets foram peneirados tão logo saíram da máquina de pelletização. O 

percentual de finos foi calculado dividindo-se a massa que atravessou a malha de 2,83 mm 

pela massa inicial peneirada (Equação 14).  

 

%	»inos = ¼½¾¿¿	¼¢À¢·¢?¶ ? 100         [Equação 14] 

 

3.2.2.3 Porosidade 

 

 O cálculo da porosidade dos pellets envolveu ensaios preliminares para a 

determinação da densidade relativa aparente e densidade relativa verdadeira, como informado 

na norma ABNT NBR 9165/1985: Carvão vegetal – determinação da densidade relativa 

aparente, densidade verdadeira e porosidade.  

Para a determinação da densidade relativa aparente, 50 gramas de pellets foram 

secados em estufa a 105? até atingirem massa constante e resfriados em dessecador. Em 
seguida, preencheu-se uma proveta calibrada de 100 mL com água destilada até atingir o nível 

de 50 mL e mergulhou-se cuidadosamente 20 g da biomassa seca na proveta. Após 15 

minutos foi verificado o volume de água destilada deslocado pela imersão dos pellets. Feita a 

medição, a biomassa úmida foi pesada e a massa anotada. A densidade relativa aparente (DA) 

foi calculada pela Equação 15. 

 

DA =	 ?q?r|(?¾k?q)           [Equação 15] 

 

Sendo ?4 a massa do pellet seco, ?$ a massa de água deslocada (calculada como o volume 
de água deslocado multiplicado pela densidade da água) e ?? a massa do pellet molhado. 



89 
 

 

 

 O cálculo da densidade relativa verdadeira foi realizado de acordo com os 

procedimentos descritos na Figura 31. Primeiramente, secou-se 50 gramas da amostra de 

granulometria compreendida entre as peneiras de Mesh 200 e Mesh 270 em estufa a 105? até 
a massa permanecer constante, com posterior resfriamento em dessecador. Em seguida, com 

um picnômetro vazio de 10 mL, a balança analítica foi zerada e (0,400 ± 0,001) g da biomassa 

foi cuidadosamente introduzida no recipiente; anotou-se a massa como ??. Água destilada foi 
adicionada no picnômetro até ocupar metade de sua capacidade.  

 

 

Figura 31 – Preparação da amostra geral de pellets para 
determinação das densidades aparente e relativa.  

  

O sistema foi fervido em chapa elétrica por 1 hora, resfriado até a temperatura 

ambiente e completado com água até o nível de referência do picnômetro. Determinou-se a 

massa do conjunto biomassa, picnômetro e água destilada (?Á). Por fim, o picnômetro foi 
lavado, secado, preenchido com água destilada até o nível de referência e pesado, tendo sua 

massa anotada como ?ÁÂ . A densidade verdadeira (DV) foi calculada de acordo com a 
Equação 16. 

  



90 
 

 

 

DV =	 ?·?·|(?Äk?ÄÅ )         [Equação 16] 

 

 A partir dos dados das densidades aparente e verdadeira, foi possível calcular a 

porosidade dos pellets da casca e da torta de mamona (Equação 17). 

 

%	Poros =	l1 ? Ç?ÇÈn ? 100	        [Equação 17] 

 

3.2.2.5 Cinzas inorgânicas 

 

 Com o objetivo de analisar as cinzas inorgânicas dos pellets, foi utilizada a norma 

técnica ABNT NBR 8.289/1983: determinação mineral do teor de cinzas, que recomenda a 

combustão da amostra em forno mufla, em atmosfera oxidante, a uma temperatura de (775 ± 

25)?. O resíduo remanescente após a queima total da matéria orgânica foi pesado e 
registrado como teor de cinzas inorgânicas. Vide Equação 18. 

 

%	cinzas =	l?qk?É? n ? 100         [Equação 18] 

 

Sendo ?Ê a massa do cadinho cerâmico previamente seco, em que a amostra foi 
acondicionada, ?4 a massa do conjunto cadinho/resíduo e ? a massa inicial da amostra de 
biomassa adensada previamente seca. 

 

3.3 GASEIFICAÇÃO DA BIOMASSA 

 

3.3.1 Descrição do dispositivo experimental 

 

Para os testes de gaseificação, foi construído um mini-gaseificador laboratorial (Figura 

32), projetado para investigar as vantagens comparativas da utilização de diversas matérias-



91 
 

 

 

primas, in natura ou adensadas, e as variáveis de processo, tais como: tempo de residência, 

temperatura de operação e quantidade de matéria gaseificada. Além de promover uma rápida 

gaseificação, o equipamento desenvolvido proporciona a coleta do gás combustível e dos 

resíduos produzidos de forma eficiente e permite o cálculo do volume de gás gerado de modo 

simplificado. 

 

 

Figura 32 – Vista frontal do mini-gaseificador laboratorial. 

 

O mini-gaseificador laboratorial é um equipamento que opera em regime de batelada, 

visto que esta tecnologia é a mais eficiente para operação em pequena escala e para testes de 

novos processos que ainda não foram completamente desenvolvidos. Os produtos 

intermediários formados durante o tempo em que a matéria-prima permanece enclausurada 

dentro do reator não necessitam ser conhecidos para os cálculos das taxas de conversão e 

otimização do processo. É necessário conhecer apenas as concentrações de entrada e saída do 

reagente e as condições termodinâmicas iniciais e finais. Portanto, uma vez que o objetivo é a 

determinação das variáveis de processo (temperatura, massa de biomassa e condição de 

adensamento por pelletização) ótimas para formação de gás combustível, a tecnologia em 

batelada é a mais adequada para ensaios laboratoriais.  



92 
 

 

 

O equipamento é composto por uma fornalha (tubulação principal) disposta 

horizontalmente, conectada a um conjunto de tubulações secundárias e válvulas. O forno, 

construído de aço Schedule 80 sem costura (para evitar áreas concentradoras de tensão), tem 

30 polegadas (760 mm) de comprimento, 2 polegadas (50,8 mm) de diâmetro externo e 1 ½ 

polegada (38,1 mm) de diâmetro interno. Soldadas ao longo da fornalha, existem 3 

ramificações de aço Schedule 40, com 12 polegadas (300 mm) de comprimento, ¾ polegada 

de diâmetro externo e ½ polegada de diâmetro interno. As ramificações estão separadas por 

150 mm, de centro a centro. Um termopar tipo K está conectado à extremidade livre de cada 

ramificação, de modo que a ponta de sua haste esteja localizada exatamente no centro da 

tubulação principal, conforme Figura 33. 

 

 

Figura 33 – Vista oposta do equipamento construído. 

 

Duas resistência elétricas, construídas de aço inoxidável reforçado com potência 

individual de 1000 watts, envolvem a tubulação principal por entre as ramificações. Um 

isolamento térmico cerâmico envolve externamente as resistências elétricas, a ramificação 

central e tubulação principal do gaseificador, que pode atingir temperaturas superiores a 

900?, aquecido indiretamente pelas resistências elétricas. Além de promover um isolamento 
térmico (evitando queimaduras), a manta cerâmica também isola eletricamente o reator, não 

permitindo que descargas elétricas atinjam o operador. A região localizada entre as duas 

resistências elétricas e envolvida pela manta térmica, por apresentar as maiores temperaturas 

dentro do forno, foi denominada de zona quente.  



93 
 

 

 

Na extremidade frontal do gaseificador, soldada à tubulação principal do equipamento, 

há uma válvula esfera de abertura plena, com 2 polegadas (50,8 mm) de diâmetro. A válvula é 

a porta de injeção da amostra a ser gaseificada e a de retirada dos resíduos formados. Do lado 

oposto ao da válvula esfera, uma quarta ramificação - de cobre, para maior dissipação de calor 

-, está conectada a um transmissor de pressão. Abraçada à tubulação principal, entre a válvula 

de injeção e a primeira ramificação, há um sistema de aletas utilizado para dissipação de 

calor; o objetivo do sistema é fazer com que o operador posa manusear a válvula de injeção 

sem correr risco de queimaduras. 

Uma segunda válvula esfera está localizada próxima à ramificação de cobre, como 

pode ser visualizado na Figura 33. Por esta válvula, é possível limpar o equipamento, pela 

injeção de ar através de um compressor, para novas rodadas de gaseificação ou introduzir 

gases inertes e, assim, realizar ensaios de pirólise, tornando o equipamento bastante versátil. 

O gás combustível produzido deixa o equipamento pela válvula solenoide de duas vias NPT 

8210. Esta válvula, quando energizada, permite a passagem do produto gasoso formado para o 

sistema de filtragem e posterior saída para a atmosfera. Quando não energizada, permanece na 

sua posição normal, não permitindo transferência de massa entre o conteúdo do reator e o 

meio externo. 

Uma válvula ponta de agulha antecede a válvula solenoide. Sua função é controlar o 

fluxo do gás combustível que deixa o reator em direção ao saco amostrador 

 

3.3.1.1 Aquisição dos dados e controle de temperatura 

 

As temperaturas na fornalha e a pressão interna do gaseificador foram adquiridas por 

dois dataloggers myPCLab, fabricados pela NOVUS Produtos Eletrônicos, os quais estão 

conectados a um computador através de cabos USB. O sistema de monitoramento contínuo da 

temperatura e da pressão consiste, respectivamente, de três termopares tipo K - dois 

localizados externamente à região das resistências (termopares auxiliares) e um localizado 

entre as resistências (zona quente) -, além de um transmissor de pressão relativa 0-60 bar. O 

registrador foi programado para que as leituras de temperatura e pressão fossem realizadas a 

cada segundo. A Figura 34 apresenta a interface do software (myPCLab, versão 1.22) usado 

para a aquisição de dados. 



94 
 

 

 

 

 

Figura 34 – Interface do myPCLab. 

 

 Um compensador PID modelo N1040, fabricado pela NOVUS Produtos Eletrônicos, 

foi utilizado no controle da temperatura da fornalha. Neste sistema, o controle de temperatura 

foi feito da seguinte forma: (a) detecção da temperatura na zona quente pelo termopar tipo K 

principal; (b) comparação da temperatura medida com o valor desejado (temperatura de 

referência); e (c) geração de um sinal de controle pelo controlador PID para dois relés 

trifásicos de 220 V, que, quando necessário, acionam as resistências elétricas.  

No sistema de controle desenvolvido, quando uma tensão de 220 V era aplicada nos 

terminais de controle dos relés, a mesma tensão era aplicada ao forno. Quando nenhuma 

tensão era aplicada aos terminais de controle, as resistências elétricas não eram alimentadas. 

  

3.3.1.2. Distribuição da temperatura dentro do gaseificador 

 

A fim de determinar o número de mols de ar no gaseificador a diferentes temperaturas, 

foi necessário conhecer a distribuição de temperatura de toda a fornalha. Deste modo, a partir 

do momento em que a zona quente da fornalha atingiu a temperatura de experiência em 

regime estacionário, um termopar tipo K MINIPA, modelo MT455, foi introduzido no centro 



95 
 

 

 

da tubulação principal e a temperatura foi medida em diferentes posições. Tais medições se 

iniciaram na entrada da válvula de injeção e foram feitas a cada 2 cm ao longo de todo o 

comprimento da tubulação principal. Esta técnica para cálculo do número de mols de ar em 

função da temperatura está descrita em Peres (1997). 

Conhecendo-se a distribuição de temperatura da fornalha nas temperaturas de 

experiência e o volume do equipamento, o número de moles de ar dentro do gaseificador pode 

ser calculado de acordo com a Lei do Gás Ideal (Equação 19), considerando o ar como uma 

molécula. 

 

PV = nRT              [Equação 19] 

 

Sendo ? a pressão atmosférica, ?	o volume da seção considerada, ? a constante universal do 
gás e ? a temperatura absoluta média (em graus Kelvin) da seção em consideração. 

 

3.3.1.3 Análise qualitativa do gás combustível gerado 

 

O procedimento experimental iniciou-se com a preparação das amostras. Para a análise 

qualitativa, isto é, a avaliação dos constituintes do gás combustível gerado e o cálculo do seu 

poder calorífico, as massas da casca e da torta de mamona, bem como seus pellets, foram 

secadas em estufa a 105? até atingirem massas constantes e então pesadas em balança 
analítica. Após a pesagem, a biomassa foi acomodada em um gabarito feito de aço inoxidável. 

O gabarito era a garantia de que toda a biomassa a ser gaseificada seria injetada na zona 

quente, sempre no mesmo lugar.  

Depois de ligado o equipamento, era preciso esperar aproximadamente 80 minutos até 

que a temperatura do forno atingisse regime estacionário, como pode ser observado na Figura 

35.  

 



96 
 

 

 

Figura 35 – Temperaturas monitoradas pelos 
termopares ao longo do tempo. Exemplo para 700?. 



97 
 

 

 

Na temperatura pré-determinada do experimento, o gabarito foi introduzido no 

gaseificador e a biomassa solta na região de zona quente. Em seguida, a porta de injeção 

(válvula esfera) foi fechada e a biomassa gaseificada durante o tempo do experimento. A 

válvula solenoide permaneceu fechada durante as análises qualitativas, sendo aberta apenas 

no momento da coleta dos gases em sacos amostradores. 

Após cada rodada de gaseificação, foi efetuada uma limpeza do sistema para 

minimizar a contaminação do gás combustível com os resíduos de ensaios anteriores. Assim, 

mantidas todas as demais válvulas abertas, ar foi injetado no sistema durante 30 minutos 

através de um compressor de ar conectado à válvula esfera de ½ polegada. Esse procedimento 

possibilitou a expulsão de todo o gás residual contido no equipamento e garantiu que os 

experimentos fossem realizados com as mesmas condições iniciais. Apenas quando a 

temperatura estivesse novamente constante (regime estacionário), uma nova rodada de 

gaseificação se iniciava.  

Neste trabalho, foram utilizados sacos amostradores para a coleta do gás combustível 

gerado. Para evitar qualquer contaminação com ar residual, todos os sacos amostradores, 

antes da coleta do gás, foram conectados a uma bomba de vácuo e o ar foi purgado de seu 

interior. 

Os gases recolhidos foram, por fim, injetados no sistema de análise de gases e foi 

determinada a composição do gás combustível gerado. Cada experimento foi realizado em 

duplicata para cálculo da média aritmética. 

 

3.3.1.3 Análise quantitativa do gás combustível gerado 

 

Em continuidade à análise qualitativa, em que a composição dos gases produzidos na 

gaseificação da casca e da torta de mamona foi determinada, uma análise quantitativa foi 

realizada. Nesta análise, foi calculada a quantidade de gás que pode ser gerada com a massa 

injetada no gaseificador. A análise quantitativa é uma ferramenta valiosa, pois, sabendo-se a 

quantidade de gás gerado por unidade de massa do insumo e o seu poder calorífico, é possível 

calcular a quantidade de energia global que se pode extrair do processo de gaseificação.  

A quantidade de gás gerado durante o processo de gaseificação da biomassa pode ser 

calculada usando o aumento da pressão como forma de medida. No momento da injeção da 



98 
 

 

 

amostra, o gaseificador estava à pressão atmosférica, pois a válvula esfera encontrava-se 

aberta. Uma vez fechada a válvula, a pressão começava a subir. Conhecendo-se o volume do 

gaseificador, a temperatura interna e a pressão final, foi possível calcular o volume 

aproximado de gás produzido pela amostra assumindo que tanto o ar quanto o gás 

comportam-se como gases ideais (Equação 20). 

 

R = constante =	ËqÈqºq q =
ËrÈr
ºr r

        [Equação 20] 

  

Os índices 1 e 2 indicam antes e depois da gaseificação, respectivamente. Como o 

volume e a temperatura não variam, o aumento de pressão se dá pelo aumento do número de 

mols de gás e a Equação 20 fica resumida a Equação 21. 

 

Ëq
ºq
= Ërºr 	? n$ = x

Ër
Ëq
? ? n4         [Equação 21] 

 

O volume normalizado pode, então, ser calculado pela Lei do Gás Ideal (Equação 19). 

Como os dados de pressão puderam ser monitorados a cada segundo, foi possível construir 

também a curva de formação de gás durante o processo de gaseificação.  

 

3.3.2 Sistema de análise do gás combustível 

 

3.3.2.1 Descrição do sistema de análise 

 

O sistema de análise do gás combustível consistiu de um cromatógrafo a gás SRI 

Instruments, modelo 8610C, equipado com detector de condutividade térmica (TCD) e coluna 

Restek (1/8 polegada de diâmetro, empacotada com recheio de peneira molecular Mol Sieve 

5A). A análise transcorreu de modo isotérmico (40?), com vazão de gás de arraste de 20 mL 
por minuto. 



99 
 

 

 

O detector utilizado para as análises foi o de condutividade térmica (TCD), cujo 

método de detecção baseia-se nas mudanças de condutividade térmica do fluxo gasoso pela 

presença das moléculas da amostra. O hidrogênio foi usado como o gás de arraste para a 

análise de todos os componentes gasosos, exceto o próprio hidrogênio. Argônio foi o gás de 

arraste utilizado para detecção do hidrogênio, unicamente, com o mesmo fluxo. Como as 

condutividades térmicas dos demais gases e do argônio são bem próximas, desaconselha-se o 

uso do argônio como gás de arraste nesses casos (vide APÊNDICE A). 

 

3.3.2.2 Análise dos dados 

 

Para a interpretação dos resultados, o cromatógrafo a gás foi calibrado externamente 

(APÊNDICE A). Foram injetadas quantidades molares conhecidas de hidrogênio, monóxido 

de carbono, oxigênio, nitrogênio, dióxido de carbono, metano e etileno, gases encontrados na 

gaseificação da biomassa utilizando-se detector TCD.  

Durante os experimentos, as quantidades injetadas estavam diretamente relacionadas 

às áreas sobre as curvas do cromatograma. Portanto, as curvas de resposta correlacionaram 

diretamente a área no cromatograma ao número de mols de cada gás presente na amostra. Os 

números de mols foram convertidos em massa. O percentual mássico de cada componente foi, 

então, calculado dividindo-se sua massa individual pela massa total da amostra e 

multiplicando-se o resultado por 100. Dessa forma, sabendo-se o número de mols de cada gás 

individualmente, foi possível calcular o PCS e o PCI do gás combustível produzido usando os 

dados da tabela do ANEXO B, por meio da Equação 22.  

 

PC	da	mistura =	?%M® ? PC®         [Equação 22] 

  

3.3.3 Análise da energia global 

 

A energia total de um gás é o resultado da multiplicação do poder calorífico inferior 

pelo volume de gás formado (Equação 23).  

 



100 
 

 

 

Energia	total	?kJ? = PCI	x ¯Î?¾?x	Volume	?m
??       [Equação 23] 

 

A análise da energia total é uma excelente ferramenta para comparar a energia dos 

diferentes gases produzidos no processo de gaseificação, posto que o volume de gás e o poder 

calorífico, individualmente, não permitem uma análise mais detalhada. Por esta razão, a 

análise da energia total também foi realizada. 

 

3.3.4 Planejamento experimental 

 

Nesta pesquisa, foram executados planejamentos fatoriais contendo 11 experimentos; 

utilizou-se k = 3 fatores, com 2k = 8 pontos fatoriais e três repetições no ponto central, todos 

realizados em duplicata, totalizando 22 experimentos para cada planejamento fatorial. Foram 

realizados dois planejamentos fatoriais completos: um para a casca e outro para a torta de 

mamona. Os seguintes fatores foram estudados: temperatura interna do reator, massa de 

matéria-prima gaseificada e grau de adensamento por pelletização. A Tabela 16 mostra os 

fatores e os níveis utilizados para o planejamento fatorial.  

 

Tabela 16 – Fatores e níveis utilizados no planejamento fatorial. 
Níveis –1 0 +1 

Temperatura (T, ?) 700 800 900 
Grau de adensamento (A, % pellet) 0 50 100 

Massa da amostra (m, ) 5 7 9 

 

As condições experimentais para cada um dos 11 ensaios de gaseificação realizados 

para a casca e para a torta de mamona são apresentadas na Tabela 17. 

 

  



101 
 

 

 

Tabela 17 – Condições experimentais para a casca e para 
a torta de mamona. 

Experimento T [?] m [g] A [%pellet] 
01 700 5 0 

02 900 5 0 

03 700 9 0 

04 900 9 0 

05 700 5 100 

06 900 5 100 

07 700 9 100 

08 900 9 100 

09 800 7 50 

10 800 7 50 

11 800 7 50 

 

Os dados coletados foram avaliados por meio do software Statistica 8,0. As respostas 

analisadas estatisticamente foram: as concentrações dos gases combustíveis produzidos 

(hidrogênio, monóxido de carbono e metano), o poder calorífico inferior da mistura gasosa e a 

energia total fornecida. 

  



102 
 

 

 

4 RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

4.1 CARACTERIZAÇÃO DAS BIOMASSAS IN NATURA 

 

As Figuras 36 e 37 ilustram as diferenças de estrutura física entre a casca de mamona 

in natura, de forma e tamanho bem definidos, e a torta in natura, conglomerado de partículas 

sólidas granulares polidispersas, cujos resultados de análise granulométrica são mostrados na 

Tabela 18.  

 

 

Figura 36 – Torta de mamona. 

 

Figura 37 – Casca de mamona. 

 

Conforme análise da Tabela 18, o diâmetro médio calculado para os grãos de torta de 

mamona foi de 3,18 mm, bem menor que tamanho médio característico das cascas, calculado 

em 16,08 mm. Consoante Bryden e Hagge (2002), a diferença de tamanho encontrada para os 

coprodutos investigados pode influenciar a formação de alcatrão: o efeito da diminuição do 

tamanho das partículas aumenta significativamente o teor de alcatrão e reduz a conversão de 

alcatrão em hidrocarbonetos leves. 

 Registrou-se perda aparente de 49 mg, isto é, a diferença percentual entre a massa 

total da amostra antes e depois da análise granulométrica foi de 0,49% de amostra.  

 

 

 



103 
 

 

 

Tabela 18 – Resultado da análise granulométrica da torta da mamona. 
Abertura da 
malha [mm] 

ÏÐ [kg]1 ÏÐÑ [%]2 ÒÐ [g]3 ÒÐÑ [%]4 
Dimensão 
característica [mm] 

12,70  0,184 1,84 184 0,54 16,08 

6,35  1,417 14,17 1479,54 14,79 9,86 

4,76  1,048 10,48 2535,59 25,36 5,59 

2,38  1,569 15,69 4112,72 41,12 3,70 

1,19  2,468 24,68 6588,69 65,89 1,85 

0,595  2,173 21,73 8769,33 87,69 0,92 

0,297  0,956 9,56 9732,74 97,33 0,46 

Panela 0,166 + 0,049 3,15 10,000 100,00  
1 Frequência mássica da fração 
2 Frequência relativa do retido  
3 Frequência mássica da fração acumulada 
4 Frequência acumulada relativa do retido   

 

A Tabela 19 apresenta os diferentes resultados encontrados nos ensaios de 

caracterização físico-química e energética da casca e da torta de mamona in natura.  

 

Tabela 19 – Propriedades das biomassas investigadas nos ensaios para determinação da 
análise aproximada, análise elementar, poder calorífico, análise bromatológica, densidade a 
granel e teor de óleo residual (continuação). 

Biomassa Casca de mamona in natura Torta de mamona in natura 

Análise imediata [% b.s.] 

Carbono Fixo 10,81 ± 0,48 13,82 ± 0,85 

Material Volátil 84,58 ± 0,87 79,70 ± 0,89 

Cinzas 4,61 ± 0,24 6,48 ± 0,09 

Umidade 10,74 ± 0,26 9,46 ± 0,28 

Análise elementar [% b.s.] 

C 43,65 ± 1,01 48,99 ± 0,30 

H 5,87 ± 0,19 6,66 ± 0,12 

N 0,80 ± 0,05 4,79 ± 0,41 

S 0,22 ± 0,04 0,46 ± 0,03 

O* 44,51 ± 0,93 32,62 ± 0,38  

Cl 0,12 ± 0,03 ND** 

C/N 54,56 10,28 

O/C 1,02 0,67 

H/C 0,13 0,13 



104 
 

 

 

Tabela 19 – Continuação. 
Biomassa Casca de mamona in natura Torta de mamona in natura 

Poder calorífico [kJ/kg]   

PCS 15.684,4 ± 38,3 19.181,2 ± 53,4 

PCI 15.459,6 ± 51,8 18.987,6 ± 14,6 

Análise bromatológica [% b.s.] 

Extrativos 19,09 ± 1,35 21,51 ± 1,87 

Celulose 36,45 ± 1,37 10,89 ± 1,62 

Hemicelulose 23,62 ± 1,42 9,70 ± 0,51 

Lignina Klason 20,84 ± 1,01 57,63 ± 0,56 

Densidade a granel [kg/m
3
] 114,4 645,8 

Teor de óleo residual [%] ---- 4,49 ± 0,08 

* O teor de oxigênio foi obtido por diferença. 
** ND = não detectado. 

 

Após a análise imediata, ao verificar o valor obtido para o carbono fixo, observou-se 

que a torta de mamona (13,82%) apresenta maior percentual que a casca (10,81%). Ambas as 

matérias-primas estudadas possuem elevado teor de material volátil em base seca, tendo a 

casca o maior conteúdo (84,58% em média). Quanto ao teor de cinzas, a torta de mamona 

apresenta maior conteúdo (6,46%), enquanto que o teor médio de cinzas da casca é de 4,61%. 

Os resultados alcançados na análise imediata da casca e da torta de mamona in natura são 

próximos aos valores encontrados por Saidur et al. (2011) para a casca e a torta de outras 

oleaginosas.  

A torta de mamona apresenta teor de umidade de 9,46%, valor inferior ao conteúdo 

médio de água na casca, que é de 10,74%. O baixo percentual de umidade e o alto teor de 

material volátil conferem boas condições de inflamabilidade e queima para os coprodutos 

estudados e favorecem a sua utilização como matéria-prima em processos termoquímicos de 

conversão. 

Por meio da análise química elementar, verificou-se que a casca apresenta em sua 

composição uma concentração média de enxofre de 0,22%, enquanto que a concentração na 

torta é mais de duas vezes superior (0,46% em média). Em compensação, não foram 

detectados valores significativos de cloro na torta de mamona; já na casca, o percentual médio 

de cloro encontrado foi de 0,12%. Os resultados alcançados na análise da composição 



105 
 

 

 

elementar dos coprodutos investigados são próximos aos valores encontrados por Jenkins et 

al. (1998) e Saidur et al. (2011) para diversos tipos de biomassas.  

A relação carbono/nitrogênio da casca (54,56) é muito superior à da torta (10,28), 

condição também observada por Lima et al. (2006). Por este motivo, desaconselha-se o uso 

direto da casca de mamona como adubo orgânico.  

A partir dos dados da composição elementar, foi possível calcular o poder calorífico 

empírico das biomassas analisadas. A fórmula desenvolvida por D. I. Mendeliev (Equação 1) 

estimou o PCI na base de trabalho da casca de mamona em 14,22 MJ/kg e o da torta em 18,47 

MJ/kg. Isto representa um desvio de 11,04% e 4,98%, respectivamente, em relação aos 

poderes caloríficos inferior obtidos experimentalmente (15.459,6 kJ/kg para a casca in natura 

e 18.987,6 kJ/kg para a torta in natura).  

A correlação desenvolvida por Parikh, Channiwala e Ghosal (2005), Equação 2, 

proporcionou previsões de 17,47 e 21,41 MJ/kg para o PCSs da casca e da torta de mamona, 

respectivamente. Consoante essa fórmula, os desvios encontrados entre os valores 

experimental e teórico foram bem menores: 0,57% para a casca e 1,08% para a torta. O desvio 

apresentado pela Equação de Mendeliev foi maior porque a Equação 1 é mais geral, isto é, 

válida para todo tipo de combustível, seja ele sólido ou líquido, ao passo que a o processo de 

regressão da Equação 2 se utilizou apenas de dados de biomassa. 

Os resultados da caracterização energética encontrados para as biomassas investigadas 

estão próximos aos valores obtidos por Peres, Almeida e Castelletti (2006) para os coprodutos 

da mamona BRS 188 Paraguaçu. 

O maior conteúdo energético da torta de mamona pode ser parcialmente explicado 

pelo elevado teor de lignina (57,63%) que este coproduto apresenta em comparação à casca in 

natura (20,84%), visto que a lignina é o componente da parede vegetal de maior PC. O teor 

de lignina superior a 55% em massa desencoraja o uso da torta em processos bioquímicos de 

conversão, pois este componente fibroso funciona como um “cimento” para as fibras de 

celulose, impedindo a atuação das enzimas.  

As relações O/C e H/C também explicam o maior PC da torta de mamona. A maior 

proporção de hidrogênio e oxigênio comparado ao carbono na casca de mamona (0,13 e 1,02, 

respectivamente) reduz a energia total disponível nesta biomassa em relação à torta, que 

apresenta relações iguais a 0,13 (H/C) e 0,67 (O/C). Como podem ser verificadas no diagrama 



106 
 

 

 

de Van Krevelen (Figura 4), as maiores razões relacionam-se a menores valores de poder 

calorífico.  

Os testes calorimétricos realizados na torta de mamona após a extração do óleo por via 

química evidenciaram que a presença do óleo residual eleva o poder calorífico do insumo. O 

poder calorífico inferior da torta sem óleo obtido experimentalmente foi de (17.814,4 ± 189,6) 

kJ/kg, 6,18% inferior ao PCI da torta in natura.  

Sendo os poderes caloríficos inferior do biodiesel produzido a partir do óleo de 

mamona por rota metílica e do diesel petrolífero S50 iguais a, respectivamente 39,22 MJ/kg e 

45,50 MJ/kg, conclui-se que a energia contida em um quilograma de casca de mamona in 

natura representa 39,41% e 34,32% da energia liberada quando da queima da mesma massa 

dos biocombustíveis líquidos. Assim como, a energia contida em 1 kg de torta de mamona in 

natura representa 48,41% e 42,15% da energia obtida na combustão completa de 1 kg de BD 

e do diesel S50. Resultados próximos aos obtidos também foram encontrados por Peres, 

Castelletti e Almeida (2006).  

A densidade energética da casca de mamona, se comparada à da torta in natura e 

outros resíduos lignocelulósicos citados por Mckendry (2002a), é baixa. Enquanto que a 

queima de 1m3 de casca disponibiliza 1,77 GJ, a combustão do mesmo volume de torta libera 

6,93 vezes mais energia (12,26 GJ). Segundo Quirino (2000), que investigou a densidade 

energética de mais de 10 resíduos diferentes, a energia contida em 1 m3 de casca de mamona 

in natura só é maior quando comparada à do pó de milho. 

A análise elementar permitiu a obtenção da fórmula molecular simplificada dos 

insumos estudados. As equações químicas balanceadas para a combustão completa (100% de 

ar teórico) da casca (?4??$4?4Ê) e da torta (?3?$Ê??) de mamona in natura são apresentadas 
a seguir (Equações 24 e 25): 

 

C4?H$4O4Ê + 18,25(O$ + 3,76N$) ? 13CO$ + 10,5H$O + 68,62N$   [Equação 24] 

 

C3H$ÊO? + 9,5(O$ + 3,76N$) ? 6CO$ + 10H$O + 35,72N$    [Equação 25] 

 



107 
 

 

 

 As razões ar-combustível em base molar estequiométrica para a casca e para a torta in 

natura são, respectivamente, expressas pelas Equações 26 e 27. 

 

AC????w-+w- =
4m,$Ó|4m,$Ó(?,Ô3)

4 =
4m,$Ó(o,Ô3)

4 = 86,87
¯?,(	(-.)

¯?,(	(w,?±)+&gt;í²¬()    [Equação 26] 

 

AC????&gt;,.&gt;- =
Õ,Ó|Õ,Ó(?,Ô3)

4 =
Õ,Ó(o,Ô3)

4 = 45,22
¯?,(	(-.)

¯?,(	(w,?±)+&gt;í²¬()     [Equação 27] 

 

O número de mols de ar dentro do gaseificador (Tabela 20) foi calculado pela Lei do 

Gás Ideal (Equação 20), conhecendo-se a distribuição de temperatura ao longo da fornalha 

nas temperaturas de experiência (Figura 38) e o volume interno do equipamento (900 mL). 

Como observado por Peres (1997), o número de moles de ar dentro do gaseificador em escala 

laboratorial não variou significativamente entre 700? e 900?, uma vez que uma porção 
limitada do equipamento foi aquecida e permaneceu isolada pela manta cerâmica. As demais 

partes do gaseificador permaneceram em contato com o ar atmosférico, o que intensificou a 

troca de calor.  

 

 
 

Figura 38 – Distribuição de temperatura ao longo da fornalha nas temperaturas de 
experiência.  

  



108 
 

 

 

Tabela 20 – Número de mols de ar dentro do gaseificador em 
função da temperatura na zona quente. 

Temperatura na zona quente [?] Número de mols de ar 
700 0,019849 

800 0,018696 

900 0,017553 

 

Estes resultados foram semelhantes aos encontrados por Peres (1997), deixando claro 

que o número de mols de ar no interior do reator é inversamente proporcional à temperatura 

da zona quente. 

Uma vez conhecida a razão molar ar-combustível e o número de mols de ar no interior 

do gaseificador em função da temperatura na zona quente (Tabela 20), foi possível calcular a 

quantidade mássica das biomassas investigadas para a condição de combustão completa 

(Tabela 21).  

 

Tabela 21 – Massas de casca e de torta necessárias para combustão completa em 
função da temperatura na zona quente.  

Temperatura na zona quente [?] Massa de casca [mg] Massa de torta [mg] 
700 76 61 

800 72 58 

900 67 54 

 

Como a massa injetada foi superior à quantidade necessária para a combustão 

completa dos insumos estudados, houve deficiência de ar no interior do reator (condição 

subestequiométrica): definindo o processo como gaseificação.  

 

4.2 CARACTERIZAÇÃO DAS BIOMASSAS ADENSADAS 

 

 Os pellets da casca e da torta de mamona produzidos no Laboratório de Combustíveis 

e Energia possuem formato cilíndrico bem definido, como pode ser visualizado nas Figuras 

39 e 40.  

 



109 
 

 

 

  

Figura 39 – Pellet fabricado a partir 
da torta de mamona. 

 

Figura 40 – Pellet fabricado a partir 
da casca de mamona. 

 

Fisicamente, os pellets produzidos a partir da casca e da torta de mamona in natura 

apenas se diferenciam pelo comprimento. Enquanto que os adensamentos mecânicos 

produzidos a partir da torta apresentam maior comprimento médio (34,80 mm) e maior 

variabilidade dimensional (desvio padrão igual a 5,05 mm), os pellets da casca são mais 

curtos (comprimento médio de 30,60 mm) e possuem menor dispersão em relação à média (? 
= 3,81mm). Os diâmetros podem ser considerados estatisticamente iguais a um nível de 

confiança de 95% e encontram-se dentro dos padrões exigidos pelo PFI (5,84-7,27 mm). A 

Tabela 22 apresenta esses e outros resultados obtidos na caracterização dos pellets. 

 

Tabela 22 – Resultados da caracterização dos pellets produzidos no 
POLICOM.  

Propriedade do Combustível Pellet da casca Pellet da torta 

Densidade a granel [kg/m3] 708,2 723,8 

Densidade de um único pellet 1305,36 ± 28,67 1309,52 ± 19,27 

Diâmetro [mm] 7,02 ± 0,02 7,05 ± 0,02 

Percentual de finos [%]* 1,47 0,56 

Cinzas inorgânicas [%] 5,79 ± 0,14 6,22 ± 0,10 

Comprimento [% maior que 38 mm] 1,88 26,43 

Umidade [%] 5,57 ± 0,30 5,27 ± 0,16 

Cloro [ppm] 1200,00 ± 263,35 Não detectado 

Poder calorífico superior [kJ/kg] 16.563,8 ± 58,8 19.407,0 ± 53,36 

Poder calorífico inferior [kJ/kg] 16.339,0 ± 60,5 19.183,4 ± 25,71 

Porosidade [%] 13,89 ± 1,11 13,20 ± 0,45 



110 
 

 

 

A densificação dos insumos foi realizada nas mesmas temperatura (120?) e pressão 
(torque de 200 Nm nos parafusos que exercem pressão sobre os rolos) de operação. Isto 

explica o fato de os pellets fabricados a partir da casca e da torta de mamona possuírem 

percentual de poros estatisticamente semelhante a um nível de confiança de 95%, depois de 

realizado o teste ?	?Ö	??×?ÖØ? para comparação entre as médias. Também é uma evidência 
para a proximidade das massas específicas individuais dos pellets: enquanto que um único 

pellet fabricado a partir da casca tem densidade média 1305,36 kg/m3, a densidade média 

individual dos adensamentos da torta in natura é de 1309,52 kg/m3. Os resultados estão de 

acordo com os apresentados por Quirino (2000) e Mckendry (2002a). 

Uma secagem da matéria-prima foi promovida pela pelletização, com redução média 

do conteúdo de água de 48,14% para a casca e 44,29% para a torta de mamona. Os teores de 

umidade encontrados estão dentro dos padrões exigidos pelo PFI. Quanto ao teor de cinzas 

inorgânicas em base seca, a torta de mamona apresenta maior conteúdo (6,22%), enquanto 

que o teor médio de cinzas da casca é de 5,79%. Esses resultados mostram que apenas o pellet 

fabricado a partir da casca está de acordo com o valor exigido pelo PFI (6,00%). Dessa forma, 

para que o conjunto fique dentro das especificações, há a necessidade da mistura das 

biomassas investigadas, como constatou Erlich (2009) em seu trabalho com pellets de 

diversas biomassas.  

Por meio da análise química elementar das biomassas in natura, verificou-se que a 

casca apresenta em sua composição concentração média de cloro (1200 ppm) muito acima da 

normatizada pelo PFI (300 ppm). Como já informado, não foram detectados valores 

significativos de cloro na torta de mamona. Portanto, a mistura dos dois coprodutos, na 

proporção de 25% casca e 75% torta daria origem a um pellet que estaria dentro das 

especificações do FPI.  

A partir da análise energética dos pellets, observou-se que os mesmos apresentam 

poder calorífico mais elevado do que em comparação às matérias-primas in natura. A 

pelletização promoveu um ganho energético médio de 1,03% para a torta e de 5,69% para a 

casca (em relação ao PCI). O aumento no poder calorífico é resultado da diminuição do teor 

de umidade durante o processo de prensagem, pois a umidade reduz a quantidade de energia 

global produzida nos processos de combustão da biomassa. 

Quanto ao percentual de finos, os adensamentos da casca mostraram-se mais 

quebradiços e a quantidade de material que atravessou a malha de 2,83 mm foi superior aos 



111 
 

 

 

padrões exigidos pelo Pellet Fuels Institute (índices menores que 1% m/m). O teor de finos 

dos pellets da torta de mamona está dentro dos padrões internacionais para uso e comércio. 

Porém, os pellets produzidos a partir da torta apresentaram maior comprimento médio, e a 

análise estatística realizada para determinação do percentual de pellets com comprimento 

superior a 38 mm indicou quantidade acima do normatizado (26,43%). 

A pelletização aumentou a densidade energética da casca da mamona, tornando-a mais 

atrativa para uso como combustível sólido em caldeiras e fornalhas. Observou-se um 

adensamento de 6,2 vezes. Isto significa que 1 m3 de pellet de casca, quando queimado, gera 

11,57 GJ de energia. A prensagem mecânica da torta em pellets também aumentou a 

quantidade de energia disponível: de 12,26 GJ/m3 para 13,88 GJ/m3 (13,21%). 

 

4.3 ANÁLISE DO PLANEJAMENTO EXPERIMENTAL 

 

Foram estudados os efeitos da variação da temperatura interna do reator, da massa de 

matéria-prima gaseificada e do grau de adensamento por pelletização na formação do syngas. 

O tempo de residência ótimo para a geração do gás combustível de maior poder calorífico já 

havia sido determinado em trabalhos anteriores de otimização.  

Geraldo et al. (2012), determinaram o tempo ótimo como 180 segundos (3 minutos). 

Neste trabalho, foram gaseificados 5 g de torta de mamona in natura nas temperaturas de 

800? e 900?, variando-se o tempo de residência do insumo no interior do reator. Os 
resultados encontrados são mostrados na Tabela 23. 

 

Tabela 23 – Resultados da gaseificação da torta de mamona com variação 
do tempo de residência nas temperaturas de 800? e 900?. 

Poder calorífico [MJ/m3] 
Tempo de residência [segundos] 

30 60 120 180 

PCS 
800? 4,39 7,89 9,95 10,40 
900? 9,92 11,29 12,46 13,05 

PCI 
800? 4,09 7,30 9,14 9,47 
900? 9,04 10,23 11,33 11,86 

Fonte: GERALDO et al. (2012). 



112 
 

 

 

 Santos e Peres (2012), ao gaseificarem resíduos de construção civil com o objetivo de 

obter gás combustível, também verificaram que o tempo de residência da biomassa em 3 

minutos gerava o syngas de maior poder calorífico (vide Tabela 24). 

 

Tabela 24 – Resultados da gaseificação dos resíduos de construção civil com variação do 
tempo de residências nas temperaturas de 700?, 800? e 900?. 

Poder calorífico [MJ/m³] 
Tempo de residência [segundos] 

30 60 120 180 240 300 

PCS  

700? 0,63 4,63 4,62 5,25 4,71 5,22 
800? 3,06 4,73 4,98 5,26 4,66 4,10 
900? 4,05 5,47 5,08 5,59 4,05 4,06 

PCI  

700? 0,53 4,51 4,45 5,08 4,54 5,00 
800? 2,97 4,59 4,73 5,10 4,55 3,99 
900? 3,96 5,31 4,94 5,43 3,94 3,95 

Fonte: Santos e Peres (2012). 

 

Nos dois trabalhos citados, foi utilizado um gaseificador de escala laboratorial 

semelhante ao descrito na seção 3.3.1. Diante da relevância das pesquisas realizadas, o tempo 

de residência escolhido para permanência da biomassa no interior do reator foi de 180 

segundos (3 minutos).  

A análise por cromatografia gasosa das amostras coletadas nos sacos amostradores 

forneceu as concentrações molares individuais dos gases hidrogênio, monóxido de carbono, 

dióxido de carbono, nitrogênio, oxigênio, metano e etileno, componentes do syngas 

produzido. Conhecendo-se o poder calorífico (calculado a partir da Equação 22) e o volume 

de gás produzido, foi possível calcular a energia total disponível em cada situação 

experimental.  

Os dados coletados foram analisados através do software Statistica 8.0, gerando os 

gráficos apresentados nesta seção. Foram analisados estatisticamente apenas os gases 

combustíveis produzidos (hidrogênio, monóxido de carbono e metano), o poder calorífico 

inferior da mistura gasosa e a energia total fornecida. Fixando um dos parâmetros, foi possível 

observar a influência da variação dos outros dois não fixados.  

 



113 
 

 

 

4.3.1 Análise do hidrogênio (H2) 

 

Os resultados médios encontrados para o hidrogênio são mostrados na Tabela 25. O 

intervalo de confiança apresentado refere-se ao erro quando da calibração do cromatógrafo 

para o gás investigado. 

A partir da análise da Tabela 25, verificou-se que os maiores teores de hidrogênio 

foram obtidos nas condições T = 900? e m = 9 g de biomassa gaseificada. Para a casca de 
mamona, o grau de adensamento que possibilitou a maior formação de H2 (média de 

10,704%) foi GA = 100% pellet, enquanto que para a torta o fator de 0% pellet (100% in 

natura) mostrou-se mais eficaz (média de 9,947%). Pouca diferença foi observada quando da 

mudança no grau de adensamento em ambos os coprodutos.  

  

Tabela 25 – Resultados médios encontrados para o H2.   

T [?] m [g] GA [% pellet] 
% H2 [mol/mol] 

Casca Torta 

700 5 0 7,26 ± 0,27 5,27 ± 0,27 

900 5 0 8,29 ± 0,27 7,90 ± 0,27 

700 9 0 8,17 ± 0,27 4,93 ± 0,27 

900 9 0 10,41 ± 0,27 9,95 ± 0,27 

700 5 100 7,27 ± 0,27 4,72 ± 0,27 

900 5 100 8,61 ± 0,27 7,84 ± 0,27 

700 9 100 8,73 ± 0,27 4,80 ± 0,27 

900 9 100 10,70 ± 0,27 9,73 ± 0,27 

800 7 50 6,43 ± 0,27 6,42 ± 0,27 

800 7 50 6,53 ± 0,27 6,45 ± 0,27 

800 7 50 6,61± 0,27 6,48 ± 0,27 

  

Para as mesmas condições experimentais, as concentrações médias de hidrogênio 

obtidas no gás gerado a partir da gaseificação da casca de mamona foram superiores às 

concentrações encontradas na mistura gasosa derivada da torta. Consoante Bruno, Puig-

Arnavat e Coronas (2010), o maior conteúdo de água em uma biomassa favorece a formação 

de H2. Isto pode ser explicado pelo fato de as reações de formação de hidrogênio, reação gás-

vapor (1C + 1H$O ? 1CO + 1H$) e reação homogênea do gás d’água (1	CO + 1	H$O ?



114 
 

 

 

1CO$ + 1H$), utilizarem vapor de água como reagente. Como a casca de mamona apresentou 
maior teor de unidade (média de 10,74%) na sua composição, era de se esperar que os teores 

do gás investigados fossem mais elevados, confirmando o que é apresentado na literatura. 

A quantidade registrada para o teor de hidrogênio nas melhores condições 

experimentadas foi semelhante aos valores encontrados por Sewelza (1997) ao gaseificar 

resíduos lignocelulósicos em gaseificador piloto downdraft ventilado a ar. Os dados 

experimentais ótimos também estão próximos dos teores de hidrogênio publicados por 

Bridgwater (2003) e Rarungthammachote e Dutra (2008), autores que trabalharam com 

reatores de leito fluidizado injetando ar atmosférico como agente gaseificante. 

A concentração de H2 esteve na maior parte das condições experimentais em níveis 

abaixo dos demais gases. Essa tendência já havia sido confirmada em Zanatta (2011) 

As Figuras 41 e 42 mostram os Diagramas de Pareto, identificando os efeitos mais 

significativos ao nível de 95% de confiança para o H2 obtido pela gaseificação da casca e da 

torta de mamona, respectivamente.  

 

 

Figura 41 – Diagrama de Pareto mostrando os efeitos mais 
significativos ao nível de 95% de confiança para o hidrogênio 
obtido na gaseificação da casca de mamona. 

 

O Diagrama de Pareto é uma forma de apresentar os resultados obtidos pela Análise de 

Variância (ANOVA, localizada no APÊNDICE B). A partir desta análise, é verificado se 

existe uma diferença significativa entre as médias amostrais e se os fatores exercem influência 



115 
 

 

 

em alguma variável dependente. Também através da ANOVA pode ser calculado o 

coeficiente de adequação (?$), o qual relaciona os resultados experimentais com os valores 
obtidos através de um modelo estatístico. Pelo Diagrama de Pareto, um efeito é considerado 

significativo apenas se cruzar a linha vertical que marca Ù = 0,5 (nos casos em que a análise é 
feita com 95% de confiança). 

Portanto, por meio da análise da Figura 41, verificou-se que nenhum efeito é 

significativo ao nível de confiança estabelecido, isto é, o impacto nas mudanças das variáveis 

estudadas e suas interações é pequeno na formação de hidrogênio. 

 

 

Figura 42 – Diagrama de Pareto mostrando os efeitos mais 
significativos ao nível de 95% de confiança para o hidrogênio 
obtido na gaseificação da torta de mamona. 

 

A Figura 42 mostrou que três efeitos são significativos no processo de formação de 

hidrogênio pela gaseificação da torta de mamona: a temperatura interna do reator, a massa de 

biomassa injetada e a interação Temperatura versus Massa (1 by 2, no gráfico). Todos os 

efeitos significativos para a formação de H2 contribuem de forma positiva, ou seja, a elevação 

no efeito aumenta a formação de gás.  

A influência das variáveis investigadas na concentração do gás combustível produzido 

a partir da gaseificação da casca de mamona é mostrada nas Figuras 43 e 44. 

 



116 
 

 

 

 

Figura 43 – Formação de hidrogênio a partir da gaseificação da 
casca de mamona, mantendo-se fixo o grau de adensamento em 
50% pellet. 

 

 

Figura 44 – Formação de hidrogênio a partir da gaseificação da 
casca de mamona, mantendo-se fixa a quantidade de matéria 
injetada em 7 gramas. 

 

Pela análise da Figura 43, observa-se que, ao manter o fator grau de adensamento em 

seu nível intermediário, ocorre uma maior formação de hidrogênio em elevadas temperaturas 

e maiores razões de equivalência (maior quantidade de biomassa gaseificada). Fixada a massa 

de biomassa injetada, à medida que a temperatura interna é aumentada, a geração de H2 

também é elevada. Constatações semelhantes são encontradas na literatura. Em Peres (1997), 



117 
 

 

 

por exemplo, verificou-se o aumento da concentração de H2 em 85,8% (v/v) quando a 

temperatura foi elevada de 700? a 1000?. 

Na Figura 44, a massa de casca injetada foi mantida constante no seu nível 

intermediário. Verifica-se que o grau de adensamento exerce pouca influência para a 

formação de hidrogênio, independe da temperatura escolhida. Estatisticamente, fixada a 

temperatura, as concentrações de H2 encontradas ao variar-se o GA entre 0-100% pellet 

podem ser consideradas iguais, devido ao erro do cromatógrafo. A variação da temperatura 

faz variar mais intensamente a concentração de H2 no syngas derivado da casca, deixando 

claro que este efeito é mais importante que o grau de adensamento. 

 Estas conclusões coadunam com os resultados verificados por Zunatta (2011), que 

gaseificou lenha de eucalipto de diferentes tamanhos (15 cm, 50 cm, 100 cm e na forma de 

chips) e não notou mudanças significativas na concentração de H2.  

As Figuras 45, 46 e 47 apresentam a influência das variáveis investigadas na 

concentração do hidrogênio derivado da torta de mamona.  

  

 

Figura 45 – Formação de hidrogênio a partir da gaseificação da 
torta de mamona, mantendo-se fixo o grau de adensamento em 
50% pellet. 

 

A partir da análise da Figura 45, é verificada a tendência geral: maior formação de 

hidrogênio em elevadas temperaturas e maiores quantidades de matéria gaseificada. Fixada a 

massa de torta, à medida que a temperatura interna do reator é aumentada, as concentrações 



118 
 

 

 

de H2 no syngas também aumentam. Porém, a formação de hidrogênio é intensificada quando 

a massa de torta gaseificada é maior que 7 gramas. De maneira análoga, à medida que mais 

massa é injetada, o percentual molar de hidrogênio na composição final do gás é elevado, 

entretanto, a cinética é intensificada a elevadas temperaturas, pois a interação Temperatura 

versus Massa também é significativa.    

 

 

Figura 46 – Formação de hidrogênio a partir da gaseificação da 
torta de mamona, mantendo-se fixa a quantidade de matéria 
injetada em 7 gramas. 

 

Na Figura 46, a massa de torta injetada foi fixada em 7 gramas. Observa-se que um 

maior percentual de pellets diminui a concentração de H2 no syngas gerado, embora esta 

diminuição não seja significativa. 

Conclusão semelhante é obtida a partir da análise da Figura 47, na qual a temperatura 

foi fixada em 800?. Independente da quantidade de matéria injetada (entre 5-9 gramas), à 
medida que se aumenta o grau de adensamento das partículas, os teores de hidrogênio 

estatisticamente não variam. Por outro lado, é observada maior concentração de H2 quando 

mais massa é injetada no gaseificador, mantido constante o grau de adensamento. 

 



119 
 

 

 

 

Figura 47 – Formação de hidrogênio a partir da gaseificação da 
torta de mamona, mantendo-se fixa a temperatura do reator em 
800?. 

 

4.3.2 Análise do monóxido de carbono (CO) 

 

Os resultados encontrados para o monóxido de carbono na gaseificação dos 

coprodutos investigados são mostrados na Tabela 26.  

 

Tabela 26 – Resultados médios observados para o CO. 

T [?] m [g] GA [% pellet] 
% H2 [mol/mol] 

Casca Torta 

700 5 0 13,08 ± 0,41 9,25 ± 0,41 

900 5 0 24,77 ± 0,41 16,05 ± 0,41 

700 9 0 18,06 ± 0,41 11,12 ± 0,41 

900 9 0 32,42 ± 0,41 17,77 ± 0,41 

700 5 100 13,33 ± 0,41 8,90 ± 0,41 

900 5 100 23,77 ± 0,41 15,43 ± 0,41 

700 9 100 16,09 ± 0,41 11,34 ± 0,41 

900 9 100 26,40 ± 0,41 18,30 ± 0,41 

800 7 50 20,57 ± 0,41 14,24 ± 0,41 

800 7 50 20,86 ± 0,41 14,33 ± 0,41 

800 7 50 21,14 ± 0,41 14,16 ± 0,41 



120 
 

 

 

As maiores concentrações de monóxido de carbono foram observadas nas 

temperaturas de 900?, quando da gaseificação de 9 gramas de biomassa. Para a casca de 
mamona, a injeção de biomassa in natura possibilitou a formação média de 32,42% mol/mol 

de CO; já para a torta, o maior percentual (média de 18,297% mol/mol) foi encontrado ao 

gaseificar a matéria-prima pelletizada. 

Os resultados menos satisfatórios ocorreram no nível mais baixo de temperatura. As 

baixas concentrações de monóxido em temperaturas próximas de 700? já eram esperadas 
para o sistema e condizem com os resultados encontrados na literatura, posto que as reações 

de gaseificação praticamente cessam abaixo de 700? (SANTOS, 2006; HENRIQUES, 2009).  

Uma possível explicação para a concentração de CO ser mais alta na gaseificação da 

casca de mamona é a maior presença de vapor d’água devido à secagem da matéria-prima no 

interior do reator (ZANATTA, 2011). 

Os Diagramas de Pareto identificando os efeitos mais significativos ao nível de 95% 

de confiança para a formação de CO a partir da gaseificação da casca e da torta de mamona 

são mostrados pelas Figuras 48 e 49, respectivamente. 

 

 

Figura 48 – Diagrama de Pareto mostrando os efeitos mais 
significativos ao nível de 95% de confiança para o monóxido de 
carbono obtido pela gaseificação da casca de mamona. 

 

Observa-se que cinco efeitos são significativos ao nível de confiança de 95% para a 

formação de monóxido de carbono a partir da gaseificação da casca de mamona (Figura 48): a 

temperatura interna do reator, a quantidade de massa injetada, o grau de adensamento da 



121 
 

 

 

matéria-prima e as interações Massa versus Adensamento (2 by 3) e Temperatura versus 

Adensamento (1 by 3). Efeitos mais importantes, a temperatura interna e a massa inicial 

contribuem positivamente para a formação de CO, entretanto, o adensamento e suas 

interações contribuem negativamente, isto é, o aumento na proporção de pellets diminuiu a 

quantidade de monóxido formado.  

 

 

Figura 49 – Diagrama de Pareto mostrando os efeitos mais 
significativos ao nível de 95% de confiança para o monóxido de 
carbono obtido pela gaseificação da torta de mamona. 

 

Apenas a temperatura e a quantidade de massa injetada foram consideradas 

significativas ao nível de 95% de confiança para a formação do monóxido de carbono no gás 

combustível produzido a partir da torta de mamona (vide Figura 49). 

As Figuras 50, 51 e 52 apresentam a influência de dois parâmetros para a formação de 

CO, fixado o terceiro efeito no ponto central, a partir da gaseificação da casca de mamona.  

Pela análise da Figura 50, observou-se que, ao manter o fator grau de adensamento em 

seu nível intermediário (50% pellet), monóxido de carbono formou-se em maior quantidade a 

elevadas temperaturas e maiores razões de equivalência. Fixada a massa de biomassa injetada, 

à medida que a temperatura interna foi aumentada de 700? para 900?, a concentração de CO 
no gás combustível produzido aumentou. A elevação da concentração de CO com o aumento 

da temperatura já tinha sido verificada por Narváez et al. (1996) e Peres (1997). 

A massa de biomassa também é efeito significativo para a formação de CO, conforme 

dados encontrados na literatura. Zanatta (2011) observou que a quantidade de combustível no 



122 
 

 

 

reator de gaseificação modifica a composição do gás de síntese; menores concentrações de 

CO foram relacionadas com pouca matéria-prima gaseificada.  

 

 
Figura 50 – Formação de monóxido de carbono a partir da 
gaseificação da casca de mamona mantendo-se fixo o grau de 
adensamento em 50% pellet. 

 

 
Figura 51 – Formação de monóxido de carbono a partir da 
gaseificação da casca de mamona mantendo-se fixa a massa injetada 
em 7 gramas. 

 

 A Figura 51 ilustra o efeito negativo que o adensamento exerce sobre a formação de 

monóxido de carbono a partir da gaseificação da casca de mamona. Fixada a temperatura em 

700?, o processo de pelletização reduziu a concentração de CO no syngas; com a elevação da 



123 
 

 

 

temperatura, esta redução torna-se maior. O efeito negativo da granulometria também foi 

observado por Zanatta (2011). Quando o autor gaseificou chips de madeira, em detrimento à 

lenha sólida, notou que o teor médio de monóxido de carbono aumentou. Outrossim, observa-

se que a temperatura é um efeito mais significativo que o grau de adensamento na formação 

do gás investigado, posto que variações na temperatura interna do reator, fixado o GA, fazem 

variar o percentual de CO mais intensamente. 

   

 

Figura 52 – Formação de monóxido de carbono a partir da 
gaseificação da casca de mamona mantendo-se fixa a temperatura no 
interior do reator em 800?. 

 

Na Figura 52, quando a temperatura é mantida em seu nível intermediário, observou-

se a maior formação de CO a partir da gaseificação da casca da mamona para baixos graus de 

adensamento e altas quantidades de matéria-prima injetadas. Principalmente para graus de 

adensamento inferiores a 50% pellet, à medida que a massa de biomassa foi aumentada, a 

formação de monóxido do carbono foi intensificada, pois mais matéria-prima sofreu 

combustão. À medida que se aumenta o grau de adensamento, principalmente para massas 

inferiores a 7 gramas, diminui-se a quantidade de CO gerado. 

As Figuras 53, 54 e 55 apresentam a influência dos parâmetros investigados para 

formação de CO a partir da gaseificação da torta de mamona. A observação da Figura 53 

possibilita a conclusão de que temperatura e massa de biomassa injetada contribuem 

positivamente para a formação de CO, mantendo-se o grau de adensamento em seu nível 



124 
 

 

 

intermediário (50% pellet). Para temperaturas fixas abaixo de 900?, à medida que se 
aumenta a massa da amostra, a parcela de CO no gás combustível produzido também 

aumenta, já que existe mais matéria a ser gaseificada. Do mesmo modo, ao fixar-se a massa 

injetada, a elevação da temperatura aumenta a quantidade de monóxido de carbono formado, 

pois a transferência de calor é intensificada. A partir da análise da Figura 49, conclui-se 

também que a temperatura é um efeito mais significativo que a massa injetada. 

 

 

Figura 53 – Formação de monóxido de carbono a partir da 
gaseificação da torta de mamona mantendo-se fixo o grau de 
adensamento em 50% pellet. 

 

 

Figura 54 – Formação de monóxido de carbono a 
partir da gaseificação da torta de mamona 
mantendo-se fixa a massa de matéria-prima 
injetada em 7 g. 

 

Figura 55 – Formação de monóxido de carbono a 
partir da gaseificação da torta de mamona 
mantendo-se fixa a temperatura no interior do 
reator em 800?. 

 



125 
 

 

 

Na Figura 54, o fator massa foi mantido em seu nível intermediário (7 g). Observou-se 

a maior formação de monóxido de carbono apenas com a elevação da temperatura. No caso da 

torta de mamona, o grau de adensamento não tem efeito significativo na formação de CO, 

portanto, fixada a temperatura, não houve variação no gás formado com a pelletização da 

biomassa. Da mesma forma, na Figura 55, mantida a temperatura em 800?, apenas o 
aumento da massa injetada provocou elevação na quantidade de monóxido de carbono 

formado. 

 

4.3.3 Análise do metano (CH4) 

 

Os resultados de cromatografia gasosa obtidos para o metano são apresentados na 

Tabela 27. 

 

Tabela 27 – Resultados médios encontrados para o CH4. 

T [?] m [g] GA [% pellet] 
% H2 [mol/mol] 

Casca Torta 

700 5 0 7,06 ± 0,19 8,22 ± 0,19 

900 5 0 13,90 ± 0,19 16,02 ± 0,19 

700 9 0 10,36 ± 0,19 9,23 ± 0,19 

900 9 0 16,42 ± 0,19 20,56 ± 0,19 

700 5 100 7,26 ± 0,19 8,99 ± 0,19 

900 5 100 14,61 ± 0,19 16,24 ± 0,19 

700 9 100 9,34 ± 0,19 9,50 ± 0,19 

900 9 100 18,73 ± 0,19 21,29 ± 0,19 

800 7 50 14,38 ± 0,19 15,96 ± 0,19 

800 7 50 14,45 ± 0,19 16,37 ± 0,19 

800 7 50 14,83 ± 0,19 16,14 ± 0,19 

   

 Pela análise da Tabela 27, é possível verificar que os maiores percentuais médios de 

metano foram obtidos nas condições de T = 900?, m = 9 g e GA = 100% pellet, tanto para a 
casca (18,73% mol/mol) quanto para a torta de mamona (21,29% mol/mol). Os teores mais 

baixos foram verificados quando se gaseificou 5 gramas de biomassa a 700?: médias de 
7,06% (casca) e 8,22% (torta).  



126 
 

 

 

 Observa-se que os percentuais médios de metano obtidos por cromatografia gasosa são 

maiores para a torta de mamona do que para a casca. Zunatta (2011) afirma que as maiores 

concentrações de metano são obtidas quando da gaseificação de matérias-primas com baixos 

teores de umidade, o que vai ao encontro do que foi encontrado nos resultados experimentais 

deste trabalho. Outra explicação é sugerida por Li et al. (2004). Segundo os autores, os 

maiores teores de CH4 de metano estão relacionados a menores proporções de ar. Isto posto, 

pode-se verificar que a proporção de ar quando da gaseificação da torta de mamona é menor 

do que a proporção na conversão da casca, o que também explica os maiores percentuais de 

metano na torta. 

As Figuras 56 e 57 identificam os efeitos mais significativos ao nível de 95% de 

confiança para o CH4 obtido pela gaseificação da casca e da torta de mamona, 

respectivamente. Observa-se que apenas o efeito da temperatura é considerado significativo 

ao um nível de confiança de 95% para a formação de metano a partir da gaseificação tanto da 

casca quanto para a torta de mamona. Este efeito é positivo, ou seja, o aumento da 

temperatura interna do reator eleva a concentração de metano no gás combustível produzido. 

As variáveis ? e ?? não foram consideradas significativas, bem como quaisquer interações.  

 

 

Figura 56 – Diagrama de Pareto mostrando os efeitos mais 
significativos ao nível de 95% de confiança para o metano obtido 
pela gaseificação da casca de mamona. 

 



127 
 

 

 

 

Figura 57 – Diagrama de Pareto mostrando os efeitos mais 
significativos ao nível de 95% de confiança para o metano obtido 
pela gaseificação da torta de mamona. 

 

As Figuras 58 e 59 apresentam a influência da temperatura e da massa na formação de 

CH4, mantendo-se fixo o grau de adensamento no nível intermediário (50% pellet), 

respectivamente, para a casca e para a torta de mamona. Comportamento semelhante para a 

quantidade de metano formado pela gaseificação das biomassas investigadas é observado. As 

maiores concentrações de CH4 foram obtidas para elevadas temperatura e quantidade de 

massa injetada. Ao elevar a temperatura interna do reator, mantendo-se fixa a massa, 

aumenta-se a concentração de metano do gás combustível produzido, pois os fenômenos de 

transferência de calor são intensificados. Estas constatações estão de acordo o encontrado por 

Peres (1997), que verificou um aumento de 31,2% (v/v) ao elevar a temperatura interna do 

gaseificador de 700? para 1000?.  

Porém, quando a temperatura é fixada, mesmo que se aumente a quantidade de 

biomassa dentro da fornalha, poucas mudanças na concentração de metano foram verificadas, 

mesma conclusão atingida por Zunatta (2011).  

 



128 
 

 

 

 

Figura 58 – Formação de metano a partir da 
gaseificação da casca de mamona mantendo-se 
fixo o grau de adensamento em 50% pellet. 

 

Figura 59 – Formação de metano a partir da 
gaseificação da torta de mamona mantendo-se 
fixo o grau de adensamento em 50% pellet. 

 

 

Figura 60 – Formação de metano a partir da 
gaseificação da casca de mamona mantendo-se 
fixa a massa de matéria-prima injetada em 7 g. 

 

Figura 61 – Formação de metano a partir da 
gaseificação da torta de mamona mantendo-se 
fixa a massa de matéria-prima injetada em 7 g. 

 

Nas Figuras 60 e 61, a massa de biomassa é mantida constante em 7 gramas. O mesmo 

comportamento é observado para ambos os coprodutos: os maiores percentuais de metano 

foram obtidos quando se gaseificou a biomassa adensada a elevadas temperaturas. Fixando-se 

a temperatura, a variação do grau de adensamento praticamente não modifica a quantidade de 

metano formado. Contudo, em Zanatta (2011), foi verificada a influência significativa do grau 

de adensamento. O uso de chips de eucalipto, em substituição a lenha de 150 mm, reduziu 

pela metade o teor de CH4 na mistura gasosa.  

 

  



129 
 

 

 

4.3.4 Análise do PCI do gás combustível produzido 

 

Para cada situação experimental, o poder calorífico inferior do gás combustível 

produzido a partir da gaseificação dos coprodutos investigados neste trabalho foi calculado 

como descrito no item 3.3.2.2. Os resultados estão apresentados na Tabela 28. O intervalo de 

confiança apresentado refere-se ao erro médio do cromatógrafo.  

 

Tabela 28 – Resultados médios encontrados para o PCI [MJ/m3]. 

  T [?] m [g] GA [% pellet] 
% H2 [mol/mol] 

Casca Torta 

700 5 0 5,22 ± 0,37 5,94 ± 0,37 

900 5 0 9,48 ± 0,37 9,65 ± 0,37 

700 9 0 7,30 ± 0,37 7,16 ± 0,37 

900 9 0 11,61 ± 0,37 12,02 ± 0,37 

700 5 100 5,33 ± 0,37 6,23 ± 0,37 

900 5 100 9,68 ± 0,37 9,86 ± 0,37 

700 9 100 6,76 ± 0,37 7,23 ± 0,37 

900 9 100 11,86 ± 0,37 12,48 ± 0,37 

800 7 50 9,46 ± 0,37 10,87 ± 0,37 

800 7 50 9,56 ± 0,37 11,12 ± 0,37 

800 7 50 9,73 ± 0,37 10,93 ± 0,37 

 

 Observa-se que os gases de maior poder calorífico inferior foram obtidos quando 9 

gramas do insumo adensado foram gaseificadas a 900? (experimento 8). Para a casca de 
mamona, o maior valor médio encontrado foi de 11,86 MJ/m3; nestas condições, o syngas 

conteve 57,1% de gases combustíveis em sua composição. O valor médio mais alto para a 

torta foi de 12,48 MJ/m3, com 51,8% de participação de gases combustíveis. Os resultados 

menos significativos foram encontrados em T = 700?, m = 5 g e GA = 0% pellet 
(experimento 1), posto que, nestas condições, foram obtidos as concentrações mais baixas 

para hidrogênio, monóxido de carbono, metano e etileno. A participação dos gases 

combustíveis na composição final ficou restrita a 27,85% (syngas derivado da casca) e a 

24,82% (torta). 



130 
 

 

 

O PCI do gás gerado no gaseificador esteve próximo aos resultados encontrados na 

bibliografia sobre o assunto. Por exemplo, Herguido, Corella e Gonzalez (1992), encontraram 

valores que variaram de 12,2-13,8 MJ/m3 em um gaseificador de leito fluidizado em pequena 

escala utilizando vapor d’água como agente gaseificante. 

Para todas as situações experimentais analisadas, o poder calorífico inferior da mistura 

gasosa gerada a pela gaseificação da torta de mamona foi sempre superior ao PCI do syngas 

produzido a partir da casca. Isto se deve ao fato de o gás combustível da torta possuir maiores 

concentrações de metano e etileno, os quais possuem elevado poder calorífico individual, 

respectivamente, iguais a 32,08 MJ/m3 e 53,08 MJ/m3 (vide ANEXO B); 

As Figuras 62 e 63 identificam os efeitos mais significativos ao nível de 95% de 

confiança para o PCI calculado a partir dos resultados da composição molar do gás 

combustível produzido pela gaseificação da casca e da torta de mamona, respectivamente. 

  

 

Figura 62 – Diagrama de Pareto dos efeitos mais significativos 
para o PCI do gás combustível derivado da casca de mamona. 

 



131 
 

 

 

 

Figura 63 – Diagrama de Pareto que mostra os efeitos mais 
significativos para PCI do gás derivado da torta de mamona. 

 

Por meio da análise da Figura 62, verificou-se que a temperatura interna do reator e a 

massa de biomassa injetada são variáveis significativas ao nível de confiança de 95% para o 

PCI do gás combustível gerado na gaseificação da casca de mamona. Para o PCI do syngas 

produzido a partir da torta, a Figura 63 mostrou que apenas a temperatura do reator é 

significativa no nível de confiança estabelecido. Todos os efeitos significativos contribuem de 

forma positiva, isto é, a elevação no efeito aumenta a energia do gás. Em ambas as análises o 

fator grau de adensamento foi considerado não significativo. 

As Figuras 64 e 65 apresentam a influência de dois parâmetros no conteúdo energético 

do syngas gerado a partir da gaseificação da casca de mamona, fixado o terceiro.  

Na Figura 64, o fator grau de adensamento foi mantido em seu nível intermediário 

(50% pellet). O gás combustível gerado obteve maior PCI a elevadas temperaturas e maiores 

razões de equivalência. Fixada a massa, ao elevar a temperatura da fornalha de 700? para 
900?, o poder calorífico da mistura gasosa aumentou, uma vez que a temperatura tem efeito 
significativo e positivo na formação de CO, CH4 e C2H4. Do mesmo modo, ao fixar-se a 

temperatura, a elevação da massa injetada aumenta significativamente o conteúdo energético 

do syngas. 

 



132 
 

 

 

 

Figura 64 – Variação do PCI do syngas derivado da casca de 
mamona mantendo-se fixo o grau de adensamento em 50% 
pellet. 

 

 

Figura 65 – Variação do PCI do gás combustível formado a 
partir da gaseificação da casca, mantendo-se fixa a quantidade 
de massa injetada em 7 gramas. 



133 
 

 

 

Pela análise da superfície de resposta mostrada na Figura 65, percebe-se que o grau de 

adensamento não é fator significativo para o poder calorífico inferior do gás combustível 

derivado da casca de mamona. Porém, nota-se uma pequena elevação no conteúdo energético 

do gás com o aumento do grau de adensamento, mesma conclusão atingida por Zunatta 

(2011). O autor verificou que o PCI encontrado em todos os testes de gaseificação estava de 

acordo a literatura; apenas quando se usou chips é que o PCI diminuiu, provavelmente em 

função do efeito de compactação.  

As Figuras 66 e 67 apresentam a influência dos parâmetros investigados no resultado 

do PCI do gás gerado a partir da gaseificação da torta de mamona. Na Figura 67, foi 

investigada a influência da temperatura e da quantidade de biomassa gaseificada, mantendo-se 

o grau de adensamento fixo em 50% pellet. Como para a casca de mamona, o syngas obteve 

maior PCI a elevadas temperaturas e maiores massas. Fixada temperatura em 700?, ao elevar 
a quantidade de biomassa no interior da fornalha de 5 para 9 gramas, o poder calorífico da 

mistura gasosa aumentou. Entretanto, um aumento maior foi observado ao utilizar a 

temperatura de 900? e adicionar mais massa no reator; nestas condições, a produção de 
metano foi ótima.   

 

 

Figura 66 – Variação do PCI do syngas derivado da torta de 
mamona mantendo-se fixo o grau de adensamento em 50% 
pellet. 



134 
 

 

 

O grau de adensamento não foi fator significativo para a formação de nenhum 

componente individual do gás gerado a partir da gaseificação da torta, por isso, ele exerce 

pouca influência no poder calorífico inferior da mistura gasosa resultante. A superfície de 

resposta mostrada na Figura 67 reforça o caráter significativo da temperatura: ao se fixar o 

GA, o aumento da temperatura eleva o poder calorífico do gás resultante. 

 

 

Figura 67 - Variação do PCI do syngas derivado da casca de 
mamona mantendo-se fixo o grau de adensamento em 50% 
pellet. 

 

4.3.5 Análise da energia final disponível 

 

A energia final disponível para cada situação experimental foi calculada 

multiplicando-se o volume de gás gerado pelo poder calorífico inferior do gás combustível. A 

eficiência de conversão (?) foi calculada dividindo-se a energia final (forma gasosa) pela 

energia inicial (forma sólida). Os resultados para a casca e para a torta de mamona são 

mostrados, respectivamente, nas Tabelas 28 e 29. 

  



135 
 

 

 

Tabela 28 – Resultados médios encontrados na análise da energia final disponível 
quando da gaseificação da casca de mamona.  

T [?] m [g] GA 
[%pellet] 

PCI [MJ/kg] Volume (L) 
Energia 
final [kJ] 

? [%] 

700 5 0 5,22 1,217 6,35 8,09 

900 5 0 9,48 1,454 13,78 17,58 

700 9 0 7,30 1,510 6,70 8,09 

900 9 0 11,61 2,216 14,46 17,46 

700 5 100 5,33 1,256 11,02 7,81 

900 5 100 9,67 1,494 25,72 18,22 

700 9 100 6,76 1,683 11,38 7,63 

900 9 100 11,86 2,339 27,74 18,61 

800 7 50 9,46 1,701 16,09 14,26 

800 7 50 9,55 1,705 16,27 14,42 

800 7 50 9,73 1,709 16,63 14,74 

 

Pela análise da Tabela 28, pode ser observado que as maiores eficiências de conversão 

foram alcançadas na temperatura de 900?. A melhor situação experimental foi obtida quando 
9 gramas da casca pelletizada foram gaseificadas a 900?. Nestas condições, a energia inicial 
(proveniente da massa de casca de mamona injetada) foi de 149,08 kJ e a final (energia do gás 

combustível produzido) foi de 27,74 kJ.   

 

Tabela 29 – Resultados médios encontrados na análise da energia final disponível 
quando da gaseificação da torta de mamona. 

T [?] m [g] GA 
[%pellet] 

PCI [MJ/kg] Volume (L) 
Energia 
final [kJ] 

? [%] 

700 5 0 5,94 1,039 6,17 6,43 

900 5 0 9,65 1,425 13,75 14,33 

700 9 0 6,23 1,065 6,63 6,84 

900 9 0 9,86 1,467 14,47 14,91 

700 5 100 7,17 1,310 9,39 5,44 

900 5 100 12,02 2,107 25,34 14,68 

700 9 100 7,23 1,316 9,52 5,45 

900 9 100 12,48 2,108 26,31 15,06 

800 7 50 10,87 1,459 15,85 11,74 

800 7 50 11,12 1,508 16,77 12,42 

800 7 50 10,93 1,475 16,13 11,94 



136 
 

 

 

 

De forma similar para a torta, os resultados apresentados na Tabela 29 mostram que as 

melhores eficiências de conversão foram alcançadas na temperatura de 900?. A melhor 
condição (energia final de 26,31 kJ e eficiência de 15,06%) foi obtida em T = 900?, m = 9 
gramas e GA = 100% pellet.    

O Diagrama de Pareto (Figura 68) identifica a temperatura, a massa de biomassa e a 

interação Temperatura versus Massa como significativos para a energia final disponível pela 

gaseificação da casca de mamona. Resultado semelhante é encontrado para a torta. A Figura 

69 apresenta a superfície de resposta para a variação da temperatura e da massa, fixado o grau 

de adensamento em 50% pellet. Observa-se a tendência de maior energia disponível com o 

aumento da temperatura, mantida a quantidade de massa constante. Da mesma forma, 

aumenta-se a energia final com o aumento da massa injetada (variação unidimensional). 

Entretanto, quando a variação é bidimensional, ou seja, quanto os dois fatores são elevados ao 

mesmo tempo, a energia disponível é máxima, posto que a interação também é significativa.  

 

 

Figura 68 – Diagrama de Pareto que mostra os efeitos mais 
significativos para energia final disponível do gás derivado da torta 
de mamona. 

 

A Figura 69 apresenta a superfície de resposta para a variação da temperatura e da 

massa, fixado o grau de adensamento em 50% pellet. Observa-se a tendência de maior energia 

disponível com o aumento da temperatura, mantida a quantidade de massa constante. Da 



137 
 

 

 

mesma forma, aumenta-se a energia final com o aumento da massa injetada (variação 

unidimensional). Entretanto, quando a variação é bidimensional, ou seja, quanto os dois 

fatores são elevados ao mesmo tempo, a energia final é máxima, posto que a interação 

também é significativa. Comportamentos semelhantes foram encontrados para a torta de 

mamona. 

 

 

Figura 69 – Variação da energia disponível quando da 
gaseificação da casca de mamona, mantendo-se fixo o grau de 
adensamento em 50% pellet. 

 

Em 2011, de acordo com a CONAB foram produzidas no Brasil 141,3 mil toneladas 

de mamona. Do montante total 35,32 mil toneladas é de casca e 52,99 mil toneladas é de torta. 

Caso toda essa biomassa fosse gaseificada nas condições de melhor eficiência para a casca e 

para a torta, a quantidade de energia que poderia ser adicionada a matriz energética nacional é 

73,27 MWh, equivalente a 0,017% de toda a energia consumida no Brasil em 2011 com base 

nos cálculos do Plano Nacional de Energia (PNE). Esta energia corresponde a 2,78MW, 

suficiente para abastecer durante todo o ano uma Usina Termoelétrica (UTE) a gás 

(capacidade média brasileira de 2,5 MW), o que ajudaria a disponibilizar mais energia na 

matriz energética nacional e diminuir o risco de apagões.  

  



138 
 

 

 

5 CONCLUSÕES 

 

Pelo processo de pelletização, a densidade energética da casca de mamona aumentou 

6,5 vezes: de 1,77 GJ/m3 (100% in natura) para 11,56 GJ/m3 (100% pellet), favorecendo o 

seu uso como combustível e facilitando o transporte. Para a torta investigada, o processo de 

prensagem elevou a densidade energética de 12,26 para 13,88 GJ/m3 (13,21%).  

Verificou-se que os pellets fabricados a partir da casca e da torta de mamona não 

atenderam a todos os padrões para uso e comércio exigidos pelo Pellet Fuel Institute. 

Concluiu-se que a mistura 25% torta e 75% casca daria origem a um pellet que estaria dentro 

de todos os padrões do PFI.  

 Quando da gaseificação da casca de mamona, a maior concentração de CO obtida foi 

de 32,42% (T = 900?, m = 9 g, GA = 0% pellet: experimento 4). As maiores concentrações 
de H2 (10,70%) e CH4 (18,73%) foram observadas em T = 900?, m = 9 g e GA = 100% 
pellet (experimento 8). Para a torta, verificou-se que o maior teor de hidrogênio (9,98%) foi 

encontrado nas condições do experimento 4. Já as concentrações mais elevados de CO 

(18,30%) e CH4 (21,29%) foram observadas no experimento 8.  

Os maiores percentuais de etileno foram encontrados em valores intermediários de 

temperatura, quantidade de matéria gaseificada e grau de adensamento, tanto para a casca 

(1,68%) quanto para a torta (4,56%) de mamona. 

Concluiu-se que, para aumentar o PCI do gás combustível produzido e a energia total 

disponível após a gaseificação, dentro de uma faixa restrita de variação, devem ser utilizadas: 

temperatura de 900?, massa de 9 gramas e matéria-prima composta unicamente por pellets, 
embora este último tenha sido o fator menos significativo. 

Maiores relações ar-combustível dão origem a um gás de maior poder calorífico. Os 

melhores resultados energéticos, em termos de PCI, foram de 11,857 MJ/m3 para o gás 

formado a partir da casca e de 12,478 MJ/m3 para o syngas da torta (gases de médio poder 

calorífico). Estes valores correspondem, respectivamente, a 34,9% e 36,7% do poder 

calorífico do gás natural. Portanto, podem ser queimados nas câmaras que antecedem as 

turbinas a gás tradicionais sem que haja queda de desempenho ou que seja necessária uma 

revisão no sistema de combustão.  



139 
 

 

 

A partir da análise da energia total disponível no gás gerado, observou-se que a 

gaseificação de 9 g de casca adensada a 900? produziu 30,08 kJ de energia (eficiência de 
conversão de 20,18%). Para a torta, a maior quantidade de energia (28,70 kJ) foi obtida em T 

= 900?, m = 9 g e GA = 100% pellet. Neste caso, a eficiência foi de 16,43%.   

Com base nos melhores resultados, o aporte energético que a gaseificação da casca e 

da torta de mamona geradas na safra brasileira 2010-2011 pode acrescentar ao país é 79,73 

GWh/ano, o que representa 0,018% de toda a energia consumida no Brasil em 2011 (430.842 

GWh). Este aporte é suficiente para abastecer uma Usina Termelétrica (UTE) média 

(capacidade de 2,5 MW) durante 1 ano, o que pode ser importante em um cenário onde essas 

usinas são despachadas para complementar a capacidade de energia elétrica no país para 

atendimento de picos ou escassez de chuvas.  

Portanto, observa-se que a gaseificação dos coprodutos investigados apresenta grande 

potencial de geração de energia, podendo fornecer às usinas de extração de óleo 

autossuficiência energética e, possivelmente, possibilidade de exportação de energia.    

  



140 
 

 

 

6 SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS 

 

A linha de pesquisa abordada nesta dissertação deve continuar sendo estudada e 

desenvolvida, englobando as seguintes propostas: 

 

? Estudo cinético do processo de gaseificação e mecanismos de formação dos gases 

componentes do syngas; 

? Inclusão do tempo de residência como variável de processo e execução de 

planejamentos fatoriais para determinar o efeito deste novo fator nas respostas; 

? Verificação da influência da cogaseificação (utilização de combustível formado a 

partir da mistura da casca e torta de mamona) na formação dos principais componentes 

gasosos do syngas; 

? Modelagem matemática do mini-gaseificador laboratorial; 

? Aplicação das condições otimizadas encontradas neste trabalho em gaseificações de 

maior escala; 

? Desenvolvimento de técnicas para medição do alcatrão formado durante o processo de 

gaseificação.  

  



141 
 

 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 
 

AMERICAN FOREST AND PAPER ASSOCIATION (AF&amp;amp;PA). What is Black Liquor?, 
2011. Disponível em:&amp;lt;www.afandpa.org/WorkArea/linkit.aspx?LinkIdentifier=id...918&gt;. 
Acesso em: 27 fev. 2011. 

AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIALS. D4208: Standard Test Method 
for Total Chlorine in Coal by the Oxygen Bomb Combustion/Ion Selective Electrode Method. 
United States, 2007.  

AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIALS. D5373: Standard Test 
Methods for Instrumental Determination of Carbon, Hydrogen and Nitrogen in Laboratory 
Samples of Coal. United States, 2008.  

ANDRADE, Rubenildo V. Gaseificação de biomassa: uma análise teórica e experimental. 
Tese de Doutorado. Itajubá, MG: UNIFEI, 2007. 205p. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 10.007: Amostragem de 
resíduos sólidos. Rio de Janeiro, 2004. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 13.358: Banho residual e 
efluente líquido – determinação do teor de óleo e graxas – método de ensaio. Rio de Janeiro, 
1995. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 14.929: Madeira – 
determinação do teor de umidade de cavacos – método por secagem em estufa. Rio de 
Janeiro, 2003. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 6.922: Carvão vegetal – 
ensaios físicos para determinação da massa específica (densidade a granel). Rio de Janeiro, 
1981. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 6.923: Carvão vegetal – 
Amostragem e preparação da amostra. Rio de Janeiro, 1981. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 8.112: Carvão vegetal – 
análise imediata – método de ensaio. Rio de Janeiro, 1986. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 8.289: Carvão mineral - 
Determinação do teor de cinzas - Método de ensaio. Rio de Janeiro, 1983. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 8.633: Carvão vegetal – 
determinação do poder calorífico – método de ensaio pela bomba calorimétrica. Rio de 
Janeiro, 1984. 



142 
 

 

 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 9.165: Carvão vegetal - 
Determinação da densidade relativa aparente, relativa verdadeira e porosidade - Método de 
ensaio. Rio de Janeiro, 1985. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR NM 248: Agregados – 
determinação da composição granulométrica. Rio de Janeiro, 2003. 

BABU, B. V.; CHAURASIA, A. S. Heat transfer and kinetics in the pyrolysis of shrinking 
biomass particle. Chemical Engineering Science, v.59, p.1999–2012, 2004. 

BAHNG, M. K.; MUKARAKATE, C.; ROBICHAUD, J. D.; NIMLOS, M. R. Current 
technologies for analysis of biomass thermochemical processing: a review. Analytica 
Chimica Acta, v.651, p.117–138, 2009. 

BARROS NETO, B.; SCARMINIO, I.; BRUNS, R. Como fazer experimentos. 4. ed. São 
Paulo: Bookman, 2010. 414p. 

BARROS, M. A. J.; RAMOS, G. A. Principais produtores mundiais de mamona em 2010. 
Agência de Informação Embrapa, 2012. Disponível em: http://www.agencia.cnptia. 
embrapa.br/gestor/mamona/arvore/CONT000h4pitb4s02wx7ha0awymtyiscijnl.html&gt;. Acesso 
em: 02 maio 2012. 

BASU, Prabir. Biomass gasification and pyrolysis: pratical design and theory. United 
Kingdom: Elsevier, 2010. 365p. 

BIODIESELBR. Mamona é a grande decepção do programa de biodiesel. Artigo 
eletrônico, 2011. Disponível em:&amp;lt;http://www.biodieselbr.com/noticias/bio/mamona-grande-
decepcao-programa-biodiesel-060711.htm&gt;. Acesso em: 10 mar. 2012.  

BRASIL. Agência nacional de Energia Elétrica (ANEEL). Atlas de Energia: Energia 
Hidráulica. 2012c. Disponível em: &amp;lt;http://www.aneel.gov.br/aplicacoes/atlas/energia_ 
hidraulica /4_5.htm&gt;. Acesso em: 30 nov. 2012. 

BRASIL. Agência Nacional de Energia Elétrica (ANEEL). Capacidade de geração em 2011 
chega a 117,1 mil Megawatts. 2012b. Disponível em:&amp;lt;http://www.aneel.gov.br/ 
aplicacoes/noticias/Output_Noticias.cfm?Identidade=5233&amp;amp;id_area=90&gt;. Acesso em: 30 nov. 
2012. 

BRASIL. Atlas de Energia Elétrica do Brasil. Agência Nacional de Energia Elétrica 
(ANEEL). 2. ed. Brasília, DF, 2005. 243p. 

BRASIL. Casa Civil da Presidência da República. Lei Federal n° 11.097, de 13 de janeiro de 
2005. Brasília, DF, 2005. 

BRASIL. Centro Nacional de Referência em Biomassa (CENBIO). Estado da arte da 
gaseificação. São Paulo, SP: CENBIO, 2002. 108p. 



143 
 

 

 

BRASIL. Companhia Nacional de Abastecimento (CONAB). Décimo segundo 
acompanhamento da safra brasileira: grãos, safra 2010/2011. 2012d.  

BRASIL. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária (Embrapa). Cadeia Produtiva - Óleo 
de Mamona e Biodiesel. Embrapa Algodão, 2010b. 

BRASIL. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária (Embrapa). Mamona: o produtor 
pergunta, a Embrapa responde. Brasília, DF: Editora Embrapa Informações Tecnológicas, 
2006. 248p. 

BRASIL. Empresa de Pesquisa Energética (EPE). Balanço energético nacional 2010: Ano 
Base 2009. Rio de Janeiro, RJ: EPE, 2010a. 276p.  

BRASIL. Empresa de Pesquisa Energética (EPE). Balanço energético nacional 2012: Ano 
Base 2011. Rio de Janeiro, RJ: EPE, 2012a. 267p.  

BRASIL. Empresa de Pesquisa Energética (EPE). Projeção da demanda de energética 
elétrica para os próximos 10 anos (2012-2021). Rio de Janeiro, RJ: EPE, 2011. 91p.  

BRIDGWATER, A. V. Renewable fuels and chemicals by thermal processing of biomass. 
Chemical Engeneering Journal, v.91, p87-102, 2003. 

BRIDGWATER, A. V. Review of fast pyrolysis of biomass and product upgrading. Biomass 
and Bioenergy, v.38, p.1-27, 2011. 

BRIDGWATER, A. V. The technical and economic feasibility of biomass gasification for 
power generation. Fuel, v.74, p.631-653, 1994. 

BRIDGWATER, A. V.; PEACOCKE, G. V. FAST Pyrolysis processes for biomass. 
Renewable and Sustainable Energy Reviews, v.4, p.1-73, 2000. 

BRIDGWATER, A. V.; TOFT, A. J.; BRAMMER, J. G. A techno-economic comparison of 
power production by biomass fast pyrolysis with gasification and combustion. Renewable 
and Sustainable Energy Reviews, v.6, p.181-248, 2002.  

BRIDGWATER, A.V., TOFT, A.J., BRAMMER, J.G. A technoeconomic comparison of 
power production by biomass fast pyrolysis with gasification and combustion. Renewable &amp;amp; 
Sustainable Energy Reviews, v.6, p.181-248, 2002. 

BRUNO, J. C.; PUIG-ARNAVAT, M.; CORONAS, A. Review and analysis of biomass 
gasification models. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v.14, p.2841–285, 2010. 

BRYDEN, K. M.; HAGGE, M. J. Modeling the combined impact of moisture and char 
shrinkage on the pyrolysis of a biomass particle. Fuel, v.82, p.1633–1644, 2003. 



144 
 

 

 

BRYDEN, K.M.; HAGGE, M.J.; Modeling the impact of shrinkage on the pyrolysis of dry 
biomass. Chemical Engineering Science, v.57, n.14, p.2811-2823, 2002. 

CANGEMI, J. M.; SANTOS, A. M.; CLARO NETO, S. A Revolução Verde da Mamona. 
Química Nova na Escola, v. 32, n.1, 2010. Disponível em: &amp;lt;http://qnesc.sbq.org.br/online/ 
qnesc32_1/02-QS-1209.pdf&gt;. Acesso em: 12 jun. 2012.  

CANGEMI, J.M.; SANTOS, A. M. e CLARO NETO, S. Poliuretano: de travesseiros a 
preservativos, um polímero versátil. Química Nova na Escola, v.31, n.3, 2009. Disponível 
em: &amp;lt;http://qnesc.sbq.org.br/online/qnesc31_3/02-QS-3608.pdf&gt;. Acesso em: 12 jun. 2012. 

CANILHA, L. MILAGRES, A.; SILVA, S; SILVA, J. FELIPE, M.; ROCHA, G; FERRAZ, 
A; CARVALHO, W. Sacarificação da biomassa lignocelulósica através de pré-hidrólise ácida 
seguida por hidrólise enzimática: uma estratégia de “desconstrução” da fibra vegetal. Revista 
Analytica, n.44, p.48-53, 2010. Disponível em:&amp;lt;http://www.revista analytica.com.br/ 
analytica/revista_digital/artigos_analytica_44.pdf&gt;. Acesso em: 5 dez. 2012.  

CHANNIWALA, S. A.; PARIKH, J. A unified correlation for estimating HHV of solid, liquid 
and gaseous fuels. Fuel, v.81, p.1051–1063, 2002.  

CONDE, Alexandre. Desempenho de motor ciclo diesel alimentado com biodiesel de óleo 
de soja e oliva. Dissertação de Mestrado. Lavras, MG: UFLA, 2007. 

CORRÊA NETO, V. Análise da viabilidade da co-geração de energia elétrica em ciclo 
combinado com gaseificação de biomassa de cana de açúcar e gás natural. Dissertação de 
Mestrado. Rio de Janeiro, RJ: UFRJ, 2001. 

COSTA, T. L. Caracterizações físicas e físico-químicas do óleo de duas cultivares de 
mamona. Dissertação de Mestrado. Campina Grande, PB: UFCG, 2006.  

DALTRO, A. L. O Racionamento pode vir logo. Revista Veja, v.52, p.54-57, 2012.  

DE FEO, G.; BELGIORNO, V.; DELLA ROCCA, C. e NAPOLI, R.M.A. Energy from 
gasification of solid wastes. Waste Management, v. 23, p.1-15, 2003. 

DEMIRBAS, A. Effects of temperature and particle size on bio-char yield from pyrolysis of 
agricultural residues. Journal of Analytical and Applied Pyrolysis, v.72, p.243-248, 2004b. 

DEMIRBAS, A. Political, economic and environmental impacts of biofuels: a review. 
Applied Energy, v.86, p.5108-5117, 2009. 

DEMIRBAS, M. F.; BALAT, M.; BALAT, H. Potential contribution of biomass to the 
sustainable energy development. Energy Conversion and Management, v.50, p.1746-1760, 
2009. 



145 
 

 

 

DERMIBAS, A. Combustion characteristics of different biomass fuels. Progress in Energy 
and Combustion Science, v.30, p.219–230, 2004a. 

DERMIBAS, A. Competitive liquid fuels from biomass. Applied Energy, v.88, p.17-28, 
2011.  

ERLICH, Catharina. Comparative study of residue pellets from cane sugar and palm-oil 
industries with commercial wood pellets, applied in downdraft gasification. Ph.D Thesis. 
Stockholm, Sweden: University of Stockholm, 2009. 

GENTIL, Luiz Vicente B. Tecnologia e economia do briquete de madeira. Tese de 
Doutorado. Brasílía, DF: UNB, 2008. 156p. 

GERALDO, B. C.; PERES, S. Emissões de acroleína na utilização de biodiesel em motores 
dieseis – misturas B0 a B100. In: Congresso da Rede Brasileira de Tecnologia de Biodiesel, 3, 
2009, Brasília, DF. Anais... Brasília, DF: MCTI, 2009, v.1, p963-964.  

GERALDO, B. C.; PERES, S.; SILVA, F.; LOUREIRO, E.; BENACHOUR, M.  
Adensamento energético pela pelletização da casca da mamona. In: Congresso da Rede 
Brasileira de Tecnologia de Biodiesel, 5, 2012, Salvador, BA. Anais... Brasília, DF: MCTI, 
2012, v.3, p.1655-1656. 
 
GERALDO, B. C.; PERES, S.; NASCIMENTO JR., A.; ALMEIDA, C. Geração de bio-
combustíveis gasosos a partir da gaseificação da glicerina. In: Congresso da Rede Brasileira 
de Tecnologia de Biodiesel, 4, 2010, Belo Horizonte, MG. Anais... Brasília, DF: MCTI, 2010, 
v.3, p.1653-1654. 

GUEDES, C. L. B.; ADÃO, D. C.; QUESSADA, T. P.; BORSATO, D.; GALÃO, O. F.; DI 
MAURO, E.; PÉREZ, J. M. M.; ROCHA, J. D. Avaliação de biocombustível derivado do bio-
óleo obtido por pirólise rápida de biomassa lignocelulósica como aditivo para gasolina. 
Química Nova, v. 33, n.4, 2010. Disponível em:&amp;lt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0100 
-40422010000400003&amp;amp;script=sci_arttext&gt;. Acesso em: 15 dez. 2010. 

HARTMAN, L.; LAGO, R. Rapid preparation of fatty acids methyl esters from 
lipids. Laboratory Practice, v.22, p.475-476, 1973. 

HENRIQUES, Raquel. M. Potencial de geração de energia elétrica no Brasil com resíduos 
de biomassa para gaseificação. Tese de Doutorado. Rio de Janeiro/RJ: COPPE, 2009. 

HIGMAN, Christopher.; BURGT, Maarten. Gasification. 2. ed. United Kingdom: Elsevier, 
2008. 435p. 

HINNEBURG, I; DAMIEN, H.; RAIMO H. Antioxidant activities of extracts from selected 
culinary herbs and spices. Food Chemistry, v.97, p.122-129, 2006. 



146 
 

 

 

HOFFMAN, Lúcia V.; DANTAS, Ana C.; MEDEIROS, Everaldo P.; SEVERINO, Liv. S. 
Ricina: um impasse para utilização da torta de mamona e suas aplicações. Campina 
Grande/PB: Embrapa Algodão, 2007. 25p. 

JENKINS, B. M.; BAXTER, L. L.; MILES Jr., T. R.; MILES, T. R. Combustion properties of 
biomass. Fuel Processing Technology, v. 54, p.17-46, 1998. 

KIM, H.; HAN, J. The reduction and control technology of tar during biomass 
gasification/pyrolysis: an overview. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v.12, 
p.397-416, 2006. 

KINTO, O. T.; GALVÃO, L. C.; GRIMONI, J. A.; UDAETA, M. E. Energia da gaseificação 
de biomassa como opção energética de desenvolvimento limpo. In: Encontro Energético do 
Meio Rural, 4, 2002, Campinas, SP. Anais... Campinas, SP: AGRENER, 2002. CD ROM. 

KLOCK, H.; MUÑIZ, G. I.; HERNANDEZ, J. A.; ANDRADE, A. S. Química da madeira – 
Material didático. 3. ed. Revisada. Curitiba, PR: UFPR, 2005.  

KNOEF, H. A. The UNDP/World Bank monitoring program on small scale biomass gasifiers 
(BTG’s experience on tar measurements). Biomass &amp;amp; Bioenergy, v.18, p.39-54, 2000. 

KUÇUK, M.; DERMIBAS, A. Biomass conversion processes. Energy Conversion and 
Management, v.38, p.151-165, 1997. 

LEE, J. G.; YOON, S. J.; CHOI, Y. C.; SON, Y. I.; LEE, S. H. Gasification of biodiesel by-
product with air or oxygen to make syngas. Bioresource technology, v.101, p.1227-1232, 
2010. 

LIMA, P. C. O biodiesel no Brasil e no mundo e o potencial no estado da Paraíba. Brasília, 
DF: Biblioteca Digital da Câmara dos Deputados, 2007. 32p. Disponível em:&amp;lt;http://bd. 
camara.leg.br/bd/bitstream/handle/bdcamara/1430/biodiesel_paraiba_lima.pdf?sequence=1&gt;. 
Acesso em: 30 nov. 2012. 

LIMA, R. L. S.; SEVERINO, L. S.; ALBUQUERQUE, R. C.; BELTRÃO, N. E. M. 
Avaliação da casca e da torta de mamona como fertilizante orgânico. In: Congresso Brasileiro 
de Mamona, 2, 2006, Aracaju, SE. Anais... Aracaju, SE: Embrapa Algodão, 2006. CD-ROM. 

LIMA, R. L. S.; SILVA, W. A.; BELTRÃO, N. E.; SANTOS, J. W.; COSTA, F. B.; 
PEREIRA, H. T.; CARVALHO Jr., G. S. Utilização de casca, torta de mamona e fosfato 
natural na fertilização de plantas de mamoeira. In: Congresso Brasileiro de Mamona, 4, 2010, 
João Pessoa, PB. Anais... João Pessoa, PB: Embrapa Algodão, 2010 p.822-827. 

LORA, E. E.; ANDRADE, R. V.; ARADAS, M. E. Geração elétrica em pequena escala a 
partir da gaseificação de biomassa. In: Encontro de Energia do Meio Rural, 5, 2004, 
Campinas, SP. Anais... Disponível em:&amp;lt;http://www.proceedings.scielo.br/scielo.php?script 



147 
 

 

 

=sci_arttext&amp;amp;pid=MSC0000000022004000200002&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&gt;. Acesso em: 07 jul. 
2012. 

LORA, E. S.; ANDRADE R. V. Biomass as energy source in Brazil. Renewable and 
Sustainable Energy Reviews, v.13, p.777-788, 2009. 

LORA, Electo. E.; GÓMEZ, Edgardo. O.; CORTEZ, Luiz A. Biomassa para energia. 1. ed. 
São Paulo: Editora da Unicamp, 2009. 728p. 

LORENZI, Cléber E. Impactos ambientais e energéticos provocados pela substituição de 
motores de combustão interna por células a combustível em veículos automotivos. 
Dissertação de Mestrado. São Caetano do Sul, SP: IMT, 2009.  

MARTINEZ, J. D.; ANDRADE, R. V.; LORA, E. E. Gaseificação de biomassa em leito fixo 
tipo concorrente, aspectos teóricos e experimentais. In: Congresso Internacional sobre 
Geração Distribuída e Energia no Meio Rural, 7, 2008, Fortaleza, CE. Anais... Fortaleza, CE: 
AGRENER, 2008. CD ROM. 

MCKENDRY, P. Energy production from biomass (part 1): overview of biomass. 
Bioresource Technology, v.83, p.37–46, 2002a. 

MCKENDRY, P. Energy production from biomass (part 2): conversion technologies. 
Bioresource Technology, v.83, p.47–54, 2002b. 

MCKENDRY, P. Energy production from biomass (part 3): gasification technologies. 
Bioresource Technology, v.83, p.55–63, 2002c. 

MEDIOLI, V. A farsa da mamona e os pseudofabricantes de biodiesel. Revista 
BIODIESELBR, 2006. Disponível em:&amp;lt;http://www.biodieselbr.com/destaques/2006/ 
medioli-a-farsa-da-mamona-e-os-pseudo-fabricantes-de-biodiesel.htm&gt;. Acesso em: 10 dez. 
2011. 

MOHAMED, A. R.; ALAUDDIN, Z. A.; LAHIJANI, P.; MOHAMMADI, M. Gasification of 
lignocellulosic biomass in fluidized beds for renewable energy development: a review. 
Renewable and sustainable Energy Reviews, v.14, p.2852-2862, 2010. 

MOHAN, D.; PITTMAN Jr., C.; STEELE, P. Pyrolysis of wood/biomass for bio-oil: a critical 
review. Energy and Fuels, v.20, p.848-849, 2006. 

MORAN, Michael J,; SHAPIRO, Howard N. Princípios de termodinâmica para 
engenharia. 6. ed. Rio de Janeiro: LTC, 2009. 800p. 

MOTHÉ, Cheila G.; AZEVÊDO, Aline D. Análise Térmica de Materiais. 2. ed. São Paulo:  
Ieditora, 2002. 324p. 



148 
 

 

 

NORMA EUROPEIA. EN 14.103: Determination of total FAMEs (fatty acid methyl esters) 
and Linolenic Methyl Ester (C18:3). União Europeia, 2003. 

OLIVEIRA, K. Indústria química paga mais por mamona que usinas de biodiesel. Revista 
BIODIESELBR, 2007. Disponível em:&amp;lt;http://www.biodieselbr.com/noticias/emfoco/ 
produtores-mamona-ofertas-maiores-industria-quimica-programa-governo-26-09-07.htm&gt;. 
Acesso em: 10 dez. 2011. 

PARIKH, J.; CHANNIWALA, S. A.; GHOSAL, G. K. Heat transfer and kinetics in the 
pyrolysis of shrinking biomass particle. Fuel, v.84, p.487–494, 2005. 

PERES, S.; ALMEIDA, C.; CASTELLETTI, C. Caracterização dos coprodutos do 
processamento do biodiesel de mamona para geração de energia elétrica. In: Congresso da 
Rede Brasileira de Tecnologia de Biodiesel, 1, 2006, Brasília, DF. Anais... Brasília, DF: 
MCTI, 2006, v.1. 

PERES, Sérgio. Catalytic indirectly gasification of bagasse. Ph.D. Thesis. Florida/USA: 
University of Florida, 1997.  

PFI. Pellets Fuel Institute. PFI standard specification for residential/commercial densified 
fuel. 2011. 10p. Disponível em:&amp;lt;http://pelletheat.org/wp-content/uploads/2011/11/PFI-
Standard-Specification-November-2011.pdf&gt;. Acesso em: 10 mar. 2012. 

QUIRINO, W. F. Utilização energética de resíduos vegetais. In: Curso de capacitação de 
agentes multiplicadores em valorização da madeira e dos resíduos vegetais. Laboratório de 
produtos florestais LPF/IBAMA, 2000. Disponível em:&amp;lt;http://www.mundoflorestal.com.br/ 
arquivos/aproveitamento.pdf&gt;. Acesso em: 25 abr. 2011. 

QUIRINO, W. F.; VALE, A. T.; ANDRADE, A. P.; ABREU, V. L.; AZEVEDO, A. C. Poder 
calorífico da madeira e de madeirais lignocelulósicos. Revista da Madeira, v.89, p.100-106, 
2005. 

REED, Thomas B.; DAS, Agua. Handbook of biomass downdraft gasifier engine systems. 
1. ed. Colorado, USA: The Biomass Energy Foundation Press, 1988. 140p. 

RENDEIRO, Gonçalo; NOGUEIRA, Manoel F.; BRASIL, Augusto; CRUZ, Daniel O.; 
GUERRA, Danielle R.; MACÊDO, Emanuel N.; ICHIHARA, Jorge. Combustão e 
gaseificação de biomassa sólida – soluções energéticas para a Amazônia. 1. ed. Brasília: 
editora do Ministério de Minas e Energia, 2008. 192 p. 

RODRIGUES, L. D.; SILVA, I. T.; ROCHA, B. R.; SILVA, I. M. Uso de briquetes 
compostos para produção de energia no estado do Pará. In: Encontro Energético do Meio 
Rural, 4, 2002, Campinas, SP. Anais... Campinas, SP: AGRENER, 2002. CD ROM. 



149 
 

 

 

SAIDUR, R.; ABDELAZIZ, E. A.; DEMIRBAS, A.; HOSSAIN, M. S.; MEKHILEF, S. A 
review on biomass as a fuel for boilers. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v.15, 
p.2262–2289, 2011. 

SALES, Cristina A. V. Avaliação técnico-econômica da conversão da biomassa em 
eletricidade utilizando tecnologias de gaseificação. Dissertação de Mestrado. Itajubá, MG: 
UNIFEI, 2007. 

SANTOS, F. A.; QUEIRÓZ, J. H.; COLODETTE, J. L. FERNANDES, S. A. GUIMARÃES, 
V. M; REZENDE, S. T. Potencial da palha de cana-de-açúcar para produção de etanol. 
Química Nova, n.35, p.1004-1010, 2012. Disponível em:&amp;lt;http://www.scielo.br/ 
scielo.php?pid=S0100-40422012000500025&amp;amp;script=sci_arttext&gt;. Acesso em: 05 dez. 2012. 

SANTOS, H.; PERES, S. Aproveitamento dos resíduos de biomassa da construção civil 
(RCC) para geração de combustíveis sólidos (pellets) e gasosos. Prêmio Odebrecht para 
desenvolvimento sustentável. 2012. 20p. 

SANTOS, Sandra M. Geração de eletricidade em comunidades isoladas na região 
amazônica com a utilização de gaseificadores de biomassa. Dissertação de Mestrado. São 
Paulo, SP: USP, 2006. 

SAXENA, R. C.; GOYAL, H. B.; SEAL, D. Bio-fuels from thermochemical conversion of 
renewable resources: a review. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v.12, p.504–
517, 2008. 

SIGNORETTI, Valdir T. Controle das emissões de NOx, SOx e metais pesados quando se 
utilizam combustíveis alternativos e de alto teor de enxofre na indústria de cimentos. 
Tese de Doutorado. Itajubá, MG: UNIFEI, 2008. 

SILVEIRA, Ana Maria. Estudo do peso específico de resíduos sólidos urbanos. Dissertação 
de Mestrado. Rio de Janeiro, RJ: UFRJ, 2004. 

TÁVORA, Fernando L. História e economia dos biocombustíveis no Brasil. Textos para 
discussão. Centro de Estudos da Consultoria do Senado. Brasília, DF: Editora do Senado 
Federal, 2011. 

TOCK, L.; GASSNER, M.; MARECHAL, F. Thermochemical production of liquid fuels 
from biomass: thermo-economic modeling, process design and process integration analysis. 
Biomass &amp;amp; Bioenergy, v.34, p.1838-1854, 2012.  

TOMASQUIM, M.; GUERREIRO, A.; GORINI, R. Matriz energética brasileira: uma 
prospectiva. Novos Estudos, n.79, 2007. Disponível em: &amp;lt;http://www.scielo.br/scielo.php? 
pid=S0101-33002007000300003&amp;amp;script=sci_arttext&gt;. Acesso em: 31 mar. 2012. 



150 
 

 

 

TÔRRES FILHO, A. Viabilidade técnica e ambiental da utilização de resíduos de 
madeira para produção de um combustível alternativo. Dissertação de Mestrado. Belo 
Horizonte, MG: UFMG, 2005. 

UNITED NATIONS FRAMEWORK CONFERENCE ON CLIMATE CHANGE 
(UNFCCC), 2005. Reducing emissions from deforestation in developing countries: 
Approaches to stimulate action. Conference of the Parties, Montreal, 28 November to 9 
December 2005. FCCC/CP/2005/L.2, UNFCCC, Bonn, Germany. Disponível em: 
&lt;http://unfccc.int/resource/ docs/2005/cop11/eng/l02.pdf&gt;. Acesso em: 10 Nov. 2011. 

VALLIYAPPAN, T.; FERDOUS, D.; BAKHSHI, N. DALAI, K. Production of hydrogen and 
syngas via steam gasification of glycerol in a fixed-bed reactor. Top Catal, v.49, p.59-67, 
2008.  

VAN SÖEST, R.; ROBERTSON, J. Analysis of forages and fibrous foods: a laboratory 
manual. Ithaca, NY: Cornell University, 1985. 

VAZ, P. H P.; SAMPAIO, E. V. B.; SAMPAIO, Y. B. Análise da competitividade da 
mamona e da soja para produção de biodiesel no nordeste do brasil. Revista de Economia 
Agrícola, v. 57, n.1, p.35-48, 2010. 

VIRMOND, Elaine. Aproveitamento do lodo de tratamento primário de efluentes de um 
frigorífico como fonte de energia. Dissertação de mestrado. Florianópolis/SC: UFSC, 2007. 

WETTERLUND, E.; DIFS, K.; TRYGG, L.; SÖDERSTRÖM, M. Biomass gasification 
opportunities in a district heating system. Biomass and Bioenergy, v.34, p.637-651, 2010. 

YANG, Y.B.; RYU, C.; KHOR, A.; YATES, N. E.; SHARIFI, V. N.; SWITHENBANK, J. 
Effect of fuel properties on biomass combustion. Part II: modelling approach – identification 
of the controlling factors. Fuel v.84, p.2116-2130, 2005. 

ZUNATTA, Fábio L. Desenvolvimento e avaliação de um gaseificador de biomassa e 
estudo do potencial de produção de biogás com resíduos agrícolas e da avicultura. Tese 
de Doutorado. Viçosa, MG: UFV, 2011. 87p. 



151 
 

 

 

APÊNDICE A 

 

CALIBRAÇÃO DO CROMATÓGRAFO A GÁS 

 

Uma das ferramentas mais importantes desta dissertação foi a utilização da 

cromatografia gasosa para a análise dos gases de síntese produzidos no mini-gaseificador 

laboratorial. 

O cromatógrafo pode ser usado tanto para identificar os componentes de uma amostra 

gasosa com base no tempo de retenção (análise qualitativa) quanto para a análise quantitativa, 

baseada na área do pico fornecido pelo cromatograma. No entanto, as análises qualitativa e 

quantitativa só podem ser realizadas com confiabilidade se os dados reais do cromatógrafo 

forem comparados com os fornecidos por padrões. Por esta razão, gases de composição 

conhecida (gases de calibração) foram injetados no GC em quantidades precisas e as respostas 

foram determinadas, em termos de área sob pico, de tal modo que a resposta pudesse ser 

estabelecida para cada um dos componentes do gás. 

A calibração descrita neste apêndice considerou os gases encontrados nos processos de 

gaseificação da biomassa: oxigênio, nitrogênio, monóxido de carbono, dióxido de carbono, 

metano e acetileno. 

Na cromatografia a gás, a amostra é introduzida em uma coluna cromatográfica, a qual 

contém um material pré-selecionado (fase estacionária). Um gás inerte (gás de arraste) 

transporta a amostra ao longo da coluna. Durante o transporte, os diversos componentes da 

amostra interagem de forma seletiva com a fase estacionária, de modo que cada um percorre a 

coluna em diferentes intervalos de tempo (tempo de retenção). O tempo de retenção é 

utilizado para identificação do componente por comparação com uma mistura padrão. 

Ao sair da coluna, os componentes da amostra entram em contato com um dispositivo 

eletrônico (detector), que gera um sinal proporcional à concentração da substância na amostra. 

Nos experimentos, foi utilizado um detector de condutividade térmica (TCD), o qual consiste 

em uma ponte de Wheatstone. Por este método de detecção, em um dos ramos da ponte, passa 

apenas o gás de arraste para servir como referência; do outro lado, passam o gás de arraste 

juntamente com os gases de síntese. A ponte de Wheatstone está em equilíbrio quando ambos 

os lados carregam apenas o gás de arraste. Quando um gás diferente flui através de um dos 



152 
 

 

 

lados da ponte, surge uma mudança de condutividade térmica no gás que passa pelo reostato, 

alterando a temperatura e, consequentemente, modificando a corrente elétrica. Esta corrente é 

convertida em um sinal digital, que é quantificado com o auxílio do software Peak Simple 

v.2.83.  

A composição centesimal da amostra é, então, calculada pelo método de normalização 

de área (Equação A1). 

 

?¨ =
ÚÛ.ÜÛ
?ÚÛ.ÜÛ

, ?? = ÝÞÚÞ         [Equação A1] 

 

Sendo ?¨ a área de um componente qualquer ? e ??  o resultado da divisão da concentração do 
padrão ?	 pela área do padrão ?	. 

Para uma sensibilidade máxima, a alteração na condutividade deve ser máxima; por 

isso, é interessante utilizar um gás de arraste com uma condutividade térmica 

significativamente diferente da condutividade dos gases analisados (Tabela A1). O gás 

utilizado como de arraste foi o hidrogênio para análise de todos os gases, exceto o próprio 

hidrogênio. Para a análise do hidrogênio, foi utilizado o argônio. 

 

Tabela A1 – Condutividade térmica de diferentes gases. 

Gás de arraste 
Condutividade 
térmica [W/mK] 

Diferença de condutividade térmica [W/mK] 

?k (He) ?k (H2) ?k (Ar) 

Hidrogênio 0,1971 0,0397 0,0000 0,1780 

Hélio 0,1574 0,0000 -0,0397 0,1380 

Metano 0,0374 -0,1200 -0,1597 0,1840 

Oxigênio 0,0285 -0,1289 -0,1686 0,0095 

Nitrogênio 0,0275 -0,1299 -0,1696 0,0085 

Dióxido de carbono 0,0267 -0,1307 -0,1704 0,0077 

Monóxido de carbono 0,0183 -0,1391 -0,1788 0,0007 

Etileno 0,0230 -0,1344 -0,1561 0,0004 

Argônio 0,0190 -0,1384 -0,1780 0,0000 
Fonte: PERES (1997). 

 



153 
 

 

 

Quanto maior a diferença na condutividade térmica entre os gases, maior a 

sensibilidade do GC. Da Tabela A1, observa-se que o hidrogênio é um excelente gás de 

arraste para detecção dos outros gases de síntese, até melhor que o hélio, pois as diferenças de 

condutividades são mais elevadas. Para a detecção do hidrogênio, foi utilizado o argônio, 

posto que a diferença de condutividade entre esses dois gases é muito grande.  

Na calibração do GC, um volume conhecido do padrão e das amostras foi injetado 

com o auxílio de uma válvula de seis vias (entrada do cromatógrafo). A área sob o pico 

relacionou-se à quantidade de cada componente do gás injetado. Deste modo, foi feita uma 

curva de calibração para cada um dos gases analisados nos experimentos. 

Para a calibração do GC, foi utilizado hidrogênio comercial acoplado a um sistema de 

filtros (99,995% de pureza) e dióxido de carbono comercial com 99,5% de pureza. Para o 

monóxido de carbono, o metano e o acetileno, foi usada uma mistura padrão para calibração 

(Tabela A2). Todos os gases foram fornecidos pela Linde Gases.  

 

Tabela A2 – Concentrações da mistura padrão para calibração fornecida pela 
Linde Gases.  

Componente Resultado Erro Unidade 

Etileno 10,0 ± 0,1 % mol/mol 

Metano 20,0 ± 0,1 % mol/mol 

Monóxido de carbono 65,0 ± 0,1 % mol/mol 

Dióxido de carbono 5,00 ± 0,01 % mol/mol 

 

Neste trabalho experimental, o modo de análise foi isotérmico (40?), com vazão 
constante de 20 ml por minuto. Por simplicidade, foi assumido que o ar é composto por 79% 

de nitrogênio e 21% de oxigênio em base molar. 

 

Curva de calibração do oxigênio 

 

O gás de arraste utilizado foi o hidrogênio. A Figura A1 ilustra a curva de calibração 

para o O2. Os dados para a calibração são mostrados na Tabela A3. O valor do coeficiente de 

correlação encontrado foi de 0,998. 

 



154 
 

 

 

 

Figura A1 – Curva de calibração do oxigênio. 

 

Tabela A3 – Teores de O2 injetados 
nas amostras e respectivas respostas.  

% Oxigênio Área 

0,0 0,000 

4,0 18,546 

8,0 34,664 

12,0 47,138 

16,0 62,199 

ß 0,998 

 

Curva de calibração do nitrogênio 

 

Para análise do nitrogênio, o gás de arraste utilizado foi o H2. A Figura A2 apresenta a 

curva de calibração para o N2. Os dados para a calibração são mostrados na Tabela A4. O 

valor de ß obtido foi 0,997.  

 



155 
 

 

 

 

Figura A2 – Curva de calibração do notrogênio. 

 

Tabela A4 – Teores de N2 nas 
amostras e áreas respectivas. 

% Nitrogênio Área 

0,0 0,00 

16,0 71,520 

32,0 129,242 

48,0 177,806 

64,0 232,553 

r 0,997 

 

Curva de calibração do metano 

 

Utilizou-se o hidrogênio como gás de arraste para análise do CH4, cuja curva de 

calibração é mostrada na Figura A3. Os dados para a calibração são mostrados na Tabela A5. 

O coeficiente de correlação ß obtido foi 0,999. 

 



156 
 

 

 

 

Figura A3 – Curva de calibração do metano. 

 

Tabela A5 – Percentuais de CH4 
injetados nas amostras e respostas 
encontradas.  

% Metano Área 

0,0 0,000 

4,0 13,431 

8,0 27,163 

12,0 38,689 

16,0 50,953 

20,0 64,9065 

ß 0,999 

 

Curva de calibração do monóxido de carbono 

 

O hidrogênio foi utilizado como gás de arraste para análise do monóxido de carbono, 

cuja curva de calibração é mostrada na Figura A4. A Tabela A6 apresenta as respostas obtidas 

para diversas concentrações injetadas. O coeficiente ß foi igual a 0,999. 

 



157 
 

 

 

 

Figura A4 – Curva de calibração do monóxido de carbono. 

 

Tabela A6 – Teores injetados de CO e 
respostas encontradas.  

% CO Área 

0,0 0,000 

13,0 52,075 

26,0 104,226 

39,0 146,6985 

52,0 194,916 

65,0 246,005 

ß 0,999 

 

Curva de calibração do dióxido de carbono 

 

Para a análise do dióxido de carbono, o gás de arraste utilizado foi o hidrogênio. A 

Figura A5 apresenta a curva de calibração para o CO2. Os dados para a calibração são 

mostrados na Tabela A7. O valor do coeficiente de correlação encontrado foi de 0,999. 

 



158 
 

 

 

 

Figura A5 – Curva de calibração do dióxido de carbono 

 

Tabela A7 – Teores injetados CO2 
injetados nas amostras e respostas 
obtidas.  

% CO2 Área 

0,0 0,000 

10,0 52,271 

20,0 92,654 

30,0 149,175 

40,0 200,613 

50,0 239,288 

ß 0,999 

 

Curva de calibração do acetileno 

 

Utilizou-se o hidrogênio como gás de arraste para análise do acetileno, cuja curva de 

calibração é mostrada na Figura A6. A Tabela A8 apresenta os dados para a calibração são do 

C2H4. O coeficiente de correlação ß obtido foi 0,999. 

 



159 
 

 

 

 

Figura A6 – Curva de calivração do acetileno. 

 

Tabela A8 – Teores injetados de 
acetileno e respectivas respostas.  

% Acetileno Área 

0,0 0,000 

2,0 8,632 

4,0 16,306 

6,0 24,937 

8,0 30,779 

ß 0,999 

 

Curva de calibração do hidrogênio 

 

Para a análise do hidrogênio, o gás de arraste utilizado foi o argônio. A Figura A7 

apresenta a curva de calibração para o gás investigado. Os dados para a calibração são 

mostrados na Tabela A9. O valor do coeficiente de correlação encontrado foi de 0,999. 

 



160 
 

 

 

 

Figura A7 – Curva de calibração do hidrogênio. 

 

Tabela A9 – Amostras injetadas de H2 
e respectivas respostas.  

% Hidrogênio Área 

0,0 0,000 

2,0 529,036 

4,0 945,599 

6,0 1407,384 

8,0 1802,226 

ß 0,999 

 

  



161 
 

 

 

APÊNDICE B 

 

ANÁLISES DE VARIÂNCIA 

 

Tabela A10 – Análise de variância para o hidrogênio formado na gaseificação da 
casca de mamona 

 SS df MS F P 

Temperatura 5,40054 1 5,400541 2,113299 0,219695 

Massa de biomassa 5,40054 1 5,400541 2,113299 0,219695 

Grau de adensamento 0,17791 1 0,177906 0,069617 0,804931 

1 by 2 0,42458 1 0,424581 0,166144 0,704434 

1 by 3 0,00019 1 0,000190 0,000074 0,993531 

2 by 3 0,03578 1 0,035778 0,014000 0,911515 

Error 10,22201 4 2,555502   

Total SS 21,66155 10    

R2 = 0,528 

 

Tabela A11 – Análise de variância para o hidrogênio formado na gaseificação da 
torta de mamona 

 SS df MS F P 

Temperatura 30,84266 1 30,84266 261,7503 0,000085 

Massa de biomassa 1,69096 1 1,69096 14,3506 0,019299 

Grau de adensamento 0,11281 1 0,11281 0,9574 0,383245 

1 by 2 2,20500 1 2,20500 18,7130 0,012390 

1 by 3 0,02081 1 0,02081 0,1766 0,695912 

2 by 3 0,00911 1 0,00911 0,0773 0,794725 

Error 0,47133 4 0,11783   

Total SS 35,35268 10    

R2 = 0,987 

 

  



162 
 

 

 

Tabela A12 – Análise de variância para o monóxido de carbono formado na 
gaseificação da casca de mamona 
Temperatura 273,8034 1 273,8034 929,0556 0,000007 

Massa de biomassa 40,5991 1 40,5991 137,7586 0,000301 

Grau de adensamento 9,5572 1 9,5572 32,4290 0,004698 

1 by 2 0,8103 1 0,8103 2,7493 0,172634 

1 by 3 3,5007 1 3,5007 11,8783 0,026138 

2 by 3 6,5305 1 6,5305 22,1589 0,009258 

Error 1,1788 4 0,2947 
  

Total SS 335,9799 10 
 

  

Temperatura 273,8034 1 273,8034 929,0556 0,000007 

R2 = 0,750 

 

Tabela A13 – Análise de variância para o monóxido de carbono formado na 
gaseificação da torta de mamona 

 SS df MS F P 

Temperatura 273,8034 1 273,8034 929,0556 0,000007 

Massa de biomassa 40,5991 1 40,5991 137,7586 0,000301 

Grau de adensamento 9,5572 1 9,5572 32,4290 0,004698 

1 by 2 0,8103 1 0,8103 2,7493 0,172634 

1 by 3 3,5007 1 3,5007 11,8783 0,026138 

2 by 3 6,5305 1 6,5305 22,1589 0,009258 

Error 1,1788 4 0,2947   

Total SS 335,9799 10    

R2 = 0,950 
 
 

  



163 
 

 

 

Tabela A14 – Análise de variância para o metano formado na gaseificação da 
casca de mamona 

 SS DF MS F P 

Temperatura 182,0804 1 182,0804 56,83035 0,001658 

Massa de biomassa 15,3846 1 15,3846 4,80179 0,093556 

Grau de adensamento 0,5070 1 0,5070 0,15825 0,711089 

1 by 2 8,1003 1 8,1003 2,52824 0,187030 

1 by 3 0,0008 1 0,0008 0,00024 0,988446 

2 by 3 0,0000 1 0,0000 0,00001 0,997333 

Error 12,8157 4 3,2039   

Total SS 218,8889 10    

R2 = 0,941 

 

Tabela A15 – Análise de variância para o metano formado na gaseificação da 
torta de mamona 

 SS df MS F P 

Temperatura 90,6531 1 90,65311 304,1591 0,000063 

Massa de biomassa 9,8924 1 9,89235 33,1908 0,004504 

Grau de adensamento 0,0064 1 0,00638 0,0214 0,890717 

1 by 2 0,0101 1 0,01008 0,0338 0,863022 

1 by 3 0,0002 1 0,00022 0,0007 0,979603 

2 by 3 0,3647 1 0,36466 1,2235 0,330721 

Error 1,1922 4 0,29805   

Total SS 102,1190 10    

R2 = 0,988 
 

  



164 
 

 

 

Tabela A16 – Análise de variância para o poder calorífico do syngas formado 
quando da gaseificação da casca de mamona. 

 SS df MS F P 

Temperatura 40,54952 1 40,54952 52,12826 0,001952 

Massa de biomassa 7,64601 1 7,64601 9,82929 0,035010 

Grau de adensamento 0,00008 1 0,00008 0,00010 0,992484 

1 by 2 0,07861 1 0,07861 0,10105 0,766475 

1 by 3 0,09267 1 0,09267 0,11913 0,747371 

2 by 3 0,04337 1 0,04337 0,05575 0,824945 

Error 3,11152 4 0,77788   

Total SS 51,52175 10    

R2 = 0,939 

 

Tabela A17 – Análise de variância para o poder calorífico do syngas formado 
quando da gaseificação da torta de mamona. 

 SS df MS F P 

Temperatura 38,06107 1 38,06107 14,99688 0,017954 

Massa de biomassa 6,53122 1 6,53122 2,57344 0,183938 

Grau de adensamento 0,13143 1 0,13143 0,05179 0,831142 

1 by 2 0,94765 1 0,94765 0,37340 0,574179 

1 by 3 0,01204 1 0,01204 0,00475 0,948386 

2 by 3 0,00003 1 0,00003 0,00001 0,997403 

Error 10,15173 4 2,53793   

Total SS 55,83517 10    

R2 = 0,818 
 
 
  



165 
 

 

 

Tabela A18 – Análise de variância para a energia disponível na gaseificação da 
casca de mamona 

 SS df MS F P 

Temperatura 310,9644 1 310,9644 162,1701 0,000219 

Massa de biomassa 175,0040 1 175,0040 91,2658 0,000671 

Grau de adensamento 1,9257 1 1,9257 1,0043 0,372987 

1 by 2 36,8211 1 36,8211 19,2024 0,011856 

1 by 3 0,6792 1 0,6792 0,3542 0,583778 

2 by 3 0,3407 1 0,3407 0,1777 0,695032 

Error 7,6701 4 1,9175   

Total SS 533,4052 10    

R2 = 0,986 

 

Tabela A19 – Análise de variância para a energia disponível na gaseificação da 
torta de mamona 

 SS df MS F P 

Temperatura 347,0032 1 347,0032 114,5929 0,000432 

Massa de biomassa 129,4280 1 129,4280 42,7418 0,002829 

Grau de adensamento 0,7775 1 0,7775 0,2568 0,639011 

1 by 2 45,4963 1 45,4963 15,0245 0,017900 

1 by 3 0,1723 1 0,1723 0,0569 0,823195 

2 by 3 0,0020 1 0,0020 0,0007 0,980498 

Error 12,1126 4 3,0281   

Total SS 534,9918 10    

R2 = 0,977 
 
  



166 
 

 

 

ANEXO A 

 

TABELA DE DISTRIBUIÇÃO NORMAL 

 

Cada casa na tabela dá a proporção sob a curva inteira 

entre z = 0 e um valor positivo de z. As áreas para os 

valores de z negativos são obtidas por simetria.  

 

 

Tabela A20 – Tabela de distribuição normal 
Z 0,00 0,01 0,02 0,03 0,04 0,05 0,06 0,07 0,08 0,09 

0,0 0,0000 0,0040 0,0080 0,0120 0,0160 0,0199 0,0239 0,0279 0,0319 0,0359 
0,1 0,0398 0,0438 0,0478 0,0517 0,0557 0,0596 0,0636 0,0675 0,0714 0,0753 
0,2 0,0793 0,0832 0,0871 0,0910 0,0948 0,0987 0,1026 0,1064 0,1103 0,1141 
0,3 0,1179 0,1217 0,1255 0,1293 0,1331 0,1368 0,1406 0,1443 0,1480 0,1517 
0,4 0,1554 0,1591 0,1628 0,1664 0,1700 0,1736 0,1772 0,1808 0,1844 0,1879 
0,5 0,1915 0,1950 0,1985 0,2019 0,2054 0,2088 0,2123 0,2157 0,2190 0,2224 
0,6 0,2257 0,2291 0,2324 0,2357 0,2389 0,2422 0,2454 0,2486 0,2517 0,2549 
0,7 0,2580 0,2611 0,2642 0,2673 0,2703 0,2734 0,2764 0,2794 0,2823 0,2852 
0,8 0,2881 0,2910 0,2939 0,2967 0,2995 0,3023 0,3051 0,3078 0,3106 0,3133 
0,9 0,3159 0,3186 0,3212 0,3238 0,3264 0,3289 0,3315 0,3340 0,3365 0,3389 
1,0 0,3413 0,3438 0,3461 0,3485 0,3508 0,3531 0,3554 0,3577 0,3599 0,3621 
1,1 0,3643 0,3665 0,3686 0,3707 0,3729 0,3749 0,3770 0,3790 0,3810 0,3830 
1,2 0,3849 0,3869 0,3888 0,3907 0,3925 0,3944 0,3962 0,3980 0,3997 0,4015 
1,3 0,4032 0,4049 0,4066 0,4082 0,4099 0,4115 0,4131 0,4147 0,4162 0,4177 
1,4 0,4192 0,4207 0,4222 0,4236 0,4251 0,4265 0,4279 0,4292 0,4306 0,4319 
1,5 0,4332 0,4345 0,4357 0,4370 0,4382 0,4394 0,4406 0,4418 0,4429 0,4441 
1,6 0,4452 0,4463 0,4474 0,4484 0,4495 0,4505 0,4515 0,4525 0,4535 0,4545 
1,7 0,4554 0,4463 0,4474 0,4484 0,4495 0,4505 0,4515 0,4525 0,4535 0,4545 
1,8 0,4641 0,4649 0,4656 0,4664 0,4671 0,4678 0,4686 0,4693 0,4699 0,4706 
1,9 0,4713 0,4719 0,4726 0,4732 0,4738 0,4744 0,4750 0,4756 0,4761 0,4767 
2,0 0,4772 0,4778 0,4783 0,4788 0,4793 0,4798 0,4803 0,4808 0,4812 0,4817 
2,1 0,4821 0,4826 0,4830 0,4834 0,4838 0,4842 0,4846 0,4850 0,4854 0,4857 
2,2 0,4861 0,4864 0,4868 0,4871 0,4875 0,4878 0,4881 0,4884 0,4887 0,4890 
2,3 0,4893 0,4896 0,4898 0,4901 0,4904 0,4906 0,4909 0,4911 0,4913 0,4916 
2,4 0,4918 0,4920 0,4922 0,4925 0,4927 0,4929 0,4931 0,4932 0,4934 0,4936 
2,5 0,4938 0,4940 0,4941 0,4943 0,4945 0,4946 0,4948 0,4949 0,4951 0,4952 
2,6 0,4953 0,4955 0,4956 0,4957 0,4959 0,4960 0,4961 0,4962 0,4963 0,4964 
2,7 0,4965 0,4966 0,4967 0,4968 0,4969 0,4970 0,4971 0,4972 0,4973 0,4974 
2,8 0,4974 0,4975 0,4976 0,4977 0,4977 0,4978 0,4979 0,4979 0,4980 0,4981 
2,9 0,4981 0,4982 0,4982 0,4983 0,4984 0,4984 0,4985 0,4985 0,4986 0,4986 
3,0 0,4987 0,4987 0,4987 0,4988 0,4988 0,4989 0,4989 0,4989 0,4990 0,4990 

 

  



167 
 

 

 

ANEXO B 

 

PODER CALORÍFICO E DENSIDADE DOS GASES CONSTITUINTES DO SYNGAS 

ORIUNDO DA GASEIFICAÇÃO DA BIOMASSA 

 

Tabela A21 – Poder calorífico e densidade dos gases constituintes do combustível gasoso 
oriundo da gaseificação da biomassa. 

 
Massa molar 
[kg/kmol] 

PCS 
[MJ/kg] 

PCI 
[MJ/kg] 

PCS 
[MJ/m3] 

PCI 
[MJ/m3] 

Densidade 
[kg/m3] 

H2 2 142,1070 120,0795 11,4595 9,6832 0,0806 

O2 32 0 0 0 0 1,2799 

N2 28 0 0 0 0 1,1205 

CO 28 10,1111 10,1111 11,3285 11,3285 1,1204 

CO2 44 0 0 0 0 1,7260 

CH4 16 55,5332 49,9974 35,6368 32,0843 0,6417 

C2H2 26 50,0136 48,3 52,0942 50,3183 1,0416 

C2H4 28 50,3253 47,1596 56,4731 53,0871 1,1221 

C2H6 30 51,9263 47,4923 62,4569 57,1237 1,2028 
Fonte: PERES, 1997 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>