<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21302</field>
		<field name="filename">5020_000883002.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

UNESP 

Faculdade de Engenharia do Campus de Guaratinguetá 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ESTUDO DA RESISTÊNCIA À FADIGA DA JUNTA 
SOLDADA DE UM AÇO LHR 355 APLICADO NA 

LANÇA DE GUINDASTE OFFSHORE. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Guaratinguetá 

2014 



 
 

UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA 
 “JÚLIO DE MESQUITA FILHO” 
 CAMPUS DE GUARATINGUETÁ 

 
 
 

 
RAY BARBOSA DOS SANTOS 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

ESTUDO DA RESISTÊNCIA À FADIGA DA JUNTA 
SOLDADA DE UM AÇO LHR 355 APLICADO NA 

LANÇA DE GUINDASTE OFFSHORE. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
   

Guaratinguetá 

2014 



 
 

 

RAY BARBOSA DOS SANTOS 

 

 

 

 

 

ESTUDO DA RESISTÊNCIA À FADIGA DA JUNTA 
SOLDADA DE UM AÇO LHR 355 APLICADO NA LANÇA 

DE GUINDASTE OFFSHORE. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Trabalho de Graduação apresentado ao 
Conselho de Curso de Graduação em 
Engenharia Mecânica da Faculdade de 
Engenharia do Campus de 
Guaratinguetá, Universidade Estadual 
Paulista, como parte dos requisitos para 
obtenção do diploma de Graduação em 
Engenharia Mecânica. 

 

Orientador: Prof. Dr. Marcelino Pereira 
do Nascimento           

 

 

 

Guaratinguetá 

2014 



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
S237e 

Santos, Ray Barbosa dos  
       Estudo da resistência à fadiga da junta soldada de um aço LHR 355 
aplicado na lança de guindaste offshore / Ray Barbosa dos Santos – 
Guaratinguetá, 2014. 
      52 f : il.  
      Bibliografia: f. 50-52 
      
      Trabalho de Graduação em Engenharia Mecânica – Universidade 
Estadual Paulista, Faculdade de Engenharia de Guaratinguetá, 2014. 
      Orientador: Prof. Dr. Marcelino Pereira do Nascimento 

  
1. Aço - Fadiga   2. Guindastes   3. Gás,   4. Petróleo   I. Título 
 

CDU 620.178.3                                                                              
 

 

. 

 

 

 

  



 
 

 

  



 
 

 

DADOS CURRICULARES 

 

 

 

 

 

 

 

2007/2014  Curso de Graduação em Engenharia Mecânica 

   Universidade Estadual Paulista – UNESP – Campus de Guaratinguetá 

 

FILIAÇÃO  Edson Araujo dos Santos 

   Niusa de Oliveira Barbosa dos Santos 

 

NASCIMENTO 24/10/1986 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A todos aqueles que tornaram possível este momento, especialmente aos meus pais que desde 
o início me incentivaram e me mostraram o caminho e a minha namorada, Laura, que me 

apoiou nos momentos em que necessitei. 



 
 

AGRADECIMENTOS 

 

A Deus pelo dom da vida. 

Ao meu orientador Prof. Dr. Marcelino Pereira do Nascimento, pela disposição e apoio. 

À empresa que proporcionou as ferramentas para este estudo, juntamente com os 
colaboradores que prestaram estimada ajuda. 

À Faculdade de Engenharia de Guaratinguetá e todos os seus funcionários, por esse período 
inesquecível de minha vida. 

Às pessoas que fazem parte da minha vida, que sempre acreditaram e me motivaram em todos 
os momentos. 

Aos companheiros que também trilharam este caminho junto comigo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Sem saber que era impossível, ele foi lá e fez.”  

Jean Cocteau 



 
 

LISTA DE FIGURAS 
 

Figura 1:“Rig 16? – ................................................................................................................ 144 

Figura 2: Árvore de Natal convencional (ANC) .................................................................... 188 

Figura 3: Árvore de Natal Molhada (ANM) ......................................................................... 1818 

Figura4: BOS (Board Offshore Crane) .................................................................................. 200 

Figura5: MTC (Mast Type Crane) ............................................ Erro! Indicador não definido. 

Figura 6: Diagrama Tensão-Deformação típico do aço (sem escala) ..................................... 255 

Figura 7: Resistência à corrosão de um aço patinável (ASTM A242) e de um aço carbono 

comum (ASTM A36) expostos às atmosferas industriais (Cubatão, S.P.), marinha (Bertioga, 

S.P.), urbana (Santo André, S.P.) e rural (Itararé, S.P.). .......................................................... 29  

Figura 8: Amostra de Tubo da Lança do Guindaste .................. Erro! Indicador não definido. 

Figura 9: Primeiro Corte do Tubo ............................................................................................ 39 

Figura 10: Corpos de Prova de Tração e Designação de suas partes ........ Erro! Indicador não 

definido. 

Figura 11: Dimensões do Corpo de Prova de Fadiga Axial ...... Erro! Indicador não definido. 

Figura 12: Relação entre Intensidade de Corrente e Velocidade de Alimentação ............. Erro! 

Indicador não definido. 

Figura 13: Grafico 1 – Curva de Fadiga .................................... Erro! Indicador não definido. 

Figura 14: Gráfico 2 – Ensaio de Tração – Corpo de Prova 1... Erro! Indicador não definido. 

Figura 15: Gráfico 3 – Ensaio de Tração – Corpo de Prova 2... Erro! Indicador não definido. 

Figura 16: Gráfico 4 – Ensaio de Tração – Corpo de Prova 3... Erro! Indicador não definido. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

file:///C:/Users/USERE/Desktop/TG%20-%20RAY_correção.docx%23_Toc402859149


 
 

 

 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1: Tensão de Escoamento mínima dos aços estruturais. (Silva e Panoni, 2005) .......... 27 
Tabela 2: Comparativo de composição química e propriedades mecânicas de aços ASTM.
 ................................................................................................... Erro! Indicador não definido. 
Tabela 3: Os aços patináveis produzidos no Brasil .................................................................. 31 
Tabela 4: Composição Química do aço LHR 355 .................................................................... 38 
Tabela 5: Resultados do Ensaio de Fadiga ............................................................................... 43 
Tabela 6: Resultados apresentados para diferentes tensões nominais em corpos de prova 
transversais ................................................................................ Erro! Indicador não definido. 
Tabela 7: Resultados do Ensaio de Tração ................................ Erro! Indicador não definido. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 

 

SANTOS, R. B. D. Estudo da resistência à fadiga da junta soldada de um aço LHR 355 
aplicado na lança de guindaste offshore.2014. Trabalho de Conclusão de Curso - Faculdade 
de Engenharia do Campus de Guaratinguetá, Universidade Estadual Paulista, Guaratinguetá, 
2014. 

 

RESUMO 

Atualmente existe a tendência à construção de estruturas cada vez maiores e isso tem levado os 

engenheiros, projetistas e construtores a empregar aços cada vez mais resistentes para evitar o 

uso de estruturas cada vez mais pesadas. Essas considerações não se aplicam somente ao caso 

de estruturas fixas, mas principalmente em estruturas móveis, e no caso deste trabalho nos 

equipamentos offshore. Para tal aplicação são utilizados materiais que possuam características 

mecânicas que ofereçam resistência e ductilidade, além da susceptibilidade aos processos de 

soldagem. O principal objetivo deste trabalho consiste em um estudo sobre as propriedades 

mecânicas do material-base e da junta soldada pelo processo MIG/MAG de um tubo de aço 

LHR 355 utilizado em Guindastes Offshore de plataformas de prospecção de petróleo e gás. 

Todos os corpos de prova foram obtidos em conformidade com as normas ASTM E466 e 

ASTM E8M. Os resultados obtidos nos ensaios de tração apresentaram tensões de escoamento 

relativamente altas, e comparando-se com as tensões máximas, pode-se afirmar que o aço LHR 

355 apresenta uma capacidade limite de aumento de resistência mecânica através de 

mecanismo de encruamento. O encruamento causa modificações nas propriedades mecânicas 

do material. Foi realizado o ensaio de fadiga em 11 corpos de prova constituídos do material 

base e 13 corpos de prova da região da junta soldada. Percebe-se que os corpos soldados 

resistem a uma tensão (em MPa) menor que o material base. Pode-se afirmar que isso se dá 

pelo calor empregado que aumenta a fragilidade do material. Porém observa-se também uma 

queda menos brusca na tensão de resistência à fadiga se comparada à do corpo de prova do 

material base, na ordem dos 105 ciclos. De acordo com as análises do aço LHR 355 pode-se 

dizer que ele é um aço adequado e a escolha acertada, graças a sua composição química possui 

excelente tenacidade e soldabilidade para a aplicação sugerida, por suas características 

apresentadas e comprovadas por meio de ensaios. 

 

Palavras-Chave: Guindaste Offshore. Aço LHR 355. Propriedades mecânicas. 



 
 

 

 

 

SANTOS, R. B. D.. Study of the fatigue strength of welded joint of a steel LHR 355 

applied on the jib offshore.2014. Graduate Work (Graduate in Mechanical Engineering) - 

Faculdade de Engenharia do Campus de Guaratinguetá, Universidade Estadual Paulista, 

Guaratinguetá, 2014. 

 

 

ABSTRACT 

Currently there is a tendency to build larger and larger structures, this has led engineers, 
designers and builders to employ increasingly resistant steels to prevent the use of 
increasingly heavy structures. These considerations do not apply to the case of fixed 
structures, but especially in mobile structures, and in the case of this work in the offshore 
equipment. For such application materials are used that possess mechanical characteristics 
that provide strength and ductility, as well as resistance welding process. The main objective 
of this work is a study of the mechanical properties of the base material and weld by MIG / 
MAG of a steel tube LHR 355 cranes used in offshore oil and gas drilling platforms. All 
specimens were obtained in accordance with ASTM E466 and ASTM E8M. The result 
obtained in the tensile test showed relatively high yield strengths, and compared with the 
maximum stresses, it can be said that the steel LHR 355 presents an increased capacity limit 
of mechanical strength through work hardening mechanism. The hardening cause changes in 
the mechanical properties of the material. It was performed Fatigue testing on 11 specimens 
consisting of the base material and 13 specimens of the weld region. It is noticed that the 
soldiers bodies withstand a voltage (in MPa) lower than the base material. It can be said that it 
is through employee heat that increases the fragility of the material. But also out a less steep 
drop in fatigue strength compared to the fatigue strength on the specimen base material in the 
order of 105 cycles. According to LHR 355 steel analysis can say that it is a suitable steel and 
right choice, thanks to its chemical composition has excellent toughness and weldability for 
the application suggested by its characteristics presented and proven by tests. 
 

 

Keywords: Offshore crane. Steel LHR 355. Mechanical properties. 

 

 

  



 
 

SUMÁRIO 

1. INTRODUÇÃO ............................................................................................................ 13 

1.1 OBJETIVO GERAL ....................................................................................................... 13 

2. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA ................................................................................ 144 

2.1 HISTÓRIA DO OFFSHORE ........................................................................................ 144 

2.2 IMPORTÂNCIA DE ALGUNS EQUIPAMENTOS NA EXTRAÇÃO DO 

PETRÓLEO.. ............................................................................................................................ 17 

2.2.1 Árvore de Natal ............................................................................................................. 17 

2.2.2 Guindastes Offshore .................................................................................................... 19 

2.2.3 Tipos de Guindaste ..................................................................................................... 19 

2.2.4 Tipos de guindastes Offshore ..................................................................................... 20 

2.3 AÇOS na INDÚSTRIA ................................................................................................... 21 

2.3.1 Normas brasileiras de aplicação ................................................................................ 24 

2.3.2   Propriedades mecânicas..............................................................................................24 

2.4 AÇOS ESTRUTURAIS .................................................................................................. 26 

2.4.1    Processo de soldagem mig e mag...............................................................................26 

2.5 PRINCÍPIOS DE FADIGA ............................................................................................. 32 

2.6 ENSAIO DE FADIGA .................................................................................................... 34 

3.      MATERIAIS E MÉTODOS ......................................................................................... 38 

3.1    MATERIAL ..................................................................................................................... 38 

3.2 MÉTODOS ..................................................................................................................... 39 

3.2.1 Confecção dos Corpos de Prova.................................................................................40 

3.2.2 Parametros utilizados no processo mag....................................................................41 

4. RESULTADOS E DISCUSSÃO ................................................................................ 43 

4.1 ENSAIO DE FADIGA .................................................................................................... 43 

4.3    ENSAIO DE TRAÇÃO ................................................................................................... 45 

5.       CONSIDERAÇÕES FINAIS ....................................................................................... 48 



 
 

6.       CONCLUSÕES ............................................................................................................. 48 

REFERENCIAS ..................................................................................................................... 50 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



13 
 

1. INTRODUÇÃO 
 

 Atualmente os guindastes offshore são os “braços” das sondas, plataformas e navios, 

pois todos os equipamentos e inclusive comidas que são embarcados e desembarcados são por 

meio dos guindastes, além de serem as principais ferramentas no auxílio da extração do 

petróleo e fazerem parte da faina de emergência em caso de incêndio a bordo. Quando há 

paralização do guindaste, seja por defeito ou avaria, representa a interrupção em diversas 

operações na plataforma ou nas sondas e inclusive pode afetar a permanência dos 

trabalhadores a bordo, devido à perda da alternativa de abandono da unidade em caso de 

incêndio onde não é possível pousar com helicóptero na plataforma (SOUZA E BORGES, 

2015). 

 Em virtude da representatividade desse segmento offshore e da sua importância 

tecnológica existe a necessidade de aprimorar e desenvolver os processos na fabricação de 

guindastes e soluções, visando principalmente reduzir e prevenir falhas. 

 

 

1.1 OBJETIVO  

 

Este trabalho de conclusão de curso foca primeiramente em um estudo sobre as 

propriedades mecânicas e de fadiga do material-base e da junta soldada pelo processo 

MIG/MAG de um tubo de aço LHR 355 utilizado em Guindastes OFFSHORE de plataformas 

de prospecção de petróleo e gás. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



14 
 

2. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 
 

2.1 HISTÓRIA DO OFFSHORE 
 

 Quando se deu inicio à extração de petróleo em águas, houve a necessidade de 

adaptação das plataformas, o que deu origem às plataformas Offshore. As plataformas para 

que pudessem operar necessitavam ser fixadas no fundo do mar; estas eram plataformas do 

tipo “Jack Up’s”. Por volta de 1910 a empresa Californiana “Union Oil” deu às perfurações 

no litoral da Califórnia. (ERIK AZEVEDO, BLOG MERCANTE). 

 De acordo com o Blog Mercante as construções Offshore eram improvisadas, e as 

perfurações eram feitas igualmente do modo que eram feitas em terra firme. Na época não 

havia respeito com o meio ambiente. A primeira estrutura realmente Offshore foi construída 

em 1947 e ganhou o nome de “Rig 16”, fabricada pela empresa Norte Americana Kerr-

MacGeeOil. A Figura 1ilustra a primeira estrutura offshore do mundo, construída em 1947 no 

golfo do México. 

 

Figura 1:“Rig 16? foi a primeira estrutura realmente offshore do mundo – 1947 – Golfo do 
México  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Fonte: blogmercante.com, 2013 



15 
 

De acordo com Amorim (2010) mesmo com a grande diversidade de plataformas, pode-

se classificar as três mais usuais, que são:  

I. Fixa ou Flutuante, sendo a primeira aquelas que são apoiadas no fundo do mar e 

entende-se por plataforma flutuante uma estrutura complacente posicionada por 

sistema de ancoragem;  

II.  Perfuração ou Produção, sendo a primeira, que perfura os poços produtores e 

exploratórios de petróleo e as unidades de produção são posicionadas nos campos já 

descobertos;  

III. Completação Seca ou Molhada diferem na posição que é usada a árvore de natal, se é 

colocada em cima da plataforma é dita seca, se for colocada no fundo do mar (cabeça 

do poço) é dita molhada.  

 

 Ainda de acordo com a Amorim (2010) é o EVTE (Estudo de Viabilidade Técnica 

Econômica) que dita qual a melhor plataforma para ser usada no tipo de exploração, pois há 

limitações quanto a lamina d’água, o escoamento de óleo e a viabilidade econômica do 

processo.  

 A indústria offshore mundial teve seu nascimento datado entre os anos 1930 e 1950 na 

Venezuela e Golfo do México, respectivamente. A partir de então, a exploração começou a se 

expandir para o Mar do Norte e formou o primeiro pull de empresas nesta segmentação, entre 

elas a Shell, Exxon, Texaco e AGIP. (FURTADO, 1996). 

 No Brasil, já no final de 1950, devido às análises geográficas, havia o conhecimento 

de que o País possuía reservas de petróleo em profundidade marítima porém sem uma 

definição precisa dos locais. A confirmação ocorreu pela descoberta do primeiro poço 

offshore em 1968, no Campo de Guaricema (SE), e a primeira perfuração, também em 1968, 

na Bacia de Campos, no campo de Garoupa (RJ). O ano seguinte também foi marcado por 

mais descobertas, com o Campo de São Mateus (ES), e posteriormente o campo de Ubarana 

(ES), ambos na Bacia de Potiguar. A partir destas primeiras descobertas, a Petrobras deu 

início a uma série de outras. Entretanto, tais descobrimentos não surtiram maior efeito, pelo 

fato das tecnologias existentes não serem condizentes com a realidade brasileira (HISTÓRIA, 

2005). 

Para a exploração marinha, de maneira geral, pode-se sintetizar todo o processo em 

três conjuntos tecnológicos distintos, que por sua vez, são os objetos de pesquisa das 

companhias offshore: as plataformas, o sistema de perfuração e o mecanismo de transmissão 

do petróleo da profundeza para a plataforma. (ORTIZ NETO E DALLA COSTA, 2007). 



16 
 

A tecnologia de construção de plataformas desenvolveu uma trajetória que 

possibilitasse a sustentação fixa, a partir de estruturas que chegam até o subsolo marinho. 

Talvez o tipo mais comum dentre as plataformas com sustentação fixa seja a Tension Leg 

Platform (TLP), pela ideia que uma perna possibilite um equilíbrio seguro. Diante de sua 

característica, a estrutura se torna ineficiente para profundidades maiores, o que demanda um 

mecanismo flutuante. .(ORTIZ NETO E DALLA COSTA, 2007) 

Esta eficiência pode ser comprovada diante da plataforma da Shell Oil- filial 

americana da Royal Dutch Shell, instalada em Bullwinkle no Golfo do México a uma 

profundidade de 411 metros- ser a plataforma fixa mais profunda do mundo. Sua instalação, 

ocorrida em 1988, mostrou ser uma proeza perante o conhecimento em engenharia da época 

(FURTADO, 1996). 

 O equipamento que realiza a principal parte do processo de extração do petróleo tem 

nome de “Árvore de Natal”. Com as descobertas de poços mais volumosos, bem como pelo 

uso de plataformas menores, do tipo embarcação, tornou-se necessário ter o menor peso 

possível sob a plataforma, com isto surgiu o sistema de produção antecipado, onde muitos 

equipamentos, outrora sob a plataforma, passaram a posicionar-se dentro da água. Este 

sistema é chamado no exterior de subsea. A árvore de natal é um destes equipamentos e 

passou a ser denominada de Árvore de Natal Molhada. (FURTADO, 1996). 

 As primeiras sondas foram instaladas sobre barcaças no Golfo do México no final dos 

anos 1930. Já na década de 1940, para uma maior customização e otimização, a trajetória 

tecnológica orientou-se para o desenvolvimento de sondas não mais instaladas, e sim 

adaptadas para esta função móvel. Assim sendo, estas se tornaram verdadeiras embarcações, 

que foram chamadas de “barco sonda” (sistema utilizado atualmente). (FURTADO, 1996) 

 Nos anos 1950, além dos barcos, foram realizadas sondas semissubmersíveis, que se 

instalavam nas plataformas. Na década posterior, as trajetórias marcantes foram em relação à 

tecnologia de perfuração, que já no início conseguiu escavar grandes profundidades. 

(FURTADO, 1996). 

 Várias outras tecnologias complementares foram desenvolvidas paralelamente para 

possibilitar a produção offshore: as mais importantes eram as de colocação de dutos de 

escoamento da produção e de sísmica em meio marítimo. (FURTADO, 1996). 

 Esse conjunto de tecnologias permitiu a expansão contínua da produção offshore, 

inclusive para o Mar do Norte que, a partir da década de 1970, passou a rivalizar com o Golfo 

do México em ordem de importância para o volume de investimentos (ORTIZ NETO E 

DALLA COSTA, 2007). 



17 
 

 Todavia, no início da década de 1980 ficou cada vez mais claro que embora existisse 

tecnologia sísmica e de perfuração para atuar em águas profundas, o mesmo não ocorria com 

a de produção. O sistema tecnológico de produção, apoiado em plataformas fixas, constituído 

no Golfo do México, deveria ser radicalmente reformulado para alcançar profundidades 

maiores. (ORTIZ NETO E DALLA COSTA, 2007). 

 

2.2 IMPORTÂNCIA DE ALGUNS EQUIPAMENTOS NA EXTRAÇÃO DO 

PETRÓLEO 

 

 Os equipamentos offshore são construídos com rigorosos critérios operacionais de 

fornecimento. Desde o desenvolvimento até a entrega do equipamento, projetos completos são 

desenvolvidos para atender um mercado competitivo onde custo e qualidade são diferenciais.  

(ORTIZ NETO E DALLA COSTA, 2007). 

 Com relevância no campo tecnológico, econômico e no desenvolvimento do País, 

torna-se importante conhecer alguns equipamentos que fazem parte da cadeia offshore. 

 

2.2.1 Árvore de Natal 

 Sobre a extração de petróleo por plataformas offshore, existe um equipamento chave 

chamado “Árvore de Natal” que nada mais é do que um conjunto de válvulas instalado em 

poços de exploração de petróleo e gás natural e que regula a produção destes hidrocarbonetos. 

Existem dois tiposde árvore de natal: as árvores de natal convencional (ANC) e a árvore de 

natal molhada (ANM) - esta útima utilizada em plataformas de exploração offshore, As 

Figuras 2 e 3 retratam a arvore de Natal convencional (ANC) e a Arvore de Natal Molhada 

(ANM). (fonte: http://petrogasnews.wordpress.com/2011/03/08/arvore-da-natal-em-

exploracao-e-producao-de-petroleo/). 

 Mais especificamente para o caso da exploração offshore em evidência, a árvore de 

natal submarina molhada, mais conhecida como árvore de natal molhada (ANM) é um 

equipamento para uso submerso constituído basicamente por um conjunto de válvulas gaveta, 

um conjunto de linhas de fluxo e um sistema de controle a ser interligado ao painel localizado 

http://petrogasnews.wordpress.com/2011/03/08/arvore-da-natal-em-exploracao-e-producao-de-petroleo/
http://petrogasnews.wordpress.com/2011/03/08/arvore-da-natal-em-exploracao-e-producao-de-petroleo/


18 
 

na plataforma de produção (fonte: http://petrogasnews.wordpress.com/2011/03/08/arvore-da-

natal-em-exploracao-e-producao-de-petroleo/).  

 

Figura 2: Arvore de Natal convencional (ANC) 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

Fonte: Petrogasnews 

 

Figura 3: Arvore de Natal Molhada (ANM) 

 

Fonte: Petrogasnews 

http://petrogasnews.wordpress.com/2011/03/08/arvore-da-natal-em-exploracao-e-producao-de-petroleo/
http://petrogasnews.wordpress.com/2011/03/08/arvore-da-natal-em-exploracao-e-producao-de-petroleo/


19 
 

2.2.2 Guindastes Offshore 

 Com as evoluções das plataformas aumentou-se cada vez mais a necessidade de levar 

suprimentos, ferramentas dentre outros materiais a bordo, foi onde houve a adaptação dos 

guindastes, para que fosse possível operarem dentro das embarcações. (BLOG MERCANTE) 

 Atualmente os guindastes offshore são os “braços” das plataformas e navios, pois todo 

equipamento que é embarcado e desembarcado é por meio de guindastes, além de serem as 

principais ferramentas no auxilio da extração do petróleo. Quando há a paralização do 

guindaste, seja por defeito ou avaria, representa a interrupção em diversas operações na 

plataforma ou nas sondas. (BLOG MERCANTE) 

 

2.2.3 Tipos de Guindaste 

 Antigamente existiam apenas dois tipos de guindastes que apoiavam na extração de 

petróleo e os mesmos eram do tipo onshore que foram adaptados para trabalhar a bordo das 

sondas. Entretanto, atualmente, com a evolução das tecnologias e com a maior “facilidade” de 

produção, há uma maior diversidade de guindastes offshore, cada um com sua peculiaridade, 

podendo assim atender de uma maneira mais rápida e eficiente as funções que lhe são 

cabíveis. (BLOG MERCANTE) 

 Os tipos de guindastes dependem basicamente da fonte de alimentação que lhe 

fornecerá a energia, a qual pode ser feita através de motor diesel ou motor elétrico. (BLOG 

MERCANTE) 

 Os guindastes com motores a diesel são mais facilmente encontrados, esses se baseiam 

no conceito dos guindastes terrestres móveis antigos, que possuem como fonte de energia um 

ou mais motores diesel. Esses motores a diesel, por sua vez, proporcionam certa autonomia a 

unidade, já que, caso venha a ocorrer um incêndio ou apagão na unidade, o guindaste não fica 

prejudicado, sem energia para operar. (BLOG MERCANTE) 

 Porém, em contra partida, eles são barulhentos. Alguns modelos ao fazer o giro, 

levantar e descer lança são mais lentos e também há o consumo de combustível, por serem 

movidos pelo motor diesel, além da necessidade de serem reabastecidos frequentemente, é 

necessária uma maior quantidade de manutenção preventiva do motor e do conjunto 

hidráulico que movimenta a lança e os cabos. (BLOG MERCANTE) 



20 
 

 Os guindastes com motor elétrico dependem de energia elétrica para funcionamento - 

energia esta que é fornecida pela própria unidade/plataforma. As bombas pressurizam o 

sistema hidráulico e os motores elétricos operam os guinchos e os movimentos de giro do 

guindaste. Esses guindastes necessitam de uma menor quantidade de manutenção, além de 

serem silenciosos e rápidos e também foram os primeiros a apresentar níveis maiores de 

automação. Quando se trata de guindastes com lança articulada, esses estão em maioria. 

(BLOG MERCANTE) 

 O ponto crítico destes guindastes é que caso ocorra um apagão repentino na 

plataforma durante alguma operação critica o tornaria inoperante. Devido a isso há um 

sistema de emergência, da qual, garrafas com CO² quando acionadas mantém o sistema no 

mínimo funcionamento, o que possibilita o encerramento seguro de tal operação. (BLOG 

MERCANTE) 

 

2.2.4  Tipos de guindastes Offshore 

 Conforme mencionado anteriormente, existe uma vasta gama de guindastes offshore 

que são utilizados nas sondas para extração de petróleo, dependendo sempre das finalidades 

que melhor representem as necessidades reais das sondas em questão. Como exemplo, pode-

se mencionar dois tipos mais utilizados de guindastes offshore de nossa fonte em sondas 

localizadas em território brasileiro, sendo estes: BOS (Board Offshore Crane) e MTC 

(MastTypeCrane) – vide Figuras 4 e 5. 

 

Figura 4: BOS (Board Offshore Crane) 

 
Fonte: Liebherr 

 

 



21 
 

 

Figura 5: MTC (MastTypeCrane) 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Fonte: Liebherr 

 

 

 De forma geral, os guindastes offshore trabalham com cargas nominais de até 150 

toneladas, sendo montados em bases fixadas no solo ou em estruturas de plataformas 

flutuantes. Tarefas típicas desse tipo de guindaste incluem içamento e transporte de cargas de 

e para navios de abastecimento, bem como auxílio em atividades de perfuração e de produção 

(fonte: http://petrogasnews.wordpress.com/2011/03/08/arvore-da-natal-em-exploracao-e-

producao-de-petroleo/) 

 

2.3 AÇOS NA INDÚSTRIA 

 De acordo com o site da Word Steel Association, determinadas aplicações específicas 

requerem a produção de tipos diferentes de aço, os quais são fabricados obedecendo a limites 

de composição precisos e condições de processamento, a fim de proporcionar a 

microestrutura, as propriedades e a funcionalidade requeridas. (WORD STEEL 

ASSOCIATION) 

 Aços são ligas de ferro (Fe) e de carbono (C), porém as propriedades mecânicas (e as 

propriedades elétricas ou magnéticas) são, igualmente influenciadas pela adição de vários 

outros elementos. O carbono, juntamente com esses outros elementos, provoca alterações nas 

variações alotrópicas (estrutura cristalina) exibidas pelo ferro durante o aquecimento e o 

http://petrogasnews.wordpress.com/2011/03/08/arvore-da-natal-em-exploracao-e-producao-de-petroleo/
http://petrogasnews.wordpress.com/2011/03/08/arvore-da-natal-em-exploracao-e-producao-de-petroleo/


22 
 

resfriamento. Tais variações estruturais ocorrem durante o processamento ou a fabricação do 

aço, fazendo com que sua estrutura se modifique e, por sua vez, modifique as propriedades de 

um determinado aço. (WORD STEEL ASSOCIATION) 

 Aço é uma liga metálica formada essencialmente por ferro e carbono, com 

percentagens deste variando entre 0,008 e 2,11%. Distingue-se do ferro fundido, que também 

Xé uma liga de ferro e carbono, mas com teor de carbono entre 2,11% e 6,67%. O carbono é 

um material muito usado nas ligas de ferro, porém varia com o uso de outros elementos como: 

magnésio, cromo, vanádio e tungstênio. O carbono e outros elementos químicos agem com o 

agente de resistência, prevenindo o deslocamento em que um átomo de ferro em uma estrutura 

cristalina passa para outro. (ASHBY E JONES, 1992) 

 A diferença fundamental entre ambos é que o aço, pela sua ductibilidade, é facilmente 

deformável por forja, laminação e extrusão, enquanto que uma peça em ferro fundido é muito 

frágil.  O aço pode ser classificado da seguinte maneira: 

? Quantidade de carbono em porcentagem; 

? Composição química; 

? Quanto à constituição microestrutura; 

? Quanto à sua aplicação. 

 A classificação mais comum é de acordo com a composição química. Dentre os 

sistemas de classificação química o SAE (Society of Automotive Engineers - EUA) é o mais 

utilizado, e adota a notação ABXX, em que AB se refere a elementos de liga adicionados 

intencionalmente, e XX ao percentual em peso de carbono multiplicado por cem. 

(CHAVERINI, 1977) 

 Além dos componentes principais indicados, o aço incorpora outros elementos 

químicos, alguns prejudiciais, provenientes da sucata, do mineral ou do combustível 

empregado no processo de fabricação, como o enxofre e o fósforo. Outros são adicionados 

intencionalmente para melhorar algumas características do aço para aumentar a sua 

resistência, ductibilidade, dureza ou outra, ou para facilitar algum processo de fabrico, como 

usinabilidade. É o caso de elementos de liga como o níquel, o cromo, o molibdênio e outros.   

(OLIVEIRA NETO, 2009). 

 No aço comum o teor de impurezas (elementos além do ferro e do carbono) estará 

sempre abaixo dos 2%. Acima dos 2 até 5% de outros elementos já pode ser considerado aço 

de baixa-liga, acima de 5% é considerado de alta-liga. (CHAVERINI, 1977) 

 O enxofre e o fósforo são elementos prejudicais ao aço, pois acabam por intervir nas 

suas propriedades físicas, deixando-o quebradiço. Dependendo das exigências cobradas, o 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Liga_met%C3%A1lica
http://pt.wikipedia.org/wiki/Ferro
http://pt.wikipedia.org/wiki/Carbono
http://pt.wikipedia.org/wiki/Ferro_fundido
http://pt.wikipedia.org/wiki/Magn%C3%A9sio
http://pt.wikipedia.org/wiki/Cromo
http://pt.wikipedia.org/wiki/Van%C3%A1dio
http://pt.wikipedia.org/wiki/Tungst%C3%AAnio
http://pt.wikipedia.org/wiki/Tungst%C3%AAnio
http://pt.wikipedia.org/wiki/Deslocamento_%28defeito_cristalino%29
http://pt.wikipedia.org/wiki/Estrutura_cristalina
http://pt.wikipedia.org/wiki/Estrutura_cristalina
http://pt.wikipedia.org/wiki/Ductibilidade
http://pt.wikipedia.org/wiki/Forja
http://pt.wikipedia.org/wiki/Lamina%C3%A7%C3%A3o
http://pt.wikipedia.org/wiki/Extrus%C3%A3o
http://pt.wikipedia.org/wiki/Carbono
http://pt.wikipedia.org/wiki/Qu%C3%ADmica
http://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Microestrutura&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1
http://en.wikipedia.org/wiki/SAE_International
http://pt.wikipedia.org/wiki/Elemento_qu%C3%ADmico
http://pt.wikipedia.org/wiki/Elemento_qu%C3%ADmico
http://pt.wikipedia.org/wiki/Sucata
http://pt.wikipedia.org/wiki/Mineral
http://pt.wikipedia.org/wiki/Combust%C3%ADvel
http://pt.wikipedia.org/wiki/Enxofre
http://pt.wikipedia.org/wiki/F%C3%B3sforo
http://pt.wikipedia.org/wiki/Resist%C3%AAncia
http://pt.wikipedia.org/wiki/Ductibilidade
http://pt.wikipedia.org/wiki/Dureza
http://pt.wikipedia.org/wiki/N%C3%ADquel
http://pt.wikipedia.org/wiki/Cromo
http://pt.wikipedia.org/wiki/Molibd%C3%AAnio


23 
 

controle sobre as impurezas pode ser menos rigoroso ou então se pode utilizar um anti-

sulfurante como o magnésio e outros elementos de liga benéficos. (OLIVEIRA NETO, 2009). 

 Existe uma classe de aços carbono, conhecida como aços de fácil usinabilidade, que 

contém teores mínimos de fósforo e enxofre. Estes dois elementos proporcionam um melhor 

corte das ferramentas de usinagem, promovendo a quebra do cavaco e evitando a aderência do 

mesmo na ferramenta. Estes aços são utilizados quando as propriedades de usinabilidade são 

prioritárias, em relação às propriedades mecânicas e microestruturais (peças de baixa 

responsabilidade) (OLIVEIRA NETO, 2009.) 

 O aço inoxidável é um aço de alta-liga com teores de cromo e de níquel em altas doses 

(que ultrapassam 20%). Os aços inoxidáveis podem ser divididos em três categorias 

principais: aços inoxidáveis austeníticos, o qual contêm elevados teores de cromo e níquel, os 

aços inoxidáveis martensíticos, que contêm elevado teor de cromo, com baixo teor de níquel e 

teor de carbono suficiente para se alcançar durezas médias ou altas no tratamento térmico de 

têmpera; e os aços inoxidáveis ferríticos, que contém elevado teor de cromo e baixos teores de 

níquel e carbono. Este último e o tipo austenítico não podem ser temperados. (PORTAL 

BANAS QUALIDADE) 

 O aço é atualmente a mais importante liga metálica, sendo empregado de forma 

intensiva em numerosas aplicações tais como máquinas, ferramentas, em construção, etc. 

Entretanto, a sua utilização está condicionada a determinadas aplicações devido a vantagens 

técnicas que oferecem outros materiais como o alumínio no transporte por sua maior leveza e 

na construção por sua maior resistência à corrosão; o cimento (mesmo combinado com o aço) 

pela sua maior resistência ao fogo e a cerâmica em aplicações que necessitem de elevadas 

temperaturas. (PORTAL BANAS QUALIDADE) 

 Ainda assim, atualmente emprega-se o aço devido a sua nítida superioridade frente às 

demais ligas considerando-se o seu preço. Já que: (PORTAL BANAS QUALIDADE) 

? Existem numerosas jazidas de minerais de ferro suficientemente ricas, puras e fáceis 

de explorar, além da possibilidade de reciclar a sucata; 

? Os procedimentos de fabricação são relativamente simples e econômicos, e são 

chamados de aciaria. Os aços podem ser fabricados por processo de aciaria elétrica, 

onde se utiliza eletrodos, processo de aciaria, onde se utiliza sopro de oxigênio no 

metal líquido por meio de uma lança; 

? Apresentam uma interessante combinação de propriedades mecânicas que podem ser 

modificados dentro de uma ampla faixa variando-se os componentes da liga e as suas 

quantidades, mediante a aplicação de tratamentos; 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Magn%C3%A9sio
http://pt.wikipedia.org/wiki/Cromo
http://pt.wikipedia.org/wiki/N%C3%ADquel
http://pt.wikipedia.org/wiki/Alum%C3%ADnio
http://pt.wikipedia.org/wiki/Corros%C3%A3o
http://pt.wikipedia.org/wiki/Cimento
http://pt.wikipedia.org/wiki/Cer%C3%A2mica
http://pt.wikipedia.org/wiki/Jazida
http://pt.wikipedia.org/wiki/Sucata
http://pt.wikipedia.org/wiki/Aciaria
http://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Aciaria_el%C3%A9ctrica&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1


24 
 

? A sua plasticidade permite obter peças de formas geométricas complexas com relativa 

facilidade; 

? A experiência acumulada na sua utilização permite realizar previsões de seu 

comportamento, reduzindo custos de projetos e prazos de colocação no mercado. 

 Tal é a importância industrial deste material que a sua metalurgia recebe a 

denominação especial de siderurgia, e a sua influência no desenvolvimento humano foi tão 

importante que uma parte da história da humanidade foi denominada Idade do Ferro, que se 

iniciou em 3500 a.C., e que, de certa forma, ainda perdura. (PORTAL BANAS 

QUALIDADE) 

 

2.3.1 Normas brasileiras de aplicação 

? NBR 5889 - Aço fundido e ferro fundido – Coleta de amostras – Método de ensaio 5; 

? NBR 6152 – Materiais metálicos – Determinação das propriedades mecânicas a tração 

– Método de ensaio; 

? NBR 6157 – Materiais metálicos – Determinação de resistência ao impacto em corpo-

de-prova entalhados simplesmente apoiados – Método de ensaio; 

? NBR 6215 – Produtos siderúrgicos – Terminologia; 

? NBR 6444 – Ensaio não destrutivo – Terminologia; 

? NBR 6645 – Peça bruta de aço fundido – Afastamento dimensionais – Padronização e 

? NBR 8653 – Metalografia e tratamentos térmicos e termoquímicos das ligas ferro 

carbono –terminologia. 

 

2.3.2 Propriedades Mecânicas 
 

 As propriedades do aço podem variar de acordo com sua composição química e teor 

de carbono, garantido uma grande diversidade de aplicações práticas (SILVA E PANONI, 

2005). O aço apresenta um comportamento dúctil com regimes de deformação elástica e 

plástica, conforme demonstrado na Figura 6 com o Diagrama Tensão-Deformação do Aço. 

 

 

 

 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Metalurgia
http://pt.wikipedia.org/wiki/Siderurgia
http://pt.wikipedia.org/wiki/Idade_do_Ferro
http://pt.wikipedia.org/wiki/A%C3%A7o#cite_note-5
http://pt.wikipedia.org/wiki/D%C3%BActil
http://pt.wikipedia.org/wiki/Elasticidade_%28mec%C3%A2nica_dos_s%C3%B3lidos%29
http://pt.wikipedia.org/wiki/Plasticidade


25 
 

Figura 5: Diagrama Tensão-Deformação típico do aço (sem escala) 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Fonte: SILVA E PANONI, 2005 

 

 

 Até certo nível de tensão aplicada, o material trabalha no regime elástico-linear, onde 

a constante de proporcionalidade é denominada módulo de deformação longitudinal ou 

módulo de elasticidade. Ultrapassado o limite de proporcionalidade, tem lugar a fase plástica, 

na qual ocorrem deformações crescentes sem variação de tensão (patamar de escoamento). O 

valor constante dessa tensão é a mais importante característica dos aços estruturais e é 

denominada resistência ao escoamento ou limite de escoamento (L.E) (SILVA E PANONI, 

2005). 

 O valor máximo da tensão antes da ruptura (ponto mais alto do diagrama tensão-

deformação) é denominado resistência à ruptura do material ou limite de resistência (L.R.) 

(SILVA E PANONI, 2005). 

 Os diversos tipos de aço são classificados e denominados por normas nacionais (NBR) 

e internacionais (ASTM) de acordo com sua aplicação e propriedades mecânicas 

(principalmente a resistência ao escoamento e resistência à ruptura, no caso de aços 

estruturais). Com isso o ferro (ou Aço ) Se torna mais forte. As propriedades médias de um 

aço com 0,2% de carbono em peso giram em torno de: 

? Massa volumétrica': 7860 kg/m³ (ou 7,86 g/cm³); 

? Condutividade térmica: 52,9 W/m-K; 

? Calor específico: 486 J/kg-K; 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Tens%C3%A3o_%28mec%C3%A2nica%29
http://pt.wikipedia.org/wiki/Elasticidade_%28mec%C3%A2nica_dos_s%C3%B3lidos%29
http://pt.wikipedia.org/wiki/M%C3%B3dulo_de_Young
http://pt.wikipedia.org/wiki/Limite_de_escoamento
http://pt.wikipedia.org/wiki/Deforma%C3%A7%C3%A3o
http://pt.wikipedia.org/wiki/Deforma%C3%A7%C3%A3o
http://pt.wikipedia.org/wiki/Limite_de_escoamento
http://pt.wikipedia.org/wiki/Calor_espec%C3%ADfico
http://pt.wikipedia.org/wiki/Ficheiro:Stress-strain.PNG


26 
 

? Resistividade elétrica: 1,6 10 ? 7 ?m; 

? Módulo de elasticidade (Módulo de Young) Longitudinal: 210 GPa; 

? Módulo de elasticidade (Módulo de Young) transversal: 80 GPa; 

? Coeficiente de Poisson: 0,3; 

? Limite de escoamento: 210 MPa; 

? Limite de resistência à tração: 380 MPa; 

? Alongamento: 25%. 

 É interessante se considerar que a composição química dos aços é o resultado de 

aproximadamente 200 anos de desenvolvimento empírico e, apenas a partir da década de 

1960, uma abordagem com fundamentação mais científica ao projeto de aços foi 

disponibilizada. (ANA SOFIA C. M. D’OLIVEIRA) 

 

2.4 AÇOS ESTRUTURAIS 

 O aço é a mais versátil e a mais importante das ligas metálicas. O aço é produzido em 

uma grande variedade de tipos e formas, cada qual atendendo eficientemente a uma ou mais 

aplicações. Esta variedade decorre da necessidade de contínua adequação do produto às 

exigências de aplicações específicas que vão surgindo no mercado, seja pelo controle da 

composição química, seja pela garantia de propriedades específicas ou, ainda, na forma final 

(chapas, perfis, tubos, barras, etc.). (SILVA E PANONI, 2005) 

 Existem mais de 3500 tipos diferentes de aços e cerca de 75% deles foram 

desenvolvidos nos últimos 20 anos. Isso mostra a grande evolução que o setor tem 

experimentado. (SILVA E PANONI, 2005)  

 Os aços-carbono possuem em sua composição apenas quantidades limitadas dos 

elementos químicos carbono, silício, manganês, enxofre e fósforo. Outros elementos químicos 

existem apenas em quantidades residuais. (SILVA E PANONI, 2005) 

 A quantidade de carbono presente no aço define sua classificação. Os aços de baixo 

carbono possuem um máximo de 0,3% deste elemento e apresentam grande ductilidade. São 

bons para o trabalho mecânico e soldagem, não sendo temperáveis, utilizados na construção 

de edifícios, pontes, navios, automóveis, dentre outros usos. (PORTAL MET@ALICA) 

 Os aços de médio carbono possuem de 0,3% a 0,6% de carbono e são utilizados em 

engrenagens, bielas e outros componentes mecânicos. São aços que, temperados e revenidos, 

atingem boa tenacidade e resistência. Aços de alto carbono possuem mais do que 0,6% de 

http://pt.wikipedia.org/wiki/M%C3%B3dulo_de_elasticidade
http://pt.wikipedia.org/wiki/Poisson
http://pt.wikipedia.org/wiki/Limite_de_escoamento
http://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Resist%C3%AAncia_a_tra%C3%A7%C3%A3o&amp;amp;action=edit&amp;amp;redlink=1


27 
 

carbono e apresentam elevada dureza e resistência após têmpera. São comumente utilizadas 

em trilhos, molas, engrenagens, componentes agrícolas sujeitos ao desgaste, pequenas 

ferramentas etc. (SILVA E PANONI, 2005) 

 Na construção civil, o interesse maior recai sobre os chamados aços estruturais de 

média e alta resistência mecânica, termo designativo de todos os aços que, devido à sua 

resistência, ductilidade e outras propriedades, são adequados para a utilização em elementos 

da construção sujeitos a carregamento. (SILVA E PANONI, 2005) 

 Os principais requisitos para os aços destinados à aplicação estrutural são: elevada 

tensão de escoamento, elevada tenacidade, boa soldabilidade, homogeneidade microestrutural, 

susceptibilidade de corte por chama sem endurecimento e boa trabalhabilidade em operações 

tais como corte, furação e dobramento, sem que se originem fissuras ou outros defeitos. 

(SILVA E PANONI, 2005) 

 A Tabela 1 relaciona a composição química e propriedades mecânicas de um aço 

carbono de média resistência mecânica (ASTM A36), um aço de alta resistência mecânica e 

baixa liga (ASTM A572 Grau 50) e dois aços de baixa liga e alta resistência mecânica 

resistentes à corrosão atmosférica (ASTM A588 Grau B e ASTM A242). 

 

Tabela 1: Tensão de Escoamento mínima dos aços estruturais.  

TIPO LIMITE DE ESCOAMENTO MÍNIMO, MPa 

Aço carbono de média resistência 195 a 259 

Aço de alta resistência e baixa liga 290 a 345 

Aços ligados tratados termicamente 630 a 700 

Fonte: Silva e Panoni, 2005 

 

 Dentre os aços estruturais existentes atualmente, o mais utilizado e conhecido é o 

ASTM A36, que é classificado como um aço carbono de média resistência mecânica. 

Entretanto, a tendência moderna no sentido de se utilizar estruturas cada vez maiores tem 

levado os engenheiros, projetistas e construtores a utilizar aços de maior resistência, os 

chamados aços de alta resistência e baixa liga, de modo a evitar estruturas cada vez mais 

pesadas. (SILVA E PANONI, 2005) 

 Os aços de alta resistência e baixa liga são utilizados toda vez que se deseja: (SILVA 

E PANONI, 2005). 



28 
 

? Aumentar a resistência mecânica permitindo um acréscimo da carga unitária da 

estrutura ou tornando possível uma diminuição proporcional da seção, ou seja, o 

emprego de seções mais leves; 

? Melhorar a resistência à corrosão atmosférica; 

? Melhorar a resistência ao choque e o limite de fadiga; 

? Elevar a relação do limite de escoamento para o limite de resistência à tração, sem 

perda apreciável da ductilidade. 

 Dentre os aços pertencentes a esta categoria, merecem destaque os aços de alta 

resistência e baixa liga resistentes à corrosão atmosférica. Estes aços foram apresentados ao 

mercado norte-americano em 1932, tendo como aplicação específica a fabricação de vagões 

de carga. (SILVA E PANONI, 2005). 

 Desde o seu lançamento até nossos dias, desenvolveram-se outros aços com 

comportamentos semelhantes, que constituem a família dos aços conhecidos como patináveis. 

Enquadrados em diversas normas, tais como as normas brasileiras NBR 5008, 5920, 5921 e 

7007 e as norte-americanas ASTM A242, A588 e A709, que especificam limites de 

composição química e propriedades mecânicas, estes aços têm sido utilizados no mundo 

inteiro na construção de pontes, viadutos, silos, torres de transmissão de energia, etc. Sua 

grande vantagem, além de dispensarem a pintura em certos ambientes, é possuírem uma 

resistência mecânica maior que a dos aços carbono. (SILVA E PANONI, 2005). 

 Em ambientes extremamente agressivos, como regiões que apresentam grande 

poluição por dióxido de enxofre ou aquelas próximas da orla marítima, a pintura lhes confere 

um desempenho superior àquele conferido aos aços carbono. (GERDAU) 

 O que distinguia o novo produto dos aços carbono, no que diz respeito à resistência à 

corrosão, era o fato de que, sob certas condições ambientais de exposição, ele podia 

desenvolver em sua superfície uma película de óxidos aderente e protetora, chamada de 

pátina, que atuava reduzindo a velocidade do ataque dos agentes corrosivos presentes no meio 

ambiente. A Figura 7 mostra as curvas típicas de avaliação da resistência à corrosão de um 

aço patinável e de um aço carbono comum expostos às atmosferas industrial, urbana, rural e 

marinha (SILVA E PANONI, 2005). 

 

 



29 
 

Figura 6: Resistência à corrosão de um aço patinável (ASTM A242) e de um aço carbono 

comum (ASTM A36) expostos às atmosferas industriais (Cubatão, S.P.), marinha (Bertioga, 

S.P.), urbana (Santo André, S.P.) e rural (Itararé, S.P.). 

 

 
Fonte: Fabio Domingos Pannoni, M.Sc., Ph.D.1 

 

 A formação da pátina é função de três tipos de fatores. Os primeiros a destacar estão 

ligados à composição química do próprio aço. Os principais elementos de liga que contribuem 

para aumentar-lhe a resistência frente à corrosão atmosférica, favorecendo a formação da 

pátina, são o cobre e o fósforo. O cromo, o níquel e o silício também exercem efeitos 

secundários. Cabe observar, no entanto, que o fósforo deve ser mantido em baixos teores 

(menores que 0,1%), sob pena de prejudicar certas propriedades mecânicas do aço e sua 

soldabilidade. (GERDAU) 

 Em segundo lugar os fatores ambientais, entre os quais sobressaem a presença de 

dióxido de enxofre e de cloreto de sódio na atmosfera, a temperatura, a força (direção, 

velocidade e frequência) dos ventos, os ciclos de UMIDECIMENTO e secagem etc. Assim, 

enquanto a presença de dióxido de enxofre, até certos limites, favorece o desenvolvimento da 



30 
 

pátina, o cloreto de sódio em suspensão nas atmosferas marítimas prejudica suas propriedades 

protetoras. (GERDAU) 

 Não se recomenda a utilização de aços patináveis não protegidos em ambientes 

industriais onde a concentração de dióxido de enxofre atmosférico seja superior a 168mg 

SO2/m2.dia (Estados Unidos e Reino Unido) e em atmosferas marinhas onde a taxa de 

deposição de cloretos exceda 50mg/m2.dia (Estados Unidos) ou 10 mg/m2.dia (Reino Unido). 

(GERDAU) 

 Finalmente, há fatores ligados à geometria da peça, que explicam por que diferentes 

estruturas do mesmo aço dispostas lado a lado podem ser atacadas de maneira distinta. Esse 

fenômeno é atribuído à influência de seções abertas/fechadas, drenagem correta das águas de 

chuva e outros fatores que atuam diretamente sobre os ciclos de umedecimento e secagem 

(GERDAU) 

 Assim, por exemplo, sob condições de contínuo molhamento, determinadas por 

secagem insatisfatória, a formação da pátina fica gravemente prejudicada. Em muitas destas 

situações, a velocidade de corrosão do aço patinável é semelhante àquela encontrada para os 

aços carbono. Exemplos incluem aços patináveis imersos em água, enterrados no solo ou 

recobertos por vegetação (GERDAU). 

 Aços de baixa liga e alta resistência à corrosão são produzidos no Brasil por várias 

siderúrgicas. A Tabela 2 traz a relação dos produtores e seus aços patináveis (GERDAU).  

Tabela 2: Comparativo de composição química e propriedades mecânicas de aços ASTM. 
ELEMENTO QUÍMICO ASTM 

A36 

(PERFIS) 

ASTM 

A572 (GRAU 

50) 

ASTM 

A588 (GRAU 

B) 

ASTM 

A242 

(CHAPAS) 

% C máx. 0,26 0,23 0,20 0,15 

% Mn ... (1) 1,35 máx. 0,75-1,35 1,00 máx. 

% P máx. 0,04 0,04 0,04 0,15 

% S máx. 0,05 0,05 0,05 0,05 

% Si 0,40 0,40 máx.3 0,15-0,50 ... 

% Ni ... ... 0,50 máx. ... 

% Cr ... ... 0,40-0,70 ... 

% Mo ... ... ... ... 

% Cu 0,202 ... 0,20-0,40 0,20 mín. 

% V ... ... 0,01-0,10 ... 

(% Nb + %V) ... 0,02-0,15 ... ... 

Limite de escoamento (MPa) 250 mín. 345 mín. 345 mín. 345 mín. 

Limite de resistência (MPa) 400-550 450 mín. 485 mín. 480 mín. 

Alongamento Após ruptura, % (lo = 

200mm) 

20 mín. 18 mín. 18 mín. 18 mín. 



31 
 

Fonte: Centro Brasileiro da Construção em Aço 

(1): Para perfis de peso superior a 634 kg/m, o teor de manganês deve estar situado entre 0,85 e 1,35% e o teor 
de silício entre 0,15 e 0,40%. 
(2): Mínimo quando o cobre for especificado. 
(3): Para perfis de até 634 kg/m. 
(4): Espessuras entre 20 mm e abaixo. 
 

Tabela 3: Os aços patináveis produzidos no Brasil 

Fonte: Centro Brasileiro da Construção em Aço 

 

2.4.1 Processo de Soldagem Mig e Mag 

 

Rodrigues (2005) explica que os  processos de soldagem tem recebido nos últimos 

anos grande interesse devido sua versatilidade, sendo considerado atualmente um método 

muito importante na união de metais para a construção de peças e estruturas. Em algumas 

empresas tais processos apresentam-se como gargalos de produção, devido a pouca 

informação disponível a respeito da influência de seus parâmetros no comportamento dos 

cordões de solda. 

Para Marques (2005), a soldagem é o mais importante processo de união de metais 

utilizado atualmente na indústria. Este método tem importante aplicação desde a indústria 

microeletrônica até a fabricação de navios ou estruturas compostas por centenas de toneladas, 

tendo sua aplicação desde estruturas simples até estruturas com elevado grau de 

responsabilidade. 

A soldagem ao arco elétrico com gás de proteção - GMAW – (Gas Metal Arc 

Welding), também conhecida como soldagem MIG/MAG (MIG – Metal Inert Gas e MAG – 

Metal Active Gas), um arco elétrico é estabelecido entre a peça e um consumível na forma de 

arame. O arco funde continuamente o arame à medida que este é alimentado à poça de fusão. 

EMPRESA AÇO WEBSITE 

ArcelorMittal 

Aços Longos 

ASTM A588 www.arcelormittal.com.br  

ArcelorMittal 

Tubarão 

CST COR 400 e CST COR 500 www.arcelormittal.com/br/tubarao  

Gerdau ASTM A588, AÇOCOR 500 www.gerdau.com.br  

USIMINAS USI-SAC-300, USI-SAC-350, USI-FIRE-350, ASTM 

A242, ASTM A588 

www.usiminas.com 

V&amp;amp;M do Brasil 

AS 

VMB 250 COR, VMB 300 COR, VMB 350 COR www.vmtubes.com.br  

http://www.arcelormittal.com.br/
http://tubarao.arcelormittal.com/
http://www.gerdau.com.br/
http://www.usiminas.com/irj/portal
http://www.vmtubes.com.br/vmbinternet/calandra.nsf/wehp/HPTInternet-0000


32 
 

O metal de solda é protegido da atmosfera pelo fluxo de um gás (ou mistura de gases) inerte 

ou ativo. (ESAB, 2005)  

O conceito básico de GMAW foi introduzido nos idos de 1920, e tornado 

comercialmente viável após 1948. Inicialmente foi empregado com um gás de proteção inerte 

na soldagem do alumínio. Consequentemente, o termo soldagem MIG foi inicialmente 

aplicado e ainda é uma referência ao processo. Desenvolvimentos subsequentes acrescentaram 

atividades com baixas densidades de corrente e corrente contínua pulsada, emprego em uma 

ampla gama de materiais, e o uso de gases de proteção reativos ou ativos (particularmente o 

dióxido de carbono, CO2) e misturas de gases. (ESAB, 2005). 

Esse desenvolvimento posterior levou à aceitação formal do termo GMAW – Gas 

Metal Arc Welding para o processo, visto que tanto gases inertes quanto reativos são 

empregados. No entanto, quando se empregam gases reativos, é muito comum usar o termo 

soldagem MAG (MAG – Metal Active Gas). O processo de soldagem funciona com corrente 

contínua (CC), normalmente com o arame no polo positivo. Essa configuração é conhecida 

como polaridade reversa. A polaridade direta é raramente utilizada por causa da transferência 

deficiente do metal fundido do arame de solda para a peça. São comumente empregadas 

correntes de soldagem de 50 A até mais que 600 A e tensões de soldagem de 15 V até 32 V. 

(ESAB, 2005). 

Um arco elétrico autocorrigido e estável é obtido com o uso de uma fonte de tensão 

constante e com um alimentador de arame de velocidade constante. Melhorias contínuas 

tornaram o processo MIG/MAG aplicável à soldagem de todos os metais comercialmente 

importantes como os aços, o alumínio, aço inoxidável, cobre e vários outros. Materiais com 

espessura acima de 0,76 mm podem ser soldados praticamente em todas as posições. (ESAB, 

2005). 

 

2.5 PRINCÍPIOS DE FADIGA 

 A fadiga em metais ocorre quando o material é submetido a tensões oscilantes e falha 

a tensões muito menores do que aquela necessária para o rompimento devido à aplicação de 

uma carga estática, como o que ocorre no ensaio de tração. O fenômeno de fadiga deve ser 

muito bem entendido, em projetos que podem sofrer carregamentos cíclicos, pois representa 

cerca de 90% das falhas em metais (CALLISTER, 2002.). 



33 
 

 O processo de fadiga ocorre em três estágios: nucleação, crescimento e ruptura final da 

estrutura. Segundo Dieter (1981) as trincas de fadiga geralmente são nucleadas na superfície 

livre e quando esta ocorre no interior, sempre tem uma interface envolvida. Quando um 

material sofre deformação em um único sentido, aparecem na superfície do cristal degraus 

decorrentes das bandas de escorregamento.  

 Quando ocorre inversão periódica do sentido de deformação, efeito do carregamento 

cíclico, as bandas de escorregamento que atingem a superfície formam reentrâncias, 

denominadas intrusões e extrusões. O aumento do numero de ciclos torna os sulcos 

superficiais mais profundos e as depressões e intrusões adquirem a forma de uma trinca 

(REED-HILL, 1982). 

 Segundo Shigley (2005), existem três estágios na falha por fadiga:  

• início da trinca (pequena duração caso o material apresente concentrador de tensão);  

• propagação da trinca (maior tempo de vida da peça);  

• ruptura repentina devido ao crescimento instável da trinca (instantâneo, sem aviso 

prévio).  

 O estágio I corresponde ao início de uma ou mais microtrincas, causadas por 

deformação plástica cíclica seguida de propagação cristalográfica estendendo-se por dois a 

cinco grãos relativamente à origem. Neste estágio as trincas não são normalmente visíveis a 

olho nu.  

 O estágio II compreende a progressão de micro a macrotrincas, formando superfícies 

de fratura com platôs paralelos, separados por sulcos também paralelos. Tais platôs são 

normalmente lisos e normais na direção da máxima tensão de tração. Essas superfícies podem 

ser onduladas e escuras e ter bandas leves conhecidas como marcas de praia ou marcas de 

concha de ostra, se macroscópicas; e estrias, se microscópicas. Durante o carregamento 

cíclico, tais superfícies fissuradas abrem e fecham, roçando-se umas nas outras, e a aparência 

das marcas de praia depende das mudanças no nível e na frequência do carregamento, bem 

como da natureza corrosiva do meio.  

  O estágio III ocorre no ciclo de carga final, quando o material remanescente não pode  

suportar as cargas, resultando em fratura rápida e repentina. Uma falha de estágio III pode ser 

frágil, dúctil ou uma combinação de ambas. Com bastante frequência, as marcas de praia, 

caso existam, e os padrões possíveis na fratura de estágio III, denominados linhas de divisa, 

apontam para a origem das trincas iniciais.  



34 
 

 Normalmente a trinca de fadiga inicia em uma descontinuidade no material onde o 

estado de tensão cíclica é máxima. As descontinuidades podem surgir devido aos seguintes 

fatores:  

• Projeto de mudanças rápidas na secção transversal, chavetas, furos, etc., em que as  

concentrações de tensão ocorrem;  

• Elementos que rolam e/ou deslizam contra outros (mancais, engrenagens, cames, etc.) 

sob pressões de contato altas, desenvolvendo tensões de contato subsuperficiais concentradas  

que podem causar formação de cavidades superficiais ou lascamente após vários ciclos de 

carga;  

• Descuido com a localização de marcas de identificação, marcas de ferramentas, riscos 

e rebarbas; projeto de juntas malfeito; montagem inadequada e outras falhas de fabricação; 

 Composição do material em si, independentemente do processo de fabricação: 

laminação, forjamento, fundição, extrusão, estiramento, tratamento térmico, etc. Neste caso 

surgem descontinuidades microscópicas e submicroscópicas, superficiais e subsuperficiais tais  

como inclusões de material estranho, segregação de liga, vazios, partículas duras precipitadas 

e descontinuidades cristalinas.  

 Outros fatores que podem acelerar o início de trincas são as tensões residuais de tração  

provenientes de temperaturas elevadas, a ciclagem térmica, os meios corrosivos e a ciclagem 

de alta frequência, fenômenos estes sujeitos a quase todas as estruturas, sendo que as trincas 

crescerão ao longo dos planos normais às máximas tensões de tração. 

 

2.6 ENSAIO DE FADIGA 

 A American Society for Testing and Materials, por meio da norma ASTM E466, define 

a fadiga como sendo um processo de alteração estrutural permanente, progressivo e 

localizado, que ocorre em um material sujeito a condições que produzem tensões e 

deformações cíclicas em um ponto ou em vários pontos, e que podem culminar em trincas ou 

fratura completa após um número suficiente de ciclos. 

 Diz-se que o processo é progressivo, pois ele se verifica durante certo período de 

tempo ou uso do material – no que pese algumas fraturas ocorrerem bruscamente, os 

mecanismos envolvidos na ruptura do material podem estar presentes desde o início de 

serviço da peça ou estrutura –, e localizado, pois tem início em pequenas áreas do componente 

mecânico ou elemento estrutural, onde existem tensões e deformações elevadas, variações 



35 
 

bruscas de geometria (concentração de tensões), tensões residuais, imperfeições do material e 

diferenciais de temperatura (LAGE et al., 2008). 

Com o avanço da tecnologia, os fenômenos de fadiga em metais tornaram-se cada vez 

mais importantes à medida que foram sendo desenvolvidos maiores quantidades de 

equipamentos submetidos a carregamentos cíclicos, tais como automóveis, aviões, 

compressores, bombas, turbinas, componentes de equipamentos, etc. Acredita-se que o 

fenômeno de fadiga seja responsável por pelo menos 90% das falhas de serviço de 

componentes metálicos relativas a causas mecânicas. (DIETER, 1976). 

 O estudo do fenômeno é de suma importância na concepção de máquinas e estruturas, 

em virtude da grande maioria das rupturas observadas em serviço envolverem a fadiga do 

material (SILVA JUNIOR, 1962; COLPAERT, 1974; BRANCO, 1985; GARCIA et al., 

2000; CALLISTER JR., 2002). 

 A preocupação com o fenômeno da fadiga reporta-se a mais de cem anos (FROST et 

al.,1974; BRANCO et al., 1986; DOWLING, 1993), quando, com o desenvolvimento das 

máquinas a vapor e transportes mecânicos, e com o uso mais intensivo de equipamentos 

mecânicos, as falhas nas partes móveis sujeitas a carregamentos repetidos, passaram a se 

tornar frequentes. Essas falhas ocorriam a baixas tensões nominais, mas em situações onde a 

carga aplicada variava repetidamente, e eram observadas frequentemente nas regiões da peça 

onde ocorria uma mudança de seção. (DIETER, 1976). 

 O estudo da fadiga tomou-se cada vez mais importante à medida que a tecnologia 

desenvolveu um numero maior de equipamentos sujeitos a carregamento repetido e vibração, 

e é considerada, atualmente, a maior responsável pelas falhas em serviço de componentes 

mecânicos ou elementos estruturais submetidos a esforços mecânicos e que trabalham a 

temperatura ambiente, com cerca de80% a 90% dos casos observados (COLPAERT, 1974, 

BRANCO, 1985). 

 A fratura por fadiga sempre se inicia com uma pequena trinca, que sob aplicações 

repetidas de tensão aumenta de tamanho. À medida que a trinca cresce, a seção transversal 

resistente da peça diminui, resultando em um aumento de tensão na seção. Finalmente, é 

atingido o ponto em que a seção resistente remanescente não é mais capaz de suportar a carga 

aplicada e a peça ou componente fratura (BRANCO, 1985). 

 Portanto, para que haja fadiga é necessário que uma trinca seja nucleada em uma 

determinada região do material e que se propague, podendo conduzir a uma ruptura final 

(BRANCO, 1985). 



36 
 

 Dessa forma, o processo de fadiga pode ser dividido em três etapas sucessivas  

(BRANCO, 1985 e 1986; GDOUTOS, 1993; HERTZBERG,1996): iniciação da trinca, 

caracterizando o que é chamado de fase I do processo, composta pela nucleação e crescimento 

microscópico da trinca (algumas vezes eliminada por defeitos já existentes no material); 

propagação da trinca, constituindo a fase II, caracterizada pelo crescimento macroscópico da 

trinca, associada com a sua instabilidade; e ruptura final, correspondente fase III do processo, 

na qual a taxa de crescimento da trinca aumenta rapidamente conforme a instabilidade global 

do material se aproxima. 

 A existência e extensão dessas fases dependem das condições da carga aplicada, 

geometria do corpo de prova, dimensão do defeito pré-existente e propriedades mecânicas do 

material. (LAGE et al., 2008) 

 Frequentemente, o crescimento da trinca nessa fase se dá em um ângulo aproximado 

de 45° no plano xy em relação à direção de carregamento, o que corresponde à propagação do 

defeito inicial em planos sujeitos a valores elevados da tensão de cisalhamento. (LAGE et al., 

2008). 

 Quando a trinca da fase I atinge uma determinada dimensão, da ordem de alguns 

poucos diâmetros de grãos, ela muda de direção e passa a se propagar macroscopicamente e 

de uma maneira descontínua em uma direção normal à tensão principal máxima, constituindo 

a fase II do processo, comportamento provavelmente governado pelo valor da tensão normal 

(BRANCO, 1986). 

 Finalmente, atingido um valor crítico do comprimento da trinca, dá-se a ruptura 

instável final correspondente à fase III do processo. 

 A transição da fase I para a II é geralmente atribuída à redução da tensão de 

cisalhamento em relação à tensão normal na vizinhança da trinca (BRANCO, 1986), e está 

associada à mudança do sistema de deslizamento simples para o múltiplo (SWENSON,1969). 

 A taxa de propagação da trinca na fase I é, em geral, muito pequena, da ordem de 

ângstrons (Å) por ciclo, comparadas com a taxa de propagação da fase II, da ordem de 

micrômetro (?m) por ciclo. Grande parte das trincas de fadiga propaga-se através dos grãos 

cristalinos (trincas transgranulares); entretanto, no caso da resistência dos contornos de grãos 

ser baixa, pode também ocorrer propagação das trincas de fadiga intergranular. (BRANCO, 

1986) 

 Geralmente, a vida de uma peça ou componente sujeito à fadiga pode ser definida pelo 

número de ciclos de aplicação da carga naquele até que se rompa. Esse número de ciclos até a 

ruptura ou número total de ciclos (N) é composto de uma parcela referente ao número de 



37 
 

ciclos de iniciação da trinca (Ni) e uma referente ao numero de ciclos de propagação da 

mesma (Np). (BRANCO, 1986), 

 No caso de uma peça isenta de defeitos, o número relativo de ciclos gasto 

simultaneamente na nucleação de uma trinca e na etapa da microtrinca, é geralmente da 

ordem de 90%. Se o defeito inicial tiver uma formação que não permita que possa ser 

detectado pela técnica de ensaio não destrutivo mais apropriado, o período é mais reduzido 

(aproximadamente 80%). Se o defeito inicial for visível (dimensão superior a 2 mm), o 

número de ciclos de propagação é muito superior ao de iniciação. (BRANCO, 1985). 

Uma vez que os componentes de máquinas contêm uma série de concentradores de 

tensões como adoçamentos, rasgo de chaveta, filetes de rosca e furos, é muito provável que as 

trincas de fadiga iniciem nessas irregularidades geométricas. Uma das melhores maneiras de 

minimizar a falha por fadiga é reduzindo esses tipos de concentradores de tensão, através de 

um projeto cuidadoso, além de uma fabricação e usinagem adequadas (DIETER, 1976). 

Além disso, micro trincas previamente presentes no material, provenientes dos 

processos de fabricação, como tratamentos térmicos, conformação mecânica, soldagem, 

podem atuar também como concentradores de tensão (CORRÊA, 2010). 

 Nas peças com concentração de tensões e para tensões aplicadas suficientemente 

elevadas, o período de iniciação da trinca pode ser reduzido e o de propagação tornar-se 

predominante. (CORRÊA, 2010). 

 A fadiga dá origem a uma fratura de aparência frágil, sem sinais de deformação 

plástica a nível macroscópico, visto que, na grande maioria dos casos observados, a ruptura 

ocorre para tensões aplicadas inferiores ao limite de resistência estática do material. 

Entretanto, apesar de não haver deformação plástica macroscópica, ela existe a nível 

microscópico, constituindo um processo irreversível de deformação (ROSA, 2002). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



38 
 

3. MATERIAIS E MÉTODOS 
 

Esse capítulo contém a descrição das etapas desenvolvidas nos laboratórios para os 

ensaios de fadiga da junta soldada do aço LHR 355 aplicado na lança do guindaste offshore, 

fornecido pela Liebherr Brasil. 

Neste capítulo é apresentada a operação de corte pelo processo oxi-acetilênico e por 

serra de fita do tubo de aço LHR 355, o dimensionamento dos corpos de prova de tração e de 

fadiga axial, conforme as normas ASTM E 8M e ASTM E 466. 

 É apresentado também todo o processo de usinagem (torneamento, fresamento, eletro-

erosão, retifica/acabamento) dos corpos de prova de tração cilíndrico e de corpos de prova de 

fadiga axial e medições de rugosidade. 

  

3.1 MATERIAL 
 

 O material utilizado é um tubo LHR 355 sem costura de composição química 

apresentada na Tabela 4. O tubo de aço sem costura utilizado no presente trabalho tem 

aproximadamente 16 mm de espessura da parede e127 mm de diâmetro externo. O material de 

estudo, aço LHR 355, possui excelente tenacidade e soldabilidade, tornando-se assim um 

grande atrativo na utilização da lança do guindaste offshore. 

Tabela 4: Composição Química do aço LHR 355  

 
Fonte: Liebherr 

 

As Figuras 8 e 9  retratam a área de onde foi obtida os corpos de prova utilizados na 
realização dos ensaios. 

 

 

 

 C 

% 

Si% Mn

% 

P  

% 

S 

% 

Cr

% 

Mo% Ni% Cu

% 

Al% Ti

% 

Nb/ 

Cb 

% 

V 

% 

N 

% 

0076

% 

1003

% 

Min. - - 0,90 - - - - - - - - - - - 0,020 - 

Max. 0,20 0,50 1,65 0,035 0,030 0,30 0,10 0,50 0,30 - 0,03 0,050 0,12 0,015 - 0,43 



39 
 

Figura 7: Amostra de tubo da lança do guindaste 
 

 

Fonte: Autor 

Figura 8: Primeiro corte do tubo 

 
Fonte: Autor 

 

3.2 MÉTODOS 

 

Esta seção contém a descrição das etapas desenvolvidas nos laboratórios para os 

ensaios de tração do material LHR 355. 

O material em estudo, a lança do guindaste feita de aço LHR 355, foi cedido com a 

finalidade de avaliar a tenacidade ao impacto do material base e a resistência à fadiga. Ainda 

neste capítulo serão apresentadas as máquinas utilizadas para maior compreensão do 

desenvolvimento de cada etapa na obtenção dos resultados. O laboratório onde foram feitos os 



40 
 

ensaios localiza-se na Universidade Estadual Paulista “Júlio de Mesquita Filho”, UNESP, na 

cidade de Guaratinguetá, no Estado de São Paulo. 

 

3.2.1 Confecção dos Corpos de Prova 

 

 Os corpos de prova para o ensaio de tração devem seguir um padrão de forma e 

dimensões, representadas na Figura 10 para que os resultados dos testes possam ser 

significativos. O presente trabalho segue as recomendações para o dimensionamento dos 

corpos de prova de tração e de fadiga axial conforme as normas ASTM E 8M e ASTM E 466. 

 

Figura 9: Corpos de prova de tração e designação das suas partes 
 

 

Fonte: Autor 

 

A parte útil do corpo de prova, identificada no desenho anterior por Lo=25mm, é a 

região onde são feitas as medidas das propriedades mecânicas do material. 

Os ensaios de tração foram realizados em uma máquina universal INSTRON 8801 de 

100 kN de capacidade, com velocidade de deformação de 2mm/min. 

Os ensaios de fadiga também foram realizados em uma máquina universal INSTRON 

8801, de 100 kN de capacidade, na temperatura ambiente, frequência de 20Hz, razão de carga 

R=0,1, amplitude senoidal constante. Foram ensaiados dois grupos de corpos de prova: 

 

? GRUPO I ? corpos-de-prova com cordão de solda/retrabalhos na região central; 

? GRUPO II ? corpos-de-prova sem cordão de solda. 



41 
 

A Figura 11 apresenta a configuração e dimensões do corpo de prova utilizado neste 

estudo. 

 

Figura 10: Dimensões do corpo-de-prova de fadiga axial [mm]. 

 

Fonte: Autor 

 

  

3.2.2 Parâmetros Utilizados no Processo Mag 

A qualidade do cordão de solda conseguido pelo processo MIG/MAG é influenciada por 

alguns parâmetros, tais como intensidade de corrente, tensão e comprimento do arco, 

velocidade de soldagem, "stick-out", gases de proteção, diâmetro do eletrodo e posição da 

tocha, seus tipos e vazão. É preciso, portanto, conhecer estas variáveis para selecionar o 

procedimento adequado a cada demanda de soldagem (INFOSOLDA). 

Na elaboração dos corpos de prova foram realizadas soldagens seguindo a seguinte 

especificação:  

? Arame de ? de 1,2 mm 

? Tensão de 21 V 

? Corrente de 200 A 

A escolha da corrente de soldagem é feita a partir da espessura das peças a serem 

soldadas, do diâmetro do eletrodo e das características do cordão. A transferência do metal e o 

controle da taxa de fusão do eletrodo são influenciados pela intensidade de corrente.  

O emprego de eletrodos de materiais resistivos como o aço não ligado, com baixas 

correntes, apresenta uma relação linear entre a intensidade de corrente e a velocidade de 

alimentação; entretanto, à medida que a intensidade de corrente aumenta, essa relação se 



42 
 

modifica, tendendo para uma curva, especialmente no caso de arames com diâmetro menor 

(INFOSOLDA). O gráfico abaixo demonstra a relação entre a intensidade da corrente, o 

diâmetro do eletrodo e a velocidade de alimentação. 

 

Figura 11: Relação entre Intensidade de corrente e velocidade de alimentação 

 

Fonte: SILVA E PANONI, 2005 

 

A tensão do arco depende do comprimento do arco e também do tipo e do diâmetro do 

eletrodo, do gás de proteção e do modo de transferência. Se todas essas variáveis se 

mantiverem constantes, o aumento da tensão do arco provoca maior largura e menor altura do 

cordão, melhor molhagem, ou distribuição do metal depositado, e redução da penetração. 

Tensões excessivas do arco provocam porosidade, salpicos e mordeduras; por outro lado, 

tensões mínimas resultam em porosidade e cordões muito convexos.(INFOSOLDA) 

  



43 
 

4. RESULTADOS E DISCUSSÃO 
 

 Este capitulo trata dos resultados obtidos nos ensaios de Fadiga e Tração. 

 

4.1  ENSAIO DE FADIGA 
 

A Tabela 5 apresenta os resultados dos ensaios de fadiga realizados em onze corpos de 

prova do material-base com valores de tensão nominal e número de ciclos até a ruptura. 

Tabela 5: Resultados do Ensaio de Fadiga 

Fonte: Autor 

 

A Tabela 6 apresenta os resultados dos ensaios de resistência à fadiga da junta soldada 

realizados dos treze corpos de prova perpendiculares à solda longitudinal. São apresentados 

valores de tensão nominal e número de ciclos até a ruptura. 
 

 

ensaio de fadiga Guindaste - Aço LRH 355 - 20Hz / L.E. = 690 MPa 

cdp´s  w(mm) b(mm) R 

Smáx 

(kN) 

Smín 

(kN) 

A 

(kN) 

Sméd 

(kN) N° ciclos total 

MB 1 600 6,54 3,15 0,1 12,361 1,236 5,562 6,798   

MB 2 600 6,55 3,00 0,1 11,790 1,179 5,306 6,485   

MB 3 550 6,56 3,15 0,1 11,365 1,137 5,114 6,251   

MB 4 550 6,56 3,10 0,1 11,185 1,118 5,033 6,152   

MB 5 400 6,55 3,15 0,1 8,253 0,825 3,714 4,539 111.078 

MB 6 400 6,55 2,70 0,1 7,074 0,707 3,183 3,891 83.860 

MB 7 450 6,55 3,15 0,1 9,285 0,928 4,178 5,107 134.623 

MB 8 450 6,55 3,05 0,1 8,990 0,899 4,045 4,944 75.112 

MB 9 350 6,55 3,15 0,1 7,221 0,722 3,250 3,972 1.000.000 

MB 10 350 6,55 3,15 0,1 7,221 0,722 3,250 3,972 1.000.000 

MB 11 450 6,55 3,15 0,1 9,285 0,928 4,178 5,107 122.070 



44 
 

 

 

 

Tabela 6: Resultados apresentados para diferentes tensões nominais em corpos de prova 

transversais 

 Fonte: Autor 

 

O Gráfico 1 ilustra as curva de Fadiga do Material, sendo destacados os corpos de Prova 

Soldados e do Material Base. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

cdp´s 

 

(MPa) w(mm) b(mm) R 

Smáx 

(kN) 

Smín 

(kN) 

A  

(kN) 

Sméd 

(kN) N° ciclos total 

SOLDA 1 400 6,50 3,20 0,1 8,320 0,832 3,744 4,576 1.000.000 

SOLDA 2 400 6,50 3,10 0,1 8,060 0,806 3,627 4,433 1.000.000 

SOLDA 3 500 6,50 3,10 0,1 10,075 1,008 4,534 5,541 1.000.000 

SOLDA 4 600 6,50 3,10 0,1 12,090 1,209 5,441 6,650 107.280 

SOLDA 5 575 6,55 3,15 0,1 11,864 1,186 5,339 6,525   

SOLDA 6 550 6,45 3,05 0,1 10,820 1,082 4,869 5,951 4.100 

SOLDA 7 525 6,45 3,15 0,1 10,667 1,067 4,800 5,867 105.415 

SOLDA 8 515 6,45 3,15 0,1 10,464 1,046 4,709 5,755 154.261 

SOLDA 9 490 6,45 3,15 0,1 9,956 0,996 4,480 5,476 214.519 

SOLDA 5 475 6,45 3,15 0,1 9,651 0,965 4,343 5,308 229.040 

SOLDA 10 425 6,45 3,15 0,1 8,63494 0,8635 3,886 4,749 1.000.000 

SOLDA 11 455 6,45 3,15 0,1 9,24446 0,9244 4,160 5,084 367.728 

SOLDA 12 435 6,45 3,15 0,1 8,83811 0,8838 3,977 4,861 161.096 

SOLDA 13 430 6,45 3,15 0,1 8,737 0,874 3,931 4,805 545.284 



45 
 

 

Figura 13: Gráfico 1 – Curva de fadiga 

10
5

10
6

300

350

400

450

500

550

600

650

T
E

N
S

Ã
O

 [
M

P
a

]

NÚMERO DE CICLOS [N]

 CORPOS DE PROVA SOLDADOS

 CORPOS DE PROVA DO MATERIAL-BASE

 

Fonte: Autor 

Observa-se no Gráfico obtido que os corpos soldados resistem a uma Tensão (em MPa) 

menor que o material base. Pode-se afirmar que isso se dá pelo calor empregado que aumenta a 

fragilidade do material. Porém observa-se também uma queda menos brusca na Tensão de 

resistência se comparada à Tensão no corpo de prova do material base, na ordem dos 105 ciclos. 

 

4.3 ENSAIO DE TRAÇÃO 

 

Do material a que nos propomos ensaiar foram confeccionados três corpos de prova 

para o ensaio de tração, com o intuito de caracterizar as propriedades mecânicas básicas. Os 

Gráficos 2, 3 e 4 representam a tensão x deformação dos 3 corpos de prova analisados nos 

ensaios de tração realizados. E a Tabela 7 sintetiza os resultados obtidos anteriormente. 

 

 

 

 

 

 

 

 



46 
 

Figura 14: Gráfico 1 - Ensaio de Tração - Corpo de Prova 1 

 
Fonte: Autor 

Figura 15: Gráfico 2 - Ensaio de Tração - Corpo de Prova 2 

 
Fonte: Autor 

 

 

 

 

0

50

100

150

200

250

300

350

0 0,05 0,1 0,15 0,2 0,25 0,3

T
e

n
sã

o
 [

M
p

a
] 

Deformação [mm] 

Ensaio de Tração - Corpo de Prova 1 

-50

0

50

100

150

200

250

300

350

-0,05 0 0,05 0,1 0,15 0,2 0,25 0,3 0,35 0,4

T
e

n
sã

o
 [

M
p

a
] 

Deslocamento [mm] 

Ensaio de Tração - Corpo de prova 2 



47 
 

Figura 16: Gráfico 3 - Ensaio de Tração- Corpo de Prova 3 

 
 Fonte: Autor  

Tabela 7: Resultados do Ensaio de Tração 

CORPO DE 

PROVA 
?e (MPa) ?máx (MPa) Along. % 

?e(MPa)/?máx 

(MPa) 

1 196,84 290,68 24,55 0,68 

2 197,61 288,54 33,69 0,68 

3 236,10 338,92 35,60 0,70 

Média 210,18 306,05 31,28 0,69 

Fonte: Autor 

 

 No ensaio à tração encontrou-se um alongamento médio de 31% e cerca de 306 MPa 

de resistência máxima à tração. 

Os corpos de prova foram retirados dos tubos na seção longitudinal. Deve-se atentar 

ao fato de que a relação da tensão de escoamento e a tensão máxima dos corpos de prova 

resultou em aproximadamente 0,69 para o ensaio de tração longitudinal, concluindo-se que o 

aço LHR 355 apresenta uma capacidade limite de aumento de resistência mecânica através de 

mecanismo de encruamento. 

 

 

 

 

0

50

100

150

200

250

300

350

400

-0,05 0 0,05 0,1 0,15 0,2 0,25 0,3 0,35 0,4

T
e

n
sã

o
 [

M
p

a
] 

Deslocamento [mm] 

Ensaio de Tração - Corpo de prova 3 



48 
 

5. CONSIDERAÇÕES FINAIS 

 

 Hoje há a tendência em utilizar estruturas cada vez maiores e isso tem levado os 

engenheiros, projetistas e construtores a considerar o emprego de aços cada vez mais 

resistentes, para evitar o uso de estruturas cada vez mais pesadas. Tais considerações não se 

aplicam somente ao caso de estruturas fixas, como de edifícios ou pontes, mas igualmente e 

principalmente em estruturas móveis, no setor de transportes, equipamentos offshore, onde o 

maior interesse se concentra na redução do peso-morto da estrutura. Em resumo, tais aços são 

de grande utilidade toda a vez que se deseja: 

i. Aumentar a resistência mecânica, permitindo um acréscimo da carga unitária de 

estrutura ou tornando possível uma diminuição proporcional da secção, ou seja, o 

emprego de secções mais leves; 

ii. Melhorar a resistência à corrosão atmosférica. Esse é um fator importante a 

considerar, porque a utilização de secções mais finas pode significar vida mais curta 

da estrutura, a não ser que a redução da secção seja acompanhada por um aumento 

correspondente da resistência à corrosão do material; 

iii. Melhorar a resistência ao choque e o limite de fadiga; 

iv. Elevar a relação do limite de escoamento para o limite de resistência à tração, sem 

perda apreciável da ductilidade. 

  Torna-se necessário reafirmar que os efeitos citados anteriormente devem ser 

conseguidos sem afetar e comprometer a soldabilidade e qualidade do trabalho do aço. 

 Aplicar esses materiais em estruturas fixas de edifícios, pontes, reservatórios ou 

empregos semelhantes e em estruturas móveis, no campo do transporte (indústria 

automobilística, ferroviária, aeronáutica, etc.) exigem que possam ser facilmente soldados 

pelos processos normais de soldagem, devendo ainda a solda resultante apresentar suficiente 

resistência e ductilidade, correspondentes pelo menos à do aço comum. 

 

6. CONCLUSÕES 
 

O resultado obtido no ensaio de tração apresentou tensões de escoamento 

relativamente altas, e comparando-se com as tensões máximas, pode-se afirmar que o aço 

LHR 355 apresenta uma capacidade limite de aumento de resistência mecânica através de 

mecanismo de encruamento. Elevação da tensão de escoamento na fase de deformação 

plástica, ou seja, é o fenômeno que ocorre no metal com aumento da dureza devido à 



49 
 

deformação plástica (só ocorre a frio). O encruamento causa modificações nas propriedades 

mecânicas do material. 

Na realização do ensaio de fadiga percebeu-se que a resistência dos corpos de Prova 

do Material Base (350- 600 MPA) é pouco inferior aos Corpos de Prova Soldados (425- 600 

Mpa). 

De acordo com as análises do aço LHR 355 pode-se dizer que ele é um aço adequado 

e escolha acertada, graças a sua composição química possui excelente tenacidade e 

soldabilidade para a aplicação sugerida (Lança do Guindaste Offshore), por suas 

características apresentadas e comprovadas por meio de ensaios. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



50 
 

REFERENCIAS 

 

AMORIM, T. O. Plataforma Offshore uma Breve Análise Desde a Construção ao 
Descomissionamento. 2010. 57 f. Trabalho de Conclusão de Curso (Graduação em 
Tecnologia em Construção Naval) – Centro Universitário Zona Oeste, Rio de Janeiro, 2010.    
 
ASHBY, M. F. , JONES, D. R. H.. Engineering Materials 2. Oxford: Pergamon Press, 1992. 
 
JORNADAS SUDAMERICANAS DE INGENIERIA ESTRUCTURAL, XXXVII, 2015, 
Asunción. Associação Sul Americana de Engenharia Estrutural, Disponível em:  
http://www.asaee.org.br Acesso em:15 de out. 2014. 
 
REVISTA BANAS QUALIDADE. São Paulo: BANAS, 2014. Anual. Disponível em: 
http://www.banasqualidade.com.br/2012/portal/conteudo.asp?codigo=16587&amp;amp;amp%3Bsecao
=Not%C3%ADcias. Acesso em: 12 out. 2014. 
 
BLOG MERCANTE, História do Offshore. Disponível em:  
http://www.blogmercante.com/2013/03/historia-do-offshore-sondas-submersiveis/. Acesso 
em: 12 out. 2014. 
 
CALLISTER Jr., W. Ciência e Engenharia dos Materiais: uma introdução. 5 ed. Rio de 
Janeiro: LTC, 2002. 
 
CENTRO BRASILEIRO DE CONSTRUÇÃO EM AÇO, Construção em Aço.  Disponível 
em: http://www.cbca-acobrasil.org.br/construcao-em-aco-acos-estruturais.php. Acesso em: 13 
out. 2014. 
 
CHAVERINI, V. Aços e ferros fundidos: características gerais, tratamentos térmicos e 
principais tipos, 4. ed. São Paulo: Associação Brasileira de Metais, 1977. 
 
DIETER, G. E. Metalurgia mecânica, 2. ed. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 1981. 
 
ELEKTRISKA SVETSNINGS AKTIE BOLAGET, Soldagem MIG/MAG. Disponível em:  
http://www.esab.com.br/br/pt/education/apostilas/upload/1901104rev0_apostilasoldagemmig
mag_low.pdf.  Acesso em: 13 de set. 2014. 
 
FURTADO, A. T. La Trayectoria Tecnológica de Petrobrás em la Producción Offshore, 
Ciudad de Mexico, v. 17, set. 1996. Disponível em:  
http://www.revistaespacios.com/a96v17n03/32961703.html. Acesso em 24 set. 2014. 
            
GERDAU, Princípios da Proteção de Estruturas Metálicas em Situação de Corrosão e 
Incêndio. Disponível em:  
https://www.gerdau.com/br/pt/productsservices/products/Document%20Gallery/manual-
protecao-de-estruturas.pdf. Acesso em: 10 out. 2014.  
 
BARATA, G. História do Petróleo no Brasil, Disponível em: 
  http://www.comciencia.br/reportagens/petroleo/pet06.shtml. Acesso em: 8 out. 2014.  
 
INFOSOLDA PORTAL BRASILEIRO DE SOLDAGEM, Disponível em:  

http://www.asaee.org.br/
http://www.blogmercante.com/2013/03/historia-do-offshore-sondas-submersiveis/
http://www.cbca-acobrasil.org.br/construcao-em-aco-acos-estruturais.php
http://www.revistaespacios.com/a96v17n03/32961703.html
https://www.gerdau.com/br/pt/productsservices/products/Document%20Gallery/manual-protecao-de-estruturas.pdf
https://www.gerdau.com/br/pt/productsservices/products/Document%20Gallery/manual-protecao-de-estruturas.pdf


51 
 

http://www.infosolda.com.br/biblioteca-digital/livros-senai/ensaios-nao-destrutivos-e-
mecanicos/209-ensaio-mecanico-tracao.html. Acesso em: 8 out. 2014. 
  
LAGE, C.M, Fadiga em Estruturas Metálicas Tubulares Soldadas. 2008. 83 f.  
Dissertação (Pós Graduação em Engenharia Civil) Universidade Federal de Ouro Preto, 2008. 
 
MARQUES, P. Soldagem: Fundamentos e Tecnologia, 3 ed. Belo Horizonte: Editora UFMG, 
2002 
 
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR NM281-2: Materiais 
metálicos - Parte 2: Calibração de máquinas de ensaios de impacto por pêndulo Charpy, São 
Paulo, 2003. 
 
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR6157: Materiais metálicos - 
Determinação da resistência ao impacto em corpos-de-prova entalhados simplesmente 
apoiados. Rio de Janeiro, 1988. 
 
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBRNM 281-1: Materiais 
metálicos - Parte 1: Ensaio de impacto por pêndulo Charpy. São Paulo, 2003. 
 
NETO, L. P. O. A Aplicação da Poliamida 6.6 em Peças de Alta Performance para o 
Mercado.  2009.  60 f. Trabalho de Graduação (Graduação em Tecnólogo em Polímero), São 
Paulo:  Faculdade de Tecnologia da Zona Leste, 2009. 
 
ORTIZ NETO, J.B.; DALLA COSTA, A. A Petrobrás e a exploração de Petróleo Offshore no 
Brasil: um approach evolucionário. Revista Brasileira de Economia, Rio de Janeiro, v. 61, 
n. 1, p. 95–109, jan-mar, 2007.  
 
PETROGASNEWS, Árvore de Natal em Exploração e Produção de Petróleo. Disponível 
em: http://petrogasnews.wordpress.com/2011/03/08/arvore-da-natal-em-exploracao-e-
producao-de-petroleo/. Acesso em: 8 out. 2014. 
 
PORTAL METALICA, Aços Estruturais. Disponível em:  
http://www.metalica.com.br/pg_dinamica/bin/pg_dinamica.php?id_pag=483. Acesso em: 12 
out. 2014. 
 
REED-HILL, R.E. Princípios da Metalurgia Física, 2 ed. Rio de Janeiro: Guanabara Dois, 
1982. 
 
RODRIGUES L. Análise e otimização de parâmetros na soldagem com arame tubular. 
2005. 79 f. Dissertação (Mestrado em Engenharia Mecânica). Universidade Federal de 
Itajubá, 2005. 
 
ROSA, E. Falha por Fadiga. In: ROSA, E. Análise de Resistência Mecânica de Peças e 
Componentes Estruturais. Grupo de Análise e Projeto Mecânico Departamento de 
Engenharia Mecânica Universidade Federal de Santa Catarina, Agosto, 2002. Disponível em: 
http://grante.ufsc.br/download/Fadiga/FADIGA-Livro-Edison-da-Rosa.pdf. Acesso em: 17 
set. 2014. 
 
SHIGLEY, J. E., Projeto de Engenharia Mecânica, Bookman, Michigan – USA, 2005. 

http://www.infosolda.com.br/biblioteca-digital/livros-senai/ensaios-nao-destrutivos-e-mecanicos/209-ensaio-mecanico-tracao.html
http://www.infosolda.com.br/biblioteca-digital/livros-senai/ensaios-nao-destrutivos-e-mecanicos/209-ensaio-mecanico-tracao.html
http://petrogasnews.wordpress.com/2011/03/08/arvore-da-natal-em-exploracao-e-producao-de-petroleo/
http://petrogasnews.wordpress.com/2011/03/08/arvore-da-natal-em-exploracao-e-producao-de-petroleo/
http://grante.ufsc.br/download/Fadiga/FADIGA-Livro-Edison-da-Rosa.pdf


52 
 

 
SILVA, O. F ; PANNONI, F.D. Associação Brasileira de Engenharia e Consultoria Estrutura. 
O ABECE, 2005. Disponível em:  

http://metal.wikispaces.com/file/view/Artigo+Osmar+Pannoni.pdf. Acesso em: 15 out. 2014. 

SOUZA, I.G.; BORGES, M.G. Análise mecânica e microestrutural da junta soldada de 
aço LRH 355 usado em guindaste de plataforma offshore .1° Workshop de Engenharia de 
Materiais FEG-UNESP.2015. 
 
WORLD STEEL ASSOCIATION, Disponível em: 
http://steelx.org/content/html/por/default.asp?catid=142&amp;amp;pageid=2081271395. Acesso em: 14 
set. 2014. 

http://metal.wikispaces.com/file/view/Artigo+Osmar+Pannoni.pdf
http://steelx.org/content/html/por/default.asp?catid=142&amp;amp;pageid=2081271395

</field>
	</doc>
</add>