<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.16549</field>
		<field name="filename">23208_Projeto%20CRC-%20Campolim%20Mateus%20Matos%20do%20Amaral%20.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA 

CAMPUS CURITIBANOS 

CURSO DE CIÊNCIAS RURAIS 

 

 

 

 

 

CAMPOLIM MATEUS MATOS DO AMARAL 

 

 

 

 

ANÁLISE DA RESISTÊNCIA À PENETRAÇÃO EM SISTEMA DE 

INTEGRAÇÃO LAVOURA-PECUÁRIA SOB PLANTIO DIRETO 

 

 

 

 

 

 

 

CURITIBANOS 

Junho/2015 



 
 

Campolim Mateus Matos do Amaral 

 

 

 

 

Análise da Resistência à Penetração do Solo em Sistema de Integração Lavoura-

Pecuária Sob Plantio Direto 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Projeto apresentado como exigência da 

disciplina Projetos em Ciências Rurais, do 

Curso de Ciências Rurais, ministrado pelos 

professores Antônio Lunardi Neto e Joni 

Stolberg, sob orientação do professor Jonatas 

Thiago Piva. 

 

 

 

 

 

 

 

CURITIBANOS 

Junho/2015 



 
 

RESUMO 

 

O sistema de integração lavoura-pecuária (SILP) caracteriza-se pela combinação de 

sequências de ciclos de agricultura com sequências de ciclos de pecuária, na mesma 

área. Alterações na propriedade física solo ocorrem com o manejo inadequado, o que 

leva a sua compactação.  Dentre as principais alterações, destaca-se a resistência do solo 

à penetração, que implica negativamente no crescimento radicular, na movimentação 

hídrica e no armazenamento da água no solo. Este trabalho tem por objetivo avaliar a 

resistência à penetração do solo em um sistema de integração lavoura-pecuária sob 

plantio direto no planalto Catarinense. O experimento será conduzido em uma área com 

sistema de integração lavoura-pecuária situado no interior de Curitibanos-SC, em 

pastagem de inverno com azevém anual lolium multiflorum Lam. e aveia preta Avena 

strigosa, e no verão a cultura de soja Glycine max (L.). A área será dividida em 9 

parcelas com altura de pastejo controlada, mantendo 10, 20, 30 cm, distribuídos em 

delineamento de blocos casualizados com três repetições. Para avaliar-se a resistência 

do solo à penetração será utilizado um penetrômetro digital, onde serão mensurados 15 

pontos em cada parcela, em profundidades de 0 a 80 cm, onde os dados serão 

submetidos à análise estatística. Espera-se que o SILP possa minimizar os efeitos da 

compactação e trazer benefícios ao sistema de produção, possibilitando maior renda ao 

produtor e preservação da propriedade física do solo.  

 

Palavras chave: Sistemas Integrados, Compactação do Solo, Penetrômetro Digital. 

 

 

 

 

 

 



 
 

SUMÁRIO 

 

 

1. INTRODUÇÃO ................................................................................................... 1 

2. JUSTIFICATIVA ................................................................................................ 2 

3. REVISÃO DE LITERATURA ............................................................................ 2 

3.1. COMPACTAÇÃO DO SOLO ...................................................................... 2 

3.2. EFEITOS CAUSADOS PELA COMPACTAÇÃO DO SOLO ................... 4 

3.3. SISTEMA DE INTEGRAÇÃO LAVOURA-PECUÁRIA .......................... 5 

4. HIPÓTESES ........................................................................................................ 6 

5. OBJETIVOS ........................................................................................................ 7 

5.1. GERAL ......................................................................................................... 7 

5.2. ESPECÍFICO ................................................................................................ 7 

6. METODOLOGIA ................................................................................................ 7 

6.1. LOCALIZAÇÃO DA ÁREA ........................................................................ 7 

6.2. DELINEAMENTO DO PROJETO ............................................................. 8 

6.3. AVALIAÇÃO DA RESISTÊNCIA À PENETRAÇÃO DO SOLO ............ 8 

6.4. MENSURAÇÃO DA UMIDADE ................................................................. 9 

6.5. AVALIAÇÃO ESTATÍSTICA ..................................................................... 9 

7. RESULTADOS ESPERADOS .......................................................................... 10 

8. CRONOGRAMA ............................................................................................... 10 

9. ORÇAMENTO .................................................................................................. 10 

10. REFERÊNCIAS ................................................................................................. 11 

 

 

 



1 
 

1. INTRODUÇÃO 

 

O sistema de integração lavoura-pecuária (SILP) esta sendo bem implementado 

como uma alternativa para os agricultores em todo o Brasil. Na região Sul, a integração 

lavoura-pecuária é adotada predominantemente como estratégia de cultivo de pastagens 

anuais de inverno em áreas utilizadas com culturas para produção de grãos no verão. 

Essa estratégia é importante em toda a região, pois há várias culturas para uso do solo 

no verão, como soja, milho, feijão, e arroz irrigado, enquanto há carência de alternativas 

de cultivos agrícolas economicamente viáveis no inverno. Este SILP caracteriza-se pela 

combinação de sequências de ciclos de agricultura com sequência de ciclos de pecuária, 

consecutivamente no mesmo local (CARVALHO; NASCIMENTO, 2011). 

Tradicionalmente os agricultores, apoiam-se em conhecimentos ultrapassados, 

continuando a resistir em colocar animais nas pastagens de inverno, sendo que o meio 

de interferência seria a compactação do solo provocada pelo pisoteio dos animais. No 

entanto, atualmente se sabe que o sistema de integração lavoura-pecuária, enquanto 

conduzida corretamente, é uma alternativa benéfica. Porém, quando manuseada 

incorretamente, pode provocar o começo da degradação do solo com ameaça de danos, 

tanto economicamente como também ambientalmente (BAGGIO, 2007). 

A SILP reduz os custos, aumenta a eficiência do uso do solo, obtém maior 

benefício em relação aos atributos físicos e também químicos do solo, reduz a 

incidência de pragas e doenças, aumenta a liquidez e a renda dos agricultores 

(CARVALHO et al., 2005). 

No entanto, a compactação do solo traz alterações na relação solo/ar/água, 

principalmente nos processos dinâmicos, tais como movimentação da água, ar e 

nutrientes, crescimento radicial das plantas e na difusividade térmica ao longo do perfil 

(CANALLI; ROLOFF, 1997). As características físicas do solo são interdependentes 

com isto, a alteração de uma delas normalmente leva à alteração de todas as outras e a 

compactação do solo é um fenômeno complexo, de difícil descrição e mensuração, 

estando intimamente relacionada com as propriedades físicas, químicas e biológicas do 

solo que são importantes no desenvolvimento das plantas (LOPES et al., 2007). 

A susceptibilidade do solo à compactação apresenta variações, em função das 

propriedades do solo, tais como textura (LIMA et al., 2013). Um dos principais fatores e 



2 
 

alteram a compactação é o manejo, seja por meio do uso de maquinário pesado ou pelo 

pisoteio de animais. Outro fator que interfere na compactação é a presença de água 

(MORAES et al., 2012).  

  

2. JUSTIFICATIVA 

 

O manejo do solo é um dos principais fatores que propiciam a compactação. O 

tráfico intensivo de maquinas e o pisoteio de animais em sistema de lavoura-pecuária 

podem ocasionar a compactação do solo. Por exemplo, em algumas áreas produtoras de 

soja da região centro-oeste do Brasil, é comum a formação de camadas de solo 

compactadas, especialmente a 0,15 - 0,20 m de profundidade (CORRÊA, 2000). A 

compactação do solo é um grande empecilho para o setor produtivo, pois implica 

negativamente no crescimento radicular, na movimentação hídrica e no armazenamento 

da água no solo (BOENI et al., 1997). Neste sentido, Debiasi et al. (2008) utilizando 

espécies de plantas com características de emitir um grande número de raízes e 

abundante potencial de produção de biomassa vegetal, identificou a possibilidade de 

cultivar espécies que podem ser uma alternativa para minimizar o grau de compactação 

do solo. Assim, a finalidade deste trabalho é demonstrar que o sistema de integração 

lavoura-pecuária pode minimizar os efeitos da compactação e trazer benefícios aos 

produtores rurais, utilizando o sistema adequadamente.  

 

3. REVISÃO DE LITERATURA 

 

3.1.  COMPACTAÇÃO DO SOLO  

 

O sistema de integração lavoura-pecuária, seguindo suas particularidades de 

manejo, busca uma melhor adaptação dos manejos, tanto no inverno quanto no verão, 

para não haver interferência, de modo a trazer benefícios aos produtores. Desta forma, a 

utilização de animais no SILP no período de inverno, deixa os agricultores com certo 

receio, pelo fato de que possa aumentar a ocorrência de compactação do solo. 



3 
 

A compactação do solo esta ligada com o sistema de plantio direto, desta forma, 

sempre apresentará de alguma maneira certo grau de intensidade, sendo que é um dos 

temas mais debatidos atualmente (BRAIDA, 2004). 

O intenso tráfego de máquinas e implementos agrícolas Lanzanova et al. (2007), 

e pisoteio dos animais, em altas taxas de lotação, e a retirada do material de cobertura 

pelo pastejo, pode provocar a compactação do solo ocasionando a redução da infiltração 

da água, maior probabilidade de ocasionar erosão (MARCHÃO et al., 2007), e 

diminuição do crescimento de raízes das culturas (LANZANOVA et al., 2007).  

Segundo Reichert et al., (2010), em áreas de SILP o solo compactado se dá pela 

intensidade da passagem de máquinas agrícolas e também pelos cascos dos bovinos.  

A compactação do solo forma-se diante de varias situações, principalmente, por 

altas taxas de lotação, da classe do solo, da porcentagem de umidade, da espécie 

utilizada no SILP e da taxa de cobertura. Collares (2005) relata que para evitarmos o 

aumento da compactação devemos efetuar a retirada dos animais quando o solo 

apresentar umidade propícia à compactação, mas esta estratégia na realidade não é 

realizada ou não é possível adotar. 

Outra situação ligada à compactação é a resistência à penetração (RP) das raízes. 

De modo que, quanto menor a distância das partículas do solo maior a resistência do 

crescimento do sistema radicular das culturas. Estudos realizados por Taylor et al. 

(1966), admite que 2 MPa é o limite crítico de resistência a penetração das raízes. Esta 

por sua, é interferida pela umidade do solo. 

Estudando as propriedades físicas do solo Conte et al. (2011), verificou que após 

o ciclo de pastejo, no SILP sob SPD com diferentes tipos de pastejo, não apresentou 

mudanças na porosidade e densidade do solo independente da altura da forragem de 

inverno. Andreolla et al. (2014) relata que o controle da lotação animal e a lotação 

contínua, no SILP em relação da cobertura de forragem, não afetou as propriedades 

físicas do solo.  

 

 



4 
 

3.2. EFEITOS CAUSADOS PELA COMPACTAÇÃO DO SOLO 

 

A retirada da vegetação nativa para a introdução dos sistemas agrícolas provoca 

o desequilíbrio entre o solo e o meio, alterando as propriedades do solo, assim limitando 

a produção agrícola. As alterações são decorrentes da troca da vegetação nativa por 

atividades que proporcionam grande rendimento industrial ou produção de alimentos 

(CENTURION; CARDOSO; NATALE, 2001).  

Certas práticas de manejo do solo e das plantas alteram também as propriedades 

do solo ocasionando problemas temporários ou permanentes. Neste contexto, os 

impactos ocasionados pelo uso e manejo na estrutura física do solo, vêm sendo 

quantificado através de diferentes propriedades físicas do solo, bem como a porosidade 

total, tamanho dos poros, compactação do solo, resistência à penetração das raízes, 

absorção de nutrientes, trocas gasosas, infiltração de água e desenvolvimento da 

radícula (RICHART et al., 2005). O solo em suas condições naturais, sob cobertura 

vegetal nativa, não apresenta restrições no desenvolvimento das raízes das plantas 

(ANDREOLA; COSTA; OLSZEVSKI, 2000).  

Estas mudanças nas propriedades físicas do solo são provenientes do manejo 

inadequado proporcionando assim redução no rendimento das culturas, no aumento da 

sensibilidade a processos erosivos e aumento de tração das máquinas agrícolas no 

preparo do solo (RICHART et al., 2005).  

A compactação do solo pode ser mencionada como um processo que ocasiona 

uma camada adensada no solo, que aumenta a resistência á penetração das raízes, 

provocada pelas cargas exercidas sobre o mesmo (SOANE &amp;amp; OUWERKERK, 1994). 

Este processo de compactação do solo é ocasionado pelo impacto da gota da chuva, o 

tipo de preparo do solo, tráfego de máquinas agrícolas, percentual de umidade no solo, 

teor de matéria orgânica, densidade do solo, porosidade do solo, estrutura do solo, 

pressão aplicada e resistência do solo a penetração (RICHART et al., 2005). 

 

 

 



5 
 

3.3. SISTEMA DE INTEGRAÇÃO LAVOURA-PECUÁRIA  

 

Por definição, integração lavoura-pecuária é utilizada para designar a alternância 

temporária (rotação) de cultivo de grãos e pastejo de animais em pastagens de 

gramíneas e/ou leguminosas e seus consórcios, podendo ser utilizado de maneiras 

distintas, dependendo dos interesses individuais (MORAES et al., 2002). 

 A integração da lavoura de verão com a pecuária no inverno na região Sul do 

Brasil, é viabilizada através do plantio de forrageiras hibernais, com o objetivo de 

proteção ao solo e também para servir alimento aos animais no período mais crítico de 

crescimento para as pastagens nativas e cultivadas de verão. Dentre as principais 

espécies pode-se citar: aveia preta (Avena strigosa Schreb.), geralmente consorciada 

com azevém (Lolium multiflorum L.). 

A ILP é uma alternativa de produção, que possibilita a recuperação de pastagens 

degradadas, além da produção de grãos, destacando-se por apresentar um sinergismo 

entre a produção de culturas anuais e a produção de forragem para exploração da 

pecuária de corte ou de leite a pasto, principalmente no inverno, apresentando vantagens 

agronômicas, sociais e ambientais (CARVALHO; NASCIMENTO, 2011). A ILP tem 

sido proposta como diminuição de risco no negócio agrícola e alternativa ao menor 

interesse nas rotações com culturas de inverno (CARVALHO et al., 2006).  

O uso de pastagens de inverno com integração de lavouras de verão pode levar a 

aumentos da produtividade do rebanho bovino (natalidade, mortalidade, desfrute) 

tornando viável a terminação de bovinos na entressafra e promovendo melhorias no solo 

que poderão favorecer a cultura no verão (CASSOL, 2003).  

O rendimento de grãos obtido na cultura de verão somado ao desempenho 

animal obtido durante o inverno corresponde à produtividade final do sistema ILP, 

ambos influenciados pela intensidade de pastejo conferida ao pasto que, por sua vez, 

refletirá nas condições físicas e químicas do solo sobre as quais a produção é 

dependente (BAGGIO, 2007). 

O sucesso da ILP depende de fatores dinâmicos que interagem entre si, os 

principais são o solo, a planta e o animal. Moraes et al. (2002), citam alguns conceitos 

básicos a serem priorizados na adoção do sistema ILP, dentre eles: o plantio direto, 



6 
 

rotação de cultivos, correção da acidez e fertilidade do solo, manejo correto das 

pastagens e da produção animal, sempre direcionado à manutenção de estruturas de 

pasto que otimizem a colheita de forragem pelo animal e o mantenham sob lotações que 

não venham a comprometer o sistema. Ainda, conforme Moraes et al. (2002), a inclusão 

de forrageiras em sistemas agrícolas assegura inúmeras vantagens como, manutenção 

das características físicas, químicas e biológicas do solo, controle da erosão, uso 

racional de recursos ambientais. Os mesmo autores mencionam que houve aumento de 

níveis de produção animal e vegetal com rentabilidade maior e mais estável das 

culturas, além de incremento no controle de plantas daninhas e quebra do ciclo de 

pragas e doenças (FLORES, 2008). 

Dentre as desvantagens, pode-se destacar a possibilidade de ocorrência de 

compactação superficial do solo, possível redução da macroporosidade do solo, 

aumento das chances de compactação e selamento superficial, em situação de manejo 

inadequado da pastagem. O sistema ILP não deve ser fator limitante a produção, assim 

deve-se respeitar os níveis de biomassa admitidos para cada solo, que viabilize a 

produção seguinte, assim como a proteção ao solo (CARVALHO; NASCIMENTO, 

2011). 

O nível de biomassa não deve ser o mesmo para a lavoura e para a pecuária, 

pois, para o estabelecimento do sistema de semeadura direta, exige-se uma alta 

quantidade de biomassa, ao passo que para a produção pecuária, quanto maior a 

biomassa, menor terá de ser a quantidade de animais sobre a área de pasto. Assim em 

sistemas integrados, é provável que não exista um nível único de biomassa de forragem 

que promova, ao mesmo tempo, elevados ganhos individuais e por área dos animais e 

também altos rendimentos de grãos da cultura de verão (CASSOL, 2003). Sendo assim, 

devem ser estabelecidos os níveis de altura do pasto, que não comprometam índices de 

sustentabilidade da ILP, bem como a produtividade da cultura de verão muito menos de 

carne no inverno. 

 

4. HIPÓTESES 

 

Sistemas de ILP sob plantio direto manejados em pastejos moderados (20 cm de 

altura), possuem menor resistência à penetração em comparação a pastejos mais 



7 
 

intensos, e também ao sistema unicamente de lavoura (num mesmo sistema de culturas), 

em função do maior aporte de fitomassa tanto na parte aérea como em profundidade, 

devido à contribuição das raízes. 

Também, a resistência à penetração do solo será maior no tratamento mantido o 

pastejo a 10 cm de altura, acarretando em menor qualidade do solo, diminuindo assim a 

produtividade das culturas no sistema. 

 

5. OBJETIVOS 

 

5.1. GERAL 

 

Avaliar a resistência à penetração do solo em um sistema de integração lavoura-

pecuária sob plantio direto no planalto Catarinense. 

 

5.2. ESPECÍFICO 

 

Determinar a resistência à penetração do solo em diferentes alturas de manejo do 

pastejo no sistema de integração lavoura-pecuária sob plantio direto; 

Avaliar a resistência à penetração do solo em diferentes profundidades em cada 

manejo do pastejo; 

Comparar os resultados de resistência à penetração do solo com uma área sem 

pastejo. 

6. METODOLOGIA 

 

6.1. LOCALIZAÇÃO DA ÁREA 

 

O experimento será realizado em uma propriedade rural, situada no interior 

município de Curitibanos-SC, com coordenadas geográficas: 27º 18’ 23” S e 50º 38' 04" 

W, com intenções de continuar ao longo dos anos o procedimento. O local apresenta um 

solo com 550 g kg
-1

 de argila, classificado como Latossolo Bruno e possui altitude de 

1000 m. O clima da região é do tipo Cfb. As precipitações pluviométricas são bem 

distribuídas ao longo do ano, sendo que a precipitação anual tem-se uma variação de 

1.500 a 1.700 mm (SDR, 2003). 



8 
 

 

6.2. DELINEAMENTO DO PROJETO 

 

O experimento será conduzido com o delineamento de blocos casualisados com 

três repetições, em uma área com 83.000 m². Os tratamentos são dois sistemas de uso do 

solo no inverno: sem o pastoreio do gado; e integração lavoura-pecuária sob plantio 

direto. No sistema de integração lavoura-pecuária no inverno haverá diferentes alturas 

de manejo da pastagem de aveia e azevém: 10, 20 e 30 cm, que serão obtidas com o 

auxilio de animais pelo pastejo continuo, usando três animais testes e um animal 

regulador. Será aplicado 50 kg de N por ha
-1

 na área no período de inverno, usando a 

ureia como fonte (45 % de N).  

Os tratamentos serão assim constituídos: Lavoura: No inverno será semeada 

aveia preta (Avena strigosa) com uma densidade de semeadura de 80 kg de sementes 

por ha
-1

 e azevém (Lolium multiflorum) com 40 kg de semente por ha
-1

, servindo de 

cobertura morta para o plantio direto, não sendo realizado nenhum tipo de trato cultural, 

somente a dessecação para a semeadura da cultura de verão. No verão será cultivado a 

cultura da soja (Glycine max) em plantio direto. As culturas serão implantas e 

conduzidas seguindo as recomendações técnicas para a região. 

ILP: Integração lavoura-pecuária, no qual no inverno animais da raça nelore, 

irão pastejar a cultura da aveia e azevém. A pastagem será mantida na altura pré-

estabelecida dentro de cada tratamento, dentro dos preceitos de manejo correto da 

pastagem. Para isso, a área será pastejada por 3 animais testes e um animal que manterá 

o pastejo, para conseguir manter a altura da pastagem. No verão será cultivado a cultura 

da soja (Glycine max) em plantio direto. As culturas serão implantas e conduzidas 

seguindo as recomendações técnicas para a região. 

 

6.3. AVALIAÇÃO DA RESISTÊNCIA À PENETRAÇÃO DO SOLO  

 

As avaliações da resistência à penetração (RP) na propriedade serão executadas 

em dois momentos distintos, após a retirada da cultura da soja no verão e depois da 

retirada dos animais no inverno, também será feita uma avaliação na mata nativa situada 

ao lado do ILP em cada ano, a fim de ter uma situação de vegetação natural. A 



9 
 

avaliação a RP será realizada, com a ajuda de um penetrômetro digital da marca 

Eijkelkamp, em profundidade de 0 a 80 cm, sendo que as medidas serão feitas a cada 5 

cm de profundidade. A área apresenta 9 parcelas, sendo que em cada parcela serão 

realizados uma sequência de 15 pontos amostrais e três pontos na área sem pastejo 

(figura 1). Esta sequência de pontos segue disposição aleatória na parcela, percorrendo 

toda área de 8,3 ha, totalizando 144 pontos amostrais. Na mata nativa será realizado 15 

pontos aleatórios para se ter uma situação de vegetação natural. 

 

Figura 1: Croqui da área experimental. 

 

6.4. MENSURAÇÃO DA UMIDADE 

 

O aparelho penetrômetro digital, da marca Eijkelkamp, identifica a umidade do 

solo a cada ponto de coleta de dados da resistência à penetração do solo. Para obtermos 

a umidade entre as camadas de solo, serão coletadas amostras de solo em quatro pontos 

distintos da área e em diferentes profundidades, com trado holandês. Em cada ponto 

será coletado amostra nas seguintes profundidades: 0-20, 20-40, 40-60, 60-80 cm. Em 

seguida, as amostras serão encaminhadas para o laboratório da UFSC- Campi 

Curitibanos, para mensurar a umidade.  

 

6.5. AVALIAÇÃO ESTATÍSTICA  

Os resultados das avaliações da resistência à penetração serão submetidos à 

análise de variância para identificar se haverá distinção entre os tratamentos. As médias 



10 
 

dos tratamentos serão comparadas pelo teste de Tukey a 5% de probabilidade. Para 

realização das analises será utilizado o programa estatístico ASSISTAT 7.7 beta. 

 

7. RESULTADOS ESPERADOS 

Espera-se que dentre os benefícios do SILP, ocorra diminuição da compactação 

do solo, maior absorção dos nutrientes pelas raízes, e aumento da produtividade da 

cultura, proporcionando maior lucratividade ao produtor. Deste modo, esta prática 

associada a outras trará benefícios aos produtores rurais da região.   

 

8. CRONOGRAMA 

CRONOGRAMA DO PROJETO  

Atividades 

 
MÊS 2015/2016 

M J J A S O N D J F M A 

Semeadura da Cultura de 

Inverno X            

Adubação de N em Cobertura  
 X           

Entrada dos  

Animais    X          

Dessecação      X       

Semeadura da Cultura de 

Verão       X      

Avaliação da Resistência à 

Penetração        X     X 

Coleta de solo       X     X 

Interpretação dos Dados       X X X X X X 

Elaboração do relatório 

técnico final           X X 

 

9. ORÇAMENTO 

Descrição Quantidade  
Valor 

Unitário (R$) 

Valor total 

(R$) 

MATERIAL PERMANENTE 

Penetrômetro Digital (UFSC) 1un. 40.000,00 40.000,00 

Estufa de Secagem (UFSC) 1un. 1.000,00 1.000,00 

Balança Semi-Analítica (UFSC) 1un. 1.500,00 1.500,00 

Subtotal 42.500,00 

MATERIAL DE CONSUMO 

Formas de alumínio (UFSC) 16 un. 5,00 80,00 

Trado holandês (UFSC) 1 un. 150,00 150,00 

Tratos Culturas (PRODUTOR) 8 ha 600,00 4.800,00 

Sementes de soja 9 sc 94,00 846,00 



11 
 

Sementes de Forragem 8 ha 200,00 1.600,00 

Fertilizante 45 sc 57,00 2.565,00 

Análise de solo 1un. 24,00 24,00 

Calcário 2 t 150,00 300,00 

Mão de obra 1 bolsa 600,00 600,00 

Combustível 200 litros 3,50 700,00 

Hora trator 10 h 100,00 1.000,00 

Sacos 40 un. 3,00 120,00 

Subtotal 12.785,00 

TOTAL GERAL 55.285,00 

 

10. REFERÊNCIAS 

 

 

ANDREOLA, F.; COSTA, L. M.; OLSZEVSKI, N. Influência da cobertura vegetal de 

inverno e da adubação orgânica e, ou, mineral sobre as propriedades físicas de uma 

Terra Roxa Estruturada. Revista Brasileira Ciência do Solo, Viçosa, v.24, p.857-865, 

2000. 

 

ANDREOLLA, V. R. M.; MORAES, A.; BONINI, A. K. DEISS, L.; SANDINI, I. E. 

Soil physical attributes in integrated bean and sheep system under nitrogen levels. 

Revista Ciência Agronômica, Fortaleza, CE, v.45, n.5 (Especial), p.922-930, 2014. 

 

BAGGIO, C. Comportamento em pastejo de novilhos numa pastagem de inverno 

submetida a diferentes alturas de manejo. UFRGS. Dissertação de Mestrado em 

Zootecnia, Porto Alegre. 2007. Disponível em: &amp;lt;

http://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/11187?locale=pt_BR&gt; Acessado em: 

26/05/2015. 

 

BOENI, M.; REINERT, D. J.; REICHERT, J. M.; SCAPINI, C. A. &amp;amp; BUENO, M. E. 

B. Densidade de raízes do milho e atributos do solo induzidos por pastejo e preparo do 

solo. In: Congresso Brasileiro de Ciência do Solo, Rio de Janeiro, 1997. Anais. 

Campinas, Sociedade Brasileira de Ciência do Solo, 1997.  

 

BRAIDA, J. A.; REICHERT, J. M.; SOARES, J. A. D.; REINERT, D. J.; 

SEQUINATO, L. &amp;amp; KAISER, D. R. Relações entre a quantidade de palha existente 

sobre o solo e a densidade máxima obtida no ensaio Proctor. In: Reunião Brasileira de 

Manejo e Conservação do Solo e da Água, Santa Maria, 2004. Anais. Santa Maria, 

Sociedade Brasileira de Ciência do Solo, 2004.  

 

CANALLI, L. B.; ROLOFF, G. Influência do preparo e da correção do solo na condição 

hídrica de um Latossolo Vermelho-escuro sob plantio direto. Revista Brasileira de 

Ciência de Solo, v. 21, n. 1, p. 99-104, 1997. 

 

CARVALHO, N, L; NASCIMENTO, R, S. Integração Lavoura-Pecuária. UFSM - 

RG. REMOA, 4:828-847, 2011. 

 

CARVALHO, P. C. F.; FLORES, J. P. C.; CEPIK, C. C. T.; LEVIEN, R.; LOPES, M. 

T.; BAGGIO, C.; LANG, C. R.; SULC, R. M.; PELISSARI, A. O estado da arte em 



12 
 

integração lavoura-pecuária. In: Carlos Santos Gottschall; Jamir Luís Silva da Silva; 

Norma Centeno Rodrigues. (Org.). Produção animal: mitos, pesquisa e adoção de 

tecnologia. Canoas: Editora da ULBRA, 2005, p. 7- 44. 

 

CARVALHO, P. C. F.; MORAES, A.; ANGHINONI, I. Manejo da Integração 

Lavoura-Pecuária para a região de clima subtropical. In: Encontro Nacional de Plantio 

Direto na Palha, 2006, Uberaba - MG. Integrando Agricultura, Pecuária e Meio 

Ambiente, Anais. 2006. p. 177-184.  

 

CASSOL, L, C. Relações solo-planta-animal num sistema de integração lavoura-

pecuária em semeadura direta com calcário na superfície. UFRGS. Tese de 

Doutorado em Agronomia. Porto Alegre, 2003. Disponível em: &amp;lt;

http://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/4243&gt; Acessado em: 20/05/2015. 

 

CENTURION, J. F.; CARDOSO, J. P.; NATALE, W. Efeito de formas de manejo em 

algumas propriedades físicas e químicas de um Latossolo Vermelho em diferentes 

agroecossistemas. Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, Campina 

Grande, v.5, n.2, p.254-258, 2001. 

 

COLLARES, G. L. Compactação em Latossolos e Argissolo e relação com 

parâmetros de solo e de plantas. 2005. 107p. UFSM. Tese de Doutorado em 

Agronomia, Santa Maria, 2005. 

 

CONTE, O.; FLORES, J. P. C.; CASSOL, L. C.; ANGHINONI, I.; CARVALHO, P. C. 

de FACCIO.; LEVIEN, R.; WESP, C. de L. Evolução de atributos físicos de solo em 

sistema de integração lavoura-pecuária. Pesquisa Agropecuária Brasileira, Brasília, 

DF, v. 46, n.10, p. 1301-1309, 2011. 

 

 

CORRÊA, J. C. Manejo do solo no município de Querência, MT. Planaltina: 

Embrapa Cerrados, 2000. 40 p. (Embrapa Cerrados. Documentos, 26).  

 

DEBIASI, H.; FRANCHINI, J. C.; GONÇALVES, S. L. C Manejo da compactação 

do solo em sistemas de produção de soja sob semeadura direta. Londrina: Embrapa 

Soja, 2008. 20 p. (Embrapa Soja, Circular Técnica, 63). 

 

FLORES, J. P. C. Atributos físicos e químicos do solo e rendimento de soja sob 

integração lavoura-pecuária em sistemas de manejo. Tese de Doutorado. Programa 

de Pós-Graduação em Ciência do Solo, UFRGS. 2008. Disponível em: &amp;lt;

http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0100-06832007000400017&amp;amp;script=sci_arttext&gt; 

Acessado em: 20/05/2015. 

 

LANZANOVA, M. E.; NICOLOSO, R. S.; LOVATO, T.; ELTZ, F. L. F.; AMADO, T. 

J. C.; REINERT, D. J. Atributos físicos do solo em sistema de integração lavoura-

pecuária sob plantio direto. Revista Brasileira de Ciência do Solo [online]. 2007, 

vol.31, n.5, pp. 1131-1140. ISSN 1806-9657. Disponível em: 

http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0100-

06832007000500028&amp;amp;lang=pt. Acessado em: 26/05/ 2015. 

 



13 
 

LOPES, R. A. P.; NÓBREGA, L. H. P.; URIBE-OPAZO, M. A.; PRIOR, M.; 

PEREIRA, J. O. Propriedades físicas de Latossolo Vermelho distroférrico típico sob 

sistemas de manejo na sucessão soja-milho no período de três anos. Acta Scientiarum 

Agronomy, v. 29, n. 5, p. 721-727, 2007. 

 

LIMA, R. P; LEÓN, M. J. D; SILVA, A. R. Compactação do solo de diferentes classes 

texturais em áreas de produção de cana-de-açúcar. Revista Ceres, Viçosa, v. 60, n. 01, 

p. 16-20, jan./fev. 2013. 

 

MARCHÃO, R. L.; BALBINO, L. C.; SILVA, E. M.; SANTOS JUNIOR, J. D. G.; SA, 

M. A. C.; VILELA, L.; BECQUER, T. Qualidade física de um latossolo vermelho sob 

sistemas de integração lavoura-pecuária no cerrado. Pesquisa Agropecuária 

Brasileira, v. 42, p. 873-882, 2007. 

 

MORAES, A.; PELISSARI, A.; ALVES, S. J. CARVALHO, P. C. F.; CASSOL, L. C. 

Integração Lavoura-Pecuária no Sul do Brasil. In: Encontro de Integração Lavoura-

Pecuária no Sul do Brasil. Pato Branco. Anais. Pato Branco: Imprepel Gráfica &amp;amp; 

Editora Ltda, 2002. p. 3-42.  

 

MORAES, M. T; DEBIASI, H; FRANCHINI, J. C; SILVA, V. R. Correction of 

resistance to penetration by pedofunctions and a reference soil water content. Revista 

Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v. 36, n. 06, p. 1704-1713, nov./dez. 2012. 

 

REICHERT, J. M.; REINERT, D. J.; SUZUKI, L. E. A. S.; et al. Mecânica do solo in: 

Física do solo. 1.ed. Viçosa: Sociedade Brasileira de Ciência do solo, 2010. 

 

RICHART, A.; FILHO T. J.; BRITO, O. R.; LLANILLO, R. F.; FERREIRA, R. 

Compactação do solo: causas e efeitos. Ciências Agrárias, Londrina, v. 26, n. 3, p. 

321-344, jul./set. 2005. 

 

Secretaria de Desenvolvimento Regional. Curitibanos: Caracterização Regional. 34 

p, maio 2003. 

 

SOANE, B. D.; OUWERKERK, C. V. Soil compaction problems in world agriculture. 

In: SOANE, B. D.; OUWERKERK, C. V. (Eds.). Soil compaction in crop 

production. Amsterdam: Elsevier, 1994, p. 1-21. 

 

TAYLOR, H. M.; ROBERTSON, G. M. &amp;amp; PARKER, J. J. Soil strength root 

penetration relations for medium to coarse textured soil materials. Soil Science, 102:18-

22, 1966. 


</field>
	</doc>
</add>