<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23313</field>
		<field name="filename">7421_gomes_ln_me_botfca.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA “JULIO DE MESQUITA FILHO” 

FACULDADE DE CIÊNCIAS AGRONÔMICAS 

CAMPUS DE BOTUCATU 
 
 
 
 
 
 

MODELAGEM NUMÉRICA DA SUPERFÍCIE COMO 

INSTRUMENTO DE AVALIAÇÃO DE CURVAS DE NÍVEL NA 

PRESERVAÇÃO DE MANANCIAL DE ÁGUA 
 

 

 

 

 

LUCIANO NARDINI GOMES 

 

 

 

Dissertação apresentada à Faculdade de 
Ciências Agronômicas da UNESP – Campus 
de Botucatu, para a obtenção do título de 
Mestre em Agronomia – Área de 
Concentração em Irrigação e Drenagem 
 

 

Botucatu – SP 
Janeiro – 2006 



 
 

UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA “JULIO DE MESQUITA FILHO” 

FACULDADE DE CIÊNCIAS AGRONÔMICAS 

CAMPUS DE BOTUCATU 
 
 
 
 
 
 

MODELAGEM NUMÉRICA DA SUPERFÍCIE COMO 

INSTRUMENTO DE AVALIAÇÃO DE CURVAS DE NÍVEL NA 

PRESERVAÇÃO DE MANANCIAL DE ÁGUA 
 

 

LUCIANO NARDINI GOMES 
Engenheiro Agrônomo 

 

 

Lincoln Gehring Cardoso 
Orientador 

 
Valdemir Antonio Rodrigues 

Co-orientador 
 

Dissertação apresentada à Faculdade de 
Ciências Agronômicas da UNESP – Campus 
de Botucatu, para a obtenção do título de 
Mestre em Agronomia – Área de 
Concentração em Irrigação e Drenagem 
 

 

Botucatu – SP 

Janeiro – 2006 



 
 

FICHA CATALOGRÁFICA  ELABORADA  PELA SEÇÃO TÉCNICA DE AQUISIÇÃO E   
TRATAMENTO DA INFORMAÇÃO – SERVIÇO TÉCNICO DE BIBLIOTECA E DOCUMENTAÇÃO  
UNESP - FCA - LAGEADO - BOTUCATU (SP) 
 
       Gomes, Luciano Nardini, 1979-     
G633m     Modelagem numérica da superfície como instrumento de  

avaliação de curvas de nível na preservação de manancial 
de água / Luciano Nardini Gomes. – Botucatu : [s.n.], 
2006. 

          v, 76 f. :  il., gráfs, tabs.                  
                                                                 
          Dissertação (Mestrado)-Universidade Estadual Paulista, 
       Faculdade de Ciências Agronômicas, Botucatu, 2006 
          Orientador: Lincoln Gehring Cardoso 
          Co-Orientador: Valdemir Antonio Rodrigues 
           Inclui bibliografia.              
              
            1. Solos - Conservação. 2. Erosão. 3. Topografia. 4. Ter- 

raços - Agricultura. 5. Sistema de Informação Geográfica. 
I. Cardoso, Lincoln Gehring. II. Rodrigues, Valdemir Anto-
nio. III. Universidade Estadual Paulista “Júlio de Mesqui-
ta Filho” (Campus de Botucatu). Faculdade de Ciências 
Agronômicas. IV. Título. 

                                        



 
 



 
 

Aos meus pais, João e Dora e meu irmão 
Eduardo, pelo carinho, amor, dedicação.  
Pelo exemplo de retidão no comportamento, 
esperança e capacidade de luta, mesmo 
quando as adversidades estiveram presentes. 
Pelo constante estímulo e principalmente  
pela confiança que sempre depositaram em 
mim. 
 
 
Ofereço. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

AGRADECIMENTO ESPECIAL 
 
 

Ao Professor Doutor Lincoln Gehring Cardoso, pela orientação firme, cuja programada 

atitude de não paternalismo, contribuiu sobremaneira com minha autoconfiança, 

principalmente nos momentos de pouca inspiração. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

AGRADECIMENTOS 

 

- À Deus, pela oportunidade da vida, pela luz nos momentos difíceis e por me 

permitir chegar até aqui. 
 

- Ao Professor Doutor Sérgio Campos, Professor Doutor Zacarias Xavier de Barros 

e ao colega do Departamento de Engenharia Rural, Geógrafo Ronaldo Alberto 

Pollo pela amizade e sugestões pertinentes para o desenvolvimento deste estudo. 
 

- A Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - CAPES, pelo 

fomento deste trabalho. 
 

- Ao programa de Pós Graduação em Agronomia, Área de Concentração em 

Irrigação e Drenagem da FCA – UNESP, com especial atenção ao Professor 

Doutor João Carlos Cury Saad e Professor Doutor Raimundo Leite Cruz, 

coordenadores do curso, que sempre se mostraram solícitos a fim de dirimir 

possíveis problemas. 
 

- Ao Departamento de Engenharia Rural por intermédio de seus funcionários a citar 

Rita, Rosângela, Fátima, Giba e Silvio. 
 

- Ao Engenheiro Agrimensor Vilmar Antônio Rodrigues, pelo auxílio técnico no 

levantamento do banco de dados inicial. 
 

- Aos colegas De Lucca, Cristian, Noku, Bobby, Romão e Shoiti, que colaboraram 

na árdua etapa de estaqueamento e coleta dos dados de campo, sempre com bom 

humor. 
 

- Ao colega Engenheiro Agrônomo Roberto Aparecido De Lucca, pela convivência, 

amizade e cobranças: e essa dissertação sai ou não? 
 

- A todos aqueles que direta ou indiretamente contribuíram com mais uma etapa de 

minha vida, deixo aqui meus sinceros agradecimentos! 



 
 

I

SUMÁRIO 

 

 

 Página 

LISTA DE FIGURAS ........................................................................................ III 

LISTA DE TABELAS ....................................................................................... V 

RESUMO ........................................................................................................... 1 

SUMMARY ....................................................................................................... 3 

1 INTRODUÇÃO ............................................................................................... 5 

2 REVISÃO DE LITERATURA ....................................................................... 7 

  2.1 Processos erosivos ..................................................................................... 7 

  2.2 Bases cartográficas e métodos de obtenção ............................................... 9 

  2.3 Modelagem numérica do terreno ................................................................ 11 

3 MATERIAL E MÉTODOS ............................................................................. 15 

  3.1 Material ...................................................................................................... 15 

     3.1.1 Área de estudo ...................................................................................... 15 

     3.1.2 Equipamentos topográficos e softwares ............................................... 16 

  3.2 Métodos ...................................................................................................... 16 

     3.2.1 Preparo inicial da área experimental .................................................... 16 

     3.2.2 Posicionamento das estacas .................................................................. 17 

     3.2.3 Levantamento planialtimétrico ............................................................. 18 

     3.2.4 Tratamento dos dados obtidos em campo ............................................ 19 

       3.2.4.1 Processamento dos dados de levantamento por taqueometria ......... 19 

       3.2.4.2 Obtenção dos dados para análise ..................................................... 22 

       3.2.4.3 Processamento das plantas .............................................................. 24 

       3.2.4.4 Processamento dos perfis longitudinais .......................................... 25 

       3.2.4.5 Tratamento final das plantas e perfis ............................................... 26 

       3.2.4.6 Cálculo do volume admissível dos canais ....................................... 27 

4 RESULTADOS E DISCUSSÃO .................................................................... 28 

  4.1 Comparação entre as plantas planialtimétricas .......................................... 28 



 
 

II

  4.2 Comparação entre os perfis longitudinais .................................................. 34 

  4.3 Cálculo da diminuição da capacidade de acúmulo de enxurradas nos 

cordões de contorno ............................................................................... 

 

62 

5 CONCLUSÕES ............................................................................................... 70 

6 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ............................................................ 71 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

III

 

LISTA DE FIGURAS 

 

 

  Página 

1 – Representação esquemática do posicionamento das estacas em 

campo ................................................................................................. 

 

18 

2 – Tela de configurações da planilha no programa DataGEOSIS .......... 20 

3 – Tela de processamento dos cálculos no programa DataGEOSIS ...... 21 

4 – Tela de cálculo de superfícies no programa DataGEOSIS ................ 23 

5 – Tela de cálculo do modelo digital do terreno no programa 

DataGEOSIS ...................................................................................... 

 

23 

6 – Tela de construção de curvas de nível no programa DataGEOSIS .... 24 

7 – Tela de configuração de perfil longitudinal no programa 

DataGEOSIS ...................................................................................... 

 

26 

8 – Representação planialtimétrica utilizando pontos do relevo natural 

– 12/2003 ............................................................................................ 

 

29 

9 – Representação planialtimétrica utilizando pontos do relevo natural 

– 12/2004 ............................................................................................ 

 

31 

10 – Representação planialtimétrica utilizando pontos do canal – 

12/2003 ............................................................................................... 

 

32 

11 – Representação planialtimétrica utilizando pontos do canal – 

12/2004 ............................................................................................... 

 

33 

12 – Representação planialtimétrica utilizando pontos do camalhão – 

12/2003 ............................................................................................... 

 

35 

13 – Representação planialtimétrica utilizando pontos do camalhão – 

12/2004 ............................................................................................... 

 

36 

14 – Representação gráfica do perfil A1 .................................................... 38 

15 – Representação gráfica do perfil A2 .................................................... 39 

16 – Representação gráfica do perfil A3 .................................................... 41 



 
 

IV

17 – Representação gráfica do perfil A4 .................................................... 42 

18 – Representação gráfica do perfil A5 .................................................... 43 

19 – Representação gráfica do perfil A6 .................................................... 44 

20 – Representação gráfica do perfil A6 .................................................... 45 

21 – Representação gráfica do perfil B1 .................................................... 46 

22 – Representação gráfica do perfil B2 .................................................... 48 

23 – Representação gráfica do perfil B3 .................................................... 49 

24 – Representação gráfica do perfil B4 .................................................... 50 

25 – Representação gráfica do perfil B5 .................................................... 51 

26 – Representação gráfica do perfil B6 .................................................... 52 

27 – Representação gráfica do perfil B7 .................................................... 53 

28 – Representação gráfica do perfil C1 .................................................... 55 

29 – Representação gráfica do perfil C2 .................................................... 56 

30 – Representação gráfica do perfil C3 .................................................... 57 

31 – Representação gráfica do perfil C4 .................................................... 58 

32 – Representação gráfica do perfil C5 .................................................... 59 

33 – Representação gráfica do perfil C6 .................................................... 60 

34 – Representação gráfica do perfil C7 .................................................... 61 

35 – Representação esquemática da seção do canal em dezembro de 

2003 .................................................................................................... 

 

64 

36 – Representação esquemática da seção do canal em dezembro de 

2004 .................................................................................................... 

 

66 

37 – Representação esquemática da seção do canal em dezembro de 

2004 .................................................................................................... 

 

69 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

V

LISTA DE TABELAS 

 

 

  Página 

1 – Comprimentos dos cordões ............................................................... 63 

2 – Valores de distância horizontal entre as estacas “A” e “C” nos 7 

cordões de contorno ........................................................................... 

 

63 

3 – Capacidade de acúmulo de água dos cordões de contorno em 

dezembro de 2003 .............................................................................. 

 

64 

4 – Valores de acúmulo de sedimentos nos canais e desgaste do 

camalhão ............................................................................................ 

 

65 

5 – Redução da capacidade de retenção de água dos cordões de 

contorno provocadas pelo acúmulo de sedimentos no canal até 

dezembro de 2004 .............................................................................. 

 

 

67 

6 – Redução da capacidade de retenção de água dos cordões de 

contorno provocadas pelo desgaste do camalhão no canal até 

dezembro de 2004 .............................................................................. 

 

 

67 

7 – Capacidade de acúmulo de água dos cordões de contorno em 

dezembro de 2004 .............................................................................. 

 

67 

8 – Comparação dos volumes entre  2003 e 2004 .................................... 68 

 

 

 

 

 



 
 

1

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

RESUMO 

 

A instalação de processos erosivos em solos agricultáveis, além do 

prejuízo ambiental e produtivo da área, pode comprometer o ambiente à jusante, pelo 

transporte de sedimentos, o que se em mananciais de água, provoca seu assoreamento 

parcial ou até total. A construção de curvas de nível utilizando arado convencional é uma 

prática conservacionista bastante utilizada. Em terrenos com sulcos de erosão, mesmo após 

uniformização por gradagem, o trator altera constantemente seu percurso na busca do nível 

definido pelas estacas, gerando desuniformidade na profundidade de corte, 

conseqüentemente no nível da curva construída, podendo comprometer sua vida útil. 

Considerando curvas de nível construídas nas condições acima, em área de quatro hectares, 

erodida e à montante de mananciais de água, foram efetuados levantamentos topográficos 

detalhados, sendo um imediatamente após a construção dos canais e outro após a 

estabilização dos mesmos. Os dados foram processados pelo software Datageosis, com o 

objetivo de verificar a validade da utilização da modelagem numérica da superfície na 

caracterização da movimentação de solo nos canais. Com base na metodologia adotada foi 

possível concluir que a modelagem numérica da superfície, apoiada em pontos não 



 
 

2

regularmente espaçados, não permitiu avaliar o volume de solo movimentado quando 

considerados todos os dados de campo. A avaliação foi possível somente através da 

comparação de perfis homólogos, construídos isoladamente, com base nos dados de cada 

uma das três feições de canais estudadas (relevo natural à montante, fundo do canal e 

camalhão), quando se constatou que o principal responsável pela diminuição da capacidade 

de retenção de água pelos canais foi o desgaste e empolamento do camalhão. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Palavras – chave: Modelagem numérica de superfície, conservação de solo 

 



 
 

3

 

NUMERICAL SURFACE MODELING AS A TOOL TO EVALUATE THE LEVEL 

CURVES IN THE PRESERVATION OF THE SPRINGS OF WATER. Botucatu, 2006. 77 

p. Dissertação (Mestrado em Agronomia/ Irrigação e Drenagem) – Faculdade de Ciências 

Agronômicas, Universidade Estadual Paulista. 

Author: LUCIANO NARDINI GOMES 

Adviser: LINCOLN GEHRING CARDOSO 

 

 

 

 

 

 

 

SUMMARY 

The erosive process causes environmental damage and productive 

prejudice in farm areas, and in addition they endanger with sediment transport the 

environment under this area, which provokes partial or total deposition of sediments in the 

rivers. The construction of level curves using conventional plow is a very widespread 

conservative practice. In lands with erosion gullies, even after for harrowing, the tractor 

constantly alters its course searching for the stakes which defines the level, generating 

variation in the court depth, consequently in the level of the built curve, reducing its useful 

life. Considering level curves built in the conditions above, in area of four hectares, with 

erosion above the springs of water, detailed topographical works were made, one before the 

construction of the channels and another after the stabilization of the same ones. The data 

were processed by the software DataGEOSIS, with the objective of verifying the validity of 

the use of the numerical surface modeling to characterize the soil movement in the 

channels. We concluded that the numerical surface modeling, supported in points not 

regularly spaced didn't allow evaluating the soil volume in all field data. The evaluation 

was only possible through the comparison of the same profiles, built separately, based on 

the data of each one of the three studied features of channels, when it was verified that the 



 
 

4

main responsible for the decrease of the capacity of retention of water in the channels was 

the soil compactation of the bedding. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Keywords: Numerical surface modeling, soil conservation 

 



 
 

5

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

1. INTRODUÇÃO 

O manejo inadequado do solo realizado por uma intensa 

mobilização vem perdendo espaço gradativamente para novas técnicas que visam 

principalmente a conservação, como o plantio direto que proporciona a mínima 

interferência na estrutura do solo. Porém, essas novas práticas agrícolas conservacionistas 

necessitam de novos investimentos em equipamentos, não estando ao alcance dos pequenos 

e médios produtores rurais que dispõem ainda de equipamentos convencionais. A 

conservação do solo também é do interesse do produtor menos tecnificado, que percebeu ao 

longo dos tempos, que áreas com terras expostas às intempéries perdem produtividade. 

Atualmente, mesmo produtores rurais com pouco conhecimento tecnológico tem ciência  

dos processos erosivos, que se iniciam em pequenos sulcos e podem atingir grandes 

proporções, bem como os prejuízos ambientais e econômicos relacionados a danos a 

mananciais de água. 

A preocupação inicial dos pequenos e médios produtores se 

restringia à gradativa perda de área que as erosões do tipo voçoroca provocavam pela falta 

de uma prática conservacionista. A conscientização de que áreas agricultáveis sem um 



 
 

6

manejo adequado perdem em produtividade quando submetida às ações do intemperismo 

ocorreu mais recentemente. 

Dentro desse contexto o presente estudo, se justifica como 

contribuição não apenas ao conhecimento do comportamento altimétrico de curvas de nível 

em áreas com as mesmas condições reais encontradas bem como avalia a possibilidade da 

utilização modelagem numérica de superfície para caracterização da situação. 

Por se tratar de uma situação efetivamente existente em campo, em 

condições absolutamente reais, poderá também definir, como recomendação a ser 

divulgada, se a metodologia foi ou não válida, parcial ou totalmente. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

7

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

2. REVISÃO DE LITERATURA 

 

2.1 Processos erosivos 

 

Erosão é o processo de desprendimento e arraste acelerado das 

partículas do solo causado pela água e pelo vento. A erosão do solo constitui sem dúvida, a 

principal causa do depauperamento acelerado das terras. As enxurradas, provenientes das 

águas de chuva que não ficam retidas sobre a superfície, ou não infiltraram, transportam 

partículas de solo em suspensão e elementos nutritivos essenciais em dissolução, reduzindo, 

quase que totalmente a capacidade de produção desse solo (Bertoni &amp;amp; Lombardi Neto, 

1990). 

Lemos &amp;amp; Bahia (1992) consideram o estudo das previsões das 

taxas de erosão e da produção de sedimentos nas bacias hidrográficas indispensáveis ao 

planejamento conservacionista do solo e da água, e merece toda a atenção quando da 

elaboração de projetos de engenharia em agronomia. Já para Roque et al (1999), no 

momento de se planejar, projetar, construir ou manter medidas de conservação de solos, 

torna-se necessário o envolvimento direto com os aspectos relacionados à erosão. 



 
 

8

Dificuldades tem sido encontradas na avaliação quantitativa do processo erosivo, sendo que 

a mais séria é o próprio processo erosivo. Para que as taxas de erosão possam ser 

seguramente previstas, todas as variáveis envolvidas precisam ser levadas em consideração. 

Os sedimentos, em geral provenientes do incorreto uso da terra no 

que concerne a metodologia conservacionista, prejudicam os organismos aquáticos e a vida 

silvestre, obstruem rodovias e canais de drenagem, aumentando os riscos de inundação. Em 

conseqüência, elevados são os custos do processo de recuperação de fontes de suprimento 

de água para consumo urbano, agrícola e industrial (Silva, 1978). 

A erosão hídrica do solo tem suas conseqüências diretas na 

produtividade das culturas e no desenvolvimento da pecuária, afetando a sócio-economia 

do setor. No entanto, a situação se torna mais complexa quando se avalia o problema fora 

da propriedade rural e constata-se que o material retirado pela erosão esta poluindo 

mananciais, provocando inundações, assoreamento de reservatórios e comprometendo a 

fauna e flora que deles dependem. Neste âmbito de visão, o problema atinge a todos e deve 

ser estudado, visando a busca das ações mais adequadas, Campos (2001). 

Simões (2001) cita o Decreto Federal nº 50.877, de 1961, que 

define a poluição dos recursos hídricos como “qualquer alteração das propriedades físicas, 

químicas ou biológicas das águas, que possa importar em prejuízo à saúde, à segurança e ao 

bem estar das populações e ainda comprometer sua utilização para fins agrícolas, 

industriais, comerciais e, principalmente, à existência normal da fauna aquática”. 

Paiva et al. (2003) concluíram que em análises geoambientais, os 

trabalhos de campo tornam-se de suma importância, na comprovação das evidências dos 

processos de erosão e assoreamento dos cursos d’água. Os autores ainda destacam as 

facilidades geradas pelo Sistema de Informação Geográfica neste tipo de estudo 

geoambiental, permitindo a integração e análise de um volume considerável de dados. 

Segundo Santos (2004), os instrumentos de planejamento, uso e 

ocupação de terras, são meios importantes, de se ter boas bases para o desenvolvimento, 

sem que haja agressão aos recursos naturais, pois, tendo-se um bom planejamento, com 

certeza obterá um correto uso e ocupação do solo. Com este instrumento, pode-se observar 

se estamos preservando e protegendo o solo de ações degradadoras, como: erosões, 

voçorocas, desmatamentos desnecessários, perda da capacidade de produção do solo, 



 
 

9

influindo na quantidade e qualidade da água. Enfim, estes instrumentos influenciam 

diretamente nas atividades que se desenvolve numa área. 

Ainda no que se diz respeito ao planejamento do uso e ocupação de 

terras com intuito de preservação do meio ambiente, evitando perdas de solo por erosão, 

Rocha (1997) concluiu que o conhecimento do uso da terra é cada vez mais importante para 

uma nação solucionar os problemas decorrentes do hábito do desenvolvimento ao acaso, de 

maneira incontrolada, provocando assim a deterioração ambiental, destruição dos solos e de 

terras agriculturáveis e a perda do habitat da fauna silvestre. Ainda o mesmo autor, relata 

que o levantamento do uso do solo é uma etapa indispensável para o planejamento físico 

rural de uma região, pois é um dos melhores indicativos das propriedades do solo. E este 

levantamento, consiste em mapear tudo que existe sobre a litosfera, e para facilitar a 

identificação dos elementos de uso do solo, esses devem ser convencionados utilizando 

uma simbologia adequada, prática e objetiva. 

Segundo Oliveira &amp;amp; Perez Filho (1993), o uso indevido do solo, 

sem levar em consideração sua aptidão agrícola, bem como a retirada de matas ciliares que 

desempenham importantes funções hidrológicas e contribuem para evitar o assoreamento 

dos mananciais. Além disso, a implantação de culturas agrícolas em locais inadequados 

como próximo às nascentes dos rios podem contaminar a rede de drenagem com 

agrotóxicos. 

Abe et al. (2004) caracterizaram morfologicamente quatro 

voçorocas situadas no oeste do Estado de São Paulo, tendo como objetivo obter subsídios 

para auxiliar os trabalhos de contenção da erosão. Os autores citaram que as principais 

medidas preventivas utilizadas na região são o terraceamento em curvas de nível, o 

estabelecimento de espécies vegetais nas paredes das voçorocas e o isolamento das áreas 

através de cercas, o que impede o trânsito de animais, facilitando a estabilização do sulco 

erosivo. 

 

2.2 Bases cartográfias e métodos de obtenção 

 

A utilização de cartas, mapas, plantas, é de elevada importância em 

projetos rurais e ambientais. Partindo do princípio da confiabilidade do material, o 



 
 

10

planejador poderá utilizá-lo como base cartográfica para diferentes finalidades, como 

dimensionamento de terraços, espaçamento entre cordões de contorno e demais práticas 

conservacionistas. Dependendo do objetivo a ser alcançado, poderá ser utilizadas 

simplesmente uma planta com a representação apenas dos limites da área, ou pode ser 

necessária a representação da planialtimetria do local. 

A necessidade de mapas tem acentuado o desequilíbrio entre a 

produção e a demanda de documentos cartográficos, e que os esforços se concentram na 

realização de mapas no menor tempo possível, e as conquistas futuras incidirão em aspectos 

operacionais (Loureiro, 1975). 

Segundo Gama (1988), o aparecimento de equipamentos de 

computação, dotados de capacidades gráficas interativas, que permitissem os 

processamentos de dados cartográficos, desde a entrada e aquisição automática dos dados, 

passando pelo seu tratamento através de algoritmos apropriados, até a sua representação 

final. A possibilidade de interferência do usuário em qualquer fase desses processamentos, 

torna o uso de tais equipamentos extremamente eficaz, além de rápido e econômico. Ainda 

de acordo com Gama (1988), as principais fases do tratamento numérico de superfícies 

cartográficas, com ênfase no desenvolvimento de software com as características de 

digitalização de plantas topográficas e interpolação de cotas sobre malhas regulares; criação 

de bancos de dados topográficos; realização de mapeamentos automáticos diversos, curvas 

de isovalores, plantas de localização, traçado de perfis do terreno e elaboração de 

perspectivas tridimensionais, podem ser descrito através destes equipamentos. 

Para o correto uso do solo como recurso natural, foi desenvolvido o 

Sistema de Capacidade de Uso (Lepsch et al., 1991), que consiste na integração dos mapas 

de solo com o de declividade, obtendo-se informações combinadas do potencial agrícola e 

do risco de erosão, bem como dados climáticos e disponibilidade de água. Com o mesmo 

intuito, Ramalho Filho &amp;amp; Beek (1994), desenvolveram o sistema de Avaliação da Aptidão 

Agrícola das terras, processo interpretativo que visa orientar a utilização dos recursos do 

solo no planejamento regional ou local, levando em conta o nível tecnológico de manejo 

vigente na terra abordada. 

Piroli (2002) elaborou o mapa de capacidade do uso das terras para 

o Município de Botucatu, SP, cruzando mapas de classe de solos, classe de declive e do uso 



 
 

11

atual do solo através dos SIGs Idrisi for Windows 2.1, Idrisi for Windows 3.2 e Arc-View 

3.2. Os resultados obtidos pelo autor demonstraram que a integração das ferramentas de 

geoprocessamento facilitam o trabalho de coleta e processamento dos dados, melhorando o 

resultado final, por permitir o armazenamento digital, o que facilita o trabalho no caso de 

necessidade de alterações nas bases de dados. 

Gomes et al. (2001) concluíram que para o correto planejamento é 

fundamental eduzir o tempo efetivo de levantamento e eliminar redundâncias e 

preocupações desnecessárias durante as medições. Informações como infra-estrutura 

cartográfica da região, pontos de apoio geodésico, referências de nível,  imagens de satélite, 

etc devem ser consideradas 

Os estudos voltados à preservação do solo tomam como referência 

bases cartográficas, planialtimétricas, as quais podem ser oriundas de restituição 

aerofotográfica ou de levantamento topográfico de campo. Nesse particular, com o advento 

de novos equipamentos e softwares, a coleta de dados de campo e seu processamento cada 

vez mais rápido e preciso, vêm permitindo a obtenção de bases cartográficas de indiscutível 

confiabilidade. Rodrigues (2003), Coelho (2003), trabalhando em diferentes áreas, sob 

diferentes condições, utilizaram estação total e receptores GPS, na determinação de cotas. 

Gomes et al. (2003) utilizaram modelagem numérica de superfície na geração da 

planialtimetria de área, como instrumento para avaliação da precisão de equipamentos e 

procedimentos topográficos. 

Gaspari et al. (2003), para estudar a erosão hídrica superficial do 

solo, consideraram o material cartográfico como referência básica indispensável. 

 

2.3 Modelagem numérica do terreno 

 

Os métodos de planejamento agrícola vêm passando por constante 

evolução, conforme evidenciado pelos sucessivos aprimoramentos metodológicos 

incorporados a estes sistemas de classificação de solos (Valeriano, 1999). A utilização dos 

SIG – Sistema de Informação Geográfica, permitindo automatização dos processamentos 

dos dados, possibilitou ganho de tempo e possibilidade de atualização das informações de 

uma referida área. 



 
 

12

Segundo Rafaelli (2004), o manuseio e interpretação de grandes 

conjuntos de dados de forma diversificada têm levado os pesquisadores a utilizarem 

sistemas computacionais, não somente para o armazenamento dos dados, mas que 

possibilitem a sua análise conjunta ou integrada. Esta necessidade conduziu ao 

desenvolvimento e operacionalização de aplicativos computacionais denominados de 

Sistemas de Informação Geográfica (SIG) ou Geographical Information Systens (GIS). 

Os valores altimétricos de uma área natural apresentam 

continuidade e organização. A ação do homem realizando o preparo do solo de maneira 

convencional dificilmente provocaria alteração no grau de organização dos valores de cotas 

de determinada área agricultável, o que viabiliza a utilização da geoestatística pela 

dependência espacial dos pontos. 

Para a representação do valor de um dado em um local não 

amostrado, é necessário que os valores dos dados de locais conhecidos sofram algum tipo 

de interpolação, que pode ser automatizada quando se utiliza o geoprocessamento, 

atualmente considerada ferramenta indispensável na elaboração de projetos agrícolas. O 

entendimento da tecnologia de geoprocessamento requer uma descrição dos diversos tipos 

de dados utilizados em SIGs e suas representações computacionais. Entre os principais 

tipos de dados, destaca-se o Modelo Numérico de Terreno (MNT), que é utilizado para 

denotar a representação quantitativa de uma grandeza que varia continuamente no espaço 

(Câmara &amp;amp; Medeiros, 1998; citado por Bucene et al. 2003). 

Caporal et al. (2002) compararam interpoladores digitais que 

trabalham com grades de pontos regulares (INTERCON) com outro que trabalha com 

grades triangulares de pontos (TIN), na elaboração de modelagem numérica de terreno 

(MNT) para o estudo da altimetria em área rural. Os autores concluíram que os dois 

métodos utilizados na interpolação de curvas de nível foram satisfatórios, embora o 

segundo (malhas triangulares) tenha caracterizado um pouco melhor o relevo em função da 

incorporação da descontinuidade do terreno. 

Segundo Oliveira et al. (2003) o modelo do tipo de Rede 

Triangular Irregular (TIN – Irregular Triangulated Networks) reproduz com maior exatidão 

elevações ao locar pontos em vértices de triângulos, mas a Grade Regular Retangular tem 



 
 

13

visual mais realista e é mais indicada para estudar tendências, variabilidade e dependências 

espaciais.  

Segundo Rodrigues et al. (2000), os estudos ambientais de 

qualquer característica ou propriedade que possuam uma distribuição espacial, 

principalmente aqueles cujas variáveis sejam dependentes ou influenciadas pela sua posição 

geográfica (coordenadas e altitude), necessitam de um modelo digital de terreno 

(modelagem numérica de superfície) que represente a superfície real da forma mais 

adequada possível. A análise espacial , como parte integrante de um SIG, oferece uma 

ampla e flexível variedade de ferramentas para locais não amostrados. Os autores 

argumentaram também que nenhum método de modelagem é melhor que outros em um 

aspecto geral. O mérito relativo de qualquer método depende das características dos dados 

amostrados e do contexto no qual o modelo de superfície será utilizado. A precisão das 

medições dos pontos levantados, bem como a freqüência e distribuição destes pontos, 

influenciam a escolha da técnica de interpolação a ser aplicada a estes dados. Os autores 

verificaram ainda que o método da rede irregular triangular (TIN) demonstrou uma grande 

capacidade de representar a continuidade dos valores de altitude de forma satisfatória. 

Para Rocha (2000), além da modelagem numérica do terreno, o 

SIG é um sistema com capacidade para aquisição, armazenamento, tratamento, integração, 

processamento, recuperação, transformação, manipulação, atualização, análise e exibição 

de informações digitais georreferenciadas, topologicamente estruturadas, associadas ou não 

a uma banco de dados alfanuméricos. 

Estudando o rigor da interpolação utilizada na modelagem 

numérica de superfície visando obtenção de planta planialtimétrica, Cardoso at al. (2004) 

concluíram que malhas triangulares de mediano rigor utilizadas na modelagem numérica de 

superfície são suficientes para representação, visto que as malhas de rigor muito baixo 

culminam com representações estéticas inaceitáveis. 

Campos &amp;amp; Cardoso. (2004) avaliando a eficiência do sistema de 

informação geográfica IDRISI, na classificação das terras da microbacia hidrográfica Água 

da Cachoeira – Paraguaçu Paulista – SP, concluíram que os fatores de maior apreço 

fornecidos pelos sistemas de informações geográficas são a segurança e a rapidez na 

obtenção de dados, a partir de operações com informações originais. 



 
 

14

A busca de procedimentos e critérios objetivando eficaz proteção 

do solo contra agentes erosivos vem sendo constantemente atualizada. Paralelamente a 

disponibilização de novos e modernos implementos acopláveis a tratores, novos métodos de 

instalação de culturas com mínima movimentação do solo, maior agilidade na locação e 

construção de curvas de nível, ocorrem dúvidas que devem ser sanadas pela pesquisa e 

experimentação. 

Técnicas de modelagem de superfície, geoprocessamento, entre 

outras, aplicadas a dados obtidos tanto por sensores remotos como por procedimentos e 

equipamentos topográficos de campo cada vez mais precisos, conforme atesta a literatura, 

vem se constituindo num importante banco de dados que pode fornecer soluções aplicáveis 

à preservação do solo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

15

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

3 MATERIAL E MÉTODOS 

 

3.1 Material 

3.1.1 Área de estudo 

A área localizada no Bairro Faxinal, Município de Botucatu – SP 

entre as coordenadas UTM 750.452  7.468.987 e 750.734  7.468.796, fuso 22, faixa de 

latitude K. O clima predominante é Cfa: úmido mesotérmico, de acordo com a classificação 

de Köppen (Ayodade, 1986). A temperatura média da região, segundo Simões (2001), é de 

20,5º C, sendo que a temperatura média do mês mais frio está abaixo de 18ºC e do mês 

mais quente igual ou superior a 22ºC. A precipitação média anual está ao redor de 1.447 

mm, sendo a precipitação média no mês mais chuvoso e mais seco de 223,4 mm e 37,8 

mm, respectivamente (Piroli, 2002). O local está entre 837 e 858 metros de altitude. 

De acordo com Almeida (1964), a área pertence ao Planalto 

Ocidental Paulista, caracterizado por relevo uniforme, extensos espigões de perfis convexos 

e cimos ondulados, com terminações laterais lombadas, constituindo baixas e amplas 

colinas que avançam em direção aos vales dos principais rios. 



 
 

16

A referida área é composta por dois polígonos irregulares com 

1,369 e 1,527 ha, à montante de mananciais de água (uma represa de 1500 m2, proveniente 

de minas d’água e um córrego à jusante). Essa área, incluída em área maior de 11 ha, 

durante os últimos quinze anos foi explorada com pastagem de maneira predatória, sem 

qualquer ação conservacionista .O contínuo caminhar de gado, na busca de água no córrego 

abaixo, provocou ao longo dos anos, o estabelecimento de sulcos. Enxurradas fluindo por 

esses sulcos, agravaram a situação, chegando os mesmos a cerca de um metro de largura 

por mais de meio metro de profundidade. A situação, se não controlada, poderia em poucos 

anos gerar erosões do tipo voçoroca, dada a ocorrência de solo arenoso profundo, 

classificado segundo Piroli (2002) como Latossolo Vermelho Amarelo distrófico (LVAd1) 

– textura média. A declividade local se situa entre 12 e 13 %.  

O novo proprietário, ao construir à jusante dessa área a referida 

represa, com o intuito de propiciar proteção à mesma e ao córrego, bem como recuperar a 

área objeto desta pesquisa, gradeou-a para uniformização do terreno e destruição dos sulcos 

de erosão, tendo construído cordões de contorno segundo técnicas topográficas precisas, 

segundo Garcia &amp;amp; Piedade (1983), utilizando-se arado de discos convencional na sua 

construção.  

 

3.1.2 Equipamentos topográficos e softwares 

- Nível de precisão Carl Zeiss NI 050 e acessórios; 

- Estação total ELTA R 55, Carl Zeiss, precisão angular 01’ e acessórios; 

- Microcomputador Pentium 233, 64 MB RAM, HD 4.2 GB; 

- Software topográfico DataGeosis – Versão 2.3 professional 

- Software Auto CAD 2000 

- Software Excel 

 

3.2 Métodos 

 

3.2.1 Preparo inicial da área experimental 

Inicialmente, utilizando arado convencional os sulcos de erosão 

foram eliminados, havendo a necessidade , em muitos casos de o trator atingir alguns sulcos 



 
 

17

com tração a ré, visto a impossibilidade de seu transito ser efetuado a vante pela dimensão e 

profundidade desses sulcos. Em seqüência esses locais exigiram gradagem para 

uniformização.  

Após essas operações e seguindo critérios descritos em Garcia &amp;amp; 

Piedade (1983) foram locados sete cordões de contorno, com intuito de conservação de solo 

e proteção de mananciais. Na seqüência, foram levantados os cordões, com a utilização de 

trator e arado de discos convencional, únicos equipamentos disponíveis pelo proprietário e 

que retrata com fidelidade a situação da maioria dos pequenos e médios produtores rurais 

da região, no que diz respeito a máquinas e implementos agrícolas. Considerando que 

mesmo após a eliminação dos sulcos de erosão, a feição do terreno não se alterou, e onde 

anteriormente ocorriam sulcos ficaram definidas em campo, suaves calhas que exigiriam 

contínuas e abruptas alternâncias de direção do trator, situação impossível na prática, 

impondo a necessidade de definir traçado de curvas que nem sempre se posicionavam 

absolutamente em nível. 

Apesar de se tratar de uma área agrícola de pequenas dimensões, 

apresenta situações ambientais caracterizadas por condicionantes naturais e antrópicos, 

singulares à realidade dos cenários pretérito e atual da região, com solo e pastagem 

degradados bem como presença de obstáculos (árvores que não podem ser suprimidas de 

acordo com o Código Florestal Brasileiro), que dificultam o trajeto uniforme do trator na 

construção dos cordões de contorno, situações que geram desuniformidade no nível do 

canal. 

 

3.2.2 Posicionamento de estacas 

 

Para definir os pontos topográficos de interesse, foram cravadas 

estacas ao longo de cada cordão de contorno, visando representar as possíveis alterações do 

relevo. As estacas não apresentaram distribuição regular, porém, em cada cordão, a cada 20 

metros aproximadamente, foram colocadas estacas conforme a Figura 1: uma representando 

o relevo original (A), uma no sulco (B) e outra no camalhão (C) levantado pelo arado  

culminando com 300 estacas no total. 



 
 

18

Figura 1: Representação esquemática do posicionamento das estacas em campo. 

 

As estacas utilizadas foram devidamente tratadas a fim de 

resistirem às ações do tempo. 

 

3.2.3 Levantamento planialtimétrico. 

O levantamento inicial foi realizado em dezembro de 2003 

utilizando-se estação total, e obedeceu critérios para levantamentos taqueométricos 

descritos em Garcia &amp;amp; Piedade (1983). Foi considerado o processo de caminhamento sobre 

poligonal de base interna a área. A partir dos pontos dessa poligonal foram amarrados por 

irradiação os 300 pontos já estaqueados, além de outros pontos em posições intermediárias, 

no interior dos sulcos, locais considerados importantes para a caracterização do relevo. O 

processamento dos dados desse levantamento se constituiu na base cartográfica de 

referência inicial para o estudo proposto. 

A área foi visitada periodicamente objetivando constatar possíveis 

danos nas estacas e também possíveis aporte de sedimentos nos sulcos, que exigissem 

intervenção, garantindo a integridade do experimento e dos cordões locados. 

Decorridos doze meses foi realizado o levantamento final em 

dezembro de 2004, seguindo os mesmos critérios do primeiro, verificando assim, a variação 

altimétrica ocorrida no período. 

 

 

 

A

B

C



 
 

19

3.2.4 Tratamento dos dados obtidos em campo 

 

3.2.4.1 Processamento dos dados dos levantamentos por taqueometria 

 

Os dados dos levantamentos com estação total foram submetidos 

ao software DataGeosis para a obtenção de cotas e posterior obtenção de planialtimetria. 

Para realizar a inserção dos dados, foi necessário abrir uma planilha para cada 

levantamento. Por se tratar de estação total, seria possível descarregar os dados diretamente 

para um arquivo do software utilizado, todavia foi detectado um defeito na memória do 

equipamento, o que inviabilizou esse procedimento, sendo necessária à digitação manual 

dos dados de campo. Para cada levantamento planialtimétrico por taqueometria foi criado 

um arquivo, digitada uma planilha e foram calculadas as respectivas poligonais, obtendo-se 

erro relativo de fechamento de 1:46.968 para o levantamento inicial e de 1:51.538 para o 

final. Julga-se interessante ressaltar que os erros relativos de fechamento obtidos estão em 

conformidade com os limites de tolerância recomendados pela NBR 13.133 da Associação 

Brasileira de Normas Técnicas – ABNT. Segundo estas normas o erro relativo máximo 

permitido para propriedades rurais é de 1:5.000. O sistema esta programado para 

fechamento linear da ordem de 1:500, o que pode ser alterado pelo usuário no comando 

Configurações iniciais. 

Em síntese o procedimento para a abertura de uma nova planilha 

foi: 

 

- Página inicial do programa -  Barra de ferramentas: - Planilhas  -  Nova Planilha. 

 

 

Realizada esta seqüência, o programa nos forneceu a tela 

Configurações da Planilha, conforme a Figura 2. 



 
 

20

 

Figura 2: Tela de configurações da planilha no programa DataGEOSIS. 

 

Como o levantamento foi apoiado em poligonal de base fechada, 

nas Configurações da Planilha (Figura 2), no item Sistema da Poligonal, foi utilizado o 

método Fechada. 

Como Ponto de partida, utilizou-se: Estação MP, sendo este o 

primeiro estacionamento do equipamento, e Ré em X, último estacionamento do 

equipamento, definindo assim a poligonal de base. 

O valor de cota inicial do sistema (Z) foi alterado para 100,000, 

para que após as seqüências dos cálculos efetuadas pelo software, os valores dessas cotas 

não fossem negativos, sabendo-se de antemão que a diferença entre a menor e a maior cota 

da área é inferior a esse valor. 

 

 

 



 
 

21

Depois de aberta a planilha foi necessário inserir os dados de 

campo seguindo-se a seqüência: 

              Selecionar planilha (primeiro ícone na barra de ferramentas da tela inicial): 

                            (X) horário                                                   (X) a zenital 

                                                          (X) fios 

                                                          (X) horizontal 

O caminhamento foi realizado em sentido horário. 

Como o levantamento foi efetuado com a estação total, utilizou-se 

a opção horizontal pelo fato do aparelho fornecer diretamente o valor da distância 

horizontal. 

Depois de digitada a planilha, foi necessário calcular a poligonal 

para a obtenção das cotas. Em síntese a seqüência de procedimentos para o cálculo de 

poligonal de uma nova planilha é: 

- Página de abertura do programa -  Barra de ferramentas: - Planilhas  -  Nova Planilha. 

Realizada esta seqüência, o programa nos forneceu a tela de 

processamento de cálculos, conforme a Figura 3. 

 

Figura 3: Tela de processamento de cálculos no programa DataGEOSIS 



 
 

22

Como método de compensação, utilizou-se os Mínimos 

Quadrados. 

No item Opções, foram selecionados Calcular poligonal, 

auxiliares e irradiações. Optou-se por não calcular intersecções pelo fato de não ter sido 

realizado esse tipo de visada no levantamento. 

Como Valores Admissíveis para os erros, foram utilizados valores 

sugeridos pelo sistema. 

Finalizada esta etapa, foram determinados os valores das cotas (Z). 

Para possibilitar a comparação entre os valores de cota de ambos levantamentos foi 

necessário que a estaca de origem de cálculos fosse a mesma nos dois arquivos, de tal 

maneira que tivessem valores de cota decrescente a partir do valor 100,000 do ponto de 

maior elevação. Para a realização disso foi necessário seguir a seguinte seqüência: 

 - Saber o valor da cota da estaca A10 de uma planta (ex: 104,197); 

 - Subtrair 100 desse valor (104,197 – 100,00 = 4,197); 

 - Substituir o valor obtido do valor de cota inicial do sistema (100,00 – 4,197        

                                                                                                     = 95,803); 

 - Substituir o valor de cota dos dados iniciais de 100,00 por 95,803. 

 

3.2.4.2 Obtenção dos dados para análise 

 

Em cada um dos dois arquivos foi calculada a Modelagem 

Numérica do Terreno, que consiste na geração de valores de cota em toda a superfície 

medida. A realização de tal etapa foi possível pelo fato de sistema Datageosis ser dotado do 

interpordor Voronoi, que com base em no mínimo três pontos é capaz de determinar o valor 

de cota de todo o espaço intermediário entre os pontos, e o número de pontos 

intermediários a serem determinados fica na dependência da malha triangular utilizada. Os 

dois arquivos foram submetidos a malhas considerando a menor distancia entre os 

triângulos (1,0 m.), sendo o produto final obtido com a maior precisão oferecida pelo 

software DataGeosis. Para isso seguiu-se a seqüência: 

- Página inicial do programa -  Barra de ferramentas: -   Projeto  -  Superfícies  -  Criar / 

Editar Modelos... 



 
 

23

Realizada esta seqüência, o programa nos forneceu a tela de 

superfície e cálculo do modelo digital do terreno, conforme a Figura 4. 

 

Figura 4: Tela de cálculo de superfícies no programa DataGEOSIS 
 

Primeiramente, foi necessário criar e calcular uma Nova Superfície. 

Na seqüência, foi calculado Modelo Digital do Terreno, conforme a Figura 5: 

- Página inicial do programa -  Barra de ferramentas: -   Projeto  -  Superfícies  -  Gerar 

Malha Triangular... 

 
Figura 5: Tela de cálculo de modelo digital do terreno no programa DataGEOSIS 

 



 
 

24

No cálculo do modelo digital do terreno, foi utilizada malha com 

menor rigor de triangulação (1 metro), a fim de representar com maior fidelidade a 

planialtimetria da área. 

 

3.2.4.3 Processamento das plantas 

 

A Modelagem Numérica do Terreno possibilitou a geração das 

curvas de nível nas plantas, tendo-se definido a eqüidistância vertical de 0,50 metros.  

Para isso seguiu-se a seqüência: 

- Página inicial do programa -  Barra de ferramentas: -   Projeto  -   Curvas de nível ... 

Realizada esta seqüência, o programa nos forneceu a tela de 

construção e configuração das curvas , conforme a Figura 6. 

 
Figura 6: Tela de construção de curvas de nível no programa DataGEOSIS 

 

Nota-se que foi utilizada eqüidistância vertical de 0,5 metros entre 

as curvas geradas pelo sistema. Optou-se pelas Curvas de Nível - Detalhada, por apresentar 

traçado suavizado, quando comparado com Rápida, que por sua vez apresenta curvas com 

inflexões abruptas em seu traçado. 

Tal procedimento foi realizado com os arquivos dos  dois 

levantamentos taqueométricos, obtendo-se como produto final seis plantas planialtimétricas 

da área, sendo três referentes ao levantamento realizado em 12/2003 e três referentes ao 



 
 

25

levantamento de 12/2004. Para cada um dos dois levantamentos, foram geradas três plantas: 

uma utilizando apenas os pontos do relevo natural antes do corte para definição do canal 

(estacas A), uma utilizando os pontos do centro do canal (estacas B), e uma utilizando os 

pontos do camalhão (estacas C). Não foram consideradas plantas planialtimétricas 

utilizando todos os pontos, pelo fato de que o estaqueamento não foi realizado para visar tal 

representação e sim para acompanhar o deslocamento dos sedimentos individualmente em 

cada canal.  

 

3.2.4.4 Processamento de perfis longitudinais 

 

Após a elaboração das plantas planialtimétricas, foram criados três 

perfis longitudinais para cada canal (um considerando as estacas A, outro considerando as 

estacas B e outro considerando as estacas C) representando assim todas as feições 

mapeadas. Adotou-se o trajeto dos cordões de contorno como linha para a definição dos 

trajeto dos perfis. Para realizar esta etapa, seguiu-se a seguinte seqüência: 

- Página inicial do programa -  Barra de ferramentas: -   Criar um novo 

alinhamento para perfil... 

- Criar Perfil Longitudinal 

- Selecionar linha para definição do trajeto do perfil 

- Nome  -  Perfil 01   -   OK 

- Configurar Perfil Longitudinal 

Realizada esta seqüência, o programa nos forneceu a tela de 

construção e configuração das curvas , conforme a Figura 7 

Nota-se escala vertical de 50:1, o que indica exagero de 50 vezes. 

Nas demais configurações da Figura 7, foram adotadas as 

sugestões do programa para a realização dos perfis. 

Foram então gerados 42 perfis longitudinais, sendo 21 referentes 

ao levantamento de 2003 e 21 ao levantamento de 2004. 

 

 

 



 
 

26

 
Figura 7: Tela de configuração de perfil longitudinal no programa DataGEOSIS 

 

3.2.4.5 Tratamento final das plantas e perfis 

 

Elaboradas as plantas planialtimétricas e os perfis longitudinais 

realizou-se o tratamento final dessas representações, utilizando-se o software Auto Cad. 

Esta etapa se justifica pelo fato desse programa fornecer maior quantidade de recursos para 

acabamento de plantas, quando comparado ao Software DataGEOSIS. Além desses 

recursos, por se constituir num programa elaborado basicamente para desenho, proporciona 

maior velocidade no processamento das plantas e demais representações. Dentro deste 

contexto, todas as representações que foram elaboradas através do sistema DataGEOSIS, 

foram salvas em formato DXF (arquivo – salvar como – formato – DXF) para o referido 

tratamento no AutoCAD, a fim de se apresentarem com estética mais aceitável e melhor 

visualização. Ressalta-se que nenhum tratamento de modelagem foi realizado no Auto 

CAD. 



 
 

27

 

3.2.4.6 Cálculo do volume admissível nos canais 

 

Para esta etapa os dados de cotas das estacas, referentes aos 

levantamentos de 2003 e 2004 foram inseridos em planilhas do Excel. Foram realizadas 

operações matemáticas básicas, a fim de obter os resultados desejados. Julgou-se 

conveniente detalhar melhor essas etapas no Item 4 do presente trabalho, por se constituir 

no resultado propriamente dito. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

28

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 

4 RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 
4.1  Comparação entre as plantas planialtimétricas 

 

A Figura 8 apresenta a planialtimetria da área apoiada nos pontos 

do relevo natural, antes do corte para a definição do canal (na Figura 1 – estaca A), relativo 

ao levantamento efetuado em dezembro de 2003. Na referida Figura, nota-se a conformação 

geral da área experimental, bem como o relevo, representado pelas curvas de nível com 

0,50 m de eqüidistância vertical. Constata-se também nessa figura que o experimento foi 

dividido em duas áreas distintas, uma ao Sul, com quatro cordões de contorno, e outra ao 

Norte com três cordões, pelo fato de entre as duas sub-áreas o proprietário ter planejado 

uma estrada interna, o que impossibilitou o estudo em área continua. 

 

 

 

 



  
29

 



 
 

30

A mesma situação pode ser observada na Figura 9, apoiada nas 

mesmas estacas, em levantamento efetuado em dezembro de 2004. No decorrer do período 

(um ano), ocorreu variação no valor altimétrico de várias dessas estacas, todavia esse valor 

foi de pequena monta, quase imperceptível nas plantas geradas, considerando a 

eqüidistância vertical adotada para o traçado das curvas de nível (0,50 m.). Cogitou-se 

diminuir o valor da eqüidistância vertical das curvas, visando melhorar a comparação, mas 

a representação ficaria com excesso de traçados, não colaborando com o intuito principal 

do trabalho. Apesar de pouca valia no que tange comparação, julgou-se conveniente a 

inclusão dessa representação a fim de apresentar todas as etapas seguidas para a obtenção 

das conclusões. 

As pequenas variações nas representações também podem ser 

justificadas pelo fato das mesmas serem oriundas do relevo natural obtidas segundo as 

estacas codificadas como A (Figura 1), região da área em que a movimentação do solo é 

mínima, não estando sujeita ao aporte de sedimentos (interior do canal), bem como ao 

empolamento (camalhão). 

As Figuras 10 e 11 representam a planialtimetria apoiado em 

pontos do fundo do canal (estaca B da Figura 1), considerando os levantamentos efetuados 

em dezembro de 2003 e dezembro de 2004 respectivamente. Através da comparação visual, 

é possível notar pequenas diferenças entre as representações, todavia, não é possível 

quantificar essa variação. Nota-se que na Figura 10 o cordão B1 passa praticamente 

sobrepondo a curva 98.50, fato que não se repete na Figura 11, na qual o cordão se encontra 

entre as curvas 98.50 e 99.00, o que denunciando o aporte de sedimentos para o interior do 

canal no decorrido período (doze meses). A mesma situação se repete nos demais cordões 

(B2, B3, B4, B5, B6 e B7), o que permite concluir, antes mesmo da quantificação, que 

ocorreu aporte de sedimentos para o interior do canal, proporcionando diminuição da 

capacidade de acúmulo de águas pluviais, notadamente se for considerando solo em 

capacidade de campo. 

Apesar da impossibilidade em quantificar visualmente o aporte de 

sedimentos para os canais, pela comparação do traçado dos cordões em relação ao traçado 

das curvas, nota-se maior diferença nos cordões B1 e B2, que se situam na parte mais 

elevada da área experimental. 



  
31

 
    



  
32

 
  



  
33

 
 



 
 

34

 

As Figuras 12 e 13 representativas da planialtimetria obtida 

segundo as estacas C, posicionadas no camalhão quando comparadas entre si apresentam 

situação intermediária entre o constatado para as estacas A e B, com maior variação que as 

estacas A e menor que as Figuras relativas às estacas B. A interpretação dessa Figuras, 

permite inferir que a variação ocorrida está associada ao empolamento e desgaste do 

camalhão no decorrer do período, por se tratar de terra movimentada, ou seja, sem a 

estabilidade e compactação de uma área natural (relevo natural – estaca A) ou uma área de 

corte (canal – estaca B). 

Quando comparadas às representações das estacas A, B e C, nota-

se variação no traçado do perímetro, proporcionada pelas três diferentes referências 

utilizadas como limite. pois nas plantas planialtimétricas embasadas nas estacas A, as 

referências de limite eram as estacas A localizadas nos pontos extremos da área. Tal 

procedimento se repetiu nos outros dois casos (plantas oriundas das estacas B e C). A 

variação do perímetro não interferiu nas comparações, pois estas foram realizadas apenas 

entre plantas elaboradas com as mesmas estacas A (2003) x A (2004); B (2003) x B (2004) 

e C (2003) x C (2004). 

 

4.2 Comparação entre os perfis longitudinais 
 

A comparação visual realizada com as representações 

planialtimétricas possibilitou constatar que as principais variações altimétricas ocorreram 

no canal (estacas B), seguidas do camalhão (estacas C), e as variações de pequena monta 

foram notadas no relevo natural (estacas A). Ainda que notadas variações, com base nas 

representações planialtimetricas, não é possível quantificar essas variações. Com intuito de 

se obter o valor dessas variações, foram gerados através de modelagem numérica de 

superfície, perfis longitudinais, seguindo o traçado dos cordões de contorno. Foram gerados 

42 perfis, sendo: 

- 14 considerando as estacas A do levantamento de 12/2003 e 12/2004 

- 14 considerando as estacas B do levantamento de 12/2003 e 12/2004 

- 14 considerando as estacas C do levantamento de 12/2003e 12/2004



  
35



  
36



 
 

37

 

Os perfis a serem comparados, como por exemplo o perfil das 

estacas A (2003) e o perfil das estacas A (2004), foram plotados na mesma representação 

gráfica, culminando com 21 representações com 2 perfis cada, o que facilitou a 

visualização da diferença altimétrica ocorrida no período. 

Foram gerados perfis com exagero vertical de 50 vezes para 

facilitar a visualização das variações altimétricas ocorridas ao longo dos perfis. Optou-se 

por definir para o sistema DataGEOSIS a elaboração de perfis obedecendo estaqueamento 

de 20 em 20 metros para uniformização das representações e localizar os locais de maior de 

interesse para discussão. 

Adotou-se a seguinte legenda para a representação dos perfis: 

- a representação gráfica do perfil A1 é referente ao cordão de contorno A1, de 

acordo com as figuras 8 e 9 (área de relevo natural); 

-  a representação gráfica do perfil B1 é referente ao cordão de contorno B1, de 

acordo com as figuras 10 e 11 (canal); 

- a representação gráfica do perfil C1 é referente ao cordão de contorno C1, de 

acordo com as figuras 12 e 13 (camalhão). 

 

Na apresentação que se segue, são informados valores em cm 

relativos às maiores variações de cota ocorridas no período, para cada alinhamento de perfil 

estudado e considerando a dificuldade de visualização dessa situação, os valores conforme 

informados são apresentados também nos respectivos perfis. Adotou-se esse procedimento 

para evitar excesso de detalhamento nos perfis, o que poderia prejudicar sua analise visual. 

A Figura 14 refere-se à representação gráfica do perfil A1. No 

início deste perfil, ocorre aumento do valor altimétrico proporcionado pelo acúmulo de 6 

cm de sedimentos oriundos da área a montante. O acúmulo de sedimentos tende a diminuir 

no decorrer do cordão de contorno, culminando com desgaste de 6,5 cm (menor valor 

altimétrico) na porção final. 

Na Figura 15 (perfil A2), ocorreu estabilidade no inicio do cordão 

de contorno, seguido de acúmulo de 12,4 cm na porção central e desgaste de 8,2 cm no 

final.



  
38

 



  
39



 
 

40

 

 

A Figura 16 (perfil A3) mostra que a área não sofreu alteração até a 

estaca 6 e a partir desta iniciou um processo de desgaste de 4 cm denunciado pela 

diminuição altimétrica, provocado pela presença do canal (estacas B) na seqüência (Figura 

1). 

Na Figura 17 (perfil A4) é possível visualizar que ocorreu desgaste 

de 5 cm no início do cordão, até a estaca 5. Entre as estacas 8 e 9 foi notado o acúmulo de 9 

cm. 

As Figuras 18 e 19 (perfis A5 e A6) apresentaram comportamento 

semelhante, com aporte de sedimento. Esse aporte é justificado pelo fato desta área 

estudada (estacas A1, A2,... e A7), se constituir de relevo natural e se encontram no mesmo 

patamar que a área à montante, porém possuindo menor valor altimétrico. O acúmulo foi na 

média de 4 cm no perfil A5 e de 7 cm no perfil A6. 

Na Figura 20 (perfil A7) ocorreu pouca variação altimétrica, 

caracterizada pela grande proximidade dos traçados ocorrendo um aporte médio de 2 cm de 

sedimentos, definida pela similaridade do traçado dos perfis. Ressalta-se que esse valor 

médio não pode ser visualizado na Figura, uma vez que é calculado com base  em 

diferentes valores de cota obtidos ao longo da representação dos dois perfis. 

As representações gráficas dos perfis, considerando as estacas A, 

possibilitaram melhor visualização das variações altimétricas, bem como a localização dos 

locais de variação ao longo do cordão de contorno. Todavia, por se tratar de uma área de 

relevo natural e o solo se encontrar estabilizado, poucas variações ocorreram, pois mesmo 

utilizando exagero vertical de 50 vezes, os perfis embasados em levantamento realizado em 

dezembro de 2003 apresentaram traçado com pouca diferença visual quando comparado 

aos de dezembro de 2004. 

Na Figura 21 (perfil B1) nota-se duas grandes áreas com elevada 

variação altimétrica. No trecho entre as estacas 2 e 5, ocorreu aporte de sedimentos, 

culminando com a variação de 37 cm na altimetria do canal na estaca 4. Entre as estacas 6 e 

7 também foi notado o acúmulo de sedimentos no canal, com o valor de 28,4 cm na estaca 

6, definido pelo espaçamento entre os perfis. 



  
41



  
42



  
43



  
44



  
45



  
46



 
 

47

A Figura 22 (perfil B2) mostra que a área do canal apresentou 

acúmulo gradativo de sedimentos, a partir da estaca 3, culminando com o valor de 39,1 cm 

nas imediações da estaca 6. O acúmulo de sedimentos sofreu uma redução (6,8 cm.) na 

estaca 8, tendendo a aumentar para 28,5 cm após a estaca 9. Essa situação pode ser 

justificada pelo fato já descrito da dificuldade do trator manter um trajeto absolutamente em 

nível quando da construção dos cordões, culminando com a ocorrência de locais de menor 

cota no interior do canal, para onde naturalmente os sedimentos carregados pela enxurrada 

irão se acomodar. 

Na Figura 23 (perfil B3), ocorreu acúmulo de 3 cm ao longo do 

cordão de contorno, salvo entre as estacas 6 e 7 e na estaca 9, onde ocorreu desgaste. Essa 

situação de acúmulo em um local e desgaste em outro pode também ser justificado pela 

situação acima descrita. Atente-se também para o fato de estando o canal recebendo água a 

sedimentos e o solo em capacidade de campo ocorre naturalmente uma tendência à 

nivelamento através do desgaste nos pontos de cota mais alta e acúmulo nos pontos de cota 

mais baixa. 

 Na Figura 24 (perfil B4), nota-se acúmulo de 14,6 cm nas 

proximidades da estaca 4 e 8 cm entre as estacas 8 e 9. Entre as estacas 4 e 5, foi notada a 

ocorrência de um desgaste de 5 cm. 

A Figura 25 (perfil B5) fica caracterizado pela variação de 

acúmulo de sedimentos no decorrer do canal, com 11 cm na estaca 1, atingindo 16 cm na 

estaca 5. A partir da estaca 9, ocorre diminuição do valor de acúmulo de sedimentos, 

culminando com um desgaste de 3,6 cm na estaca 12. 

Na Figura 26 (perfil B6) ocorre acúmulo de 5 cm de sedimentos 

entre as estacas 3 e 4 e de 5,2 cm na estaca 7. Nota-se também, que entre as estacas 2 e 3, 

na estaca 9 e entre 10 e 11, ocorreu desgaste do canal, pelo fato do traçado do perfil 

apoiado no levantamento de 2003 possuir maior valor altimétrico em relação ao perfil 

apoiado em dados do levantamento de 2004. 

A Figura 27 (perfil B7) apresenta desgaste no início, até a estaca 3. 

A partir da referida estaca, inicia -se o acúmulo de sedimentos, que atinge o valor de 13,6 

cm entre as estacas 8 e 9. 



  
48



  
49



  
50



  
51



  
52



  
53



 
 

54

De maneira geral observa-se que o comportamento praticamente 

semelhante constatado entre os perfis “A” não foi observado entre os perfis “B”. Todos 

perfis obtidos através dos levantamentos das estacas “B”, quando comparados, 

apresentaram acúmulo de sedimentos, pois a análise das representações mostra a 

predominância do perfil apoiado em dados de 2004 com valor altimétrico superior ao 

levantamento de 2003, o que denuncia aporte de sedimentos para o interior do cordão de 

contorno. 

Na Figura 28 (perfil C1) nota-se o desgaste do camalhão, variando 

de 3 a 7,7 cm até a estaca 5. Entre as estacas 5 e 6 ocorreu um pequeno acúmulo de 

sedimentos, provavelmente oriundos do próprio camalhão, justificado, conforme visível na 

figura que nessa região o camalhão originalmente (2003) apresentava cota inferior à média. 

A Figura 29 (perfil C2) fica caracterizado pelo desgaste do 

camalhão em todo o percurso do cordão de contorno, ressaltando que entre as estacas 4 e 5  

tal desgaste foi de 9 cm. 

O desgaste do camalhão em todo o percurso do cordão de contorno 

também foi notado na Figura 30 (perfil C3), e a maior diferença altimétrica foi notada entre 

as estacas 5 e 6, com o valor de 9 cm. 

A Figura 31 (perfil C4) representa tendência a estabilidade na 

maior parte de do percurso, alternando pequenos valores de desgaste e acúmulo de 

sedimentos, até a estaca 8, onde fica nítido o desgaste do camalhão, atingindo o valor de 17 

cm entre as estacas 8 e 9. 

Na Figura 32 (perfil C5) observa-se que desde do o início do 

traçado até a região compreendida entre as estacas 8 e 9 houve desgaste do camalhão com 

um máximo de 12,6 cm entre as estacas 7 e 8. No restante do traçado ocorreram pequenas 

alterações de desgaste e aporte. 

Na Figura 33 (perfil C6), as maiores variações altimétricas ocorrem 

entre as estacas 4 e 7, e o maior desgaste do camalhão ocorre na estaca 6, com o valor de 23 

cm. Nas demais estacas fica caracterizada similaridade entre os traçados dos perfis. 

Na Figura 34 (perfil C7) nota-se desgaste no decorrer do cordão de 

contorno, variando entre 10 e 3,6 cm. 



  
55



  
56



  
57



  
58



  
59



  
60



  
61



 
 

62

Analisando os dados obtidos até então, dentro de um contexto 

geral, nota-se três distintos comportamentos. As estacas “A”, ou seja, do relevo natural, 

antes do corte para a definição de canal, apresentaram apenas pequeno desgaste, 

evidenciado pela quase proximidade do traçado das situações em 2003 e 2004. Nas estacas 

“B”, locadas no interior do canal, ocorreu notadamente aporte de sedimentos, que pode ser 

verificado nas representações planialtimétricas e na comparação entre os perfis. Nas estacas 

“C” posicionadas sobre o camalhão, ficou caracterizado o desgaste, visualizado 

principalmente pela comparação entre os perfis longitudinais, que denunciaram a 

diminuição do valor altimétrico entre os levantamentos.  

 

4.3 Cálculo da diminuição da capacidade de acúmulo de enxurradas nos cordões de 
contorno 

 
A principal função dos cordões de contorno é diminuir o 

comprimento dos lançantes, reduzindo assim, a formação de sulcos descendentes em 

regiões de alta precipitação. O desgaste do relevo natural, e principalmente o acúmulo de 

sedimentos no canal e o desgaste do camalhão, promovem a diminuição da capacidade de 

acúmulo de água das enxurradas pelos cordões de contorno. A análise das representações 

planialtimétricas permitiu visualizar os locais que ocorreram maior deslocamento de 

sedimentos. A comparação entre os perfis forneceu a variação altimétrica das estacas. 

Julgou-se conveniente definir a capacidade de acúmulo da água dos cordões de contorno na 

situação inicial, em dezembro de 2003, quando foram construídos, e em dezembro de 2004. 

Para o cálculo da capacidade de acúmulo de água, foi necessário 

definir inicialmente o comprimento de cada canal para multiplicar com o valor da seção 

transversal, culminando com o volume acumulado, imaginando solo em capacidade de 

campo, ou seja, sem absorção de água pelo solo. 

No AutoCAD, com o comando Lenghten, foi possível determinar o 

comprimento de cada um dos sete canais, conforme a Tabela 1. 

 

 

 

 



 
 

63

Tabela 1: Comprimentos dos cordões. 

Cordão Comprimento (m) 
1 154,47 
2 191,21 
3 204,58 
4 227,36 
5 266,59 
6 272,71 
7 241,64 

 

Para a determinação do volume, foi calculada a seção transversal 

de cada canal. Os canais apresentavam seção trapezoidal, e a base menor (b), que consiste 

no fundo do canal, foi medido em campo, sendo coletadas oito medidas de cada canal, 

culminando com 56 medidas, fornecendo média muito próximo a 0,40 m. Portanto, foi 

adotado b= 0,40 m. A Figura 35 ilustra a seção do canal. 

Para o cálculo da base maior do trapézio (B), com o comando 

Lenghten (AutoCAD), foi definido a distância entre as estacas A e C, ou seja, antes do corte 

para definição do canal e camalhão. Tal cálculo foi realizado para todas estacas dos sete 

canais, como pode ser apresentado na Tabela 2. 
 

Tabela 2: Valores de distância horizontal entre as estacas “A” e “C” nos 7 cordões. 

Distância entre as estacas A (relevo natural) e C (camalhão) em metros 
Cordão 1 Cordão 2 Cordão 3 Cordão 4 Cordão 5 Cordão 6 Cordão 7

2,617 2,318 2,656 2,639 2,481 2,702 2,286 
2,74 2,528 2,298 2,715 2,529 2,479 2,419 

2,545 2,474 2,606 2,648 2,701 2,692 2,184 
2,937 2,495 2,558 2,463 2,643 2,633 2,262 

2,508 2,477 2,42 2,646 2,662 2,376 
2,488 2,465 2,497 2,424 2,379 1,61 
2,75 2,651 2,632 2,598 2,568 2,242 

2,278 2,614 2,515 2,337 

 

     2,442  
Média 2,71 2,51 2,53 2,54 2,58 2,56 2,21 

Valor Utilizado(B) 1,91 1,71 1,73 1,74 1,78 1,76 1,41 
 

Do valor calculado entre as estacas A e C, foi subtraído 0,80 

metros, a fim de representar com mais fidelidade a base maior (B) do trapézio. O valor 0,80 

foi definido utilizando o mesmo critério para o cálculo de b, ou seja, medidas a campo. A 



 
 

64

subtração do valor 0,80 metros justifica-se pelo fato das estacas não se encontrarem fixadas 

exatamente na extremidade do relevo que define o sulco, o que facilitaria a perda das 

informações contidas nesse ponto pela ação do trânsito de animais, por se tratar de uma 

área de formação de pastagem. 

Subtraindo o valor da cota da estaca do canal (estaca B) do valor da 

estaca do camalhão (estaca C), foi obtida a altura do canal H. 

Figura 35: Representação esquemática da seção do canal em dezembro de 2003. 

 

Com base nos três valores (B, b e H) obtidos até então, foi possível 

calcular a área de seção transversal de cada um dos sete canais com os dados do 

levantamento planialtimétrico realizado em 2003. Foram criados sete trapézios, no 

AutoCAD, e através da seqüência Tools – Inquiry -  área - Object, foi calculada a área das 

seções, valor que multiplicado pelo comprimento do canal, nos forneceu a capacidade de 

acúmulo de água em cada canal, considerando situação de capacidade de campo do solo, 

conforme Tabela 3. 

Tabela 3: Capacidade de acúmulo de água dos cordões de contorno em dezembro de 

2003. 

Canal Comprimento (m) Área da Seção – 2003  (m2) Volume (m3) 
1 154,47 0,589 90,98283 
2 191,21 0,576 110,13696 
3 204,58 0,476 97,38008 
4 227,36 0,478 108,67808 
5 266,59 0,527 140,49293 
6 272,71 0,459 125,17389 
7 241,64 0,352 85,05728 
 

b

B

H



 
 

65

 

Considerando os dados de cota de 12/2004 comparando-se os 

valores das estacas do canal (estaca B) e do camalhão (estaca C), referentes a 12/2003, foi 

possível determinar quanto foi aportado de sedimentos em cada canal, e qual o valor de 

desgaste do camalhão. Ressalta-se que embora esses valores tenham sido obtidos através de 

comparação de cotas, o resultado é expresso em cm, conforme Tabela 4. 

 

Tabela 4: Valores de acúmulo de sedimentos nos canais e desgaste do 

camalhão. 

Canal 

Perfil 
Cota 
2003 

Cota 
2004 

Aporte 
(cm) 

1 855,524 855,630 10,6 
2 854,285 854,400 11,5 
3 853,049 853,082 3,3 
4 850,573 850,605 3,2 
5 847,038 847,079 4,1  
6 845,768 845,785 1,7 45,69% 
7 843,603 843,675 7,2 M = 5,94 cm 

Camalhão 

Perfil 
Cota 
2003 

Cota 
2004 

Desgaste
(cm) 

1 856,034 855,955 7,9 
2 854,781 854,707 7,4 
3 853,495 853,424 7,1 
4 851,016 850,966 5 
5 847,553 847,462 9,1  
6 846,189 846,138 5,1 54,31% 
7 844,025 843,947 7,8 M = 7,06  cm 

 
 
 

A interpretação da Tabela 4 mostra a diferença entre valores de 

acúmulo de sedimentos no canal e desgaste do camalhão. Aos valores médios de desgaste e 

aporte, foi aplicado percentual, culminando que o fundo do canal é responsável por 45,69% 

da variação de nível do sulco, enquanto que o camalhão responde por 54,31% dessa 

variação. 



 
 

66

Baseado na Figura 35 e utilizando-se os dados da Tabela 4, no 

AutoCAD, com o comando Offset, foram lançadas paralelas às bases B (base maior) e b 

(base menor), que resultaram nos valores B2, b2 e H2 (Figura 36). 

 

Figura 36: Representação esquemática da seção do canal em dezembro de 2004. 

 

Tal procedimento foi realizado para os sete canais estudados. 

Como pode ser observado, a referida Figura 36 apresenta três 

distintas seções transversais, sendo uma referente ao aporte de sedimentos para o fundo do 

sulco (S C), uma do desgaste do camalhão (S A) e a seção do canal (S B), que efetivamente 

acumula água da chuva (relativa à altura H2), considerando solo em capacidade de campo. 

Multiplicando o valor das três seções (S A, S B e S C), pelo comprimento de cada um dos 

canais, foi possível determinar qual a capacidade de acúmulo de água do canal, decorridos 

12 meses, bem com quanto o depósito de sedimentos no fundo do sulco e o desgaste do 

camalhão colaboraram para essa diminuição, como pode ser observado nas Tabelas 5, 6 e 7.  

A Tabela 5 apresenta os volumes totais de sedimentos aportados no 

canal. Na Tabela 6 os volumes refletem a diminuição da capacidade de retenção de água 

nos canais, provocados pelo desgaste dos camalhões. A Tabela 7 apresenta a capacidade de 

acúmulo de água nos canais após aporte de sedimentos e desgaste de camalhão. 

 

 

 

b2

B2
H2 S A

S B

S C



 
 

67

Tabela 5: Redução capacidade de retenção de água dos cordões de contorno provocada 
pelo acúmulo de sedimentos no canal até dezembro de 2004. 

Cordão Comprimento (m) Área da Seção – S C  (m2) Volume (m3) 
1 154,47 0,059 9,11373 
2 191,21 0,062 11,85502 
3 204,58 0,015 3,0687 
4 227,36 0,014 3,18304 
5 266,59 0,018 4,79862 
6 272,71 0,007 1,90897 
7 241,64 0,035 8,4574 
 

 
Tabela 6: Redução capacidade de retenção de água dos cordões de contorno provocada 

pelo desgaste do camalhão no canal até dezembro de 2004 
Cordão Comprimento (m) Área da Seção – S A  (m2) Volume (m3) 

1 154,47 0,141 21,78027 
2 191,21 0,12 22,9452 
3 204,58 0,116 23,73128 
4 227,36 0,083 18,87088 
5 266,59 0,15 39,9885 
6 272,71 0,085 23,18035 
7 241,64 0,102 24,64728 
. 
 

Tabela 7: Capacidade de acúmulo de sedimentos dos cordões de contorno em dezembro 
de 2004 

Cordão Comprimento (m) Área da Seção – 2004  (m2) Volume (m3) 
1 154,47 0,389 60,08883 
2 191,21 0,394 75,33674 
3 204,58 0,345 70,5801 
4 227,36 0,381 86,62416 
5 266,59 0,359 95,70581 
6 272,71 0,367 100,08457 
7 241,64 0,215 51,9526 
 

Essa Tabela, quando comparada com a Tabela 3 permite constatar 

a diminuição da capacidade de retenção de água pelos canais. 

Com intuito de facilitar a visualização e melhorar a comparação 

entre os volumes obtidos, foi criada a Tabela 8, onde todos os resultados são apresentados 

concomitantemente. 

 

 



 
 

68

Tabela 8: Comparação dos volumes entre 2003 e 2004. 

V 1 - 2003 V 2 - 2004 V 1-V 2 V Canal V Camalhão Canal Camalhão 
Perfil m3 m3 m3 m3 m3 % % 

1 90,98 60,08 30,90 9,12 21,78 29,50 70,50 
2 110,13 75,33 34,80 11,85 22,95 34,07 65,93 
3 97,38 70,58 26,80 3,06 23,74 11,45 88,55 
4 108,67 86,62 22,05 3,18 18,87 14,43 85,57 
5 140,49 95,70 44,79 4,80 39,99 10,71 89,29 
6 125,17 100,08 25,09 1,90 23,19 7,61 92,39 
7 85,05 51,95 33,10 8,45 24,65 25,55 74,45 
  Média 31,07 6,05 25,02 19,49 80,51 

 

• V 1 – 2003 - Volume de acúmulo de água nos sulcos em 2003; 

• V 2 - 2004 - Volume de acúmulo de água nos sulcos em 2004; 

• V 1-V 2 - A diminuição da capacidade de acúmulo de água; 

• V Canal – Contribuição do aporte de sedimentos no canal para a diminuição da 

capacidade de acúmulo de água; 

• V Camalhão – Contribuição do desgaste do camalhão para a diminuição da 

capacidade de acúmulo de água; 

• Canal – Valor percentual da diminuição do volume proporcionado pelo canal; 

• Camalhão – Valor percentual da diminuição do volume proporcionado pelo 

camalhão; 

 

A redução média da capacidade de acúmulo de enxurradas dos 

cordões de contorno foi de 31,07 m3. O cordão 4 foi o que apresentou menor redução na 

capacidade de acúmulo de enxurrada, com 22,05 m3. Já no cordão 5, ocorreu a máxima 

redução, com 44,79 m3. 

Pela Tabela 4, constatou-se que o aporte de sedimentos no canal e 

o desgaste do camalhão responderam cada um por aproximadamente metade da variação 

altimétrica relativas ao solo movimentado. No entanto, quando são calculados os volumes, 

conforme apresentados na Tabela 8, constata-se que o aporte nos canais responderam  por 

6,05 m3  o que corresponde a 19,49%, em média,  da redução da capacidade de acúmulo de 

enxurradas dos cordões de contorno, enquanto que o desgaste e empolamento do camalhão 

respondeu por 25,02 m3, o que correspondeu a 80,51% em média, dessa redução de 



 
 

69

capacidade. Isso se explica pelo fato do cordão de contorno possuir um formato trapezoidal, 

de tal forma que conforme ilustrado na Figura 37, uma dada altura de sedimentos aportados 

ao fundo do canal resultará num menor volume de que aquele oriundo de um desgaste de 

mesma altura no camalhão.  

Figura 37: Representação esquemática da seção do canal em dezembro de 2004. 

 

A seção A1 apresenta área superior à seção A2, independentemente 

do valor da variação altimétrica ser igual, como no exemplo hipotético. Ressalta-se também 

que o camalhão é vulnerável ao desgaste, pois mesmo com a compactação promovida pelo 

rodado do trator, esta área se constitui de terra “movimentada”, sujeita ao empolamento 

promovido principalmente pelas ações do intemperismo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

b2

B2
H2

A 1 - Altura reduzida por 
         desgaste do camalhão

A 2 - Altura de material 
         aportado

Aporte

Desgaste

H1

H1 - Altura original

H2 - Altura reduzida em 
        função de A1 e A2



 
 

70

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

5 CONCLUSÕES 

Embasados na metodologia adotada, pode-se concluir que: 

 

- As representações planialtimétricas oriundas de modelagem numérica de 

superfície permitiram apenas inferir sobre a possibilidade de ter ocorrido 

alteração altimétricas no período de um ano; 

- os perfis longitudinais gerados com base nos alinhamentos dos cordões de 

contorno e oriundos de modelagem numérica de superfície permitiram nítida 

visualização bem como quantificação das variações altimétricas de aporte e 

desgaste de sedimentos;  

- o desgaste e empolamento do camalhão foi responsável por 80,51 % da 

diminuição da capacidade de retenção de águas pluviais nos cordões de 

contorno, sendo sua principal causa; 

- o aporte de sedimentos no interior dos cordões foi responsável por 19,94 % da 

diminuição da capacidade de retenção de retenção de águas pluviais nos cordões 

de contorno. 

 

 
 
 



 
 

71

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
6 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

ABE, K.; KITAHARA, H.; KUDOH, T.; MARQUES, A. F.; MARTINS, M.E.; 

FRANSCISCO, A.; HONDA, E. A. Situação da erosão por voçorocas na região sudeste do 

estado de São Paulo. In: Pesquisas em conservação e recuperação ambiental no oeste 

paulista: resultados da cooperação Brasil/Japão/Instituto Florestal. Secretaria do Meio 

Ambiente. São Paulo: Páginas &amp;amp; Letras Editora e Gráfica. 2004 p. 112 – 120. 

 

ALMEIDA, F. F. M. Perfil geológico do Estado. In: IGC,  Geologia do Estado de São 

Paulo. Boletim n. 41,, p. 254-262, 1964. 

 

AYODADE, J. O. Introdução à climatologia para os trópicos. São Paulo: DIFEL, 1986, 

332p. 

 

BERTONI, J. &amp;amp; LOMBARDI NETO, F. Conservação do solo. São Paulo: Ícone, 1990. 

355p. 

 



 
 

72

BUCENE, L. C.; ZIMBACK, C. R. L. Comparação de métodos de interpolação e análise 

espacial em dados de pH, em Botucatu – SP. Irriga, Botucatu, v. 8, n. 1, p. 21-28, jan-abr, 

2003. 

 

CÂMARA, G.; MEDEIROS, J. S. Princípios básicos em Geoprocessamento. In: ASSAD, 

E. D.; SANO, E. E. Sistemas de informações geográficas : aplicação na agricultura. 2. ed. 

Brasília: serviço de Produção de Informação / Centro de Pesquisa Agropecuária dos 

Cerrados / Empresa Brasileira de pesquisa Agropecuária, 1998. p. 3-12. 

 

CAMPOS, S. P. ; CARDOSO, L.G. Geoprocessamento aplicado ao planejamento do uso 

do solo em bacia hidrográfica. In: Pesquisas em conservação e recuperação ambiental 

no oeste paulista: resultados da cooperação Brasil/Japão/Instituto Florestal. Secretaria 

do Meio Ambiente. São Paulo: Páginas &amp;amp; Letras Editora e Gráfica. 2004. p. 68 – 79. 

 

CAMPOS, S. P. Planejamento agroambiental de uma microbacia hidrográfica 

utilizando um Sistema de Informações Geográficas. 2001. 137 f. Dissertação (Doutorado 

em Agronomia) – Faculdade de Ciências Agronômicas, Universidade Estadual Paulista, 

Botucatu, 2001. 

 

CARDOSO, L. G.; GOMES, L. N.; BARROS, Z. X. de; CAMPOS, S. Precisão na 

representação planialtimétrica de uma área em função do rigor da interpolação utilizada na 

modelagem numérica da superfície. Educação Gráfica, Bauru, n. 8, p. 119-126, nov, 2004. 

 

CAPORAL, D. S.; DECIAN, V. S.; MADRUGA, P. R. A.; BOLFE, E. L. Utilização de 

diferentes interpoladores na modelagem numérica do terreno (MNT) visando à elaboração 

de cartas clinográficas da Floresta Nacional de São Francisco de Paula. In.: SIMPÓSIO 

REGIONAL DE GEOPROCESSAMENTO E SENSORIAMENTO REMOTO, 1, 2002, 

Aracaju. Anais em CD ROM... Aracaju-SE, 2002.  

 



 
 

73

COELHO, A.C.S. Avaliação do desempenho de receptores GPS em levantamentos 

altimétricos, para fim de sistematização de terras. 2003. 128 f. Dissertação (Mestrado 

em irrigação e drenagem) – Escola Superior de Agronomia Luiz de Queiros, Universidade 

de São Paulo, 2003. 

 

DATAGEOSIS, Manual do usuário. HEZOLINEM, São Paulo, 1999. 214p. 

 

GAMA, C.D. Cartografia digital e sua utilização em microcomputador gráfico interativo. 

Geociências, São Paulo, v. 7, p. 95-114, 1988. 

 

GOMES, E. et al. Medindo imóveis rurais com GPS. Brasília: Editora e Comunicação 

Ltda. 2001. 136p. 

 

GOMES, L.N.; CARDOSO, L.G.; BARROS, Z.X. de; CAMPOS, S. Precisão de plantas 

planialtimétricas em função do posicionamento de pontos em irradiadas de campo, 

submetidas ou não á modelagem numérica de superfície. In: REUNIÃO ANUAL DA 

SOCIEDADE BRASILEIRA PARA O PROGRESSO DA CIÊNCIA, 55, 2003. Brasil: 

Universidade Federal de Pernambuco, Recife/PE, 2003.CDROM. 

 

GARCIA, G. J.; PIEDADE, G. C. R. Topografia aplicada às ciências agrárias. 4. Ed. 

São Paulo: Nobel, 1983. 257 p. 

 

GASPARI, F.J. at al. Análises cartográficas do território físico e ambiental por erosão 

hídrica. In:1o CONGRESSO DE CIÊNCIA CARTOGRÁFICA, 1, e SEMANA 

NACIONAL DE CARTOGRAFI, 8, 2003, Buenos Aires, 25-27, jun. 2003. 

 

LEMOS, M.S.S., BAHIA, V.G. Erosividade da chuva. Informe Agropecuário, v. 16, n. 

176, p. 25-31, 1992. 

 



 
 

74

LEPSCH, J. F. et al. Manual para levantamento utilitário do meio físico e classificação 

de terras no sistema de capacidade de uso. Campinas: Sociedade Brasileira da Ciência do 

Solo, 1991. 175p. 

 

LOUREIRO, C.G.C. Mapas temáticos por computador. Revista Brasileira de 

Cartografia, Rio de Janeiro, n.13, p. 31-41, 1975. 

 

OLIVEIRA, A. S. C. de; RIBEIRO, C. A. A. S; KANEKO, T; MAEDA, E. E.  

Delineamento de amostragem visando a modelo digital de terreno (MDT) de relevo 

montanhoso no Município de Viçosa - MG. In.: SIMPÓSIO BRASILEIRO DE 

SENSORIAMENTO REMOTO, 11, 2003, Belo Horizonte. Anais... Belo Horizonte: 

Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, 2003. p. 995 – 998. 

 

OLIVEIRA, P.S.G.; PERES FILHO,. A. Aplicação da fotografia aérea na recomposição da 

mata ciliar em bacias hidrográficas. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE ENGENHARIA 

AGRÍCOLA, 22, 1993, Ilhéus. Resumos...Ilhéus: Comissão Executiva do Plano da Lavoura 

Cacaueira, 1993. p. 441 – 455. 

 

PAIVA, C. F. E. de; OLIVEIRA, V. S; VENDRAME, I. F; AULICINO, L. C. M. 

Estimativas de perdas de solo por erosão hídrica na bacia do Rio Una Taubaté – SP com 

emprego de sensoriamento remoto. In.: SIMPÓSIO BRASILEIRO DE 

SENSORIAMENTO REMOTO, 11, 2003, Belo Horizonte. Anais... Belo Horizonte: 

Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, 2003. p. 1407 – 1414. 

 

PIROLI, E. L. Geoprocessamento na determinação da capacidade de uso e avaliação 

da adequação do uso das terras do Município de Botucatu. 2002. 107 f. Dissertação 

(Doutorado em Agronomia/Energia na Agricultura) – Faculdade de Ciências Agronômicas, 

Universidade Estadual Paulista, Botucatu, 2002. 

 



 
 

75

RAFAELLI, D. R. Geoprocessamento para a avaliação do impacto de geadas na região 

cafeeira de Cornélio Procóprio, PR. 2004. 106 f. Dissertação (Doutorado em Agronomia) 

– Faculdade de Ciências Agronômicas, Universidade Estadual Paulista, Botucatu, 2004. 

 

RAMALHO FILHO, A.; BEEK, K. J. Sistema de avaliação da aptidão agrícola das 

terras. 3. Ed. Ver. Rio de Janeiro: EMBRAPA/CNPS. 65P. 1994. 

 

ROCHA, C.H.B. Geoprocessamento: tecnologia transdiciplinar. Juiz de Fora, MG: do 

Autor, 2000. 220p. 

 

ROCHA, J.S.M. da. Manual de manejo integrado de bacias hidrográficas, Santa Maria: 

Imprensa Universitária, 1997. 423 p. 

 

RODRIGUES, J.B.T., ZIMBACK, C.R.L., PIROLI, E.L. Comparação de métodos de 

interpolação na confecção de modelos digitais de terreno. In: GIS BRASIL 2000, 

Salvador. Anais em CD ROM...Curitiba: Fatorgis, 2000. 

 

RODRIGUES, V.A. Uso do sistema de posicionamento global na caracterização 

planialtimetrica para projetos de irrigação e drenagem. 2003. 96 p. Dissertação 

(Mestrado em Irrigação e Drenagem) – Faculdade de Ciências Agronômicas, Universidade 

Estadual Paulista, Botucatu, 2003. 

 

ROQUE, C. G. Erosividade da chuva: distribuição, probabilidade de ocorrência, 

período de retorno e correlação com o coeficiente de chuva para o município de Piraju 

(SP). 1999. 98 f. Dissertação (Mestrado em Agronomia) – Faculdade de Engenharia de Ilha 

Solteira, Universidade Estadual Paulista, Ilha Solteira, 1999. 

 

SANTOS, A. F. dos Morfometria da microbacia hidrográfica do Ribeirão Faxinal 

Botucatu – SP e alterações em suas áreas de biomassa no período de 1972 a 2000. 

2004. 59 f. Dissertação (Mestrado em Agronomia) – Faculdade de Ciências Agronômicas, 

Universidade Estadual Paulista, Botucatu, 2004. 



 
 

76

 

SIMOES, L. B. Integração entre um modelo de simulação hidrológica e sistema de 

informação geográfica na delimitação de zonas tampão riparias. 2001. 171 f. 

Dissertação (Doutorado em Agronomia) – Faculdade de Ciências Agronômicas, 

Universidade Estadual Paulista, Botucatu, 2001. 

 

SILVA, J. R. C. Perdas de solo e produção de sedimentos. 1978. 62 f. Dissertação 

(Mestrado em Agronomia) – Escola Superior de Agronomia Luiz de Queiros, Universidade 

de São Paulo, Piracicaba, 1978. 

 

VALERIANO, M. M. Estimativas de variáveis topográficas por geoprocessamento 

para modelagem de perda de solo. 1999. 172 f. Dissertação (Doutorado em Geociência e 

Meio Ambiente) – Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual 

Paulista, Rio Claro, 1999. 

 

 

 

 


	CAPA
	FOLHA DE ROSTO
	FACHA CATALOGRÁFICA
	CERTIFICADO DE APROVAÇÃO
	DEDICATÓRIA
	AGRADECIMENTOS
	SUMÁRIO
	LISTA DE FIGURAS
	LISTA DE TABELAS
	RESUMO
	SUMMARY
	1. INTRODUÇÃO
	2. REVISÃO DE LITERATURA
	2.1 Processos erosivos
	2.2 Bases cartográfias e métodos de obtenção
	2.3 Modelagem numérica do terreno

	3 MATERIAL E MÉTODOS
	3.1 Material
	3.2 Métodos

	4 RESULTADOS E DISCUSSÃO
	4.1 Comparação entre as plantas planialtimétricas
	4.2 Comparação entre os perfis longitudinais
	4.3 Cálculo da diminuição da capacidade de acúmulo de enxurradas nos cordões de

	5 CONCLUSÕES
	6 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

</field>
	</doc>
</add>