<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.08112</field>
		<field name="filename">12893_DISSERTA%c3%87%c3%83O_%20Influ%c3%aanciaAdi%c3%a7%c3%a3oLama.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
i 

 

 

 

 
 

Dissertação de Mestrado 
 

 

 

 

 

 

Influência da adição da lama fina de aciaria a oxigênio 
nas características físicas e microestruturais de pelotas 

queimadas de minério de ferro  
 

 

 

Jefferson Januário Mendes 
 

 

 

Orientador: Prof. Dr. Claudio Batista Vieira 
Co-orientador: Prof. Dr. Fernando Gabriel da Silva Araújo 

 

 

Abril de 2009 
 



ii 

 

 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 

Jefferson Januário. Mendes 
 

 

 

 

Influência da adição da lama fina de aciaria a oxigênio nas 
características físicas e microestruturais de pelotas queimadas de 

minério de ferro  
 

 

 

 

 
Dissertação de Mestrado apresentada ao 
Programa de Pós-Graduação em Engenharia de 
Materiais da Redemat, como parte integrante dos 
requisitos para a obtenção do título de Mestre 
em Engenharia de Materiais. 
 
Área de concentração: Seleção de Materiais 

 
 
 

Orientador: Prof. Dr. Claudio Batista Vieira  
Co-orientador: Prof. Dr. Fernando Gabriel da Silva Araújo 

 
 

 

Ouro Preto, abril de 2009 



iii 

 

 

Ficha Catalográfica 

 



iv 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
A mente que se abre a uma nova idéia jamais voltará ao seu 
tamanho original. 

Albert Einstein 
 
 

http://www.pensador.info/autor/Albert_Einstein/


v 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
“Aos meus pais, pelos anos de dedicação, carinho e amor 
incondicionais, os quais juntamente com meus irmãos Joeferson e 
Miria, fortificaram meus valores e fortaleceram meus passos.” 
 
“À minha esposa, Luciana, pelo seu amor, pela companheira que 
é, pelo apoio constante e irrestrito que me levou a prosseguir, 
sempre.” 
 
“Aos meus filhos, Lívia e Túlio, pelos filhos maravilhosos que são. 
Vocês são a certeza de que vale a pena cada esforço.” 



vi 

 

 
 
 

AGRADECIMENTOS 

 

Em especial, a Deus, pela imensa generosidade com que me acolhe em 
todos os momentos, pelo seu infinito amor. 

 

Ao Professor Doutor Claudio Batista Vieira pela sua orientação, incentivo e 
confiança durante todo andamento do trabalho. Pessoa que compartilhou comigo os 
momentos de dificuldades, nos quais tivemos longas conversas para tornar possível 
a concretização do trabalho. Por me fazer acreditar que eu poderia conseguir. 

 

Ao Professor Doutor Fernando Gabriel de Araújo Silva pelo apoio concreto, 
pessoal e profissional, durante, o período do estudo, até a concretização deste 
trabalho. 

À Fundação Gorceix, pela confiança depositada neste profissional, 
incentivando e subsidiando a realização deste trabalho. 

 

Ao excelente corpo técnico do CT3 que me apoiou no desenvolvimento de 
todos os ensaios e testes, que foram fundamentais para o desenvolvimento do 
trabalho. 

 

A Redemat, pela oportunidade de enriquecimento de conhecimentos e pelo 
comprometimento na realização deste trabalho. 

 

Aos coordenadores, professores e colegas do Mestrado, pela riqueza de 
conteúdo, cooperação e trocas, sempre presentes em aulas e encontros.  

 

Finalmente, agradeço a todos que comigo partilharam momentos de debates 
acalorados ou amenidades inconseqüentes, ajudando a construir e amadurecer o 
verdadeiro aprendizado e que contribuíram para a realização deste trabalho. 



vii 

 

 

RESUMO 

 

Na indústria siderúrgica brasileira estima-se que são produzidos anualmente 

cerca de 230 mil toneladas de lama de aciaria que é um resíduo siderúrgico típico 

das aciarias a oxigênio. As principais características químicas e granulométricas da 

lama de aciaria são as seguintes: cerca de 30% de lama grossa com elevado teor 

metálico e granulometria acima de 325# (45µm) e 70% composta pela lama fina, rica 

em óxido de ferro, FeO, com granulometria inferior a 325#, (45µm) com um teor de 

ferro total em torno de 60% em peso. Existem alguns estudos recentes na China, 

realizados em escala piloto, que investigam o uso da lama fina no processo de 

fabricação de pelotas de minérios de ferro. No Brasil são ainda escassos os estudos 

de aplicações da lama fina de aciaria, apesar de possuir uma larga produção 

industrial de pelotas de minérios de ferro e um montante considerável de geração 

anual de lama fina de aciaria. Este trabalho apresenta um estudo da Influência da 

adição desta lama, em pequenas proporções, nas características intrínsecas de 

pelotas queimadas de minério de ferro. As análises químicas apresentadas 

utilizaram as técnicas de espectrometria de emissão atômica e titulação. A 

caracterização mineralógica foi desenvolvida por difratometria de raio x e 

microscopia óptica. A análise de porosidade também é apresentada. Após a 

caracterização, as amostras foram submetidas a ensaios de aglomeração em disco 

de pelotização, ensaio de resistência a queda, processamento térmico e ensaio de 

compressão. Foram estudadas a influência da adição da lama fina na resistência a 

compressão, nas características químicas, de porosidade e microestruturais de 

pelotas queimadas de minério de ferro.  A lama é composta por wustita, ferro 

elementar, magnetita, calcita, hematita e cristobalita(quartzo ß). Apresenta algumas 

características químicas interessantes quanto aos teores de CaO (18,68%) e MgO 

(5,63%), que podem contribuir para a diminuição do emprego de fundentes 

portadores desses óxidos no processo de pelotização. A adição de lama fina na 

faixa de 0,5% a 2,0 % não prejudica a resistência a queda das pelotas cruas. Para o 

perfil térmico utilizado (tempo total de processamento térmico de 4 horas) foi 

possível obter altos valores de resistência a compressão nas temperaturas de 

1.200
0
C, 1.260

0
C e 1.320

0
C. Com a adição da lama na faixa de 0,5% a 2,0% há um 

aumento razoável da porosidade (variação de 18% até 29%), sem com isso 



viii 

 

prejudicar a resistência a compressão adquirida durante o processamento térmico. 

As características microestruturais da pelota queimada de minério de ferro são 

pouco Influênciadas pela adição da lama fina de aciaria. Em todas as condições 

estudadas, e para o ciclo térmico empregado, não foi observada a presença de 

trincas nas pelotas queimadas. O emprego de um tempo de processamento longo e 

resfriamento lento permitiram que ocorresse o endurecimento da pelotas queimadas 

sem o aparecimento de trincas, de modo a proporcionar ganho de resistência 

mesmo com o aumento de porosidade. 

 
 

Palavras-chave: Lama de Aciaria, Pelotização, Minério de Ferro 



ix 

 

ABSTRACT 

 

At the Brazilian steelmaking industry, the estimated annual production of 

steelmaking BOF sludge is about 230 thousand tons. The BOF sludge is a residue 

typical of oxygen steel mills. The main chemical and granulometric characteristics of 

the steelmaking BOF sludge are the following: about 30% of BOF thick sludge, with 

high metallic content and granulometry above 325# (45µm), and 70% of fine sludge, 

rich in iron oxide, FeO, presenting a granulometry lower than 325# (45µm), with a 

total iron content of about 60% of its weight. Some recent studies in China, 

performed in pilot scale, investigated the use of fine sludge in the process of iron ore 

pellet production. In Brazil, studies about the applications of the steelmaking BOF 

sludge are still scarce, despite of its huge industrial production of iron ore pellets and 

a considerable annual generation of BOF sludge. This work presents a study of the 

influence on the intrinsic characteristics of the iron ore oxide pellets, by the addition 

of the BOF sludge in small proportions. The chemical analysis employed the 

spectrometry by atomic emission and titration techniques. The mineralogical 

characterization was performed by X-ray diffraction and optical microscopy. In 

addition, the porosity analysis is displayed. After the characterization, the samples 

were submitted to agglomeration tests in pelletizing disks, fall resistance test, thermal 

processing and compression test. The influence of the addition of fine sludge was 

analyzed on the resistance to compression and the chemical, porosity and 

microstructural characteristics of the iron ore oxide pellets. The sludge is composed 

of wustite, iron, magnetite, calcite, hematite and cristoballite (quartz ß). It also 

presents some interesting chemical characteristics regarding the CaO (18.68%) and 

MgO (5.63%) contents, that can contribute to the reduction in usage of the flux 

agents that carry those oxides at the pelletizing process. The addition of fine sludge 

at 0.5% to 2.0% does not affect the fall resistance of green pellets. In conformity with 

the thermal profile adopted (thermal processing total time of 4 hours), high values of 

compression resistance were obtained, at the temperatures of 1.200
0
C, 1.260

0
C and 

1.320
0
C. Adding the sludge at 0.5% to 2.0%, there is a significant increase in porosity 

(varying from 18% to 29%), however the compression resistance obtained during the 

thermal processing is not affected. The microstructural characteristics of the iron ore 

oxide pellets are little affected by the addition of the steelmaking BOF sludge. In all of 

the studied conditions, and for the thermal cycle employed, the presence of cracks 



x 

 

on the oxide pellets was not observed. The employment of a long processing period 

and slow cooling allowed for the hardening of oxide pellets without the appearance of 

cracks, therefore increasing the resistance despite the increase in porosity. 

 

Keywords: Steelmaking sludge BOF, Pelletizing, Iron Ore 



xi 

 

 SUMÁRIO 
1 INTRODUÇÃO................................................................................................................. 17 

2.1 O Processo de formação da lama de aciaria ..................................................................... 19 

2.2 Características químicas da lama de aciaria ..................................................................... 22 

2.3 Aplicações da lama grossa .............................................................................................. 23 

2.4 Aplicações da lama fina .................................................................................................. 24 

2.5 Processos industriais de pelotização de minério de ferro ................................................. 27 

2.5.1 Etapas do processo de pelotização ................................................................................ 27 

2.5.2 Preparação das matérias-primas ................................................................................... 28 

2.5.3 Formação das pelotas cruas .......................................................................................... 28 

2.6 Processamento térmico ................................................................................................... 31 

2.6.1 Forno de grelha-móvel ................................................................................................. 32 

2.6.2 Fornos verticais............................................................................................................ 34 

3 METODOLOGIA.............................................................................................................. 37 

3.1 Lama fina de aciaria ........................................................................................................ 38 

3.1.1 Análise química da lama fina ....................................................................................... 38 

3.1.2 Difratometria de Raios X ............................................................................................. 38 

3.2 Preparação das misturas para pelotamento ...................................................................... 39 

3.2.1 Preparação do pellet feed ............................................................................................. 39 

3.2.2 Cominuição do material ............................................................................................... 40 

3.2.3 Análise granulométrica das misturas ............................................................................ 41 

3.2.4 Superfície específica .................................................................................................... 41 

3.2.5 Caracterização química das misturas ............................................................................ 41 

3.3 Ensaios de pelotamento................................................................................................... 41 

3.4 Ensaios de queda das pelotas cruas ................................................................................. 42 

3.5 Processamento térmico das pelotas cruas ........................................................................ 42 

3.6 Análise química das pelotas queimadas ........................................................................... 44 

3.7 Ensaio de resistência a compressão das pelotas queimadas .............................................. 44 

3.8 Caracterização microestrutural das pelotas queimadas .................................................... 45 

3.9 Análise de porosidade das pelotas queimadas.................................................................. 45 

4- ANÁLISE E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS ............................................................ 46 

4.1. Caracterização química e mineralógica da lama fina de aciaria ...................................... 46 

4.2 Caracterização química do Pellet feed ............................................................................. 47 

4.3 Caracterização química das misturas para pelotização. .................................................... 48 



xii 

 

4.4 Influência da adição da lama fina nas características químicas das pelotas queimadas ..... 50 

4.5  Influência da adição da lama fina na resistência a queda das pelotas cruas ..................... 55 

4.6 Influência da adição da lama fina na resistência a compressão das pelotas queimadas ..... 57 

4.7 Influência da adição da lama fina nas características de porosidade das pelotas queimadas

 ............................................................................................................................................. 60 

4.8 Influência da adição da lama fina nas características microestruturais das pelotas 

queimadas ............................................................................................................................ 67 

5- CONCLUSÕES ............................................................................................................... 73 

6. SUGESTÕES PARA ESTUDOS FUTUROS. .................................................................. 75 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .................................................................................. 76 

BIBLIOGRAFIA CONSULTADA ....................................................................................... 78 

  



xiii 

 

 

LISTA DE FIGURAS 

Figura 1: Desenho esquemático do LD no momento da geração das partículas que irão 

compor a lama de aciaria (SOUZA, 2006). ........................................................................... 20 

Figura 2: Desenho esquemático do LD no momento da geração das partículas que irão 

compor a lama de aciaria: Adaptado de (SOUZA, 2006) ....................................................... 21 

Figura 3 : Estágios de formação das pelotas cruas . Adaptado de Meyer (1980). ................... 29 

Figura 4: Formação das pelotas crua em um disco pelotizador (MEYER, 1980) ................... 30 

Figura 5: Capacidade mundial de produção de pelota de minério de ferro em milhões de 

toneladas por ano (www.outukumputechnology.com). .......................................................... 32 

Figura 6 : Forno de pelotização do tipo grelha-móvel Lurgi-Dravo ....................................... 33 

Figura 7: Representação esquemática do forno vertical de pelotização .................................. 35 

Figura 8: Organograma ilustrativo das etapas experimentais empregadas. ................... 37 

Figura 9: Mesa de aquecimento do CT3 (Fundação Gorceix)  empregada para a secagem do 

pellet feed ............................................................................................................................. 40 

Figura 10: Moinho de bolas piloto do CT
3
 (Fundação Gorceix) ............................................ 40 

Figura 11: Disco de pelotização do CT
3
( Fundação Gorceix) ................................................ 42 

Figura 12: Perfis de queima empregados durante o processamento térmico das misturas. ...... 43 

Figura 13 : Forno tipo mufla com resistência de super kanthal do Laboratório de Tratamento 

Térmico do Departamento de Física da UFOP ...................................................................... 44 

Figura 14: Maquina de Compressão modelo Ansler do Departamento de Engenharia 

Metalúrgica e de Materiais da UFOP .................................................................................... 45 

Figura 15: Gráfico da composição química do pellet feed (% em peso) ................................. 48 

Figura 16 : Gráfico da concentração dos elementos minoritários presentes nas misturas para 

pelotização. .......................................................................................................................... 49 

Figura 17: Gráfico do teor de Fe nas misturas para pelotamento ........................................... 49 

Figura 18: Gráfico comparativo do teor de ferro presente nas amostras e os tipos de pelota 

submetidas à temperatura de 1.200°C, 1.260°C, 1.320°C com tempo de queima de 1 minuto e 

1.320°C com tempo de queima de 30 minutos. ..................................................................... 51 

Figura 19: Gráfico com os teores dos constituintes químicos das pelotas submetidas à 

temperatura de 1.200
0
C segundo o perfil com tempo de 1 minuto na maior temperatura ....... 53 

Figura 20: Gráfico com os teores dos constituintes químicos das pelotas submetidas à 

temperatura de 1.260
0
C segundo o perfil com tempo de 1 minuto na maior temperatura ....... 54 



xiv 

 

Figura 21: Gráfico com os teores dos constituintes químicos das pelotas submetidas à 

temperatura de 1.320
0
C segundo o perfil com tempo de 1 minuto na maior temperatura. ...... 54 

Figura 22: Gráfico com os teores dos constituintes químicos das pelotas submetidas à 

temperatura de 1.320
0
C segundo o perfil com tempo de 30 minutos na maior temperatura. ... 54 

Figura 23: Gráfico do ensaio de resistência da pelota crua .................................................... 56 

Figura 24 : Gráfico da influência da adição da lama fina sobre a resistência a compressão das 

pelotas queimadas................................................................................................................. 58 

Figura 25: Fotomicrografias das pelotas queimadas sem a adição de lama fina (microscopia 

ótica 10x). ............................................................................................................................ 60 

Figura 26: Fotomicrografias das pelotas queimadas com adição de 0,5% de lama fina 

(microscopia ótica 10x). ....................................................................................................... 61 

Figura 27: Fotomicrografias das pelotas queimadas com adição de 1,0% de lama fina 

(microscopia ótica 10x). ....................................................................................................... 62 

Figura 28: Fotomicrografias das pelotas queimadas com adição de 2,0% de lama fina 

microscopia ótica 10x). ......................................................................................................... 63 

Figura 29 : Gráfico da porosidade da pelotas queimadas para diferentes perfis de queima das 

amostras. .............................................................................................................................. 65 

Figura 30 : Gráfico da porosidade das pelotas queimadas para diferentes níveis de adição de 

lama na mistura. ................................................................................................................... 66 

Figura 31: Fotomicrografias das pelotas de minério de ferro queimada a temperatura de 

1.200°C com tempo de 1 minuto de permanência nesta temperatura. 50x ............................. 67 

Figura 32 Fotomicrografias das pelotas de minério de ferro queimada a temperatura de 

1.260°C com tempo de 1 minuto permanência nesta temperatura. 50x .................................. 68 

Figura 33 Fotomicrografias das pelotas de minério de ferro queimada a temperatura de 

1.320°C com tempo de 1 minuto permanência nesta temperatura. 50x .................................. 69 

Figura 34: Fotomicrografias das pelotas de minério de ferro queimada a temperatura de 

1.320°C com tempo de 30 minutos permanência nesta temperatura. 50x .............................. 70 



xv 

 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1: Valores médios de composição para as frações grossa da lama de aciaria. (SOUZA, 

2006). ................................................................................................................................... 23 

Tabela 2: Características químicas e granulométricas da lama de aciaria de siderúrgicas 

chinesas. (DONG et al, 2007) ............................................................................................... 25 

Tabela 3 :Características físicas e químicas da pelota de minério de ferro. (DONG et alii, 

2007) .................................................................................................................................... 26 

Tabela 4: Produção de pelotas (Mt/a) e tecnologias de fornos utilizadas na China (DONG et 

alii, 2007). ............................................................................................................................ 36 

Tabela 5: Composição (% em peso) das misturas estudadas. ................................................. 39 

Tabela 6: Condições de tempo e temperatura dos patamares de queima das misturas 

empregando  diferentes percentuais de lama fina. ................................................................. 43 

Tabela 7: Composição química (% em peso) da lama fina de aciaria. .................................... 46 

Tabela 8: Difratometria de RX da lama fina de aciaria – avaliação semi-quantitativa ............ 46 

Tabela 9: Composição química do Pellet feed (% em peso) .................................................. 47 

Tabela 10: Composição química das misturas para pelotização com as respectivas adições de 

LFA  (% em peso) ................................................................................................................ 48 

Tabela 11: Análise química da pelota queimada (% em peso) ............................................... 50 

Tabela 12: Análises químicas das pelotas queimadas (% em peso) ........................................ 52 

Tabela 13: Ensaio de queda da pelota crua ............................................................................ 55 

 



xvi 

 

 LISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS 

ABM Associação Brasileira de Metalúrgiae Materiais 

IBRAM Instituto Brasileiro de Mineração 

ISO Organização Internacional de Padronização (International Standard 

Organization) 

LA Lama de Aciaria 

LFA Lama Fina de Aciaria 

LGA Lama Grossa de Aciaria 

LTB Desintegração Dinâmica  

PAF Pelotas para Alto Forno  

PIB Produto Interno Bruto 

PPA Paridade de Poder Aquisitivo 

PPC Perda por Calcinação 

PRD Pelotas para Redução Direta  

RDI Redução a Baixa Temperatura 

SFCA Silicatos Férricos de Cálcio e Alumínio 

LD Linz-Donawitz 

 



17 

 

1 INTRODUÇÃO 

 

A principal rota de produção de aço é via alto-forno e convertedor LD. 

Durante o processo de sopro de oxigênio para o refino do aço, no interior do 

conversor, os gases arrastam as micro-partículas dos diversos materiais utilizados 

no processo. Posteriormente, nos venturis, ocorre a lavagem dos gases que passam 

pelo sistema de exaustão formando a lama bruta que é um resíduo siderúrgico 

(classe IIA, não inerte e não perigoso. Estima-se que são produzidos anualmente 

cerca de 440 mil toneladas desse tipo de resíduo no Brasil e 10,5 milhões de 

tonelada no mundo (CUNHA et alii, 2005). 

As principais características químicas e granulométricas da lama de aciaria 

são as seguintes: cerca de 30% de lama grossa com elevado teor metálico e 

granulometria acima de 325# (45µm) e 70% composta pela lama fina, rica em óxido 

de ferro, FeO, com granulometria inferior a 325#, (45µm). A lama fina apresenta um 

teor de ferro total em torno de 60% em peso, o que possibilita seu possível 

aproveitamento como matéria prima para os processos siderúrgicos (briquetagem, 

sinterização, pelotização, aciaria) (SOUZA, 2006).  

Existem diversos estudos referentes à aplicação de lama grossa, tais como 

seu emprego na fabricação de briquetes para uso em altos-fornos ou aciaria e 

também como carga sólida (após passar por processo de concentração) no 

convertedor LD em substituição a sucata. 

No Brasil são ainda escassos os estudos de aplicações da lama fina de 

aciaria. Dentre os poucos trabalhos pode-se citar a avaliação do efeito da 

incorporação desse material na argila caulinítica para fabricação de tijolos e telhas. 

Existem alguns estudos recentes na China, realizados em escala piloto, que 

investigam o uso da lama fina no processo de fabricação de pelotas de minérios de 

ferro em  fornos verticais (DONG, 2007). Este tipo de aplicação é justificado 

principalmente para situações onde as lamas finas produzidas apresentam 

características granulométricas e químicas apropriadas para o uso em processos de 

pelotização.  

Considerando o contexto brasileiro, onde se tem larga produção industrial de 

pelotas de minérios de ferro e um montante considerável de geração anual de lama 

fina de aciaria, objetiva-se neste trabalho estudar a Influência da adição desta lama, 



18 

 

em pequenas proporções, nas características intrínsecas de pelotas queimadas de 

minério de ferro. Neste sentido, enumeram-se os seguintes objetivos específicos:  

 

a) A caracterização química e mineralógica da lama fina de aciaria; 

b) A análise da influência da adição da lama fina na resistência a queda de 

pelotas cruas de minério de ferro; 

c) A análise da influência da adição da lama fina na resistência a 

compressão de pelotas queimadas de minério de ferro;  

d) A análise da influência da adição da lama fina nas características 

químicas, de porosidade e microestruturais de pelotas queimadas de 

minério de ferro.  



19 

 

2 REVISÃO DA BIBLIOGRAFIA 

 

 

2.1 O Processo de formação da lama de aciaria 

 

Segundo Szekely (1995) durante a conversão de gusa em aço as partículas 

de ferro são desprendidas e ejetadas do banho metálico em altas temperaturas, num 

ambiente fortemente oxidante. Estes particulados são arrastados para o sistema de 

exaustão de gases onde formam os pós e lamas de aciaria provenientes dos 

sistemas de despoeiramento dos convertedores. A geração deste resíduo pode 

variar entre 4 kg e 31 kg por tonelada de aço produzido, com média aproximada de 

18 kg por tonelada de aço. 

Com a finalidade de facilitar o entendimento dos fenômenos que ocorrem 

durante o processo de fabricação e refino do aço em conversores LD, inclusive, da 

formação de lama de aciaria, são apresentados na figura 1 alguns detalhes desse 

processo. 

Conforme pode ser observado no item “a” da figura 1, na base do interior do 

conversor, encontra-se depositado o banho metálico (gusa líquido). O item “b” da 

figura 1 mostra uma das primeiras etapas de fabricação do aço que consiste em 

lançar um jato de oxigênio sobre a superfície do gusa líquido, com a finalidade de 

promover a oxidação do silício transformando-o em sílica (SiO2). A oxidação do 

silício contribui para o aquecimento do forno desencadeando as demais reações 

químicas do processo. Além disso, ele forma a escória necessária ao equilíbrio do 

processo. Na segunda etapa ocorre a oxidação do carbono, gerando o CO/CO2 que 

promove a continuidade desse processo de aquecimento (SOUZA, 2006). 

O item “d” da figura 1 mostra o material projetado durante o sopro sob a 

forma de esferas menores que 400# (38µm). Elas são geradas e arrastadas pelo 

fluxo de CO/CO2. A intensidade do gás gerado promove o arraste das partículas em 

suspensão dentro do conversor dentre elas: as microesferas solidificadas, e as 

partículas não-metálicas provenientes de minérios, fundentes, escória e coque. Esse 

gás após a lavagem é armazenado em gasômetros para consumo posterior. 



20 

 

Em resumo, as microesferas em contato com o oxigênio dentro do 

convertedor, oxidam-se determinando o teor metálico da lama fina que se apresenta 

na forma de óxido de ferro (SOUZA, 2006). 

 

 

c) Lança de O2 

b) Jato de O2 

e) Sistema OG 

d) Microesferas 

a) Banho Metálico 

 
(a) Banho metálico composto inicialmente de ferro gusa, com alto teor de carbono (&gt;4%) 

(b) jato de oxigênio sobre o banho metálico, que promove a formação do gás (CO/CO2) e arrasta as 

partículas finas 

(c) lança de oxigênio que leva o jato de oxigênio ao banho 

(d) microesferas arrastadas juntamente com partículas não metálicas pelo fluxo de gás 

(e) sistema OG, responsável pela tiragem controlada de gás, impedindo a entrada de ar externo e a 

saída de gás gerado, por onde o gás, carregando as partículas, será lavado, formando a lama de 

aciaria 

Figura 1: Desenho esquemático do LD no momento da geração das partículas que irão 

compor a lama de aciaria (SOUZA, 2006). 

 

Durante o processo de lavagem dos gases conforme mostrado na figura 2 

ocorre a formação da lama de aciaria que ainda não tem separação especifica 

porque contém lama grossa com elevado teor metálico e tamanhos maiores que 

325# (45µm) e também lama fina rica em óxido de ferro, FeO, com tamanhos 

inferiores a 325# (45µm). 



21 

 

A separação das lamas se dá pura e simplesmente pela ação de um 

classificador parafuso do tipo Akins, onde as partículas maiores são selecionadas 

como lama grossa, e as menores como lama fina. 

 

 

11  

22  

33  

44  

66

66  

55  

 
1) Lança de oxigênio utilizado no refino do aço. Sua ação forma as microesferas  

2) Sistema OG - Retirada do gás gerado, para limpeza e reciclagem. 

3) Venturi de lavagem do gás formado separa as partículas sólidas do gás.  

4) Forno de Refino do Aço, onde as microesferas são geradas. 

5) Saída do gás lavado para armazenamento e reutilização.  

6) Descarga em um espessador, da lama formada pela lavagem do gás. 

Figura 2: Desenho esquemático do LD no momento da geração das partículas que irão 

compor a lama de aciaria: Adaptado de (SOUZA, 2006) 

 

Em seu trabalho, Souza (2006) ressalta que os processos gravimétricos de 

separação física conhecidos trabalham significativamente bem até próximo de 400# 

(38 µm). Abaixo disso, mesmo desagregadas, as partículas têm certa dificuldade em 

serem separadas por processos gravíticos comuns. 



22 

 

2.2 Características químicas da lama de aciaria 

No Brasil, segundo D'Abreu (2000) a lama fina de aciaria geralmente 

apresenta-se rica em óxidos de ferro e escória, com baixo teor de zinco. Em seu 

trabalho a caracterização por difração de raios X mostrou que o resíduo era 

constituído essencialmente pelos minerais maguemita, magnetita, wustita, calcita, 

cristobalita e pelas substâncias ferro metálico e carbono. 

Maciel et al (2006), afirma que a lama fina de aciaria é composta 

predominantemente por ferro, 74,03%. Deste percentual, 60,37% é relativo aos 

óxidos de ferro nas fases com estruturas cristalinas de wustita e magnetita. O 

restante está associado ao ferro metálico. O CaO presente no resíduo é proveniente 

da calcita introduzida nos convertedores do ferro gusa em aço. O pequeno teor de 

MgO está associado ao agente dessulfurante também utilizado no processo 

siderúrgico, o qual também contribui com CaO. Já o teor de SiO2 pode ser 

proveniente da oxidação do silício presente no ferro gusa ou da escória composta 

basicamente de silicatos de cálcio. Por sua vez, o teor de ZnO está associado à 

utilização de sucata galvanizada nas cargas das panelas de conversão. 

A lama fina consiste de dois terços da produção total de lama de aciaria LD 

(SOUZA, 2006). Conforme apresentado na tabela 2, este material apresenta baixo 

teor de ferro metálico e cerca de 60% de FeO (% em peso). 

Souza (2006) descreve um processo original de tratamento de resíduos 

siderúrgicos utilizando uma técnica inovadora e original que se baseia em uma 

associação de um bombardeamento ultra-sônico e agitação mecânica, com o 

objetivo de recuperar o conteúdo metálico da lama grossa de aciaria. 

Este bombardeamento ultra-sônico promove a dispersão das micro-

partículas ligantes da lama, e consequentemente, atua nas partículas maiores 

causando sua desagregação e acelera a precipitação das partículas mais densas. 

Em seguida a polpa passa por uma etapa de concentração gravítica para a 

recuperação das partículas esféricas de elevado teor metálico. 

A partir da separação da lama de aciaria, em lama fina e lama grossa, é 

possível distinguir as características químicas de cada uma delas, conforme 

mostrado na tabela 1. 

 



23 

 

Tabela 1: Valores médios de composição para as frações grossa da lama de aciaria. (SOUZA, 

2006). 

Composto Lama Grossa Lama Fina 

% Fe Total 82,10  60,26  

% Fe Metálico 68,70  4,90  

% Fe2O3 - 5,25  

% FeO 16,40  66,48  

% SiO2 3,65  4,25  

% CaO 8,40  12,90  

% Al2O3 1,70  - 

%MgO 0,50  5,60  

% C 1,70  - 

% Zn - 0,0015  

2.3 Aplicações da lama grossa 

Em seu trabalho, Sigolo (2005) propôs a utilização de lama de aciaria como 

material adsorvedor para fixação de íons metálicos (Pb, Hg, Zn, Cr, Ni, Cu e Cd) e 

as contaminantes presentes em lodo de esgoto. Em sua investigação científica 

indicou que a lama de aciaria pode ser utilizada na confecção de barreiras 

geoquímicas para a mitigação da contaminação de lodo de esgoto por íons 

metálicos solúveis ou ainda por íons metálicos remobilizados.  

Segundo Souza (2006), o material obtido do tratamento da lama grossa de 

aciaria é utilizado como carga sólida no convertedor, em substituição à sucata. Seu 

trabalho mostra que as micro-esferas acondicionadas em tambores se fundem mais 

rapidamente que qualquer outra carga sólida. 

Outra aplicação é a utilização como matéria prima para a fabricação de uma 

pasta condutora, que melhora a condutividade elétrica na interface de juntas 

metálicas e bimetálicas, com isso, diminui as perdas que ocorrem na transmissão de 

corrente elétrica (SOUZA, 2001). 

Em 1994, a Companhia Siderúrgica de Tubarão – CST iniciou pesquisas 

com o objetivo de aproveitar seus resíduos. Nessa época teve a iniciativa de colocar 

em operação uma instalação experimental de briquetagem de lama de aciaria e 

outros resíduos (CARVALHO, 2004). 



24 

 

Duarte et. al. (1996) apresenta os benefícios da utilização de briquetes de 

lama de aciaria na composição de carga de alto-forno da CST. Dentre os benefícios 

apresentados destacou a redução do consumo de carvão e o aumento da produção 

de gusa liquido.  

Brinck et alii (1997) apresentou o desenvolvimento de uma rota tecnológica 

alternativa para o beneficiamento da lama de aciaria do convertedor da CST, 

visando a elevação do teor de ferro metálico em uma planta semi-industrial de 

separação magnética com uma capacidade nominal de produção de 1350 t/mês de 

concentrado. O concentrado obtido é utilizado sob a forma de briquetes para 

substituir sucata na carga do convertedor.  

No ano de 2006 a CST processou 53.536 t de lama grossa em unidade de 

briquetagem e 41502 t na unidade de sinterização e na unidade de briquetagem 

(GOLTARA, 2006). No mesmo ano a empresa Belgo Mineira realizou o 

processamento de 35.384 t de lama proveniente do sistema de lavagem de gases da 

aciaria LD, na confecção de briquetes em sua usina na cidade de João Monlevade, 

Minas Gerais. 

Amorin (2000) desenvolveu uma pesquisa com o objetivo de reaproveitar a 

lama de aciaria em componentes da construção civil. Ele estudou adições deste 

resíduo, na formulação de concretos com a finalidade de blindagem da radiação, 

como agregado graúdo, em forma de pelotas e, em substituição da fração fina de 

areia, na composição de uma argamassa de revestimento. Seus resultados 

mostraram que o uso desse componente pode comprometer a. resistência mecânica 

do concreto, sem trazer nenhuma vantagem de aumento de densidade e de 

incremento de atenuação de radiação. 

Reis et alii (2006) descreve procedimentos para a produção de pelotas a 

partir da lama fina de aciaria LD e óxido de ferro sintético gerado na decapagem 

ácida da CSN Paraná (material denominado URA). 

2.4 Aplicações da lama fina 

Existem no Brasil poucas aplicações da lama fina de aciaria. 

Sobrinho et alii (2000), Maciel et alii (2006) e Vieira et alii (2007) avaliaram o 

efeito da incorporação de lama fina de aciaria, na argila caulinítica utilizada para a 



25 

 

fabricação de tijolos e telhas. Observaram que esta promoveu o incremento de 

hematita na cerâmica queimada. Verificou também que sua incorporação altera a 

microestrutura da cerâmica argilosa criando regiões de falhas e consequentemente 

o decréscimo da resistência mecânica. 

Zhenlin (2001) e Dong et alii (2007) relatam a utilização de lama de aciaria 

na fabricação de pelotas via forno vertical na China. 

Testes de pelotização com adição de lamas geradas na fabricação do aço, 

sob as condições operacionais de Jinan I &amp;amp; S Co, mostraram que quando 4% da 

lama é adicionada ao pellet feed não prejudica a qualidade da pelota queimada 

(ZHENLIN, 2001). 

Segundo Dong et alii (2007), as siderúrgicas Tangshan Steel e Jinxi Steel, 

adicionam a lama da aciaria na produção de pelotas no forno vertical, abrindo a nova 

rota de aproveitamento integral da lama da aciaria.  

Em seu experimento Dong et alii (2007) analisa as características da lama 

produzida pelas usinas siderúrgicas. Em função do teor de CaO na lama de aciaria, 

é possível que esse material possa substituir algum tipo de fundente empregado na 

pelotização. A adição de lama de aciaria no processo de pelotização via forno 

vertical reduz o consumo de bentonita, assim como diminui o teor de SiO2 e eleva a 

qualidade física das pelotas queimadas. Adicionalmente, melhora a redutibilidade 

das pelotas queimadas, proporcionando uma diminuição do consumo de energia do 

processo. Na tabela 2 são apresentadas as características químicas e 

granulométricas da lama de aciaria produzida em três empresas siderúrgicas 

chinesas.  

 

Tabela 2: Características químicas e granulométricas da lama de aciaria de siderúrgicas 

chinesas. (DONG et al, 2007) 

Empresas /  
(% em peso) 

% Fetotal %FeO %SiO2 %CaO % MgO 
Granulometria 
(%&lt;0,074mm) 

Jinan Steel 45,90 40,00 5,50 15,01 2,13 80,0 

Fábrica de 
Redução Jinxi 

51,90 23,90 6,21 13,30 2,88 78,0 

Tangshan Steel 55,26 26,16 2,94 11,90 2,79 80,2 

 

Em seu trabalho Dong et alii (2007) discute a influência da adição da lama 

da aciaria, mostrando que essa adição não prejudica as características físicas e 



26 

 

químicas das pelotas de minério de ferro. Apresenta ainda uma melhor resistência 

ao tamboramento e um menor consumo de combustível.  

Na tabela 3 é feita uma comparação entre as características físicas e 

químicas das pelotas antes e depois da adição da lama da aciaria. A adição da lama 

de aciaria não prejudica as características químicas e físicas (resistência a queda da 

pelota crua e resistência ao tamboramento da pelota queimada) das pelotas. 

Observa-se um aumento da resistência ao tamboramento da pelota queimada (de 

82,46% para 90,1%, referente a %? 6,3 mm). Com relação a sua composição 

química, nota-se um aumento do teor de ferro contido (de 61,16% para 62,14%) e 

uma redução do teor de sílica (de 8,79% para 8,23%). Adicionalmente, tem-se uma 

diminuição do consumo de carvão (de 69,75% para 63,93%). 

 

Tabela 3 :Características físicas e químicas da pelota de minério de ferro. (DONG et alii, 

2007) 

 % Fe %FeO  % SiO2  %CaO  

Resistência a 
queda da 

pelota crua  
(n

o
 quedas) 

Resistência ao 
Tamboramento 

da pelota 
queimada 

(%?6,3mm) 

Consumo 
de 

Carvão 
(kg/t) 

Antes da 
adição 

61,16 0,6 8,79 1,07 5,8 82,46 69,75 

Depois da 
adição 

62,14 0,8 8,23 1,14 5,83 90,1 63,93 

Comparação +0.98 +0,2 -0,6 + 0,07 +0,03 +7,64 -5,82 

 

 

SU et aIii (2004) realizaram ensaios de pelotização em escala de laboratório. 

Os resultados mostraram que a adição da lama tem efeito positivo na resistência a 

frio das pelotas cruas. Observou um aumento na resistência a frio em até 90%, 

simulando um ritmo de produção de 13 a15 t /h e um tempo de cura de 24 horas. 

Reis et alii. (2007) desenvolveram um processo de concentração por 

separação magnética em bancada permitindo a recuperação do ferro metálico 

contido na lama fina de aciaria. A partir do estudo do comportamento das partículas 

de óxidos de ferro e de ferro metálico, quando expostas a um mesmo campo 

magnético, foi desenvolvido um separador seletivo que atua somente nas partículas 

metalizadas. Em função dos resultados positivos obtidos em escala de bancada, foi 



27 

 

projetada uma planta industrial com capacidade de produção de concentrado (75% 

de ferro metálico) de aproximadamente 1000 t/mês. 

2.5 Processos industriais de pelotização de minério de ferro 

O processo de pelotização de minério de ferro tem o objetivo de aglomerar os 

finos (material com granulometria inferior a 100#) tornando-os aproveitáveis, na 

forma de aglomerados esféricos, sob o ponto de vista econômico e técnico para uso 

nos processos de produção de ferro primário (sejam eles alto-forno, processos de 

redução direta e de fusão redutora). 

Ao pellet-feed são adicionados aglomerantes e aditivos, tais como dolomita, 

bentonita, calcário e cal. Os aglomerantes são adicionados para facilitar a formação 

de pelotas nos circuitos de pelotamento proporcionando melhor distribuição 

granulométrica e maior rigidez mecânica às pelotas cruas. Os aditivos como 

dolomita e calcário servem para corrigir propriedades químicas da pelota, 

principalmente basicidade. Podem ser ainda adicionados combustíveis sólidos, 

como coque de petróleo ou antracito que irão auxiliar o processo de queima das 

pelotas (ABM, 1994). 

A produção de pelotas de 8 a 16 mm é obtida com o uso de discos ou 

tambores de pelotamento. As pelotas cruas devem ser submetidas a um 

processamento térmico adequado de modo a obter resistência física satisfatória para 

as operações de transporte e para uso nos reatores metalúrgicos. 

2.5.1 Etapas do processo de pelotização 

As três etapas clássicas do processo de pelotização são preparação da 

matéria prima; formação das pelotas cruas; e processamento térmico. 



28 

 

2.5.2 Preparação das matérias-primas 

A preparação das matérias-primas busca adequar as características do 

minério de ferro (pellet-feed) às exigências para a produção de pelotas cruas. Nesse 

estagio a mistura preparada para dar inicio ao processo de pelotização pode adquirir 

diferentes tipos de comportamento em função dos diferentes tipos de minérios e 

aditivos. 

Normalmente, a maioria dos finos de minério de ferro que se encontram 

disponíveis em estado natural não estão adequados ao processamento direto pela 

pelotização, sendo necessário submetê-los a um processo de preparação visando o 

aumento do teor de ferro (minérios de baixo teor); separação de constituintes 

indesejados (contaminantes), adequação granulométrica às faixas de distribuição e 

superfícies especificas adequadas para a pelotização (GARIGLIO, 1994). 

2.5.3 Formação das pelotas cruas 

A etapa de formação de pelotas curas, também denominada de pelotamento, 

é considerada uma das mais importantes do processo de pelotização.  

São fatores decisivos para a formação das pelotas cruas e suas 

propriedades: o teor de umidade da mistura, a forma, o tamanho médio, distribuição 

granulométrica e estrutura cristalina das partículas, molhabilidade, estrutura de 

poros dos grãos, características químicas da mistura; além da natureza e quantidade 

do aglomerante utilizado bem como o tipo de equipamento e condições operacionais 

adotadas (MEYER, 1980). 

Na etapa de pelotamento o minério de ferro recebe a adição de insumos em 

proporções adequadas para que as pelotas adquiram as características físicas e 

químicas especificadas para o processo. Os principais insumos utilizados são carvão 

mineral, calcário e bentonita. A carga, que além destes insumos contém ainda 

umidade, é homogeneizada e alimentada no disco de pelotamento, cujo movimento 

(no sentido horário de rotação) e inclinação adequada permitem o crescimento do 

aglomerado e, posteriormente, das pelotas (GARIGLIO, 1994). 

 



29 

 

a) Mecanismo de formação da pelotas cruas 

 

O mecanismo de formação de pelotas cruas ocorre a partir de um fenômeno 

que envolve uma fase sólida e uma fase liquida, a fase sólida caracterizada pela 

mistura de finos de minério, aditivos e aglomerantes e a fase liquida pela água. A 

figura 3 apresenta os estágios de formação das pelotas cruas que ilustra o 

mecanismo de formação da pelota crua a partir da cobertura da partícula sólida por 

um filme de água, o início da formação das pontes liquidas, a formação e a 

densificação do aglomerado. 

 

 

A – Partícula sólida coberta por um 

filme de água; 

 

B – Início da formação das pontes 

líquidas; 

 

C – Formação do aglomerado; 

 

D – Densificação do aglomerado; 

 

E e F – Formação da pelota crua 

Figura 3 : Estágios de formação das pelotas cruas . Adaptado de Meyer (1980). 

 

O processo físico de aglomeração é decorrente das forças mecânicas de 

compressão e impacto do rolamento de partículas sólidas com água, nos discos, 

sendo Influenciada pela distribuição granulométrica, a superfície específica e a 

molhabilidade das partículas. 

 

b) A formação das pelotas em discos pelotizadores 

 

A produção das pelotas cruas é realizada geralmente em discos de 

pelotamento. Nestes, a carga é alimentada na extremidade mais elevada, onde os 

grãos de minério sofrem rolamentos sucessivos, numa trajetória espiral em direção a 

extremidade de descarga (MEYER, 1980). 



30 

 

O processo de pelotamento em disco ocorre devido ao movimento de rotação. 

As partículas sólidas, que constituem a mistura, estão revestidas por uma película 

de água que se tocam com formação de pontes líquidas entre uma partícula e outra. 

As pontes líquidas existem devido à tensão superficial da fase líquida. Inicia-se 

então o crescimento e a formação das pelotas cruas como ilustrado na Figura 4. 

(MEYER, 1980). 

 

 

Figura 4: Formação das pelotas crua em um disco pelotizador (MEYER, 1980) 

 

A qualidade das pelotas cruas depende das seguintes variáveis: 

granulometria do pellet feed e dos insumos; umidade da alimentação; dosagens do 

aglomerante; rotação e inclinação do disco pelotizador; taxa de alimentação; 

profundidade útil da panela; e posição e condição de desgastes dos raspadores. 

Estas variáveis devem garantir o maior tempo de residência possível do material 

dentro do disco para que sejam produzidas pelotas granulometricamente 

homogêneas e bem acabadas. Isso significa que a boa performance do processo de 

pelotamento resultará em um bom desempenho do processo de queima (MEYER, 

1980). 



31 

 

2.6 Processamento térmico 

São empregados basicamente três tipos de tecnologias para realizar o 

processamento térmico das pelotas cruas, representadas pelos fornos de grelha 

móvel, forno rotativo e o forno vertical. A escolha é feita em função de diversos 

critérios técnicos e econômicos que consideram desde a capacidade de produção 

das usinas de pelotização até as características mineralógicas dos minérios de ferro 

disponíveis. A figura 5 mostra um panorama mundial das escalas de produção de 

cada uma das três tecnologias existentes em função das características 

mineralógicas dos minérios de ferro. 

Com as tecnologias existentes são produzidas cerca de 400 milhões de 

toneladas anualmente em todo o mundo. 

A tecnologia mais utilizada para o processamento térmico de pelotas é a 

grelha móvel que corresponde a cerca de 60 % de toda a produção mundial. A 

aplicação para minérios com diferentes mineralogias e a produtividade em grande 

escala proporcionam um amplo aproveitamento dessa tecnologia. 

O forno rotativo é mais utilizado no processamento de minérios magnetíticos 

e de misturas de minérios hematíticos com os magnetíticos, sendo que atualmente 

o uso desse tipo de forno representa aproximadamente 32% da produção anual de 

pelotas. 

 



32 

 

 

Figura 5: Capacidade mundial de produção de pelota de minério de ferro em milhões de 

toneladas por ano (www.outukumputechnology.com). 

 

Na China o processamento térmico de pelotas de minério de ferro é 

realizado utilizando as tecnologias de grelha móvel, forno rotativo e forno vertical. A 

tecnologia do forno vertical é aplicada para o processamento de minérios 

magnetíticos e é comumente utilizada pelos chineses em unidades produtivas de 

pequeno porte. Atualmente essa tecnologia responde por aproximadamente 7% da 

produção mundial de pelotas. Naquele país muitas siderúrgicas realizam uma serie 

de inovações tecnológicas nos modelos e processos de fabricação do forno 

vertical, com o objetivo de garantir a qualidade das pelotas (DONG et alii., 2007). 

2.6.1 Forno de grelha-móvel 

O forno de grelha móvel é um dos equipamentos mais antigos utilizados para 

a produção de aglomerados a partir de finos de minérios. O uso deste tipo de forno 

para tratamento térmico de pelotas de minério de ferro inspirou-se na máquina de 

sinterização (ABM, 1996). Dentre as tecnologias existentes a de Lurgi-Dravo foi a 



33 

 

que mais evoluiu, respondendo atualmente pela maior parcela da produção mundial 

de pelotas (figura 5). 

Em geral, o ciclo térmico nestes fornos é dividido em: secagem ascendente; 

secagem descendente; pré-queima (sentido descendente de fluxo gasoso); queima; 

resfriamento (sentido ascendente de ar). Na Figura 6 pode ser visualizado o 

processo de queima. 

Como pode ser observado na figura 6 os carros que constituem a grelha 

móvel são os responsáveis em conduzir as pelotas cruas através de cada uma das 

etapas de queima. Cada carro é composto em sua base por barras também 

metálicas, chamadas de barras de grelha, que permitem a passagem do fluxo 

gasoso necessário ao processo. 

 

Figura 6 : Forno de pelotização do tipo grelha-móvel Lurgi-Dravo  

 

Na etapa de secagem ascendente, as pelotas cruas que entraram no forno 

são submetidas a um fluxo gasoso cuja temperatura é da ordem de 300°C. O 

objetivo dessa etapa é eliminar a umidade contida nestas pelotas. 

Preferencialmente, quanto mais próximas da camada de fundo estiverem as pelotas 

cruas maior será a sua intensidade de secagem, devido o sentido ascendente dos 

gases. 

Na secagem descendente, as pelotas são submetidas a um fluxo gasoso que 

proporciona sua secagem na parte superior do leito. 

A etapa de pré-queima proporciona às pelotas um fluxo gasoso também 

descendente que é levado a temperaturas de 600° a 900°C. As reações de 



34 

 

eliminação da água de cristalização contida no minério e de calcinação do calcário 

iniciam-se nesta etapa de pré-queima. 

Na etapa de queima as pelotas passam por um fluxo gasoso descendente 

que variam de 1000 a 1350°C. Nesse processo de aquecimento utiliza-se óleo 

combustível ou gás natural que é injetado pelos queimadores posicionados 

lateralmente na coifa da zona de queima. 

A combustão produz o calor necessário para alcançar as temperaturas ideais 

para iniciar as reações de sinterização. Este calor é transferido ao fluxo gasoso que 

passa pela coifa, que veio da zona de resfriamento, portanto, já está pré-aquecido 

numa temperatura em torno de 900°C. Os gases fluem pela coifa e são forçados a 

passar através do leito de pelotas promovendo a transferência de calor e, 

consequentemente, o endurecimento das pelotas. Nesta etapa as pelotas adquirem 

a resistência física necessária para serem transportadas até o forno de redução. 

2.6.2 Fornos verticais 

A tecnologia dos fornos verticais foi desenvolvida e implantada pela primeira 

vez pela empresa suéca Luossavaara-Kiirunavaara AB (LKAB), com a finalidade de 

sinterizar de pelotas de minérios magnetíticos. Os fornos entraram em operação em 

1955 na cidade de Malmberg na Suécia, produzindo anualmente 1,2 milhões de 

toneladas de pelotas (LKAB, 2008). 

A figura 7 mostra a representação esquemática do forno vertical de 

pelotização. 



35 

 

 

Figura 7: Representação esquemática do forno vertical (STRASSBURGER, 1969). 

 

Esse tipo de forno permite a utilização de combustíveis sólidos, líquidos ou 

gasosos e possui uma capacidade produtiva de até 500.000 toneladas por ano 

(MEYER, 1980). 

Em comparação a outros sistemas de queima, o forno vertical possui algumas 

vantagens, como a construção, dotado de poucas partes móveis, o revestimento 

refratário em todo o forno, permite intensa troca de calor entre os gases e sólidos 

devido ao fluxo em contracorrente. Essas vantagens associadas ao investimento 

menor comparado a outras tecnologias, a rápida construção e a possibilidade de 

aproveitamento do gás de alto-forno, garantem a preferência das siderúrgicas 

chinesas de pequeno e médio porte. 

Segundo Dong et alii (2007), em 2005 a produção total de pelotas na China 

foi de aproximadamente 40 milhões de toneladas por ano. Nos últimos anos, 

importava em média neste país 16 milhões de toneladas de pelotas para 

complementar as necessidades da demanda interna. Tal cenário está representado 

na tabela 4 que mostra a produção total de pelotas na China de 1999 a 2005 e as 

tecnologias utilizadas. 

 

 

 



36 

 

Tabela 4: Produção de pelotas (Mt/a) e tecnologias de fornos utilizadas na China (DONG et 

alii, 2007). 

Método 
Ano 
1999 

Ano 
2000 

Ano 
2001 

Ano 
2002 

Ano 
2003 

Ano 
2004 

Ano 
2005 

Forno Vertical 7940,0 9400,0 13120,0 20740,0 24000,0 25060,5 28380,9 

Grelha Móvel 3250,6 3250,0 3300,0 3360,3 3250,3 3310,5 3350,8 

Forno rotativo 1040,1 980,1 1410,9 1740,8 1930,3 5400,4 7730,7 

Total 12230,7 13630,1 17830,9 25841,1 29180,6 33771,4 39462,4 

 
 

Nota-se na tabela 4 que o forno vertical é o equipamento mais utilizado para 

a fabricação de pelota na indústria chinesa, chegando a corresponder a mais de 

80% da produção total de pelotas no ano de 2003. Observa-se ainda que na China a 

produção utilizando a tecnologia de grelha móvel mantem-se estável, ao passo que 

a tecnologia de forno rotativo vem ganhando espaço na indústria alcançando o 

patamar de 20% da produção total de pelotas de minério de ferro no ano de 2005. 

 Até o ano de 2007 existiam cerca de 60 fornos verticais em operação 

naquele país, os quais atendiam apenas 50% da demanda de pelotas do mercado 

interno (DONG et. Alii, 2007). 

Em resumo, verifica-se que o forno vertical, diferentemente do restante do 

mundo, é amplamente utilizado pela indústria chinesa. 



37 

 

3 METODOLOGIA 

A figura 8 apresenta um diagrama ilustrativo das etapas experimentais 

empregadas neste estudo. 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

  

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 8: Organograma ilustrativo das etapas experimentais empregadas. 

 MISTURA 01 
Pellet feed + 0,5 % Bentonita + 1,4 % Antracito 

+ 2,7 %Cal hidratada + 0,0 % de LFA 

 MISTURA 02 
Pellet feed + 0,5 % Bentonita + 1,4 % Antracito 

+ 2,7 %Cal hidratada  + 0,5 % de LFA 

 MISTURA 03  
Pellet feed + 0,5 % Bentonita + 1,4 % Antracito 

+ 2,7 %Cal hidratada + 1,0 % de LFA 

 MISTURA 04 
Pellet feed + 0,5 % Bentonita + 1,4 % Antracito 

+ 2,7 %Cal hidratada + 2,0 % de LFA 

ANALISE QUIMICA 

ANALISE 

GRANULOMETRICA 

SUPERFICIE 

ESPECIFICA (blaine) 

DIFRATOMETRIA DE RX 

ANÁLISE QUIMICA DAS 

MISTURAS 
(04 AMOSTRAS) 

 

 

ENSAIOS DE QUEDA 

DA PELOTA CRUA 
(80 CORPOS DE PROVAS) 

CARACTERIZAÇÃO 

MICRO-ESTRUTURAL 

ANALISE DA POROSIDADE 
(16 CORPOS DE PROVA) 

ANALISE QUIMICA 
(16 AMOSTRAS) 

ENSAIOS DE COMPRESSÃO 

(480 CORPOS DE PROVA) 

LAMA FINA DE ACIARIA 

PREPARAÇÃO DAS 

MISTURAS 

PROCESSO DE 

COMINUIÇÃO 

PELOTAMENTO 
(04 MISTURAS) 

PROCESSAMENTO 

TERMICO 
(16 AMOSTRAS) 

PELOTA CRUA 

PELOTA QUEIMADA 



38 

 

3.1 Lama fina de aciaria 

A lama fina de aciaria utilizada para o desenvolvimento da pesquisa é um 

composto oriundo do processo de lavagem dos gases no sistema OG.  

Utilizou-se esse insumo como aditivo no processo de aglomeração, 

representando uma situação atípica daquela praticada na indústria. 

A lama foi fornecida por uma indústria siderúrgica de Minas Gerais e 

acondicionada em tambores metálicos de 200 litros. Posteriormente esse material foi 

moído e desagregado para facilitar a homogeneização da mistura. 

3.1.1 Análise química da lama fina 

Foi realizada no laboratório da Georadar com o uso de um Espectrômetro de 

Fluorescência de Raios X por Energia Dispersiva da Shimadzu, modelo Ray ny 720 

– EDX. Esse equipamento opera através de dois canais de busca: Titânio (Ti) a 

Urânio (U) e Sódio (Na) a Escândio (Sc), na procura de óxidos, com colimador de 

100 mm, atmosfera a vácuo, temperatura do detector sólido (Li-Si) em -187ºC, 

voltagem de 50kV, corrente de 100µa, tubo de Ródio (Rh) e tempo de procura por 

canal de 200 µ sec.  

Para as análises químicas foram utilizados os seguintes padrões analíticos 

certificados: IPT 123; IPT 131, IPT 52, IPT 62, IPT 32, LSR-01, LSR -02, LSR -03 e 

LSR -04.  

3.1.2 Difratometria de Raios X  

A análise mineralógica da amostra da lama fina de aciaria foi executada no 

laboratório do CDTN (Centro de Desenvolvimento da Tecnologia Nuclear), 

empregando a técnica de difratometria de raios x. Utilizou-se o método do pó, 

mediante emprego de um difratômetro de raios-X, marca Rigaku, modelo Geigerflex 

e tubo de raios-X de cobre, fator de escala (8x103), constante de tempo (0,5 s), 

velocidade do registrador (40 mm/mim), velocidade do goniômetro (8º 2 /min), 



39 

 

intensidade de corrente (30 mA) e tensão (40 kV), obtida por comparação do 

difratograma de raios-X da amostra com o banco de dados da Joint Committee on 

Powder Diffraction Standards – JCPDS / International Center for Diffraction Data – 

ICDD (Sets 1 a 48 e 70 a 85). 

3.2 Preparação das misturas para pelotamento 

Foram preparadas quatro tipos de misturas de materiais (minério de ferro, 

bentonita, antracito, cal e lama fina) variando os percentuais de lama de 0 a 2% 

conforme mostrado na tabela 5.  

 

  MISTURA 01  MISTURA 02 MISTURA 03 MISTURA 04 

  % Kg % Kg % Kg % Kg 

Lama Fina 0,00% 0 0,50% 0,335 1,00% 0,687 2,00% 1,401 

Bentonita 0,80% 0,534 0,80% 0,536 0,80% 0,544 0,80% 0,561 

Antracito 1,40% 0,934 1,40% 0,939 1,40% 0,952 1,40% 0,981 

Cal  2,70% 1,802 2,70% 1,81 2,70% 1,837 2,70% 1,892 

Pellet feed 95,10% 63,470 94,60% 63,417 94,10% 64,023 93,10% 65,239 

Tabela 5: Composição (% em peso) das misturas estudadas. 

 

Conforme observado na tabela 5, empregou-se 0,8 % de bentonita, 1,4% de 

antracito e 2,7% de cal, de acordo com as referências clássicas utilizadas nas 

misturas para pelotização de minério de ferro. 

3.2.1 Preparação do pellet feed 

O pellet feed utilizado foi coletado na linha de produção de empresa 

mineradora de Minas Gerais, tendo sido selecionado segundo suas características 

físicas e químicas apropriadas à produção de pelotas para alto-forno. 

Homogeneizou-se convenientemente cerca de 1.000kg deste material, que foi 

posteriormente armazenado em tambores (200 l) devidamente tampados. 

Foi coletada uma amostra representativa deste minério para caracterização 

química, física e granulométrica.  

A umidade do pellet feed foi ajustada ao nível de 11% empregando uma 

secagem parcial do material em uma mesa de aquecimento de laboratório (figura 9). 



40 

 

Optou-se por este valor por ser aquele que, em ensaios preliminares de pelotamento 

em disco-piloto, apresentou bons resultados em termos de velocidade de 

crescimento, acabamento e umidade superficial das pelotas cruas produzidas. 

 

Figura 9: Mesa de aquecimento do CT
3
 (Fundação Gorceix)  empregada para a secagem do pellet feed 

 

3.2.2 Cominuição do material 

A cominuição das misturas foi realizada no CT
3 

(Fundação Gorceix) em um 

moinho de bolas, figura 10, objetivando obter uma superfície especifica de 1800 

cm
2
/g. 

 

 

Figura 10: Moinho de bolas piloto do CT3 (Fundação Gorceix) 

 



41 

 

3.2.3 Análise granulométrica das misturas 

A análise granulométrica das misturas foi feita no CT
3
.(Fundação Gorceix) 

utilizando-se um conjunto de peneiras, serie Tyller, com malhas: 75 a 400#. Foi 

empregada uma amostra com massa de 200g.  

3.2.4 Superfície específica 

As medidas de superfície específica do pellet feed e das misturas foram 

feitas empregando o método Blaine no CT
3
. 

3.2.5 Caracterização química das misturas  

Foi realizada a análise química quantitativa das misturas, com o uso de um 

Espectrofotômetro de Emissão Atômica com Fonte Plasma, no Laboratório de 

Geoquímica Ambiental da Escola de Minas na Universidade Federal de Ouro Preto. 

3.3 Ensaios de pelotamento 

As pelotas foram produzidas em um disco de pelotamento do CT
3
,  figura 11, 

com um diâmetro de 0,60 m e capacidade de pelotamento de 200 kg/h.  

 



42 

 

 

Figura 11: Disco de pelotização do CT3( Fundação Gorceix)  

3.4 Ensaios de queda das pelotas cruas 

Este ensaio consiste em realizar quedas livres consecutivas, de uma altura 

de 45 cm, de uma pelota crua sobre uma superfície de aço para se determinar o 

número médio de vezes que esta resiste à queda até o primeiro fissuramento. Foram 

ensaiados 20 corpos de prova de cada mistura estudada. 

3.5 Processamento térmico das pelotas cruas 

O processamento térmico das pelotas foi realizado no forno tipo mufla 

equipado com resistência super Kanthal (dissilicieto de molibidênio) marca (Linn, 

Elektro Therm), do laboratório de física da Universidade Federal de Ouro Preto, 

empregando-se cadinhos de porcelana. Em função da limitação da potência do 

forno, a taxa de aquecimento utilizada foi de 15º C/minuto.  

Empregaram-se diferentes condições de tempo e temperatura conforme 

mostradas na figura 12 e na tabela 6. Foram utilizados três temperaturas para 

representar os patamares de queima, sendo eles de 1.200
0 

C, 1.260
0
C

,
 e 1.320

0
C

 
. 

Foi definido um tempo de permanência de 1 minuto em todos os três patamares, e 

adicionalmente de 30 minutos no de 1.320
0
C. 

Em cada queima empregou-se simultaneamente quatro cadinhos, contendo 

cada um cerca de 10 pelotas de cada mistura estudada.  



43 

 

Na Figura 12 são apresentados os perfis de queima empregados durante o 

processamento térmico das misturas. Estes se assemelham ao perfil de queima  

empregado em um forno vertical de pelotização, onde se utiliza um tempo total de 

processamento térmico de quatro horas (Strassburger, 1969).  

 

 

Figura 12: Perfis de queima empregados durante o processamento térmico das misturas. 

 

Na tabela 6 são apresentadas as condições de tempo e temperatura dos 

patamares de queima das misturas empregando diferentes percentuais de lama fina. 

 

Tabela 6: Condições de tempo e temperatura dos patamares de queima das misturas 

empregando  diferentes percentuais de lama fina. 

Parâmetros de 
queima 0 % LFA 0,5 % LFA 1 % LFA 2 % LFA 

1.200°C 1 min AM1 AM2 AM3 AM4 

1.260°C 1 min AM5 AM6 AM7 AM8 

1.320°C 1 min AM9 AM10 AM11 AM12 

1.320°C 30 min AM13 AM14 AM15 AM16 

 

Na figura 13 é apresentado o forno tipo mufla utilizado para o processamento 

térmico das pelotas produzidas com minério de ferro e lama fina de aciaria. 

Perfil de Queima 

0 

200 

400 

600 

800 

1000 

1.200 

1400 

1600 

0 60 120 180 240 300 360 420 

Tempo (min) 

Temperatura (°C) 

Condições de Queima 



44 

 

 

 

Figura 13 : Forno tipo mufla com resistência de super kanthal do Laboratório de Tratamento 

Térmico do Departamento de Física da UFOP 

3.6 Análise química das pelotas queimadas 

Foi empregado um espectrofotômetro de emissão atômica com fonte plasma, 

Marca - Spectro / Modelo - Ciros CCD, do Laboratório de Geoquímica Ambiental do 

Departamento de Geologia da Universidade Federal de Ouro Preto. Os compostos 

analisados foram Fe total, FeO, Al, K, Ca, SiO2,  Li, Na, Mg, P e S. 

3.7 Ensaio de resistência a compressão das pelotas queimadas 

Este ensaio objetiva avaliar a resistência a compressão das pelotas. Tal 

ensaio é destrutivo e tem seu valor medido e representado pela média aritmética dos 

valores individuais determinados em kgf/pelota.  

Os ensaios foram realizados em uma máquina de compressão modelo 

Ansler, figura 14, do Departamento de Engenharia Metalúrgica e de Materiais da 

Universidade Federal de Ouro Preto. 



45 

 

 

Figura 14: Maquina de Compressão modelo Ansler do Departamento de Engenharia 

Metalúrgica e de Materiais da UFOP 

 

Foram preparados 30 corpos de prova de cada uma das 16 amostras 

estudadas, e com aplicação de uma carga de até 2.500 kgf. 

3.8 Caracterização microestrutural das pelotas queimadas 

Foi realizada empregando um microscópio ótico de luz polarizada do 

CT
3
(Fundação Gorceix). As fotomicrografias foram feitas com aumento de 500 

vezes. 

A descrição da preparação das amostras é apresentada no anexo II. 

3.9 Análise de porosidade das pelotas queimadas 

A análise da porosidade foi feita a partir da análise de imagens obtidas 

através de microscopia óptica de luz polarizada.  

As imagens analisadas correspondem ao terço médio do centro à borda da 

pelota. A metodologia utilizada foi a obtenção das imagens desde o centro até a 

borda das amostras, e em seguida foram selecionadas as seqüências 

correspondentes ao terço médio. 



46 

 

Foi observada a segregação ou preservação de poros, com o intuito de 

garantir a permeabilidade do material nas diferentes misturas. 

4- ANÁLISE E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

4.1. Caracterização química e mineralógica da lama fina de aciaria 

Na tabela 7 são apresentados os resultados da análise química da lama 

fina. 

 

Tabela 7: Composição química (% em peso) da lama fina de aciaria. 

V
a

lo
re

s
 e

m
 (

%
 e

m
 p

e
s
o

) 
 Fetotal  55,24 

Femetálico 3,06 

FeO  61,72 

Fe2O3 5,96 

MgO  5,63 

Al2O3  0,104 

SiO2  4,81 

P  0,022 

K2O  0,071 

CaO  18,68 

 

Na tabela 8 são apresentados os resultados da análise mineralógica da 

lama fina.  

 

Tabela 8: Difratometria de RX da lama fina de aciaria – avaliação semi-quantitativa 

 
Predominante 

(&gt;40%) 
Maior 

(&lt;25%) 
Menor 
(&lt;10%) 

Minoritário 
(&lt;3%) 

Traço 
(&lt;1%) 

Lama fina 
de Aciaria 

Wustita 
FeO 

Feelementar 
Magnetita 

(Fe3O4) 

Calcita 
(CaCO3) 

Hematita 
(Fe2O3) 

Quartzo 
(SiO2) 

 

A análise mineralógica da amostra de lama fina de aciaria mostrou a 

determinação qualitativa das possíveis fases minerais presentes. O ensaio de 

caracterização por difração de raios x mostrou que o resíduo ensaiado é constituído 



47 

 

essencialmente pelos componentes wustita, ferro elementar, magnetita, calcita, 

hematita e quartzo ou cristobalita (Tabela 8). 

De fato, verificou-se que a composição da lama fina de aciaria é 

predominantemente de ferro, com teor de 70,74%, sendo esse percentual distribuído 

em Femetálico (3,06%), Fe2O3 (5,96%) e FeO (61,72%). Desses percentuais tem-se 

uma fração associada ao ferro metálico, e uma fração relativa aos óxidos de ferro 

nas fases wustita, magnetita e hematita (Tabela 7). 

É importante salientar as características dos compostos minoritários 

presentes na lama fina que apresentam algumas características químicas 

interessantes quanto aos teores de CaO (18,68%) e MgO (5,63%), que podem 

contribuir para a diminuição do emprego de fundentes portadores desses óxidos no 

processo de pelotização. Apresenta baixos teores de alumina (0,104 %) e fósforo 

(0,022 %) assim como alto teor de sílica (4,81%) (Tabela 7).  

Com isso destaca-se o percentual em peso de FeTotal dentro de faixas 

aceitáveis para a produção de pelotas, não sendo necessário, inicialmente, 

submeter o material a processos de concentração. 

O CaO presente no resíduo é proveniente da calcita introduzida nos 

convertedores. O quartzo na forma de cristobalita pode ser proveniente da oxidação 

do silício presente no ferro gusa ou da escoria composta basicamente de silicatos de 

cálcio. 

4.2 Caracterização química do Pellet feed 

Na tabela 9 são apresentados os resultados da análise química do pellet 

feed. 

 

Tabela 9: Composição química do Pellet feed (% em peso) 

 % Fe % SiO2 % Al2O3 % CaO % MgO % P % Mn 

Pellet feed 65,30 2,80 1,05 - - 0,037 0,45 

 



48 

 

Conforme observado na tabela 9 o pellet feed tipicamente hematítico 

apresenta teor de Fetotal de 65,3 %, de SiO2 de 2,8%, Al2O3 de 1,05% e P de 0,037%. 

A figura 15 apresenta o gráfico da composição química do pellet feed. 

 

0

10

20

30

40

50

60

70

 Fe  SiO2 Al2O3 CaO MgO P  Mn

T
e
o

r 
(%

)

 

Figura 15: Gráfico da composição química do pellet feed (% em peso) 

4.3 Caracterização química das misturas para pelotização. 

Na tabela 10 são apresentados os resultados da análise química dos 

elementos minoritário presentes nas misturas para pelotização. 

 

Tabela 10: Composição química das misturas para pelotização com as respectivas adições de 

LFA  (% em peso) 

AMOSTRAS 0% LFA 0,5 % LFA 1% LFA 2 % LFA 

% Al        0,342 0,336 0,337 0,357 

% Ca        1,239 1,179 1,314 1,501 

% K         0,010 0,009 0,011 0,015 

% Li        0,000 0,000 0,000 0,000 

% Mg        0,032 0,036 0,053 0,091 

% Na        0,014 0,014 0,017 0,025 

% P         0,026 0,025 0,026 0,027 

% S         0,005 0,004 0,004 0,006 

 



49 

 

Na figura 16 são apresentadas as concentrações dos elementos presentes 

nas misturas para pelotização. 

0
0,1
0,2

0,3
0,4
0,5
0,6
0,7
0,8

0,9
1

1,1
1,2
1,3

1,4
1,5
1,6

Al       Ca       K        MG      Na       P        S        

T
e
o

r

0 % LFA

0,5 % LFA

1,0 % LFA

2,0 % LFA

 

Figura 16 : Gráfico da concentração dos elementos minoritários presentes nas misturas para 

pelotização. 

 

Na figura 17 são apresentados os teores percentuais em peso de ferro 

contido nas misturas de pellet feed com lama fina de aciaria nas proporções de cada 

amostra. 

 

Figura 17: Gráfico do teor de Fe nas misturas para pelotamento 

 

Conforme a tabela 10 e os gráficos das figuras 15,16 e 17 os resultados das 

analise químicas das misturas utilizadas no processo de pelotização mostraram que 

a adição da lama fina ao pellet feed nos percentuais de 0,5%, 1,0% e 2% 

Influenciam a composição química das misturas. De forma que a adição de 0,5% de 

LFA ao pellet feed proporciona apenas pequenas variações na concentração dos 



50 

 

elementos presentes nas amostras, ao passo que à medida que se aumenta a 

proporção da LFA para 1,0 e 2,0 %, verifica-se o aumento dos elementos cálcio, 

magnésio e sódio. 

Outra influência observada na figura 16 foi que o teor de ferro contido na 

mistura diminuiu com o aumento do percentual de lama fina. Esse fato se deve ao 

teor de ferro contido do minério ser superior ao da lama fina.  

4.4 Influência da adição da lama fina nas características químicas das pelotas 

queimadas  

Na tabela 11 são apresentados os resultados da análise química das pelotas 

queimadas.  

Tabela 11: Análise química da pelota queimada (% em peso) 

PELOTA PARAMETROS 
DE QUEIMA 

% 
LFA 

% Fe 
% 

Fe
2+

 
% 

SiO2 
% 

Al2O3 
% 

CaO 
% 

MgO 
% P 

% 
Mn 

% 
CaO/SiO2 

AM1 1200°C 1 min 0,0% 65,59 0,08 2,23 0,63 2,02 0,08 0,03 0,41 0,9 

AM2 1200°C 1 min 0,5% 65,38 0,053 2,23 0,65 2,04 0,09 0,02 0,43 0,91 

AM3 1200°C 1 min 1,0% 65,46 0,077 2,26 0,69 2,03 0,09 0,03 0,43 0,9 

AM4 1200°C 1 min 2,0% 65,41 0,131 2,26 0,65 1,98 0,09 0,04 0,41 0,88 

AM5 1260°C 1 min 0,0% 65,53 0,055 2,52 0,63 1,9 0,1 0,04 0,42 0,75 

AM6 1260°C 1 min 0,5% 65,41 0,051 2,53 0,64 1,95 0,1 0,03 0,42 0,77 

AM7 1260°C 1 min 1,0% 65,40 0,075 2,51 0,64 1,9 0,1 0,04 0,42 0,76 

AM8 1260°C 1 min 2,0% 65,46 0,126 2,54 0,64 1,9 0,1 0,03 0,41 0,75 

AM9 1320°C 1 min 0,0% 64,89 0,071 2,53 0,64 2,15 0,14 0,04 0,44 0,85 

AM10 1320°C 1 min 0,5% 64,98 0,089 2,53 0,63 2,11 0,13 0,04 0,44 0,83 

AM11 1320°C 1 min 1,0% 65,28 0,08 2,45 0,62 2,06 0,13 0,04 0,43 0,84 

AM12 1320°C 1 min 2,0% 64,66 0,08 2,53 0,64 2,07 0,13 0,03 0,42 0,82 

AM13 1320°C 30 min 0,0% 64,84 0,106 2,53 0,63 2,4 0,21 0,03 0,46 0,95 

AM14 1320°C 30 min 0,5% 64,74 0,088 2,54 0,63 2,45 0,21 0,04 0,47 0,96 

AM15 1320°C 30 min 1,0% 65,19 0,186 2,47 0,62 2,37 0,21 0,03 0,45 0,96 

AM16 1320°C 30 min 2,0% 64,92 0,046 2,48 0,63 2,36 0,21 0,03 0,46 0,95 

O percentual Fe
2+

 foi obtido utilizando-se a técnica de via úmida. 

 

As amostras apresentaram um teor de ferro total médio de 65,2 %, com um 

desvio padrão de 0,4%, de forma que a utilização da lama fina não influência 



51 

 

negativamente nos teores de ferro total necessários ao processo de pelotização 

(Tabela 11). 

Na figura 18 são apresentados os teores de Fe medidos nas pelotas 

submetidas à temperatura de 1.200
o
C, 1.260

o
C, 1.320

o
C com tempo de queima de 1 

minuto e 1.320
o
C com tempo de queima de 30 minutos. 

60

61

62

63

64

65

66

67

T
e

o
r 

d
e

 F
e

(%
)

0 % LFA 0,5 % LFA 1 % LFA 2 % LFA

Te or Lama Fina de  Aciaria

1200°C 1min

1260°C 1min

1320°C 1min

1320°C 30min

 

Figura 18: Gráfico comparativo do teor de ferro presente nas amostras e os tipos de pelota 

submetidas à temperatura de 1.200°C, 1.260°C, 1.320°C com tempo de queima de 1 minuto e 

1.320°C com tempo de queima de 30 minutos. 

 

Nota-se na figura 18 que o material apresentou pequenas variações do ferro 

total presente nas pelotas de minério de ferro, observa-se ainda que mesmo sem a 

adição da lama fina (nível de 0% de lama) o gráfico apresenta a variação do 

percentual de ferro total presente nas pelotas.  

Em temperatura de 1200°C houve variação de 65,59% (nível de 0% de 

lama) para 65,38% (nível de 0,5% de lama). A redução foi de 0,21 pontos 

percentuais para a amostra com 0,5% de lama fina e de 0,13 e 0,18 pontos 

percentuais respectivamente para as amostras com 1,0 e 2,0%.  

Na temperatura de 1.260°C verifica-se a máxima variação da diminuição do 

teor de ferro total presente nas pelotas foi de 65,53% (nível de 0% de lama),  para 

65,40% (nível de 1% de lama) . Nas amostras com a adição da lama fina a redução 

foi de 0,12 pontos percentuais para a amostra com 0,50% de lama fina e de 0,13 e 

0,07 pontos percentuais para as amostras com 1,0 e 2,0% respectivamente.   



52 

 

Quando submetidas à temperatura de 1.320°C com o tempo de queima de 1 

minuto nota-se que a variação no teor de ferro total, de 65,28%(nível de 1% de 

lama) até 64,66%(nível de 2,0% de lama). Ocorreu um pequeno aumento para as 

amostras com 0,5% de lama fina (0,09%) e 1,0% de lama (0,39%), contudo a adição 

de 2,0% apresentou uma diminuição de 0,23% no teor de ferro em relação ao nível 

de adição de 0% de lama.  

As amostras com a adição da lama fina submetidas à temperatura de 

1.320°C com o tempo de queima de 30 minutos apresentaram um aumento no teor 

de Fetotal presente nas pelotas 64,84% (nível de 0% de lama) até 65,19 % (nível de 

1% de lama). A amostra com 0,5% de lama fina apresentou uma redução de 0,1% 

no teor de ferro da pelota queimada. Contudo na amostra que teve a adição de 1,0% 

ocorreu o aumento de 0,35% no teor de ferro e aumento de 0,08% para a amostra 

com adição de 2,0%. 

Na tabela 12 são apresentados os resultados com os outros constituintes 

verificados na análise química das pelotas queimadas. Observa-se que não houve 

variação significativa dos constituintes das pelotas queimadas. 

Tabela 12: Análises químicas das pelotas queimadas (% em peso) 

 

 

PELOTA PARAMETROS 
DE QUEIMA 

% 
LFA % Al        % Ca        % Mg        % Mn        % P         % Si        %Ti        % Al        

AM1 1200 ° C 1 min 0,0% 0,334 1,446 0,050 0,413 0,028 1,044 0,086 0,334 

AM2 1200 ° C 1 min 0,5% 0,345 1,459 0,052 0,426 0,023 1,044 0,087 0,345 

AM3 1200 ° C 1 min 1,0% 0,366 1,453 0,052 0,429 0,034 1,056 0,088 0,366 

AM4 1200 ° C 1 min 2,0% 0,345 1,415 0,051 0,413 0,035 1,056 0,086 0,345 

AM5 1260 ° C 1 min 0,0% 0,332 1,358 0,058 0,421 0,039 1,179 0,075 0,332 

AM6 1260 ° C 1 min 0,5% 0,336 1,391 0,058 0,425 0,030 1,182 0,075 0,336 

AM7 1260 ° C 1 min 1,0% 0,338 1,358 0,058 0,425 0,036 1,174 0,076 0,338 

AM8 1260 ° C 1 min 2,0% 0,340 1,355 0,057 0,413 0,026 1,188 0,075 0,340 

AM9 1320 ° C 1 min 0,0% 0,341 1,538 0,082 0,437 0,039 1,183 0,075 0,341 

AM10 1320 ° C 1 min 0,5% 0,334 1,508 0,080 0,441 0,034 1,182 0,075 0,334 

AM11 1320 ° C 1 min 1,0% 0,329 1,473 0,079 0,431 0,035 1,143 0,074 0,329 

AM12 1320 ° C 1 min 2,0% 0,338 1,482 0,081 0,422 0,033 1,183 0,075 0,338 

AM13 1320 ° C 30 min 0,0% 0,330 1,718 0,127 0,463 0,028 1,181 0,074 0,330 

AM14 1320 ° C 30 min 0,5% 0,335 1,747 0,129 0,472 0,037 1,187 0,074 0,335 

AM15 1320 ° C 30 min 1,0% 0,329 1,693 0,125 0,455 0,027 1,153 0,072 0,329 

AM16 1320 ° C 30 min 2,0% 0,333 1,686 0,127 0,460 0,033 1,158 0,074 0,333 



53 

 

Na figura 19 são apresentados os resultados da Influência da adição da 

lama fina nos percentuais dos elementos presentes na pelota submetida à 

temperatura de 1.200
0
C. 

Na figura 20 são apresentados os resultados da Influência da adição da 

lama fina nos percentuais dos elementos presentes na pelota submetida à 

temperatura de 1.260
0
C. 

Na figura 21 são apresentados os resultados da Influência da adição da 

lama fina nos percentuais dos elementos presentes na pelota submetida à 

temperatura de 1.320 
0
C por 1 minuto. 

Na figura 22 são apresentados os resultados da Influência da adição da 

lama fina nos percentuais dos elementos presentes na pelota submetida à 

temperatura de 1.320 0C por 30 minutos. 

 

Figura 19: Gráfico com os teores dos constituintes químicos das pelotas submetidas à 

temperatura de 1.200
0
C segundo o perfil com tempo de 1 minuto na maior temperatura 

 

 



54 

 

 

Figura 20: Gráfico com os teores dos constituintes químicos das pelotas submetidas à 

temperatura de 1.260
0
C segundo o perfil com tempo de 1 minuto na maior temperatura 

 

 

 

Figura 21: Gráfico com os teores dos constituintes químicos das pelotas submetidas à 

temperatura de 1.320
0
C segundo o perfil com tempo de 1 minuto na maior temperatura. 

 

 

 

 

Figura 22: Gráfico com os teores dos constituintes químicos das pelotas submetidas à 

temperatura de 1.320
0
C segundo o perfil com tempo de 30 minutos na maior temperatura. 

 

 

Os gráficos das figuras 19,20,21 e 22 mostraram que não houve variação 

significativa dos teores dos elementos constituintes das pelotas queimadas. Com 



55 

 

isso pode-se dizer que para todos os ensaios realizados a adição de lama fina não 

prejudicou as características químicas das pelotas queimadas.  

4.5  Influência da adição da lama fina na resistência a queda das pelotas cruas 

Na tabela 13 são apresentados os resultados do ensaio de queda da pelota crua. 
 
Tabela 13: Ensaio de queda da pelota crua 

 

AMOSTRA 01 (0 % 
LFA) 

AMOSTRA 02 
(0,5% LFA) 

AMOSTRA 03 (1% 
LFA) 

AMOSTRA 04 
(2% LFA) 

CP Queda CP Queda CP Queda CP Queda 

1 3 1 5 1 5 1 8 

2 5 2 3 2 2 2 5 

3 4 3 5 3 2 3 9 

4 4 4 6 4 6 4 6 

5 4 5 6 5 7 5 7 

6 6 6 4 6 6 6 6 

7 5 7 7 7 5 7 8 

8 4 8 6 8 4 8 6 

9 2 9 5 9 4 9 5 

10 8 10 3 10 6 10 9 

11 5 11 4 11 6 11 4 

12 4 12 6 12 7 12 5 

13 6 13 9 13 7 13 7 

14 7 14 5 14 3 14 5 

15 6 15 6 15 8 15 6 

16 4 16 4 16 6 16 5 

17 5 17 5 17 5 17 5 

18 5 18 8 18 5 18 6 

19 4 19 6 19 4 19 5 

20 6 20 6 20 6 20 7 

MEDIA 4,85 MEDIA 5,45 MEDIA 5,2 MEDIA 6,2 

Desvio 
Padrão 

1,39 
Desvio 
Padrão 

1,50 
Desvio 
Padrão 

1,64 
Desvio 
Padrão 

1,44 

 

Observa-se na tabela 13 que com a adição da lama fina houve uma 

pequena variação da resistência a queda das pelotas cruas. O percentual de adição 



56 

 

de lama fina de até 2,0% proposto no trabalho apresentou uma acréscimo de até 

27% no comportamento de resistência a queda ( de 4,85 quedas para 6,2 quedas). 

 

 

 

Na figura 23 são apresentados os resultados de queda da pelota crua . 

 

 

Figura 23: Gráfico do ensaio de resistência da pelota crua 

 

Observa-se na figura 23 que para todos os níveis de adição de lama 

ensaiados houve ganho na resistência a queda. Os resultados apresentados no 

gráfico referem-se a valores médios do numero de quedas em que as pelotas cruas 

resistiram ao serem expostas a sucessivas quedas. Foram ensaiados 20 corpos de 

prova de cada mistura do pelotamento totalizando 80 ensaios, conforme mostrado 

na tabela 14. 

 



57 

 

4.6 Influência da adição da lama fina na resistência a compressão das pelotas 

queimadas  

Na figura 24 são apresentados os resultados da Influência da lama fina 

sobre a resistência à compressão das pelotas queimadas.  

 



58 

 

 

0

200

400

600

800

1000

1200

1200 ºC 1 min 1260 ºC 1 min 1320 ºC 1 min 1320 ºC 30 min

TEMPERATURA E TEMPO DE QUEIMA

R
E

S
IS

T
E

N
C

IA
 A

 C
O

M
P

R
E

S
S

A
O

 (
K

g
f/

c
m

²)

0 % LFA

0,5 % LFA

1,0 % LFA

2,0  % LFA

 
Figura 24 : Gráfico da influência da adição da lama fina sobre a resistência a compressão das pelotas queimadas 
  



 59 

Observa-se no gráfico da figura 24 a influência positiva da lama fina com 

relação ao ganho de resistência a compressão das pelotas queimadas. Para o 

percentual de até 2% de adição de lama para a maioria dos casos os ganhos de 

resistência foram significativos. 

As amostras submetidas à temperatura de 1.200
0
C e com nível de 0% de 

lama apresentaram uma resistência a compressão da ordem de 400 kg/pelota. As 

pelotas com adições de 1,0% e 2% de lama ficaram com a resistência por volta de 

390 kg/pelota. Contudo, as amostras com a adição de 0,5% de lama alcançaram 

resistências de cerca de 580 kg/pelota (Figura 24). 

Os ensaios com as amostras queimadas a 1.260
0
C mostraram que as 

pelotas com 0% e 2% de adição de lama adquiram resistência de 

aproximadamente 620 kg/pelota. A adição de 0,5% e 1,0% apresentou 

resistências semelhantes que alcançaram valores de 770 kg/pelota (Figura 23). 

Na temperatura de queima de 1.320
0
C realizaram-se dois tipos de 

ensaios. O primeiro ocorreu em um tempo de 1(um) minuto nessa temperatura e o 

segundo o tempo foi de 30(trinta) minutos. No primeiro ensaio as amostras 

apresentaram resistências a compressão com valores superiores a 800 Kg/pelota, 

alcançando até 1000 kg/pelota nas pelotas com adição de 2,0% de lama fina. As 

pelotas com o nível de adição de lama 0% obtiveram a resistência mais baixa de 

600 kg/pelota em relação as com adição de 0,5 % (780 kg/pelota), 1,0% (630 

kg/pelota) e 2,0% (770 kg/pelota) (Figura 24). 

Para o perfil térmico utilizado (tempo total de processamento térmico de 4 

horas) foi possível obter altos valores de resistência a compressão nas 

temperaturas de 1.200
0
C, 1.260

0
C e 1.320

0
C, mesmo empregando tempo de 

queima pequeno (1 minuto). As amostras que apresentaram o melhor resultado 

foram as pelotas com o nível de adição de 0,5 % de lama fina, em todos os 

ensaios apresentou melhor resistência a compressão que as amostras com nível 

de 0% Figura 24. 



 60 

4.7 Influência da adição da lama fina nas características de porosidade das 

pelotas queimadas 

Na figura 25 são apresentadas fotomicrografias das pelotas queimadas 

sem a adição de lama fina.  

 

AMOSTRA 01 0% 

LFA QUEIMA 
1.200°C/1  min 

 

AMOSTRA 05 0% 
LFA QUEIMA 

1.260°C/1  min 

 

AMOSTRA 09 0% 
LFA QUEIMA 

1.320°C/1  min 

AMOSTRA 13 0% 
LFA QUEIMA 

1.320°C/30  min 

 

Figura 25: Fotomicrografias das pelotas queimadas sem a adição de lama fina (microscopia 

ótica 10x). 

 

Nota-se na figura 25 que a temperatura Influencia diretamente a estrutura 

de poros, que diminuem de tamanho com o aumento da temperatura. Verifica-se 

ainda que quando o tempo de residência na maior temperatura é extenso, ocorre a 



 61 

formação de poros com diâmetro médio muito grande que podem comprometer a 

resistência mecânica das pelotas. 

Na figura 26 são apresentadas as fotomicrografias das pelotas queimadas 

com adição de 0,5% de lama fina. 

 
AMOSTRA 02 

0,5% LFA QUEIMA 
1.200°C/1  min 

 

AMOSTRA 06 
0,5% LFA QUEIMA 

1.260°C/1  min 

 

AMOSTRA 10 0% 
LFA QUEIMA 

1.320°C/1  min 

 

AMOSTRA 14 0% 
LFA QUEIMA 

1.320°C/30  min 

 

Figura 26: Fotomicrografias das pelotas queimadas com adição de 0,5% de lama fina 

(microscopia ótica 10x). 

 

Percebe-se na figura 26 a formação dos poros de diversos diâmetros que 

variam conforme o aumento de temperatura.  



 62 

Na figura 27 são apresentadas fotomicrografias das pelotas queimadas 

com adição de 1,0% de lama fina. 

 

AMOSTRA 03 1% 

LFA QUEIMA 
1.200°C/1  min 

 

AMOSTRA 07 1% 
LFA QUEIMA 

1.260°C/1  min 

 

AMOSTRA 11 1% 

LFA QUEIMA 
1.320°C/1  min 

 

AMOSTRA 15 1% 
LFA QUEIMA 

1.320°C/30  min 

 

Figura 27: Fotomicrografias das pelotas queimadas com adição de 1,0% de lama fina 

(microscopia ótica 10x). 
 

Conforme a figura 27 as fotomicrografias apresentaram um 

comportamento parecido com o das amostras com percentuais de 0,5 % LFA. 

Contudo observa-se que para a amostra queimada a temperatura de 1.320°C com 

tempo de permanência de 1 minuto, os poros do centro da pelota apresentavam 

diâmetros menores, e essas medidas dos poros aumentaram quando se 

aproximaram do bordo. 



 63 

Na figura 28 são apresentados fotomicrografias das pelotas queimadas 

com adição de 2,0% de lama fina. 

AMOSTRA 04 2% 
LFA QUEIMA 

1.200°C/1  min 

 

AMOSTRA 08 2% 
LFA QUEIMA 

1.260°C/1  min 

 

AMOSTRA 12 2% 
LFA QUEIMA 

1.320°C/1  min 

 

AMOSTRA 16 2% 
LFA QUEIMA 

1.320°C/30  min 

 

Figura 28: Fotomicrografias das pelotas queimadas com adição de 2,0% de lama fina 

microscopia ótica 10x). 

 

Verificou-se na figura 28 que o comportamento foi semelhante ao das 

outras amostras ensaiadas. Nota-se que nesse ensaio em que a temperatura foi 

de 1.320°C com tempo de permanência de 30 minutos ocorreu a diminuição do 

tamanho dos poros do centro para o bordo da amostra. 

 



 64 

Na figura 29 são apresentados os resultados da porosidade segundo a 

variação de temperatura e tempo de residência na temperatura máxima. Na 

amostras com percentuais de até 2,0 % de lama fina, percebe-se um 

comportamento bastante semelhante de variação da porosidade em relação a 

mudanças da temperatura se comparado ao material sem lama fina. De forma que 

para todos os percentuais de lama adicionados ao pellet feed observou-se a 

contribuição para o aumento da porosidade. Observa-se ainda o aumento da 

porosidade em todas amostras expostas à temperatura de 1320°C com tempo de 

queima de 30 minutos provocado pelo coalescimento das partículas e 

transformação de fases sem contração, esse fator explica a diminuição da 

resistência a compressão mostrada no gráfico da figura 23. 

 

A figura 30 apresenta o gráfico da porosidade segundo a variação do 

percentual de LFA na mistura. Neste gráfico observa-se influência da lama fina na 

formação de poros na pelota de minério de ferro, demonstrando que a variação da 

lama fina nas pelotas queimada sob as mesmas condições provoca um aumento 

relativo da porosidade. 

 

 

 



 65 

 
Figura 29 : Gráfico da porosidade da pelotas queimadas para diferentes perfis de queima das amostras. 



 66 

 

Figura 30 : Gráfico da porosidade das pelotas queimadas para diferentes níveis de adição de lama na mistura. 



 67 

4.8 Influência da adição da lama fina nas características microestruturais das 

pelotas queimadas  

Na figura 31 são apresentadas as fotomicrografias das pelotas queimadas 

à temperatura de 1.200
0
C segundo o perfil de queima de 1 minuto de permanência 

nesse patamar de temperatura. 

 

Figura 31: Fotomicrografias das pelotas de minério de ferro queimada a temperatura de 

1.200°C com tempo de 1 minuto de permanência nesta temperatura. 50x 

 

1 – 0% de LFA 

3 – 1,0% de LFA 

2 – 0,5% de LFA 

4 – 2,0% de LFA 



 68 

Observa-se nas fotomicrografias apresentadas na figura 31 que as 

amostras são tipicamente hematíticas com bordos angulados e com porosidade 

original da partícula da hematita preservada. Observa-se a grande quantidade de 

poros interconectados e muitas partículas finas de hematita. Nessas condições se 

percebe que o aumento do percentual de lama favorece o preenchimento dos 

poros pela formação da escória. 

Na figura 32 são apresentadas as amostras das pelotas queimadas à 

temperatura de 1.260
0
C segundo o perfil de queima de 1 minuto de permanência 

nesse patamar de temperatura. 

 

Figura 32 Fotomicrografias das pelotas de minério de ferro queimada a temperatura de 

1.260°C com tempo de 1 minuto permanência nesta temperatura. 50x 

1 – 0% de LFA 

3 – 1,0% de LFA 

2 – 0,5% de LFA 

4 – 2,0% de LFA 



 69 

Na figura 32 nota-se que as amostras são tipicamente hematíticas com 

bordos sub-angulados em decorrência do aumento da temperatura, apresentam 

ainda alguma porosidade original preservada. Notam-se os poros de diversos 

tamanhos e interconectados. Nessas condições já é possível perceber o 

coalescimento inicial das partículas de hematita, resultado da sinterização em 

estado sólido. 

Na figura 33 são apresentadas as amostras das pelotas queimadas ã 

temperatura de 1.320
0
C segundo o perfil de queima de 1 minuto de permanência 

nesse patamar de temperatura. 

 

 

Figura 33 Fotomicrografias das pelotas de minério de ferro queimada a temperatura de 

1.320°C com tempo de 1 minuto permanência nesta temperatura. 50x 

1 – 0% de LFA 

3 – 1,0% de LFA 

2 – 0,5% de LFA 

4 – 2,0% de LFA 



 70 

As fotomicrografias da figura 33 apresentam amostras tipicamente 

hematíticas com bordos abaulados com aparência de esferóides, indicando o 

coalescimento das partículas menores formando os grãos de hematita. Apresenta 

ainda poros de diversos tamanhos preenchidos com escoria. Destaca-se na 

amostra com adição de 2,0% de lama o aparecimento da fase magnetita. 

 

Na figura 34 são apresentadas as amostras das pelotas queimadas à 

temperatura de 1.320
0
C segundo o perfil de queima de 30 minutos de 

permanência nesse patamar de temperatura. 

 

 

Figura 34: Fotomicrografias das pelotas de minério de ferro queimada a temperatura de 

1.320°C com tempo de 30 minutos permanência nesta temperatura. 50x 
 

1 – 0% de LFA 

3 – 1,0% de LFA 

2 – 0,5% de LFA 

4 – 2,0% de LFA 



 71 

Nota-se na figura 34 que somente nas amostras expostas a temperaturas 

de 1.320
o
C e com a adição de 2,0% de lama verificou-se o aparecimento da fase 

magnetita. Destaca-se o formato hexagonal característico apresentado pela 

magnetita. 

Observou-se nas imagens das figuras 31, 32, 33 e 34 a influência da 

temperatura na microestrutura da pelota de minério de ferro. A sequência de 

imagens mostras claramente a evolução dos grãos de hematita a medida que 

aumenta-se a temperatura de exposição. Nesse processo é possível observar o 

coalescimento das partículas e o aumento dos tamanhos dos poros nas pelotas de 

minério de ferro. A influência da lama fina de aciaria pode ser observada nas 

amostras com adição de 1%, que promoveu melhor sinterização, portanto mais 

formação de pescoço e melhor coalescimento das partículas. Com adição de 2% 

de lama, as imagens mostraram que para todas as temperaturas ensaiadas houve 

o coalescimento e transformação de fases da hematita sem contração o que 

provocou um aumento da porosidade da pelota de minério de ferro, com resultante 

queda na resistência a compressão. 

Na figura 35 são apresentados os teores de Fe
2+

 presente nas pelotas 

submetidas aos perfis de queima utilizados para o processamento térmico. Os 

gráficos foram gerados a partir dos valores da tabela 12. O Fe
2+

 presente nas 

pelotas pode apresentar-se na forma de wustita (FeO) com origem na adição da 

lama fina ou na forma de magnetita (Fe3O4) formada durante o processamento 

térmico. 

 



 72 

 
 

Figura 35: Gráficos comparativos dos teores de Fe
2+

 presente nas pelotas queimadas 

 

Nas temperaturas mais baixas de 1.200
o
C e 1.260

o
C nota-se claramente 

uma tendência ao aumento do teor de Fe
2+

 que varia de 0,053% a 0,131% em 

1.200
o
C e de 0,051% a 0,126% em 1.260

o
C. Na temperatura de queima de 

1.320
o
C verifica-se um tendência a estabilização do Fe

2+
 presente na amostra e 

até mesmo uma pequena diminuição desse teor. O ensaio apresentou uma a 

variação discreta de 0,071% a 0,089% (1 minuto de permanência na maior 

temperatura) e 0,106% a 0,046% ( 30 minutos de permanência na maior 

temperatura). No ensaio de 30 minutos observa-se uma exceção para o 

percentual de adição de lama de 1,0% que contrariou a tendência de diminuição 

do teor de Fe
2+

 apresentando um valor de 0,186%. 

Destaca-se na figura 38 o teor de Fe
2+

 presente nas amostras sem adição 

de lama fina que variaram de 0,055% na temperatura de 1.260
o
C a 0,106% na de 

1.320
o
C. Isso mostra que as variações provocada no teor de Fe

2+
 pela adição de 

lama nas pelotas são muito pequenas ( &amp;lt;0,020%). Resguardada a exceção citada 

anteriormente para 1% de adição (0,060%).  



 73 

5- CONCLUSÕES 

1) O teor de Fe total  na lama fina é de 55,24 %, e este elemento se 

apresenta majoritariamente na forma de FeO (61,72%). Ocorre menos 

acentuadamente na forma de Femetálico (3,06) e hematita Fe2O3 (5,96 %). 

2) Apresenta algumas características químicas interessantes quanto aos 

teores de CaO (18,68%) e MgO (5,63%), que podem contribuir para a diminuição 

do emprego de fundentes portadores desses óxidos no processo de pelotização. 

Apresenta baixos teores de alumina (0,104 %) e fósforo (0,022 %), assim como 

alto teor de sílica (4,81). 

3) Quanto à composição mineralógica, a lama é composta por wustita, 

ferro elementar, magnetita, calcita, hematita e cristobalita(quartzo ß). 

4) A adição de lama fina na faixa de 0,5% a 2,0 % não prejudica a 

resistência a queda das pelotas cruas. De modo geral há um ganho de até 20% na 

média dessa resistência (de 4,85 a 6,2 quedas/pelota). Não há influência da 

adição no desvio padrão desse parâmetro. 

5) As pelotas queimadas à temperatura de 1.320
o
C com o tempo de 

queima de 30 minutos apresentaram um aumento no teor de Fe com a adição da 

lama fina, de 64,84% (0% de LFA) para até 65,19 % (1,0% de LFA). As amostras 

com adição ao nível de 1,0% apresentaram um aumento de 0,35% no teor de ferro 

e as amostras com adição de 2,0% aumento de 0,08%. 

6) A adição da lama fina não prejudica as características químicas das 

pelotas queimadas.  

7) Para o perfil térmico utilizado (tempo total de processamento térmico 

de 4 horas) foi possível obter altos valores de resistência a compressão nas 

temperaturas de 1.200
0
C, 1.260

0
C e 1.320

0
C, mesmo empregando tempo de 



 74 

queima pequeno (1 minuto). Para tempo de queima de 30 minutos foi possível 

obter alta resistência a compressão (da ordem de 600 kg/pelota para o nível de 

adição de lama de 0%). As amostras que obtiveram o melhor resultado foram as 

pelotas com o nível de adição de 0,5 % de lama fina, que apresentaram em todos 

os ensaios melhor resistência a compressão que as pelotas com outros níveis de 

adição. 

8) Com a adição da lama na faixa de 0,5% a 2,0% há um aumento 

razoável da porosidade (variação de 18% até 29%), sem com isso prejudicar a 

resistência a compressão adquirida durante o processamento térmico. A influência 

da lama fina de aciaria pode ser observada nas amostras com adição de 1%, que 

promoveu melhor sinterização, portanto mais formação de pescoço e melhor 

coalescimento das partículas. Com adição de 2% de lama, para todas as 

temperaturas ensaiadas houve o coalescimento e transformação de fases da 

hematita sem contração o que provocou um aumento da porosidade da pelota de 

minério de ferro, com resultante queda na resistência a compressão. 

9) Em todas as condições estudadas, e para o ciclo térmico empregado, 

não foi observada a presença de trincas nas pelotas queimadas. O emprego de 

um tempo de processamento longo e resfriamento lento permitiram que ocorresse 

o endurecimento da pelotas queimadas sem o aparecimento de trincas, de modo a 

proporcionar ganho de resistência mesmo com o aumento de porosidade. 

10) A adição de lama, nos níveis de 0,5% e 1,0% não influenciou as 

características microestruturais da pelota. Nessas condições as pelotas são 

tipicamente hematíticas. Para o nível de adição de 2,0% houve o aparecimento da 

fase magnetita em pequenas proporções. A presença de Fe
2+

 na composição 

química da pelota queimada sugere a formação da fase magnetita ou a presença 

da fase wustita, contudo os teores observados foram muito baixos tanto para as 

pelotas com nível de 0% de lama quanto para os outros níveis de adição. As 

variações provocadas no teor de Fe
2+

 pela adição de lama nas pelotas foram 

inferiores a 0,020%. Portanto a adição da lama fina de aciaria não prejudica a 

microestrutura das pelotas de minério de ferro. 



 75 

6. SUGESTÕES PARA ESTUDOS FUTUROS. 

Enumeram-se as seguintes sugestões para estudos futuros. 

 

1. Realizar um estudo das propriedades metalúrgicas da pelota de minério de 

ferro com adição de lama fina de aciaria. 

2. Estudar o comportamento das pelotas com adição de lama fina em outros 

perfis térmicos aproximando-se mais das tecnologias de grelha móvel e forno 

rotativo. 

3. Desenvolver um estudo mais abrangente da Influência da lama fina na 

microestrutura da pelota queimada 

4. Estudo da viabilidade de redução do uso da bentonita no processo de 

aglomeração de pelotas de minério de ferro com o uso da lama fina de aciaria. 

5. Realização de estudos de viabilidade técnica e econômica em usinas 

integradas para reutilização via pelotização do resíduo lama fina gerado no 

processo de fabricação do aço. 

 



 76 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

ABM - Aspectos Tecnológicos Relativos à Preparação de Cargas e operação de 
Alto-Forno São Paulo, 1994. 

AMORIM, A. S. Alternativas de reciclagem de lama de aciaria em concretos e 
argamassas. Dissertação (Mestrado em Tecnologia Nuclear e Materiais) - Instituto 
de Pesquisas Energéticas e Nucleares - 2000. 

BRINCK, V., BENTES, M.A.G., ANDRADE, H.L. – Desenvolvimento e 
implantação, em escala Piloto de Processo de Concentração por Separação 
Magnética da Lama de Aciaria – Seminário de Reciclagem de Resíduos, ABM, 
Vitoria, ES – 1997. 

CARVALHO, E. A., BRINK, V. - Tratamento de Minérios, Cap. 15. Briquetagem 
pag. 613 a 636. CETEM, Rio de janeiro 2004. 

CUNHA, A. F. ARAÚJO FILHO, G. MARTINS, A. BLANC, O. C. G. ASSIS, P. S. 
Aspectos técnicos da utilização da carepa gerada em processos siderúrgicos e 
tratada por desagregação ultra-sônica – Seminário de fusão, refino e solidificação 
dosmetais - INTERNACIONAL, 36., 2005,Vitória. São Paulo: ABM, 2005. 

D’ABREU, J. C.; NUNES, E. A.; ANTONELLO, L. L. Ocorrência de maguemita em 
resíduos de aciaria LD. In_ Congresso Anual da ABM, 55º ,Rio de Janeiro-RJ, 
2000;  

DONG, Hui. CAI, Jiu-ju, WANG, Guo-Cheng, CAI, Zang-Ping, WANG Feng. 
Tecnological Progress of pelletizing shaft furance in china, China Metalurgy 2007 

DUARTE, J.C., ANDRADE, H.L., NAKAMURA, A.T., COURA. J.C. BENEVENUTE, 
A.A. – A utilização de briquetes de lama de aciaria em substituição a sucata na 
carga metálica de convertedores na cst – seminário sobre fusão, refino e 
solidificação dos aços – aciaria, refratários, fornos elétricos, ferros ligas e fundição, 
Belo Horizonte/ MG -  1996. 

GARIGLIO, Evanio. KLEIN, M. S.. Pelotização - aspectos tecnológicos relativos a 
preparação de cargas e operação de alto forno. ABM - 1994 

GOLTARA, L. Relatório de Sustentabilidade Arcelor Brasil - Pag. 53,54 e 55 – Belo 
Horizonte (MG). 2006. 

LKAB, Luossavaara-Kiirunavaara AB. Suécia, disponível em: 
http://www.lkab.com/?openform&amp;amp;id=36CE. Acesso em 15 junho 2008. 

MACIEL, G.S., ANDRADE P.M., INTORNE, S.C., VERNILLI Jr,  F., MONTEIRO, 
S.N., VIEIRA, C.M.F.; Alterações Microestruturais e Inertização de Lama Fina de 
Aciaria em Cerâmica Argilosa 17º CBECIMat - Congresso Brasileiro de 

http://www.lkab.com/?openform&amp;amp;id=36CE


 77 

Engenharia e Ciência dos Materiais, 15 a 19 de Novembro, Foz do Iguaçu, PR, 
Brasil. 2006 

MEYER, KURT. Pelletzing or Iron Ores. Springer-Verlag Berlin, Heidelberg e 
Verlag Stahleisen mbH, Dusseldorf, 1980. 

REIS, W.L.C, VIEIRA, A.T.O., ECHTERNACHT, J.H., OLIVEIRA, J.R., LONGO, E. 
– Reciclagem de Lama de Aciaria em Pelotas Metalizadas – XXXVIII Seminário de 
Aciaria – Intenacional, 20 1 23 de maio 2007, Belo Horizonte, Brasil  

REIS, W.L.C, VIEIRA, A.T.O., ECHTERNACHT, J.H., OLIVEIRA, J.R., LONGO, E. 
– Produção Piloto de Pelotas a Partir da Lama Fina de Aciaria LD e Oxido de 
Ferro Sintético, Gerado na Decapagem Ácida da CSN – XXXVIII Seminário de 
Aciaria ABM – Intenacional -,Porto Alegre, RS. Brasil 2006. 

SIGOLO, J. B.; OLIVEIRA, S.M.B; HYPOLITO, R. Lama de aciaria como mitigador 
da contaminação agrícola por metais pesados presentes em lodo de esgoto. SÃO 
PAULO – 2005. 

SOBRINHO, P.J.N., TENÓRIO, J.A.S., "Geração de Resíduos durante o processo 
de fabricação de ferro e aço", In: Anais do 55º Congresso Anual da ABM, pp. 
2607-2617, Rio de Janeiro, 2000. 

SOUZA, E. L, Estudo e desenvolvimento de um processo de tratamento de 
resíduos siderúrgicos através da técnica de bombardeamento ultra-sônico, Tese 
de Doutorado, REDEMAT, 2006. 

SOUZA, E.L.; “Estudo de pares metálicos e bimetálicos associados por material 
condutor – ênfase na condutividade elétrica”, Dissertação de Mestrado, na 
REDEMAT, 7 de março de 2001. 

SU, Fenwei. LAMPINEN, Hans-Olof. ROBINSON Ryan. Recycling of Sludge and 
Dust to the BOF Converter by Cold Bonded Pelletizing. ISIJ International, Vol. 44, 
No. 4, pp. 770–776. Luleå University of Technology. 2004 

SZEKELY, J. A research program for the minimization and effective utilization of 
steel plant wastes. Iron and Steelmaker, 1995. 

STRASSBURGER, J.H., Blast furnace – Theory and pratice – Gordon and Breach 
science publishers INC. New York – 1969. 

VIEIRA, C.M.F. INTORNE, S.C. VERNILLI, F. MONTEIRO, S.N. Cerâmica 
vermelha incorporada com lama fina de aciaria Revista Matéria, v. 12, n. 2, pp. 
269 – 275, 2007 

ZHENLIN, Liu Experiments Of Pelletizing With Addition Of Steelmaking Sludge - 
Sintered pellets. China 2001. 



 78 

BIBLIOGRAFIA CONSULTADA 

ARAUJO, Luiz Antônio. Manual de Siderurgia – Vol I . Arte &amp;amp; Ciência Editora. 2ª 
Edição - 2005 

BARCELOS, J. P., BUCHI, J.  Principais depósitos minerais do Brasil; ferro e 
metais da indústria do aço; mina de ferro de Alegria, MG, Brasil.  Brasília: 
Departamento Nacional de Produção Mineral. 1986. 

BARRETO, M. L. Mineração e desenvolvimento sustentável: desafios para o 
Brasil. Rio de Janeiro: CETEM/MCT, 2001. 

BENTES, M.A.G., COURA, J.C., DUARTE, J.C., LEITE, P.P.N., LEITE A.B., 
MAGALHÃES, J.G.M/ - Evolução e Perspectivas Futuras da Reciclagem de 
Subprodutos Siderúrgicos, Aglomerados na Forma de Briquetes, no processo de 
produção de Aço da CST -  Congresso da ABM, Rio de janeiro 2000. 

BRASIL. Diretrizes ambientais para setor mineral: conhecimento e potencial 
geológico do território brasileiro. Brasília, 1997:1. Disponível em: 
http://www.mma.gov/port/SMA/mineracao/conheci.html. Acesso em: 06 set. 2007. 

BROCHI, E. A.; JENA, P. K.; Metals Recovery from metallurgical residues. In: 
SEMINÁRIO SOBRE REUSO/RECICLAGEM DE RESÍDUOS SÓLIDOS 
INDÚSTRIAIS, São Paulo, 2000. Anais. São Paulo, 2000. 

CARVALHO, E.G.O Setor de rochas ornamentais do Ceará: reflexões e desafios. 
2003. 445 p. Dissertação de Mestrado em Economia – Universidade de Fortaleza: 
UNIFOR, Fortaleza/Ce, 2003. 

DNPM/DIDEM; USGS-United States Geological Survey (Mineral Commodity 
Summaries – 2007. 

FROEHLICH, A. R. UFRGS Núcleo de Caracterização de Materiais, NucMat, Notas 
de aula de Materiais Mecânicos I – Produção do ferro e aço. Disponível em 
(http://www.exatec.unisinos.br/_professores) Acesso em: 10 mai 2008. 

HARBEN, P., KUSZVZART, M. Clays: Bentonite and Hectorite. In: Indústrial 
Minerals – A Global Geology, Indústrial Minerals Information Ltd., Metal Bulletin 
PLC, London.1996 

INSTITUTO BRASILEIRO DE MINERAÇÃO. Informe Mineral 1ª Edição de 2007. 

Disponível em: http://www.ibram.org.br Acesso em: 03 Abr. 2007. 

INSTITUTO BRASILEIRO DE SIDERURGIA. Aço e Siderurgia - Processo 
Siderúrgico – Disponível em : 
http://www.ibs.org.br/siderurgia_processo_siderurgico.asp Acesso em: 03 Abr. 
2007 

http://www.exatec.unisinos.br/_professores
http://www.ibram.org.br/sites/700/784/00000486.zip
http://www.ibs.org.br/siderurgia_processo_siderurgico.asp


 79 

JIAN-FENG, He. Utilization Of Bf Sludge And Bof Sludge In Sintering And 
Pelletizing Production Of Jigang - Sintered pellets 2002. 

LI-MING, Kang, FU, Li-Na Study and Practice of adding BOF Sludge to Replace 
Bentonite in TANGGANG Shaft Furnace Pelletizing - Sintered pellets. China 2001. 

LIXIN, Zhang Research And Practice Of Adding Bof Sludge In Shaft Furnace 
Pelletizing Process - Sintered pellets. China 2001. 

MASUDA, H. Avaliação dos aglomerados de Minério de Ferro – Aglomeração de 
Minérios de ferro. ABM - 1990 

MONTEIRO, A.M., BRAGA, A.P. , CARVALHO, B.R. Modelagem Neural De Um 
Processo De Produção De Pelotas De Minério De Ferro, Contribuição Técnica a 
ser apresentada no VII Seminário de Automação de Processos da ABM, 15 e 16 
de outubro de 2003, Santos, SP, Brasil. 

PENA, Eloisio Q. Modulo Operações de Pelotização. Curso de Especialização em 
Sistemas Minero-Metalúrgicos , UFOP/NUPEC/FG, Ouro Preto - 2006 

QUARESMA, L. Felipe. O Mercado Brasileiro de Minério de Ferro: Sua 
Instabilidade e a Possibilidade de Associação dos Países Exportadores. Tese de 
Mestrado. UNICAMP. Campinas, SP. 1987. 

QUARESMA, Luiz Felipe. Ferro – Balanço Mineral Brasileiro 2001. 
http://www.dnpm.gov.br/assets/galeriadocumento/balancomineral2001/ferro.pdf. 
Acesso em: 01 Mai. 2007. 

REIS, W.L.C, VIEIRA, A.T.O., ECHTERNACHT, J.H., OLIVEIRA, J.R., CASTRO, 
E.F. – Reciclagem do Ferro Metálico Contido em Lama de Aciaria – XXXVIII 
Seminário de Aciaria – Intenacional,  Belo Horizonte, Brasil  2007. 

RIBEIRO, Hugo Pinto. A competência da indústria brasileira. ENCONTRO 
NACIONAL DOS PROGRAMAS DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ADMINISTRAÇÃO, 
2001, Angra dos Reis. Rio de Janeiro. Anais. Rio de Janeiro, ANPAD, 2001. (CD-
ROM) 

SANTIAGO, T. C., ARAUJO, A. C., AMORIN, L. Q., CORDEIRO, Minério de ferro 
– aspectos tecnológicos relativos a preparação de cargas e operação de alto 
forno. ABM – 1994 

WENDLING, Floriano. Modulo Pelotização de Minério de Ferro. Curso de 
Especialização em Sistemas Minero-Metalúrgicos , UFOP/NUPEC/FG, Ouro Preto 
– 2006 

XIONGZEMENG, ANCIENT-MING, CHEN, Shao-Jun. The Industrial Experiment of 
Adding Converter Sludge in Shaft Furnace Pelletizing Process . Sintered pellets 
2006. 

http://www.dnpm.gov.br/assets/galeriadocumento/balancomineral2001/ferro.pdf

</field>
	</doc>
</add>