<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15953</field>
		<field name="filename">22466_arquivo486_1.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
1 

 

 

 

 

Superfícies de Aplainamento e Morfogênese 
da Bacia do Rio Tracunhaem, Pernambuco  

 

 

 

 

 

 

Autor: Kleython de Araújo Monteiro 

    

UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO 
CENTRO DE FILOSOFIA E CIÊNCIAS HUMANAS 
DEPARTAMENTO DE CIÊNCIAS GEOGRÁFICAS 

Recife, 2010 



UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO 

CENTRO DE FILOSOFIA E CIÊNCIAS HUMANAS 

DEPARTAMENTO DE CIÊNCIAS GEOGRÁFICAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOGRAFIA 

 

 

DISSERTAÇÃO DE MESTRADO 

 

SUPERFÍCIES DE APLAINAMENTO E 
MORFOGÊNESE DA BACIA DO RIO 

TRACUNHAEM, PERNAMBUCO 

 

AUTOR: 

KLEYTHON DE ARAÚJO MONTEIRO 

 

Comissão Examinadora: 

Prof. Dr. Antonio Carlos de Barros Corrêa (DCG/UFPE - Orientador) 

Prof. Dr. Francisco Hilário Rego Bezerra (PPGG/UFRN) 

Prof. Dr. Demétrio da Silva Mutzemberg (UFPE) 

 
Dissertação apresentada em 
31 de Agosto de 2010 para a 
obtenção do título de 
Mestre em Geografia pelo 
Programa de Pós-Graduação 
em Geografia da UFPE. 

 

 

 

Recife/PE, Agosto de 2010 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

         
Monteiro, Kl   eython de Araújo 
              Superfícies de aplainamento e morfogênese da bacia do rio 
Tracunhaem, Pernambuco / Kleython de Araújo Monteiro. -- Recife: O 
Autor, 2010. 
      124 folhas: il., tab., graf., fig., fotos.  
 
      Dissertação (mestrado) – Universidade Federal de Pernambuco. 
CFCH. Geografia, 2010. 

      Inclui bibliografia. 

1. Geografia. 2. Geomorfologia. 3. Relevo – Dinâmica. 4. 
Drenagem.  I. Título. 

 
 

 
              91 
              910 

              CDU (2. ed.) 
       CDD (22. ed.)

UFPE 
BCFCH2010/139 

 
 
 
 



 



Epígrafe 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Ir é muito mais do que partir, é não ficar!” 

(...) 

 

“... isto procede do Senhor,  

e é maravilhoso aos nossos olhos...” 

 

Davi 

 



Dedicatória 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Aos meu pais,  

João Maciel Monteiro Neto  

e Alvanise de Araújo Monteiro 

 

 



Agradecimentos 

 

Agradeço ao meu Deus, o Deus de meus pais, em primeiro lugar, por 

todas as oportunidades que ele permitiu que eu tivesse, todos os caminhos 

que ele permitiu que eu traçasse sem deixar vacilar os meus pés nem 

enfraquecer minha fé. E por tudo aquilo que ele fez, faz, e ainda irá fazer 

em minha vida. 

Agradeço a minha família, meus pais, meu irmão e a todos aqueles 

do qual compartilho o sangue, percebendo que isto é um mero detalhe 

quando se entende que o amor fraternal não necessariamente possui o 

mesmo sangue. Obrigado Anderson, Denilson, Erick, Miquéias, Maíra, 

Gida, Hilquias (enfim, a todos da Família Rosa) e em especial ao meu 

saudoso Pastor Gedeão Rosa, exemplo de vida e amor, que tanto me 

ensinou mesmo sem saber o quanto. Obrigado Pastor. Obrigado a todos por 

me ajudar em meu crescimento ético e moral.  

Ao meu orientador, Professor Doutor Antonio Carlos de Barros 

Corrêa, por ter sido nos últimos anos mais que um orientador acadêmico, 

mas um orientador pra vida. Um exemplo a ser seguido. Sem o senhor em 

meu caminho não estaria onde estou hoje, ou mesmo teria o conhecimento 

que tenho, que mesmo pequeno, atribuo ao senhor em grande parte. Espero 

um dia poder lhe retribuir toda a ajuda, se não, ao menos dar-lhe orgulho. 

Obrigado por tudo.  

Ao Professor Alcindo Sá e o Programa de Pós-Graduação.  

À FACEPE pela concessão da bolsa de mestrado, essencial para a 

produção desta obra.  

Aos amigos de sala de aula e corredor. A ainda não extinta Turma do 

Cocó, Diogo, Mariana, Luciana, Cristiana e Bráulio. Amizade que não se 

perde. Pessoas de grande valia do qual me orgulho de tê-los como grandes 

amigos.  



À irredutível, indestrutível e incomparável instituição Choreta. 

Organismo que ainda tem muito a oferecer aos que sabem dela utilizar. 

Agradecimento especial à Diogo, Patryk e Lina (Valeu garotos) e não 

menos especial à Ivan, Paulinha Tarta, Dani Dulin,  Keyla e Luquinhas. 

Sem esquecer dos grandes Aurino, Fidelino, Zé Paulo, Nilsinho, Renatinho, 

Aprígio, Brunge, Glaucinho, Magno, e Rafael. 

Aos amigos de pesquisa que extrapolam a amizade para outros 

campos da vida. Hewerton, Lucas, Felipe, Tiago, Jéssica, Manu, Cris, 

Bruno, Dani, Dry, Joza, Antonio,Brunge, Daniel,  e tantos outros que 

fazem parte das pesquisas realizadas no DCG/UFPE e em especial à 

Camila pelas cobranças, incentivos e ajuda incondicional em vários 

momentos. 

À Ana Clara, Hanna, Luanda, Ayna, Manu, Amanda, Ana Maria,  

Banzé e tantas outras parceiras de alegrias e diversões. Em especial à Keyla 

que tanto me ajudou nos últimos tempos, se não na parte textual da 

dissertação, ao menos na parte gastronômica e alegre da vida.  

Agradeço à Luciana Motta por recentemente ter me dado apoio, 

incentivo, cobranças e tantas outras coisas tão especiais. Obrigado 

Mottinha!!!! 

Agradeço a todos que fazem parte da minha vida mas que porventura 

não foram mencionados neste texto. Escrevi este texto às 5 horas da manhã 

depois de passar a noite editando a dissertação e minha cabeça pode não 

estar em plenas condições de lembrar de todos.  

Obrigado a todos.  

Kleython de Araujo Monteiro 

 

 

 

 



ÍNDICE 

 
 
1 - INTRODUÇÃO, JUSTIFICATIVA E OBJETIVOS  

CENTRAIS DA PESQUISA ............................................................................15 
 
 

2 – LOCALIZAÇÃO DA ÁREA..................................................................................19 
 
 
3 - MATERIAIS E MÉTODOS....................................................................................21  
 
 
4 - BACIA DO RIO TRACUNHAEM – CARACTERÍSTICAS FÍSICAS.............30 
 
 
5 - CONTEXTO GEOTECTÔNICO DA REGIÃO.................................................. 36 
 
 
6 - CONCEITUAÇÃO TEÓRICA.............................................................................. 42 
 
 
7 - ANÁLISE DOS LINEAMENTOS DE RELEVO E DE DRENAGEM..............75 
 
 
8 - ASPECTOS MORFOESTRUTURAIS..................................................................83 

 
 

9 - MORFOMETRIA....................................................................................................93 
 
 
10 - CONSIDERAÇÕES FINAIS..............................................................................110 
 
 
11 - REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ..............................................................114 
 
 
 

 

 

 

 

 

 



SUMÁRIO 

 

Epígrafe            

Dedicatória           

Agradecimentos           

Sumário           

Índice            

Lista de Figuras          

Lista de Tabelas e Gráficos         

Resumo           

Abstract           

Capítulo1 - Introdução, Justificativa e Objetivos Centrais da Pesquisa                          15 

Capítulo 2 – Localização da Área                                                                                    19 

Capítulo 3 - Materiais e Métodos                                                                                    21 

 3.1 Materiais e Técnicas de Geoprocessamento                                                  21 

  3.1.1 Materiais                                                                                          21 

  3.1.2 Técnicas de Geoprocessamento                                                      22 

3.2 Revisão Metodológica                                                                                   23 

  3.2.1 Morfometria                                                                                    23 

   Perfil Longitufinal de um Rio                                                      25 

   “Índice de Hack” ou Relação Declividade-Extensão (RDE)       26 

  3.2.2 Morfoestrutura                                                                                28 

  3.2.3 Análise de Lineamentos                                                                  28 

Capítulo 4 - Bacia do Rio Tracunhaem – Características Físicas                                    30 

 4.1 Clima                                                                                                              30 

 4.2 Geologia                                                                                                         31 

 4.3 Geomorfologia                                                                                               34 

Capítulo 5 - Contexto Geotectônico da Região                                                               36 

Capítulo 6 - Conceituação Teórica                                                                                  42 

 6.1 Morfogênese e Superfícies de Aplainamento                                                42 

  6.1.1 Teorias Cíclicas do Relevo                                                             44 

   A Perspectiva Temporal: Davis,  

O Ciclo Geográfico e o Peneplano                                               44 

 



Perspectiva Processual Cíclica: Uma Interação de  

Fatores Diversos                                                                           48 

   Etchplanação e Duplo Aplainamento                                           58 

  6.1.2 Gilbert, Hack e a proposta de um 

 Equilíbrio Dinâmico entre as forças                       62 

6.2 Ciclicidade do Relevo                                                                                    66 

6.3 - Classificação e Identificação de Superfícies Erosivas no NE do Brasil      70 

Capítulo 7 - Análise dos Lineamentos de Relevo e de Drenagem                                  75 

Capítulo 8 - Aspectos Morfoestruturais.                                                                         83 

Capítulo 9 – Morfometria                                                                                                93 

Capítulo 10 - Considerações Finais                                                                               110 

Capítulo 11 - Referências Bibliográficas                                                                       114 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



LISTA DE FIGURAS  

 

Figura 2.1 – Localização da Bacia do Rio Tracunhaem     19 

Figura 2.2 – Vias de acesso à Bacia do Rio Tracunhaem     20 

Figura 3.1 Esquema de Hack         26 

Figura 4.1 – Mapa Geológico Simplificado da Província Borborema    32 

Figura 4.2 – Mapa geológico da Bacia do Rio Tracunhaem     33 

Figura 4.3 – Principais feições geomorfológicas da Bacia do Rio Tracunhaem  35 

Figura 5.1 – O “Median Shear Corridor”       37 

Figura 5.2 Perfis da plataforma da Bacia Pernambuco, Bacia Paraíba e Plataforma de Natal  38 

Figura 5.3 – Evolução tectônica das bacias de Pernambuco e Paraíba    40 

Figura 6.1 – William Morris Davis        44 

Figura 6.2 – Esquema demonstrando a evolução proposta por Davis    46 

Figura 6.3 – Modelo demonstrando a evolução das encostas como indicado por Penck 50 

Figura 6.4 – Modelo do Primärrumpf         51 

Figura 6.5 – Bloco diagrama ilustrando o conceito básico de pedimento   53 

Figura 6.6 – Modelos de evolução da paisagem propostos por Davis    54 

Figura 6.7 – Modelo de alternância climática proposto por Bigarella    58 

Figura 6.8 – Duplo Aplainamento        60 

Figura 6.9 – Principais Superfícies de Aplainamento do Nordeste Oriental do Brasil  72 

Figura 7.1 – Lineamentos de relevo        75 

 



Figura 7.2 – Freqüência e Comprimentos Absolutos dos Lineamentos de Drenagem  76 

Figura 7.3 - Frequência Absoluta dos Lineamentos de Relevo     77 

Figura 7.4 – Comprimento Absoluto dos Lineamentos de Relevo    78 

Figura 8.1 – Mapa das feições morfoestruturais da bacia do Rio Tracunhaem   83 

Figura 8.2 - Detalhe do Planalto da Borborema na Bacia do Rio Tracunhaem  84 

Imagem 8.1 – Cimeira da Borborema        85 

Imagem 8.2 – Escarpa Oriental da Borborema       86 

Figura 8.3 – Transectos no Piemonte da Borborema      87 

Imagem 8.3 – Rocha intemperizada exposta       88 

Imagem 8.4 – Modelado Tabuliforme estruturado em material sedimentar   89 

Figura 8.4 – Bloco diagrama hipsométrico       90 

Imagem 8.5 – Morro do Trapuá         91 

Figura 9.1 Drenagens analisadas por RDE e os pontos anômalos identificados  97 

 

 

 

 

 

 

 

 



LISTA DE TABELAS E GRÁFICOS 

 

Quadro Simplificado dos Lineamentos de Drenagem                                                     79 

Quadro Simplificado dos Lineamentos de Relevo                                                          81 

Tabela 9.1. Valores de RDE dos Rios Analisados                                                          93 

Perfil Longitudinal do Rio Caraú                                                                                    98 

Variação dos Índices de RDE do Rio Caraú                                                                   98 

Perfil Longitudinal do Rio Ribeiro                                                                                 99 

Variação dos Índices de RDE do Rio Ribeiro                                                                99 

Perfil Longitudinal do Rio Itapinassú                                                                            100 

Variação dos Índices de RDE do Rio Itapinassú                                                           100 

Perfil Longitudinal do Rio Morojó                                                                                102 

Variação dos Índices de RDE do Rio Morojó                                                               102 

Perfil Longitudinal do Rio Orobó                                                                                  104 

Variação dos Índices de RDE do Rio Orobó                                                                 104 

Perfil Longitudinal do Rio Tracunhaém 1/3 Superior                                                   105 

Variação dos Índices de RDE do Rio Tracunhaém 1/3 Superior                                  105 

Perfil Longitudinal do Rio Canguengo                                                                          107 

Variação dos Índices de RDE do Rio Canguengo                                                         107 

Perfil Longitudinal do Canal Principal                                                                          108 

Variação dos Índices de RDE do Canal Principal                                                         108 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SUPERFÍCIES DE APLAINAMENTO E MORFOGÊNESE DA BACIA DO RIO 

TRACUNHAÉM - PERNAMBUCO 

 

RESUMO 

 

A identificação, análise e classificação das formas de relevo são as premissas da 

geomorfologia, ciência que encontra boa parte de suas origens no seio da geografia 

física. Entretanto entende-se que as formas de relevo são resultados de processos, o que 

por sua vez faz da geomorfologia o estudo dos processos modeladores da paisagem. 

Neste trabalho busca-se encontrar uma melhor compreensão sobre a dinâmica evolutiva 

das formas de relevo da Bacia do Rio Tracunhaem, Pernambuco, através da análise 

geomorfológica, com ênfase na análise da rede de drenagem, das encostas e dos 

patamares topográficos, além da aplicação de procedimentos morfométricos como o 

método de reconstrução de paleosuperfícies. Foram aplicados índices morfométricos 

como a Relação Declividade – Extensão do canal fluvial (RDE), análises estruturais e 

geotectônicas. Os resultados obtidos por meio desses métodos foram confrontados com 

aqueles oriundos da aplicação das metodologias clássicas em geomorfologia. Os 

desdobramentos dos resultados obtidos com este trabalho sugerem que a compreensão 

da morfogênese em áreas de margens passivas sob domínio morfoclimático tropical 

deve atentar para que a dinâmica evolutiva do relevo não resta unicamente regida pela 

atuação do tempo dentro da escala geológica, mas que a estruturação morfotectônica, 

aliada à distribuição e ação da drenagem, atuando sobre coberturas superficiais 

específicas, podem gerar formas diversas e morfologias peculiares mediante as 

variações climáticas ocorridas no passado geológico recente.  

PALAVRAS-CHAVE: Geografia; Geomorfologia; Relevo – Dinâmica; Drenagem. 

 

 

 

 



PLANATION SURFACE AND MORPHOGENESIS OF RIO TRACUNHAEM 

BASIN – PERNAMBUCO. 

 

ABSTRACT 

 

Identification, analysis and classification of landforms are the assumptions of 

geomorphology, science which finds its origins within physical geography. However, it 

is understood that landforms are the result of processes, which in turn makes 

geomorphology the study of landscape modeling processes. This work seeks to find a 

better understanding about evolutionary dynamics of landforms of Rio Tracunhaem 

Basin in Pernambuco state, through geomorphologic analysis, with emphasis in the 

drainage network analysis, hill slope and topographic steps, and the application of 

morphometrics proceeds like the method of paleosurfaces reconstruction. Morphometric 

index were applied like the Stream Lenght-Gradient Index (SL Index) proposed by Hack 

and geotectonic and structural analysis. The result obtained for this methods were 

confronted with the data from classical methodologies in geomorphology. The results 

obtained in this essay suggest that the understanding of morphogenesis in passive 

margin areas under tropical morphoclimatic field should pay attention that the 

evolutionary dynamic of landforms is not only governed by time in the geologic scale, 

but the morphotectonic structure, allied to the distribution and action of drainage, acting 

over specific cover surfaces, can generate a lot of singular landforms by the climatic 

variations occurred in the recent geologic period.   

KEY WORDS: Geography; Geomorphology; Landform Dynamics; Drainage. 

Geografia. 2. Geomorfologia. 3. Relevo – Dinâmica. 4. Drenagem 

 



15 

 

1 - INTRODUÇÃO, JUSTIFICATIVA E OBJETIVOS CENTRAIS DA 

PESQUISA 

 

A ciência surgiu como tentativa de explicar os fenômenos naturais de uma forma 

não-mítica, tentando utilizar-se do raciocínio lógico pensado sobre dados, adquiridos ou 

produzidos, na busca da compreensão destes fenômenos.  Essa ciência vem se 

desenvolvendo ao longo dos séculos aprimorando seus métodos, quebrando antigos e 

não mais satisfatórios paradigmas e formando novos. Demasiadas vezes a ciência não se 

faz satisfatória no seu objetivo de explicar os fenômenos, entretanto esse fato se deve a 

não consciência de que a ciência é limitada. Limitada por quem a faz, o Homem. A 

ciência humana é a explicação dos fenômenos naturais baseada no máximo de 

compreensão que o homem possui dos mesmos. E isso é proporcional à capacidade do 

homem de entendê-los. Verdades absolutas de tempos atrás vêm sendo desfeitas 

mediante o desenvolvimento das técnicas utilizadas. Isso nos faz pensar, “será que a 

partir do desenvolvimento de novas técnicas nossas atuais verdades serão confirmadas 

ou cairão em desuso como tantas outras?”   

É no intuito de contribuir para a compreensão dos fenômenos naturais, no caso 

geomorfológicos, que este presente trabalho se constitui. Não para criar verdades 

absolutas, mas para discutir teorias e avaliar métodos, propondo considerações 

mediadas pela análise dos dados adquiridos.  

A dinâmica evolutiva do relevo incita há mais de um século pesquisadores em 

busca de sua compreensão. Filósofos e cientistas da paisagem buscaram entendê-la com 

base em grandes questionamentos como “de onde viemos e para onde vamos?”. 

No caso do relevo a questão é: “como surgiu e qual o seu fim?”. Se é que existe algum 

fim quando se trata da paisagem. Davis (1899) propôs uma teoria cíclica do relevo e 

nela havia um estágio final, onde a partir dela tudo se fazia novo. Foi a partir desta 

teoria “O Ciclo Geográfico” que muitos trabalhos foram desenvolvidos e muitos 

paradigmas foram criados. A mofogênese, mediada pelo estudo da evolução das 

vertentes foi o principal objeto de estudo da geomorfologia durante várias décadas. E 

não vem sendo diferente nas presentes pesquisas. Os métodos se desenvolvem, os 



16 

 

paradigmas se alteram, mas a pesquisa geomorfológica continua baseada em um ponto 

central, a evolução das vertentes.  

Christofoletti inicia um de seus mais importantes trabalhos, o livro 

Geomorfologia (1980), definindo a geomorfologia como sendo “a ciência que estuda as 

formas de relevo”. Nessa obra ele faz um apanhado histórico sobre o desenvolvimento 

da ciência geomorfológica e aborda algumas das principais teorias norteadoras desse 

ramo das ciências naturais, expondo também diversos métodos de análise do relevo, 

sendo os mais trabalhados aqueles nos quais o autor dedicou maior parte de seus 

estudos, os oriundos da geografia quantitativa neo-positivista e também do método 

sistêmico (CHIRSTOFOLETTI, 1980).  

Para Christofoletti (op cit) a Geomorfologia teve seu conhecimento dividido de 

acordo com algumas abordagens diferenciadas. Para ele a divisão entre as correntes 

estrutural e a climática ocorreu devido à dificuldade de se relacionar as formas aos seus 

fenômenos geradores. A geomorfologia na sua essência, como ciência que classificava 

as formas, tinha certos obstáculos quando se propunha a classificar determinadas 

formas. As inúmeras regiões poderiam ter sua gênese explicada por ambas correntes, 

mas dificilmente as mesmas concordavam. Isto se devia ao fato de que a classificação se 

dava a partir da morfologia. De certa forma isto não se caracterizava como um erro de 

abordagem, pois vinha sendo feito desde os primórdios dessa ciência. Davis em seu 

clássico trabalho, O Ciclo Geográfico (1899), na tentativa de definir o objeto de 

pesquisa do geógrafo físico, afirmava que os mesmos “precisavam conhecer o 

significado, a explanação e a origem das formas que estão olhando...” (DAVIS, 1899 

pg. 484). Mas antes mesmo de afirmar isto Davis (op cit.) aborda que “toda 

classificação genética das formas é, em efeito, uma explanação das mesmas”. Com isso 

o autor dá base teórica para se aceitar que toda a classificação, sendo genética, seja 

considerada como, em essência, uma explicação das formas.   

Christofoletti (1980) por sua vez verificou que os métodos morfológicos 

levavam a diversas classificações, sendo em diversas situações subjetivas, e inclinou-se 

para uma geomorfologia mais positivista e matemática. Para esta corrente de 

pensamento os números permitem-nos afastar da subjetividade. Os índices são exatos e 

dependendo do número de variáveis abordadas em cada modelo é possível obter um 



17 

 

melhor entendimento das formas. Posteriormente Christofoletti volta-se para a 

proposição de Grove Karl Gilbert que já em meados de 1880 propunha uma 

geomorfologia diferente daquela utilizada nos anos posteriores. Gilbert (1886 apud 

VITTE 2004) propunha que o conhecimento científico fosse originado pela experiência 

científica e pela atividade prática e através de suas experimentações concebia a 

paisagem natural a partir de uma visão de componentes, que seriam Material-Processo-

Forma, onde os mesmos se constituem tanto antecedentes quanto conseqüentes de si 

mesmos, apresentando assim a noção de equilíbrio da natureza (GILBERT, 1886 apud 

VITTE 2004). Hack (1960) afirma ser a sua proposição de Equilíbrio Dinâmico uma re-

leitura das idéias de Gilbert.  

A partir desta retomada, em meados dos anos 60 do século XX, das propostas de 

Gilbert, autores como Hack (1972) e Christofoletti (1980) entre outros, voltaram-se para 

uma geomorfologia mais interessada nos processos geradores das formas. Christofoletti 

(1980) é categórico em expor que “utilizando a definição de Geomorfologia (estudo das 

formas de relevo) podemos perfeitamente considerar as formas como sendo respostas a 

processos”, e continua refletindo que as formas e os processos devem ser as duas 

perspectivas a serem traçadas para a classificação dos fatos geomorfológicos. Entretanto 

o mesmo considera que o estudo das formas ainda precisa evoluir a um nível suficiente 

para se atingir uma classificação aceitável, analisando ao final que o estudo dos 

processos está mais desenvolvido e pode estabelecer uma classificação “lógica e 

exeqüível” dos fatos geomorfológicos (CHIRSTOFOLETTI, 1980). 

A partir dessa abordagem processual outra abordagem surgiu no intuito de 

buscar um melhor entendimento da paisagem geomorfológica, a que propõe uma 

perspectiva sistêmica para a paisagem a partir de um modelo processo-resposta 

trazendo um maior entendimento de como se dá a dinâmica da paisagem. Como os 

processos atuaram e atuam na paisagem em uma perspectiva histórica, e quais registros 

podemos obter afim de que se possa modelar a paisagem pretérita no intuito de 

reconstruir a história geomorfológica de determinada paisagem (CORRÊA, 2006).  

Entretanto estas e outras perspectivas de evolução do modelado serão mais bem 

trabalhadas em um capítulo a parte.  



18 

 

O presente trabalho procura entender como a Bacia do Rio Tracunhaém, borda 

leste setentrional do Estado de Pernambuco, se estruturou ao longo do tempo geológico 

recente e vem evoluindo geomorfologicamente. 

 Teorias evolutivas da paisagem serão discutidas no intuito de melhor conceituar 

os métodos aplicados e tentar apreender entre elas as propostas mais práticas, 

identificando nas mesmas uma melhor adequação para a área de estudo. Entretanto o 

objetivo principal será identificar quais os processos atuantes na encosta e na bacia 

como um todo, sendo estes endógenos e exógenos, presentes e pretéritos, e como 

contribuíram para o desenvolvimento das morfologias de relevo da bacia.   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



19 

 

2 - LOCALIZAÇÃO DA ÁREA 

 

 A Bacia do Rio Tracunhaem (2.1) se localiza na porção Nordeste do Estado de 

Pernambuco. Junto com a Bacia do Rio Capibaribe Mirim compõe a Bacia do Rio 

Goiana. Estas bacias fazem parte de um conjunto de bacias litorâneas que correm desde 

a encosta oriental da Borborema e até mesmo dos primeiros patamares elevados deste 

Planalto.  

 

Figura 2.1 – Localização da Bacia do Rio Tracunhaem 

 O acesso rodoviário a esta bacia e a seus municípios componentes se faz por três 

trajetos principais a partir de Recife, capital pernambucana (2.2). Um dos acessos se faz 

partindo de Recife pela BR-232 em direção E-W rumo ao interior do estado e ao chegar 

antes do município de Vitória de Santo Antão toma-se a direção S-N rumo ao município 

de Carpina, passando por Glória do Goitá e Lagoa do Itaenga.  



20 

 

 Outra forma é cortando a região metropolitana pela BR-408 passando por São 

Lourenço da Mata em direção à Paudalho e em seguida Carpina, Tracunhaem e Nazaré 

da Mata. Pode-se também fazer um percurso de direção S-N partindo de Recife pela 

BR-101 até as proximidades de Goiana e posteriormente a direção E-W em direção à 

Itaquitinga pela PE-052 até atingir o município de Nazaré da Mata, sendo este trajeto 

mais propício para atingir a porção norte da bacia composta pelos municípios de 

Vicência, Buenos Aires, Machados entre outros. A partir de Carpina tem-se fácil acesso 

a municípios como Limoeiro, João Alfredo, Bom Jardim, Orobó entre outros que se 

localizam no alto curso da bacia.  

 

Figura 2.2 – Vias de acesso à Bacia do Rio Tracunhaem 

 

 

 



21 

 

3 – MATERIAIS E MÉTODOS 

3.1 MATERIAIS E TÉCNICAS DE GEOPROCESSAMENTO 

3.1.1 Materiais 

Para a confecção do presente trabalho foram utilizados dados topográficos do 

projeto SRTM (Shuttle Radar Topography Mission), com resolução espacial de 90 x 90 

m, trabalhados em softwares específicos de geoprocessamento, tais como ArcGis 9.1, 

Surfer 8.0 e MicroDem. Os dados SRTM foram obtidos em ambiente digital da 

Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecuárias – EMBRAPA. O recorte utilizado 

corresponde à subdivisão cartográfica SB-25-Y-C, que abarca a borda oriental norte do 

Estado de Pernambuco e sul da Paraíba.  

As informações acerca da drenagem da área como a extensão de algumas 

drenagens e respectivos nomes foram obtidos através do Mapa das Bacias Hidrográficas 

do Estado de Pernambuco (CONDEPE, 2006) confeccionado pela Companhia 

Pernambucana de Recursos Hídricos – CPRH. 

Os dados acerca dos limites dos municípios, vias de acesso entre outros fatores 

político-ambientais foram obtidos através do Zoneamento Agroecológico de 

Pernambuco, o ZAPE (2001).  

Os dados geológicos foram obtidos através em ambiente digital no Serviço 

Geológico do Brasil – CPRM – e foram utilizados para a confecção do mapa geológico 

da área bem como no auxílio a identificação de alguns lineamentos de relevo a partir da 

localização de falhas e fraturas.  

Alguns setores da drenagem obtidos através da manipulação de dados SRTM 

foram confrontados com diversas cartas topográficas de 1:25.000 elaboradas pela 

SUDENE no intuito de se obter uma maior precisão na localização de certos setores da 

paisagem. Estas cartas não foram utilizadas de forma mais ampla devido à escala 

cartográfica utilizada neste trabalho que demandaria um grande numero de cartas e 

também devido à extensão da bacia.  

 



22 

 

3.1.2 Técnicas de Geoprocessamento  

Técnicas de geoprocessamento foram utilizadas no presente trabalho no intuito 

de subsidiar os estudos morfométricos e morfoestruturais a partir da geração de cartas 

temáticas, aquisição de parâmetros morfométricos e cruzamentos de dados em Sistema 

de Informação Geográfica.  

O Modelo Digital de Elevação (MDE) foi gerado através da manipulação de 

dados SRTM do recorte SB-25-Y-C de escala 1:250.000 e constitui a base para 

confecção das cartas temáticas e perfis morfológicos apresentados neste trabalho. O 

intervalo utilizado para a digitalização das curvas de nível (isoípsas) foi de 20 em 20 

metros e foi obtido através da interpolação dos dados digitais no Software Arc Gis 9.1.  

Estes dados foram utilizados de forma a compor mapas altimétricos, de 

comportamento e direção de fluxos nas vertentes, direção preferencial das vertentes, 

possíveis loci deposicionais, índice de dissecação e densidade de drenagem da área, 

Modelos Digitais de Elevação (MDE?s) além de perfis topográficos e plotagem de 

pontos de amostragem morfoestratigráfica adquiridos com GPS geodésico de precisão 

em campo. 

Alguns dos dados aqui mencionados apenas foram utilizados para corroborar no 

intuito da confirmação de algumas informações, pois a proposta deste presente trabalho 

de análise regional em grandes compartimentos de relevo não abarca a visualização de 

detalhes da paisagem.   

 

 

 

 

 

 

 



23 

 

3.2- REVISÃO METODOLÓGICA 

3.2.1 Morfometria 

 O estudo acerca da compreensão da morfogênese de determinadas áreas vem 

sendo desenvolvido ao longo dos últimos séculos. A geomorfologia, na busca do 

entendimento das formas de relevo, sua gênese e evolução, incorpora a aplicação de 

diversos índices morfométricos, em bases automatizadas, à análise de padrões espaciais 

que permitem a inferência de controles estruturais, litológicos e climáticos sobre a 

morfogênese. A elaboração de trabalhos voltados para a compreensão de como os vários 

controles morfológicos ocorrentes dentro da área de uma bacia se expressa sobre a 

distribuição dos índices vem crescendo com o passar dos anos. 

 A análise morfométrica da bacia de drenagem vem se destacando recentemente 

como de grande contribuição na compreensão da evolução do relevo. No que se refere à 

importância da morfometria, autores como Horton (1945), Strahler (1952), Hack (1957; 

1960; 1973), Christofoletti (1969; 1970; 1978; 1980; 1981) entre outros, ofereceram 

importantes contribuição com o pioneirismo de seus estudos.  

 De acordo com Christofoletti (1969), as análises morfométricas em bacias de 

drenagem obtiveram um grande sucesso no fim do século XIX, tornando-se secundárias, 

e em muitos casos obsoletas, após o conhecimento das publicações de Willian Morris 

Davis. Com as propostas de Davis (1899) o conhecimento morfológico se resumiu, em 

grande parte, à atuação da gravidade ao longo do tempo geológico, e estas escalas 

temporais tornaram-se de maior importância frente aos estudos morfométricos.  

A morfometria acaba por ressurgir no pós-guerra com a publicação de Robert 

Horton (1945) que procurou estabelecer leis de desenvolvimento dos rios e de suas 

bacias. O trabalho de Horton marca uma nova fase nos estudos morfométricos uma vez 

que apresenta inúmeras abordagens para os cursos d?água.  

 Acompanhando as idéias de Horton, inúmeros autores passaram a dar destaque 

aos parâmetros e índices morfométricos de drenagem. Destaca-se entre eles Strahler 

(1952) que propôs uma metodologia de hierarquização de canais fluviais utilizada até os 

dias atuais, difundindo o conceito de ordem para estudar e comparar separadamente os 

canais fluviais de uma bacia. Além disso, merece também posição de destaque o 



24 

 

trabalho de Shreve (1966) onde ele apresenta o conceito de magnitude de drenagem. 

Estes dois autores e suas contribuições facilitaram os estudos morfométricos uma vez 

que, estabelecidos ordem e magnitude das drenagens, os cálculos morfométricos 

tornam-se mais fáceis. 

 A partir da década de 1960, com a crescente utilização da perspectiva sistêmica 

na geomorfologia, a concepção de evolução cíclica do relevo foi sendo substituída pela 

análise processual que considera a dinâmica da superfície como de suma importância no 

desenvolvimento das formas. Essa perspectiva aliada a uma herança positivista 

físico/matemática gerou uma grande quantidade de tentativas de entendimento das 

formas através dos processos nelas atuantes que pudessem ser visualizados e 

mensurados a partir do uso da linguagem matemática e embasadas em leis físicas.  

Uma destas tentativas é a proposta de Hack (1973) de determinar se um rio 

estaria em equilíbrio geomorfológico ou não a partir de uma relação entre a declividade 

deste rio e sua extensão. Esta relação foi denominada por Hack (1973) de Stream 

Lenght-Gradient Index (SL Index). No Brasil ela é também conhecida como Relação 

Declividade-Extensão (RDE) (ETCHEBEHERE et al, 2006). Este índice serve como 

um elemento básico e de fácil aplicação na determinação de anomalias nos cursos 

d?água. A utilização desse índice permite detectar, no perfil longitudinal de um rio, 

alterações no seu curso, uma vez que relaciona a declividade do canal com a extensão 

do respectivo trecho, fornecendo assim um índice para comparação de trechos fluviais 

de diferentes magnitudes (MARTINEZ, 2005).  

 Os trabalhos de Etchebehere (1999; 2000), Etchebehere e Saad (1999),  

Etchebehere et al (2004; 2006) e Martinez (2005) são de grande contribuição 

metodológica para a aplicação deste índice em áreas de margem passiva, pois este 

índice é amplamente utilizado em áreas de margem ativa onde o objetivo é verificar 

como as forças de dobramento orogenético ou até mesmo epirogenético atuam de forma 

a deformar o perfil do rio, o qual tem de se reorganizar para se manter em equilíbrio. 

Este índice então verifica os pontos do rio onde este equilíbrio ainda não está atingido 

(TROIANI &amp;amp; DELLA SETA 2007).  

 Segundo a proposição original, a aplicação deste índice permite a identificação 

de setores processualmente “anômalos” ao longo do curso do rio, sendo o índice maior 



25 

 

ou menor quando da passagem do rio por uma litologia ou estrutura mais ou menos 

resistente. No caso da ocorrência de um mesmo tipo litológico a anomalia geralmente 

recai sobre uma zona de movimentação tectônica pós-implantação da drenagem 

contemporânea. 

Em áreas de margem passiva este método tem sido utilizado para corroborar 

pesquisas nas áreas de erosão diferencial, controle litológico e estrutural, além de ser 

uma ferramenta importante na identificação de deformações neotectônicas ao longo do 

curso dos rios (ETCHEBEHERE et al, 2006; MISSURA, 2005; LIMA, 2009).   

  

Perfil longitudinal de um Rio. 

 Entende-se como perfil longitudinal de um rio a curva obtida através de dados 

plotados em gráficos de coordenadas cartesianas onde as coordenadas correspondem à 

altitude (H) contra a distância da jusante (L) expressa pela equação:  

 

  H=f(L)         (1) 

 

no qual a tangente expressa o gradiente do canal do trecho estudado (MARTINEZ, 

2005). Por meio deste perfil aplicado à um curso fluvial pode-se inferir também o 

comportamento deste gradiente ao longo do canal fluvial, da cabeceira à foz 

(CHRISTOFOLETTI, 1980). 

 Conforme enfatizado por McKeown et al (1988), a forma do perfil longitudinal 

de um curso fluvial que esteja em equilíbrio (graded) apresenta a típica forma côncava; 

qualquer alteração no perfil leva a corrente a se ajustar na busca de um novo equilíbrio, 

seja por erosão de seu próprio leito, seja gerando agradação. Tomando esta assertiva 

como válida, trechos de drenagem fora de equilíbrio podem ser indicativos de atividade 

tectônica recente (ETCHEBEHERE et al, 2004). Em uma paisagem erosiva, o perfil 

longitudinal de um rio é uma propriedade da drenagem que fornece subsídios para o 

conhecimento do substrato rochoso, bem como para o entendimento dos processos 

geológicos e a história geomorfológica de uma área (HACK, 1960, p.50). 



26 

 

 “Índice de Hack” ou Relação Declividade-Extensão (RDE) 

 Ao propor o índice (stream gradient-index), Hack (1973) contribui com um 

elemento bastante prático na determinação de “anomalias” na concavidade natural do 

perfil longitudinal, permitindo, através deste índice, a normalização dos valores de 

gradiente e a identificação de valores anômalos em cada trecho do curso fluvial. Este 

elemento veio solucionar o problema de se determinar e identificar valores anômalos no 

gradiente do perfil longitudinal, uma vez que este apresenta na maioria das vezes, uma 

diminuição gradativa da declividade da cabeceira à foz, não necessariamente 

demonstrando a existência de pontos anômalos (MARTINEZ, 2005). 

 A utilização deste índice permite identificar, ao longo do perfil longitudinal de 

um rio, alterações em seu curso, uma vez que relaciona a declividade do canal fluvial 

com a extensão do referido trecho, fornecendo um índice para comparação de trechos de 

um curso d?água de diferentes magnitudes. 

 Partindo desta premissa, o índice declividade-extensão por trecho é calculado 

através da seguinte fórmula: 

 RDEtrecho = (?H/?L).L      (2) 

onde ?H é a diferença altimétrica  entre os dois pontos selecionados do curso d?água; 

?L corresponde a extensão do trecho analisado; e L é a extensão total do canal da 

nascente até o ponto final para onde o índice RDE está sendo calculado. Esta relação 

pode ser melhor visualizada na figura 3.1: 

 

Figura 3.1 Esquema de Hack (1973) utilizado para o calculo do índice RDE. Modificado por Etchebehee 

(2000). 



27 

 

 Também é possível o cálculo do índice RDE de um canal fluvial em sua 

totalidade. Para isso, considera-se a diferença altimétrica entre a cota superior e inferior 

do canal, ou seja, a diferença altimétrica da cota da cabeceira e da cota da foz do canal 

(em metros) e o logaritmo natural da extensão total do curso de água. Segue a fórmula: 

 

 RDEtotal = ?H/lnL       (3) 

 

 No que se refere às anomalias de drenagem propriamente ditas, Seeber e Gornitz 

(1983) consideram como anômalos os índices de RDEtrecho que divididos pelo índice 

RDEtotal obtiverem valores acima de 2 (dois). Tais anomalias dividem-se em duas 

categorias, ou seja, anomalias de 2ª ordem são as que a divisão dos índices obtenham 

resultados entre os limiares 2(dois) à 10 (dez), e as anomalias de 1ª ordem são as que 

este resultado é igual ou superior a 10 (dez). Esta classificação é traduzida como sendo 

as anomalias de primeira ordem encontradas em locais muito íngremes, as anomalias de 

2ª ordem encontradas em locais íngremes e quando o índice calculado é menor que 2 

(dois) os trechos são pouco íngremes, configurados como gradiente ideal. 

 A aplicação dos índices RDE foi pela primeira vez aplicada, em rios brasileiros, 

por Etchebehere (2000), onde através das análises dos dados obtidos, o autor conseguiu 

levantar explicações pertinentes para as anomalias encontradas na Bacia do Rio do 

Peixe/SP. 

Desta forma a partir do estudo do perfil longitudinal e da aplicação de 

parâmetros morfométricos como o índice de gradiente (RDE), pode se ter um retrato das 

características de drenagem de uma bacia hidrográfica no que diz respeito às feições 

morfoestruturais e morfotectônicas desenvolvidas.  

 

 

 

 



28 

 

3.2.2 Morfoestrutura 

 Geramisov &amp;amp; Mescheriov (1968) tratam o termo morfoestrutura como sendo 

uma paisagem em elevado grau de evolução das formas onde há uma combinação do 

elemento "estável" (estrutura geológica pré-existente) com o elemento dinâmico 

(agentes externos) que modelam a superfície. Cotton (1968) ressalta que este termo 

deve ser usado em análises de caráter regional, onde busque relacionar o controle de 

estrutura geológica subjacente ao arranjo das feições morfológicas existentes. Saad 

(1991) corrobora que o termo morfoestrutural está relacionado a compartimentos 

geomorfológicos cujas principais características demonstrariam um nítido controle 

exercido pelo arcabouço litológico e/ou estrutural. 

 Bates &amp;amp; Jackson (1987) dão sua contribuição afirmando ser a morfoestrutura 

uma feição topográfica maior que coincide com a estrutura geológica ou é uma 

expressão da mesma ou ainda, é formada por movimentos tectônicos produzidas pela 

interação de formas endógenas e exógenas, onde é predominante a forma. Deve ser 

usado em formas que foram elaboradas sob controle tectônico passivo, ou seja, formas 

de relevo que não estão relacionadas necessariamente à tectônica ativa – neotectônica -  

(GONTIJO, 1999). Mattos et. al. (1982), define morfoestrutura como uma estrutura 

presumida, identificada a partir de análise e interpretação de informações basicamente 

de relevo e drenagem, caracterizada por zonas anômalas dentro de um padrão geral de 

distribuição de relevo e drenagem. 

3.2.3 Análise de Lineamentos 

Um termo originalmente denominado por Hobbs (1912, apud Veneziani, 1987), 

que caracterizava as relações espaciais de feições, tais como cristas, borda de áreas 

elevadas, alinhamentos de contatos geológicos ou tipos petrográficos, ravinas ou vales, 

e fraturas ou zonas de falhas visíveis como tais. Segundo Veneziani (1987), pode ser 

empregado para designar feições definidas por alinhamentos de relevo e drenagem, os 

quais englobam as formas definidas por Hobbs. 

A distinção entre lineamentos estruturais e falhamentos, na interpretação de produtos de 

sensoriamento remoto, é necessária devido aos seguintes fatores (Veneziani, 1987): 

 



29 

 

? Os lineamentos não se restringem a apenas um tipo de movimento 

tectônico ao longo de toda sua extensão ou durante o decorrer dos 

diferentes ciclos ou fases tectônicas que afetaram uma determinada área; 

? Uma zona de falha pode dar origem a vários lineamentos paralelos a 

subparalelos, ou vice-versa, ou seja, várias fraturas associadas a uma 

zona de falha podem dar origem a apenas um lineamento distinguível nos 

produtos de sensoriamento remoto. 

 

O termo fratura, segundo Ramsay &amp;amp; Huber (1987), é definido como um plano de 

ruptura onde a coesão da rocha foi perdida; este plano pode corresponder a juntas ou 

falhas. Os elementos de drenagem fortemente estruturados (disposição regularmente 

ordenada), retilíneos ou em arco, denominam-se, segundo Soares &amp;amp; Fiori (1976), 

lineamentos de drenagem e são interpretados como traços de fratura. Os traços de 

fratura correspondem a zonas de concentração de juntas. 

O termo “conjunto de zonas de juntas” é definido por Plicka (1974) como uma 

série de zonas de juntas paralelas entre si e com uma gênese comum. Características 

importantes das zonas de juntas podem ser utilizadas na prospecção mineral (Plicka 

1974, Nickelsen 1974): 

? Os conjuntos de zonas de juntas podem emergir de rochas mais antigas e 

se estender verticalmente através de rochas sobrejacentes mais novas; 

? Os padrões de fraturamento são cumulativos e persistentes. 

O conceito de lineamento aqui adotado é o proposto por  Etchebehere, Saad &amp;amp; 

Fulfaro (2007), que define lineamentos como "feições lineares topográficas ou tonais 

observáveis nas imagens fotográficas, que podem representar descontinuidades 

estruturais". Tais traços foram anotados com a preocupação de se evitar interferências 

de extensões ou continuidades no terreno, limitando-se, mais fielmente possível, ao 

aspecto factual observado nas imagens de sensores remotos, conforme recomendado por 

diversos autores (Liu, 1984; Taylor, 1988). 

 



30 

 

4 - BACIA DO RIO TRACUNHAEM – CARACTERÍSTICAS FÍSICAS 

 

4.1 CLIMA 

O clima da região é caracterizado como sendo um clima Tropical Úmido com 

verão seco e uma estação chuvosa que pode se estender de Fevereiro até Outubro. De 

acorod com a classificação proposta por Köppen (1936) o clima da área seria 

caracterizado como sendo As?, ou seja, clima megatérmico, úmido com verões secos e 

chuvas de outono/inverno.  

Embora uma classificação do clima ajude na compreensão geral dos elementos 

climáticos atuantes em uma área, as médias, sobretudo as pluviométricas não 

constituem um bom parâmetro para a recomposição da gênese climática e mensuração 

do impacto dos eventos sobre a paisagem. A fim de destacar este problema, Monteiro 

(1971) propôs que o clima deveria ser estudado a partir de uma perspectiva da análise 

rítmica dos estados de tempo, devendo o pesquisador observar dia-a-dia os elementos 

que estão atuando na atmosfera para uma melhor compreensão do clima. Sob esta 

perspectiva observamos que apesar das chuvas ocorrerem com maior freqüência no 

período de outono-inverno na região, essa precipitação se dá de forma bem distribuída 

ao longo do tempo, mas ocorre de forma intermitente e concentrada, alternando eventos 

pluviométricos de grande magnitude que geram grande trabalho geomorfológico, com 

períodos secos de duração variada e baixa ação processual sobre as unidades do relevo. 

As fortes chuvas na região causam consideráveis agravos ambientais principalmente 

quando atingem áreas desprotegidas de vegetação e quando atingem zonas urbanas com 

baixo grau de infra-estrutura para o escoamento hídrico.  

Os principais sistemas atmosféricos que geram precipitação na região são as 

Correntes Perturbadas de Leste, os Sistemas Convectivos, os Vórtices Ciclônicos e as 

Frentes Frias em dissipação. As chuvas são mais intensas quanto maior for o numero de 

sistemas envolvidos em sua geração e maior for o contraste barométrico entre as massas 

de ar envolvidas.  

 

 



31 

 

4.2 GEOLOGIA 

A Província Borborema possui como característica principal, extensas zonas de 

cisalhamento com trend geral E-W e NE, geradas durante um evento importante de 

deformação dúctil oriundo do ciclo Orogênico Brasiliano (650-550 Ma; BRITO NEVES 

et al. 2000). As zonas de cisalhamento Patos e Pernambuco são as principais estruturas 

pré-cambrianas que ocorrem na área de trabalho (Figura 4.1). Ocorrem na área um 

embasamento gnáissico-migmatítico de idade arqueana e paleoproterozóica, sequência 

metassupracrustais de idade proterozóica e granitóides de idade pré-brasiliana e 

brasiliana (JARDIM DE SÁ, 1994; BRITO NEVES et al, 2000). Na ruptura de 

Gondwana Ocidental e abertura do Oceano Atlântico durante o Mesozóico, as 

descontinuidades arqueanas foram reativadas por uma tectônica rúptil (MATOS 1987, 

1992 apud LIMA 2008). Para Matos (op cit) os esforços oriundos desta quebra 

propiciaram a instalação de um conjunto de bacias intracontinentais de pequeno porte e 

também pela geração de bacias marginais, sendo parte da evolução do sistema de riftes 

cretáceos do Nordeste brasileiro.  

O regime tectônico atual na região do Nordeste Oriental se caracteriza por um 

campo de tensões com compressão E-W e distensão N-S. Este campo é atribuído a 

movimentos de expansão da cadeia meso-oceânica e compressão da cadeia andina 

(ASSUMPÇÃO, 1992 apud LIMA 2008).         

As rochas constituintes do sistema regional encontrado na Bacia do Rio 

Tracunhaém são essencialmente cristalinas, havendo alteração intempérica das mesmas 

gerando as coberturas superficiais. Entre elas se destaca o Complexo Gnáissico-

Migmatítico do Terreno Rio Capibaribe. Estas rochas do Paleoproterozóico são 

compostas de Ortognaisse granítico a tonalítico com monzonitos, monzodioritos e 

dioritos sendo uma região mais homogênea (Região de Nazaré da Mata) e uma mais 

migmatizada (Região de Salgadinho).  

 



32 

 

 

Figura 4.1 – Mapa Geológico Simplificado da Província Borborema onde estão exibidos seus principais 

domínios geotectônicos (Compilado de Jardim de Sá, 1994) 

Outro complexo geológico importante é o Complexo Vertentes, com rochas do 

mesoproterozóico constituídas de Biotita xisto, paragnaisses incluindo leucognaisses 

finos e quartzitos, metadacitos, metamáficas, metavulcânicas intermediárias, 

metavulcano-clásticas, calcissilicáticas e mais raramente metaultramáficas (figura 4.2).   

Além destes ainda ocorrem rochas metaplutônicas do mesoproterozóico, suítes 

magmáticas do neoproterozóico e metagranitóides intrusivos do paleoproterozóico.  

O ambiente sedimentar da bacia se encontra no baixo curso com a ocorrência de 

depósitos Cenozóicos/Quaternários arenosos, argilosos e conglomeráticos. Estes 

sedimentos por muito temo foram considerados como constituintes da Formação 

Barreiras, entretanto novas interpretações estão sendo postuladas para a gênese deste 

material, como por exemplo, uma gênese mais proximal do desgaste dos Horst?s 

adjacentes, e não mais um complexo erosivo regional de grande escala.  

 



33 

 

 

Figura 4.2 – Mapa geológico da Bacia do Rio Tracunhaem (Fonte: CPRM 1:500.000)

MY1a – Rochas Metaplutônicas (Mesoproterozóico): Biotita 
Anfibólio Augengnaisse e Ortognaisse de coomposição 
Granítica a Granodiorítica e Quartzosienítica. Suíte Serra de 
Taquaritinga. 

Mve - COMPLEXO VERTENTES (Mesoproterozóico): Biotita 
Xisto, Paragnaisses, incluindo Leucognaisses finos e 
Quartzitos, metadacitos, metamáficas, metavulcânicas 
intermediárias, metavulcano-clásticas, calcissiliclásticas e 
mais raramente metaultramáficas. 

NY3sh - SUÍTE MAGMÁTICA (Neoproterozóico): Anfibólio-
Quartzo-Sienitos, Sienitos e Quartzo Monzoníticos, com 
Clinopiroxênios e/ou Biotita, alem de Álcali-Feldspato 
Granitos e Granitos. Suíte Shoshonítica Peralcalina e/ou 
metaluminosa. 

 Nsu -COMPLEXO SURUBIM (Neoproterozóico): Biotita 
Gnaisses, Granada Biotita Gnaisses com intercalação de 
Muscovita Quartzito, Calcário/Mármore e rochas 
Calcissilicáticas. 

 PY9 - METAGRANITÓIDES INTRUSIVOS – ORTOGNAISSES DE 
LIMOEIRO E BUENOS AIRES (Paleoproterozóico): 
Ortognaisses Tonalíticos com tendência Dioríticas em 
Buenos Aires e rochas Dioríticas com porções Migmatíticas 
ao sul de Limoeiro. 

Pgm1 - COMPLEXO GNÁISSICO-MIGMATÍTICOS 
INDISCRIMINADOS (Paleoproterozóico):  Embasamento do 
Terreno Rio Capibaribe – Unidade mais homogênea. 
Ortognaisse Granítico a Tonalítico, com Monzonitos e 
Monzodioritos e Dioritos. 

Pgm2 - COMPLEXO GNÁISSICO-MIGMATÍTICOS 
INDISCRIMINADOS (Paleoproterozóico): Embasamento do 
Terreno Rio Capibaribe – unidade mais migmatizada. 
Ortognaisse Granítico a Tonalítico, com Monzonitos, 
Monzodioritos e Dioritos (REGIÃO DE SALGADINHO). 

Qha -(CENOZOÍCO - QUATERNÁRIO): Sedimentos 
Aluvionares, arenosos, argilosos e conglomeráticos. 

Qi - (CENOZÓICO - QUATERNÁRIO): Areias, Siltes, Argilas, 
Vasas Diatomáceas, sedimentos turfáceos de ambiente 
flúvio lacustre, areias de cordões litorâneos, subatuais e 
atuais, sedimentos Silte-Argilosos de mangue e cobertura 
eluvial arenosa.  

ENb – Grupo Barreiras 



34 

 

4.3 GEOMORFOLOGIA 

 A Bacia do Rio Tracunhaem possui uma geomorfologia bastante característica 

de área plataformal, ou seja, áreas tectonicamente estáveis sendo trabalhadas pelos 

agentes erosivos por longos períodos geológicos sem grandes eventos tectônicos. Esta 

estabilidade pode ser verificada quando analisados alguns componentes do relevo, 

principalmente relevos residuais, como as cristas e os relevos lineares encontrados na 

bacia (figura 4.3). Este tipo de estrutura só atinge a superfície após longo período de 

denudação regional. Esta denudação expõe as estruturas internas da rocha assim como 

suítes intrusivas ou corpos discordantes.  

A existência de áreas com cobertura sedimentar de proporções consideráveis 

também pode ser verificada. Uma dissecação convexa e também tabuliforme dá a idéia 

de que estes sedimentos foram depositados a algum tempo, tempo suficiente para que os 

rios dissecassem estes sedimentos e formasse em algumas áreas modelados convexos.    

 Verifica-se também nas áreas altas na bacia a ocorrência de depressões 

interplanalticas, o que indica que os rios próximos à cabeceira estão erodindo as áreas 

mais altas a ponto de formar áreas rebaixadas em porções altimétricas de cimeira na 

bacia. Estas drenagens possivelmente se estabelecem em áreas estruturais mais frágeis 

como falhamentos ou porções da rocha de mineralogia mais susceptível aos agentes 

intempéricos.  

 A existência de uma escarpa no front do planalto indica uma antiga posição 

ocupada pelo planalto em épocas passadas. Esta escarpa pode ter sido originada por 

agentes climáticos, se tomarmos como aceitável as teorias cíclicas de evolução do 

modelado, ou pode ter sido originada por um soerguimento do planalto por esforço 

tectônico ou flexura da borda continental e posteriormente sofrido o ataque dos agentes 

intempéricos, se aceitarmos as proposições morfoestruturais (MONTEIRO, 2008). A 

análise dos aspectos morfoestruturais se dará em um capítulo específico desta obra.      

 

 



35 

 

  

Figura 4.3 – Principais feições geomorfológicas da Bacia do Rio Tracunhaem.  



36 

 

5 - CONTEXTO GEOTECTÔNICO DA REGIÃO 

 

 O estudo geomorfológico vem ao longo dos últimos anos se valendo cada vez 

mais de dados geológicos e geofísicos para melhor balizar suas proposições. A partir 

desta perspectiva buscou-se atualizar as informações acerca do sistema geológico 

estruturante da região ora estudada.  

 A área de estudo deste trabalho, a Bacia do Rio Tracunhaem, situa-se na borda 

da província Borborema, próximo à zona costeira, localizada em uma região conhecida 

como Zona Transversal, parte do “Median Shear Corridor” (TROMPETTE, 1994 apud 

BRITO NEVES et al, 2001, 2004).  

 A Zona Transversal se caracteriza como uma área compreendida entre o 

Lineamento Patos e o Lineamento Pernambuco, ambos de cisalhamento dextral. Se 

fizermos uma relação de continuidade com o continente africano, há uma estrutura 

maior chamada de Median Shear Corridor (TROMPETTE, op. cit.), onde os 

Lineamentos Patos e Pernambuco possuem continuidade do lado africano sob a forma 

dos lineamentos Garoua (Patos) e Adamaoua-Ngaoundéré (Pernambuco) (Fig 5.1). Esta 

estrutura é herdada da formação de Gondwana e possui forma mais ou menos 

retangular, gerada pela tectônica extrusional. Uma área de movimento transcorrente 

composta por um complexo esquema de zonas de cisalhamentos, onde são muito 

comuns falhas de direção NNE-SSW, que acomodam os deslocamentos das mestras 

paralelas E-W (BRITO NEVES et al, 2001, 2004). Alguns autores atribuem a esta zona 

o último elo entre América do Sul e África, mais conhecida como Land Bridge (RAND 

1976; 1985; RAND &amp;amp; MABESSONE, 1982).  

 



37 

 

 

Figura 5.1 – O “Median Shear Corridor” como sugerido por Trompette (1994). Ênfase dada aos 

lineamentos Patos-Garoua (ao norte) e Penambuco-Ngaoundéré/Adamoua (ao sul). (Retirado de BRITO 

NEVES 2001) 

 Em relação à formação e dinâmica geológica da Zona Transversal no 

Proterozóico superior, Brito Neves et al (1995), Santos &amp;amp; Medeiros (1999) e Brito 

Neves et al (2000) sugerem a evolução tectônica desta área com base no modelo de 

acresção de terrenos tectono-estratigráficos. Um modelo de colagem tectônica de 

terrenos é sugerido por Santos &amp;amp; Medeiros (1999), subdividindo o Domínio da Zona 

Transversal em um mosaico de terrenos tectono-estratigráficos alóctones amalgamados 

e retrabalhados em diferentes orogenias na evolução da área, situados entre as Zonas de 

Cisalhamento Patos e Pernambuco originadas em regime compressional NW, 

acompanhados de zonas milinotizadas e linhas estruturais de encurvamento flexural 

para NNE (TAVARES JUNIOR, 2008).  



38 

 

 Na figura 5.2 pode-se observar que, diferente do que aconteceu nas estruturas a 

norte e a sul, a Zona Transversal (limitada entre os Lineamentos Patos e Pernambuco) é 

considerada uma rampa estrutural flexionada, desenvolvida em falhas de pequeno 

rejeito e grábens de pouca profundidade (LIMA FILHO et al, 2005 apud TAVARES 

JUNIOR, 2008). Isto em parte se justifica na estruturação pré-, sin- e pós-rift atlântico. 

Barbosa (2004) traz uma vasta revisão sobre a estruturação no Nordeste Oriental desde 

a fase pré-rift.  

 

Figura 5.2 Perfis da plataforma da Bacia Pernambuco, Bacia Paraíba e Plataforma de Natal. Adaptado de 

Barbosa e Lima Filho (2006) 



39 

 

Após algumas discussões sobre esta temática Barbosa (2004) conclui, entre 

outros fatos, que: 

- a área da Bacia Pernambuco–Paraíba (área compreendida entre o sul do Estado de 

Pernambuco e o Lineamento Patos) sofreu um soerguimento na fase pré-rift que a 

tornou mais elevada que as áreas adjacentes ao sul e a norte (Bacias Sergipe-Alagoas e 

Potiguar); 

- durante o estágio inicial da fase rift, do Albiano ao Santoniano, a área da Bacia 

Pernambuco-Paraíba e áreas adjacentes permaneceram emersas e sujeitas à erosão.  

 

 Ponte &amp;amp; Cesero (1997) aventam a possibilidade de que entre o Turoniano e o 

Coniaciano aparentemente houve a quebra do elo entre o NE do Brasil e Camarões na 

África, e posterior movimento transcorrente na margem norte brasileira. Já Rand (1985) 

e Rand &amp;amp; Mabessone (1982) levantam considerações sobre a ligação entre a America do 

Sul e África supondo que houve um afinamento da crosta derivado do estiramento 

durante o processo de separação dos continentes. Este estiramento teria gerado uma 

rampa homoclinal ao norte da Zona de Cisalhamento Pernambuco. Wilson et al (2003) 

apontam uma área de ligação no passado geológico entre Camarões e a Guiné 

Equatorial na África e o NE brasileiro. Esta área comum está presente também em 

Castro Junior (1987) que mostra este elo na fase pré-drift Atlântico, na região do Delta 

do Níger.   

 Enquanto essas áreas permaneciam emersas, as áreas a norte e a sul já contavam 

com a existência de mares rasos, o que condiciona o sistema de deposição, diminuindo 

o processo erosivo e estruturando o sistema de drenagem de forma diferente.   

 Durante a fase rift e pós-rift ocorre na borda continental um processo conhecido 

como flexura. Este processo se dá devido ao afinamento crustal na borda dos 

continentes em face de separação. Entende-se esta flexura como um encurvamento da 

borda continental, em parte gerado pela presença de uma célula ascendente do manto e 

em parte pela ação da isostasia. Esta flexura leva a uma dobra homoclinal podendo 

haver quebra em alguns setores ou não. Esta quebra varia com a reologia das rochas 

existentes (CORRÊA, 2001; McKNIGHT &amp;amp; HESS, 2004).  



40 

 

 Quando da ocorrência de reologia rúptil a borda se quebra, formando diversos 

patamares (Fig. 5.3), que variam com o grau de soerguimento flexural. Este tipo de 

estruturação gera uma deposição proximal de escarpa de falha com sedimentologia 

diferente de depósitos de escarpa erosiva (CORRÊA 2001).  

 

Figura 5.3 – Evolução tectônica das bacias de Pernambuco e Paraíba (Retirado de LIMA FILHO et al 

2005) 1 – Rift do Cupe; 2 – Zona de Cisalhamento de Patos; 3 – Lineamento Pernambuco; 4 – Alto de 

Tamandaré; 5 – Graben de Olinda; 6 – Graben de Piedade; 7 – Cabo de Santo Agostinho; 8 – Graben do 

Cupe; 9 – Sub Bacia de Canguaretama; 10 – Sub-bacias de Alhandra e Miriri; 11 – Sub-bacia de Olinda; 

12 – Talude da Baca da Paraíba; 13 – Alto de Mamanguape; 14 – Alto de Goiana.       

 Estes fatos permitem aventar a hipótese de que diferente das propostas regionais 

de superfícies aplainadas, o que teria ocorrido a partir do período de separação dos 

continentes é que os processos geotectônicos propiciaram fases de erosão e 



41 

 

sedimentação em diferentes níveis e de diferentes formas em diferentes áreas, dentro de 

um mesmo contexto regional.  

 A sedimentação existente nas fases de elaboração das superfícies “gondwânicas” 

foi bastante retrabalhada durante a fase rift, e a sedimentação pós-rift em grande parte se 

deu confinada nos grábens estruturados durante este período (BEZERRA et al, 2008). 

Isto nos desafia a repensar a relação entre os depósitos existentes na plataforma e os 

topos aplainados continentais.  

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



42 

 

6 - CONCEITUAÇÃO TEÓRICA 

 

6.1 MORFOGÊNESE E SUPERFÍCIES DE APLAINAMENTO 

O relevo terrestre passa por sucessivas fases de elaboração e destruição de suas 

formas.  Essa é uma das principais premissas inerentes às teorias que tratam das 

superfícies de aplainamento ou superfícies erosivas. A idéia de que o relevo terrestre 

passa por sucessivas fases de elaboração e destruição das rugosidades não é nova, 

contudo esta temática não é ultrapassada nem tampouco está consolidada a ponto de não 

ser constantemente reiterada no campo de discussão da Geografia Física no que tange à 

evolução do relevo. A paisagem observada hoje não deve ser vista unicamente como um 

reflexo dos processos que estão atuantes nela no momento. Antes deve ser 

compreendida como um somatório de elementos interativos e processos atuantes numa 

historia geológica que no mínimo possui alguns milhares de anos, podendo este tempo 

alcançar até mesmo centenas de milhões de anos. 

A perspectiva da evolução do relevo ao longo do tempo geológico foi um dos 

temas mais trabalhados no campo da Geografia Física desde o final do século XIX. 

Estas teorias surgiram após longos debates travados no âmbito da formulação do 

conceito de paisagem e como se daria sua evolução ( MONTEIRO  et al,  2007 ).   

A busca por uma melhor compreensão da dinâmica da paisagem levou alguns 

autores a propor modelos de evolução do relevo a partir de uma confluência de 

conhecimentos e técnicas adquiridas e utilizadas nas épocas das respectivas 

proposições. Estes modelos diferenciam-se no método e na abordagem dada por cada 

autor, os quais têm por objetivo alcançar um melhor entendimento da evolução da 

paisagem, mas que tem como principais resultados as classificações das formas de 

relevo e a regionalização de processos. 

Cada teoria tem sua abordagem específica, umas com o processo de 

desenvolvimento da rede de drenagem e conseqüente aumento de ação destrutiva sobre 

as formas, outras com uma busca de equilíbrio entre a denudação e o soerguimento onde 

a relação das forças destes processos daria origem a diferentes formas, outras ainda 

buscando relacionar a dureza da rocha e a capacidade do clima em intemperizá-la e 



43 

 

posteriormente retirar seus fragmentos modificando então a forma como este relevo se 

apresenta. Mas o elemento que aparece como fator comum a todas as teorias é a 

vertente. O modo como a vertente se desenvolve é fator fundamental para a 

compreensão da evolução das formas de relevo, e consequentemente da evolução das 

paisagens naturais. E é a partir desta perspectiva de evolução das formas que surgem as 

propostas de existência das superfícies de aplainamento que de acordo com Peulvast &amp;amp; 

Claudino Sales (2002) são “... superfícies rochosas horizontalizadas formadas pela ação 

erosiva, apresentando declives apenas suficientes para a ocorrência do escoamento 

superficial livre das águas e dos fluxos fluviais...”.  

Um dos primeiros a tratar dessa temática a partir deste novo olhar foi William 

Morris Davis, quando trabalhou com as paisagens temperadas úmidas da Nova 

Inglaterra e escreveu sua grande obra “O Ciclo Geográfico” (1899), que se 

transformaria em um dos pináculos das teorias que iriam se desenvolver a partir de 

então. A perspectiva de Davis foi norteada pela hipótese de que a atuação da denudação 

em longa duração de tempo destruiria as formas de relevo. O mesmo adotou então uma 

abordagem para a compreensão da história da paisagem física fundamentada na 

metodologia das ciências históricas, trabalhando com a idéia de sucessivas fases de 

elaboração e destruição do relevo. Seu antecessor no estudo das paisagens norte-

americanas Gilbert (1880) utilizava uma perspectiva baseada na compreensão dos 

processos atuantes no ambiente natural, sem enfatizar a ação do tempo sobre as formas 

resultantes. O estudo dos processos esclareceria a dinâmica da paisagem natural e a sua 

compreensão resultaria em um melhor entendimento de como a paisagem física se 

desenvolveria (CHRISTOFOLLETI, 1974).  

A perspectiva das superfícies de aplainamento se tornaria então a procura por 

um maior entendimento de como se daria a evolução do modelado sob a perspectiva da 

formação e destruição das cadeias montanhosas ao longo do tempo geológico, e essas 

duas principais correntes, a temporal de Davis e a processual de Gilbert, seriam a base 

para as diversas formas de pensamento acerca dessa temática a partir de então.  

Algumas destas principais correntes de pensamento e conceitos nelas cunhados 

decorrentes do emprego das hipóteses com elas relacionadas serão expostas, de uma 

forma sintetizada a seguir:  



44 

 

6.1.1 Teorias Cíclicas do Relevo 

A Perspectiva Temporal: Davis, O Ciclo Geográfico e o Peneplano 

William Morris Davis (figura 6.1) foi um dos primeiros autores a trazer este tipo 

de abordagem sobre o relevo. Seus antecessores e contemporâneos, entre eles Gilbert, 

não explicavam as formas de relevo colocando-as em seqüências evolutivas coerentes. 

Entretanto convém lembrar que os trabalhos de Gilbert eram relatórios para as 

associações de geólogos e para órgãos do governo. Nestes relatórios pretendia-se apenas 

entender, de uma forma bastante pragmática, as formas de relevo, e não classificá-las.  

 

Figura 6.1 – William Morris Davis 

Para Baulig (1950, apud CHRISTOFOLLETI 1980) a maior contribuição de 

Davis foi “sistematizar a sucessão das formas em um ciclo ideal e procurar uma 

terminologia”.  

Após alguns trabalhos geológicos/geomorfológicos realizados nos Estados 

Unidos Davis propôs que o relevo se desenvolvia através de um ciclo que passava por 

Juventude, Maturidade e atingia a Senilidade, retornando posteriormente à juventude 

numa fase de rejuvenescimento, sendo estas fases resultantes do recuo das vertentes e 

rebaixamento do relevo. Este processo, considerado por ele como uma imensurável 

parte da eternidade, foi chamado de “O Ciclo Geográfico” (DAVIS 1899).  

Cada fase do ciclo possuía um conjunto de formas característico, sendo este 

conjunto de formas utilizado para a identificação e posterior classificação da paisagem. 



45 

 

Para Davis todas as formas da paisagem são funções de três variáveis definidas como a 

Estrutura, os Processos e o Tempo. Onde no princípio, quando as forças de deformação 

e soerguimento estão atuantes, estas irão determinar a estrutura e a altitude da região 

estando as formas de acordo com o arranjo interno das rochas. Os processos atuam 

rebaixando o relevo, mas não podem, porém, completar seu trabalho instantaneamente, 

sendo as alterações geradas a partir da forma inicial, para Davis, função do Tempo, que 

para o mesmo é o mais importante dos três controles (DAVIS, 1899 pg 482)    

Davis estabelece neste momento uma perspectiva temporal de interpretação da 

Paisagem, pois define a mesma como tendo estágios evolutivos dos quais podem ser 

observados. Entretanto ele reconhece que a classificação das formas deve ser elaborada 

levando em consideração os outros controles, processo e estrutura, mesmo dando maior 

ênfase ao fator temporal. Em seu trabalho Davis (op cit) critica as classificações 

propostas até então que utilizavam unicamente a estrutura como parâmetro e define que 

em seu artigo se propõe a reconhecer dois grandes grupos estruturais: primeiro, o grupo 

de estruturas horizontais com planícies, platôs e suas derivações; e segundo, o grupo de 

estruturas desordenadas incluindo montanhas e suas derivações.  

Neste momento percebe-se claramente a preocupação de Davis em subdividir as 

formas entre as que já passaram pela ação do tempo e estão em estágio final de 

aplainamento (planícies, platôs e derivações), e aquelas que ainda não passaram por um 

período de tempo suficiente para que suas formas tenham sido rebaixadas (montanhas e 

derivações). Os outros controles são subordinados ao tempo reconhecendo, entretanto 

que um período maior de tempo é necessário pra estruturas mais resistentes.  

Davis reconhece que um esquema de classificação geográfica fundamentado em 

Estrutura, Processo e Tempo deve ser indutivo em alto grau, mas afirma ser isto 

intencional, pois o esquema é teorético (DAVIS, 1899 pg 483).  

Os três estágios propostos por Davis (Figura 6.2) estão basicamente baseados no 

nível de atuação da gravidade produzindo detritos provenientes das encostas e da 

capacidade dos rios em retirar este material.  



46 

 

  

Figura 6.2 – Esquema demonstrando a evolução proposta por Davis  

A evolução do relevo se daria por uma constante mudança na granulometria dos 

detritos provenientes da encosta, sendo eles mobilizados pela ação da gravidade até a 

base da encosta onde seriam removidos de acordo com a capacidade de carga que esse 

rio possui. Partindo desse raciocínio o relevo na sua fase de Juventude (Young) 

passaria por um soerguimento uniforme e rápido devido à tectônica ou movimentos 

eustáticos, e alteraria o nível de base geral, que é o nível dos oceanos, no qual 

desembocam os rios. Com o súbito aumento da declividade os rios se encaixariam 

aumentando o poder erosivo tanto no curso principal como nos afluentes. Devido a este 

entalhe. As vertentes possuiriam declives acentuados com a ocorrência de 

desmoronamentos e ravinamentos. A partir daí a paisagem possuiria encostas inclinadas 

com uma espessa cobertura de material detrítico na base que seria levado como parte da 

carga do rio. Neste momento o relevo é máximo, e a velocidade da descarga dos rios 

também (CHRISTOFOLETTI, 1980; BIGARELLA, 2003).  

Em condições normais nesta fase se daria as maiores e mais rápidas mudanças 

das formas, o relevo (diferença de altura entre topo e vale) seria bastante aumentado 

devido ao aprofundamento do talvegue. As formas dependeriam então da amplitude do 



47 

 

soerguimento, a diferença entre o nível de base e as partes mais altas da superfície 

primária. A partir deste momento, devido à declividade, os detritos passam a ser levados 

com maior competência pelo curso fluvial e as formas são rebaixadas.  

A encosta passa a ser bastante recortada por canais e com inclinação bastante 

suavizada, é a fase de Maturidade (Mature). Nesta fase o sistema erosivo está 

suficientemente desenvolvido e a drenagem torna-se mais organizada à medida que o 

perfil longitudinal do rio se regulariza. Com a suavização das formas, a erosão linear 

decresce e as vertentes se alargam, ocorrendo principalmente deslizamentos de detritos. 

Restam ainda na paisagem alguns interflúvios compostos por cristas e morros em 

diversos níveis altimétricos. Os detritos são carregados aos sopés das vertentes e até o 

nível de base, tornando as áreas mais baixas grandemente suavizadas com vales bastante 

alargados e apresentando uma cobertura contínua de aluvião. O processo de 

rebaixamento do relevo sofre decréscimo considerável de velocidade 

(CHRISTOFOLETTI, 1980; BIGARELLA, 2003).   

Posteriormente é atingida finalmente a Senilidade (Old), onde o sistema fluvial 

não tem mais capacidade de carrear todo o material, também devido à diminuição do 

gradiente altimétrico. Não haverá interflúvios consideráveis e toda a rede de drenagem 

estará interligada decorrente do rebaixamento do relevo. A área possui suaves colinas 

rebaixadas separadas por um vale fluvial de largura considerável entulhado por diversas 

camadas de detritos derivados das encostas e o canal passa a meandrar sobre uma 

superfície quase plana, o Peneplano. A superfície primitiva será rebaixada a este nível e 

desaparecerá não importando qual tenha sido o desnível provocado pelo soerguimento 

inicial (CHRISTOFOLETTI, 1980; BIGARELLA, 2003). 

Após a Senilidade com completa destruição das formas e aplainamento do relevo 

ocorreria um soerguimento brusco de duração quase que momentânea se comparado 

com o tempo de desgaste do relevo, mas de grande eficiência trazendo novamente o 

relevo a uma fase de juventude.  

Inúmeras críticas foram direcionadas ao modelo davisiano, entre elas as mais 

recorrentes são às referentes ao nível de base e ao soerguimento quase que momentâneo 

(DERRUAU, 1966; CHRISTOFOLLETI, 1980; HACK, 1972). Este modelo não seria 

aplicável em áreas onde as variações climáticas são marcadamente comprovadas, pois 



48 

 

as alterações climáticas provocam deslocamento do nível de base, alterando a dinâmica 

fluvial e impossibilitando o processo normal de evolução do relevo descrito pelo autor. 

Com uma subida do nível de base verifica-se uma diminuição nos processos de encostas 

devido à falta de gradiente altimétrico, provocando um acumulo de material que não é 

levado pelos canais atuantes na vertente. Processo inverso é destacado no caso de 

rebaixamento do nível de base, que acelera o processo erosivo, proporcionando uma 

retirada mais rápida do material da encosta. Davis (1930) cita ainda a diferença na 

evolução do ciclo em climas úmidos e áridos. Para ele, em clima úmido o ângulo da 

encosta sofreria uma diminuição no desenvolvimento do ciclo, enquanto que no clima 

árido a encosta preservaria sua inclinação original.  

O Ciclo Geográfico considera o soerguimento gerador de formas como quase 

que momentâneo, possuindo uma duração desprezível no tempo, seguido de uma 

calmaria tectônica de longa duração que permitiria a atuação da denudação na 

destruição das formas (DAVIS, 1899). O problema é que tanto o soerguimento 

episódico quanto a calmaria tectônica de longa duração não são verificados mesmo em 

margens continentais passivas, sendo assim difíceis de serem aceitas por outros autores 

(HACK, 1972; BIGARELLA, 2003).  

Perspectiva Processual Cíclica: Uma Interação de Fatores Diversos  

O pioneiro na análise do relevo sob a perspectiva processual foi Grove Karl 

Gilbert, que em seu Report on the Geology of the Henry Mountains (GILBERT, 1880) 

já apresentava noções de estudos em que se devem considerar os diversos componentes 

da paisagem como interativos e interdependentes.  

Gilbert propôs muito mais do que uma geomorfologia pautada em alguns fatores 

atuantes na superfície da Terra. Suas idéias foram melhor aplicadas quando relidas por 

Hack a partir da década de 1960. Entretanto algumas de suas idéias tornaram-se bastante 

influentes na geomorfologia do Século XX, principalmente em pesquisas de autores que 

não vislumbravam nas teorias davisianas uma explanação plausível para a geração de 

formas do relevo. A seguir veremos dois destes autores e suas principais proposições 

influenciadas, em parte, pelas idéias de Gilbert.  



49 

 

Penck e o Primarrumpf - Em 1924 Walter Penck abordou a evolução das 

paisagens a partir da perspectiva de interação entre dois fatores que deveriam agir em 

conjunto: o soerguimento crustal e a denudação.  

Penck era um dos maiores críticos da idéia de ciclo geográfico de Davis. Para ele o 

soerguimento brusco e a calma tectônica prevista por Davis não possuía registros 

aceitáveis. Formou então a idéia de que o soerguimento não apenas poderia ocorrer de 

forma brusca, mas também de forma mais lenta, o que para ele seria mais comum, e que 

a capacidade de denudação do clima em relação a determinado grau de soerguimento é 

que iria determinar as formas do relevo (PENCK, 1953). De acordo com esse autor as 

encostas evoluiriam da seguinte forma ilustrada na figura 6.3 (BIGARELLA, 2003): 

a) desenvolvimento côncavo (waning development) onde a denudação é mais       

rápida do que o soerguimento ( perfil côncavo).  

b) desenvolvimento estacionário (stationary development), quando o soerguimento 

ocorre com a mesma velocidade da denudação (perfil paralelo ou retilíneo das 

encostas); 

c) desenvolvimento convexo (waxing development), quando o levantamento 

crustal ocorre de forma mais acelerada do que a denudação (perfil convexo); 



50 

 

 

Figura 6.3 – Modelo demonstrando a evolução das encostas como indicado por Penck (1953). 1 – Perfil 

Côncavo (Waning development); 2 – Perfil Retilíneo (Stationary Development); 3 – Perfil Convexo 

(Waxing Development). (Retirado de BIGARELLA, 2003).   

Mas para a verificação desses perfis devem-se levar em consideração alguns fatores, 

a saber: 

i) em rochas sãs e homogêneas, em uma unidade de tempo, se formaria na 

encosta uma camada de detritos alterados de espessura constante; 

ii) o tempo requerido para a redução do material aumenta em progressão 

geométrica na medida em que os detritos diminuem em tamanho; 

iii) de acordo com a inclinação da encosta a remoção do material alterado requer 

uma maior ou menor diminuição da textura (declividades suaves 

correspondem a uma granulação fina);  



51 

 

iv) a remoção do material é feita pelo deslocamento de sucessivas camadas do 

manto de alteração, com exceção da porção mais inferior da encosta, a qual 

tem estabilidade pela ausência de declive.  

De acordo com estas premissas Penck afirmava ser a ascenção de massa terrestre 

lenta, tão lenta que quando relacionada à intensidade de denudação esta não iria 

produzir uma elevação real da superfície, ou mesmo um acréscimo de relevo, gerando 

então o que o autor chama de Primärrumpf ou superfície primária (Figura 6.4).  

Penck estudou o maciço da Floresta Negra alemã reconhecendo a existência de 

vários patamares dos quais afirmava ser resultado de um domo em contínua expansão 

onde a área de cimeira seria o resto da superfície primária (Primärrumpf), sendo os 

patamares representativos de ciclos de erosão cada vez mais recente originados pelo 

movimento ascencional rápido atuante na região, e não ciclos interrompidos como 

pensava Davis (CHRISTOFOLETTI, 1980).  

 

Figura 6.4 – Modelo do Primärrumpf. Retirado de Salgado (2007) 



52 

 

Penck concluiu que todos os processos de denudação dependem dos efeitos da 

gravidade e, portanto, deveriam ser os mesmos para áreas submetidas a climas 

diferentes (BIGARELLA, 2003). Penck foi também um os primeiros autores a propor a 

regressão paralela da encosta. Para ele a partir do momento em que a encosta atingisse 

seu estado de equilíbrio, iria regredir de forma a manter seu ângulo de inclinação, 

supondo, ao contrário de Davis, não ser a gravidade e o entalhe dos rios ao longo do 

tempo os principais fatores modeladores da paisagem. Para Penck (1953) denudação e 

soerguimento trabalhariam, quando atingidos o equilíbrio, de forma a manter o ângulo 

de equilíbrio da mesma.    

Se supormos condições endogenéticas iguais, os processos de denudação 

deveriam agir de forma similar, variando apenas em grau e não em natureza de acordo 

com o tipo climático. Ou seja, o clima apenas interfere na intensidade da denudação que 

vai agir de forma conjunta com o soerguimento crustal (PENCK, 1953). A variação de 

relação entre estas duas forças pode ser verificada até mesmo em um único maciço 

montanhoso. Seria possível verificar patamares constituídos por diferentes formas de 

encosta, variadas pelas diferentes relações entre denudação e soerguimento crustal. 

Bigarella (2003) cita o mérito de Penck por ter chamado a atenção para as 

vertentes como unidade básica para a compreensão da evolução das paisagens. A 

proposta de Penck relacionou a forma das vertentes às mudanças da intensidade do 

soerguimento em face à da erosão (HACK, 1972). Entretanto, Bigarella (2003) 

considera que assim como Davis, Penck elaborou um esquema bastante dedutivo e 

extremamente teórico, de difícil aplicação à complexidade em que se apresenta a 

realidade prática.  

Pedimentação e Pediplanação – Ao final da década de 1940 e início de 1950 

Lester King começou a publicar artigos voltados a proposição da idéia de que na 

paisagem natural ocorreria a formação de pedimentos (Figura 6.5) no sopé das encostas 

através do processo de regressão paralela das vertentes (Figura 6.6). Essas idéias de 

acordo com Chistofoletti (1980) foram anteriormente propostas por diversos autores 

como McGee (1897), Paige (1912) e Bryan (1932) para áreas semiáridas. Entretanto 

King as generalizou para explicar o modelado em outros regimes climáticos (KING, 

1956; 1962). King (1956) deu uma nova estrutura à proposta de Penck (1953), com 



53 

 

maior elaboração e expansão do conceito de desenvolvimento das vertentes do mesmo 

(HACK, 1972). Aplicando suas idéias a um maior número de áreas e estendendo a 

mesma a regiões mais amplas, King (1956) tornou sua proposição universal, ou seja, o 

processo de pedimentação, para o autor, se daria em todas as regiões da Terra, variando 

apenas em grau e não em gênese.   

King baseou suas novas abordagens conceituais nas idéias de que a encosta ideal 

deveria apresentar de cima para baixo uma seção convexa (waxing slope), uma face nua 

(free face), uma seção detrítica (debris slope) e um pedimento. Verificando formas 

semelhantes do relevo em diferentes zonas climáticas, King afirma, de acordo com 

Bigarella (2003), que o clima tem pouca influência no desenvolvimento das encostas, 

mas admite que exceções existam em climas glaciais, periglaciais e muito áridos.  Para 

o autor alguns fatores como diferenças litológicas e espaçamento da rede de drenagem, 

entre outras, podem alterar o perfil ideal de uma encosta, mas uma vez atingido o 

estágio de equilíbrio dessa encosta ela evoluiria em recuo com inclinação constante e 

paralela (KING, 1956).    

 

Figura 6.5 – Bloco diagrama ilustrando o conceito básico de pedimento. A superfície de erosão 

suavemente inclinada desenvolvida pelo recuo das vertentes corta todas as estruturas e rochas 

independente de sua natureza.  



54 

 

 

Figura 6.6 – Modelos de evolução da paisagem propostos por Davis (A) para o desenvolvimento das 

vertentes através de seu continuo rebaixamento vertical, levando à peneplanação e por King (B) para o 

desenvolvimento das vertentes através do recuo paralelo das encostas, segundo Valadão (1998). Retirado 

de Bigarella (2003). 

King interpreta os sedimentos continentais derivados de deposições de 

ambientes de clima semi-árido, encontrados em larga escala, como sendo uma 

afirmação de que no clima semi-árido é onde ocorrem os processos ditos normais de 

evolução do relevo, entretanto ressalta que estes processos podem ocorrer em outros 

tipos climáticos (KING, 1962).  O processo denominado normal por ele seria quando a 

partir de um soerguimento regional e formação de uma ruptura abrupta no declive 

(knickpoint) a rede fluvial começaria a erodir esta encosta de forma remontante, a 

erosão regressiva, em direção ao divisor de águas. Desta forma a parte inferior da 

encosta, com um declive mais suave e ocasionalmente com uma cobertura detrítica, se 

expandiria acompanhando a regressão da encosta, em direção a cabeceira de drenagem, 

a essa forma ele denominou pedimento. No caso de coalescência de pedimentos, forma-

se um pediplano.  

Seguindo por essa linha de pensamento King define os inselberg’s como formas 

ainda em processo de evolução, sendo o remanescente de um antigo divisor de águas. 

King admite ainda a ocorrência de soerguimentos enquanto ainda estivesse ocorrendo o 

processo de rebaixamento do relevo, o que resulta nas morfologias escalonadas e 

remanescentes de antigas superfícies em áreas elevadas do continente. 



55 

 

Bigarella (2003) faz criticas ao modelo de King, observando que apesar dos 

depósitos decorrentes de climas semi-áridos serem os mais preservados, não parece 

valido afirmar que a evolução semi-árida seria a normal para o modelado, pois cada 

região climática tem suas características próprias e definidas quanto à normalidade do 

desenvolvimento das vertentes. Conclui também que não é um clima específico e sim 

uma alternância climática que produz com maior eficácia os modelados do relevo 

(BIGARELLA, 2003). Já Monteiro et al (2007) afirmam, analisando alguns trabalhos 

feitos no ambiente semi-árido, que não é necessariamente no clima semi-árido ou numa 

alternância climática que se geram formas de relevo com maior eficácia, mas eventos 

extremos de grande magnitude com uma enorme competência desagregadora de 

partículas que elabora as formas com maior capacidade.    

King (1956) traz em sua obra grandes contribuições para a compreensão da 

gênese de formas do relevo brasileiro, como por exemplo, quando indaga duas 

principais hipóteses para o afogamento dos rios junto à costa: uma elevação eustática 

antes que os rios pudessem escavar seus leitos e a inclinação da costa devido ao 

soerguimento. Provavelmente as duas sugestões são verdadeiras. Afirma ainda que com 

exceção da faixa adjacente à costa e à depressão subandina o Brasil não apresenta 

formações marinhas desde tempos pós-paleozóicos e que sua morfologia se divide em 

duas principais classes: agradação e degradação sendo a degradação a mais comum. A 

agradação é exemplificada pelos extensos aluviões amazônicos e a degradação pelas 

chapadas e planaltos dissecados.  

O grande problema da assertiva de King reside nas suas demasiadas 

generalizações, utilizando-as na busca de uma melhor compreensão da gênese 

geomorfológica ou até mesmo por um modelo mais explicativo (MONTEIRO, 2008).  

King explica que “os aplainamentos são aparentes a qualquer observador, que 

podem defini-los em varias altitudes sendo estes aplainamentos mergulhantes em uma 

mesma direção” (KING, 1956). Ele utilizava o método de topos concordantes para a 

identificação de superfícies aplainadas. Em áreas onde ocorressem topos nivelados em 

uma altitude próxima e onde uma linha formada pelo agrupamento desses topos tivesse 

uma suave inclinação em uma mesma direção, isto seria uma superfície de 

aplainamento. Estes topos poderiam ter diversos níveis topográficos, e essas 



56 

 

diferenciações iriam determinar se haveria uma ou mais superfícies na paisagem. Em 

seu trabalho, para dar confiabilidade a sua metodologia de identificação de superfícies 

aplainadas, cita como até o motorista de sua excursão após alguns dias de campo já era 

capaz de identificar com certa facilidade as superfícies existentes em determinadas 

áreas.  

Menciona também que dois ciclos de aplainamento são separados por uma 

escarpa erosiva, que não pode apresentar nenhuma evidencia de tectônica senão, 

logicamente, descartaria o caráter regressivo. As unidades de aplainamento podem ser 

facilmente mapeadas se tomarmos as escarpas como limite de um ciclo (KING op. cit.).  

Mas a principal generalização de processos e formas se dá quando ele alega que  

“a paisagem brasileira, na extensa região estudada, mostra, portanto, que evoluiu, e 

evolui pela regressão de escarpas e pedimentação, uma conclusão em concordância 

satisfatória com observações realizadas em outras regiões do globo terrestre.” (KING, 

1956 – pág. 155, 4º parágrafo) 

 Toma-se por área estudada o Brasil Oriental que o próprio autor define como 

sendo a região limitada a Sul pela porção norte do Estado do Paraná, a Norte e Oeste 

pelo Rio São Francisco e a Leste pelo Oceano Atlântico. Compreende então os estados 

do Rio de Janeiro, Espírito Santo, São Paulo, Bahia e Sergipe por completo e partes do 

Paraná e Minas Gerais. 

 King cita ainda que a evolução cíclica do relevo se daria pelo recuo das escarpas 

podendo estas escarpas se encontrarem em dois lugares principais: na costa e nas 

adjacências dos vales dos rios. Isto é provocado pelo soerguimento do continente e 

conseqüente descida do nível de base que vai fazer com que a escarpa regrida à partir da 

costa e no interior do continente a partir do vale do rio que passa a escavar com maior 

competência devido à descida do nível de base (KING, 1956). 

 Crickmay (1959) considera desigual, no espaço, a atuação das forças exógenas 

no modelado. Uma vertente manteria seu declive apenas se um rio meandrante erodisse 

lateralmente sua base. Caso isso não ocorresse haveria uma diminuição do declive da 

encosta sem que houvesse uma regressão da sua base. O que ocorreria seriam 

movimentos de massa em busca do ângulo de repouso, quando a partir daí se daria o 



57 

 

recuo paralelo e retilíneo, mas se o material fosse coerente o recuo se daria paralelo, 

mas não retilíneo, principalmente através de desmoronamentos que guardariam suas 

cicatrizes.  

 Bigarella (2003) aceita a teoria de Crickmay (1959), de que os agentes atuam 

diferentemente no espaço, mas afirma ainda que as variações também são verificadas no 

tempo, e em um período rápido e relativamente próximo ao nosso, lembrando também 

que podem ter ocorridos situações climáticas e processos morfodinâmicos não 

observáveis no presente.  

Entretanto Bigarella (2003) se restringe excessivamente ao seu modelo, baseado 

em grande parte na teoria Bioresistásica de Ehart (1956). Para Bigarella (2003) o 

modelado só evoluiria a partir de uma alternância climática onde em um determinado 

momento a rocha mãe seria intemperizada por um clima mais úmido atuante em uma 

cobertura vegetal densa e que impediria o tranporte de material em grande escala 

(Figura 6.7.1). E em outro momento, em dada mudança climática para clima semiárido, 

os processos atuariam em uma superfície desnuda, carreando o material desagregado 

para os leitos fluviais, modificando assim a paisagem (Figura 6.7.2 e 6.7.3). 

Posteriormente uma retomada de fase úmida recortaria os sedimentos depositados e 

traria novas morfologias à paisagem (Figura 6.7.4).  



58 

 

 

Figura 6.7 – Modelo de alternância climática para a modelagem da paisagem proposto por Bigarella 

(2003) 

Isto ocorreria em ciclos alterando a morfologia da paisagem dependendo da 

intensidade dos processos atuantes e da capacidade do material em resistir às forças 

erosivas.   

Etchplanação e Duplo Aplainamento 

O etchplano, ou plano de corrosão, constitui-se de mais uma tentativa de se 

compreender a evolução morfológica. 

É fato que os processos de denudação constituem, junto com as concepções 

geotectônicas, as principais preocupações da ciência geomorfológica. Entretanto, 

mesmo exaustivamente investigados por grandes geomorfólogos durante o último 

século, esses processos ainda estão longe de ser compreendidos. Para Leeder (1991, 



59 

 

apud Salgado &amp;amp; Valadão, 2003), em parte, isto se justifica no fato de que a denudação 

total é o resultado da somatória das denudações mecânicas e geoquímicas, que variam 

no tempo e no espaço, mas atuam sempre relacionadas, sendo a mensuração destes de 

difícil obtenção.  

Carson &amp;amp; Kirby (1972) definem erosão como o processo de remoção, transporte 

e deposição de material na superfície terrestre. Esta definição exclui os processos 

geoquímicos atuantes em sub-superfície.    

Vitte (2005) por sua vez define intemperismo como “a resposta das propriedades 

físicas, químicas e mineralógicas das rochas às condições existentes na superfície da 

Terra”, sendo o intemperismo resultante da interação entre litosfera, atmosfera, 

hidrosfera e biosfera.  

O papel do intemperismo na morfodinâmica passou a receber atenção com o 

surgimento da Teoria da Etchplanação, desenvolvida inicialmente por Wayland (1933), 

a partir de trabalhos realizados em Uganda. Para ele a alternância entre a alteração 

geoquímica das rochas e a erosão superficial seriam os grandes responsáveis pelas 

peneplanícies de Uganda. Enfatiza ainda que o processo de Etchplanação é marcado 

com uma paisagem profundamente alterada, que posteriormente sofreu a ação de um 

ciclo erosivo com a exposição do saprolito, formando uma planície rochosa (VITTE, 

2005). Este processo poderia se repetir várias vezes, o que deixaria exposta à superfície 

as suas irregularidades criando inselbergs na paisagem (OLLIER, 1975 apud VITTE, 

2005).   

O etchplano ganhou maior relevância nos trabalhos geomorfológicos quando 

Büdel (1982) propôs a idéia de duplo aplainamento (Figura 6.8). O primeiro plano se 

desenvolveria na superfície e estaria condicionado aos processos atmosféricos e da 

dinâmica fluvial superficial. O segundo plano ocorreria em sub-superfície e se 

desenvolveria através da alteração geoquímica da rocha e avanço daquilo que Büdel 

denominou de plano de corrosão (etchplano), já Millot (1983) chama essa discordância 

entre o saprolito e a rocha de Front de alteração.   



60 

 

 

Figura 6.8 – Duplo Aplainamento. Modelo demonstra o Front de alteração da rocha. Após a retirada do 

manto de alteração o Front é exibido. 

Este Front de alteração está condicionado à capacidade da rocha resistir a 

alteração provocada pelo intemperismo químico. Esse Front também seria mais bem 

desenvolvido em porções das rochas que apresentam fraturas, o que alteraria o grau de 

resistência litológica. A existência de rochas mais ou menos resistentes ao 

intemperismo, juntamente com maior ou menor ocorrência de diáclases define o perfil 

do Front de alteração e é isto que vai determinar, anteriormente ao entalhe fluvial, as 

feições do relevo.      

A concepção de etchplanos trouxe novos ares para termos como “erosão 

diferencial”, o processo de alteração mais veloz de rochas mineralogicamente mais 



61 

 

frágeis frente à resistência das rochas com maior resistência mineralógica. Foi a partir 

das idéias de Büdel que Bremmer (1977) desenvolve o conceito de que com o 

“intemperismo divergente” as características estruturais e geoquímicas da rocha vão 

determinar o grau de intensidade da alteração, que vai gerar abaixamento em rochas 

menos resistentes e inselberg’s em rochas mais competentes.  

Vitte (2001) menciona que provavelmente por conta da escala de análise Büdel 

não especificou o papel dos processos pedogeoquímicos na dinâmica das formas da 

paisagem, falta esta, compensada por Georges Millot (1980, 1983) que passou a relatar 

que o intemperismo e a pedogênese são fatores muito ativos na formação do relevo, 

intermediando o embasamento e a erosão superficial.  

Millot (1983) ressalta ainda que o intemperismo tem o papel de desagregação, 

transformando a rocha volumetricamente, sem afetar as características e as propriedades 

do relevo e cabe a pedogênese, por sua vez, o processo de dissolução, hidrólise e 

lixiviação que são intensos próximos a superfície e promovem a transformação dos 

produtos do intemperismo.  

Mas para que todos estes processos possam se desenvolver devem-se observar 

alguns pontos como o regime cratônico de margem passiva, crucial para o 

desenvolvimento de um perfil profundo de intemperismo, variações climática que 

alternem aprofundamento do manto de alteração e retirada dos detritos superficiais, 

mudanças no nível de base que influenciam diretamente no entalhe fluvial e na 

formação de solos, entre outros.   

Embora a proposta da Etchplanação considere os processos geoquímicos como 

atuantes diretamente na morfogênese, a mesma não é de toda proveitosa para a análise 

de grandes áreas, principalmente as continentais. Isto se deve ao fato de que um dos 

principais fatores observáveis nesta proposição é a pedogênese, além da dissolução da 

rocha entre outros fatores de micro-escala. Esta análise é complexa, mas possível em 

um sistema como a encosta, entretanto para níveis regionais torna-se impraticável. 

Une-se também o fato de que as análises voltadas para o estudo de corrosão e 

dissolução das rochas é de difícil abordagem. A mensuração e quantificação dos 

elementos dissolvidos são de singular complexidade. Determinar quais elementos da 

rocha e em que quantidade estão sendo retirados do sistema, quando não impossível são 



62 

 

de alto custo, fato que dificulta o desenvolvimento deste tipo de estudos. Além disso, 

como determinar se o produto da pedogênese ainda está no sistema, dentro do perfil do 

solo, ou da encosta, ou já foi levado pela drenagem de superfície ou sub-superfície torna 

esta análise difícil de ser executada como proposta.  

6.1.2 Gilbert, Hack e a proposta de um Equilíbrio Dinâmico entre as forças 

As formas, os materiais e os processos são a tríade necessária para o estudo 

geomorfológico. Grove Karl Gilbert já em 1880 observava estes fatores como sendo os 

necessários para a compreensão da morfogênese. Gilbert, ao contrário de seu 

contemporâneo Davis, toma os processos como o principal dos fatores atuantes na 

gênese das formas. Para ele não seria o passar do tempo o principal fator, mas quais os 

processos e como os mesmos estão atuando na paisagem. A escola pragmática norte 

americana não deu a Gilbert espaço para formulação de suposições acerca de modelos 

evolutivos. Ao contrário da metafísica kantiana, o método prático proposto na corrente 

de pensamento pragmática influenciou o autor a buscar um entendimento onde os 

processos observáveis na paisagem seriam os fatores preponderantes em sua análise 

(VITTE, 2004).  

Gilbert faz relações entre os elementos da paisagem na sua análise de 

compreensão da mesma. Em seu estudo sobre as Henry Mountains (GILBERT, 1877) 

utiliza-se de relações entre a declividade, as características da rocha e o clima para 

determinar os graus de erosão no local estudado. Para ele, clima e declividade são 

fatores preponderantes na determinação dos processos erosivos, cujo potencial vai 

variar de acordo com as características da rocha atacada.  

Além disso, também adiciona ao estudo da evolução do relevo fatores como o 

tipo de transporte, a quantidade de água, a cobertura vegetal, textura da rocha, entre 

outros fatores que, para ele compõem o arcabouço de processos erosivos e 

esculturadores das formas (GILBERT, 1877). Estes elementos em conjunto resultam em 

formas peculiares que estão ajustadas com o todo e regulam os mesmo, ou seja, as 

formas são tanto resultado quanto agentes reguladores dos processos e do material 

subjacente. Os processos modelam a as formas, variando de acordo com o material, 

sendo estas formas condicionantes dos processos, que produzem material condicionante  

da atuação dos processos. Estes fatores então, para Gilbert (1877) são interdependentes 



63 

 

de si mesmos, compondo um sistema aberto de equilíbrio onde cada forma está ajustada 

a todas as outras.  

Entretanto as propostas de Gilbert não foram disseminadas tão amplamente, em 

parte devido à expansão da teoria davisiana, mais simples e com uma aplicação 

satisfatória, na época, para a classificação das formas, e em parte pela dificuldade de 

observação e mensuração dos processos atuantes na paisagem. Mais de meio século 

depois, quando as propostas de Davis já não satisfaziam mais a grande maioria dos 

estudiosos da paisagem, a proposição de Gilbert foi revisada. John T. Hack trabalhando 

nos Apalaches Centrais em 1952 não vislumbrou êxito em uma aplicação das teorias 

cíclicas para os problemas geomorfológicos encontrados naquela região.    

Hack (1972) afirma ter feito um “esforço consciente” para abandonar a 

perspectiva cíclica como explicação para as formas de relevo. Para ele as formas de 

relevo observadas (escala local) e mapeadas (escala regional) poderiam ser explicadas 

pelos processos que agem atualmente, focando os estudos na relação entre os 

fenômenos e como os mesmos se distribuem no espaço (HACK, 1972).  

Hack (1972) relata que ao fazer uma releitura de autores clássicos  da 

geomorfologia americana observou que Gilbert usou a abordagem processual e da 

relação entre os fenômenos e como se distribuem no espaço no seu essencial. Afirma 

também que procurou seguir as idéias de Gilbert tendo herdado diretamente dele ou de 

alguns de seus colegas o seu modo de pensar (HACK, 1972). Para ele, embora não 

tivesse orientado o desenvolver da geomorfologia nos 50 anos seguintes, o estudo sobre 

as Henry Montains apresenta uma base completamente satisfatória para o estudo das 

paisagens (HACK op cit.).  

Em sua crítica ao modelo davisiano Hack considera o Ciclo Geográfico como 

insatisfatório não lhe parecendo haver conceitos sólidos (HACK, 1972). Para ele, apesar 

da suposição ser lógica, a proposta davisiana não condiz com o observado na paisagem. 

Para o autor existe uma diferença entre o aplainamento “observado e descrito” por 

Gilbert e o “imaginado” por Davis (HACK, op cit).  

Com vasta experiência no estudo fluvial Hack passa a elaborar sua critica ao 

modelo davisiano e sua proposta de equilíbrio dinâmico baseando-se na idéia do perfil 

do rio equilibrado. Cita Mackin (1948) cujo conceito de rio equilibrado reside na idéia 



64 

 

de que o rio está em equilíbrio quando não está entalhando verticalmente. Passando a 

erodir apenas lateralmente e seu perfil longitudinal é alterado de modo muito lento, 

sendo esta idéia concordante com a proposta por Davis. Lembra ainda Leopold e 

Maddock (1953) que consideram o rio equilibrado em relação à geometria hidráulica do 

canal, sendo a seção transversal indicativa de um padrão entre as variáveis largura, 

profundidade, velocidade e carga de sedimentos. Estes autores propuseram o termo 

quase equilíbrio para rios em estágios de equilíbrio ainda não alcançado.  

Entretanto para Hack (1972) o equilíbrio de um rio é atingido quase que 

imediatamente no desenvolvimento de um vale. Com todos os componentes do sistema 

estão em equilíbrio, a partir de uma mudança em qualquer elemento, todos os outros se 

ajustam na busca do re-arranjo, não necessitando de milhões de anos para que isso 

ocorra.  

Para Hack (1972) o estágio de equilíbrio é alcançado quando “em um único 

sistema erosivo todos os elementos da topografia estão mutuamente ajustados de forma 

que se modifiquem na mesma proporção”.  

Este conceito necessita de uma condição de balanço entre forças opostas, de 

maneira que elas atuem em proporções iguais e seus efeitos cancelem cada outro a fim 

de produzir um estado estável, onde a energia permanece continuamente entrando e 

saindo do sistema (HACK, 1972).  

Levando em conta estes preceitos, nota-se que no modelo davisiano que 

pressupõe um equilíbrio atingido quando há um balanço entre o material detritítico 

fornecido pelas cabeceiras e a capacidade do rio de transportá-los, este equilíbrio pode 

ser atingido apenas em partes do sistema de drenagem. Ou seja, para Davis (1902), 

poderia haver partes do sistema de drenagem em equilíbrio e partes buscando o 

equilíbrio. Geralmente esta condição de equilíbrio de daria gradativamente, através do 

tempo, da jusante para todo o sistema de drenagem. Isto para Hack (1972) não possui 

validade observável. Para ele o estado estável é atingido quase que imediatamente à 

imposição da drenagem (considerando o tempo geológico) e esse estado permanecerá 

com formas imutáveis desde que a intensidade de soerguimento e de erosão não sejam 

alteradas e que rochas semelhantes sejam expostas à superfície. A partir do momento 

que as forças de soerguimento e de erosão se alterem ou um tipo diferente de rocha for 



65 

 

exposto à superfície o rio buscará um novo equilíbrio e todos os elementos do sistema 

serão atingidos proporcionalmente ao grau de alteração.  

Esta proposta vem sendo amplamente utilizada nos últimos 30 anos, pois 

satisfaz, em grande parte, desde os estudos locais voltados para a análise de um perfil de 

encosta até o estudo de grandes cadeias montanhosas. A idéia de retirada de material e 

manutenção das formas de grandes corpos montanhosos se deve em grande parte à 

disseminação da idéia do equilíbrio dinâmico. Esta proposta se baseia no balanço entre a 

retirada de material das montanhas por erosão e a compensação de massa advinda de 

uma adição de material vindo da astenosfera. Como esta camada da Terra tem 

propriedades plásticas oriundas de sua constituição pastosa e fluida, ela se torna 

bastante moldada pelo peso do material sobrejacente. A partir do momento que parte 

desse peso é retirado de determinado local e carreado para outro há uma redistribuição 

de massa compensando as áreas que estão perdendo material devido a erosão.  

Este processo ocorre enquanto as forças internas elevam as cadeias 

montanhosas. A partir do momento em que se encerra este movimento ascensional e a 

compensação de massa é reduzida, as formas tendem ao rebaixamento, finalizando com 

a destruição desta cadeia montanhosa.  

Do mesmo modo a perspectiva de um equilíbrio dinâmico é utilizado em escala 

local, observando-se como se dá o comportamento de um perfil de encosta, ou mesmo 

de um setor da mesma. Quando da ação do intemperismo, atuando de forma a dissolver 

os solutos no processo de pedogênese, ou mesmo da ocasião de transporte de material 

na encosta. Como a forma da encosta vai responder aos processos atuantes e como estes 

processos estão condicionados à forma e ao material.  

Em suma, a proposta do equilíbrio dinâmico surgiu como uma alternativa não 

cíclica para o entendimento do relevo. Não procurando uma classificação genérica ou 

genética das formas, mas buscando entendê-las em relação aos seus componentes e as 

trocas de energia e matéria dentro do sistema. Esta perspectiva, como nova proposta de 

abordagem metodológica, onde as formas, os materiais e os processos são relacionados, 

será utilizada no presente trabalho, de forma sucinta e limitada por diversos fatores, para 

tentar trazer uma melhor compreensão de como se deu a morfogênese da área em 

questão e como as formas estão evoluindo ao longo do tempo geológico recente.   



66 

 

6.2 CICLICIDADE DO RELEVO 

A partir do 16° Congresso Internacional de Geografia (Rio de Janeiro 1950), 

surge um número significativo de autores que relacionam a evolução das formas de 

relevo aos impactos produzidos pelas alternâncias climáticas entre o úmido e o semi-

árido.  No Brasil grandes áreas aplainadas foram interpretadas como peneplanícies 

davisianas, pediplanos (KING, 1955; BIGARELLA &amp;amp; AB? SABER, 1964) e mais 

recentemente como planos de corrosão. Ao estudar sedimentos situados nas 

proximidades das paisagens costeiras Bigarella e Salamuni (1961, 1962), verificaram 

que a estrutura e textura do material depositado indicavam uma ação de transporte 

rápida e poderosa, tal como seria de se esperar em regiões sujeitas a condições de forte 

semi-aridez, caracterizada por eventos de grande energia. Desde então considerações 

paleoclimáticas tem sido utilizadas para explicar as feições policíclicas da paisagem 

(apud BIGARELLA 2003).  De acordo com esses autores uma sucessão de climas 

úmidos e semi-áridos seria responsável pela evolução da paisagem, pelo menos durante 

o Quaternário.  

Davis (1902) despreza a importância das variações climáticas, considerando os 

eventos tectônicos como causadores das paisagens policíclicas. Para ele as alternâncias 

climáticas do Quaternário são meros acidentes.  Para Penck (1953) um ciclo de 

evolução do modelado não existe. Para ele a repetição de formas a diferentes níveis 

altimétricos é resultado do soerguimento diferencial e os níveis escalonados seriam 

provenientes de uma combinação dos diferentes tipos de desenvolvimentos da encosta. 

Essas formas são comuns em áreas não orogênicas onde ocorre um soerguimento 

diferencial ao longo do tempo. O aplainamento total se daria após um longo período de 

estabilidade crustal, onde ocorreria a destruição de todos os níveis topográficos, 

chamados de Piedmonttreppen (BIGARELLA, 2003).   

De acordo com Rich (1938) a principal discordância entre as idéias de Davis e 

Penck é referente à capacidade dos rios estabelecerem ou não um novo perfil de 

equilíbrio, antes que ocorra uma ampla degradação dos divisores de água. Para este 

autor as idéias de Penck seriam melhor aplicadas em ambientes de clima semi-árido, 

enquanto a de Davis em ambientes de clima úmido.  



67 

 

A maioria dos autores, de modo geral, tem apoiado suas idéias nos conceitos de 

Davis ou de Penck. King por exemplo aceita a visão de Penck em relação ao 

Piedmonttreppen.  

Com uma maneira distinta de analisar esses problemas Hack (1960) propõe a 

„teoria do equilíbrio?, não aceitando a idéia de ciclo geomórfico e considerando o 

modelado atual como resultado de um equilíbrio dinâmico entre as forças endógenas e 

as exógenas.  Crickmay (1959) também nega a idéia de ciclo geomórfico baseado 

contudo, nas noções de estágio anagenético de desenvolvimento (ação dos agentes 

endógenos ao lado dos exógenos), catagenético (denudação sem que haja movimento 

crustal) e suspensão do desenvolvimento (estagnação) nas partes da paisagem cujas 

encostas tem seu recuo interrompido devido a ausência de um agente que solape a base 

das vertentes (BIGARELLA, 2003). 

Bigarella, Mousinho e Silva (1965 apud BIGARELLA 2003) verificaram os 

depósitos correlativos no Sudeste do Brasil e interpretaram correlações de níveis de 

remanescentes de pedimentos com depósitos detríticos contemporâneos, quer na área de 

pedimentação, quer na calha de drenagem. Os autores consideraram esses depósitos 

como testemunhos de eventos climáticos cíclicos entre o semi-árido e o úmido, havendo 

concordância entre as fases úmidas e os períodos interglaciais, e as fases semi-áridas e 

os períodos glaciais.  

Bigarella (2003) cita que as épocas semi-àridas foram responsáveis pela 

formação de superfícies aplainadas, pedimentos ou pediplanos, enquanto que as épocas 

úmidas promoveram a dissecação do terreno. Em oposição às idéias de muitos autores 

Bigarella considera o clima como fator principal da evolução das vertentes. Mais ainda 

as alternâncias climáticas recentes, que elaboraram os aspectos policíclicos da 

paisagem. O autor continua seu raciocínio atribuindo às mudanças paleoclimáticas uma 

vasta extensão, onde no clima úmido o sistema de drenagem teria aprofundado os vales 

em toda a área atuante do clima, retirando o atributo dado a um caráter regressivo como 

sugerido por Davis e Penck, baseados numa origem endógena para o mesmo.  

Vitte (2005) corrobora com a idéia de Bigarella (2003) de que a alternância 

climática é a principal responsável pela elaboração do relevo. O autor trabalha as idéias 

de Erhart (1956) de Bio-resistasia onde a biostasia é o período de crescimento da flora 



68 

 

com a colonização da paisagem por vastas florestas o que propicia um aprofundamento 

do manto de intemperismo e a formação de solos profundos levando a uma 

desagregação do material primário o tornando mais susceptível à erosão, porém, 

protegido dela pela densa cobertura vegetal. Já a resistasia é o período de retração de 

vegetação e exposição do manto desagregado, sendo este período correlato a um clima 

semi-árido com chuvas concentradas e de grande poder erosivo, o que contribui para a 

retirada deste material desagregado.  

Vitte (2005) relaciona a fase de Biostasia com o processo de etchplanação e a 

Resistasia com o processo de pediplanação.  

Já Monteiro et al (2007) traçam um perfil de evolução de determinada porção do 

Nordeste semi-árido oriental brasileiro como sendo de um clima semi-árido ao longo do 

Neogeno marcado pela presença de picos pluviométricos registrados pelas análises de 

depósitos derivados de eventos de grande magnitude ocorridos na região no passado 

geológico.   

Salgado &amp;amp; Valadão (2003) por sua vez trazem a “denudação geoquímica“ como 

contribuição importante na evolução do relevo por erosão diferencial na região da Serra 

do Espinhaço em Minas Gerais. A pesquisa consistiu, entre outros fatores, na 

mensuração de sólidos totais dissolvidos na água coletada de duas bacias hidrográficas 

da região onde se obtiveram valores de denudação geoquímica estimada em 5,03mMA
-1

 

para uma das bacias hidrográficas e 2,43mMA
-1

 para a outra, sendo a área com maior 

valor de denudação representante de uma depressão, além de que a área com menor 

valor de dissolução de sólidos ser constituída em sua grande parte por quartzitos, 

ressaltando mais uma vez o papel da erosão diferencial na elaboração do relevo.  

Esses dados corroboram com a idéia de Vitte (2005) quando o mesmo traça 

relações entre a Biostasia e a etchplançao, pois é no período de grande presença da 

cobertura vegetal que o modelado passa a ser alterado em subsupeficie e não na 

superfície, quando nos tempos de Resistasia. Erhart (1956) cita que em fases de 

Biostasia a superfície terrestre possui uma cobertura vegetal tão efetiva que a 

modificação do modelado é mínima, contrariamente à fase de cobertura vegetal mínima, 

onde o solo, as rochas e os sedimentos ficam expostos e consequentemente mais 

susceptíveis à desagregação, a Resistasia. Peulvast &amp;amp; Claudino Sales (2002) menciona 



69 

 

que é nas superfícies desenvolvidas em desertos biológicos onde os agentes mecânicos 

agiram sem entraves, independente do clima ser frio ou quente, úmido ou seco, como é 

o caso das superfícies anteriores ao Siluriano. Foi sob estas condições que foram 

elaboradas as mais vastas e mais perfeitas das superfícies de aplainamento conhecidas, 

tendo elas sido formadas nos escudos pré-cambrianos. 

Entretanto nem todo material desagregado sofre transporte, gerando formas 

consequentemente. Colângelo (2005) traz a perspectiva de que deve-se levar em 

consideração as propriedades de estabilização dos materiais. Pois nem todo material 

desagregado sofre transporte. Deve ser atingido certo grau de energia do escoamento 

para que determinado material sofra deslocamento, sendo este grau de energia variável 

em cada classe granulométrica.   

Quando desagregado e transportado, esse material muitas vezes não atinge a 

bacia coletora principal e consequentemente o nível de base geral. Em muitos locais 

esse material fica retido nas encostas formando colúvios que em primeira instancia são 

feições de acumulação, mas que posteriormente podem tornar-se feições erosivas, dando 

origem a processos de retirada de material como ravinas e voçorocas de grande 

expressão, pois são desenvolvidas em material pré-intemperizado e já bastante 

desagregado. Esse material pode mascarar as escarpas erosivas dificultando a 

identificação das superfícies de aplainamento, pois uma das formas de identificá-las é 

delimitando as escarpas não podendo as mesmas ser escarpas de falha, pois se forem 

derivadas de movimentos tectônicos a hipótese erosiva deve ser descartada.  

 

 

 

 

 

 

 



70 

 

6.3 CLASSIFICAÇÃO E IDENTIFICAÇÃO DE SUPERFÍCIES EROSIVAS NO 

NE DO BRASIL 

Vários autores, brasileiros e estrangeiros, elaboraram inúmeros trabalhos no 

intento de identificar e classificar superfícies erosivas no território brasileiro (DE 

MARTONNE, 1943/1944; RUELLAN, 1956; DEMANGEOT, 1961; BIGARELLA &amp;amp; 

AB? SABER, 1964; BIGARELLA &amp;amp; ANDRADE, 1964;).  

Esses trabalhos buscavam a identificação de grandes compartimentos regionais 

estruturados a partir de sucessivos eventos erosivos com uma escala temporal longa. 

Esses compartimentos eram identificados a partir de uma escarpa erosiva que separaria 

dois eventos erosivos iniciados a partir de um evento tectônico de larga escala, sendo 

esta feição erosiva desenvolvida após ou durante o soerguimento de acordo com os 

diversos modelos teóricos de recuo de escarpa (ex: suavização, recuo paralelo, 

substituição dos ângulos, etc.). 

O modo de se classificar topos de mesma altitude como sendo elementos de uma 

mesma superfície foi amplamente utilizado na classificação das superfícies aplainadas, 

entretanto este método foi bastante criticado com o advento dos postulados sobre a 

Neotectônica (OBRUCHEV apud SUGUIO, 1998). Blocos que inicialmente 

compunham uma superfície desenvolvida no período Mesozóico poderiam ter sido 

soerguidos a altitudes equivalentes a superfícies Paleozóicas, mais velhas e 

teoricamente mais altas. Ou mesmo blocos de superfícies mais antigas, como as 

superfícies Pré-Cambrianas, poderiam sofrer subsidência e estarem a altitudes 

correspondentes a superfícies Paleozóicas, por exemplo. Esses eventos de movimentos 

verticais de blocos falhados constituem uma das maiores dificuldades para uma 

identificação das superfícies aplainadas baseada na hipótese dos topos concordantes.  

Lester King (1956) traçou feições e características para a identificação de 

superfícies aplainadas na porção oriental do Brasil. Ele definiu a existência de quatro 

ciclos formadores de superfícies erosivas. Seriam eles: o Ciclo Gondwana, o Pós-

Gondwana, o Sul-americano e o Velhas, havendo ainda um ciclo de aplainamento em 

andamento, o Paraguaçú.  

Bigarella &amp;amp; Andrade (1964) definiram superfícies erosivas no Nordeste do 

Brasil através da identificação de níveis de pedimentos. Esses pedimentos foram 



71 

 

classificdos como sendo Pd3, Pd2, Pd1, P2 e P1, sendo o Pd3 a superfície mais antiga e 

mais elevada e o P1 o nível de pedimentação mais recente e topograficamente mais 

rebaixado.  

De Martonne (1943) trabalhando o Sudeste brasileiro identificou três grandes 

superfícies erosivas, sendo elas a Superfície dos Campos, a Superfície Paleogênica e a 

Superfície Neogênica. Ab? Saber por sua vez, também trabalhando na região Sudeste 

identificou quatro grandes superfícies, a saber: Superfície dos Altos Campos, Superfície 

das Cristas Médias, Superfície Neogênica e Superfície Jundiaí. Todas estas superfícies 

estão enunciadas de forma decrescente quanto à idade e altitude. A figura 6.9 traça 

relações entre as superfícies e suas idades inferidas, assim como determinadas por 

alguns dos principais autores que contribuíram para a aplicação do método em apreço 

na região Nordeste do Brasil.  

O grande problema da classificação das superfícies erosivas no saliente oriental 

do Nordeste do Brasil deve-se à ocorrência de movimentos verticais de blocos falhados 

que se seguiram após a reativação Wealdiana, também chamada Pós-Paleozóica 

(BRITO NEVES et al 2001). Esse evento que culminou na formação do Oceano 

Atlântico provocou na então costa passiva sul-americana, uma configuração tectônica 

em teclas de piano, com Grábens e Horsts se alternando em altos e baixos topográficos.  

A evolução geodinâmica desta região se deu de forma a desgastar os Horsts, 

sendo o material proveniente do desgaste depositado nos Grábens adjacentes, assim 

convertidos em bacias sedimentares. Essa evolução a partir do desgaste de um bloco 

soerguido e deposição num bloco rebaixado mais próximo pode ser verificada através 

de ocorrência de fácies deposicionais proximais, como fluxos de detritos (BEZERRA et 

al 2008), que indicam pouco retrabalhamento erosivo dos sedimentos. Essas 

características foram encontradas no Gráben do Cariatá, região oriental da Paraíba. 

Essas idéias põem em xeque o modelo considerado como de evolução normal para a 

região; uma evolução regional e generalizada de desgaste do macrodomo da Borborema, 

da qual derivaria a acumulação do Grupo Barreiras, em escala continental. 



72 

 

 

Figura 6.9 – Principais Superfícies de Aplainamento citadas nos modelos de evolução morfoclimática do Nordeste Oriental do Brasil. As idades de 

desenvolvimento são aproximadas em função das interpretações fornecidas pelos diversos autores. Retirado de Lima (2008). 



73 

 

A região do Gráben do Cariatá apresentou uma morfoestrutura bastante peculiar, 

sendo identificados nessa área quatro grandes compartimentos erosivos (DUARTE, 

2007), que não se coadunavam com os propostos por Bigarella &amp;amp; Andrade (1965).  

Duarte (2007) identificou os níveis erosivos a partir da interpretação do modelo 

tridimensional de paleosuperficies elaborado para a região do Gráben do Cariatá.  

Os quatro níveis identificados foram: 

? O nível de cimeira associado aos horsts a norte, sul e oeste do gráben; 

? A superfície do gráben que corresponde aos tabuleiros neógenos (altitude 

em torno dos 70 a 120 m); 

? Superfície flexurada a leste do gráben (160 a 200 m); 

? Superfície rebaixada a nordeste do gráben. 

A superfície rebaixada a nordeste localiza-se logo após a captura do rio Paraíba, 

e sugere que esta área rebaixada controlou o processo de regressão de cabeceiras e 

captura. Ainda segundo Duarte (2007) duas superfícies geomorfologicas na área do 

Gráben do Cariatá, a dos tabuleiros neógenos e a superfície flexurada à leste, deveriam 

fazer parte de uma mesma unidade erosiva, aplicando-se os postulados de King (1956) e 

Bigarella &amp;amp; Andrade (1964), visto que estão dentro de uma mesma classe altimétrica.  

Duarte (2007) e Bezerra et al (2008) verificaram que a correlação direta entre 

altitude e idade estimada da superfície não favorece a uma interpretação mais realista da 

evolução da paisagem geomorfológica, visto que as reativações tectônicas ocorridas na 

borda leste do continente Sulamericano desordenaram o arranjo estrutural estabelecido 

anteriormente. Este re-arranjo necessita de novos níveis interpretativos e novas técnicas 

tanto de campo quanto laboratoriais para uma melhor aproximação de como se deu a 

dinâmica evolutiva do relevo neste setor do continente Sulamericano.  

Outro método para análise das superfícies aplainadas é o sugerido por Bigarella 

(2003), mas que é objeto de grandes discussões, os depósitos correlativos. Para 

Bigarella toda superfície erosiva deve ter uma feição correspondente de deposição que 

seja correlata ao processo que deu origem a sua formação, ou seja, para cada superfície 

de aplainamento deve haver depósitos detríticos correspondentes, oriundos do processo 



74 

 

de denudação e depositados no nível de base, sendo este nível de base geralmente o 

oceano.  

Este método foi questionado por Bezerra et al (2008) quando os mesmos 

identificaram feições deposicionais proximais características de depósitos de encostas, 

estando este material retido próximo da área fonte sem ter atingido o nível de base geral, 

o Oceano Atlântico. A falta de capacidade da drenagem em retirar o material aliada à 

sua formação recente (Neógeno Superior), decorrente da ação de eventos extremos de 

alta magnitude e baixa recorrência (MONTEIRO et al 2007) pode constituir-se em um 

dos principais fatores para o estabelecimento de um modelado deposicional proximal na 

referida área, cuja superficie de cimeira não carrega qualquer correlação genética e 

cronológica com o pedimento Pd1, ao qual se referia hipsometricamente.  

Partindo da aceitação de uma estruturação em sistema tafrogênico na borda leste 

do Nordeste do Brasil, o presente trabalho passa a sugerir que a área de estudo aqui 

estabelecida pode também ter sido desenvolvida sob um regime de desgaste e 

acumulação de detritos em blocos falhados constituintes deste sistema.  

 

  

  

 

 

 

 

 

 

 

 



75 

 

7 - ANÁLISE DOS LINEAMENTOS DE RELEVO E DE DRENAGEM 

 

 Os lineamentos que foram extraídos do relevo da região a partir de dados SRTM 

apresentam segmentos hectométricos a quilométricos, refletindo descontinuidades de 

ângulo de mergulho do relevo. Os lineamentos foram extraídos tanto da área da bacia do 

Rio Tracunhaem como da área ao redor da mesma para melhor exemplificar os 

controles estruturais atuantes na bacia. O resultado desta extração pode ser observado na 

figura 7.1.  

 

 

Figura 7.1 – Lineamentos de relevo individualizados de acordo com os azimutes utilizados 

 Em uma primeira análise, iniciando-se pelos lineamentos de drenagem pode-se 

observar a dispersão de canais em todas as direções. Entretanto há uma predominância 



76 

 

de ocorrência tanto em comprimento absoluto como em frequência absoluta da direção 

N-S. Em segundo lugar em frequência ocorrem lineamentos com direção NE-SW e 

NW-SE (Figura 7.2).  

 

Figura 7.2 – Frequência Absoluta e Comprimento Absoluto dos Lineamentos de Drenagem da área.  

 

 A direção N-S representada pela categoria de 90°-100° no diagrama de roseta 

ocorre em 644 canais sendo a mais representativa em numero de canais. Segue-se a 

categoria de 130°-140° relativo à direção NW-SE com ocorrência em 383 canais. Outra 

categoria relativa à direção NW-SE, a categoria entre 120°-130°, apresenta um numero 

de 308 canais, mesmo número de canais da categoria entre 40°-50° relativo à direção 

NE-SW. Estes valores podem ser verificados no quadro 7.1.  

 Para a confecção da imagem e retirada dos lineamentos de relevo foram 

utilizados 4 azimutes diferentes, ou seja, a luminosidade virtual foi posta em 4 posições 

diferentes, sendo elas 45°, 90°, 315º e 360°.  

 Os lineamentos de relevo apresentaram a ocorrência de ao menos um lineamento 

em cada categoria de direção. As maiores ocorrências entretanto, encontram-se nas 

categorias de 40°-50°, 0°-10°, 20°-30° e 30°-40° possuindo um numero de 28, 22, 22, e 

19 lineamentos de relevo respectivamente. Estas categorias representam uma direção de 

ângulo baixo variando de E-W a ENE-WSW.  



77 

 

 

Figura 7.3 - Frequência Absoluta dos Lineamentos de Relevo.  

 

 De modo semelhante à frequência absoluta (Fig. 7.3), também no comprimento 

absoluto (Fig. 7.4) as direções de E-W ou próximas desta possuem maior 

representatividade nos lineamentos de relevo. As categorias de baixo ângulo de valores 

0°-10°, 170°-180°, 40°-50° e 20°-30° se mostram com maior comprimento absoluto de 

lineamento respectivamente.  

 Podem-se relacionar estes valores encontrados com o trend regional estabelecido 

para a região, que possui direcionamento preferencial E-W e NE-SW (BRITO NEVES 

et al, 2000, 2001; BEZERRA et al, 2008). Estes direcionamentos obedecem então uma 

imposição geotectônica regional derivada de eventos ocorridos no passado geológico e 

reativados durante a separação America do Sul – África.  



78 

 

 

 

Figura 7.4 – Comprimento Absoluto dos Lineamentos de Relevo. 

 

Correlacionando-se os lineamentos de drenagem e os de relevo observa-se 

inicialmente uma aparente discrepância, pois a maior representatividade da drenagem se 

dá na direção N-S enquanto que a maior representatividade do relevo se dá em direção 

E-W e NE-SW.  

 Este fato pode ser explicado se aceitarmos que uma estruturação do relevo com 

direção preferencial E-W impõe a este relevo cabeceiras com direção N-S. Estas 

encostas são as geradoras de drenagens de 1ª ordem, ordem esta de maior ocorrência na 

bacia.  

 Entretanto outro tipo de análise pode ser feita sobre os dados obtidos para os 

lineamentos de drenagem. Em primeira instância foram tomados dados relativos às 



79 

 

categorias individuais e estes foram comparados entre si. Mas ao tomarmos as 

categorias mais representativas de direção e agrupá-las poderão surgir novas 

interpretações.  

 Ao agrupar as categorias de 30°-40°, 40°-50° e 50°-60° relativas à direção NE-

SW tem-se um número de 761 lineamentos. Ao agruparmos as categorias de 120°-130°, 

130°-140° e 140°-150° tem-se um número de 925 lineamentos relativos à direção NW-

SE. Em contrapartida ao agrupar as categorias de 80°-90°, 90°-100° e 100°-110° 

verifica-se o valor de 888 lineamentos de direção N-S.  

 A partir destes dados agrupados verifica-se que, a grande diferença que havia 

entre a categoria 90°-100° e as demais deixa de existir, passando a haver maior 

proximidade entre os três principais grupos e modificando também o principal 

direcionamento dos lineamentos de drenagem, passando de N-S para NW-SE, havendo 

também significativa ocorrência dos lineamentos de NE-SW.  

 Esta análise demonstra especialmente que os canais principais seguem o trend 

regional NE-SW e os principais lineamentos ocorrentes no Planalto da Borborema que 

são de direção NW-SE. No entanto a freqüência elevada de cabeceiras de primeira 

ordem de direção N-S atesta a pouca capacidade da rede de drenagem em se superimpor 

epigenicamente ao relevo, o que pode ser um indício de sua juventude, falta de 

competência hídrica, ou ainda da resistência da rocha mãe destituída de um manto de 

intemperismo profundo. 

Quadro simplificado dos Lineamentos de Drenagem 

Início - Fim 

(°) Frequência Absoluta Comprimento Absoluto 

0 - &amp;lt;10 234 0,87 

10 - &amp;lt;20 136 0,55 

20 - &amp;lt;30 124 0,49 

30 - &amp;lt;40 205 0,86 

40 - &amp;lt;50 308 1,18 

50 - &amp;lt;60 248 0,99 

60 - &amp;lt;70 116 0,46 

70 - &amp;lt;80 109 0,43 

80 - &amp;lt;90 119 0,55 

90 - &amp;lt;100 644 2,18 

100 - &amp;lt;110 125 0,51 



80 

 

110 - &amp;lt;120 145 0,56 

120 - &amp;lt;130 308 1,23 

130 - &amp;lt;140 383 1,37 

140 - &amp;lt;150 234 0,9 

150 - &amp;lt;160 136 0,48 

160 - &amp;lt;170 114 0,42 

170 - &amp;lt;180 201 0,76 

 



81 

 

Quadro 7.1 - Quadro simplificado dos Lineamentos de Relevo 

 

Início - Fim 

(°) 

Frequência 

Absoluta 

45° 

Comprimento 

Absoluto 45° 

Frequência 

Absoluta 90° 

Comprimento 

Absoluto 90° 

Frequência 

Absoluta 

315° 

Comprimento 

Absoluto 315° 

Frequência 

Absoluta 

360° 

Comprimento 

Absoluto 360° 

0 - &amp;lt;10 4 0,54 3 0,33 5 0,71 10 1,39 

10 - &amp;lt;20 6 0,67 4 0,36 3 0,32 4 0,27 

20 - &amp;lt;30 6 0,77 3 0,2 4 0,34 9 0,64 

30 - &amp;lt;40 1 0,09 5 0,57 6 0,44 7 0,38 

40 - &amp;lt;50 0 0 10 0,8 8 0,76 10 0,79 

50 - &amp;lt;60 0 0 3 0,23 5 0,34 4 0,52 

60 - &amp;lt;70 1 0,07 3 0,22 6 0,41 0 0 

70 - &amp;lt;80 1 0,17 2 0,14 3 0,47 1 0,09 

80 - &amp;lt;90 3 0,36 4 0,39 1 0,1 2 0,2 



82 

 

90 - &amp;lt;100 2 0,15 0 0 2 0,22 0 0 

100 - &amp;lt;110 0 0 1 0,05 0 0 0 0 

110 - &amp;lt;120 0 0 1 0,11 0 0 0 0 

120 - &amp;lt;130 3 0,21 1 0,04 0 0 1 0,14 

130 - &amp;lt;140 4 0,33 1 0,03 0 0 3 0,15 

140 - &amp;lt;150 5 0,41 1 0,07 0 0 0 0 

150 - &amp;lt;160 5 0,31 1 0,08 0 0 3 0,19 

160 - &amp;lt;170 4 0,32 2 0,21 0 0 2 0,08 

170 - &amp;lt;180 4 0,7 1 0,28 4 1,28 4 0,21 

  

 

 

 

 



83 

 

8 - ASPECTOS MORFOESTRUTURAIS 

 A análise dos aspectos morfoestruturais da Bacia do Rio Tracunhaem configura-

se em uma importante contribuição para o entendimento dos compartimentos de relevo 

da região. Esta análise pode gerar subsídios para a compreensão dos níveis escalonados 

do relevo da bacia e também de compartimentos desajustados ao modelo de evolução 

plataformal “normal”. Além disso, alguns aspectos morfométricos se constituem em 

ferramentas imprescindíveis à análise morfológica.   

 A Bacia do Rio Tracunhaem é constituída por três (3) compartimentos 

morfoestruturais principais (Figura 8.1), sendo eles: o Planalto da Borborema, a Escarpa 

Oriental da Borborema e o Piemonte da Borborema.  

 

Figura 8.1 – Mapa das principais feições morfoestruturais da bacia do Rio Tracunhaem.  

 O Planalto da Borborema se estrutura no Macrodomo da Borborema, 

compartimento soerguido resultante da separação América do Sul – África. Este 

macrodomo por muitos denominado Planalto da Borborema possui diversos patamares 



84 

 

altimétricos interpretados diferentemente por inúmeros autores. Estes patamares 

possuem gênese bastante discutida, sendo geralmente relacionados à ciclos erosivos de 

caráter davisiano. Entretanto, alguns autores relacionam a morfogênese da Borborema a 

uma estruturação derivada de esforços tectônicos de margem passiva, principalmente 

em resposta à flexura da borda continental. 

 Os patamares de relevo podem ser vistos nos perfis que se seguem (Figura 8.2): 

 

Fig 8.2 - Detalhe da área do Planalto da Borborema que pertence à Bacia do Rio Tracunhaem 

 

 

Perfil topográfico A-B demonstrando três principais patamares de relevo 



85 

 

  O perfil topográfico A-B exibe 3 (três) patamares principais de relevo. Um 

patamar que se mantém superior aos 500m e se caracteriza por constituir a cimeira da 

Borborema na área em questão (Imagem 8.1), formado por rochas de alto grau de 

metamorfismo como Biotita-Gnaisses, Granada-Biotita-Gnaisses e Muscovita-

Quartzito. Um patamar intermediário situado entre as cotas de 450m e 300m cortado por 

inúmeras drenagens e expondo rochas metamórficas como Biotita Xisto e Paragnaisses. 

O patamar mais rebaixado situado em cotas inferiores a 300m constituindo a Escarpa 

Oriental da Borborema, sobre a qual discorreremos mais adiante.  

 
Imagem 8.1 – Cimeira da Borborema.  

 

Perfil topográfico C-D 

 O perfil topográfico C-D também apresenta três patamares principais de relevo 

ao longo do transecto: um patamar de cimeira em cotas superiores a 500m, um patamar 



86 

 

intermediário com topos atingindo cotas de 450m e incisões que chegam aos 300m, e 

um patamar inferior com topos inferiores aos 300m, estando sua maioria abaixo da cota 

dos 200m. As características geológicas e estruturais se assemelham ao perfil A-B com 

uma diferença relativa à ocorrência de um relevo em crista marcado no perfil por um 

circulo azul. Esta forma de relevo diferencial deve-se possivelmente ao afloramento de 

uma faixa de quartzito ou zona milonitizada. 

Os perfis acima descritos exibem níveis topográficos em degraus, que no 

passado foram interpretados como níveis erosivos cíclicos. Estes patamares seriam 

então resultantes da atuação de ciclos interrompidos de erosão, onde cada grande fase de 

aplainamento gerou uma superfície quase plana que posteriormente teria sido soerguida 

gerando uma nova superfície erosiva. Recentemente estes níveis ganharam novas 

interpretações relacionadas à erosão diferencial e à subordinação do relevo a estruturas 

geológicas reativadas ou superimpostas, como falhas. Assim vê-se que a ocorrência de 

Grábens e Horsts, esforços tectônicos em regime de margem passiva e a diferente 

susceptibilidade das litologias ao intemperismo podem trazer novas interpretações à 

morfogênese da região.   

 A Escarpa Oriental da Borborema caracteriza-se como o front erosivo do 

macrodomo da Borborema (Imagem 8.2).  

 

Imagem 8.2 – Escarpa Oriental da Borborema 

Este front constitui-se como testemunho de antigas áreas elevadas que sofreram 

atuação dos agentes intempéricos e foram rebaixados aos níveis atuais, devido às 



87 

 

características da erosão remontante. Esta estrutura equivale ao patamar inferior 

demonstrado nos perfis A-B e C-D. Considerando-se aceitável as teorias cíclicas de 

evolução do relevo, esta escarpa se traduziria como o front erosivo do planalto, derivada 

da ação dos agentes fluviais e gravitacionais. 

 A partir de uma concepção tectônico-estrutural esta escarpa seria uma escarpa de 

falha recuada gerada a partir do soerguimento de um bloco ou rebaixamento de outro 

bloco. Esta forma sendo a área mais susceptível à erosão, devido ao gradiente 

gravitacional criado pelo desnivelamento altimétrico, que sofreu regressão e 

rebaixamento de sua encosta deixando testemunhos estruturais da antiga linha do front 

da Borborema sob a forma de divisores festonados. 

 O Piemonte da Borborema seria o contraforte da Borborema (Figura 8.3), ou a 

área onde o planalto já foi denudado e onde hoje existe a exposição das rochas mais 

profundas deste complexo cristalino, de relevo rebaixado e com morfologia respeitando 

as estruturas herdadas das rochas.     

 

Figura 8.3 – Transectos no Piemonte da Borborema 

 

Perfil Topográfico E-F 



88 

 

 

Perfil Topográfico G-H  

Este piemonte possui duas características principais. Uma primeira porção 

dissecada onde o mesmo se encontra sem cobertura sedimentar significativa, sendo esta 

cobertura delgada e provavelmente oriunda de encosta e a ocorrência de exposição de 

rochas intemperizadas (Imagem 8.3). 

  

Imagem 8.3 – Rocha intemperizada exposta.  

Mais a leste ocorre uma porção com considerável cobertura sedimentar 

composta por relevos tabulares e modelado convexo de morros estruturados em material 

sedimentar argilo-arenoso (Imagem 8.4), possivelmente derivado do intemperismo das 

rochas cristalinas existentes na área.  

 



89 

 

 

Imagem 8.4 – Modelado Tabuliforme estruturado em material sedimentar 

Os relevos tabuliformes se estruturam em um material arenoso, areno-argiloso e 

até mesmo cascalho-arenoso possivelmente derivado de material fluvial, em muitos 

casos grosseiro. Este material apresenta-se com características proximais. Outro fator 

importante para a interpretação morfogenética dessa área é que a porção com cobertura 

sedimentar, embora se encontre mais próxima à costa, mesmo assim alcança cotas 

topográficas mais elevadas que o setor imediatamente a oeste. A área sem cobertura 

sedimentar possivelmente se estrutura como uma depressão periférica, ou seja, em uma 

área de denudação mais rebaixada existente entre a estrutura cristalina do Planalto da 

Borborema e as estrutura sedimentares de morfologia tabuliforme, a leste da bacia do 

rio Tracunhaem. 

 Esta área próxima à costa atlântica possui características morfogenéticas 

semelhantes às atribuídas aos peneplanos davisianos de ciclos denudacionais 

contemporâneos. Área rebaixada no sopé de um escarpamento, com inclinação em 

direção à costa e drenagem que segue a mesma direção transportando o material erodido 

para a plataforma. Entretanto, uma análise mais pormenorizada da área aqui estudada, 

nos permite verificar que esta inclinação em direção à costa não se faz de maneira 

contínua, mas sim em patamares de topos com diferenças altimétricas de forma 

individualizada.  



90 

 

A figura 8.4 demonstra que existem áreas mais próximas à costa e mesmo assim mais 

elevadas do que as imediatamente anteriores. Como o modelo erosivo-denudacional 

abarcaria esta situação? Apenas se considerasse a existência de blocos com 

soerguimento diferencial e individualizado não havendo tempo suficiente para que os 

processos denudacionais os tivessem posto em um mesmo patamar de topos com 

inclinação suave até a costa. 

 

Figura 8.4 – Bloco diagrama demonstrando que a hipsometria aumenta em blocos mais 

orientais.  

A partir de considerações acerca do equilíbrio dinâmico das formas, pode-se 

postular hipóteses acerca de uma busca de ajuste da morfologia em face à tectônica 

regional. Assim, compreende-se esta região como sendo composta por blocos falhados 

com coberturas superficiais diferenciadas e individualizadas. Estes blocos e suas 

coberturas superficiais respondem de forma diferente aos esforços predominantes.  

O perfil I-J retrata uma área no limite sul da bacia, na divisa com a bacia do rio 

Capibaribe. Um transecto feito de oeste para leste ilustra a existência de uma 

estruturação em prováveis quatro blocos altimétricos, sendo o mais ocidental mais 

rebaixado que o imediatamente a leste, que por sua vez é mais baixo do que o 

respectivamente mais oriental. Junto à costa, no bloco mais oriental, verifica-se a 



91 

 

existência de um bloco rebaixado com cobertura sedimentar e topografia tabuliforme 

inclinado em direção à costa. Esta composição torna-se de difícil entendimento se 

avaliado pelas concepções clássicas de evolução do modelado por retomada cíclica da 

erosão regressiva. 

 

Perfil Topográfico I-J  

Mais intrigante ainda é a ocorrência de uma cobertura sedimentar de topo plano 

na porção intermediária do transecto onde se encontra o município de Carpina, enquanto 

que na porção mais ocidental quase não ocorre cobertura sedimentar, havendo nesta 

área um divisor rebaixado indiferenciado entre as duas bacias. Na porção mais elevada 

há a ocorrência de um relevo residual estruturado em inselberg, O Morro do Trapuá 

(Imagem 8.5), com encosta suavizada pela erosão, circundado em seu sopé por uma 

cobertura eluvial. Já na porção mais oriental, junto à costa e fora dos limites da bacia 

ora estudada, encontra-se um modelado tabuliforme de composição sedimentar 

basculado na direção à costa. Este basculamento propicia a existência de drenagem em 

sua face oriental que contribui para uma maior dissecação deste lado do modelado 

tabuliforme.  

 

Imagem 8.5 – Morro do Trapuá 



92 

 

Esta composição pode ser entendida como uma estrutura em blocos falhados que 

resultaram em diferentes respostas erosivas em face aos esforços tectônicos 

prevalecentes na região durante o Neógeno. Compartimentos que possuem diferenças 

topográficas, altimétricas e estruturais entre si e se encontram em sequência linear 

partindo do sopé do Planalto e direção à costa podem ser interpretados como 

estruturados em blocos individuais e independentes entre si do ponto de vista erosivo, 

de acordo com a estruturação superficial da paisagem ou composição geológica peculiar 

a cada bloco. Esta interpretação, em parte, corrobora o modelo estabelecido por Bezerra 

et al (2008) para o Gráben do Caritatá, área próxima que também se encontra no 

Domínio da Zona Transversal, e está de acordo com a estruturação regional de blocos 

falhados soerguidos e rebaixados em diferentes níveis altimétricos como exposto por 

Fortes (1998) e corroborado por diversos autores (BARBOSA, 2004; LIMA FILHO, et 

al 2005;LIMA, 2008). 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



93 

 

9 – MORFOMETRIA 

 

Para a análise morfométrica da bacia do Rio Tracunhaem foram escolhidas 

drenagens que possuíam determinadas características relativas à escala apresentada 

neste trabalho. Devido à escala cartográfica foi verificado que as curvas de nível de 20m 

se adequariam bem à proposta de análise. Foram também selecionados rios que 

possuíssem no mínimo 10 km de extensão da cabeceira ao encontro com o canal 

principal do Rio Tracunhaem. Além disso, o canal principal foi dividido em dois trechos 

principais, sendo o primeiro correspondente ao terço superior do canal onde o mesmo 

corre sobre o Planalto da Borborema e atinge o seu piemonte, e o segundo 

correspondente ao curso do rio onde o mesmo corre em área rebaixada.  

Na Bacia do Rio Tracunhaem foram medidos os RDE?s de 8 rios, sendo os 

mesmo demonstrados na figura 9.1. 

A utilização do método RDE gerou uma tabela de valores (tabela 9.1) que foram 

utilizados para a produção de gráficos no intuito de melhor ilustrar os valores anômalos 

de primeira e segunda ordem. A tabela, os gráficos e suas respectivas interpretações são 

apresentados a seguir.  

Tabela 9.1 

Rio Caraú       

       

Altitude (m) 

Distância entre  

as curvas (m) 

AH 

(m) AL (m) L (m) 

RDEtrecho  

(graus/m) RDEtrecho/RDEtotal  

80 0 0 0 0 0  

60 3164 20 2642 3164 24 4 

40 3595 20 3330 6759 41 7 

20 7057 20 5904 13816 47 8 

                 RDE-total = 6 

       

Rio Ribeiro       

       

Altitude (m) 

Distância entre 

as curvas (m) 

AH 

(m) AL (m) L (m) 

RDEtrecho 

(graus/m) RDEtrecho/RDEtotal  

80 0 0 0 0   

60 4831 20 4553 4831 22 5,5 

40 7429 20 6268 12260 39 9,75 

      RDE-total = 4 



94 

 

       

Rio Itapinassú       

       

Altitude (m) 

Distância entre 

as curvas (m) 

AH 

(m) AL (m) L (m) 

RDEtrecho 

(graus/m) RDEtrecho/RDEtotal  

100 0 0 0 0   

80 7354 20 6611 7343 22 4 

60 4947 20 3767 12290 65 11 

40 6968 20 4551 19258 85 14 

      RDE-total = 6 

       

Rio Morojó       

       

Altitude (m) 

Distância entre 

as curvas (m) 

AH 

(m) AL (m) L (m) 

RDEtrecho 

(graus/m) RDEtrecho/RDEtotal  

180 0 0 0 0   

160 1814 20 1260 1814 29 2,4 

140 2632 20 2034 4446 44 3,6 

120 4360 20 3279 8806 54 4,5 

100 6825 20 6065 15631 52 4,3 

80 7375 20 6443 23006 71 5,9 

60 1289 20 1041 24295 467 39 

      RDE-total = 12 

       

Rio Orobó       

       

Altitude (m) 

Distância entre 

as curvas (m) 

AH 

(m) AL (m) L (m) 

RDEtrecho 

(graus/m) RDEtrecho/RDEtotal  

380 0 0 0 0   

360 1331 20 1204 1331 22 0,95 

340 2860 20 2542 4191 33 1,43 

320 2098 20 1764 6289 71 3,08 

300 2192 20 1398 8481 121 5,26 

280 4108 20 3007 12589 84 3,65 

260 609 20 578 13198 457 19,86 

240 358 20 322 13556 842 36,6 

220 1275 20 1222 14833 243 10,56 

200 1515 20 849 16348 385 16,73 

180 640 20 552 16988 615 26,74 

160 3801 20 3342 20789 124 5,4 

140 9049 20 5438 29838 110 4,78 

      RDE-total = 23 

       

 

 

 

 

       



95 

 

Rio 

Tracunhaem 

1/3 superior 

       

Altitude (m) 

Distância entre 

as curvas (m) 

AH 

(m) AL (m) L (m) 

RDEtrecho 

(graus/m) RDEtrecho/RDEtotal  

380 0 0 0 0   

360 2752 20 2311 2752 24 1,04 

340 4673 20 3919 7425 38 1,65 

320 3483 20 2918 10908 75 3,26 

300 2036 20 1706 12914 151 6,56 

280 2905 20 2223 15819 142 6,17 

260 1748 20 1564 17567 225 9,78 

240 178 20 170 17745 2088 90,78 

220 266 20 256 18011 1407 61,17 

200 414 20 410 18425 899 39,08 

180 1408 20 1342 19833 296 12,86 

160 1437 20 1365 21270 312 13,56 

140 8982 20 6257 30252 97 4,21 

      RDE-total = 23 

       

Rio 

Canguengo       

       

Altitude (m) 

Distância entre 

as curvas (m) 

AH 

(m) AL (m) L (m) 

RDEtrecho 

(graus/m) RDEtrecho/RDEtotal  

260 0 0 0 0   

240 2706 20 1900 2706 28 2,33 

220 411 20 330 3137 190 15,83 

200 1019 20 890 4136 93 7,75 

180 3084 20 2383 7220 61 5,08 

160 2360 20 1994 9580 96 8 

140 6967 20 5709 16547 58 4,83 

      RDE-total = 12 

       

Rio Principal       

       

Altitude (m) 

Distância entre 

as curvas (m) 

AH 

(m) AL (m) L (m) 

RDEtrecho 

(graus/m) RDEtrecho/RDEtotal  

140 0 0 0 0 0  

120 13950 20 9075 13950 31 2,81 

100 7523 20 6438 21473 67 6,09 

80 3440 20 2670 24913 187 17 

60 14631 20 11671 39544 68 6,18 

40 12216 20 9223 51760 112 10,18 

20 14989 20 10647 66749 125 11,36 

      RDE-total = 11 



96 

 

Foram analisados 50 trechos entre os diversos rios selecionados, destes 50 

trechos apenas 4 não apresentaram anomalias de primeira ou segunda ordem. Dos 46 

trechos que apresentaram algum tipo de anomalia, 12 apresentaram anomalias de 1ª 

ordem, sendo 5 destes encontrados no Rio Orobó, que se localiza na zona de cimeira do 

Planalto da Borborema. A ocorrência de valores anômalos indica que o Rio Tracunhaem 

e seus principais tributários ainda estão ajustando seu perfil em relação ao relevo. Sendo 

os valores de 1ª ordem indicadores de quebra muito acentuada no relevo, pois refletem 

uma proximidade relativamente alta entre as isoípsas. Esta proximidade é relativa, pois 

a base da relação comparativa é o gradiente total do rio. Uma quebra de gradiente pode 

ser mais abrupta em um rio do que em outro, mas possuir um valor menor caso o 

gradiente total do segundo rio seja menor que o do primeiro.  

Esses valores anômalos significativos de ajuste da drenagem também podem 

indicar a ocorrência de patamares escalonados de relevo. Valores muito elevados 

indicam escarpamentos de relevo bastante acentuados em áreas onde o rio ainda não 

teve capacidade ou tempo suficientes para, em sua ação remontante, suavizar as formas 

de relevo associadas aos knick-points. Os maiores valores encontrados ocorrem ao 

longo do rio Morojó (39), no rio Orobó (36,6 e 26,74) e na porção superior do rio 

Tracunhaem (90,78 – 61,17 – 39,08). Esses índices receberão maior atenção a seguir na 

análise individual de cada drenagem ponderada.   

Também foi elaborado um mapa (figura 9.1) sobre o qual foram plotados os 

valores anômalos em cada rio analisado, permitindo uma melhor visualização dos 

setores de relevo onde estes valores se encontram. Nota-se uma concentração de valores 

anômalos nos três rios situados na borda do Planalto da Borborema, no geral entre as 

cotas de 200 e 260, demonstrando assim de forma morfométrica a ocorrência de um 

knickpoint regional. 



97 

 

 

Figura 9.1 Mapa demonstrando as drenagens analisadas pelo método RDE e os pontos anômalos identificados



98 

 

 

 

  O rio Caraú possui um perfil longitudinal com forma próxima ao perfil 

de uma drenagem ideal, demonstrando que no percurso do mesmo não há nenhuma 

grande ruptura de gradiente. Entretanto observando o RDE do rio, verifica-se índices 

anômalos que variam de 4 a 8. Estes índices de 2ª ordem indicam que em relação ao 

comprimento do rio a declividade do mesmo ainda não está ajustada. O perfil 

longitudinal do rio Caraú com curva próxima à ideal pode ser explicado pelo fato do 

Perfil Longitudinal do Rio Caraú

0

20

40

60

80

100

0 2000 4000 6000 8000 10000 12000 14000 16000

L (m)

H
 (

m
)

Variação dos Índices RDE

0

2

4

6

8

10

0 2000 4000 6000 8000 10000 12000 14000 16000

L (m)

R
D

E
tr

e
c
h

o
/R

D
E

to
ta

l



99 

 

mesmo se encontrar no baixo curso da bacia não sofrendo influência dos componentes 

geotectônicos encontrados na porção ocidental da mesma.   

 

 

 

 

 

Perfil Longitudinal do Rio Ribeiro

0

20

40

60

80

100

0 2000 4000 6000 8000 10000 12000 14000

L (m)

H
 (

m
)

Variação dos Índices RDE

0

2

4

6

8

10

12

0 2000 4000 6000 8000 10000 12000 14000

L (m)

R
D

E
tr

e
c
h

o
/R

D
E

to
ta

l



100 

 

 

De forma semelhante ao rio Caraú o rio Ribeiro também possui um perfil 

longitudinal com forma próxima ao perfil ideal da drenagem, mais suavizado. Isto em 

parte se explica pela geologia constituída por sedimentos friáveis. Os índices de 2ª 

ordem indicam uma busca pelo ajuste do perfil de equilíbrio do canal ainda não 

totalmente alcançado. Por se encontrar no baixo curso da bacia as características do rio 

Ribeiro se assemelham ao rio Caraú.  

 

 

Perfil Longitudinal do Rio Itapinassú

0

20

40

60

80

100

120

0 5000 10000 15000 20000 25000

L (m)

H
 (

m
)

Variação dos Índices RDE

0

5

10

15

0 5000 10000 15000 20000 25000

L (m)

R
D

E
tr

e
c

h
o

/R
D

E
to

ta
l



101 

 

 

  O rio Itapinassú possui um perfil que demonstra uma subordinação da 

drenagem ao relevo, com a mesma cortando uma geologia metamórfica com ocorrência 

de alguns depósitos sedimentares que proporcionam alterações no perfil do rio. 

Apresenta em todas as isoípsas valores anômalos, sendo um de 2ª ordem e dois de 1ª 

ordem. Esta drenagem tem a característica de estar em posição paralela ao canal 

principal do rio Tracunhaem em seu trecho final, sofrendo as mesmas influências deste 

trecho do rio.   

 

 



102 

 

 

 

  O rio Morojó tem sua cabeceira na encosta oriental do Planalto da 

Borborema em cotas um pouco abaixo dos 200 metros. Esta drenagem percorre área de 

afloramento de um metagranitóide ortognáissico e finaliza seu curso em área de 

exposição do complexo gnáissico-migmatítico. Nesta geologia gnáissico-migmatítica o 

rio Morojó conflui com o canal principal do rio Tracunhaem. O rio apresenta de forma 

Perfil Longitudinal do Rio Morojó

0

50

100

150

200

0 5000 10000 15000 20000 25000 30000

L (m)

H
 (

m
)

Variação dos Índices RDE

0

10

20

30

40

0 5000 10000 15000 20000 25000 30000

L (m)

R
D

E
tr

e
c
h

o
/R

D
E

to
ta

l



103 

 

prevalente valores de RDE anômalos de 2ªordem, possivelmente indicando um controle 

geológico sobre o mesmo. Ocorre ainda um índice anômalo de 1ª ordem que atinge um 

dos mais altos valores encontrados em toda a bacia. A anomalia que atinge o valor de 39 

se encontra no ultimo trecho da drenagem quando ocorre o encontro do rio Morojó com 

o canal principal do rio tracunhaem. Este encontro se dá ao fim de um relevo ondulado 

com patamar acima do patamar do rio Tracunhaem, e com o rio Morojó possuindo ao 

longo de seu curso um perfil sem grandes quebras.  



104 

 

 

O rio Orobó se encontra na área de cimeira do Planalto da Borborema. Este setor 

possui como característica as quebras de gradiente decorrentes da flexura da borda 

continental e o soerguimento do macrodomo da Borborema. Seu maior índice (36,6) 

aparece no mesmo setor onde ocorre o maior valor encontrado na bacia (isoípsa 240m) e 

0

100

200

300

400

500

0 5000 10000 15000 20000 25000 30000 35000

H
 (
m

)

L (m)

Perfil Longitudinal do Rio Orobó

Variação dos Índices RDE

0

10

20

30

40

0 5000 10000 15000 20000 25000 30000 35000

L (m)

R
D

E
tr

e
c
h

o
/R

D
E

to
ta

l



105 

 

situado em um rio que corre quase que paralelo ao seu curso, o terço superior do rio 

Tracunhaem.  

 

Perfil Longitudinal do Rio Tracunhaem 1/3 superior

100

150

200

250

300

350

400

0 5000 10000 15000 20000 25000 30000 35000

L (m)

H
 (

m
)

Variação dos Índices RDE

0

20

40

60

80

100

0 5000 10000 15000 20000 25000 30000 35000

L (m)

R
D

E
tr

e
c
h

o
/R

D
E

to
ta

l



106 

 

 

A porção superior do rio Tracunhaem foi separada do restante da drenagem a 

fim de permitir uma melhor visualização e destaque dos índices encontrados neste setor. 

Este trecho de drenagem possui os maiores valores de RDE encontrados em toda a 

bacia. Isto em parte se deve ao fato de que este trecho do rio Tracunhaem se encontra na 

cimeira do Planalto da Borborema e corre para o patamar imediatamente inferior 

passando por um escarpamento indicado pelo índice de 90,78. Este valor ocorre na 

isoípsa de 240m, setor onde se encontra a porção da drenagem onde o rio percorre 

extensão relativamente curta até atingir a isoípsa inferior de 220m. No trecho seguinte o 

rio também percorre pequena extensão até cruzar a isoípsa de 200m o que resulta nos 

valores anômalos de 61,17 e 39,08 respectivamente. 

O rio Canguengo por sua vez possui valores inferiores aos dos rios Tracunhaem 

em sua porção superior e ao Orobó. Entretanto o mesmo também possui valores 

anômalos de primeira e segunda ordem. Nota-se no perfil longitudinal desta drenagem 

um setor onde o perfil do mesmo encontra-se próximo à sua curva de melhor ajuste. Isto 

se dá junto à cabeceira do rio situada nas áreas mais elevadas da bacia. À medida que a 

drenagem se afasta de sua cabeceira tende a se entrincheirar e escavar o material 

cristalino em que está estruturada.   

 

 

 

 

 



107 

 

 

 

 

Perfil Longitudinal do Rio Canguengo

100

150

200

250

300

0 5000 10000 15000

L (m)

H
 (

m
)

Variação dos Índices RDE

0

5

10

15

20

0 5000 10000 15000 20000

L (m)

R
D

E
tr

e
c
h

o
/R

D
E

to
ta

l



108 

 

 

 

 

 

 

 



109 

 

 O canal principal do rio Tracunhaem possui valores anômalos em todas as 

isoípsas verificadas. O valor de 17 encontrado no rio, apresentando-se como o maior 

valor verificado para esta drenagem, é correspondente a uma área de ocorrência de 

falhas, exemplificando como estas estruturas alteram o perfil da drenagem. O ultimo 

valor anômalo encontrado (11,36) também corresponde a uma área localizada sobre 

uma falha. A ocorrência de falhas ao longo do canal foi em primeira mão identificada a 

partir da análise dos fotolineamentos e depois confirmada em visita de campo. 

Nota-se também ao longo dos gráficos de perfis longitudinais analisados a 

ocorrência em alguns deles de setores onde a curva de melhor ajuste corta acima ou 

abaixo do perfil do rio. Nos trechos nos quais a linha de melhor ajuste passa acima do 

perfil do rio tem-se a interpretação do acúmulo de sedimentos, ou seja, neste ponto da 

drenagem não existe a ocorrência de knickpoints e o rio tende a depositar os materiais 

erodidos por ele próprio. Nos setores do perfil longitudinal onde a linha de melhor 

ajuste passa abaixo da linha do perfil entende-se como áreas a jusante de um knickpoint 

onde o rio tende a erodir e entrincheirar o relevo encontrado.   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



110 

 

10 - CONSIDERAÇÕES FINAIS 

 

O presente trabalho buscou realizar uma hierarquização da compartimentação 

geomorfológica da Bacia do Rio Tracunhaem a partir dos fatores controladores da 

morfogênese, sobretudo na escala estrutural. Trata-se de uma área de exposição de um 

complexo gnáissico-migmatitico paleoproterozoico, havendo uma grande diferença de 

litologias sendo expostas ao intemperismo, o que resulta em uma hierarquização geral 

das formas partir da ação da erosão diferencial. Esta diferenciação torna-se mais clara 

quando da ocorrência de cristas provavelmente miloníticas ou quartzíticas com direções 

preferenciais muito bem marcadas NE-SW. 

Além do controle litológico existente desde a exposição deste embasamento, 

ocorrem ainda outros controles morfogenéticos discutidos ao longo do trabalho. Um 

deles foi a própria abertura do Oceano Atlântico, e o afastamento dos blocos 

continentais por acréscimo de crosta oceânica, gerando uma flexura da borda 

continental no Nordeste oriental brasileiro. A ação desta inflexão sobre a topografia é 

sentida até os contrafortes do Planalto da Borborema, cujas encostas orientais possuem 

caimento para leste. Entretanto, o cenário acima descrito ainda não é suficiente para 

gerar uma hierarquização da paisagem.  

Um fator preponderante capaz de definir uma hierarquização geomorfológica da 

paisagem é a sua subdivisão em blocos estruturais menores, como verificado por meio 

da aplicação de métodos morfométricos como o RDE e a interpretação de 

fotolineamentos de relevo. Estes blocos possuem padrões de sedimentação/erosão bem 

individualizados. Cada bloco possui uma estruturação própria, havendo blocos com 

sedimentação neógena, outros possuindo relevos residuais dissecados e outros com 

ausência de cobertura sedimentar apresentando rochas antigas com material superficial 

intemperizado.  

O grande problema é a confirmação ou não da idade cenozóica da deposição que 

recobre alguns blocos atribuindo-lhes sua principal característica morfológica. Este 

elemento se reveste ainda de maior importância se as idades das coberturas forem 

correlatas aos achados do Gráben do Cariatá, algumas dezenas de quilômetros a norte, 



111 

 

que revelaram que alguns recobrimentos são muito mais recentes do que se poderia 

estimar pela idade estimada das superfícies cenozóicas da região.  

Dentro dessa linha de suposição, podemos propor que o tabuleiro de Carpina 

pode ser herdado do Cenozóico Superior, e ser associado à deposição da Formação 

Barreiras. Esse tabuleiro composto por um material sedimentar conservado na cimeira, 

pode ser relevante, na elucidação das relações morfoestratigráficas da região. Este 

material conservado, atualmente em posição de cimeira topográfica, só pôde ser 

conservado inicialmente em condições de nível de base rebaixado. Ou seja, este material 

necessariamente passou por condições de topografia baixa até tempos recentes.  

Em condições normais, quanto mais próximo da escarpa da Borborema, menos 

material sedimentar se encontra ou mais delgada se torna a cobertura. Mas no caso em 

tela se observa uma conservação/erosão em blocos. Mais a leste encontra-se o Inselberg 

Morro do Trapuá, residual soerguido cristalino com cobertura eluvial no sopé de sua 

encosta.  A oeste se encontra um provável bloco de conservação de material neogeno na 

cimeira, o bloco sobre o qual se assenta o núcleo urbano de Carpina. No entanto, a oeste 

de Carpina, ocorre um divisor quase inaparente entre a bacia do Tracunhaem e a bacia 

do Capibaribe, demonstrando a existência de uma antiga superfície de eversão de 

exumação.  

A complexidade se dá, pois o bloco mais a Oeste está mais rebaixado do que o 

bloco mais a Leste, enquanto que o Morro do Trapuá, bloco mais a Leste de todos e 

anterior à porção litorânea, é o mais alçado de todos. Este cenário reflete uma estrutura 

completamente irregular de superfície, pois como indica Peulvast &amp;amp; Claudino Sales 

(2002) as superfícies de aplainamento são “... superfícies rochosas horizontalizadas 

formadas pela ação erosiva, apresentando declives apenas suficientes para a ocorrência 

do escoamento superficial livre das águas e dos fluxos fluviais...”.  

Esse contexto reflete muito mais uma superfície elaborada em blocos a partir de 

um arranjo tectônico complexo, do que um sistema erosivo tradicional de remoção de 

coberturas neogênicas inconsolidadas e exibição das superfícies inumadas que 

posteriormente puderam ter sofrido soerguimento nos seus níveis de cimeira.  



112 

 

A descrição acima nos indica que o bloco de Carpina teria permanecido 

rebaixado por mais tempo, para que pudesse ter conservado a cobertura sedimentar 

neogênica. De fato, como este bloco encontra-se em uma posição intermediária entre os 

blocos mais a leste e a oeste, as evidências são de que houve um alçamento posterior à 

sua conservação. Este alçamento responderia pela situação de um baixo planalto 

sedimentar que é a atual posição do bloco de Carpina, com ação da erosão remontante 

sub-atual formando alvéolos de cabeceiras com entalhamento da drenagem nos 

sedimentos friáveis atingindo até mesmo o embasamento abaixo deste material.  

Esta é a principal hipótese apresentada por este trabalho. Algo como uma antiga 

superfície totalmente ou parcialmente recoberta de sedimentos neogênicos que foi 

fraturada e alçada diferencialmente em diversos momentos.  

As evidências que suportam essa hipótese foram melhor observadas com base na 

elaboração de perfis em transecto através dos blocos supramencionados, que permitiram 

verificar os pontos de ruptura entre os blocos. A partir da observação do tipo de 

modelado que ocorre nestes blocos foram definidas famílias de formas observando-se o 

tipo de cobertura superficial remanescente.  

O trabalho evidenciou também flutuações ao longo do neógeno, que interferiram 

com a deposição de cascalheiras e lamitos sob a forma de corridas de lama ao longo dos 

eixos de drenagem muitas vezes criando ombreiras de sedimentação recente sobre 

níveis que haviam sido, provavelmente, exumados em momentos de erosão ativa que já 

não detinham mais nenhuma cobertura sedimentar mais antiga do que o quaternário ou 

mesmo o quaternário tardio.  

Desta forma algumas duvidas permanecerão. Como se deu a hierarquização 

dessas superfícies em blocos de atitudes tectônicas desiguais? No entanto, o perfil 

traçado desde a costa e eliminando-se de vez a evidencia de cobertura neogênica 

imediatamente a Leste de Carpina já torna mais viável estabelecer uma hierarquização 

em blocos que permaneceram baixos durante uma boa parte do Cenozóico, mas que 

foram reativados, fraturados, soerguidos e que perderam cobertura sedimentar durante 

provavelmente o neógeno atingindo mesmo o quaternário e quiçá o quaternário superior 

como no caso do Gráben do Cariatá.   



113 

 

A diferença neste caso é que o controle parece se dar muito mais em direção E-

W do que N-S e com um controle espacial mais pormenorizado. Quer dizer, os blocos 

são menores e possuem atitudes e comportamentos em relação ao seu soerguimento ou 

rebaixamento com uma dimensão espacial curta, talvez indicando a reativação de zonas 

herdadas de fraturas antigas agora submetidas a uma deformação extensional 

condicionada aos movimentos inicialmente de abertura do oceano atlântico e 

posteriormente a estruturação desta borda a partir de flutuações da própria flexura.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



114 

 

11 - REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS  

 

BARBOSA, J. A. Evolução da Bacia Paraiba durante o Maastrichtiano-Paleoceno – 

Formações Gramame e Maria Farinha, NE do Brasil. Dissertação de Mestrado. 291p. 

Programa de Pós Graduação em Geociências. UFPE. 2004 

BARBOSA, J. A. &amp;amp; LIMA FILHO, M. F. Os domínios da Bacia Paraíba. In: 3° 

Congresso Brasileiro de P&amp;amp;D em Petróleo e Gás. Salvador – BA. Anais. 7p. 2005 

BATES, R. L.; JACKSON, J. A. Glossary of Geology. Virginia: Geological Institute, 

Alexandria, 788p, 1987. 

BEZERRA, F. H. R. ; NEVES, B. B. B. ; CORREA, A. C. B. ; BARRETO, A. M. 

F. ; SUGUIO, K. . Late Pleistocene tectonic-geomorphological development within a 

passive margin - the Cariatá trough, northeastern Brazil. Geomorphology 

(Amstrerdam), v. 97, p. 555-582, 2008. 

BIGARELLA, J.J. Estrutura e origem das paisagens tropicais e subtropicais. 

Florianópolis: Ed. Universitária da UFSC. P. 877-1436. 2003. 

BIGARELLA, J. J. &amp;amp; AB? SABER, A. N. Paläogeograohische und Paläoklimatische 

Aspekte dês Känozoikums in Südbrasilien. Zeit. für Geomorph. Berlin, 8 (3):286-312. 

1964. 

BIGARELLA, J. J. &amp;amp; ANDRADE, G. O. Considerações sobre a estratigrafia dos 

sedimentos cenozóicos em Pernambuco (Grupo Barreiras). Universidade do Recife, 

arquivos Inst. Ciênc. Terra, 2:2-14. 1964.  

BIGARELLA, J. J. &amp;amp; SALAMUNI, R. Ocorrência de sedimentos continentais na região 

litorânea de Santa Catarina e sua significação paleoclimática. Bol Paran. Geogr. 

Curitiba. 1961 

BIGARELLA, J. J. &amp;amp; SALAMUNI, R. Caracteres texturais dos sedimentos da Bacia de 

Curitiba. Instituto de Geologia, Bol. UFPR, Curitiba. 1962 

http://lattes.cnpq.br/4141785292003086
http://lattes.cnpq.br/6188875235262429
http://lattes.cnpq.br/0616658557576223
http://lattes.cnpq.br/0616658557576223
http://lattes.cnpq.br/0616658557576223
http://lattes.cnpq.br/1984455567101057


115 

 

BREMER, H. – Ayers rock ein beispiel fur klimagenestische morphologie. Zeits 

Geomorph. 9. P. 249-284. 1977 

BRITO NEVES, B. B.; RICCOMINI, C.; FERNANDES, T. M. G. ; SANTANNA, L. 

G. . O sistema tafrogênico terciário no saliente oriental nordestino na Paraíba: um 

legado Proterozóico. Revista Brasileira de Geociências, São Paulo-SP, v. 34, n. n.1, p. 

127-134, 2004. 

BRITO NEVES, B. B.; SANTOS, E. J.; VAN SCHMUS, W. R. – Tectonic hitory of the 

Borborema Province, Northeastern Brazil. In: Cordani U. G.; Milani E. J.; THOMAZ 

FILHO, A.; CAMPOS, D. A. (eds). Tectonic Evolution of South America, 31st 

International Geological Congress, p 151-182. 2000  

BRITO NEVES, B. B.; SCHMUS, W. R. V.; FETTER, A. -  Noroeste África-Nordeste 

do Brasil (Província Borborema). Ensaio comparativo e Problemas de Correlação. 

Revista do Instituto de Geociências Usp, São Paulo, v. 1, n. 1, p. 59-78, 2001.  

BRITO NEVES, B. B.; VAN SCHMUS, W. R.; SANTOS, E. J. CAMPOS NETO, M. 

C. KOZUCH, M. – O evento Cariris Velhos na Província Borborema: integração de 

dados, implicações e perspectivas. Ver. Bras. Geoc. V. 24, n. 4, p. 279-296. 1995 

BRYAN, K. The formation of pediments. Report XVI, Congress. Geog. 1935. 

BÜDEL,J.  Climate Geomorphology . Princenton Universersity Press. 1982. 

CARSON, M.A.; KIRKBY, M.J. Hillslope form and processes. London: ed.  

Princenton University  Press. p. 475. 1972. 

CASTRO JUNIOR, A. C. M. The Northeastern Brazil, and Gabon Basins: a double 

rifting system associated with multiple crustal detachment surfaces. Tectonics. V. 6 n. 6 

p. 727-738. 1987. 

CHRISTOFOLETTI, A. Análise morfométrica de bacias hidrográficas. Notícia 

Geomorfológica, n. 18, p. 35-64, 1969. 

http://lattes.cnpq.br/8670893946594677
http://lattes.cnpq.br/5787562153923768


116 

 

__________________.  Análise morfométrica de bacias hidrográficas no Planalto de 

Poços de Caldas. 1970. 375 f. Tese (Livre Docência) – Universidade Estadual Paulista, 

Rio Claro, 1970. 

__________________. Geomorfologia. São Paulo: Editora Edgar Blücher. 149 pg. 

1974.  

__________________. Morfologia de bacias de drenagem. Notícia Geomorfológica, n. 

18, p. 130-132, 1978. 

__________________. Geomorfologia. São Paulo: Editora Edgar Blücher. 2° edição. 

188 pg. 1980  

__________________. Geomorfologia fluvial. Volume I. São Paulo: Edgard Blücher, 

1981. 

COLANGELO, A. C. Sobre os Modelos de Magnitude-Freqüência e de Estabilidade de 

Vertentes. Revista do Departamento de Geografia (USP), v. 16, p. 11-23, 2005. 

CONDEPE.  Mapa das Bacias Hidrograficas do Estado de Pernambuco, 1996.  

CORRÊA, A.C.B. - Dinâmica Geomorfológica dos Sistemas Ambientais dos 

Compartimentos Elevados do Planalto da Borborema, Nordeste do Brasil. Tese de 

Doutorado. Universidade Estadual Paulista Julio Mesquita, UNESP, Brasil, 2001.  

________________.   Geossistema como um modelo para a compreensão das mudanças 

ambientais pretéritas: Uma proposta de Geografia Física como ciência histórica. 

In:Regionalização e Análise Regional: Pepectivas e Abordagens Contemporâneas 

/Organizadores: Sá, A.J. &amp;amp; Corrêa, A.C.B. Recife. Editora Universitária da UFPE, 

2006. 

COTTON, A. Geomorphology. London: Witcombe e Tombs Limited, 187p. 1968.  

CRICKMAY, C. H. A Preliminary inquiring into the formulation and applicability of 

the geological principle of uniformity. Calgary: Evalyn Mille Books. 55p. 1959.  

DAVIS, W.M; The geographical cycle.  Geographical Journal. V.14, p. 481-504, 1899. 



117 

 

____________.  Base-Level, grade and peneplain in Geographical essays. 1902. 

____________.  Rock floors in arid humid climates. Journal of Geology. p. 1-27, 1930. 

DEMANGEOT, J. – Ensaio sobre o relevo do Nordeste brasileiro. Notícia 

Geomorfológica, Campinas, 4(7-8):11-23. 1961.  

DE MARTONNE, E. Problemas geomorfológicos do Brasil Tropical Atlântico. Rev. 

Bras. de Geogr., 5(4):532-550. 1943/1944 

DERRUAU, M. Geomorfologia. Barcelona: Ed. Ariel. p. 442, 1966. 

DUARTE, C. C. Análise Morfoestratigráfica do Gráben do Cariatá. Monografia de 

conclusâo de curso. NAPA, UFPE, Recife, 2007. 

ERHART, H. La gènese des sols en tant que phenomena géologique. Paris: Masson et 

Cie, 90p. 1956.    

ETCHEBEHERE, M. L. C. Utilização de parâmetros morfométricos de drenagem para 

delinear deformações crustais - Aplicação no vale do Rio do Peixe, SP. 1999. f. 44-111. 

Exame de Qualificação (Doutorado) – Instituto de Geociências e Ciências Exatas, 

Universidade Estadual Paulista, Rio Claro. 1999 

_________________. Terraços neoquaternários no vale do Rio do Peixe, Planalto 

Ocidental Paulista: implicações estratigráficas e tectônicas. 2v. Tese (Doutorado) - 

Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro. 

2000.  

ETCHEBEHERE, M. L. C.; SAAD, A. R. Relação Declividade / Extensão de Curso 

(RDE) aplicada à detecção de deformações neotectônicas regionais na bacia 

hidrográfica do Rio do Peixe, SP. In: SIMPÓSIO DE GEOLOGIA DO SUDESTE, 6. 

São Pedro. Boletim de Resumos... Rio Claro: SBG-SP/RJ-ES/UNESP, p. 93. 1999.  

ETCHEBEHERE, M. L. C.; SAAD, A. R.; FULFARO, V. J. Análise de bacia aplicada 

à prospecção de água subterrânea no planalto acidental paulista, SP. Geociências, São 

Paulo: UNESP, v.26, n.3, p.229-247, 2007. 



118 

 

ETCHEBEHERE, M. L.; SAAD, A. R.; FULFARO, V. J.; PERINOTTO, J. A. J.. 

Aplicação do Índice “Relação Declividade-Extensão – RDE” na Bacia do Rio do Peixe 

(SP) para detecção de deformações Neotectônicas. Revista do Instituto de Geociências - 

USP, v. 4, N. 2, p. 43-56, outubro de 2004. 

ETCHEBEHERE, M.L.C.; SAAD, A.R.; SANTONI, G.; CASADO, F.C.; FULFARO, 

V.J. Detecção de prováveis deformações neotectônicas no vale do rio do Peixe, região 

ocidental paulista, mediante aplicação de índices RDE (Relação Declividade-Extensão) 

em segmentos de drenagem. Geociências. São Paulo, 25:271–287. 2006.  

FORTES, F. P. A tectônica de teclas da Bacia Potiguar. In: Congresso Brasileiro de 

Geologia, 34, Goiânia. Anais... Goiânia: SBG, 1986. v. 3, p. 1145-1159. 1986.  

GERAMISOV, I. P.; MESCHEIROV, J. A. Morphostructure. In: FAIRBRIDGE, R. W. 

(Ed.). The Encyclopedia of Geomorphology – Encyclopedia of Earth Sciences. 

Pennsylvania - Dowden: Hutchinson e Koss Inc., 731-732. 1968. 

GILBERT, G. K. – The geology of the Henry Mountains. U. S. Dpart. of the Interior, 

Washington, EUA. 1880.  

___________ .  Geology of the Henry Mountains (Utah). Washington, DC. US Geog 

and Geol. Survey of the Rocky Mts. Region, US Govt. Printing Office, 160p. 1877.  

GONTIJO, A. H. F. Morfotectônica do médio vale do Rio Paraíba do Sul: região da 

Serra da Bocaína, Estados de SP e RJ. 1999. 259f. Tese (Doutorado em Geociências) – 

Universidade de São Paulo, São Paulo, 1999. 

HACK, J.. Studies of longitudinal stream profiles in Virginia and Maryland, U. S. 

Geol.Surv.Prof. Pap, 294-B, p. 45-97, 1957. 

____________. Interpretation of Erosional Topography in Humid-Temperate Regions. 

Amer. Journ. Sci, New Haven, Conn. v. 258-A, p. 80-97, 1960. 

____________. Dinamic Equilibrium and Landscape Evolution. In Melhorn. Ed. 

Theories of landform Development. Boston: Allen and Unwin. p. 87-102, 1965. 



119 

 

____________.  Interpretação da Topografia erodida em regiões temperadas úmidas. 

Notícia Geomorfológica. 12 (24): 3-37, Campinas, 1972 

____________. Stream-profile analysis and stream-gradient index. Journal of Research 

of the United States Geological Survey, v. 1, n. 4, p. 421-429, 1973. 

HORTON, R. E. Erosional development of streams and their drainage basins: 

hydrophysical approach to quantitative morphology. Geological Society of America 

Bulletin., v. 56, p. 275-370, 1945 

JARDIM DE SÁ, E. F. – A Faixa Seridó (Província Borborema, NE do Brasil) e o seu 

significado geodinâmico na cadeia Brasiliana Pan-Africana. Tese de Doutorado, 

Universidade de Brasilia. 803 p. 1994.  

KING, L. C. A geomorfologia do Brasil oriental. Revista Brasiliera de Geografia. p. 

147-265. 1956. 

__________. Morfology of the earth. UK: Edinburgh. 1962. 

KÖPPEN, W. Dasa Geographi SC system der climate. In: Köppen, W., Geiger, R. 

Handbuch der klimatologia. Gerdrulier Borntraeger. V 1. Par. C. Berlin, 1936.  

LEOPOLD, L. B. &amp;amp; MADDOCK, T. Jr. – The hydraulic geometry of stream channels 

and some physiographic implications. US Geol. Survey. Prof. Paper 252, 57p. 1953 

LIMA, C. S. Aplicação de Parâmetros Morfométricos de Drenagem na Bacia do Rio 

Preto, Serra do Espinhaço (MG). Monografia, UFPE, Recife, 2009 

LIMA, M. G. – A história do intemperismo na Provincia Borborema Oriental, Nordeste 

do Brasil: Implicações paleoclimáticas e tectônicas. Tese de Doutorado. PPGG/UFRN, 

Natal, 2008.  

LIMA FILHO, M. L., BARBOSA, J. A., NEUMAN, V. H., SOUZA, E. M. Evolução 

estrutural comparativa da Bacia de Pernambuco e da Bacia da Paraíba. In: X Simpósio 

Nacional de Estudos Tectônicos. Curitiba – PR. Anais. P. 45-47. 2005 



120 

 

LIU, C. C. Análise estrutural de lineamentos em imagens de Sensoriamento Remoto: 

aplicação do Estado do Rio de Janeiro. 1984. 175f. Tese (Doutorado em Geologia) - 

Universidade de São Paulo, São Paulo, 1984. 

MACKIN. J.H. Concepto of graded river.  Geol. Soc. Am. Bull. p. 463-512. 1948. 

McGEE, J.W. Sheetflood erosion. Bull. Geol. Soc. Amer. p. 87-112. 1897. 

McKEOWN, F. A.; JONES-CECIL, M.; ASKEW, B. L.; McGRATH, M. B.. Analysis 

of stream-profile data and inferred tectonic activity, Eastern Ozark Mountains region. 

U. S. Geological Survey Bulletin, n. 1807, p. 1-39, 1988. 

McKnight, T. L. &amp;amp; Hess, D. – Physical Geography: A landscape appreciation. 8
th

 

Edition. Pearson ed. 2004.  

MARTINEZ, M. Aplicação de parâmetros morfométricos de drenagem na bacia do rio 

Pirapó: o perfil longitudinal. Dissertação (mestrado). Maringá, 2005. 

MATTOS, J. D.; BALIEIRO, M. G.; SOARES, P. C.; BARCELOS, P. E; MENESES, 

P. R.; CSORDAS, S. M. Análise morfoestrutural com o uso de imagens MSS/Landsat e 

radar para pesquisa de hidrocarbonetos no Estado de São Paulo. São José dos Campos: 

Relatório do INPE-1445-RTR/015, 170p, 1982. 

MILLOT, G. – Les grands aplanaissements des soles continentaux dans les pays 

subtropicaux, tropicaux et desertiques. Mem. ORSTOM, Soc. Geolog. France, 10. P. 

295-305, 1980.  

____________. Planation of continents by intertropical weathering and pedogenetic 

processes. In: INTERNATIONAL SEMINAR ON LATERITISATION PROCESSES, 

São Paulo. p.53-63. 1983.  

MISSURA, R. Análise morfoestratigráfica da bacia do Ribeirão dos Poncianos-MG. 

Dissertação de Mestrado. Rio Claro, UNESP, 2005. 

MONTEIRO, C. A. F. A análise rítmica em climatologia: problemas de atualidade 

climástica em São Paulo. Climatologia n° 01, p. 01-21, 1971 



121 

 

MONTEIRO, K. A. Superfícies Geomorfológicas e morfodinâmica da área de Nazaré 

da Mata – PE. Monografia. Departamento de Ciências Geográficas. CFCH. UFPE, 

Recife – PE. 2008. 

MONTEIRO, K. A., CORRÊA, A. C. B., MUTZEMBERG, D. Contribuição à 

reconstrução da dinâmica geomorfológica a partir da sedimentação quaternária tardia no 

semi-árido do setor oriental do Nordeste do Brasil. Anais do XI Congresso da Abequa, 

2007 

MONTEIRO, K. A.; LIMA, C. S.; CORRÊA, A. C. B. Contribuições ao entendimento 

da gênese e evolução do Modelado na Bacia do Rio Tracunhaém, Pernambuco. In: VII 

Simpósio Nacional de Geomorfologia e II Encontro Latino-Americano de 

Geomorfologia, 2008, Belo Horizonte - MG. Anais do VII Simpósio Nacional de 

Geomorfologia e II Encontro Latino-Americano de Geomorfologia. Belo Horizonte: 

Editora da UFMG, 2008. 

NICKELSEN, R. P. Early jointing and cumulative fracture patterns. In: 

INTERNATIONAL CONFERENCE ON THE NEW BASEMENT TECTONICS, 1., 

1974, Salt Lake City. Proceedings… Salt Lake City: International Basement Tectonics 

Association, Inc., v.5. p.193-199, 1974. 

PAIGE, S. Rock-cut surfaces in the desert ranges. Journal of geology. p. 442 – 450. 

1912.  

PENCK, W. Morphological analysis of landforms. London: Ed. MacMillan and Co. p. 

283. 1953. 

PEULVAST, J.P. SALES, V. C. Aplainamento e geodinâmica: revisitando um 

problema clássico em geomorfologia. Mercator - Revista de Geografia da UFC, n.01, p. 

116-150, 2002. 

PLICKA, M. Observations on joint zones in Moravia, Czecholosvakia. In: 

INTERNATIONAL CONFERENCE ON THE NEW BASEMENT TECTONICS, 1., 

1974, Salt Lake City. Proceedings… Salt Lake City: International Basement Tectonics 

Association, Inc., v.30, p.279-289, 1974. 



122 

 

PONTE, F. C.; CESERO, P. – Análise comparativa da paleogeologia dos litorais 

brasileiro e africano. Bol. Geoc. Petrobras. Rio de Janeiro – RJ. V. 11, n. ½, p. 1-18. 

1997 

RAMSAY, J. G &amp;amp; HUBER, M. I. The techniques of modern structural geology: folds of 

fractures.  London, Academic Press, v.2, 700p. 1987. 

RAND, H. M. – Estudos geofísicos na faixa litorânea ao sul de Recife. Tese de Livre 

Docência. Universidade Federal de Pernambuco. Recife, 112p. 1976.  

__________ - Ligação “Landbridge” (ponte intercontinental) entre Pernambuco-

Paraíba e Nigéria-Camarões. In: Fanerozóico Nordestino. Recife, UFPE/DGEO, Text. 

Did. Série D, v. 1, p. 44. 1985.  

RAND, H. M. &amp;amp; MABESSONE, J. M. – Northeastern Brazil and the final separation of 

South America and Africa. Paleogeogaphyr, Palçeoclimatology, Paleoecology, 38: 163-

183. 1982.  

RICH, J. L. Recognition and significance of multiple erosion surfaces. Bull. Geol. Soc. 

America, 49(11): 1695-1722. 1938.  

RUELLAN, F. Les caracteres des aplanissementes du relief brasiliens. In: Congresso 

Int. Geogr. Rio de Janeiro. Premier Rapport e La Comission pour l?Étude et La 

correlation dês Niveaux d?Erosion et dês Suerfaces d?Aplanissement, autour de 

l?Atlantique. Union Géographique Internacionale, New York, 5:73-79. 1956.  

SAADI, A. Ensaio sobre a morfotectônica de Minas Gerais: tensões intraplaca, 

descontinuidades crustais e morfogênese. 1991. 300f. Tese (Professor Titular) - 

Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 1991. 

SALGADO, A. A. R. – Superfícies de aplainamento: antigos paradigmas revistos pela 

ótica dos novos conhecimentos geomorfológicos. Geografias Artigos Científicos. Belo 

Horizonte 03(1) 64-78. 2007.  

SALGADO, A. A. R. ; VALADÃO, Roberto Célio . Contribuição da Desnudação 

geoquímica para a Erosão diferencial no Espinhaço Meridional/MG (Depressão de 

Gouveia). Revista Brasileira de Geomorfologia, Goiânia, v. 4, n. 2, p. 31-45, 2003. 



123 

 

SANTOS, E. J.; MEDEIROS, V. C. – Constrains from granitic plutonism on 

proterozoic crustal growth of the Transverse Zone, Borborema Province, NE Brazil. 

Rev. Bras. Geoc. V. 29, n. 1, p. 73-84. 1999.  

SEEBER, L.; GORNITZ, V. River profiles along the Himalayan arc as indicators of 

active tectonics. Tectonophysics, v. 92, p. 335-367, 1983. 

SHREVE, R. L., Statistical law of stream numbers: Journal of Geology, v. 74, p. 17-37. 

1966.  

SOARES, P. C. &amp;amp; FIORI, P. Lógica e sistemática na análise e interpretação de 

fotografias aéreas em geologia. Notícia Geológica, v. 16(32), p.40-71, 1976. 

STRAHLER, A.N. Hypsometric (area-altitude) analysis and erosional topography. 

Geological Society of America Bulletin, v. 63, p. 1117-1142, 1952. 

SUGUIO, K. Dicionário de Geologia Sedimentar e Áreas Afins. Rio de Janeiro: 

Bertrand Brasil. 1998.  

TAVARES JUNIOR, J. O. – Mapeamento do embasamento da sub-bacia Olinda – PE e 

sub-bacia Alhandra – PB usando modelagem gravimétrica e magnetométrica 2-D e 3-d. 

Tese de Doutorado, Recife. UFPE. 2008.  

TAYLOR, G. R. Image analysis techniques for the interpretation of airphoto 

lineaments, petroleum exploration, Eromanga Basin, Australia. Geocarto Int., v.3, p.53-

60, 1988. 

TROMPETTE, R. Geology of Western Gondwana. Rotterdam, A. A. Bakelma. 350 p.   

1994. 

VALADÃO, C. R. – Evolução de longo termo do relevo do cráton São Francisco 

(desnudação, paleosuperfícies e movimentos crustais). Tese de Doutorado. Instituto de 

Geociências, UFBA, Salvador, 1998.  

VENEZIANI, P. Análise de movimentos de tectônica rúptil e rúptil-dúctil através da 

interpretação de produtos de sensores remotos na região do Espinhaço Meridional 



124 

 

(MG): uma correlação com processos evolutivos. 1987. 186f. Tese (Doutorado em 

Geologia) – Universidade de São Paulo, São Paulo, 1987. 

VITTE, A. C. . A etchplanação nas regiões tropicais quentes e úmidas. Terra Livre, São 

paulo, v. 16, p. 11-25, 2001. 

____________.  Os fundamentos epistemológicos da geomorfologia e a sua inserção no 

desenvolvimento das ciências da terra. In: Antonio Carlos Vitte; Antonio José Texeira 

Guerra. (Org.). Reflexões sobre a geografia física no Brasil. Rio de Janeiro: Editora 

Bertrand Brasil, v.p. 01-33; 2004.  

VITTE, A. C. A concepção de geografia em Immanuel Kant. X Seminário de História 

da Ciência e da Tecnologia. Belo Horizonte: CD-Rom, 2005.  

____________ Etchplanação dinâmica e episódica nos trópicos quentes e úmidos. 

Revista do Departamento de Geografia (USP), São Paulo, 2006.   

____________ Da metafísica da Natureza à gênese da Geografia Física moderna. In: 

Contribuições à história e à epistemologia da geografia. Antonio Carlos Vitte 

(Organizador). Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2007.  

VITTE, A. C. (Org.). Contribuições a Historia e a Epistemologia da Geografia. Rio de 

Janeiro: Bertrand Brasil, p.290, 2007. 

WAYLAND, E.J. Peneplains and some other erosional platforms. Annual report and 

bulletin, Dept. of Mines. p. 77-79. 1933. 

WILSON, P. G.; TURNER, J. P.; WESTBROOK, G. K. 2003. Structural architecture of 

the ocean-continent boundary at na obliqúe transform margin through deep-imaging 

seismic interpretation and gravity modeling: Equatorial Guinea, West Africa. 

Tectonophysics. V. 374. P. 19-40. 2003.  

ZAPE – ZONEAMENTO AGROECOLÓGICO DE PERNAMBUCO. Embrapa Solos 

– Unidade de Execução de Pesquisa e Desenvolvimento - UEP Recife; CD Rom, 2001.  


	catalog.mestr.Geog.139.diva[2]
	Dissertacao_Kleython_Monteiro
	capa_final
	pré_textual
	Dissertacao_15


</field>
	</doc>
</add>