<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.06687</field>
		<field name="filename">11250_Dissertacao_Amanda_Koshigoe_VCorrigida.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO 

ESCOLA DE ENGENHARIA DE SÃO CARLOS 

DEPARTAMENTO DE HIDRÁULICA E SANEAMENTO 

PÓS-GRADUAÇÃO EM ENGENHARIA HIDRÁULICA E SANEAMENTO 

 

 

 

 

 

AMANDA SATI HIROOKA KOSHIGOE 

 

 

 

 

 

 

 

Efeito de algicidas sobre as cianobactérias e a microcistina-LR: implicações para 

o tratamento avançado de águas de abastecimento com carvão ativado 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

VERSÃO CORRIGIDA 

São Carlos (SP) 

2019 



  



 

 

AMANDA SATI HIROOKA KOSHIGOE 

 

 

 

 

 

 

Efeito de algicidas sobre as cianobactérias e a microcistina-LR: implicações para 

o tratamento avançado de águas de abastecimento com carvão ativado 

 

 

 

 

 

Dissertação apresentada à Escola de Engenharia de 

São Carlos, da Universidade de São Paulo, como 

parte dos requisitos para obtenção do título de 

Mestre em Ciências: Engenharia Hidráulica e 

Saneamento. 

 

Orientador: Prof. Dr. Davi Gasparini Fernandes 

Cunha 

 

 

 

 

 

 

 

VERSÃO CORRIGIDA 

São Carlos (SP) 

2019 



 

  



 

 

  



 

  



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico este trabalho aos meus familiares e amigos 

que sempre me apoiaram. 

  



 

  



 

 

AGRADECIMENTOS 

 

Tenho, neste momento, a oportunidade de expressar meus sinceros agradecimentos às 

pessoas que de alguma forma contribuíram para a conclusão desta importante etapa de minha 

vida. Não seria possível conceber esta pesquisa apenas com esforço próprio, sendo assim, o que 

está representado neste documento, é um resultado compartilhado por vários indivíduos. Esta 

etapa se encerra aqui, mas estou convicta de que é apenas o ponto de partida para novos desafios. 

Com isso, sei que algumas pessoas permanecem, outras partem e outras novas aparecem em 

nossas vidas, o que não muda é o fato de que cada uma delas teve e terá a sua importância única 

em minha vida. Dessa forma, retrato aqui as minhas palavras de gratidão. 

Ao meu orientador Prof. Dr. Davi Gasparini Fernandes Cunha por ser um excelente 

profissional e ser humano, sempre me apoiando e depositando sua confiança na minha 

capacidade. Hoje sou capaz de enxergar como fui afortunada em ter sua orientação e serei 

eternamente grata por isso. 

A minha família, especialmente a minha mãe, por seu amor incondicional e por ter me 

criado e educado de maneira que possibilitassem meus sonhos e conquistas. 

Aos companheiros do BIOTACE, especialmente Fellipe, Ingrid, Paula e Andressa, que 

tornaram essa experiência mais agradável e acolhedora, além de proporcionar discussões 

enriquecedoras que certamente contribuíram para o meu crescimento pessoal e profissional. 

Aos egressos Henrique e Larissa que, mesmo não estando mais no laboratório, sempre se 

mostraram dispostos para sanar minhas dúvidas. 

À técnica de laboratório Adriana Poli Miwa por compartilhar seus conhecimentos e 

habilidades técnicas, que foram essenciais para este trabalho. 

Aos professores e funcionários do Departamento de Hidráulica e Saneamento 

(SHS/EESC/USP) por estarem dispostos a compartilharem seus conhecimentos e auxiliarem no 

que fosse necessário. 

À Dra. Inessa Lacativa Bagatini, coordenadora da Coleção de Cultura de Microalgas da 

Universidade Federal de São Carlos (UFSCar), por gentilmente ceder a cepa de Microcystis 

aeruginosa e possibilitar o desenvolvimento dessa pesquisa. 

Aos amigos que fiz ao longo de minha vida e que, apesar da distância, sempre me 

apoiaram. 

Aos novos amigos, que tive oportunidade de conhecer em São Carlos, que tornaram essa 

caminhada muito mais divertida e proveitosa. 



À Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) pela 

concessão da bolsa. 

Ao Conselho Nacional de Pesquisa e Desenvolvimento (CNPq) pelo auxílio financeiro 

à pesquisa (Projeto Universal 406855/2016-1). 

  



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Seja a mudança que você deseja ver no mundo. ” 

Mahatma Gandhi 

  



 

  



 

 

RESUMO 

 

KOSHIGOE, A. S. H. – Efeito de algicidas sobre as cianobactérias e a microcistina-LR: 

implicações para o tratamento avançado de águas de abastecimento com carvão ativado. 

2019. 137 f. Dissertação (mestrado) – Escola de Engenharia de São Carlos, Universidade de 

São Paulo, São Carlos – SP, 2019. 

 

Um grande desafio da atualidade é a crescente ocorrência, em ambientes aquáticos, de 

cianobactérias potencialmente tóxicas capazes de produzir cianotoxinas como a microcistina. 

Estratégias de controle de florações incluem a aplicação de algicidas. No entanto, esses 

produtos podem resultar na liberação de toxinas, que podem não ser removidas da água pelos 

processos convencionais de tratamento, sendo necessária uma etapa adicional como a adsorção 

com carvão ativado granular (CAG). A presente pesquisa avaliou com embasamento estatístico 

o efeito de cinco diferentes algicidas (à base de diuron, carbonato de sódio, polímero catiônico, 

sulfato de cobre e peróxido de hidrogênio), aplicados em três concentrações distintas, sobre a 

Microcystis aeruginosa, analisando-se a densidade celular, o biovolume, a concentração de 

potássio e de microcistina-LR extracelular/intracelular. Além disso, foram investigadas as 

implicações que esses produtos tiveram sobre a adsorção em dois CAGs, por meio de isotermas 

e modelos cinéticos. Todos os algicidas afetaram a integridade das células, resultando na 

liberação de microcistina. O último dia experimental (dia 7) foi o que apresentou maior 

concentração de microcistina extracelular, em que, em alguns casos, houve aumento de 10 vezes 

da concentração final de microcistina extracelular em relação à concentração inicial. O 

potencial de liberação de microcistina extracelular ocorreu na seguinte ordem de algicidas: 

polímero catiônico &gt; sulfato de cobre &gt; peróxido de hidrogênio &gt; carbonato de sódio &gt; diuron. 

Os algicidas também alteraram o comportamento de adsorção (de monocamada para 

multicamada), bem como pioraram os ajustes cinéticos. Além disso, enquanto o polímero 

catiônico praticamente triplicou a capacidade adsortiva dos carvões, o sulfato de cobre e o 

peróxido de hidrogênio pioraram o desempenho de ambos. Os algicidas possuem modos 

diferentes de ação e geraram consequências distintas para os indicadores avaliados, além de 

alterar a adsorção. Isso pode indicar a necessidade de se considerar a presença desses produtos 

na elaboração de projetos de estações de tratamento de água (ETAs). 

 

Palavras-chave: Microcystis aeruginosa, Cianotoxinas, Algicidas, Adsorção, Carvão ativado 

granular, Tratamento de águas de abastecimento.  



ABSTRACT 

 

KOSHIGOE, A. S. H. – Effect of algaecides on cyanobacteria and microcystin-LR: 

implications for advanced drinking water treatment using activated carbon. 2019. 137 p. 

Dissertation (Master) – School of Engineering of São Carlos, University of São Paulo, São 

Carlos – SP, 2019. 

 

A major challenge nowadays is the increasing occurrence in aquatic environments of potentially 

toxic cyanobacteria capable of producing cyanotoxins such as microcystin. Bloom control 

strategies include application of algaecides. However, these products may result in toxins 

release, which may not be removed from water by conventional treatment processes, requiring 

an additional step such as adsorption with granular activated carbon (GAC). The present study 

evaluated, using statistical methods, the effect of five different algaecides (diuron, sodium 

carbonate, cationic polymer, copper sulfate and hydrogen peroxide), applied on Microcystis 

aeruginosa in three different concentrations. We analyzed cell density, biovolume, potassium 

concentration and extracellular/intracellular microcystin-LR concentration. In addition, we 

investigated the implications these products had on two GACs adsorption, through isotherms 

and kinetic models. All algaecides affected cell integrity, resulting in microcystin release. The 

last experimental day (day 7) was the one that presented the highest extracellular microcystin 

concentration, in which, in some cases, there was a 10 times increase in the final extracellular 

microcystin concentration in relation to the initial concentration. The extracellular microcystin 

release potential occurred in the following order of algaecides: cationic polymer &gt; copper 

sulfate &gt; hydrogen peroxide &gt; sodium carbonate &gt; diuron. Algaecides also modified adsorption 

behavior (from monolayer to multilayer), as well as worsened kinetic adjustments. Furthermore, 

while cationic polymer almost tripled carbons adsorptive capacity, copper sulfate and hydrogen 

peroxide worsened the performance of both. Algaecides present different modes of action and 

caused distinct consequences for the evaluated indicator, besides modifying adsorption process. 

This may indicate the need to consider the presence of these products in water treatment plants 

(WTPs) designs. 

 

Keywords: Microcystis aeruginosa, Cyanotoxins, Algaecides, Adsorption, Granular activated 

caarbon, Drinking water treatment. 

  



 

 

LISTA DE ILUSTRAÇÕES 

 

Figura 1 – Fluxograma metodológico das etapas da pesquisa.................................................. 51 

Figura 2 – Vista do dia 0 do experimento para avaliação do efeito de diferentes algicidas, 

realizado em erlenmeyers de 250 mL. ...................................................................................... 53 

Figura 3 – Fluxograma do experimento para análise do efeito da exposição da cianobactéria 

Microcystis aeruginosa a algicidas. *: a análise de clorofila-a foi realizada apenas no dia 0 e a 

de concentração de potássio, nos dias 0, 3 e 7. ......................................................................... 54 

Figura 4 – Resumo esquemático dos experimentos para os estudos de adsorção. ................... 56 

Figura 5 – Efeito dos algicidas I (C9H10Cl2N2O), II (Na2CO3·1.5H2O2), III ((C5H12ClNO)n), IV 

(CuSO4.5H2O) e V (H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade da concentração 

recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da concentração 

recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a densidade celular relativa à densidade 

inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. Densidade celular inicial (C0) = 2,80E+06 org mL
-1. *: 

tratamentos que apresentaram diferença significativa (p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes 

concentrações de algicidas e o controle, asteriscos de diferentes cores indicam diferenças 

significativas para diferentes condições – 0,5x, 1,0x ou 2,0x. ................................................. 60 

Figura 6 – Efeito dos algicidas I (C9H10Cl2N2O), II (Na2CO3·1.5H2O2), III ((C5H12ClNO)n), IV 

(CuSO4.5H2O) e V (H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade da concentração 

recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da concentração 

recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre o biovolume relativo ao biovolume 

inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. Biovolume inicial (C0) = 224.632 mm³ mL
-1. *: tratamentos 

que apresentaram diferença significativa (p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações 

de algicidas e o controle, asteriscos de diferentes cores indicam diferenças significativas para 

diferentes condições – 0,5x, 1,0x ou 2,0x. ............................................................................... 62 

Figura 7 – Efeito dos algicidas I (C9H10Cl2N2O), II (Na2CO3·1.5H2O2), III ((C5H12ClNO)n), IV 

(CuSO4.5H2O) e V (H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade da concentração 

recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da concentração 

recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de potássio relativa à 

concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 3 e 7. Concentração de potássio inicial (C0) = 16,55 mg 

L-1. ............................................................................................................................................ 64 

Figura 8 – Efeito do algicida I (C9H10Cl2N2O) em diferentes concentrações (0,5x – metade da 

concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da 

concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de 



microcistina extracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. 

Concentração de microcistina extracelular inicial (C0) = 24,23 µg L
-1. *: tratamentos que 

apresentaram diferença significativa (p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do 

algicida I e o controle. .............................................................................................................. 66 

Figura 9 – Efeito do algicida I (C9H10Cl2N2O) em diferentes concentrações (0,5x – metade da 

concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da 

concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de 

microcistina intracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. 

Concentração de microcistina intracelular inicial (C0) = 281,30 µg L
-1.  ................................ 66 

Figura 10 – Efeito do algicida II (Na2CO3·1.5H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade 

da concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro 

da concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de 

microcistina extracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. 

Concentração de microcistina extracelular inicial (C0) = 24,23 µg L
-1. *: tratamentos que 

apresentaram diferença significativa (p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do 

algicida II e o controle. ............................................................................................................ 67 

Figura 11 – Efeito do algicida II (Na2CO3·1.5H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade 

da concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro 

da concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de 

microcistina intracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. 

Concentração de microcistina intracelular inicial (C0) = 281,30 µg L-1. ................................ 67 

Figura 12 – Efeito do algicida III ((C5H12ClNO)n) em diferentes concentrações (0,5x – metade 

da concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro 

da concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de 

microcistina extracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. 

Concentração de microcistina extracelular inicial (C0) = 24,23 µg L
-1. *: tratamentos que 

apresentaram diferença significativa (p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do 

algicida III e o controle. ........................................................................................................... 68 

Figura 13 – Efeito do algicida III ((C5H12ClNO)n) em diferentes concentrações (0,5x – metade 

da concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro 

da concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de 

microcistina intracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. 

Concentração de microcistina intracelular inicial (C0) = 281,30 µg L-1. *: tratamentos que 



 

 

apresentaram diferença significativa (p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do 

algicida III e o controle. ............................................................................................................ 68 

Figura 14 – Efeito do algicida IV (CuSO4.5H2O) em diferentes concentrações (0,5x – metade 

da concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro 

da concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de 

microcistina extracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. 

Concentração de microcistina extracelular inicial (C0) = 24,23 µg L
-1. *: tratamentos que 

apresentaram diferença significativa (p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do 

algicida IV e o controle. ........................................................................................................... 69 

Figura 15 – Efeito do algicida IV (CuSO4.5H2O) em diferentes concentrações (0,5x – metade 

da concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro 

da concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de 

microcistina intracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. 

Concentração de microcistina intracelular inicial (C0) = 281,30 µg L-1. *: tratamentos que 

apresentaram diferença significativa (p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do 

algicida IV e o controle. ........................................................................................................... 69 

Figura 16 – Efeito do algicida V (H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade da 

concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da 

concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de 

microcistina extracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. 

Concentração de microcistina extracelular inicial (C0) = 24,23 µg L
-1. *: tratamentos que 

apresentaram diferença significativa (p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do 

algicida V e o controle. ............................................................................................................. 70 

Figura 17 – Efeito do algicida V (H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade da 

concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da 

concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de 

microcistina intracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. 

Concentração de microcistina intracelular inicial (C0) = 281,30 µg L-1. *: tratamentos que 

apresentaram diferença significativa (p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do 

algicida V e o controle. ............................................................................................................. 70 

Figura 18 – Decaimento da concentração de microcistina relativa à concentração inicial (C/C0) 

do controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos 

algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2) em função das massas de CAG1. 

Concentração inicial (C0) = 126,07µg L
-1. ............................................................................... 71 



Figura 19 – Decaimento da concentração de microcistina relativa à concentração inicial (C/C0) 

do controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos 

algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2) em função das massas de CAG2. 

Concentração inicial (C0) = 133,99 µg L
-1. .............................................................................. 72 

Figura 20 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo de Langmuir do controle 

(sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas III 

((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). ..................................................................... 74 

Figura 21 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG2 ao modelo de Langmuir do controle 

(sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas III 

((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). ..................................................................... 74 

Figura 22 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo de Freundlich do controle 

(sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas III 

((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). ..................................................................... 75 

Figura 23 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG2 ao modelo de Freundlich do controle 

(sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas III 

((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). ..................................................................... 75 

Figura 24 – Decaimento da concentração de microcistina relativa à concentração inicial (C/C0) 

do controle (sem adição de algicida) e dos extratos contendo a concentração recomendada dos 

algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2) ao longo de 240 minutos 

utilizando-se o CAG1. Concentração inicial (C0) = 93,36 µg L
-1. ........................................... 77 

Figura 25 – Decaimento da concentração de microcistina relativa à concentração inicial (C/C0) 

do controle (sem adição de algicida) e dos extratos contendo a concentração recomendada dos 

algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2) ao longo de 240 minutos 

utilizando-se o CAG2. Concentração inicial (C0) = 93,36 µg L
-1. ........................................... 78 

Figura 26 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo cinético de pseudo primeira 

ordem do controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração 

recomendada dos algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). .................... 79 

Figura 27 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG2 ao modelo cinético de pseudo primeira 

ordem do controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração 

recomendada dos algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). .................... 79 

Figura 28 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo cinético de pseudo segunda 

ordem do controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração 

recomendada dos algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). .................... 80 



 

 

Figura 29 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG2 ao modelo cinético de pseudo segunda 

ordem do controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração 

recomendada dos algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). .................... 80 

Figura 30 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo cinético de Elovich do 

controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos 

algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). ................................................. 81 

Figura 31 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo cinético de Elovich do 

controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos 

algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). ................................................. 81 

Figura 32 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo cinético de Weber e Morris 

do controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos 

algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). ................................................. 82 

Figura 33 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG2 ao modelo cinético de Weber e Morris 

do controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos 

algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). ................................................. 82 

  



 

  



 

 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1 – Classificação de cianotoxinas de acordo com os efeitos toxicológicos que causam e 

os respectivos microrganismos envolvidos. ............................................................................. 34 

Tabela 2 – Síntese de métodos de remediação de florações fitoplanctônicas. ......................... 37 

Tabela 3 – Comportamento da isoterma de adsorção conforme o fator de separação RL. ....... 44 

Tabela 4 – Características da cultura de Microcystis aeruginosa utilizada no experimento. ... 52 

Tabela 5 – Algicidas e suas respectivas propriedades: princípio ativo, nº CAS, fórmula e 

concentração recomendada pelo fabricante. ............................................................................. 53 

Tabela 6 – Parâmetros analisados no experimento da Etapa 1 e seus respectivos métodos e dias 

de amostragem. ......................................................................................................................... 55 

Tabela 7 – Características dos carvões utilizados na pesquisa ................................................. 56 

Tabela 8 – Variação das massas de carvão em 100 mL de solução. ........................................ 58 

Tabela 9 – Tabela síntese de todos os resultados estatisticamente significativos (p&lt;0,05) do dia 

7 (final do experimento) da Etapa 1. ........................................................................................ 71 

Tabela 10 – Porcentagem de microcistina removida por 1,0; 2,5; 4,0; 5,5 e 7,0 mg de massa de 

carvão CAG1 e CAG2. ............................................................................................................. 73 

Tabela 11 – Parâmetros das isotermas de adsorção dos carvões CAG1 e CAG2. ................... 76 

Tabela 12 – Parâmetros dos modelos cinéticos de adsorção dos carvões CAG1 e CAG2....... 83 

Tabela 13 – Parâmetros de adsorção por carvão ativado encontrados na literatura. ................ 89 

Tabela 14 – Efeito das diferentes concentrações de algicida sobre a densidade celular nos dias 

1, 3, 5 e 7. ............................................................................................................................... 115 

Tabela 15 – Efeito das diferentes concentrações de algicida sobre o biovolume nos dias 1, 3, 5 

e 7. .......................................................................................................................................... 117 

Tabela 16 – Efeito das diferentes concentrações de algicida sobre a concentração de 

microcistina extracelular nos dias 1, 3, 5 e 7. ......................................................................... 119 

Tabela 17 – Efeito das diferentes concentrações de algicida sobre a concentração de 

microcistina intracelular nos dias 1, 3, 5 e 7. ......................................................................... 121 

Tabela 18 – Amostra controle (sem algicida) quanto à densidade celular. ............................ 123 

Tabela 19 – Efeito das diferentes concentrações de algicida I sobre a densidade celular. ..... 123 

Tabela 20 – Efeito das diferentes concentrações de algicida II sobre a densidade celular. ... 124 

Tabela 21 – Efeito das diferentes concentrações de algicida III sobre a densidade celular. .. 124 

Tabela 22 – Efeito das diferentes concentrações de algicida IV sobre a densidade celular. .. 125 

Tabela 23 – Efeito das diferentes concentrações de algicida V sobre a densidade celular. ... 125 



Tabela 24 – Amostra controle (sem algicida) quanto ao biovolume. .................................... 126 

Tabela 25 – Efeito das diferentes concentrações de algicida I sobre o biovolume. ............... 126 

Tabela 26 – Efeito das diferentes concentrações de algicida II sobre o biovolume. ............. 127 

Tabela 27 – Efeito das diferentes concentrações de algicida III sobre o biovolume. ............ 127 

Tabela 28 – Efeito das diferentes concentrações de algicida IV sobre o biovolume. ............ 128 

Tabela 29 – Efeito das diferentes concentrações de algicida V sobre o biovolume. ............. 128 

Tabela 30 – Amostra controle (sem algicida) quanto à concentração de potássio. ............... 129 

Tabela 31 – Efeito das diferentes concentrações de algicida I sobre a concentração de potássio.

 ................................................................................................................................................ 129 

Tabela 32 – Efeito das diferentes concentrações de algicida II sobre a concentração de potássio.

 ................................................................................................................................................ 129 

Tabela 33 – Efeito das diferentes concentrações de algicida III sobre a concentração de potássio.

 ................................................................................................................................................ 130 

Tabela 34 – Efeito das diferentes concentrações de algicida IV sobre a concentração de potássio.

 ................................................................................................................................................ 130 

Tabela 35 – Efeito das diferentes concentrações de algicida V sobre a concentração de potássio.

 ................................................................................................................................................ 131 

Tabela 36 – Amostra controle (sem algicida) quanto à concentração de microcistina extracelular.

 ................................................................................................................................................ 132 

Tabela 37 – Efeito das diferentes concentrações de algicida I sobre a concentração de 

microcistina extracelular. ....................................................................................................... 132 

Tabela 38 – Efeito das diferentes concentrações de algicida II sobre a concentração de 

microcistina extracelular. ....................................................................................................... 133 

Tabela 39 – Efeito das diferentes concentrações de algicida III sobre a concentração de 

microcistina extracelular. ....................................................................................................... 133 

Tabela 40 – Efeito das diferentes concentrações de algicida IV sobre a concentração de 

microcistina extracelular. ....................................................................................................... 134 

Tabela 41 – Efeito das diferentes concentrações de algicida V sobre a concentração de 

microcistina extracelular. ....................................................................................................... 134 

Tabela 42 – Amostra controle (sem algicida) quanto à concentração de microcistina intracelular.

 ................................................................................................................................................ 135 

Tabela 43 – Efeito das diferentes concentrações de algicida I sobre a concentração de 

microcistina intracelular. ........................................................................................................ 135 



 

 

Tabela 44 – Efeito das diferentes concentrações de algicida II sobre a concentração de 

microcistina intracelular. ........................................................................................................ 136 

Tabela 45 – Efeito das diferentes concentrações de algicida III sobre a concentração de 

microcistina intracelular. ........................................................................................................ 136 

Tabela 46 – Efeito das diferentes concentrações de algicida IV sobre a concentração de 

microcistina intracelular. ........................................................................................................ 137 

Tabela 47 – Efeito das diferentes concentrações de algicida V sobre a concentração de 

microcistina intracelular. ........................................................................................................ 137 

  



 

  



 

 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

ABNT Associação Brasileira de Normas Técnicas 

ANOVA Análise de variância 

ASTM American Society for Testing and Materials 

BIOTACE Laboratório de Biotoxicologia de Águas Continentais e Efluentes  

C0 Concentração inicial 

CAG Carvão Ativado Granular 

CAP Carvão Ativado em Pó 

CETESB Companhia Ambiental do Estado de São Paulo 

EESC Escola de Engenharia de São Carlos 

ELISA Enzyme-Linked Immunosorbent Assay 

ETA Estação de Tratamento de Água 

GAC Granular Activated Carbon 

HSD Honestly Significant Difference 

JIS Japanese Industrial Standard 

LR Leucina-arginina 

PET Polietileno tereftalato 

R² Coeficiente de determinação 

STX Saxitoxina  

UFSCar Universidade Federal de São Carlos 

USACE United States Army Corps of Engineers 

USEPA United States Environmental Protection Agency 

USP Universidade de São Paulo 

WTP Water Treatment Plant 

  

  

 

  



 

  



 

 

SUMÁRIO 

 
1 INTRODUÇÃO ..................................................................................................... 29 

2 OBJETIVOS........................................................................................................... 32 

3 REVISÃO DA LITERATURA .............................................................................. 33 

3.1 Cianobactérias e cianotoxinas ......................................................................... 33 

3.2 Remediação de florações de cianobactérias .................................................... 35 

3.2.1 Algicidas ................................................................................................... 38 

3.3 Tratamento usual e avançado de águas de abastecimento .............................. 41 

3.3.1 Adsorção ................................................................................................... 42 

4 MATERIAL E MÉTODOS ................................................................................... 51 

4.1 Cultivo da cianobactéria para avaliação do efeito de algicidas ...................... 51 

4.2 Etapa 1: Efeito da exposição da cianobactéria a algicidas .............................. 52 

4.2.1 Análise estatística dos dados ..................................................................... 55 

4.3 Etapa 2: Estudos de adsorção .......................................................................... 55 

4.3.1 Obtenção do extrato de microcistina ......................................................... 57 

4.3.2 Isotermas de adsorção de microcistina ...................................................... 57 

4.3.3 Cinética de adsorção de microcistina ........................................................ 58 

5 RESULTADOS ...................................................................................................... 59 

5.1 Efeito da exposição de cianobactéria a algicidas ............................................ 59 

5.2 Isotermas de adsorção de microcistina ........................................................... 71 

5.3 Cinética de adsorção de microcistina .............................................................. 77 

6 DISCUSSÃO .......................................................................................................... 85 

6.1 Efeito da exposição da Microcystis aeruginosa a algicidas............................ 85 

6.2 Estudos de adsorção ........................................................................................ 88 

7 CONCLUSÕES ...................................................................................................... 94 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ......................................................................... 97 



ANEXOS .................................................................................................................... 113 

 

 



29 

 

1 INTRODUÇÃO 

O inadequado uso dos recursos hídricos associado às atividades agrícolas e industriais, 

à urbanização desordenada e ao crescimento populacional tem alterado a condição natural dos 

mananciais. Uma das consequências indesejáveis desses impactos é o enriquecimento artificial 

dos corpos d’água pelo aporte excessivo de nutrientes, como o nitrogênio e o fósforo, que pode 

favorecer o surgimento de florações (blooms) fitoplanctônicas. Essas florações caracterizam-se 

por um aumento descontrolado de algas e cianobactérias, formando uma densa camada na 

superfície do sistema aquático  (LÜRLING; VAN OOSTERHOUT; FAASSEN, 2017) que 

resulta em consequências prejudiciais aos usos múltiplos da água e aos serviços ecossistêmicos.  

A ocorrência de florações gera alterações estéticas e organolépticas pela produção de 

sabor e odor, além de trazer repercussões negativas em termos de saúde pública pela possível 

formação de compostos tóxicos, interferindo diretamente na qualidade da água. As toxinas 

produzidas pelas cianobactérias são denominadas cianotoxinas, podendo provocar prejuízos a 

seres humanos e animais (ALVES, 2005; CALIJURI; ALVES; SANTOS, 2006). Existe uma 

grande variedade de cianotoxinas, sendo que a maior causadora de intoxicações é a microcistina 

(DI BERNARDO; MINILLO; DANTAS, 2010). 

A presença de cianobactérias e cianotoxinas pode comprometer o desempenho e o 

funcionamento das estações de tratamento de água, caso esses locais não estejam preparados 

para remover esses compostos. As células de cianobactérias, por exemplo, podem ser carreadas 

até os filtros, obstruindo-os. Além disso, quando se apresentam em quantidade significativa, 

podem causar odor na água tratada. Dessa forma, existem medidas preventivas e corretivas que 

visam à eliminação ou minimização das cianobactérias e de seus subprodutos tóxicos 

resultantes das florações, seja pela redução de nutrientes no manancial (controlando os aportes 

de nitrogênio e fósforo), pelo uso de técnicas de tratamento de água (aeração, coagulação, 

floculação, etc.) e/ou pela aplicação de algicidas (DI BERNARDO; MINILLO; DANTAS, 

2010). 

Uma abordagem apropriada para remediação de florações deveria focar principalmente 

no controle de nutrientes no manancial, porém normalmente essa opção, embora traga os 

melhores resultados a longo prazo, é a que apresenta maior custo e demanda tempo. Como 

alternativa, existem medidas de curto prazo que visam reduzir a abundância de organismos 

fitoplanctônicos, especialmente as cianobactérias, aplicando-se produtos químicos diretamente 

no corpo hídrico (JAN?ULA; MARŠÁLEK, 2011). Nesse contexto, o emprego de algicidas 

tem sido bastante frequente no controle de florações de algas e cianobactérias principalmente 

devido ao seu baixo custo (SUN et al., 2018) e facilidade de aplicação/manejo. 



30 

 

No mercado, há uma significativa variedade de algicidas, que podem ser oxidantes ou 

não, como sulfato de cobre, peróxidos de hidrogênio, sais orgânicos e inorgânicos, 

permanganatos, entre outros, sendo que o sulfato de cobre é o mais comumente empregado 

(BRANCO, 1978; FUNASA, 2003). A elevada concentração de sulfato de cobre, porém, pode 

ocasionar, a longo prazo, prejuízos ao ecossistema e à cadeia alimentar, uma vez que provoca 

alterações biológicas significativas e permanentes nos consumidores secundários e terciários, 

como peixes e invertebrados, podendo resultar em sua extinção ou drástica redução 

populacional (KOROSI; SMOL, 2012). 

Outra preocupação relacionada à aplicação dos algicidas está relacionada à possível 

liberação das toxinas intracelulares das cianobactérias, uma vez que esses produtos têm 

influência sobre a integridade da membrana da célula, podendo resultar em sua lise. A eficiência 

da aplicação de algicidas para remoção de cianobactérias e cianotoxinas ainda é pouco 

conhecida (GREENFIELD et al., 2014), devendo-se também investigar as consequências que 

a lise celular pode trazer em relação à disponibilização de cianotoxinas ao manancial. Além 

disso, a indústria química tem disponibilizado continuamente novos produtos para serem 

empregados como algicidas, sendo assim a presente pesquisa também se dedicou a estudar a 

eficiência de alguns desses novos compostos. 

Alguns autores relataram que os processos de tratamento de água de abastecimento 

usualmente empregados em grande parte das estações de tratamento, como o “ciclo completo” 

(coagulação, floculação, sedimentação e filtração), não são capazes de remover completamente 

as cianotoxinas (HIMBERG et al., 1989; GHERNAOUT; GHERNAOUT; SAIBA, 2010; 

GUERRA et al., 2015). Sendo assim, é necessário implementar tecnologias avançadas para 

promover a remoção desses poluentes e garantir a saúde pública. Uma das opções envolve o 

processo de adsorção utilizando-se carvão ativado. A adsorção é um fenômeno físico-químico 

em que um composto em fase líquida ou gasosa é retido sobre a superfície de um sólido 

(adsorvente).  

O carvão ativado é o adsorvente mais utilizado para a remoção de microcistinas, já tendo 

sua eficiência comprovada por vários autores (KEIJOLA et al., 1988; FALCONER et al., 1989; 

HIMBERG et al., 1989; LAMBERT; HOLMES; HRUDEY, 1996). Contudo, pouco se sabe 

sobre a influência que a aplicação de algicidas no manancial tem sobre o processo de tratamento 

por adsorção. Dessa forma, investigações ainda são necessárias para determinar o quanto esses 

algicidas interferem no processo adsortivo do carvão ativado. Espera-se que a presença desses 

compostos altere o comportamento, bem como a eficiência do processo de adsorção, uma vez 

que os componentes desses produtos químicos podem competir pelos sítios ativos de adsorção 



31 

 

ou alterar a cinética do processo adsortivo. Essa pesquisa também buscou contribuir para o 

entendimento dessas implicações para o tratamento avançado de águas de abastecimento. 



32 

 

2 OBJETIVOS 

O objetivo principal da presente pesquisa foi avaliar, em escala laboratorial, o efeito do 

uso de algicidas sobre cianobactérias, além de investigar as implicações do emprego desses 

produtos químicos sobre o tratamento avançado de águas de abastecimento pelo processo de 

adsorção por carvão ativado. Para isso, foram definidos os seguintes objetivos específicos: 

i. Analisar, com base em indicadores indiretos quantitativos (e.g., densidade 

celular e biovolume), como diferentes algicidas afetam a integridade da 

membrana celular da cianobactéria Microcystis aeruginosa; 

ii. Avaliar de que maneira diferentes concentrações e tempos de contato dos 

algicidas afetam as concentrações de microcistina tanto extracelulares como 

intracelulares; 

iii. Em função da presença de algicidas na água a ser tratada, determinar as 

mudanças na capacidade de adsorção de diferentes tipos de carvão ativado 

granular para remoção de microcistina-LR empregando-se modelos cinéticos e 

de isoterma. 



33 

 

3 REVISÃO DA LITERATURA 

3.1 Cianobactérias e cianotoxinas 

As atividades antrópicas, decorrentes da constante busca do Homem por conforto e bem-

estar, provocam interferências significativas no ambiente aquático, inclusive em mananciais 

utilizados como fonte de abastecimento. O lançamento de esgoto sanitário sem tratamento, a 

retirada da vegetação natural dos mananciais, o uso indiscriminado de fertilizantes, resultantes 

do aumento de atividades agrícolas e industriais, crescimento populacional e urbanização 

desordenada, levam a um desequilíbrio dos ecossistemas (YANG et al., 2017). O aporte 

excessivo de nutrientes, especialmente nitrogênio e fósforo, favorecem o crescimento 

exacerbado de organismos fitoplanctônicos, caracterizando o processo de eutrofização 

(GREENFIELD et al., 2014; LÜRLING; VAN OOSTERHOUT; FAASSEN, 2017). 

Como consequência do processo de aumento do estado trófico dos ambientes aquáticos, 

podem ser observados: alteração na biodiversidade, mortandade de peixes, diminuição da 

qualidade da água e proliferação de cianobactérias, comprometendo dessa forma os diversos 

usos da água. A presença das cianobactérias é preocupante, uma vez que tais microrganismos, 

além de conferir sabor e odor desagradáveis à água, podem apresentar efeitos potencialmente 

tóxicos devido a sua capacidade de produzir toxinas (VON SPERLING, 2014; BORTOLI; 

PINTO, 2015; CARMICHAEL; BOYER, 2016; LÜRLING; VAN OOSTERHOUT; 

FAASSEN, 2017). 

Diferentes fatores ambientais favorecem o predomínio de florações de cianobactérias, 

tais como intensidade luminosa, estabilidade da água (ambientes lênticos), temperatura, pH (6,5 

a 8,5) e presença de nutrientes no corpo hídrico (DOKULIL; TEUBNER, 2000; NIAMIEN-

EBROTTIE et al., 2015; GIANNUZZI et al., 2016). Entre estes fatores, a temperatura se destaca 

como um agente acelerador das florações, já que as cianobactérias geralmente crescem melhor 

em ambientes com temperaturas acima de 25 ºC (PAERL; HUISMAN, 2008). Sendo assim, os 

atuais cenários de mudanças climáticas e aumento da temperatura global, caso se concretizem, 

poderão influenciar diretamente a ocorrência e a magnitude dessas florações (NEWCOMBE et 

al., 2012). 

As cianobactérias são organismos procariontes que apresentam grande diversidade 

morfológica, podendo ser unicelulares ou filamentosas, planctônicas ou bentônicas; além de 

ocorrer individualmente ou agrupadas em colônias. Devido as suas características 

(morfológicas e metabólicas), elas são capazes de se proliferar nos mais diversos meios, 

incluindo ambientes terrestres a aquáticos (CHORUS, 2001; LAU; MATSUI; ABDULLAH, 

2015). Várias espécies de cianobactérias podem sintetizar toxinas denominadas cianotoxinas, 



34 

 

mas as causas para a produção de tais metabólitos ainda não são totalmente elucidadas 

(CALIJURI; ALVES; SANTOS, 2006).  

Burford et al. (2016), ao estudarem a cianobactéria Cylindrospermopsis raciborskii, 

constataram que cepas tóxicas são capazes de sintetizar cilindrospermopsinas 

independentemente da fase de crescimento e de fatores como intensidade luminosa, temperatura 

e presença de nutrientes. No caso das saxitoxinas, os autores supõem que as mesmas sejam 

produzidas para fins de proteção contra elevada salinidade e/ou dureza da água. Além disso, a 

produção de toxinas seria uma forma de proteção contra a predação do zooplâncton, uma vez 

que esta comunidade evita o consumo de cepas tóxicas quando há disponibilidade de cepas não-

tóxicas.  

Existem duas categorias de cianotoxinas: exotoxinas e endotoxinas (MANNING; 

NOBLES, 2017). As exotoxinas são secretadas ao longo da vida do organismo, enquanto as 

endotoxinas constituem a parede celular da cianobactéria e são liberadas no estágio de 

senescência da célula ou quando ocorre lise celular (CALIJURI; ALVES; SANTOS, 2006). 

Essas toxinas podem ser classificadas de acordo com os efeitos toxicológicos que causam 

(Tabela 1): neurotoxinas, hepatotoxinas e dermatotoxinas (CARMICHAEL et al., 2001; WHO, 

2011; BORTOLI; PINTO, 2015; JAKUBOWSKA; SZEL?G-WASIELEWSKA, 2015). 

 

Tabela 1 – Classificação de cianotoxinas de acordo com os efeitos toxicológicos que causam e os 

respectivos microrganismos envolvidos. 

Classificação Efeito toxicológico Classe de cianotoxina Gênero 

Neurotoxina 
Bloqueia os 

impulsos nervosos 

Anatoxina-a, 

anatoxina-a (s), 

saxitoxina 

Anabaena, Oscillatoria, 

Microcystis, Lyngbya, 

Cylindrospermopsis 

Hepatotoxina 
Prejudica as células 

do fígado 

Microcistina, 

nodularina, 

cilindrospermopsina 

Anabaena, Microcystis, 

Oscillatoria, Nostoc, 

Anabenopsis, Hapalosiphon, 

Nodularia, Cylindrospermopsis, 

Aphanizomenon, Umezaka 

Dermatotoxina 
Provoca irritação na 

pele 
Lipopolissacarídeos Cianobactérias em geral 

Fonte: Codd et al. (1999), Carmichael (2000), Bortoli e Pinto (2015) e Manning e Nobles (2017) 

 

Entre as diversas cianotoxinas, existem as microcistinas, que são hepatotoxinas capazes 

de provocar efeitos tóxicos significativos ao ser humano e aos animais (AZEVEDO et al., 2002; 

JAKUBOWSKA; SZEL?G-WASIELEWSKA, 2015). As microcistinas podem ser produzidas 



35 

 

por gêneros como Microcystis, Anabaena, Nodularia, Cylindrospermopsis, Oscilatoria, 

Synechocystis, Aphanizomenon, etc. Vale ressaltar que o gênero Microcystis é o mais conhecido 

mundialmente e tem sido muito estudado nas últimas décadas, mas ainda existem poucas 

pesquisas quanto à produção de outras cianotoxinas, como a anatoxina-a, por este gênero 

(HARKE et al., 2016). 

 

3.2 Remediação de florações de cianobactérias 

Algumas estratégias podem ser adotadas para evitar, minimizar ou remediar a floração 

de cianobactérias, devendo-se priorizar as ações preventivas do processo de eutrofização no 

manancial. Tais medidas consistem no controle do aporte de nutrientes (nitrogênio e fósforo) 

responsáveis pelo crescimento de cianobactérias (WHO, 2011; KIM, 2012; PAERL; OTTEN, 

2013). No entanto, esse controle ainda é muito desafiador, uma vez que a significativa parcela 

desses aportes se dá de forma difusa, sendo a agricultura uma das principais fontes poluidoras 

(SCAVIA et al., 2016). Esses aportes ocorrem em diversos pontos ao longo do corpo hídrico e 

caracterizam-se por responder diretamente às condições hidrológicas, já que são transportados 

por meio da drenagem pluvial (ANTONIAZZI, 2008; VON SPERLING, 2014). Ressalta-se, 

porém, que em países como o Brasil, as fontes pontuais, decorrentes do lançamento de esgoto, 

ainda são grandes cargas poluidoras. 

O biocontrole é uma alternativa de remediação para reduzir a floração de algas e 

cianobactérias, na qual é possível empregar organismos, como carpas e outras espécies de 

peixes, que se alimentam dos organismos fitoplanctônicos (GRANQUIST et al., 2010). Yi et 

al. (2016) avaliaram duas espécies de carpas, Hypothalmichthys molitrix e Hypothalmichthys 

nobilis, no controle de florações de cianobactérias e verificaram que a presença dos peixes 

suprimiu a diversidade e densidade do fitoplâncton, sendo que a espécie Hypothalmichthys 

molitrix apresentou maior eficácia. Segundo os autores, isso ocorreu devido à maior facilidade 

que essa espécie tem em consumir algas de pequeno porte, por possuir rastros branquiais menos 

dispersos, sendo assim capazes de filtrar e reter partículas menores.  

Outra forma de biocontrole se dá por meio de macrófitas aquáticas, que competem com 

as algas e cianobactérias por luz solar e nutrientes. Essa prática deve ser realizada de modo a 

estimular a proliferação das plantas, que competiriam com algas/cianobactérias e, assim, 

dominariam o ambiente (PAERL et al., 2016; HERMAN et al., 2017). Estudos indicam que 

outro mecanismo de controle de cianobactérias pode ocorrer por meio de aleloquímicos 

produzidos pelas macrófitas, capazes de inibir o crescimento de cianobactérias, principalmente 

ao dificultar ou impossibilitar o processo de fotossíntese (MOHAMED, 2017).  



36 

 

Chang, Eigemann e Hilt (2012) observaram a inibição do crescimento de Microcystis 

aeruginosa quando cultivada em cultura pura contendo algas verdes ou aleloquímicos 

produzidos por macrófitas. Contudo, quando esses dois fatores (algas verdes e aleloquímicos) 

foram testados concomitantemente, a inibição foi revertida, resultando em um aumento do 

crescimento da cianobactéria. Dessa forma, pressupõe-se que em condições in situ, onde existe 

elevada probabilidade da ocorrência simultânea de ambos os fatores, os aleloquímicos testados 

podem contribuir para o crescimento de cianobactérias, ao invés de inibi-lo. Nota-se a 

necessidade de se desenvolverem mais pesquisas para identificar quais espécies de macrófitas 

apresentam melhor desempenho na inibição de cianobactérias (MOHAMED, 2017), bem como 

quais fatores podem influenciar os efeitos alelopáticos das macrófitas sobre esses organismos 

(CHANG; EIGEMANN; HILT, 2012). 

Existem estudos em andamento quanto ao uso de bactérias que degradam ativamente as 

cianotoxinas ao utilizá-las como fonte de alimento e energia. Mais de 40 cepas isoladas de 

reservatórios na Ásia, América do Norte e do Sul, África e Austrália demonstraram capacidade 

de biodegradação (DZIGA et al., 2017), mas é evidente que os estudos nessa área ainda estão 

em fase inicial e a aplicabilidade, bem como os impactos à biota, são pouco conhecidos (MOU 

et al., 2013). Além dos organismos procariontes (bactérias), existem os organismos eucariontes 

como fungos, zooplâncton e plantas aquáticas que também têm demonstrado capacidade de 

degradar microcistina (LI; LI; LI, 2017). 

Dziga et al. (2017) analisaram a ocorrência de microcistina em 21 lagos e reservatórios 

europeus, com histórico de formação de florações de cianobactérias, e observaram a 

biodegradação da toxina em 86% das amostras (18 dentre 21). A maior redução de microcistina 

foi verificada em amostras com pH entre 8,2 e 8,3, enquanto as amostras com pH acima de 8,5 

apresentaram redução 47 vezes menor. Dessa forma, os pesquisadores concluíram que a 

biodegradação de microcistina é um fenômeno comum na Europa Central e ocorre em corpos 

hídricos com diferentes estados tróficos. 

Em algumas localidades, o controle da eutrofização é feito aplicando-se argilas, que 

podem ser distribuídas nas regiões com floração e funcionam como floculantes (PIERCE et al., 

2004; YU; SENGCO; ANDERSON, 2004; PARK et al., 2013). Esses compostos são capazes 

de promover a aglutinação das partículas presentes na água, tais como células, toxinas e 

nutrientes que sedimentam com maior rapidez e acabam por reduzir a densidade das florações 

(SENGCO; ANDERSON, 2004); as células, ao sedimentarem, param de crescer e morrem (YU 

et al., 2017). Vale ressaltar que a argila utilizada não deve conter nutrientes, nem substâncias 

nocivas/tóxicas. Embora essa tecnologia já esteja sendo aplicada em algumas regiões, é 



37 

 

importante lembrar que ainda são necessárias mais investigações quanto à capacidade de 

floculação e aos impactos à comunidade bentônica (KIM, 2012). 

Pierce et al. (2004) estudaram a remoção do dinoflagelado Karenia brevis e de suas 

neurotoxinas (brevetoxina) por meio da aplicação de argila. Culturas de Karenia brevis foram 

mantidas em contato com a argila por um período de 14 dias e grande parte da remoção ocorreu 

nas 24h iniciais, com porcentagens de 85±4% para células e 90±18% para toxinas. Entretanto, 

ao final de 14 dias, observou-se a liberação de uma parcela das toxinas que haviam sido retidas 

na argila. 

Com o intuito de otimizar o controle de florações por meio de floculantes de argila, Yu 

et al. (2017) avaliaram os fatores principais que afetam a eficiência de floculação. De acordo 

com os autores, as propriedades da superfície das partículas de argila são fatores críticos para o 

aumento da eficiência do processo de floculação. Ao aumentar as cargas positivas da superfície 

da argila, é possível reforçar as ligações entre as partículas de argila e as células de algas e, com 

isso, melhorar a remoção dos organismos presentes nas florações. 

Uma outra prática muito comum na remediação de florações é o controle químico 

realizado por meio do uso de algicidas, que consiste basicamente na aplicação de algum produto 

químico nas áreas afetadas pelas cianobactérias (JAN?ULA; MARŠÁLEK, 2011; GU et al., 

2017; HERMAN et al., 2017). O vasto emprego dessa solução está relacionado principalmente 

à facilidade de aplicação e manejo, além da acessibilidade no mercado. Na Tabela 2, apresenta-

se uma síntese dos métodos de remediação, sendo que os algicidas serão mais profundamente 

abordados no item 3.2.1 a seguir. 

 

 

Tabela 2 – Síntese de métodos de remediação de florações fitoplanctônicas. 

Método Descrição Referência 

Controle de nutrientes 

Redução do aporte de 

nutrientes (nitrogênio e 

fósforo). 

KIM (2012); PAERL; OTTEN 

(2013); WHO (2011) 

Biocontrole 

Peixes 
Predação de algas e 

cianobactérias. 

GRANQUIST et al. (2010); 

YI et al. (2016) 

Macrófitas 

Competição com as algas e as 

cianobactérias por luz solar e 

nutrientes. Produção de 

aleloquímicos inibidores. 

HERMAN et al. (2017); 

PAERL et al. (2016); 

MOHAMED (2017) 

Bactérias 
Biodegradação (fonte de 

alimento e energia). 

MOU et al. (2013); DZIGA et 

al. (2017) 



38 

 

Continuação da Tabela 2.   

Floculantes de argila 

Aglutinação das partículas 

presentes na água 

intensificando o processo de 

sedimentação. 

SENGCO; ANDERSON 

(2004); KIM (2012); YU; 

SENGCO; ANDERSON, 

(2004); PARK et al. (2013)  

Algicidas 

Aplicação de produtos 

químicos para promover a 

eliminação de algas e 

cianobactérias. 

HERMAN et al. (2017); 

JAN?ULA; MARŠÁLEK 

(2011); GU et al. (2017) 

 

3.2.1 Algicidas 

É possível encontrar uma significativa variedade de algicidas, que podem ter 

propriedades oxidativas ou não, tais como sulfato de cobre, cloro, peróxido de hidrogênio, 

ozônio, sais orgânicos e inorgânicos, permanganatos, etc (JAN?ULA; MARŠÁLEK, 2011; 

ZHOU et al., 2013). O algicida mais conhecido e que ainda continua sendo utilizado, no mundo 

e também no Brasil, é o sulfato de cobre (FUNASA, 2003; CETESB, 2017; KANSOLE; LIN, 

2017) devido a sua eficiência, facilidade de aplicação e baixo custo (FAN et al., 2013; 

GREENFIELD et al., 2014). 

Salienta-se que cada composto apresenta um mecanismo de ação sobre as células de 

cianobactéria, mas todos são considerados pesticidas “de contato”, já que prejudicam apenas as 

células que entraram em contato ou foram expostas ao algicida (USACE, 2012). O sulfato de 

cobre, por exemplo, possui íons de cobre que se ligam a grupos funcionais de moléculas de 

proteína em fungos e algas. Tal processo causa desnaturação proteica, provocando danos à 

célula que podem resultar na liberação do seu conteúdo (USEPA, 2009). Já o carbonato de sódio 

peroxihidratado danifica a membrana celular formando radicais livres de hidroxila (USACE, 

2012). O herbicida diuron, ainda bastante utilizado no Brasil, inibe a fotossíntese ao bloquear 

o Fotossistema II. O composto se liga à proteína D1, no sítio onde se acopla a plastoquinona 

Qb, impedindo o transporte de elétrons (NIMBAL et al., 1996) 

Produtos com propriedade oxidativa, por sua vez, oxidam quimicamente as 

macromoléculas (proteínas, lipídios, carboidratos e ácidos nucleicos) que compõem a célula 

(FINNEGAN et al., 2010; MCDONNELL, 2014). Esses compostos geralmente apresentam 

baixo peso molecular e, desse modo, passam facilmente através das membranas celulares, sendo 

assim capazes de reagir com os componentes celulares internos, ocasionando a morte da célula 

(DENYER; STEWART, 1998). 

Existem também os polímeros catiônicos, que são considerados inerentemente 

antimicrobianos devido a sua carga positiva (HUNG et al., 2018). O mecanismo de inativação 



39 

 

desses produtos é atribuído à troca iônica entre as cargas positivas do polímero e os cátions 

contidos na membrana celular, resultando em perda de integridade da membrana e ruptura da 

célula (KÜGLER; BOULOUSSA; RONDELEZ, 2005; LICHTER; RUBNER, 2009; XU et al., 

2019). 

A substância química deve satisfazer a alguns requisitos para ser empregada como 

algicida: proporcionar elevada toxicidade em relação às algas; não ser exigida em grandes 

concentrações de maneira que não resulte em um custo de tratamento muito elevado; apresentar 

facilidade de acesso no mercado; não ser tóxica a seres humanos, animais e plantas nas 

concentrações empregadas (BRANCO, 1978; MANCUSO, 1987). 

O controle de organismos por meio de algicidas deve ser feito antes que a espécie de 

cianobactéria atinja números de células muito elevados (FUNASA, 2003), uma vez que a 

eliminação repentina de uma grande quantidade de cianobactérias pode ocasionar diversos 

inconvenientes, tais como formação de sabor e odor desagradáveis, liberação de substâncias 

tóxicas (FAN et al., 2013), aumento da demanda química de oxigênio, entre outros (BRANCO, 

1978). A maior preocupação quanto à aplicação desses produtos químicos está relacionada à 

liberação das toxinas intracelulares das cianobactérias resultantes da lise celular, visto que os 

algicidas são incapazes de transformar ou degradar quimicamente as cianotoxinas (FUNASA, 

2003; BARRINGTON; GHADOUANI, 2008). 

O sulfato de cobre é o composto mais utilizado atualmente, a exemplo do reservatório 

Guarapiranga (SP), no qual chegaram a ser aplicadas, segundo relatórios da CETESB 

(Companhia Ambiental do Estado de São Paulo), aproximadamente 400 ton CuSO4 mês
-1 

(BEGHELLI et al., 2015) no período entre 2006 e 2011. Existem vários estudos que já 

comprovaram a influência que ele tem sobre a integridade da membrana da célula, resultando 

na lise da mesma e tendo como efeito colateral a liberação de toxinas intracelulares (FAN et al., 

2013; ZHOU et al., 2013). Tsai (2015) observou lise celular de Microcystis aeruginosa e 

consequente liberação de microcistina ao aplicar concentrações entre 160 µg Cu L-1 e 1000 µg 

Cu L-1. No entanto, com a aplicação de uma concentração mínima requerida de cobre para 

inibição do crescimento de Microcystis aeruginosa (80 µg Cu L-1), o autor reportou redução na 

densidade celular, sem comprometer a integridade das células. Consequentemente, houve 

menor liberação de microcistina na água. 

Além de provocar a lise das células de cianobactérias, o sulfato de cobre pode intoxicar 

diretamente os organismos aquáticos (MCKNIGHT; CHISHOLM; HARLEMAN, 1983), como 

também formar resíduos que se acumulam nos sedimentos do meio aquático ou nos próprios 

organismos (QIAN et al., 2010; ZHOU et al., 2013). Iwinski et al. (2017) relataram que o sulfato 



40 

 

de cobre é capaz de diminuir a abundância e diversidade de bactérias capazes de degradar 

microcistina, uma vez que dosagens consideradas elevadas (&gt;1,0 mg Cu L-1) podem reduzir 

significativamente a taxa de biodegradação. Ao aplicar dosagens ? 1,0 mg Cu L-1, a 

biodegradação de microcistina-LR ocorreu a uma taxa de 41 a 53 µg microcistina L-1d-1; quando 

essa dosagem foi aumentada para 5,0 mg Cu L-1, a taxa diminuiu para 3 a 7 µg microcistina L-

1d-1. 

O peróxido de hidrogênio tem sido utilizado como alternativa ao sulfato de cobre na 

inativação de cianobactérias por ser um agente oxidante bastante eficaz e pouco prejudicial ao 

meio ambiente, já que os produtos finais de sua reação (água e oxigênio) não são tóxicos 

(ZHOU et al., 2013). Estudos demonstraram que o composto é eficiente na destruição da célula 

de cianobactérias (BARRINGTON; GHADOUANI, 2008; KANSOLE; LIN, 2017), mas isso 

pode propiciar a liberação das toxinas intracelulares (ZHOU et al., 2013). 

Em contrapartida, alguns autores indicam que o peróxido de hidrogênio tem potencial 

liberar menores concentrações de toxina na água. Fan et al. (2014) ressaltaram que esse produto 

químico apresenta uma taxa de oxidação da toxina mais rápida do que a taxa de liberação da 

mesma. Qian et al. (2010), por sua vez, concluíram que o peróxido de hidrogênio pode inibir a 

transcrição dos genes responsáveis pela fotossíntese ou, ainda, danificar os pigmentos 

fotossintetizantes. Ainda assim, considerando-se a facilidade de degradação do composto em 

oxigênio e água, os custos envolvidos, bem como os efeitos sobre o ecossistema aquático, são 

necessários mais estudos para determinar a sua viabilidade de aplicação. 

Pesquisadores têm buscado novos processos químicos, físicos e biológicos para 

promover a remoção de algas e cianobactérias (PANG et al., 2013). Atualmente, existem vários 

estudos em andamento visando ao controle de algas e cianobactérias, tais como algicidas ácidos 

(PANG et al., 2013); d-limoneno (CALOMENI et al., 2015); metais à base de alumínio, ferro 

e cálcio; fotossensibilizadores como ftalocianina e dióxido de titânio; herbicidas como diuron 

e endothall (JAN?ULA; MARŠÁLEK, 2011). Jan?ula e Maršálek (2011) citam também os 

produtos químicos derivados de compostos naturais, que parecem ser uma alternativa 

promissora, embora ainda apresentem um custo elevado devido à dificuldade de 

produção/extração com elevada pureza. Evidentemente todos esses produtos apresentam 

vantagens e desvantagens, sendo necessário desenvolver mais pesquisas para determinar uma 

dosagem ideal que promova um equilíbrio apropriado entre a remoção de cianobactérias e a não 

liberação de substâncias tóxicas.  

 



41 

 

3.3 Tratamento usual e avançado de águas de abastecimento 

Muitas vezes os processos de remediação de florações, sejam eles físicos, químicos ou 

biológicos, não são suficientes para solucionar os inconvenientes provocados pelas 

cianobactérias e cianotoxinas. Sendo assim, é fundamental acrescentar outra solução para 

remover esses organismos e garantir a qualidade da água, especialmente se o manancial é 

utilizado para abastecimento público. Essa solução compreende as diversas etapas de 

tratamento existentes em uma estação de tratamento de água (ETA), que podem envolver 

operações unitárias como coagulação, floculação, sedimentação, flotação e filtração (DI 

BERNARDO; DANTAS, 2005; BROOKE et al., 2008), além de etapas de tratamento avançado. 

Himberg et al. (1989) afirmaram que o processo de floculação/filtração/cloração 

removeu no máximo 32% das hepatotoxinas de Microcystis e Oscillatoria, com a concentração 

inicial de toxina variando entre 30 e 60 µg L-1, sendo pouco indicado para tratamento de águas 

contendo cianobactérias. Além disso, o estudo sugeriu que uma parte das toxinas pode ter sido 

liberada pelas células durante o processo de floculação. Keijola et al. (1988) também 

verificaram que não houve remoção significativa de microcistina pelo processo combinado de 

coagulação, sedimentação, filtração rápida em areia e cloração. A filtração lenta, por outro lado, 

apresentou resultados promissores ao remover uma parcela substancial (até 86%) de toxinas em 

sua etapa de tratamento biológico, promovido pelo biofilme formado no filtro. 

O processo de filtração rápida tem como propósito remover os compostos particulados 

presentes na água por meio de algum material granular, como areia ou cascalho. O tamanho 

reduzido das cianobactérias, no entanto, dificulta a sua remoção por mecanismo físico pelo uso 

de filtros (DRIKAS et al., 2001). Dessa forma, o sistema de filtração, empregado sem estar 

associado a nenhum outro processo, não é recomendado para o tratamento de águas contendo 

cianobactérias (PETRUSEVSKI et al., 1993). Mouchet e Bonnélye (1998), ao estudarem um 

sistema de filtração direta (sem uso prévio de oxidantes ou coagulantes), relataram baixas 

eficiências de remoção de organismos fitoplanctônicos (de 10% a 75%), que variaram conforme 

a espécie de alga/cianobactéria. Além disso, a filtração rápida pode apresentar riscos ao sistema, 

uma vez que a morte e lise das cianobactérias retidas nos filtros podem resultar em uma 

liberação significativa de cianotoxinas (CHORUS; BARTRAM, 1999; DRIKAS et al., 2001; 

HE et al., 2016). 

As tecnologias de tratamento de água do denominado “ciclo completo” podem não ser 

capazes de remover completamente as cianotoxinas. Desse modo, torna-se necessário incluir 

uma forma de tratamento complementar, que faz o uso de tecnologias avançadas, como por 

exemplo: oxidação, filtração por membranas, osmose reversa, processos biológicos 



42 

 

(biodegradação) e adsorção (CHORUS; BARTRAM, 1999; RODRIGUEZ-NARVAEZ et al., 

2017), sendo essa última mais profundamente abordada no item 3.3.1 a seguir. 

 

3.3.1 Adsorção 

O processo de adsorção consiste em uma transferência de massa, em que substâncias 

presentes em meio líquido ou gasoso acumulam-se na superfície de um sólido, sendo assim 

removidas. A substância que se acumula, ou seja, que é adsorvida, é denominada adsorvato, ao 

passo que o sólido receptor é o adsorvente (LETTERMAN, 1999). Durante esse processo, 

espécies dissolvidas concentram-se na superfície do sólido de duas maneiras: por reação 

química (quimissorção / adsorção química) ou por atração física (fisissorção / adsorção física) 

à superfície (REYNOLDS; RICHARDS, 1996; NASCIMENTO et al., 2014). 

A adsorção física ou fisissorção é um processo rápido causado por mecanismos de 

ligação não-específica, principalmente as forças de van der Waals (REYNOLDS; RICHARDS, 

1996; RADHIKA et al., 2018), sendo assim considerada uma interação relativamente fraca 

(NASCIMENTO et al., 2014). É o mecanismo mais comum para remoção de adsorvatos no 

tratamento de água, além de ser considerado exotérmico (calor de adsorção entre 4 e 40 kJ mol-

1) e reversível, já que o adsorvato dessorve em resposta a uma diminuição na concentração da 

solução (CRITTENDEN et al., 2012). 

A adsorção química ou quimissorção, por outro lado, é raramente observada no 

tratamento de água e normalmente não é reversível, uma vez que se dá pela reação química 

entre o adsorvente e o adsorvato (REYNOLDS; RICHARDS, 1996). Essa reação acarreta em 

transferência de elétrons entre o adsorvente e o adsorvato, podendo ocorrer uma ligação química 

com a superfície. Caso aconteça um processo de dessorção, haverá alteração química do 

adsorvato (CRITTENDEN et al., 2012). Com o intuito de averiguar a capacidade adsortiva dos 

adsorventes, ou seja, a quantidade de adsorvato que um adsorvente consegue acumular, vários 

estudos envolvendo modelos matemáticos foram desenvolvidos ao longo dos anos. Tais 

modelos são relacionados às isotermas de adsorção e à cinética. 

 

3.3.1.1 Isotermas de adsorção 

A afinidade do adsorvato por um adsorvente pode ser estimada por meio de isotermas 

de adsorção, que são usadas para descrever a quantidade de adsorvato que pode ser adsorvido 

em um adsorvente no equilíbrio e a uma temperatura constante (CRITTENDEN et al., 2012). 

Diversas equações de isotermas foram propostas para ajustar os dados obtidos em experimento, 

sendo as de Langmuir e Freundlich as mais comumente utilizadas (NASCIMENTO et al., 2014) 



43 

 

e empregadas em estudos de adsorção por vários autores (AKSU; KABASAKAL, 2004; 

PÉREZ-MARÍN et al., 2007; CHUNG et al., 2015; BASERI; TIZRO, 2017; STROMER; 

WOODBURY; WILLIAMS, 2018). 

O modelo de Langmuir assume que a superfície do adsorvente é homogênea e 

independente, formando uma monocamada (CHUNG et al., 2015; GHOSAL; GUPTA, 2017). 

A isoterma é baseada nos seguintes pressupostos: os sítios têm energia equivalente e as 

moléculas adsorvidas não interagem umas com as outras, a adsorção ocorre em uma 

monocamada, existe um número definido de sítios, sendo que cada um deles pode comportar 

apenas uma molécula (NASCIMENTO et al., 2014). 

A Equação1 representa aquela proposta por Langmuir (1918). 

 

?? =
???? ?? ??
1 + ?? ??

 (1) 

 

A Equação1 pode ser reescrita em sua forma linearizada, conforme Equação 2. 

 

??
??

=
1

?? ????
+

1

????
?? (2) 

 

Em que: 

qe: quantidade adsorvida por unidade de adsorvente no equilíbrio (mg g
-1); 

qmax: capacidade máxima de adsorção (mg g
-1); 

KL: constante de adsorção de Langmuir (L mg
-1); 

Ce: concentração do adsorvato no equilíbrio (mg L
-1). 

 

A constante KL refere-se à energia de adsorção e pode ser determinada pelo intercepto 

do gráfico (Ce/qe) versus Ce, enquanto o valor de qmax pode ser determinado pela inclinação da 

reta (LOPES, 2017).  

A viabilidade do processo de adsorção (Tabela 3) pode ser investigada pelo fator de 

separação RL (DAWOOD; SEN; PHAN, 2014). Tal fator, que é adimensional, pode ser 

calculado pela Equação 3 (HALL et al., 1966). 

 

?? =
1

1 + ?? ?0
 (3) 



44 

 

 

Em que: 

RL: fator de separação; 

KL: constante de adsorção de Langmuir (L mg
-1); 

C0: concentração inicial do adsorvato (mg L
-1). 

 

Tabela 3 – Comportamento da isoterma de adsorção conforme o fator de separação RL. 

Condição do fator de separação RL Comportamento da isoterma de adsorção 

R &gt; 1 Desfavorável 

R = 1 Linear 

0 &amp;lt;R &amp;lt;1 Favorável 

R = 0 Irreversível 

Fonte: Geçgel, Kocabiyik e Üner (2015) e Stromer, Woodbury e Williams (2018). 

 

O modelo de Freundlich, por sua vez, foi obtido a partir de uma correlação empírica e 

considera que a superfície do adsorvente é heterogênea, com uma distribuição não uniforme e 

que não é restrita a uma única camada (CRITTENDEN et al., 2012; GHOSAL; GUPTA, 2017). 

Por ser uma equação exponencial, assume que a concentração de adsorvato na superfície do 

adsorvente aumenta de acordo com a concentração do adsorvato (PÉREZ-MARÍN et al., 2007). 

A equação de Freundlich (Equação 4) costuma proporcionar um melhor ajuste para os 

dados de adsorção por carvão ativado granular (CAG) se comparada com a equação de 

Langmuir, uma vez que existe uma distribuição de sítios com diferentes energias de adsorção 

(CRITTENDEN et al., 2012). 

 

?? = ?? ??
1 ??

 (4) 

 

A Equação 4 pode ser escrita em sua forma linearizada conforme Equação 5. 

 

log ?? = log ?? +
1

?
log ?? (5) 

 

Em que: 

qe: quantidade adsorvida por unidade de adsorvente no equilíbrio (mg g
-1); 

Ce: concentração do adsorvato no equilíbrio (mg L
-1); 

1/n: constante relacionada à heterogeneidade da superfície; 



45 

 

KF: constante de capacidade de adsorção de Freundlich (L mg
-1). 

 

De acordo com Pérez-Marín et al. (2007), as constantes KF e 1/n indicam a capacidade 

e a intensidade de adsorção, respectivamente. Esses parâmetros podem ser determinados a partir 

do gráfico q versus log Ce, que fornecerá a inclinação 1/n e o intercepto log KF (FEBRIANTO 

et al., 2009). 

Uma adsorção favorável usualmente tende a ter um valor de 1/n entre 0,1 e 1. Quanto 

maior o valor de n, e consequentemente menor valor de 1/n, mais forte será a interação entre o 

adsorvato e o adsorvente, resultando em uma isoterma horizontal e irreversível. Por outro lado, 

quando o valor de 1/n for igual a 1, a adsorção será linear indicando que as energias são idênticas 

em todos os sítios de adsorção, ou seja, o adsorvente tem estrutura homogênea (NASCIMENTO 

et al., 2014). Caso 1/n seja menor que 1, o adsorvente será heterogêneo e com ampla distribuição 

dos sítios de adsorção. Ao fixar os valores de Ce e 1/n, quanto maior for o valor de KF maior 

será a capacidade de adsorção (ARAÚJO, 2017). 

 

3.3.1.2 Cinética de adsorção 

A determinação dos parâmetros dos modelos cinéticos de adsorção permite otimizar os 

mecanismos de adsorção, expressar a dependência das propriedades da superfície do adsorvente 

aos resultados de sorção, determinar as capacidades adsortivas e projetar efetivamente os 

sistemas de adsorção (HO; WASE; FORSTER, 1996).  

Ao longo dos anos, uma grande variedade de modelos cinéticos foi desenvolvida: 

pseudo primeira ordem, pseudo segunda ordem, pseudo n ordem, Elovich, Crank, Boyd 

Bangham, Weber e Morris, volume de poros e difusão (QIU et al., 2009; NASCIMENTO et al., 

2014; LIMA; ADEBAYO; MACHADO, 2015; LARGITTE; PASQUIER, 2016). Entre eles, 

os mais comuns são os dois primeiros (SIMONIN, 2016; MOUSSOUT et al., 2018). 

Lagergren (1898) apresentou a equação de pseudo primeira ordem para descrever o 

processo cinético de adsorção em sistema líquido-sólido, baseada na capacidade adsortiva de 

sólidos. Acredita-se que esse modelo, conforme apresentado na Equação 6, seja o primeiro 

relacionado à taxa de adsorção com base na capacidade de adsorção (QIU et al., 2009). 

 

 
???
??

= ?1(?? ? ?? ) (6) 

 



46 

 

Integrando-se a Equação 6 nos limites de t = 0 a t = t e qt = 0 a qt = qt, obtém-se a 

Equação 7. 

 

 ln(?? ? ?? ) = ln ?? ? ?1? (7) 

 

A Equação 7 pode ser reescrita conforme Equação 8 ou em sua forma linearizada 

(Equação 9). 

 

 ?? = ??  (1 ? ?
??1? ) (8) 

 

 

 log(?? ? ?? ) = log ?? ?
?1

2,303
? (9) 

 

Em que: 

k1: constante de taxa de adsorção de pseudo primeira ordem (min
-1); 

qe e qt: quantidades adsorvidas por unidade de adsorvente no equilíbrio e no tempo t, 

respectivamente (mg g-1); 

t: tempo de contato (min). 

 

Os valores de qe e k1 podem ser determinados a partir do intercepto e da inclinação da 

reta do gráfico log(qe – qt) versus t, respectivamente (NASCIMENTO et al., 2014; LOPES, 

2017). 

O modelo cinético de pseudo segunda ordem é bem similar ao modelo de pseudo 

primeira ordem (LARGITTE; PASQUIER, 2016), também baseado na capacidade adsortiva do 

adsorvente. Assume-se que a adsorção tem comportamento de segunda ordem e o parâmetro 

limitante do processo é a adsorção química, que envolve forças de valência por meio de 

distribuição ou troca de elétrons entre o adsorvente e o adsorvato (QIU et al., 2009). 

A Equação 10 expressa a forma diferencial do modelo de pseudo segunda ordem (HO; 

MCKAY, 1999). 

 

???
??

= ?2(?? ? ?? )
2 (10) 

 



47 

 

Integrando-se a Equação 10 nos limites de t de t = 0 a t = t e qt = 0 a qt = qt, obtém-se a 

forma linear do modelo (Equação 11). 

 

?

??
=

1

?2??
2

+
?

??
 (11) 

 

Em que: 

k2: constante da taxa de adsorção de pseudo segunda ordem (g mg
-1min-1); 

qe e qt: quantidades adsorvidas por unidade de adsorvente no equilíbrio e no tempo t, 

respectivamente (mg g-1); 

t: tempo de contato (min). 

 

Os valores de qe e k2 podem ser determinados a partir do intercepto e da inclinação da 

reta apresentada no gráfico (t/qt) versus t. Caso o modelo cinético de pseudo segunda ordem 

seja aplicável, a plotagem do gráfico (t/qt) versus t deve apresentar uma relação linear próxima 

a 1 (NASCIMENTO et al., 2014). 

A Equação 11 pode ser reescrita conforme Equação 12. 

 

?? =
?2???

2

1 + ?2???
 (12) 

 

Outro modelo cinético a ser considerado é o de Elovich, que foi estabelecido para 

descrever a cinética de quimissorção (PÉREZ-MARÍN et al., 2007). A equação tem sido 

aplicada de forma satisfatória em alguns processos de quimissorção e demonstra englobar uma 

ampla gama de taxas de adsorção lenta, além de ser uma equação frequentemente válida para 

sistemas em que a superfície de adsorção é heterogênea (VAGHETTI et al., 2009).  

A Equação 13 expressa a forma diferencial do modelo de Elovich. 

 

???
??

= ??????  (13) 

 

Integrando-se a Equação 13 nos limites de t de t = 0 a t = t e qt = 0 a qt = qt, obtém-se a 

Equação 14. 

 



48 

 

?? =  
1

?
ln(? + ?0) ?

1

?
ln ?0 (14) 

 

Sendo: ?0 =
1

??
 

Se t for muito maior que t0, a equação pode ser simplificada conforme Equação 15. 

 

?? =  
1

?
ln(??) ?

1

?
ln ? (15) 

 

Em que: 

?: taxa de adsorção inicial (mg g-1min-1); 

?: constante de dessorção (mg g-1); 

qt: quantidade adsorvida por unidade de adsorvente no tempo t, (mg g
-1); 

t: tempo de contato (min). 

 

O gráfico qt versus ln t resulta em uma reta, da qual é possível obter os parâmetros ? e 

? a partir do coeficiente linear e angular da reta, respectivamente (NASCIMENTO et al., 2014). 

O modelo de Weber e Morris, por sua vez, considera que, se a difusão intrapartícula é o 

fator determinante da velocidade de adsorção, a remoção do adsorvato varia de acordo com a 

raiz quadrada do tempo (NASCIMENTO et al., 2014). A taxa de adsorção pode ser limitada 

pelos seguintes fatores: concentração e tamanho da molécula do adsorvato, poros do adsorvente, 

afinidade adsorvato-adsorvente e grau de mistura (LORENC-GRABOWSKA; RUTKOWSKI, 

2014). 

O coeficiente de difusão intrapartícula (ki) pode ser definido pela Equação 16. 

 

?? =  ?? ?
0,5 + ? (16) 

 

Em que: 

ki: coeficiente de difusão intrapartícula (mg g
-1min-0,5); 

C: constante relacionada com a resistência à difusão (mg g-1); 

qt: quantidade adsorvida por unidade de adsorvente no tempo t, (mg g
-1); 

t: tempo de contato (min). 

 



49 

 

Os valores de ki e C podem ser determinados a partir do intercepto e da inclinação da 

reta apresentada no gráfico qt versus t
0,5. 

 

3.3.1.3 Carvão ativado 

O carvão ativado é um material amplamente empregado e apresenta uma extensa gama 

de tamanhos de poros, que conferem elevada área superficial e possibilitam a retenção de 

moléculas constituintes de diferentes poluentes. Além disso, pode ser encontrado no mercado 

em duas formas: em pó (CAP), com partículas de 20 a 50 ?m, ou granular (CAG), com 

partículas de 0,5 a 3 mm (CRITTENDEN et al., 2012). 

Os poros do carvão ativado são categorizados de acordo com o seu tamanho 

(NEWCOMBE, 2006): 

? Microporos primários: diâmetro &amp;lt;0,8 nm; 

? Microporos secundários: diâmetro entre 0,8 e 2 nm; 

? Mesoporos: diâmetro entre 2 e 50 nm; 

? Macroporos: diâmetro &gt; 50 nm. 

Newcombe (2006) afirma que o processo de adsorção por carvão ativado é complexo e 

pode ser dividido em quatro estágios: difusão do meio líquido para a superfície da partícula, 

difusão pela película líquida sobre a superfície, difusão pela estrutura de poros do carvão e, por 

fim, remoção do meio líquido no sítio de adsorção. Os dois primeiros processos dependem dos 

parâmetros físicos do sistema, como o grau de mistura para o CAP e a vazão para o CAG. Os 

dois últimos, por sua vez, dependem da distribuição do tamanho dos poros e da química da 

superfície. Em geral, a energia mais favorável para adsorção é fornecida por poros ligeiramente 

maiores que a molécula a ser adsorvida, uma vez que haverá mais pontos de contato para adesão 

do composto. 

Vários autores já estudaram a remoção de microcistina por meio do uso de carvão 

ativado e comprovaram a sua eficiência (KEIJOLA et al., 1988; HIMBERG et al., 1989; 

LAMBERT; HOLMES; HRUDEY, 1996; ARAÚJO et al., 2018). Albuquerque Júnior et al. 

(2008) analisaram a remoção de microcistina-LR por fibras de carvão ativado provenientes de 

resíduos da agricultura e observaram que, após um tempo de contato de 10 minutos, houve uma 

remoção de 98% considerando-se uma concentração inicial de 50 µg L-1. 

A capacidade de adsorção do carvão ativado depende das características inerentes ao 

adsorvente, resultantes, principalmente, da forma de ativação e do material utilizado para sua 

produção (PENDLETON; SCHUMANN; WONG, 2001; HUANG; CHENG; CHENG, 2007). 



50 

 

O poluente (adsorvato), por sua vez, também apresenta influência direta na eficiência de 

adsorção, sendo necessário considerar suas propriedades como massa molecular e grupos 

funcionais de sua molécula (ARAÚJO, 2017).  

Silva et al. (2017) avaliaram a remoção simultânea, por adsorção em carvão ativado, de 

cianotoxinas com concentrações iniciais de 4,75 µg L-1 de saxitoxina-STX e 1,50 µg L-1 de 

microcistina-LR. Foi observado que a adsorção de saxitoxina foi maior e mais uniforme, com 

remoção inicial de 100% e com queda gradual ao longo do tempo de contato de 36h, chegando 

a aproximadamente 80% de remoção. A adsorção de microcistina, no entanto, demonstrou 

comportamento claramente irregular, com as porcentagens de remoção variando de 0% a 100%, 

apresentando vários picos ao longo do mesmo período de 36h. Dessa forma, infere-se que a 

adsorção da microcistina foi influenciada pela presença de saxitoxina, ou seja, que pode existir 

uma hierarquização de remoção entre os próprios poluentes de mesma natureza. 

Além das características inerentes ao carvão apresentadas, as condições físicas e 

químicas do tratamento, incluindo pH, temperatura, tempo de contato entre adsorvente e 

adsorvato, agitação e presença de compostos que competem pelos mesmos sítios de adsorção, 

são igualmente importantes na determinação da eficiência de adsorção (KURODA et al., 2005). 

O último fator citado evidencia a necessidade de averiguação quanto à influência que os 

algicidas têm sobre a capacidade de adsorção do carvão ativado no tratamento de água com 

cianobactérias e cianotoxinas, uma vez que eles podem competir pelos mesmos sítios de 

adsorção e, dessa forma, prejudicar ou limitar a remoção das toxinas. 

 



51 

 

4 MATERIAL E MÉTODOS 

Os experimentos foram desenvolvidos no Laboratório de Biotoxicologia de Águas 

Continentais e Efluentes (BIOTACE) do Departamento de Hidráulica e Saneamento 

(EESC/USP), sendo divididos em duas etapas principais (Figura 1). 

 

Figura 1 – Fluxograma metodológico das etapas da pesquisa. 

 

 

4.1 Cultivo da cianobactéria para avaliação do efeito de algicidas 

Foi realizado o cultivo da cepa tóxica de Microcystis aeruginosa (CCMA-UFSCar 666, 

número de cadastro no SisGen: A4389DB). A espécie foi isolada a partir de uma amostra 

coletada do reservatório de Barra Bonita (22º31'15''S e 48º31'43''O), São Paulo, e depositada 

na Coleção de Cultura de Microalgas (WDCM835) da Universidade Federal de São Carlos 

(UFSCar), coordenada pela Dra. Inessa Lacativa Bagatini. 

O cultivo inicialmente foi realizado seguindo as condições propostas por Ortolan (2016) 

– meio WC, fotoperíodo de 12 h e 60 µE m-2s-1. No entanto, após observar que a cultura estava 

amarelando em menos de 15 dias, optou-se por reduzir a intensidade luminosa. Além disso, 

após a leitura de diversos artigos e discussões com pesquisadores do BIOTACE (Laboratório 

de Biotoxicologia em Águas Continentais e Efluentes), decidiu-se por trocar o meio de cultura. 

Deste modo, utilizou-se condições modificadas de Ortolan (2016) e o cultivo passou a ser 

realizado em meio BG-11, fotoperíodo de 12h, temperatura de 23 ± 1 °C e intensidade luminosa 

de 35 µE m-2s-1. 

Cultivo da cianobactéria

Microcystis

aeruginosa

Extrato de microcistina

(ORTOLAN, 2016)

Efeito da exposição de 

cianobactéria a algicidas

Modelos cinéticos e 

isotermas de adsorção de 

microcistina

Adição 

de 

algicidas

ETAPA 1

ETAPA 2



52 

 

A cepa foi mantida por meio de repiques quinzenais, tendo o seu volume aumentado 

gradativamente com 10% de inóculo até atingir um volume de 9 L e poder ser utilizada no 

experimento. A cultura foi mantida até que atingisse uma densidade celular próxima à 

encontrada em florações (da ordem de 106 org mL-1), o que ocorreu 27 dias após o repique. A 

Tabela 4 apresenta as características da cultura utilizada no experimento. 

 

Tabela 4 – Características da cultura de Microcystis aeruginosa utilizada no experimento. 

Parâmetro Valor Médio 

Clorofila-a (µg L-1) 604,9 

Feofitina (µg L-1) 692,9 

Densidade celular (org mL-1) 2,80E+06 

Biovolume (mm³ mL-1) 224.632 

Concentração de potássio (mg L-1) 16,5 

Concentração de microcistina extracelular (µg L-1) 24 

Concentração de microcistina intracelular (µg L-1) 281 

 

4.2 Etapa 1: Efeito da exposição da cianobactéria a algicidas 

Essa etapa do trabalho avaliou os efeitos de cinco algicidas, que foram selecionados por 

apresentarem diferentes mecanismos de ação (Tabela 5). Foi utilizada a própria cultura de 

Microcystis aeruginosa, com células intactas da cianobactéria, conforme descrito no item 4.1. 

Os algicidas foram aplicados em três diferentes concentrações: concentração recomendada pelo 

fabricante; abaixo da recomendada (metade) e acima da recomendada (dobro). O fabricante do 

algicida I não indicava nenhuma concentração recomendada, sendo assim adotou-se uma 

concentração de 2 mg L-1 com base em outras pesquisas com o mesmo composto (ZIMBA et 

al., 2002; SCHRADER et al., 2004; PASCHOALATO et al., 2009; ZHOU et al., 2013; 

OLIVEIRA, 2015). 

A cultura de Microcystis aeruginosa foi submetida separadamente aos cinco tipos de 

algicidas aplicados em diferentes concentrações. O experimento foi realizado em uma sala com 

temperatura e intensidade luminosa controladas, em duplicata, em erlenmeyers de 250 mL 

vedados com filme plástico contendo 250 mL de mistura (cultura com algicida) e sob as mesmas 

condições do cultivo: fotoperíodo de 12 h, temperatura de 23 ± 1 °C e intensidade luminosa de 

35 µE m-2s-1 (Figura 2). Ressalta-se que o experimento apresentou controles (amostras sem 

algicidas) e, além disso, todos os erlenmeyers foram rotacionados diariamente como forma de 



53 

 

distribuir a intensidade luminosa de maneira mais uniforme possível para todas as amostras. 

Além disso, as amostras foram agitadas todos os dias manualmente no mesmo horário. 

 

Tabela 5 – Algicidas e suas respectivas propriedades: princípio ativo, nº CAS, fórmula e concentração 

recomendada pelo fabricante. 

Algicida Princípio ativo nº CAS Fórmula 
Concentração 

recomendada 

I 3-(3,4-diclorofenil)-1,1-dimetilureia 

(DIUROM) 
330-54-1 C9H10Cl2N2O - 

II Carbonato de sódio peroxihidratado 15630-89-4 Na2CO3·1.5H2O2 41,25 mg L
-1 

III 
Polímero de cloretoN,N-Dimetil-2-

hidroxipropil amônio PQ, cloreto de 

poli 2-hidroxipropil dimetil amônio 

25988-97-0 / 

39660-17-8 
(C5H12ClNO)n 0,0125 mL L

-1 

IV Sulfato de cobre pentahidratado 7758-99-8 CuSO4.5H2O 1 mg Cu L
-1 

V Peróxido de hidrogênio 7722-84-1 H2O2 0,1316 mL L
-1 

 

Figura 2 – Vista do dia 0 do experimento para avaliação do efeito de diferentes algicidas, realizado em 

erlenmeyers de 250 mL. 

 

Fonte: da autora. 

 

A concepção geral do experimento é descrita conforme fluxograma da Figura 3. 



54 

 

Figura 3 – Fluxograma do experimento para análise do efeito da exposição da cianobactéria 

Microcystis aeruginosa a algicidas. *: a análise de clorofila-a foi realizada apenas no dia 0 e a de 

concentração de potássio, nos dias 0, 3 e 7. 

 

 

A primeira amostra foi coletada da cultura controle (sem adição de algicida) no dia 0 e 

foram analisados os seguintes parâmetros: densidade celular, biovolume, concentração de 

potássio, concentração de microcistina, clorofila-a e feofitina. 

As demais amostras foram coletadas em 1, 3, 5 e 7 dias após a adição do algicida, sendo 

que esses dias foram escolhidos com base em outros estudos similares (FAN et al., 2013; 

GREENFIELD et al., 2014; CALOMENI et al., 2015; IWINSKI et al., 2016). Para essas 

amostras, foram efetuadas as análises de densidade celular, biovolume e concentração de 

microcistina. Ressalta-se que as análises de potássio foram realizadas apenas nos dias 0, 3 e 7, 

sendo que o dia 0 se refere apenas à amostra de controle. 

Para a análise da concentração de microcistina, foram coletadas duas alíquotas. Uma 

delas foi filtrada em membrana de fibra de vidro GF-3 (0,6 µm) para se obter a parcela 

dissolvida de microcistina (microcistina extracelular). A outra amostra foi analisada sem ser 

filtrada, de modo que se obteve a concentração total de microcistina. Com os valores de 

concentração obtidos, foi possível estimar a concentração de microcistina intracelular por meio 

da diferença entre a concentração total de microcistina e a concentração de microcistina 

extracelular (dissolvida). Salienta-se que a concentração de microcistina foi estimada por 

imunoensaio ELISA (Enzyme-Linked Immunosorbent Assay), que permite a análise de várias 

amostras em um único teste com alta sensibilidade (detecção a partir de 0,1 µg L-1). 

Cultura

Biovolume / Densidade celular / Microcistina total

Clorofila-a* / Concentração de potássio* / Microcistina extracelular
Filtração 

(GF-3)

Dias 0, 1, 3, 5 e 7

Dias 1, 3, 5 e 7

Cultura + 

Algicida

Biovolume / Densidade celular / Microcistina total

Clorofila-a* / Concentração de potássio* / Microcistina extracelular
Filtração 

(GF-3)

CONTROLE



55 

 

Os parâmetros analisados, bem como seus respectivos métodos de análise e tempo de 

amostragem estão compilados na Tabela 6. Para fins de melhor visualização, os resultados são 

expressos sempre pelo quociente entre a concentração observada e a concentração inicial (C/C0). 

 

Tabela 6 – Parâmetros analisados no experimento da Etapa 1 e seus respectivos métodos e dias de 

amostragem. 

Parâmetro Método Dias de amostragem 

Clorofila-a / Feofitina (µg L-1) 
NUSCH (1980) modificado 

por NEN (1981) 
0  

Densidade celular (org mL-1) Câmara de Fuchs-Rosenthal 0, 1, 3, 5 e 7  

Biovolume (mm³ mL-1) HILLEBRAND et al. (1999) 0, 1, 3, 5 e 7  

Concentração de potássio (mg L-1) 3500-K B / APHA (2017) 0, 3 e 7 

Concentração de microcistina (µg L-1) Imunoensaio ELISA 0, 1, 3, 5 e 7  

 

4.2.1 Análise estatística dos dados 

A análise estatística one way ANOVA (Análise de Variância) foi aplicada para avaliar 

as diferenças entre os resultados obtidos na primeira etapa do trabalho, considerando-se um 

nível de confiança de 95% (p &amp;lt;0,05). Quando a análise indicou diferença significativa (p &amp;lt;

0,05) entre os resultados obtidos para cada parâmetro analisado (densidade celular, biovolume, 

concentração de potássio e concentração de microcistina extracelular/intracelular), acrescentou-

se o teste post-hoc de Tukey HSD (Honestly Significant Difference). Desse modo, foi possível 

avaliar a evolução temporal do efeito dos algicidas e, ainda, a comparação entre os diferentes 

produtos avaliados em três concentrações distintas. Salienta-se que na análise em relação aos 

diferentes tratamentos não foi realizado o teste post-hoc para a concentração de potássio, uma 

vez que tal parâmetro não apresentou diferença significativa (p &amp;lt;0,05) pelo one way ANOVA. 

Além das análises em relação aos diferentes tratamentos, foram efetuados testes para avaliar os 

diferentes dias amostrais. Todos os testes foram realizados por meio do software Statistica 

13.3®. 

 

4.3 Etapa 2: Estudos de adsorção 

Com base nos resultados obtidos na etapa anterior, foram escolhidos alguns algicidas 

para avaliar a sua influência sobre o processo de adsorção por carvão ativado granular para 

remoção de cianotoxinas. Optou-se pelos algicidas III, IV e V. Os algicidas IV e V foram 

escolhidos por terem princípios ativos usualmente empregados na atualidade, que são o sulfato 

de cobre e o peróxido de hidrogênio, respectivamente. O algicida III, por sua vez, foi escolhido 



56 

 

por apresentar os resultados mais diferenciados na Etapa 1, com elevada liberação de toxinas e 

redução de densidade celular. 

O efeito dos algicidas sobre o processo de adsorção foi analisado comparando-se as 

amostras que continham extrato de cianotoxinas, carvão e algicida com uma amostra controle, 

constituída apenas de extrato de cianotoxinas e carvão (Figura 4). Ressalta-se que nessa etapa 

foi avaliada apenas a concentração de algicida recomendada pelo fabricante (ver Tabela 5). 

 

Figura 4 – Resumo esquemático dos experimentos para os estudos de adsorção. 

 

 

Araújo (2017) realizou testes de adsorção em escala laboratorial para comparar o 

desempenho de diferentes tipos de carvões para remoção de microcistina. Sonobe (2018) 

investigou a eficiência de filtros de carvão ativado granular para remoção do mesmo poluente. 

Ambos os autores verificaram em seus estudos que os carvões mesoporosos apresentavam 

melhor desempenho na remoção de microcistina. Dessa forma, para esta pesquisa, optou-se por 

avaliar apenas carvões mesoporosos. Foram selecionados dois carvões de um mesmo fabricante 

americano com unidade no Brasil. Ambos (Tabela 7) foram produzidos a partir da ativação por 

vapor de água em elevada temperatura, tendo posteriormente passado por uma lavagem ácida. 

 

Tabela 7 – Características dos carvões utilizados na pesquisa 

Carvão Estrutura Poros 
Matéria-prima 

de origem 

Granulometria 

mesh mm 

CAG1 
Granular Mesoporoso Linhito 

8x30 2,38x0,595 

CAG2 10x30 2,00x0,595 

 

Extrato Carvão Algicida

2 CAGs, 3 algicidas,

concentração recomendada

Extrato Carvão

Isotermas de adsorção

Cinética de adsorção

CONTROLE
Variação da massa de carvão

Variação do tempo



57 

 

De acordo com o fornecedor, entre os carvões ainda existe uma diferença quanto ao 

formato e volume dos poros, porém tais dados não foram disponibilizados. 

Os procedimentos experimentais para avaliação da capacidade adsortiva dos carvões 

foram realizados seguindo as recomendações das normas ASTM (American Society for Testing 

and Materials) D 3860/2014 e JIS (Japanese Industrial Standard) K 1474/2014. 

Para realizar os experimentos de cinética e isotermas, os carvões foram previamente 

lavados com água deionizada, triturados em Moinho de Facas Solab tipo Willey (SL-31) e 

peneirados no Agitador de Peneiras Eletromecânico Solotest. Utilizou-se apenas a parcela 

passante pela peneira ABNT 48 (abertura de 300 µm). Os carvões foram secos em estufa a 150 

± 5 °C por 3 h antes de serem pesados para execução do experimento. 

  

4.3.1 Obtenção do extrato de microcistina 

A capacidade adsortiva dos carvões para remoção de cianotoxinas foi avaliada 

utilizando-se o extrato de microcistina produzido a partir da cultura de cianobactéria. Para esses 

experimentos de adsorção, foi empregado o extrato preparado por Ortolan (2016), por meio do 

cultivo da mesma cepa tóxica de Microcystis aeruginosa (CCMA-UFSCar 666) utilizada na 

etapa anterior da pesquisa.  

O cultivo da cepa foi realizado em meio WC, em fotoperíodo de 12h, temperatura de 24 

± 1 °C, sob aeração e intensidade luminosa de 60 µE m-2s-1, em um fotobiorreator aeróbio com 

aproximadamente 160 L de capacidade, sem condições de assepsia. Após 30 dias de cultivo por 

Ortolan (2006), a cultura foi armazenada em garrafas PET de 2 L. Para obtenção do extrato de 

toxina, a cultura foi submetida a um processo de congelamento e descongelamento (três vezes) 

de maneira a promover a lise celular (YILMAZ et al., 2008) com consequente liberação das 

toxinas intracelulares. 

Para retirar o material suspenso resultante da lise, a solução foi filtrada em membrana 

de fibra de vidro GF-3 (0,6 µm). A parcela filtrada (extrato), então, teve a sua concentração de 

microcistina estimada pelo imunoensaio ELISA. 

 

4.3.2 Isotermas de adsorção de microcistina 

A água de estudo para os experimentos de isoterma foi preparada a partir do extrato 

concentrado de Ortolan (2016), que apresentava aproximadamente 400 µg L-1 de microcistina. 

O extrato foi diluído com água deionizada de modo que atingisse uma concentração próxima a 

100 µg L-1. 



58 

 

Os experimentos das isotermas de adsorção foram realizados em duplicata variando-se 

a massa de carvão e utilizando-se o extrato diluído (Tabela 8). Foram utilizados erlenmeyers de 

250 mL contendo um volume de solução de 100 mL, sob agitação constante de 200 rpm durante 

4 h a uma temperatura do meio líquido de 18,5 ± 1,7 °C. As amostras foram filtradas a vácuo 

em membranas de nylon (0,45 µm) e armazenada em tubos Falcon de 50,0 mL para posterior 

quantificação de microcistina pelo imunoensaio ELISA. 

 

Tabela 8 – Variação das massas de carvão em 100 mL de solução. 

Carvão Massa de carvão (mg) 

CAG1 e CAG2 1,0; 2,5; 4,0; 5,5; 7,0 

 

A capacidade adsortiva dos carvões foi determinada a partir da confecção de isotermas 

de adsorção seguindo os modelos de Langmuir e Freundlich. Foram avaliados os parâmetros de 

cada modelo, bem como o coeficiente de determinação (R²). 

 

4.3.3 Cinética de adsorção de microcistina 

A água de estudo para os experimentos de cinética também foi preparada a partir do 

extrato concentrado de Ortolan (2016), que foi diluído com água deionizada até atingir uma 

concentração de aproximadamente 100 µg L-1. 

Com base nos resultados obtidos por Araújo (2017), que também avaliou um carvão 

produzido a partir de linhito, decidiu-se por utilizar um tempo de contato total de 4 h e uma 

concentração de carvão de 20 mg L-1. Sendo assim, como o volume total da solução era de 

150,0 mL, foram adicionados 3 mg de carvão. O experimento foi realizado em duplicata, em 

erlenmeyers de 250 mL mantidos vedados e sob agitação constante de 200 rpm a uma 

temperatura do meio líquido de 20,3 ± 0,4 °C. 

As alíquotas foram retiradas nos tempos 0, 30, 60, 120 e 240 minutos, sendo 

imediatamente filtradas a vácuo em membranas de nylon (0,45 µm). As amostras filtradas 

foram armazenadas e quantificadas nas mesmas condições adotadas para a determinação das 

isotermas dos carvões. 

O comportamento cinético do processo de adsorção dos carvões foi determinado pelo 

ajuste linear dos dados aos modelos de pseudo primeira ordem, pseudo segunda ordem, Elovich 

e Weber e Morris. Com isso, foi possível verificar, a partir dos dados com melhor R², quais 

modelos se ajustavam melhor aos dados experimentais. Os ajustes aos modelos foram 

realizados pelo software OriginPro 8.0. 



59 

 

5 RESULTADOS 

5.1 Efeito da exposição de cianobactéria a algicidas 

Na Figura 5, são apresentados os dados do efeito dos algicidas sobre a densidade celular 

da Microcystis aeruginosa. Para todos os casos avaliados, incluindo o controle, a densidade 

celular diminuiu ao longo dos sete dias de experimento, sendo que as amostras contendo 

algicida sempre apresentaram maior redução. Na maioria dos casos, a redução foi mais 

acentuada no primeiro dia do experimento. Além disso, a maior redução foi observada quando 

aplicado o dobro da concentração recomendada do algicida III, chegando a atingir, no dia 7, 

apenas 4,5% da densidade celular inicial. De modo geral, a redução de densidade celular foi 

diretamente proporcional à concentração aplicada de algicida. Assim, quanto maior a 

concentração de algicida, maior foi a redução de densidade celular. 

Analisando-se estatisticamente o efeito dos algicidas em relação ao controle, verificou-

se diferença significativa (p&lt;0,05) somente nas situações demarcadas pelos asteriscos na Figura 

5. Quanto às três concentrações de algicida adotadas, observou-se que a variação foi 

estatisticamente significativa (p&lt;0,05) em todos os dias amostrais, principalmente quando 

aplicado o dobro da concentração recomendada. Ressalta-se que o algicida III apresentou 

diferença significativa (p&lt;0,05) para todas as concentrações testadas em todos os dias amostrais. 

Ao verificar as diferenças estatísticas significativas (p&lt;0,05) dos dias amostrais em 

relação ao dia 0, foi possível identificar que a adição dos algicidas resultou em variações 

significativas (p&lt;0,05), em sua maioria, para todos os dias amostrais. Para o controle, apenas 

os dias 5 e 7 apresentaram diferenças significativas (p&lt;0,05). 

 

  



60 

 

Figura 5 – Efeito dos algicidas I (C9H10Cl2N2O), II (Na2CO3·1.5H2O2), III ((C5H12ClNO)n), IV 

(CuSO4.5H2O) e V (H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade da concentração recomendada; 

1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da concentração recomendada e 

controle – sem adição de algicida) sobre a densidade celular relativa à densidade inicial (C/C0) nos 

dias 0, 1, 3, 5 e 7. Densidade celular inicial (C0) = 2,80E+06 org mL
-1. *: tratamentos que 

apresentaram diferença significativa (p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações de algicidas 

e o controle, asteriscos de diferentes cores indicam diferenças significativas para diferentes condições 

– 0,5x, 1,0x ou 2,0x. 

 



61 

 

Na Figura 6, são apresentados os dados do efeito dos algicidas sobre o biovolume. O 

comportamento foi bastante similar ao apresentado pela densidade celular, embora, no geral, as 

porcentagens de redução do biovolume tenham sido maiores do que as de densidade celular. 

Nesse caso, ao aplicar o dobro da concentração recomendada do algicida III, constatou-se, ao 

final do experimento, o valor de 3,2% do biovolume inicial. 

Nota-se que, novamente, o biovolume diminuiu ao longo dos sete dias experimentais, 

sendo possível observar uma maior diminuição nas amostras com algicidas em relação ao 

controle. Além disso, a redução, na maioria dos casos, foi mais acentuada no dia 1. Mais uma 

vez, a redução de densidade celular foi, em geral, diretamente proporcional à concentração 

aplicada de algicida.  

Analisando-se estatisticamente o efeito dos algicidas em relação ao controle, verificou-

se diferença significativa (p&lt;0,05) somente nas situações demarcadas pelos asteriscos na Figura 

6. A partir do dia 3, a diferença passou a ser estatisticamente significativa (p&lt;0,05) para todos 

os algicidas. Quanto às três concentrações de algicida adotadas, observou-se que a diferença de 

concentração foi um fator estatisticamente significativo (p&lt;0,05) para todos os algicidas nos 

dias 3 e 5. 

Ao verificar as diferenças estatísticas significativas (p&lt;0,05) dos dias amostrais em 

relação ao dia 0, foi possível identificar que, de modo geral, houve diferença significativa em 

todos os dias amostrais em relação ao dia inicial. Para o controle, apenas o dia 7 foi significativo. 

  



62 

 

Figura 6 – Efeito dos algicidas I (C9H10Cl2N2O), II (Na2CO3·1.5H2O2), III ((C5H12ClNO)n), IV 

(CuSO4.5H2O) e V (H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade da concentração recomendada; 

1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da concentração recomendada e 

controle – sem adição de algicida) sobre o biovolume relativo ao biovolume inicial (C/C0) nos dias 0, 

1, 3, 5 e 7. Biovolume inicial (C0) = 224.632 mm³ mL
-1. *: tratamentos que apresentaram diferença 

significativa (p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações de algicidas e o controle, asteriscos 

de diferentes cores indicam diferenças significativas para diferentes condições – 0,5x, 1,0x ou 2,0x. 

 



63 

 

A Figura 7, por sua vez, apresenta a concentração de potássio, que foi analisada apenas 

nos dias 0, 3 e 7. Observa-se que nenhuma das amostras contendo algicida se comportou da 

mesma forma que o controle, em que a concentração de potássio diminuiu no dia 3 e aumentou 

no dia 7.  

Quando aplicado o algicida I na concentração recomendada, houve um aumento da 

concentração de potássio nos dias 3 e 7, enquanto que os demais algicidas ocasionaram o 

aumento da concentração de potássio no dia 3 e a queda no dia 7. Com isso, nota-se que o efeito 

quanto à concentração de potássio não apresentou um comportamento padrão. Para a maioria 

dos casos, o maior aumento sempre ocorreu quando aplicado o dobro da concentração 

recomendada, seguida pela concentração recomendada e pela metade da concentração 

recomendada. 

Não foram encontradas diferenças estatisticamente significativas (p&lt;0,05) para a 

concentração de potássio entre os diferentes tratamentos ao longo dos sete dias. No entanto, ao 

verificar as diferenças estatísticas significativas (p&lt;0,05) dos dias amostrais em relação ao dia 

0, foi possível identificar que a adição de algicidas resultou em variações significativas (p&lt;0,05). 

Essas variações ocorreram, de modo geral, quando aplicadas a concentração recomendada e o 

dobro da concentração recomendada. 

 

  



64 

 

Figura 7 – Efeito dos algicidas I (C9H10Cl2N2O), II (Na2CO3·1.5H2O2), III ((C5H12ClNO)n), IV 

(CuSO4.5H2O) e V (H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade da concentração recomendada; 

1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da concentração recomendada e 

controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de potássio relativa à concentração inicial 

(C/C0) nos dias 0, 3 e 7. Concentração de potássio inicial (C0) = 16,55 mg L
-1. 

 



65 

 

As Figuras 8 a 17 apresentam os dados referentes ao efeito dos algicidas sobre as 

concentrações de microcistina extracelular e intracelular. De modo geral, foi possível observar 

a influência temporal e de concentração de algicida sobre a concentração de microcistina. O dia 

7, em sua grande maioria, foi o que apresentou maiores concentrações de microcistina 

extracelular, ultrapassando uma relação C/C0 de 10. Além disso, a aplicação do dobro da 

concentração recomendada foi a que ocasionou maior concentração de microcistina extracelular, 

com exceção do algicida III. 

A concentração de microcistina intracelular, por outro lado, não apresentou tanta 

variação como a concentração de microcistina extracelular. Ainda assim, foi possível observar 

que a concentração de microcistina intracelular diminuiu em todos os casos no dia 7. Salienta-

se que as menores concentrações de microcistina intracelular foram ocasionadas pelo algicida 

III, chegando a atingir, em alguns casos, uma relação C/C0 igual a zero, ou seja, uma 

concentração de microstina intracelular de 0,0 µg L-1. É importante ressalvar que foi possível 

observar um certo aumento da concentração de microcistina intracelular do controle nos dias 3 

e 5, sugerindo que a cianobactéria tenha continuado a sintetizar microcistina ao longo do tempo. 

Quanto à análise estatística de microcistina extracelular, foi possível identificar que a 

adição dos algicidas, de modo geral, resultou em diferença significativa (p&lt;0,05) para todos os 

dias amostrais em relação ao dia 0. 

Ao efetuar a mesma análise estatística para a concentração de microcistina intracelular, 

contudo, observou-se que a adição de algicida não resultou em tantas variações estatisticamente 

significativas (p&lt;0,05) como no caso anterior.  

 

  



66 

 

Figura 8 – Efeito do algicida I (C9H10Cl2N2O) em diferentes concentrações (0,5x – metade da 

concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da 

concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de microcistina 

extracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. Concentração de microcistina 

extracelular inicial (C0) = 24,23 µg L
-1. *: tratamentos que apresentaram diferença significativa 

(p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do algicida I e o controle. 

 

Figura 9 – Efeito do algicida I (C9H10Cl2N2O) em diferentes concentrações (0,5x – metade da 

concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da 

concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de microcistina 

intracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. Concentração de microcistina 

intracelular inicial (C0) = 281,30 µg L
-1. 

 
 



67 

 

Figura 10 – Efeito do algicida II (Na2CO3·1.5H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade da 

concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da 

concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de microcistina 

extracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. Concentração de microcistina 

extracelular inicial (C0) = 24,23 µg L
-1. *: tratamentos que apresentaram diferença significativa 

(p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do algicida II e o controle. 

 

Figura 11 – Efeito do algicida II (Na2CO3·1.5H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade da 

concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da 

concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de microcistina 

intracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. Concentração de microcistina 

intracelular inicial (C0) = 281,30 µg L-1. 

 



68 

 

Figura 12 – Efeito do algicida III ((C5H12ClNO)n) em diferentes concentrações (0,5x – metade da 

concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da 

concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de microcistina 

extracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. Concentração de microcistina 

extracelular inicial (C0) = 24,23 µg L
-1. *: tratamentos que apresentaram diferença significativa 

(p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do algicida III e o controle. 

 

Figura 13 – Efeito do algicida III ((C5H12ClNO)n) em diferentes concentrações (0,5x – metade da 

concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da 

concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de microcistina 

intracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. Concentração de microcistina 

intracelular inicial (C0) = 281,30 µg L-1. *: tratamentos que apresentaram diferença significativa 

(p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do algicida III e o controle. 

 



69 

 

Figura 14 – Efeito do algicida IV (CuSO4.5H2O) em diferentes concentrações (0,5x – metade da 

concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da 

concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de microcistina 

extracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. Concentração de microcistina 

extracelular inicial (C0) = 24,23 µg L
-1. *: tratamentos que apresentaram diferença significativa 

(p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do algicida IV e o controle. 

 

Figura 15 – Efeito do algicida IV (CuSO4.5H2O) em diferentes concentrações (0,5x – metade da 

concentração recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da 

concentração recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de microcistina 

intracelular relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. Concentração de microcistina 

intracelular inicial (C0) = 281,30 µg L-1. *: tratamentos que apresentaram diferença significativa 

(p&lt;0,05, ANOVA) entre as diferentes concentrações do algicida IV e o controle. 

 



70 

 

Figura 16 – Efeito do algicida V (H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade da concentração 

recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da concentração 

recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de microcistina extracelular 

relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. Concentração de microcistina extracelular 

inicial (C0) = 24,23 µg L
-1. *: tratamentos que apresentaram diferença significativa (p&lt;0,05, ANOVA) 

entre as diferentes concentrações do algicida V e o controle. 

 

Figura 17 – Efeito do algicida V (H2O2) em diferentes concentrações (0,5x – metade da concentração 

recomendada; 1,0x – concentração recomendada pelo fabricante; 2,0x – dobro da concentração 

recomendada e controle – sem adição de algicida) sobre a concentração de microcistina intracelular 

relativa à concentração inicial (C/C0) nos dias 0, 1, 3, 5 e 7. Concentração de microcistina intracelular 

inicial (C0) = 281,30 µg L-1. *: tratamentos que apresentaram diferença significativa (p&lt;0,05, 

ANOVA) entre as diferentes concentrações do algicida V e o controle. 

 



71 

 

Todos os resultados estatisticamente significativos (p&lt;0,05) obtidos no experimento da 

Etapa1 estão apresentados na Tabela 9. Ressalta-se que os resultados apresentados nessa tabela 

se referem apenas ao último dia experimental (dia 7). 

 

Tabela 9 – Tabela síntese de todos os resultados estatisticamente significativos (p&lt;0,05) do dia 7 (final 

do experimento) da Etapa 1. 

Parâmetro 

 

Algicida 

Densidade 

celular 
Biovolume 

Concentração 

potássio 

Concentração 

microcistina 

extracelular 

Concentração 

microcistina 

intracelular 

I - - - ??? - - - - - ? - - - 

II - - ? - - ? - - - - - ? - - - 

III ??? ??? - - - ??? -?? 

IV -?? ??? - - - -?? - - ? 

V -?? -?? - - - - - ? - - ? 

-: sem alteração; ?: aumento; ?: diminuição. 

As cores indicam as concentrações dos algicidas: vermelho (0,5x), azul (1,0x) e verde (2,0x). 

 

5.2 Isotermas de adsorção de microcistina 

As Figuras 18 (CAG1) e 19 (CAG2) apresentam o decaimento da concentração de 

microcistina após a adição de diferentes massas dos carvões nas amostras contendo os algicidas 

III, IV e V, além da amostra controle (sem adição de algicida). 

 

Figura 18 – Decaimento da concentração de microcistina relativa à concentração inicial (C/C0) do 

controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas 

III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2) em função das massas de CAG1. Concentração 

inicial (C0) = 126,07µg L
-1. 

 



72 

 

Figura 19 – Decaimento da concentração de microcistina relativa à concentração inicial (C/C0) do 

controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas 

III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2) em função das massas de CAG2. Concentração 

inicial (C0) = 133,99 µg L
-1. 

 
 

Nota-se que o comportamento do decaimento da concentração de microcistina foi 

bastante similar entre os dois carvões estudados (Figuras 18 e 29). A amostra contendo algicida 

III foi a que resultou em maior queda de concentração de microcistina, inclusive aumentando a 

capacidade adsortiva dos carvões em relação ao controle. O extrato contendo algicida IV, por 

outro lado, foi o que resultou em um pior desempenho de adsorção. 

Quando utilizada a maior massa (7,0 mg) do CAG1 e CAG 2, observou-se que não 

houve uma diferença significativa entre os dois carvões quanto à capacidade de adsorção de 

microcistina, conforme Tabela 10. Nota-se que em todos os casos a remoção foi acima de 90%, 

indicando a elevada capacidade adsortiva dos carvões estudados. 



73 

 

Tabela 10 – Porcentagem de microcistina removida por 1,0; 2,5; 4,0; 5,5 e 7,0 mg de massa de carvão 

CAG1 e CAG2.  

C0 

(?g L-1) 

Remoção 

(%) 

1,0 mg 2,5 mg 4,0 mg 5,5 mg 7,0 mg 

CAG1             

Controle 126,07 33,5 65,1 84,0 94,1 97,7 

III 126,07 73,0 85,6 94,4 96,5 98,9 

IV 126,07 24,4 55,5 75,2 87,5 92,8 

V 126,07 18,2 53,6 81,9 93,9 98,4 

CAG2             

Controle 133,99 22,4 51,2 77,6 89,9 96,3 

III 133,99 71,1 77,4 93,7 97,2 99,1 

IV 133,99 35,1 45,0 65,4 86,2 93,7 

V 133,99 29,6 52,2 78,6 90,9 97,6 

 

 

Os dados obtidos nos ensaios de variação de massa de carvão foram ajustados aos 

modelos lineares de Langmuir (Figuras 20 e 21) e Freundlich (Figuras 22 e 23). Os parâmetros 

obtidos em cada modelo, bem como os respectivos coeficientes de determinação estão 

apresentados na Tabela 11. 

 

  



74 

 

Figura 20 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo de Langmuir do controle (sem 

adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas III 

((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). 

 

Figura 21 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG2 ao modelo de Langmuir do controle (sem 

adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas III 

((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). 

 
 



75 

 

Figura 22 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo de Freundlich do controle (sem 

adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas III 

((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). 

 
Figura 23 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG2 ao modelo de Freundlich do controle (sem 

adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas III 

((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2).  

 



76 

 

Tabela 11 – Parâmetros das isotermas de adsorção dos carvões CAG1 e CAG2. 

Isotermas 

Langmuir Freundlich 

qmax KL 
RL R

2 1/n 
KF 

R2 
(?g mg-1) (L mg-1) (L mg-1) 

CAG1               

Controle 4,50 0,10 0,07 0,98 0,25 1,31 0,99 

III 12,01 0,05 0,13 0,65 0,48 1,28 0,89 

IV 3,42 0,09 0,08 1,00 0,26 0,96 0,99 

V 2,35 -0,87 -0,01 0,99 0,08 1,78 0,63 

CAG2               

Controle 2,28 20,10 0,00 1,00 0,09 1,58 0,68 

III 7,52 0,10 0,07 0,64 0,38 1,44 0,80 

IV 3,37 0,06 0,11 0,71 0,24 0,96 0,51 

V 3,16 0,15 0,05 0,97 0,15 1,44 0,90 

 

Analisando-se os valores obtidos no controle, nota-se que para o CAG1 ambos os 

modelos apresentaram elevados coeficientes de determinação (R² = 0,98 para Langmuir e R² = 

0,99 para Freundlich), indicando um bom ajuste. No entanto, em relação ao CAG2 fica nítida a 

diferença no ajuste pelos dois modelos, sendo R² = 1,00 para Langmuir e R² = 0,68 para 

Freundlich.  Verificou-se que a adição de algicidas influenciou a capacidade adsortiva dos 

carvões e, consequentemente, alterou os parâmetros das isotermas. A adição de algicida III, por 

exemplo, reduziu consideravelmente os coeficientes de determinação do ajuste por Langmuir, 

resultando em R² = 0,65 para CAG1 e R² = 0,64 para CAG2. 

Para o controle, CAG2 apresentou o menor valor de qmax, e, portanto, a menor 

capacidade adsortiva, dentre todas as condições avaliadas (qmax = 2,28 ?g mg
-1). Em 

contrapartida, a adição de algicida III aumentou significativamente o valor de qmax (12,01 ?g 

mg-1 para CAG1 e 7,52 ?g mg-1 para CAG2). Ressalta-se, porém, que nesses casos os valores 

são resultantes de um ajuste não muito adequado, uma vez que os R² foram baixos. A adição 

do algicida V, por sua vez, resultou em reduzido qmax (2,35 ?g mg
-1) de CAG1 e, embora o 

ajuste tenha apresentado coeficiente de determinação elevado (R² = 0,99), os parâmetros KL e 

RL foram negativos. Como KL representa a constante de adsorção de Langmuir e RL indica a 

viabilidade do processo adsortivo, o fato de ambos os parâmetros serem negativos pode sugerir 

a não aplicabilidade do modelo de Langmuir para este caso. 

A constante 1/n está relacionada à heterogeneidade da superfície do adsorvente e quanto 

menor seu valor, maior será a interação entre adsorvato e adsorvente (adsorção irreversível). 



77 

 

Observa-se que os maiores valores de 1/n ocorreram na presença de algicida III (0,48 para CAG 

1 e 0,38 para CAG2) e os coeficientes de determinação foram melhores do que os obtidos por 

Langmuir (R² = 0,89 para CAG1 e R² = 0,80 para CAG2). Isso indica uma menor interação 

entre adsorvato e adsorvente, mas ainda assim a adsorção é considerada favorável, já que o 

valor de 1/n está entre 0,1 e 1. O menor valor de 1/n foi em CAG1 na presença de algicida V 

(1/n = 0,08), mas é importante ressaltar que nesse caso o coeficiente de determinação foi o 

menor de todos (R² = 0,63). Além disso, novamente é possível verificar a diferença nos 

parâmetros do controle obtidos para cada carvão (1/n = 0,25 para CAG1 e 1/n = 0,09 para 

CAG2). Ao verificar os valores de KF, que representa a capacidade de adsorção, nota-se que os 

menores valores ocorreram na presença de algicida IV para ambos os carvões (KF = 0,96 para 

ambos), porém ressalta-se que para CAG2 o coeficiente de determinação foi baixo (R² = 0,51). 

 

5.3 Cinética de adsorção de microcistina 

As Figuras 24 e 25 apresentam o decaimento da concentração de microcistina ao longo 

do tempo após a adição dos carvões CAG1 e CAG2 nas amostras contendo os algicidas III, IV 

e V, além da amostra controle. 

 

Figura 24 – Decaimento da concentração de microcistina relativa à concentração inicial (C/C0) do 

controle (sem adição de algicida) e dos extratos contendo a concentração recomendada dos algicidas 

III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2) ao longo de 240 minutos utilizando-se o CAG1. 

Concentração inicial (C0) = 93,36 µg L
-1. 

 

 

 

 



78 

 

Figura 25 – Decaimento da concentração de microcistina relativa à concentração inicial (C/C0) do 

controle (sem adição de algicida) e dos extratos contendo a concentração recomendada dos algicidas 

III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2) ao longo de 240 minutos utilizando-se o CAG2. 

Concentração inicial (C0) = 93,36 µg L
-1. 

 

 

Analisando-se as Figuras 24 e 25 é possível observar novamente a influência favorável 

do algicida III sobre a capacidade adsortiva em ambos os carvões, especialmente no CAG1, em 

que o decaimento foi bem maior do que no controle. Os algicidas IV e V, por outro lado, tiveram 

uma influência negativa, piorando o desempenho de ambos os carvões em comparação ao 

controle. 

Os dados obtidos nos ensaios de cinética de adsorção foram ajustados aos modelos 

cinéticos lineares de pseudo primeira ordem (Figuras 26 e 27), pseudo segunda ordem (Figuras 

28 e 29), Elovich (Figuras 30 e 31) e Weber e Morris (Figuras 32 e 33). Os parâmetros obtidos 

em cada modelo, bem como os respectivos coeficientes de determinação, são apresentados na 

Tabela 12. 

  



79 

 

Figura 26 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo cinético de pseudo primeira ordem 

do controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos 

algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2).  

 

Figura 27 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG2 ao modelo cinético de pseudo primeira ordem 

do controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos 

algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). 

 



80 

 

Figura 28 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo cinético de pseudo segunda ordem 

do controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos 

algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). 

 

Figura 29 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG2 ao modelo cinético de pseudo segunda ordem 

do controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos 

algicidas III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). 

 



81 

 

Figura 30 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo cinético de Elovich do controle 

(sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas III 

((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). 

 

Figura 31 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo cinético de Elovich do controle 

(sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas III 

((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). 

 



82 

 

Figura 32 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG1 ao modelo cinético de Weber e Morris do 

controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas 

III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). 

 

Figura 33 – Ajuste linear dos dados obtidos com CAG2 ao modelo cinético de Weber e Morris do 

controle (sem adição de algicida) e das amostras contendo a concentração recomendada dos algicidas 

III ((C5H12ClNO)n), IV (CuSO4.5H2O) e V (H2O2). 

 



83 

 

Tabela 12 – Parâmetros dos modelos cinéticos de adsorção dos carvões CAG1 e CAG2. 

Modelos 

Cinéticos 

Pseudo Primeira Ordem Pseudo Segunda Ordem Elovich Weber e Morris 

qe k1 
R2 

qe k2 
R2 

? ? 
R2 

c ki 
R2 

(mg g-1) (min-1) (mg g-1) (g mg-1min-1) (mg g-1min-1) (mg g-1) (mg g-1) (mg g-1min-0,5) 

CAG1             

Controle 2,25 0,02 0,99 2,58 0,01 0,98 0,09 1,62 0,94 0,11 0,14 0,94 

III 1,65 0,02 0,95 2,23 0,01 0,99 0,21 2,48 0,97 0,23 0,12 0,92 

IV 2,01 0,03 0,96 2,38 0,01 0,94 0,09 1,76 0,79 0,14 0,13 0,86 

V 9,29 0,01 0,95 1,89 0,01 0,93 0,04 2,48 0,92 0,01 0,09 0,99 

CAG2                         

Controle 3,65 0,26 0,97 3,81 0,01 0,99 0,23 1,24 0,94 0,33 0,22 0,92 

III 2,63 0,02 0,99 3,06 0,01 0,99 0,19 1,51 0,89 0,28 0,18 0,90 

IV 4,43 0,03 0,88 8,96 0,00 0,36 0,06 0,79 0,91 -0,24 0,21 0,88 

V 1,51 0,01 0,85 2,28 0,01 0,92 0,07 2,19 0,88 0,07 0,11 0,98 



84 

 

Analisando-se a Tabela 12, verifica-se que os coeficientes de determinação foram em 

geral elevados (acima de 0,80). 

O CAG1 apresentou melhores ajustes utilizando-se os modelos de pseudo primeira 

ordem e pseudo segunda ordem. Os ajustes aos modelos de Elovich e Weber e Morris também 

apresentaram coeficientes de determinação elevados, entretanto houve uma redução nesses 

coeficientes quando na presença do algicida IV, sugerindo que este produto provocou alterações 

sobre o processo cinético de adsorção. 

CAG2, por sua vez, apresentou melhores ajustes por pseudo primeira ordem e pseudo 

segunda ordem para o controle e para a condição com algicida III. A adição de algicida IV 

novamente resultou em ajustes com coeficientes de determinação um pouco menores (R² = 0,88 

e 0,91), à exceção do modelo de pseudo segunda ordem (R² = 0,36). Já a condição com adição 

de algicida V apresentou melhor ajuste pelo modelo de Weber e Morris (R² = 0,98). 

Além disso, observa-se um elevado valor de k1 para o controle quando utilizado o CAG2. 

Com a adição dos algicidas, esses valores reduziram e passaram a ser similares aos coeficientes 

obtidos pelo CAG1. Ao analisar os valores de k2, no entanto, nota-se que os coeficientes 

apresentaram praticamente o mesmo valor em todos os casos, independente da adição de 

algicida. 



85 

 

6 DISCUSSÃO 

6.1 Efeito da exposição da Microcystis aeruginosa a algicidas 

Os resultados quanto ao efeito dos algicidas sobre a densidade celular de Microcystis 

aeruginosa demonstraram que todos os algicidas reduziram a densidade celular em relação ao 

controle ao longo dos sete dias de experimento. O algicida III foi o que provocou maior redução, 

apresentando significativa diminuição logo no dia 1. Em seguida, o algicida IV foi o que 

ocasionou maior redução da densidade celular. Também foi possível notar que o dobro da 

concentração recomendada do algicida II apresentou comportamento similar ao algicida III, 

reduzindo de forma estatisticamente significativa (p&lt;0,05) a densidade celular logo no primeiro 

dia. O algicida I foi o que menos reduziu a densidade celular, mesmo quando aplicado o dobro 

da concentração recomendada. Isso pode estar associado ao fato de que o mesmo é um herbicida 

(diuron), portanto não foi produzido especificamente para o controle de algas e cianobactérias. 

Logo, como algas e cianobactérias não são seu poluente alvo, o herbicida não apresenta elevada 

eficiência na redução da densidade celular desses organismos. 

 A ação do algicida IV, que é à base de cobre, era de certa forma esperada, uma vez que 

diversos outros estudos já relataram redução no número de células de cianobactérias após 

aplicação desse tipo de produto (FAN et al., 2013; GREENFIELD et al., 2014; TSAI, 2015; 

IWINSKI et al., 2016). Elevadas concentrações de cobre podem reduzir a taxa de divisão celular 

das cianobactérias (BRAND; SUNDA; GUILLARD, 1986; LE JEUNE et al., 2006).  Tsai 

(2015) estudou a exposição de Microcystis aeruginosa a dois compostos à base de cobre (sulfato 

de cobre pentahidratado e cobre quelato) durante 8 dias. Ao adicionar 160 µg Cu L-1 de sulfato 

de cobre pentahidratado e 80 µg Cu L-1 de cobre quelato, o autor observou uma redução da 

densidade celular (&amp;lt;2000 org mL-1). Tais constatações corroboram com a presente pesquisa, 

em que também observou-se a redução da densidade celular com a aplicação de algicida a base 

de cobre (algicida IV). Ressalta-se, no entanto, que as concentrações de algicida usadas no 

presente trabalho foram bem mais elevadas, variando de 500 µg Cu L-1 a 2000 µg Cu L-1. 

Tem sido citado na literatura que, de modo geral, maiores concentrações de algicida, 

como peróxido de hidrogênio e compostos com cobre, resultam em maiores reduções do 

número de células (BARRINGTON; GHADOUANI, 2008; TSAI, 2015). Na presente pesquisa, 

observou-se que a adição de 1,3 x 10-5 g H2O2 µg
-1 clorofila-a resultou na diminuição da 

densidade celular logo no primeiro dia experimental, mesmo sendo apenas metade da 

concentração recomendada pelo fabricante. Esse mesmo comportamento foi reportado por 

Barrington e Ghadouani (2008) em um experimento de 48h, ao adicionarem uma concentração 



86 

 

de 3,2 x 10-5 g H2O2 µg
-1 clorofila-a, que é aproximadamente o triplo da menor concentração 

empregada na presente pesquisa. 

Existem também estudos sobre outros compostos, como o de Geer et al. (2016), que 

descreveram a sensibilidade da Microcystis aeruginosa em relação ao carbonato de cálcio 

peroxihidratado, mesmo princípio ativo do algicida II, tendo sua densidade celular inicial de 

9,72 x 105 org mL-1 reduzida a um valor próximo a zero dentro de um período de 96h quando 

aplicado 3,4 mg H2O2 L
-1. A concentração aplicada pelos autores coincide com a metade da 

concentração recomendada pelo fabricante do algicida II, também de aproximadamente 3,4 mg 

H2O2 L
-1. Do mesmo modo, na presente pesquisa foi possível observar uma redução da 

densidade celular ao longo do período experimental, mas em nenhum momento verificou-se 

densidade próxima a zero. Tal divergência pode ser devido às diferentes condições 

experimentais empregadas em cada estudo, um fator notável a princípio, por exemplo, é a maior 

densidade celular inicial da cultura usada nesta pesquisa (2,80 x 106 org mL-1). 

Quando aplicado o algicida III, observou-se que metade da concentração recomendada 

pelo fabricante resultou em menores densidades (aproximadamente quatro vezes menor) que a 

concentração recomendada. Tal resultado pode sugerir uma possível aplicação de apenas 

metade da concentração recomendada em substituição à concentração indicada pelo fabricante, 

visto que uma menor quantidade do produto já seria capaz de proporcionar resultados bastante 

eficazes, com elevada redução da densidade celular. 

Verificando-se o efeito dos algicidas sobre o biovolume, nota-se que os resultados foram 

similares aos obtidos para a densidade celular. O algicida III novamente foi o que ocasionou 

maior redução de biovolume, seguido pelo algicida IV, que também apresentou resultados 

significativos. Na maioria dos casos, foi possível observar mais uma vez que maiores 

concentrações de algicida resultaram em menores biovolumes. O algicida III também 

apresentou resultados significativos para este parâmetro e, novamente, a metade da 

concentração recomendada resultou em menor biovolume do que quando aplicada a 

concentração recomendada pelo fabricante. 

Outro parâmetro avaliado para averiguar o efeito de algicidas sobre cianobactérias foi a 

concentração de potássio, que é um elemento essencial da membrana celular (STAMBROOK; 

SACH; EBERT, 1975), podendo, assim, expressar de forma indireta o grau de dano à membrana 

da célula. Alguns autores já relataram que a liberação de K+ a partir da ruptura da célula é um 

importante indicador da lise celular da Microcystis aeruginosa (MA et al., 2012). Zhou et al. 

(2013), que estudaram quatro diferentes algicidas (sulfato de cobre, peróxido de hidrogênio, 

diuron e 2-metil acetoacetato de etila), observaram que a liberação de K+ se intensificou 



87 

 

conforme o aumento da concentração dos algicidas e do tempo de contato, que chegou a 96 h. 

Ma et al. (2012), por outro lado, ao estudarem a liberação de K+ quando a Microcystis 

aeruginosa foi exposta a cloro, constataram que a liberação do composto ocorreu de forma 

acentuada no minuto inicial, com posterior estabilização. 

Na presente pesquisa, observou-se que, em geral, a concentração de potássio liberada 

no meio aumentou no dia 3, mas decaiu no dia 7. O fato da concentração ter aumentado no dia 

3, de certa forma, está de acordo com o que Zhou et al. (2013) e Ma et al. (2012) afirmaram. 

Zhou et al. (2013) observaram um aumento na concentração de potássio em seu experimento 

que durou 4 dias, ou seja, o dia 3 da presente pesquisa está compreendido dentro deste período. 

Ma et al. (2012), por sua vez, destacaram que a liberação de potássio ocorre principalmente no 

estágio inicial. Portanto, é possível que, na presente pesquisa, o dia 3 seja o estágio inicial e o 

dia 7 seja o período em que já ocorreu a estabilização. Outra possiblidade seria que, no dia 7, o 

potássio já ultrapassou o estágio de estabilização e, dessa forma, a concentração de potássio no 

meio começou a reduzir. Após qualquer atividade que altere os gradientes iônicos, ou seja, em 

que há aumento ou diminuição da concentração de íons fora da célula, é necessário que ocorra 

uma correção da concentração para o estado inicial (“de repouso”) (STRINGER, 2017). Dessa 

forma, uma possibilidade seria que as células restantes estariam absorvendo novamente o 

potássio extracelular de modo a retornar ao estado inicial e, devido a isso, a concentração de 

potássio no meio diminuiu. Além disso, nota-se que as concentrações de potássio aumentaram 

conforme o aumento da concentração de algicida, da mesma forma que foi relatado por Zhou 

et al. (2013). Ressalta-se que, novamente, o algicida III destacou-se dos demais apresentando 

maior liberação de potássio. 

Os resultados de densidade celular e biovolume, em conjunto com os de concentração 

de potássio, indicam que os algicidas danificaram a integridade celular da Microcystis 

aeruginosa, ocasionando a lise das células. Outro fator que pode reforçar tal constatação é a 

microcistina detectada ao longo do experimento. Evidentemente as concentrações quantificadas 

variaram para cada algicida aplicado, porém em todos os casos foi possível constatar a presença 

de microcistina, seja extracelular ou intracelular, ao longo de todo o período experimental. Essa 

situação também foi descrita por Greenfield et al. (2014), que, mesmo observando uma redução 

no número de células decorrente do tratamento por algicidas, detectaram microcistina em todos 

os experimentos com Microcystis aeruginosa. Os mesmos autores ainda relataram uma 

tendência da amostra sem algicida (controle) apresentar, no sétimo dia, maior concentração de 

microcistina extracelular do que de microcistina intracelular, sugerindo um escape de 

microcistina através da célula intacta. Fenômeno parecido foi observado na presente pesquisa, 



88 

 

uma vez que a concentração extracelular do controle superou a concentração intracelular no 

sétimo dia. 

Além disso, observou-se na presente pesquisa uma mudança da concentração de 

microcistina intracelular do controle ao longo do período experimental de 7 dias, podendo 

sugerir uma oscilação natural da síntese de toxina pela Microcystis aeruginosa, como já 

reportado por Wood et al. (2011). Em seu estudo, os autores verificaram uma oscilação 

significativa da síntese de microcistina em escalas de tempo de 2h a 6h. 

Independente do algicida aplicado, foi possível observar, em geral, que a concentração 

de microcistina extracelular aumentou significativamente, ao passo que a concentração de 

microcistina intracelular diminuiu conforme a elevação da concentração de algicida e o tempo 

de exposição, em conformidade com as observações de Zhou et al. (2013). O algicida III foi 

mais uma vez o produto com os resultados mais expressivos, apresentando elevadas 

concentrações de microcistina extracelular e, em determinados casos, a concentração de 

microcistina intracelular chegou a zero ou bem próxima a zero, principalmente quando aplicado 

o dobro da concentração recomendada do algicida. Isso sugere que, nesses casos específicos, o 

algicida III foi capaz de lisar todas as células de Microcystis aeruginosa presentes no meio. O 

algicida I, por outro lado, foi o que apresentou resultados menos significativos, com baixas 

concentrações de microcistina extracelular. Considerando-se todas as concentrações de 

aplicação de algicida (metade da concentração recomendada, concentração recomendada pelo 

fabricante e dobro da concentração recomendada), constata-se a seguinte ordem geral quanto 

ao potencial de liberação de microcistina extracelular III &gt; IV &gt; V &gt; II &gt; I. 

Outra observação importante é o fato de que todos os algicidas ocasionaram aumento 

gradativo da concentração de microcistina extracelular ao longo do período experimental de 

sete dias, à exceção do algicida III, que provocou um aumento acentuado logo no primeiro dia. 

Com isso, é possível deduzir que o algicida III foi capaz de prejudicar a integridade das células 

de Microcystis aeruginosa e lisá-las dentro de um curto período de tempo (24h).  

 

6.2 Estudos de adsorção 

O parâmetro qmax representa a máxima capacidade de adsorção do adsorvente, portanto, 

quanto maior o seu valor, maior será a capacidade adsortiva do carvão ativado. O valor de qmax 

em relação ao controle de CAG1 foi praticamente o dobro se comparado ao mesmo parâmetro 

de CAG2, sugerindo uma maior capacidade adsortiva do primeiro carvão. Ao avaliar os valores 

da Tabela 13, nota-se que os resultados obtidos na presente pesquisa apresentam-se bem 

próximos aos valores encontrados para os carvões em pó de Zhu et al. (2016). Por outro lado, 



89 

 

ao comparar com os resultados obtidos por Araújo et al. (2018), verifica-se uma considerável 

diferença entre os valores, mesmo a matéria-prima de origem sendo a mesma (linhito). É 

possível que essa divergência nos resultados seja devido à diferença nas condições 

experimentais empregadas em cada estudo, uma vez que fatores como pH, temperatura e 

concentração do adsorvato afetam a capacidade adsortiva do carvão (AKSU; KABASAKAL, 

2004). 

 

Tabela 13 – Parâmetros de adsorção por carvão ativado encontrados na literatura. 

Referência 

Carvão e 

matéria-

prima de 

origem 

Langmuir Freundlich 

qmax KL 

R2 1/n 

KF 

R2 
(?g mg-1) (L mg-1) (L mg-1) 

Presente 

pesquisa 

CAG1 linhito 4,50 0,10 0,98 0,25 1,31 0,99 

CAG2 linhito 2,28 20,10 1,00 0,09 1,58 0,89 

ARAÚJO et al. 

(2018) 

CAG linhito 10,56 41,17 0,98 0,59 0,70 0,97 

CAG hulha 0,86 148,83 0,99 0,23 0,29 0,93 

MASHILE; 

MPUPA; 

NOMNGONGO 

(2018) 

CAP pneu 0,357 2330 0,99 0,19 - 0,78 

PARK et al. 

(2018) 

CAP hulha 16,53 1100 0,81 0,53 8,34 0,78 

CAP coco 15,22 2690 0,74 0,52 13,02 0,72 

CAP madeira 16,62 260 0,83 0,90 2,45 0,91 

ZHU et al. 

(2016) 

CAP madeira 5,00 0,60 0,96 0,91 0,007 0,98 

CAP concha 4,42 0,40 0,80 1,11 0,006 0,99 

CAP hulha 3,19 0,20 0,70 0,53 0,006 0,96 

 

Sempre tomando-se como base o controle, os maiores valores de qmax foram observados 

com a adição de algicida III, tanto para CAG1, como para CAG2. De modo geral, a adição 

desse algicida triplicou a capacidade adsortiva dos carvões. Em contrapartida, a adição de 

algicida IV ou V resultou em redução dos valores de qmax para CAG1 e em aumentos pouco 

significativos para CAG2. 

A influência positiva do algicida III sobre a capacidade adsortiva dos carvões pode estar 

relacionada à composição química deste produto. O algicida III, sendo um polímero catiônico, 

tem a capacidade de induzir o processo de floculação das substâncias presentes na água (LAM 



90 

 

et al., 2016), dessa maneira é possível que a microcistina tenha sido um dos compostos que 

sofreu esse processo de floculação. Além disso, tem-se que o carvão ativado apresenta uma 

superfície de carga negativa (NEWCOMBE; HAYES; DRIKAS, 1993). Logo, o algicida III, 

que tem como princípio ativo um composto de carga positiva (HUNG et al., 2018), pode ter 

facilitado a aderência dos flocos resultantes da floculação sobre a superfície do carvão ativado. 

Portanto, é possível inferir que o algicida III beneficiou o processo de adsorção ao aglutinar as 

moléculas de microcistina, além de facilitar a sua aderência ao carvão.  

Os algicidas IV e V, por outro lado, podem ter piorado o desempenho do carvão ao 

competirem pelos mesmos sítios de adsorção que a microcistina. Segundo Lin et al. (2015), 

existem dois mecanismos de inibição de adsorção: competição direta pelos sítios e obstrução 

dos poros. A competição direta pelos sítios de adsorção disponíveis é causada principalmente 

por poluentes orgânicos com baixo peso molecular (PELEKANI; SNOEYINK, 2000). Em 

contrapartida, a obstrução dos poros é provocada por moléculas grandes, que são adsorvidas 

por poros maiores obstruindo-os e possivelmente bloqueando a entrada dos poros menores (LIN 

et al., 2015). Além disso, é evidente que o tamanho das moléculas influencia na competição 

pelos sítios, moléculas de tamanho similar podem ser fortes competidoras entre si 

(CAMPINAS; VIEGAS; ROSA, 2013). 

Embora os dois carvões estudados sejam mesoporosos e produzidos a partir do mesmo 

tipo de material (linhito), é evidente a diferença nas capacidades adsortivas entre eles. Com 

base nisso, é possível inferir que as características dos poros, tais como formato, volume e 

distribuição, podem influenciar na capacidade adsortiva do adsorvente. Vários estudos já 

relataram que, tanto os microporos como os macroporos, são ineficientes na remoção de 

microcistina (PARK et al., 2017). Portanto, a capacidade do carvão em adsorver microcistina 

está mais diretamente relacionada ao volume de mesoporos (TENG et al., 2013), já que a 

molécula da toxina (com diâmetro de aproximadamente 3nm) consegue adentrar os mesoporos 

(?ENGÜL; ERSAN; TÜFEKÇI, 2018). Logo, para uma maior proporção de mesoporos, 

espera-se que maior quantidade de microcistina poderá ser adsorvida. 

Os coeficientes de determinação (R²) resultantes dos modelos de isoterma das amostras 

sem adição de algicida indicaram um melhor ajuste por Langmuir quando foi utilizado CAG2. 

No entanto, para CAG1, o ajuste foi ligeiramente melhor pelo modelo de Freundlich. Isso pode 

sugerir que CAG1 possui uma estrutura um pouco mais heterogênea que CAG2, já que o 

modelo de Freundlich assume que a superfície do adsorvente é heterogênea, em multicamadas 

com uma distribuição não uniforme (CRITTENDEN et al., 2012). Em seus trabalhos, Hena et 

al. (2014) e Mashile, Mpupa e Nomngongo (2018) obtiveram melhores ajustes por Langmuir 



91 

 

ao avaliarem a remoção de microcistina por carvão ativado. Zhu et al. (2016), por outro lado, 

observaram que o modelo de Freundlich descreveu melhor o processo de adsorção de 

microcistina em carvão ativado em pó (CAP). Além disso, pela Tabela 13 é possível observar 

que Araújo et al. (2018) também obteve melhores ajustes por Langmuir. 

O controle de CAG2 apresentou RL igual a zero, indicando uma adsorção irreversível. 

A condição com algicida V para CAG1, por outro lado, resultou em RL negativo, podendo 

sugerir a não aplicabilidade do modelo de Langmuir para este caso. As demais condições 

estudadas, por sua vez, apresentaram RL entre 0 e 1, sinalizando uma adsorção favorável 

(GEÇGEL; KOCABIYIK; ÜNER, 2015; STROMER; WOODBURY; WILLIAMS, 2018). É 

possível observar que houve um aumento nos valores de RL conforme a adição dos diferentes 

algicidas, sendo um indicativo de que a adsorção se tornou mais reversível, mas ainda ocorre 

de forma favorável. 

Ao verificar os parâmetros obtidos por Freundlich, observa-se que o controle de CAG2 

e a condição com algicida V para CAG1 resultaram em valores de 1/n menores que 0,1, 

representados por uma isoterma horizontal e irreversível, revelando uma forte interação entre o 

adsorvato e o adsorvente (NASCIMENTO et al., 2014). As demais condições estudadas 

apresentaram valores de 1/n entre 0,1 e 1, sendo um indicativo de uma adsorção favorável 

(NASCIMENTO et al., 2014; ZHU et al., 2016). De modo geral, a adição dos algicidas 

aumentou os valores de 1/n, tornando a adsorção menos irreversível, reduzindo a interação 

adsorvato-adsorvente e, assim, possibilitando o processo de dessorção sem alteração química 

dos compostos envolvidos. Ainda assim, como os valores permaneceram entre 0,1 e 1, a 

adsorção se apresenta de maneira favorável.  Observando-se os resultados obtidos na presente 

pesquisa e os estudos de outros autores, conforme apresentados na Tabela 13, nota-se que na 

maioria dos casos  a adsorção é favorável, à exceção de CAP concha de Zhu et al. (2016), que 

apresentou 1/n maior que 1. 

A adição de algicida III resultou em um melhor ajuste pelo modelo de Freundlich para 

ambos os carvões (CAG1 e CAG2), indicando uma mudança no comportamento do processo 

adsortivo. Os compostos presentes no algicida podem ter se aderido ao adsorvente e, com isso, 

modificado sua superfície formando uma camada heterogênea, que resultou em uma adsorção 

irregular. Embora diversos estudos sobre adsorção avaliem apenas um único composto alvo, já 

foi verificado que a presença de múltiplos compostos pode interferir no processo de adsorção 

(XIAO; THOMAS, 2004; MANJUNATH; KUMAR, 2018). Espera-se que multicomponentes 

estejam presentes nas mais variadas situações, inclusive na água a ser tratada. É provável que 

essa água contenha uma mistura de cianobactérias/cianotoxinas com algicidas eventualmente 



92 

 

aplicados no manancial. Como exemplo prático, tem-se o reservatório Guarapiranga, manancial 

de abastecimento em que já foi reportada a coexistência de cianobactérias potencialmente 

tóxicas e algicidas (CETESB, 2017). 

A adição dos algicidas IV e V, por sua vez, ocasionaram, de modo geral, maiores 

coeficientes de determinação quando analisados pelo modelo de Langmuir. Tal ocorrência pode 

ser um indício de que esses algicidas não alteraram a uniformidade do processo de adsorção, 

uma vez que o modelo de Langmuir assume que a superfície do adsorvente forma uma 

monocamada, sendo assim homogênea, ou seja, a energia de adsorção se distribui de forma 

uniforme sobre a superfície (ZHU et al., 2016; GHOSAL; GUPTA, 2017).  

Em relação aos parâmetros dos modelos cinéticos de adsorção, nota-se que para o 

controle, os maiores coeficientes de determinação foram obtidos por pseudo segunda ordem, 

fenômeno que já fora observado por outros autores que estudaram a adsorção de microcistina 

por carvão ativado (PARK et al., 2017; ?ENGÜL; ERSAN; TÜFEKÇI, 2018). Esse modelo 

assume que o maior fator limitante do processo é a adsorção química (QIU et al., 2009), ou seja, 

a microcistina é majoritariamente adsorvida por quimissorção quando não está na presença de 

algicidas. No estudo de ?engül, Ersan e Tüfekçi (2018), os autores relataram que o modelo de 

difusão intrapartículas com melhor ajuste foi o de Weber e Morris, mesmo modelo utilizado na 

presente pesquisa. 

Da mesma forma que ocorreu na análise das isotermas, novamente foi possível notar 

que a adição de algicidas resultou em alterações no processo adsortivo, desta vez 

especificamente sobre a cinética. A adição de algicida III, de modo geral, aumentou os 

coeficientes de determinação dos ajustes por pseudo primeira ordem e pseudo segunda ordem, 

enquanto diminuiu os coeficientes dos ajustes por Elovich e Weber e Morris. Embora os 

modelos de pseudo segunda ordem e o de Elovich estejam ambos relacionados à quimissorção, 

ou seja, à ocorrência de adsorção química (PÉREZ-MARÍN et al., 2007; QIU et al., 2009), é 

possível deduzir que os sítios ativos dos carvões passaram a ser menos energeticamente 

heterogêneos na presença de algicida III, uma vez que o ajuste por Elovich apresentou valores 

de R² reduzidos se comparados ao controle (WU; TSENG; JUANG, 2009). Considerando-se 

que os carvões apresentaram maior capacidade adsortiva na presença do algicida III, pode-se 

inferir que a microcistina é melhor adsorvida pelo processo de quimissorção quando há sítios 

ativos mais energeticamente homogêneos. 

A adição do algicida IV, por sua vez, resultou em ajustes piores para todos os casos 

avaliados, podendo ser um indício de que o seu composto ativo tenha reduzido a proporção de 

quimissorção e de difusão intrapartícula, além de tornar os sítios de adsorção menos 



93 

 

energeticamente heterogêneos. A maior redução do coeficiente de determinação foi observada 

para CAG2 quando ajustado por pseudo segunda ordem, em que R² foi de apenas 0,36. 

Por fim, a adição de algicida V também ocasionou menores valores de R² para todos os 

casos, à exceção dos ajustes realizados por Weber e Morris. Esse modelo considera que a 

difusão intrapartícula é o fator determinante da velocidade de adsorção (NASCIMENTO et al., 

2014), ou seja, a difusão ocorre da superfície para os sítios internos de adsorção 

(RATNAMALA; SHETTY; SRINIKETHAN, 2012). Logo, quanto melhor o ajuste por este 

modelo, maior será a parcela do processo de adsorção por difusão intrapartícula. Dessa forma, 

é possível inferir que a adição do algicida V resultou no aumento da ocorrência de difusão 

intrapartícula. 

 Quando a reta do gráfico qt versus t
0,5 passa pela origem, a difusão intrapartícula é o 

único fator limitante do processo adsortivo (ZHU et al., 2011; ZOU et al., 2013; GAO et al., 

2014).  Com a adição do algicida V, observa-se que a reta passa bem próxima à origem 

(principalmente para CAG1), então é provável que a difusão intrapartícula seja 

majoritariamente o fator limitante do processo de adsorção. A difusão intrapartícula é um 

processo em que ocorre a transferência de massa do adsorvato para o interior da partícula do 

adsorvente por meio da difusão (LARGITTE; PASQUIER, 2016), sendo dependente das 

características do carvão, como distribuição dos poros e química da superfície (NEWCOMBE, 

2006). O fato dela ser o fator limitante nesse caso pode indicar que o algicida V alterou as 

características dos carvões CAG1 e CAG2 de maneira a reduzir a velocidade do processo de 

difusão da microcistina pelos poros do carvão. 



94 

 

7 CONCLUSÕES 

A análise do efeito de diferentes algicidas sobre a Microcystis aeruginosa por meio de 

análises laboratoriais, bem como os ensaios de adsorção para a investigação das potenciais 

implicações do emprego desses produtos químicos sobre o tratamento avançado de águas de 

abastecimento, permitiram que fossem estabelecidas as seguintes conclusões: 

? Considerando-se as condições estudadas, essa pesquisa reforçou que nenhum dos 

algicidas demonstrou ser uma alternativa adequada para o controle de cianobactérias, 

uma vez que ocasionam impactos ambientais ao liberarem microcistina ao meio, além 

de poderem prejudicar o desempenho de etapas de tratamento da ETA, como a adsorção 

por carvão ativado. 

? Todos os algicidas demonstraram influência sobre os parâmetros avaliados (densidade 

celular, biovolume, concentração de potássio e concentração de microcistina) quando 

comparados ao controle, indicando danos à integridade da membrana celular. Em geral, 

a densidade celular e o biovolume diminuíram conforme o aumento da concentração de 

algicida e o tempo de exposição ao mesmo. A concentração de potássio, por sua vez, 

aumentou nos dias iniciais, indicando também que houve dano à membrana celular. 

Diferentes concentrações e tempos de contato dos algicidas afetaram as concentrações 

de microcistina. Maiores concentrações de algicida e tempo de exposição resultaram em 

maior liberação de microcistina extracelular, ao passo que a concentração de 

microcistina intracelular diminuiu. O potencial de liberação de microcistina extracelular 

ocorreu na seguinte ordem de algicidas: III (polímero catiônico) &gt; IV (CuSO4) &gt; V 

(H2O2) &gt; II (Na2CO3) &gt; I (diuron). 

? O algicida III foi o que apresentou o efeito mais evidente entre os cinco compostos 

estudados pois, logo no primeiro dia, reduziu significativamente a densidade celular e o 

biovolume, além de aumentar as concentrações de potássio e microcistina extracelular. 

No entanto, recomenda-se considerar a aplicação de apenas metade da concentração 

recomendada pelo fabricante. Comparando-se as três concentrações de algicida 

estudadas, a aplicação reduzida do produto foi capaz de proporcionar resultados mais 

eficazes, com menores valores de densidade celular e biovolume, e ainda menor 

liberação da cianotoxina.  

? Os dados obtidos para as amostras controle, de modo geral, foram melhor ajustados pelo 

modelo de Langmuir, que considera a superfície do adsorvente sendo homogênea e 

independente, formando uma monocamada. No entanto, a adição dos algicidas alterou 



95 

 

tal ajuste. Na presença de algicida III, por exemplo, os dados obtidos ajustaram-se 

melhor ao modelo de Freundlich, que assume uma superfície heterogênea, não restrita 

a uma única camada. Isso indica que a presença dos algicidas está associada a potenciais 

mudanças no comportamento da adsorção do carvão, que passou a ocorrer em forma de 

monocamada para multicamada. 

? Observando-se os resultados quanto à cinética de adsorção, o controle foi melhor 

ajustado pelo modelo de pseudo segunda ordem. A adição do algicida III resultou em 

ajustes ainda melhores dos modelos de pseudo primeira ordem e pseudo segunda ordem. 

Por outro lado, o algicida IV e o algicida V, em geral, resultaram em ajustes piores para 

todos os modelos. Assim, na presença de algicidas juntamente com a microcistina, a 

cinética pode ser bem diferente em relação à esperada para as amostras contendo apenas 

microcistina, o que reforça a importância de estudos mais aprofundados de condições 

com multicomponentes, como a microcistina na presença de outros compostos. A 

cinética pode influenciar, em última instância, o projeto das estruturas em ETAs, 

modificando o tempo de permanência da água no sistema e, consequentemente, o 

volume/área das unidades. 

? A aplicação de algicida III aumentou o desempenho de ambos os carvões estudados 

(CAG1 e CAG2), possibilitando uma maior remoção de microcistina do que no controle. 

No entanto, resultou em uma maior liberação de microcistina extracelular, o que diminui 

a qualidade da água. Os algicidas IV e V, por sua vez, reduziram as capacidades 

adsortivas do carvão, dificultando o tratamento por adsorção.  

? Ambos os carvões utilizados na pesquisa são mesoporosos e foram produzidos a partir 

do mesmo tipo de material (linhito), ainda assim, os resultados obtidos a partir dos 

modelos cinéticos e de isoterma foram diferentes. Dessa forma, infere-se que 

características referentes aos poros, como formato volume e distribuição, podem 

influenciar a capacidade adsortiva do carvão ativado granular. Logo, recomenda-se a 

realização de análises para obter informações quanto às características dos poros e 

correlaciona-las ao desempenho na adsorção do poluente-alvo. 

? Da mesma forma que os algicidas afetaram o desempenho do carvão ativado, os próprios 

produtos utilizados no processo de tratamento da ETA, como os coagulantes 

empregados na etapa de coagulação no tratamento por ciclo completo, podem afetar o 

processo de adsorção. Sendo assim, ressalta-se a importância de se efetuar um estudo 

adequado na elaboração dos projetos de ETAs que visam implementar o carvão ativado, 



96 

 

de modo a aplica-lo em uma etapa do tratamento que proporcionará uma condição ideal 

para o desempenho máximo do carvão. 



97 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

AKSU, Z.; KABASAKAL, E. Batch adsorption of 2,4-dichlorophenoxy-acetic acid 

(2,4-D) from aqueous solution by granular activated carbon. Separation and Purification 

Technology, v. 35, n. 3, p. 223–240, 2004.  

ALBUQUERQUE JÚNIOR, E. C.; MÉNDEZ, M. O. A.; COUTINHO, A. dos R.; 

FRANCO, T. T. Removal of Cyanobacteria Toxins from Drinking Water by Adsorption on 

Activated Carbon Fibers 2 . Experimental Procedures. Materials Research, v. 11, n. 3, p. 371–

380, 2008.  

ALVES, M. S. A. Cianobactérias e cianotoxinas em águas continentais. 2005. Escola 

de Engenharia de São Carlos, Universidade de São Paulo, 2005.  

ANTONIAZZI, L. B. Agricultura como provedora de serviços ambientais para proteção 

de bacias hidrográficas. Revista Tecnologia &amp;amp; Inovação Agropecuária, p. 52–63, 2008.  

APHA. Standard Methods for the Examination of Water and Wastewater. 23rd. ed. 

Washington: American Public Health Association, American Water Works Association, Water 

Environment Federation, 2017.  

ARAÚJO, L. S. Comparação do desempenho de carvão ativado produzido a partir 

de diferentes matrizes para remoção de microcistina-LR de águas de abastecimento. 2017. 

Escola de Engenharia de São Carlos, Universidade de São Paulo, 2017.  

ARAÚJO, L. S.; COUTINHO, A. dos R.; ALVAREZ-MENDEZ, M. O.; MORUZZI, 

R. B.; CALIJURI, M. do C.; CUNHA, D. G. F. Caracterização e avaliação de fatores que 

determinam a remoção de microcistina-LR em carvão ativado granular produzido a partir de 

diferentes matérias-primas. Engenharia Sanitaria e Ambiental, v. 23, n. 6, p. 1131–1142, 21 

set. 2018. Disponível em:&amp;lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S1413-

41522018000601131&amp;amp;lng=pt&amp;amp;tlng=pt&gt;. 

ASTM. D 3860: Standard Practice for Determination of Adsorptive Capacity of 

Activated Carbon by Aqueous Phase Isotherm Technique.West Conshohocken, 2014. .  

AZEVEDO, S. M. F. O.; CARMICHAEL, W. W.; JOCHIMSEN, E. M.; RINEHART, 

K. L.; LAU, S.; SHAW, G. R.; EAGLESHAM, G. K. Human intoxication by microcystins 

during renal dialysis treatment in Caruaru - Brazil. Toxicology, v. 181–182, p. 441–446, 2002.  

BARRINGTON, D. J.; GHADOUANI, A. Application of hydrogen peroxide for the 

removal of toxic cyanobacteria and other phytoplankton from wastewater. Environmental 

science &amp;amp; technology, v. 42, n. 23, p. 8916–21, 2008. Disponível em: 

&lt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/19192818&gt;. 



98 

 

BASERI, H.; TIZRO, S. Treatment of nickel ions from contaminated water by 

magnetite based nanocomposite adsorbents: Effects of thermodynamic and kinetic parameters 

and modeling with Langmuir and Freundlich isotherms. Process Safety and Environmental 

Protection, v. 109, p. 465–477, 2017.  

BEGHELLI, F. G. de S.; ROSA, A. H.; NISHIMURA, P. Y.; MEIRINHO, P. do A.; 

LEONARDI, B. F.; GUIDUCE, F. S.; LOPEZ-DOVAL, J. C.; POMPÊO, M.; MOSCHINI-

CARLOS, V. Aplicações de sulfato de cobre no reservatório Guarapiranga. In: Ecologia de 

reservatórios e interfaces. São Paulo: Insituto de Biociências da Universidade de São Paulo, 

2015.  

BORTOLI, S.; PINTO, E. Cianotoxinas: Características Gerais, Histórico, Legislação 

E Métodos De Análises. Ecologia de reservatórios e interfaces, p. 163–164, 2015.  

BRANCO, S. M. Controle preventivo e corretivo de algas em águas de abastecimento. 

Revista DAE, n. 45, 1978.  

BRAND, L. E.; SUNDA, W. G.; GUILLARD, R. R. L. Reduction of marine 

phytoplankton reproduction rates by copper and cadmium. Journal of Experimental Marine 

Biology and Ecology, v. 96, n. 3, p. 225–250, 1986.  

BROOKE, D.; RIBEIRO, D.; RODRIGUES, L.; CAMPOS, M.; MENDES, R. Algas e 

Seus Impactos em Sistemas de Tratamento de Águas para Abastecimento?: Estudo de Caso 

Sistema Guarapiranga. Microbiologia Aplicada a Operações e Processos de Engenharia 

Sanitária e Ambiental, p. 1–9, 2008.  

BURFORD, M. A.; BEARDALL, J.; WILLIS, A.; ORR, P. T.; MAGALHAES, V. F.; 

RANGEL, L. M.; AZEVEDO, S. M. F. O. E.; NEILAN, B. A. Understanding the winning 

strategies used by the bloom-forming cyanobacterium Cylindrospermopsis raciborskii. 

Harmful Algae, v. 54, p. 44–53, 2016. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.hal.2015.10.012&gt;. 

CALIJURI, M. do C.; ALVES, M. S. A.; SANTOS, A. C. dos A. Cianobactérias e 

cianotoxinas em águas continentais. São Carlos: RiMa, 2006.  

CALOMENI, A. J.; IWINSKI, K. J.; KINLEY, C. M.; MCQUEEN, A.; RODGERS, J. 

H. Responses of Lyngbya wollei to algaecide exposures and a risk characterization associated 

with their use. Ecotoxicology and Environmental Safety, v. 116, p. 90–98, 2015. Disponível 

em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.ecoenv.2015.03.004&gt;. 

CAMPINAS, M.; VIEGAS, R. M. C.; ROSA, M. J. Modelling and understanding the 

competitive adsorption of microcystins and tannic acid. Water Research, v. 47, p. 5690–5699, 

2013.  



99 

 

CARMICHAEL, W. W. Assesment of blue-green algal toxins in raw and finished 

drinking water. Denver: AWWA Research Foundation and American Water Works 

Association, 2000.  

CARMICHAEL, W. W.; AZEVEDO, S. M. F. O.; AN, J. S.; MOLICA, R. J. R.; 

JOCHIMSEN, E. M.; LAU, S.; RINEHART, K. L.; SHAW, G. R.; EAGLESHAM, G. K. 

Human fatalities form cyanobacteria: Chemical and biological evidence for cyanotoxins. 

Environmental Health Perspectives, v. 109, n. 7, p. 663–668, 2001.  

CARMICHAEL, W. W.; BOYER, G. L. Health impacts from cyanobacteria harmful 

algae blooms: Implications for the North American Great Lakes. Harmful Algae, v. 54, p. 194–

212, 2016. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.hal.2016.02.002&gt;. 

CETESB. Qualidade das águas interiores no estado de São Paulo. São Paulo: 

Companhia Ambiental do Estado de São Paulo, 2017. .  

CHANG, X.; EIGEMANN, F.; HILT, S. Do macrophytes support harmful 

cyanobacteria? Interactions with a green alga reverse the inhibiting effects of macrophyte 

allelochemicals on Microcystis aeruginosa. Harmful Algae, v. 19, p. 76–84, 2012. Disponível 

em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.hal.2012.06.002&gt;. 

CHORUS, I. Cyanotoxins: occurence, causes and consequences. 1. ed. Berlim: 

Springer, 2001.  

CHORUS, I.; BARTRAM, J. Toxic Cyanobacteria in Water: A guide to their public 

health consequences, monitoring and management. London: E &amp;amp; FN Spon, 1999.  

CHUNG, H. K.; KIM, W. H.; PARK, J.; CHO, J.; JEONG, T. Y.; PARK, P. K. 

Application of Langmuir and Freundlich isotherms to predict adsorbate removal efficiency or 

required amount of adsorbent. Journal of Industrial and Engineering Chemistry, v. 28, p. 

241–246, 2015.  

CODD, G.; BELL, S.; KAYA, K.; WARD, C.; BEATTIE, K.; METCALF, J. 

Cyanobacterial toxins, exposure routes and human health. European Journal of Phycology, v. 

34, n. 4, p. 405–415, 1999.  

CRITTENDEN, J. C.; TRUSSELL, R. R.; HAND, D. W.; HOWE, K. J.; 

TCHOBANOGLOUS, G. MWH’s Water Treatment: Principles and Design. 3. ed. 

Hoboken , NJ, USA: John Wiley &amp;amp; Sons, Inc., 2012.  

DAWOOD, S.; SEN, T. K.; PHAN, C. Synthesis and characterisation of novel-activated 

carbon from waste biomass pine cone and its application in the removal of congo red dye from 

aqueous solution by adsorption. Water, Air, and Soil Pollution, v. 225, n. 1, 2014.  

DENYER, S. P.; STEWART, G. S. A. B. Mechanisms of action of disinfectants. 



100 

 

International Biodeterioration &amp;amp; Biodegradation, v. 41, p. 261–268, 1998.  

DI BERNARDO, L.; DANTAS, A. D. B. Métodos e técnicas de tratamento de água 

v.1. 2. ed. São Carlos: RiMa, 2005.  

DI BERNARDO, L.; MINILLO, A.; DANTAS, A. D. B. Algas e suas influências na 

qualidade das águas e nas tecnologias de tratamento. São Carlos: Editora LDiBe Ltda., 2010.  

DOKULIL, M. T.; TEUBNER, K. Navigating wall-sized displays with the gaze: A 

proposal for cultural heritage. Hydrobiologia, v. 438, p. 1–12, 2000.  

DRIKAS, M.; CHOW, C. W. K.; HOUSE, J.; BURCH, M. D. Using coagulation, 

flocculation, and settling to remove toxic cyanobacteria. Journal AWWA, n. February 2001, 

p. 100–111, 2001.  

DZIGA, D.; MAKSYLEWICZ, A.; MAROSZEK, M.; BUDZY?SKA, A.; 

NAPIORKOWSKA-KRZEBIETKE, A.; TOPOROWSKA, M.; GRABOWSKA, M.; KOZAK, 

A.; ROSI?SKA, J.; MERILUOTO, J. The biodegradation of microcystins in temperate 

freshwater bodies with previous cyanobacterial history. Ecotoxicology and Environmental 

Safety, v. 145, n. July, p. 420–430, 2017.  

FALCONER, I.; RUNNEGAR, M.; BUCKLEY, T.; HUYN, V. Using activated carbon 

to remove toxicity from drinking water containing cyanobacterial blooms. Journal (American 

Water Works Association), v. 81, n. 2, p. 102–105, 1989. Disponível em: 

&lt;http://www.jstor.org/stable/41292380&gt;. 

FAN, J.; HO, L.; HOBSON, P.; BROOKES, J. Evaluating the effectiveness of copper 

sulphate, chlorine, potassium permanganate, hydrogen peroxide and ozone on cyanobacterial 

cell integrity. Water Research, v. 47, n. 14, p. 5153–5164, 2013. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.watres.2013.05.057&gt;. 

FAN, J.; HOBSON, P.; HO, L.; DALY, R.; BROOKES, J. The effects of various control 

and water treatment processes on the membrane integrity and toxin fate of cyanobacteria. 

Journal of Hazardous Materials, v. 264, p. 313–322, 2014. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhazmat.2013.10.059&gt;. 

FEBRIANTO, J.; KOSASIH, A. N.; SUNARSO, J.; JU, Y.-H.; INDRASWATI, N.; 

ISMADJI, S. Equilibrium and kinetic studies in adsorption of heavy metals using biosorbent: 

A summary of recent studies. Journal of Hazardous Materials, v. 162, p. 616–645, 2009.  

FINNEGAN, M.; LINLEY, E.; DENYER, S. P.; MCDONNELL, G.; SIMONS, C.; 

MAILLARD, J. Mode of action of hydrogen peroxide and other oxidizing agents?: differences 

between liquid and gas forms. Journal of Antimicrobial Chemotherapy, p. 1–8, 2010.  

FUNASA. Cianobactérias Tóxicas na Água para Consumo Humano na Sáude Pública e 



101 

 

Processos de Remoção em Água para Consumo Humano. Brasília: Ministério da Saúde: 

Fundação Nacional de Saúde, p. 1–56, 2003.  

GAO, P.; LI, K.; LIU, Z.; LIU, B.; MA, C.; XUE, G.; ZHOU, M. Feather Keratin 

Deposits as Biosorbent for the Removal of Methylene Blue from Aqueous Solution: 

Equilibrium, Kinetics, and Thermodynamics Studies. Water, Air, &amp;amp; Soil Pollution, v. 225, n. 

5, p. 1946, 17 maio 2014. Disponível em:&amp;lt;http://link.springer.com/10.1007/s11270-014-1946-

5&gt;. 

GEÇGEL, Ü.; KOCABIYIK, B.; ÜNER, O. Adsorptive Removal of Methylene Blue 

from Aqueous Solution by the Activated Carbon Obtained from the Fruit of Catalpa 

bignonioides. Water, Air, &amp;amp; Soil Pollution, v. 226, n. 8, p. 238, 2015. Disponível em: 

&lt;http://link.springer.com/10.1007/s11270-015-2513-4&gt;. 

GEER, T. D.; KINLEY, C. M.; IWINSKI, K. J.; CALOMENI, A. J.; RODGERS, J. H. 

Comparative toxicity of sodium carbonate peroxyhydrate to freshwater organisms. 

Ecotoxicology and Environmental Safety, v. 132, p. 202–211, 2016. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.ecoenv.2016.05.037&gt;. 

GHERNAOUT, B.; GHERNAOUT, D.; SAIBA, A. Algae and cyanotoxins removal by 

coagulation/flocculation: A review. Desalination and Water Treatment, v. 20, n. 1–3, p. 133–

143, 2010. Disponível em:&amp;lt;http://www.tandfonline.com/doi/abs/10.5004/dwt.2010.1202&gt;. 

GHOSAL, P. S.; GUPTA, A. K. Development of a generalized adsorption isotherm 

model at solid-liquid interface: A novel approach. Journal of Molecular Liquids, v. 240, p. 

21–24, 2017.  

GIANNUZZI, L.; KROCK, B.; MINAGLIA, M. C. C.; ROSSO, L.; HOUGHTON, C.; 

SEDAN, D.; MALANGA, G.; ESPINOSA, M.; ANDRINOLO, D.; HERNANDO, M. Growth, 

toxin production, active oxygen species and catalase activity of Microcystis aeruginosa 

(Cyanophyceae) exposed to temperature stress. Comparative Biochemistry and Physiology 

Part - C: Toxicology and Pharmacology, v. 189, p. 22–30, 2016. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.cbpc.2016.07.001&gt;. 

GRANQUIST, V.; PETRY, C.; SMITH, B.; SEXTON, K. Developing a Reservoir 

Algae-Control Plan for Taste &amp;amp; Odor Prevention. Florida water resources journal., n. 

November, p. 4–11, 2010.  

GREENFIELD, D. I.; DUQUETTE, A.; GOODSON, A.; KEPPLER, C. J.; WILLIAMS, 

S. H.; BROCK, L. M.; STACKLEY, K. D.; WHITE, D.; WILDE, S. B. The Effects of Three 

Chemical Algaecides on Cell Numbers and Toxin Content of the Cyanobacteria Microcystis 

aeruginosa and Anabaenopsis sp. Environmental Management, v. 54, n. 5, p. 1110–1120, 



102 

 

2014.  

GU, N.; WU, Y.; GAO, J.; MENG, X.; ZHAO, P.; QIN, H.; WANG, K. Microcystis 

aeruginosa removal by in situ chemical oxidation using persulfate activated by Fe2+ions. 

Ecological Engineering, v. 99, p. 290–297, 2017.  

GUERRA, A. de B.; TONUCCI, M. C.; CEBALLOS, B. S. O. de; GUIMARÃES, H. 

R. C.; LOPES, W. S.; AQUINO, S. F. de; LIBÂNIO, M. Remoção de microcistina-LR de águas 

eutrofizadas por clarificação e filtração seguidas de adsorção em carvão ativado granular. 

Engenharia Sanitaria e Ambiental, v. 20, n. 4, p. 603–612, 2015. Disponível em: 

&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S1413-

41522015000400603&amp;amp;lng=pt&amp;amp;tlng=pt&gt;. 

HALL, K. R.; EAGLETON, L. C.; ACRIVOS, A.; VERMEULEN, T. Pore- and Solid-

Diffusion Kinetics in Fixed-Bed Adsorption Under Constant-Pattern Conditions. I&amp;amp;EC 

Fundamentals, v. 5, n. 2, p. 212–223, 1966.  

HARKE, M. J.; STEFFEN, M. M.; GOBLER, C. J.; OTTEN, T. G.; WILHELM, S. W.; 

WOOD, S. A.; PAERL, H. W. A review of the global ecology, genomics, and biogeography of 

the toxic cyanobacterium, Microcystis spp. Harmful Algae, v. 54, p. 4–20, 2016. Disponível 

em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.hal.2015.12.007&gt;. 

HE, X.; LIU, Y. L.; CONKLIN, A.; WESTRICK, J.; WEAVERS, L. K.; DIONYSIOU, 

D. D.; LENHART, J. J.; MOUSER, P. J.; SZLAG, D.; WALKER, H. W. Toxic cyanobacteria 

and drinking water: Impacts, detection, and treatment. Harmful Algae, v. 54, p. 174–193, 2016. 

Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.hal.2016.01.001&gt;. 

HENA, S.; ISMAIL, N.; ISAAM, A. M.; AHMAD, A.; BHAWANI, S. A. Removal of 

microcystin-LR from aqueous solutions using % burn-off activated carbon of waste wood 

material. Journal of Water Supply: Research and Technology - AQUA, v. 63, n. 5, p. 332–

341, 2014.  

HERMAN, B. D.; EBERLY, J. O.; JUNG, C. M.; MEDINA, V. F. Review and 

Evaluation of Reservoir Management Strategies for Harmful Algal Blooms. [s.l: s.n.]. 

Disponível em:&amp;lt;http://www.dtic.mil/get-tr-doc/pdf?AD=AD1037253&gt;. 

HILLEBRAND, H.; DÜRSELEN, C.-D.; KIRSCHTEL, D.; POLLINGHER, U.; 

ZOHARY, T. Biovolume Calculation for Pelagic and Benthic Microalgae. Journal of 

Phycology, v. 35, n. 2, p. 403–424, 1999. Disponível em: 

&lt;http://doi.wiley.com/10.1046/j.1529-8817.1999.3520403.x&gt;. 

HIMBERG, K.; KEIJOLA, A. M.; HIISVIRTA, L.; PYYSALO, H.; SIVONEN, K. The 

effect of water treatment processes on the removal of hepatotoxins from Microcystis and 



103 

 

Oscillatoria cyanobacteria: A laboratory study. Water Research, v. 23, n. 8, p. 979–984, 1989.  

HO, Y. S.; MCKAY, G. Pseudo-second order model for sorption processes. Process 

Biochemistry, v. 34, n. 5, p. 451–465, 1999.  

HO, Y. S.; WASE, D. A. J.; FORSTER, C. F. Removal of lead ions from aqueous 

solution using sphagnum moss peat as adsorbent. Water SA, v. 22, n. 3, p. 219–224, 1996.  

HUANG, W. J.; CHENG, B. L.; CHENG, Y. L. Adsorption of microcystin-LR by three 

types of activated carbon. Journal of Hazardous Materials, v. 141, n. 1, p. 115–122, 2007.  

HUNG, Y.; MCLANDSBOROUGH, L. A.; GODDARD, J. M.; BASTARRACHEA, L. 

J. Antimicrobial polymer coatings with efficacy against pathogenic and spoilage 

microorganisms. LWT - Food Science and Technology, v. 97, p. 546–554, 2018. Disponível 

em:&amp;lt;https://doi.org/10.1016/j.lwt.2018.07.046&gt;. 

IWINSKI, K. J.; CALOMENI, A. J.; GEER, T. D.; RODGERS, J. H. Cellular and 

aqueous microcystin-LR following laboratory exposures of Microcystis aeruginosa to copper 

algaecides. Chemosphere, v. 147, p. 74–81, 2016. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chemosphere.2015.12.070&gt;. 

IWINSKI, K. J.; RODGERS, J. H.; KINLEY, C. M.; HENDRIKSE, M.; CALOMENI, 

A. J.; MCQUEEN, A. D.; GEER, T. D.; LIANG, J.; FRIESEN, V.; HAAKENSEN, M. 

Influence of CuSO4 and chelated copper algaecide exposures on biodegradation of microcystin-

LR. Chemosphere, v. 174, p. 538–544, 2017.  

JAKUBOWSKA, N.; SZEL?G-WASIELEWSKA, E. Toxic Picoplanktonic 

Cyanobacteria—Review. Marine Drugs, v. 13, n. 3, p. 1497–1518, 2015. Disponível em: 

&lt;http://www.mdpi.com/1660-3397/13/3/1497/&gt;. 

JAN?ULA, D.; MARŠÁLEK, B. Critical review of actually available chemical 

compounds for prevention and management of cyanobacterial blooms. Chemosphere, v. 85, n. 

9, p. 1415–1422, 2011.  

JIS. JIS K 1474: Test methods for activated carbon.Tokyo.Japanese Standards 

Association, , 2014. .  

KANSOLE, M. M. R.; LIN, T. F. Impacts of hydrogen peroxide and copper sulfate on 

the control of Microcystis aeruginosa and MC-LR and the inhibition of MC-LR degrading 

bacterium Bacillus sp. Water (Switzerland), v. 9, n. 4, p. 1–18, 2017.  

KEIJOLA, A. M.; HIMBERG, K.; ESALA, A. L.; SIVONEN, K.; HIISVIRTA, L. 

Removal of Cyanobacterial Toxins in Water Treatment Processes: Laboratory and Pilot Scale 

Experiments. Toxicity Assessment, v. 3, p. 643–656, 1988.  

KIM, H. HAB mitigation strategies in Korea and eco-friendly new initiatives. 



104 

 

Proceedings of the 15th International Conference on Harmful Algae (ICHA), 2012.  

KOROSI, J. B.; SMOL, J. P. Examining the effects of climate change, acidic deposition, 

and copper sulphate poisoning on long-term changes in cladoceran assemblages. Aquatic 

Sciences, v. 74, n. 4, p. 781–792, 2012.  

KÜGLER, R.; BOULOUSSA, O.; RONDELEZ, F. Evidence of a charge-density 

threshold for optimum efficiency of biocidal cationic surfaces. Microbiology, v. 151, p. 1341–

1348, 2005.  

KURODA, E. K.; JÚNIOR, E. C. de albuquerque; BERNARDO, L. Di; TROFINO, J. 

C. Caracterização E Escolha Do Tipo De Carvão Ativado a Ser Empregado No Tratamento De 

Águas Contendo. Engenharia Sanitária e Ambiental, n. 1, p. 1–10, 2005.  

LAGERGREN, S. About the Theory of So-Called Adsorption of Soluble Substances. 

Kungliga Svenska Vetenskapsakademiens Handlingar, v. 24, p. 1–39, 1898.  

LAM, G. P.; GIRALDO, J. B.; VERMUË, M. H.; OLIVIERI, G.; EPPINK, M. H. M.; 

WIJFFELS, R. H. Understanding the salinity effect on cationic polymers in inducing 

flocculation of the microalga Neochloris oleoabundans. Journal of Biotechnology, v. 225, p. 

10–17, 2016. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jbiotec.2016.03.009&gt;. 

LAMBERT, T. W.; HOLMES, C. F. B.; HRUDEY, S. E. Adsorption of microcystin-

LR by activated carbon and removal in full scale water treatment. Water Research, v. 30, n. 6, 

p. 1411–1422, 1996.  

LANGMUIR, I. The adsorption of gases on glass, mica and platinum. Journal of the 

American Chemical Society, v. 40, n. 9, p. 1361–1403, 1918.  

LARGITTE, L.; PASQUIER, R. A review of the kinetics adsorption models and their 

application to the adsorption of lead by an activated carbon. Chemical Engineering Research 

and Design, v. 109, p. 495–504, 2016. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.cherd.2016.02.006&gt;. 

LAU, N. S.; MATSUI, M.; ABDULLAH, A. A. A. Cyanobacteria: Photoautotrophic 

Microbial Factories for the Sustainable Synthesis of Industrial Products. BioMed Research 

International, v. 2015, 2015.  

LE JEUNE, A. H.; CHARPIN, M.; DELUCHAT, V.; BRIAND, J. F.; LENAIN, J. F.; 

BAUDU, M.; AMBLARD, C. Effect of copper sulphate treatment on natural phytoplanktonic 

communities. Aquatic Toxicology, v. 80, n. 3, p. 267–280, 2006.  

LETTERMAN, R. D. Water Quality and Treatment: A Handbook of Community 

Water Supplies. 5. ed. New York: McGraw-Hill, 1999.  

LI, J.; LI, R.; LI, J. Current research scenario for microcystins biodegradation – A 



105 

 

review on fundamental knowledge, application prospects and challenges. Science of the Total 

Environment, v. 595, p. 615–632, 2017.  

LICHTER, J. A.; RUBNER, M. F. Polyelectrolyte Multilayers with Intrinsic 

Antimicrobial Functionality: The Importance of Mobile Polycations. Langmuir Article, v. 25, 

n. 13, p. 7686–7694, 2009.  

LIMA, E. C.; ADEBAYO, M. A.; MACHADO, F. M. Chapter 3 - Kinetic and 

Equilibrium Models of Adsorption. In: BERGMANN, F. M.; MACHADO, F. M. (Ed.). 

Carbon Nanomaterials as Adsorbents for Environmental and Biological Applications. 

[s.l.] Springer, 2015. p. 33–69.  

LIN, D. R.; HU, L. J.; XING, B. S.; YOU, H.; LOY, D. A. Mechanisms of competitive 

adsorption organic pollutants on hexylene-bridged polysilsesquioxane. Materials, v. 8, n. 9, p. 

5806–5817, 2015.  

LOPES, M. S. Remoção do corante azul reativo 19 por adsorção em carvão ativado 

e em lama vermelha nas formas naturais e tratadas por ozônio. 2017. Universidade 

Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, 2017.  

LORENC-GRABOWSKA, E.; RUTKOWSKI, P. High adsorption capacity carbons 

from biomass and synthetic polymers for the removal of organic compounds from water. Water, 

Air, and Soil Pollution, v. 225, n. 8, 2014.  

LÜRLING, M.; VAN OOSTERHOUT, F.; FAASSEN, E. Eutrophication and warming 

boost cyanobacterial biomass and microcystins. Toxins, v. 9, n. 2, p. 1–16, 2017.  

MA, M.; LIU, R.; LIU, H.; QU, J. Chlorination of Microcystis aeruginosa suspension: 

Cell lysis, toxin release and degradation. Journal of Hazardous Materials, v. 217–218, p. 

279–285, 2012. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhazmat.2012.03.030&gt;. 

MANCUSO, P. C. S. Controle do desenvolvimento de algas em águas de abastecimento 

público. Revista DAE, v. 47, n. 149, p. 151–156, 1987.  

MANJUNATH, S. V; KUMAR, M. Evaluation of single-component and multi-

component adsorption of metronidazole, phosphate and nitrate on activated carbon from 

Prosop?s jul?flora. Chemical Engineering Journal journal, v. 346, p. 525–534, 2018.  

MANNING, S. R.; NOBLES, D. R. Impact of global warming on water toxicity: 

cyanotoxins. Current Opinion in Food Science, v. 18, p. 14–20, 2017. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.cofs.2017.09.013&gt;. 

MASHILE, P. P.; MPUPA, A.; NOMNGONGO, P. N. Adsorptive removal of 

microcystin-LR from surface and wastewater using tyre-based powdered activated carbon: 

Kinetics and isotherms. Toxicon, v. 145, p. 25–31, 2018. Disponível em: 



106 

 

&lt;https://doi.org/10.1016/j.toxicon.2018.02.044&gt;. 

MCDONNELL, G. The use of hydrogen peroxide for disinfection and sterilization 

applications. In: PATAI’s Chemistry of Functional Groups. [s.l.] John Wiley &amp;amp; Sons, Ltd., 

2014. p. 1–34.  

MCKNIGHT, D. M.; CHISHOLM, S. W.; HARLEMAN, D. R. F. CuSO4 treatment of 

nuisance algal blooms in drinking water reservoirs. Environmental Management, v. 7, n. 4, 

p. 311–320, 1983.  

MOHAMED, Z. A. Macrophytes-cyanobacteria allelopathic interactions and their 

implications for water resources management—A review. Limnologica, v. 63, p. 122–132, 

2017. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.limno.2017.02.006&gt;. 

MOU, X.; LU, X.; JACOB, J.; SUN, S.; HEATH, R. Metagenomic Identification of 

Bacterioplankton Taxa and Pathways Involved in Microcystin Degradation in Lake Erie. PLoS 

ONE, v. 8, n. 4, 2013.  

MOUCHET, P.; BONNÉLYE, V. Solving algae problems: French expertise and world-

wide applications. Journal of Water Supply: Research and Technology - AQUA, v. 47, n. 

3, p. 125–141, 1998.  

MOUSSOUT, H.; AHLAFI, H.; AAZZA, M.; MAGHAT, H. Critical of linear and 

nonlinear equations of pseudo-first order and pseudo-second order kinetic models. Karbala 

International Journal of Modern Science, v. 4, p. 244–254, 2018.  

NASCIMENTO, R. F.; LIMA, A. C. A.; VIDAL, C. B.; MELO, D. Q.; RAULINO, G. 

S. C. Adsorção: Aspectos teóricos e aplicações ambientais. Fortaleza: Imprensa Universitária, 

2014.  

NEN. Norma holandesa sobre determinação de clorofila a pelo método de etanol. 

Nederlandse Norm NEN 6520, 1981.  

NEWCOMBE, G. Chapter 8: Removal of natural organic material and algal 

metabolites using activated carbon. [s.l.] Elsevier Ltd., 2006. v. 10 

NEWCOMBE, G.; CHORUS, I.; FALCONER, I.; LIN, T. Cyanobacteria?: Impacts of 

climate change on occurrence , toxicity and water quality management. Water Research, v. 

46, n. 5, p. 1347–1348, 2012. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.watres.2011.12.047&gt;. 

NEWCOMBE, G.; HAYES, R.; DRIKAS, M. Granular activated carbon: Importance 

of surface properties in the adsorption of naturally occurring organics. Colloids and Surfaces 

A: Physicochemical and Engineering Aspects, v. 78, n. C, p. 65–71, 1993.  

NIAMIEN-EBROTTIE, J. E.; BHATTACHARYYA, S.; DEEP, P. R.; NAYAK, B. 

Cyanobacteria and cyanotoxins in the World: Review. Ijar, v. 1, n. 48, p. 563–569, 2015. 



107 

 

Disponível em:&amp;lt;www.allresearchjournal.com&gt;. 

NIMBAL, C. I.; YERKES, C. N.; WESTON, L. A.; WELLER, S. C. Herbicidal Activity 

and Site of Action of the Natural Product Sorgoleone 1. Pesticide Biochemistry and 

Physiology, v. 54, p. 73–83, 1996.  

NUSCH, E. A. Comparison of different methods for chlorophyll and phaeopigment 

determination. Arch. Hydrobiologia, n. 14, p. 14–36, 1980.  

OLIVEIRA, M. V. de. Influência da concentração do herbicida diuron no 

tratamento de água em ciclo completo. 2015. Universidade de Ribeirão Preto, 2015.  

ORTOLAN, A. V. S. Adsorção com carvão ativado granular e degradação biológica 

para o tratamento avançado de águas de abastecimento: remoção de microcistina em 

escala laboratorial. 2016. Escola de Engenharia de São Carlos, Universidade de São Paulo, 

2016.  

PAERL, H. W.; GARDNER, W. S.; HAVENS, K. E.; JOYNER, A. R.; MCCARTHY, 

M. J.; NEWELL, S. E.; QIN, B.; SCOTT, J. T. Mitigating cyanobacterial harmful algal blooms 

in aquatic ecosystems impacted by climate change and anthropogenic nutrients. Harmful 

Algae, v. 54, p. 213–222, 2016. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.hal.2015.09.009&gt;. 

PAERL, H. W.; HUISMAN, J. Blooms like it hot. Science (New York, N.Y.), v. 320, 

n. 5872, p. 57–58, 2008.  

PAERL, H. W.; OTTEN, T. G. Harmful Cyanobacterial Blooms: Causes, Consequences, 

and Controls. Microbial Ecology, v. 65, n. 4, p. 995–1010, 2013.  

PANG, C.; FAN, X.; ZHOU, J.; WU, S. Optimal dosing time of acid algaecide for 

restraining algal growth. Water Science and Engineering, v. 6, n. 4, p. 402–408, 2013. 

Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.3882/j.issn.1674-2370.2013.04.004&gt;. 

PARK, J. A.; JUNG, S. M.; CHOI, J. W.; KIM, J. H.; HONG, S.; LEE, S. H. 

Mesoporous carbon for efficient removal of microcystin-LR in drinking water sources, Nak-

Dong River, South Korea: Application to a field-scale drinking water treatment plant. 

Chemosphere, v. 193, p. 883–891, 2018.  

PARK, J. A.; JUNG, S. M.; YI, I. G.; CHOI, J. W.; KIM, S. B.; LEE, S. H. Adsorption 

of microcystin-LR on mesoporous carbons and its potential use in drinking water source. 

Chemosphere, v. 177, p. 15–23, 2017. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chemosphere.2017.02.150&gt;. 

PARK, T. G.; LIM, W. A.; PARK, Y. T.; LEE, C. K.; JEONG, H. J. Economic impact, 

management and mitigation of red tides in Korea. Harmful Algae, v. 30, n. SUPPL.1, p. S131–

S143, 2013. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.hal.2013.10.012&gt;. 



108 

 

PASCHOALATO, C. F. P. R.; DANTAS, A. D. B.; FALEIROS, R. de J. R.; DI 

BERNARDO, L. Uso de carvão ativado para remoção dos herbicidas diuron e hexazinona de 

água. Revista DAE, n. 179, p. 34–41, 2009.  

PELEKANI, C.; SNOEYINK, V. L. Competitive adsorption between atrazine and 

methylene blue on activated carbon: the importance of pore size distribution. Carbon, v. 38, p. 

1423–1436, 2000.  

PENDLETON, P.; SCHUMANN, R.; WONG, S. H. Microcystin-LR Adsorption by 

Activated Carbon. Journal of colloid and interface science, v. 240, n. 1, p. 1–8, 2001. 

Disponível em:&amp;lt;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0021979701976167&gt;. 

PÉREZ-MARÍN, A. B.; ZAPATA, V. M.; ORTUÑO, J. F.; AGUILAR, M.; SÁEZ, J.; 

LLORÉNS, M. Removal of cadmium from aqueous solutions by adsorption onto orange waste. 

Journal of Hazardous Materials, v. 139, n. 1, p. 122–131, 2007.  

PETRUSEVSKI, B.; VLASKI, A.; BREEMAN, A. N. Van; ALAERTS, G. J. Influence 

of algal species and cultivation conditions on algal removal in direct filtration. Water Sci. &amp;amp; 

Technol., v. 27, n. 11, p. 211–220, 1993.  

PIERCE, R. H.; HENRY, M. S.; HIGHAM, C. J.; BLUM, P.; SENGCO, M. R.; 

ANDERSON, D. M. Removal of harmful algal cells (Karenia brevis) and toxins from seawater 

culture by clay flocculation. Harmful Algae, v. 3, n. 2, p. 141–148, 2004.  

QIAN, H.; YU, S.; SUN, Z.; XIE, X.; LIU, W.; FU, Z. Effects of copper sulfate, 

hydrogen peroxide and N-phenyl-2-naphthylamine on oxidative stress and the expression of 

genes involved photosynthesis and microcystin disposition in Microcystis aeruginosa. Aquatic 

Toxicology, v. 99, n. 3, p. 405–412, 2010. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.aquatox.2010.05.018&gt;. 

QIU, H.; LV, L.; PAN, B.; ZHANG, Q.; ZHANG, W.; ZHANG, Q. Critical review in 

adsorption kinetic models. Journal of Zhejiang University-SCIENCE A, v. 10, n. 5, p. 716–

724, 2009. Disponível em:&amp;lt;http://link.springer.com/10.1631/jzus.A0820524&gt;. 

RADHIKA, R.; JAYALATHA, T.; REKHA KRISHNAN, G.; JACOB, S.; R., R.; 

GEORGE, B. K. Adsorption performance of packed bed column for the removal of perchlorate 

using modified activated carbon. Process Safety and Environmental Protection, v. 117, p. 

350–362, 2018.  

RATNAMALA, G. M.; SHETTY, K. V.; SRINIKETHAN, G. Removal of remazol 

brilliant blue dye from dye-contaminated water by adsorption using red mud: Equilibrium, 

kinetic, and thermodynamic studies. Water, Air, and Soil Pollution, v. 223, n. 9, p. 6187–

6199, 2012.  



109 

 

REYNOLDS, T. D.; RICHARDS, P. A. Unit operations and processes in 

environmental engineering. 2. ed. Boston: PWS Publishing Company, 1996.  

RIPPKA, R.; DERUELLES, J.; WATERBURY, J. B.; HERDMAN, M.; STANIER, R. 

Y. Generic Assignments,Strain Histories and Properties of Pure Cultures of Cyanobacteria. 

Journal of General Microbiology, v. 111, p. 1–61, 1979.  

RODRIGUEZ-NARVAEZ, O. M.; PERALTA-HERNANDEZ, J. M.; 

GOONETILLEKE, A.; BANDALA, E. R. Treatment technologies for emerging contaminants 

in water: A review. Chemical Engineering Journal, v. 323, p. 361–380, 2017. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.cej.2017.04.106&gt;. 

SCAVIA, D.; KALCIC, M.; MUENICH, R. L.; ALOYSIUS, N.; BOLES, C.; 

CONFESOR, R.; DEPINTO, J.; GILDOW, M.; MARTIN, J.; READ, J.; REDDER, T.; 

ROBERTSON, D.; SOWA, S.; WANG, Y.-C.; YEN, H. Informing Lake Erie Agriculture 

Nutrient Management via Scenario Evaluation. [s.l: s.n.]. Disponível em: 

&lt;http://graham.umich.edu/media/pubs/InformingLakeErieAgricultureNutrientManagement-

Summary.pdf&gt;. 

SCHRADER, K. K.; RIMANDO, A. M.; TUCKER, C. S.; GLINSKI, J.; CUTLER, S. 

J.; CUTLER, H. G. Evaluation of the natural product SeaKleen for controlling the musty-odor-

producing cyanobacterium Oscillatoria perornata in catfish ponds. North American Journal 

of Aquaculture, v. 66, n. 1, p. 20–28, 2004.  

SENGCO, M. R.; ANDERSON, D. M. Controlling Harmful Algal Blooms Through 

Clay Flocculation1. Journal of Eukaryotic Microbiology, v. 51, n. 2, p. 169–172, 2004. 

Disponível em:&amp;lt;http://www.bioone.org/doi/pdf/10.1111/j.1550-7408.2004.tb00541.x&gt;. 

?ENGÜL, A. B.; ERSAN, G.; TÜFEKÇI, N. Removal of intra- and extracellular 

microcystin by submerged ultrafiltration (UF) membrane combined with 

coagulation/flocculation and powdered activated carbon (PAC) adsorption. Journal of 

Hazardous Materials, v. 343, p. 29–35, 2018. Disponível em: 

&lt;http://linkinghub.elsevier.com/retrieve/pii/S0304389417306994&gt;. 

SILVA, M. N. C. e; OLIVEIRA, R. de; CEBALLOS, B. S. O.; GUERRA, A. B.; 

AQUINO, S. F. de; LIBÂNIO, M.; SILVA, M. N. C. e; OLIVEIRA, R. de; CEBALLOS, B. S. 

O.; GUERRA, A. B.; AQUINO, S. F. de; LIBÂNIO, M. Hierarquização da eficiência de 

remoção de cianotoxinas por meio de adsorção em carvão ativado granular. Engenharia 

Sanitaria e Ambiental, v. 22, n. 4, p. 691–697, 2017. Disponível em: 

&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S1413-

41522017000400691&amp;amp;lng=pt&amp;amp;tlng=pt&gt;. 



110 

 

SIMONIN, J.-P. On the comparison of pseudo-first order and pseudo-second order rate 

laws in the modeling of adsorption kinetics. Chemical Engineering Journal, v. 300, p. 254–

263, 2016.  

SONOBE, H. G. Remoção de microcistina por filtros de carvão ativado granular 

em escala piloto: aplicação de modelos matemáticos para obtenção de parâmetros de 

dimensionamento. 2018. Escola de Engenharia de São Carlos, Universidade de São Paulo, 

2018.  

STAMBROOK, P. J.; SACH, H. G.; EBERT, J. D. The effect of potassium on the cell 

membrane potential and the passage of synchronized cells through the cell cycle. Journal of 

Cellular Physiology, v. 85, n. 2, p. 283–291, 1975.  

STRINGER, J. L. Changes in Extracellular Ionic Composition. In: Encyclopedia of 

Basic Epilepsy Research. [s.l.] Elsevier Inc., 2017. p. 941–946.  

STROMER, B. S.; WOODBURY, B.; WILLIAMS, C. F. Tylosin sorption to 

diatomaceous earth described by Langmuir isotherm and Freundlich isotherm models. 

Chemosphere, v. 193, p. 912–920, 2018.  

SUN, R.; SUN, P.; ZHANG, J.; ESQUIVEL-ELIZONDO, S.; WU, Y. Microorganisms-

based methods for harmful algal blooms control: A review. Bioresource Technology, v. 248, 

n. May 2017, p. 12–20, 2018.  

TENG, W.; WU, Z.; FAN, J.; CHEN, H.; FENG, D.; LV, Y.; WANG, J.; ASIRI, A. M.; 

ZHAO, D. Teng et al 2013.pdf. Energy &amp;amp; Environmental Science, v. 6, p. 2765–2776, 2013.  

TSAI, K. P. Effects of two copper compounds on Microcystis aeruginosa cell density, 

membrane integrity, and microcystin release. Ecotoxicology and Environmental Safety, v. 

120, p. 428–435, 2015. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.ecoenv.2015.06.024&gt;. 

USACE. Algaecides.Washington:U.S. Army Corps of Engineers, , 2012. .  

USEPA. Reregistration Eligibility Decision ( RED ) for Coppers.Washington:United 

States Environmental Protection Agency, , 2009. .  

VAGHETTI, J. C. P.; LIMA, E. C.; ROYER, B.; CUNHA, B. M.; CARDOSO, N. F.; 

BRASIL, J. L.; DIAS, S. L. P. Pecan nutshell as biosorbent to remove Cu(II), Mn(II) and Pb(II) 

from aqueous solutions. Journal of Hazardous Materials, v. 162, p. 270–280, 2009.  

VON SPERLING, M. Introducao à Qualidade das Águas e ao Tratamento de 

Esgotos. 4. ed. Belo Horizonte: UFMG, 2014.  

WHO. WHO guidelines for drinking-water quality. WHO chronicle, v. 38, n. 3, p. 104–

108, 2011.  

WOOD, S. A.; RUECKERT, A.; HAMILTON, D. P.; CARY, S. C.; DIETRICH, D. R. 



111 

 

Switching toxin production on and off?: intermittent microcystin synthesis in a Microcystis 

bloom. Environmental Microbiology Reports, v. 3, n. 1, p. 118–124, 2011.  

WU, F. C.; TSENG, R. L.; JUANG, R. S. Characteristics of Elovich equation used for 

the analysis of adsorption kinetics in dye-chitosan systems. Chemical Engineering Journal, 

v. 150, n. 2–3, p. 366–373, 2009.  

XIAO, B.; THOMAS, K. M. Competitive Adsorption of Aqueous Metal Ions on an 

Oxidized Nanoporous Activated Carbon. Langmuir, v. 20, p. 4566–4578, 2004.  

XU, Q.; YOON, J.; WANG, J.; CHEN, H.; LV, F.; LIU, L.; WANG, S. Antimicrobial 

activity of a conjugated polymer with cationic backbone. Dyes and Pigments, v. 160, n. June 

2018, p. 519–523, 2019. Disponível em:&amp;lt;https://doi.org/10.1016/j.dyepig.2018.08.049&gt;. 

YANG, K.; CHEN, Q.; ZHANG, D.; ZHANG, H.; LEI, X.; CHEN, Z.; LI, Y.; HONG, 

Y.; MA, X.; ZHENG, W.; TIAN, Y.; ZHENG, T.; XU, H. The algicidal mechanism of 

prodigiosin from Hahella sp. KA22 against Microcystis aeruginosa. Scientific Reports, v. 7, n. 

1, p. 7750, 2017. Disponível em:&amp;lt;http://www.nature.com/articles/s41598-017-08132-5&gt;. 

YI, C.; GUO, L.; NI, L.; LUO, C. Silver carp exhibited an enhanced ability of 

biomanipulation to control cyanobacteria bloom compared to bighead carp in hypereutrophic 

Lake Taihu mesocosms. Ecological Engineering, v. 89, p. 7–13, 2016. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.ecoleng.2016.01.022&gt;. 

YILMAZ, M.; PHLIPS, E. J.; SZABO, N. J.; BADYLAK, S. A comparative study of 

Florida strains of Cylindrospermopsis and Aphanizomenon for cylindrospermopsin production. 

Toxicon, v. 51, n. 1, p. 130–139, 2008.  

YU, Z.; SENGCO, M. R.; ANDERSON, D. M. Flocculation and removal of the brown 

tide organism, Aureococcus anophagefferens (Chrysophyceae), using clays. Journal of 

Applied Phycology, v. 16, n. 2, p. 101–110, 2004.  

YU, Z.; SONG, X.; CAO, X.; LIU, Y. Mitigation of harmful algal blooms using 

modified clays: Theory, mechanisms, and applications. Harmful Algae, v. 69, p. 48–64, 2017. 

Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.hal.2017.09.004&gt;. 

ZHOU, S.; SHAO, Y.; GAO, N.; DENG, Y.; QIAO, J.; OU, H.; DENG, J. Effects of 

different algaecides on the photosynthetic capacity, cell integrity and microcystin-LR release 

of Microcystis aeruginosa. Science of the Total Environment, v. 463–464, p. 111–119, 2013. 

Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.scitotenv.2013.05.064&gt;. 

ZHU, H. Y.; FU, Y. Q.; JIANG, R.; JIANG, J. H.; XIAO, L.; ZENG, G. M.; ZHAO, S. 

L.; WANG, Y. Adsorption removal of congo red onto magnetic cellulose/Fe3O4/activated 

carbon composite: Equilibrium, kinetic and thermodynamic studies. Chemical Engineering 



112 

 

Journal, v. 173, n. 2, p. 494–502, 2011.  

ZHU, S.; YIN, D.; GAO, N.; ZHOU, S.; WANG, Z.; ZHANG, Z. Adsorption of two 

microcystins onto activated carbon: equilibrium, kinetic, and influential factors. Desalination 

and Water Treatment, v. 57, n. 50, p. 23666–23674, 2016. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1080/19443994.2015.1137492&gt;. 

ZIMBA, P. V.; TUCKER, C. S.; MISCHKE, C. C.; GRIMM, C. C. Short-term effect of 

diuron on catfish pond ecology. North America Journal of Aquaculture, v. 64, n. January 

2017, p. 16–23, 2002.  

ZOU, W.; BAI, H.; GAO, S.; LI, K. Characterization of modified sawdust, kinetic and 

equilibrium study about methylene blue adsorption in batch mode. Korean Journal of 

Chemical Engineering, v. 30, n. 1, p. 111–122, 2013.  



113 

 

ANEXOS 

 

ANEXO A – Meio de Cultivo BG-11 

 

Reagente Solução estoque (g L-1) Quantidade (mL L-1)  

NaNO3 150 10 

K2HPO4 4 10 

MgSO4.7H2O 7,5 10 

CaCl2.2H2O 3,6 10 

Citrato de amônio férrico 0,6 10 

Na2EDTA 0,6 10 

Na2CO3 0,1 10 

Solução de metais* 2 1 

   

*Solução de metais 

Reagente Solução estoque (g L-1) 

H3BO3 2,86 

MnCl2.4H2O 1,81 

ZnSO4.7H2O 0,22 

Na2MoO4 0,39 

CuSO4.5H2O 0,079 

Co(NO3)2.6H2O 49,4 

Fonte: (RIPPKA et al., 1979). 

 

  



114 

 

ANEXO B – Planilhas resultantes da análise estatística ANOVA one way em relação aos diferentes tratamentos do experimento quanto ao efeito 

de diferentes concentrações de algicidas (metade da concentração recomendada, concentração recomendada e dobro da concentração recomendada) 

sobre a densidade celular, o biovolume e a concentração de microcistina (extracelular e intracelular). 

As tabelas iniciam-se na próxima página. 

 



115 

 

Tabela 14 – Efeito das diferentes concentrações de algicida sobre a densidade celular nos dias 1, 3, 5 e 7. 

 

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179

A1 0.5

A1 1

A1 2

A2 0.5 0,000179

A2 1 0,000179

A2 2 0,000179 0,000179 0,000179

A3 0.5 0,000179 0,000179

A3 1 0,000179 0,000179 0,000179

A3 2 0,000179 0,000179

A4 0.5

A4 1

A4 2

A5 0.5

A5 1

A5 2

T1

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,000179 0,000179 0,002918 0,000179 0,030469 0,001944

A1 0.5

A1 1

A1 2

A2 0.5 0,000179

A2 1 0,000179

A2 2 0,000179 0,000179 0,000179

A3 0.5 0,000179 0,000181 0,000722

A3 1 0,002918 0,000181 0,000179

A3 2 0,000179 0,000722 0,000179

A4 0.5 0,040460

A4 1

A4 2 0,030469 0,040460

A5 0.5 0,021089

A5 1 0,029648

A5 2 0,001944 0,021089 0,029648

T3



116 

 

Continuação da Tabela 14. 

 

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,000179 0,000179 0,002413 0,000179 0,005135 0,000186 0,000179 0,002935

A1 0.5

A1 1

A1 2

A2 0.5 0,000179

A2 1 0,000179

A2 2 0,000179 0,000179 0,000179

A3 0.5 0,000179 0,000179

A3 1 0,002413 0,000179 0,000179

A3 2 0,000179 0,000179

A4 0.5 0,005135 0,004442

A4 1 0,000186

A4 2 0,000179 0,004442

A5 0.5 0,005845

A5 1 0,019907

A5 2 0,002935 0,005845 0,019907

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

T5

C 0,000185 0,000179 0,009504 0,000179 0,004368 0,000182

A1 0.5

A1 1

A1 2

A2 0.5 0,000194

A2 1 0,000233

A2 2 0,000185 0,000194 0,000233

A3 0.5 0,000179 0,000732

A3 1 0,009504 0,000732 0,000289

A3 2 0,000179 0,000289

A4 0.5 0,009081

A4 1 0,004368

A4 2 0,000182 0,009081

A5 0.5

A5 1

A5 2

T7



117 

 

Tabela 15 – Efeito das diferentes concentrações de algicida sobre o biovolume nos dias 1, 3, 5 e 7. 

 

  

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,030904

A1 0.5

A1 1

A1 2

A2 0.5 0,000179

A2 1 0,000179

A2 2 0,000179 0,000179 0,000179

A3 0.5 0,000179 0,000182 0,001896

A3 1 0,000179 0,000182 0,000179

A3 2 0,000179 0,001896 0,000179

A4 0.5

A4 1

A4 2

A5 0.5

A5 1

A5 2 0,030904

T1

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,003212 0,000204 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,008657 0,026619 0,000179

A1 0.5 0,043272

A1 1 0,003212

A1 2 0,000204 0,043272

A2 0.5 0,000179

A2 1 0,000179

A2 2 0,000179 0,000179 0,000179

A3 0.5 0,000179 0,000179 0,000179

A3 1 0,000179 0,000179 0,000179

A3 2 0,000179 0,000179 0,000179

A4 0.5 0,000763 0,000333

A4 1 0,000179 0,000763

A4 2 0,000179 0,000333

A5 0.5 0,008657 0,000229

A5 1 0,026619 0,000193

A5 2 0,000179 0,000229 0,000193

T3



118 

 

Continuação da Tabela 15. 

 

 

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,013978 0,000285 0,000180 0,004372 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,003961 0,000179

A1 0.5 0,013978 0,014616

A1 1 0,000285

A1 2 0,000180 0,014616

A2 0.5 0,000179

A2 1 0,004372 0,000179

A2 2 0,000179 0,000179 0,000179

A3 0.5 0,000179 0,000179 0,000179

A3 1 0,000179 0,000179 0,000179

A3 2 0,000179 0,000179 0,000179

A4 0.5 0,000179 0,000179 0,000179

A4 1 0,000179 0,000179 0,007478

A4 2 0,000179 0,000179 0,007478

A5 0.5 0,000179

A5 1 0,003961 0,000179

A5 2 0,000179 0,000179 0,000179

T5

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,002107 0,001074 0,000210 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,006656 0,000179

A1 0.5 0,002107

A1 1 0,001074

A1 2 0,000210

A2 0.5 0,000179

A2 1 0,000179

A2 2 0,000179 0,000179 0,000179

A3 0.5 0,000179 0,000179

A3 1 0,000179 0,000179 0,000179

A3 2 0,000179 0,000179

A4 0.5 0,000179 0,031755 0,000179

A4 1 0,000179 0,031755 0,000179

A4 2 0,000179 0,000179 0,000179

A5 0.5 0,000179

A5 1 0,006656 0,000216

A5 2 0,000179 0,000179 0,000216

T7



119 

 

Tabela 16 – Efeito das diferentes concentrações de algicida sobre a concentração de microcistina extracelular nos dias 1, 3, 5 e 7. 

 

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000184 0,000184 0,000879

A1 0.5

A1 1

A1 2

A2 0.5 0,000179

A2 1 0,000179

A2 2 0,000179 0,000179 0,000179

A3 0.5 0,000179 0,000374 0,000239

A3 1 0,000179 0,000374

A3 2 0,000179 0,000239

A4 0.5 0,000841 0,000866

A4 1 0,000184 0,000841

A4 2 0,000184 0,000866

A5 0.5

A5 1

A5 2 0,000879

T1

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179

A1 0.5

A1 1

A1 2

A2 0.5 0,000179

A2 1 0,000179

A2 2 0,000179 0,000179 0,000179

A3 0.5 0,000179 0,011882 0,001126

A3 1 0,000179 0,011882

A3 2 0,000179 0,001126

A4 0.5 0,000179 0,000179

A4 1 0,000179 0,000179

A4 2 0,000179 0,000179

A5 0.5 0,000179

A5 1 0,000179

A5 2 0,000179 0,000179 0,000179

T3



120 

 

Continuação da Tabela 16. 

 

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179 0,000179

A1 0.5 0,013709

A1 1

A1 2 0,013709

A2 0.5 0,000179

A2 1 0,000179

A2 2 0,000179 0,000179 0,000179

A3 0.5 0,000179

A3 1 0,000179

A3 2 0,000179

A4 0.5 0,000352 0,000180

A4 1 0,000179 0,000352

A4 2 0,000179 0,000180

A5 0.5 0,000179

A5 1 0,000179

A5 2 0,000179 0,000179 0,000179

T5

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,000829 0,000195 0,000668 0,000180 0,000181 0,007804 0,000742 0,000184

A1 0.5 0,002529

A1 1 0,023051

A1 2 0,000829 0,002529 0,023051

A2 0.5 0,000453

A2 1 0,000361

A2 2 0,000195 0,000453 0,000361

A3 0.5 0,000668

A3 1 0,000180

A3 2 0,000181

A4 0.5

A4 1 0,007804

A4 2 0,000742

A5 0.5 0,000843

A5 1 0,001516

A5 2 0,000184 0,000843 0,001516

T7



121 

 

Tabela 17 – Efeito das diferentes concentrações de algicida sobre a concentração de microcistina intracelular nos dias 1, 3, 5 e 7. 

 

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,000229 0,000179

A1 0.5

A1 1

A1 2

A2 0.5

A2 1

A2 2

A3 0.5 0,004121 0,000179

A3 1 0,000229 0,004121 0,000179

A3 2 0,000179 0,000179 0,000179

A4 0.5

A4 1

A4 2

A5 0.5

A5 1

A5 2

T1

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,000179

A1 0.5

A1 1

A1 2

A2 0.5

A2 1

A2 2

A3 0.5 0,000179

A3 1 0,000185

A3 2 0,000179 0,000179 0,000185

A4 0.5

A4 1

A4 2

A5 0.5

A5 1

A5 2

T3



122 

 

Continuação da Tabela 17. 

 

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,000179 0,027714 0,002356

A1 0.5

A1 1

A1 2

A2 0.5

A2 1

A2 2

A3 0.5 0,000179

A3 1 0,000179

A3 2 0,000179 0,000179 0,000179

A4 0.5

A4 1 0,027714

A4 2 0,002356

A5 0.5

A5 1

A5 2

T5

C A1 0.5 A1 1 A1 2 A2 0.5 A2 1 A2 2 A3 0.5 A3 1 A3 2 A4 0.5 A4 1 A4 2 A5 0.5 A5 1 A5 2

C 0,000179 0,000179 0,008467 0,001002

A1 0.5

A1 1 0,019209

A1 2 0,019209

A2 0.5

A2 1

A2 2

A3 0.5 0,000179 0,000179

A3 1 0,000179 0,000179

A3 2 0,000179 0,000179

A4 0.5 0,005237

A4 1 0,034368

A4 2 0,008467 0,005237 0,034368

A5 0.5 0,000396

A5 1

A5 2 0,001002 0,000396

T7



123 

 

ANEXO C – Planilhas resultantes da análise estatística ANOVA one way em relação aos 

diferentes dias amostrais do experimento quanto ao efeito de diferentes concentrações de 

algicidas (metade da concentração recomendada, concentração recomendada e dobro da 

concentração recomendada) sobre a densidade celular, o biovolume, a concentração de potássio 

e a concentração de microcistina (extracelular e intracelular). 

 

Tabela 18 – Amostra controle (sem algicida) quanto à densidade celular.  
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
   

0,005838 0,003235 

T1 
   

0,034081 0,015187 

T3 
   

0,040251 0,017573 

T5 0,005838 0,034081 0,040251 
  

T7 0,003235 0,015187 0,017573 
  

 

 

Tabela 19 – Efeito das diferentes concentrações de algicida I sobre a densidade celular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
  

0,044097 0,006316 0,001394 

T1 
   

0,017426 0,002790 

T3 0,044097 
   

0,017161 

T5 0,006316 0,017426 
   

T7 0,001394 0,002790 0,017161 
  

C
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000271 0,000271 0,000271 0,000271 

T1 0,000271 
  

0,000272 0,000271 

T3 0,000271 
  

0,000274 0,000271 

T5 0,000271 0,000272 0,000274 
 

0,009184 

T7 0,000271 0,000271 0,000271 0,009184 
 

D
o

b
ro

 d
a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000903 0,000366 0,000295 0,000279 

T1 0,000903 
  

0,007707 0,002188 

T3 0,000366 
   

0,029014 

T5 0,000295 0,007707 
   

T7 0,000279 0,002188 0,029014 
  

 



124 

 

Tabela 20 – Efeito das diferentes concentrações de algicida II sobre a densidade celular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
  

0,043748 0,009197 0,004411 

T1 
    

0,025233 

T3 0,043748 
    

T5 0,009197 
    

T7 0,004411 0,025233 
   

C
o

n
c
e
n

tr
a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
  

0,008774 0,000922 0,000899 

T1 
  

0,031964 0,001850 0,001787 

T3 0,008774 0,031964 
 

0,038748 0,036270 

T5 0,000922 0,001850 0,038748 
  

T7 0,000899 0,001787 0,036270 
  

D
o
b
ro

 d
a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
  

0,026593 0,019580 0,018866 

T1 
     

T3 0,026593 
    

T5 0,019580 
    

T7 0,018866 
    

 

 

Tabela 21 – Efeito das diferentes concentrações de algicida III sobre a densidade celular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000271 0,000271 0,000271 0,000271 

T1 0,000271 
  

0,004423 0,000387 

T3 0,000271 
   

0,000884 

T5 0,000271 0,004423 
  

0,005422 

T7 0,000271 0,000387 0,000884 0,005422 
 

C
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000271 0,000271 0,000271 0,000271 

T1 0,000271 
   

0,000532 

T3 0,000271 
  

0,048058 0,000397 

T5 0,000271 
 

0,048058 
 

0,001176 

T7 0,000271 0,000532 0,000397 0,001176 
 

D
o

b
ro

 d
a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,002402 0,000688 0,000935 0,000734 

T1 0,002402 
    

T3 0,000688 
    

T5 0,000935 
    

T7 0,000734 
    

 



125 

 

Tabela 22 – Efeito das diferentes concentrações de algicida IV sobre a densidade celular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
   

0,000272 0,000271 

T1 
   

0,000273 0,000271 

T3 
   

0,000274 0,000271 

T5 0,000272 0,000273 0,000274 
 

0,030216 

T7 0,000271 0,000271 0,000271 0,030216 
 

C
o

n
c
e
n

tr
a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
  

0,006023 0,000274 0,000274 

T1 
  

0,035860 0,000284 0,000282 

T3 0,006023 0,035860 
 

0,000408 0,000392 

T5 0,000274 0,000284 0,000408 
  

T7 0,000274 0,000282 0,000392 
  

D
o
b
ro

 d
a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
   

0,001712 0,000589 

T1 
   

0,003060 0,000830 

T3 
   

0,015201 0,002348 

T5 0,001712 0,003060 0,015201 
  

T7 0,000589 0,000830 0,002348 
  

 

 

Tabela 23 – Efeito das diferentes concentrações de algicida V sobre a densidade celular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0      

T1      

T3      

T5      

T7      

C
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000321 0,000279 0,000272 0,000271 

T1 0,000321 
  

0,005726 0,000405 

T3 0,000279 
   

0,000929 

T5 0,000272 0,005726 
  

0,005203 

T7 0,000271 0,000405 0,000929 0,005203 
 

D
o

b
ro

 d
a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,011038 0,000355 0,000307 0,000303 

T1 0,011038 
 

0,001870 0,000982 0,000910 

T3 0,000355 0,001870 
   

T5 0,000307 0,000982 
   

T7 0,000303 0,000910 
   

 



126 

 

Tabela 24 – Amostra controle (sem algicida) quanto ao biovolume.  
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
    

0,010418 

T1 
    

0,009122 

T3 
   

0,003777 0,001125 

T5 
  

0,003777 
  

T7 0,010418 0,009122 0,001125 
  

 

 

Tabela 25 – Efeito das diferentes concentrações de algicida I sobre o biovolume. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
    

0,011958 

T1 
    

0,016896 

T3 
     

T5 
     

T7 0,011958 0,016896 
   

C
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,017457 0,022111 0,004074 0,002084 

T1 0,017457 
    

T3 0,022111 
    

T5 0,004074 
    

T7 0,002084 
    

D
o
b
ro

 d
a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,002651 0,000589 0,000386 0,000312 

T1 0,002651 
  

0,009917 0,003235 

T3 0,000589 
    

T5 0,000386 0,009917 
   

T7 0,000312 0,003235 
   

 



127 

 

Tabela 26 – Efeito das diferentes concentrações de algicida II sobre o biovolume. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0      

T1      

T3      

T5      

T7      

C
o

n
c
e
n

tr
a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
   

0,003277 0,004268 

T1 
   

0,004029 0,005318 

T3 
   

0,021339 0,031263 

T5 0,003277 0,004029 0,021339 
  

T7 0,004268 0,005318 0,031263 
  

D
o
b
ro

 d
a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000271 0,000271 0,000271 0,000271 

T1 0,000271 
    

T3 0,000271 
    

T5 0,000271 
    

T7 0,000271 
    

 

 

Tabela 27 – Efeito das diferentes concentrações de algicida III sobre o biovolume. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000271 0,000271 0,000271 0,000271 

T1 0,000271 
  

0,018667 0,001264 

T3 0,000271 
   

0,007914 

T5 0,000271 0,018667 
  

0,032838 

T7 0,000271 0,001264 0,007914 0,032838 
 

C
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000271 0,000271 0,000271 0,000271 

T1 0,000271 
   

0,007757 

T3 0,000271 
   

0,004177 

T5 0,000271 
   

0,004306 

T7 0,000271 0,007757 0,004177 0,004306 
 

D
o

b
ro

 d
a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000271 0,000271 0,000271 0,000271 

T1 0,000271 
 

0,000393 0,000859 0,000477 

T3 0,000271 0,000393 
   

T5 0,000271 0,000859 
   

T7 0,000271 0,000477 
   

 

 

 

 

 

 

 



128 

 

Tabela 28 – Efeito das diferentes concentrações de algicida IV sobre o biovolume. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
  

0,044052 0,000311 0,000277 

T1 
   

0,000333 0,000281 

T3 0,044052 
  

0,000609 0,000331 

T5 0,000311 0,000333 0,000609 
  

T7 0,000277 0,000281 0,000331 
  

C
o

n
c
e
n

tr
a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,010300 0,000298 0,000271 0,000271 

T1 0,010300 
 

0,000836 0,000274 0,000273 

T3 0,000298 0,000836 
 

0,001076 0,000847 

T5 0,000271 0,000274 0,001076 
  

T7 0,000271 0,000273 0,000847 
  

D
o
b
ro

 d
a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000271 0,000271 0,000271 0,000271 

T1 0,000271 
 

0,000271 0,000271 0,000271 

T3 0,000271 0,000271 
 

0,000271 0,000271 

T5 0,000271 0,000271 0,000271 
 

0,000271 

T7 0,000271 0,000271 0,000271 0,000271 
 

 

 

Tabela 29 – Efeito das diferentes concentrações de algicida V sobre o biovolume. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0      

T1      

T3      

T5      

T7      

C
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
  

0,043642 0,005648 0,001971 

T1 
    

0,015286 

T3 0,043642 
   

0,031846 

T5 0,005648 
    

T7 0,001971 0,015286 0,031846 
  

D
o

b
ro

 d
a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000806 0,000274 0,000271 0,000271 

T1 0,000806 
 

0,001267 0,000474 0,000447 

T3 0,000274 0,001267 
   

T5 0,000271 0,000474 
   

T7 0,000271 0,000447 
   

 

 

 

 

 

 

 



129 

 

Tabela 30 – Amostra controle (sem algicida) quanto à concentração de potássio.  
T0 T1 T3 

T0    

T3    

T7    

 

 

Tabela 31 – Efeito das diferentes concentrações de algicida I sobre a concentração de potássio. 
M

e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 

T0    

T3    

T7    

C
o
n

c
e
n

tr
a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 

T0 
 

0,014858 0,008586 

T3 0,014858 
  

T7 0,008586 
  

D
o
b
ro

 d
a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 

T0 
 

0,015918 0,015930 

T3 0,015918 
  

T7 0,015930 
  

 

 

Tabela 32 – Efeito das diferentes concentrações de algicida II sobre a concentração de potássio. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 

T0   
 

T3   
 

T7 
   

C
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 

T0 
 

0,049310 
 

T3 0,049310 
  

T7 
   

D
o

b
ro

 d
a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 

T0 
 

0,005100 0,020727 

T3 0,005100 
  

T7 0,020727 
  

 

 

 

 

 

 

 



130 

 

Tabela 33 – Efeito das diferentes concentrações de algicida III sobre a concentração de potássio. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 

T0 
 

0,002748 0,006682 

T3 0,002748 
  

T7 0,006682 
  

C
o

n
c
e
n

tr
a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
 

 
T0 T1 T3 

T0 
 

0,002748 0,006682 

T3 0,002748 
  

T7 0,006682 
  

D
o

b
ro

 d
a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 

T0 
 

0,002748 0,006682 

T3 0,002748 
  

T7 0,006682 
  

 

 

Tabela 34 – Efeito das diferentes concentrações de algicida IV sobre a concentração de potássio. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 

T0   
 

T3   
 

T7 
   

C
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 

T0 
 

0,030296 
 

T3 0,030296 
  

T7 
   

D
o
b
ro

 d
a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 

T0 
 

0,020453 0,033230 

T3 0,020453 
  

T7 0,033230 
  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



131 

 

Tabela 35 – Efeito das diferentes concentrações de algicida V sobre a concentração de potássio. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 

T0 
   

T3 
  

 

T7 
 

 
 

C
o

n
c
e
n

tr
a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 

T0 
   

T3 
  

0,035314 

T7 
 

0,035314 
 

D
o

b
ro

 d
a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 

T0 
 

0,030013 
 

T3 0,030013 
 

0,039565 

T7 
 

0,039565 
 

 

 

 

 

 

 

 



132 

 

Tabela 36 – Amostra controle (sem algicida) quanto à concentração de microcistina extracelular.  
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
  

0,001328 0,000566 0,000274 

T1 
  

0,003017 0,000937 0,000278 

T3 0,001328 0,003017 
  

0,000729 

T5 0,000566 0,000937 
  

0,002013 

T7 0,000274 0,000278 0,000729 0,002013 
 

 

 

Tabela 37 – Efeito das diferentes concentrações de algicida I sobre a concentração de microcistina 

extracelular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
  

0,002296 
 

0,000824 

T1 
  

0,008569 
 

0,002054 

T3 0,002296 0,008569 
 

0,026875 
 

T5 
  

0,026875 
 

0,004667 

T7 0,000824 0,002054 
 

0,004667 
 

C
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
  

0,009958 
 

0,001441 

T1 
  

0,013947 
 

0,001778 

T3 0,009958 0,013947 
   

T5 
    

0,008961 

T7 0,001441 0,001778 
 

0,008961 
 

D
o
b
ro

 d
a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
   

0,043681 0,000736 

T1 
    

0,001006 

T3 
    

0,002643 

T5 0,043681 
   

0,005075 

T7 0,000736 0,001006 0,002643 0,005075 
 

 



133 

 

Tabela 38 – Efeito das diferentes concentrações de algicida II sobre a concentração de microcistina 

extracelular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
   

0,004959 0,002897 

T1 
   

0,007845 0,004333 

T3 
   

0,019788 0,009798 

T5 0,004959 0,007845 0,019788 
  

T7 0,002897 0,004333 0,009798 
  

C
o

n
c
e
n

tr
a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
   

0,004959 0,002897 

T1 
   

0,007845 0,004333 

T3 
   

0,019788 0,009798 

T5 0,004959 0,007845 0,019788 
  

T7 0,002897 0,004333 0,009798 
  

D
o
b
ro

 d
a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000314 0,000272 0,000272 0,000271 

T1 0,000314 
 

0,005699 0,004376 0,001194 

T3 0,000272 0,005699 
   

T5 0,000272 0,004376 
   

T7 0,000271 0,001194 
   

 

 

Tabela 39 – Efeito das diferentes concentrações de algicida III sobre a concentração de microcistina 

extracelular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000271 0,000271 0,000271 0,000271 

T1 0,000271 
 

0,046474 0,000578 0,001946 

T3 0,000271 0,046474 
 

0,002996 0,029333 

T5 0,000271 0,000578 0,002996 
  

T7 0,000271 0,001946 0,029333 
  

C
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000271 0,000271 0,000271 0,000271 

T1 0,000271 
  

0,004664 0,000404 

T3 0,000271 
  

0,010199 0,000504 

T5 0,000271 0,004664 0,010199 
 

0,006348 

T7 0,000271 0,000404 0,000504 0,006348 
 

D
o

b
ro

 d
a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000271 0,000271 0,000271 0,000271 

T1 0,000271 
   

0,017770 

T3 0,000271 
    

T5 0,000271 
    

T7 0,000271 0,017770 
   

 



134 

 

Tabela 40 – Efeito das diferentes concentrações de algicida IV sobre a concentração de microcistina 

extracelular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,012026 0,003240 0,000350 0,000271 

T1 0,012026 
  

0,001656 0,000272 

T3 0,003240 
  

0,004925 0,000275 

T5 0,000350 0,001656 0,004925 
 

0,000453 

T7 0,000271 0,000272 0,000275 0,000453 
 

C
o

n
c
e
n

tr
a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,007330 0,000922 0,000906 0,000534 

T1 0,007330 
 

0,049177 0,047009 0,010607 

T3 0,000922 0,049177 
   

T5 0,000906 0,047009 
   

T7 0,000534 0,010607 
   

D
o
b
ro

 d
a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000272 0,000271 0,000271 0,000271 

T1 0,000272 
 

0,000411 0,000274 0,000271 

T3 0,000271 0,000411 
 

0,004450 0,000313 

T5 0,000271 0,000274 0,004450 
 

0,002049 

T7 0,000271 0,000271 0,000313 0,002049 
 

 

 

Tabela 41 – Efeito das diferentes concentrações de algicida V sobre a concentração de microcistina 

extracelular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
    

0,004183 

T1 
    

0,020796 

T3 
    

0,014578 

T5 
    

0,028544 

T7 0,004183 0,020796 0,014578 0,028544 
 

C
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
   

0,011274 0,000626 

T1 
    

0,002459 

T3 
    

0,002351 

T5 0,011274 
   

0,010896 

T7 0,000626 0,002459 0,002351 0,010896 
 

D
o

b
ro

 d
a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000836 0,000271 0,000271 0,000271 

T1 0,000836 
 

0,000302 0,000272 0,000271 

T3 0,000271 0,000302 
 

0,010912 0,000367 

T5 0,000271 0,000272 0,010912 
 

0,002164 

T7 0,000271 0,000271 0,000367 0,002164 
 

 

 

 

 

 



135 

 

Tabela 42 – Amostra controle (sem algicida) quanto à concentração de microcistina intracelular.  
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
     

T1 
     

T3 
     

T5 
    

0,024034 

T7 
   

0,024034 
 

 

 

Tabela 43 – Efeito das diferentes concentrações de algicida I sobre a concentração de microcistina 

intracelular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
  

0,005600 0,015121 
 

T1 
  

0,009180 0,027516 0,049205 

T3 0,005600 0,009180 
  

0,001039 

T5 0,015121 0,027516 
  

0,001934 

T7 
 

0,049205 0,001039 0,001934 
 

C
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0      

T1      

T3      

T5      

T7      

D
o
b
ro

 d
a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
    

0,026909 

T1 
    

0,011265 

T3 
    

0,011662 

T5 
    

0,002322 

T7 0,026909 0,011265 0,011662 0,002322 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



136 

 

Tabela 44 – Efeito das diferentes concentrações de algicida II sobre a concentração de microcistina 

intracelular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0      

T1      

T3      

T5      

T7      

C
o

n
c
e
n

tr
a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
  

0,019926 0,003875 
 

T1 
   

0,016728 0,048317 

T3 0,019926 
   

0,005052 

T5 0,003875 0,016728 
  

0,001441 

T7 
 

0,048317 0,005052 0,001441 
 

D
o
b
ro

 d
a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0      

T1      

T3      

T5      

T7      

 

 

Tabela 45 – Efeito das diferentes concentrações de algicida III sobre a concentração de microcistina 

intracelular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
    

0,040477 

T1 
     

T3 
     

T5 
    

0,008071 

T7 0,040477 
  

0,008071 
 

C
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,045763 
  

0,000702 

T1 0,045763 
   

0,004587 

T3 
    

0,001159 

T5 
    

0,000829 

T7 0,000702 0,004587 0,001159 0,000829 
 

D
o

b
ro

 d
a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000290 0,001584 0,000290 0,000290 

T1 0,000290 
 

0,002508 
  

T3 0,001584 0,002508 
 

0,002508 0,002508 

T5 0,000290 
 

0,002508 
  

T7 0,000290 
 

0,002508 
  

 

 

 

 



137 

 

Tabela 46 – Efeito das diferentes concentrações de algicida IV sobre a concentração de microcistina 

intracelular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0      

T1      

T3      

T5      

T7      

C
o

n
c
e
n

tr
a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0      

T1      

T3      

T5      

T7      

D
o
b
ro

 d
a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
    

0,037575 

T1 
   

0,027928 0,019295 

T3 
    

0,038222 

T5 
 

0,027928 
   

T7 0,037575 0,019295 0,038222 
  

 

 

Tabela 47 – Efeito das diferentes concentrações de algicida V sobre a concentração de microcistina 

intracelular. 

M
e
ta

d
e
 d

a
 

c
o
n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0      

T1      

T3      

T5      

T7      

C
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o
 

re
c
o
m

e
n
d
a
d
a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
 

0,000783 0,000936 0,029347 0,000476 

T1 0,000783 
  

0,000319 0,000271 

T3 0,000936 
  

0,000334 0,000272 

T5 0,029347 0,000319 0,000334 
 

0,002557 

T7 0,000476 0,000271 0,000272 0,002557 
 

D
o

b
ro

 d
a
 

c
o

n
c
e
n
tr

a
ç
ã
o

 

re
c
o
m

e
n
d

a
d

a
 

 
T0 T1 T3 T5 T7 

T0 
    

0,008477 

T1 
    

0,003977 

T3 
    

0,003656 

T5 
    

0,012646 

T7 0,008477 0,003977 0,003656 0,012646 
 

 

 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>