<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13214</field>
		<field name="filename">19096_priscila_nunes_ioc_dout_2018.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
INSTITUTO OSWALDO CRUZ 

DOUTORADO EM MEDICINA TROPICAL 

 

 

 

 

 

 

Aspectos epidemiológicos, virológicos e patológicos de casos 

fatais suspeitos de dengue ocorridos entre 1986 e 2015 

 

PRISCILA CONRADO GUERRA NUNES 

 

 

 

 

 

 

Rio de Janeiro 

2018 



 ii 

MINISTÉRIO DA SAÚDE 

FUNDAÇAO OSWALDO CRUZ 

 

INSTITUTO OSWALDO CRUZ 

CURSO DE PÓS-GRADUAÇÃO EM MEDICINA TROPICAL 

 

Priscila Conrado Guerra Nunes 

 

 

Aspectos epidemiológicos, virológicos e patológicos de casos 

fatais suspeitos de dengue ocorridos entre 1986 e 2015 

Tese apresentada ao Instituto Oswaldo Cruz como parte dos requisitos para a obtenção 

do título de Doutor em Medicina Tropical. 

 

Orientadoras:  

Drª. Flávia Barreto dos Santos 

Drª Rita Maria Ribeiro Nogueira 

 

 

 

 

RIO DE JANEIRO 

2018 

 

  



 iii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



iv 

 

MINISTÉRIO DA SAÚDE 

FUNDAÇAO OSWALDO CRUZ 

INSTITUTO OSWALDO CRUZ 

 

Curso de Pós-graduação em Medicina Tropical 

 

Priscila Conrado Guerra Nunes 

 

Aspectos epidemiológicos, virológicos e patológicos de casos fatais 

suspeitos de dengue ocorridos entre 1986 e 2015 

Orientadoras:   

Drª. Flávia Barreto dos Santos 

Drª Rita Maria Ribeiro Nogueira 

Banca Examinadora 

Profª. Drª. Elba Regina Sampaio Lemos (Presidente) 

Profª. Drª. Patrícia Brasil 

Profª. Drª. Renata Campos de Azevedo 

Prof. Dr. Jorge José de Carvalho 

Profª. Drª. Débora Ferreira Barreto Vieira  

Profª. Drª. Amanda Torrentes de Carvalho (Suplente) 

Prof. Dr. Filipe Anibal Carvalho Costa (Revisor) 

 

 

  



v 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico este trabalho a minha amiga e 

orientadora Flávia dos Santos, que 

sempre me apoiou, ajudou e acreditou no 

meu potencial.  

 

 



vi 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico à memória de todos aqueles que 

perderam a vida resultante da dengue.  

Aos familiares, que em um momento de 

dor, confiaram à ciência, a possibilidade 

de diminuir a dor de outros. 



vii 

 

AGRADECIMENTOS: 

 

À Deus, que me formou, me sustentou, me capacitou e escreveu cada passo da minha 

vida e da realização dessa tese. Se o Senhor não tivesse sido o meu refúgio, o meu porto seguro 

nas horas de tempestades e ventos contrários, o barco da minha vida teria se perdido na 

imensidão do infinito, mas na certeza de que tu Senhor nunca me abandonou é que neste 

momento de vitória digo com o meu coração grato: Obrigada Senhor, bendito seja o teu nome 

agora e para sempre. 

À minha família, meus pais Laerte Guerra e Clarisi Conrado, e a minha Irmã Ana Clara, 

que me ensinaram tudo dessa vida, que investiram, incentivaram o meu crescimento 

profissional, que me sustentaram, que me amaram e cuidaram de mim em todos os aspectos. 

São os pilares da minha vida. Agradeço também a todos os meus tios, tias, primos e primas, 

apesar da grande família que tenho, nunca duvidei de que cada um de vocês me ajudaria. 

À minha orientadora Drª Flávia. Como não dedicar essa tese a você? Não foi só a minha 

orientadora, mas foi uma amiga e faz parte da família (não precisamos de uma certidão para 

isso!). O que seria dessa tese sem você? O que seria da minha carreira? Você sabe dos 

momentos que passei e inúmeras vezes tentei desistir dessa árdua caminhada. Agradeço a Deus 

por ter colocado você e toda a sua família na minha vida, realmente são presentes dos céus para 

mim. Obrigada por todo carinho, paciência, por lutar e chorar por mim e comigo. Que Deus 

abençoe muito você e continue preservando esse lindo coração. 

À minha orientadora Drª Rita, sou inteiramente grata por essa orientação que ultrapassa 

a tese, bem como o imenso carinho nos momentos de dificuldade e de dor. Obrigada pelos 

conselhos, pelas aulas, pelo apoio, por não me tratar somente como aluna, mas como filha. 

Obrigada pelo crescimento profissional e pessoal que você me concedeu.  

Ao meu colaborador e amigo Dr Marciano Viana, infelizmente não posso ter 3 

orientadores, mas você sabe que sua ajuda transcendeu a colaboração. Você foi muito mais que 

orientador, foi meu amigo, ia para bancada comigo, passamos inúmeras vezes indo ao Gafree 

Guinle e Pedro Ernestro para fotografarmos as minhas lâminas, esteve sempre ao meu lado, me 

ensinou cada tecido e a grande importância desse nosso estudo. A parte de patologia sequer 

existiria sem você. E fora o trabalho, as ligações pela madrugada afora me dando apoio, 

torcendo por mim e me consolando com as dores causadas pelos obstáculos da vida. A você 



viii 

 

meu amigo minha profunda gratidão, tenho certeza que jamais pagarei tudo o que fizeste por 

mim. 

Aos membros da Banca Dr. Filipe Anibal, Drª. Elba Lemos, Drª. Patrícia Brasil, Drª. 

Renata de Azevedo, Dr. Jorge de Carvalho, Drª. Débora Vieira, Drª e Amanda de Carvalho, por 

participarem dessa defesa, sei que irão enriquecer não só essa brochura, mas também ampliaram 

o meu conhecimento. 

À coordenadora da Pós-graduação em Medicina Tropical, Drª Martha Mutis, uma 

mulher de fibra, sábia e amiga. Trata todos os discentes com carinho e transparência. Diante 

dos estresses que passamos ela nos trata como seres humanos e não como artigos e brochuras. 

Diante das notícias veiculadas de alunos, de pós-graduação, que entram em depressão e 

sucubem, vejo como tudo seria evitado se existissem mais Martha Mutis nesses cursos.   

À Secretária, Lívia Mangeon, da PGMT pelo apoio e disponibilidade em tirar minhas 

dúvidas. E foram muitas! Obrigada pela atenção dispensada e paciência. 

Ao CNPq (Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico) pela 

concessão da bolsa 

Ao Dr Reginal Brasil, dedico o meu título de Doutor, sem o seu apoio nada disso seria 

possível. 

À Adriana e Paulo dos Santos que disponibilizaram o meu controle negativo, sem vocês 

os dois últimos artigos não seriam publicados. Minha sincera gratidão! 

À minha irmã Monique Lima, que além dos grandes sustos, sempre me incentivou, 

torceu, lutou e zela por mim. Nada do que eu faça retrubuirá todo o seu carinho e amor por 

mim. Somos parceiras para todo o sempre. 

À minha irmã mais nova Manoela Heringer, obrigada minha grande amiga pelo convívio 

diário, torço sempre por você. Sei que serás uma grande pesquisadora e conquistarás o mundo 

com a sua inteligência. Amo muito você. 

As Doutorandas Kissila Rabelo e Natália Salomão você me ensinaram, me ajudaram e 

se disponibilizaram para tudo, aprendi com vocês que nenhum trabalho é feito por um só, somos 

uma equipe e contem comigo para tudo. Vocês foram demais! 



ix 

 

Ao Laboratório de Anatomia Patológica do Instituto Nacional de Infectologia, 

principalmente a Dra Janice Coelho, Francisco Rodrigues e Luiz Ferreira por toda a ajuda nas 

técnicas de imuno-histoquímica e por disponibilizar os blocos de casos fatais de dengue. 

Ao Dr Rodrigo Basílio de Oliveira, Dr Carlos Basílio de Oliveira e o técnico Geraldo 

do Laboratório de Anatomia Patológica da Universidade Federal do Estado do Rio de Janeiro 

por disponibilizarem o microscópio para fotografar as lâminas. 

 A todos os colaboradores do LabFla, os que não estão mais lá, os antigos que 

permaneceram e os novos, todos vocês contribuíram para o crescimento da minha carreira 

científica. Em especial agradeço à Cíntia Damasceno, Jaqueline Bastos, Denilde Ferreira, 

Solange Regina, Simone Sampaio, Eliane Araújo, Leda Santos e José Farias, por todo apoio 

nas provas realizadas e pela agradável convivência. À Dra Ana Bispo por ter permitido a 

finalização deste trabalho. 

À Dona Ana Miranda pela sua dedicação para que tudo o nosso material estivesse 

perfeitamente estéril, deu seu sangue e suas mãos para a realização de muitas teses e trabalhos 

científicos. 

À família LIV que me recebeu de braços abertos, apoiaram e ouviram todas as minhas 

idéias loucas. Nunca vi pessoas tão unidas e dispostas a ajudar, mesmo sem pontuar o lattes. 

Meu muito obrigada à Jéssica, Juan, Iury, Luciana Barbosa, Luciana Santos, Gabriel, Hélver, 

Gabriela, Alex, Patrick, Márcio, Carol, Débora e Raquel. 

Às minhas chefes Naide e Luzia. Nunca fui tão acolhida! Vocês compram todas as 

minhas idéias, investiram tempo e dinheiro para a realização dessa tese. Além de todo apoio 

psicológico e o amor devotado. Nossa relação é muito maior do que chefe e empregado. Espero 

um dia retribuir toda a ajuda. 

Às filhas da Quérida! Minhas irmãs Fernanda, Thaís, Nieli e Thiara, rimos, choramos, 

sobrevivemos e vencemos muitas lutas. Nossa relação é muito maior do que colegas de 

trabalhos. Eu amo vocês! 

 Às minhas amigas Thais Paes, Érika Casado, Janette Morais e Bruna Rafaela por todo 

carinho, compreensão e por sempre torcerem por mim.  



x 

 

À minha grande amiga Luize Mulim pela paz nos dias chuvosos, por me fazer acreditar 

que era capaz, pela parceria, por torcer por mim e por me dar o melhor presentes de todos: nossa 

Laura 

Às minhas amigas e vizinhas: Roberta Pereira, Maryhelen Araújo, Sandra Ribeiro, 

Danielle Morais, Dani Medel e Carolina Aquino“Melhor o vizinho que está perto do que um 

irmão que está longe” (Provérbios 27:10). Tornamos uma grande família a ponto dos seus 

filhos serem meus sobrinhos. Obrigada pela compreensão nos inúmeros eventos que não fui, 

pelas guloseimas entregues na minha porta e por se preocuparem como o meu bem-estar, em 

todos os sentidos. 

A todos que contribuíram direta e indiretamente para a realização deste trabalho. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



xi 

 

 

 

 

 

 

Feliz aquele que transfere o que sabe e aprende 

o que ensina (Cora Carolina) 

 

 

 

 

 

Que os vossos esforços desafiem as 

impossibilidades, lembrai-vos de que as grandes 

coisas do homem foram conquistadas do que 

parecia impossível. 

(Charles Chaplin) 

 

 

 

 

 

Ó Senhor Deus, eu te agradeço de todo o 

coração; Quando te chamei, tu me respondeste; 

deste-me força e coragem. (Salmos 138:1,3) 

http://pensador.uol.com.br/autor/charles_chaplin/


xii 

 

 

 

INSTITUTO OSWALDO CRUZ 

ASPECTOS EPIDEMIOLÓGICOS, VIROLÓGICOS E PATOLÓGICOS DE CASOS 

FATAIS SUSPEITOS DE DENGUE OCORRIDOS ENTRE 1986 E 2015 

RESUMO 

Nos últimos 32 anos, extensas epidemias de dengue, com emergência e reemergência dos diferentes 

sorotipos ocorreram no Brasil. A infecção possui um amplo espectro, que varia desde formas 

assintomáticas até quadros graves que podem resultar no óbito. Nesta tese, visamos analisar casos fatais 

de dengue ocorridos no Brasil em 30 anos (1986-2015), realizando estudos que englobaram três aspectos 

importantes para o entendimento deste desfecho: epidemiológico, virológico e patológico. Inicialmente, 

realizou-se uma revisão sobre os óbitos por dengue ocorridos no Brasil no período, utilizando os dados 

secundários epidemiológicos obtidos no Sistema de Informação de Agravos de Notificação (SINAN) e 

o Sistema de Informações sobre Mortalidade (SIM), ambos mantidos pelo Ministério da Saúde. Os casos 

foram analisados por região, variáveis demográficas, classificação clínica, com base nos dados 

disponíveis. A análise de 30 anos revelou que a região Sudeste registrou 43% dos óbitos por dengue no 

país, seguidos pela região Centro-Oeste. Após o ano de 2000, todos os estados reportaram óbitos, com 

exceção de Santa Catarina e Rio Grande do Sul. Entre 2011 e 2015, Goiás tornou-se o estado com maior 

taxa de mortalidade de todo o país e o Rio Grande do Sul relatou os primeiros óbitos por dengue. Na 

casuística, uma distribuição homogênea entre o sexo foi observada e casos fatais por dengue foram mais 

frequentes em indivíduos acima de 15 anos no período entre 1986 e 2006. No entanto, este cenário 

mudou em 2007-2008, com taxas de mortalidade mais elevadas em crianças até 14 anos. Um estudo 

posterior, baseado na vigilância laboratorial realizada pelo Laboratório de Flavivírus 

(LabFla/FIOCRUZ), Laboratório de Referência Regional no mesmo período corroborou muitas das 

observações do reportado para o país, principalmente em relação às regiões e faixas etárias mais 

acometidas. Dos óbitos suspeitos investigados na casuística do LabFla/FIOCRUZ, 34,2% (359/1047) 

foram confirmados e DENV-1 (11,1%), DENV-2 (43,9%), DENV-3 (32,8%) e DENV-4 (13,7%) foram 

detectados. Em geral, uma maior frequência dos óbitos foi associada às infecções primárias (59,3%). 

No entanto, em 2008, os casos fatais foram principalmente associados às infecções secundárias. Além 

disso, crianças infectadas pelo DENV-2 apresentaram maiores chances de evoluir ao óbito. 

Considerando os componentes virais, foi demonstrado que casos fatais por dengue apresentaram uma 

maior antigenemia de NS1 e viremia do que casos não fatais, e estes níveis variaram de acordo com o 

sorotipo infectante. Independentemente do desfecho, os casos por DENV-1 apresentaram níveis mais 

elevados de NS1. Análises histopatológicas foram realizadas em placenta, cordão umbilical e órgãos 

fetais de casos de óbitos materno-fetal, causadas pelo DENV-2 e DENV-4. Foram observados diferentes 

tipos de anormalidades teciduais que incluíram inflamação, hemorragia, edema, necrose na placenta, 

bem como desorganização tecidual no feto, como parênquima esponjoso cerebral, inflamação 

microglial, esteatose, hialinose arteriolar, células inflamatórias nos septos alveolares e desorganização 

do folículo linfoide esplênico. O aumento de macrófagos, células de Hofbauer e linfócitos TCD8+, bem 

como a regulação de mediadores inflamatórios como IFN-?, TNF-?, RANTES/CCL5, MCP1/CCL2 e 

VEGF/R2 foram detectados no fígado, pulmão, baço, cérebro e placenta, indicando a inflamação dos 

tecidos periféricos da placenta e do feto. A detecção das proteínas virais NS1 e NS3 em macrófagos e 

endotélio sugere replicação viral. Embora os componentes virais podem ser fatores que influenciam o 

desfecho da doença, o estado imunológico do hospedeiro, comorbidades e a qualidade do suporte 

médico, no entanto, não podem ser descartados como interferentes no desfecho da doença. 

Palavras-Chaves: Dengue, Casos Fatais, Epidemiologia, Antigenemia de NS1, Viremia, 

Histopatologia, Mediadores inflamatórios. 



xiii 

 

 

 

INSTITUTO OSWALDO CRUZ 

EPIDEMIOLOGICAL, VIROLOGICAL AND PATHOLOGICAL ASPECTS OF 

SUSPECTED DENGUE FATAL CASES, 1986-2015 

ABSTRACT 

In the last 32 years, extensive epidemics of dengue, with emergence and re-emergence of different 

serotypes have occurred in Brazil. The infection has a broad spectrum, ranging from asymptomatic to 

severe conditions that can result in death. In this thesis, we aimed to analyze fatal cases of dengue that 

occurred in Brazil in 30 years (1986-2015), carrying out studies that encompassed three important 

aspects to understand this outcome: epidemiological, virological and pathological. Initially, a review 

was carried out on dengue deaths occurring in Brazil in the period, using the secondary epidemiological 

data obtained in the SINAN and the Mortality Information System (SIM), both maintained by the 

Ministry of Health. The cases were analyzed by region, demographic variables, clinical classification, 

based on available data. The analysis of 30 years revealed that the Southeast region reported 43% of 

dengue deaths in the country, followed by the Midwest region. After 2000, all states reported deaths, 

with the exception of Santa Catarina and Rio Grande do Sul. Between 2011 and 2015, Goiás became 

the state with the highest mortality rate in the country, and Rio Grande do Sul reported the first dengue 

deaths. In this analysis, a homogeneous distribution between sex was observed, and fatal cases due to 

dengue were more frequent in individuals over 15 years of age in the period between 1986 and 2006. 

However, this scenario changed in 2007-2008, with higher mortality rates in children up to 14 years. A 

subsequent study, based on laboratory surveillance performed by the Laboratory of Flavivirus (LabFla 

/ FIOCRUZ), Regional Reference Laboratory, in the same period, corroborated many of the observations 

reported to the country, especially in relation to the region and most affected age groups.  From the fatal 

cases investigated in the LabFla/FIOCRUZ, 34.2% (359/1,047) were confirmed and, DENV-1 (11.1%), 

DENV-2 (43.9%), DENV-3 (32.8%) and DENV-4 (13.7%) were detected. In general, a higher 

frequency of deaths was associated with primary infection (59.3%). However, in 2008, fatal cases were 

primarily associated with secondary infections. In addition, children infected with DENV-2 had a higher 

chance of evolving to death. Considering the viral components, it was demonstrated that dengue fatal 

cases dengue showed a higher NS1 antigenemia and viremia than non-fatal ones, and these levels varied 

according to the infecting serotype. Regardless of the outcome, cases by DENV-1 showed higher levels 

of NS1. Histopathological analyzes were performed on placenta, umbilical cord and fetal organs of cases 

of maternal-fetal deaths, caused by DENV-2 and DENV-4. Different types of tissue abnormalities, 

including inflammation, hemorrhage, edema, placental necrosis, as well as tissue disorganization in the 

fetus, such as spongy parenchyma, microglial inflammation, steatosis, arteriolar hyalinosis, 

inflammatory cells in the alveolar septa and disorganization of the splenic lymphoid follicle. Increased 

macrophages, Hofbauer cells and CD8 + T lymphocytes, as well as the regulation of inflammatory 

mediators such as IFN-?, TNF-?, RANTES / CCL5, MCP1 / CCL2 and VEGF / R2 were detected in the 

liver, lung, spleen, brain and placenta, indicating inflammation of the peripheral tissues of the placenta 

and the fetus. Detection of viral NS1 and NS3 proteins in macrophages and endothelium suggest viral 

replication. Viral components may be factors that influence the outcome of the disease. However, the 

host's immune status, comorbidities and the quality of medical support can not be ruled out as interfering 

with the outcome of the disease. 

Key Words: Dengue, Fatal Cases, Epidemiology, NS1 Antigenemia, Viremia, Histopathology, 

Inflammatory mediators 

 



xiv 

 

SUMÁRIO 

 

1 INTRODUÇÃO .............................................................................................................................. 1 

1.1 HISTÓRIA NATURAL .......................................................................................................... 1 

1.2 CLASSIFICAÇÃO, MORFOLOGIA E CARACTERIZAÇÃO GENÔMICA DOS VÍRUS 

DENGUE ............................................................................................................................................ 3 

1.2.1 PROTEÍNA NS1 ............................................................................................................. 6 

1.3 CICLO REPLICATIVO VIRAL ............................................................................................ 7 

1.4 DIVERSIDADE GENÉTICA ............................................................................................... 10 

1.5 EPIDEMIOLOGIA ............................................................................................................... 11 

1.5.1 DENGUE NAS AMÉRICAS ........................................................................................ 12 

1.5.2 DENGUE NO BRASIL ................................................................................................ 14 

1.6 MANIFESTAÇÃO CLÍNICA .............................................................................................. 16 

1.6.1 FASE FEBRIL .............................................................................................................. 16 

1.6.2 FASE CRÍTICA ............................................................................................................ 17 

1.6.3 FASE DE RECUPERAÇÃO......................................................................................... 17 

1.7 CLASSIFICAÇÃO DOS CASOS DE DENGUE ................................................................. 18 

1.7.1 CLASSIFICAÇÃO ATUAL DOS CASOS DE DENGUE ........................................... 19 

1.7.2 ÓBITO POR DENGUE ................................................................................................ 21 

1.8 GRUPOS VULNERÁVEIS NAS INFECÇÕES POR DENGUE: CRIANÇAS E 

GESTANTES .................................................................................................................................... 23 

1.9 PATOGÊNESE ..................................................................................................................... 24 

1.9.1 CITOCINAS E QUIMIOCINAS .................................................................................. 26 

1.9.2 PATOGÊNESE SISTÊMICA ....................................................................................... 28 

1.10 DIAGNÓSTICO LABORATORIAL.................................................................................... 30 

1.10.1 ISOLAMENTO VIRAL ................................................................................................ 31 

1.10.2 MÉTODOS SOROLÓGICOS ....................................................................................... 32 

1.10.3 TRANSCRIÇÃO REVERSA SEGUIDA DA REAÇÃO EM CADEIA PELA 

POLIMERASE (RT-PCR) ............................................................................................................ 35 

1.11 MANEJO CLÍNICO E TRATAMENTO .............................................................................. 35 

1.12 PREVENÇÃO E CONTROLE ............................................................................................. 36 

1.12.1 VACINAS ..................................................................................................................... 37 

2 JUSTIFICATIVA .......................................................................................................................... 39 

3 OBJETIVOS ................................................................................................................................. 40 

3.1 OBJETIVO GERAL: ............................................................................................................ 40 

3.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS: ............................................................................................... 40 

4 RESULTADOS ............................................................................................................................. 41 



xv 

 

4.1 ARTIGO 1: 30 ANOS DE CASOS FATAIS DE DENGUE NO BRASIL: UMA VISÃO 

RETROSPECTIVA ........................................................................................................................... 41 

4.2 ARTIGO 2: 30 ANOS DE CASOS FATAIS DE DENGUE NO BRASIL: UMA 

INVESTIGAÇÃO LABORATORIAL DE 1.047 CASOS FATAIS ................................................ 79 

4.3 ARTIGO 3: ANTIGENEMIA DA NS1 E CARGA VIRAL: POTENCIAIS 

MARCADORES DE PROGRESSÃO PARA O DESFECHO FATAL DA DENGUE? ................. 93 

4.4 ARTIGO 4: DETECÇÃO DAS PROTEÍNAS NS1 E NS3 DO DENGUE EM PLACENTA 

E CORDÃO UMBILICAL DE MORTE MATERNA E FETAL................................................... 105 

4.5 ARTIGO 5: INVESTIGAÇÃO DE MÚLTIPLOS TECIDOS DE NATIMORTO DE 

INFECÇÃO MATERNA POR DENV-4: CARACTERIZAÇÃO HISTOPATOLÓGICA E DE 

MEDIADORES INFLAMATÓRIOS ............................................................................................. 111 

5 DISCUSSÃO ............................................................................................................................... 133 

5.1 ANÁLISE DESCRITIVA DOS ASPECTOS EPIDEMIOLÓGICOS, CLÍNICOS E 

LABORATORIAIS DOS CASOS FATAIS SUSPEITOS DE DENGUE RECEBIDOS NO 

LABFLA, IOC/FIOCRUZ E DOS DADOS DISPONÍVEIS NA BASE DE DADOS DO 

MINISTÉRIO DA SAÚDE, 1986 A 2015 ...................................................................................... 134 

5.2 ANÁLISE DA ANTIGENEMIA DE NS1 E VIREMIA COMO POTENCIAIS 

MARCADORES DE EVOLUÇÃO AO ÓBITO ............................................................................ 143 

5.3 CARACTERIZAÇÃO DAS ALTERAÇÕES HISTOPATOLÓGICAS MARCADORES 

VIRAIS E MEDIADORES INFLAMATÓRIOS DE ÓBITOS MATERNO E FETAL DE DENGUE

 145 

6 CONCLUSÕES ........................................................................................................................... 152 

7 PERSPECTIVAS ........................................................................................................................ 153 

8 REFERÊNCIAS .......................................................................................................................... 154 

9 ANEXOS: ................................................................................................................................... 192 

9.1 ARTIGOS SUBMETIDO: LESÃO RENAL EM CASOS FATAIS POR DENV-4: 

VIREMIA, RESPOSTA IMUNE E PERFIL DE CITOCINAS ..................................................... 192 

9.2 ARTIGOS PUBLICADOS DURANTE A TESE: .............................................................. 218 

9.3 CAPÍTULOS DE LIVRO PUBLICADOS DURANTE A TESE: ...................................... 234 

9.1 PARECER DO COMITÊ DE ÉTICA EM PESQUISA ...................................................... 238 

 

 

 

 

 

 



xvi 

 

LISTA DE FIGURAS: 

 

Figura 1: (A) Micrografia eletrônica partículas virais (seta) no interior de células de mosquito 

Ae. albopictus (C6/36) infectada. (B e C) Micrografia eletrônica e tridimensional dos DENV.

 .................................................................................................................................................... 4 

Figura 2: Organização tridimensional do dímero (A) e hexâmero (B) da proteína NS1 do 

DENV. ........................................................................................................................................ 6 

Figura 3: Esquema representativo do ciclo replicativo do DENV. ........................................... 9 

Figura 4: Distribuição mundial atual das infecções de dengue. .............................................. 11 

Figura 5: Casos prováveis, casos graves e óbitos por dengue, Brasil, 1986-2018. ................. 16 

Figura 7: Classificação dos casos de dengue de acordo com os critérios da WHO (2009). ... 20 

Figura 8: Mecanismos propostos envolvidos na patogênese das infecções pelos DENV ...... 26 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



xvii 

 

SIGLAS E ABREVIATURAS 

 

°C Graus Celsius 

ADE facilitação dependente de anticorpos (do inglês “, antibody 

dependent enhancement”) 

Ae aegypti Aedes aegypti 

Ae. albopictus Aedes albopictus 

Anvisa Agência Nacional de Vigilância Sanitária 

C Proteína estrutural do capsídeo ou core viral 

CCL2/MCP-1 Proteína quimiotática de monócitos 

D Domínio 

d.C. depois de Cristo 

DC Dengue Clássico 

DCC Dengue com complicações 

DC-SIGN Molécula de adesão de células dendríticas 

DENCO Controle do Dengue (do inglês “Dengue Control”) 

DENV Vírus dengue 

DENV-1 Vírus dengue sorotipo 1 

DENV-2 Vírus dengue sorotipo 2  

DENV-3 Vírus ddengue sorotipo 3  

DENV-4 Vírus dengue sorotipo 4  

DF Febre do Dengue (do inglês “Dengue fever”)  

DR Receptor de Dopamina 

DSCA Dengue com sinais de alerta 

DSSA Dengue sem sinais de alerta 

E Proteína do Envelope 

ECP Efeito Citopático 

ELISA Ensaio imunoenzimático 

EUA Estados Unidos da América 

FFPE Tecido fixado em formalina e embebida em parafina 

FHD Febre Hemorrágica do Dengue 

FIOCRUZ Fundação Oswaldo Cruz 



xviii 

 

HCV Vírus da hepatite C 

HI Inibição da Hemaglutinação 

HIV Vírus da imunodeficiência adquirida 

ICAM-1 Moléculas de adesão intercelular-1 

IFI Imunofluorescência Indireta 

IgG Imunoglobulina G 

IgM Imunoglobulina M 

IHQ Imuno-histoquímica 

IL Interleucina 

IOC Instituto Oswaldo Cruz 

JEV Vírus da encefalite japonesa 

kb kilobases 

kDa Kilodaltons 

LABFLA Laboratório de Flavivírus 

LPS Lipopolissacarídeo 

MIF Fator inibitório da migração de macrófagos 

mNS1 NS1 associada membrana  

MR Receptor de manose 

MS Ministério da Saúde 

NC Não codificante 

NS Proteínas não estruturais 

OMS Organização Mundial de Saúde 

ORF Fita de leitura aberta (do inglês Open Reading Frame) 

PAHO Organização Pan-americana de Saúde 

PrM/M Proteínas estruturais Pré-membrana/Membrana 

PRNT Teste de neutralização por redução de placas 

qRT-PCR Transcrição reversa seguida da reação em cadeia pela polimerase 

em tempo real 

RdRp RNA polimerase RNA-dependente 

RNA Ácido ribonucléico 

RT-PCR Transcrição reversa seguida da reação em cadeia pela polimerase 

SCD Síndrome de choque por dengue 

SES Secretaria de Estado da Sáude 



xix 

 

sNS1 NS1 secretada  

SVS Secretaria de Vigilância em Saúde 

VCAM-1 Moléculas de adesão vascular-1 

VEGF Fator de crescimento endotelial vascular 

WNV Vírus do Nilo Ocidental (do inglês West Nile Virus) 

YFV Vírus da febre amarela (do inglês Yellow Fever Virus) 

ZIKV Vírus da Zika (do inglês Zika Virus) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



1 

 

1 INTRODUÇÃO  

 

1.1 HISTÓRIA NATURAL 

 

Apesar da dengue ter sido clinicamente caracterizada no século XVIII, relatos de uma 

doença semelhante foram descritos em uma enciclopédia médica chinesa na Dinastia Chin (265-

420 dC), formalmente editada nas dinastias Tang (610 dC) e Norte-Sung (992 dC) (NOBUCHI, 

1979).  

As primeiras epidemias de uma doença clinicamente compatível  com a dengue, 

ocorreram em 1779 na Ilha de Java, na Indonésia (REZENDE, 2004) e em 1780 na Filadélfia, 

nos Estados Unidos da América (REZENDE, 2004). Assim, a doença teve uma ampla 

distribuição geográfica antes do século XVIII (GUBLER et al., 2014).  

Muito se discute sobre a origem e a evolução do vírus da dengue (DENV). A migração 

de pessoas e o comércio, levaram os vírus para as cidades da Ásia tropical, onde foram 

provavelmente transmitidos por mosquito Aedes albopictus (Ae. albopictus). Por outro lado, o 

tráfico de escravos, entre a África Ocidental e as Américas, foi responsável pela introdução e 

distribuição geográfica do mosquito africano Aedes aegypti (Ae. aegypti) no Novo Mundo, 

durante os séculos XVII, XVIII e XIX. Esta espécie tornou-se altamente adaptada aos seres 

humanos e ambientes urbanos, dispersando pelos trópicos do mundo por veleiros. Foi neste 

cenário que grandes epidemias de dengue foram reportadas, à medida que a indústria marítima 

se desenvolvia e as cidades portuárias eram urbanizadas (GUBLER, 2006; GUBLER et al., 

2014).  

A origem do nome dengue é incerta e controversa e a doença teve muitos nomes ao 

longo do tempo. O primeiro uso do nome "dengue" ocorreu durante a epidemia de 1828 em 

Cuba (SOLER; PASCUAL; PETINTO, 1949), no entanto, a origem mais provável, provém da 

palavra Ki-Dinga pepo, do dialeto Swahili (CHRISTIE, 1972, 1991) que significava: "uma 

doença causada por um espírito mal”, reportada em epidemias ocorridas em Zanzibar e na costa 

da África Oriental em 1823 e 1870. Na epidemia de Cuba (1828), a doença era conhecida como 

Dunga, sendo mais tarde chamada de dengue (MUÑOZ, 1828). A doença também foi conhecida 

como “Veneno da Água”, por estar associada com o vôo de mosquitos próximo à água 

(GUBLER, 1997; GUZMAN et al., 2010b).  



2 

 

 Em 1906, Bancroft sugere que a transmissão da doença é por mosquitos Ae. aegypti, 

observações comprovadas em 1918. Simmons (1931) descreveu que Ae. albopictus seria outro 

possível vetor da doença (GUBLER, 1997; GUBLER et al., 2014). 

Ae. aegypti e Ae. albopictus, são provenientes da família Culicidae, subfamília Culicinae, 

subgênero Stegomyia, são os vetores mais importantes na transmissão do DENV entre 

humanos. Ae. aegypti é freqüentemente encontrado em ambientes urbanos. No entanto, Ae. 

albopictus adapta-se facilmente ao ambiente rural, urbano e peri-urbano, presumindo-se que 

este pode servir como ponte entre os ciclos urbano e silvestre (VALLE; PIMENTA; CUNHA, 

2015). 

No ciclo de transmissão viral, o artrópode é infectado ao ingerir sangue do hospedeiro 

virêmico. O período de incubação extrínseco compreende o tempo entre a ingestão do sangue 

infectado, pelo mosquito susceptível, e a presença de partículas virais infecciosas na secreção 

salivar. Esse perído dura de 7 á 14 dias. Após esse período, o mosquito torna-se capaz de 

transmitir o vírus para um novo hospedeiro, permanecendo infectado durante toda a sua vida e 

transmitindo a infecção, de forma vertical, para sua prole (HARDY et al., 1983; SALAZAR et 

al., 2007; TABACHNICK, 2013).  

Na segunda metade do século XX, a transmissão do DENV acompanhou a dispersão do 

seu principal vetor, Ae. Aegypti (MOUSSON et al., 2005), e foi provavelmente acelerada pela 

urbanização e globalização (GUBLER, 2011; WEAVER, 2013). O colapso da campanha de 

erradicação Ae. aegypti nas Américas, nos anos 70, também foi importante para marcar o início 

da  disseminação da infecção da Ásia para as Américas, seguida pela rápida re-introdução do 

vetor em ambos os continentes (GUBLER; CLARK, 1995). 

Diferentes tipos de agentes causadores da doença foram sugeridos, porém Ashburn e 

Craig sugeriram a etiologia viral em um paciente doente em 1907, quando observaram que o 

agente era filtrável e de tamanho ultramicroscópico (ASHBURN; CRAIG, 2004). Porém, 

somente em 1943 o vírus foi isolado, durante a Segunda Guerra Mundial. Os japoneses e os 

militares americanos estabeleceram comissões para estudar a doença e ambos os grupos foram 

bem-sucedidos em isolar o vírus. Hotta e Kimura foram os primeiros a isolar o vírus, por 

inoculação do soro de paciente em cérebro de camundongo  (HOTTA, 1952; KIMURA; 

HOTTA, 1944). Esta cepa foi, posteriormente, identificada como vírus dengue tipo 1 (DENV-

1, cepa Mochizuki). Em 1944, Sabin e colaboradores isolaram os sorotipos 1 e 2 de soldados 

americanos, no Havaí e na Nova Guiné (SABIN, 1952; SABIN; SCHLESINGER, 1945). A 

cepa viral do Havaí foi designada de DENV-1 (protótipo Haw-DEN-1) e os isolados de Nova 

Guiné, como vírus dengue tipo 2 DENV-2 (protótipo NG C-DEN-2), por serem 



3 

 

antigenicamente distintas (GUBLER et al., 2014). Os sorotipos 3 (DENV-3, cepa H87) e 4 

(DENV-4, cepa H241), foram isolados durante uma epidemia nas Filipinas, em 1956, por 

Hammon e colaboradores (HAMMON; RUDNICK; SATHER, 1960).  

 

 

1.2 CLASSIFICAÇÃO, MORFOLOGIA E CARACTERIZAÇÃO 

GENÔMICA DOS VÍRUS DENGUE 

 

O último relatório do Comitê Internacional sobre Taxonomia de Vírus (ICTV) reportou 

que a família Flaviviridae é dividida em quatro gêneros: Flavivirus, Hepacivirus, Pestivirus e 

Pegivirus (SIMMONDS et al., 2017). Flavivirus é o principal gênero, contendo 53 espécies, 

incluindo 34 transmitidas por mosquitos e cerca de 13 transmitidas por carrapatos (ICTV, 

2018). 

Aproximadamente 40 espécies desse gênero estão associadas a doenças em humanos 

(MOUREAU et al., 2015), tais como DENV, vírus do Nilo Ocidental (WNV), vírus da 

encefalite japonesa (JEV), vírus da febre amarela (YFV) e o vírus da Zika (ZIKV) (CHEN et 

al., 2018).  

 Os DENV são classificados como arbovírus, ou seja, vírus mantidos na natureza através 

de um ciclo de transmissão envolvendo hopesdeiros vertebrados, como primatas não humanos 

e humanos, e artrópodes hematófagos (GUBLER, 2002; ROUNDY et al., 2017). Possuem 

quatro sorotipos relacionados, mas antigenicamente distintos (DENV-1 a -4) (CALISHER et 

al., 1989) e todos podem causar doença grave e fatal em humanos (GUBLER, 2006).  

 A partícula viral é esférica e tem aproximadamente 50 nanômetros (nm) de diâmetro. O 

genoma é constituído por uma única fita de RNA, de polaridade positiva, com 

aproximadamente 11 kilobases (kb), uma única fase de leitura aberta (ORF, do inglês open 

reading frame) e que é flanqueado por duas regiões não codificantes (5’e 3’NC) de 96-450 

nucleotídeos, respectivamente. O RNA viral funciona como RNA mensageiro e é traduzido, a 

partir da maquinaria da célula hospedeira, em uma poliproteína única que é, posteriormente, 

clivada em três proteínas estruturais (capsídeo [C], pré-membrana [prM] e envelope [E]) e sete 

não-estruturais (NS1, NS2A, NS2B, NS3 , NS4A , NS4B e NS5) (KUHN et al., 2002; 

VASILAKIS et al., 2011), como observados na Figura 1.  As proteínas estruturais formam a 



4 

 

partícula viral, enquanto as não estruturais possuem um importante papel na replicação viral, 

montagem e modulação da resposta imune inata (ZEIDLER et al., 2017).  

 

 

Figura 1: (A) Micrografia eletrônica partículas virais (seta) no interior de células de mosquito 

Ae. albopictus (C6/36) infectada. (B e C) Micrografia eletrônica e tridimensional dos DENV. 

(D) Diagrama esquemático da poliproteína dos DENV e as proteínas após clivagem (ANGEL; 

VALLE, 2013; BARRETO-VIEIRA; BARTH-SCHATZMAYR; SCHATZMAYR, 2010; YU 

et al., 2009). 

 

A proteína E possui 53 kDa e está ancorada no envelope viral através de duas hélices 

transmembranares antiparalelas localizadas na extremidade carboxi-terminal da proteína  e 

possui resíduos de asparagina glicosilada (N67 e N153) que estão envolvidos na ligação com a 

superfície celular (JOHNSON; GUIRAKHOO; ROEHRIG, 1994; POKIDYSHEVA et al., 

2006). Possui três domínios (D) distintos: I, II e III (MODIS et al., 2005; ZHANG et al., 2003a, 

2003b). DI é uma estrutura central, enquanto DII é o segmento diretamente envolvido na fusão 

de membranas virais e celulares durante a entrada do vírus. DIII está exposto na superfície do 

DENV e contém epitopos de ligação à células (MONDOTTE et al., 2007; ZHANG et al., 2004). 

É o principal alvo para os anticorpos neutralizantes, sendo de grande importância na virulência  

(CLYDE; KYLE; HARRIS, 2006; YACOUB; MONGKOLSAPAYA; SCREATON, 2016). 



5 

 

A proteína M é sintetizada como uma proteína precursora (prM, aproximadamente 21 

kDa) e está presente na partícula viral imatura. A maturação do vírus ocorre na rede transGolgi, 

onde uma protease celular, provavelmente furina, cliva o prM, gerando a proteína M (8 kDa) e 

o peptídeo “pr” (ZHANG et al., 2003b). A prM interage e estabiliza o DII da proteína E, 

impedindo mudanças conformacionais que poderiam ativar sua atividade fusogênica durante a 

via secretora da rede transGolgi (LI et al., 2008; YU et al., 2008; ZHANG et al., 2003b; 

ZHENG; UMASHANKAR; KIELIAN, 2010).  

A proteína C é composta por 100 resíduos de aminoácidos, é alcalina e atua na penetração 

celular (FREIRE et al., 2013). O segmento contendo os primeiros 20 resíduos de aminoácidos 

interagem com gotículas lipídicas celulares (MARTINS et al., 2012), organelas às quais a 

proteína C se associa durante o ciclo replicativo (SAMSA et al., 2009).  

O processo de replicação do genoma viral dentro da célula hospedeira é impulsionado, 

principalmente, pelas proteínas não estruturais (NS).  

A NS1 ancora o complexo de replicação à membrana do retículo endoplasmático e interage 

fisicamente com NS4B (MULLER; YOUNG, 2013).  

A NS2A, uma proteína de 22kDa,  é responsável pela síntese do RNA viral e montagem do 

virion (XIE et al., 2015) e, possivelmente, antagonista de interferon (JONES et al., 2005).   

A NS3 é uma proteína de 70 kDa multifuncional e atua como serina protease no domínio N-

terminal (LI et al., 1999), helicase no domínio C-terminal e possui atividade nucleosídeo-

trifosfatase estimulada por RNA (NTPase) e RNA 5'-trifosfatase (RTPase) (CUI et al., 1998; 

XU et al., 2005). Está envolvida no processamento da poliproteína viral, bem como na 

replicação do RNA (GORBALENYA et al., 1989; LI et al., 1999) e sua atividade é dependente 

da NS2B (FALGOUT et al., 1991). NS4A e NS4B, são proteínas pequenas, de 16 e 27 kDa, 

respectivamente.  

A NS4A induz o rearranjo da membrana dentro da célula hospedeira, auxiliando assim na 

formação de vesículas de replicação (MILLER et al., 2007). Sugere-se que NS4B funcione 

como um inibidor de sinalização de interferon (JONES et al., 2005; MUÑOZ-JORDAN et al., 

2003).  

A NS5 é uma proteína multifuncional com um domínio metiltransferase (superfamília 

MTase) e um domínio RNA polimerase dependente de RNA, é altamente conservada entre os 

Flavivirus(ACOSTA; KUMAR; BARTENSCHLAGER, 2014; LINDENBACH; RICE, 1999). 

 

 



6 

 

1.2.1 PROTEÍNA NS1 

 

A proteína NS1 compartilha um elevado grau de homologia entre Flavivirus, com 1.056 

nucleotídeos que codificam um polipeptídeo de 352 aminoácidos (MACKOW et al., 1987; 

MANDL et al., 1989) e, dentre os sorotipos dos DENV, sua similaridade é superior a 70% 

(CHAMBERS; MCCOURT; RICE, 1990). 

É uma glicoproteína de 43-48 kDa, expressa em células de mamíferos como monômeros 

solúveis, que dimerizam no lúmen do retículo endoplasmático (FLAMAND et al., 1999; 

YOUNG et al., 2000; ZHOU et al., 2006). Subsequentemente a NS1 é transportada para a 

superfície celular, onde permanece associada à membrana (mNS1) ou é secretada (sNS1) para 

o meio extracelular, na forma hexamérica (FLAMAND et al., 1999; MASON, 1989).  

O monômero consiste em três domínios estruturais, um domínio de dimerização de ?-

roll, um domínio em asa e um domínio ?-ladder (AKEY et al., 2014; SCATURRO et al., 2015), 

como demostrado na figura 2. Dímeros de NS1 são formados quando dois domínios de ?-roll 

dimerizam no centro, estes dímeros tendem a trimerizar resultando num hexamero (FLAMAND 

et al., 1999; GUTSCHE et al., 2011; MULLER et al., 2012; SCATURRO et al., 2015; YAP et 

al., 2017). 

 

 

Figura 2: Organização tridimensional do dímero (A) e hexâmero (B) da proteína NS1 do 

DENV. Os domínios ?-roll, em asa e ?-ladder estão apresentados em azul, amarelo e vermelho, 

respectivamente (adaptado de SCATURRO et al., 2015). 

 



7 

 

A sNS1 hexamérica possui uma forma de barril com um canal aberto central, com  três 

dímeros dispostos simetricamente voltados para o interior, que é hidrofóbico (AKEY et al., 

2014). Esta característica permite que o hexâmero NS1 seja secretado como uma lipoproteína 

(GUTSCHE et al., 2011). 

Embora as funções da NS1 ainda não tenham sido completamente elucidadas, evidências 

experimentais indicam que esta proteína está envolvida na replicação do RNA 

(LINDENBACH; RICE, 1999; SAMPATH; PADMANABHAN, 2009; SCATURRO et al., 

2015). As funções da forma secretada também não são claras, embora o envolvimento na 

patogênese e em mecanismos de evasão imune foram propostos (AKEY et al., 2014; MULLER; 

YOUNG, 2013; RASTOGI; SHARMA; SINGH, 2016).  

Durante a infecção pelo DENV, a sNS1 pode acumular-se em níveis muito elevados, 

podendo ser detectados até 50µL/mL em soros de alguns pacientes, com consequente produção 

de anticorpos contra esta proteína (ALCON-LEPODER et al., 2006; CHUNG; DIAMOND, 

2008; LIBRATY et al., 2002a; YOUNG et al., 2000). Algumas proteínas virais estão envolvidas 

na patogênese das infecções pelos DENV e  a NS1 tem sido proposta como um marcador de 

gravidade da doença (ALLONSO et al., 2014; AVIRUTNAN et al., 2006; DE LA CRUZ 

HERNÁNDEZ et al., 2013; PARANAVITANE et al., 2014; WATTERSON; MODHIRAN; 

YOUNG, 2016).  

A NS1 interage com o sistema complemento (AVIRUTNAN et al., 2006), está 

envolvida com a produção de citocinas inflamatórias e imunossupressoras pela indução de 

células imunes (ADIKARI et al., 2016; MODHIRAN et al., 2015), induz a hiperpermeabilidade 

endothelial in vitro (BEATTY et al., 2015) e extravasamento vascular in vivo (MALAVIGE; 

OGG, 2017; PUERTA-GUARDO; GLASNER; HARRIS, 2016).  

 

1.3 CICLO REPLICATIVO VIRAL 

 

O reconhecimento do vírus pelas células-alvo depende da interação entre as proteínas da 

superfície viral e os componentes da membrana plasmática celular. A susceptibilidade dos 

tecidos do hospedeiro ao vírus é intimamente dependente da abundância e distribuição dos 

receptores celulares, tornando os receptores alvos valiosos para o desenvolvimento de drogas 

antivirais (GROVE; MARSH, 2011). 



8 

 

Apesar dos esforços para determinar moléculas de reconhecimento de DENV pelas 

células-alvo, um receptor específico ainda não foi definitivamente identificado (HIDARI; 

SUZUKI, 2011). No entanto, diferentes receptores foram descrito, incluindo os 

glicosaminoglicanos, como sulfato de heparano (CHEN et al., 1997) e lectinas (NAVARRO-

SANCHEZ et al., 2003), a molécula de adesão de células dendríticas (DC-SIGN) 

(TASSANEETRITHEP et al., 2003), o receptor de manose (MR) de macrófagos (MILLER et 

al., 2008),  o lipopolissacarídeo (LPS), o receptor CD14 (CHEN; WANG; KING, 1999), as 

proteínas induzidas por estresse, como Hsp70 e Hsp90 (REYES-DEL VALLE et al., 2005) e a 

chaperonina GRP78/BiP (JINDADAMRONGWECH; THEPPARIT; SMITH, 2004). Esta 

diversidade de receptores resulta em uma ampla disseminação viral e, consequentemente, 

amplo espectro de manifestações clínicas (CRUZ-OLIVEIRA et al., 2015). 

O ciclo replicativo do DENV envolve a adsorção viral, tradução e processamento da 

poliproteína, replicação do RNA, montagem, maturação e liberação da partícula viral 

(LINDENBACH et al., 2013), Figura 3. 

 

 



9 

 

Figura 3: Esquema representativo do ciclo replicativo do DENV. (A) O vírus se liga a 

receptores na membrana plasmática e entra na célula do hospedeiro por meio da endocitose. (B) 

Dentro do endossoma, a proteína E sofre uma mudança conformacional para mediar a fusão do 

envelope viral com a membrana do endossoma, ocorrendo então o desnudamento. (C)  O RNA 

viral é liberado no citoplasma e (D) traduzido em uma poliproteína. (E) A poliproteína é clivada 

em proteínas individuais nas membranas do retículo endoplasmático por proteases virais e 

celulares. (F) Partículas virais imaturas são transportadas através da via secretória e, um pH 

mais baixo na rede trans-Golgi ativa a protease hospedeira, a furina, para produzir partículas 

maduras, que serão (G) liberadas para o meio extracelular (Adaptado de SIMON; 

SUTHERLAND; PRYZDIAL, 2015). 

 

A proteína E viral liga-se a receptores específicos encontrados na superfície celular e a 

interação ligante-receptor resulta na endocitose viral. Dentro do endossomo ácido ocorre a 

trimerização irreversível da proteína E, expondo o domínio III que, em seguida, media a fusão 

do envelope viral com a membrana celular. O nucleocapsídeo é desencapsulado permitindo a 

liberação do RNA genômico no citoplasma, que é traduzido no retículo endoplasmático, dando 

origem a um poliproteína de aproximadamente 3.400 aminoácidos. Esta poliproteína é clivada 

co- e pós-traducionalmente por uma combinação de proteases celulares e a protease viral 

NS2B/NS3, em proteínas estruturais e não estruturais (ACOSTA; KUMAR; 

BARTENSCHLAGER, 2014; ALLISON et al., 1995; MODIS et al., 2004; SIMON; 

SUTHERLAND; PRYZDIAL, 2015). 

 Após a tradução e processamento da poliproteína, um complexo replicativo é montado, 

composto pela NS5, que é uma RNA polimerase RNA-dependente (RdRp), proteínas não 

estruturais virais, RNA viral de polaridade positiva e, provavelmente, fatores da célula 

hospedeira. A replicação começa com a síntese da sequência complementar do genoma (-), que 

serve então como molde para a produção de novas fitas de RNA (+). O RNA (+) recém-

sintetizado pode ser utilizado para iniciar uma nova tradução nos ribossomos ou para a 

montagem de novos virions, que provavelmente se formam no retículo endoplasmático. 

Durante a montagem das novas partículas virais, o RNA viral é empacotado pelas proteínas C 

para formar o nucleocapsídeo. O vírus imaturo é formado quando as proteínas E e prM 

encontram o nucleocapsídeo. As proteínas prM e E formam heterodímeros e migram para 

dentro do lúmen do retículo endoplasmático. A partícula imatura migra pela rede trans-Golgi 

que, em pH 5,8-6,0, provoca a dissociação das proteínas prM/E e clivagem via protease celular 

(furina), gerando um vírus maduro,  que é liberado no ambiente extracelular através da via 



10 

 

secretora (ACOSTA; KUMAR; BARTENSCHLAGER, 2014; SIMON; SUTHERLAND; 

PRYZDIAL, 2015; STADLER et al., 1997; YU et al., 2008). 

 

1.4 DIVERSIDADE GENÉTICA 

 

Durante o cliclo replicativo viral, a falta do mecanismo de correção da RdRp (DRAKE, 

1993; STEINHAUER; DOMINGO; HOLLAND, 1992; TAO; YE, 2010), associada às rápidas 

taxas de replicação, o grande tamanho populacional e a pressão imunológica do hospedeiro 

podem levar à mutações do vírus, de forma que variantes genéticas são observadas para os 

quatro sorotipos de DENV (HOLMES; TWIDDY, 2003). 

O sequenciamento do genoma viral permitiu a caracterização das diferentes variantes 

de DENV e o estabelecimento de relações evolutivas entre os quatro sorotipos. O termo 

"genótipo" foi definido como o agrupamento de DENV com divergência nucleotídica  ? 6% 

para uma determinada região do genoma (CHEN; VASILAKIS, 2011; RICO-HESSE, 1990).  

Estudos baseados no sequenciamento parcial ou completo do genoma caracterizaram cinco 

genótipos para o DENV-1 (GI a V), seis genótipos para o DENV-2 (Asiático I, Asiático II, 

Cosmopolitano, Americano, Sudeste Asiático/Americano e Selvagem), cinco genótipos para o 

DENV-3 (GI a V) e quatro genótipos para o DENV-4  (GI a IV) (CHEN; VASILAKIS, 2011; 

WEAVER; VASILAKIS, 2009). 

No Brasil atualmente circula o genótipo V (Américas/África) de DENV-1, porém linhagens 

distintas dentro deste genótipo já foram descritas (CARNEIRO et al., 2012; DE BRUYCKER-

NOGUEIRA et al., 2015; DOS SANTOS et al., 2011; DRUMOND et al., 2012; DUTRA et al., 

2017). Linhagens distintas também foram descritas para o genótipo do Sudeste 

Asiático/Americano de DENV-2 (DRUMOND et al., 2013; FARIA et al., 2013; MIR et al., 

2014; OLIVEIRA et al., 2010) e do genótipo III de DENV-3 circulantes no Brasil (ARAÚJO 

et al., 2009; MIAGOSTOVICH et al., 2006). No entanto, o genótipo V foi identificado em Porto 

Velho e Belo Horizonte (AQUINO et al., 2009) e a cocirculação dos genótipos III e V, foi 

reportada em Rondônia (NOGUEIRA et al., 2008).  

Mesmo com a recente introdução do DENV-4 no país, dois genótipos (I e II) já foram 

identificados em circulação no país (CAMPOS et al., 2013; DE SOUZA et al., 2011; DUTRA 

et al., 2017; FARES et al., 2015; NUNES et al., 2012; RAMOS-CASTAÑEDA et al., 2017). 

 



11 

 

1.5 EPIDEMIOLOGIA 

 

A emergência da dengue e outras arboviroses, como chikungunya (CHIKV), zika e febre 

amarela, tem sido sem precedentes e resultante da urbanização, globalização e mobilidade 

internacional, tríade do mundo moderno (WILDER-SMITH et al., 2017). Além disso, a 

dispersão destas arboviroses tem sido impulsionada pelas mudanças climáticas, evolução do 

vírus e programas de controle de vetores insuficientes (KATZELNICK; COLOMA; HARRIS, 

2017; MURRAY; QUAM; WILDER-SMITH, 2013).   

 A Organização Mundial da Saúde (OMS) considera a dengue a doença viral de 

transmissão vetorial mais importante na atualidade, evoluindo de um cenário de ocorrência 

esporádica, com epidemias em intervalos longos, a um grave problema de saúde pública, 

impactando o mundo social e economicamente (GUZMAN; HARRIS, 2015; WHO, 2016). Nos 

últimos 50 anos a incidência global da doença aumentou 30 vezes (GUZMAN; HARRIS, 2015; 

KATZELNICK; COLOMA; HARRIS, 2017), com  as regiões tropicais e sub-tropicais 

tornando-se hiperendêmicas, com a cocirculação dos quatro sorotipos de DENV na maioria dos 

centros urbanos (GYAWALI; BRADBURY; TAYLOR-ROBINSON, 2016; MESSINA et al., 

2014; SHARP et al., 2017) (Figura 4).  

 

 

Figura 4: Distribuição mundial atual das infecções de dengue (Adaptado de SHARP et al., 

2017). 



12 

 

As estimativas mais recentes são de que 390 milhões de casos de dengue ocorram 

anualmente e de que 96 milhões apresentem-se clinicamente com alguma gravidade (BHATT 

et al., 2013; MESSINA et al., 2015). Os registros anuais são de cerca de 500.000 pessoas 

hospitalizadas e nas Américas, um aumento no número de casos tem sido relatado durante as 

últimas décadas, com surtos que ocorrem a cada 3 e 5 anos (BRATHWAITE DICK et al., 2012; 

WHO, 2016).  

 

1.5.1 DENGUE NAS AMÉRICAS 

  

 A dengue provavelmente foi introduzida nas Américas no século XVII, com relatos 

de doença compatível em 1635 na Martinica e Guadalupe, e em 1699, no Panamá. No final do 

século XIX e início do século XX, uma ampla distribuição de doença semelhante a dengue foi 

descrita em países do norte, como o Estados Unidos e do sul, como Chile e Argentina 

(BRATHWAITE DICK et al., 2012). 

Um programa de erradicação Ae. aegypti iniciado pela Organização Pan Americana de 

Saúde (OPAS), nas décadas de 1940 e 1950, para prevenir epidemias urbanas de febre amarela, 

resultou na diminuição significativa das epidemias de dengue. No entanto, a descontinuação do 

programa no início de 1970, resultou na re-infestação do vetor. Em 1995, o mosquito já 

apresentava uma distribuição similar àquela da década de 1940 (GUBLER, 1997). 

O primeiro sorotipo isolado nas Américas foi o DENV-2, em 1953, em Trinidad e 

Tobago (BRATHWAITE DICK et al., 2012; CUCUNAWANGSIH; LUGITO, 2017; 

MESSINA et al., 2014). O DENV-1 foi introduzido nas Américas, primeiramente na Jamaica, 

em 1977. Contudo, sua rápida dispersão no continente americano causou epidemias em diversos 

países do Caribe e da América Central e, até 1980, mais de 700.000 casos da doença foram 

notificados (BRATHWAITE DICK et al., 2012).   

Os primeiros registros do DENV-3 nas Américas ocorreram em 1963, em Porto Rico 

e, em 1994, uma nova variante deste sorotipo foi introduzido na Nicarágua e no Panamá e foi 

associada à epidemia de febre hemorrágica do dengue/síndrome do choque por dengue 

(FHD/SCD). Este sorotipo dispersou para os países da América Central e México em 1995, 

Porto Rico em 1998 e outras ilhas do Caribe, além de países da América do Sul, como Brasil e 

Colômbia (CUCUNAWANGSIH; LUGITO, 2017; MESSINA et al., 2014).  



13 

 

O DENV-4 foi introduzido nas Américas em 1981, na Ilha de Saint Bartolomeu, no 

entanto, naquele mesmo ano, a circulação de uma nova variante de DENV-2 foi evidenciada 

em Cuba, resultando na primeira epidemia de FHD (CUCUNAWANGSIH; LUGITO, 2017; 

GUBLER, 2006; MESSINA et al., 2014).  

Entre 1989 e 1990, a segunda maior epidemia de FHD foi reportada nas Américas, com 

cerca de 20 mil casos, na Venezuela, causada pela cocirculação dos DENV-1, DENV-2 e 

DENV-4 (BRATHWAITE DICK et al., 2012; MALAVIGE et al., 2004; MESSINA et al., 

2014).  

Na epidemia causada pelo DENV-3 (2002), um número recorde de 1.015.420 casos foi 

registrado, incluindo 255 óbitos (BRATHWAITE DICK et al., 2012). Naquele ano, o Brasil foi 

responsável por mais de 75% do número total de casos (NOGUEIRA et al., 2002). Em 2008, a 

re-emergência do DENV-2 no Brasil, resultou em uma epidemia com mais de 700 mil casos 

suspeitos e 223 óbitos (SVS/MS, 2008) e em 2009, várias epidemias foram registradas, 

incluindo na Bolívia, Argentina, México e  Nicarágua (BRATHWAITE DICK et al., 2012). 

Em 2010, aproximadamente 1,7 milhões de casos de dengue e 1.185 óbitos foram 

registrados, com uma incidência &gt;200 casos/100.000 habitantes. Vários países sofreram surtos 

de dengue, com um total de casos que excederam os dados históricos conhecidos, incluindo a 

introdução da doença em Key West na Flórida, EUA. No Brasil, o número de pessoas infectadas 

excedeu 1 milhão de casos e, 678 casos fatais foram reportados (SIQUEIRA JR et al., 2011). 

Honduras, Caribe, Guadalupe, Martinica, República Dominicana e Porto Rico também 

registraram epidemias importantes (BRATHWAITE DICK et al., 2012). 

Em 2011, foram notificados mais de 1 milhão de casos de dengue, dos quais mais de 

15.000 apresentavam formas graves, necessitando de hospitalização e aproximadamente, 700 

óbitos foram reportados. A introdução do DENV-4 foi observada no Panamá e em alguns 

estados do Brasil. Durante 2012, assim como o ano anterior, mais de 1 milhão de casos foram 

registrados e a maior taxa de incidência foi no Cone Sul (242,54/100.000 habitantes), onde 

58,1%  dos óbitos foram concentrados (PAHO, 2017).  

Entre 2013 e 2016, aproximadamente 5,5 milhões de casos de dengue, 3.200 óbitos 

foram reportados nas Américas, além do Brasil, o México, Colômbia, Venezuela, El Salvador, 

Honduras e Nicarágua foram os países mais acometidos (PAHO, 2017). O Chile e Uruguai 

eram os únicos países sem transmissão autóctone de qualquer sorotipo e, desde a confirmação 



14 

 

do primeiro caso em fevereiro de 2016, o Uruguai registrou 570 casos suspeitos da doença 

(GYAWALI; BRADBURY; TAYLOR-ROBINSON, 2016).  Em 2017, uma redução no 

número de casos de dengue e óbitos foi registrado nas Américas, quando aproximadamente 500 

mil casos  e 308 óbitos foram notificados (PAHO, 2018). Até a 22ª semana epidemiológica de 

2018, um total de 191.524 casos e 73 óbitos de dengue foram registrados (PAHO, 2018).  

 

1.5.2 DENGUE NO BRASIL 

 

A referência mais antiga à dengue no Brasil ocorreu no período colonial. Uma doença, 

clinicamente compatível com a dengue foi descrita em Recife, em 1685. Em 1692, óbitos por 

esta mesma doença foram relatados em Salvador. Em 1846, um surto ocorreu nos estados do 

Rio de Janeiro, Bahia e Pernambuco  (MARIANO, 1917; SALLES et al., 2018). 

Embora Ae. aegypti tenha sido erradicado em 1958 (MAGALHÃES, 2016), o vetor foi 

re-introduzido no país o que resultou, em 1981-1982, na primeira descrição de um surto de 

dengue no Brasil, que ficou restrito à cidade de Boa Vista, em Roraima. Estimou-se, naquela 

ocasião, a ocorrência de 7.000 casos causados pela cocirculação de DENV-1 e DENV-4 

(OSANAI et al., 1983).  

Em 1986 ocorreu, no estado do Rio de Janeiro, uma epidemia causada pela introdução do 

DENV-1 e que, posteriormente, dispersou-se para os demais estados da federação, 

(SCHATZMAYR; NOGUEIRA; TRAVASSOS DA ROSA, 1986) com altos números de 

notificações, principalmente no Nordeste (FIGUEIREDO, 2000; MIAGOSTOVICH et al., 

1993, 1999). Entre 1986 e 1989, 175.608 casos prováveis de dengue foram notificados 

(FUNASA, 2002a). 

O DENV-2 foi detectado pela primeira vez também no estado do Rio de Janeiro, em 1990. 

A cocirculação com DENV-1, levou à ocorrência dos primeiros casos de FHD/SCD 

(NOGUEIRA et al., 1990). Epidemias explosivas por estes sorotipos também foram reportadas 

em 1997 e 1998, quando 249.239 e 528.388 casos foram notificados, respectivamente 

(FUNASA, 2002a).  

DENV-1 e DENV-2 co-circularam até dezembro de 2000 quando DENV-3 foi detectado 

inicialmente no Rio de Janeiro e uma nova epidemia se estabeleceu em 2002, com um elevado 

número de hospitalizações e óbitos, sendo essa a epidemia mais grave vivenciada no país até 

então (ARAÚJO et al., 2009; NOGUEIRA et al., 2005).  



15 

 

Dezessete anos depois da sua introdução, DENV-2 reemergiu em 2007, causando uma 

grande epidemia em 2008, caracterizada por uma mudança no perfil epidemiológico com 

ocorrência de casos graves em menores de 15 anos (TEIXEIRA et al., 2008).  

Em 2009, a re-emergência do DENV-1 ocorreu e levou à possibilidade de uma nova 

epidemia, tendo em vista a baixa circulação deste sorotipo desde o início da década e 

consequentemente, o elevado número de suscetíveis (SALLES et al., 2018; SVS/MS, 2009). A 

epidemia de 2010 apresentou um padrão espacial bastante distinto das epidemias de 2002 e 

2008 (SVS, 2010), com uma alta incidência, exceto na região Nordeste (SALLES et al., 2018).  

Em julho de 2010 ocorreram os primeiros casos de DENV-4 em Roraima e Amazonas, 

cerca de 30 anos após a primeira detecção deste sorotipo no país (1981-1982).  Em março de 

2011 foram identificados os primeiros casos de DENV-4 no estado do Rio de Janeiro, 

introduzidos a partir do município de Niterói (NOGUEIRA; EPPINGHAUS, 2011; SVS/MS, 

[s.d.]).  

Nos últimos anos, extensas epidemias de dengue ocorreram no Brasil, caracterizadas por 

emergências e re-emergências dos diferentes sorotipos, mudança no perfil epidemiológico e 

aumento no número de casos graves e fatais. A introdução consecutiva e a cocirculação dos 

quatro sorotipos resultaram em um cenário hiperendêmico. levando a epidemias com grandes 

números de casos, principalmente nos anos de 2013 e 2015, nos quais foram registrados mais 

de 1 milhão de casos suspeitos da doença (SVS, 2017; SVS/MS, 2011, 2012, 2014). O perfil 

histórico dos casos de dengue podem ser visualizados na Figura 5. 

 

 



16 

 

Figura 5: Casos prováveis, casos graves e óbitos por dengue, Brasil, 1986-2018. 

 

Casos autóctones de ZIKV foram registrados pela primeira vez no Brasil a partir de abril 

de 2015. Naquele mesmo ano, o país já era acometido por surtos de CHIKV (SVS, 2017). A 

cocirculação desses outros arborvírus resultou na redução dos casos de dengue nos anos 2017 

e 2018. Até a 25º semana epidemiológica (SE) de 2018 (25/06/2018), 171.582 casos prováveis 

e 77 óbitos por dengue foram notificados no país (SVS/MS, 2018).  

 

1.6 MANIFESTAÇÃO CLÍNICA  

 

A doença possui um amplo espectro clínico, variando de formas oligo-sintomáticas, 

hemorragias, choque e óbito. Três fases clínicas podem ocorrer: febril, crítica e de recuperação 

(MS, 2016a). 

 

1.6.1 FASE FEBRIL 

 

Após a picada do mosquito infectado, o vírus se dissemina e infecta vários tecidos. A 

carga viral acumula-se, levando ao aparecimento dos sintomas clínicos como febre, cefaléia, 

mialgia, presumivelmente secundários a um estado antiviral do hospedeiro no qual a expressão 

de interferon é abundante. A viremia atinge o pico logo após o início da febre (dia 0) e depois 

atinge o platô por 1-2 dias antes de diminuir gradualmente, impulsionada pela resposta imune 

adaptativa do hospedeiro (SIMMONS et al., 2015). Esta fase é caracterizada por febre, em torno 

de 39º-40ºC, com duração de 2 a 7 dias, de início rápido, podendo estar associada à cefaleia, 

astenia, mialgia, artralgia e dor retro-orbitária. Em torno de 50% dos casos apresentam 

exantema do tipo máculo-papular, atingindo face, tronco, plantas dos pés e palmas de mãos, 

com ou sem prurido, associado ao decréscimo da febre. Manifestações hemorrágicas leves 

como petéquias e sangramento de nariz e gengivas são observados (WHO, 2009). Anorexia, 

náuseas, vômitos e diarreia (fezes pastosas com frequência de 3 à 4 evacuação por dia) podem 

ocorrer. A maioria dos pacientes recuperam-se gradualmente no estado geral e retorno do 

apetite. Essa fase é indistinguível entre os casos graves e não graves. Desta forma, sinais de 

alerta e outros parâmetros clínicos devem ser monitorados para identificar sua progressão para 

a fase crítica da doença (EDELMAN, 2007; MS, 2016a). 



17 

 

1.6.2 FASE CRÍTICA 

 

Entre o 4-6º dia de doença, a febre cessa na maioria dos pacientes e os sintomas 

diminuem de intensidade. Por volta de 10 à 15% evoluem para esta fase (VERDEAL et al., 

2011). O aumento da permeabilidade capilar, muitas vezes subclínico, é mensurável em muitos 

pacientes durante a fase crítica, provavelmente com início durante a fase febril. O aumento da 

permeabilidade, coagulopatia, trombocitopenia e outros distúrbios laboratoriais são mais 

pronunciados na defervescência, e este é o ponto no tempo em que a maioria das complicações 

se manifesta (SIMMONS et al., 2015).  

Surgem sinais de alerta, como dor abdominal intensa, vômitos persistentes, acúmulo de 

líquidos (ascite, derrame pleural e derrame pericárdico), hipotensão postural e/ou lipotimia, 

hepatomegalia, sangramento de mucosas, letargia e/ou irritabilidade, e aumento do hematócrito 

(Figura 6). Casos com sinais de alerta se recuperam com reidratação intravenosa, porém alguns 

casos evoluem para doença grave (MS, 2016a; WHO, 2009). Sinais de gravidade da doença 

podem manifestar-se com extravasamento de plasma, levando ao choque ou ao acúmulo de 

líquidos, com desconforto respiratório, sangramento grave ou sinais de disfunção no coração, 

nos pulmões, nos rins, no fígado e no sistema nervoso central, até o óbito (MS, 2016a). 

 

1.6.3 FASE DE RECUPERAÇÃO 

 

Durante a fase de recuperação há uma gradual normalização das características clínicas e 

laboratoriais (SIMMONS et al., 2015). O estado geral melhora, o apetite retorna, os sintomas 

gastroentestinais diminuem e o estado hemodinâmico se estabiliza. O hematócrito se estabiliza 

ou pode ser menor devido ao efeito dilucional do líquido reabsorvido. A contagem de glóbulos 

brancos geralmente começa a aumentar logo após a defervescência, mas a recuperação da 

contagem de plaquetas é tipicamente mais tardia do que a contagem de leucócitos. Durante as 

fases críticas e/ou de recuperação, a fluidoterapia excessiva pode levar ao edema pulmonar ou 

insuficiência cardíaca congestiva. Infecções bacterianas poderão ocorrer nesta fase, o que 

podem contribuir para o óbito (MS, 2016a; WHO, 2009). 

 



18 

 

1.7 CLASSIFICAÇÃO DOS CASOS DE DENGUE 

 

A Organização Mundial de Saúde (OMS), por consenso de especialistas, estabeleceu 

em 1975, uma classificação para os casos de dengue, baseada em estudos realizados em crianças 

na Tailândia, nos anos de 1950 e 1960, com modificações em 1986 e 1997 (HORSTICK et al., 

2014).  Desta forma, os sinais e sintomas da dengue foram agrupados em febre do dengue (DF), 

febre hemorrágica do dengue (FHD) e síndrome do choque por dengue (SCD) (WHO, 1997). 

No Brasil, a classificação da OMS de 1997 foi usada entre 1986 e 2013. Em 2000, no entanto, 

o Ministério da Saúde propôs a inclusão da classificação de dengue com complicações (DCC), 

para definir casos graves de dengue que não atendiam aos critérios da OMS para FHD/SCD 

(MS, 2009, 2011).  

A DF ou dengue clássica (DC) é uma doença incapacitante, com febre alta (39° a 40°C), 

de início abrupto, podendo estar acompanhada de cefaléia, lombalgia, dor retro-orbitária, 

mialgia, artralgia, náuseas, vômitos, exantema e prurido. O aparecimento de petéquias é comum 

e, a leucopenia e trombocitopenia podem ser observados. Pode ser acompanhado por 

complicações hemorrágicas, como epistaxe, sangramento gengival, sangramento gastro-

intestinal, hematúria e menorragia (WHO, 1997). O curso da doença tem duração de 5 a 7 dias, 

mas o período de convalescença pode ser acompanhado de grande debilidade física, podendo 

prolongar-se por semanas (MS, 2010). A forma clássica geralmente resulta numa recuperação 

rápida (NISHIURA; HALSTEAD, 2007). 

 As manifestações clínicas iniciais da FHD são as mesmas descritas no DC. No entanto, 

entre o terceiro e o sétimo dia do início da doença, com a defervescência, surgem sinais e 

sintomas como vômitos, dor abdominal intensa, hepatomegalia dolorosa, desconforto 

respiratório, letargia e derrames cavitários (pleural, pericárdico e ascite) (FUNASA, 2002b; 

MS, 2007). 

De acordo com o seu grau de gravidade, a FHD foi classificada em Grau I – febre 

acompanhada de sintomas inespecíficos, em que a única manifestação hemorrágica é a prova 

do laço positiva; Grau II – além das manifestações do grau I, hemorragias espontâneas leves 

(sangramento de pele, epistaxe, gengivorragia e outros); Grau III – colapso circulatório com 

pulso fraco e rápido, estreitamento da pressão arterial ou hipotensão, pele pegajosa e fria e 

inquietação e Grau IV – SCD, ou seja, choque profundo, com ausência de pressão arterial e de 

pulso imperceptível (WHO, 1997). Trombocitopenia (?100.000/mm3), sinais hemorrágicos 

como prova do laço positiva, petéquias, equimoses ou púrpuras, sangramentos de mucosas, 



19 

 

extravasamento do plasma devido ao aumento de permeabilidade capilar, manifestado por um 

aumento de 20% do hematócrito ou queda de 20% após o tratamento adequado, presença de 

derrame pleural, ascite e hipoproteinemia, serviam de alerta para a identificação da FHD 

(FUNASA, 2002b; MS, 2007). 

 Os pacientes que evoluem para SCD pioram rapidamente após o 2º até o 7º dia de febre. 

Essa piora ocorre junto com a queda de temperatura. É observada a presença de sinais típicos 

de insuficiência circulatória, como a pele fria, manchada e congestionada, cianose circumoral 

e o pulso torna-se rápido. Os pacientes podem inicialmente ser letárgicos, ficar inquietos e 

entrar rapidamente em um estágio crítico de choque. A dor abdominal aguda é queixa frequente 

pouco antes do início do choque. O choque é caracterizado por um pulso rápido e fraco ou 

hipotensão com pele fria, úmida e inquietação.  A duração do choque é curta: normalmente, o 

paciente evolui para o óbito em até 24 horas, ou recupera-se após a terapia adequada de 

reposição volêmica. Mesmo em casos de choque profundo, uma vez que o choque é superado, 

os pacientes se recuperam dentro de 2 à 3 dias. Não tratado, o choque resulta em acidose 

metabólica, sangramento grave do trato gastro-intestinal e em outros órgãos. Pacientes com 

hemorragias intracranianas podem convulsionar e entrar em coma. A encefalopatia pode ocorrer 

em associação com distúrbios metabólicos e eletrolíticos, ou sangramento intracraniano (MS, 

2010; WHO, 1997).  

O DCC era caracterizado por pelo menos um dos achados: anormalidades neurológicas, 

insuficiência hepática, disfunção cardio-respiratória, sangramento gastrointestinal, 

plaquetopenia igual ou inferior a 50.000/mm3, leucometria global igual ou inferior a 1.000/mm3, 

derrame pleural e pericárdico, ascite e óbito (MS, 2007). Alterações do sistema nervoso podem 

surgir no inicio da doença ou mais tardiamente e são caracterizados por delírio, sonolência, 

coma, depressão, irritabilidade, psicose, demência, amnésia, sinais meníngeos, paresias, 

paralisias, polineuropatias, síndrome de Reye, síndrome de Guillain-Barré e encefalite (MS, 

2007). 

 

 

1.7.1 CLASSIFICAÇÃO ATUAL DOS CASOS DE DENGUE 

 

Com base nos resultados obtidos em um estudo multicêntrico (DENCO, do inglês 

Dengue Control) realizado no Sudeste Asiático e na América Latina para avaliar as limitações 

da classificação de 1997, um novo critério de classificação foi proposto em 2009, 



20 

 

caracterizando infecções pelo DENV em: Dengue sem Sinais de Alerta, Dengue com Sinais de 

Alerta e Dengue Grave (HADINEGORO, 2012, p. 201; WHO, 2009), conforme demonstrado 

na Figura 7. O Brasil adotou essa nova classificação, à partir de Janeiro de 2014 (MS, 2016a). 

 

 

Figura 6: Classificação dos casos de dengue de acordo com os critérios da WHO (2009). 

 

A classificação revista apresentou uma maior sensibilidade em detectar a gravidade da 

doença (CAVALCANTI et al., 2014; HORSTICK et al., 2014; KHURSHEED et al., 2013; 

VIEIRA MACHADO et al., 2014). Sua especificidade, no entanto, é muito menor (73,0%) em 

comparação com a classificação de 1997 (93,4%). A maior sensibilidade, apesar de permitir o 

melhor manejo do paciente grave e diminuir a mortalidade (ALEXANDER et al., 2011; 

BASUKI et al., 2010), pode resultar, por outro lado, na classificação superestimada de alguns 

casos graves (MACEDO et al., 2014). De fato, atribui-se a menor especificidade desta nova 

classificação em parte, à falta de critérios claros para a definição dos sinais de gravidade 

(MORRA et al., 2018).  

Um estudo recente demonstrou que a classificação de casos de dengue de 2009 pode 

não ter efeito sobre a taxa de letalidade, embora os resultados indiquem uma taxa de mortalidade 

mais baixa (LOW et al., 2018a).  



21 

 

1.7.2 ÓBITO POR DENGUE 

 

Em 2006, o Ministério da Saúde criou a Portaria nº 1.405 com o objetivo de instituir a 

Rede Nacional de Serviços de Verificação de Óbito e Esclarecimento da Causa Mortis (SVO), 

integrante do Sistema Nacional de Vigilância em Saúde, que visam o esclarecimento da causa 

do óbito, além da detecção e investigação de qualquer agravo suspeito ou confirmado de doença 

de notificação compulsória atendido no hospital. Para tal, exames anátomo-patológico, 

histopatológico, hematológico, bioquímico, sorológico e microbiológicos são aplicados para o 

desfecho dos casos fatais (MS, 2006). 

A notificação do óbito suspeito de dengue deve ser realizada em até 24 horas e seu 

encerramento no Sistema de Informação de Agravos de Notificação (SINAN) em até 60 dias. 

Sua investigação consiste na coleta de dados clínicos e epidemiológicos em fontes secundárias 

e entrevistas com os familiares. Após a investigação, os casos são discutidos em um comitê, a 

fim de classificar adequadamente o caso suspeito e identificar situações que possam ter 

contribuído com a ocorrência do óbito (MS, 2016b). 

De acordo com o Ministério da Saúde (2016) considera-se óbito por dengue, todo 

paciente que cumpra os critérios da definição de caso suspeito ou confirmado que tenha 

evoluído ao óbito como consequência da dengue. A confirmação do caso pode ser realizada 

através da detecção de anticorpos IgM anti-dengue, NS1, isolamento viral, RT-PCR e pela 

técnica de imuno-histoquímica (MS, 2016b).  

Os dados de mortalidade por dengue podem ser consultados no SINAN, no Sistema de 

Informações sobre Mortalidade (SIM) e no Sistema de Informação Hospitalar do Sistema Único 

de Saúde (SIH-SUS). Além disso, as Secretarias Estaduais de Saúde (SES) repassam os dados 

de casos e óbitos da dengue para o Programa Nacional de Controle da Dengue (PNCD). Esses 

sistemas de informação, são utilizados para a vigilância e controle da doença, mas também 

como fontes de dados para pesquisas. Porém, os dados disponíveis nesses sistemas podem 

apresentar discordância (MORAES; DUARTE, 2009; RIBEIRO, 2017). Além disso, é sugerido 

que o número de óbitos relacionados à dengue ainda seja subestimado (CAVALCANTI et al., 

2016; MELO et al., 2018). 

Embora, ao longo dos anos, advieram avanços consideráveis no conhecimento da 

dengue, os comitês de vigilância epidemiológica e de investigação de óbitos enfrentam desafios 



22 

 

para determinar se um óbito ocorreu devido ao vírus ou por devido uma disfunção fisiológica 

próprio paciente infectado. Essa questão reflete na dificuldade em estabelecer se a doença 

contribuiu para a morte ou, de fato, foi a causa básica da morte. (CAVALCANTI et al., 2017). 

É importante ressaltar que esta é uma doença infecciosa aguda na qual a maioria dos óbitos 

geralmente ocorrem durante a fase aguda da doença (CAMPOS et al., 2015; LEE et al., 2018a; 

NUNES et al., 2018; WOON et al., 2016). 

 Em pacientes com dengue e comorbidades que evoluírem para óbito durante o curso da 

doença, a causa básica do óbito dever ser considerada a dengue (MS, 2016a). A presença de 

comorbidades e outras doenças crônicas pode contribuir para o aumento da mortalidade da 

doença na população adulta (GUBLER, 2012; RIGAU-PÉREZ; LAUFER, 2006; THEIN et al., 

2013). Choque refratário grave, coagulação intravascular disseminada, síndrome do 

desconforto respiratório do adulto, insuficiências hepática e cardíaca, encefalite, meningite e 

síndrome da disfunção múltipla de órgãos, podem levar ao óbito por dengue (MS, 2016). 

As manifestações muitas vezes são relativamente inespecíficas na autópsia em casos 

fatais. É evidenciado coagulação intravascular disseminada, levando a hemorragias interna e 

subcutânea, falência de múltiplos órgãos com extravasamento vascular, cuminado na efusão 

pericárdica, pleural e intraperitoneal com edema visceral. Além disso, insuficiência hepática, 

hepatite, miocardite, desconforto respiratório, insuficiência renal aguda, hemorragia 

subaracnóidea e ruptura esplênica podem ser causadas pelo DENV. Uma superinfecção 

bacteriana associada pode complicar a doença e ser fatal (ARAÚJO et al., 2010; BYARD, 2016; 

DE FILIPPIS et al., 2016; DE MOURA MENDONÇA et al., 2011; LEONG et al., 2007; 

WICHMANN et al., 2007). 

A letalidade de pacientes com FHD pode ser acima de 20%, porém o tratamento 

oportuno, pode reduzir o número de óbitos, chegando a menos de 1% dos casos (MONATH, 

1994; MSF, 2014). Com a utilização da nova classificação de casos sugerida pela OMS em 

2009, foi observada uma dimunuição na taxa de letalidade, principalmente devido à detecção 

precoce dos sinais de alerta, que, geralmente, resulta na internação do paciente para o 

monitoramento cuidadoso e administração de fluidoterapia. No entanto, a internação precoce 

pode, por vezes,, aumentar a taxa de letalidade resultante de tratamento com fluidos 

intravenosos e consequentemente, com a sobrecarga de fluidos dos pacientes que podem evoluir 

ao óbito devido ao desconforto respiratório como conseqüência de derrame pleural maciço 

(LOW et al., 2018b).  



23 

 

Adicionalmente, o aumento da taxa de letalidade pode ser resultante do aumento na 

admissão de pacientes, que sobrecarrega o sistema de saúde, afetando  a qualidade do 

atendimento devido à limitação de recursos e mão de obra necessários ao correto manejo dos 

pacientes (LOW et al., 2018b). No entanto, apesar do manejo adequado, mortes por dengue 

podem ocorrem (WOON et al., 2016).  

 

1.8 GRUPOS VULNERÁVEIS NAS INFECÇÕES POR DENGUE: CRIANÇAS 

E GESTANTES 

 

Conforme descrito previamente, o padrão epidemiológico de dengue no Brasil tem 

sofrido mudanças da distribuição etária, com aumento da incidência e gravidade dos casos em 

crianças e adolescentes (CAVALCANTI et al., 2011; TEIXEIRA et al., 2008).  

 Outro grupo de grande preocupação, é constituído por gestantes e neonatos, uma vez 

que são também considerados grupos de risco ao desenvolvimento de formas graves da doença 

(BRASIL; LUPI, 2017; PAIXAO et al., 2018; WAKIMOTO et al., 2015). 

O risco de dengue com sinais de alerta e dengue grave varia com a idade, sendo os 

quadros graves mais frequentes em lactentes quando comparados a adolescentes e adultos. De 

fato, casos graves têm sido registrados em lactentes no primeiro ano de vida e nascidos de mães 

imunes ao DENV, e em menores de 15 anos apresentando infecção secundária (CHAU et al., 

2008; HALSTEAD, 2002; HARRIS et al., 2000; JAIN; CHATURVEDI, 2010). A letalidade 

nas crianças mais jovens com dengue grave é mais elevada do que em adultos (HAMMOND et 

al., 2005).  

 Ainda não há um consenso a respeito dos efeitos da doença em gestantes e/ou neonatos, 

porém alguns estudos apontam que a transmissão vertical pode ocorrer e apresentar 

consequências graves, como o parto prematuro e morte fetal (BASURKO et al., 2009; BRASIL; 

LUPI, 2017; CARLES, 2016; CHANSAMOUTH et al., 2016; SHARMA; JAIN; RAJARAM, 

2016; TIEN DAT et al., 2018).  

 Estudos prévios realizados no mundo (ADAM et al., 2010; CHAU et al., 2009; 

KARIYAWASAM; SENANAYAKE, 2010; LIBRATY et al., 2009; PENGSAA et al., 2006; 

TIEN DAT et al., 2018) e no Brasil (ARGOLO et al., 2013; BRAGA et al., 2016, 2016; 

CASTANHA et al., 2016, 2016; FEITOZA et al., 2017; LEITE et al., 2014; MACHADO et al., 



24 

 

2013; NASCIMENTO et al., 2017; PAIXAO et al., 2018; RIBEIRO et al., 2016), já avaliaram 

os impactos das infecções pelos DENV nestes grupos. De fato, foi observado um risco de morte 

materna três vezes maior em casos de dengue (NASCIMENTO et al., 2017) e de 450 vezes, 

quando a gestante apresentava FHD (PAIXAO et al., 2018). 

 

1.9 PATOGÊNESE  

 

Diversas teorias são propostas (Figura 8) tentando explicar os fatores e/ou mecanismos 

relacionados ao desenvolvimento de um quadro mais grave de dengue (HALSTEAD; COHEN, 

2015), no entanto, estes ainda não foram totalmente elucidados, principalmente devido à falta 

de modelos animais adequados que reproduzam a infecção de maneira similar ao observado em 

humanos (THEIN et al., 1997; ZUBAIR et al., 2016).  

A teoria da infecção sequencial ou da facilitação dependente de anticorpos (do inglês 

“ADE, antibody dependent enhancement”, considera que há um aumento da replicação viral 

em macrófagos via anticorpos heterólogos. Em infecções secundárias, anticorpos reagem de 

forma cruzada com o novo sorotipo, sem neutralizá-los. Estes complexos, ao serem 

reconhecidos e internalizados por fagócitos mononucleares, resultam na infecção celular e 

replicação viral (HALSTEAD, 1988). A reação cruzada de linfócitos T de memória pode 

culminar na ativação exacerbada de vias pró-inflamatórias (SCHMID; DIAMOND; HARRIS, 

2014; YACOUB; MONGKOLSAPAYA; SCREATON, 2016) e no aumento da ativação de 

macrófagos (OLIVEIRA et al., 2016). 

A teoria do “Pecado Original” descreve a ativação de células T CD4+ e T CD8+ durante 

a infecção por DENV como importante mecanismo na patogêse da doença (MENTOR; 

KURANE, 1997), uma vez que a liberação de citocinas pró-inflamatórias podem agir 

diretamente sobre o endotélio vascular e resultar no extravasamento de plasma, característico 

das infecções graves por DENV (PANG; CARDOSA; GUZMAN, 2007). 

A teoria do mimetismo molecular propõe que a patogênese do dengue seja resultado de 

uma reação autoimune. Durante a infecção, anticorpos de reatividade cruzada ao plasminogênio 

(devido a uma similaridade em 20 aminoácidos da glicoproteína do envelope viral e uma família 

de fatores da coagulação), poderia estar relacionado com a hemorragia. O aumento da 

destruição de plaquetas ou a diminuição na sua produção poderia resultar em trombocitopenia 

(ROTHMAN, 2004). 



25 

 

Os níveis elevados de NS1 podem estar associados à patogênese do dengue (CHUANG 

et al., 2013; SRIKIATKHACHORN; KELLEY, 2014), uma vez que ligada à superfície da 

célula hospedeira pode causar dano tecidual (BEATTY et al., 2015), além de induzir a produção 

de citocinas, capaz de interferir na integridade das células endoteliais dos vasos sanguíneos 

(MODHIRAN et al., 2015). Anticorpos anti-NS1 de DENV podem promover a ativação da 

célula endotelial, levando ao aumento da expressão e secreção da IL-6 e IL-8, que são 

associados a casos de FHD (AVIRUTNAN et al., 1998; CHATURVEDI et al., 2007).  

A teoria da virulência viral sugere que a gravidade da doença esteja relacionada às 

variações genéticas e antigênicas das diferentes cepas de vírus (MAMMEN et al., 2014; RICO-

HESSE, 1990; UBOL et al., 2008) e  genótipos de DENV de origem asiática estão relacionados 

a casos mais graves da doença (COLOGNA; ARMSTRONG; RICO-HESSE, 2005; 

LEITMEYER et al., 1999). 

Apesar das várias teorias, considera-se que a ocorrência de casos graves seja 

multifatorial, incluindo fatores nutricionais e genéticos do hospedeiro, idade, sexo, estado 

imunológico, sorotipo e genótipo viral infectantes atuem no desenvolvimento do quadro 

(GUZMÁN; KOURÍ, 2002a; MALAVIGE et al., 2004).  

 

O RNA subgenômico do vírus também parece ter implicações na patogênese da doença. 

O RNA pode acumular nas células infectadas e suprimir a resposta imune antiviral do 

hospedeiro (MANOKARAN et al., 2015), além de facilitar a replicação viral pela alteração da 

estabilidade do RNA mensageiro do hospedeiro (PANG et al., 2017; SCHNETTLER et al., 

2012). 



26 

 

 

Figura 7: Mecanismos propostos envolvidos na patogênese das infecções pelos DENV 

(Adaptado de PANG et al., 2017). 

 

 

1.9.1 CITOCINAS E QUIMIOCINAS 

 

Após a picada do mosquito vetor e inoculação do DENV na derme e epiderme 

(MARTINA, 2014), os primeiros alvos de infecção são as células de Langerhans (células 

dendríticas epidérmicas) e queratinócitos (LIMON-FLORES et al., 2005; WU et al., 2000).  

As células infectadas migram do local de infecção para os linfonodos, onde os 

monócitos e macrófagos são recrutados e tornam-se alvos da infecção. Consequentemente, a 

infecção é amplificada, e o vírus é disseminado através do sistema linfático. Como resultado da 

viremia primária, o vírus infecta macrófagos teciduais de vários órgãos, particularmente baço e 

fígado. A replicação de DENV em vários tecidos resulta em viremia secundária, que é 

detectável em média 12 horas antes do início da febre (BLACKLEY et al., 2007; DURBIN et 

al., 2008; JESSIE et al., 2004; KOU et al., 2008; LAFLEUR et al., 2002; LIBRATY et al., 

2001).  



27 

 

Após a infecção, as células mononucleares morrem, predominantemente, por apoptose 

(ESPINA et al., 2003; PALMER et al., 2005), enquanto as células dentríticas infectadas são 

estimuladas a produzir a maior parte dos mediadores envolvidos nas inflamações (BOSCH et 

al., 2002; HO et al., 2004; LIBRATY et al., 2001; LUPLERTLOP et al., 2006) e na hemostase 

(CHAN et al., 2006; HUERTA-ZEPEDA et al., 2008; KRISHNAMURTI; ALVING, 1989). 

As citocinas são proteínas secretadas que desempenham um papel na sinalização celular, 

nas fases de indução, inibição e efetoras das respostas imune e inflamatória. As quimiocinas 

são um subconjunto de pequenas citocinas que recrutam e exercem a migração quimiotáxica de 

outras células, para uma área localizada, para exercer uma variedade de efeitos biológicos, 

incluindo inflamação e homeostase (LEE; LEONG; WILDER-SMITH, 2016).  

Perfis de proteínas imuno-moduladoras mudam com o curso clínico da dengue, diferem 

entre a gravidade (KUMAR et al., 2012; RATHAKRISHNAN et al., 2012), e acredita-se que 

tenham impacto direto no aumento da permeabilidade vascular, derrame plasmático e 

trombocitopenia (GREEN; ROTHMAN, 2006; MURPHY; WHITEHEAD, 2011).   

A interleucina (IL) -10 é uma importante citocina anti-inflamatória e supressora geral 

de reações imunes, inibindo a ação das IL-1, IL-6, IL-12, IL-18, CSF e TNF?, bem como a 

síntese das citocinas IL-2, IL-3, GM-CSF, TNF? e IFN-? ((D’ANDREA et al., 1993). É 

secretada por uma variedade de tipos de células, incluindo células T CD4 + e CD8 +, células 

B, macrófagos, monócitos, eosinófilos e mastócitos (O’GARRA; VIEIRA, 2007). O momento 

da produção de IL-10 é dinâmico e varia ao longo do curso da doença, exemplificado por níveis 

de IL-10 com pico de defervescência precoce em pacientes graves, mas menos em pacientes 

não graves (ADIKARI et al., 2016; KUMAR et al., 2012; LIBRATY et al., 2002a). 

A IL-10  pode contribuir para a gravidade da doença, induzida por NS1 nos monócitos, o 

que, por sua vez, suprime as respostas das células T específicas da dengue (ADIKARI et al., 

2016; MALAVIGE et al., 2013). No entanto, a IL-10 foi relatada como um mediador protetor 

contra o extravasamento do plasma e a disfunção vascular (CHENG; SHARMA, 2015).  

As células T CD8+ e células NK de pacientes com dengue exibem marcadores de 

ativação como CD69, HLA-DR, CD38 e TIA-1 de grânulos citotóxicos e moléculas de adesão 

celular CD44 e CD11a durante a fase aguda (AZEREDO et al., 2006). A ativação de células T 

resulta em cascatas de citocinas inflamatórias e outros mediadores químicos, que desencadeiam 

a morte de células-alvo por apoptose (FINK; GU; VASUDEVAN, 2006).  

As células dendríticas ativadas podem contribuir para o extravasamento vascular através 

da produção de TNF-?, IFN-? e metaloproteases-2, 3 e 9 (LIBRATY et al., 2001; 



28 

 

LUPLERTLOP et al., 2006). Foi demonstrado que as células T CD4 + e CD8+ específicas para 

DENV proliferam, produzem IFN-? e lisam as células alvo infectadas (GAGNON; ENNIS; 

ROTHMAN, 1999; KURANE et al., 1989), controlando as infecções através do clearence viral 

(COSTA et al., 2012; PAL et al., 2014; SHRESTA et al., 2004).  

As células dendríticas infectadas com DENV produzem respostas de quimiocinas e 

citocinas, que ativam ou recrutam células imunológicas para o endotélio (AVIRUTNAN et al., 

1998; HUANG et al., 2000) e, a ativação descontrolada e persistente do endotélio, leva à 

permeabilidade vascular, trombose microvascular e inflamação (LEE; LILES, 2011; PAGE; 

LILES, 2013).  

A proteína quimiotática de monócitos (CCL2/MCP-1) é uma quimiocina produzida por 

macrófagos, linfócitos T, fibroblastos, queratinócitos e células endoteliais e causa a abertura de 

junções estreitas de células endoteliais infectadas in vitro pelo DENV (STAMATOVIC et al., 

2003). Sua expressão induzida pelo fator de crescimento endotelial vascular (VEGF), em 

células endoteliais vasculares eleva as alterações de permeabilidade endotelial in vivo 

(YAMADA et al., 2003). Os níveis plasmáticos de VEGF e VEGFR-1 foram maiores em FHD 

e em SCD, enquanto os níveis de VEGFR-2 foram menores nos casos FHD/SCD (FURUTA et 

al., 2012; VAN DE WEG et al., 2014). 

Casos graves de dengue apresentam uma "tempestade de citocinas", com altos níveis de 

citocinas e quimiocinas circulantes e, células T, células NK, monócitos, macrófagos, 

hepatócitos e células endoteliais contribuem para o aumento da produção de citocinas e 

quimiocinas. Níveis aumentados de IFN-?, TNF-?, IL-1?, IL-4, IL-6, IL-7, IL-8, IL-10, IL-13, 

IL-15, IL-17, IL-18, o fator inibitório da migração de macrófagos (MIF) e as quimiocinas CCL2 

(MCP-1), CCL4, CCL5 (RANTES) e CXCL10 (IP-10) estão presentes em pacientes com FHD 

(GREEN et al., 1999; MUSTAFA et al., 2001; VAN DE WEG et al., 2013) e podem ser usados 

como potenciais preditores da gravidade da doença (ASSUNÇÃO-MIRANDA et al., 2010; 

BETHELL et al., 1998; BOZZA et al., 2008; CHEN et al., 2006; DE-OLIVEIRA-PINTO et al., 

2012). 

 

1.9.2 PATOGÊNESE SISTÊMICA 

 

Os DENV podem infectar diversos tipos celulares em diferentes órgãos. Estudos 

realizados em autópsias e biópsias de pacientes demonstraram presença viral em monócitos e 

macrófagos no fígado, pulmão, baço, cérebro, rim, medula óssea e coração (BALSITIS et al., 



29 

 

2009; DE ARAÚJO et al., 2009a; HUERRE et al., 2001; JESSIE et al., 2004; LIMA et al., 

2011; MIRANDA et al., 2013a, 2013b; PAGLIARI et al., 2016; PÓVOA et al., 2014, 2016).  

O acometimento viral no fígado, um dos órgãos-alvo da doença (BASÍLIO-DE-

OLIVEIRA et al., 2005; PÓVOA et al., 2014; TRUNG et al., 2010), leva à evidência de 

esteatose, tumefação seguida de degeneração vacuolar baloniforme, necrose hepatocitária, 

hemorragia, edema, hiperplasia de célula de Kupffer e infiltrados no espaço porta (BASÍLIO-

DE-OLIVEIRA et al., 2005; KULARATNE et al., 2014; LEONG et al., 2007; LIMONTA et 

al., 2012; PÓVOA et al., 2014; SENEVIRATNE; MALAVIGE; DE SILVA, 2006).   

No tecido pulmonar, as descrições das alterações morfológicas incluem danos em áreas 

extensas de hemorragia e edema, congestão de septo alveolar, ruptura focal da parede do septo 

e seu espessamento, presença de infiltrados mononucleares, hiperplasia de macrófagos 

alveolares e hipertrofia de pneumócitos tipo II (BASÍLIO-DE-OLIVEIRA et al., 2005; 

BHAMARAPRAVATI; TUCHINDA; BOONYAPAKNAVIK, 1967; PÓVOA et al., 2014; 

RODRIGUES et al., 2014; WANG et al., 2007).  

Em exames de tomografia computadorizada e ressonância magnética demonstraram: 

edema cerebral, lesões focais, hematoma subdural e cerebelar e hemorragia intracraniana nos 

casos graves de dengue (BHOI et al., 2014; CAM et al., 2001; MISRA et al., 2006). Estas 

manifestações podem ocorrer como hemorragia intracraniana, hiponatremia, hipoxia cerebral, 

edema cerebral (CAM et al., 2001; PUCCIONI-SOHLER et al., 2009; VARATHARAJ, 2010). 

Além disso, alterações histopatológicas, como edema, congestão macroscópica e microscópica 

cerebelar, focos hemorrágicos e infiltrados linfocitários perivasculares, micro-abscessos no 

parênquima foram observados nos casos fatais de dengue (AHSAN; AHMAD; RAFI, 2018a; 

CAROD-ARTAL et al., 2013). 

O comprometimento cardíaco pelo vírus promove principalmente miocardite (LEE; TEO; 

LOW, 2009; SALGADO et al., 2010; WEERAKOON et al., 2011). Dano tecidual grave com 

hemorragia, edema intersticial com infiltração de células inflamatórias e necrose de fibras 

miocárdicas foi observado. Tanto miocardite focal como difusa foram demonstradas em 

pacientes que morreram de dengue, com inflamação e infiltração por linfócitos, neutrófilos e 

eosinófilos, com raras descrições de pericardite (LEE; TEO; LOW, 2009; PÓVOA et al., 2014; 

TORRES et al., 2013; WEERAKOON et al., 2011).  



30 

 

Tecidos esplênicos de relatos de casos apresentaram congestão, hematomas 

subcapsulares, (BHAMARAPRAVATI; TUCHINDA; BOONYAPAKNAVIK, 1967), grande 

quantidade de sangue coagulado na cavidade abdominal, atrofia dos folículos linfoides (região 

rica em células T e B), associados à ruptura esplênica fatal e não fatal causada pelo DENV (DE 

MOURA MENDONÇA et al., 2011; DE SOUZA et al., 2017; PUNGJITPRAPAI; 

TANTAWICHIEN, 2008). 

Fatores patogênicos renais incluem efeitos virais direto sobre o tecido renal, instabilidade 

hemodinâmica, rabdomiólise, hemólise, lesão glomerular aguda e síndrome da resposta 

inflamatória sistêmica (KHUNCHAI et al., 2015; MISHRA; SINGH; NANDA, 2015; 

MOHSIN et al., 2009; OLIVEIRA; BURDMANN, 2015; PAGLIARI et al., 2016; PÓVOA et 

al., 2014; REPIZO et al., 2014; UPADHAYA et al., 2010). A análise histológica mostrou danos 

circulatórios e parênquima, apresentando necrose tubular aguda, caracterizada por descamação 

de células necróticas e perda da membrana basal principalmente em túbulos contorcidos 

proximais, microangiopatia trombótica e glomerulopatia (MOHSIN et al., 2009; PÓVOA et al., 

2014; REPIZO et al., 2014; UPADHAYA et al., 2010; WIERSINGA et al., 2006). 

A avaliação histopatológica em placentas evidenciou alterações como hipóxia 

(causando edema do estroma das vilosidades, formação excessiva de nós sincicial e 

corioangiose), deciduites, coriodeciduites, intervilosites e villosites focais e multifocais, 

vilosidades necrosantes, vilosite proliferativa e vilosite necrosante multifocal, além de 

modificações inflamatórias (RIBEIRO et al., 2017). 

 

1.10 DIAGNÓSTICO LABORATORIAL 

 

O diagnóstico laboratorial é uma importante ferramenta para a confirmação da infecção 

viral, para a vigilância epidemiológica (principalmente em períodos inter-epidêmicos), estudos 

de patogênese, desenvolvimento de vacinas e medicamentos (GUZMÁN; KOURÍ, 2004; 

PEELING; SMITH; BOSSUYT, 2010; VORNDAM; KUNO, 1997). Além disso, é essencial 

para o diagnóstico diferencial de outras doenças clinicamente semelhantes ao dengue (MS, 

2016a). A rapidez e precisão são imperativas no diagnóstico viral, tanto para o manejo clínico 

quanto para a vigilância e, para garantir que o tratamento precoce e as medidas de controle 

sejam realizados (SEKARAN; SOE, 2017). 



31 

 

O período da doença em que o paciente se encontra é importante para escolha do método 

mais adequado a ser utilizado e para a correta interpretação dos resultados obtidos (SIMMONS 

et al., 2012). O período de viremia ocorre antes mesmo do aparecimento dos primeiros 

sintomas, que permanece detectável durante a fase febril aguda, geralmente por três a cinco dias 

(VORNDAM; KUNO, 1997).   

Na infecção primária, há uma resposta lenta e com baixo título de anticorpos IgM, que 

na maioria dos pacientes os níveis são detectáveis no sexto dia após o aparecimento dos 

sintomas. O pico ocorre por volta de duas semanas, mantendo-se detectáveis por 2 a 3 meses. 

Anticorpos IgG começam a ser detectados a partir do quinto dia de doença, na infecção primária 

e continuam detectáveis por toda a vida. Na infecção secundária, um alto título de IgG pode ser 

detectado na fase aguda. Por outro lado, os níveis de IgM, na resposta secundária, tendem a ser 

mais baixos do que na resposta primária (GUZMAN et al., 2010b).   

O diagnóstico laboratorial das infecções pelos DENV pode ser realizado através do 

isolamento viral e/ou detecção do ácido nucléico viral, de técnicas sorológicas para detecção de 

anticorpos específicos (IgM/IgG), de antígeno (NS1) e pela detecção de antígenos virais em 

tecidos (FATIMA; WANG, 2015; GUZMAN et al., 2010b). A disponibilidade de métodos de 

detecção do ácido nucléico viral e sorológicos para a investigação de amostras coletadas em 

diferentes fases da doença é de suma importância (SEKARAN; SOE, 2017). 

 

1.10.1 ISOLAMENTO VIRAL  

 

O isolamento  viral, considerado como “padrão ouro” na análise virológica, é capaz de 

evidenciar a infecção ativa (SEKARAN; SOE, 2017), pode ser realizado através da inoculação 

de amostras clínicas em uma variedade de linhagens de células de mosquito (AP61, TRA-284, 

AP64 e C6/36), células de mamíferos (LLCMK2, Vero e BHK-21), por inoculação intra-

torácica em mosquitos adultos vivos e inoculação intra-cerebral em camundongos recém-

nascidos (GUZMÁN; KOURÍ, 2002a; SHU; HUANG, 2004). O uso da linhagem celular clone 

C6/36 de Aedes albopictus tem sido o método de escolha, por sua facilidade de manutenção e 

sensibilidade (IGARASHI, 1978; KUNO; GÓMEZ; GUBLER, 1987). A identificação viral 

geralmente é observada pela presença do efeito citopático (ECP) e a confirmação do sorotipo 



32 

 

infectante é realizada por imunofluorescência utilizando anticorpos monoclonais específicos 

(GUBLER et al., 1984). 

Amostras de sangue retiradas de pacientes infectados com até 5 dias após o início da 

doença produzem os resultados mais bem-sucedidos (TELES; PRAZERES; LIMA-FILHO, 

2005). Embora a detecção de DENV pelo isolamento do vírus seja definitiva, não é 

particularmente prática, pois o isolamento pode levar de dias a semanas para ser finalizado 

(LANCIOTTI et al., 1992). 

Apesar desta técnica detectar a partícula infectiva, ela foi gradualmente substituída pela 

transcrição reversa seguida da reação em cadeia pela polimerase (RT-PCR) e por ensaios 

imunoenzimáticos (ELISA) de captura do antígeno NS1 (SHU et al., 2004).  

 

1.10.2 MÉTODOS SOROLÓGICOS  

 

1.10.2.1 TESTES IMUNOENZIMÁTICOS 

 

Os testes imunoenzimáticos (ELISA) são os mais utilizados para confirmação 

laboratorial de rotina. Detectam imunoglobulinas da classe M (IgM, MAC-ELISA) e G (IgG, 

IgG-ELISA) produzidas após a infecção, e detecção de antígeno NS1 (NS1-ELISA) 

(MULLER; DEPELSENAIRE; YOUNG, 2017). Devido às respostas diferenciais de anticorpos 

desencadeadas pelo estado imunológico do hospedeiro, testes baseados na detecção de IgG e 

IgM específicos para dengue podem ser realizados utilizando soros pareados, coletados em um 

intervalo de tempo específico, para identificar a soroconversão entre amostras agudas e 

convalescentes (MARTINS et al., 2014), bem como para diferenciar entre infecções primárias 

e secundárias (SEKARAN; SOE, 2017).  

 Kits comercialmente disponíveis para detecção de IgM e IgG são muito utilizados, 

porém a sensibilidade e especificidade podem variar e, resultados falso-positivos podem ocorrer 

em pacientes com infecções prévias de dengue ou outros flavivírus, devido a epitopos de reação 

cruzada compartilhados na proteína E destes vírus (MULLER; DEPELSENAIRE; YOUNG, 

2017; PEELING; SMITH; BOSSUYT, 2010). 



33 

 

A sNS1 pode ser encontrada circulando no soro de pacientes do primeiro ao nono dia 

após o início da febre (ALCON et al., 2002; FLAMAND et al., 1999; XU et al., 2006; YOUNG 

et al., 2000) e, aproveitando-se destas características, ensaios imunoenzimáticos para a detecção 

específica desta proteína, já foram desenvolvidos para a confirmação de casos de dengue 

(DUONG et al., 2011; DUSSART et al., 2006; KUMAR et al., 2018; LAPPHRA et al., 2008; 

NAWAZ et al., 2018; SÁNCHEZ-VARGAS; SÁNCHEZ-MARCE; VIVANCO-CID, 2014).  

A NS1 pode ser detectada ao mesmo tempo que o RNA viral e antes que uma resposta 

de anticorpos em infecções primárias (ALCON-LEPODER et al., 2006; YOUNG et al., 2000). 

O desenvolvimento comercial da NS1 como uma ferramenta de diagnóstico 

revolucionou o diagnóstico da dengue, uma vez que forneceu ensaios simples e de baixa 

tecnologia que têm alta sensibilidade e especificidade (BESSOFF et al., 2008; BLACKSELL 

et al., 2012; CHAIYARATANA et al., 2009; LAPPHRA et al., 2008; LIBRATY et al., 2002b; 

PHUONG et al., 2009), permitindo o diagnóstico precoce e o gerenciamento mais eficaz do 

paciente. 

Testes de ELISA e imunocromatográficos rápidos para a detecção específica da 

proteína NS1 de DENV foram desenvolvidos e avaliados para a confirmação de casos 

(AMORIM et al., 2014; BLACKSELL et al., 2012; CHAIYARATANA et al., 2009; 

DUSSART et al., 2006a; LIMA et al., 2014; PHUONG et al., 2009). A sensibilidade pode 

exceder a 90% em amostras de pacientes com infecções primárias (CHATERJI et al., 2011; 

DUSSART et al., 2006b; TRICOU et al., 2011). No entanto, em infecções secundárias a 

antigenemia mostrou ser mais curta e com sensibilidade de 60-80% (GUZMAN et al., 2010a). 

Nas infecções por DENV-4, o teste de captura de NS1 pode apresentar limitações devido 

à formação de imuno-complexos que podem não ser facilmente detectados. A utilização de  

Métodos de dissociação através do calor ou reagentes ácidos levam ao aumento da sensibilidade 

na detecção desse antígeno (LIMA et al., 2014) 

 

1.10.2.2 INIBIÇÃO DA HEMAGLUTINAÇÃO (IH) 

 

O teste IH descrito por Clarke e Casals (1958) é considerado “padrão ouro” para a 

quantificação de anticorpos IgM e IgG, permitindo a caracterização do tipo de infecção em 

primária ou secundária. O aparecimento, aumento ou diminuição de quatro vezes no título de 



34 

 

anticorpos anti-DENV entre amostras pareadas de um mesmo paciente, confirma a 

soroconversão sorológica e, portanto, a infecção. No entanto, consiste em um método 

trabalhoso, além da necessidade de coletas pareadas (CLARKE; CASALS, 1958; NISALAK, 

2015; NOGUEIRA; DOS SANTOS, 2015).  

 

1.10.2.3 TESTE DE NEUTRALIZAÇÃO POR REDUÇÃO DE 

PLACAS (PRNT) 

 

O PRNT é considerado “padrão ouro” para a determinação de imunidade sorotipo 

específica aos DENV (CALISHER et al., 1989), sendo o teste recomendado pela OMS para os 

estudos de eficácia das vacinas em desenvolvimento (ROEHRIG; HOMBACH; BARRETT, 

2008). No entanto, diante das características laboriosas desses testes, atualmente, na grande 

maioria dos casos, sua utilização está restrita a poucos laboratórios (CHATCHEN; 

SABCHAREON; SIRIVICHAYAKUL, 2017). 

 

1.10.2.4 IMUNO-HISTOQUÍMICA (IHQ) 

 

Na investigação de casos fatais, o diagnóstico de dengue pode ser dificultado pela falta 

de soro ou de amostras de tecidos fresco congelados. As amostras de tecidos obtidas por 

autópsia são rotineiramente fixadas em formalina e embebida em parafina (FFPE), devendo, 

por tanto, serem analisadas por IHQ (BHATNAGAR et al., 2012; JESSIE et al., 2004). Esta 

técnica baseia-se, na conjugação de marcadores, como anticorpos, que com auxílio de um 

substrato específico localiza o antígeno tecidual. A positividade pode ser observada em vários 

órgãos, porém o fígado é o que tem apresentado maior percentual de confirmação e o órgão de 

escolha para identificação do DENV (NOGUEIRA; DOS SANTOS, 2015) 

 

 

 

 



35 

 

1.10.3 TRANSCRIÇÃO REVERSA SEGUIDA DA REAÇÃO EM 

CADEIA PELA POLIMERASE (RT-PCR) 

 

Diversos protocolos de amplificação genômica utilizando a RT-PCR, importantes na 

identificação do sorotipo infectante, têm sido utilizados no diagnóstico rápido das infecções 

pelos DENV (DE PAULA et al., 2002; HARRIS et al., 1998; LANCIOTTI et al., 1992).  

O protocolo mais utilizado é o descrito por Lanciotti et al. (1992), sugerido pela OMS, 

detecta os quatro sorotipos de DENV simultaneamente em um procedimento “semi-nested”, 

gerando produtos amplificados com tamanhos específicos em pares de base para cada sorotipo.  

Avanços no diagnóstico molecular permitiram o desenvolvimento RT-PCR em tempo 

real (qRT-PCR) fundamentada no uso de corantes e sondas (SYBR green e TaqMan), que é 

realizado em uma única etapa e é capaz de fornecer dados quantitativos (HOLLAND et al., 

1991; MULLER; DEPELSENAIRE; YOUNG, 2017). Além da quantificação, as vantagens do 

qRT-PCR sobre a RT-PCR convencional incluem rapidez, maior sensibilidade e especificidade 

(SEKARAN; SOE, 2017). Diversos protocolos para o diagnóstico ou para a quantificação dos 

DENV já foram descritos (DROSTEN et al., 2002; GO et al., 2016; GURUKUMAR et al., 

2009; HUE et al., 2011; JOHNSON; RUSSELL; LANCIOTTI, 2005; KONG et al., 2006; 

WAGGONER et al., 2013). 

As técnicas de RT-PCR e qRT-PCR podem ser aplicadas em amostras de soro, plasma, 

células e mosquitos infectados, tecidos frescos e FFPE. Porém, são limitadas a amostras 

coletadas durante a fase aguda da infecção, o que é útil apenas para diagnosticar pacientes de 0 

a 5 dias após o início da infecção (MS, 2016a). Além disso, estes ensaios requerem infra-

estrutura, aparelhos, reagentes caros e treinamento especializado (NISALAK, 2015). 

 

1.11 MANEJO CLÍNICO E TRATAMENTO 

 

A Secretaria de Vigilância em Saúde do Ministério da Saúde no Brasil revisou e 

atualizou o protocolo para o manejo clínico dos pacientes com dengue durante o ano de 2015, 

e as novas recomendações foram publicadas em 2016. Nesta, foi enfatizada a nova classificação 

de dengue, revisado os volumes de hidratação oral dos pacientes, a reposição volêmica e o 

monitoramento dos casos graves. Neste cenário, apenas o tratamento sintomático e os cuidados 

de suporte em um ambiente hospitalar estão disponíveis para os pacientes (MS, 2016a) e, apesar 



36 

 

dos esforços globais, não há uma terapia antiviral clinicamente aprovada, contra infecções por 

DENV  

Desde o início dos anos 2000, vários compostos foram testados, mas nenhum foi capaz 

de demonstrar eficácia clínica (LOW et al., 2018c). Com a ocorrência de casos graves da doença 

é imperativo o desenvolvimento de modalidades terapêuticas eficazes frente às infecções por 

DENV e, neste contexto, diferentes classes de fármacos-candidatos têm sido aplicadas na última 

década (BOTTA et al., 2018). 

 

 

1.12 PREVENÇÃO E CONTROLE 

 

Diante da problemática da falta de uma vacina eficaz e segura, estratégias preventivas 

mais eficazes foram desenvolvidas sob a forma de controle vetores (DEROECK; DEEN; 

CLEMENS, 2003; RATHER et al., 2017), que englobam a vigilância, programas comunitários 

e a eliminação de potenciais fontes de criadouro (MACHADO; OLIVEIRA; SOUZA-

SANTOS, 2009). 

A vigilância possibilita a compreensão da distribuição espaço-temporal dos casos de 

dengue e fornece vínculos entomológicos e epidemiológicos para um melhor planejamento 

(SCARPINO; MEYERS; JOHANSSON, 2017; WHO, 2012). Programas de controle baseados 

na comunidade são desenvolvidos com o objetivo de fornecer informações sobre as medidas de 

eliminação dos criadouros de mosquitos e dependem do conhecimento, educação e 

comportamento dos envolvidos (VU et al., 2005). 

Atualmente, o controle genético de Ae. aegypti tem crescido como um conjunto de 

técnicas promissoras, dentre as quais, a paratransgênese é um método popular (ARAÚJO et al., 

2015; OGAUGWU; DURVASULA, 2017). Essa abordagem utiliza bactérias simbióticas 

geneticamente modificadas que são re-introduzidas no vetor, para colonizar a população 

vetorial, limitando assim a transmissão de doenças (ARAÚJO et al., 2015; WILKE; 

MARRELLI, 2015). O agente bacteriano mais eficaz utilizado é Wolbachia (JEFFERY et al., 

2009; SALDAÑA; HEGDE; HUGHES, 2017), que é um parasita que interfere nos mecanismos 

celulares e reprodutivos de espécies de vetores (ARAÚJO et al., 2015; KAMTCHUM-

TATUENE et al., 2017). A liberação de espécies de mosquitos geneticamente modificados, no 

Brasil, mostrou um declínio de 85% na população de Ae. aegypti (PAHO, 2014), indicando que 



37 

 

espécies vetoriais geneticamente modificadas são métodos inovadores e viáveis, usados para 

bloquear a transmissão de doenças transmitidas por mosquitos (FAVIA, 2015; FRASER, 2012).  

Outra forma de controle é o uso de técnica de insetos estéreis, que se referem à liberação 

de vetores masculinos esterilizados, em laboratório, na população alvo. Uma vez liberados, 

esses mosquitos machos ajudam a suprimir a taxa de fecundidade em mosquitos fêmeas e, 

consequentemente, controlam a densidade vetorial em ambientes urbanos (DUMONT; 

CHIROLEU, 2010; YAKOB et al., 2017).  

Inseticidas têm sido utilizados para controle de mosquitos por muitas décadas, no entanto, 

seu uso contínuo resultou em resistência na população-alvo e impactos negativos ao ambiente 

(ARAÚJO et al., 2015).  

 

1.12.1 VACINAS 

 

A existência de quatro sorotipos virais e a falta de um modelo animal adequado que 

reproduza a doença têm sido fatores limitantes e desafiantes para o desenvolvimento de uma 

vacina eficaz para as infecções pelos DENV (BEAUMIER et al., 2013; KATZELNICK; 

COLOMA; HARRIS, 2017; ROBINSON; DURBIN, 2017).   

A vacina tetravalente Dengvaxia®, fabricada pela Sanofi Pasteur (Lyon, França) foi 

aprovada e licenciada em diversos países endêmicos.  É uma quimera da dengue incorporada 

na cepa vacinal do vírus da febre amarela-17D (CYD-TDV) (GUIRAKHOO et al., 2001), para 

aplicação em indivíduos entre 9 e 45 anos (GUY et al., 2010). 

Estudos com crianças no Sudeste da Ásia e América Latina demonstraram uma eficácia 

de 60% contra a doença sintomática e, eficácias ainda menores contra DENV-1 e DENV-2 

(CAPEDING et al., 2014; DAYAN et al., 2013; FERGUSON et al., 2016; TORRESI; EBERT; 

PELLEGRINI, 2017; VILLAR et al., 2015). Porém, estudos nestas mesmas regiões reportaram 

um aumento inesperado na incidência de hospitalizações por dengue grave (HADINEGORO et 

al., 2016; WHO, 2018a), indicando que novas avaliações relacionadas a esta vacina, são 

necessárias (HALSTEAD, 2018; LIU; LIU; CHENG, 2016; TORRESI; EBERT; 

PELLEGRINI, 2017).  

Estudos de fases II e III conduzidos no Brasil, demonstraram um aumento de casos de 

dengue grave e hospitalização nos indivíduos previamente expostos ao DENV. Diante destas 



38 

 

observações, em 28/11/2017, a Agência Nacional de Vigilância Sanitária (Anvisa) recomendou 

que a vacina Dengvaxia® não seja administrada em indivíduos sem exposição prévia ao DENV 

e que novos estudos sejam realizados (ANVISA, 2017). 

Em abril de 2018, o Grupo Estratégico de Especialistas da OMS recomendou que em 

países considerando a introdução desta vacina, uma triagem sorológica pré-vacinal seja 

realizada e somente pessoas soropositivas para dengue devem ser vacinadas (ARIËN; 

WILDER-SMITH, 2018). 

O Instituto Nacional de Alergia e Doenças Infecciosas (do inglês “National Institute of 

Allergy and Infectious Diseases” - NIAID), dos Estados Unidos, projetou candidatos 

recombinantes atenuados de DENV recombinantes, ao introduzir mutações na região não 

traduzida do genoma da dengue, ou recombinação de proteínas estruturais em uma cepa vacinal 

atenuada (BLANEY et al., 2006). Monovalente ou tetravalente (TV003) induziram, com 

segurança, uma resposta imunológica para todos os sorotipos em participantes não expostos aos 

Flavivirus (DURBIN et al., 2013, 2016). Participantes previamente expostos aos Flavivirus, 

após uma dose da vacina candidata tetravalente, 76% apresentaram viremia e 87% tinham 

anticorpos responsivos a todos os quatro sorotipos (WHITEHEAD et al., 2017). Uma segunda 

dose de vacina teve pouco impacto adicional e a vacina foi bem tolerada. O NIAID transferiu a 

tecnologia para o Instituto Butantan, para desenvolver a vacina e realizar testes clínicos no 

Brasil. A vacina produzida pelo Butantan está sendo testada, desde 2016, em 14 instituições de 

pesquisas, em um estudo randomizado fase III, patrocinado pelo governo federal do Brasil 

(ANVISA, 2016; GODÓI et al., 2017; NIH, 2019; SES/SP, 2016). 

No entanto, diversas outras abordagens para o desenvolvimento de uma vacina eficaz, 

encontram-se em andamento e em avaliação, como vírus inativados, vacinas recombinantes, 

quiméricas e de DNA (GUY; JACKSON, 2016; KIRKPATRICK et al., 2015; OSORIO et al., 

2015; SCHMITZ et al., 2011). 

 

 

 

 

 



39 

 

2 JUSTIFICATIVA 

 

Globalmente, estima-se que uma média de 9 mil óbitos por dengue tenha ocorrido entre 

1990 e 2013 (STANAWAY et al., 2016). Nas Américas, a dengue tem um padrão endêmico-

epidêmico, com surtos que ocorrem a cada 3 a 5 anos (BRATHWAITE DICK et al., 2012) e, 

de 1995 a 2015, mais de 18 milhões de casos foram registrados em todo o continente americano, 

com cerca de 14 milhões registrados apenas em países da América do Sul. Nesse cenário, o 

Brasil contribuiu com 55% dos casos registrados nas Américas. Um total de 8.788 casos fatais 

foi confirmado nas Américas, sendo o Brasil responsável por 48% destes casos (PAHO, 2018).  

A dispersão dos DENV pelo território brasileiro, com um aumento nas notificações de 

casos graves e óbitos ressalta a importância da vigilância destes agentes no país. Neste cenário, 

o laboratório possui um papel fundamental atuando constantemente no monitoramento deste 

agravo. O Laboratório de Flavivírus (LABFLA) IOC/ FIOCRUZ, estabelecido desde 1986, é 

Centro de Referência Regional de Dengue, Febre Amarela, Zika e Chikungunya e têm recebido 

casos suspeitos e óbitos por dengue ao longo dos últimos 32 anos (DOS SANTOS et al., 2013).  

Diante do crescente número de óbitos, estudos que investiguem marcadores precoces de 

evolução de gravidade têm sido realizados para a melhor compreensão da patogênese. Vários 

fatores de risco para a doença grave foram determinados, incluindo a exposição a um sorotipo 

heterólogo de DENV, infecção por certos sorotipos e/ou genótipos, viremia, antigenemia de 

NS1, idade, sexo e algumas variantes genéticas do hospedeiro (ALLONSO et al., 2014; 

AVIRUTNAN et al., 2006; BEATTY et al., 2015; DE ARAÚJO et al., 2009b; GLASNER et 

al., 2017; KATZELNICK; HARRIS, 2018; LIBRATY et al., 2002a; NUNES et al., 2016; 

PUERTA-GUARDO; GLASNER; HARRIS, 2016; TRICOU et al., 2011).  

Além disso, estudos in vivo sobre a infecção por DENV são limitados pela falta de um 

modelo animal experimental adequado, capaz de mimetizar todo o espectro da doença como 

observado em humanos (YAUCH; SHRESTA, 2008). Desta forma, estudos histopatológicos 

post-mortem são extremamente importantes e podem auxiliar na identificação de preditores 

precoces da gravidade da doença e, consequentemente, em intervenções clínicas adequadas 

(AHSAN; AHMAD; RAFI, 2018a). Diante do exposto, este estudo visa analisar os dados 

epidemiológicos, laboratoriais, virológicos e histopatológicos dos casos fatais suspeitos de 

dengue, ocorridos no Brasil entre 1986 e 2015. 



40 

 

3 OBJETIVOS 

 

3.1 OBJETIVO GERAL:  

 

Analisar os aspectos epidemiológicos, virológicos e histopatológicos de casos fatais por 

dengue ocorridos no Brasil em 30 anos (1986 e 2015). 

 

3.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS: 

 

• Descrever os aspectos epidemiológicos dos casos fatais de dengue 

disponíveis na base de dados do Ministério da Saúde, ocorridos no Brasil, 

no período de 1986 a 2015; 

• Descrever os aspectos epidemiológicos, clínicos e laboratoriais dos casos 

fatais suspeitos de dengue recebidos no LABFLA, IOC/FIOCRUZ no 

período de 1986 a 2015; 

• Analisar a viremia e antigenemia da NS1 como potenciais marcadores de 

evolução ao óbito; 

• Investigar as alterações histopatológicas, presença de marcadores virais 

e mediadores inflamatórios em tecidos de casos de óbitos materno e fetal. 

 

 

 

 

 

 



41 

 

4 RESULTADOS 

Os resultados obtidos serão apresentados sob a forma de artigos científicos publicados e/ou 

fase de submissão, e serão listados na ordem em que serão apresentados e discutidos. 

 

4.1 ARTIGO 1: 30 ANOS DE CASOS FATAIS DE DENGUE NO BRASIL: 

UMA VISÃO RETROSPECTIVA 

 

Revista: BMC Public Health 

Classificação Medicina II: B1 

Fator de Impacto: 2.42 

Resumo: Nos últimos 30 anos, epidemias extensas de dengue ocorreram no Brasil, 

caracterizado por emergências e re-emergências de diferentes sorotipos, mudança no perfil 

epidemiológico e aumento do número de casos graves e fatais. Desta forma, descrevemos uma 

revisão sobre os óbitos por dengue ocorridos no país entre 1986 a 2015. Foram utilizados os 

dados secundários epidemiológicos sobre casos fatais de dengue obtidos no Sistema de 

Informação de Agravos de Notificação (SINAN) e o Sistema de Informações sobre Mortalidade 

(SIM), ambos mantidos pelo Ministério da Saúde. Os casos foram analisados por região, 

variáveis demográficas, classificação clínica, com base nos dados disponíveis. Durante os 30 

anos (1986-2015), a região Sudeste registrou 43% (n = 2.225) de todos os óbitos por dengue no 

país, seguida pela região Centro-Oeste, responsável por 18% dos casos fatais. Após o ano 2000, 

os óbitos ocorreram em todos os estados, com exceção de Santa Catarina e Rio Grande do Sul. 

De 2006 à 2010, um aumento no número de óbtitos foi reportado, com maior mortalidade, 

especialmente em Goiás e Mato Grosso. Entre 2011 e 2015, Goiás tornou-se o estado com maior 

taxa de mortalidade de todo o país, e o Rio Grande do Sul relatou os primeiros óbitos por 

dengue. Uma distribuição homogênea entre o sexo foi observada, com um total de 2.682 óbitos 

provenientes do sexo masculino e 2.455 do sexo feminino. Os casos fatais por dengue foram 

mais frequentes nos indivíduos acima de 15 anos (1986 a 2006), mas este cenário mudou em 

2007-2008, com taxas de mortalidade mais elevadas em crianças até 14 anos. Grande parte dos 

óbitos relacionadas à dengue são sub-notificados, mesmo após a experiência de 30 anos no país. 

Atualmente, o Brasil vive num cenário hiperendêmico, com a cocirculação dos quatro sorotipos, 

e com a crescente ocorrência de casos graves e fatais. Neste contexto, estudos de vigilância da 

doença constituem ferramentas importantes para a compreensão dos fatores envolvidos no 

desfecho do óbito e desta forma, no manejo mais adequado e eficaz para a redução da gravidade 

da doença. 

 

 



42 

 



43 

 



44 

 



45 

 



46 

 



47 

 



48 

 



49 

 



50 

 



51 

 



52 

 



53 

 



54 

 



55 

 



56 

 



57 

 



58 

 



59 

 



60 

 



61 

 



62 

 



63 

 



64 

 



65 

 



66 

 



67 

 



68 

 



69 

 



70 

 



71 

 



72 

 



73 

 



74 

 



75 

 



76 

 



77 

 



78 

 

 

 

 

 



79 

 

4.2 ARTIGO 2: 30 ANOS DE CASOS FATAIS DE DENGUE NO BRASIL: 

UMA INVESTIGAÇÃO LABORATORIAL DE 1.047 CASOS FATAIS 

 

Revista: BMC Infectious Diseases 

Classificação Medicina II: B1 

Fator de Impacto: 2.62 

Resumo: Os vírus dengue (DENV) emergiram e re-emergiram no Brasil nos últimos 30 anos, 

causando epidemias explosivas. A doença pode variar de infecções assintomáticas, desfechos 

graves e fatais. O objetivo deste estudo foi descrever os aspectos epidemiológicos, clínicos e 

laboratoriais dos óbitos de dengue recebidos no Laboratório de Referência Regional, do 

Instituto Oswaldo Cruz, IOC, FIOCCRUZ durante 30 anos. Um total de 1.047 casos fatais 

suspeitos de dengue foram recebidos de 1986 a 2015 e analisados no Laboratório de Flavivirus 

(LABFLA/FIOCRUZ). Os casos fatais foram submetidos a métodos virológicos, sorológicos e 

moleculares. Após a confirmação laboratorial, foram analisadas as influências do sexo, idade, 

sorotipo e tipo de infecção (primária / secundária) no desfecho do óbito, assim como as 

interações entre estas variáveis. Um total de 359 casos (34,2%) foi confirmado e DENV-1 

(11,1%), DENV-2 (43,9%), DENV-3 (32,8%) e DENV-4 (13,7%) foram detectados. Em geral, 

uma maior frequência dos óbitos foi de infecções primárias (59,3%, p = 0,001). No entanto, em 

2008, os casos fatais foram principalmente associados às infecções secundárias (65,0%, p = 

0,003). Além disso, crianças infectadas pelo DENV-2 apresentaram maiores chances de evoluir 

ao óbito, assim como àquelas com infecções secundárias, que exibem quatro vezes mais 

chances de desfecho desfavorável. A dengue é, de fato, uma doença multifatorial e fatores 

associados à cepa viral, sorotipo infectante, ocorrência de infecções secundárias e 

comorbidades podem levar a um resultado fatal. Entretanto, a alta incidência e transmissão de 

dengue durante epidemias, como as observadas no Brasil, podem sobrecarregar e colapsar os 

serviços de saúde, impactando no aumento da gravidade da doença e na mortalidade. 

 

 

 



80 

 



81 

 



82 

 



83 

 



84 

 



85 

 



86 

 



87 

 



88 

 



89 

 



90 

 



91 

 



92 

 

 

 



93 

 

4.3 ARTIGO 3: ANTIGENEMIA DA NS1 E CARGA VIRAL: POTENCIAIS 

MARCADORES DE PROGRESSÃO PARA O DESFECHO FATAL DA 

DENGUE? 

 

Revista: Viruses 

Classificação Medicina II: A2 

Fator de Impacto: 3.761 

Resumo: A dengue é um problema mundial caracterizado por uma patogênese multifatorial. 

Considerando os componentes virais, sabe-se que a alta viremia ou altos níveis secretados da 

proteína não estrutural 1 (NS1) podem estar associados a gravidade da doença. Nosso objetivo 

foi caracterizar níveis de viremia e da antigenemia da NS1 em casos fatais e não fatais da 

dengue, como potenciais marcadores de progressão para o óbito. A antigenemia da NS1 e a 

viremia foram determinadas em casos fatais (n = 40) e em casos não fatais (n = 40), 

representativos dos quatro sorotipos do DENV no Brasil. No geral, os casos fatais apresentaram 

níveis mais altos de NS1 e viremia. Além disso, os casos fatais de infecções secundárias 

mostraram níveis significativamente mais elevados de NS1 do que os não fatais. Neste estudo, 

independentemente do desfecho da doença, casos de DENV-1 apresentaram níveis mais 

elevados de NS1 do que os outros sorotipos. No entanto, os casos fatais de DENV-2 e DENV-

4 apresentaram maior secreção de NS1 do que os casos não fatais destes sorotipos. A viremia 

nos casos fatais foi maior do que os não fatais com DENV-3 e DENV-4 apresentando maiores 

cargas virais. Componentes virais, como NS1 e RNA viral, podem ser fatores que influenciam 

no desfecho da doença. No entanto, o estado imunológico do hospedeiro, comorbidades e o 

suporte médico adequado não podem ser descartados como interferentes no desfecho da doença. 

 



94 

  



95 

 
 



96 

 
 



97 

  



98 

 
 



99 

  



100 

 
 



101 

 
 



102 

 

 



103 

 

 



104 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



105 

 

4.4 ARTIGO 4: DETECÇÃO DAS PROTEÍNAS NS1 E NS3 DO DENGUE 

EM PLACENTA E CORDÃO UMBILICAL DE MORTE MATERNA E 

FETAL 

 

Revista: Journal of Medical Virology 

Classificação Medicina II: B1 

Fator de Impacto: 1.988 

Resumo: No Brasil, a dengue é um problema de saúde pública com a ocorrência de epidemias 

explosivas. Este estudo relata um caso fatal materno e fetal e as alterações de tecidos de placenta 

e cordão umbilical ocasionadas pelo dengue, analisados por métodos moleculares e imuno-

histoquímicos. A detecção da NS3 e NS1viral demonstrou a presença do DENV em diferentes 

células da placenta e do cordão umbilical. Neste último, o DENV-2 foi detectado com 1,02x104 

cópias de RNA/mL. Foi demonstrado que os marcadores de DENV analisados aqui, podem ser 

uma abordagem alternativa para a investigação de casos fatais de dengue, especialmente 

envolvendo morte materna e fetal. 



106 

 



107 

 



108 

 



109 

 



110 

 

 

 

 



111 

 

4.5 ARTIGO 5: INVESTIGAÇÃO DE MÚLTIPLOS TECIDOS DE 

NATIMORTO DE INFECÇÃO MATERNA POR DENV-4: 

CARACTERIZAÇÃO HISTOPATOLÓGICA E DE MEDIADORES 

INFLAMATÓRIOS 

 

Revista: Viruses 

Classificação Medicina II: A2 

Fator de Impacto: 3.761 

Resumo: A associação entre o DENV e a transmissão vertical com distúrbios na placenta 

consiste em uma preocupação mundial. Neste estudo, investigamos um caso de infeção 

materno-fatal por DENV-4 ocorrido em epidemia no 2013, que resultou no óbito fetal. Tecidos 

de múltiplos órgãos disponíveis post-mortem, foram investigados quanto às alterações 

histopatológicas e aos mediadores inflamatórios. Durante a 29ª semana gestacional, a gestante 

apresentou complicações graves da infecção por dengue e óbito fetal intrauterino. A análise 

post-mortem dos órgãos fetais demonstrou a presença de DENV por RT-PCR no cérebro e 

detecção da NS3 específica para o DENV. O vírus foi identificado na placenta (principalmente 

em células Hofbauer) e em vários tecidos fetais periféricos, como cérebro, fígado, pulmões e 

baço. Análises histológicas da placenta e dos órgãos fetais revelaram diferentes tipos de 

anormalidades teciduais, que incluíram inflamação, hemorragia, edema, necrose na placenta, 

bem como desorganização tecidual no feto, como parênquima esponjoso, inflamação 

microglial, esteatose, hialinose arteriolar, células inflamatórias nos septos alveolares e 

desorganização do folículo linfoide esplênico. O aumento da celularidade (macrófagos, células 

de Hofbauer e linfócitos TCD8+, bem como a regulação de mediadores inflamatórios como 

IFN-?, TNF-?, RANTES/CCL5, MCP1/CCL2 e VEGF/R2 foram detectados no fígado, 

pulmão, baço, cérebro e placenta que suportam a inflamação dos tecidos periféricos da placenta 

e do feto. O vínculo materno-fetal sob uma influência viral leva à ativação imune materna, um 

processo complexo que muda de forma dinâmica à medida que a gravidez evolui. 



112 

 



113 

 



114 

 



115 

 



116 

 



117 

 



118 

 



119 

 



120 

 



121 

 



122 

 



123 

 



124 

 



125 

 



126 

 



127 

 



128 

 



129 

 



130 

 



131 

 



132 

 

 



133 

 

5 DISCUSSÃO 

 

As infecções por arbovírus têm se tornado um importante problema de saúde pública em 

todo o mundo nas últimas décadas. Os arbovírus são considerados patógenos emergentes ou re-

emergentes com base em sua dispersão geográfica e impacto crescente em populações 

suscetíveis. A infecção pelo DENV, uma vez de ocorrência rara, é agora estimada como a 

arbovirose mais comum em todo o mundo, com transmissão ocorrendo em pelo menos 128 

países e com aproximadamente 4 bilhões de pessoas em risco (BHATT et al., 2013; 

STANAWAY et al., 2016), na África, Américas, Mediterrâneo Oriental, Sudeste Asiático e 

Pacífico Ocidental. Porém, as regiões das Américas, Sudeste da Ásia e Pacífico Ocidental têm 

sido as mais afetadas (WHO, 2018b).  

 Dado o crescente número de casos, a distribuição geográfica e o impacto sanitário, social 

e econômico dos surtos por arbovírus, estimar seu real custo representa um fator crucial, no 

entanto, ainda desafiador. Na fase aguda das infecções, o amplo espectro de manifestações, 

desde o quadro brando aos mais graves e fatais, apresentado pelos indivíduos infectados, pode 

resultar na classificação equivocada, principalmente quando vários arbovírus co-circulam 

(BEATTY et al., 2011), como no Brasil. 

 A vigilância epidemiológica é essencial para a identificação e investigação de surtos e 

epidemias, no entanto, pode subestimar a real incidência da doença. De fato, esse cenário pode 

ser devido à natureza das infecções por DENV com um alto percentual de casos assintomáticos 

(BHATT et al., 2013) e porque a procura à assistência pode variar com base no acesso aos 

cuidados médicos (WHO, 2018b). 

 Estudos em dengue têm sido realizados principalmente nas Américas (39%) e na Ásia 

(33%) e, neste contexto, o Brasil tem sido um dos países mais envolvidos na implementação 

das pesquisas de vigilância em dengue nas últimas duas décadas, seguido de Cingapura, 

Tailândia e Índia (FRITZELL et al., 2018). Entre 1995 e 2018, mais de 21 milhões de casos de 

dengue foram notificados nas Américas, cerca de 77% destes (16.576.541 milhões), somente 

na América do Sul. O Brasil foi responsável 56% dos casos de todo continente americano e 

73% dos casos da América do Sul (PAHO, 2018). No mesmo período (1995-2018), um total de 

10.124 casos fatais causados por dengue ocorreu nas Américas, sendo 7.557 na América do Sul 

e, desse total, 5.052 só no Brasil, o que representa cerca de 49% de todos os óbitos do continente 



134 

 

americano e 67% dos óbitos da América do Sul (PAHO, 2018). No entanto, diante dos 

problemas associados às subnotificações da doença no país (SILVA et al., 2016), estes números 

podem ser ainda maiores. 

 A progressão clínica na dengue grave pode ser dinâmica e por vezes imprevista, levando 

o indivíduo ao óbito rapidamente em um curto período de tempo.Vários fatores de risco para 

uma doença grave e fatal foram determinados, e incluem a exposição a um sorotipo heterólogo 

de DENV, infecção por certos sorotipos e/ou genótipos, idade, sexo e algumas variantes 

genéticas do hospedeiro (KATZELNICK; HARRIS, 2018). 

Nesta tese, visamos analisar os casos fatais de dengue ocorridos no Brasil em 30 anos 

(1986-2015), realizando análises que englobaram três aspectos, importantes para o 

entendimento deste desfecho: epidemiológico, virológico e patológico. 

 

5.1 ANÁLISE DESCRITIVA DOS ASPECTOS EPIDEMIOLÓGICOS, 

CLÍNICOS E LABORATORIAIS DOS CASOS FATAIS SUSPEITOS DE 

DENGUE RECEBIDOS NO LABFLA, IOC/FIOCRUZ E DOS DADOS 

DISPONÍVEIS NA BASE DE DADOS DO MINISTÉRIO DA SAÚDE, 1986 

A 2015 

 

Neste estudo, uma revisão dos casos fatais suspeitos de dengue recebidos no LABFLA, 

IOC/FIOCRUZ em 30 anos, foi apresentada e discutida em consonância com as observações 

do estudo ecológico que utilizou dados secundários de casos fatais de dengue obtidos à partir 

do Sistema Nacional de Informações sobre Agravos de Notificação (SINAN) e do Sistema de 

Informação sobre Mortalidade (SIM), ambos mantidos pelo Ministério da Infância. Saúde. 

O LABFLA do Instituto Oswaldo Cruz no Rio de Janeiro, como Laboratório Regional de 

Referência de para o Ministério da Saúde, vem apoiando o programa de vigilância de dengue 

no Brasil, desde a primeira confirmação do caso de dengue em abril de 1986, quando DENV- 

1 foi isolado durante um surto de doença exantemática no município de Nova Iguaçu, no Rio 

de Janeiro (SCHATZMAYR et al., 1986). Nos anos seguintes, a doença se tornou um problema 

de saúde pública em quase todo território nacional, com epidemias ocorrendo em diversos 

estados do país (NOGUEIRA; DE ARAÚJO; SCHATZMAYR, 2007). Deste então, a 



135 

 

vigilância da doença tem sido considerada uma importante ferramenta para a previsão de surtos 

e epidemias (DE SIMONE et al., 2004). 

 O aumento de casos de dengue no Brasil levou ao estabelecimento e consolidação de 

uma rede nacional de diagnóstico de dengue em 1989 (SCHATZMAYR; NOGUEIRA; 

MIAGOSTOVICH, 1996; SIQUEIRA et al., 2005) para monitorar a transmissão e dispersão 

deste vírus recém-introduzido. Cada estado brasileiro conta com um Laboratório Central 

(LACEN), onde amostras de casos suspeitos de dengue recebidas de centros de saúde e os 

hospitais públicos, são testadas. A rede nacional é apoiada por Laboratórios de Referência 

Regionais, responsáveis pelas cinco regiões brasileiras: Instituto Evandro Chagas (IEC), 

também Laboratório Referência Nacional, o Instituto Adolfo Lutz (IAL), o LACEN  Distrito 

Federal; LACEN Recife e o LABFLA/IOC,  no Rio de Janeiro.  

Em 1990, foi registrada a introdução do DENV-2 também no estado do Rio de Janeiro e, 

um agravamento dos quadros clínicos e notificação dos primeiros casos de FHD/SCD no país, 

foram reportados (NOGUEIRA et al., 1990; NOGUEIRA; DE ARAÚJO; SCHATZMAYR, 

2007). A introdução do novo sorotipo causou novas epidemias em diversos estados e naquele 

ano foram notificados 40.279 casos e oito óbitos (SES/SINAN, 2017a, 2017b).  

A introdução do DENV-3 no estado do Rio de Janeiro no final de 2000 (NOGUEIRA; 

MIAGOSTOVICH; SCHATZMAYR, 2000), resultou no ano seguinte, na cocirculação dos três 

sorotipos (DENV-1, DENV-2 e DENV-3) e, na maior e, até então, mais grave epidemia do país, 

no ano de 2002 (DE SIMONE et al., 2004; NOGUEIRA et al., 2002). Em 2002, 696.472 casos 

foram notificados e 150 óbitos confirmados (SES/SINAN, 2017a, 2017b).  

Entre 2002 e 2007, o DENV-3 foi o sorotipo predominante, porém o DENV-2 reemergiu 

em 2007, resultando em uma extensa epidemia no ano de 2008, com um aumento significativo 

no número de FHD em menores de 15 anos, representando cerca de 50% dos casos de dengue 

e 86% das mortes ocorrendo em indivíduos nesta faixa etária (TEIXEIRA et al., 2008).  

A análise das cepas isoladas após a emergência deste sorotipo apontou a existência de 

linhagens distintas daquelas que circularam na década de 1990 (OLIVEIRA et al., 2010), no 

entanto, não foram observadas diferentes genômicas virais relacionadas aos quadros mais 

graves (FARIA et al., 2013). Por outro lado, NUNES et al., (2016) descreveram que a viremia 

dos pacientes infectados pela linhagem emergente (Linhagem II) era mais elevada do que 

àquela dos pacientes infectados na década de 1990. Além disso, os casos graves infectados pela 

linhagem II apresentavam uma viremia 1.000 vezes maior. Naquele ano, o país notificou 

632.680 casos e 561 óbitos por dengue (SES/SINAN, 2017a, 2017b). Os fatores que levaram à 



136 

 

gravidade dessa epidemia ainda não foram determinados e ficou demonstrado que, as 

autoridades de saúde experimentaram dificuldades óbvias no controle da epidemia, situação 

que causou pânico e insegurança em toda a sociedade brasileira (TEIXEIRA; BARRETO, 

2009). 

 Em 2009, o DENV-1 reemergiu resultando em uma epidemia em 2010, com um total 

de 1.011.548 casos suspeitos e 656 óbitos notificados (SES/SINAN, 2017a, 2017b), porém os 

casos graves e óbitos foram relacionados a evidência de comorbidades (SIQUEIRA JR et al., 

2011). No ano seguinte, houve uma diminuição no número de notificações, com 764.032 casos 

de dengue no país e 482 óbitos (SES/SINAN, 2017a, 2017b).  

Até o ano de 2010 era relatada, principalmente, a cocirculação de DENV-1 e DENV-2, 

quando o DENV-4 foi identificado em Roraima e no Amazonas. Menos de 20 casos de DENV-

4 foram confirmados naquele estado ao longo do segundo semestre de 2010. O risco da 

introdução do DENV-4 no país era iminente, uma vez que este sorotipo circulava em países 

vizinhos, como a Venezuela e Colômbia (GUZMÁN; KOURÍ, 2002a).  No Rio de Janeiro, este 

novo sorotipo foi identificado, pela primeira vez, em 2011 (NOGUEIRA; EPPINGHAUS, 

2011; TEMPORÃO et al., 2011). Em 2012, 589.591 casos de dengue e 327 óbitos foram 

registrados e, em 2013, o maior número de casos havia sido notificado no país (1.452.489 casos 

e 674 óbitos), (SES/SINAN, 2017a, 2017b). 

A presença do DENV-4 propiciou o risco, não apenas do desenvolvimento de manifestações 

mais graves em pessoas previamente infectadas por outros sorotipos, mas pela possibilidade de 

aumento de casos. Com exceção da região Sul, um rápido aumento na incidência do DENV-4 

foi reportado no país nos anos seguintes (SALLES et al., 2018). 

O ano de 2014 foi marcado por uma queda nas notificações, no entanto, em 2015, 1.688.688 

casos prováveis de dengue e 846 óbitos foram reportados no Brasil (SES/SINAN, 2017a, 

2017b). As taxas de letalidade foram as mais altas vividas no país, com óbitos confirmados em 

todo os estados.  

Casos autóctones de CHIKV e ZIKV foram registrados pela primeira vez no Brasil em 2014 

e 2015, respectivamente (SVS/MS, 2015), quando epidemias de dengue ainda ocorriam no país. 

Neste cenário, 1.500.535 casos prováveis de dengue foram registrados no ano de 2016 

(SES/SINAN, 2017b), no entanto, acredita-se que a cocirculação desses outros arbovírus, tenha 

resultado na redução dos casos de dengue nos anos 2017 e 2018.  

Com esta nova situação epidemiológica, um novo desafio e problemática em potencial para 

a investigação da patogênese da dengue é a ocorrência de coinfecções por estes arbovírus, uma 



137 

 

vez que os desfechos virológicos e imunológicos para o paciente, ainda não são conhecidos. O 

diagnóstico laboratorial é um desafio em que esses arbovírus são endêmicos e, o diagnóstico 

etiológico mostra-se imperativo para a caracterização dos casos.  Apesar dos poucos estudos 

relatando coinfecções por DENV e ZIKV e até CHIKV, é sugerido que pacientes coinfectados 

não apresentem um desfecho clínico mais grave (AZEREDO et al., 2018; CHAHAR et al., 

2009; WAGGONER et al., 2016). 

De acordo com os dados obtidos à partir do SINAN e SIM do Ministério da Saúde, Brasil, 

em 30 anos (1986-2015), foram notificados 11.084.755 casos suspeitos de dengue, com a 

confirmação de 5.399 óbitos em todo o país, e a doença tornou-se um grave problema de saúde 

pública em vários estados brasileiros (SES/SINAN, 2017a, 2017b). Historicamente, as regiões 

com maior incidência de casos fatais de dengue e dengue no Brasil têm sido o Sudeste, seguida 

pela região Nordeste. Em 30 anos, a região Sudeste registrou 43% (n = 2.225) de todas as mortes 

por dengue no país. São Paulo confirmou 945 casos fatais, o Rio de Janeiro, 738, Minas Gerais 

e Espírito Santo reportaram 430 e 196 óbitos, respectivamente. No Nordeste, os estados com 

maior número de casos fatais foram Ceará, Pernambuco, Bahia e Maranhão. A região Centro-

Oeste foi responsável por 18% dos casos fatais e o estado de Goiás reportou 600 óbitos. No 

norte do país, apenas 7% das mortes foram confirmadas e o Pará foi o estado que reportou o 

maior número de mortes por dengue (n = 141) no período. A região Sul, historicamente menos 

afetada por casos de dengue, relatou, consequentemente, o menor número de casos fatais de 

dengue (2%) e, apenas o Paraná (n = 108) e Rio Grande do Sul (n = 4), relataram casos fatais 

por dengue. 

Neste período, o LABFLA, recebeu casos suspeitos de dengue, atendendo as exigências do 

Ministério da Saúde para monitorar a doença no país. Um total de 1.047 casos fatais suspeitos 

de dengue, representativos das regiões Norte, Nordeste, Centro Oeste e Sudeste do país, foram 

recebidos e analisados em 1986 a 2015, e 34,3% (359/1.047) foram confirmados como dengue 

por qualquer uma das metodologias laboratoriais utilizadas no laboratório. De fato, apesar das 

limitações e distintas sensibilidades que algumas técnicas laboratoriais podem apresentar, sua 

contribuição para a vigilância e confirmação da doença, é clara. Em uma revisão sobre o 

diagnóstico laboratorial das infecções por dengue realizada pelo LABFLA/IOC, de 1986 a 

2011, foi demonstrado que a implementação de novas técnicas pode melhorar o diagnóstico, 

aumentando a detecção e confirmação de casos durante períodos epidêmicos e inter-epidêmicos  

(DOS SANTOS et al., 2013).  



138 

 

O isolamento viral em células foi possível em 15,2% (46/302) dos casos confirmados, 

enquanto que a RT-PCR contribuiu com 46,5% (153/329) para a confirmação dos casos. A RT-

PCR em tempo real contribuiu confirmando a infecção em 60,5% (78/129) dos casos fatais. 

Embora o isolamento viral seja considerado o padrão-ouro para o diagnóstico de dengue, a 

sensibilidade da detecção molecular do genoma viral oferece uma grande vantagem nos 

períodos epidêmicos. 

A confirmação dos óbitos por ELISA de antígeno NS1 foi de 67,2%, (207/308) nos casos 

com até 7 dias de doença. O ELISA de captura de antígeno NS1 foi estabelecido no final de 

2007 como uma abordagem alternativa para o diagnóstico precoce de infecções por DENV e, 

em 2008, o Ministério da Saúde do Brasil estabeleceu esta metodologia em unidades sentinelas 

em todo o país (DOS SANTOS et al., 2013). O teste de captura de antígeno NS1 é um método 

sorológico que permite o diagnóstico precoce de infecções por DENV, mesmo em laboratórios 

com recursos limitados (ANDRIES et al., 2012). A taxa de detecção do anticorpo IgM anti-

DENV foi de 65,1% (218/335) nos casos fatais confirmados de dengue.  Os métodos 

sorológicos ainda são a ferramenta mais útil para o diagnóstico da doença durante as epidemias, 

pois são mais acessíveis e de fácil execução (TANG; OOI, 2012), e a confirmação de casos por 

MAC-ELISA é diretamente relacionado ao período de coleta da amostra (PEELING; 

OLLIARO, 2016; SINGLA et al., 2016b). A contribuição da imunohistoquímica foi confirmada 

em 59,9% (18/34) dos casos fatais analisadas a partir tecidos embebidos em parafina 

disponíveis. 

Entre as teorias propostas para explicar o elevado grau de variação de manifestações 

clínicas causadas por DENV, estão a relacionada com a virulência das cepas virais 

(COLOGNA; ARMSTRONG; RICO-HESSE, 2005; RICO-HESSE, 1990, p., 2003; ROSEN, 

1977), a teoria de infecções sequenciais (HALSTEAD, 1988; HALSTEAD; NIMMANNITYA; 

COHEN, 1970; SIMMONS et al., 2006) e teoria integral de múltipla causalidade (KOURI; 

GUZMÁN; BRAVO, 1987), que integra os fatores individuais (idade, sexo, raça, estado 

nutricional, comorbidades), fatores epidemiológicos (imunidade, competência e densidade 

vetorial, a intensidade de circulação viral e o intervalo de tempo entre infecções por diferentes 

sorotipos) e fatores de virulência, principalmente relacionados aos sorotipos e cepas de origem 

asiática (GUZMAN et al., 2016; KATZELNICK; HARRIS, 2018). 

Apesar dos quatro sorotipos de DENV produzirem as mesmas manifestações clínicas e 

padrões semelhantes de disseminação sistêmica, diferenças biológicas são observadas entre eles 



139 

 

(BARA; CLARK; REMOLD, 2013; MESSER et al., 2012). Associações entre determinados 

sorotipos ou genótipos e a gravidade da doença, potencial epidêmico e eficiência de transmissão 

já foram descritos, mas estas associações podem ser influenciadas por outros fatores, além das 

características virais intrínsecas, como imunidade ao hospedeiro, capacidade do mosquito vetor 

de se infectar e de transmitir o vírus para os seres humanos e as condições, pouco conhecidas,  

que influenciam o deslocamento de um genótipo por outro (HALSTEAD, 2012; RICO-HESSE, 

2003). 

 Os DENV-2 e DENV-3 são os sorotipos mais associados aos casos fatais. Em nosso 

estudo, o DENV-2 foi identificado em 43,9% (83/189) dos casos fatais e foi associado a um 

risco 5 vezes maior de morte quando comparado ao DENV-1. Da mesma forma, o DENV-3 

causou 32,8% (62/189) de óbitos e apresentou um aumento de 3 vezes para o óbito. Além disso, 

estudos anteriores relataram que as infecções secundárias pelo DENV-2, principalmente pelo 

genótipo asiático que circula no Brasil, levaram a um aumento de casos graves, como a FHD/ 

SCD (GUZMÁN; KOURÍ, 2002b; PAWITAN, 2011; THEIN et al., 1997). De fato, a taxa de 

mortalidade foi duas vezes maior após a introdução da nova linhagem do genótipo asiático 

(Linhagem II) em 2007 (FARIA et al., 2013; NUNES et al., 2016; TEIXEIRA et al., 2008). 

 O DENV-3 circulante no Brasil pertence ao genótipo III, também de origem asiática, e 

tem sido associado à doença grave ocorrida em 2002 (ARAÚJO et al., 2009). Na Tailândia, um 

estudo relatou uma maior frequência de casos de DENV-2 e DENV-3 em crianças durante 20 

anos de investigação (NISALAK et al., 2003) e esses sorotipos foram associados a casos graves 

em crianças com até 15 anos, em comparação com casos de DENV-1 (FRIED et al., 2010). 

 Neste estudo, febre, mialgia, náusea, cefaléia, mal-estar, choque hipovolêmico, 

trombocitopenia, dor abdominal e hipotensão foram descritos nos casos fatais recebidos pelo 

LABFLA/IOC e analisados. Menos comumente observados foram hepatomegalia e derrame 

pleural. Apenas quatro casos entraram em coma e um caso apresentou esplenomegalia. As 

manifestações hemorrágicas mais freqüentemente observadas foram petéquias, epistaxe, 

sangramento gengival, hematêmese e hematúria, corroborando as observações descritas em 

Cuba (GONZÁLEZ et al., 2005; GUZMÁN et al., 1999), Cingapura (ONG et al., 2007), 

Malásia (SAM et al., 2013), Índia (GAUTAM et al., 2016) e Taiwan (WANG et al., 2009). 

 A gravidade da doença que acompanha uma primo-infecção por DENV está 

diretamente relacionada com a idade. Em crianças suscetíveis, a primo-infecção por DENV é 

geralmente assintomática ou leve, enquanto em adultos, quadros clássico são observados. 



140 

 

Quadros clínicos mais graves são observados em idosos ou em aqueles com doenças crônicas, 

como diabetes mellitus, doença pulmonar obstrutiva crônica ou doença cardiovascular (WHO, 

2009). 

  Em nosso estudo, crianças com até 15 anos de idade infectadas pelo DENV-2 

apresentaram risco quase 4 vezes maior de evoluir ao óbito quando comparadas à mesma faixa 

etária infectada pelos outros sorotipos. Entretanto, uma relação também foi observada em 

idosos que foram infectados por qualquer um dos sorotipos. No entanto, um estudo em Porto 

Rico, em 2010, relatou que os pacientes com DHF eram mais propensos a terem sido infectados 

pelo DENV-4 do que pelo DENV-1 (SHARP et al., 2013). 

  Neste estudo, os indivíduos infectados pelo DENV-2 tiveram quase 2 vezes mais risco 

de evoluir a óbito quando comparados aos infectados pelo DENV-1. DENV-1 seguido por 

infecções por DENV-2 foram associados com surtos de FHD no passado (HALSTEAD, 1988). 

No entanto, outras infecções sequenciais, como DENV-3 seguido por DENV-2, DENV-1 por 

DENV-3 e DENV-2 por DENV-3 em El Salvador (2000), Cuba (2000-2001) e Brasil (2001- 

2002), respectivamente, foram associados com doença grave (GUZMAN; KOURI, 2003). A 

ocorrência de uma doença mais grave também foi relatada em crianças infectadas pelo DENV-

2 que haviam sido previamente infectadas pelo DENV-3 (OHAINLE et al., 2011).  

Estudos recentes no Brasil também relacionaram diferentes sorotipos de DENV a quadros 

mais graves da doença. Um estudo realizado em Goiânia em 2013-2014 reportou uma relação 

maior dos casos graves com o DENV-1 do que DENV-4 (ROCHA et al., 2017). A investigação 

de dois momentos epidêmicos distintos em Mato Grosso do Sul (2010 e 2013) reportou que, 

casos ocorridos em 2010, quando DENV-2 circulava, apresentaram uma sintomatologia mais 

grave, além de internações, quando comparados àqueles ocorridos durante a epidemia de 

DENV-4, em 2013 (FARIA et al., 2016) corroborando com nossas observações.   

O sexo tem sido considerado por alguns autores como fator de risco para a gravidade da 

doença. Estudos na Ásia e nas Américas mostram que as mulheres são mais propensas a terem 

dengue e correm maior risco de desenvolver formas mais graves do que os homens (ANDERS 

et al., 2011; DETTOGNI et al., 2015; GARCÍA et al., 2011; HALSTEAD; NIMMANNITYA; 

COHEN, 1970). A análise dos dados disponibilizado pelo Ministério da Saúde (SINAN/SIM) 

demonstrou que, no período de 30 anos, um total de 2.682 óbitos por dengue ocorreram em 

indivíduos do sexo masculino e 2.455 do sexo feminino no Brasil, portanto, uma distribuição 

homogênea de óbitos entre os sexos foi observada. 



141 

 

 Na casuística do LABFLA/IOC não foram observadas diferenças quando analisamos o 

desfecho fatal em relação ao sexo do paciente, corroborando os achados de WANG et al., 

(2009), THOMAS et al., (2008) , e os dados do país. De forma semelhante, o estudo realizado 

por PINTO et al., (2016), analisando os preditores de mortalidade em pacientes do Amazonas, 

entre 2001 e 2013, mostrou que os pacientes com dengue grave não apresentavam risco 

aumentado de morte, relacionada ao sexo do paciente. No entanto, um estudo realizado no 

Vietnã associou um risco maior para a gravidade da doença em mulheres, com risco 1,57 vezes 

maior de evoluir para a óbito do que os homens (ANDERS et al., 2011). Da mesma forma, 

SAM et al., (2013) relatou casos fatais em 9 de 10 mulheres analisadas.  Por outro lado, 

MORAES et al., (2013) relataram que as mulheres tinham menor probabilidade de evoluir à 

óbito por dengue do que os homens. O estudo de ARAÚJO et al., (2012), em 84 casos fatais, 

relatou morte em 54% dos homens. Além disso, LEO et al., (2011) relatou que 67,9% dos 

homens infectados com dengue evoluíram para óbito em comparação às mulheres. 

Em uma análise multivariada, realizada na Argentina e recém-publicada por BYRNE et al., 

(2018), ficou demonstrado que as mulheres tinham um risco aumentado de desenvolvimento de 

DCSA quando comparados com homens, porém esse risco não era mais significativo quando 

ajustado para a idade e imunidade pré-existente ao DENV. 

WHITEHORN; SIMMONS, (2011) relataram que a idade é um fator importante para 

dengue grave e óbito, e crianças vietnamitas com até 5 anos de idade apresentavam 4 vezes 

mais chances de desenvolver uma doença mais grave do que o grupo de 11-15 anos de idade. 

Por outro lado, GARCÍA-RIVERA e RIGAU-PÉREZ, (2003)  demonstraram que os idosos 

tinham 6 vezes mais risco de morte, que os adultos jovens e quase 2 vezes mais que os lactentes.  

 Em nossa análise, durante todo o período do estudo, observamos que as faixas etárias 

0-15 e 51-96 anos apresentaram 1,744 e 2,945 vezes mais risco de evolução ao óbito, 

respectivamente. Quando analisamos os períodos epidêmico e inter-epidêmico, foi 

demonstrado que, até 2006, as maiores taxas de dengue e dengue grave no Brasil ocorreram em 

pacientes com mais de 15 anos de idade. Esse mesmo padrão foi observado em uma epidemia 

em 2010 em Porto Rico, onde os adultos foram responsáveis por 49,7% dos casos graves e 

casos fatais de dengue (SHARP et al., 2013). No Paquistão, um maior número de casos graves 

foi observado em indivíduos com mais de 30 anos em 2011 (AHMED et al., 2013). 

  O padrão inicial de casos graves em adultos jovens apresentou mudanças 

significativas nos últimos anos no Brasil. Em 2007, durante a re-emergência do DENV-2, o 



142 

 

aumento das taxas de hospitalização e dengue grave em crianças com 15 anos ou menos foram 

relatados (CAVALCANTI et al., 2011; TEIXEIRA et al., 2008), semelhante às observações no 

sudeste da Ásia. Esses dados corroboram os encontrados em nosso estudo, pois foi observado 

que, durante a epidemia de 2008, causada pelo DENV-2, os casos fatais em menores de 15 anos 

foram mais frequentes e não observados em outras epidemias, e crianças de 0 a 15 anos 

infectadas com DENV -2 apresentaram maiores chances de evoluírem ao óbito.  

 Com a cocirculação de vários sorotipos de DENV no Brasil, os adultos são menos 

propensos a permanecer suscetíveis à infecção (RODRÍGUEZ-BARRAQUER et al., 2014). Em 

nossa análise, observamos que as faixas etárias 51-96 anos apresentaram 2,945 vezes maior 

chance de morte quando comparados com a faixa etária de 16-30 anos, 1,68 vezes mais do que 

0-15 anos e 2,53 vezes mais do que 31-50 anos. Foi demonstrada também que a chance de 

evoluir ao óbito é alta nesse grupo, independente do sorotipo infectante quando comparados 

com os outros grupos etários.  

LEE et al., (2018) observaram uma maior soroprevalência de dengue em indivíduos acima 

de 65 anos, nas epidemias de 2013 à 2015 em Hong Kong e na Malásia, uma maior incidência 

de óbitos em pacientes acima de 67 anos foi reportada (MD-SANI et al., 2018). Essa maior 

incidência de óbitos neste grupo etário pode estar associada à dificuldade de manejo da doença 

em uma população com alta frequência de comorbidades (AMÂNCIO et al., 2014). 

Vários estudos mostraram que as infecções secundárias estão relacionadas ao aumento do 

risco de dengue grave e óbito (CHANGAL et al., 2016; DHANOA et al., 2017; GUZMÁN et 

al., 1999; SANGKAWIBHA et al., 1984; THEIN et al., 1997). Em nosso estudo, os casos fatais 

por infecções primárias foram mais frequentes do que os secundários (p = 0,001). A análise dos 

casos fatais ocorridos em 2002 pelo DENV-3 também relatou uma maior frequência de 

infecções primárias (ARAÚJO et al., 2009). Apesar destas observações, uma revisão 

sistemática sobre a mortalidade da dengue, aponta casos fatais como mais comuns em 

indivíduos que apresentavam infecções secundárias e nenhum dos relatos associou casos de 

óbitos à infecção primária (CARABALI et al., 2015).  

O maior número de casos fatais devido a infecções secundárias foi uma característica da 

epidemia do DENV-2 em 2007-2008. Além disso, foi demonstrado que crianças menores de 15 

anos, apresentando infecção secundária, apresentaram quatro vezes mais chances para um 

desfecho fatal. De fato, estudos anteriores relataram que as infecções secundárias pelo DENV-

2, principalmente pelo genótipo asiático que circula no Brasil, levaram a um aumento de casos 

graves (GUZMÁN et al., 1999; PAWITAN, 2011; THEIN et al., 1997).  



143 

 

O estudo de NISALAK et al., (2003) demostrou que pacientes com infecções secundárias 

apresentavam cinco vezes mais risco de desenvolver FHD do que àqueles apresentando 

infecções primárias. Da mesma forma, foi descrito que crianças infectadas pelo DENV-2, que 

foram previamente expostas ao DENV-3, apresentaram um desfecho mais grave (OHAINLE et 

al., 2011). 

Em uma coorte de 97 pacientes pediátricos na Índia, a evolução da gravidade da doença 

foi maior em infecções secundárias e em aproximadamente um terço das infecções primárias 

(SINGLA et al., 2016a).  

 

5.2 ANÁLISE DA ANTIGENEMIA DE NS1 E VIREMIA COMO 

POTENCIAIS MARCADORES DE EVOLUÇÃO AO ÓBITO 

 

 Algumas proteínas virais são envolvidas na patogênese e a proteína NS1 demonstrou 

ser um marcador da gravidade da dengue (ALLONSO et al., 2014; AVIRUTNAN et al., 2006; 

DE LA CRUZ HERNÁNDEZ et al., 2013; LIBRATY et al., 2002a; THOMAS, 2015), Isso 

deve-se à produção anticorpos de reação cruzada, levando à depleção plaquetária, apoptose de 

células endoteliais e ativação do complemento, com danos aos tecidos do hospedeiro (AKEY 

et al., 2014; AMORIM et al., 2014; AVIRUTNAN et al., 2011; BEATTY et al., 2015; 

FALCONAR; MARTINEZ, 2011; KUROSU et al., 2007; LIN et al., 2002; MALAVIGE; 

OGG, 2017; MARTINA; KORAKA; OSTERHAUS, 2009; MULLER; YOUNG, 2013; 

PUERTA-GUARDO; GLASNER; HARRIS, 2016; RASTOGI; SHARMA; SINGH, 2016). 

 Neste estudo, observamos que os níveis de NS1 nos casos fatais foram maiores que 

nos casos não fatais e vários estudos corroboram com a nossa observação. LIBRATY et al., 

(2002) descreveu a correlação entre altos níveis circulantes de NS1 e o desenvolvimento de 

dengue grave, resultados semelhantes foram descritos na Ásia e nas Américas (ALLONSO et 

al., 2014; AVIRUTNAN et al., 2006; DE LA CRUZ HERNÁNDEZ et al., 2013; PERDOMO-

CELIS; SALGADO; NARVÁEZ, 2017). Um estudo realizado na Colômbia descreveu a 

correlação entre altos níveis circulantes de NS1 e o desenvolvimento da gravidade da doença 

em crianças infectadas DENV-1, DENV-2 e DENV-3 (PERDOMO-CELIS; SALGADO; 

NARVÁEZ, 2017). 

Por outro lado, o estudo de DUONG et al., (2011) durante uma epidemia no Camboja 

em 2006 e 2007 mostrou que os níveis de NS1 se correlacionaram com a viremia, mas uma 



144 

 

baixa relação NS1 foi associada a doença grave. Porém, estudos realizados na Finlândia não 

encontraram associação entre níveis de NS1 com a hospitalização (ERRA et al., 2013).  

Foi observado que o DENV-1 exibiu níveis mais elevados de NS1, seguido por DENV-

3, DENV-4 e DENV-2, corroborando observações prévias (ALLONSO et al., 2014; BICH 

CHAU et al., 2010; DUYEN et al., 2011). Além disso, BICH CHAU et al., (2010) reportou que 

os níveis de NS1 foram significativamente mais elevados em crianças infectadas com DENV-

1 e DENV-3 do que com o DENV-2 e relataram maior gravidade em casos de DENV-3. No 

Vietnã, um estudo em crianças infectadas com dengue relatou níveis mais elevados de NS1 em 

casos de DENV-1 do que em DENV-2 (DUYEN et al., 2011). 

Considerando os distintos sorotipos e o desfecho da doença, foi demonstrado que os 

casos fatais de DENV-2, DENV-3 e DENV-4 apresentaram maior antigenemia do NS1 do que 

os não fatais. Apesar da não significância, os casos de DENV-1 apresentaram perfil oposto.  

No geral, a magnitude de NS1 não variou por tipo de infecção, e não foram observadas 

diferenças na antigenemia de NS1 entre infecções primárias e secundárias. No entanto, 

PERDOMO-CELIS; et al., (2017) e DE LA CRUZ HERNÁNDEZ et al., (2013) descreveram 

que pacientes com infecções primárias apresentavam níveis mais elevados de NS1 do que 

aqueles com secundárias. 

 A antigenemia da NS1 é dependente do sorotipo de DENV (DUONG et al., 2011; 

FOX et al., 2011) e, pacientes que apresentavam uma antigenemia persistente foram mais 

propensos a desenvolver um quadro mais grave da doença (PARANAVITANE et al., 2014). 

Entretanto, em nosso estudo, a persistência da antigenemia NS1 não foi abordada devido à 

natureza de nossa amostragem (amostras de conveniência). 

Vários estudos, mostraram uma correlação entre a quantidade de partículas virais e o 

aumento da gravidade da doença (CHEN et al., 2005; DE ARAÚJO et al., 2009b; MURGUE 

et al., 2000; NUNES et al., 2016; VAUGHN et al., 2000; WANG et al., 2003).  

Em nosso estudo, observamos que os casos fatais estudados tiveram uma maior viremia 

do que os não fatais. Todos os sorotipos apresentaram uma maior viremia nos fatais do que nos 

não fatais, porém, apenas os sorotipos DENV-2 e DENV-3 apresentaram diferenças estatísticas 

significativas. No Brasil, estudos com DENV-2 e DENV-3 observaram uma maior viremia em 

casos fatais (DE ARAÚJO et al., 2009b; NUNES et al., 2016), corroborando os dados de 

estudos realizados na Tailândia e Taiwan (VAUGHN et al., 2000; WANG et al., 2003). 

Neste estudo, o DENV-4 e o DENV-3 apresentaram maior viremia, seguido pelo 

DENV-1 e DENV-2. TRICOU et al., (2011) demonstraram de forma semelhante que, as 



145 

 

infecções por DENV-1 apresentaram uma maior viremia do que as infecções por DENV-2 e, 

recentemente, PERDOMO-CELIS et al., (2017) relataram que a viremia de DENV-1, DENV-

2 e DENV-3 eram maiores nos casos graves do que nos não graves.  No entanto, DE LA CRUZ 

HERNÁNDEZ et al., (2013) relataram que os pacientes não graves, infectados pelo DENV-1 

ou DENV-2, apresentavam viremia significativamente mais elevada, quando comparada com 

os graves.  

Por outro lado, foram observados aqui, níveis de viremia maiores nos casos fatais de 

infecções primárias do que em secundárias. TRICOU et al., (2011) observoaram que o pico da 

viremia foi significativamente menor durante as infecções secundárias do que primárias, para 

todos os desfechos da doença. Em contraste, PERDOMO-CELIS et al., (2017) observaram que 

a viremia nas infecções primárias foi maior do que nas secundárias.  

 

5.3 CARACTERIZAÇÃO DAS ALTERAÇÕES HISTOPATOLÓGICAS 

MARCADORES VIRAIS E MEDIADORES INFLAMATÓRIOS DE 

ÓBITOS MATERNO E FETAL DE DENGUE 

 

Gestantes e neonatos também são considerados grupos de risco ao desenvolvimento de 

formas graves da doença (BRASIL; LUPI, 2017; PAIXAO et al., 2018; WAKIMOTO et al., 

2015). Estudos prévios realizados no mundo (ADAM et al., 2010; CHAU et al., 2009; 

CHITRA; PANICKER, 2011; KARIYAWASAM; SENANAYAKE, 2010; LIBRATY et al., 

2009; MACHAIN-WILLIAMS et al., 2018; PENGSAA et al., 2006; TIEN DAT et al., 2018) e 

no Brasil (ARGOLO et al., 2013; BRAGA et al., 2016; FEITOZA et al., 2017; LEITE et al., 

2014; MACHADO et al., 2013; NASCIMENTO et al., 2017; PAIXAO et al., 2018), já 

avaliaram os impactos das infecções pelos DENV nestes grupos.  

 A ocorrência de arboviroses durante a gravidez é uma preocupação adicional, devido à 

possibilidade de transmissão vertical e envolvimento fetal (BEAUFRÈRE et al., 2018; BRASIL 

et al., 2016; BRASIL; LUPI, 2017; BRASIL; NIELSEN-SAINES, 2016; FRANÇA et al., 2016; 

FRITEL et al., 2010; GÉRARDIN et al., 2008; HALAI et al., 2017; MARINHO et al., 2017; 

MARTINES et al., 2016; MLAKAR et al., 2016). Devido a cocirculação dos arbovírus, um 

estudo recente já reportou morte fetal associado à coinfecção com ZIKV e CHIKV (PRATA-

BARBOSA et al., 2018). Um caso de coinfecção de CHIKV e DENV durante a gravidez 

resultou em cesariana de emergência (RAHIM et al., 2018). 



146 

 

Apesar da alta incidência da doença, estudos relacionados às consequências materno-

fetais da infecção pelo DENV durante gestação ainda são limitados. Além disso, ainda não há 

um consenso a respeito dos efeitos da infecção em gestantes e/ou neonatos, contudo alguns 

estudos apontam que a transmissão vertical pode ocorrer e apresentar desfechos graves, como 

partos prematuros e óbito materno-fetal (BASURKO et al., 2009; NASCIMENTO et al., 2017; 

PAIXÃO et al., 2016).  

Embora a gestação seja considerada um fator de risco para o curso clínico da doença, 

estudos prévios não encontraram associação entre a gravidade da infecção materna e a doença 

neonatal (KARIYAWASAM; SENANAYAKE, 2010; RIBEIRO et al., 2013).  No entanto, 

sugere-se que a imunossupressão natural materna durante a gestação possa favorecer a 

ocorrência de infecções de maior gravidade, causando danos à saúde da mãe e feto (FEITOZA 

et al., 2017). Recentemente, um estudo no Brasil reportou um risco de óbito materno 3 vezes 

maior em casos de dengue e de 450 vezes, quando a gestante apresentava FHD (PAIXAO et 

al., 2018). 

No México, das gestantes infectadas por DENV em 2013, 65,9% foram diagnosticados 

com DSSA, 18,3% com DCSA e 15,9% com DG. Gestantes com DG (38,5%) apresentaram 

sofrimento fetal, foram submetidos a cesáreas de emergência e este quadro foi associado à  

hemorragia obstétrica (30,8%), pré-eclâmpsia (15,4%) e eclâmpsia (7,7%). Gestantes que não 

apresentaram DG tiveram gestações a termo, deram à luz por via vaginal e tiveram bebês 

aparentemente saudáveis com peso normal ao nascer (MACHAIN-WILLIAMS et al., 2018). 

No Vietnã, uma investigação de gestantes infectadas por DENV em 2015 demonstrou 

que 90% apresentavam positividade para antígeno NS1 e infecção primária, 20% tiveram partos 

prematuros e 5%, com natimorto. Todos os neonatos nascidos vivos receberam alta hospitalar 

sem intercorrências e não foi reportado óbito materno (TIEN DAT et al., 2018). 

Durante a gestação, o feto pode ser suscetível à infecção por DENV, especialmente 

durante o período crítico de organogênese ou no final da gravidez (FIGUEIREDO; 

CARLUCCI; DUARTE, 1994; KLIKS et al., 1988; MAROUN et al., 2008; MOTA et al., 2012; 

POULIOT et al., 2010).  

 Um estudo recente avaliou gestantes durante uma epidemia na Guiana Francesa entre 

2012-2013 e reportou uma taxa de transmissão vertical de 18,5%, com transmissão viral, tanto 

no início quanto no final da gravidez foi possível verificar que é mais frequente quando infecção 



147 

 

materna ocorre tardiamente durante a gestação próxima ao parto e que recém-nascidos podem 

apresentar dengue neonatal com sinais de alerta que necessitaram de transfusão de plaquetas. 

Além disso, ressalta que, se houver febre durante os 15 dias anteriores ao parto, o sangue do 

cordão e a placenta devem ser amostrados e testados para o vírus, e o recém-nascido deve ser 

monitorado de perto durante o período pós-parto (BASURKO et al., 2018). 

Analisamos fragmentos da placenta e cordão umbilical de um caso de óbito materno-

fetal por dengue além de fragmentos da placenta e de tecidos fetais. O DENV-2 foi o sorotipo 

infectante identificado no cordão umbilical (no primeiro caso) e o DENV-4 foi detectado no 

cérebro fetal pela técnica de RT-PCR.  

 Nas placentas de ambos os casos, observamos alterações na região materna com a 

detecção da proteína NS1 em macrófagos na túnica adventícia e no endotélio de artérias. A NS3 

foi identificada em macrófagos no interior da vilosidades da placenta e no cordão umbilical, no 

endotélio, macrófagos e na túnica adventícia, no primeiro caso. Já no segundo caso, a proteína 

NS3 do DENV foi detectada em células endoteliais dos vasos da região materna, em células 

citotrofoblásticas e células Hofbauer na vilosidades coriônicas e em macrófagos e células 

deciduais da região materna. 

 A proteína NS1 é requerida no ciclo replicativo viral, porém é secretada (sNS1) para 

meio extracelular e por esse motivo, sua detecção pode não ser um indicativo de presença do 

vírus nas células detectadas (FLAMAND et al., 1999; MASON, 1989). A NS3, por outro lado, 

que está envolvida na replicação (GORBALENYA et al., 1989; LI et al., 1999), quando 

encontrada sugere a replicação viral no interior das células. Neste contexto, os resultados 

obtidos neste estudo podem sugerir replicação viral em macrófagos e em células endoteliais no 

tecido materno. Além disso, essas observações são reforçadas pelos altos títulos do RNA 

detectado no cordão umbilical (DENV-2) e no cérebro do feto (DENV-4). Embora a 

quantificação viral no tecido do cérebro fetal não tenha sido possível, foi o único tecido que 

apresentou resultado positivo na técnica de RT-PCR convencional, indicando uma maior 

quantidade de RNA neste tecido do que nos outros. 

 Os dois casos foram provenientes de demanda espontânea e diante disso, não foi 

possível se obter amostras de tecido fetal (DENV-2) e materna, de ambos os casos, o que 

prejudica de certa forma, a conclusão final. A investigação também se torna um desafio pela 

ausência de dados mais detalhados a acerca dos casos na ficha epidemiológica disponível e que 

acompanha o caso. 



148 

 

 A análise de placentas de gestantes infectadas por DENV durante epidemias ocorridas 

no Rio de Janeiro entre 2002 e 2010 também identificou o antígeno viral no tecido e sinais de 

hipóxia, coriodeciduite, deciduite e intervilosite foram encontrados no citoplasma do 

trofoblasto, estroma viloso e decídua. Além disso, foi sugerido que a IHQ pode ser usada como 

um método de confirmação laboratorial em gestantes, especialmente em áreas endêmicas, 

quando o material fixado é o único disponível (RIBEIRO et al., 2017). 

As observações clínicas de pacientes em estudos post-mortem por dengue têm fornecido 

informações importantes sobre a fisiopatologia da doença, embora ainda existem lacunas para 

esta compreensão. As principais alterações morfológicas em todos os órgãos foram congestão 

e edema. Estas observações eram esperadas, uma vez que dengue grave é geralmente associada 

a um aumento da permeabilidade vascular, levando ao extravasamento de plasma (CARLOS et 

al., 2005; KITTIGUL et al., 2007; PÓVOA et al., 2014; SRIKIATKHACHORN, 2009).  

 A transmissão viral para o feto via placenta pode ocorrer através do endotélio vascular 

materno para os trofoblastos por monócitos maternos infectados, que transmitem a infecção 

para os trofoblastos da placenta, também por vias paracelulares do sangue materno aos capilares 

fetais (COYNE, 2016; DELORME-AXFORD; SADOVSKY; COYNE, 2014). Além disso, já 

foi relatado anteriormente que os mecanismos potenciais pelos quais uma infecção materna 

pode resultar em morte fetal incluem infecção fetal direta e dano a órgãos, infecção placentária 

resultando em diminuição da transmissão de nutrientes e oxigênio, produção aumentada de 

citocinas e quimiocinas (MCCLURE; GOLDENBERG, 2009). 

 Com a disponibilidade dos tecidos de cérebro, fígado, pulmão e baço fetal, do caso de 

DENV-4, foi possível ampliar a investigação e caracterizar os tipos celulares dos infiltrados e 

citocinas e quimiocinas, que já foram amplamente descritas como participantes no desfecho 

grave da doença (ALDINUCCI; COLOMBATTI, 2014; BOZZA et al., 2008; BRAGA et al., 

2001; DE-OLIVEIRA-PINTO et al., 2012; GAGNON; ENNIS; ROTHMAN, 1999; GILLE et 

al., 2001; KUBELKA et al., 2010; KURANE et al., 1989, 2011; LEE; LEONG; WILDER-

SMITH, 2016; LOCKSLEY; KILLEEN; LENARDO, 2001; PÓVOA et al., 2016; 

SRIKIATKHACHORN et al., 2007; STAMATOVIC et al., 2003; TSENG et al., 2005; 

YAMADA et al., 2003).  

 No cérebro, um aumento nas células da microglia e células da glia foi observado na 

região da substância branca. O fígado apresentou área difusa de hepatócitos necróticos com 

infiltrado mononuclear, microesteatose e macrosteatose, hiperplasia de células de Kupffer, 

poliploidia, discreta área de infiltrado linfocitário em capilar sinusoidal, espessamento do 



149 

 

endotélio na veia central e presença de edema. No pulmão, um aumento do infiltrado 

mononuclear em torno do brônquio, hialinose e infiltrado mononuclear na túnica muscular das 

artérias e área focal do espessamento alveolar, foram observados. No baço, a congestão vascular 

e a desorganização folicular na polpa branca foram observadas. Todas as alterações descritas 

corroboraram observações prévias de análises de tecidos de casos fatais por dengue em adultos 

(AHSAN; AHMAD; RAFI, 2018a; BASÍLIO-DE-OLIVEIRA et al., 2005; 

BHAMARAPRAVATI; TUCHINDA; BOONYAPAKNAVIK, 1967; CAROD-ARTAL et al., 

2013; DE MOURA MENDONÇA et al., 2011; DE SOUZA et al., 2017; KULARATNE et al., 

2014; LEONG et al., 2007; LIMONTA et al., 2012; MIAGOSTOVICH et al., 1997; PÓVOA 

et al., 2014; PUNGJITPRAPAI; TANTAWICHIEN, 2008; RODRIGUES et al., 2014; 

SENEVIRATNE; MALAVIGE; DE SILVA, 2006; WANG et al., 2007).  

O DENV pode infectar diversos tipos celulares em diferentes tecidos e órgãos e análises 

histopatológicas demonstraram presença viral em monócitos e macrófagos no fígado, pulmão, 

baço, cérebro, rim, medula óssea e coração (AHSAN; AHMAD; RAFI, 2018; BALSITIS et al., 

2009; DE ARAÚJO et al., 2009; HUERRE et al., 2001; JESSIE et al., 2004; LIMA et al., 2011; 

MIRANDA et al., 2013; PAGLIARI et al., 2016; PÓVOA et al., 2014, 2016; RATHI et al., 

2013). A replicação viral nesses tecidos foi confirmada pela detecção da proteína NS3 

específica para DENV no interior de macrófagos no cérebro, fígado, pulmão e baço do feto. 

Acredita-se que o ponto crítico da fisiopatologia da dengue seja o extravasamento 

plasmático de curta duração mediado pela reposta imunológica do hospedeiro, principalmente 

no que se trata de mediadores solúveis, resultando em derrames, choques, hemorragias e até no 

envolvimento do sistema nervoso central pela alteração da barreira hemato-encefálica. São 

descritas elevações nas concentrações de citocinas inflamatórias (cytokine storm) em pacientes 

com manifestações mais graves, sugerindo um papel fundamental destes mediadores no choque 

hipovolêmico (ASSUNÇÃO-MIRANDA et al., 2010; BETHELL et al., 1998; BOZZA et al., 

2008; CHEN et al., 2006; DE-OLIVEIRA-PINTO et al., 2012; GREEN et al., 1999; 

MUSTAFA et al., 2001; VAN DE WEG et al., 2013). 

Neste estudo, níveis aumentados de células CD68, TCD8+ além de IFN-?, TNF-?, 

RANTES, MCP-1 e VEGF/R2 foram observados em todos os tecidos. As células T, NK, 

monócitos, macrófagos, hepatócitos e células endoteliais proliferam e produzem citocinas e 

mediadores inflamatórios para controle viral e, consequentemente, ocasionamdo a lesão 

tecidual (GAGNON; ENNIS; ROTHMAN, 1999; KURANE et al., 1989, 2011). 



150 

 

O papel das citocinas na patogênese da gravidade da dengue tem sido demonstrado e é 

consenso que a resposta inflamatória associada à produção desregulada de citocinas é 

fundamental para o desenvolvimento de casos graves, além da patogênese mediada pelo vírus 

(LEE; LEONG; WILDER-SMITH, 2016). 

O TNF-? é uma citocina pleiotrópica que regula muitas funções fisiológicas e 

patológicas, como sobrevivência celular, apoptose, migração e inflamação (LOCKSLEY; 

KILLEEN; LENARDO, 2001). De fato, o TNF? estava associado à gravidade dos pacientes 

com dengue (BOZZA et al., 2008; BRAGA et al., 2001), induzindo permeabilidade vascular, 

bem como metaloproteinases (KUBELKA et al., 2010) que atuariam nas células endoteliais. 

No entanto, o desequilíbrio de citocinas pode ser responsável por alterações do ambiente 

placentário e pode estar envolvido em abortos recorrentes inexplicáveis. Deste modo, o TNF-? 

desempenha um papel essencial durante a gravidez, por exemplo, na renovação do trofoblasto. 

Por outro lado, o TNF pode ser prejudicial, causando complicações como aborto espontâneo e 

pré-eclâmpsia (HAIDER; KNÖFLER, 2009). Estudos in vitro com HBV e HIV-1 utilizando 

células trofoblásticas mostraram que o TNF-? favorece um ambiente adequado para a infecção 

vertical desses vírus. (LEE et al., 1997; LI et al., 2007). 

Altas concentrações de IFN-? no soro do paciente com dengue podem indicar um alto 

risco de progressão da doença para dengue grave (ZHANG et al., 2017). Além disso, foi 

descrito que o IFN-? poderia induzir o insucesso da gravidez pela moderação de células natural 

killer (NK) (LI et al., 2015), aumentando a apoptose decidual (BORBELY et al., 2012). In vitro, 

o IFN-? demonstrou ser citotóxico para trofoblasto humano (YUI et al., 1994) e pode inibir a 

sua proliferação (BERKOWITZ et al., 1988). Foi demonstrado que os níveis de IFN-? no 

sangue e no tecido endometrial eram maiores em pacientes com perda recorrente de gravidez 

do que em mulheres com fertilidade normal (COMBA et al., 2015). Além disso, a expressão 

preferencial de TNF-a e IFN-y pode resultar em anormalidades placentárias e embrionárias de 

crescimento e subsequente morte fetal (CARP, 2004). 

A RANTES é importante no recrutamento de leucócitos para locais inflamados 

(ALDINUCCI; COLOMBATTI, 2014) e estudos prévios encontraram baixos níveis circulantes 

da RANTES no sangue de pacientes com dengue, enquanto alta expressão foi encontrada no 

tecido hepático de casos fatais (DE-OLIVEIRA-PINTO et al., 2012). 



151 

 

 A proteína quimiotática de monócitos (CCL2 / MCP-1) é uma quimiocina produzida 

por macrófagos, linfócitos T, fibroblastos, queratinócitos e células endoteliais e causa a abertura 

de junções oclusivas de células endoteliais infectadas in vitro por DENV (STAMATOVIC et 

al., 2003). A expressão induzida pelo fator de crescimento endotelial vascular (VEGF) em 

células endoteliais vasculares eleva as alterações de permeabilidade endotelial in vivo 

(YAMADA et al., 2003).  

A produção desses mediadores vasculares irá alterar a permeabilidade vascular, 

causando disfunção de barreira, facilitando a entrada do vírus e inflamação, principalmente na 

placenta e no cérebro fetal. Essa exacerbação da infecção pode ocorrer concomitantemente com 

a dispersão do vírus para a parte periférica, causando infecção nos órgãos-alvo da infecção por 

dengue como o fígado, pulmão e baço 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



152 

 

6 CONCLUSÕES 

 

• Foi observada uma maior ocorrência de óbitos por dengue a partir da última década e 

uma mudança nos padrões de mortalidade associada à doença no Brasil. 

• Tanto em períodos epidêmicos quanto inter-epidêmicos, a região Sudeste foi a que mais 

registrou óbitos por dengue no país, seguida da região Nordeste. 

• Nos últimos 30 anos, DENV-2 foi o sorotipo responsável pelo maior número de óbitos, 

seguido do DENV-3 e foi demonstrado que pacientes infectados por DENV-2 e DENV-

3 apresentaram maior probabilidade de evoluir para óbito, independente do sexo. 

• De uma forma geral, a faixa etária de 51 a 96 anos apresentou maior probabilidade de 

desfechos fatais, no entanto, uma maior frequência de óbitos em menores de 15 anos foi 

observada nos anos de 2007 e 2008, durante a epidemia causada por DENV-2. 

•  A maioria dos óbitos foi associada à infecção primária 

• Na epidemia de 2008, crianças com até 15 anos e com infecção secundária apresentaram 

uma probabilidade 4 vezes maior de evoluir ao óbito. 

• Casos fatais apresentaram significativamente maior antigenemia de NS1 e viremia 

quando comparados aos casos não fatais, sendo casos de DENV-1 com antigenemia e 

de DENV-4 com maior viremia. 

• A análise da placenta de casos fatais de infecção materna e fetal demonstrou alterações 

histopatológicas e celulares relacionadas à infecção viral, com a detecção de NS1 e NS3 

em macrófagos e endotélio, sugerindo replicação viral. 

• O aumento na quantidade de células de defesa, bem como a presença de mediadores 

inflamatórios detectados no fígado, pulmão, baço, cérebro e placenta, indicam a 

inflamação dos tecidos. 

• A dispersão viral para os tecidos periféricos do feto, combinada à produção dos 

mediadores inflamatórios nos tecidos do feto e placenta podem resultar em um aumento 

da permeabilidade vascular, consequente disfunção de barreira e facilitação da entrada 

do vírus, impactando no desfecho da doença. 

 

 

 

 



153 

 

7 PERSPECTIVAS 

 

Prentendemos analisar as alterações histopatológicas dos casos fatais por dengue de adultos 

infectados pelos quatro sorotipos causadores da doença. O objetivo é avaliar se existem 

diferenças no tropismo e nas lesões causadados pelos diferentes sorotipos.  

Em amostras frescas avaliaremos também os níveis de citocinas e quimiocinas produzidas 

na infecção pelos DENV, afim de estabelecer marcadores imunológicos de progressão ao óbito.  

Pretendemos também analisar os casos fatais de dengue ocorridos após a introdução do 

ZIKV e CHIKV, com a perspectiva de estudar as coinfeções por esses arbovírus 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



154 

 

8 REFERÊNCIAS  

 

ACOSTA, E. G.; KUMAR, A.; BARTENSCHLAGER, R. Revisiting dengue virus-host cell interaction: new 
insights into molecular and cellular virology. Advances in Virus Research, v. 88, p. 1–109, 2014.  

ADAM, I. et al. Maternal and perinatal outcomes of dengue in PortSudan, Eastern Sudan. Virology 
Journal, v. 7, p. 153, 13 jul. 2010.  

ADIKARI, T. N. et al. Dengue NS1 antigen contributes to disease severity by inducing interleukin (IL)-
10 by monocytes. Clinical and Experimental Immunology, v. 184, n. 1, p. 90–100, abr. 2016.  

AHMED, S. et al. The 2011 dengue haemorrhagic fever outbreak in Lahore - an account of clinical 
parameters and pattern of haemorrhagic complications. Journal of the College of Physicians and 
Surgeons--Pakistan: JCPSP, v. 23, n. 7, p. 463–467, jul. 2013.  

AHSAN, J.; AHMAD, S. Q.; RAFI, T. Postmortem Findings in Fatal Dengue Haemorrhagic Fever. Journal 
of the College of Physicians and Surgeons--Pakistan: JCPSP, v. 28, n. 6, p. S137–S139, jun. 2018a.  

AHSAN, J.; AHMAD, S. Q.; RAFI, T. Postmortem Findings in Fatal Dengue Haemorrhagic Fever. Journal 
of the College of Physicians and Surgeons--Pakistan: JCPSP, v. 28, n. 6, p. S137–S139, jun. 2018b.  

AKEY, D. L. et al. Flavivirus NS1 structures reveal surfaces for associations with membranes and the 
immune system. Science (New York, N.Y.), v. 343, n. 6173, p. 881–885, 21 fev. 2014.  

ALCON-LEPODER, S. et al. Secretion of flaviviral non-structural protein NS1: from diagnosis to 
pathogenesis. Novartis Foundation Symposium, v. 277, p. 233–247;  discussion 247-253, 2006.  

ALDINUCCI, D.; COLOMBATTI, A. The inflammatory chemokine CCL5 and cancer progression. 
Mediators of Inflammation, v. 2014, p. 292376, 2014.  

ALEXANDER, N. et al. Multicentre prospective study on dengue classification in four South-east Asian 
and three Latin American countries. Tropical medicine &amp;amp; international health: TM &amp;amp; IH, v. 16, n. 8, p. 
936–948, ago. 2011.  

ALLISON, S. L. et al. Synthesis and secretion of recombinant tick-borne encephalitis virus protein E in 
soluble and particulate form. Journal of Virology, v. 69, n. 9, p. 5816–5820, set. 1995.  

ALLONSO, D. et al. Assessing positivity and circulating levels of NS1 in samples from a 2012 dengue 
outbreak in Rio de Janeiro, Brazil. PloS One, v. 9, n. 11, p. e113634, 2014.  

AMÂNCIO, F. F. et al. Fatal outcome of infection by dengue 4 in a patient with thrombocytopenic 
purpura as a comorbid condition in Brazil. Revista Do Instituto De Medicina Tropical De Sao Paulo, 
v. 56, n. 3, p. 267–270, jun. 2014.  

AMORIM, J. H. et al. The dengue virus non-structural 1 protein: risks and benefits. Virus Research, v. 
181, p. 53–60, 6 mar. 2014.  

ANDERS, K. L. et al. Epidemiological factors associated with dengue shock syndrome and mortality in 
hospitalized dengue patients in Ho Chi Minh City, Vietnam. The American Journal of Tropical 
Medicine and Hygiene, v. 84, n. 1, p. 127–134, jan. 2011.  



155 

 

ANDRIES, A.-C. et al. Field evaluation and impact on clinical management of a rapid diagnostic kit that 
detects dengue NS1, IgM and IgG. PLoS neglected tropical diseases, v. 6, n. 12, p. e1993, 2012.  

ANGEL, R. M. DEL; VALLE, J. R. Dengue Vaccines: Strongly Sought but Not a Reality Just Yet. PLOS 
Pathogens, v. 9, n. 10, p. e1003551, 3 out. 2013.  

ANVISA. Nota Informativa - Vacina Dengue Dengvaxia®, 2017.  

ANVISA, (AGÊNCIA NACIONAL DE VIGILÂNCIA SANITÁRIA). Anvisa autoriza Instituto Butantan a 
iniciar Ensaio Clínico fase 3 da vacina contra dengue - Busca - Anvisa. Disponível em: 
&lt;http://portal.anvisa.gov.br/resultado-de-
busca?p_p_id=101&amp;amp;p_p_lifecycle=0&amp;amp;p_p_state=maximized&amp;amp;p_p_mode=view&amp;amp;p_p_col_id=column-
1&amp;amp;p_p_col_count=1&amp;amp;_101_struts_action=%2Fasset_publisher%2Fview_content&amp;amp;_101_assetEntryId
=2691870&amp;amp;_101_type=content&amp;amp;_101_groupId=219201&amp;amp;_101_urlTitle=anvisa-autoriza-instituto-
butantan-a-iniciar-ensaio-clinico-fase-3-da-vacina-contra-
dengue&amp;amp;redirect=http%3A%2F%2Fportal.anvisa.gov.br%2Fresultado-de-
busca%3Fp_p_id%3D3%26p_p_lifecycle%3D0%26p_p_state%3Dnormal%26p_p_mode%3Dview%26
p_p_col_id%3Dcolumn-
1%26p_p_col_count%3D1%26_3_groupId%3D0%26_3_keywords%3Dbutantan%2Bdengue%26_3_cu
r%3D1%26_3_struts_action%3D%252Fsearch%252Fsearch%26_3_format%3D%26_3_formDate%3D1
441824476958&amp;amp;inheritRedirect=true&gt;. Acesso em: 14 fev. 2019.  

AQUINO, V. H. et al. New genotype of dengue type 3 virus circulating in Brazil and Colombia showed 
a close relationship to old Asian viruses. PloS One, v. 4, n. 10, p. e7299, 13 out. 2009.  

ARAÚJO, J. M. G. DE et al. Dengue virus type 3 in Brazil: a phylogenetic perspective. Memorias Do 
Instituto Oswaldo Cruz, v. 104, n. 3, p. 526–529, maio 2009.  

ARAÚJO, F. M. C. et al. Central nervous system involvement in dengue: a study in fatal cases from a 
dengue endemic area. Neurology, v. 78, n. 10, p. 736–742, 6 mar. 2012.  

ARAÚJO, H. R. C. et al. Aedes aegypti Control Strategies in Brazil: Incorporation of New Technologies 
to Overcome the Persistence of Dengue Epidemics. Insects, v. 6, n. 2, p. 576–594, 11 jun. 2015.  

ARAÚJO, S. A. et al. Fatal Staphylococcal infection following classic Dengue fever. The American 
Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 83, n. 3, p. 679–682, set. 2010.  

ARGOLO, A. F. L. T. et al. Prevalence and incidence of dengue virus and antibody placental transfer 
during late pregnancy in central Brazil. BMC infectious diseases, v. 13, p. 254, 31 maio 2013.  

ARIËN, K. K.; WILDER-SMITH, A. Dengue vaccine: reliably determining previous exposure. The Lancet. 
Global Health, v. 6, n. 8, p. e830–e831, ago. 2018.  

ASHBURN, P. M.; CRAIG, C. F. Experimental investigations regarding the etiology of dengue fever. 
1907. The Journal of Infectious Diseases, v. 189, n. 9, p. 1747–1783;  discussion 1744-1746, 1 maio 
2004.  

ASSUNÇÃO-MIRANDA, I. et al. Contribution of macrophage migration inhibitory factor to the 
pathogenesis of dengue virus infection. FASEB journal: official publication of the Federation of 
American Societies for Experimental Biology, v. 24, n. 1, p. 218–228, jan. 2010.  



156 

 

AVIRUTNAN, P. et al. Dengue virus infection of human endothelial cells leads to chemokine 
production, complement activation, and apoptosis. Journal of Immunology (Baltimore, Md.: 1950), 
v. 161, n. 11, p. 6338–6346, 1 dez. 1998.  

AVIRUTNAN, P. et al. Vascular leakage in severe dengue virus infections: a potential role for the 
nonstructural viral protein NS1 and complement. The Journal of Infectious Diseases, v. 193, n. 8, p. 
1078–1088, 15 abr. 2006.  

AVIRUTNAN, P. et al. Binding of flavivirus nonstructural protein NS1 to C4b binding protein 
modulates complement activation. Journal of Immunology (Baltimore, Md.: 1950), v. 187, n. 1, p. 
424–433, 1 jul. 2011.  

AZEREDO, E. L. et al. NK cells, displaying early activation, cytotoxicity and adhesion molecules, are 
associated with mild dengue disease. Clinical and Experimental Immunology, v. 143, n. 2, p. 345–
356, fev. 2006.  

AZEREDO, E. L. et al. Clinical and Laboratory Profile of Zika and Dengue Infected Patients: Lessons 
Learned From the Co-circulation of Dengue, Zika and Chikungunya in Brazil. PLoS currents, v. 10, 15 
fev. 2018.  

BALSITIS, S. J. et al. Tropism of dengue virus in mice and humans defined by viral nonstructural 
protein 3-specific immunostaining. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 80, n. 
3, p. 416–424, mar. 2009.  

BARA, J. J.; CLARK, T. M.; REMOLD, S. K. Susceptibility of larval Aedes aegypti and Aedes albopictus 
(Diptera: Culicidae) to dengue virus. Journal of Medical Entomology, v. 50, n. 1, p. 179–184, jan. 
2013.  

BARRETO-VIEIRA, D. F.; BARTH-SCHATZMAYR, O. M.; SCHATZMAYR, H. G. MODELO ANIMAL 
EXPERIMENTAL PARA O ESTUDO DA PATOGÊNESE DOS VÍRUS DENGUE SOROTIPOS 1 E 2. [s.l.] 
interciencia, 2010.  

BASÍLIO-DE-OLIVEIRA, C. A. et al. Pathologic study of a fatal case of dengue-3 virus infection in Rio de 
Janeiro, Brazil. The Brazilian Journal of Infectious Diseases: An Official Publication of the Brazilian 
Society of Infectious Diseases, v. 9, n. 4, p. 341–347, ago. 2005.  

BASUKI, P. S. et al. Application of revised dengue classification criteria as a severity marker of dengue 
viral infection in Indonesia. The Southeast Asian Journal of Tropical Medicine and Public Health, v. 
41, n. 5, p. 1088–1094, set. 2010.  

BASURKO, C. et al. Maternal and fetal consequences of dengue fever during pregnancy. European 
Journal of Obstetrics, Gynecology, and Reproductive Biology, v. 147, n. 1, p. 29–32, nov. 2009.  

BASURKO, C. et al. Estimating the Risk of Vertical Transmission of Dengue: A Prospective Study. The 
American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 98, n. 6, p. 1826–1832, jun. 2018.  

BEATTY, M. E. et al. Health economics of dengue: a systematic literature review and expert panel’s 
assessment. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 84, n. 3, p. 473–488, mar. 
2011.  

BEATTY, P. R. et al. Dengue virus NS1 triggers endothelial permeability and vascular leak that is 
prevented by NS1 vaccination. Science Translational Medicine, v. 7, n. 304, p. 304ra141, 9 set. 2015.  



157 

 

BEAUFRÈRE, A. et al. A clinical and histopathological study of malformations observed in fetuses 
infected by the Zika virus. Brain Pathology (Zurich, Switzerland), 18 jul. 2018.  

BEAUMIER, C. M. et al. New vaccines for neglected parasitic diseases and dengue. Translational 
Research: The Journal of Laboratory and Clinical Medicine, v. 162, n. 3, p. 144–155, set. 2013.  

BERKOWITZ, R. S. et al. Effects of products of activated leukocytes (lymphokines and monokines) on 
the growth of malignant trophoblast cells in vitro. American Journal of Obstetrics and Gynecology, v. 
158, n. 1, p. 199–203, jan. 1988.  

BESSOFF, K. et al. Comparison of two commercially available dengue virus (DENV) NS1 capture 
enzyme-linked immunosorbent assays using a single clinical sample for diagnosis of acute DENV 
infection. Clinical and vaccine immunology: CVI, v. 15, n. 10, p. 1513–1518, out. 2008.  

BETHELL, D. B. et al. Pathophysiologic and prognostic role of cytokines in dengue hemorrhagic fever. 
The Journal of Infectious Diseases, v. 177, n. 3, p. 778–782, mar. 1998.  

BHAMARAPRAVATI, N.; TUCHINDA, P.; BOONYAPAKNAVIK, V. Pathology of Thailand haemorrhagic 
fever: a study of 100 autopsy cases. Annals of Tropical Medicine and Parasitology, v. 61, n. 4, p. 
500–510, dez. 1967.  

BHATNAGAR, J. et al. Molecular detection and typing of dengue viruses from archived tissues of fatal 
cases by rt-PCR and sequencing: diagnostic and epidemiologic implications. The American Journal of 
Tropical Medicine and Hygiene, v. 86, n. 2, p. 335–340, fev. 2012.  

BHATT, S. et al. The global distribution and burden of dengue. Nature, v. 496, n. 7446, p. 504–507, 25 
abr. 2013.  

BHOI, S. K. et al. Cranial imaging findings in dengue virus infection. Journal of the Neurological 
Sciences, v. 342, n. 1–2, p. 36–41, 15 jul. 2014.  

BICH CHAU, T. N. et al. Clinical and Virological Features of Dengue in Vietnamese Infants. PLoS 
Neglected Tropical Diseases, v. 4, n. 4, 13 abr. 2010.  

BLACKLEY, S. et al. Primary human splenic macrophages, but not T or B cells, are the principal target 
cells for dengue virus infection in vitro. Journal of Virology, v. 81, n. 24, p. 13325–13334, dez. 2007.  

BLACKSELL, S. D. et al. Comparison of seven commercial antigen and antibody enzyme-linked 
immunosorbent assays for detection of acute dengue infection. Clinical and vaccine immunology: 
CVI, v. 19, n. 5, p. 804–810, maio 2012.  

BLANEY, J. E. et al. Development of a live attenuated dengue virus vaccine using reverse genetics. 
Viral Immunology, v. 19, n. 1, p. 10–32, 2006.  

BORBELY, A. U. et al. Ectoplacental cone induces resistance to apoptosis in high doses of interferon 
(IFN)-?-treated decidual cells. American Journal of Reproductive Immunology (New York, N.Y.: 
1989), v. 67, n. 1, p. 73–83, jan. 2012.  

BOSCH, I. et al. Increased production of interleukin-8 in primary human monocytes and in human 
epithelial and endothelial cell lines after dengue virus challenge. Journal of Virology, v. 76, n. 11, p. 
5588–5597, jun. 2002.  



158 

 

BOTTA, L. et al. Drug repurposing approaches to fight Dengue virus infection and related diseases. 
Frontiers in Bioscience (Landmark Edition), v. 23, p. 997–1019, 1 jan. 2018.  

BOZZA, F. A. et al. Multiplex cytokine profile from dengue patients: MIP-1beta and IFN-gamma as 
predictive factors for severity. BMC infectious diseases, v. 8, p. 86, 25 jun. 2008.  

BRAGA, C. et al. Prospective birth cohort in a hyperendemic dengue area in Northeast Brazil: 
methods and preliminary results. Cadernos De Saude Publica, v. 32, n. 1, jan. 2016.  

BRAGA, E. L. et al. Detection of circulant tumor necrosis factor-alpha, soluble tumor necrosis factor 
p75 and interferon-gamma in Brazilian patients with dengue fever and dengue hemorrhagic fever. 
Memorias Do Instituto Oswaldo Cruz, v. 96, n. 2, p. 229–232, fev. 2001.  

BRASIL, P. et al. Zika Virus Infection in Pregnant Women in Rio de Janeiro. The New England Journal 
of Medicine, v. 375, n. 24, p. 2321–2334, 15 2016.  

BRASIL, P.; LUPI, O. Dengue infection during pregnancy and risk of preterm birth. The Lancet. 
Infectious Diseases, v. 17, n. 9, p. 885–886, set. 2017.  

BRASIL, P.; NIELSEN-SAINES, K. More pieces to the microcephaly-Zika virus puzzle in Brazil. The 
Lancet. Infectious Diseases, v. 16, n. 12, p. 1307–1309, dez. 2016.  

BRATHWAITE DICK, O. et al. The history of dengue outbreaks in the Americas. The American Journal 
of Tropical Medicine and Hygiene, v. 87, n. 4, p. 584–593, out. 2012.  

BYARD, R. W. Lethal Dengue Virus Infection: A Forensic Overview. The American Journal of Forensic 
Medicine and Pathology, v. 37, n. 2, p. 74–78, jun. 2016.  

BYRNE, A. B. et al. Age-associated differences in clinical manifestations and laboratory parameters 
during a dengue virus type 4 outbreak in Argentina. Journal of Medical Virology, v. 90, n. 2, p. 197–
203, fev. 2018.  

CALISHER, C. H. et al. Antigenic relationships between flaviviruses as determined by cross-
neutralization tests with polyclonal antisera. The Journal of General Virology, v. 70 ( Pt 1), p. 37–43, 
jan. 1989.  

CAM, B. V. et al. Prospective case-control study of encephalopathy in children with dengue 
hemorrhagic fever. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 65, n. 6, p. 848–851, 
dez. 2001.  

CAMPOS, K. B. et al. Factors associated with death from dengue in the state of Minas Gerais, Brazil: 
historical cohort study. Tropical Medicine &amp;amp; International Health, v. 20, n. 2, p. 211–218, 2015.  

CAMPOS, R. DE M. et al. Emergence of Dengue virus 4 genotypes II b and I in the city of Rio de 
Janeiro. Journal of Clinical Virology: The Official Publication of the Pan American Society for Clinical 
Virology, v. 56, n. 1, p. 86–88, jan. 2013.  

CAPEDING, M. R. et al. Clinical efficacy and safety of a novel tetravalent dengue vaccine in healthy 
children in Asia: a phase 3, randomised, observer-masked, placebo-controlled trial. Lancet (London, 
England), v. 384, n. 9951, p. 1358–1365, 11 out. 2014.  

CARABALI, M. et al. Why are people with dengue dying? A scoping review of determinants for 
dengue mortality. BMC infectious diseases, v. 15, p. 301, 30 jul. 2015.  



159 

 

CARLES, G. What are the true consequences of dengue during pregnancy? The Lancet. Infectious 
Diseases, v. 16, n. 7, p. 765–766, 2016.  

CARLOS, C. C. et al. Comparison of clinical features and hematologic abnormalities between dengue 
fever and dengue hemorrhagic fever among children in the Philippines. The American Journal of 
Tropical Medicine and Hygiene, v. 73, n. 2, p. 435–440, ago. 2005.  

CARNEIRO, A. R. et al. Molecular characterisation of dengue virus type 1 reveals lineage replacement 
during circulation in Brazilian territory. Memorias Do Instituto Oswaldo Cruz, v. 107, n. 6, p. 805–
812, set. 2012.  

CAROD-ARTAL, F. J. et al. Neurological complications of dengue virus infection. The Lancet. 
Neurology, v. 12, n. 9, p. 906–919, set. 2013.  

CARP, H. Cytokines in recurrent miscarriage. Lupus, v. 13, n. 9, p. 630–634, 2004.  

CASTANHA, P. M. S. et al. Placental Transfer of Dengue Virus (DENV)-Specific Antibodies and Kinetics 
of DENV Infection-Enhancing Activity in Brazilian Infants. The Journal of Infectious Diseases, v. 214, 
n. 2, p. 265–272, 15 2016.  

CAVALCANTI, L. P. et al. Change in age pattern of persons with dengue, northeastern Brazil. Emerging 
Infectious Diseases, v. 17, n. 1, p. 132–134, jan. 2011.  

CAVALCANTI, L. P. DE G. et al. Evaluation of the WHO classification of dengue disease severity during 
an epidemic in 2011 in the state of Ceará, Brazil. Memorias Do Instituto Oswaldo Cruz, v. 109, n. 1, 
p. 93–98, fev. 2014.  

CAVALCANTI, L. P. DE G. et al. Postmortem Diagnosis of Dengue as an Epidemiological Surveillance 
Tool. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 94, n. 1, p. 187–192, jan. 2016.  

CAVALCANTI, L. P. DE G. et al. Surveillance of deaths caused by arboviruses in Brazil: from dengue to 
chikungunya. Memorias Do Instituto Oswaldo Cruz, v. 112, n. 8, p. 583–585, ago. 2017.  

CHAHAR, H. S. et al. Co-infections with chikungunya virus and dengue virus in Delhi, India. Emerging 
Infectious Diseases, v. 15, n. 7, p. 1077–1080, jul. 2009.  

CHAIYARATANA, W. et al. Evaluation of dengue nonstructural protein 1 antigen strip for the rapid 
diagnosis of patients with dengue infection. Diagnostic Microbiology and Infectious Disease, v. 64, n. 
1, p. 83–84, maio 2009.  

CHAMBERS, T. J.; MCCOURT, D. W.; RICE, C. M. Production of yellow fever virus proteins in infected 
cells: identification of discrete polyprotein species and analysis of cleavage kinetics using region-
specific polyclonal antisera. Virology, v. 177, n. 1, p. 159–174, jul. 1990.  

CHAN, C. P. Y. et al. Detection of serum neopterin for early assessment of dengue virus infection. The 
Journal of Infection, v. 53, n. 3, p. 152–158, set. 2006.  

CHANGAL, K. H. et al. Differentiating secondary from primary dengue using IgG to IgM ratio in early 
dengue: an observational hospital based clinico-serological study from North India. BMC infectious 
diseases, v. 16, n. 1, p. 715, 28 nov. 2016.  

CHANSAMOUTH, V. et al. The Aetiologies and Impact of Fever in Pregnant Inpatients in Vientiane, 
Laos. PLoS neglected tropical diseases, v. 10, n. 4, p. e0004577, abr. 2016.  



160 

 

CHATCHEN, S.; SABCHAREON, A.; SIRIVICHAYAKUL, C. Serodiagnosis of asymptomatic dengue 
infection. Asian Pacific Journal of Tropical Medicine, v. 10, n. 1, p. 11–14, jan. 2017.  

CHATERJI, S. et al. Evaluation of the NS1 rapid test and the WHO dengue classification schemes for 
use as bedside diagnosis of acute dengue fever in adults. The American Journal of Tropical Medicine 
and Hygiene, v. 84, n. 2, p. 224–228, fev. 2011.  

CHATURVEDI, U. C. et al. Dengue virus-specific suppressor T cells: current perspectives. FEMS 
immunology and medical microbiology, v. 50, n. 3, p. 285–299, ago. 2007.  

CHAU, T. N. B. et al. Dengue in Vietnamese infants--results of infection-enhancement assays 
correlate with age-related disease epidemiology, and cellular immune responses correlate with 
disease severity. The Journal of Infectious Diseases, v. 198, n. 4, p. 516–524, 15 ago. 2008.  

CHAU, T. N. B. et al. Dengue virus infections and maternal antibody decay in a prospective birth 
cohort study of Vietnamese infants. The Journal of Infectious Diseases, v. 200, n. 12, p. 1893–1900, 
15 dez. 2009.  

CHEN, L.-C. et al. Correlation of serum levels of macrophage migration inhibitory factor with disease 
severity and clinical outcome in dengue patients. The American Journal of Tropical Medicine and 
Hygiene, v. 74, n. 1, p. 142–147, jan. 2006.  

CHEN, R.; VASILAKIS, N. Dengue--quo tu et quo vadis? Viruses, v. 3, n. 9, p. 1562–1608, 2011.  

CHEN, R.-F. et al. Altered T helper 1 reaction but not increase of virus load in patients with dengue 
hemorrhagic fever. FEMS immunology and medical microbiology, v. 44, n. 1, p. 43–50, 1 abr. 2005.  

CHEN, S. et al. Flaviviridae virus nonstructural proteins 5 and 5A mediate viral immune evasion and 
are promising targets in drug development. Pharmacology &amp;amp; Therapeutics, 6 maio 2018.  

CHEN, Y. et al. Dengue virus infectivity depends on envelope protein binding to target cell heparan 
sulfate. Nature Medicine, v. 3, n. 8, p. 866–871, ago. 1997.  

CHEN, Y. C.; WANG, S. Y.; KING, C. C. Bacterial lipopolysaccharide inhibits dengue virus infection of 
primary human monocytes/macrophages by blockade of virus entry via a CD14-dependent 
mechanism. Journal of Virology, v. 73, n. 4, p. 2650–2657, abr. 1999.  

CHENG, S.-B.; SHARMA, S. Interleukin-10: a pleiotropic regulator in pregnancy. American Journal of 
Reproductive Immunology (New York, N.Y.: 1989), v. 73, n. 6, p. 487–500, jun. 2015.  

CHITRA, T. V.; PANICKER, S. Maternal and fetal outcome of dengue fever in pregnancy. Journal of 
Vector Borne Diseases, v. 48, n. 4, p. 210–213, dez. 2011.  

CHRISTIE, J. Remarks on ‘Kidinga Pepo’: a peculiar form of exanthematous disease. British Medical 
Journal, p. 577–579, 1972.  

CHRISTIE, J. On epidemics of dengue fever: their diffusion and etiology. Glasgow Medical Journal, v. 
16, p. 161–176, 1991.  

CHUANG, Y.-C. et al. Re-evaluation of the pathogenic roles of nonstructural protein 1 and its 
antibodies during dengue virus infection. Journal of Biomedical Science, v. 20, p. 42, 27 jun. 2013.  



161 

 

CHUNG, K. M.; DIAMOND, M. S. Defining the levels of secreted non-structural protein NS1 after West 
Nile virus infection in cell culture and mice. Journal of Medical Virology, v. 80, n. 3, p. 547–556, mar. 
2008.  

CLARKE, D. H.; CASALS, J. Techniques for hemagglutination and hemagglutination-inhibition with 
arthropod-borne viruses. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 7, n. 5, p. 561–
573, set. 1958.  

CLYDE, K.; KYLE, J. L.; HARRIS, E. Recent advances in deciphering viral and host determinants of 
dengue virus replication and pathogenesis. Journal of Virology, v. 80, n. 23, p. 11418–11431, dez. 
2006.  

COLOGNA, R.; ARMSTRONG, P. M.; RICO-HESSE, R. Selection for virulent dengue viruses occurs in 
humans and mosquitoes. Journal of Virology, v. 79, n. 2, p. 853–859, jan. 2005.  

COMBA, C. et al. Role of inflammatory mediators in patients with recurrent pregnancy loss. Fertility 
and Sterility, v. 104, n. 6, p. 1467- 1474.e1, dez. 2015.  

COSTA, V. V. et al. A model of DENV-3 infection that recapitulates severe disease and highlights the 
importance of IFN-? in host resistance to infection. PLoS neglected tropical diseases, v. 6, n. 5, p. 
e1663, 2012.  

COYNE, C. B. The Tree(s) of Life: The Human Placenta and My Journey to Learn More about It. PLoS 
pathogens, v. 12, n. 4, p. e1005515, 2016.  

CRUZ-OLIVEIRA, C. et al. Receptors and routes of dengue virus entry into the host cells. FEMS 
microbiology reviews, v. 39, n. 2, p. 155–170, mar. 2015.  

CUCUNAWANGSIH,  NULL; LUGITO, N. P. H. Trends of Dengue Disease Epidemiology. Virology: 
Research and Treatment, v. 8, p. 1178122X17695836, 2017.  

CUI, T. et al. Recombinant dengue virus type 1 NS3 protein exhibits specific viral RNA binding and 
NTPase activity regulated by the NS5 protein. Virology, v. 246, n. 2, p. 409–417, 5 jul. 1998.  

D’ANDREA, A. et al. Interleukin 10 (IL-10) inhibits human lymphocyte interferon gamma-production 
by suppressing natural killer cell stimulatory factor/IL-12 synthesis in accessory cells. The Journal of 
Experimental Medicine, v. 178, n. 3, p. 1041–1048, 1 set. 1993.  

DAYAN, G. H. et al. Immunogenicity and safety of a recombinant tetravalent dengue vaccine in 
children and adolescents ages 9-16 years in Brazil. The American Journal of Tropical Medicine and 
Hygiene, v. 89, n. 6, p. 1058–1065, dez. 2013.  

DE ARAÚJO, J. M. G. et al. A retrospective survey of dengue virus infection in fatal cases from an 
epidemic in Brazil. Journal of Virological Methods, v. 155, n. 1, p. 34–38, jan. 2009a.  

DE ARAÚJO, J. M. G. et al. Quantification of dengue virus type 3 RNA in fatal and non-fatal cases in 
Brazil, 2002. Transactions of the Royal Society of Tropical Medicine and Hygiene, v. 103, n. 9, p. 
952–954, set. 2009b.  

DE BRUYCKER-NOGUEIRA, F. et al. Insights of the genetic diversity of DENV-1 detected in Brazil in 25 
years: Analysis of the envelope domain III allows lineages characterization. Infection, Genetics and 
Evolution: Journal of Molecular Epidemiology and Evolutionary Genetics in Infectious Diseases, v. 
34, p. 126–136, ago. 2015.  



162 

 

DE FILIPPIS, I. et al. Fatal case of co-infection with dengue virus and Neisseria meningitidis during a 
dengue epidemic in the state of Rio de Janeiro, Brazil. JMM case reports, v. 3, n. 4, p. e005055, ago. 
2016.  

DE LA CRUZ HERNÁNDEZ, S. I. et al. Viral load in patients infected with dengue is modulated by the 
presence of anti-dengue IgM antibodies. Journal of Clinical Virology: The Official Publication of the 
Pan American Society for Clinical Virology, v. 58, n. 1, p. 258–261, set. 2013.  

DE MOURA MENDONÇA, L. S. et al. Splenic rupture in dengue hemorrhagic fever: report of a case and 
review. Japanese Journal of Infectious Diseases, v. 64, n. 4, p. 330–332, 2011.  

DE PAULA, S. O. et al. The use of reverse transcription-polymerase chain reaction (RT-PCR) for the 
rapid detection and identification of dengue virus in an endemic region: a validation study. 
Transactions of the Royal Society of Tropical Medicine and Hygiene, v. 96, n. 3, p. 266–269, jun. 
2002.  

DE SIMONE, T. S. et al. Dengue virus surveillance: the co-circulation of DENV-1, DENV-2 and DENV-3 
in the State of Rio de Janeiro, Brazil. Transactions of the Royal Society of Tropical Medicine and 
Hygiene, v. 98, n. 9, p. 553–562, set. 2004.  

DE SOUZA, L. J. et al. Evidence of dengue virus replication in a non-traumatic spleen rupture case. 
Archives of Virology, v. 162, n. 11, p. 3535–3539, nov. 2017.  

DE SOUZA, R. P. et al. Dengue virus type 4 phylogenetics in Brazil 2011: looking beyond the veil. PLoS 
neglected tropical diseases, v. 5, n. 12, p. e1439, dez. 2011.  

DELORME-AXFORD, E.; SADOVSKY, Y.; COYNE, C. B. The Placenta as a Barrier to Viral Infections. 
Annual Review of Virology, v. 1, n. 1, p. 133–146, nov. 2014.  

DE-OLIVEIRA-PINTO, L. M. et al. Regulation of inflammatory chemokine receptors on blood T cells 
associated to the circulating versus liver chemokines in dengue fever. PloS One, v. 7, n. 7, p. e38527, 
2012.  

DEROECK, D.; DEEN, J.; CLEMENS, J. D. Policymakers’ views on dengue fever/dengue haemorrhagic 
fever and the need for dengue vaccines in four southeast Asian countries. Vaccine, v. 22, n. 1, p. 121–
129, 8 dez. 2003.  

DETTOGNI, R. S. et al. Single nucleotide polymorphisms in immune system genes and their 
association with clinical symptoms persistence in dengue-infected persons. Human Immunology, v. 
76, n. 10, p. 717–723, 1 out. 2015.  

DHANOA, A. et al. Risk factors and clinical outcome of profound thrombocytopenia in adult patients 
with DENV infections. Platelets, p. 1–4, 13 mar. 2017.  

DOS SANTOS, F. B. et al. First report of multiple lineages of dengue viruses type 1 in Rio de Janeiro, 
Brazil. Virology Journal, v. 8, p. 387, 3 ago. 2011.  

DOS SANTOS, F. B. et al. A Review on Dengue Diagnosis and Epidemiology by a Regional Reference 
Laboratory in 25 years, Rio de Janeiro, Brazil. Dengue Bulletin, p. 61–76, 2013.  

DRAKE, J. W. Rates of spontaneous mutation among RNA viruses. Proceedings of the National 
Academy of Sciences of the United States of America, v. 90, n. 9, p. 4171–4175, 1 maio 1993.  



163 

 

DROSTEN, C. et al. Rapid detection and quantification of RNA of Ebola and Marburg viruses, Lassa 
virus, Crimean-Congo hemorrhagic fever virus, Rift Valley fever virus, dengue virus, and yellow fever 
virus by real-time reverse transcription-PCR. Journal of Clinical Microbiology, v. 40, n. 7, p. 2323–
2330, jul. 2002.  

DRUMOND, B. P. et al. Population dynamics of DENV-1 genotype V in Brazil is characterized by co-
circulation and strain/lineage replacement. Archives of Virology, v. 157, n. 11, p. 2061–2073, nov. 
2012.  

DRUMOND, B. P. et al. Circulation of different lineages of Dengue virus 2, genotype American/Asian 
in Brazil: dynamics and molecular and phylogenetic characterization. PloS One, v. 8, n. 3, p. e59422, 
2013.  

DUMONT, Y.; CHIROLEU, F. Vector control for the Chikungunya disease. Mathematical biosciences 
and engineering: MBE, v. 7, n. 2, p. 313–345, abr. 2010.  

DUONG, V. et al. Clinical and virological factors influencing the performance of a NS1 antigen-capture 
assay and potential use as a marker of dengue disease severity. PLoS neglected tropical diseases, v. 
5, n. 7, p. e1244, jul. 2011.  

DURBIN, A. P. et al. Phenotyping of peripheral blood mononuclear cells during acute dengue illness 
demonstrates infection and increased activation of monocytes in severe cases compared to classic 
dengue fever. Virology, v. 376, n. 2, p. 429–435, 5 jul. 2008.  

DURBIN, A. P. et al. A single dose of any of four different live attenuated tetravalent dengue vaccines 
is safe and immunogenic in flavivirus-naive adults: a randomized, double-blind clinical trial. The 
Journal of Infectious Diseases, v. 207, n. 6, p. 957–965, 15 mar. 2013.  

DURBIN, A. P. et al. A 12-Month-Interval Dosing Study in Adults Indicates That a Single Dose of the 
National Institute of Allergy and Infectious Diseases Tetravalent Dengue Vaccine Induces a Robust 
Neutralizing Antibody Response. The Journal of Infectious Diseases, v. 214, n. 6, p. 832–835, 15 set. 
2016.  

DUSSART, P. et al. Evaluation of an enzyme immunoassay for detection of dengue virus NS1 antigen 
in human serum. Clinical and vaccine immunology: CVI, v. 13, n. 11, p. 1185–1189, nov. 2006a.  

DUSSART, P. et al. Evaluation of an enzyme immunoassay for detection of dengue virus NS1 antigen 
in human serum. Clinical and vaccine immunology: CVI, v. 13, n. 11, p. 1185–1189, nov. 2006b.  

DUTRA, K. R. et al. Molecular surveillance of dengue in Minas Gerais provides insights on dengue 
virus 1 and 4 circulation in Brazil. Journal of Medical Virology, v. 89, n. 6, p. 966–973, jun. 2017.  

DUYEN, H. T. L. et al. Kinetics of Plasma Viremia and Soluble Nonstructural Protein 1 Concentrations 
in Dengue: Differential Effects According to Serotype and Immune Status. The Journal of Infectious 
Diseases, v. 203, n. 9, p. 1292–1300, 1 maio 2011.  

EDELMAN, R. Dengue vaccines approach the finish line. Clinical Infectious Diseases: An Official 
Publication of the Infectious Diseases Society of America, v. 45 Suppl 1, p. S56-60, 15 jul. 2007.  

ERRA, E. O. et al. Dengue in travelers: kinetics of viremia and NS1 antigenemia and their associations 
with clinical parameters. PloS One, v. 8, n. 6, p. e65900, 2013.  



164 

 

ESPINA, L. M. et al. Increased apoptosis and expression of tumor necrosis factor-alpha caused by 
infection of cultured human monocytes with dengue virus. The American Journal of Tropical 
Medicine and Hygiene, v. 68, n. 1, p. 48–53, jan. 2003.  

FALCONAR, A. K. I.; MARTINEZ, F. The NS1 glycoprotein can generate dramatic antibody-enhanced 
dengue viral replication in normal out-bred mice resulting in lethal multi-organ disease. PloS One, v. 
6, n. 6, p. e21024, 2011.  

FALGOUT, B. et al. Both nonstructural proteins NS2B and NS3 are required for the proteolytic 
processing of dengue virus nonstructural proteins. Journal of Virology, v. 65, n. 5, p. 2467–2475, 
maio 1991.  

FARES, R. C. G. et al. Epidemiological Scenario of Dengue in Brazil. BioMed Research International, v. 
2015, p. 321873, 2015.  

FARIA, N. R. DA C. et al. Twenty years of DENV-2 activity in Brazil: molecular characterization and 
phylogeny of strains isolated from 1990 to 2010. PLoS neglected tropical diseases, v. 7, n. 3, p. 
e2095, 2013.  

FARIA, N. R. DA C. et al. Dengue epidemics in two distinct periods reveal distinct epidemiological, 
laboratorial and clinical aspects in a same scenario: analysis of the 2010 and 2013 epidemics in Mato 
Grosso do Sul, Brazil. Transactions of the Royal Society of Tropical Medicine and Hygiene, v. 110, n. 
4, p. 228–236, abr. 2016.  

FATIMA, A.; WANG, J. Review: progress in the diagnosis of dengue virus infections and importance of 
point of care test: a review. Pakistan Journal of Pharmaceutical Sciences, v. 28, n. 1, p. 271–280, jan. 
2015.  

FAVIA, G. Engineered mosquitoes to fight mosquito borne diseases: not a merely technical issue. 
Bioengineered, v. 6, n. 1, p. 5–7, 2015.  

FEITOZA, H. A. C. et al. Dengue infection during pregnancy and adverse maternal, fetal, and infant 
health outcomes in Rio Branco, Acre State, Brazil, 2007-2012. Cadernos De Saude Publica, v. 33, n. 5, 
p. e00178915, 12 jun. 2017.  

FERGUSON, N. M. et al. Benefits and risks of the Sanofi-Pasteur dengue vaccine: Modeling optimal 
deployment. Science (New York, N.Y.), v. 353, n. 6303, p. 1033–1036, 02 2016.  

FIGUEIREDO, L. T. The Brazilian flaviviruses. Microbes and Infection, v. 2, n. 13, p. 1643–1649, nov. 
2000.  

FIGUEIREDO, L. T.; CARLUCCI, R. H.; DUARTE, G. [Prospective study with infants whose mothers had 
dengue during pregnancy]. Revista Do Instituto De Medicina Tropical De Sao Paulo, v. 36, n. 5, p. 
417–421, out. 1994.  

FINK, J.; GU, F.; VASUDEVAN, S. G. Role of T cells, cytokines and antibody in dengue fever and dengue 
haemorrhagic fever. Reviews in Medical Virology, v. 16, n. 4, p. 263–275, ago. 2006.  

FLAMAND, M. et al. Dengue virus type 1 nonstructural glycoprotein NS1 is secreted from mammalian 
cells as a soluble hexamer in a glycosylation-dependent fashion. Journal of Virology, v. 73, n. 7, p. 
6104–6110, jul. 1999.  



165 

 

FOX, A. et al. Immunological and Viral Determinants of Dengue Severity in Hospitalized Adults in Ha 
Noi, Viet Nam. PLoS Neglected Tropical Diseases, v. 5, n. 3, 1 mar. 2011.  

FRANÇA, G. V. A. et al. Congenital Zika virus syndrome in Brazil: a case series of the first 1501 
livebirths with complete investigation. Lancet (London, England), v. 388, n. 10047, p. 891–897, 27 
ago. 2016.  

FRASER, M. J. Insect transgenesis: current applications and future prospects. Annual Review of 
Entomology, v. 57, p. 267–289, 2012.  

FREIRE, J. M. et al. Peptides as models for the structure and function of viral capsid proteins: Insights 
on dengue virus capsid. Biopolymers, v. 100, n. 4, p. 325–336, jul. 2013.  

FRIED, J. R. et al. Serotype-specific differences in the risk of dengue hemorrhagic fever: an analysis of 
data collected in Bangkok, Thailand from 1994 to 2006. PLoS neglected tropical diseases, v. 4, n. 3, p. 
e617, 2 mar. 2010.  

FRITEL, X. et al. Chikungunya virus infection during pregnancy, Reunion, France, 2006. Emerging 
Infectious Diseases, v. 16, n. 3, p. 418–425, mar. 2010.  

FRITZELL, C. et al. Current challenges and implications for dengue, chikungunya and Zika 
seroprevalence studies worldwide: A scoping review. PLoS neglected tropical diseases, v. 12, n. 7, p. 
e0006533, 16 jul. 2018.  

FUNASA. Programa Nacional de Controle da Dengue, 2002a. Disponível em: 
&lt;http://bvsms.saude.gov.br/bvs/publicacoes/pncd_2002.pdf&gt; 

FUNASA. Dengue Diagnóstico e Manejo Clínico. Brasília: Fundação Nacional de Saúde, 2002b.  

FURUTA, T. et al. Association of mast cell-derived VEGF and proteases in Dengue shock syndrome. 
PLoS neglected tropical diseases, v. 6, n. 2, p. e1505, 2012.  

GAGNON, S. J.; ENNIS, F. A.; ROTHMAN, A. L. Bystander target cell lysis and cytokine production by 
dengue virus-specific human CD4(+) cytotoxic T-lymphocyte clones. Journal of Virology, v. 73, n. 5, p. 
3623–3629, maio 1999.  

GARCÍA, G. et al. Long-term persistence of clinical symptoms in dengue-infected persons and its 
association with immunological disorders. International journal of infectious diseases: IJID: official 
publication of the International Society for Infectious Diseases, v. 15, n. 1, p. e38-43, jan. 2011.  

GARCÍA-RIVERA, E. J.; RIGAU-PÉREZ, J. G. Dengue severity in the elderly in Puerto Rico. Revista 
Panamericana De Salud Publica = Pan American Journal of Public Health, v. 13, n. 6, p. 362–368, 
jun. 2003.  

GAUTAM, S. et al. Retrospective analysis of prognostic factors in dengue infected patients with 
intracranial bleed. Surgical Neurology International, v. 7, n. Suppl 39, p. S935–S939, 2016.  

GÉRARDIN, P. et al. Multidisciplinary prospective study of mother-to-child chikungunya virus 
infections on the island of La Réunion. PLoS medicine, v. 5, n. 3, p. e60, 18 mar. 2008.  

GILLE, H. et al. Analysis of biological effects and signaling properties of Flt-1 (VEGFR-1) and KDR 
(VEGFR-2). A reassessment using novel receptor-specific vascular endothelial growth factor mutants. 
The Journal of Biological Chemistry, v. 276, n. 5, p. 3222–3230, 2 fev. 2001.  



166 

 

GLASNER, D. R. et al. Dengue virus NS1 cytokine-independent vascular leak is dependent on 
endothelial glycocalyx components. PLoS pathogens, v. 13, n. 11, p. e1006673, nov. 2017.  

GO, Y. Y. et al. A Pan-Dengue Virus Reverse Transcription-Insulated Isothermal PCR Assay Intended 
for Point-of-Need Diagnosis of Dengue Virus Infection by Use of the POCKIT Nucleic Acid Analyzer. 
Journal of Clinical Microbiology, v. 54, n. 6, p. 1528–1535, 2016.  

GODÓI, I. P. et al. CYD-TDV dengue vaccine: systematic review and meta-analysis of efficacy, 
immunogenicity and safety. Journal of Comparative Effectiveness Research, v. 6, n. 2, p. 165–180, 
mar. 2017.  

GONZÁLEZ, D. et al. Classical dengue hemorrhagic fever resulting from two dengue infections spaced 
20 years or more apart: Havana, Dengue 3 epidemic, 2001-2002. International journal of infectious 
diseases: IJID: official publication of the International Society for Infectious Diseases, v. 9, n. 5, p. 
280–285, set. 2005.  

GORBALENYA, A. E. et al. Two related superfamilies of putative helicases involved in replication, 
recombination, repair and expression of DNA and RNA genomes. Nucleic Acids Research, v. 17, n. 12, 
p. 4713–4730, 26 jun. 1989.  

GREEN, S. et al. Early immune activation in acute dengue illness is related to development of plasma 
leakage and disease severity. The Journal of Infectious Diseases, v. 179, n. 4, p. 755–762, abr. 1999.  

GREEN, S.; ROTHMAN, A. Immunopathological mechanisms in dengue and dengue hemorrhagic 
fever. Current Opinion in Infectious Diseases, v. 19, n. 5, p. 429–436, out. 2006.  

GROVE, J.; MARSH, M. The cell biology of receptor-mediated virus entry. The Journal of Cell Biology, 
v. 195, n. 7, p. 1071–1082, 26 dez. 2011.  

GUBLER, D. J. et al. Mosquito cell cultures and specific monoclonal antibodies in surveillance for 
dengue viruses. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 33, n. 1, p. 158–165, jan. 
1984.  

GUBLER, D. J. Dengue and dengue hemorrhagic fever. Seminars in Pediatric Infectious Diseases, 
Emerging Infectious Diseases: Familiar Challenges, Novel Solutions Part 2. v. 8, n. 1, p. 3–9, 1 jan. 
1997.  

GUBLER, D. J. The global emergence/resurgence of arboviral diseases as public health problems. 
Archives of Medical Research, v. 33, n. 4, p. 330–342, ago. 2002.  

GUBLER, D. J. Dengue/dengue haemorrhagic fever: history and current status. Novartis Foundation 
Symposium, v. 277, p. 3–16;  discussion 16-22, 71–73, 251–253, 2006.  

GUBLER, D. J. Dengue, Urbanization and Globalization: The Unholy Trinity of the 21(st) Century. 
Tropical Medicine and Health, v. 39, n. 4 Suppl, p. 3–11, dez. 2011.  

GUBLER, D. J. The economic burden of dengue. The American Journal of Tropical Medicine and 
Hygiene, v. 86, n. 5, p. 743–744, maio 2012.  

GUBLER, D. J. et al. Dengue and Dengue Hemorrhagic Fever. 2. ed. [s.l.] CAB International, 2014.  

GUBLER, D. J.; CLARK, G. G. Dengue/dengue hemorrhagic fever: the emergence of a global health 
problem. Emerging Infectious Diseases, v. 1, n. 2, p. 55–57, jun. 1995.  



167 

 

GUIRAKHOO, F. et al. Construction, safety, and immunogenicity in nonhuman primates of a chimeric 
yellow fever-dengue virus tetravalent vaccine. Journal of Virology, v. 75, n. 16, p. 7290–7304, ago. 
2001.  

GURUKUMAR, K. R. et al. Development of real time PCR for detection and quantitation of Dengue 
Viruses. Virology Journal, v. 6, p. 10, 23 jan. 2009.  

GUTSCHE, I. et al. Secreted dengue virus nonstructural protein NS1 is an atypical barrel-shaped high-
density lipoprotein. Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of 
America, v. 108, n. 19, p. 8003–8008, 10 maio 2011.  

GUY, B. et al. Preclinical and clinical development of YFV 17D-based chimeric vaccines against 
dengue, West Nile and Japanese encephalitis viruses. Vaccine, v. 28, n. 3, p. 632–649, 8 jan. 2010.  

GUY, B.; JACKSON, N. Dengue vaccine: hypotheses to understand CYD-TDV-induced protection. 
Nature Reviews. Microbiology, v. 14, n. 1, p. 45–54, 2016.  

GUZMÁN, M. G. et al. Fatal dengue hemorrhagic fever in Cuba, 1997. International journal of 
infectious diseases: IJID: official publication of the International Society for Infectious Diseases, v. 
3, n. 3, p. 130–135, 1999.  

GUZMAN, M. G. et al. Multi-country evaluation of the sensitivity and specificity of two commercially-
available NS1 ELISA assays for dengue diagnosis. PLoS neglected tropical diseases, v. 4, n. 8, 31 ago. 
2010a.  

GUZMAN, M. G. et al. Dengue: a continuing global threat. Nature Reviews. Microbiology, v. 8, n. 12 
Suppl, p. S7-16, dez. 2010b.  

GUZMAN, M. G. et al. Dengue infection. Nature Reviews. Disease Primers, v. 2, p. 16055, 18 2016.  

GUZMAN, M. G.; HARRIS, E. Dengue. Lancet (London, England), v. 385, n. 9966, p. 453–465, 31 jan. 
2015.  

GUZMÁN, M. G.; KOURÍ, G. Dengue: an update. The Lancet. Infectious Diseases, v. 2, n. 1, p. 33–42, 
jan. 2002a.  

GUZMÁN, M. G.; KOURÍ, G. Dengue: an update. The Lancet. Infectious Diseases, v. 2, n. 1, p. 33–42, 
jan. 2002b.  

GUZMAN, M. G.; KOURI, G. Dengue and dengue hemorrhagic fever in the Americas: lessons and 
challenges. Journal of Clinical Virology: The Official Publication of the Pan American Society for 
Clinical Virology, v. 27, n. 1, p. 1–13, maio 2003.  

GUZMÁN, M. G.; KOURÍ, G. Dengue diagnosis, advances and challenges. International journal of 
infectious diseases: IJID: official publication of the International Society for Infectious Diseases, v. 
8, n. 2, p. 69–80, mar. 2004.  

GYAWALI, N.; BRADBURY, R. S.; TAYLOR-ROBINSON, A. W. The epidemiology of dengue infection: 
Harnessing past experience and current knowledge to support implementation of future control 
strategies. Journal of Vector Borne Diseases, v. 53, n. 4, p. 293–304, dez. 2016.  

HADINEGORO, S. R. S. The revised WHO dengue case classification: does the system need to be 
modified? Paediatrics and International Child Health, v. 32 Suppl 1, p. 33–38, maio 2012.  



168 

 

HADINEGORO, S. R. S. et al. Answer to the review from Halstead and Russell “Protective and 
immunological behavior of chimeric yellow fever dengue vaccine” (DOI 
10.1016/j.vaccine.2016.02.004). Vaccine, v. 34, n. 36, p. 4273–4274, 05 2016.  

HAIDER, S.; KNÖFLER, M. Human tumour necrosis factor: physiological and pathological roles in 
placenta and endometrium. Placenta, v. 30, n. 2, p. 111–123, fev. 2009.  

HALAI, U.-A. et al. Maternal Zika Virus Disease Severity, Virus Load, Prior Dengue Antibodies, and 
Their Relationship to Birth Outcomes. Clinical Infectious Diseases: An Official Publication of the 
Infectious Diseases Society of America, v. 65, n. 6, p. 877–883, 15 set. 2017.  

HALSTEAD, S. B. Pathogenesis of dengue: challenges to molecular biology. Science (New York, N.Y.), 
v. 239, n. 4839, p. 476–481, 29 jan. 1988.  

HALSTEAD, S. B. Dengue hemorrhagic fever: two infections and antibody dependent enhancement, a 
brief history and personal memoir. Revista Cubana De Medicina Tropical, v. 54, n. 3, p. 171–179, 
dez. 2002.  

HALSTEAD, S. B. Dengue vaccine development: a 75% solution? Lancet (London, England), v. 380, n. 
9853, p. 1535–1536, 3 nov. 2012.  

HALSTEAD, S. B. Which Dengue Vaccine Approach Is the Most Promising, and Should We Be 
Concerned about Enhanced Disease after Vaccination? There Is Only One True Winner. Cold Spring 
Harbor Perspectives in Biology, v. 10, n. 6, 1 jun. 2018.  

HALSTEAD, S. B.; COHEN, S. N. Dengue Hemorrhagic Fever at 60 Years: Early Evolution of Concepts of 
Causation and Treatment. Microbiology and molecular biology reviews: MMBR, v. 79, n. 3, p. 281–
291, set. 2015.  

HALSTEAD, S. B.; NIMMANNITYA, S.; COHEN, S. N. Observations related to pathogenesis of dengue 
hemorrhagic fever. IV. Relation of disease severity to antibody response and virus recovered. The 
Yale Journal of Biology and Medicine, v. 42, n. 5, p. 311–328, abr. 1970.  

HAMMON, W. M.; RUDNICK, A.; SATHER, G. E. Viruses associated with epidemic hemorrhagic fevers 
of the Philippines and Thailand. Science (New York, N.Y.), v. 131, n. 3407, p. 1102–1103, 15 abr. 
1960.  

HAMMOND, S. N. et al. Differences in dengue severity in infants, children, and adults in a 3-year 
hospital-based study in Nicaragua. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 73, n. 
6, p. 1063–1070, dez. 2005.  

HARDY, J. L. et al. Intrinsic factors affecting vector competence of mosquitoes for arboviruses. 
Annual Review of Entomology, v. 28, p. 229–262, 1983.  

HARRIS, E. et al. Typing of dengue viruses in clinical specimens and mosquitoes by single-tube 
multiplex reverse transcriptase PCR. Journal of Clinical Microbiology, v. 36, n. 9, p. 2634–2639, set. 
1998.  

HARRIS, E. et al. Clinical, epidemiologic, and virologic features of dengue in the 1998 epidemic in 
Nicaragua. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 63, n. 1–2, p. 5–11, ago. 
2000.  



169 

 

HIDARI, K. I. P. J.; SUZUKI, T. Dengue virus receptor. Tropical Medicine and Health, v. 39, n. 4 Suppl, 
p. 37–43, dez. 2011.  

HO, L.-J. et al. Infection of human dendritic cells by dengue virus activates and primes T cells towards 
Th0-like phenotype producing both Th1 and Th2 cytokines. Immunological Investigations, v. 33, n. 4, 
p. 423–437, 2004.  

HOLLAND, P. M. et al. Detection of specific polymerase chain reaction product by utilizing the 5’----3’ 
exonuclease activity of Thermus aquaticus DNA polymerase. Proceedings of the National Academy 
of Sciences of the United States of America, v. 88, n. 16, p. 7276–7280, 15 ago. 1991.  

HOLMES, E. C.; TWIDDY, S. S. The origin, emergence and evolutionary genetics of dengue virus. 
Infection, Genetics and Evolution: Journal of Molecular Epidemiology and Evolutionary Genetics in 
Infectious Diseases, v. 3, n. 1, p. 19–28, maio 2003.  

HORSTICK, O. et al. Comparing the usefulness of the 1997 and 2009 WHO dengue case classification: 
a systematic literature review. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 91, n. 3, 
p. 621–634, set. 2014.  

HOTTA, S. Experimental studies on dengue. I. Isolation, identification and modification of the virus. 
The Journal of Infectious Diseases, v. 90, n. 1, p. 1–9, fev. 1952.  

HUANG, Y. H. et al. Dengue virus infects human endothelial cells and induces IL-6 and IL-8 
production. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 63, n. 1–2, p. 71–75, ago. 
2000.  

HUE, K. D. T. et al. Validation of an internally controlled one-step real-time multiplex RT-PCR assay for 
the detection and quantitation of dengue virus RNA in plasma. Journal of Virological Methods, v. 
177, n. 2, p. 168–173, nov. 2011.  

HUERRE, M. R. et al. Liver histopathology and biological correlates in five cases of fatal dengue fever 
in Vietnamese children. Virchows Archiv: An International Journal of Pathology, v. 438, n. 2, p. 107–
115, fev. 2001.  

HUERTA-ZEPEDA, A. et al. Crosstalk between coagulation and inflammation during Dengue virus 
infection. Thrombosis and Haemostasis, v. 99, n. 5, p. 936–943, maio 2008.  

ICTV. Genus: Flavivirus - Flaviviridae - Positive-sense RNA Viruses. Disponível em: 
&lt;https://talk.ictvonline.org/ictv-reports/ictv_online_report/positive-sense-rna-
viruses/w/flaviviridae/360/genus-flavivirus&gt;. Acesso em: 17 jul. 2018.  

IGARASHI, A. Isolation of a Singh’s Aedes albopictus cell clone sensitive to Dengue and Chikungunya 
viruses. The Journal of General Virology, v. 40, n. 3, p. 531–544, set. 1978.  

JAIN, A.; CHATURVEDI, U. C. Dengue in infants: an overview. FEMS immunology and medical 
microbiology, v. 59, n. 2, p. 119–130, 1 jul. 2010.  

JEFFERY, J. A. L. et al. Characterizing the Aedes aegypti population in a Vietnamese village in 
preparation for a Wolbachia-based mosquito control strategy to eliminate dengue. PLoS neglected 
tropical diseases, v. 3, n. 11, p. e552, 24 nov. 2009.  



170 

 

JESSIE, K. et al. Localization of dengue virus in naturally infected human tissues, by 
immunohistochemistry and in situ hybridization. The Journal of Infectious Diseases, v. 189, n. 8, p. 
1411–1418, 15 abr. 2004.  

JINDADAMRONGWECH, S.; THEPPARIT, C.; SMITH, D. R. Identification of GRP 78 (BiP) as a liver cell 
expressed receptor element for dengue virus serotype 2. Archives of Virology, v. 149, n. 5, p. 915–
927, maio 2004.  

JOHNSON, A. J.; GUIRAKHOO, F.; ROEHRIG, J. T. The envelope glycoproteins of dengue 1 and dengue 
2 viruses grown in mosquito cells differ in their utilization of potential glycosylation sites. Virology, v. 
203, n. 2, p. 241–249, set. 1994.  

JOHNSON, B. W.; RUSSELL, B. J.; LANCIOTTI, R. S. Serotype-specific detection of dengue viruses in a 
fourplex real-time reverse transcriptase PCR assay. Journal of Clinical Microbiology, v. 43, n. 10, p. 
4977–4983, out. 2005.  

JONES, M. et al. Dengue virus inhibits alpha interferon signaling by reducing STAT2 expression. 
Journal of Virology, v. 79, n. 9, p. 5414–5420, maio 2005.  

KAMTCHUM-TATUENE, J. et al. The potential role of Wolbachia in controlling the transmission of 
emerging human arboviral infections. Current Opinion in Infectious Diseases, v. 30, n. 1, p. 108–116, 
fev. 2017.  

KARIYAWASAM, S.; SENANAYAKE, H. Dengue infections during pregnancy: case series from a tertiary 
care hospital in Sri Lanka. Journal of Infection in Developing Countries, v. 4, n. 11, p. 767–775, 24 
nov. 2010.  

KATZELNICK, L. C.; COLOMA, J.; HARRIS, E. Dengue: knowledge gaps, unmet needs, and research 
priorities. The Lancet. Infectious Diseases, v. 17, n. 3, p. e88–e100, 2017.  

KATZELNICK, L. C.; HARRIS, E. The use of longitudinal cohorts for studies of dengue viral pathogenesis 
and protection. Current Opinion in Virology, v. 29, p. 51–61, abr. 2018.  

KHUNCHAI, S. et al. NF-?B is required for dengue virus NS5-induced RANTES expression. Virus 
Research, v. 197, p. 92–100, 2 fev. 2015.  

KHURSHEED, M. et al. A comparison of WHO guidelines issued in 1997 and 2009 for dengue fever - 
single centre experience. JPMA. The Journal of the Pakistan Medical Association, v. 63, n. 6, p. 670–
674, jun. 2013.  

KIMURA, R.; HOTTA, S. Studies on Dengue Fever (VI). On the Inoculation of Dengue Virus into Mice 
(in Japanese). Nippom Igaku, v. 3379, p. 629–633, 1944.  

KIRKPATRICK, B. D. et al. Robust and Balanced Immune Responses to All 4 Dengue Virus Serotypes 
Following Administration of a Single Dose of a Live Attenuated Tetravalent Dengue Vaccine to 
Healthy, Flavivirus-Naive Adults. The Journal of Infectious Diseases, v. 212, n. 5, p. 702–710, 1 set. 
2015.  

KITTIGUL, L. et al. The differences of clinical manifestations and laboratory findings in children and 
adults with dengue virus infection. Journal of Clinical Virology: The Official Publication of the Pan 
American Society for Clinical Virology, v. 39, n. 2, p. 76–81, jun. 2007.  



171 

 

KLIKS, S. C. et al. Evidence that maternal dengue antibodies are important in the development of 
dengue hemorrhagic fever in infants. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 38, 
n. 2, p. 411–419, mar. 1988.  

KONG, Y. Y. et al. Rapid detection, serotyping and quantitation of dengue viruses by TaqMan real-
time one-step RT-PCR. Journal of Virological Methods, v. 138, n. 1–2, p. 123–130, dez. 2006.  

KOU, Z. et al. Monocytes, but not T or B cells, are the principal target cells for dengue virus (DV) 
infection among human peripheral blood mononuclear cells. Journal of Medical Virology, v. 80, n. 1, 
p. 134–146, jan. 2008.  

KOURI, G. P.; GUZMÁN, M. G.; BRAVO, J. R. Why dengue haemorrhagic fever in Cuba? 2. An integral 
analysis. Transactions of the Royal Society of Tropical Medicine and Hygiene, v. 81, n. 5, p. 821–823, 
1987.  

KRISHNAMURTI, C.; ALVING, B. Effect of dengue virus on procoagulant and fibrinolytic activities of 
monocytes. Reviews of Infectious Diseases, v. 11 Suppl 4, p. S843-846, jun. 1989.  

KUBELKA, C. F. et al. Metalloproteinases are produced during dengue fever and MMP9 is associated 
with severity. The Journal of Infection, v. 61, n. 6, p. 501–505, dez. 2010.  

KUHN, R. J. et al. Structure of dengue virus: implications for flavivirus organization, maturation, and 
fusion. Cell, v. 108, n. 5, p. 717–725, 8 mar. 2002.  

KULARATNE, S. A. M. et al. Extensive haemorrhagic necrosis of liver is an unpredictable fatal 
complication in dengue infection: a postmortem study. BMC infectious diseases, v. 14, p. 141, 14 
mar. 2014.  

KUMAR, Y. et al. Serum proteome and cytokine analysis in a longitudinal cohort of adults with 
primary dengue infection reveals predictive markers of DHF. PLoS neglected tropical diseases, v. 6, n. 
11, p. e1887, 2012.  

KUNO, G.; GÓMEZ, I.; GUBLER, D. J. Detecting artificial anti-dengue IgM immune complexes using an 
enzyme-linked immunosorbent assay. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 
36, n. 1, p. 153–159, jan. 1987.  

KURANE, I. et al. Human T cell responses to dengue virus antigens. Proliferative responses and 
interferon gamma production. The Journal of Clinical Investigation, v. 83, n. 2, p. 506–513, fev. 1989.  

KURANE, I. et al. T-cell responses to dengue virus in humans. Tropical Medicine and Health, v. 39, n. 
4 Suppl, p. 45–51, dez. 2011.  

KUROSU, T. et al. Secreted complement regulatory protein clusterin interacts with dengue virus 
nonstructural protein 1. Biochemical and Biophysical Research Communications, v. 362, n. 4, p. 
1051–1056, 3 nov. 2007.  

LAFLEUR, C. et al. HLA-DR antigen frequencies in Mexican patients with dengue virus infection: HLA-
DR4 as a possible genetic resistance factor for dengue hemorrhagic fever. Human Immunology, v. 63, 
n. 11, p. 1039–1044, nov. 2002.  

LANCIOTTI, R. S. et al. Rapid detection and typing of dengue viruses from clinical samples by using 
reverse transcriptase-polymerase chain reaction. Journal of Clinical Microbiology, v. 30, n. 3, p. 545–
551, mar. 1992.  



172 

 

LAPPHRA, K. et al. Evaluation of an NS1 antigen detection for diagnosis of acute dengue infection in 
patients with acute febrile illness. Diagnostic Microbiology and Infectious Disease, v. 60, n. 4, p. 
387–391, abr. 2008.  

LEE, B. N. et al. Inflammatory cytokine expression is correlated with the level of human 
immunodeficiency virus (HIV) transcripts in HIV-infected placental trophoblastic cells. Journal of 
Virology, v. 71, n. 5, p. 3628–3635, maio 1997.  

LEE, C.-H.; TEO, C.; LOW, A. F. Fulminant dengue myocarditis masquerading as acute myocardial 
infarction. International Journal of Cardiology, v. 136, n. 3, p. e69-71, 21 ago. 2009.  

LEE, I.-K. et al. Prognostic Factors in Adult Patients with Dengue: Developing Risk Scoring Models and 
Emphasizing Factors Associated with Death ?7 Days after Illness Onset and ?3 Days after 
Presentation. Journal of Clinical Medicine, v. 7, n. 11, 28 out. 2018a.  

LEE, P. et al. Age-specific seroprevalence of dengue infection in Hong Kong. Journal of Medical 
Virology, v. 90, n. 9, p. 1427–1430, set. 2018b.  

LEE, W. L.; LILES, W. C. Endothelial activation, dysfunction and permeability during severe infections. 
Current Opinion in Hematology, v. 18, n. 3, p. 191–196, maio 2011.  

LEE, Y. H.; LEONG, W.-Y.; WILDER-SMITH, A. Markers of dengue severity: a systematic review of 
cytokines and chemokines. Journal of General Virology, v. 97, n. 12, p. 3103–3119, 2016.  

LEITE, R. C. et al. Dengue infection in pregnancy and transplacental transfer of anti-dengue 
antibodies in Northeast, Brazil. Journal of Clinical Virology: The Official Publication of the Pan 
American Society for Clinical Virology, v. 60, n. 1, p. 16–21, maio 2014.  

LEITMEYER, K. C. et al. Dengue virus structural differences that correlate with pathogenesis. Journal 
of Virology, v. 73, n. 6, p. 4738–4747, jun. 1999.  

LEO, Y.-S. et al. Confirmed adult dengue deaths in Singapore: 5-year multi-center retrospective study. 
BMC Infectious Diseases, v. 11, p. 123, 12 maio 2011.  

LEONG, A. S.-Y. et al. The pathology of dengue hemorrhagic fever. Seminars in Diagnostic Pathology, 
v. 24, n. 4, p. 227–236, nov. 2007.  

LI, F. et al. Receptivity of human choriocarcinoma JEGIII cells and isolated trophoblast cells to 
hepatitis B virus infection and enhancement by tumor necrosis factor alpha. Japanese Journal of 
Infectious Diseases, v. 60, n. 4, p. 167–172, jul. 2007.  

LI, H. et al. The serine protease and RNA-stimulated nucleoside triphosphatase and RNA helicase 
functional domains of dengue virus type 2 NS3 converge within a region of 20 amino acids. Journal of 
Virology, v. 73, n. 4, p. 3108–3116, abr. 1999.  

LI, Z. et al. Design, synthesis, and biological evaluation of antiviral agents targeting flavivirus envelope 
proteins. Journal of Medicinal Chemistry, v. 51, n. 15, p. 4660–4671, 14 ago. 2008.  

LI, Z.-Y. et al. IFN-? modulates Ly-49 receptors on NK cells in IFN-?-induced pregnancy failure. 
Scientific Reports, v. 5, p. 18159, 11 dez. 2015.  



173 

 

LIBRATY, D. H. et al. Human dendritic cells are activated by dengue virus infection: enhancement by 
gamma interferon and implications for disease pathogenesis. Journal of Virology, v. 75, n. 8, p. 
3501–3508, abr. 2001.  

LIBRATY, D. H. et al. Differing influences of virus burden and immune activation on disease severity in 
secondary dengue-3 virus infections. The Journal of Infectious Diseases, v. 185, n. 9, p. 1213–1221, 1 
maio 2002a.  

LIBRATY, D. H. et al. High circulating levels of the dengue virus nonstructural protein NS1 early in 
dengue illness correlate with the development of dengue hemorrhagic fever. The Journal of 
Infectious Diseases, v. 186, n. 8, p. 1165–1168, 15 out. 2002b.  

LIBRATY, D. H. et al. A prospective nested case-control study of Dengue in infants: rethinking and 
refining the antibody-dependent enhancement dengue hemorrhagic fever model. PLoS medicine, v. 
6, n. 10, p. e1000171, out. 2009.  

LIMA, M. DA R. Q. et al. A new approach to dengue fatal cases diagnosis: NS1 antigen capture in 
tissues. PLoS neglected tropical diseases, v. 5, n. 5, p. e1147, 3 maio 2011.  

LIMA, M. DA R. Q. et al. A simple heat dissociation method increases significantly the ELISA detection 
sensitivity of the nonstructural-1 glycoprotein in patients infected with DENV type-4. Journal of 
Virological Methods, v. 204, p. 105–108, ago. 2014.  

LIMON-FLORES, A. Y. et al. Dengue virus inoculation to human skin explants: an effective approach to 
assess in situ the early infection and the effects on cutaneous dendritic cells. International Journal of 
Experimental Pathology, v. 86, n. 5, p. 323–334, out. 2005.  

LIMONTA, D. et al. Dengue virus identification by transmission electron microscopy and molecular 
methods in fatal dengue hemorrhagic fever. Infection, v. 40, n. 6, p. 689–694, dez. 2012.  

LIN, C.-F. et al. Endothelial cell apoptosis induced by antibodies against dengue virus nonstructural 
protein 1 via production of nitric oxide. Journal of Immunology (Baltimore, Md.: 1950), v. 169, n. 2, 
p. 657–664, 15 jul. 2002.  

LINDENBACH, B. D. et al. Flaviviviridae. In: Knipe DM, owley PMH, editors. Fields Virology. 
Philadelphia: Lippincott Williams &amp;amp; Wilkins; [s.l: s.n.].  

LINDENBACH, B. D.; RICE, C. M. Genetic interaction of flavivirus nonstructural proteins NS1 and NS4A 
as a determinant of replicase function. Journal of Virology, v. 73, n. 6, p. 4611–4621, jun. 1999.  

LIU, Y.; LIU, J.; CHENG, G. Vaccines and immunization strategies for dengue prevention. Emerging 
Microbes &amp;amp; Infections, v. 5, n. 7, p. e77, 20 jul. 2016.  

LOCKSLEY, R. M.; KILLEEN, N.; LENARDO, M. J. The TNF and TNF receptor superfamilies: integrating 
mammalian biology. Cell, v. 104, n. 4, p. 487–501, 23 fev. 2001.  

LOW, G. K.-K. et al. Global dengue death before and after the new World Health Organization 2009 
case classification: A systematic review and meta-regression analysis. Acta Tropica, v. 182, p. 237–
245, jun. 2018a.  

LOW, G. K.-K. et al. Global dengue death before and after the new World Health Organization 2009 
case classification: A systematic review and meta-regression analysis. Acta Tropica, v. 182, p. 237–
245, 1 jun. 2018b.  



174 

 

LOW, J. G. et al. Dengue Antiviral Development: A Continuing Journey. Advances in Experimental 
Medicine and Biology, v. 1062, p. 319–332, 2018c.  

LUPLERTLOP, N. et al. Dengue-virus-infected dendritic cells trigger vascular leakage through 
metalloproteinase overproduction. EMBO reports, v. 7, n. 11, p. 1176–1181, nov. 2006.  

MACEDO, G. A. et al. Sensitivity and specificity of the World Health Organization dengue classification 
schemes for severe dengue assessment in children in Rio de Janeiro. PloS One, v. 9, n. 4, p. e96314, 
2014.  

MACHADO, C. R. et al. Is pregnancy associated with severe dengue? A review of data from the Rio de 
Janeiro surveillance information system. PLoS neglected tropical diseases, v. 7, n. 5, p. e2217, 2013.  

MACHADO, J. P.; OLIVEIRA, R. M. DE; SOUZA-SANTOS, R. [Spatial analysis of dengue occurrence and 
living conditions in Nova Iguaçu, Rio de Janeiro State, Brazil]. Cadernos De Saude Publica, v. 25, n. 5, 
p. 1025–1034, maio 2009.  

MACHAIN-WILLIAMS, C. et al. Maternal, Fetal, and Neonatal Outcomes in Pregnant Dengue Patients 
in Mexico. BioMed Research International, v. 2018, p. 9643083, 2018.  

MACKOW, E. et al. The nucleotide sequence of dengue type 4 virus: analysis of genes coding for 
nonstructural proteins. Virology, v. 159, n. 2, p. 217–228, ago. 1987.  

MAGALHÃES, RCS. A erradicação do Aedes aegypti: febre amarela, Fred Soper e saúde pública nas 
Américas (1918-1968). Rio de Janeiro: FIOCRUZ, 2016.  

MALAVIGE, G. N. et al. Dengue viral infections. Postgraduate Medical Journal, v. 80, n. 948, p. 588–
601, out. 2004.  

MALAVIGE, G. N. et al. Serum IL-10 as a marker of severe dengue infection. BMC infectious diseases, 
v. 13, p. 341, 24 jul. 2013.  

MALAVIGE, G. N.; OGG, G. S. Pathogenesis of vascular leak in dengue virus infection. Immunology, v. 
151, n. 3, p. 261–269, jul. 2017.  

MAMMEN, M. P. et al. Evaluation of dengue virus strains for human challenge studies. Vaccine, v. 32, 
n. 13, p. 1488–1494, 14 mar. 2014.  

MANDL, C. W. et al. Genome sequence of tick-borne encephalitis virus (Western subtype) and 
comparative analysis of nonstructural proteins with other flaviviruses. Virology, v. 173, n. 1, p. 291–
301, nov. 1989.  

MANOKARAN, G. et al. Dengue subgenomic RNA binds TRIM25 to inhibit interferon expression for 
epidemiological fitness. Science (New York, N.Y.), v. 350, n. 6257, p. 217–221, 9 out. 2015.  

MARIANO, F. A dengue: Considerações a respeito de sua incursão no Rio Grande do Sul em 1916. v. 
8, p. 272–77, 1917.  

MARINHO, P. S. et al. A review of selected Arboviruses during pregnancy. Maternal Health, 
Neonatology and Perinatology, v. 3, p. 17, 2017.  

MAROUN, S. L. C. et al. Case report: vertical dengue infection. Jornal De Pediatria, v. 84, n. 6, p. 556–
559, dez. 2008.  



175 

 

MARTINA, B. E. E. Dengue pathogenesis: a disease driven by the host response. Science Progress, v. 
97, n. Pt 3, p. 197–214, 2014.  

MARTINA, B. E. E.; KORAKA, P.; OSTERHAUS, A. D. M. E. Dengue virus pathogenesis: an integrated 
view. Clinical Microbiology Reviews, v. 22, n. 4, p. 564–581, out. 2009.  

MARTINES, R. B. et al. Notes from the Field: Evidence of Zika Virus Infection in Brain and Placental 
Tissues from Two Congenitally Infected Newborns and Two Fetal Losses--Brazil, 2015. MMWR. 
Morbidity and mortality weekly report, v. 65, n. 6, p. 159–160, 19 fev. 2016.  

MARTINS, A. C. et al. Seroprevalence and seroconversion of dengue and implications for clinical 
diagnosis in amazonian children. Interdisciplinary Perspectives on Infectious Diseases, v. 2014, p. 
703875, 2014.  

MARTINS, I. C. et al. The disordered N-terminal region of dengue virus capsid protein contains a lipid-
droplet-binding motif. The Biochemical Journal, v. 444, n. 3, p. 405–415, 15 jun. 2012.  

MASON, P. W. Maturation of Japanese encephalitis virus glycoproteins produced by infected 
mammalian and mosquito cells. Virology, v. 169, n. 2, p. 354–364, abr. 1989.  

MCCLURE, E. M.; GOLDENBERG, R. L. Infection and stillbirth. Seminars in Fetal &amp;amp; Neonatal Medicine, 
v. 14, n. 4, p. 182–189, ago. 2009.  

MD-SANI, S. S. et al. Prediction of mortality in severe dengue cases. BMC infectious diseases, v. 18, n. 
1, p. 232, 21 maio 2018.  

MELO, M. A. DE S. et al. Subnotificação no Sinan e fatores gerenciais e operacionais associados: 
revisão sistemática da literatura. RAU/UEG – Revista de Administração da UEG), Revista de 
Administração da UEG (RAUEG). v. 9, n. 1, p. 25–43, 2018.  

MENTOR, N. A.; KURANE, I. Dengue virus infection of human T lymphocytes. Acta Virologica, v. 41, n. 
3, p. 175–176, jun. 1997.  

MESSER, W. B. et al. Development and characterization of a reverse genetic system for studying 
dengue virus serotype 3 strain variation and neutralization. PLoS neglected tropical diseases, v. 6, n. 
2, p. e1486, 2012.  

MESSINA, J. P. et al. Global spread of dengue virus types: mapping the 70 year history. Trends in 
Microbiology, v. 22, n. 3, p. 138–146, mar. 2014.  

MESSINA, J. P. et al. The many projected futures of dengue. Nature Reviews. Microbiology, v. 13, n. 
4, p. 230–239, abr. 2015.  

MIAGOSTOVICH, M. P. et al. Dengue epidemic in the state of Rio de Janeiro, Brazil: virological and 
epidemiological aspects. Revista Do Instituto De Medicina Tropical De Sao Paulo, v. 35, n. 2, p. 149–
154, abr. 1993.  

MIAGOSTOVICH, M. P. et al. Retrospective study on dengue fatal cases. Clinical Neuropathology, v. 
16, n. 4, p. 204–208, ago. 1997.  

MIAGOSTOVICH, M. P. et al. Evaluation of an IgG enzyme-linked immunosorbent assay for dengue 
diagnosis. Journal of Clinical Virology: The Official Publication of the Pan American Society for 
Clinical Virology, v. 14, n. 3, p. 183–189, dez. 1999.  



176 

 

MIAGOSTOVICH, M. P. et al. Complete genetic characterization of a Brazilian dengue virus type 3 
strain isolated from a fatal outcome. Memorias Do Instituto Oswaldo Cruz, v. 101, n. 3, p. 307–313, 
maio 2006.  

MILLER, S. et al. The non-structural protein 4A of dengue virus is an integral membrane protein 
inducing membrane alterations in a 2K-regulated manner. The Journal of Biological Chemistry, v. 
282, n. 12, p. 8873–8882, 23 mar. 2007.  

MIR, D. et al. Spatiotemporal dynamics of DENV-2 Asian-American genotype lineages in the 
Americas. PloS One, v. 9, n. 6, p. e98519, 2014.  

MIRANDA, C. H. et al. A case presentation of a fatal dengue myocarditis showing evidence for dengue 
virus-induced lesion. European Heart Journal. Acute Cardiovascular Care, v. 2, n. 2, p. 127–130, jun. 
2013a.  

MIRANDA, C. H. et al. Evaluation of cardiac involvement during dengue viral infection. Clinical 
Infectious Diseases: An Official Publication of the Infectious Diseases Society of America, v. 57, n. 6, 
p. 812–819, set. 2013b.  

MISHRA, A.; SINGH, V. K.; NANDA, S. Rhabdomyolysis and acute kidney injury in dengue fever. BMJ 
case reports, v. 2015, 14 jul. 2015.  

MISRA, U. K. et al. Neurological manifestations of dengue virus infection. Journal of the Neurological 
Sciences, v. 244, n. 1–2, p. 117–122, 15 maio 2006.  

MLAKAR, J. et al. Zika Virus Associated with Microcephaly. The New England Journal of Medicine, v. 
374, n. 10, p. 951–958, 10 mar. 2016.  

MODHIRAN, N. et al. Dengue virus NS1 protein activates cells via Toll-like receptor 4 and disrupts 
endothelial cell monolayer integrity. Science Translational Medicine, v. 7, n. 304, p. 304ra142, 9 set. 
2015.  

MODIS, Y. et al. Structure of the dengue virus envelope protein after membrane fusion. Nature, v. 
427, n. 6972, p. 313–319, 22 jan. 2004.  

MODIS, Y. et al. Variable surface epitopes in the crystal structure of dengue virus type 3 envelope 
glycoprotein. Journal of Virology, v. 79, n. 2, p. 1223–1231, jan. 2005.  

MOHSIN, N. et al. Acute tubular necrosis associated with non-hemorrhagic Dengue fever: a case 
report. Renal Failure, v. 31, n. 8, p. 736–739, 2009.  

MONATH, T. P. Dengue: the risk to developed and developing countries. Proceedings of the National 
Academy of Sciences of the United States of America, v. 91, n. 7, p. 2395–2400, 29 mar. 1994.  

MONDOTTE, J. A. et al. Essential role of dengue virus envelope protein N glycosylation at asparagine-
67 during viral propagation. Journal of Virology, v. 81, n. 13, p. 7136–7148, jul. 2007.  

MORAES, G. H.; DE FÁTIMA DUARTE, E.; DUARTE, E. C. Determinants of mortality from severe dengue 
in Brazil: a population-based case-control study. The American Journal of Tropical Medicine and 
Hygiene, v. 88, n. 4, p. 670–676, abr. 2013.  



177 

 

MORAES, G. H.; DUARTE, E. C. Análise da concordância dos dados de mortalidade por dengue em 
dois sistemas nacionais de informação em saúde, Brasil, 2000-2005. Cadernos de Saúde Pública, v. 
25, n. 11, p. 2354–2364, nov. 2009.  

MORRA, M. E. et al. Definitions for warning signs and signs of severe dengue according to the WHO 
2009 classification: Systematic review of literature. Reviews in Medical Virology, p. e1979, 24 abr. 
2018.  

MOTA, A. K. M. DA et al. [Maternal mortality and impact of dengue in Southeast Brazil: an ecological 
study, 2001-2005]. Cadernos De Saude Publica, v. 28, n. 6, p. 1057–1066, jun. 2012.  

MOUREAU, G. et al. New Insights into Flavivirus Evolution, Taxonomy and Biogeographic History, 
Extended by Analysis of Canonical and Alternative Coding Sequences. PLOS ONE, v. 10, n. 2, p. 
e0117849, 26 fev. 2015.  

MOUSSON, L. et al. Phylogeography of Aedes (Stegomyia) aegypti (L.) and Aedes (Stegomyia) 
albopictus (Skuse) (Diptera: Culicidae) based on mitochondrial DNA variations. Genetical Research, v. 
86, n. 1, p. 1–11, ago. 2005.  

MS. Dengue?: diagnóstico e manejo clínico – Adulto e Criança. Ministério da Saúde, Secretaria de 
Vigilância em Saúde, Diretoria Técnica de Gestão., n. 3, p. 28, 2007.  

MS. Dengue?: diagnóstico e manejo clínico?: adulto e criança. 5. ed. Brasília: [s.n.].  

MS, (MINISTÉRIO DA SAÚDE). PORTARIA No 1.405 DE 29 DE JUNHO DE 2006. Institui a Rede 
Nacional de Serviços de Verificação de Óbito e Esclarecimento da Causa Mortis (SVO).Gabinete do 
Ministro, , 2006. Disponível em: 
&lt;http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/gm/2006/prt1405_29_06_2006.html&gt;. Acesso em: 12 
fev. 2019 

MS, (MINISTÉRIO DA SAÚDE). Diretrizes nacionais para prevenção e controle de epidemias de 
dengue., 2009.  

MS, (MINISTÉRIO DA SAÚDE). Combate à dengue, histórico. 2010. Disponível em: 
&lt;http://combateaedes.saude.gov.br/pt/historico&gt;.  

MS, (MINISTÉRIO DA SAÚDE). Saúde Brasil 2010: uma análise da situação de saúde e de evidências 
selecionadas de impacto de ações de vigilância em saúde/Ministério da Saúde, Secretaria de 
Vigilância em Saúde. Brasília: [s.n.]. v. 372 

MS, (MINISTÉRIO DA SAÚDE). PROTOCOLO DE INVESTIGAÇÃO DE ÓBITOS POR ARBOVÍRUS 
URBANOS NO BRASIL – DENGUE, CHIKUNGUNYA E ZIKASECRETARIA DE VIGILÂNCIA EM SAÚDE, , 
2016b. . Acesso em: 12 fev. 2019 

MSF, (MÉDICOS SEM FRONTEIRAS). Dengue. Disponível em:&amp;lt;https://www.msf.org.br/o-que-
fazemos/atividades-medicas/dengue&gt;. Acesso em: 12 fev. 2019.  

MULLER, D. A. et al. Structure of the dengue virus glycoprotein non-structural protein 1 by electron 
microscopy and single-particle analysis. The Journal of General Virology, v. 93, n. Pt 4, p. 771–779, 
abr. 2012.  

MULLER, D. A.; DEPELSENAIRE, A. C. I.; YOUNG, P. R. Clinical and Laboratory Diagnosis of Dengue 
Virus Infection. The Journal of Infectious Diseases, v. 215, n. suppl_2, p. S89–S95, 1 mar. 2017.  



178 

 

MULLER, D. A.; YOUNG, P. R. The flavivirus NS1 protein: molecular and structural biology, 
immunology, role in pathogenesis and application as a diagnostic biomarker. Antiviral Research, v. 
98, n. 2, p. 192–208, maio 2013.  

MUÑOZ, B. J. Memoria sobre la epidemia que ha sufrido esta ciudad, nombrada vulgarmente el 
dengue. Oficina del Gobierno y Capitanía General., v. 1, p. 26, 1828.  

MUÑOZ-JORDAN, J. L. et al. Inhibition of interferon signaling by dengue virus. Proceedings of the 
National Academy of Sciences of the United States of America, v. 100, n. 24, p. 14333–14338, 25 
nov. 2003.  

MURGUE, B. et al. Prospective study of the duration and magnitude of viraemia in children 
hospitalised during the 1996-1997 dengue-2 outbreak in French Polynesia. Journal of Medical 
Virology, v. 60, n. 4, p. 432–438, abr. 2000.  

MURPHY, B. R.; WHITEHEAD, S. S. Immune response to dengue virus and prospects for a vaccine. 
Annual Review of Immunology, v. 29, p. 587–619, 2011.  

MURRAY, N. E. A.; QUAM, M. B.; WILDER-SMITH, A. Epidemiology of dengue: past, present and 
future prospects. Clinical Epidemiology, v. 5, p. 299–309, 2013.  

MUSTAFA, A. S. et al. Elevated levels of interleukin-13 and IL-18 in patients with dengue hemorrhagic 
fever. FEMS immunology and medical microbiology, v. 30, n. 3, p. 229–233, abr. 2001.  

NASCIMENTO, L. B. DO et al. Dengue in pregnant women: characterization of cases in Brazil, 2007-
2015. Epidemiologia E Servicos De Saude: Revista Do Sistema Unico De Saude Do Brasil, v. 26, n. 3, 
p. 433–442, set. 2017.  

NAVARRO-SANCHEZ, E. et al. Dendritic-cell-specific ICAM3-grabbing non-integrin is essential for the 
productive infection of human dendritic cells by mosquito-cell-derived dengue viruses. EMBO 
reports, v. 4, n. 7, p. 723–728, jul. 2003.  

NIH, (NATIONAL INSTITUTES OF HEALTH). Phase III Trial to Evaluate Efficacy and Safety of a 
Tetravalent Dengue Vaccine - Full Text View - ClinicalTrials.gov. Disponível em: 
&lt;https://clinicaltrials.gov/ct2/show/NCT02406729&gt;. Acesso em: 14 fev. 2019.  

NISALAK, A. et al. Serotype-specific dengue virus circulation and dengue disease in Bangkok, Thailand 
from 1973 to 1999. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 68, n. 2, p. 191–202, 
fev. 2003.  

NISALAK, A. LABORATORY DIAGNOSIS OF DENGUE VIRUS INFECTIONS. The Southeast Asian Journal 
of Tropical Medicine and Public Health, v. 46 Suppl 1, p. 55–76, 2015.  

NISHIURA, H.; HALSTEAD, S. B. Natural history of dengue virus (DENV)-1 and DENV-4 infections: 
reanalysis of classic studies. The Journal of Infectious Diseases, v. 195, n. 7, p. 1007–1013, 1 abr. 
2007.  

NOBUCHI, H. The symptoms of a dengue-like illness recorded in a Chinese medical encyclopedia. 
Kanpo no Rinsho, v. 26, p. 422–425, 1979.  

NOGUEIRA, M. B. et al. Evidence for the co-circulation of dengue virus type 3 genotypes III and V in 
the Northern region of Brazil during the 2002-2004 epidemics. Memorias Do Instituto Oswaldo Cruz, 
v. 103, n. 5, p. 483–488, ago. 2008.  



179 

 

NOGUEIRA, R. M. et al. Isolation of dengue virus type 2 in Rio de Janeiro. Memorias Do Instituto 
Oswaldo Cruz, v. 85, n. 2, p. 253, jun. 1990.  

NOGUEIRA, R. M.; DOS SANTOS, F. Diagnóstico Laboratorial da Dengue. Cap 9. Dengue: teorias e 
práticas. [s.l.] FIOCRUZ, 2015.  

NOGUEIRA, R. M.; MIAGOSTOVICH, M. P.; SCHATZMAYR, H. G. Molecular epidemiology of dengue 
viruses in Brazil. Cadernos De Saude Publica, v. 16, n. 1, p. 205–211, mar. 2000.  

NOGUEIRA, R. M. R. et al. Dengue virus infection of the central nervous system (CNS): a case report 
from Brazil. The Southeast Asian Journal of Tropical Medicine and Public Health, v. 33, n. 1, p. 68–
71, mar. 2002.  

NOGUEIRA, R. M. R. et al. Dengue virus type 3, Brazil, 2002. Emerging Infectious Diseases, v. 11, n. 9, 
p. 1376–1381, set. 2005.  

NOGUEIRA, R. M. R.; DE ARAÚJO, J. M. G.; SCHATZMAYR, H. G. Dengue viruses in Brazil, 1986-2006. 
Revista Panamericana De Salud Publica = Pan American Journal of Public Health, v. 22, n. 5, p. 358–
363, nov. 2007.  

NOGUEIRA, R. M. R.; EPPINGHAUS, A. L. F. Dengue virus type 4 arrives in the state of Rio de Janeiro: a 
challenge for epidemiological surveillance and control. Memorias Do Instituto Oswaldo Cruz, v. 106, 
n. 3, p. 255–256, maio 2011.  

NUNES, M. R. T. et al. Phylogeography of dengue virus serotype 4, Brazil, 2010-2011. Emerging 
Infectious Diseases, v. 18, n. 11, p. 1858–1864, nov. 2012.  

NUNES, P. C. G. et al. Dengue severity associated with age and a new lineage of dengue virus-type 2 
during an outbreak in Rio De Janeiro, Brazil. Journal of Medical Virology, v. 88, n. 7, p. 1130–1136, 
jul. 2016.  

NUNES, P. C. G. et al. 30 years of dengue fatal cases in Brazil: a laboratorial-based investigation of 
1047 cases. BMC Infectious Diseases, v. 18, n. 1, p. 346, 27 jul. 2018.  

O’GARRA, A.; VIEIRA, P. T(H)1 cells control themselves by producing interleukin-10. Nature Reviews. 
Immunology, v. 7, n. 6, p. 425–428, jun. 2007.  

OGAUGWU, C. E.; DURVASULA, R. V. Developing the Arsenal Against Pest and Vector Dipterans: 
Inputs of Transgenic and Paratransgenic Biotechnologies | IntechOpen. [s.l.] intechopen, 2017.  

OHAINLE, M. et al. Dynamics of dengue disease severity determined by the interplay between viral 
genetics and serotype-specific immunity. Science Translational Medicine, v. 3, n. 114, p. 114ra128, 
21 dez. 2011.  

OLIVEIRA, E. R. A. et al. Peripheral effects induced in BALB/c mice infected with DENV by the 
intracerebral route. Virology, v. 489, p. 95–107, fev. 2016.  

OLIVEIRA, J. F. P.; BURDMANN, E. A. Dengue-associated acute kidney injury. Clinical Kidney Journal, 
v. 8, n. 6, p. 681–685, dez. 2015.  

OLIVEIRA, M. F. et al. Two lineages of dengue virus type 2, Brazil. Emerging Infectious Diseases, v. 16, 
n. 3, p. 576–578, mar. 2010.  



180 

 

ONG, A. et al. Fatal dengue hemorrhagic fever in adults during a dengue epidemic in Singapore. 
International journal of infectious diseases: IJID: official publication of the International Society for 
Infectious Diseases, v. 11, n. 3, p. 263–267, maio 2007.  

OSANAI, C. H. et al. [Dengue outbreak in Boa Vista, Roraima. Preliminary report]. Revista Do Instituto 
De Medicina Tropical De Sao Paulo, v. 25, n. 1, p. 53–54, fev. 1983.  

OSORIO, J. E. et al. Development of a recombinant, chimeric tetravalent dengue vaccine candidate. 
Vaccine, v. 33, n. 50, p. 7112–7120, 10 dez. 2015.  

PAGE, A. V.; LILES, W. C. Biomarkers of endothelial activation/dysfunction in infectious diseases. 
Virulence, v. 4, n. 6, p. 507–516, 15 ago. 2013.  

PAGLIARI, C. et al. Human kidney damage in fatal dengue hemorrhagic fever results of glomeruli 
injury mainly induced by IL17. Journal of Clinical Virology: The Official Publication of the Pan 
American Society for Clinical Virology, v. 75, p. 16–20, fev. 2016.  

PAHO. Technical Note on Transgenic Mosquitoes Engineered for Aedes Aegypti Control. 
Washington, DC. Disponível em:&amp;lt;http://www2.paho.org/hq/index.php?option=com_docman&amp;amp;task= 
doc_view&amp;amp;gid=28197&amp;amp;Itemid=1994&gt;.  

PAHO. PAHO/WHO Data - Dengue cases. Disponível em: 
&lt;http://www.paho.org/data/index.php/en/mnu-topics/indicadores-dengue-en/dengue-nacional-
en/252-dengue-pais-ano-en.html&gt;. Acesso em: 15 jul. 2018.  

PAHO, P. A. H. O. Reported Cases of Dengue Fever in th Americas, by Country or Territory 1995-
2017 (until October 2017), 2017. . Acesso em: 27 nov. 2017 

PAIXÃO, E. S. et al. Dengue during pregnancy and adverse fetal outcomes: a systematic review and 
meta-analysis. The Lancet. Infectious Diseases, v. 16, n. 7, p. 857–865, jul. 2016.  

PAIXAO, E. S. et al. Dengue in pregnancy and maternal mortality: a cohort analysis using routine data. 
Scientific Reports, v. 8, n. 1, p. 9938, 2 jul. 2018.  

PAL, T. et al. Differential clinical symptoms among acute phase Indian patients revealed significant 
association with dengue viral load and serum IFN-gamma level. Journal of Clinical Virology: The 
Official Publication of the Pan American Society for Clinical Virology, v. 61, n. 3, p. 365–370, nov. 
2014.  

PALMER, D. R. et al. Differential effects of dengue virus on infected and bystander dendritic cells. 
Journal of Virology, v. 79, n. 4, p. 2432–2439, fev. 2005.  

PANG, J. et al. Diabetes, cardiac disorders and asthma as risk factors for severe organ involvement 
among adult dengue patients: A matched case-control study. Scientific Reports, v. 7, p. 39872, 3 jan. 
2017.  

PANG, T.; CARDOSA, M. J.; GUZMAN, M. G. Of cascades and perfect storms: the 
immunopathogenesis of dengue haemorrhagic fever-dengue shock syndrome (DHF/DSS). 
Immunology and Cell Biology, v. 85, n. 1, p. 43–45, jan. 2007.  

PARANAVITANE, S. A. et al. Dengue NS1 antigen as a marker of severe clinical disease. BMC 
infectious diseases, v. 14, p. 570, 31 out. 2014.  



181 

 

PAWITAN, J. A. Dengue virus infection: predictors for severe dengue. Acta Medica Indonesiana, v. 
43, n. 2, p. 129–135, abr. 2011.  

PEELING, R. W.; OLLIARO, P. Reimagining the Future of the Diagnosis of Viral Infections. The Journal 
of Infectious Diseases, v. 214, n. 6, p. 828–829, 15 set. 2016.  

PEELING, R. W.; SMITH, P. G.; BOSSUYT, P. M. M. A guide for diagnostic evaluations. Nature Reviews. 
Microbiology, v. 8, n. 12 Suppl, p. S2-6, 2010.  

PENGSAA, K. et al. Dengue virus infections in the first 2 years of life and the kinetics of 
transplacentally transferred dengue neutralizing antibodies in thai children. The Journal of Infectious 
Diseases, v. 194, n. 11, p. 1570–1576, 1 dez. 2006.  

PERDOMO-CELIS, F.; SALGADO, D. M.; NARVÁEZ, C. F. Magnitude of viremia, antigenemia and 
infection of circulating monocytes in children with mild and severe dengue. Acta Tropica, v. 167, p. 
1–8, mar. 2017.  

PHUONG, H. L. et al. Detection of dengue nonstructural 1 (NS1) protein in Vietnamese patients with 
fever. Diagnostic Microbiology and Infectious Disease, v. 63, n. 4, p. 372–378, abr. 2009.  

PINTO, R. C. et al. Mortality Predictors in Patients with Severe Dengue in the State of Amazonas, 
Brazil. PloS One, v. 11, n. 8, p. e0161884, 2016.  

POKIDYSHEVA, E. et al. Cryo-EM reconstruction of dengue virus in complex with the carbohydrate 
recognition domain of DC-SIGN. Cell, v. 124, n. 3, p. 485–493, 10 fev. 2006.  

POULIOT, S. H. et al. Maternal dengue and pregnancy outcomes: a systematic review. Obstetrical &amp;amp; 
Gynecological Survey, v. 65, n. 2, p. 107–118, fev. 2010.  

PÓVOA, T. F. et al. The pathology of severe dengue in multiple organs of human fatal cases: 
histopathology, ultrastructure and virus replication. PloS One, v. 9, n. 4, p. e83386, 2014.  

PÓVOA, T. F. et al. Peripheral Organs of Dengue Fatal Cases Present Strong Pro-Inflammatory 
Response with Participation of IFN-Gamma-, TNF-Alpha- and RANTES-Producing Cells. PloS One, v. 
11, n. 12, p. e0168973, 2016.  

PRATA-BARBOSA, A. et al. Co-infection with Zika and Chikungunya viruses associated with fetal 
death-A case report. International journal of infectious diseases: IJID: official publication of the 
International Society for Infectious Diseases, v. 72, p. 25–27, jul. 2018.  

PUCCIONI-SOHLER, M. et al. Neurologic dengue manifestations associated with intrathecal specific 
immune response. Neurology, v. 73, n. 17, p. 1413–1417, 27 out. 2009.  

PUERTA-GUARDO, H.; GLASNER, D. R.; HARRIS, E. Dengue Virus NS1 Disrupts the Endothelial 
Glycocalyx, Leading to Hyperpermeability. PLoS pathogens, v. 12, n. 7, p. e1005738, jul. 2016.  

PUNGJITPRAPAI, A.; TANTAWICHIEN, T. A fatal case of spontaneous rupture of the spleen due to 
dengue virus infection: case report and review. The Southeast Asian Journal of Tropical Medicine 
and Public Health, v. 39, n. 3, p. 383–386, maio 2008.  

RAHIM, M. A. et al. Chikungunya-dengue co-infection during pregnancy requiring preterm Caesarean 
section: first case report from Bangladesh. Tropical Doctor, v. 48, n. 3, p. 234–235, jul. 2018.  



182 

 

RAMOS-CASTAÑEDA, J. et al. Dengue in Latin America: Systematic Review of Molecular 
Epidemiological Trends. PLoS neglected tropical diseases, v. 11, n. 1, p. e0005224, jan. 2017.  

RASTOGI, M.; SHARMA, N.; SINGH, S. K. Flavivirus NS1: a multifaceted enigmatic viral protein. 
Virology Journal, v. 13, p. 131, 29 2016.  

RATHAKRISHNAN, A. et al. Cytokine expression profile of dengue patients at different phases of 
illness. PloS One, v. 7, n. 12, p. e52215, 2012.  

RATHER, I. A. et al. Prevention and Control Strategies to Counter Dengue Virus Infection. Frontiers in 
Cellular and Infection Microbiology, v. 7, p. 336, 2017.  

RATHI, K. R. et al. Autopsy findings in fatal dengue haemorrhagic fever - 06 Cases. Medical Journal, 
Armed Forces India, v. 69, n. 3, p. 254–259, jul. 2013.  

REPIZO, L. P. et al. Biopsy proven acute tubular necrosis due to rhabdomyolysis in a dengue fever 
patient: a case report and review of literature. Revista Do Instituto De Medicina Tropical De Sao 
Paulo, v. 56, n. 1, p. 85–88, fev. 2014.  

REYES-DEL VALLE, J. et al. Heat shock protein 90 and heat shock protein 70 are components of 
dengue virus receptor complex in human cells. Journal of Virology, v. 79, n. 8, p. 4557–4567, abr. 
2005.  

REZENDE, J. M. NOTAS HISTÓRICAS E FILOLÓGICAS SOBRE A PALAVRA DENGUE. 3. ed. Goiânia: AB 
Editora e Distribuidora de Livros Ltda, 2004.  

RIBEIRO, A. F. CONCORDÂNCIA DOS DADOS DE MORTALIDADE POR DOENÇAS DE NOTIFICAÇÃO 
COMPULSÓRIA NO SISTEMA DE INFORMAÇÃO SOBRE MORTALIDADE- SIM E SISTEMA DE 
INFORMAÇÃO DE AGRAVOS DE NOTIFICAÇÃO-SINAN, BRASIL 2007 A 2015. Revista de Gestão em 
Sistemas de Saúde - RGSS, v. 6, n. 2, p. 173–183, 2017.  

RIBEIRO, C. F. et al. Perinatal transmission of dengue: a report of 7 cases. The Journal of Pediatrics, v. 
163, n. 5, p. 1514–1516, nov. 2013.  

RIBEIRO, C. F. et al. DENGUE DURING PREGNANCY: ASSOCIATION WITH LOW BIRTH WEIGHT AND 
PREMATURITY. Revista Do Instituto De Medicina Tropical De Sao Paulo, v. 58, p. 8, 2016.  

RIBEIRO, C. F. et al. Dengue infection in pregnancy and its impact on the placenta. International 
journal of infectious diseases: IJID: official publication of the International Society for Infectious 
Diseases, v. 55, p. 109–112, fev. 2017.  

RICO-HESSE, R. Molecular evolution and distribution of dengue viruses type 1 and 2 in nature. 
Virology, v. 174, n. 2, p. 479–493, fev. 1990.  

RICO-HESSE, R. Microevolution and virulence of dengue viruses. Advances in Virus Research, v. 59, p. 
315–341, 2003.  

RIGAU-PÉREZ, J. G.; LAUFER, M. K. Dengue-related deaths in Puerto Rico, 1992-1996: diagnosis and 
clinical alarm signals. Clinical Infectious Diseases: An Official Publication of the Infectious Diseases 
Society of America, v. 42, n. 9, p. 1241–1246, 1 maio 2006.  

ROBINSON, M. L.; DURBIN, A. P. Dengue vaccines: implications for dengue control. Current Opinion 
in Infectious Diseases, v. 30, n. 5, p. 449–454, out. 2017.  



183 

 

ROCHA, B. A. M. et al. Dengue-specific serotype related to clinical severity during the 2012/2013 
epidemic in centre of Brazil. Infectious Diseases of Poverty, v. 6, n. 1, p. 116, 2 ago. 2017.  

RODRIGUES, R. S. et al. Lung in dengue: computed tomography findings. PloS One, v. 9, n. 5, p. 
e96313, 2014.  

RODRÍGUEZ-BARRAQUER, I. et al. Revisiting Rayong: shifting seroprofiles of dengue in Thailand and 
their implications for transmission and control. American Journal of Epidemiology, v. 179, n. 3, p. 
353–360, 1 fev. 2014.  

ROEHRIG, J. T.; HOMBACH, J.; BARRETT, A. D. T. Guidelines for Plaque-Reduction Neutralization 
Testing of  Human Antibodies to Dengue Viruses. Viral Immunology, v. 21, n. 2, p. 123–132, jun. 
2008.  

ROSEN, L. The Emperor’s New Clothes revisited, or reflections on the pathogenesis of dengue 
hemorrhagic fever. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 26, n. 3, p. 337–343, 
maio 1977.  

ROTHMAN, A. L. Dengue: defining protective versus pathologic immunity. The Journal of Clinical 
Investigation, v. 113, n. 7, p. 946–951, abr. 2004.  

ROUNDY, C. M. et al. Variation in Aedes aegypti Mosquito Competence for Zika Virus Transmission. 
Emerging Infectious Diseases, v. 23, n. 4, p. 625–632, abr. 2017.  

SABIN, A. B. Research on dengue during World War II. The American Journal of Tropical Medicine 
and Hygiene, v. 1, n. 1, p. 30–50, jan. 1952.  

SABIN, A. B.; SCHLESINGER, R. W. PRODUCTION OF IMMUNITY TO DENGUE WITH VIRUS MODIFIED 
BY PROPAGATION IN MICE. Science (New York, N.Y.), v. 101, n. 2634, p. 640–642, 22 jun. 1945.  

SALAZAR, M. I. et al. Dengue virus type 2: replication and tropisms in orally infected Aedes aegypti 
mosquitoes. BMC microbiology, v. 7, p. 9, 30 jan. 2007.  

SALDAÑA, M. A.; HEGDE, S.; HUGHES, G. L. Microbial control of arthropod-borne disease. Memorias 
Do Instituto Oswaldo Cruz, v. 112, n. 2, p. 81–93, fev. 2017.  

SALGADO, D. M. et al. Heart and skeletal muscle are targets of dengue virus infection. The Pediatric 
Infectious Disease Journal, v. 29, n. 3, p. 238–242, mar. 2010.  

SALLES, T. S. et al. History, epidemiology and diagnostics of dengue in the American and Brazilian 
contexts: a review. Parasites &amp;amp; Vectors, v. 11, n. 1, p. 264, 24 2018.  

SAM, S.-S. et al. Review of Dengue hemorrhagic fever fatal cases seen among adults: a retrospective 
study. PLoS neglected tropical diseases, v. 7, n. 5, p. e2194, 2013.  

SAMPATH, A.; PADMANABHAN, R. Molecular targets for flavivirus drug discovery. Antiviral Research, 
v. 81, n. 1, p. 6–15, jan. 2009.  

SAMSA, M. M. et al. Dengue virus capsid protein usurps lipid droplets for viral particle formation. 
PLoS pathogens, v. 5, n. 10, p. e1000632, out. 2009.  



184 

 

SANGKAWIBHA, N. et al. Risk factors in dengue shock syndrome: a prospective epidemiologic study in 
Rayong, Thailand. I. The 1980 outbreak. American Journal of Epidemiology, v. 120, n. 5, p. 653–669, 
nov. 1984.  

SCARPINO, S. V.; MEYERS, L. A.; JOHANSSON, M. A. Design Strategies for Efficient Arbovirus 
Surveillance. Emerging Infectious Diseases, v. 23, n. 4, p. 642–644, 2017.  

SCATURRO, P. et al. Dengue Virus Non-structural Protein 1 Modulates Infectious Particle Production 
via Interaction with the Structural Proteins. PLoS pathogens, v. 11, n. 11, p. e1005277, 2015.  

SCHATZMAYR, H. G. et al. An outbreak of dengue virus at Rio de Janeiro - 1986. Memórias do 
Instituto Oswaldo Cruz, v. 81, n. 2, p. 245–246, jun. 1986.  

SCHATZMAYR, H. G.; NOGUEIRA, R. M. R.; MIAGOSTOVICH, M. P. Dengue in Brazil II: laboratory 
aspects and perspectives. Virus Reviews &amp;amp; Research, v. 1, n. 1–2, p. 17–21, 1 mar. 1996.  

SCHATZMAYR, H. G.; NOGUEIRA, R. M.; TRAVASSOS DA ROSA, A. P. An outbreak of dengue virus at 
Rio de Janeiro--1986. Memorias Do Instituto Oswaldo Cruz, v. 81, n. 2, p. 245–246, jun. 1986.  

SCHMID, M. A.; DIAMOND, M. S.; HARRIS, E. Dendritic cells in dengue virus infection: targets of virus 
replication and mediators of immunity. Frontiers in Immunology, v. 5, p. 647, 2014.  

SCHMITZ, J. et al. Next generation dengue vaccines: a review of candidates in preclinical 
development. Vaccine, v. 29, n. 42, p. 7276–7284, 23 set. 2011.  

SCHNETTLER, E. et al. Noncoding flavivirus RNA displays RNA interference suppressor activity in 
insect and Mammalian cells. Journal of Virology, v. 86, n. 24, p. 13486–13500, dez. 2012.  

SEKARAN, S. D.; SOE, H. J. Issues in contemporary and potential future molecular diagnostics for 
dengue. Expert Review of Molecular Diagnostics, v. 17, n. 3, p. 217–223, 2017.  

SENEVIRATNE, S. L.; MALAVIGE, G. N.; DE SILVA, H. J. Pathogenesis of liver involvement during 
dengue viral infections. Transactions of the Royal Society of Tropical Medicine and Hygiene, v. 100, 
n. 7, p. 608–614, jul. 2006.  

SES/SINAN. Óbitos por Dengue. Brasil, Grandes Regiões e Unidades Federadas, 1990 a 2016, 2017a.  

SES/SINAN. Casos de Dengue. Brasil, Grandes Regiões e Unidades Federadas, 1990 a 2016, 2017b. 
Disponível em:&amp;lt;http://portalarquivos.saude.gov.br/images/pdf/2017/fevereiro/10/Dengue-classica-
ate-2016.pdf&gt;. Acesso em: 20 jan. 2018 

SES/SP, (SECRETARIA DE ESTADO DA SAÚDE/ SÃO PAULO). Instituto Butantan inicia testes da vacina 
contra a dengue em Fortaleza - Secretaria da Saúde - Governo do Estado de São Paulo. Disponível 
em:&amp;lt;http://www.saude.sp.gov.br/ses/noticias/2016/julho/instituto-butantan-inicia-testes-da-
vacina-contra-a-dengue-em-fortaleza&gt;. Acesso em: 14 fev. 2019.  

SHARMA, S.; JAIN, S.; RAJARAM, S. Spectrum of Maternofetal Outcomes during Dengue Infection in 
Pregnancy: An Insight. Infectious Diseases in Obstetrics and Gynecology, v. 2016, p. 5046091, 2016.  

SHARP, T. M. et al. Virus-specific differences in rates of disease during the 2010 Dengue epidemic in 
Puerto Rico. PLoS neglected tropical diseases, v. 7, n. 4, p. e2159, 2013.  



185 

 

SHARP, T. M. et al. A New Look at an Old Disease: Recent Insights into the Global Epidemiology of 
Dengue. Current Epidemiology Reports, v. 4, n. 1, p. 11–21, 2017.  

SHRESTA, S. et al. Interferon-dependent immunity is essential for resistance to primary dengue virus 
infection in mice, whereas T- and B-cell-dependent immunity are less critical. Journal of Virology, v. 
78, n. 6, p. 2701–2710, mar. 2004.  

SHU, P.-Y. et al. Dengue virus serotyping based on envelope and membrane and nonstructural 
protein NS1 serotype-specific capture immunoglobulin M enzyme-linked immunosorbent assays. 
Journal of Clinical Microbiology, v. 42, n. 6, p. 2489–2494, jun. 2004.  

SHU, P.-Y.; HUANG, J.-H. Current advances in dengue diagnosis. Clinical and Diagnostic Laboratory 
Immunology, v. 11, n. 4, p. 642–650, jul. 2004.  

SILVA, M. M. O. et al. Accuracy of Dengue Reporting by National Surveillance System, Brazil. 
Emerging Infectious Diseases, v. 22, n. 2, p. 336–339, fev. 2016.  

SIMMONDS, P. et al. ICTV Virus Taxonomy Profile: Flaviviridae. The Journal of General Virology, v. 
98, n. 1, p. 2–3, jan. 2017.  

SIMMONS, C. P. et al. Dengue. The New England Journal of Medicine, v. 366, n. 15, p. 1423–1432, 12 
abr. 2012.  

SIMMONS, C. P. et al. Recent advances in dengue pathogenesis and clinical management. Vaccine, v. 
33, n. 50, p. 7061–7068, 10 dez. 2015.  

SIMMONS, M. et al. Characterization of antibody responses to combinations of a dengue virus type 2 
DNA vaccine and two dengue virus type 2 protein vaccines in rhesus macaques. Journal of Virology, 
v. 80, n. 19, p. 9577–9585, out. 2006.  

SIMON, A. Y.; SUTHERLAND, M. R.; PRYZDIAL, E. L. G. Dengue virus binding and replication by 
platelets. Blood, v. 126, n. 3, p. 378–385, 16 jul. 2015.  

SINGLA, M. et al. Immune Response to Dengue Virus Infection in Pediatric Patients in New Delhi, 
India—Association of Viremia, Inflammatory Mediators and Monocytes with Disease Severity. PLoS 
Neglected Tropical Diseases, v. 10, n. 3, 16 mar. 2016a.  

SINGLA, M. et al. Correction: Immune Response to Dengue Virus Infection in Pediatric Patients in 
New Delhi, India-Association of Viremia, Inflammatory Mediators and Monocytes with Disease 
Severity. PLoS neglected tropical diseases, v. 10, n. 4, p. e0004642, abr. 2016b.  

SIQUEIRA, J. B. et al. Dengue and dengue hemorrhagic fever, Brazil, 1981-2002. Emerging Infectious 
Diseases, v. 11, n. 1, p. 48–53, jan. 2005.  

SIQUEIRA JR, J. B. et al. Dengue no Brasil: tendências e mudanças na epidemiologia, com ênfase nas 
epidemias de 2008 e 2010.Secretaria de Vigilância em Saúde, Departamento de Análise de Situação 
em Saúde. – Brasília, , 2011.  

SOLER, B.; PASCUAL, P.; PETINTO, P. La Duquesa De Alba y Su Tiempo. Espanha: Ediciones y 
Publicaciones Españoles, 1949.  



186 

 

SRIKIATKHACHORN, A. et al. Virus-induced decline in soluble vascular endothelial growth receptor 2 
is associated with plasma leakage in dengue hemorrhagic Fever. Journal of Virology, v. 81, n. 4, p. 
1592–1600, fev. 2007.  

SRIKIATKHACHORN, A. Plasma leakage in dengue haemorrhagic fever. Thrombosis and Haemostasis, 
v. 102, n. 6, p. 1042–1049, dez. 2009.  

SRIKIATKHACHORN, A.; KELLEY, J. F. Endothelial cells in dengue hemorrhagic fever. Antiviral 
Research, v. 109, p. 160–170, set. 2014.  

STADLER, K. et al. Proteolytic activation of tick-borne encephalitis virus by furin. Journal of Virology, 
v. 71, n. 11, p. 8475–8481, nov. 1997.  

STAMATOVIC, S. M. et al. Potential role of MCP-1 in endothelial cell tight junction “opening”: 
signaling via Rho and Rho kinase. Journal of Cell Science, v. 116, n. Pt 22, p. 4615–4628, 15 nov. 
2003.  

STANAWAY, J. D. et al. The global burden of dengue: an analysis from the Global Burden of Disease 
Study 2013. The Lancet. Infectious Diseases, v. 16, n. 6, p. 712–723, jun. 2016.  

STEINHAUER, D. A.; DOMINGO, E.; HOLLAND, J. J. Lack of evidence for proofreading mechanisms 
associated with an RNA virus polymerase. Gene, v. 122, n. 2, p. 281–288, 15 dez. 1992.  

SVS. Saúde Brasil 2009: uma análise da situação de saúde e da agenda nacional e internacional de 
prioridades em saúde., Ministério da Saúde, Brasília, Departamento de Análise de Situação de Saúde. 
2010.  

SVS. Secretaria de Vigilância em Saúde ? Ministério da Saúde. Monitoramento dos casos de dengue, 
febre de chikungunya e febre pelo vírus Zika até a Semana Epidemiológica 19, 2017. v. Volume 48 N° 
16, 2017.  

SVS/MS. Boletim Epidemiológico. Dengue: monitoramento até a Semana Epidemiológica (SE) 52 de 
2008. 2008.  

SVS/MS. Diretrizesnacionais para prevenção e controle de epidemias de dengue. Brasília: Ministério 
da Saúde. 2009.  

SVS/MS. Monitoramento dos casos de dengue e febre de chikungunya até a Semana Epidemiológica 
(SE) 53 de 2012. Ministério da Saúde, 2012.  

SVS/MS. Monitoramento dos casos de dengue e febre de chikungunya até a Semana Epidemiológica 
(SE) 53 de 2014. MINISTÉRIO DA SAÚDE, Secretaria de Vigilância em Saúde, 2014.  

SVS/MS. Boletim Epidemiológico. Monitoramento dos casos de dengue, febre de chikungunya e 
doença aguda pelo vírus Zika até a Semana Epidemiológica 45 de 2015. Secretaria de Vigilância em 
Saúde ? Ministério da Saúde, v. 46, 2015.  

SVS/MS. Boletim Epidemiológico. Monitoramento dos casos de dengue, febre de chikungunya e 
doença aguda pelo vírus Zika até a Semana Epidemiológica 34 de 2018. Ministério da Saúde, v. 49, 
2018.  

SVS/MS. Boletim Epidemiológico. Dengue: monitoramento até a Semana Epidemiológica (SE) 52 de 
2011. [s.d.].  



187 

 

TABACHNICK, W. J. Nature, nurture and evolution of intra-species variation in mosquito arbovirus 
transmission competence. International Journal of Environmental Research and Public Health, v. 
10, n. 1, p. 249–277, 11 jan. 2013.  

TANG, K. F.; OOI, E. E. Diagnosis of dengue: an update. Expert Review of Anti-Infective Therapy, v. 
10, n. 8, p. 895–907, ago. 2012.  

TAO, Y. J.; YE, Q. RNA virus replication complexes. PLoS pathogens, v. 6, n. 7, p. e1000943, 22 jul. 
2010.  

TASSANEETRITHEP, B. et al. DC-SIGN (CD209) mediates dengue virus infection of human dendritic 
cells. The Journal of Experimental Medicine, v. 197, n. 7, p. 823–829, 7 abr. 2003.  

TEIXEIRA, M. G. et al. Recent shift in age pattern of dengue hemorrhagic fever, Brazil. Emerging 
Infectious Diseases, v. 14, n. 10, p. 1663, out. 2008.  

TEIXEIRA, M. G.; BARRETO, M. L. Diagnosis and management of dengue. BMJ (Clinical research ed.), 
v. 339, p. b4338, 18 nov. 2009.  

TELES, F. R. R.; PRAZERES, D. M. F.; LIMA-FILHO, J. L. Trends in dengue diagnosis. Reviews in Medical 
Virology, v. 15, n. 5, p. 287–302, out. 2005.  

TEMPORÃO, J. G. et al. Dengue Virus Serotype 4, Roraima State, Brazil. Emerging Infectious Diseases, 
v. 17, n. 5, p. 938–940, maio 2011.  

THEIN, S. et al. Risk factors in dengue shock syndrome. The American Journal of Tropical Medicine 
and Hygiene, v. 56, n. 5, p. 566–572, maio 1997.  

THEIN, T.-L. et al. Utilities and Limitations of the World Health Organization 2009 Warning Signs for 
Adult Dengue Severity. PLoS Neglected Tropical Diseases, v. 7, n. 1, 17 jan. 2013.  

THOMAS, L. et al. Influence of the dengue serotype, previous dengue infection, and plasma viral load 
on clinical presentation and outcome during a dengue-2 and dengue-4 co-epidemic. The American 
Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 78, n. 6, p. 990–998, jun. 2008.  

THOMAS, S. J. NS1: A corner piece in the dengue pathogenesis puzzle? Science Translational 
Medicine, v. 7, n. 304, p. 304fs37, 9 set. 2015.  

TIEN DAT, T. et al. Dengue fever during pregnancy. Nagoya Journal of Medical Science, v. 80, n. 2, p. 
241–247, maio 2018.  

TORRES, A. F. et al. Lymphocytic myocarditis at autopsy in patients with dengue fever. The Brazilian 
Journal of Infectious Diseases: An Official Publication of the Brazilian Society of Infectious Diseases, 
v. 17, n. 5, p. 619–621, out. 2013.  

TORRESI, J.; EBERT, G.; PELLEGRINI, M. Vaccines licensed and in clinical trials for the prevention of 
dengue. Human Vaccines &amp;amp; Immunotherapeutics, v. 13, n. 5, p. 1059–1072, 04 2017.  

TRICOU, V. et al. Kinetics of viremia and NS1 antigenemia are shaped by immune status and virus 
serotype in adults with dengue. PLoS neglected tropical diseases, v. 5, n. 9, p. e1309, set. 2011.  

TRUNG, D. T. et al. Liver involvement associated with dengue infection in adults in Vietnam. The 
American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 83, n. 4, p. 774–780, out. 2010.  



188 

 

TSENG, C.-S. et al. Elevated levels of plasma VEGF in patients with dengue hemorrhagic fever. FEMS 
immunology and medical microbiology, v. 43, n. 1, p. 99–102, 1 jan. 2005.  

UBOL, S. et al. Differences in global gene expression in peripheral blood mononuclear cells indicate a 
significant role of the innate responses in progression of dengue fever but not dengue hemorrhagic 
fever. The Journal of Infectious Diseases, v. 197, n. 10, p. 1459–1467, 15 maio 2008.  

UPADHAYA, B. K. et al. Transient IgA nephropathy with acute kidney injury in a patient with dengue 
fever. Saudi Journal of Kidney Diseases and Transplantation: An Official Publication of the Saudi 
Center for Organ Transplantation, Saudi Arabia, v. 21, n. 3, p. 521–525, maio 2010.  

VALLE, D.; PIMENTA, D. N.; CUNHA, R. V. DA. Dengue: teorias e práticas. Disponível em: 
&lt;http://bases.bireme.br/cgi-
bin/wxislind.exe/iah/online/?IsisScript=iah/iah.xis&amp;amp;src=google&amp;amp;base=LILACS&amp;amp;lang=p&amp;amp;nextAction=ln
k&amp;amp;exprSearch=766621&amp;amp;indexSearch=ID&gt;. Acesso em: 17 jul. 2018.  

VAN DE WEG, C. A. M. et al. Microbial translocation is associated with extensive immune activation in 
dengue virus infected patients with severe disease. PLoS neglected tropical diseases, v. 7, n. 5, p. 
e2236, 2013.  

VAN DE WEG, C. A. M. et al. Serum angiopoietin-2 and soluble VEGF receptor 2 are surrogate 
markers for plasma leakage in patients with acute dengue virus infection. Journal of Clinical 
Virology: The Official Publication of the Pan American Society for Clinical Virology, v. 60, n. 4, p. 
328–335, ago. 2014.  

VARATHARAJ, A. Encephalitis in the clinical spectrum of dengue infection. Neurology India, v. 58, n. 
4, p. 585–591, ago. 2010.  

VASILAKIS, N. et al. Fever from the forest: prospects for the continued emergence of sylvatic dengue 
virus and its impact on public health. Nature Reviews. Microbiology, v. 9, n. 7, p. 532–541, 13 jun. 
2011.  

VAUGHN, D. W. et al. Dengue viremia titer, antibody response pattern, and virus serotype correlate 
with disease severity. The Journal of Infectious Diseases, v. 181, n. 1, p. 2–9, jan. 2000.  

VERDEAL, J. C. R. et al. Guidelines for the management of patients with severe forms of dengue. 
Revista Brasileira de Terapia Intensiva, v. 23, n. 2, p. 125–133, jun. 2011.  

VIEIRA MACHADO, A. A. et al. Direct costs of dengue hospitalization in Brazil: public and private 
health care systems and use of WHO guidelines. PLoS neglected tropical diseases, v. 8, n. 9, p. 
e3104, set. 2014.  

VILLAR, L. et al. Efficacy of a tetravalent dengue vaccine in children in Latin America. The New 
England Journal of Medicine, v. 372, n. 2, p. 113–123, 8 jan. 2015.  

VORNDAM, V.; KUNO, G. Laboratory diagnosis of dengue virus infection. In: Gubler DJ, Kuno G, 
editors. Dengue and dengue hemorrhagic fever. New York: CAB International, 1997.  

VU, S. N. et al. Elimination of dengue by community programs using Mesocyclops(Copepoda) against 
Aedes aegypti in central Vietnam. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 72, n. 
1, p. 67–73, jan. 2005.  



189 

 

WAGGONER, J. J. et al. Single-reaction, multiplex, real-time rt-PCR for the detection, quantitation, 
and serotyping of dengue viruses. PLoS neglected tropical diseases, v. 7, n. 4, p. e2116, 2013.  

WAGGONER, J. J. et al. Viremia and Clinical Presentation in Nicaraguan Patients Infected With Zika 
Virus, Chikungunya Virus, and Dengue Virus. Clinical Infectious Diseases: An Official Publication of 
the Infectious Diseases Society of America, v. 63, n. 12, p. 1584–1590, 15 dez. 2016.  

WAKIMOTO, M. D. et al. Dengue in children: a systematic review of clinical and laboratory factors 
associated with severity. Expert Review of Anti-Infective Therapy, v. 13, n. 12, p. 1441–1456, 2015.  

WANG, C.-C. et al. Acute respiratory failure in adult patients with dengue virus infection. The 
American Journal of Tropical Medicine and Hygiene, v. 77, n. 1, p. 151–158, jul. 2007.  

WANG, C.-C. et al. Differences in clinical and laboratory characteristics and disease severity between 
children and adults with dengue virus infection in Taiwan, 2002. Transactions of the Royal Society of 
Tropical Medicine and Hygiene, v. 103, n. 9, p. 871–877, set. 2009.  

WANG, W.-K. et al. High levels of plasma dengue viral load during defervescence in patients with 
dengue hemorrhagic fever: implications for pathogenesis. Virology, v. 305, n. 2, p. 330–338, 20 jan. 
2003.  

WATTERSON, D.; MODHIRAN, N.; YOUNG, P. R. The many faces of the flavivirus NS1 protein offer a 
multitude of options for inhibitor design. Antiviral Research, v. 130, p. 7–18, 2016.  

WEAVER, S. C. Urbanization and geographic expansion of zoonotic arboviral diseases: mechanisms 
and potential strategies for prevention. Trends in Microbiology, v. 21, n. 8, p. 360–363, ago. 2013.  

WEAVER, S. C.; VASILAKIS, N. Molecular evolution of dengue viruses: contributions of phylogenetics 
to understanding the history and epidemiology of the preeminent arboviral disease. Infection, 
Genetics and Evolution: Journal of Molecular Epidemiology and Evolutionary Genetics in Infectious 
Diseases, v. 9, n. 4, p. 523–540, jul. 2009.  

WEERAKOON, K. G. et al. Histopathological diagnosis of myocarditis in a dengue outbreak in Sri 
Lanka, 2009. BMC research notes, v. 4, p. 268, 29 jul. 2011.  

WHITEHEAD, S. S. et al. In a randomized trial, the live attenuated tetravalent dengue vaccine TV003 is 
well-tolerated and highly immunogenic in subjects with flavivirus exposure prior to vaccination. PLoS 
neglected tropical diseases, v. 11, n. 5, p. e0005584, 2017.  

WHITEHORN, J.; SIMMONS, C. P. The pathogenesis of dengue. Vaccine, v. 29, n. 42, p. 7221–7228, 23 
set. 2011.  

WHO. Global Strategy for Dengue Prevention and Control 2012–2020. GenevaWorld Health 
Organization., , 2012. . Acesso em: 18 jul. 2018 

WHO. Revised SAGE recommendation on use of dengue vaccine. Disponível em: 
&lt;http://www.who.int/immunization/diseases/dengue/revised_SAGE_recommendations_dengue_va
ccines_apr2018/en/&gt;. Acesso em: 18 jul. 2018a.  

WHO. Dengue and severe dengue. Disponível em:&amp;lt;http://www.who.int/news-room/fact-
sheets/detail/dengue-and-severe-dengue&gt;. Acesso em: 15 jul. 2018b.  



190 

 

WHO, (WORLD HEALTH ORGANIZATION). Dengue haemorrhagic fever Diagnosis, treatment, 
prevention and control. SECOND EDITION. [s.l: s.n.].  

WHO, (WORLD HEALTH ORGANIZATION). Dengue Guidelines for Diagnosis, Treatment, Prevention 
and Control. Geneva: [s.n.].  

WHO, (WORLD HEALTH ORGANIZATION). Dengue and severe dengue: Fact Sheet No 117. 2016.  

WICHMANN, O. et al. Severe dengue virus infection in travelers: risk factors and laboratory 
indicators. The Journal of Infectious Diseases, v. 195, n. 8, p. 1089–1096, 15 abr. 2007.  

WIERSINGA, W. J. et al. Dengue fever-induced hemolytic uremic syndrome. Clinical Infectious 
Diseases: An Official Publication of the Infectious Diseases Society of America, v. 43, n. 6, p. 800–
801, 15 set. 2006.  

WILDER-SMITH, A. et al. Epidemic arboviral diseases: priorities for research and public health. The 
Lancet. Infectious Diseases, v. 17, n. 3, p. e101–e106, 2017.  

WILKE, A. B. B.; MARRELLI, M. T. Paratransgenesis: a promising new strategy for mosquito vector 
control. Parasites &amp;amp; Vectors, v. 8, p. 342, 24 jun. 2015.  

WOON, Y. L. et al. A Two-Year Review on Epidemiology and Clinical Characteristics of Dengue Deaths 
in Malaysia, 2013-2014. PLoS neglected tropical diseases, v. 10, n. 5, p. e0004575, 2016.  

WU, S. J. et al. Human skin Langerhans cells are targets of dengue virus infection. Nature Medicine, 
v. 6, n. 7, p. 816–820, jul. 2000.  

XIE, X. et al. Two distinct sets of NS2A molecules are responsible for dengue virus RNA synthesis and 
virion assembly. Journal of Virology, v. 89, n. 2, p. 1298–1313, 15 jan. 2015.  

XU, T. et al. Structure of the Dengue virus helicase/nucleoside triphosphatase catalytic domain at a 
resolution of 2.4 A. Journal of Virology, v. 79, n. 16, p. 10278–10288, ago. 2005.  

YACOUB, S.; MONGKOLSAPAYA, J.; SCREATON, G. Recent advances in understanding dengue. 
F1000Research, v. 5, 2016.  

YAKOB, L. et al. Aedes aegypti Control Through Modernized, Integrated Vector Management. PLoS 
currents, v. 9, 30 jan. 2017.  

YAMADA, M. et al. Molecular mechanism and role of endothelial monocyte chemoattractant protein-
1 induction by vascular endothelial growth factor. Arteriosclerosis, Thrombosis, and Vascular 
Biology, v. 23, n. 11, p. 1996–2001, 1 nov. 2003.  

YAP, S. S. L. et al. Dengue Virus Glycosylation: What Do We Know? Frontiers in Microbiology, v. 8, p. 
1415, 2017.  

YAUCH, L. E.; SHRESTA, S. Mouse models of dengue virus infection and disease. Antiviral Research, v. 
80, n. 2, p. 87–93, nov. 2008.  

YOUNG, P. R. et al. An antigen capture enzyme-linked immunosorbent assay reveals high levels of the 
dengue virus protein NS1 in the sera of infected patients. Journal of Clinical Microbiology, v. 38, n. 3, 
p. 1053–1057, mar. 2000.  



191 

 

YU, I.-M. et al. Structure of the immature dengue virus at low pH primes proteolytic maturation. 
Science (New York, N.Y.), v. 319, n. 5871, p. 1834–1837, 28 mar. 2008.  

YU, I.-M. et al. Association of the pr peptides with dengue virus at acidic pH blocks membrane fusion. 
Journal of Virology, v. 83, n. 23, p. 12101–12107, dez. 2009.  

YUI, J. et al. Cytotoxicity of tumour necrosis factor-alpha and gamma-interferon against primary 
human placental trophoblasts. Placenta, v. 15, n. 8, p. 819–835, dez. 1994.  

ZEIDLER, J. D. et al. Non-Canonical Roles of Dengue Virus Non-Structural Proteins. Viruses, v. 9, n. 3, 
13 2017.  

ZHANG, H. et al. Roles of Interferons in Pregnant Women with Dengue Infection: Protective or 
Dangerous Factors. Research article. Disponível em: 
&lt;https://www.hindawi.com/journals/cjidmm/2017/1671607/&gt;. Acesso em: 19 jul. 2018.  

ZHANG, W. et al. Visualization of membrane protein domains by cryo-electron microscopy of dengue 
virus. Nature Structural Biology, v. 10, n. 11, p. 907–912, nov. 2003a.  

ZHANG, Y. et al. Structures of immature flavivirus particles. The EMBO journal, v. 22, n. 11, p. 2604–
2613, 2 jun. 2003b.  

ZHANG, Y. et al. Conformational changes of the flavivirus E glycoprotein. Structure (London, England: 
1993), v. 12, n. 9, p. 1607–1618, set. 2004.  

ZHENG, A.; UMASHANKAR, M.; KIELIAN, M. In vitro and in vivo studies identify important features of 
dengue virus pr-E protein interactions. PLoS pathogens, v. 6, n. 10, p. e1001157, 21 out. 2010.  

ZHOU, J. et al. Secreted expression and purification of dengue 2 virus full-length nonstructural 
glycoprotein NS1 in Pichia pastoris. Virus Genes, v. 33, n. 1, p. 27–32, ago. 2006.  

ZUBAIR, M. et al. Dengue viral infections in Pakistan and other Asian countries: a comprehensive 
review. JPMA. The Journal of the Pakistan Medical Association, v. 66, n. 7, p. 884–888, jul. 2016.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 



192 

 

9 ANEXOS: 

 

9.1 ARTIGOS SUBMETIDO: LESÃO RENAL EM CASOS FATAIS POR 

DENV-4: VIREMIA, RESPOSTA IMUNE E PERFIL DE CITOCINAS 

 

 

Submetido a Revista: The Journal of Infectious Diseases 

Classificação Medicina II: A1 

Fator de Impacto: 5.186 

Resumo: As manifestações clínicas da dengue variam de assintomática a doença grave, 

incluindo falência múltipla de órgãos. No entanto, o comprometimento renal e seu desfecho, 

como a lesão renal aguda, são complicações pouco estudadas. O envolvimento renal na dengue 

pode estar potencialmente relacionado ao aumento da mortalidade, possivelmente devido aos 

efeitos indiretos da resposta imune do hospedeiro. Devido à falta de estudos baseados em 

autópsia renal, foram realizadas investigações post mortem do vírus da dengue tipo 4 (DENV-

4) em quatro casos fatais ocorridos durante a epidemia de dengue no Brasil. Provavelmente 

devido à alta carga viral, várias lesões foram observadas no tecido renal, como infiltração 

mononuclear difusa ao redor do glomérulo na região cortical e nos vasos medulares, hialinose 

arteriolar, infiltrado linfocitário, aumento da fibrose capsular, túbulo contorcido proximal 

(PCT) danos, edema e espessamento da membrana basal dos vasos. Essas alterações foram 

associadas à infecção por DENV-4, confirmada pela proteína NS3 específica para DENV, 

indicativa de replicação viral. A presença exacerbada de células mononucleares em vários 

locais de tecido renal culmina na secreção de citocinas e quimiocinas pró-inflamatórias. Além 

disso, pode-se sugerir que a lesão do tecido renal aqui observada pode ser devida à combinação 

de alta carga viral e resposta imune exacerbada do hospedeiro. 

 

 

 



193 

 



194 

 



195 

 



196 

 



197 

 



198 

 



199 

 



200 

 



201 

 



202 

 



203 

 



204 

 



205 

 



206 

 



207 

 



208 

 



209 

 



210 

 



211 

 



212 

 



213 

 



214 

 



215 

 



216 

 



217 

 

 

 

 

 

 

 



218 

 

9.2 ARTIGOS PUBLICADOS DURANTE A TESE: 

 



219 

 

 

 



220 

 

 



221 

 

 



222 

 



223 

 

 



224 

 

 



225 

 

 



226 

 

 



227 

 

 



228 

 

 



229 

 

 



230 

 

 



231 

 

 



232 

 

 

 



233 

 

 

 

 

 

 



234 

 

9.3 CAPÍTULOS DE LIVRO PUBLICADOS DURANTE A TESE: 

  

 



235 

 

 

 



236 

 



237 

 

 

 

 



238 

 

 

9.1 PARECER DO COMITÊ DE ÉTICA EM PESQUISA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



239 

 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>