<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15591</field>
		<field name="filename">22056_S0073-47212007000100002.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
7

Iheringia, Sér. Zool., Porto Alegre, 97(1):7-15, 30 de março de 2007

Oportunismo alimentar de Knodus moenkhausii (Teleostei, Characidae)...

Oportunismo  alimentar  de  Knodus  moenkhausii  (Teleostei,
Characidae):  uma  espécie  abundante  em  riachos  do

noroeste  do  Estado  de  São  Paulo,  Brasil

Mônica Ceneviva-Bastos &amp;amp; Lilian Casatti

Laboratório de Ictiologia, Departamento de Zoologia e Botânica, IBILCE, Universidade Estadual Paulista (UNESP), Rua Cristóvão
Colombo, 2265, Jardim Nazareth, 15054-000, São José do Rio Preto, SP, Brasil, 0-55-17-32212396. (MCBastos@gmail.com,
lcasatti@ibilce.unesp.br)

ABSTRACT. Feeding opportunism of Knodus moenkhausii (Teleostei, Characidae): an abundant species in streams of the
northwestern in the state of São Paulo, Brazil. In the present investigation we studied the feeding biology of Knodus moenkhausii
(Eigenmann &amp;amp; Kennedy, 1903) in streams of the Upper Paraná river system in the state of São Paulo. In eight streams (R1-R8), K.
moenkhausii consumed 18 items, of which algae, ephemeropteran nymphs, and dipteran larvae were the most frequent and dominant
autochthonous items, as were terrestrial insects, hymenopterans, and spiders regarding allochthonous items. In the R2 stream, K.
moenkhausii showed distinct diet, mostly due to depth, substrate type, and presence of riparian vegetation. In the R9 stream (monthly
sampled for one year), 15 items were consumed, of which terrestrial insects predominated all year round; dipteran larvae and algae were
least relevant during December-January (hot and wet period) and June-July (cold and dry period), respectively. During snorkeling
observations in this stream, we recorded individuals performing drift feeding, picking at relatively small preys close to the substrate and
submerged vegetation, and surface picking. The large diversity of consumed items - conditioned to habitat and seasonal variations - and
the diversity of feeding tactics allow us to consider K. moenkhausii a rather opportunistic fish species. Such opportunism apparently
reflects on the species abundance, showing its ability to allocate a significant part of its energy to reproduction, even in physically
impacted habitats by human actions.

KEYWORDS. Nektonics, omnivory, feeding tactics, seasonality.

RESUMO. O objetivo deste estudo foi investigar a biologia alimentar de Knodus moenkhausii (Eigenmann &amp;amp; Kennedy, 1903) em riachos
do Alto rio Paraná no Estado de São Paulo. Em oito riachos (R1-R8), K. moenkhausii se alimentou de 18 itens, dos quais algas, ninfas de
efemerópteros e larvas de dípteros foram os itens autóctones mais freqüentes e dominantes; fragmentos de insetos terrestres, himenópteros
e aranhas foram os itens alóctones mais freqüentes e dominantes. No riacho R2, K. moenkhausii apresentou dieta distinta dos demais
riachos, principalmente em função da profundidade, tipo de substrato e da presença de vegetação ripária. No riacho R9, amostrado
mensalmente durante um ano, foram identificados 15 itens, dos quais insetos terrestres predominaram ao longo do ano; larvas de dípteros
e algas foram pouco expressivas nos períodos de dezembro-janeiro (período mais quente e chuvoso) e junho-julho (período mais frio e
seco). No riacho R9 foram realizadas observações subaquáticas durante mergulho livre, onde observamos a cata de itens na coluna d’água
junto do substrato, da vegetação submersa e na superfície da água. A elevada variedade de itens consumidos - condicionada às variações do
hábitat e sazonais - e a prática de diversas táticas nos permitem considerar K. moenkhausii uma espécie oportunista quanto ao uso dos
recursos alimentares. Este oportunismo aparentemente se reflete na abundância da espécie, demonstrando boa capacidade em alocar parte
significativa de sua energia à reprodução, mesmo em ambientes fisicamente impactados por ação antrópica.

PALAVRAS-CHAVE. Nectônicos, onivoria, táticas alimentares, sazonalidade.

Os peixes de água doce neotropicais representam
um oitavo da diversidade de vertebrados viventes e
constituem a maior de todas as faunas epicontinentais
do planeta (VARI &amp;amp; MALABARBA, 1998). A família mais
representativa em termos de número de espécies é
Characidae, com pelo menos 1.352 espécies (REIS et al.,
2003). Este grupo forma o principal conjunto de espécies
nectônicas em riachos de médio e baixo gradiente (BUCKUP,
1999), predominando inclusive em termos de abundância
e biomassa (vide CASTRO et al., 2003, 2004, 2005) e
desempenhando um papel importante na produção de
peixes de riachos. Apesar dessa importância, pouco se
conhece a respeito da ecologia das espécies de
Characidae, especialmente sobre como alterações de
origem antrópica nos ecossistemas podem influenciar a
utilização de recursos alimentares e a sobrevivência
dessas espécies.

No sistema do Alto rio Paraná, particularmente em
drenagens afluentes da margem esquerda do rio Paraná
no noroeste e oeste do Estado de São Paulo, amostragens

recentes em 59 riachos (CASTRO et al., 2005; CASATTI et al.,
2006) registraram que Astyanax altiparanae Garutti &amp;amp;
Britski, 2000 e Knodus moenkhausii (Eigenmann &amp;amp;
Kennedy, 1903) estão entre as espécies dominantes,
sendo que a última representou 12% da abundância total
de peixes coletados. Apesar da evidente posição de
destaque que esta espécie ocupa em termos de estrutura
quantitativa das comunidades, informações sobre sua
biologia são desconhecidas. Neste trabalho,
investigamos a biologia alimentar de K. moenkhausii,
procurando responder (1) quais os itens alimentares
preferenciais, (2) se a dieta varia conforme características
do hábitat, (3) se há influência da sazonalidade na dieta
da espécie e (4) quais as principais táticas alimentares
empregadas na captura de alimento.

MATERIAL  E MÉTODOS

A área de estudo situa-se no noroeste do Estado
de São Paulo (Fig. 1), em uma região onde o solo é



8

Iheringia, Sér. Zool., Porto Alegre, 97(1):7-15, 30 de março de 2007

CENEVIVA-BASTOS &amp;amp; CASATTI

principalmente utilizado para pastagens (77,4%)
(Alexandre M. Silva, com. pess.). O clima da região é
tropical quente (NIMER, 1989), com uma estação chuvosa
geralmente de outubro a março, com temperatura média
máxima (31ºC) em janeiro, e outra seca, com temperatura
média mínima (13ºC) registrada em julho (BARCHA &amp;amp; ARID,
1971). Com o objetivo de investigar se a dieta de K.
moenkhausii varia conforme as características do hábitat,
oito riachos (R1-R8, Tab. I) foram amostrados em junho
de 2003, utilizando-se duas passagens de pesca elétrica
(metodologia modificada a partir de MAZZONI et al., 2000
e CASTRO et al., 2003). Para investigar a influência da
sazonalidade na dieta, coletas mensais no período de
agosto de 2003 a julho de 2004 foram conduzidas no
Córrego do Cedro (R9, Tab. I), município de Vitória Brasil,
através da aplicação de um esforço padronizado de coleta
com rede de arrasto. Todos os peixes coletados foram
fixados em formalina a 10% e posteriormente conservados
em solução de etanol a 70%. Exemplares-testemunho
estão depositados na coleção ictiológica do
Departamento de Zoologia e Botânica da Universidade
Estadual Paulista, campus de São José do Rio Preto, SP
(DZSJRP 6065, 6079, 6089, 6098, 6131, 6144, 6163, 6183).

Dez exemplares adultos dos riachos R1-R8,
somando 80 indivíduos, mais 120 exemplares coletados
no riacho R9 (dez indivíduos adultos selecionados por
mês) tiveram seus estômagos removidos e seus conteúdos
analisados e identificados no menor nível taxonômico
possível. Especialistas foram consultados para assegurar
a confiabilidade das determinações taxonômicas.

Para cada item foi calculada a freqüência de
ocorrência (GELWICK &amp;amp; MATTHEWS, 1996) e a dominância
(Frost &amp;amp; Went, 1940 apud HYNES, 1950), esta dada como
a porcentagem do número de vezes em que o item ocupa
a maior parte do conteúdo de cada estômago em função
do número total de exemplares analisados. A composição
percentual (GELWICK &amp;amp; MATTHEWS, 1996) foi calculada para
os itens alimentares agrupados nas seguintes categorias:

algas, larvas e ninfas aquáticas de insetos,
microcrustáceos, vegetais superiores, aracnídeos, insetos
terrestres, peixes, matéria orgânica e itens não
determinados. A amplitude de nicho trófico no riacho R9
foi calculada a partir da fórmula proposta por LEVINS
(1968): B = 1 / ?p

i

2
, onde “B” é a amplitude de nicho e “p

i
”

é a proporção do recurso “i”. O valor de “B” obtido foi
convertido para a escala de 0 a 1, conforme proposto por
HURLBERT (1978).

A comparação da dieta de K. moenkhausii entre
os riachos R1-R8, bem como entre distintas épocas do
ano no riacho R9, foi conduzida através de uma análise
de escalonamento multidimensional não-métrica (NMDS),
uma técnica de ordenação que pode ser aplicada a várias
situações ecológicas, cujo cálculo é baseado em uma
matriz de dissimilaridade ou de similaridade (CLARKE &amp;amp;
WARWICK, 1994). Os valores de composição percentual
dos itens agrupados em categorias ecológicas foram
transformados em log(x+1) para cálculo da matriz de
similaridade através do coeficiente de similaridade de
Bray-Curtis, utilizando-se o programa estatístico PRIMER
(CLARKE &amp;amp; GORLEY, 2001). A NMDS calcula a distorção,
ou stress, entre a matriz de similaridade e a ordenação
produzida na representação gráfica dos eixos. No
presente estudo, todos os valores de stress estiveram
abaixo de 0,1, o que corresponde a uma boa ordenação,
garantindo boa confiabilidade na interpretação dos
resultados (CLARKE &amp;amp; WARWICK, 1994).

Duas hipóteses nulas (Ho) foram testadas através
de análises de similaridade (ANOSIM): (1) os descritores
do hábitat não exercem influências significativas na dieta
de K. moenkhausii nos riachos R1-R8; (2) não há
diferenças significativas na dieta de K. moenkhausii entre
distintas épocas do ano no riacho R9. A ANOSIM é uma
análise não paramétrica, análoga à análise de variância
(CLARKE &amp;amp; WARWICK, 1994), e foi processada através do
programa computacional PRIMER (CLARKE &amp;amp; GORLEY,
2001). Nesta análise, calcula-se o valor de R, uma medida

Fig. 1. Localização geográfica dos nove riachos estudados (R1-R9) na porção noroeste do Estado de São Paulo, sistema do Alto rio Paraná
(Brasil).



9

Iheringia, Sér. Zool., Porto Alegre, 97(1):7-15, 30 de março de 2007

Oportunismo alimentar de Knodus moenkhausii (Teleostei, Characidae)...

comparativa do grau de separação das amostras, que irá
permear a decisão de aceite ou rejeição de Ho. A amplitude
de variação de R é de -1 a 1, sendo que valores próximos
a zero significam aceite de Ho, e a probabilidade (p) representa
a porcentagem de risco de ocorrer erro Tipo I, segundo a
nomenclatura estatística (CLARKE &amp;amp; WARWICK, 1994).

Com o objetivo de explorar se há correlação
significativa entre as características do hábitat e a dieta
de K. moenkhausii, foi construída uma matriz com os
itens alimentares agrupados nas categorias descritas
acima e outra com os descritores ambientais, alguns
diretamente mensurados, tais como a velocidade média
da corrente e profundidade média, outros categorizados
a partir de estimativas visuais, tais como: presença ou
ausência de vegetação ripária (1, ausente; 2, presente),
tipo de substrato predominante (1, areia; 2, argila; 3,
cascalho e rochas), tipos de hábitats fluviais
predominantes (de acordo com RINCÓN, 1999, as principais
categorias de hábitats em riachos são “riffles”, “pools” e
“runs”, os dois primeiros equivalentes a corredeiras e
poços; na ausência de um termo apropriado em português
para se referir às regiões com águas correntes, porém
mais profundas que corredeiras, empregaremos o termo
em inglês) (1, somente “runs”; 2, “runs” e poços; 3,
“runs”, poços e corredeiras). As duas matrizes foram
confrontadas através do teste de Mantel (MANTEL, 1967),
utilizando a rotina Matrix Comparison do programa
computacional NTSyspc 2.10 (ROHLF, 2000), sendo que
para a matriz alimentar foi utilizado o coeficiente de Bray-
Curtis e para a matriz ambiental, a Distância Euclidiana.

Para o registro das táticas alimentares foram
conduzidos 145 minutos de observação subaquática
durante mergulho livre no riacho R9, em outubro de 2004,
empregando a técnica “animal focal” (ALTMANN, 1974).
Também foram registrados o número de indivíduos, a
posição e orientação dos mesmos na coluna d’água, tipo

de substrato e micro-hábitats de forrageamento. A
classificação das táticas alimentares seguiu KEENLEYSIDE
(1979), SAZIMA (1986) e GRANT &amp;amp; NOAKES (1987).

RESULTADOS

Nos riachos R1 a R8, K. moenkhausii se alimentou
de 18 itens, dos quais algas do gênero Spyrogira, ninfas
de efemerópteros e larvas de dípteros (principalmente
Chironomidae e Simulidae) foram os itens autóctones mais
freqüentes e dominantes; fragmentos de insetos
terrestres, himenópteros (especialmente Formicidae) e
aranhas foram os itens alóctones mais freqüentes e
dominantes (Tab. II). Em termos de composição
percentual, insetos terrestres (26%) e larvas e ninfas
aquáticas de insetos (27%) tiveram maior
representatividade, seguidos de itens de origem
desconhecida (20%). Estes foram representados por ovos
de invertebrados e matéria orgânica, cujo grau de
digestão e fragmentação impossibilitou uma identificação
mais precisa, ou seja, se eram de origem animal ou vegetal,
ou de origem autóctone ou alóctone.

A ordenação produzida através da NMDS mostra
que no riacho R2 (o mais raso e o único a apresentar
vegetação ripária e com substrato predominantemente
argiloso), K. moenkhausii apresentou dieta relativamente
distinta daquela encontrada nos demais riachos (Fig. 2).
Os indivíduos analisados de R2 não apresentaram algas
em seus estômagos (Fig. 3), ao contrário de aracnídeos,
que foram relativamente abundantes (Fig. 4). Insetos
terrestres, representados principalmente por Formicidae,
apresentaram expressiva contribuição à dieta de K.
moenkhausii na maioria dos riachos estudados (Fig. 5).
De acordo com a estatística de Mantel, a dieta mostrou
correlação significativa com os descritores do hábitat (r
= 0,5835, p = 0,001), sendo que aqueles que mais

Tabela I. Localização e descritores do hábitat dos riachos estudados na porção noroeste do Estado de São Paulo, Brasil.

Riachos  Coordenadas Velocidade média Profundidade Vegetação Substrato Hábitats fluviais
 geográficas da água (cm/s) média (cm) ripária predominante predominantes

R1 50º34’05,0”W 1 9 3 0 ausente areia “runs” e poços

20º36’20,7”S

R2 50º45’29,2”W 2 6 2 0 presente argila consolidada “runs” e

20º35’49,5”S corredeiras

R3 51º02’56,4”W 2 4 7 0 ausente areia “runs” e poços

20º31’28,8”S

R4 50º35’08,6”W 5 8 7 0 ausente areia “runs”, poços e

20º22’58,6”S corredeiras

R5 50º40’42,6”W 1 5 1 0 0 ausente areia “runs” e poços

20º20’51,3”S

R6 50º46’54,3”W 9 9 0 ausente areia “runs” e poços

20º23’11,3”S

R7 50º55’37,1”W 4 5 6 0 ausente areia, rochas e “runs”, poços e

20º31’08,1”S cascalho corredeiras

R8 50º54’46,5”W 8 6 0 ausente areia “runs” e poços

20º09’15,9”S

R9 50º30’09,9”W 4 4 9 ausente areia “runs”

20º12’43,3”S



1 0

Iheringia, Sér. Zool., Porto Alegre, 97(1):7-15, 30 de março de 2007

CENEVIVA-BASTOS &amp;amp; CASATTI

Tabela II. Número de exemplares coletados, média e desvio padrão do comprimento padrão (CP em mm) e itens alimentares consumidos
por Knodus moenkhausii nos riachos R1-R8, sistema do Alto rio Paraná (SP, Brasil), com seus respectivos valores de freqüência de
ocorrência (FO, %) e dominância (D, %). Traços indicam que, apesar de presente, o item não foi dominante.

R1 R2 R3 R4 R5 R6 R7 R8
N 2 9 2 4 1 1 8 8 2 2 5 1 0 3 2 9 3 3 2 4

CP (média ± desvio padrão) 29,7±6,5 17,7±4,9 24,6±4,0 18,2±4,5 28,0±4,0 27,0±5,0 31,6±4,2 25,3±10,2

FO D FO D FO D FO D FO D FO D FO D FO D
ITENS AUTÓCTONES

Algas 6 0 3 0 4 0 4 0 4 0 - 2 0 1 0 6 0 4 0 6 7 4 0 1 0 0 9 0

Larvas de dípteros 5 0 1 0 6 0 - 1 0 1 0 4 0 - 1 0 - 4 4 - 4 0 -

Larvas de simulídeos 3 0 2 0 5 0 1 0 1 0 - 3 0 - 2 2 - 3 0 -

Outras larvas de insetos 1 0 - 1 0 - 1 1 1 0 2 0 -

Ninfas de efemerópteros 5 0 1 0 7 0 - 1 0 1 0 1 0 1 0 2 2 1 0 2 0 -

Pupas de dípteros 1 0 1 0 1 0 1 0 1 1 -

Microcrustáceos 1 0 -

ITENS ALÓCTONES

Vegetais superiores 3 0 - 6 0 1 0 1 0 - 2 0 - 4 4 -

Hemípteros 1 0 - 1 0 1 0

Aranhas / ácaros 5 0 1 0 1 0 1 0 1 0 - 2 2 - 3 0 -

Isópteros 8 0 1 0

Coleópteros adultos 3 0 2 0 2 0 2 0 3 0 1 0 1 0 1 0 - -

Himenópteros 4 0 1 0 2 0 1 0 3 0 2 0 3 0 1 0 2 0 1 0 1 1 - 1 0 -

Outros invertebrados 1 0 - 4 0 - 1 0 - 2 0 - 1 0 1 0 - - 1 1 - 1 0 -

Fragmentos de insetos 5 0 - 5 0 2 0 4 0 2 0 5 0 2 0 6 0 3 0 6 0 2 0 6 7 2 0 6 0 -

ORIGEM DESCONHECIDA

Ovos 1 0 - 1 0 - 4 0 3 0 1 0 -

Fragmentos não identificados 4 0 1 0 1 0 1 0 1 1 1 0 1 0 -

Matéria orgânica 7 0 2 0 5 0 - 7 0 1 0 3 0 - 7 0 1 0 4 4 - 8 0 1 0

Matéria inorgânica 2 0 - 2 2 - 1 0 -

influenciaram tal correlação foram profundidade (r = 0,38,
p &amp;lt;0,2), tipo de substrato predominante (r = 0,31, p &amp;lt;0,2)
e, principalmente, presença/ausência de vegetação ripária
(r = 0,89, p &amp;lt;0,1).

No riacho R9 foram identificados 15 itens (Tab. III),
tanto alóctones como autóctones, com predominância
de insetos terrestres (principalmente Formicidae), larvas
de dípteros (principalmente Chironomidae) e algas
(principalmente Spyrogira). Como pode ser visto na Fig.
6, a dieta de K. moenkhausii foi mais dissimilar nos meses
de menor temperatura e pluviosidade (junho-julho),
diferença esta também apontada pela estatística R
calculada através da ANOSIM (R = 0,67, p &amp;lt;0,2). Algas
constituíram um item especialmente pouco expressivo nos
meses de menor temperatura e pluviosidade (junho-julho,
Fig. 7), enquanto que as larvas e ninfas aquáticas de
insetos foram pouco representativas nos meses de maior
temperatura e pluviosidade (dezembro-janeiro, Fig. 8).
Vegetais superiores foram mais representativos nos
períodos de temperatura e pluviosidade intermediárias
(Fig. 9).

A menor amplitude de nicho trófico (Ba = 0,53) foi
registrada no período de maior temperatura e pluviosidade
(dezembro-janeiro), enquanto que a maior (Ba = 0,85) foi
registrada no período de menor temperatura e pluviosidade
(junho-julho). Além disso, não foram registradas
diferenças significativas entre a proporção de itens
autóctones e alóctones entre os períodos de maior e menor

pluviosidade (autóctones: ?2 = 0, p = 1,000; alóctones: ?2 =
0,627, p = 0,4882).

Grupos de 5-20 indivíduos de K. moenkhausii
foram observados forrageando continuamente,
praticando a cata de itens na coluna d’água carregados
pela correnteza (“drift feeding”, cf. GRANT &amp;amp; NOAKES, 1987),
a cata de itens junto ao substrato ou à vegetação
submersa (“picking at relatively small prey”, cf.
KEENLEYSIDE, 1979) e a cata de itens na superfície da
água (“surface picking”, cf. SAZIMA, 1986) (Fig. 10).
Enquanto praticavam a cata de itens arrastados pela
correnteza, os peixes nadavam orientados contra a
correnteza; após inspecionarem o item (podendo ou não
capturá-lo), deixavam-se levar pela correnteza, para
novamente nadar rio acima. Indivíduos de pequeno porte
formaram grupos menores (até oito indivíduos),
espacialmente restritos às áreas mais rasas, próximas às
margens (Fig. 10), investindo em porções mais profundas
do riacho apenas na ausência de adultos.

DISCUSSÃO

Vários estudos indicam que fontes alimentares
alóctones parecem ser de maior relevância na dieta de
peixes de riachos (p. ex., SABINO &amp;amp; CASTRO, 1990; WALKER,
1990; SABINO &amp;amp; ZUANON, 1998; ESTEVES &amp;amp; LOBÓN-CERVIÁ,
2001). Em contrapartida, estudos como os de UIEDA et al.
(1997) e CASATTI (2002) revelaram que não há predomínio



1 1

Iheringia, Sér. Zool., Porto Alegre, 97(1):7-15, 30 de março de 2007

Oportunismo alimentar de Knodus moenkhausii (Teleostei, Characidae)...

Tabela III. Itens alimentares consumidos mensalmente por Knodus moenkhausii no riacho R9, sistema do Alto rio Paraná (SP, Brasil) no
período de agosto de 2003 a julho de 2004, com seus respectivos valores de freqüência de ocorrência (FO, %) e dominância (D, %). Traços
indicam que, apesar de presente, o item não foi dominante.

A S O N D J F M A M J J
FO D FO D FO D FO D FO D FO D FO D FO D FO D FO D FO D FO D

ITENS AUTÓCTONES

Algas 9 0 5 0 4 0 1 0 6 0 2 0 6 0 1 0 55,6 11,1 7 0 1 0 6 0 1 0 6 0 1 0 2 0 1 0 7 0 3 0 2 0 1 0 4 0 -

Larvas de dípteros 5 0 - 6 0 1 0 5 0 - 7 0 1 0 22,2 - 4 0 - 5 0 - 4 0 - 8 0 4 0 4 0 - 5 0 1 0 4 0 1 0

Outras larvas de insetos 2 0 - 3 0 - 1 0 - 2 0 - 11,1 - 1 0 - 1 0 - 1 0 - 1 0 - 1 0 -

Ninfas de efemerópteros 3 0 2 0 2 0 - 1 0 - 1 0 - 1 0 - 5 0 3 0 2 0 2 0 1 0 - 1 0 1 0

Pupas de dípteros 1 0 -

Peixe 1 0 1 0

ITENS ALÓCTONES

Vegetais superiores 5 0 - 2 0 - 1 0 - 4 0 1 0 2 0 1 0 6 0 2 0 5 0 1 0 2 0 - 6 0 2 0 1 0 - 2 0 1 0

Aranhas / ácaros - 1 0 - 1 0 - 1 0 - 1 0 - 1 0 -

Dípteros adultos - 1 0 1 0 2 0 - 1 0 1 0

Coleópteros adultos 1 0 - - 2 0 1 0 1 0 1 0

Himenópteros 2 0 - - 4 0 4 0 4 0 1 0 33,3 33,3 3 0 2 0 4 0 2 0 1 0 - 1 0 1 0 2 0 1 0

Fragmentos de insetos 6 0 - 100 4 0 6 0 4 0 6 0 4 0 33,3 22,2 9 0 - 100 4 0 6 0 1 0 3 0 - 8 0 - 8 0 3 0 2 0 1 0

ORIGEM
DESCONHECIDA

Ovos 2 0 - 1 0 - 3 0 2 0

Fragmentos não 1 0 4 0 2 0 2 0 1 0 1 0 - 4 0 3 0 4 0 1 0
identificados

Matéria orgânica 5 0 - 9 0 4 0 7 0 - 6 0 1 0 66,7 33,3 9 0 4 0 5 0 - 4 0 2 0 7 0 - 6 0 1 0 4 0 1 0 6 0 3 0

Matéria inorgânica 3 0 - 3 0 - 1 0 - 6 0 - 44,4 - 9 0 3 0 2 0 - 4 0 - 2 0 - 8 0 - 1 0 - 3 0 -

Figs. 2-5. 2, ordenação resultante da análise de escalonamento multidimensional não métrica (NMDS) sobre a dieta de Knodus moenkhausii
em oito riachos (R1-R8) no sistema do Alto rio Paraná, SP, Brasil; círculos vazios representam riachos sem vegetação ripária e com
substrato predominantemente arenoso, círculo cheio representa riacho com vegetação ripária, raso e com substrato argiloso. 3-5,
contribuição (expressa conforme o tamanho do círculo) de algas, aracnídeos e insetos terrestres na dieta de Knodus moenkhausii nos oito
riachos estudados.



1 2

Iheringia, Sér. Zool., Porto Alegre, 97(1):7-15, 30 de março de 2007

CENEVIVA-BASTOS &amp;amp; CASATTI

de itens autóctones ou alóctones para esses peixes.
Explicar tal predominância freqüentemente envolve
fatores em diversas escalas, tais como diversidade de
hábitats, integridade da vegetação marginal, intensidade
e tipo de ação antrópica aplicada à micro-bacia. Além
disso, a abundância de itens autóctones muitas vezes
depende dos nutrientes advindos da matéria orgânica
proveniente da vegetação marginal, constituindo a base
da cadeia trófica de pequenos riachos sombreados
(GREGORY et al., 1991), o que acentua ainda mais a
importância da conservação da vegetação ripária para a
biota local (ANGERMEIER &amp;amp; KARR, 1983).

A diferença pouco expressiva entre o uso de
recursos autóctones e alóctones encontrada tanto nos
riachos R1-R8 quanto nas amostragens mensais de R9 é
um sinal de que a espécie em questão muito
provavelmente utilizaria um determinado tipo de item
alimentar na ausência de outro de maior preferência.
Muitas espécies de Characidae são oportunistas quanto
ao uso de recursos alimentares em ambientes de riachos,
conforme apontado por REZENDE &amp;amp; MAZZONI (2003) e
MAZZONI &amp;amp; REZENDE (2003) para Bryconamericus
microcephalus (Miranda-Ribeiro, 1908) e Deuterodon sp.,
respectivamente.

A participação de itens autóctones ou alóctones
na dieta de peixes de riachos pode variar quando
investigada em termos da abundância relativa de cada

espécie. Em um riacho da Mata Atlântica no sudeste do
Brasil, ESTEVES &amp;amp; LOBÓN-CERVIÁ (2001) registraram que a
maioria das espécies se alimenta de recursos autóctones,
porém, quando considerada a abundância total, os itens
alóctones passam a ser os mais importantes, sendo
fundamentais para a manutenção de uma grande fração
da biomassa de peixes neste local. Neste caso, a
importância dos itens alóctones foi explicada pela
dominância de Mimagoniates microlepis (Steindachner,
1876), uma espécie nectônica de Characidae, que
eficientemente explora a superfície da água em poços,
capturando insetos que caem da vegetação marginal
(COSTA, 1987; ARANHA et al., 1998; ESTEVES &amp;amp; LOBÓN-
CE RV I Á , 2001), da qual depende. No caso de K.
moenkhausii, a participação praticamente eqüitativa de
itens autóctones e alóctones sugere que essa espécie
apresenta poucas exigências quanto à integridade da
vegetação marginal para sua alimentação.

No riacho R2, a dieta de K. moenkhausii foi
notadamente diferente dos demais (R1, R3-R8). Neste
local, a vegetação ripária, apesar de degradada, está
presente; o leito do riacho é predominantemente
composto por argila consolidada e é o riacho mais raso
dentre os analisados. Nos demais riachos, a vegetação
marginal foi suprimida e praticamente todos se encontram
em estágio avançado de assoreamento, com amplas áreas
de deposição de areia. Assim, a dissimilaridade registrada

Figs. 6-9. 6, ordenação resultante da análise de escalonamento multidimensional não métrica (NMDS) sobre a dieta de Knodus moenkhausii
no riacho R9 situado no sistema do Alto rio Paraná, SP, Brasil. Círculo representa meses com temperatura e pluviosidade elevadas;
quadrados representam meses com temperatura e pluviosidade intermediárias; triângulo representa meses com temperatura e pluviosidade
baixas. 7-9, contribuição (expressa conforme o tamanho do círculo) de algas, larvas e ninfas aquáticas de insetos e fragmentos de vegetais
superiores na dieta de Knodus moenkhausii ao longo do período de amostragem.



1 3

Iheringia, Sér. Zool., Porto Alegre, 97(1):7-15, 30 de março de 2007

Oportunismo alimentar de Knodus moenkhausii (Teleostei, Characidae)...

reflete maior disponibilidade de recursos alóctones,
principalmente sementes, aracnídeos e insetos terrestres,
que representaram 52,6% da dieta. Em lagos de várzea da
região Amazônica, CLARO-JR. et al. (2004) demonstraram
que a alimentação de três espécies de peixes onívoros
difere conforme o grau da ação antrópica na vegetação
marginal, o que provavelmente se reflete em diferenças
na disponibilidade dos recursos alimentares. Este
conjunto de informações pode ser valioso quando
incorporado a análises de integridade biótica
especialmente porque, se comparadas com áreas de
referência, a composição trófica de uma comunidade
submetida a diferentes graus e tipos de interferência
antrópica pode refletir alterações no transporte,
transformação e armazenamento de energia (GOLDSTEIN
&amp;amp; SIMON, 1999).

Estudos sobre alimentação de peixes de riachos
neotropicais indicam, em sua maioria, uma dieta euritrófica,
que pode ser alterada frente a mudanças no ambiente
decorrentes de ações antrópicas ou mesmo ao longo de
flutuações sazonais (LOWE-MCCONNELL, 1987; SABINO &amp;amp;
C A S T R O, 1990). Mudanças sazonais dos hábitos
alimentares de Characidae têm sido amplamente
registradas na literatura (p. ex., ESTEVES, 1996; LOBÓN-
CERVIÁ &amp;amp; BENNEMANN, 2000; ORTAZ, 2001; MAZZONI &amp;amp;
RE Z E N D E, 2003). No riacho R9, os recursos que
demonstraram maior influência da sazonalidade foram
algas, insetos aquáticos e vegetais superiores, ao
contrário de Formicidae e matéria orgânica, registrados
ao longo do ano. De fato, Formicidae representa
aproximadamente um terço da biomassa de insetos em
regiões tropicais (HÖ L L D O B L E R &amp;amp; WI L S O N, 1990),
constituindo um recurso alimentar abundante para
determinadas guildas de peixes de riachos.

Algumas espécies de peixes onívoros podem
apresentar dieta predominantemente invertívora durante
a estação chuvosa e constituída basicamente por algas e
detritos na estação seca, visto que estes dois últimos
itens são geralmente abundantes em riachos (PREJS &amp;amp;
PREJS, 1987). Ao analisarem a dieta de Deuterodon iguape
Eigenmann, 1907, uma espécie nectônica de Characidae,

comum em riachos da Mata Atlântica, DEUS &amp;amp; PETRERE-
JR. (2003) observaram que no verão houve maior consumo
de detritos e algas enquanto que no inverno esta espécie
consumiu basicamente algas, compondo um cenário
oposto ao registrado no presente estudo. No riacho R9
observamos que algas e matéria orgânica foram pouco
expressivas na dieta de K. moenkhausii durante o
inverno, apesar de relativamente abundantes no verão.
Tal resultado pode ser explicado pela queda da
temperatura e luminosidade no inverno, que influencia
negativamente o crescimento de algas verdes (ALLAN,
1995), como também pela influência de interações com
outras espécies, tal como observado por POWER (1983)
em riachos no Panamá.

Durante o período mais chuvoso e quente foi
verificada maior tendência à especialização alimentar,
opondo-se ao registrado em alguns estudos realizados
em riachos neotropicais (PREJS &amp;amp; PREJS, 1987; DEUS &amp;amp;
PETRERE-JR., 2003). Se por um lado, a maior diversidade e
abundância de recursos podem induzir ao uso oportuno
dos mesmos, resultando num espectro alimentar mais
generalista, por outro lado tendências à especialização
podem ser explicadas pela escolha de itens
energeticamente mais importantes, dentre os diversos
oferecidos. Em contraste, a maior amplitude de nicho
registrada na estação seca indica maior diversificação
alimentar, o que é característico de espécies abundantes,
adaptadas a ambientes instáveis (LEVINS, 1968).

Nos estômagos provenientes do riacho R9, larvas
e ninfas aquáticas de insetos foram mais abundantes no
período mais seco e frio (junho-julho), ao contrário do
observado nos meses mais chuvosos e quentes
(dezembro-janeiro), quando estes itens foram raros. A
baixa participação de macroinvertebrados aquáticos na
dieta de espécies nectônicas durante o período mais
chuvoso foi também constatada por ORTAZ (2001), em um
riacho no norte da Venezuela. A redução na detecção das
presas em função do aumento da turbidez da água e a
influência da forte correnteza sobre os
macroinvertebrados foram fatores apontados pelo autor
para explicar esta observação (ORTAZ, 2001).

Fig. 10. Táticas alimentares e distribuição espacial durante o período de forrageamento de indivíduos jovens e adultos de Knodus
moenkhausii observados no riacho R9 no sistema do Alto rio Paraná, SP, Brasil.



1 4

Iheringia, Sér. Zool., Porto Alegre, 97(1):7-15, 30 de março de 2007

CENEVIVA-BASTOS &amp;amp; CASATTI

A habilidade de alimentar-se de um número
relativamente elevado de presas e a sazonalidade na dieta
também foram registradas para espécies identificadas
como K. deuterodonoides (Eigenmann, 1914) e Knodus sp.,
sintópicas em um riacho venezuelano (ORTAZ, 2001). As
duas espécies apresentaram hábitos predominantemente
invertívoros, consumindo maior diversidade de itens -
em sua maioria alóctones - na estação chuvosa. Além
disso, a freqüência de estômagos vazios foi muito inferior
à de repletos, tal como observamos no presente estudo
(dois vazios dentre os 200 analisados). Tal fato pode ser
explicado não somente pela provável abundância de
recursos alimentares (ORTAZ, 2001), como também pela
suposta eficácia na captura de alimento pela espécie. Tais
hipóteses devem se aplicar à situação registrada no
presente estudo, podendo ser futuramente testadas por
meio de estudos sobre o comportamento alimentar e
diversidade das presas em potencial.

Os caracídeos nectônicos de pequeno porte
aparentemente apresentam dois padrões de ocupação de
espaço para forrageamento: (1) espécies de pequeno
porte, com corpos fusiformes, que formam cardumes
numerosos, e são aparentemente mais especializadas na
cata de itens arrastados pela correnteza ou na superfície
da água (veja C A S AT T I  &amp;amp; CA S T R O , 1998, para
Bryconamericus stramineus Eigenmann, 1908; SABINO &amp;amp;
ZUANON, 1998, para Bryconops giacopinni (Fernandez-
Yépez, 1950)); (2) espécies com corpos relativamente mais
altos, que formam grupos menores, são mais oportunistas
quanto ao emprego de táticas alimentares, e forrageiam
em diversos estratos da coluna d’água e micro-hábitats
(veja CASATTI &amp;amp; CASTRO, 1998, para Astyanax rivularis
(Lütken, 1874); ARANHA et al., 1998, para Deuterodon
langei Travassos, 1957 e Astyanax sp.), sendo este o
padrão que mais se aplica a K. moenkhausii. Infelizmente,
ainda são poucos os estudos que incorporam
observações diretas no estudo da dieta de peixes de
riachos (SABINO, 1999). Especialmente no noroeste do
Estado de São Paulo, em função do elevado aporte de
partículas causado pela remoção da vegetação ripária e
uso da terra no entorno, são raros os ambientes onde a
transparência da água favoreça o uso de mergulho livre.
Apesar disso, temos observado que nos períodos de
menor vazão, informações sobre táticas alimentares e
distribuição espacial podem ser facilmente obtidas através
deste método.

Casos de segregação espacial de acordo com
tamanho corporal também foram registrados em outras
espécies de Characidae em ambientes lóticos (CASATTI &amp;amp;
CASTRO, 1998). Nossas análises, porém, não permitem
sugerir se essa segregação reflete algum tipo de variação
ontogenética na dieta, visto que apenas indivíduos
adultos tiveram seus estômagos examinados. Ao analisar
três espécies de Characidae em lagoas do sudeste do
Brasil, ESTEVES (1996) observou diferenças ontogenéticas
na dieta, atribuindo-as, em alguns casos, a mudanças no
uso de micro-hábitats e nas táticas alimentares.

À medida que alterações antrópicas se intensificam
em riachos, a estrutura trófica local pode ser alterada, de
modo que as espécies que permanecem nestes ambientes
são, na maioria das vezes, generalistas ou oportunistas.
Estes termos são aplicados a espécies que exploram mais

de uma guilda trófica, e refletem não somente o tipo de
alimento ingerido, mas também estratégias alimentares e
comportamentais de sobrevivência (GOLDSTEIN &amp;amp; SIMON,
1999). Desta forma, a variedade de itens alimentares -
condicionada às variações sazonais do hábitat - e a prática
de diversas táticas de captura de alimento, nos permite
considerar K. moenkhausii uma espécie oportunista
quanto ao uso dos recursos alimentares. Este
oportunismo aparentemente se reflete na abundância da
espécie, que demonstra boa capacidade em alocar parte
significativa de sua energia à reprodução, o que a torna
uma das espécies de peixes dominantes mesmo em
ambientes fisicamente impactados por ação antrópica.

Agradecimentos. Agradecemos Fernando R. Carvalho,
José L. Veronezi Jr., Fabíola C. Rocha, Daniel R. Lacerda, Danusa
C. Ferreira e Renato M. Romero pela colaboração durante os
trabalhos de campo; Francisco Langeani, Katiane M. Ferreira,
Ricardo M. C. Castro e Richard P. Vari pelo auxílio na determinação
taxonômica de Knodus moenkhausii; Fernando B. Noll, Reinaldo
J. Feres e Orlando Necchi Jr. pelo auxílio com as determinações
taxonômicas de insetos e algas; Rodrigo L. Moura e Tiago Gomes
pela ajuda com programas de análises estatísticas; Denise de C.
Rossa-Feres, Francisco Langeani, Cristiane P. Ferreira e revisores
anônimos pelas valiosas sugestões dadas ao manuscrito;
Departamento de Zoologia e Botânica IBILCE-UNESP pelo apoio;
IBAMA pela permissão de coleta (001/2003). Este trabalho foi
subvencionado pela Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de
São Paulo (FAPESP), dentro do Programa BIOTA/FAPESP
(www.biota.org.br) (01/13340-7, 02/05996-2, 03/12893-8).

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

ALLAN, J. D. 1995. Stream ecology: structure and function of
running waters. Dordrecht, Kluwer Academic. 388p.

ALTMANN, J. 1974. Observational study of behavior: sampling
methods. Behaviour 49:227-265.

ANGERMEIER, P. L. &amp;amp; KARR, J. R. 1983. Fish communities along
environmental gradients in a system of tropical streams.
Environmental Biology of Fishes 9:117-135.

ARANHA, J. M. R.; TAKEUTI, D. F. &amp;amp; YOSHIMURA, T. M. 1998. Habitat
use and food partioning of the fishes in a costal stream of
Atlantic Forest, Brazil. Revista de Biología Tropical
46(4):951-959.

BARCHA, S. F. &amp;amp; ARID, F. M. 1971. Estudo de evapotranspiração
na região Norte-Ocidental do Estado de São Paulo. Revista
de Ciências 1:99-122.

BUCKUP, P. A. 1999. Sistemática e biogeografia de peixes de
riachos. In: CARAMASCHI, E. P.; MAZZONI, R. &amp;amp; PERES-NETO, P. R.
eds. Ecologia de peixes de riachos . Série Oecologia
Brasiliensis. Rio de Janeiro, PPGE-UFRJ. p.91-138.

CASATTI, L. 2002. Alimentação dos peixes em um riacho do
Parque Estadual Morro do Diabo, bacia do Alto Paraná,
sudeste do Brasil. Biota Neotropica 2(2):1-14.

CASATTI, L. &amp;amp; CASTRO, R. M. C. 1998. Fish community of the São
Francisco river headwaters riffles, southeastern Brazil.
Ichthyological Exploration of Freshwaters 9(3):229-242.

CASATTI, L.; LANGEANI, F.; SILVA, A. M. &amp;amp; CASTRO, R. M. C. 2006.
Stream fish, water and habitat quality in a pasture dominated
basin, southeastern Brazil. Brazilian Journal of Biology
66(2B):681-696.

CASTRO, R. M. C.; CASATTI, L.; SANTOS, H. F.; FERREIRA, K. M.;
RIBEIRO, A. C.; BENINE, R. C.; DARDIS, G. Z. P.; MELO, A. L. A.;
STOPIGLIA, R.; ABREU, T. X.; BOCKMANN, F. A.; CARVALHO, M.;
GIBRAN, F. Z. &amp;amp; LIMA, F. T. C. 2003. Estrutura e composição da
ictiofauna de riachos do Rio Paranapanema, sudeste do Brasil.
Biota Neotropica 3(1):1-31.

CASTRO, R. M. C.; CASATTI, L.; SANTOS, H. F.; MELO, A. L. A.;
MARTINS, L. S. F.; FERREIRA, K. M.; GIBRAN, F. Z.; BENINE, R. C.;
CARVALHO, M.; RIBEIRO, A. C.; ABREU, T. X.; BOCKMANN, F. A.;
PELIÇÃO, G. Z.; STOPIGLIA, R. &amp;amp; LANGEANI, F. 2004. Estrutura e
composição da ictiofauna de riachos da bacia do Rio Grande



1 5

Iheringia, Sér. Zool., Porto Alegre, 97(1):7-15, 30 de março de 2007

Oportunismo alimentar de Knodus moenkhausii (Teleostei, Characidae)...

no Estado de São Paulo, sudeste do Brasil. Biota Neotropica
4(1):1-39.

CASTRO, R. M. C.; CASATTI, L.; SANTOS, H. F.; VARI, R. P.; MELO, A. L.
A.; MARTINS, L. S. F.; ABREU, T. X.; BENINE, R. C.; GIBRAN, F. Z.;
RIBEIRO, A. C.; BOCKMANN, F. A.; CARVALHO, M.; PELIÇÃO, G. Z.;
FERREIRA, K. M.; STOPIGLIA, R. &amp;amp; AKAMA, A. 2005. The stream
ichthyofauna of four tributary rivers of the upper Rio Paraná
basin, Brazil. Ichthyological Exploration of Freshwaters
16(3):193-214.

CLARKE, K. R. &amp;amp; GORLEY, R. N. 2001. Software PRIMER v5.
Plymouth, PRIMER-E. UK.

CLARKE, K. R. &amp;amp; WARWICK, R. M. 1994. Change in marine
communities: an approach to statistical analysis and
interpretation. Plymouth, Plymouth Marine Laboratory. 144p.

CLARO-JR., L.; FERREIRA, E.; ZUANON, J. &amp;amp; ARAÚJO-LIMA, C. 2004. O
efeito da floresta alagada na alimentação de três espécies de
peixes onívoros em lagos de várzea da Amazônia Central,
Brasil. Acta Amazonica 34(1):133-137.

COSTA, W. J. E. M. 1987. Feeding habits of a fish community in a
tropical coastal stream, Rio Mato Grosso, Brazil. Studies on
Neotropical Fauna and Environment 22(3):145-153.

DEUS, C. P. &amp;amp; PETRERE-JR., M. 2003. Seasonal diet shifts of seven
fish species in an Atlantic rainforest stream in Southeastern
Brazil. Brazilian Journal of Biology 63(4):579-588.

ESTEVES, K. E. 1996. Feeding ecology of three Astyanax species
(Characidae, Tetragonopterinae) from a floodplain lake of
Mogi-Guaçú River, Paraná River Basin, Brazil. Environmental
Biology of Fishes 46:83-101.

ESTEVES, K. E. &amp;amp; LOBÓN-CERVIÁ, J. 2001. Composition and trophic
structure of a fish community of a clear water Atlantic
rainforest stream in southeastern Brazil. Environmental
Biology of Fishes 62:429-440.

GELWICK, F. P. &amp;amp; MATTHEWS, W. J. 1996. Trophic relations of
stream fishes. In: LAMBERTI, G. &amp;amp; HAUER, R. eds. Methods in
stream ecology. New York, Academic. p.475-492.

GOLDSTEIN, R. M. &amp;amp; SIMON, T. P. 1999. Toward a united definition
of guild structure for feeding ecology of North American
freshwater fishes. In: S I M O N , T. P. ed. Assessing the
sustainability and biological integrity of water
resources using fish communities. Boca Raton, CRC
Press. p.123-138.

GRANT, J. W. A. &amp;amp; NOAKES, D. L. G. 1987. A simple model of
optimal territory size for drift-feeding fishes. Canadian
Journal of Zoology 65:270-276.

GREGORY, S. V.; SWANSON, F. J.; MCKEE, W. A &amp;amp; CUMMINS, K. W.
1991. An ecosystem perspective of riparian zones.
BioScience 41(8):540-551.

HÖLLDOBLER, B. &amp;amp; WILSON, E. O. 1990. The ants. Cambridge,
Harvard University. 732p.

HURLBERT, S. H. 1978. The measurement of niche overlap and
some relatives. Ecology 59(1):67-77.

HYNES, H. B. N. 1950. The food of fresh-water sticklebacks
(Gasterosteus aculeatus and Pygosteus pungitius), with a
review of methods used in studies of the food of fishes.
Journal of Animal Ecology 19:36-58.

KEENLEYSIDE, M. H. A. 1979. Diversity and adaptation in fish
behaviour. Berlin, Springer-Verlag. 208p.

LEVINS, R. 1968. Evolution in changing environments, some
theoretical explorations. Monographs in Population
Biology 2:1-120.

LOBÓN-CERVIÁ, J. &amp;amp; BENNEMANN, S. 2000. Temporal trophic shifts
and feeding diversity in two sympatric, neotropical,
omnivorous fishes: Astyanax bimaculatus and Pimelodus
maculatus in Rio Tibagi (Paraná, Southern Brazil). Archiv
für Hydrobiologie 149(2):285-306.

LOWE-MCCONNELL, R. H. 1987. Ecological studies in tropical
fish communities. Cambridge, Cambridge University. 382p.

MA N T E L, N. 1967. The detection of disease clustering and
generalized regression approach. Cancer Research 27:209-220.

MAZZONI, R. &amp;amp; REZENDE, C. F. 2003. Seasonal diet shift in a
Tetragonopterinae (Osteichthyes, Characidae) from the
Ubatiba river, RJ, Brazil. Brazilian Journal of Biology
63(1):69-74.

MAZZONI, R.; FENERICH-VERANI, N. &amp;amp; CARAMASCHI, E. P. 2000.
Electrofishing as a sampling technique for coastal stream fish
populations and communities in the southeast of Brazil.
Revista Brasileira de Biologia 60(2):205-216.

NIMER, E. 1989. Climatologia do Brasil. Rio de Janeiro, IBGE.
421p.

ORTAZ, M. 2001. Diet seasonality and food overlap among fishes
of the upper Orituco stream, northern Venezuela. Revista de
Biología Tropical 49(1):191-197.

PREJS, A. &amp;amp; PREJS, K. 1987. Feeding of tropical freshwater fishes:
seasonality in resource availability and resource use.
Oecologia 71:397-404.

POWER, M. 1983. Grazing responses of tropical freshwater fishes
to different scales of variation in their food. Environmental
Biology of Fishes 9:103-115.

REIS, R. E.; KULLANDER, S. O. &amp;amp; FERRARIS JR., C. J. 2003. Check list
of the freshwater fishes of South and Central America.
Porto Alegre, EDIPUCRS. 729p.

REZENDE, C. F. &amp;amp; MAZZONI, R. 2003. Aspectos da alimentação de
Bryconamericus microcephalus (Characiformes, Tetragonopterinae)
no córrego Andorinha, Ilha Grande, RJ. Biota Neotropica
3(1):1-6.

RINCÓN, P. A. 1999. Uso do micro-hábitat em peixes de riachos:
métodos e perspectivas. In: CARAMASCHI, E. P.; MAZZONI, R. &amp;amp;
PERES-NETO, P. R. eds. Ecologia de peixes de riachos. Série
Oecologia Brasiliensis, Rio de Janeiro, PPGE-UFRJ. p.23-90.

ROHLF, F. J. 2000. Software NTSYS 2.1: Numerical taxonomic
and multivariate analysis system. New York, Exeter
Software.

SABINO, J. 1999. Comportamento de peixes de riachos: métodos
de estudo para uma abordagem naturalística. In: CARAMASCHI, E.
P.; MAZZONI, R. &amp;amp; PERES-NETO, P. R. eds. Ecologia de peixes
de riachos. Série Oecologia Brasiliensis. Rio de Janeiro,
PPGE-UFRJ. p.183-208.

SABINO, J. &amp;amp; CASTRO, R. M. C. 1990. Alimentação, período de
atividade e distribuição espacial dos peixes de um riacho da
Floresta Atlântica (Sudeste do Brasil). Revista Brasileira
de Biologia 50(1):23-36.

SABINO, J. &amp;amp; ZUANON, J. A. 1998. A stream fish assemblage in
Central Amazonia: distribution, activity patterns and feeding
behavior. Ichthyological Exploration of Freshwaters
8(3):201-210.

SAZIMA, I. 1986. Similarities in feeding behaviour between some
marine and freshwater fishes in two tropical communities.
Journal of Fish Biology 29:53-65.

UIEDA, V. S.; BUZZATO, P. &amp;amp; KIKUCHI, R. M. 1997. Partilha de
recursos alimentares em peixes de um riacho de serra no
sudeste do Brasil. Anais da Academia Brasileira de
Ciências 69:243-252.

VARI, R. P. &amp;amp; MALABARBA, L. R. 1998. Neotropical Ichthyology:
an overview. In: MALABARBA, L. R.; REIS, R. E.; VARI, R. P.;
LUCENA, Z. M. S. &amp;amp; LUCENA, C. A. S. eds. Phylogeny and
classification of Neotropical fishes . Porto Alegre,
EDIPUCRS. p.1-11.

WALKER, I. 1990. Amazonian streams and small rivers. In: TUNDISI,
T. M.; TUNDISI, G. &amp;amp; BICUDO, C. E. M. eds. Limnology in
Brazil. Rio de Janeiro, ABC/SBL. p.167-193.

Recebido em janeiro de 2005. Aceito em agosto de 2006. ISSN 0073-4721

Artigo disponível em: www.scielo.br/isz


</field>
	</doc>
</add>