<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13656</field>
		<field name="filename">196_Lima_Filho_Doutorado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
)_

UNIVERSIDADE DE SAO PAULO
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS

A sEeüÊrucrn pERMo-pENSTLVANTANA DA
BAcrA Do PARN¡níe¡

Francisco Pinheiro Lima Filho

Orientador: Prof. Dr. Antonio Carlos Rocha Campos

TESE DE DOUTORAMENTO

Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar

SAO PAULO
1998



Presidente: prof. Dr.

Examinadores: prof. Dr.

Prof. Dr.

Prof. Dr.

Prof. Dr. Narendra Srivastava

IJNIVERSIDADE DE SAO PAULO
I NSTITUTO DE G EOCIÉruCMS

A SEQÜÊruCIA PERMO.PENSILVANIANA DA BACIA DO
PARNAíEN

FRANC/SCO PINHEIRO LIMA FILHO

Orientador: Prof. Dr. Antonio Carlos Rocha Campos

TESE DE DOUTORAMENTO

COMISSAO ¡UI.CADORA ì 'l- zt'v'1

Nome

Antonio Carlos Rocha Campos

Edson José Milani

Joel Carneiro de Castro

José Roberto Canuto

Assinatura

sno pnulo
1 999



UNIVERSIDADE DE SAO PAULO
INSTITUTO DE GEOCIÊNCAS

DEDALUS-Acervo-tGC

I ililil ilililIil llil ililililililI ltil 1ilil iltil ltiltililil

30900005'104

AS SEOÜÊNCIAS PERMO-PENSILVANIANAS DA BACIA DO PARNAÍBA

FRANCISCO PINHEIRO LIMA FILHO

Orientador: Prof. Dr. Antonio Carlos Rocha Campos

-,ì
t'i rt

LT, , 
, t_, ,.

'..'..,, , t..ii:-. tr 
N¡

TESE DE DOUTORADO TZ6Eq :
i',jli'

''... ¡ .t-i_ 
!,,-

Programa de Pós-Graduaçäo em Geologia Sedimentar

SAO PAULO

1998



Ítmtcp

RESLJMO i
ABSTRACT ii
AGRADECIMENTOS iii
r- nwRoouçÂ,o 1
2- OBJETIVOS E METODOLOGIA 2

2.1- Objetivos 2
2.2- Metodologia 2

3- LITOESTRATIGRAFIA E AMBIENTES DEPOSICIONAIS DOS

GRUPOSSERRAGRANDEECANINDÉ 7
3,1- Introdução 7
3,2- Grupo Serra Grande 10
3.3- Grupo Canindé 12

4. EVOLUÇÃO DOS CONI{ECIMENTOS E NOVAS INFORMAÇÖES

LITOESTRATIGRÁFICAS E DOS AMBIEN'TES DEPOSICIONAIS

DA SEQÛÊNCIA PERMO-PENSILVANIANA DA BACIA DO

PARNAÍBA

4.1- Formação Piauí

4,2- Formação Pedra de Fogo

4.3- Formação Motuca

4.4- Seções Estratigráficas

5- SISTEMAS DEPOSICIONAIS

5. 1- Sistemas Deposicionais do Perfil da Baixa Fria

6. ESTRATIGRAFIA DE SEQÛÊNCIAS

6. 1- Introdução

6.2- A hierarquia das Unidades Estratais

6.3- Unidades Estratais

6.4- Parasseqùências

6.5- Limite de Parasseqúências

6.6- Interpretação dos Mecanismos de Deposição

15

15

36

40

43

50

50

61

61

65

65

6t

70

72



6.7- Conjunto de Parasseqüências

6.8- Seqüências

6.9- Trato de Sistema de Mar Alto (TSMA)

6.10- Trato de Sistema de Mar Baixo (TSMB)

6, 1 1- Trato de Sisterna Transgressivo (TST)

7- ESTRATIGRAFIA DE SEQÜÊNCIAS EM BACIAS

INTRACRATÔNICAS

7. i- As Seqüências do Permo-Pensilvaniano da Bacia do Parnaíba

8- ESTRATIGRAFIA DE SEQUÊNCIAS EM BACIAS

EVAPORÍTICAS/CARBONÁTI CAS

L l - introdução

8.2- Sistemas Carbonáticos

8.3- Sisternas Evaporíticos

9- MODELO DEPOSICIONAL DA SEQÜÊNCIA

PERMO-PENSILVANIANA NO ìNTERIOR DA BACIA.

1 O- CICLICIDADE NA SEQUÊNCIA PERMO.PENSILVANIANA

10.1- Introdução

10.2- O Gráfico de Frscher

10.3- As seqüências Permo-Pensilvanianas de 4" ordem

10.4- Comparação entre as seqüências encontradas e

outras de mesma idade com periodicidade conhecida

1I. CONCLUSOES

12- ESTAMPAS

1 3- REFERIåNCIAS BIBLIOGRÁNCAS

73

75

78

80

82

85

86

104

104

l0s

1it

117

t25

125

t29

133

t37

t4r
142

149



RESUMO

A seqüência Permo-Pensilvaniana da Bacia do Pamaíba foi estudada em
afloramentos, perfis radioativos e testemunhos de sondagens, paru
elaboração de um arcabouço crono-estratigráfico. A etapa inicial do trabalho
consistiu de uma revisão bibliográfica sobre a litoestratigrafia e os
ambientes deposicionais do Paleozóico da Bacia do Pamaíba, enfatizando-
se as rochas depositadas no Pensilvaniano e Permiano, bem como de uma
revisão conceitual sobre a Estratigrafia de Seqtiências e bacias evaporíticas,
abordando-se a aplicação desses conceitos aos varios modelos de bacias
evaporítica, especialmente aqueles relacionadas ao contexto intracratônico.
Na segunda etapa do trabalho foram descritos afloramentos e testemunhos
de sondagens, e identificados padrões de empilhamento em perfis
radioativos, todos utilizados na elaboração de seções colunares. A partir das
seções levantadas foi possível identificar superficies-chaves, associações
litofaciológicas e tratos de sistemas. A distribuição das unidades
aloestratigráficas e litoestratigráficas foi ilustrada em seções esÍatigráficas.
Foram proposta modificações nos limites das Formações Pedra de Fogo e
Motuca. Na terceira etapa foram analisados dados e discutidos os
resultados. Os trabalhos foram desenvolvidos segundo duas abordagens:
uma para a borda leste, essencialmente silicicl¡istica e outra referente a
porção interior dabaci4 num contexto evaporltico. Na borda leste foram
utilizadas seções colunares de afloramentos e dados de subsuperficies para
elaboiação de uma seção estratigrítftca ao longo de mais de 260 laq
envolvendo essencialmente siliciclásticos com idade de deposição restrita ao
Pensilvaniano. Foram então identificadas cinço seqüências de 3u ordem e
seus respectivos tratos de sistemas. Foi também sugerida a presença de
prováveis vales incisos entre a seção çolunar da Serra da Cruz e a localidade
do poço 9. A outra abordagem, restrita a avaliação de dados de
subsuperficie, permitiu a proposta de um modelo altemativo de bacia
evaporítica para a Seqüência Permo-Pensilvaniana da Bacia do Parnaíba. A
partir da identificação de superflcies chaves e do uso do Gráfico de Fischer,
foram elaboradas duas seções estratigráficas que, a grosso modo,
correspondem ao Pensilvaniano e ao Permiano. Na seqüência Pensilvaniana
(20 ordem) foram identif,rcadas seis seqüências de 3o ordem, com pelo
menos duas delas correspondendo a seqüências compostas. Na porção mais
central da bacia elas ocoffem com maior espessura e aparentemente sem
hiatos significativos. Em direção as bordas da bacia, as espessuras das
seqüências tendem a diminuir. Para os estratos permianos também foram
identificadas seis seqüências de 3o ordem. Estas seqüências apresentam
poucavariação de espessura e geometria tabular. 

i



ABSTRACT

The Permian-Pennsylvanian sequence of the Pamaíba Basin was
investigated through outcrops, gamma-ray profiles and core sampling, in
order to establish its chronostratigraphic framework based on Sequence
Stratigraphy concepts. The initial part of the study involved a
bibliographical reappraisal of the Paleozoic depositional environments of the
Pa¡naíba Basin, emphasizing the Permian-Pennsylvanian sequence. This
was followed by a conceptual review on Sequence Stratigraphy and
evaporite basins, with application ofthese principles to intracratonic basins.
The lithostratigraphy of the Piauí, Pedra de Fogo and Motuca formations
were re-evaluated and some modifìcations were proposed for the boundaries
of the latter ones. Description of outcrops and drill cores, together with the
identifîcation of cyclic stacking patterns in gamma-ray profiles, were
employed to work out columnar sections in the second part of the research.
Based upon these sections, it was possible to identify key-surfaces,
lithofaciological associations and system tracts. The distribution of the
allostratigraphic and lithostratigraphic units was depicted in stratigraphic
sections. The third part ofthe work involved data analysis and discussion of
the results. ln the eastem border of the basin, outcrop-based columnar
sections and subsurface data were used to build a stratigraphic section of the
Pennsylvanian siliciclastic rocks, which run along more than 260 km; five
3rd order sequences and the corresponding system tracts were then
identified. The occurrence of probable incised-valley systems is also
suggested between the Sena da Cruz columnar section and borehole 9
locality. Furthermore, subsurface data related to the main evaporitic interval
of the section, were analysed producing a model of the evaporite basin. The
identification of key-surfaces and the Fischer plot technique allowed
compilation of two stratigraphic sections roughly corresponding to the
Pennsylvanian-Permian time span. In the 2nd order Pennsylvanian
sequence, two 3rd order sequences were identified and six 4rd order
sequece; at least two of them correspond to composite sequences. In the
central portion ofthe basin, the above mentioned sequences are thicker and
apparently devoid ofsignificant hiatus. These sequences are thinner near the
basin borders. Five or seven 4rd order sequences were also identihed in the
Permian age interval, displaying a sheetlike geometry with minor thickness
variations.



AGRADECIMENTOS

A todos os amigos, professores e funcionários do lnstituto de Geociências da
Universidade de Säo Paulo, que direta ou indiretamente contribuíram para a realização
deste trabalho. E em especial:

Ao Prof. Dr. Antonio Carlos Rocha Campos pela orientação, amizade e
confiança demostradas durante todos estes anos;

Áo querido e saudoso mestre Rodi Avila Medeiros responsável pelo meu
interesse na Geologia Sedimentar;

Ao Prof. Dr. Joel de Castro pelas críticas e sugestöes durante e após o exame
de qualificaçäo, como também pelo amizade e apoio dispensados em inúmeras
ocasiões;

Ao Prof. Dr. Cláudio Riccomini, coordenador do Programa de Pós-Graduação
pelo apoio e compreensäo dispensados durante a realizaçäo deste trabalho;

Aos Professores Jaziel Sá, Roberto Canuto, Paulo Santos, Kenitiro Suguio,
Setembrino Petri, Vicente Fúlfaro, Benjamim Bley, Renato Sena, Augusto Pedreira,
Rodolfo Dino, Wilson Lanzarini, Armando Coimbra e Murilo Lima pelo atendimento às
mais variadas solicitaçöes, importante contribuiçäo à minha formação de professor-
geólogo e pelo carinho e amizade demonstrados nestes anos de convivência, mesmo a
distância;

Ao amigo pós-graduando Claudio Florêncio pelas excelentes discussões sobre
sedimentaçäo evaporítica e a professora e amiga Valéria Córdoba pela excelentes
discussöes sobre Estratigrafia de Sequências;

Aos amigos pós-graduandos André Ferrari, Fernando Mancini e Alexandre
Magno pelo apoio e amizade;

As secretárias Ana Paula (pós-graduação), Sonia Candeo e Lucia Ciccone
(DPE) pelo atendimento cotidiano sempre gentil, solícito e competente, como também
pela amizade dispensada;

A bolsista Jackson Barros (DG-UFRN) e Débora Sousa (PPPG-UFRN) pela
ajuda na fase final de confecção da tese;

Ao meu irmão Ricardo Lima pelo apoio durante o trabalho de campo em várias
etapas;

Ao Conselho de Pós-Graduação do IG-USP e ao Conselho Central de Pós-
Graduaçäo (CoPGr) pela compreensäo referente ao prazo limite de entrega da tese;

A PETROBRAS por fornecer e permitir o uso de material indispensável a boa
realizaçäo deste trabalho;

Ao Programa de Pós-Graduação de Geodinâmica e Geociências (CCET-UFRN)
por financiar a confecção de parte do documento final;

Ao Departamento de Geolog¡a (DG-UFRN) por permitir meu afastamento por
dois anos para conclusão a tese;

Ao CNPq pela bolsa de estudos, parte importante do financiamento das
atividades de campo;

A minha Mäe, Moema Lima, pelo financiamento de parte das atividades de
campo, pelo amor, car¡nho e apoio nas horas difíceis;

A minha mulher Lucymara e meu filho Victor pela compressäo, amor e apoio em
todos os momentos desta difícil jornada;

Gostaria enfim, de agradecer a todos, envolvidos direta ou indiretamente no
projeto da tese que por falha de memória nâo tenha citado nominalmente acima.



1- lntrodução

Neste trabalho é apresentada uma revisäo bibliográfica s¡mplificada sobre o
conhecimento litoestratigráfìco e dos ambientes deposicionais da Bacia do Parnaiba, com

enfoque para as rochas depositadas durante o Permo-Pensilvaniano. Såo elaboradas
seçöes estratigráficas levantados a partir dos dados obtidos pela Petrobrás (perfil
composto, testemunho de sondagem etc.) e outras levantados na área de afloramento,

utilizados para refinar o conhecimento sobre as unidades litoestratigráficas, os sistemas

deposicionais interpretados e montar um arcabouço temporal para a sucessão estudâda,

em especial para a Seqüência Pensilvaniana.

Esta é a primeira tentativa de apficação da Estratigrafia de Seqüências na
montagem de um arcabouço temporal para a seqüência Permo-Pensilvaniana da Bacia

do Parnaíba. Consequentemente, surgem alguns questionamentos de ordem teórica já

que este paradigma estratigráfico foi criado a partir de dados obtidos em bacias de
margem passiva e aqui será aplicado em uma bacia intracratônica. Que adaptaçöes
seriam necessárias para levar a termo esta aplicaçåo, levando-se em conta também que

a sucessão estudada é essencialmente evaporítica? Os dados atualmente disponíveis

säo suficientes para permitir este tipo de abordagem? Há realmente um ganho científico

nesta abordagem em relação a abordagem estratigráfica tradicional?

De uma forma generalizada pode-se afirmar que o conhecimento atual a respeito

da litoestratigrafia, bioestratigrafia e cronoestratigrafia da Bacia do Parnaíba é apenas
razoável. Entretanto, esta deficiência não impossibilita a aplicaçåo desses novos
paradigmas estratigráficos. Como exemplo, tem-se o trabalho pioneiro de aplicaçäo da

Estratigrafia de Seqüências no Eo-Paleozóico na Bacia do Parnaíba (Della Fávera,

1990).

Procura-se aqui, com a elaboração desse arcabouço crono-estratigráfico,
propiciar uma nova fase de investigações no Permo-Pensilvaniano da Bacia do Parnaíba,

onde outras interpretações dos sistemas deposicionais, novos dados bioestratigráficos e

de subsuperfície sejam utilizados para refinar este arcabouço, permitindo assim melhores

correlações no âmbito local, regional e mesmo intercontinentais.

Lima Filho, 1998 - Programâ de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IGÂJSP



2- Objetivos e Metodologia

2.1 Objetivos

O primeiro objetivo deste trabalho foi ampliar a identificação dos sistemas
deposicionais da sucessäo Permo-Pensilvaniana, enfatizando a seqüência Pensilvaniana,

e mostrar suas relaçöes espacia¡s. Em especial, na porção aflorante da Bacia do
Parnaíba, de forma a ter mais elementos que propiciassem a identificaçâo dos tratos de

sistemas e limites de seqüência. Até o momento, foram interpretados os seguintes
sistemas deposicionais: fluvial entrelaçado, campos de dunas eólicas, deltas, plataforma

siliciclástica proximal e distal (retrabalhada por onda de tempestade), praia, planície de

maré e plataforma carbonática.

A partir dos sistemas deposicionais interpretados, do reconhecimento dos
elementos arquiteturais da Estratigrafia de Seqüências (principalmente as
parasseqüências, conjuntos de parasseqüências e limite de sistemas), tanto nos perfis

levantados em afloramentos quanto nos perfis de poços, montar um arcabouço crono-

estratigráfico para a seq{rência Permo-Pensilvaniana e, em mais detalhes, para a
Pensilvaniana.

Comparar a sucessão carbonática-evaporítica do Permo-Pensilvaniano da Bacia do

Parnaíba com sucessöes permo-carboníferas das bacias do Solimöes e do Amazonas.

Comparar os ciclos do Pensilvaniano da Bacia do Parnaiba com os ciclotemas que

ocorrem no médio continente americano.

2.2 Metodologia

Para maior segurança nas interpretaçöes de antigas sucessöes sedimentares

deve-se reconhecer os três estágios de interpretaçäo de Reading (1978): 1) sem um bom

arcabouço regional é impossível realizar reconstruções paleogeográficas seguras,
devendo-se neste caso elaborar hipóteses iniciais de trabalho que se aproximem dos

modelos existentes e que permitam avaliar e direcionar os dados disponíveis; 2) o
segundo estágio consiste no desenvolvimento de interpretações paleogeográfícas gerais

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP



que mostrem uma orientação e posic¡onamento aproximado dos "cinturões ambientais".

seria a elaboração de um modelo conceitual no sentido de Hugget (1985), ou seja, uma

imagem mental de um fenomeno da natureza na qual os detalhes Supostamente

essenciais do fenômeno sejam retidos e os detalhes supostamente acidentais sejam

omitidos" que, grosso modo, consiste na interpretação prelim¡nar dos sistemas
deposicionais de uma determinada área; 3) finalmente, quando fosse possível a

ident¡fìcação individual de cada elemento do sistema (por exemplo, a reconstrução, no

tempo e no espaço, de cada canal fluvial e dos demais elementos individuais de um

sistema fluvial) teria sido produzido uma interpretação realística. Apesar da intangibilidade

do terceiro estágio interpretativo, ele serve para direcionar futuras pesquisas e levar ao

refinamento do modelo elaborado.

A pariir de prévias interpretação paleogeográficas gerais e elaboraçáo de modelos

consistentes, a apl¡caçäo dos conceitos da Estratigrafia de Seqüências permite a
montagem de um arcabouço temporal refinado capaz de localizar no tempo e no espaço

oS sistemas deposicionais interpretados, ou mesmo afloramentos isolados,
independentemente da presença de dados cronológicos adicionais. Contribuindo assim

para d¡minuir a distância entre o modelo conceitual e a interpretação reaf ística.

Foram estes alguns dos pressupostos teóricos que direcionaram a definiçäo da

metodologia aqui adotada para permitir a elaboração do arcabouço temporal para o

Permo-Pensilvaniano da Bacia do Parnaíba, simplificada em trêS etapas. A primeira

consistiu na identificação das áreas de afloramentos das formaçöes de interesse (Piauí,

Pedra de Fogo e Motuca) a partir da análise bibliográfica ex¡stente sobre a Bacia do

Parnaíba e dos mapas geológicos dos estados do Piauí e do Maranhão, na escala de 1:

1OO OOO, elaborados respectivamente, pelo DNPM (Coutinho ef a/,1986) e CPRM
(Coutinho ef a/.,1995). A partir deste reconhecimento preliminar fez-se a subdivisão da

área aflorante em três reg¡öes (Fi9.1.2.1): a pr¡meira fica situada na porção nordeste e

leste da bacia. Na porção nordeste há predominância de afloramentos da Formaçäo

Piauí, são encontrados bons afloramentos da seção inferior da Formação Pedra de Fogo,

e afloramentos pouco expressivos da Formação Motuca; a região sudeste da bacia

apresenta um relevo aplainado com exposiçöes das formaçöes Piauí e Pedra de Fogo

restritas às margens de rios ou algumas escarpas de chapadões; a última, na'região sul e

sudoeste, onde se encontram ótimos afloramentos da Formação Pedra de Fogo e

Motuca. A segunda etapa consistiu na seleção de afloramentos para análise de fácies e

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduagão em Geologia Sedimentar - IGruSP



,/ . , ìlal¡l

t ..t
h

i
t
(.,
,ú
(\

.y

¡

t

i
)

MARANHÀo

REGIÃO 3

Praul
.t' . ,t

,l'tr
L:'

I \J'/;'
./ **

,lt
!ú,

f
/" 'l

LEGENOA

ì^-t'r
\ ø

Comp¡laçäo a partir dos mpa6 g€olôgicos DNPM(1986) e CPRM(1995), B
respecliErenle dos e$tados do Mar6îhåo ê Piauf 2

eU I I Form MoM:
Éd'--

É8mForm.Pd6*l
ñ 6 fr Fom Ptâul

m Form. Pd6 (þ Fogo

õ [---l owu" rott"co""

Fig 1.2.1 - Mapa geológico simplificado da Bacia do t .-,
Parnaíba, onde eståo ressaltadas as formaçöes do
Grupo Balsas, separadas emtrês regiöes.

n EMaAsAMENIo

ê Sondagem exæûda F.la PETROBFIAS



descrição de perfis verticais. Estes perfis foram levantados na escala de 1: 100 e em

alguns casos particulares l: 20. Sempre que possível, foram levantados perfìs paralelos e

perpendiculares ao mergulho regional das camadas. Nesta etapa, foram levantados mais

de 800 m de seçöes estratigráflcas. Em regiões mais acidentadas foram levantados perfis

com mais de 150 m de diferença de cota como, por exemplo, no mun¡cípio de são

Francisco, MA. Nos locais selecionados foram realizadas análise de fácies que, segundo

Anderton (1985), consiste em fazer a descrição e classificação de um corpo sedimentar,

seguidas pela interpretaçäo dos processos e do ambienie de deposição, geralmente

apresentado na forma de um modelo de fácies. Anderton (op. cit.) chama a atenção

para erros induzidos em virtude de inversôes na ordem das etapas de uma análise

faciológica. O procedimento deve seguir a segu¡nte ordem: 1) descrição detalhada;

2) subdivisåo em fácies; 3) comp¡laçåo das caracteríslicas de cada fácies; 4)
dedução dos processos deposicionais de cada fácies; 5) exame das relaçöes espaciais

entre as fácies e o reconhec¡mento das assoc¡ações faciológicas; 6) interpretaçåo do

ambrente da associaçäo; 7) modelagem de fácies individuais. Walker (1976) enlaliza a

necessidade do estudo faciológico sob a ótica holística, ou seja a interpretação genética

de uma fácies isolada oferece menor precisão que a interpretação das várias fácies já

descr¡tas e v¡Stas como um conjunto coerente, como Suger¡da na lei da Correlação de

Fácies de Walther. A última etapa, consistiu na aplicação da Estratigrafla de Seqüências

para a seqüência Permo-Pensilvaniana da Bacia do Parnaíba, com ênfase para a

seqüência Pensilvaniana. Nesta etapa, foi utilizada uma adaptação de procedimentos

proposto por Becker (1997), em seu estudo no Permo-Carbonífero da Bacia do Solimöes

utilizando perfis radioat¡vos. O passo inicial consiste na análise previa da seçäo em perfìs

de raios gama (a maioria dos poços é da década de 60/70 e só encontram-se perf¡s de

raios gama), para montagem do arcabouço estratigráfico preliminar. Este arcabouço

representaria o primeiro estágio de interpretaçâo de Reading (1978), acima discutido, que

juntamente com outras observaçöes e pressupostos teóricos ut¡liza-Se como base para

verificar a aplicabil¡dade da Estratigrafia de Sequências a sucessäo sedimentar estudada.

Escolhe-se, no passo seguinte, um ou dois poços de referência, onde a seção estiver

mais completa, e avalia-se os critérios de padröes de freqüência da curva e da var¡ação

de espessura, separando-os. No passo seguinte faz-se a verificação de recorrência de

intervalos com padrôes cíclicos distintos, reconhecidos em relaçäo a pos¡ção de folhelhos

mais radioativos. Foram identificados os mesmos padröes encontrados por Backer

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimenta¡ - ìG/IJSP



(op,cit.): padrão simétrico, assimétrico transgressivo e assimétrico regressivo. Outra
hipótese de trabalho proposta por Becker (op. cit.), e assumida neste trabalho, propõe que

oS folhelhos mais abrangentes, reconhecidos através da bacia por correlaçäo,
representam Superfícies de lnundação Marrnha Máxima. Complementando a proposta de

Becker (op. cÍ.) foram ainda selecionados cinco poços, estrategicamente posicionados na

bacia, para anál¡se do comportamento da variação do padrão de empilhamento das

parasseqüências com uso do Gráfico de Fischer. Com as informaçöes obtidas é possível

fazer correlaçöes mais Seguras entre poços, identiflcar limites de seqüências e as
principais superfíc¡es de máxima inundaçäo, A junção dos dados de poços (perfis e

testemunhos), com oS dados obtidos a partir de perfis levantados em afloramentos e a

composição das técnicas aqui utilizadas confecciona-se seçöes estratigráfìcas ao longo

da bacia, com identificação das seqüências que compöem esta sucessäo sedimentar,

elaboradas a partir de um modelo evaporítico moldado à luz da Estratigrafia de
Seqüências.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduagão em Geologia Sedimentar - IG/USP



3- Litoestratiqrafia e ambientes deposicionais dos Grupos Serra Grande e Canindé

3.1 - lntrodução

Desde Small (1914), o arcabouço litoestratigráfico da Bacia do Parnaíba vem
sendo delineado, cabendo a Kegel (1953), Mesner &amp;amp; Wooldridge (1964), Aguiar (1971),

Caputo &amp;amp; Lima (1984) e Goes &amp;amp; Fe¡ó (1994) a elaboraçäo básica do atual quadro
estratigráfico da bacia, Os trabalhos pioneiros foram realizados pelo Conselho Nacional
do Petróleo (Plummer et al., 1948; Campbel, 1948, 1949, apud Mesner &amp;amp; Wooldridge,

1964), Departamento Nacional de Produção Mineral (Dequer, 1949, Dolianiti, 1954; Kegel,

1951,1953, 1956; Cruz et al., 1973: Leite ef al., 1975; Abreu ef al., 1977; Lima &amp;amp; Leite,

1978, dentre outros). Posteriormente, com o início da prospeção petrolífera pela Petrobrás

foi dado novo salto quantitativo e qualitativo no conhecimento litoestratigráfico,
paleontológico e paleoamb¡ental da Bacia do Parnaíba. Podem ser citados os trabalhos

de síntese de Carrozi et al. (1975), Góes ef a/.(1990), ou outros importantes trabalhos de

cunho específìcos como Andrade &amp;amp; Daemon (1974), Daemon (1974 e 1976), Della Fávera

(1980, 1982, 1984,1990), Quadros (1982), Caputo (1984). Na âmbito das universidades

algumas contribuições foram produzidas por pesquisadores da UFPA, UFRJ, UFPË, UFC,

UFRN e USP, principalmente a partir do final da década de 70, dentre estes podem ser

citados o de Suguio &amp;amp; Fulfaro (1977), Mabesoone (1977), Campanha &amp;amp; Rocha-Campos

(1979), Faria Jr. &amp;amp; Truckenbrodt (1980), Assis (1980), Coimbra (1983), Cordani et al.,
(1984), Faria Jr. (1984), Cunha (1986), Caldas ef a/., (1989), Lima Filho (1991a), Lima

Filho &amp;amp; Rocha Campos (1992), Lima Filho &amp;amp; Rocha Campos (1993), Anelli et al., (1992),

Anelli ef a/., (1993), Anelli (1994), lanuzzi (1994), Góes (1995), Lima Filho ef al, (1995) e
Lima Filho &amp;amp; Anelli (1997).

A despeito do incremento no volume de informaçöes sobre a bac¡a, esta
permanece como uma das grandes áreas paleozóicas brasileiras menos conhecida até o

momento. Provavelmente, deve-se isso às perspectivas pouco promissoras para óleo e

gás verificadas preliminarmente pela Petrobrás, como também a distância geográfica dos

grandes centros de pesquisas do país.

A Bacia do ParnaÍba, também chamada de Meio Norte, Maranhão ou Piauí-
Maranhåo tem os seus limites atuais compreendendo praticamente todo o Estado do
Piauí e Maranhão, e parte dos estados do Tocantins, Pará e Ceará, correspondendo a
Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG,{JSP



uma área aproximada de 600.OO0 km2, contendo uma espessura de rocha sedimentar da

ordem de 3,0 km, das quais 2,5 km foram depositados predominantemente no Paleozóico.

O pacote sedimentar com cerca de 0,5 km de espessura, é essencialmente mesozóico. A

borda oeste da bacia é delimitada por falhas, enquanto a margem leste comporta-Se como

uma homoclinal suave com inclinaçäo de 1 a 2 graus para oeste.

A partir de Figueiredo &amp;amp; Gabaglia (1986), há uma tendência em considerar esta

bacia como policícl¡ca, inclusive com a separação em várias "sub-bacias". Para Góes &amp;amp;

Feló (1994), o conjunto, envolvendo rochas do Paleozóico, Mesozóico e cenozó¡co

constitui a denominada Província Sedimentar do Meio Norte do Brasil, com história

policíclica, compartimentada em diferentes bacias com gênese e idades distintas,

denominadas de Bacia do Parnaíba, Bacia das Alpargatas, Bacia do Grajaú e do Espigão-

Mestre. segundo Góes &amp;amp; Feijó (op. crT.) a Bacia do Parnaíba, com uma área de 400.000

km2 e 3,000 m de espessura de rochas siliciclásticas e químicas, representa a porção

remanescente de extensa sedimentação afro-bras¡leira, envolvendo rochas depositadas

em três grandes ciclos transg ressivos-regressivos desde o Siluriano até a
continentalizaçäo da bacia no Triássico representados pelos grupos Serra Grande,

Canindé e Balsas (Fig.f .3 1). Já a Anfíclise das Alparcatas, com área de 70.000 km2 e

2OO m de espessura é resultado dos eventos precoces da abertura do Atlântico Sul, no

Jurássico, quando ocorreu o abatimento da regiäo central da Província do Meio Norte,

com ìnstalação de um sistema de rifts que contém rochas sedimentares fìuvios-lacustres

(formações Pastos Bons e Corda) e rochas vulcânicas associadas, de idade jurássica a

eocretácea (formaçöes Mosquito e Sardinha). No Cretáceo, com a efet¡va abertura do

Atlântico Sul, foram gerados novos depocentros, ao norte denominado Bacia do Grajaú,

com espessura de 800 m e com área de 130.O0O km2, envolvendo sedimentaçäo eólico-

lacustre (formaçöes Codó, Grajaú e ltapecuru), e ao sul, denominado Bacia do.Espigão-

Mestre, com área de 17O.O0O km2 e 400 m de espessura, envolvendo depósitos
predominantemente fluvio-eólicos (Grupo Areado e Formação Urucuia). A Bacia do
Parnaíba está inserida na Plataforma Sul-Americana, sobreposta a um embasamento

cristalino cratonizado após o término do evento Brasiliano, datado do final do Proterozóico

e início do Cambriano. Esta bacia foi classificada por Asmus &amp;amp; Porto (1973) como

cratônica tipo I, por Brito Neves (1983) como intracratôn¡ca, e por Figueiredo &amp;amp; Raja

Gabaglia (1986) como fratura ¡nterior, passando para sinéclise interior continental. Estas

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimenta¡ - IGÂJSP



classificaçöes, não excludentes, refletem a evoluçäo dos conhecimentos sobre a origem

Fig.'1.3.1- Carta cronoestratigráfica do Paleozóico da Bacia do Pamaíba,
em destaque o PermoPensilvaniano (simplificado de Goes &amp;amp; Feijó, f 994)

e evolução de bacias paleozóicas, onde esta última classificaçäo, mais direcionada
para a industria de petróleo, tem como principal característica a informatização e
possibilidade de constante atualização dos dados, inclusive permitindo mudança na
classificação em função da aquisição de novos dados. Tectonicamente, a bacia limita-se

ao norte com as bacias de Säo Luís e de Barreirinhas, separadas pelo Arco Ferrer-
Urbano Santos, originado no Neocomiano (Resende &amp;amp; Pamplona, 1970). A nordeste,
limita-se com a Fossa de Marajó, obstada pelo Arco de Tocantins. Ao sul e ao sudeste,

tem-se as bacias de Säo Francisco e Lençóis, separadas da bacia do Parnaíba pelo Arco

do Médio Säo Francisco. As áreas cratônicas vizinhas incluem, ao norte, o craton de São

Luís, separados pelo Arco Ferrer-Urbano Santos; a leste, o Craton do Amazonas,
separados pelo Arco do Tocantins; e a sudeste, o Craton do São Francisco separado pelo

Arco do Médio São Francisco (Cunha, 1986).

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP



3.2- Grupo Serra Grande

o termo serra Grande foi proposto inicialmente por Small (1914), de uma forma

generalizada, para descrever uma seção com espessura máxima de 900 m envolvendo

arenitos, conglomerados e calcários da Bacia do Parnaíba e calcárìos da Bacia de

Ubajara. Kegel (1953) considerou como formação o pacote inferior da bacra, excluídos os

carbonatos, baseado na presença de uma discordância angular que separa as rochas

destas duas bacias. Carozzi ef a/.(1975) elevaram esta formação à categoria de grupo.

Entretanto, coube a Caputo (1984) e Caputo &amp;amp; Lima (1984) a proposição estratigráfica

mais aceita hoje em dia, Nestes termos, o Grupo Serra Grande foi subdìvidido em três

formaçöes: lpú, Tianguá e Ja¡cós. A unidade foi uma das mais discut¡das quanto a idade,

subdivisão litoestratigráfica e ambientes de sedimentação

O termo lpú foi introduzido por Campbell (1948, apud Batista ef a/, 1984)' que

dívidiu a Formação Serra Grande em duas camadas, e usou este termo para se referir a

camada inferior de conglomerado. coube a caputo e Lima (1984) e caputo (1984) o

resgate do termo, agora na categoria de formaçäo, cuja espessura máxima aiinge até 300

m, formada por pacotes de arenito, conglomerado, arenito conglomerático e diamictito,

com maior espessura na regiäo NÊ da bacia. Apenas um fóSsil foi encontrado até o

momento, tentativamente identificado como Arthrophycus sp. por Moore (1963, apud

Caputo, 1984) o qual poderia indicar idade Ordoviciano-Siluriano. Daí, a ¡nterpretação da

sua ¡dade de deposiçåo ter variado ao longo do tempo, entretanto, tem-se observado uma

tendência nos artigos mais recentes em considerar sua ¡dade de deposiçåo como

ordoviciana a siluriana, como mostrado a seguir: cretácea (Small, 1914); carbonífera

(Plummer et a\.,1948, apud Batista et al., 1984), eodevoniana (Blankennagel ' 1952' apud
Caputo (1984); Kegel, 1953; Quadros, 1982); siluro-devoniana (Muller, 1962; Mesner &amp;amp;

Wooldridge, 1964; Aguiar, 1971); ordov¡ciana ou eo-siluriana (Moore, 1963 apud Caputo,

1984); Br¡to 1969; Bigarella, 1973; Caputo, 1984; Caputo &amp;amp; Lima, 1984). Estes valores

foram sugeridos principalmente a partir de correlaçöes com un¡dades litoestratigraf¡cas

supostamente crono-equivalentes, em outras bacias, ou pgr extrapolação, com base nas

idades obiidas para as formação fossilíferas sobrejacentes. Os ambientes deposicionais

reconhecidos na Formação lpu e formações equivalenies, espalhadas no NE do Brasil

(e.g., na Bacia do Araripe e nas bacias de Jatobá e Sergipe-Alagoas), são sugeridos

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IGruSP



como associados a leques aluviais de origem glacial (depósitos de sandur e out-wash)

nas áreas de afloramento e deposição em leques delta¡cos no interior da bacia, e
plataforma marinha rasa, nas partes distais (Caputo, 1984; Caputo &amp;amp; Lima, 1984).
Entretanto, as melhores exposiçöes, na região centro-leste da Bacia do Parnaíba e

mesmo na Bacia do Araripe (Formação Cariri) correspondem a depósitos de rios
entre¡açados.

O termo Tianguá foi proposto por Rodrigues (1967, apud Batista ef a/., 1984), se

referindo aos folhelhos e arenitos finos que ocorrem sobrepostos a Formação lpú, na

categoria de membro. Carozzi et al. (197 5) elevaram a categoria de formação. Caputo

(1984) subdividru esta formaçäo, cuja espessura máxima em subsuperfície é de 270m, em

três membros denominados de 1, 2 e 3. Constitui-se de folhelhos pretos a cinza.escuro e

arenitos com intercalações de folhelhos. Os macrofósseis desta unidade resumem-se a

graptólitos do gênero Monograptus encontrados no testemunho 53 do poço 2-BJ-1-PA da

Petrobrás (Caputo &amp;amp; Lima, 19S4). A idade siluriana atríbuída à formação é a mais aceita.

Segundo Caputo &amp;amp; Lima (1984) as rochas desta unidade foram depositadas em ambienie

mar¡nho raso, durante a fase de máxima extensão da transgressäo glacioeustática

siluriana, de extensão mundial, que se seguiu à fusäo das massas de gelo do norte da

África.

A Formação Jaicós foi proposta por Plummer et al.,(1948) para designar camadas

de arenitos e conglomerados que afloram na cidade de Jaicós , Pl. O limite superior desta

formação é discutível, uma vez que suas litologias se assemelham aos arenitos da

Formaçäo ltaim, dificultando a identificação da provável discordância entre estas
formaçôes, como demonstrado por Caputo &amp;amp; Lima (1984). Näo foram encontrados
macrofósseis na unidade, cuja idade é também controvertida; Muller (1962, 1964 apud

Caputo,l984), estudando esporos encontrados em folhelhos intercalados aos arenitos,

em amosira de subsuperfície, indicou idade Siiuriano para a unidade. Carozzi et al. (197 5)

consideram-na como eo e mesoemsiana (Devoniano). Quadros (1982), com base em

acr¡tarcas, atribui-lhe idade eodevoniana (gediniana-singeniana) ou eosiluriana
(neolandover:iana a venlockiana) e Caputo &amp;amp; Lima (1984) sugerem uma idade
venlockiana. Em afloramento, as rochas desta formaçäo foram interpretadas como

envolvendo depósitos fluviais (Kegel, 1953; Beurlen, 1965); plataforma rasa (Bigarella,

1973; Mabesoone, 1978); frente deltaica Carozzi et al., 1975; leques aluviais e frentes de

leques deltaicos (Caputo &amp;amp; Lima, 1984).

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduagão em Geologia Sedimenta¡ - IG/USP Il



3.3- Grupo Canindé

O Grupo Canindé, proposto por Rodrigues (1967, apud Caputo 1984), compreendia

as formaçöes Pimenteiras, Cabeças e Longá. Caputo (1984) acrescentou a Formação

Itaím a este grupo. Goes ef ai (1990) incluiram também a Formação Potí. Considera-se

aqui o Grupo Canindé conforme Goes ef al. @pì. cit.), representado pelas formações ltaim,

Pimenteiras, Cabeças, Longá e Poti, cuja deposição ocorreu do Devoniano ao
Mississipiano, é constituído essencialmente de arenitos e folhelhos de origem transicional

ou marinha.

O termo ltaím foi proposto por Kegel (1953) na categoria de um membro da

Formação Pimenteiras. Blankennagel (1954, apud Batista ef al., 1984) posicionou o

Membro ltaím no topo da Formaçäo serra Grande. caputo (1984) e Caputo &amp;amp; Lima (1984)

consideram como a base do Grupo Canindé. A Formaçäo ltaím atinge uma espessura

superior a 250m, consistindo de arenitos com folhelhos e slltitos intercalados (Caputo,

1984). A idade desta formaçäo é atribuída com base em poucos fósseis identificados por

Kegel (1953) como, por exemplo, Spirophyton sp (que na America do Norte ocorre do Eo-

Devoniano ao Pensilvaniano); Amphigenra sp (Eo ao Meso-Devoniano), como Eo-

Devoniano (Caputo, op. cit) Esta unidade é interpretada como depositada sob forte

influência deltaica (Caputo, 1984).

O termo Pimenteiras foi introduzido por Small (1914) para caracterizar um pacote

de folhelho que ocorre na cidade de Pimenteiras. A formação caracteriza-se por uma

seqüência granocrescente para cima, organizada verticalmente em ciclos, também de

granocrescência ascendente, predominantemente argilosa, de 10 a 30 m de espessura

(Della Favera, 1984). O topo dos ciclos é reconhecido pela presença de corpos de
arenitos de 3 a 5 m de espessura, com geometria de barras ou lobos. O comprimento

destes corpos atinge I 00 m. O topo destes grandes ciclos é marcado por extensos

hardgrounds com icnofósseis. A característica principal das barras é a estratificaçäo
cruzada lipo hummocky. Acredita-se que a origem das barras de plataforma ou lobos

esteja associada a processos ligados a ondas de tempestade. Estes processos implicam

uma deposição a partir de correntes de densidade, sob fluxo osc¡latório (Della Favera, op.

cit.). O conteúdo paleontológico desta formação representado por trilobites

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IGruSP



(Metacryphaeus), braquiópodes (chonefes) indica seguramente um ambiente marinho de

deposição e sugere idade Devoniano (Kegel, 1953).

O termo Formação Cabeças foi proposto por Plummer ef a/,(1948)' o qual
subdividiu nas camadas: lpiranga, oeiras e Passagem. A formaçäo é composta
princ¡palmente por arenitos médios, quartzosos, ocasionalmente, aren¡tos grossos a

conglomeráticos, ou finos com menor maturidade mineralógica e textural. Os arenitos

apresentam-se freqüentemente com geometr¡a sigmóide, formando indivtdualmente

corpos alongados que sofreram acresçäo lateral (Della Favera, 1984). As estruturas

sedimentares mais comuns såo os conjuntos de estratificação cruzada duplamente

tangencial (ou "sigmoidal"). As "sigmóides" (Della Favera, op. cit.) caracterizam-se por

base e topo assintóticos, as quais migram lateralmente por grande extensão. Feições de

escorregamento e de escape de água São comuns. Os corpos arenosos estão
intercalados com seções argilosas onde se encontram estratificação lenticular (linsen),

ondulada (wavy) e f/aser, dispostas em padrão ciclico. Della Favera (1980) interpreta para

a Formação cabeças um sistema de campo de crista de areia (sand ridges fields),

semelhante aos que ocorrem nas plataformas continentais modernas. A paleontologia

também sugere um ambiente marinho, dada a abundância de trilobites, braquiópodes etc.

(Kegel, 1953; caldas ef a1.,1g87). Fortes (1996), mostra a existência de contribuição
fluvial associada a planície de maré, na região de Seie Cidades, Pl, na deposição desta

un¡dade,

A Formação Longá foi definída porAlbuquerque &amp;amp; Dequer (1946), que atribuiram o

nome a folhelhos escuros que ocorrem no leitó do rio Longá, em Campo Maior-Pl. Sua

espessura média de 100 m, é bem individuaìizada em superfície, em subsuperfície e nos

perfis elétricos. É constituída de um Membro lnferior, de folhelho ou siltito; um Membro

Médio, de arenitos e siltitos e um Membro superior de folhelho. o contato com a
Formação Cabeças é feito ora Com a fácies arenosa o¡a coln paraconglomerados,

enquanto o contato superior com a Formação Poti é gradacional (Aguiar, 1971). Mesner &amp;amp;

Wooldridge (1964) consideram esta formaçäo como depos¡tada em ambiente mar¡nho

raso, e caracte rizada por Camadas contorcidas e abundantes perfurações por vermes

Caputo (1984) considera que as rochas desta formação foram depositada em amb¡ente

marinho, onde a porção média é caracterizada por frentes deltaicas e depósitos arenosos

marinhos rasos. Onde os depósitos da porção média näo ocorrem são encontrados

depósitos interdeltaicos juntos com fácies de praia. Na porção superior ocorre um folhelho

Lima Filho, 1998 - Progråma de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IGruSP l3



transgressivo com indicaçäo de mais restrição que o folhelho inferior (Caputo' 1984) A

idade de deposição foi sugerida por Kegel (1953) como Neo-Devoniano, com base na

fauna marinha encontrada.

o termo Poti foi inicialmente citado por small (1914), eniretanto, coube a Paiva &amp;amp;

Miranda (1937) a denominaçäo de Formação Poti. Mesner &amp;amp; Wooldridge (1964) definem

esta formaçäo como composta de arenitos e siltitos com gradação normal, carbonáceos

com ¡ntercalaçöes de conglomerados e finas lâminas de carväo. Consideram sua porçäo

inferior como depositada em ambiente marinho, seguida de condiçöes continentais e

deltaicas, Aguiar (1971) subdivide a formação em dois membros: lnferior e Superior' O

primeiro compreende rochas predominantemente arenÍt¡cas conglomeráticas com

intercalaçöes de pelitos, enquanto o Membro Superior, ma¡s f¡no e caracterizado por

arenitos com intercalações de folhelhos, com restos vegetais e le¡tos de carvão Cruz et

at. (1973) identificam depósitos fluviais meandrantes na porção super¡or da formaçäo

Della Favera (1980) detalhou a interpretação original de Mesner &amp;amp; Wooldridge (1964)'

ressaltando a presença de barras de marés e de barras de desembocaduras em sistemas

deltaicos. Della Favera (op. cit.) mosira também a açäo de tempestade nestes depósitos.

Góes (1995) separa os depósitos desta formaçâo em plataformais e litorâneos,

iima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IGÂJSP



4- Evolução dos conhecimentos e novas informações litoestratig ráficas e dos

ambientes deposicionais da Seqüência Permo-Pensilvaniana da Bacia do Parnaíba

O Grupo Balsas, proposto por Goes et a/ (1990), encerra a porção paleozóica da

bacia e inclui os primeiros depósitos de idade triássica, compreende as formações Piauí,

Pedra de Fogo, Motuca e Sambaíbal Para o presente trabalho serão abordadas apenas

as formações Piauí, Pedra de Fogo e Motuca que compreendem a Sequência Permo-

Pensilvaniana. A Formação Sambaíba, depósitos areníticos, de origem
predominantemente eólica, assentados discordantemente sobre a Formação Motuca
corresponde a outra seqüência, fugindo do escopo da presente tese.

4.1- Formação Piauí

o termo série Piauí foi usado orig¡nalmente por small (1914) para designar
pacotes de rochas Sed¡mentares que ocorrem nos estados do Piauí e Maranhäo,
identìficadas como arenitos e folhelhos inferiores, arenitos e folhelhos intermediários e

arenitos vermelhos superiores. Duarte (1936), estudando o conteúdo paleontológico do

poço 125, a chamada "sondagem de Theresina", separou os estratos coniendo os

biválves Aviculopecten, Edmondia, Spirifer e Orbiculoidea, que atrlbu¡u ao Andar Uraliano

do CarbonÍfero, de camadas de origem continental caracter¡zadas por Palmatopteris

furcata que atribuiu ao Andar Westphaliano. Oliveira &amp;amp; Leonardos (1943) restringiram o

termo para Formação PiauÍ, representando apenas as camadas carboníferas do
Pensìlvaniano. Dequech (1950) definiu os limites estratigráficos da Formação Piauí,

compreendidos entre os arenitos e siltitos da Formaçäo Poti e o silex basal da Formaçäo

Pedra de Fogo.

Mesner &amp;amp; Wooldridge (1964) dividiram a Formação Piauí em dois membros. O

inferior é caracter¡zado por arenitos róseos, maciços com raras intercalações de folhelhos,

continental, enquanto o superior corresponde a arenitos vermelhos e leitos de sílex, de

origem marinha

com objetivo de avaliar o potencial de carväo na Bacia do Parnaíba, cruz et al.

(1973) executaram trabalhos estratigráficos sistemáticos, com levantamento de 45 seçöes

nas formaçöes Poti e Piauí, perfazendo uma espessura composta de 2.100 m de rochas

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar -IG/USP 15



Sed¡mentares descritas, acompanhados de perfuraçöes de cinco poços estratig ráficos,

entre os vales do Gurguéia e Urucuí-Preto no sul do Piauí. Estes autores apresentâram

importante contribuição ao conhecimento litoestratigráfico da Formação Piauí. Para Cruz

et al. (op. clf.) o intervalo inferior (ou seção basal) da formação é muito bem exposto a

leste da área estudada, nas escarpas da chapada que margeia o rio Gurgueia. Entre

Bertolínia e Cristino Castro (Piauí) a unidade exibe mais de 100m de espessura,
diminuindo para oeste, onde restringe-se a apenas 73 metros no furo 1-UR-2-P| da

CPRM. Neste intervalo, predominam arenitos róseos, amarelados e esbranqulçados,

var¡ando de textura fina a grossa, ocorrendo até conglomeráticos, de má a baixa seleção,

com grãos subangulares a subarredondados. säo feldspáticos, caulínicos, podendo

ocorrer intercalados com camadas näo muito espessas de siltitos e folhelhos cinza e

avermelhados. O intervalo médio, na área estudada, compreende uma alternância de

siliitos e argilitos avermelhados com arenito fino esbranquiçado, geralmente calcíferos e

micáceos. Apresenta uma espessura média de 30 m, O intervalo super¡or está restrito ao

extremo oeste da área, no vale do Riacho correntes, com espessura de 120 m.

Corresponde a um pacote predominantemente de arenitos creme A amarelados ou

avermelhados, finos, bem selec¡onados, esféricos, pouco friáveis, pouco feldspáticos, com

intercalaçöes de sílex mac¡ço ou oolítico. Os três intervalos da Formação Piauí

restringem-se a região centro-sul da área do projeto. Para o norte, a partir da altura de

Landrlsaìes, a unidade tem expressão fsiográfica diversa. Ao sul da área estudada,

predominam chapadões com escarpas verticais pronunciadas. Já ao norte de Landri-

Sales, a topografia mostra-se aplainada, sobressaindo-se apenas os chapadöes formados

pela Formaçäo Pedra de Fogo. Ali ocorrem espessas coberturas arenosas e poucos

afloramentos. Ao norte, no furo uR-5,P1 da CPRM, a porção basal e a superior são

constituídas por lamitos, enquanto a porçäo méd¡a é mais arenosa. Para Melo &amp;amp; Porto

(1965, apud Cruz et al., 1973) a linha Uruçuí-Jèrumenha, Pl marca o limite da ocorrência

das fácies mais argilosas e calcárias da parte superior da Formação Piauí, que nåo se

prolonga para sudeste. Não foram encontrádos aqui micro ou macrofósseis. A má seleçäo

do material e o grau de imaturidade dos arenitos sugerem uma deposiçäo rápida, com

transporte curto, por rios com grande capacidade de carga, originados em áreas

regularmente elevadas, indicando acentuado levantamento da borda da bacia, neSta

época. Os intervalos inferior, médio e superior exibem características fluviais. Todavia,

referem-se os autores à presença de depósitos eólicos na porção superior da formação,

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar -IG/USP



que consideram correspondente ao "Arenito" Saraiva da região de Teresina. Não foi

notada a presença de rochas depositadas em amb¡ente mar¡nho, exceto alguns níveis de

sílex com oólitos (Cruz et al., op. cit.).

Abreu ef al. (1977) mapearam uma quadrícula na porção S-SE da Bacia do

Parnaíba (folha sB-23-YD), na regìão de Balsas-MA, e apresentaram um mapa geológ¡co

na escala 1:100.000. Estes autores dividem o Membro Superior da Formaçåo Piauí, o

único aflorante na área mapeada, em duas subunidades, também denominadas de

inferior e superior, seguindo os mesmos critérios adotados por Aguiar (1971).
Corresponde o conjunto a intercalações de arenitos, silt¡tos e folhelhos Este membro

aflora com espessura de até 120 m na porção sul da áreá mapeada, nos paredöes das

serras Geral, Branca e do Chinelo, Para eSSeS autores, o ambiente deposicional das

rochas que constituem a Formação Piauí é predominantemente continental No Membro

lnferior predominaram condições de sedimentação eólica e fluvial, enquanto no Membro

superior fluvial, deltaica e mais restr¡tamente marlnha. Lima Filho (19914) redefiniu os

l¡mites estratigráficos da Formação Piauí em subsuperfície, considerando o limite com a

Formação Pedra de Fogo uma camada de anidrita de extensão bacial. Descreveu e

interpretou as rochas sedimentares da Formação Piauí na borda leste da bacia,
caracterizou a presença de ação eólica, durante sua deposiçåo, indicando a
predomináncia de paleocorrentes para sw e NW na porçäo central e sul, na porção NE

da bacia as paleocorrentes indicam sentido de paleoventos preferenc¡almente para NW

Foram descritas também rochas carbonáticas e evaporíticas. As primeiras foram
interpretadas como plataformas carbOnáticas, pouco expressivas, correspondentes aos

calcários que ocorrem na porÉo superior da.formaçäo, na borda NE da bacia. Este autor

admite um modelo de bacia evaporítica para a Formaçäo Piauí, com duas prováveis

entrada do mar, a partir da Bacia do Amazonas e por onde hoje se situa a ilha de Marajó.

Foi apresentado também uma revisão bibliográfica sobre a idade de deposição dos

estratos da Formação Piauí. As idades mais refinadas foram obtidas por Campanha &amp;amp;

Rocha campos (1979), no Calcário Mocambo. Principalmente, com base na assembléia

de conodontes, cuja amplitude está restrita ao Pensilvaniano Médio.

Lima Filho (1991b) separou as rochas carbonáticas da Formaçåo Piauí em dois

tipos principais: o tipo '1 corresponde a carbonatos biodetríticos, calcíticos, as vezes

parcialmente silicificados, no geral, abundantemente fossilífero, com espessura médìa de

1m, aflorando na porção NE da bacia, especlalmente no município de José de Freitas, Pl.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar IG,{JSP 1'1



lncluem-se aqui depósitos de plataforma carbonática rasa (calcário Mocambo, Contendas

e Meruoca), de planície de maré (Vidalgo, carimá e Bom Lugar) e lagunar (Esperança). O 
I

tipo 2 corresponde a calcários químicos, geralmente afossilíferos, comumente associados l
a anidrita.

Lima Filho ef a/.(1995), com base no mapeamento geológico de uma área de 200

km2 (na escala de i: 25 000) na borda NE da bacia, levantamento de seçöes
estratigráficas e descriçäo de afloramentos isolados reconhecem que na porção inferior

da Formaçåo PiauÍ (na reg¡ão de Teresina/José de Freitas/União-Pl) a sedimentação deu-

se num contexto ambiental marinhoicosteiro, onde foram identificados depósitos de dunas

eólicas, de plataforma carbonática, de deltas e de marés.
A maioria dos trabalhos que discute os ambientes deposicionais da Formaçäo Piauí

considera seus depósitos inferiores como sendo de origem continental. (p.e. Abreu ef a/.,

1977). Entretanto, desde Lima Filho (1991), Lima Filho ef a/.,(1995), Ribeiro &amp;amp; Melo (1996)

são descritos também depósitos coste¡ros na borda leste da bacia.

são apresentadas aqui algumas descrições de afloramentos e seçöes geológicas

(Alegria, Baixa Fria, Santa Rita e Serra da Cruz) com o objetivo de facilitar a visualização

das variaçöes faciológicas e a diversidade litoestratigráflca das formações Piaui, Pedra de

Fogo e Motuca, como também mostrar a relação espacial entre elas, Por uma questão

operacional as descriçöes estão separadas por unidade litoestratigráfica. Os aspectos

cronoestratigráficos (tratos de sistemas e seqüências) serão tratados em um item adiante.

Na rodovia que liga as cidades de Altos e Beneditinos no Piaui (Br'223),
encontram-se afloramentoS da Formação Piauí em escarpas com razoável desnível, com

pouco solo e vegetaso onde foram levantadas três seções colunares (Fig. 1.4.1 ,2.4.1,

3.4.1). Uma das seções colunares (Baixa Fria) foi utilizada também para integralizar a

seção estratigráfica da borda leste da bacia, envolvendo outros afloramentos e os dados

de subsuperfície. Estas seções colunares estão apresentadas individualmente e depois

compondo as seções estratigráficas.

Seção colunar da Baixa Fria

. A seçâo colunar sedimêntar denominada de Baixa Fria (Fig. 1.4.1)Íoi dividida em
10 fácies: a fácies arenito médio a grosso com estratificaçäo cruzada incipiente (AmgCi)'

arenito fino a médio com estratificação plano-paralela (AfmPp), arenito fino a médio

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar -IGruSP



IXA FRIAi FÁCIES

Fig. 1 .4.1 - Textura, estrutura e relação entre as fácies
da seçäo colunar da Baixa Fria. As descrições das
fácies estäo no texto.

LEGENDA

' -- : estratifcaçäo cruzadaiÌ acanalada
__ marca ondulada

-". npple drift

-. clastos de
argilÊ

)aX. wave ripples

: plano-pa¡alela

SE Sentido de Paleocorrentes
\ Lobos de suspensão
r Gutter cast

Estratificaçåo cruzada

de baixo ångulo

L¡nsen

Fleser

Oeformacões
ãlect6n¡Cas

Estratifcação Cruzada
inc¡pionte

:-

ê

| ----
I
I

tL- l



com estratiflca çâo cruzada acanalada (AfmCa), arenito muito fino a siltito com lobos de

suspensåo (AfSLs), arenito muito fino a siltito com marcas onduladas geradas por ondas

(wave) (Afs\Â/), folhelho com lamìnação plano-paralela (FPp), arenito médìo a fino
com gutter casf (AmfGc), arenito méd¡o a fino com estratificação cruzada de baixo ângulo

(Amfoba), arenito médío a grosso com estratifica ção ci-uzada tangencial na base (AmgCt),

lamito com estratif¡cação ondulada, estratificação lenticular e estratificaçäo flaser (LWLF).

A fácies Amgci consiste de arenito médio com cruzadas inctpientes, exibindo na

porçáo super¡or lentes conglomeráticas, com seixos de quartzo e de feldspato
parcialmente intemper¡zados, com paleocorrentes indicando Sentido de transporte para

NE. A fácies AfmPp é representada por arenito fino a médio com estratificação plano-

paralela, ocorrendo restritamente, em contato normal com a fácies anterior, enquanto a

fácies AfmCa corresponde a Um corpo arenít¡co de textura média nâ base, passando para

fino na porção superior da camada, mostrando estratificação cruzada acanalada de

pequeno porte, com sent¡do predominante das paleocorrentes para SW. A porção mais

fìna deste conjunto de fácies inferiores, é caracterizada por câmadas com estratificaçåo

clinoforma (fácies AfSLS). A fácies AfSW que ocorre intercalada com a fácies FPp é

caracterizada por Camadas, algumas vezes métrlcas, mostrandO truncamento de onda de

pequeno porle (wave ripptes), enquanto a fácies FPp está representada por folhelhos

vêrmelhos e verdes, laminados. O conjunto mostra uma tendência a apresentar låminas e

conjuntos de lâminas com maior espessura para o topo. com espessura de 2,9 m, a

fácies AmfGc consiste de aren¡to predominantemente médio' disposto em camadas

centimétr¡cas (2 cm) com granocrescência ascendente, separados por f¡lmes de

siltito/argilito. Mostram, localmente, deformaçöes, marcaS onduladas e estratificaçäo
flaser (f/aser bedding). Na base do corpo arenoso säo encontradas estruturas de marcas

de sola tipo gutter casf (fácies AmfBa) com espessura de 4,6m, correspondendo a um

aren¡to de textura fina a média, friável, bem selecionado, limpo, com estratificaçáo
cruzada de baixo ângulo ressaltadas principalmente por minerais pesados Ocorrem

também camadas de arenitos finos, ricas em minerais pesados, com estratificação de

baixo ângulo. A fácies Amgct representa um arenito quartzosos de textura média a

grossa, cimentado por óxido de ferro, com estratifica çäo cruzada, tangencial na base, com

suave var¡aÉo do ângulo do mergulho, separados por delgadas camadas de argilito

formando bundlles e pares conjugados de argila (mud couplets). A associação de siltito,

ora lamoso ora arenítico, intercalados com areniios de textura fina a muito fina, marcada

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologìa Sedimentar -IGruSP



pela abundância de estratificação lenticular (linsen), estratificação ondulada (wavy) e

estratificação flaser está representada pela fácies LWLF. Na porção inferior é maior a

presença de intercalaçöes de arenitos finos, com marcas onduladas e lâminas de argìlito

nas calhas (estratifìcação flaser), para o topo predominam estratif¡cação ondulada e

estratìfìcação lenticular num padrão gradacional normal.

A porçäo inferior da seção foi interpretada como sistema fluvial em processo de

afogamento, cobedos por depósitos tempest¡tos de plataforma. Acima, ocorrem depósitos

de praia sobrepostos por pelitos de pró-delta, num caráter retrogradacional. Na porção

mais superior ocorrem depósitos de marés. Estas informações estâo detalhadas no item

5.1 (Fis. 1.51).

Seçäo colunar Alegria

Na seçâo colunar Alegria foram individualizadas 11 fácies (Fi}. 241 e 3.4 1)'
denominadas de: arenito médio, maciço (AmM) arenito médio a grosso com
estratificação cruzada acanalada (AmgCa), arenito fino com laminaçäo plano-paralela

(Afpp), arenito médio com estratificação cruzada acanalada (AmCa), lamito intercalado

com arenito fino mostrando marcas onduladas (LafMo), arenito ftno com estratificaçäo

plano-paralela e laminaçâo cavalgante (ripple drift) (AfPpRd), arenito conglomerático a

fino com truncamento (AcfT), arenito fino com lobos de suspensão (AfLs), arenito f¡no

intercalado com siliito mostrando marca de onda (AfSW), arenito flno com plano-paralela

(AfPp), lamito com laminaçáo cavalgante (LRd) e folhelho com estratificação plano-

paralelo. A fácies AmM corresponde às camadas inferiores do pacote, representados por

arenito de textura média, sem estrutura sedimentar visivel, enquanto a fácies AmgCa

Ocorre intercalada cgm a fác¡es AmM, mostrando granodecrescência ascendente e

sentido de paleocorrente variando de NNW, NNE e NW, identifìcadas em estratiflcaçöes

cruzadas acanaladas de médio porte. Em contato erosivo com aS fáCies superiores,

ocorre a fácies sedimentar AfPp, æracterizada por arenito finos com laminação plano-

paralela. Sotoposta à superfície erosiva, a fácies AmCa é caracter¡zada por arenito de

textura média, com estraiif¡caçåo cruzada acanalada, mostrando sentido de
paleocorrentes preferencial para SE. A fácies LafMo corresponde a intercalaçöes de

lamitos e areniio ftno de pouca espessura, com geometria ondulada (comprimento de

onda de 1,2 m e amplitude de 0,18 m em média). Em contato erosivo com fácies acima, a

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimenta¡ -IG/USP 21



:

, ; FÁCIES:tì-------
Ir'- I

:::::::

FPp 
]

l

iFl
iJ

4
¿
Ð
J
Q
(,
r(

El
(t)

AfPp

't'l't-,
L

AfPP

LPp
i--------
I nrPpìl

| -- -trcrñJo
r,-. -: estratificação cruzada
!:; acanalada
'' marca ondllada
t. t¡pple dt¡ft

-_ clastos de
argila

: plano'paralela
+ Sentido de Paleocorrentes
NW

Fig. 2.4.1- Textura, estrutura e relação entre as
ficies da seção Alegria. A porção inferior esta
representada em detalhe numa figura
complementar e e as flicies estão descritas no texto.

q

ú
P
l¡i

z
t!
¡
F
tr
IJ



FACIES 
]

.... l

FPp

AfRd

AfPp

I -"' "- l

ct

bo
C)

l-{
cú

p

O
o

¿c€
O"
O

(t)
6û

C)
U)
d

æ

Ël-l

- clastos de
argila

: plano-paralela

sE Sen{ido de Pa¡eocorrenlê6

\-- Lobts rle susperrsðo
&gt;ô, wâve

Fig. 3.4.1- Textura, estrutura e
relação entre as fácies da porçâo
inferior do seção Alegria. As
f,icies estão descritas no texto.

AfSW
____ l

AfLs i
i

AmCa IÌ ,11¡ tr\- lt I



fácies AfPpRd corresponde a arenito com granodecrescência ascendente, mostrando
estratificaÉo plano-paralela (?) na porçäo inferror e laminação cavalgante na porçäo
superior. A fácies AcfT compreende arenito conglomerático, com clastos de argila
achatados e fragmentos de siltito, apresenta brusca diminuiçäo textural, passando para

arenito fino/siltito, onde se ressaltam os truncamentos de onda de tempestade de
pequeno porte. Com textura mais fina se encontram a fácies AfLs, cujas características

principais são as estratificações clinoforma e aflnamento texiural, no limite superior da
camada. A fácies AfSW encerra a tendência de afinamento para o topo,
verificada desde a fácies AcFT e mostra a ação de ondas de tempestade com a
presença de marca de onda de pequeno e méd¡o porte (&lt;15 cm). Representada por
camadas tabulares com mais de dois metros de espessura, a fácies AfPp exibe
homogeneamente arenito fino com estratificação plano-paralela. A fácies LRd é
caracterizada por arenito muito fino, siltito e argilito depositados num contexto de baixa

energia, na interface traçâo-suspensão. Nos depósitos acima verifica-se um aumento na

energia disponível neste s¡stema e conseqüente aumento na fraçäo areia fina,
entretanto, ainda na interface tração-suspensão. Em contato normal ocorre a fácie FPp,

uma camada de pelitos facilmente identificada em afloramentos próx¡mos, os folhelhos

ocorrem predominantemente com laminaçäo plano-paralela mas encontram-se localmente

laminaçäo cavalgante. Acima, há älternância entre as fácies AfPp e FPp com uma
tendência de aumento de espessura para o topo, até a porção mediana da seção. Após,

verifìca-se aumento sistemático da espessura da fácies de folhelho com laminaçäo plano-

paralela e recorrência desta associação por cinco vezes, culminando com a presença de

uma espessa camada de folhelho laminado.

A poçåo basal da seção foi interpretada como depósito fluvial afogado (fácies
AmM, AmgCa, AfPpAmCa), coberto por depósitos de tempestade (fácies LafMo, AfPpRd,

Acff, AmCa e AfLs) e sistemas deltaico (fácies AfSW, AfPp, LRd, AfRd, FPp).

Seção colunar Santa Rita

Na seçäo colunar Santa Rita foram individualizados 10 fácies (Fi9.4.4.1 e Fig.
5.4.1): AmMMo, LPp, LW, AfW, AmGda, AfW, LCWLc, LWyLPpLs, AmfCt, AfmCgQF.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar -lGruSP



SANTA RITA

I 
- -__- -rre.r*

I r¡-&amp;lt;
""trutitoucão 

cruzada
I [i]: acanatada

-. marca ondulada

J -o rippte drin
-- clastos de

arcila
.-. concreçöes sulfetadas

= plâno-paralela

SE Sent¡do de Paleocorrentes
\\_ Lobôs de suspensão

M Rocha sem estrutura
sedrmeñ1ar

Estratifcaçåo c¡uzada
de

baixo ângulo

Linsen

Flaser

wave r¡pples

Dêformacões
âteclônidas

Estrat¡fcação Cruzada

Fig. 4.4.1 - Textura, estrutura e
relaçäo entre as fácies da seção
Santa Rita.

=+

(n

ú
(c

V)
¡r

o
O
o

¿(ü
o"o
v)

LWyLPpLS



Santa Rita

1,0 cm
-.4- : -:--:., --.4 -

ó0 cm

.,'f1 -,-,-'//....''-.-..

2cm

¿

lm

------l

Ël

r-Ë ,-;i,. j

t\)
o\

Lâminas nrais espessas

, [,âminas mais fi nas

t'ig. 5.4. I - Porção mediana da seção Santa Rita onde
são rnostrados detalhes faciológicos. Note a presença
dos lobos de suspensão evidenciados pelo zoom.-

Ar S Afmg

i r-. Flaser
1 

., . wave ripples

1 DeforF?çöesL alectontcas
i¡----'1
il I EstratificaÇão cruzada
i i i inc¡piente
iL 

-l



Na porção inferior ocorre arenito médio, maciço (AmMMo), com sutil granodecrescência

ascendente e dìminuiçäo das espessuras das camadas para o topo, delimitados os

estratos por marcas onduladas de cristas sinuosas. Estas camadas, de geometria tabular,

af¡nam lateralmente. Lamito com laminação plano-paralela (LPp) ocone intercalado com a

fácies AmMMo, na base da seção colunar, apresenta espessura restrita mas boa

continuidade lateral. A fácies lamito com marca de onda (LW) ocorre também intercalada

com fácies AmMMo, predominando na porçäo superior da base da seção. Arenito fino

com marca de onda (Afw), semelhante ao anter¡or, diferindo apenas na textura mais

grossa. Arenito médio com granodecrescênc¡a ascendente (AmGda), geometria

ligeiramente plano-convexa, afinando lateralmente até desaparecer. Lamito com lente de

areia grossa/muito grossa (15 cm de comprimento, 2 cm de amplitude) com espessura de

poucos centimetros, mostrando concreçöes sulfetadas (pirita, bornita?) disseminadas,

exibindo marca de onda e lobos de suspensäo (LCWLs). A fácies de lamito com

estratificação ondulada, estratificação lenticular (veja o detalhe da seção colunar na

Figura 5), plano-paralela com lobos de suspensão (LWyLPpLs) tem como
característica marcante a separação de estratos em níveis horizontais bioturbados, com

marcas onduladas (Fotos 1 e 2 - Estampa 1). Em contato brusco ocorre acima a fácies
arenito méd¡o a fino com cruzadas tangenciais na base. As estratificaçöes mostram
ângulo de mergulho variável, muitas vezes separadas por flmes de argila (bundlles e

pares conjugados de argila), as estratificações indicam sentido de paleocorrentes

preferencial para SE e subordinadamente pâra NW. Finalizando, encontram-se a fácies

AfmCgFQ, correspondente a arenito fino a médio com estratificação de médio a. grande

porte, marcada por laminaçöes por queda e fluxo de gräos.

As fácies inferiores AmMMo, Lpp parecem corresponder a depósitos fluviais
afogados, enquanto as fácies Lw, LPp, AfW, AmGda, LCWLc foram interpretadas como

depósitos em plataforma retrabalhada por ondas de tempestade. A fácies LWyLPpLS

sugere a presença de lobos de suspensão, com algum retrabalhamento por ação de

marés. As fácies AmfQt e AfmCgQF correspondem, respectivamente, a canais de marés e

dunas eólicas costeiras.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimenta¡ -IGÂJSP



Seção colunar Serra da Cruz

A seção levaniada em escarpas nos arredores do município de são Francisco, MA,

(Foto 1 e 2 - Estampa 2), representa descriçöes quase contínuas (Figuras 6.4.1 , 7.4.1 ,

8.4.1), perfazendo um pacote de aproximadamente 170 m, para o qual foram
caracterizadas 30 fácies.

Na seção colunar 1 e 2 (Figura 6.4. 1) foram caracterizadas as fácies: cci
correspondente a um conglomerado, suportado por matriz arenosa grossa, com seixos de

quartzo dispersos (segundo planos mal definidos), bem arredondados, alguns esféricos,

com espessura de 10 m e geometria tabular. A fácies Agcca corresponde a um
afinamento textural da fácies anterior, caracterizada por arenito grosso a conglomerático,

com seixo de argila marcando a estratificação cruzada acanalada de médio porte, níveis

mais grossos ocorrem com espessura menor que 10 cm. A fácies AmfMMo corresponde

a arenito com textura média a grossa, sem estratificação visível, marcada no topo por

marcas onduladas, com comprimento de onda variando de 17 a 20 cm e amplitude de 2 a

2,S cm com sentido preferencial do fluxo para NW. Arenito fino com estratif¡caçâo cruzada

acanalada (AfCa) encontra-se em contato aparentemente eros¡vo sobre a fác¡es AmfMMo

e em contato brusco com a fácies acima, com sentido preferencial de paleocorrentes para

NW. Esta fácies retrata o máximo de afinamento textural desde a porção basal da seçäo

descrita. A fácies arenito flno a méd¡o com estratificaçäo cruzada acanalada (AfmCa) é

semelhante às anteriores diferindo pela textura mais grossa, também ocorre com

geometria tabular, enquanto a fácies arenito médio com estratificação cruzadas acanalada

(AmCa) ocorre intercalada por mais de 1 5 m com a fácies Af mca, mostrando a
flutuação da intensidade do regime de fluxo que condicionou a sedimentaçäo. Já na
porçâo 2 da seção a fácies CCi volta a ocorrer, desta feita com apenas dois metros de

espessura. Acima, ocorrem intercalaçöes entre aS fácies AfmCa e arenito grosso com

cruzadas acanaladas (AgCa), esta última com marcas onduladas no topo (À=11 cm,

A=2 cm), mostrando sentido de paleocorrente para sE. As fácies AfmcgQF e AfsPpLs

representam,.' respectivamente: arenito fino a médio, com bimodalidade textural em
låminas individuais, exibindo estratificação üuzada de grande porte, laminação marcada

por queda e fluxo de grãos, e arenito fino a siltito com estratificaçäo plano-paralela (?),

com alguma ondulaçäo e lobos de suspensão. Arenito fino com estratificação cruzada

acanalada (AfCa) e arenito médio com estratifcação cruzada (AmCa) se intercalam em

Lima Filho, l99E - Progama de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar -IGruSP



I

; t"e"f

N
f,
É.
(J

o
É.
É.
uJ
U)

É.

z
:)
o
c)
o
r{
(}.
r,u
U)

j - '\I NNWa NW \
JI¿} . .It..t \

It.l \l;'l )l::l ,\l::l \
u, l;:i fo t..t \þ t::l(l) i..t,..(tr l::l NaNW \ro;::l Il::l\l',i,\llt::lllr'Il¡-J',l I I\ I

I l'.1 r &gt; \
I liil NWaNE \l::i \Ll::r l::il

l::l ' ' 
l

I l;,; NWa NNEI li:l \: I::j \:l',1it::,
la,alôft,vâl l. .l
I L.¡: t :::¡

| | , 
^t. 

iiil n, o , orAm 'oc

FAcIES

AfmCa

AmCa

AfmCa

AmCa

AfmCa

AfCa

AmfMMo

AgcCa

cci

Fig. 6.4.1 - Fácies sedimentares das seçöes 1 e 2 da Sena da Cruz, note a distribuiçáo dos
estratos segundo ciclos de afinamento para o topo e a variaçåo de espessura destes ciclos.
As descrições e explicaçÕes estão no texto.

N
N
f
É.
()

o
É.
É.
uJ
Ø
t
z
l
J
o
O
o
r(
(-)^
ul
U)

FACIES

FPp

AoCa-1
I

^**]

..1

'f

LEGENDA

f- ]= êstratit¡caçåo cruada
[ ]- I aænalada
- mrø ondulada

". t¡Wlø drifr

..-. clastos de
arg¡la

,plåno-paralola

SE Sêntido ds Pâleocorrentes
\'. - Lobos ds suspensåo
.? Gutter câst

-. -_ Estratif¡caçåo cruzada
ds bâixo ångulo

ê Linsen
\-' Flaser
w MVy

f$ Deforrocões
al€ctô niås

f -¡
I I Estrat¡ficaÉo Crusda
I I inc¡o¡ont€

I'

i

I

i

I

- llt .. -.
l't' q

f-'
i

l! (
It---

-, ':.
t =-aJNW -': ''

tll,' l
ñw'

Èl ñd
r-l

f-l
t_l

,f::
c2 l::



estratos de pequena espessura (&lt;1 m) até a presença de outra fácÌes de textura
ma¡s grossa AcGn, caracteñzada por arenito conglomerático com gradação normal,

portando seixos líticos, principalmente de silt¡to e argilito. A fácies arenìto médio a fino é

resultado de uma gradaçäo normal da fácies anterior que afina bruscamente ( fácies

LPpRd) para um siltito, com laminaçâo plano-paralela e gradualmente para um arg¡lito

siltoso com laminaçäo cavalgante na porção super¡or. Finalizando a seção, encontram-se

uma camada de folhelho (&gt;10 m), com laminação plano-paralela (fácies FPp) com uma

intercalaçäo de lamito com laminaçåo plano-paralela e laminação cavalgante (fácies

LPpRd). As porções 3 e 4 da seção colunar da Serra daCruz estão representados na

Figura 7.4.1. Na porçåo inferior da seção 3 encontram-se a fácies FPp, em continuação

da seção colunar anter¡or. Acima, ocorre um aren¡to fino com estratificaçäo plano-paralela

(AfPp) constituído de camadas centimétricas, disposto em estratos tabulares de 20 a 50

cm, perfazendo mais de 8 m de espessura, A fácies AfCaLs está representada por um

corpo arenitico de textura fina, com estratificação üuzada acanalada de pequeno porte e

lobos de suspensäo na porção superior do corpo. Sua geometria é tabular, mas mostra

um afinamento lateral, chegando a espessuras da ordem de 5 cm. Esta fácies se intercala

com a fácies SPp, caracterizada por camadas de s¡ltito com estratificação plano-paralela

com espessura aproximada de 8 m. separados por uma crosta laterítica, que também

preenche fraturas, ocorre a fácies AmgEp caøcte(izada pela presença de arenito, com

textura média a grossa, exibindo estratificaçäo cruzada tipo espinha de peixe, com
espessura inferior a um metro. Em contato brusco, encontram-se acima, a fácies AmfCt,

cujas características principais såo: a variação textural de areia méd¡a a fina, as
estrat¡flcaçöes cruzadas tangenciais, com variação nos ângulos de mergulho (130 a 180 ).

No limite inferior de cada corpo observam-se diminuição granulométrica. A fácies AfB

apresenta textura arenítíca fina, completamente bioturbada, obliterando. possíveis
estruturas sedimentares pr¡márias existentes. Na porçäo superior da seção colunar 3

ocorrem novamente as fácies AmfEp e AmCt. Na porção basal da seçäo colunar 4

enconiram-se a fácies AfCaPp caracterizada por aren¡to fìno, com estratificaçäo cruzada

acanalada de pequeno porte, marcada por clastos de argila (1 a 2 cm), com estratificação

plano-paralela na parte superior, disposto em estraios de geometria tabular. Há uma

palsagem gradual para a fácies LFWLRdT, caracterizada por areia fina/siltito na porção

inferior, com abundantes estruturas tipo estratificação flaser e, subordinadamente,
estratificação ondulada e estratificaçåo lenticular, passando para arg¡lito silioso com

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar -IG/IJSP



oÞxq)Eo.
C) fDr$o,o ut
P'o-
üoo&lt;:l 0)
o0)f -c)
f 0)r
oio
3o.
¿tooo
-(h
=E:o
olØxAãi.o)

Ø
o-
f¡)
Ø
E
0)a
f¡)
U'
Ø
o
L.
o'
a.
0)
?

o
o
o
Ø
o
=.'oO¡
o
ft)
o

.()
Oì

E , sruprRos -SEÇAOCOLU
(¡)
o
à
o-
0)

À

NL
zAllrioULFWLRdTqg
d ., - ---J--OJ
Ø

((
0

1(
)-

(0{ ,,8- (
--- (

_(

C]YOÂ) -" o)r
Øtt

(/) I l&gt;
O! * EÉ

IALUb

l::..'-

æl
-__!i

, :j,,,,,,,,,,,,:,:,,, :::, ::: :i

'\)

ar-OCútõ'amrn u)ro

RRA DA CRUZ 4

¿r=
!-^
E [,,

i:i- -r.T,ff
',:l

rl-!:- i.l" :;.1,-'.1

):

3
o
ot

&gt;l&gt;î1 iEID o
-P-,

, &gt;sr3õ,gB



laminação cavalgante na porção superior, culminando com uma camada de fepees e

lamito com estratificação plano-paralela. Acima, ocorrem as fácies; arenito fino a siltito

com estratificação flaser (AfSF) e AFEp e após um intervalo de mais de 5 metros, com

parte do afloramento coberto por depósito de tálus, ocorre a fácies lamito com laminação

plano-paralela (LPp), com espessura reduzida. São encontrados mais de 5 m com
intercalações de aren¡to fino com estratif¡caçäo plano-paralela (AfPp) e lamito com plano-

paralela (LPp). Finalizando a seção colunar 4, encontram-se as fácies (AmCa) arenito

médio com estratificaçâo cruzada acanalada, e ¡ntercalações das fácies (AfPp) e (AmBa,

AmfBA), Respectivamenie, arenito fino com estraiificação plano-paralela e arenito fino (e

médio) com estrat¡ficaçäo de baixo ângulo. As seçöes colunares 5 e 6 estão
representados na Figura 8.4.1. Na base, ocorre a fácies LPp com espessura inferior a 0,5

m e acima um espesso pacote, caracterizado pela presença de arenito médio a fino, com

estratificaçäo cruzada de grande porte, tangencial na base, mostrando laminações por

fluxo e queda de gräos (fácies AfmcgQF), formando uma escarpa abrupta com quase 40

m. A fácies FPpRdw é caracterizada pela presença de folhelho, com laminação plano-

paralela e cavalgante. Na porção inferior a textura é um pouca mais grossa e ocorrem

marca de onda. Acima, intercalam-se conglomerado fino, com marcas onduladas (Cmo) e

arenito fino com marca de onda, mostrando na porçäo super¡or gretas de contraçäo. A

fácies FPp volta a ocorrer, seguida pela fácies arenito médio a grosso maciço (AmgM),

sobreposto por intercalação de folhelho, com laminação plano-paralela com greta de

contração (FPpG) e arenito fino com estratificação de baixo ângulo

Esias seçôes colunares levantados permitem a criação de um quadro preliminar da

distribuição dos tipos litológicos da Formaçäo Piauí, em especial da porção inferior e

média. Pode-se conclu¡r, ainda preliminarmente, que predominam os depósitos
siliciclásticos arenosos sobre as frações pelíticas na borda leste. Entretanto, a melhor

visualização das variaçöes litológicas e paleoambientais nos depósitos equivalentes às

formaçöes Piaui, Pedra de Fogo e Motuca só se faz possível com a inclusão de dados de

subsuperfície. Para tanto, foram selecionados alguns poços para elaboraçâo de seçöes

estratigráficas (Figura 9.4.1) denominadas de: seçäo estratigráfica Borda Leste,
composta a partir dos poços 8, I e 10, além das seções colunares da Serra da Cruz e da
Baixa Fria, que apresenta uma direção geral nordestelsudeste; seção estratigráfica Norte

- Sul, envolvendo os poços 1,2,3 ,4,6, 14 e 15; seçäo estratigráfica Leste - Oeste,
levantada a partir dos poços 5, 4,7 e 8; seçäo estratigráfica Sul, compreendendo os

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar lG/USP



NW

NW

Ácred
I

I

LL
a
o)

C)
E

Fig. 8.4.1 - Fácies sedimentares do perf¡l 5 e 6 da Serra da Cruz, as 33
descrições e explicações encontram-se no texto. Ressalta-se o espesso
pacote arenoso interpretado como depósito eólico.

Affìa

lrndrEsi

FPp

FPp

AfBa

FPpG

AmgM

.l
¡-I

',' \ JoAfWI ..'ií
.__...1

l¿ ì'll¿ 
. . , "l\l

ir ---1\1.
'-- 't (' 

,'., t. r lr,cMo'tb . I
LI

:t:ll

,,,.1

Io
t
o_
À
TL

tL
a
ct,
C)

E



2

fn; ue raraj,r
¡ de Maraló .:, /W'-ì^.r,,

.',t
' f,5a"l"n, , ,/\ ,,, \'\. 

o"ù'o^-

dr, 
'\ rJ, \ -/: ,ll . . 

no^r,

\,'ï 
'' -'r, 

Eo,,o., ,PARA t91::-\
:2p

llPerfil 
Norte - sul

J I ,\' MARANHÃo
I ["*, Leste - oeste \ f8-

s )^ I f 
rèrcsnìa

{ /;"'*';) f ,,-r; -
( I 

. Floriano

e.,rq/uao.*"lt ,, il 1",10 
SÞ9n

" 16 oÞ'{
/ rs ' 'ri 

*¡ctÞgo 

Y'

Ç,( 
p.,nt sut 

re 
,,

tr\t ;,[*'
À ), iLr*t*"*"*".l lt 7 lpoco/ L / lCapir¡l

_ ) ,. ', , Hå:î=,.
LEGENDA

frl .!!o
-65''

ø

do suporfioio

Fi9.9.4.1 - Mapa de localizaçâo dos poços da Petrobrás na Bacia do Parnaíba,
utilizados para elaboraras seções estratigráficas. 

34



poços 19, 18,17 e 16; e seção estratigráfica Sudoeste com os poços 11' 12' 13' 14 e 15'

A seçäo estrat¡gráfica Borda Leste (Figura 5.7.1) destaca-se pela presença de corpos

arenosos, com razoável espessura, na porção inferior da formação, logo acima do contato

com a Formaçäo Potí. Estes corpos tornam-se mais espessos entre a seção
colunar do poço 9 e a seçäo colunar da serra da cruz, em sáo Francisco, MA,

diminuindo de espessura para nordeste, quando cedem espaço para as rochas pelíticas

Na porÉo mediana da seção estratigráfica há um aumento significativo da presença de

corpos pelíticos, como também de sudeste para nordeste. são enconirados na porção

superior da seçäo corpos arenosos, que podem ser comparados ao Arenito saráiva, 
que

também ocorrem nas rmediaçöes de Teresina, Pl. Os corpos arenosos estão 
presentes

desde a borda sudeste, passando pela região ceniral, até a borda nordeste' Sâo

percebìdos tanto nas seçöes colunares de poços, testemunhos, como nas seçöes

colunares levantadOs em afloramentos e também nas rodov¡as. Outro ponto relevante é a

ausência de evaporitos e a restr¡ta ocorrência de carbonatos na porção NE da bacia'

Apesar de ser considerada como uma bacia evaporítica' os depóSitos equivalentes

parecem restritos às regiões mais internas da Bacia do Parnaíba'

A distribuição dos tipos litológicos, como mostrado na seçäo colunar, sugere uma

continentalizaçäo de nordeste para Sudeste. Como também nas porções inferiores e

superiores das seções, ficando a parte mediana com maior influência marinha Esta

relação não vale para as rochas do limite nordeste da bacia. Este assunto será abordado

com mais profundidade em tópicos adiante.

Litr" Filh"J998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar -IGÂJSP



4.2- Formaçâo Pedra de Fogo

Plummer et al. (1948) propuseram a denominação Formação Pedra de Fogo para

as camadas ricas em cherl e fósseis vegetais do gênero Psaronius que ocoffem no leito

do Riacho de mesmo nome, entre Pastos Bons e Nova lorque, MA.

Aguiar (1971) reconheceu o caráter cíclico da formação observado por Barbosa &amp;amp;

Gomes (1957 apud Aguiar, 1971), na área do rio Tocantins, e caracterizou os ciclos como

repetiçâo de arenitos amarelados, siltitos, calcários oolíticos ou concrecionários e
folhelhos esverdeado com restos vegetais e lentes de calcário. A formaçäo é mais
arenosa nas regiões sudeste e leste da Bacia do Parnaíba.

A Formação Pedra de Fogo foi dividida em três intervalos por Cruz et al. (1973):

infer¡or, médio e superior. Na regiäo compreendida entre os vales do Gurgueia e Uruçui

Preto, no sul do PiauÍ, o intervalo inferior é representado por uma sucessão de folhelho e

siltito cinza e preto com laminaçäo plano-paralela, intercalados com camadas de arenitos

finos esbranquiçados com estratificação flaser. A proporção em espessura é de l: I entre
arenitos e lamitos. Próximo ao topo da seção basal ocorre uma camada de 2m de
espessura de calcário creme, maciço, pouco argiloso, silicificado. Entre 38 e 46 m acima

do contato com a Formação Piauí ocorrem arenitos com laminaçäo síltica-argilosa e
restos vegetais (impressão de folhas). O intervalo superior (62 m) é representado por

arenitos creme, esbranquiçados, cinza esverdeados, finos rnaciços, ou com estratifica@o

plano-paralela e cruzada. Ocorrem, subordinadamente, folhelhos e siltitos cinza
esverdeado ou cinza. Na parte mais superior, ocorre um arenito cinza, parcialmente

silicificado com fragmentos de oólitos. Para Cruz et al. (op. cif), este pacote da formação

Pedra de Fogo näo guarda muita semelhança com as litologias normalmente encontradas

em subsuperfície. Faltam os diversos leitos de sílex que caraçlerizam esta unidade e a

coloraçâo típica em tons amarelados, roxos e róseos. O contato entre a Formaçâo Piauí e

a Formação Pedra de Fogo é concordante.

Faria .jr. &amp;amp; Trunckenbrodt (1980) dividiram a Formaçäo Pedra de Fogo em três

membros. O Membro Sílex Basal, de espessura média de 20 m, amplamente distribuído

na bacia, incluem siltitos a folhelhos, cinza, marron, arroxeados, intercalados com bancos

dolomÍticos com concreções silicosas. Na porçäo leste, o membro é mais terrígeno e
compreende siltitos e arenitos finos, intercalados com camadas de sílex pouco espessas.

Na regiâo central e na borda oeste, ela é mais carbonática. O Membro Médio corresponde

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar -IG/USP



a arenitos e/ou siltitos, situados sotopostos às camadas ricas em sílex do Membro lnferior,

e que se estendem até as intercalaçöes de folhelhos com sílex contendo brechas

intraformacionais, os quais representam o início do Membro Superior ou Membro
Trisidela. Melo &amp;amp; Prade (1968 apud Faia Jr. &amp;amp; Trunckenbrodt, 1980) descrevem, no

riacho Pedra de Fogo, um pacote de 44m de arènitos, denominados Custódio, sotopostos

ao nível de silica basal. Através de correlações de perfis estratìgráficos este autores

perceberam uma diminuição na espessura do arenito Custódio para sul, chegando até a

siltitos intercalados com folhelhos e delgadas camadas de arenito na região de Balsas-

MA. O Membro Superior, Trisidela, possui espessura média de 40m, e ocorre
principalmente nas regiões central e oeste da bacia. Sua seção típica situa-se na regiäo

de Balsas sendo representada por bancos dolomíticos, cinza, intercalados com siltitos,

folhelhos carbonáticos eiou margas, esverdeados. Ocorrem também, concreçöes, nódulos

e níveis de sílex. Para oeste o membro torna-se mais espesso. Nas proximidades do topo

ocorrem fragmentos fósseis, incluindo troncos vegetais. Faria Jr. &amp;amp; Trunckenbrodt (op.

clf. ) consideram que os litótipos da Formação Pedra de Fogo foram depositados em

ambiente mar¡nho, restrito, raso, tipo ep¡continental, parc¡almente transicional.

coimbra (1983), com base em dados de petrografia sedimentar e estruturas

sedimentares, admite a influência de marés e águas calmas como ambiente deposicional

das rochas siliciclásticas, que deveu-se à calma tectônica que imperava e áreas fontes

arrasadas. Dados isotópicos de õC13 também corroboram a interpretação de deposição

transicional, de planície de maré e lagunar, para esta formaçåo. Coimbra (op ctT.) conclui

que a Formaçáo Pedra de Fogo é constituída de arenitos sílticos argilosos, de origem

continental, flúvio-lacustre, que ocorrem nas porçöes sudeste, sul e'leste da bacia; siltitos,

dolomitos, margas, sílex e arenitos depositados em planície de maré, sob condiçöes de

alta salinidade, e arenitos de origem eólica. Quanto à origem do importante processo de

silicifìcação, este autor considera que seja este em parte primário, parte sindiagenético e

também com contr¡buição epigenética (sílex metassomático). Coimbra (op. cit.) admite um

processo de dolomitização precoce (sindiagenético) para as rochas carbonáticas.

Apesar da evidência de clima árido ou semi-árido na Bacia do Parnaíba, a partir do

Pensilvaniano, a abundância de troncos vegetais encontrados em alguns níveis da

Formação Pedra de Fogo como, por exemplo, os gue ocorrem in situ na reg¡ão de

Teresina-Pl (Lima Filho &amp;amp; Caldas, 1988), poderiam fazer supor um arrefecimento no clima

durante parte do Permiano. Entretanto, uma análise mais refinada realizada por Caldas ef

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar JG,{JSP
37



a/. (19S9), após estudo s¡stemát¡co de um novo gênero vegetal (Teresinoxilon euzebioi),

mostram que este possui adaptaçäo a condições de aridez. Os troncos referidos às

Cycadoxyleae têm sido encontrados em bacias paleozóicas do hemisfério norte, desde o

Carbonífero até o Perm¡ano.

Mapeamentos realizados por Lima Filho ef a/.,(1995) e Ribeiro &amp;amp; Melo (1996) na

porção NE da bacia, que incluiram a região de contato entre as formaçöes P¡auí e Pedra

de Fogo mostram, em superfície, a delimitaçäo entre estas duas unidades
litoestratigráficas, marcada comumente por níveis silicificados, sotopostos à camadas

arenosas (interpretadas como de origem eólica) que pertencem à Formação Piauí. Estes

pesquisadores interpretaram na regiäo os sistemas deposicionais deltaico e de planície de

marés para a Formação Pedra de Fogo. Este último parece ser o mais freqüente. Na

Serra das Araras, entre Floriano e Amarante, Pl, é também evidente o contato entre estas

formações, num Contexto semelhante ao descrito anter¡ormente. Algumas escarpas com

cotas s¡gnificativas foram descritas mas o produto apresentou resultados insatisfatório.

Entretanto, de uma forma generalizada, pode-se afirmar que na Formação Pedra de Fogo

há uma contr¡buição pelítica muito maior em relaSo a Formaçäo Piauí, principalmente, no

que tange a sua base.

É apresentado uma seção estratigráfica levantado na BR-316, entre as cidades de

Altos e Teresina, Pl a 2,5 Km da estrada de ferro, já no município de Altos, denominado

de Seção da BR - 316. Nesta seção não são encontrados os níveis silicificados que tanto

dificultam a identificaçäo das fácies sedimentares e, por este motivo é apresentada em

escala de detalhes (Figura 1.4.4). Foram identificadas 8 fác¡es que seräo descritas a

seguir: a fácies inferior (LPp) é caracterizada pela repetição de camadas de lamito,

exibindo laminaÉo plano-paralela, com intercalaçöes de arenito f¡no, que ocorrem sob

forma lenticular ; a fácies (LWyLW) lamito com geometria ondulada, mostra níveis onde

predom¡nam estrat¡ficação ondulada (wavy bedding) exibindo uma textura ma¡s grossa,

intercalados com níveis mais finos onde predominam estratificaçäo lenticular (/rnsen) e

lamina$o plano-paralela levemente ondulada. Na porção super¡or é visível a presença de

truncamentos por ondas de tempestade de pequeno porte (waye ripple), o topo da

camada é marcado por uma superfície com marcas onduladas. A fácies sPp é uma

variação textural mais grossa da fácies LPp e ocorre restritamente, com estratificação

plano-paralela. Arenito médio a fino siltoso (Amfsw), retrabalhado por ondas de

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar -IGruSP



SEçÃO COLUNAR BR- 316

llll 30 crhr -l
SiT /î--- -..1l/ l,Æ.::iÆ1 .l( z;-t as.?:t

Ldcml\ -\ -\ r:--r
".1 ' $rèl*i 7æa.,-,/ I ffi '*'ffo¡" r"',nnou
ú-- As S Af mg

I 4r-|i-n .-..-

_,t- 11ìl ffi
Ð

[E

H:
ß"\ II]

Fig. 1 .4.2 - S€çåo coluner loventada nâ porçåo inferior da Formação P6drâ dê Fogo, na BR_ 31 6 ontre Altos e
T€ieèinâ, Pl. Nãoforam onconkedos eloram€nto6com grande expressåo topográfcâ, nemâioriadasvozôs
ocorrom rochâÊÞefltica6 ou aronoBa6 lne int6n6afnohto silicificadâÊ.

E.:
ßljl

Lìì

Þ:l
Ë:



tempestade de pequeno porte, ocorre intercalado com camadas centimétricas de
argilito laminado: A fácies LWyl-B é caracterizada pela presença de estratificaçäo
ondulada e estratificação lenticular, marcando as porções mais grossas. Mostra
afinamento para o topo e ocorre intercalada com a fácies LPp, que mostra-se mais
espessa para cima, com abundante bioturbaçåo. Encontram-se também estruturas em

chama e pseudo-nódulos. Verificam-se a interealação entre as.fácies arenito muito fino,

siltoso com estratificaçäo cruzada acanalada, que mostra afinamento textural em cada

camada (AmfSCa), e a fácies LPp. A fácies arenito médio a fino, siltoso, com
estratificaçäo cruzada tabular (AmfSCta) ocorre intercafada com a fácies LPp.
Finalizands; encontrarn-se a fáeies arenìto fino corn esiratificaçäo cruzada tangeneial de

grande .porte, com retrabalhamento por ondas de tempestade, moslrando abundantes
níveis de bioturbados (AfCtgWB), cujos estratos estão separados por filmes de argilito.

Nesta seção há uma clara açäo de marés e de ondas de tempestade.

4.3- Formação Motuca

Plummer et al. (1948) denominaram de Formaçäo Motuca um pacote bem exposto,

na fazenda de mesmo nome, de folhelhos com intercalaçöes de calcário e anidrita, que

reaobrem a Formaçäo Pedra de Fogo, entre Säo Domingos e Benedito Leite no
Maranhão. Consideram como de idade Triássico.

Mesner &amp;amp; Wooldridge (1964) definiram a Formação Motuca como uma alternância

de folhelhos e arenitss vermelhos; com interealaçöes de dolomitss e ealcários.
Reconhecem a carência de informações .paleontológicas para caracterizar a idade desta

formaçâo. Entretanto, com base na presença de gastrópodes Pleurotomaria sp e de
alguns peixes, consideraram a idade como neopermiana. Estes autores interpretaram o

ambiente deposicional como cont¡nental (eólico e fluvial) e marinho/evaporítico, a partir de

um mar residual. O clima foi mais árido, durante o tempo de deposição da Formaçäo

Motuca, do que durante a deposiçäo das rochas da Formaçåo Pedra de Fogo.

Aguiar (1971) divide a Formação Motuca em três membros: o inferior arenoso; o
médìo; eom predominâneia de folhelho; calcário e anidrita e o.super=ior, também arenoso:

Faria Jr. (1984) propöe um modelo deposicional de paleodeserto para o Permo-
Triássico da Bacia do Parnaíba, envolvendo as formações Motuca, Pastos Bons e

Lima Filho, 1998 - Prograffa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar -IG/USP



Sambaíba, representando respectivamente, red beds associadas com sabkha continental

e wadls, sistemas de leques aluviais e campos de dunas.

A Formação Motuca é constituída por arenitos sílticos argilosos e siltitos também

argilosos (red beds), além de calcários, dolomitas e gipsitas, mais freqúentes nas porçóes

basais no setor oeste da bacia. O ambiente deposicional das rochas siliciclásticas é

considerado continental, flúvio lacustre, enquanto que a sedimentação química estaria

associada a mares res¡dua¡s (Coimbra, 1983).

Seção Colunar Ponta da Serra

A seção colunar foi levantada no município de Sambaíba, MA' em frente a fazenda

Ponta da Serra, em escarpas de testemunhos residuais Representa apenas uma

pequena parte da seçäo, cuja espessura completa envolve mais de 250 m da porçäo

superior da Formaçáo Motuca e toda Formaçäo Sambaíba. Neste local fo¡ proposto a

seção tipo da Formação Sambaíba. Foram individualizadas 9 fácies as quais serão

sucintamente descritas e apresentadas em seção colunar (Fig. 1.4.5). São as fácies:

arenito fino a médio com estratificação uuzada tangencial na base (AfmCt), de médio

porte, marcada por var¡açöes granulométricas dos grãos, onde se verificam camadas com

predominânc¡a de areia média intercaladas com camadas com areia fina, ambas variando

de 3 a I mm de espessura. A fraçäo areia média apresenta-se melhor arredondada e
esfér¡ca, é notável a seleção dentro de uma mesma lâmina/camada com a segregação

nestas duas frações. Verifìca-se a açäo de intenso tectonismo. A fácies AfBa foi
caÊcte zada a partir de arenito fino, com estratificação de baixo ângulo (plano-
paralela??). Em algumas situações parece representar porçöes mals distais de barras.

Uma das fácies mais freqüentes nesta seção (AfmCa) é caracteriza-se pela presença de

arenito de textura fina a média, com estratifica çâo cruzada acanalada, com sent¡do de

paleocorrentes indicando SE e NW como mais persistente. Entretanto, o intenso
tectonismo deve ter obliterado significativamente o mergulho destas camadas. A fácies

AfmfBa é apenas uma var¡ação textural da fácies AfBa, anteriormente descrita. Já a

fácies lamito vermelho com laminação plano-paralela (LPp) ocorre geralmente associada

a fácies AfmÇa e não possui espessura significativa. Ocorrendo como uma variação da

fácies AfBa o arenito médio a muito fino, mostra ainda laminação aparente plano-paralela,

bioturbado com perfurações verticalizadas, c¡líndr¡cas (AmmfPpB). Em alguns níveis

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar -IG,{JSP 41



a
F
o
=o

=o

'a

o

o

Þ
o
o

o

LECBNDA

ll,lj¡rmøø"

| -- l Pimeemr¿ì!

$$ L**a.*e""*"

no munìoípio de Sambaíba-MA, na Fazerda
Porìta de Serra, onde ooorrem boas exposições das formações Motuca e Sambaíba.
Neste local, foi convelìcionado a seção tipo da Fomâção Sambaíba. As roohas da
Formação Motuca são representadas por aredtos, siltitos e lamitos. As fácies estão
descr¡tas no texto. 42

..ñ/

1".

V



oblitera completamente as estruturas sedimentares or¡ginais e por ma¡s de 5 m esta
fácies se intercala com a fácies LPp. A fácies arenito médio a grosso, com estratificação

cruzada de médio porte, tangencial na base (AmgCt), exibe camadas com espessura

inferior a 1 cm, com excelente seleção dos gráos e raras perfuraçöes (bioturbaçöes),
apresenta também pequenas deformaçöes (dobras). Arenito fino a muito fino com
cruzadas acanaladas (AfmfCa) de pequeno porte é uma variação da fácies AfmCa e
ocorre restrita a porçåo superior da seção. A fácies arenito fino com marcas onduladas e

lobos de suspensão (AfMoLs) ocorre em contato com a fácies (AfmCtQF) e caracteriza a

passagem da Formaçäo Motuca para a Formação Sambaíba.

4.4 - Seçöes Estratigráficas

Seräo apresentadas as seçöes estratigráficas elaboradas exclusivamente com
dados de subsuperfície, desta feita envolvendo conjuntamente as formaçöes Piauí, Pedra

de Fogo e Motuca.

Seção estratigráf ica Norte-Sul

Elaborado a partir dos perfis compostos dos poços 1, 2,3, 4,6, 14 e 15 (Vide
Figura 9.4.1), com direção aproximada norte-sul, esta seçåo estratigráfica (Fig. 1.4.6)

secciona o centro atual da bacia por aproximadamente 500 km, abrangendo todas as

formaçöes em estudo. A exemplo da redefinição dos contatos, em subsuperfície, entre as

formaçöes Piauí e Pedra de Fogo, proposto por Lima Filho (1991) e adotado por
autores subsequentes (p.e. Goes et at., lgg}). É aqui também proposto o uso de uma
camada de anidrita, de grande efensão lateral e de razoável espessura, para redefinir o

limite em subsuperfície entre as formaçöes Pedra de Fogo e Motuca. São apresentados

os contatos, como utilizados pela Petrobrás (em vermelho) e a nova proposta (em azul),

como mostram as Figura 1.4.6 e 3.4.6. No poço 1 não se encontram registros das
formações Pedra de Fogo e Motuca; no poços 14 a perfuração foi iniciada na porção
inferiorda Formaçäo Motuca e no poço 15 na Formação Pedra de Fogo (Fig. 1.4.6). Na

base da Formaçäo Piauí evidenciam-se a presença de corpos areníticos de considerável

espessura, desde o poço 15 até o poço 4, que correspondem a mais de 60

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologiâ Sedimentar -IG/USP



SEÇÃO ESTMTIGRÁFICA NORTE - SUL

;l
I

_ 20kml23km 173 km

l

Fig. 'l .4.4 - Seçåo estrat¡gráf¡ca norte - sul com aproximadamente 500 km de comprimento, envolvendo as formaçöes Piaul, Pedra de Fogo
e Motuca. Note a diminuiçåo do conteúdo siliciclástico de sul para nort€ na porção ¡nferior do perfil e a abrangôncia da distribuiçäo das
rochas evaporfticas nas porçóes média e suporiorda seçåo.

)qo 3
,-^ |

llltrf

L--:l
Þg
l:::l ..-
l-: :1
P"5tl
l--l-'t-t
fr:l'1

ll
I

h-t\Jit".
f*1tl
L-'J
tt".
l+$¿i
Efl
FTg
ffi
ffi,""
fll1
ll
L,l
lt'""&amp;amp;
l'Itl
F4
t=Er{
Éd

ñ l
Ê+-H
tr_._ --_l

rrruft.: i
Ç

a.

{
I'
t
t

-ì:
-':r

Ã

JTã .)_cr1
¡&amp;lt;{:-
si
d,Jol
t!

I

-i

fï1t:-rl
ñl
g
sl
E
þçC
EH

.1,- -.1
r'1
E#t=l

ffiH
bÉd

æ
EJ
l :-l
t--t

., 11-'-\
-':

¿\
-i::Õ

-a'k ¿

-. _.t 3,

,,&gt;

_,3
=:-')_

I \_
,n- 

-_.-

H
X
lr.
È,ì

ù,
!
þl
À
o
r&lt;

o

Àú
o
þr

. _F=_

'r l.-
4¿'

.ì- * : I

z
I

,,", lt¡ -r

''_:--.æ
.iriJ

;n. *t t
,. ;.
'i:I 2_

\--

\a

r
¿'

à-:::&gt; --)
:&lt;

&gt;

44



% do comprimento toial da seção, No poço 3 o corpo arenoso praticamente desaparece,

voltando a ocorrer de forma modesta no poço 2 e, com Sutil aumento de espessura, no

poço 1. Este último, situado mais próximo do limite da Bacia do Amazonas O poço 15,

mais a sul, apresenta caracterist¡cas diferenciadas dos demais. Podem ser ressaltadas a

ausência cgmpleta de evaporitos e a pequena ocorrência de carbonatos, restrita a porçäo

superior da formação. O poço 14, situado a apenas 20 km do anterior, apresenta apenas

uma camada de evaporito, ut¡l¡zada como referência para determinar o contato entre as

formaçöes Piauí e Pedra de Fogo, A partir do poço 6 (distando 173 km do poço 14), o

contexto de bacia evaporítica é notório, com a presença significativa de depósitos
evaporíticos ou carbonáticos. Sua ocorrência máxima se ver¡f¡ca nos poços 6 e 3,
situados próximos a prováveis depocentros da bacia. Ressalta-se, também, a relativa

abundância de depósitos carbonáticos nos poços 2 e 3 (separados por apenas 23 km)

Esta distribuiçäo litológica mostra a maior influência marinha em direção ao norte da bacia

(já citado por pesquisadores anteriores) e a grande área de abrangência da bacia
evaporítica, envolvendo mais de 95 % do total da seção.

Na base da Formaçåo Pedra de Fogo há predominância dos depósitos
evaporíticos. Um destes nÍveis, que apresenta espessura de aié 20 m de anidrita, foi

utilizado como datum. Os evaporitos voltam a ocorrer na porção superior da formaçäo

apenas no poço 6, um dos poços que mais apresentam corpos evaporíticos, situado no

atual centro da bacia. A Formação Pedra de Fogo é relativamente mais pelítica que a

FormaçãO Piauí e apresenta menor número de intercalaçöes arenosas, mostrando corpos

arenosos concentrados, pr¡ncipalmente nas porções superiores. Percebe-se também um

aumento da lrafio pelítica de sul para nofte, semelhante ao que acontece na Formaçäo

Piauí.

A Formação Motuca é praticamente uma repeti$o continuada da Formação Pedra

de Fogo, na sua base ocorrem concentraçöes de evaporitos e há presença signlfìcativa de

rochas pelíticas. Entretanto, difere pela ausência de corpos arenosos de grande

espessura,

Seção Estratigráfica Sul

Esta seção (Fig. 2.4.6) corresponde a cont¡nuaçäo da se$o estratigráf¡ca norte-sul,

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar JG/IJSP



FORMAçÃO PEDFA DÈ FOGO
1t
1
è

?
I

{

-
--&lt;.-ì
¡:+
_¿
ê
ì
¿
..
I
+

t

:

å¿.:

_=_

Ð

o

3
ú
o
l¡.

Fig. 2-4.4 - Corresponde a conl¡nuaçäo da seçáo norte - sul e mosra a predominância de sedimentos arenosos sobre os
pelít¡cos e carbonáticos, como também a ausência de evaporitos nesta porçáo da bac¡a-

I

I

L

,lo

H ponv¡cÀo
È¡Êi¡
æ+
=-]
r--
--l

tr :-¡

æ
l::l
1..::::::.ì l\
T- : -:i /r
I :r:: l (-&gt;
!:jir:l 4
i.:::::i à

l_-i o
| ::: :l
ì:: l
r:

i-i'-
Un=á. -E::
-ì

€-
2

FORMACÃO POTI



construído com base nos perfis compostos dos poços 19, 18, 16 e 15 (Fig. 9.4.1). Envolve

apenas litologias da Formação Piauí e pequena porçäo da base da Formação Pedra de

Fogo. Seguindo a tendênc¡a geral, há predominância de rochas arenosas, principalmente

nos poços 15 e 16. No poço 16 verifica-se gradação normal, com aS are¡as na base e

pelitos predominando próximo ao topo da formaçäo, enquanto no poço 15 os pelitos

dominam a porçåo mediana. No poço 19, estranhamente, verifica-se a predominância de

pelitos na porção inferior da seçäo, o que pode ser resultado de uma definição
equivocada dos limites entre as formações Potí e Piauí. No poço 19 são encontradas

rochas carbonáticas na porção mediana e super¡or da Formaçäo Piauí, como também na

base da Formaçäo Pedra de Fogo, enquanto no poço 15 os carbonatos estão restritos à

reg¡ão de contato entre as duas formaçöes. O poço 18 exibe pouco mais de 50 m da

Formação Piauí, Em todos os poços a perfuração foi iniciada em afloramentos que

correspondem a base da Formação Pedra de Fogo, exceto no poço 1B (Formação Piauí)

e em nenhum poço encontraram-se evaporitos.

Seçäo Estrat¡gráfica Leste - Oeste

Esta seçâo estratigráfica (Fig. 3.4.6) se mostrou uma das mais ¡mportantes para o

estudo da Seqüência Permo-Pensilvaniana da Bacia do Parnaíba. Na sua construção e

interpretaçäo, foram utilizados os perfis compostos e testemunhos de sondagens dos

poços 5, 6,4,7 e I (Fig. 9 4.1). Ela foi construÍda segundo a direçäo geral leste-oeste
com ligeira inflexão para nordeste.

Os corpos arenosos que ocorrem na base da Formaçäo Piauí, bem definidos na

seçäo estratigráfica da borda leste, aparecem nesta seção com aumento de espessuras

das bordas para o centro da bacia e com sutil aumento de leste para oeste. No poço 4

estas camadas arenosas Ultrapassam oS 100 m de espessura acumulada, enquanto no

poço I não atingem 15 m. Não existe uma definição aparente de tendências na
distribuição dos corpos areníticos ao longo dos poços desta seçäo. Por exemplo, no poço

I as maiores espessuras ocorrem na porção superior da Formação Piauí, no poço 7 os

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedirnentar -IGÂJSP



sEçAo ESTRATTcRÁrrcn LESTE - oESTE

130 Km .-=_ I =- -- 135 KmPOqO 7
{ dP-"'¡Li

t-,.1 FoRMAçÃosn¡¡s¡fsR

Ë

o)
LIMITE DE FoRMAcAo
(adotado neste trabåiho)

G)

l

LIMITE DE FORMAÇÄd
(adotado pela Petrobrá$)

E I ,:-

o
o
o
TL

UJo
É
o
UI
È
o¡&lt;
(_)

É.
o
LL

I':::: l--' O--î r&lt;
l ::::i C&gt;l:l
tsÉg

uH-,"" o
lt L
EEItÊr4 I
tll
L\,_i
t1 I
F-'l Ilt

.í. r-:,-, e
¡

i i,,

la Þ:!__

'Ë4i
r 4,=

L
.l::-F
,:- - -Ë
-r__._..'.- l*¡¡da--

l1? i :.:.:.- l:::::a I
.:- i ::: l
,:' I.l

hç¿! L' f ::i:i

l;,"]Ë# (i
i,,,h--. LIMITE DE FORMAÇAO
Fq * , (adotado neste trabalho)

Fig. 3.4.4 - Seção estratigráfica leste - oeste com os novos limites de formaçäo propostos neste trabalho para as Formaçäo Pedra de Fogo e
Motuca. Os poços 5,6, 4, e 7 estão situados na porção mais central da bacia e correspondem a prováveis depocentros. 48



pacotes mais espessos se concentram na base e topo da formaçäo. O poço 4 concentra
os aren¡tos na base e, Subordinadamente, no topo, comportamento semelhante ao poço

6. Com exceção do poço 8, nos demais poços não se encontram os arenitos superiores

(Arenito Saraiva), marcantes na borda leste da bacia. Esta diversidade de distribuição é

creditada principalmente ao longo espaçamento existente entre os poços. Também os

carbonatos apresentam uma distribu¡ção aparentemente aleatória: no poço I ocorrem
restr¡tos a porção superior; oS poços 7 e 5 apresentam-Se com carbonatos desde aS
posiçöes mais ¡nferiores, contrário ao que se encontra na literatura, (restrito às porçöes

superiores da Formação Piauí). Os evaporitos ocorrem com ma¡or representatividade
no poços 5 e 7, nâo sendo encontrados nos poços I e 4. lnversamente, os folhelhos
säo mais abundantes no poço I e na borda oeste, o que deve-se, provavelmente, a
inflexão desta seçäo estrat¡gráf¡ca para direção nordeste, mais próximo de uma das

possível ligação da bacia com o mar. Ressalta-Se a variação de espessura da Formaçäo

Piauí, que atinge mais de 300 m na porçäo central da bacia (poço 4) e pouco mais de 200

m na borda leste.

Na Formação Pedra de Fogo os corpos arenosos mais espessos ocorrem
principalmente na porção mediana e super¡or da borda leste (poços 4 e 7) Para oeste
ocorrem como corpos isolados restritos ao poço 6. Os evaporitos se concentram na

porçäo basal, entretanto, para leste pers¡stem por mais de 100 m da base' já na porçäo

mediana do poço 7. Nos poços situados mais ao centro da bacia náo há ocorrência de

evaporitos na porção mediana e superior, voltando a ser encontrados apenas na porçäo

superior do poço 5, na borda oeste. OS corpos carbonatos ocorrem por toda extensão

desta seçäo estratigráfica mostrando-se mais abundantes na porção super¡or da borda

leste (poços 4 e 7). Os pelitos são abundantes por toda seçáo predominando na borda

oeste.

A Formaçäo Moiuca apresenta-se em subsuperfície como a menos arenosa das

três formaçöes. Os corpos arenít¡cos ocorrem restritos aos poços 4 e 7, situados na borda

leste, onde aparecem com pequena espessura, desde a porção inferior no poço 4 Na
porção média e super¡or ocorrem corpos de maior espessura no poço 7. Os evaporitos

são abundantes na porção basal e mediana da formaçäo, diminuindo de espessura e de

freqüência para o topo. Apresentam-se mais significativamente na borda oeste (poços 5 e

6). Os carbonatos estão presentes em todos os poços, entretanto, säo pouco comuns na

porção basal (poço 7) ocorrendo com maior freqüênc¡a na porção superior.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar IG/USP



5 - SISTEMAS DEPOSICIONAIS

O conhecimento hoje adquirido sobre os sístemas deposicionais da Bacia do

Parna íba representa o somatório de um lento processo de acúmulo de informações, que

remota aos trabalhoS dos pioneiros geocientistas. Entretanto, seu refinamento deve-se

principalmente à Petrobrás, por ocasiäo da implantação do curso de S¡stemas
Deposicionais, no final da década de 70, criado e divulgado inicialmente pelo Dr. Jorge

Della Fávera e Rodi Ávila Medeiros.

Para a Seqüência Permo-Pensilvaniana da Bacia do Parnaíba a situação não difere

do panorama geral da bacia. Hoje ínierpreta-se ali os sistemas deposicionais fluvial, de

dunas eólicas (desérticas e costeiras), de plataformas carbonáticas, lagunar, deltaico etc.

Neste tópico, não se objetiva'tazer uma revisão bibliográfica ou uma caracterizaçiao

Sistemática dos sistemas interpretados, para tanto encontram-Se algumas referências

como (Mesner &amp;amp; Wooldridge, '1964; Le¡te et al., 1975: Lima &amp;amp; Leite, 1978; Campanha &amp;amp;

Rocha Campos, '1979; Della Fávera, 1980, 1982, 1984, 1990; Faria Jr. &amp;amp; Truckenbrodt,

1980; Coimbra, 1983; Faria Jr.,1984; Lima Filho, 19914; Lima Filho &amp;amp; Rocha Campos,

'1993; Góes, 1995; Lima Filho, ef ai., 1995, dentre oütros). Pretende-se aqui tazer a

caracterização do contexto costeiro/marinho raso para a base da Seqüência Permo-

Pensilvaniana, em especial do detalhamento da influência de marés e de seu controle

alocíclico astronômico. Desta forma, se justiflca a aplicaçâo dos conceitos da Estratigrafia

de Seqüêncìas para montagem do arcabouço temporal numa situação mais próxima da

ideal, A necessidade desta caracterizaçâo se faz sentir devido o estág¡o ainda precoce da

aplicação da Estratigrafia de Seqüências em sucessões continentais.

Neste exercício de aplicação foi escolhido o perfil da Baixa Fria. Por apresentar as

melhores exposições de depósitos controlados por marés.

5,1 - SISTEMAS DEPOSICIONAIS DO PERFIL DA BAIXA FRIA

Tanto o perfil da Baixa Fria quanto os perfs Alegria e de Santa Rita apresentam-se

no mesmg contexto costeiro e marinho raso. No perfil da Baixa Fria os arenitos
representados pela fácies AmCi, AfPp, AfmGa e AfSLs são ínterpretados como possível

registro da sedimentação que ocorreu durante o rebaixamento do nível do mar que expôs

a plataforma carbonífera, após a deposição da Formação Poti (Fig 1 5.1). Este
Lima Filho, 1998 - Progama de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar



reba¡xamento seria responsável pela instalaçäo de incisões na plataforma (formação de

vales ¡ncisos) geradas pelo aumento do gradiente fluvial, devido a queda brusca do nível

de base. Os arenitos inferiores, conglomeráticos, imaturos mineralogicamente, com

paleocorrentes para SW e NE são interpretados como depositados em vales incisos.

Acima dos arenitos conglomeráticos ocorrem arenìtos com paleocorrentes predom¡nando

para sw, com geometr¡a tabular e sigmóide. Estes depósitos são interpretados como os

primeiros sinais de elevação do nível relat¡vo do mar, num contexto de afogamenio fluvial.

Após este momento há uma grande subida na taxa elevaçâo do nível relativo do mar e

säo depositados lamitos e arenitos finos de plataforma Sobre os depósiios arenosos mais

grossos de origem fluvial e de marés (proximais). A sedimentaçäo mais fina
compreendendo as fác¡es AfSW, FPp, AmgGt e LWyLF, as quais sugerem uma
deposição em plataforma retrabalhada por ondas de tempestade. As principais evidências

da ação de ondas de tempestade são as presenças de gutter casf, de marcas de ondas e

a gradação normal verificada nas camadas centimétr¡cas (variando de areia média a

lamito). Os gutter cast são particularmente abundantes em depósitos de nearshore,

caracierizado por erosäo e passagem (bypass) de sedimentos arenosos durante
tempestades. Esta situação guarda alguma semelhança com o modelo apresentado por

Myrow (1992a), onde ä fác¡es com gutter casf representa a porçäo proximal de uma

plataforma retrabalhada por ondas de tempestade, cuja porçäo mais distal é caracterizada

por hummockys e turbiditos. E difere do modelo clássico conhecido (p.e. Aigner, 1982,
1g85; Walker, 1984) por apresentar uma considerável redução na espessura de seus

estratos na porçäo mais proximal da plataforma e por não conter swa//ey (substituídos

pelos gufler casf) (Myrows, 1992b), como mosira a Figura. 2.5.1 . São enconirados
depósitos de praia (fácies AmfBa) bem caracterizados por estratificações de baixo ângulo,

marcados por minerais pesados, e estruturas de deformação atectÔnica (Fig. 3.51). Acima

destes depósitos, a¡nda em posição de nível de mar relativo elevado apresentam-se

camadas de folhelhos intercaladas com camadas de arenitos fino/siltito interpretados

como prováveis depósitos de pró-delta. No capítulo referente a Estratigrafìa de
Seqüências será exib¡da uma Seçäo estratigráfica envolvendo os perfis da Baixa Fria,

Alegria e Santa Rita onde serão mostrados os sistema deposicionais interpretados para

estes perfis e a retação espacial entre eles. Após um pequeno intervalo (&lt;2,5 m) sem

afloramentos o perfl é retomado com a presença de depósitos interpretados como

Lima Fjlho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar



FPp

-1

I

I

l

I
ú.
LL

X
co

o
É.

z
Ð

o
O
o
r(
(-)"
LIJ
Ø

AmgCt

SISTEMA
DELÏAICO

(PRÓ-DELTA??)

FLUVIAL +
MARÉS

Fig. 1.5,1 - Relação entre as fácies e
sistemas deposicionais do Perfil da
Baixa Fria, na porçäo inferior da
Seqüência Permo-Pensilvaniana, na
borda leste da Bacia do Parnaíba.

] LEGENDA
ñ -= estrat¡ficação cruzada
l==j acanalada
' marca ondulada
-x- ipple drílt

__ clastos de
argila

&gt;iX. wave ripples

: plano-parâlela

sE Sentido de Paleocorrentes
\..- Lobos de suspensão

Gutler cast

Esùstificação cruzeda

de ba¡xo ångulo
=
Õ

:JÐ

f ----]L]
Ill

L¡nsen

FlEser

Deformacõês
âtectönrcãs

IRETRABALHADIFPp ipon o¡roRs oe

Esraüfcaçäo Cruzada
¡ncipiente

52



Limite de açåo
da6 ondâs do tomp€stâde

Êspessura das
Camactas

Continente&lt;_

Esp€ssura das I
Camadas I

B
L¡m¡te de ação

das ondas de tempostade

, Cont¡nente Bâciâ-----+
Fig. 2.5.1- Comparaçäo entre modelos de plataformas dominadas por
tempestade. '4" é o modelo clássico (Aigner, 1982) e "B" o modelo proposto
Mynow (1992). A presença de guftercast (Folo I - Estampa 3), marcas de ondas
de médio porte e gradação normal em camadas centimétricas sugere a açäo de
ondas de tempestade, na seçäo da Baixa Fr¡a, num modelo semelhante ao
proposto por Myrrow (1992).

53



Legenda

INTERMARÉS

lo's-
ANTEPRAIA

Fig. 3.5.1 - Detalhe da seção Baixa Fria, onde são mostrado pacotes de
arenitos, com estratificaçäo de baixo ångulo, dobras atectônicas (Foto 2 -
Estampa 3), ressaltadas por minerais pesados, interpretados como sistema
deposicional praial.



de marés. Neste depósitos foi possível realizar uma abordagem espec¡al onde foi
retratado o contro¡e deposicional de fatores alocíclicos de causa astronom¡ca.

A identificação de elementos que mostrem a contribuição da ação de marés na

construção do registro geológico vem sendo significativamente reflnada nos últimos anos.

Entretanto, já desde a década de 50, inúmeros art¡gos vem contribuindo para aumentar o

conhecimento de processos sedimentares envolvidos e do registro deixado pela açäo das

marés. Entretanto, apesar de todo acúmulo de conhecimento adquirido ao longo de quase

meio século, em algumas situaçöes especiais, é necessário buscar a resposta dos
controles deposicionais em fatores extrabacias (alocÍclicos). Mesmo a presença de
bidirecionalidade de fluxo, que é um fator ainda considerado por muitos autores como

critérìo para interpretação da ação de marés, pode ser inconsistente quando analisada

descontextualizadamente. A parlir de trabalhos, como os de Alam et al (1982) ou
Van Straaten (1950), sabe-se que tanto podem ser encontradas estruturas
sedimentares que indicam bidirecionalidade de fluxo em sistema fluvial, quanto também

podem ser vistos canais de marés com registro de apenas uma direçäo de corrente. Estes

artigos, dentre outros, reforçam a convicçäo de que para uma perfeita identificaçäo da

açäo de marés é importante conhecer além dos processos e produtos que agem na bacia,

o contexto na qual as fácies estão inseridas (visão holística) e o controle extrabac¡a a elas

submetidos. Hoje, já é possível o reconhecimento seguro da aSo de marés, mesmo
quando estruturas sedimentares características como: estratificação lenticular,
estratificação ondulada, esiratificação flaser, estratificação espinha de peixe (herring

bone) e marcas onduladas de interferência (interference ripple), convencionalmente
assoc¡adas à ação de marés, não säo encontradas. Este avanço se deu com o
reconhecimento de fatores alocíclicos sedimentares,. derivados de causas astronômicas,

associadas ao sistema Terra-Lua-Sol.

A partir de Visser (1980), surgiu o interesse em estudar os depósitos de marés, do

ponto de vista da ritmicidade dos estratos. Principalmente, quando as estruturas
sedimentares acima citadas não säo encontradas ou há interesse em ressaltar a
associação da ritimicidade com causas astronômicas. Nestes casos, o estudo tem sido

feito pela análise da variação na espessuras de estratificações cruzadas e de camadas

argilosas associadas (bundles) de supostas barras de marés (p.e, Vísser, op.cÍ, Allen

1981; De Borer ef a/. '1989); ou, mais recentemente, pela alternância de espessuras de

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar 55



lâminas de arenito/siltito e siltito/argilito (Kvale &amp;amp; Archer, 1990, 1991; Kueccher ef a/.1990;

Lainer ef at 1993; Martino &amp;amp; Sanderson, 1993; Greb &amp;amp; Archer, 1995). As variaçöes
cíclicas de espessura interna de cada lâmina/camada de siltito/argilito ou de
médiasigrandes bundles refletem uma relativa quietude ou alta energ¡a no ambiente

deposicional, que pode ser gerada por causas diárias como as marés de enchentes e

vazantes; por causas quinzenais como as marés de sizÍgia e quadratura; por causas

mensais como as marés de apogeu e per¡geu; ou ainda por causas semestrais/anuais

influenciadas pelo solstício e equinócio (Martino &amp;amp; Sanderson, 1993; Greb &amp;amp;Archer, 1995).

Há na literatura numerosas publicações que mostram variações cíclicas no registro

geológico geradas por diversas causas de maior ordem que aquelas da conjunçäo Terra-

Lua-Sol, um exemplo é a variação na atividade solar gerada por manchas, cujo ciclo é da

ordem de 11 anos (Fairbridge &amp;amp; Sanders, 1987); outra corresponde a variáveis
astronômicas do sistema Terra-Sol, conhecidos como efeito de Milankovitch.

A chave para o reconhecimento das causas da ciclicidade em depósitos
controlados por marés é a precisa identificação da variação da espessura das
lâminasicamadas. Estes c¡clos, de uma forma generalizada, podem ser agrupados em

conjuntos de 11 a 14 camadas que refletem var¡ação de marés de sizígia e quadratura; de

24-35 camadas que são construídos em resposta a variaçöes da maré resultante da

influência da órbita elíptica da lua; de 100 a 166 camadas cuja amplitude é definida pela

influência de variações sazonais, como os solstícios (inverno e verão), que resultam em

espessuras relativas máximas de estratos, e equinócio (primavera e outono), que
apresentam espessuras relativas mínimas (Mariino &amp;amp; Sanderson, 1993; Lanier ef a/.,

I 993; Greb &amp;amp; Archer, 1995).

Contudo, estudos em plataformas modernas, afetadas por marés, mostram que é

comum a ausênc¡a de uma ou mais camadas/lâmimas. Segal &amp;amp; Kuehl (1994), analizando

interlaminaçöes de silte a argila da plataforma interna de Bengala (Golfo de Bengala),

constataram ciclos de marés produzidos por marés de sizígia e quadratura. Em 100

lâminas analizadas e 6 ciclos definidos, há uma notável ausência de camadas em quase

todos os ciclos. Considera-se que um ciclo 'normal" de marés de sizígia/quadratura

corresponderia a l1 ou 14 lâminas. Entretando, predominam ciclos incompletos, onde
alguns mostravam apenas 5, 8, ou I fâminas. Para estes autores, os ciclos são mais
pronunciados no período de inverno, quando não ocorrem altas descargas fluviais, tão

comuns no verão. Mesmo em estudos como os de Segal &amp;amp; Kuehl (op. cit.) em sed¡mentos

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar



recentes que ainda nåo foram submeiidos à ação dos processos diagenéticos, observa-se

a forte presença de ruídos que mod¡f¡cam o número ideal de lâminas esperado. Portanto,

estes ru ídos precisam ser conhecidos e considerados. Segundo Martino &amp;amp; Sanderson

(1993), os ruídos podem ser gerados quando: a) há ampla ocorrência de marcas
onduladas que produzem variabilidade |ateral na espessura das camadas arenosas; b)

estão presentes, em pequena escala, escavaçäo (scouring) e/ou bioturbaçäo (burrowing)

que podem causar mudanças na espessura original de camadas arenosas e na
cont¡nuidade de drapes de folhelhos; c) verifica-se amalgamento de diversas camadas em

um único corpo. Pode-se incluir também o ruído gerado pela descarga fluvial em período

de enchentes, normalmente no verão (Segal &amp;amp; Kuehl, 1994), ou ainda a ação de
tempestades que também podem suprimir ou depositar camadas com espessura
anôma las.

Em função da presença de ruídos, pode-se, dependendo de sua intensidade, ter a

ciclicidade mascarada, ou menos pronunciada. Para testar a periodicidade da repetição

das camadas/lâminas e estimar o período faz-se uso de métodos estatísticos como
análise de F ourier (power spectrum) ou autocorrelação (Yang &amp;amp; Nio, 1985; Martino &amp;amp;

Sanderson, 1993). Já o uso de filtros específicos pode separar diferentes componentes da

seqüência, mostrando, por exemplo, a presença de marés de quadratura/sizígia, de
variaçöes de longa duraçåo, varrações aleatórias, como também pode-se estimar a

importância relativa de cada componente.

No perfil da Baixa Fria e em vários outros afloramentos da região, são encontrados

freqüentemente depósitos de marés. Na porção superior deste perfil (Fi9.4.5 1) foram

identificados estratos (fácies AWL e LWL) interpretados como depositados em regiäo de

intermarés e inframarés. Estes estratos são caracterizados por intercalaçöes de lamitos,

com gradação normal, e arenitos finos com laminaçäo plano-paralela. As camadas
lamíticas, mostram-se arenosas na base (areia fina a muito fina), com f/aser nas calhas

das marcas onduladas, passando gradativamente, para argílosas no topo, com laminaçäo

onduladas e lenticulares. Na base dos estratos lamosos, as camadas (ceniimétricas)

estão amalgamadas, d¡fcultando a identificação de suas espessuras, entretanto, para

cima, tornam-se mais separadas e mais facilmente identificáveis.

Foram medidas as espessuras destas camadas/lâm¡nas e plotados os valores em

gráfico cartesiano, onde o eixo Y corresponde às espessuras das camadas/lâminas e o

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimenta¡



DepósJlos de rnter e infqmoÍé

Fácies LWLF

Fig. 4,5,1 ' Porte superior do pefll do Boixo Frlo (Fig, L5,I ) onde ocorrem

'/{¿/,!/r'
Ar S Af mg

os depósllos de moré esTudodos quanlo o clclicidode de seus depósitos,

58



etxo X o número de camadas/lâminas, O gráfico obtido mostra um padrão cíclico regular,

com aparentes c¡clos de várias ordens como, por exemplo, ciclos variando de 9 a 14

camadas, de 20 a 26 camadas ou ciclos variando de 42 a 46 camadas (Fig.5.5.1). Estes

valores de espessuras analisados com a transformada de Fourier mostram mais

claramente a ciclicidade envolvida. A partir desta análise, usando o método power

spectrum, säo identificados os c¡clos mals imporiantes, 42,21 e 16 camadas (Fig. 6.5.1).

Uma vez que o padrão de marés do Pensilvaniano é sim¡lar ao atual (Greb &amp;amp;

Archer, 1995), podem ser encontrados reg¡stros de marés sem¡-d¡urno ou diurno.

Considerando o pr¡meirg caso, essas marés ocorrem representadas por duas marés de

enchente e duas de vazanie, durante o período de '12 horas, embora, geralmente haja o

predomÍnio de uma maré Sobre a outra, daí a denominação "maré predominante" e "maré

subordinada," respectivamente. Na presença de marés predominante, podem ser

construídos diariamenie até dois reglstros, como pares conjugados de argila (mud

coupte), bundtes, etc. Já que o mês lunar tem 28 dias, pode-se ter em um mês o número

ideal de 36 registros onde há uma maré predom¡nante e 56 registros onde as marés

possuem amplitude Semelhante. Da mesma forma, em um mês lunar ocorre uma fase de

lua cheia e uma fase de lua nova, responsáveis mensalmente por duas maréS de Sizígia,

enquanto aS lUas em quarto-crescente e quarto-minguante såo responsáveis pelas marés

de quadratura, As marés de sizígia, com sua maior variação da amplitude, têm também

maior poder de transporte sedimentar, logo, cada registro tem as espessuras
aumentada3 neste período, enquanto, durante o período de quadratura os espessuras

säo mín¡mas. Logo, durante os períodos de sizígia ver¡fica-se que as camadas

apresentam a maior espessura e após 7 dias ocorrem camadas de eSpessura mínima, ou

seja a cada 14 registros tem-se a presença das marés de sizígia e quadratura,
respectivamente.

Há boa correlação entre os dados obtidos pelo power spectrum (com ciclos de 15,

21 e 42 camadas) com os valores teóricos ideais. Logo, pode-se inferir ciclos construidos

a part¡r da variação da influência de marés de sizígia-quadratura (valor ideal de 7 dias ou

14 registro) para o valor obtido de 15 camadas no terceiro pico; ou c¡clos construídos a
partir da influência de marés de sizígia-sizígia ou quadratura-quadratura (valor ideal de '14

dias ou 28 registros) para o segundo pico, de 21 camadas; ou ainda c¡clos de variaçäo do

mês lunar (valor ideal de 28 dias ou 56 registros) para o primeiro pico de 42 registros.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar



I

i','
I

.,

l

=
irÐ
lo

ld
r'JJ

I1.,ltì \

0

(.\ \ .\ .(^' .\ -(,\ .\ h .\ .L\ -\ -G\ \ (.\ \h. ù(- ,l' '). b' b- .\- t' t !ì. 9- \\'
Niulrr.:ro da cam¿tl¿r

f-

lgArcnito/silriro i

Fig. 5.5.1 - Ciclos rítimicos em ambiente marinho raso, controlado por marés, onde säo
identificadas várias ordens de ciclicidade. Veja no texto para melhor entendimento (A= 26,

B=22,C=22, D=20, E=12,F=14, G=13, H=g)

CICLOS DE MARÉS

1

0,3

Lâminas/dia

detectados

apogeu e

1-{

0,4 0,5

Fig. 6.5.1 - Os três principais ciclos de marés
formadas respectivamente por ciclos de
quad ratu ral sizígia e cicl o de siz íg ia-q uad ratu ra.

com 41,21 e 16
perigeu lunar,

lâminas,

ciclo de

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar ó0



6 - Estratigrafia de Seqüências

6.I -lntrodução

A evolução da Geologia sedimentar envolveu três grandes revoluções, duas delas

iniciadas na década de 60 e a terceira, denominada de Estratigrafia de seqüências,

fortemente embasada nas duas primeiras, surgida no final da década de 70 (Miall, 1995).

A primeira revolução teve seu ápice no início dos anos 70, com a consol¡dação do modelo

sedimentar processo-resposfa. Era a emergência dos conceitos de regime de fluxo que

unificavam aS teorias que explicavam as origenS das estruturas sedimentares
hidrodinámicas. Na mesma época, a Sedimentologia atingia a maturidade no estudo de

seçöes delgadas de rochas, acompanhada do surgimento de artigos enfocando análises

de fácies, sucessão de fácies, processos sedimentares e modelos estratigráficos
regionais. A base cientifica para esta revoluçåo foi o uniformitarismo lyelliano (Miall, op.

clf.). A segunda, derivada de outra revolução mais ampla nas geociências, a teoria de

Tectônica Global de P/acas, resultou na combinação dos avanços obtidos com essa teoria

e outros alcançados na ârea da Geodinâmica, que envolvem investigações dos processos

mantélicos e crustais profundos, propic¡ando a base para o que ficou conhecido como

Anátise de Bacias. Ou seja, o estudo da origem e desenvolvimento de bacias
sedimentares, incluindo sua história deposicional e estrutural (Miall, op. c,T.). Apesar das

idéias precursoras da terceira revolução (a relação entre sedimentaçåo e varíação do nível

do mar e tectônica) terem sido esboçadas ainda no século passado por Suess, Gressly,

Walther, Banell e Grabau, elas fcaram no esquecimento da comunidade cientÍfica por um

longo tempo. Contudo, os conceitos básicos da estratigrafia de seqÜências só foram

inicialmente elaborados no final da década de 40 (Sloss et al., 1949), tendo sido

novamente retornados no f¡nal de 50 com Wheeler (1958, 1959) e início da década de 60,

novamente com Sloss (1963). O arcaboço básico da estratigrafia de seqüências foi

delineado até a década de 60. Entretanto, talvez porque os sedimentólogos estivessem

absortos com O modelg de processo-resposta ou mesmo porque ainda näo exist¡Ssem
dados regionais suficientes, a revolução não aconteceu. É provável também que a
ausência de uma tecnologia que permitisse o tratamento sistemático de um grande volume

de dados também servisse de impecilho para o início da revolução. Sem dúvida, o grande
et



avanço na área de computação e na aquisição de dados sísmicos foi um fator decisivo.

Estas idéias só iriam florescer a partir dos trabalhos de Peter Vail (um ex-aluno de Sloss),

fazendo uso de dados de sísmica de reflexão para interpretação da arquitetura
estratigráfica em larga escala. O resultado explodiu no cenário estraiigráfico com a
publicação da Memoir 26 da AAPG (Payton, 1977). Para Miall (op. clf.), o trabalho de Vail

e colaboradores (Vail ef al., 1977: Mitchum et al., 1977) contém dois novos e importantes

conceitos. O primeiro diz respeito à arquitetura estratigráf¡ca, que em grande escala pode

ser relacionada a ciclos de elevação e queda do nível do mar; o segundo, implica em que

estes ciclos podem ser correlacionados globalmente, sugerindo que a mudança global no

nível do mar, ou eustasia, é o principal processo controlador do arcaboço estratigráfico.

Segundo Emery &amp;amp; Myers (1998), existem muitas definições para Estratigrafia de

Seqüências, entretanto, a mais simples é também a preferida pelos autores, pode ser

resumida como "a subdivisão do preenchimento de uma bacia sedimentar em pacotes

limitados por inconformidades e suas conformidades correlativas", onde as
inconformidades e conformidades correlativas são os limites de següências. Esta definição

tem como base Mitchum et al. (1977), e está de acordo com Wilgus ef a/, (1988) e Van

Wagoner ef a/. (1990).

A Estratigrafia de Seqüências é uma importante ferramenta usada para montar o

arcabouço crono-estratigráfico de uma bacia sedimentar, de forma que possa ser usado

tanto para correlação e mapeamento de fácies sedimentares, quanto iambém como um

preditor na estrat¡grafia. Ela encontra-se intrinsicamente relacionada a sismoestratigrafia, a

bioestratigrafia, a crono-estratigrafia e a sedimentolog¡a, entretanto, a litoestratigrafia não

é útil a esta nova abordagem, exceto por fornecer à Estratigrafia de Sequências o
invólucro dos intervalos l¡mites que estão confinados (Emery, 1998). A aplicação da
Estratigrafia de Seqüências depende do reconhecimento da hierarquia das unidades

estratais, tais como as camadas, conjuntos de camadas, parasseqüências, conjuntos de

parasseqüências e seqüências, esta última limitada por superficies de erosão
cronoestratigraficamente significantes, por superfícies de näo-deposição ou ainda por suas

superfícies correlativas (Van Wagoner et al. 1990). As seqüências e seus componentes

estratais são interpretados como formados em resposta à interação entre as taxas de
eustasia, subsidência e suprimento sedimentar. Estas ¡nterações podem ser modeladas e

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar



os modelos utilizados para predição da relação de estratos e para inferir idades em áreas

onde os dados geológicos são limitados (Van Wagoner ef a/. 1988)

Van Wagoner ef a/. (1990) e Emery (1998) apresentam um quadro evolutivo das

duas últimas décadas de evolução da Estratigrafia de Seqüências, ressaltando os
principais marcos da revolução, Vale ressaltar que o modelo conceitual da Estratigrafia de

Seqüências foi desenvolvido a part¡r de dados geológicos obtidos em bacias de margem

passiva. Conseqüentemente, seu uso em outros tipos de bacias pode requerer
adaptações, ou mesmo ser inviável. Pode-se c¡tar, como exemplo, a aplicaçäo
diferenciada em bacias do tipo foreland (Swift et al., 1987; Posamentier e Allen, 1993).

É natural, como em qualquer revolução científrca, que na fase de arrumaçäo,

críticas/contribuições possam modificar ou complementar as idéias iniciais (p,e., Miall,

1991,1994 e 1992). Aparentemente, a nova fronteira da Estratigrafia de SeqÜências diz

respeito a compreensäo da arquitetura da pilha sedimentar onde o mar não controlou

diretamente a sedimentação. Neste sentido, já foram apresentados importantes
contribu¡çöes com as aplicaçöes adaptadas da Estratigrafia de Seqüências em depósitos

aluviais (Legarreta e Uliana, 1991 apud Shanley e McCabe, 1994; Wright e Marriott, '1993;

Shanley e McCabe, 1994; Zhang, et al., 1997), em depós¡tos lacustres (Scholz e
Rosendahl, '1988; Scholz et al., 1993) e em depósitos eólicos (Havholm e Kocureck, 1991).

Este método de análise estratigráfica, considerado um dos ma¡s notáveis avanços

cientiflcos para a compreensão da arquitetura das bacias sedimentares, não é entretanto,

o único. Galloway (1989), com base nos conceitos de episódios deposicionais de Frazier

(1974), elaborou uma técnica para análise estratigráfica de bacias denominada de

estratigrafia genética. Para Galloway (op. cit) a unidade fundamental é também a
seqüência, denominada de seqüência estratigráflca genética, a qual constitui-se numa

unidade deposicional regressiva limitada por superfÍcies transgressivas. Outro método de

análise estratig ráfica, é feito pela observaçäo dos ciclos transgressivos-regressivos. Este

método é muito semelhante ao de Galloway (1989), e ambos baseiam-se na determinação

de uma superfície transgressiva no topo de uma unidade regressiva, ou numa supeÉície

de máxima inundação para correlação regionâ1.

Van Wagoner ef a/. (1990) discutem as vantagens da Estratigrafia de Seqüências

sobre a Estratigrafia Genética. Dentre os argumentos citados estes três parecem mais

relevantes: a) o limite de seqüência sensu Mitchum (1977) e Van Wagoner ef a/., (1988) é
o¡



uma simples e ampla supefície que separa todas as rochas acima e abaixo deste limite.

Embora todos oS pontos sobre a superficie limitante de seqüência näo representem o

mesmo tempo, um instante é comum a todos os pontos. Este sincronismo no âmbito da

bacia é interpretado como sendo global dentro dos limites da datação bioestratigráfica. Por

esta razäo, o l¡mite de seqüência tem um significado cronoestratigráfìco; b) O limite de

seqüências sensu Mitchum (1977) forma-se independentemente da taxa de suprimento

sedimentar. Uma rápida queda relativa do nível do mar, acompanhada de um grande

suprimento sed¡mentar irá resultar em um limite de seqtiênc¡a fortemente marcado por

truncamentos (truncation). Uma rápida queda relativa do nível do mar, com pouco

suprimento sedimentar liberado lentamente resultará num lim¡te de seqúência marcado por

ampla exposlção subaérea, mas com pouco truncamento. Em contraste, transgressöes e

regressões que definem as SeqÜências genéticas sâo fortemente controladas pelo

supr¡mento sedimentar, por esta razão podem não ser s¡ncrônicos; c) Há duas grandes

superfíc¡es transgressivas dentro da seqüênc¡a. A primeira superfície de inundaçâo marca

o limite superior do trato de sistema de mar baixo (TSMB) enquanto a segunda é a

superfície de máxima inundação marinha (SlM), associada à seção condensada.
Tipicamente, são encontradas diversas outras superfícies transgressivas limitando

parassequências, dentro do trato de sistemas transgressivos (TST). Todas estas

superfícies podem, potencialmente, gerar confusão em correlaçöes regionais,
especialmente se os dados usados para correlação estão amplamente espaçados. A

idade de cada superfície transgressiva dentro de uma seqüênc¡a em diferenies pontos da

bacia pode diferir significativamente, dependendo das variações no suprimento sedimentar

regional.

Para Myers &amp;amp; Milton (199S) é válido o uso de superficie limitante de seqüência,

máxima superfÍcie de inundaçäo ou máxima superfície de prograda$o para divisão

estratigráfica, onde cada uma delas apresenta vantagens e desvaniagens na sua
utilizaçäo como uma superfície estratigráfica primária. Entretanto, consideram que a

seqüência genética (sensu Galloway, 1998) não representa um f¡m por si só. A
reconstruçäo paleogeográfica e uma completa compreensão da distribuição espacial das

fácies de uma bacia só é possível pela divisão em tratos de sistemas, o que requer a

identificação dos limites de seqüências, das superfícies transgressivas e das superfícies

de máxima inundaçåo marinha.
e¿



6.2- A h¡erarquia das unidades estratais

O reconhecimento das unidades estratais e seu uso para cronocorrelação e
correlação de fácies é a essência da estratigrafia de seqùência. Cada unidade estratal é

hierarquicamente identificada e definida somente pelas relaçöes físicas dos estratos,

incluindo continuidade lateral e geometria da superfície limitante das unidades, a forma do

empilhamento vertical e a geometria lateral dos estratos dentro das unidades. A
interpretaçåo das fácies e ambientes de deposição de cada estrato acima e abaixo da

superfície limitante é crítica, especialmente para def¡n¡ção das parasseqüências, conjunto

de parasseqüência e na identificaçäo dos limites de seqüência. As parasseqüências e

seqüências podem ser identifìcadas em perfis de poços, testemunhos ou afloramentos e

utilizados para construçäo do arcaboço estratigráf¡co da bacia (Van Wagoner ef a/., 1990).

6.3- Unidades estratais

Van Wagoner ef a/. (1990) reconhecem nos quatro componentes de um corpo

sed¡mentar, identificados por Campbell (1967, apud Van Wagoner et al., 1990) como os

blocos construtores das parasseqüências. Esses componentes são as lâminas,
conjuntos de lâminas, camadas e conjuntos de camadas. Estes tipos de unidades

estratais säo geneticamente similares, mas diferem primariamente no intervalo de tempo

para sua formaçåo e na extensão em área das suas superfícies limitantes. As superfícies

que limitam estas unidades são defìnidas pela mudança na textura, terminaçöes dos

estratos e pela presença de paraconformidades, sendo marcadas por bioturbações,
marcas de raizes ou paleosolos (Dunbar e Rogers,'1957). Estas superfícies formam-se

relativamente rápido, variando de segundos a centenas de anos e são essencialmente

sincrônicas em toda sua extensão (Campbell, 1967 apud Van Wagoner ef a/., 1990), O

intervalo de tempo representado pelas superfícies limitantes destas unidades estratais é

provavelmente maior que o intervalo de tempo representado pelas própr¡as camadas. Por

estas.razões, camadas e conjuntos de camadas podem ser comumente usadas para

correlação cronoestratigráfica em amplas áreas e envolvendo vários sistemas
deposicionais. Perfis de poços (com espaçamento entre 0,8 a 3 km, espec¡almente

os



aqueles onde estejam representados folhelhos marinhos ou seções argilosas) ou
afloramentos contínuos podem fornecer dados com detalhes suficientes para se efetuar

uma análise cronoestratigráfica com base nas características e distribuição espacial das

camadas e das superfícies de conjuntos de camadas.

As unidades acima citadas são todas geneticamente relacionadas, limitadas por

superfícies de erosäo ou de nåo-deposiçâo. Suas principais característ¡cas estão citadas

abaixo, segundo Campbell (1967, apud Van Wagoner ef a/., '1990). As lâminas são as

menores unidades (megascópicas), tendo como plincipais características a uniformidade

na textura, na composição e ausência de acamamento interno. Seu processo deposicional

é episódico, envolvendo principalmente decanta$o e subordinadamente tra$o ou ambos.

O tempo envolvido na deposição pode var¡ar de minutos a horas, e as suas superfícies

limitantes apresentam pequena área de extensão. Os conjuntos de lâminas säo
sucessões geneticamente relacionadas, limitadas por superfícies (chamada superfície de

conjunto de låmina) de erosão ou não deposiçäo, ou por suas conformidades correlativas.

Consistem de grupos ou conjuntos de lâminas concordantes que compöem distintas

estruturas na camada. Seu processo deposicional é episódico e comumente são
encontradas estruturas sedimentares que mostram a açáo de ondas, de correntes e de

fluxos turbidíticos. Formam-se em minutos a dias e sua superfÍcie limitante possui também

pequena extensão. As camadas são sucessöes de lâminas ou conjuntos de lâminas

limitadas por superfícies (chamadas de superfície de acamamento) de erosäo, não-

deposição, ou por suas conformidades correlativas. Entretanto, nem todas camadas são

formadas por lâminas e entre seus processos depos¡cionais podem estar envolvidos

eventos episódicos ou periódicos. Os processos episódicos incluem depósitos de
tempestade, inunditos, fluxo de detrítos e correntes de turbidez. As superfÍcies limitantes

formam-se em minutos a anos, separando todos os'estratos mais jovens de outros mais

antigos sobre uma extensa superfície. As mudanças de fácies são limitadas por
superfícies de acamamento. Estas superfícies limitantes podem ser usadas para crono-

correlação sobre certas circunstâncias. O tempo relacionado à formaçåo dessas
superfÍcies é maior que aquele relacionado a deposição das camadas. Sua área de
extensão varia de 0,5 m2 a milhões de metros quadrados. Os conjuntos de camadas são

sucessões de camadas limitadas por superfícies (chamadas de superficie de conjuntos de

camadas) de erosão, de não deposição, ou por suas conformidades correlativas. As
oo



camadas acima e abaixo da superfície do conjunto de camada diferem na composição,

textura, ou estrutura sedimentar de outros conjuntos de camadas. Os procesos

deposicionais que agem aqu¡ são os mesmos que atuam nas camada, As características

das superfícies limitantes dos conjuntos de camadas são também as mesmas das

superfícies l¡m¡tantes das camadas, exceto por possuirem uma maior extensâo.

6.4- Parasseqüência

A parasseqüência é uma sucesão de camadas ou de conjuntos de camadas
geneticamente relacionados, relativamente concordantes, limitadOs por Superfícies de

inundação marinha ou por suas superfíc¡es correlativas. Em posiçóes especiais, dentro de

uma sequência, a parasseqüência pode ter um de seus l¡mites coincidindo com o limite da

seqüênc¡a. As parasseqüênc¡as podem ter uma espessura variando da ordem de poucos

metros a mais de 300 m, enquanto sua extensäo lateral pode var¡ar de 15 km2 a 1.600 km2

e o tempo de formaçäo 102 a 104 anos, sendo detectada em perfis de poços, testemunhos

ou afloramentos. Mu¡tas parasseqúências siliciclásticas säo progradacionais e podem

resultar de associaçöes de fácies que mostram uma diminuição da profundidade para o

topo (upward-shoaling), nas quais os coniuntos de camadas foram depositados
progressivamente em águas mais rasas. Algumas parasseqüências siliciclásticas såo

agradac¡onais, mas também mostram a tendência de raseamento para o topo (shoa/

upward) (Van Wagoner et al., 1990).

As características das parasseqüências com afinamento ou com aumento de

espessura para o topo são mostrados nas figuras (1.6.4 e 2.6.4). Em uma típica
parasseqüência com espessamento para o topo, os conjuntos de camadas aumentam de

espessura para o topo, assim como os arenitos ficam mais grossos para címa e a relação

entre aren¡tos/folhelhos também aumenta para o topo. lnversamente, em uma
parasseqüência com afinamento para o topo, os conjuntos de camadas têm suas
espessuras diminuindo para cima, os arenitos tornam-se mais f¡nos para cima
(comumente culminando em argilitos e carvão), enquanto a relação arenito/folhelho
também diminui nas camadas superiores. Em uma parasseqüência com upward-coarse

ou upward-f¡n¡ng, em ambas as associaçöes de fácies, são interpretadas como registrando

uma gradual diminuição da profundidade da lâmina d'água (Van Wagoner ef a/ ' 1990).
ez



RG
(UAPI) 1so

(õ

E
o
o
ñ

o_

.g
(!
ù

-
o-

of,
I c/)
0)
L
o
-c.
U) e:c

:o
oo
ñ
o
o
-c.
ct)

I

o
o
(!
o-

Fig. 1.6.4 - Parasseqüência com espessamento para o topo,
formada em praia arenosa, num contexto de linha de praia
dominada por processos fluviais e por ondas (Simplificado de
Van Wagoner et a|.1990).



Supramaré

Submarés

Supramaré

lntermarés

Submarés

Supramarés

Fig.2.6.4 - Parassequência com afinamento para o topo, interpretada com formada
em ambiente litorâneo controlado por marés, em regiäo de planície de marés ou
de submarés (simplificado de Van Wagoner et al., 1990).



6.5- Limite de parasseqüência

Limite de parasseqlrência é uma superfície planar, de extensäo local ou regional,

que revela pouca expressão topográfica mesmo em áreas afastadas, formada por uma

inundaçåo marinha ou por suas supefÍcies correlativas. A superfície de inundaçäo é
caracterizada por uma pequena erosão submarina ou uma zona de não-deposição,
contendo um pequeno hiato. A quantidade de erosão submarina associada à superfície de

inundaçåo mar¡nha varia da ordem de poucas polegadas a poucos metros. Alguns
depósitos transgressivos residuais (transgressive iag) foram observados em testemunho

ou afloramentos sobre a superfície de inundação marinha, não coincidentes com os limites

de seqûências. Um depósito transgressivo residual corresponde a um depósíto
sedimentar, com espessura comumente inferior a 0,5 m, de material relativamente grosso,

composto de conchas, fragmentos de conchas, clastos de argila, nódulos calcários e/ou

de seixos siliciclásticos. Este material deriva dos estratos abaixo, pela erosão da face de

praia inferior (shoreface), durante a iransgressão marinha e concentrado sob a forma de

discreta camada no topo da superfície transgressiva, depositada no limite entre a
plataforma interna e externa. Quando um depósito transgressivo residual ocorre sobre
uma superfície de inundação marinha, ele é claramente derivado dos estratos abaixo.
Entretanto, mais comumente, os depósitos residuais (/ag) são encontrados sobre uma

superfície de inundação mar¡nha que coincide com o limite de seqüência. Neste caso, os

depósitos residuais não possuem uma clara aflnidade com os depósitos inferiores.

Såo descritos quatro tipos de depósitos residuais, entretanto, somente o primeiro é

considerado transgressivo: a) depósito discreto, irregularmente marcado por nódulos
calcários cujos diámetros são maiores que 2,5 cm. O depósito residual assentado sobre

uma superfície de inundaSo é interpretado como sendo coincidente com o limite da
seqüência na base de um vale inciso ou em uma área interfluvial. Este depósito residual

deriva de nódulos de calcrete ou caliche formados dentro de um horizonte de solo, durante

a exposição subaérea, quando a plataforma esteve exposta (limite de seqüência). A
subseqüente transgressão remove relativamente fácil o solo e concentra os nódulos sobre

a superfície transgressiva. Estes nódulos podem ser os únicos indicadores de que um

horizonte de solo existiu, a menos que afgum remanescente de paleosolo possa ser
I";rnu n¡li,o¡ S98 - Progrutu d. Pót{rud*ç lO



encontrado, preservado em alguma área deprimida sobre a plataforma afogada; b) é

gerado por ¡ntenso retrabalhamento provocado pela açäo de correntes' ondas ou mesmo

por bioturbação de uma parassequência situada abaixo da superfície de inundação

marinha (=1,5 m), da qual são retiradas as partículas f nas e concentradas as grossas

Este retrabalhamento diminui gradualmente, não exibindo uma superfície que separa os

depósitos retrabalhados do restante da parasseqüência. O retrabalhamento é ¡nterpretado

como formado em resposta a tempestades e à colonização normal da infauna,
subseqüente à transgressão. Entretanto, somente ocorre após a progradaçâo de uma

significativa quant¡dade de sedimentos fìnos sobre a superfície de máxima inundação

marinha. Comumente, este depósito residual forma-se sobre uma superfíc¡e de inundaçäo

marinha que é coincidente com um limite de seqüência, embora esta coincidência não seja

obr¡gatória para o desenvolvimento do depósito res¡dual; c) comumente reconhecido sobre

uma superfície de inundação marinha, seguindo a elevaçåo do nível do mar, após a

depos¡ção de quantidade apreciável de sedimento siliciclástico fino progradante sobre a

plataforma, permitindo a acumulação de carbonatos orgânicos ou inorgân¡cos sobre a

Superfíc¡e de inundação. CarbOnatos orgânicos ocorrem na forma de camadas

constituÍdas por conchas dispostas em amplos corpos tabulares de espessura maior que

1,g m, depositados sobre a superfície transgressiva (Kidwell, 1989, apud van wagoner ef

at, l99o). Embora estas camadas constituídas de conchas sofram um processo de

limpeza, com a retirada dos clastos mais finos pelo retrabalhamento por ondas de

tempestade; elas representam uma população indígena da plataforma Estas camadas

näo säo derivadas da erosão de parasseqÚências depositadas abaixo. Os sedimentos

grossos foram acumulados durante uma lenta elevaøo do nível do mar quando a

plataforma externa foi coberta com águas rasas após a deposiçäo do trato de sistema de

mar baixo (TSMB). A agitação das ondas é suficiente para formar oólitos ou pisólitos e o

influxo siliciclást¡co é mínimo; d) este é provavelmente o tipo mais comum de depósito

residual (chamado /ag de base de canal), encontrado sobre o limite de seqüência na base

de um vale inciso. Ele se acumula.durante a queda do nível do mar e consiste de uma

variedade de tipos de gräos, sendo mais comum os seixos arredondados de che¡t, de

quartzo ou quartzitos, var¡ando de finas lentes com espessura de um seixo até camadas

com espessura métrica.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar
7l



Os limites de parasseqüência dentro de um arcaboço regional de limite de

seqüência são as melhores superfícies para correlaçöes locais de tempo e fácies, a partir

de dados de perfis de poços ou testemunhos. Estas superfícies podem também ser

usadas para elabora$o de mapas paleogeográficos pelos sequintes motivos: a) os limites

de parasseqüência säo superfícies facilmente reconhecidas que separam camadas mais

velhas de outras mais novas; b) os limites formam-se rapidamente, provavelmente durante

centenas a milhares de anos, sendo portanto, marcadores de tempo úteis para
cronoestratigrafia; c) os limites de parasseqüênc¡a também limitam assembléias de fácies

genet¡camente relacionadas, proporcionando um arcaboço essencial para interpretação e

correlação de fácies em perfis de poços, dentro de uma sequência; d) finalmente, elas

comumente se estendem em uma ampla área, o que permite uma conelação local com

dados de subsuperfÍcie. Contudo, os limites de parasseqüência, usualmente, não podem,

no geral, ser facilmente correlacionados em âmbito regional quando ocorre grande

espaçamento entre os poços de controle. Por esta razäo e devido a distribuição das
parassequências ser muito sensível ao suprimento sedimentar, os limites de
parasseqüência não são boas superfícies para correlação regional de tempo e fácies.

6.6- lnterpretação dos mecanismos de deposição

As parasseqüências de origem marinha-rasa formam-se quando a taxa de
sedimentação em um delta, uma praia ou uma planície de maré é maior que a taxa de

acomodação ao longo da linha de praia (shoreline). Os limites das parasseqüências säo

formados quando a taxa de suprimento sedimentar na linha de praia é menor que a taxa

de acomodação. Sob esta condição, a linha de praia se retrai rapidamente e muito pouco

sedimento marinho é preservado no registro estratigráfico. Comumente, uma superficie de

inundação marinha somente indica que a taxa de acomodação excedeu a taxa de
suprimenüo sedimentar. Três diferentes mecanismos podem'- gerar limites de
parasseqüências: a) o rápido aumento da profundidade da água causado por
.compactação de argilas de pró-deltas em um lobo deltaico, seguindo a avulsão de um

canal distributário (Frazie, 1967, apud Van Wagoner, 1990); b) uma rápida elevação do

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar



nível do mar causada por uma subsidência ao longo de uma falha tectonicamente ativa; ou

c) devido a elevafro eustát¡ca (Van Wagoner, 1990).

6.7- Conjunto de parasseqüências

Um conjunto de parasseqüência é uma sucessão de parasseqüências,
geneticamente relacionadas, formando um modelo distinto de empilhamento sedimentar,
limitado por superfícies de inundaçäo marinha maiores ou por suas superfícies
correlativas. Em alguns casos, um ou ambos os limites de um conjunto de
parasseqtiências poderá corresponder a um limite de seqüência, como também poderá
separar distintos modelos de empilhamento de parasseqüências ou coincidir com os tratos

de sistema (Van Wagoner et al., 1990). Entretanto, os termos frafo de sisúema e
conjuntos de parassegüénclas nem sempre são sinônimos como, por exemplo, em

áreas com alta subsidência e influxo sedimentar, onde mais de um conjunto de
parasseqüências pode existir em um único trato de sistema (Posamentier e James, 1993).

Os conjuntos de parasseqüências são considerados por Myers e Milton (1998)
como uma classe de unidades deposicional intermediária entre a parasseqûência e a
seqüência. A superfície de máxima ínundaçäo marinha que limita o conjunto de
parasseqüências pode formar um marco para correlação sub-regional. De modo geral, os

conjuntos de parasseqüências apresentam características semelhantes às das
parasseqüências, embora, suas espessuras possam ultrapassar 500 m e seu tempo de

formação atingir até 105 anos. Outra importante diferença em relaçåo às parasseqüências

é que, por ter maior espessura, podem ser detectadas através de métodos sísmicos (Van

Wagoner ef a/., 1990). Os modelos de empilhamento das parasseqtiências (Fig. 1.6.7),

dentro de um conjunto de parasseqüências, podem ser: progradacionais,
retrogradacionais ou agradacionais (Van Wagoner, 1985 apud Van Wagoner ef a/., 1990),

dependendo da relação entre a taxa de deposiçäo e a taxa de acomodação. Em um
conjunto de parasseqriências progradacionais, sucessivamente, as parasseqüências mais

jovens são depositadas cada vez mais para o interior da bacia, como resultado da taxa de

deposição ser maior que a taxa de acomodação. lnversamente, em um conjunto de
parasseqüências retrogradacionais, as parasseqûências mais jovens são depositadas

sucessivamente em direçäo ao continente, devido a taxa de deposição ser menor que a
z¡



coNJUNTo ÞE pARAssEeüÊ¡¡cl¡ pRocRADAcroNAL

rAXA oE oeeosrçÃo &gt;IAXA DE AcoMoDAçÄo I iffif5.tr?nfffft mm lëff'o*'A
f- MARINHORASO
L---J ARENIIOS
O NúMERo DA PARAssEaüÊNlcrA

coNJUNTo DE PARASSEQÜÊNcIA RETRoGRADACIoNAL

TAXA DE DEposrçAo &amp;lt;TAXA oE AcoMoDAçÃo

coNJuNTo DE pARAssEoüÊ¡¡cn AGRADAC|oNAL

TAXA DE DEpostçÄo= TAXA DE AcoMoDAçÃo

Fig. 1.6.7 - Modelo de empilhamento daB paraaaoqoèncias dentro de conjuntoe de
paraseeq{¡ênciaa (Segundo Van Wagoner ef a/.199O).



taxa de acomodação. Embora haja a progradação de cada parasseqÚência
ind¡vidualmente, o conjunto de parasseqüências tende a um aprofundamento em um

modelo transgressivo. Em um conjunto de parasseqÜências agradacionais,
parasseqüências mais jovens são depositadas sucessivamente, empilhadas uma sobre a

outra, sem deslocamento considerável em direçåo ao continente ou à bacia, devido ao

equilíbrio entre a taxa de acomodação e a taxa de deposição (Van Wagoner ef a/., 1990).

Além de Serem os elementos formadores das seqüências, aS parasseqüências e os

conjuntos de parasseqüências possibilitam um avanço nas correlaçöes locais ou

eventualmente regionais, como mostrado abaixo. Estas correlaçöes resultam em produtos

significativamente diferentes daqueles obtidos através da correlação litoestratigráfica

convencional, com base em formações, arenitos de topo de fOrmação ou intervalos de

argilitos, como ilustrado na Figura 2.6.7. Nessa figura, mostra-se um conjunto de
parasseqüências, com padrão progradacional, construída usando como datum o limite do

conjunto de parasseqüências. As rochas que representam deposição em p¡anície costeira

e plataforma proximal, formam um padrão de parasseqüênc¡a cada vez mais jovem para

cima e em direção da bacia. Já a correlação litoestratigráfica (Figura 2.6.7) foi realizada a

part¡r de um datum formado pelo topo dos arenitos de origem marinha, por ser o limite

ma¡s eminente em SP e raios gama; e por proporcionar uma resposta similar à
resistividade em cada perf¡|, visto que as fácies, porosidade e fluidos de cada corpo de

arenito sâo similares (Van Wagoner ef a/., 1990).

As correlaçöes feitas a partir de um datum como, por exemplo, as superfícies

limitantes de conjuntos de parasseqüências, que têm valor cronoestratigráfico (chamadas

de correlaçöes cronoestratigráficas), ao conirário da correlação litológìca, fornecem

elementos para uma reconstrução paleogeográfica mais precisa.

6.8- Seqüência

No sentido em que se aplica na Estratigrafia de SeqÜências, este termo foi

inicialmente definido por Mitchum ('l 977) como uma sucessâo relativamente concordante

de estratos geneticamente re¡acionados, limitados por inconformidades ou por suas

conformidades correlativas. Para esse autor, inconformidade é uma superfície de erosão

ou não depos¡ção, que separa estratos mais novos de estratos mais aniigos e representa
zs



iôL

rl#¡ãffi rffi**

Fþ,2.6,7 -, Conpor@o enfe ooneloçóo fitoedlqilgróíco e clonoecfiotgllóñco (V¡n
wb€lorEr €ûd.f 

.l9901.



um hiato s¡gnif¡cativo, desta forma englobando equivocadamente os hiatos no interior da

bacia e os intervalos de condensaçäo marinha, Van Wagoner et a/., (1988) redefiniram o

conceito de inconformidade, como uma superfície que separa esiratos mais novos de

estratos mais antigos, ao longo da qual há evidência de erosäo subaérea com

truncamento (e em algumas áreas, erosão submarina correlativa) ou exposição Subaérea

com ind¡cação de um significativo hiato. Desta forma, as inconform¡dades subaéreas de

margem de bacìa foram d¡stingüidas dos hiatos de interior de bacia.

Myers e Milton (1998) levantam algumas questões em relação à definição de

seqúência sensu Mitchum (1977). Para eles, a definição é generalizada e nåo especifica a

escala ou duração da seqüência, nem Sugere algum mecanismo particular como causador

das inconformidades. Myers e Milton (op. cit.) questionam também a reformulação de

wagoner ef a/., (1988) da definição de inconformidades (acima citada), em relação ao

termo significativo. Falta a indicação de qual magnitude de descontinuidade é significativa

No registro sed¡mentar, são reconhecidos dois tipos de seqÜências, denominadas

de seqüência tipo 1 e tipo 2. A seqüência tipo 1 é limitada abaixo pelo denominado limite

de seqüência tipo 1 e acima por um limite tipo I ou tipo 2. A discordância tipo I está
associada a exposição subaérea, erosão e incisáo da plataforma' associada ao
rejuvenescimento fluvial, deslocamento abrupto do onlap costeiro e migração de fácies em

.direção à bacia, acompanhada da deposição de uma cunha clástica nas porçöes distais da

bacia. Como resultado da mudança de fácies em direçâo a bacia, rochas nâo-marinhas ou

marinhas rasas são depositadas diretamente sobre rochas de origem marinha profunda.

Este tipo de limite de seqüência é interpretado como formado quando a taxa de queda

eustática excede a taxa de subsidência da bacia, junto a quebra da linha de praia

deposicional, resultante de uma acentuada queda relativa do nível do mar (Van Wagoner

ef a/., 1988). A seqÜência tipo 2 é limitada abaixo'por um limite de seqüência tipo 2 e

acima por um limite tipo 1 ou tipo 2. A discordância tipo 2 está associada a exposição
parcial da plataforma, entretanto, não säo observadas incisöes Este tipo de limite de

seqùlênc¡a é interpretado como formado quando as taxas de rebaixamento do nível do mar

são menores relativamente e a mudança do onlap costeiro näo é brusca.

As seqüências podem ser divididas em tratos de sistema, com base em critérios

que incluem os tipos de superfície limitantes, além da distribuição e posi$o dos conjuntos

de parasseqüências dentro da seqüência. O termo trato de sistema foi inicialmente
zu



definido por Brown e Fisher (1977 apud, Van Wagoner et a/., 1988) para se referir a

sistemas deposicionais interconectados. Os tratos de sistema podem também ser

caracterizados pelas associaçöes de fácies e por sua geometria (Van Wagoner et al.,

1 988; Posamentier ef a/., '1988; Posamentier e Vail, 1 988).

Van Wagoner ef a/., (1988) usam o termo trato de sistema para designar très

divisões dentro de cada seqüência: trato de sistema de mar baixo (TSMB), trato de

sistema transgressivo (TST) e trato de sistema de mar alto (TSMB) na seqüências tipo 1,

Na seqüência tipo 2 são reconhecidos os tratos de sistema de margem de plataforma

(TSMP) trato de sistema transgressivo (TST) e trato de sistema de mar alto (TSMA).

Portanto, a diferença na divisão dos tratos de sistema entre os dois tipos de seqüência se

situa, grosso modo, apenas nos níveis de mar mais baixo. Quando os depósitos relativos

ao trato de sistema relacionado ao nível de mar mais baixo estiver depositado sobre uma

discordância tipo 'l será denominado de TSMB; quando estiver depositado sobre uma
discordância tipo 2 será denominado de TSMP, Se o trato de sistema de mar baixo for

depositado em uma bacia com quebra de plataforma este trato de sistema poderá ser

dividido em três unidades separadas, não contemporåneas: leque de assoalho de bacia,

leque de talude e cunha de mar baixo. Säo os sistemas deposicionais que ocorrem

associados à formação de canyons, na borda da plataforma (Posamentier et al., 1988;

Posamentier e Vail, 1988).

6.9- Trato de sistema de mar alto (TSMA)

O trato de sistema de mar alto (TSMA) é o trato de sistema que ocorre na porção

superior das sequências tipo 1 ou tipo 2 (Fig.1.6.9a). Ocorre, normalmente, com ampla

distribuição sobre a plataforma e pode ser caracterizado por um ou mais conjuntos de

parasseqüências agradacionais sucedidos por um ou mais conjuntos de parasseqüências

progradacionais, com padrão geométrico de clínoforma. As parasseqüências dentro do

TSMA apresentam suas terminações em onlap sobre o limite de seqüência, em direção ao

continente, e em downlap sobre o topo de um trato de sistema transgressivo ou trato de

sistema de mar baixo, em direção à bacia (Van Wagoner et al., 1988). O TSMA é definido

como o intervalo que começa em alguma regiäo da curva depois do ponto de inflexão R e
7S



E Ft.b ô C¡nH. .olñ c pdrl
Iø*¡utr
IFad.r mdoñ¡ ð or¡h

EUSnSn

a10

IA\-/ _&gt;
MXO fEfrc

flrr*rorg" odrplùnò
I F¡d6 Ò C¡¡ß. .d¿ . F¡l
E Fu.i ùYd
fEÐ Fh.r m.ún. Fofr¡.û

æ tlù d. ill . ô ûIrr ñ.[lrJ.
Fig. e- Trato de sistema de mar alto ll

Fig. f - Trato de sistema de margem de plataforma

@ F¡ù d. c0l . ds. ñthd
Ef Fttu ðÞt ¡t*d.h.nbt
IF&amp;amp;ðmún.&amp;amp;fr.

E¡¡a- cC-t**¡.L.p.t.t

Fþ. c -Trato de sistema de mar baixo (leque de talude)

aÀxo

Fig. d - Trato de sistema transgressivo

^\li.fE¡t*¡ap¡¡u¡ø¡l¿.s¡¡r \ / \
I ¡¡ø¡m.¡ \-/ ,*.
I F¡.¡rñ¡|6i.ôdttu súo

Fig.a - Trato de sistema de mar alto I

Ireø6rm

\ß
Fig.b - Trato de sistema de mar bako (Leque de

assoalho de bacia)

Fig. 1.6.9 - Modelo de tratos de sistemas e posiçöes relativas do nível do mar com as
respectivas fáci es (Seg u ndo Van Wago ner et a 1., 1 98 8).



finaliza antes do ponto de inflexão F (Fig. 2.6.9). Em resposta à lenta e gradual elevaçäo

do nível relativo do mar, depois do ponto R (com a diminuição da taxa de elevação do

nível do mar), a linha de pra¡a, que sofria uma transgressão, pode começar a sofrer agora

uma regressão, dando inÍcio a deposição desse trato de s¡stema. O in ício desie evento

depende também da variação do suprimento sedimentar. Contudo, como foi dito
ac¡ma, ocorre geralmente em algum lugar da curva depois do ponto de inflexão R e
antes que o pico eustático seja atingido (Posamentier ef a/., 1988). lsto significa que o
TSMA é depositado durante o período que compreende a parte final da elevação
eustát¡ca, o período em que o nível do mar permanece estável (eusfaúlc stillstand) e a

parte inicial do rebaixamento eustático. A base deste trato de sistema é normalmente

associada a uma superfície de donwlap ou a seções condensadas (Loutit et a/., 1988); O

topo deste trato de sistema é associado a uma deposição fluvial ampla, a qual começa

algum tempo depois que o pico foí alcançado. O limite superior de um TSMA é
caracterizado por uma inconformidade t¡po 1 ou tipo 2 (Posamentier ef a/., '1988).

6.10 - Trato de sistema de mar baixo (TSMB)

O trato de sistema de mar baixo (TSMB) é depositado durante o intervalo
caracterizado por uma relativa queda do nível do mar e subseqüente lenta elevaçäo

relativa do nível do mar. Se o TSMB for depositado em uma bacia com uma discreia

margem de plataforma, este trato pode ser dividido em dois membros separados, não

contemporâneos, denominados leque de nível de mar baixo (/owsfand fan) ou leque de

assoalho de bacia (basin floor fan) (Fi9.1.6.9.b), seguido pela cunha de nível de mar baixo

(lowstand wedge) (Fi9.1.6.9.c). O leque de nível de mar baixo é dominado por leques

submarinos formados pelos sedimentos gue sobrepassam (bypass) a plataforma, através

dos vales incisos ativos. A subseqüente cunha de nível de mar baixo é dominada por

sedimentos finos, formando depósitos no talude em forma de cunha, contemporâneos aos

depósitos que estäo ocorrendo preenchendo os vales incisos. A subseqüente cunha de

nível de mar baixo é dominada por sedimentos finos, formados por depósitos no talude em

forma de cunha, contemporâneos aos depóSitos que estão ocorrendO preenchedo os vales

inc¡sos. Neste trato de sistema há o deslocamento da linha de costa até a borda da
plataforma continental, com o conseqüente aumento da atuaÉo dos sistemas fluviais,

ao



IEN/PO - }
Ponto de inflexóo

,.F

,'Ponlo de inflexóo

de mudança eustál

I

I

_l
icaFig. 2.6.9 - Elementos

(Posamentier et al., 1988).

BI



que por sua vez depositam cunhas de sedimentos flúvios-deltaicos na plataforma.

Posier¡ormente, a linha de costa cai abaixo da borda da plataforma, ocorrendo erosäo

subaérea e incisäo na plataforma pelo rejuvenescimento de canais fluviais na plataforma,

além de escavaçöes de canyons submarinos, desenvolvendo-se assim a discordância tipo

'1 . Os sistemas deposicionais envolvidos são os leques de assoalho oceân¡co e os leques

de talude, constituídos por depósitos turbidíticos que repousam sobre o limite de
seqüência (Posamentier ef a/., 1988; Posamentier e Vail, 1988; Van Wagoner ef a/,1988)

6, 1 1- Trato de sisiema transgressivo (TST)

Para Van Wagoner ef a/, (1988), o TST (Fig. 1.6.9.d) é o trato de sistema que

ocorre na posição med¡ana de uma seqüência iipo I ou tipo 2, Ela é caracterizada por um

ou mais conjuntos de parasseqüências retrogradaciona¡s. A base do TST é uma superfície

transgressiva no topo do trato de sistema de mar baixo (TSMB) ou no topo do trato de

sistema de margem de plataforma (TSMP) As parasseqÜências do TST possuem uma

terminaçäo em onlap sobre a superfície transgressiva em direção à bacia O topo de um

TST é uma superfície de downlap. A superfície de downlap é uma superfície de
inundação marinha, na qual verifica-se a mudança do padrão de empilhamento dos

conjuntos de parasseqüência, passando de retrogradacional para agradacional, formando

assim a superficie de máxima inundação mar¡nha (SlM). A seção condensada ocorre

amplamente entre o TST e o TSMA (Fig. 3.6.9), e consiste de uma fina camada de origem

marinha, formada por sedimentos pelárgicos ou hemipelárgicos depositados em taxas

muito lentas (Loutit ef a/., 1988).

O TSMP é uma unidade estratigráf¡ca regressiva caracter¡zada por um modelo de

empilhamento das parasseqüências de caráter progradacional e agradacional
(Posamentier ef a/., 1988), que se desenvolve no flanco da segunda descida da curva

sinusoidal, após o ponto de inflexão, num contexto de suave queda eustática (Van
Wagoner et al., 1988) como mostrado na Fig. (Fig. 1.6.9.f). Este é,o trato de sistema

inferior, associado a um limite de seqüência tipo 2, cuja expressão sísmica mostra um

conjunto de ontap direcionado para o continente e os downlap para o ¡nterior da bacia.

Normalmente, recobre o trato de sistema de mar alto ll (Fig. 1.6.9e). O TSMP deposita-se

a partir da porçäo média da plataforma externa e é limitado por uma abrupta mudança de
sz



BAIXA TAXA DE SEDIMENTAçAO ALTA TAXA DE SEDIMENTAçAO
NIVEL Do MAR (PRESENTE)

- SUPERFICIE DE
DOwl.AP

L' a,' L ^'
A

V t trr¡lrr DE sEeüÊNctA

, _ .] TSMAIITST
I I TSMB

Fig 3.6.9 - O limite de seqüência, superfície de downlap e
superfície transgressiva podem ser separadas por considerável
espessura de sedimentos em área com alta taxa de sedimentação,
mas podem ser praticamente coincidentes em áreas com baixa
taxa (Loutit et a|.,1 988).

83



fácies, devido ao deslocamento do onlap costeiro para essa porção da plataforma. Ela fica

então parcialmente descoberta, sofrendo pouca erosão ou mesmo näo sendo erodida,

gerando assim a discordância tipo 2, Säo comuns os sistemas deposicionais deltaicos, de

plataforma e de talude (Posamentier e Vail, 1988).

Lìma Filho, I998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar



7 - Estratigrafia de Seqüências em bacias intracratônicas

A aplicação dos conceitos da Estratigrafia de Seqüências em bacias intracratônicas

ainda é feita incipientemente, apesar do aumento representativo no número de artigos

publicados nos último anos, inclusive no Brasil, Em um caso clássico de aplicação destes

novos conceitos, na Bacia de Amadeus, Austrália, observa-se que apesar da aquisição de

dados sísmicos de alta qualidade, as seçöes sismicas näo se mostram apropriadas a

análise estratigráfica de seqÜências deposicionais, pelo menos como sugerido
originalmente pelo grupo da Exxon. Ajustes tornam-se necessários na elaboraçâo de um

arcabouço crono-estratigráfìco para este tipo de bacia (Lindsay ef at., 1993).

As diferenças originaram-se principalmente devido as baixas taxas de subsidência

verificadas em bacias intracratônicas, baixo (ou mesmo ausência) talude deposicional e

pequena profundidade da lâmina d'água, resultando conjuntamente na diminuiçäo da

acomodação sedimentar, em relaçãO ao que se verif¡ca em bacias de margem passiva.

Assim, as sequênc¡as ficam comprimidas verlicalmente e as inconformidades erosionais

såo geralmente d¡minuídas. Devido a pouca inclinaçáo do talude deposicional as
terminações sísmicas São raramente evidentes e os depóS¡tos comumente não mostram

geometr¡as progradacionais. Logo, muitas parassequências se situam próximas ou

abaixo do limite da resolução síSmica e, como conseqÜência, os limites de seqüências e

os tratos de sistemas geralmente só podem ser identificados pelas discontinuidades de

fácies, hiatos bioestratigráficos e superfícies de erosão (subaérea e marinha) regional. Os

depósitos de mar baixo säo pobremente desenvolvidos, os vales incisos possuem

distribuição areal restrita e muitas seqüências consistem de empilhamento de depósitos

transgressivos e de mar alto, separados por inconform¡dades (unconformities) ou
paraconformidades.

A subsidência e eustasia são as pr¡ncipais variáveis que controlam a distribuição e a

geometria das seqüências em bacias intracratônicas. Eustasia, por definição, comum a

tgdas as bacias, enquantO a subsidência ocorre em resposta aos eventos tectônicos, de

proporção cratónica, o que resulta em eventos guase s¡ncrônicos em bacias próximas

(Lindsay ef af., 1993).

Lima Filho, i998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar IG/USP



7.1 - As Seqúências do Permo-Pensilvaniano da Bacia do Parnaíba

O primeiro trabalho enfocando os conceitos de Estratigrafia de Seqüência na Bacia

do Parnaíba foi realizado por Della Fávera (1990), um marco neste tipo de abordagem.

Della Fávera (op. cit.) definiu três sequências deposicionais: a Seqúênc¡a Devoniana, a

Seqüência Devoniano-Mississipiana e a Seqüência Mississipiana.

Constituem-se em importantes referências outras duas tese recentemente
apresentadas, cujos trabalhos mostraram-se também pioneiros na aplicaçäo dos novos

conceitos estratigráf¡cos em bacias intracratônicas (Silva, 1 996 e Becker, 1997). O
primeiro versando sobre a ciclicidade sedimentar e sua influência no controle da
distribuição de conodontes, fusulinídeos e palinomorfos no Pensilvaniano da Bacia do

Amazonas. O segundo, na caracterização das seqüências do Permo-Carbonífero da

Bacia do Solimöes. Em ambos foram abordadas sucessões evaporíticas, em contexto

similar ao encontrado na Seqúência Permo-Pensilvaniana da Bacia do Parnaíba.

Na presente tese o estudo foi separado em duas partes: a primeira referente a

aplicação dos conceitos da Estratigrafia de Seqüências em seçöes colunares
isoladamente e em seçöes estratigráficas de afloramentos da Sequência Permo-
Pensilvaniana, principalmente da Formaçäo Piauí; enquanto a segunda, envolve seçöes

estratigráfcas montadas a partir de dados de subsuperfície, como perfìs compostos e

testemunhos de sondagens, englobando as formaçöes Piauí, Pedra de Fogo e Motuca,

num contexto de bacia evaporítica.

No que tange a porÉo aflorante as sucessöes sedimentares foram estudadas

segundo duas óticas: l) na busca de elementos que mostrassem os limites de seqüências

a partir da interpretaçâo e distribuiçáo espacial dos sistemas deposicionais, como
também através da análise da variação dos padröes de empilhamento das
parasseqúênc¡as (conjuntos de parasseqüências); 2) na conjunçäo dos dados acima

levantados com os obtidos a partir do Gráfico de Fischer.

A segunda abordagem, relativa aos dados de subsuperfície, consistiu na
elaboraçäo de um modelo de bacia evaporítica que sugerisse a localizaçäo de possíveis

superfícies erosivas, para posterior cruzamento com os dados obtidos com o Gráfico de

Fischer e identificação dos limites de seqüências.

Apresentam-se as interpretação da seção estratigráfìca elaboradas com dados das

seções colunares levantadas na Br. 233 (figuras 1.4.t, 2.4.1,3.4.1,4.4.1 e 5.4.1,

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduagão em Geologia Sedimentar IG/IJSP



respectivamente, das seção colunar da Baixa Fria, da Alegria e de Santa Rita); da seção

colunar da Serra da Cruz (figuras 6.4.1 , 7 .4.1 e 8,4. I ), no município de São Francisco, MA

e da seção colunar da Ponta da Serra em Sambaíba, MA (Fig. 1 4.5).

Seção estratigráfica da Br. 233

Para a regiäo compreendida entre os municípios de Altos e Beneditinos, Pl, na

borda leste da Bacia do Parnaíba, foì montado um arcabouço estratigráfico para a base

da sucessáo sedimentar da Seqüência Permo-Pensílvaniana e apresentado juntamente

com os sistemas deposicionais interpretados (Fig.1.7.1).

As associaçöes de fácies compreendendo as fácies AmM, AmgCa, AfPp, AmCa e

LafMo da base seção colunar Alegria; as fácies AmCi, AfmPp, AfmCa, AfSL, da base

se$o colunar Baixa Fria e as fácies AmMMo e LPp seção colunar Santa Rita, são aqui

interpretadas como os registros residuais pensilvanianos, contemporâneos à exposiçâo

subaérea da plataforma mississipiana. A associação de fácies acima citada é interpretada

como depósitos de preenchimento de vales incisos, correspondente ao trato de sistemas

de mar baixo (TSMB). Este trato de sistemas näo aparece bem pronunciado em nenhum

dos três perfis. O limite superior do TSMB é marcado por uma superfície transgressiva,

normalmente marcada por rochas sedimentares de textura fina. Algumas vezes
'desenvolvem-se camadas de textura grossa, pouco espessas, denominadas de lag
transgressivo, como na Alegria (Fi9.3.4.1). No início da curva de variação do nível do mar

o trato de sistemas transgressivo (TST) tem como característica um rápido crescimento

na taxa de elevaçäo do nível do mar, até o ponto de inflexão. Esta elevação propicia a
'deposi@o de lamitos e arenitos fnos de plaiaforma. sobre os depósitos proximais (p.e.

fluviais, praiais e/ou de marés). A porção inicial do TST conesponde a associação de

fácies AfLs, AfSW, AfPp, LRd, AfRd e FPp na seçäo colunar Alegria; pela associação

AíSW, FPp e AfGc na seção colunar da Baixa Fria, e pela assoc¡ação LPp, LW e AflN no

se$o colunar de Santa Rita. Estas associações foram interpretadas como depósitos de

plataforma retrabalhada por ondas de tempestade. Na seçåo colunar Santa Rita os
tempestitos dão lugar a depósitos siliciclásticos finos, representados pela fácies
LWyLPpLs (figs.4.4.1 e 5,4,1) interpretados como lobos de suspensäo associados a
sistemas deltaicos (Fig. 1.7.1). Na seção colunar da Baixa Fr¡a os tempestitos såo
sucedidos por depósitos de praia que, provavelmente, representem um nível relativo de

Lima Filho, 1998 - Programâ de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar IGruSP



mar mais baixo (em uma ordem inferior) não marcado nos outros perfis. Na seção
colunar Alegria o contexto mostra-se um pouco diferente, o TST apresenta-se com
espessura anômala, superior a 40 m, enquanto as espessuras dos perfis Santa Rita e

Baixa Fna situam-se em torno de 20 m. Provavelmente, corresponda a depósitos de pró-

delta e frente deltaica. Nesta seção colunar, nåo se encontram o limite superior do TST.

A seçâo colunar Santa Rita é marcada pelo início do aparecimento de depósitos de
marés, acima dos lamitos deltaicos, marcando o limite superior do TST. Situaçäo idênt¡ca

a verificada na seçäo colunar Baixa Fria. Os registros do TSMA estão restritos aos perfis
Santa Rita e Baixa Fria, ambos ocorrem como depósitos de marés na porção inferior. Na

seção colunar Santa Riia, sobrepostos a estes depósitos, encontram-se arenitos
interpretados como dunas eólicas costeiras. Esta situaçäo foi prevista por Loutit et a/.,

(1988) em regiões com diferentes taxas de sedimentação (Fig 3.6.9).

A definição dos limites dos tratos de sistemas foi influenciada tanto pela
interpretação dos sistemas deposicionais quanto pela análise do padrão de empilhamento

de parasseqüências e conjuntos de parasseqüências, Na seçäo colunar Alegria há um

aumento considerável no espaço de acomodação até a porção mediana da seção
colunar, como mostram as setas na Figura 1.7.1. A partir deste ponto, correspondente ao

ponto de inflexão, onde situam-se a superfície de máxima inundação marinha (SlM), as

taxas de aumento mostram-se cada vez menores, refletindo a poção terminal do TST. Na

seção colunar da Baixa Fria as parasseqüências mostram elevação de espessura

somente até os primeiros 6 m, quando a partir daí apresentam taxas de elevaçöes
sucessivamente menores. Na seção colunar Santa Rita esta relação não esta muito
clara. A passagem do TST para o T.S.M.A é caracterizada pela presença dos depósitos

de marés sobrepostos aos depósitos deltáicos, nos perfis Santa Rita e Baixa Fria. Na

seção colunar Santa Rita, continuando o padrão de queda de nível relativo (diminuição de

espessuras das parasseqüências), os depósitos de marés däo lugar aos depósitos

eólícos, na porção superior da seção colunar, ainda em T.S.M.A.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar IG/USP



--4km

::::ï l\legna
'.??TSMA

o
.9
(g

õo
(!
E
o
În
õ

__1.

--.=^

th
&lt;)

o
!
..J'
(ú
Cl
G
o

GO
!õ
F6

!olio
E;
E
äo
!o
d3
OE
!t
FO
È
o
.4o
ad

I
'õ
g
g

Baixa Fria

iJ,jjÊ=-:=
.iìnñ:\-
i

\-I\S
i,.¡¡\\l-'l'--

l+=
E=5- --
æ-å
ef-
iæ

' 6.3 km

TST
c..
c.

(E

o
Þ

I€
L

f]-
E:o
g

o_
(û

E
(¡)

DØ
t ,¿
a (!)

--/../

'/.

___^ IF
-- ;-'¡'

-t? l

co
(o

TSMA

TSMB

Ë\
ão

!,
!c
FO
o
.9o
cD4

a'
or¡J l
Fø
õql
E5løo

.94
p.o
õÉ
c)o
€=
oç
õo
qþ

U&gt;

Sa4ta Rita
,r *_
'" \-

'::::::-q:

::::_=&lt;

G.
c.
o
'6

e

44, 4

.¡Þ

.o-""

TST .--"*
.$Þ 

'

^"-È'.&lt;,"

t""*

o
è'

Þ
a/s ,""

-å'

-&lt;--=1-'t 
¡

-- ^-&lt;'a=-t
r' .;? 

^,t:]1--.

N/
¿,21t,

l\\)
ô'r'

60
E:
€olÌÀ
a;
FF
È

g-
$ø
oo
POc
.9o
Od

TSMB

Al!o lonsá

Bøcditi¡r¡s

I,EGENDA

Limite de trato de sistema

Limite de scntiència

Limite de estadô

Est¡ada Federaì

Pa¡asscqùcncias e conj untos
de pa¡asseqüÉncias

Ar S Afmg

,/

--. TSMA

TST

o Capitaì
- - 

_Qda¿_"-

Fig. 1.7.1 - Seção estratigráfica
levantada a partir das seções
colunares da Baixa Fria, Alegria e
Santa Rìta, onde são
apresentados os sistema
deposicionais, os tratos de
s¡stemas e os limites de
seqüências. Em detalhe, ac¡ma, a
localização dos perfis.

alto

^hâi:io tmPo

a!o

'f æ



Seção colunar Serra da Cruz

Na porção central da borda leste da Bacia do Parnaíba, os estratos das formações

Piauí, Pedra de Fogo e Motuca estäo expostos em escarpas de tabuleiros que
freqüentemente ultrapassam os 250 m de diferença de nível. No município de São

Francisco, MA, encontram-se muitas exposições que se prestam a descrição de perfis

contínuos como, por exemplo, na localidade denominada de Serra da Cruz. O
levantamento e interpretação dos perfis forneceram subsídios para construção do
arcabouço estratigráfico da Seqüência Permo-Pensilvaniana em afloramentos da borda

leste (Fig. 2.7.1).

O reconhecimento do tipo de contato que ocorre separando as formaçöes Poti e

Piauíé de extrema relevância na definiçâo do limite de seqüência, se tipo 1 ou tipo 2

Mesner &amp;amp; Wooldridge ('1964) consideram que há uma discordância angular suave

entre estas formações.

Para Aguiar (1971), o contato Poti/Piauí é erosivo e angular nos bordos da bacia.

Andrade &amp;amp; Daemon (1974) consideram como discordante o contato entre estas

formações, o que pode ser observado tanto em superfície, quanto em subsuperfície,

através da correlação de perfis elétrìcos. A origem desta discordância estaria relacionada

a um suposto soerquimento do flanco sudoeste da bacia.

O contato entre a Formaçäo Piauí e Poti é considerado nitidamente erosivo por

Cruz et al. (1973). Nâo obstante, tecem algumas consideraçöes sobre a natureza do

contato evidenciado: 1) pela presença de um conglomerado basal, que contém seixos de

quarlzo, quartzito, fragmentos angulosos e achatados de folhelho e blocos de arenito

silicificado, com até 50 cm de diâmetro. Outros depósitos conglomeráiicos foram também

encontrados dentro de níveis superiores desta seção da Formação Piauí até 150 m acima

do contato; 2) por uma zona de oxidação com até 0,5 m de espessura (p.e. no furo l-UR-

2-Pl); 3) pelo contato do Membro lnferior da Formação Piauí com o Membro lnferior da

Formação Poti, ou seja o contato de aren¡tos avermelhados grossos, friável, caulinizados,

com estratifica@o uuzada (Membro lnferior da Formação Piauí), sobre siltitos e arenitos

finos com estratificação plano-paralela (Membro lnferior da Formação Poti); 4) pelo

contato do Membro lnferior da Formação Piauí sobre o Membro superior da Formaçäo

Poti, ou seja sobre pelitos. Cruz et al. (op. cÍ.) apontam a dificuldade em ident¡f¡car o

contato erosivo quando se dá entre arenitos, grosso modo, entetanto, as rochas da

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar IGruSP



o
5
r.
ã
IJJo
U)

LrJ
F-
Ø
õ
UJ
Õ
ot-
É.
F

o
5
É.

=ttl 1,1o
u)

ã
TU
l-
Ø
õ
ul!o
o¡-
É.
l---

j

ai
o
U)
(l)
[rJ
É.
o
U)z-0
É.
l-.- T
U)

LrJ
t-'-a
øsx\f
uJo
o
kt
t-

!
1

+{

ot
&lt;7t
É

IUo
U)

IIJ å
l---

a
Ø
UJ
o
o
kfr 99.
l--

LS

o
=.o
UJ

o
!ì
f
.o
É
F.z
o
O

l
o
J

=o
O
J

l)u
ltl
Ì-
U)
(/,

U)
o
a
U)
[lJ
É.(,
(t
3. srt
t-
(t

trl
F
U)
Ø
ulo
o
k
É.
F

o
X
c0

É.

ulo9u)o
SØñe
FzØur
ØJ

Hs
o
kt
1--

z
Eù
f-

ö

ú
ou
É
fù
@

oz
t
l
F-
U'
ul

UJ
l---
U)
U&gt; TRATO DE STSTEMAS TRANSGRESSTVOS (??)

PERFIL SERRA DA CRUZ
lSnO rnnructsco-MA)

!!

i

U)
.ul
É.

É.
o
II

o
IJ
m

É.t-
*'*^

E
I
F

J
o-

U)

Crù¿ 01

s6m e 
fru' 

5

LEGENDA

I I êstrat. cruz l :l
I lscamle.la li .l--- i .-. bundledemarôl

maræ ondulâdå
,,,, gr€tado li i ìllllJcontraçáo I 

bloturbaçáo
.- ripple drift

l-. j1\\ \t
nlvel s¡l¡c¡ficado

"l,ltÀl 
JÀ'--- esp¡nha de peixo

af9|Ja . 
wcÍosta 

latorlticaI I eSIraL CiUZ.
J uÞul"t ntvel sllrcrficado* WaVe

o linsen flasor

&amp;amp; Cru¿

(\.

õ
X
co
É

tu
â
U)

=[rJ
F-
U)
U)

Luo
o
k
É.t-

:

cg
z
u
ul
F-x
lrj

u
o
L
ts
J
ù
IU
o

tu
t-
U)
Ø

Fig.2,7 .I -Seção estratigráfìca levantada

plano-paralêla

Limite de seqüência

NW

Limite de trato
de sistemas

SuperfÍcie de máxima
inundaçåo marinha

Santido de Palsocorrentes

I

I

I

I

na Serra daCruz no município de São Francisco-MA, onde
os tratos de sistenlas e as seqüências deposicionais.

91

são mostrados os sistemas deposicionais,



Formação Poti apresentam uma tendência em exibir minerais formados em ambientes

redutores, enquanto a Formação Piauí mostra ambientes de caráter deposicional
oxidante. Quando aS rochas da Formação Potí exibem cores avermelhadas, o limite, na

falta de outras evidências, nem sempre aparece muito distinto (Cruz ef al.,1973).

Uma vez admita a presença de uma discordância generalizada entre as formações

PiauÍ e Potí, provavelmente associada a orogen¡a eo-hercin¡ana que expôs
subaéreamente a bacia, é concebida também, como t¡po 1, a discordåncia que separa a

Seqüência Mississipiana da Seqüência Permo-Pensilvaniana. O rebaixamento do nível do

mar seria responsável pela instalaçäo de incisões na plataforma mississipiana, geradas
pelo aumento do gradiente fluvial, sob a forma de vales incisos.

Na porfro inferior da seção colunar ocorrem arenitos de textura
predominantemente média a grossa, as vezes conglomerática, interpretada como sistema

fluvial. Os níveis mais grossos marcam os ciclos fluviais representando reativações do

canal fluvial, como reflexo de quedas eustáticas ou originadas de eventos tectónicos.

Em analogia às parasseqüências, os ciclos fluviais também podem mostrar

variaçöes no padrão de criação do espaço de acomodação sedimentar. Diminuiçöes

progressivas da espessuras dos ciclos fluviais podem sugerir diminuição na taxa de

queda relativa do nível do mar. Os ciclos fluviais da base.da seção colunar da Cruz

mostram diminuição progressiva de espessura para cima, pelo menos até os 35 m (Fig.

6.4.1). A base da seção colunar foi convencionada como zero.

Como anteriormente referido, o TSMB pode ocorrer como dois tratos de sistema

diferenciados, não contemporâneos, representados por duas posiçöes distintas na curva

de variaSo relativa do nível do mar, denominados TSMB de Leques de Assoalho de

Bacia e TSMB de Leques de Talude de Bacia (f¡guras 1.6.9b e 1.6.9c). No primeiro caso,

representado pelo segmento que se estende desde um ponto situado subseqüente ao

pico da porçäo superior da curva (após o TSMA), até um ponto situado antes da porção

mais baixa da calha. O ponto de inflexäo s¡tua-se na porção mediana deste segmento

(Fig. .1.6.9b). Na primeira metade da curva se verificam aumentos progressivos nas taxas

de queda relativa do nível do mar, atingindo seu pico no ponto de inflexão, A partir deste

ponto há uma redução, também progressiva, na queda da taxa do nível relativo do mar. É

neste contexto, de queda acentuada e depois de queda mais reduzida, que ocorre a

formaçåo de vales incisos e deposição de leques de assoalhos.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar IG/LSP



Para melhor compreensão da relaçåo entre o empilhamento do sistema fluvial no

TSMB da base da Seqüência Permo-Pensilvaniana da bacia do ParnaÍba e a curva de

variação relativa do nível do mar será feita uma divisäo esquemática nesta curva (Fig.

3.7.f ). A diminuiso progressiva das espessuras dos ciclos fluviais é explicada pela

relação direta que existe entre a diminuiçåo da taxa de queda do nível do mar, nesta

porção da curya , e a conseqüente queda do nível de base, que controla o sistema fluvial.

A medida que o nível de base tende a cair com taxas cada vez menores,
consequentemente, os ciclos fluviais vão responder com espessuras menores,
proporcionais às taxas de queda eustáticas como mostra a Figura 3.7.1, na parte 1 da

curva. No ponto mais baixo da curva, na calha, o nível de base se estabiliza.

Entre as espessuras 35 e 50 m se verifica-se brusco afinamento textural. Uma

camada de arenito conglomerático, com clastos de argila, que ocorrem a altura
aproximada de 36m é interpretada como o /ag transgressivo que marca o inÍcio do TST

(Figura 2.7.1). A base do corpo de folhelho mais espesso ( 49 m) representa a ma¡or taxa

de elevação eustática, caracterizando a superfície de máxima inundação marinha (SlM).

Em termos de sistemas deposicionais significa o afogamento fluvial e a retrogradação dos

depósitos costeiros, sobrepostos por folhelhos e arenitos de plataforma. Da 56 m a 74 m,

as parasseqùências apresentam-se com diminuição de espessura para o topo, sugerindo

a presença do TSMA. Este trato é finalizado abaixo de uma camada de arenito, com

estratificação esp¡nha de peixe, marcado pela presença de crosta laterítica. lnicia-se

assim outro ciclo de TST o que caracteriza um l¡mite de seqÛências (seqüência 1/2).

Neste trato há predominância de rochas arenosas na base e argilosas no porçäo superior,

envolvendo plataforma retrabalhada por marés que sofreu afogamento. O nível relativo

do mar torna a cair, como mostra o padräo das parasseqtìências (Fig. 7.4.1), alé exibir os

depósitos de praia, representativos do TSMA. Nova queda relativa e o desenvolvimento

de campos de dunas, camadas com mais de 35 m de espessura, marcam o limite de

seqüências e o início dos depósitos do TSMB (seqùência 2/3). Sobrepostos aos depósitos

eólicos encontram-se siltitos retrabalhados por ondas de tempestade, cobertos por

folhelhos, com níveis silicificados, concentrados na altura de 152 m, a provável
superfície de máxima inundaçâo marinha. Acima, ainda num contexto de plataforma

retrabalhada por ondas de tempestade ocorrem depósitos grossos com gretas de
contra$o na porção superior. lnicia-se assim, na altura de 156 m, o TSMA que mostra

depósitos de praia intercalados com lamitos, portando gretas de contração.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar IG/LSP



TSMB

EUSÏASIA

ALTO
1 Perto 2

o(û
Oâ

ãa'ee
Ëo
EE
o(Eoo_
.Qo
.q5&gt; .r,a.nGc)
Ëâ
t3e

Segmento da
curva que moatra a
diminuiçåo nalaxa./
de queda relativa
do nlvel do mar

Fig. 3.7.1- Relaçåo esquemática entre o sistema fluvial no TSMB e a
curva de variaçåo relativa do nfvel do mar. Na parte 1 da curva é
mostrado o segmento da curva equivalente a construçåo dos ciclos
fluviais. Neste segmento, percebe-se uma diminuiçåo progressiva
da taxa de queda relativa do nível do mar e das espessuras dos ciclos
fluviais. Na parte dois da curva o contexto já é de início de afogamento
fluvial, com diminuiçåo do nívelde base do rio refletido na diminuiçåo
da granulometria dos sedimentos siliciclásticos depositados.

-- 
Segmento da

curva que mostra o
-- aumento na taxa

de elevação
relativa do nfvel do

mar



Seção colunarda Ponta da Serra

A porção superior da Seqüência Permo-Pensilvaniana tem como uma de suas
características mais marcante, a predominância de rochas sedimentares pelÍticas sobre

as arenosas. Esta caraterística textural é refletida no relevo, que imprime às formações

Pedra de Fogo e Motuca, principalmente a esta última, relevo pouco expressivo. Daí, a

grande dificuldade no levantamento de perfis verticais. No município de Sambaíba, em

frente a Fazenda Ponta da Serra, a Formação Motuca exibe um considerável relevo,
protegida pelas escarpas da Formação Sambaíba, que a sobrepöe, e que permitiu o
levantamento da melhor seção colunar dessa formação. Outra característica identificada

nos afloramentos da porção centro-sul da bacia foi o grande número de falhas e fraturas,

que mascara estruturas sedimentares primárias.

Foram interpretados os sistemas deposicionais fluvio-eólicoiacustre (Fig. 4.7.1),

num padrão de afinamento para o topo. Na porção inferior da seção colunar identificam-

se mais de 7m de arenito com estratificação cruzada de médio porte, tangencial na base,

com laminaçäo por fluxo e queda de grãos, interpretados como depósitos eólicos (fácies

AmfCA, Fig.1.4.5). Sobrepostos, encontram-se intercalados por mais de 50 m, as fácies

de arenito/siltito com estratificação de baixo ângulo (plano-paralela?) e arenito fino a

médio com estratificaSo uuzada acanalada, respectivamente, AfBa e AmfCa. Esta

associação de fácies foi interpretada como sistema fluvial, com características
intermediárias entre entrelaçado e meandrante, com depósitos de cana¡s e de planície de

inundação. Nos últimos 30 m da seção colunar a fração pellt¡ca predom¡na, bastante
bioturbada, com a presença de corpos arenosos interpretados como lobos de suspensão.

Esta associação de fácies (LPp, AmmfPpB, AfmmBa, AfmfB e AfMoLs) é interpretada

como um sistema fluvioiacustre.

A aplicação da Estratigrafia de Seqüências em depósitos continentais, mais difícil

que em depósitos marinhos/costeiros, requer um melhor controle espacial das sucessöes

estudadas. Controle este, difícil de ser obtido pela carência de afloramentos expressivos e

pelo intenso tectonismo. Entretanto, em funçâo do contexto e por comparaçäo com a
seção colunar de poços estudados, pode-se afirmar, preliminarmente, que esses
depósitos correspondam a TSMB. A distribuição dos tratos de sistemas das unidades

super¡ores será analisada mais profundamente a pañir dos dados de sub-superfície.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar IG/LSP



E=l¿dÂ!,¡,

IN
t.-==".*."-

N*."-*"

Flg. 4.7.l- Perfil levantado no município de Sambaíba-MA, na Fazenda Pontâ de
Serra, oude ocorrem boas exposições das formações Motuca e Sambaíba. As rochas
da Formação Motuoa sãô represerltadas pol arenitos, siltitos € lamitos interyretados
corno depósitos fl úvi o-eólicolacustre.



Seção Estratigráfica da Borda Leste

Para a definiçåo das seqüências deposicionais nesta seção, anallsaram-se os
perfis de raios gama com o objetivo de identificar os padröes de empilhamento, como

também buscou-se correlacionar os limites previamente identificados nas seções
colunares de superfície. Utilizou-se também os limites identificados a partir do Gráfico de

Fischer, no poço I (Fig.5.7.1), como referência. A identificaSo de recorrência de padrões
cíclicos distintos, obtidas pela análise dos perfis de raios gama foi realizada segundo o

padrão já identificado por Becker (1997), para a seção permo-pensilvaniana da Bacia de

Solimões, correspondendo a três padrões de empilhamento, def¡nidos segundo a posição

dos folhelhos mais radioativos, denominados: simétrico, assimétrico transgressivo e

assimétrico regressivo (Fig. 6.7.1).

Foram identificadas aqui cinco seqüências (no poço 8), quatro na seSo colunar da

Serra da Cruz e três no poço 9. Como esses conjuntos estão inseridos na Seqüência

Pensilvaniana, considerada como de 2u ordem, foram hierarquicamente posicionados

como seqüências de 3" ordem (Fig. 5.7.1). A diferença do número de seqüências
identificadas ao longo da seSo, pode ser explicada pelo posicionamento da seção

estratigráfica próxima a paleoborda leste. Pode, também, ser devido ao ângulo entre a

direção SW-NE de um dos principais depocentros da bacia neste período e a seçâo
estratigráfica N-S. Desta forma, estäo sendo cortadas rochas mais continentais (de

borda), na porçao SE e rochas mais marinhas/evaporíticas (de interior da bacia) na
porçao NE.

De uma forma geral, a composiçäo resultante da montagem da seção
estratigráfica, a partir de perf¡s compostos de poços da Petrobrás e de seçöes colunares

de afloramentos da borda leste, mostrou-se apropriada a elaboração de um arcabouço

cronoestratigráfico para área em estudo. Apenas o poços 10 nâo forneceu dados
suf¡cientes, o perfil de raios gama foi apresentado em escala inadequada para ressaltar as

argilosidades, fundamentais nesta abordagem. A análise de fácies dos testemunhos de

sondagens (#1 e #2) permitiu a interpretaçäo de sistemas deposicionais de lobos deltaíco

e dunas eólicas, respectivamente, dados insuficientes para participar da montagem.do.

arcabouço.

A seqüência 1, na borda leste, apresenta-se como a porção inferior da Formação

Piauí, posicionada acima da discordância tipo 'l aqui admitida. Sua espessura varia de 28

Lima Filho, i998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar IG/USP



SEÇÃO ESTRATIGRÁFICA DA BORDA LESTE

Limite de s

Fig. 5-7.1 - Seção estratigráfica da borda leste da Bacia do Pamaíba, levantada com dados de seções colunares de afloramentos e perfis compostos de poços para elaboração de

ordem e um possívelvale inciso.

(oo

cias (3a. orderh ?)

, 13 km

-TSMA
IST

SERRA DA CRUZ

l-

B l

FoRMAÇÁo PEDRA DE Fôco fr

À-

:

Superfi{e de máxima inundação marinha (sim)

TSMA I j

TSMB .:

,-\))
_P.'. - 

AREN|TO SARATVA

i.-
"l 

J-
VALE INCISO ?I???-

't''i
Poço e

ùt

ì-
tu¡!#

-ì

¿\



m no poço 8; 32 m no poço 9; e a 56 m na seção colunar da Serra da Cruz. Tal
aumento de espessura pode ser explicado pela presença de vales incisos, comumente

associados aos limites de seqúência tipo I (Fig. 5.7.1). É constituída por três tratos de
sistemas, o TSMB, TST e TSMA. Na seção colunar da Serra da Cruz, o TSMB está bem

caracterizado, representado por depósitos fluviais (Fig. 2.7.1), mostrando-se pouco

expressivo em direção ao poço 8. O TST corresponde, inicialmente, ao afogamento do

sistema fluvial, exibindo uma superfície de máxima inundação marinha (SlM) expressiva,

perfeitamente correlacionável em todas as seçöes, exceto no poço 10. Compreende

rochas interpretadas como depósitos de plataforma interna. O TSMA teve seus limites

definidos principalmente pela diminuiçäo das espessuras das parasseqüências,
conespondendo, provavelmente, a depósitos de plataforma externa tendendo a região
mais costeira.

A seqüência 2 apresenta-se bem definida nos poços I e 9, como também na Serra
da Cruz. Näo foram identificados registros da TSMB, entretanto, o ÏST apresenta-se bem

desenvolvido com maiores espessuras no poço 9 e na Serra da Cruz, correspondendo a

depósitos de marés com progressivo aumento da espessura das parasseqüências. O

TSMA também ocorre expressivamente nos poços I e 9. Näo foi possível estender esta
seqüência até o poço 10.

A seqüência 3 esta restrita ao poço 8, não sendo identificada nas outras seções

colunares da borda leste, entretanto, ocorre expressivamente em direçáo ao'interior da

bacia. Compreende um TST bem desenvolvido e um restrito TSMA.

Na Serra da Cruz a seqüência 4 inicia-se com depósitos eólicos de TSMB,
sobrepostos por delgados depósitos areno-argilosos de plataforma retrabalhada por
ondas de tempestade, interpretados como possível registro do TST. O TSMA corresponde

a depósitos arenosos de praia, intercalados com lamitos com gretas de contração de
provável planície de marés. No poço 8 o TSMB também conesponde a prováveis
depósitos eólicos, o TST ocorre restritamente. O TSMA envolve uma sucessão cíclica de

depósitos siliciclásticos e carbonatos, correlacionáveis aos carbonatos que ocorrem na

regiäo de José de Freitas-Pl (Mocambo, Contendas, Meruoca, Carimã, Vidalgo e
Esperança), interpretados como plataformas carbonáticas e lagunas (Lima Filho, 1991a,

1991 b). O comportamento cíclico, com raseamento para o topo, é evidenciado pela
presença de gretas de contração na maioria das seções colunares carbonáticas
levantadas (Fig.7.7.1), sugerindo a presença de limites de seqüências de 4'ordem.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar IG/USP



SIMÉTRICO ASSIMÉTRICO TRANSGRESSIVO ASSIMÉTRICO REGRESSIVO

A

_...

150 150 I 150
\
s
\ì
r-

O
u¡
t--

9
__t

"l
{fl

)l

Fig. 6.7.1 - Padrões de empilhamento cíclico observado em imagem-espelho de perfis
de raios gama. O ponto de inflexäo da linha preta indica a posiçäo da provável superfície
de máxima inundaçäo marinha. Aescala é a mesma nos três exemplo (Segundo Becke¡
1ee7).

100

:r

!t
!
F(,



CALCARIO MOCAMBO

M:ì. i:. iiii i i;M. ii i:: I

AgSRfAm

CALCARIO CARIMA

: ::------: . - . .: . . ." . , . , ¡
,i;,,ii,,i'i,,,,,i,::ii'i,i
-::::::r't::t::: ::; t:: t:::::
: | : : : : : i i | | : : : : : : : : : : I : : : : : : : : : :
::::::i:::||::lt:|:::|:tI|::::|::::),
r:t:::: :iil::::i::t:+::::::::::::::ì.
:i:::::tt:::ii::::::::: ::lt:::::::::t:\
t::l::::::::t:::::l::t.:::t::::::::t::.1.....t

'. .. i::.::,.,::,:,:.,::::::,.::.:::..t::.::./

r:::::::::::::ì:i:::::::r:i::;:i::::::/
r :: ::: I : i : t: : :: i I :::: : :: ::::::: .:::::l'...... ...-. .. /
::l::::::::tt rlt::r ':1t.: :¡
-:-:-:-: -:-:-:-'J.---i,:-:- -:---:- -f

I---/--/
^-. al-':\t--:--{&gt;i:'

- - -.-../
-- -- -- -: J

t

{Ì1'('(!tìlr¡ì\'it1ì

:::::.:::::::: :::::: .::t::.1'r:f:::r:::::: l::ì:::::r:::| I

Af Am

Fi1.7.7.1 - Calcário Mocambo e Carimä da Formaçäo Piauí, borda nordeste
da Bacia do Parnaíba. A presença de gretas de contração, na porçäo
superior dos carbonatos ou em camadas associadas, como os exemplo,
podem representar limites de seqüência de 3a ou 4a ordem. Estes calcários
estão provavelmente posicionados na seqüência 54 ou 55, interpretadas
para a borda leste da Bacia do Parnaíba (as figuras foram retiradas de Lima
Filho, 1991a).

l0l



Mesmo em afloramentos na borda oeste, o caráter de raseamento para o topo, com
exposição subaérea é encontrado nos carbonatos como, por exemplo, na Mineraçäo
Jotademito (Fig. 8.7.1). Em afloramento, próximos a "boca" do poço 8 foram identificados

depósitos de marés e pequenos deltas com frente deltaica retrabalhada por ondas de
tempestade, sobreposta a dunas eólicas. Este limite de seqüência situa-se na transiçäo

da Formação Piauí para a Pedra de Fogo,

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar IG/USP



Fig. 8.7.1 - Calcário da Formação Pedra de Fogo,
região de Riachâo, MA, na mineração Jotademito,
borda oeste da Bacia do Parnaíba. Ressalta-se a
ocorrência de grandes gretas de contração na
porção superior dos carbonatos (Foto 1 e 2 -
Estampa 6). Esta superfície pode representar limite
de seqüências de 4a ordem.

LEGENDA

l¡,,j Estrat. plano-paralela
Gþl Lentes arenosas
ru Nível silicificado
[1;ll Conglomerado
lffil Calc¿r¡osilicificado
ErI sittito
H Argilito
td Arenito
llÏj catcário

|! Marca ondulada
f:j Geodo
f ¡i-l Creta de contração
lrwl Est¡tot¡to
Ñ! Estrutura em chama
[1.:.1 Estrat. cruzada

W Marca de onda
11"' il Aren¡lo calcífero

103



8. ESTRATIGRAFIA DE SEOÜÊNCßS EM BACIAS EVAPORÍTICAS/CARBONÁTICAS

8.1 -lntrodução

Exceto na borda leste, a Seqüência Permo-Pensilvaniana da Bacia do Parnaíba

representa uma sucessão sedimentar depositada em bacia evaporítica/carbonática. A

aplicação dos conceitos da Estratigrafia de Seqúências neste contexto difere, em linhas

gerais, das aplicações em sucessões siliciclásticas. Serão apresentados aqui alguns

modelos desenvolvidos para bacias de margem passiva, que servirão de subsídio teórico

para elaboração do modelo da Seqüência Permo-Pensilvaniana da Bacia do Parnaíba.

James &amp;amp; Kendall (1992) enfatizam a necessidade de se usar diferentes abordagens

para a perfeita compreensão dos mecanismos que controlam o empacotamento
estratigráfico de rochas siliciclásticas e carbonáticas-evaporíticas, em funçäo das
d¡ferenças genéticas entre estes tipos de depósito. Apesar do controle deposicional dos

carbonatos e evaporitos está também submetido às mesmas variáveis que controlam a

cria$o de espaço de acumulação dos sedimentos siliciclásticos como: a taxa de
subsidência, a variaçäo eustática e o influxo sedimentar, os carbonatos e evapor¡tos
precisam ser analisados segundo algumas peculiaridades, como discutidos por Tucker e

Wright (1990); Goldhammer ef a/. (1990), dentre outros. A principal diferença reside no

fato dos sedimentos siliciclásticos serem originados primariamente pela desintegração e

transporte de outras rochas pré-existentes que, posteriormente, são acumulados nos mais

diversos sítios deposicionais. Desta forma, o seu fabric e o tipo textural está diretamente

relacionado ao regime hidráulico, ou seja, a ass¡natura de algumas fácies está nas

estruturas sedimentares e na variaçâo granulométrica. Os carbonatos e evaporitos por

sua vez, no geral, "nascem'como precipitados ou através da deposição de esqueletos do

próprio sítio deposicional. Logo, os carbonatos possuem algumas caracterÍsticas
particulares como, por exemplo, a composição dos sedimentos (a microfácies que é

fundamental na caracteriza@o do ambiente deposicional); a variação no tamanho do

grão (que näo implica necessariamente .em mudanças no regime hidráulico); grandes

estruturas, como as plataformas, são produzidas inteiramente por sedimentos formados

no local, eles são auto-gerados e auto-sustentados; e finalmente, o estilo de
acumulação e respectivo tempo envolvido dependem sobretudo da natureza dos
próprios sed¡mentos. Para os evaporitos, outros fatores espec¡ais devem ser levados em

Lim¿ Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP



cons¡deração e que diferem dos siliciclásticos como, por exemplo, o fato da mineralogia

encontrada reflet¡r as característ¡cas quím¡cas compos¡cionais da água evaporada;

os sedimentos não terem sofr¡do transporte (cresceram no próprio local ou aba¡xo da

superfície sedimentar) e em sua maioria são depósitos de água rasa ou pelárg¡cos.

8.2 - S¡stemas Carbonáticos

Apesar dos carbonatos ocorrerem em sítios deposicionais variados, a otimização

da produçåo requer a conjunçäo de uma série de fatores conhecidos como Goldlock

Window (Goldhammer ef a/. 1990). Destes fatores, incluem a profundidade da bacia, a

temperatura e salinidade da água, disponibilidade de nutrientes, oxigenação e presença

de siliciclásticos nos arredores, enfim, a abertura desta janela requer a coincidência entre

fatores bióticos e abiót¡cos de forma a perm¡t¡r a alta produtividade carbonática. Uma
janela deposicional similar também controla a acumulaçäo dos evaporitos (James e

Kendall, 1992). Grosso modo, deve existir um adequado influxo e refluxo d'água, altas

taxas de evaporação e pouco influxo de s¡l¡ciclást¡cos (Carvalho' 1987)'

o primeiro modelo de aplicaçäo da Estratigrafia de seqüências em sucessöes
carbonáticas foi proposto por Sarg (19S8), no qual as variaçöes eustáticas de curta

dura$o, superimpostas às mudanças tectônicas de longa du¡açäo, que afetam a

morfologia deposicional e a distribuição das fácies, são considerados os principa¡s fatores

controladores das variaçöes de produtividade carbonática. Segu¡ndo o esquema de
Estratigrafia de Sequência do grupo da E&gt;o&lt;on, Sarg (op. cÍ.), também subdividiu as

seqüênc¡as carbonáticas em tipo I e tipo 2. O primeiro tipo é identificado por erosão, local

ou regional, da frente do talude e exposiçäo subaérea da plataforma, permitindo assim a

entrada de água meteórica, ocasionando dissolução, precipita$o de cimentos freáticos e

dolomitizaçäo dos sedimentos. No segundo tipo de seqüência, a atuação dos processos

diagenéticos se restringe às porções mais internas da plataforma. Para este autor, as

plataformas carbonát¡cas desenvolvidas em nível de mar alto são caracterizadas por

espessa geometria agradacional a progradac¡onal, apresentando dois tipos básicos, as

plataformas keep up, caracterizadas por alta taxa de acumulação de sedimentos, c¿paz

de acompanhar até as rápidas subidas do nível do mar, concentrando a maior
produtiv¡dade na margem da plataforma, e as plataformas t¡po cafc¡, up onde predominam

baixas taxas de acumulação de sed¡mentos, com deposiçäo de lamas carbonát¡cas

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP



submet¡das ao processo de cimentação eodiagenética. Sarg (op. cif.) identifica ainda três

tipos de depósitos carbonáticos no trato de sistema de mar baixo. O primeiro é formado

por material autóctone, derivado de erosäo do talude; o segundo tipo corresponde a
depósitos de cunhas autóctones no talude superior, durante os estádios tardios de
descida do nível do mar; enquanto o terceiro é representado pelas cunhas de margem de

plataforma. Podem ocorrer evaporitos associados aos limites inferiores das seqüências

t¡po 't e tipo 2. Este modelo foi bastante criticado por sua semelhança "forçada" com o
modelo de Estratigrafia de Seqüências para rochas sif iciclásticas e por ter sido concebido

apenas para bacias com morfologia de plataforma com borda (rimmed she/ves).

Outros modelos complementares foram, posteriormente, propostos como, por

exemplo, Calvet ef a/., (1990), Tucker &amp;amp; Wright (1990), Hunt &amp;amp; Tucker (1991, apud
Myers, 1998), James &amp;amp; Kendal (1992) e Myers (1998), apenas para citar alguns
exemplos.

James &amp;amp; Kendall (1992) cr¡ticam o modelo de Sarg (f988) e apresentam um
modelo alternativo. Nesse modelo, comparam os tratos de sistemas siliciclásticos e
carbonático/evaporíticos equivalentes, em bacias com a morfologia de plataforma com
borda, durante flutuaçöes de nível do mar de 3u ordem com superimposição de 4a ordem.

É mostrado também a ocorrência de evaporitos em TSMB, TST e TSMA.
Durante o TSMB a deposiçâo de carbonatos ocorre de forma oposta a siliciclástica.

Enquanto há acumulaçåo de cunha e leque de mar baixo no limite inferior da seqüência
siliciclástica, os carbonatos formam uma estreita plataforma e a bacia apresenta um
comportamento "faminto" com deposição de evaporitos no seu centro (Fig. 1.8.2).

No TST (Fig. 2.8.2) a construção sedimentar siliciclástica mais efetiva ocorre
próximo à costa, enquanto a bacia apresenta-se "faminta". Os carbonatos apresentam um

grande crescimento, com deposição significativa na borda da plataforma (rec¡fes e corais)

e no talude. Os evaporitos depositam-se em lagunas formadas pela barreira dos recifes e

corais.

Lima Filho, 1998 - Progfama de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP



Platalìrnna ex¡xrsta

l- __ -v'þ
CLÁSTICOS
TËRRiGENOS

Varei,rcis,r li'RÀfo DE SiSIEMASI
l.equodcnrarl¡aixo I DE MAR BAIXO I

l--)
' 

' - - . 9' Cunha dc rnur baix¡r
\--ìì!---.:-._:&gt;a

fllrtnfìrnla cslxrslr 
Uo,.,

nlkr
\. ti

tcnrln

I)latufbnna
lìstroita ('cnho da

,, lìôcia livapøilica
tL NM
\\ ljanrinta þ

l

CARBONATOS
&amp;amp; EVAPORITOS \i'' --l

Fig. 1.8.2 - Modelo de bacia carbonát¡ca/evaporítica em TSMB com a comparaçåo entre os depósitos
siliciclásticos no mesmo trato de sistemas (James &amp;amp; Kendall, 1992). Enquanto ocorre a deposição de
espessa cunha siliciclástica, a bacia apresenta comportamento "faminto" durante a deposição de
carbonatosievaporitos no mesmo trato de sistemas.

Nível do mar

tsacia f'ar¡rinta

TERRIGENOS

Scdirircftòs dc talude

rh\J\ i
\.:&gt;

b¡íin

CARBONATOS

&amp;amp; EVAPORITOS

Fig. 2.8.2 - Modelo de bacia carbonática/evaporítica em TST e comparaçåo com depósitos
siliciclásticos de mesmo trato de sistemas ( James &amp;amp; Kendall, 1992). As espessuras dos depósitos
siliciclásticos e carbonatos apresentam-se com padräo inverso ao verificado no TSMB.

No TSMA (Fig. 3.8,2), em ambos os casos, a "produçäo" sedimentar excede a
cr¡açäo do espaço de acomodaçäo e espessa cunha é criada. É mostrada também a
assoc¡ação de siliciclásticos/evaporitos e carbonatos/evaporitos na porção superior deste

trato de sistema, em região proximal.

t,"/ ,);

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Gradrração em Geologia Sedimentar - IG/USP 107



l)lanícic aluvial
evapori tc¡d TRATO DE SISTEMA

DE MAR ALTO

Rccilès
CLASTICOS

TERRÍGENOS Planícic dc ¡¡¡¡¡d subttrnré rcm

,\
lirrshsia \.. ,

baixo
CARBONATOS

&amp;amp; EVAPORITOS

Fig. 3.8.2 - Modelo de bacia carbonática/evaporítica em trato de sistemas de mar alto e comparação com
depósitos siliciclásticos de mesmo trato de sistema (James &amp;amp; Kendall, 1992). Em ambas situações há
deposição de espessura considerável.

Myers (1998) apresenta uma abordagem bastante elaborada do empacotamento

estratigráfico de rochas carbonáticas segundo a ótica da Estratigrafia de Seqüências.
Apresenta modelos para cada tipo de plataforma carbonát¡ca: modelo de sistemas de
plataforma isolada, sistemas de rampas, sistemas de plataforma com borda e s¡stemas de

margem escarpada. Este autor discute também a influência do clima, principalmente a
diferença entre clima úmido e árido em tratos de sistema de mar baixo. A título de
exemplificaçäo é aqui apresentado o modelo esquemático de plataforma isolada,
ressaltando-se a fase sfar up e catch up no TST, keep up no TSMA, plataforma exposta

subaereamente no TSMB e plataforma afogada. As fases sfar, catch e keeep up loram

Kee¡t up

Calch up

Fase de /ag Slarl up

Fig. 4.8.2 - Populaçåo versus tempo, indicando as fases star-up, catch-up e keep-up de Neuman &amp;amp;
Macintyre (1985, apud Myers, 1998). Observe a explosão biológica exponencial na fase catch up

o
Fz
EI
¿
õ
U)
f!
d,()

I)lanioie oosteira

,, Pmiu

alk)

^tolìrF

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação ern Geologia Sedimentar - IG/USP 108



obtidas da Curva de Crescimento Sigmoidal de Neumann &amp;amp; Macintyre, (1985 apud Myers,

1998) e adaptadas à Estratigrafia de Seqüências. No início da produçäo carbonática,
correspondente a fase star up ou fase de lag representada na porçäo inferior da curva da

Lei de Crescimento Sigmoidal (Fig. 4.8.2\, verifica-se um o pequeno crescimento
carbonático. Apesar da taxa de subida eustática näo ser muito alta, no início do TST, a

pequena produçäo carbonática näo consegue preencher o espaço de acomodaçäo que

está sendo criado, também chamado "espaço de vida". Na fase seguinte, denominada de

catch up, apesar das altas taxas de subida do nível do mar, o crescimento carbonático
apresenta uma grande explosäo, como pode ser observado na porçäo mediana da curva,

(Fig. 4.8.2) podendo até exceder a taxa de criaçäo de espaço de acomodação. As duas

fases estäo representadas esquematicamente como correspondendo, respectivamente, a

fase inicial e final do trato de sistemas transgressivo (Fig. 5.8.2).

STAR UP

lnício da nroducão
de carbohatos'

TST

CATCH UP

Explosão de

construção carbonática

Superflcie de inundação
marinha (SIM)

Fig. 5.8.2 - Modelo esquemático para uma plataforma isolada mostrando a relagåo entre as fases iniciais da

curva de crescimento sigmoidal de carbonatos (sfar e catch up) e o trato de sistemas transgressivo (Myers,

1998). Mesmo com as elevadas taxas de subida eustática no início do TST os carbonatos conseguem

acompanhar a elevação e permanecerem próximos à superfície.

Na fase keep up (Fig. 6.8.2) a capacidade de crescimento da populaçäo é limitada

pela criação do espaço de acomodação, cada vez menor. As taxas de subida do nível do

mar diminuem, podendo atingir valores negativos no final do trato de sistema de mar alto,

respondendo pela limitação na criaçäo de espaço de acomodaçäo e, consequentemente,

o crescimento vertical da plataforma. O limite super¡or da plataforma praticamente
coincide com o nível do mar.

109



TSMA

Fig. 6.8.2 - Modelo esquemático para uma plataforma isolada mostrando a relaçåo entre a fase final da
curva de crescimento sigmoidal de carbonatos e o trato de sistemas de mar alto (Myers , 1998).

No geral, a produção carbonática é diminuida no TSMB por que a área de águas
rasas também será reduzida, marcando um forte contraste com os equivalentes
siliciclásticos (Fig. 1.8.2). A produçäo ficará restrita às franjas de recifes ou pequenas
plataformas carbonáticas. Ressalta-se que as rochas carbonáticas também respondem

diferentemente das siliciclásticas aos processos erosivos. Durante a exposiçäo subaérea,

os carbonatos tendem a ser "erodidos" quimicamente, resultando na dissolução de grãos

e cimentos e reprecipitação do material dissolvido. Em clima úmido se desenvolverá
acentuado relevo cárstico (Fig. 7 .8.2).

Exposição subaérea

Produção carbonática

restrita a franjas

Limite de seqüôncia (LS)

TSMB

Fig. 7.8.2 - Modelo esquemático para plataforma isolada, mostrando as feições da plataforma carbonática

encontradas no TSMB de mar baixo submetido a clima úmido. Neste trato, desenvolvem-se limite de
seqüências situado na porçåo superior da plataforma (Myers , 1998).

A deterioraçäo ambiental pode causar o fim da produçäo e do crescimento
carbonático da plataforma, que posteriormente, "sem vida", será afogada e soterrada por

mater¡al siliciclástico que progradará sobre ela.

Estes modelos recentemente apresentados na literatura acompanham o tendência

dos estudos estratigráficos modernos, cujo desenvolvimento e aplicação se deu
Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IGiUSP il0



principalmente em bac¡as de margem passiva. Apesar da impossibilidade de aplicação

integral desses conceitos em bacias tipo intracratônica, eles fornecem a viga mestre da

nova abordagem que permitirá ao estratigrafo uma visão mais completa do empilhamento

carbonático. A adequada aplicação de muitos destes novos conceitos na interpretação do

emp¡lhamento sedimentar carbonático possibilita reconstruções paleogeográficas,

correlaçöes de fácies e cronológicas mais ef¡c¡entes, semelhante ao obtido em sucessões

siliciclásticas. Apesar da presença de alguns fatores que diferenciam as bacias
intracratôn¡cas das bacias de margem passiva como, por exemplo, a ausência de uma

plataforma com talude e pequena profundidade no ¡nterior da bacia já serem suficientes

para exigir uma visão crítica dos conceitos apresentados, no entanto, não deve servir

como empecilho a aplicação dos conceitos básicos da Estratigrafia de Seqùência a este

tipo de bacia.

8.3 - Sistemas Evaporíticos

Numa representaçäo simplificada os evapor¡tos podem ser classificados em

continentais, de plataforma (ou de margem de bacia) e de bacia central (Kendall, 1992).

O modelo de fácies para evaporitos cont¡nentais, segundo (Kendall, op cit)' é o de uma

bacia fechada, com o lençol freático raso e central¡zado no meio da bacia. Os evaporitos

continentais que apresentam um volume substancial estão conf¡nados à parte central

dessas bacias e assoc¡ados a playa /akes, panelas de sal (sa/f pans) e rodeados por

planície de lamas salinas (sa/,ne mud flats). As porções inferiores da bacia normalmente

não apresentam vegetação e possuem pouco relevo. Os depósitos de playa lake e
planície de sal se formam onde o lençol freático aflora, geralmente nas porçöes mais

inferiores da bacia, cercados por planície de lamas salina e planíc¡e seca, passando

lateralmente a planície arenosa, contÍguas e leques aluvia¡s. A associação de evaporitos

com depósitos de leques aluviais, de canais efêmeros, eólicos, redbed e carbonatos

lacustre sugere fortemente a origem não marinha. Evaporitos precip¡tados exclusivamente

de água subtenânea continental näo são comumente reconhecidos no registro geológ¡co,

especialmente antes do Terciário. Muitos evapor¡tos movem-Se para cima na mesma taxa

da acresção sedimentar, por ¡sso não são cumulativos. Assim, as evidências deste tipo de

depósitos evaporíticos não ficam claramente registradas, contudo, sua presença pode ser

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IGÂJSP



deduzida por moldes de cristais e modificação das estruturas deposicionais (Kendall,

't992).

Os depósitos de margem de bacia (ou plataforma) podem apresentâr variada

extensäo, atingindo até 1000km, e lâmina dágua bastante rasa (Fig.1.8.3). Ocorrem como

sabkha costeira ou como salina costeira (salina marinha marginal). As sabkhas costeiras

são produtos de processos deposicionais e diagenéticos, onde a diagênese precoce de

sulfato de cálcio é o processo mais importante. A ação da água subterrânea torna a

concentração de sal maior em direção ao inter¡or da bacia. A concentraçäo se dá por

evaporação, pela açäo capilar e pela dissoluçäo de sais precocemente formados,
particularmente por halita. As sabkhas que se ampl¡am como resultado de progradação

costeira tem uma associação sedimentar característ¡ca, consistindo de sedimentos de

submarés (laguna restrita) na base, sedimentos de intermarés, incluindo mater¡al algal,

crostas cimentadas e sedimentos de supra-marés, com abundante gipsita (Kendall, 1992).

O modelo de bacia evaporítica central (Kendall, 1992) nåo apresenta análogo

moderno. Os depósitos evaporíticos em bacias com pouco relevo são similares a

evaporitos de plataforma, exceto por sua distribuição no centro da bacia. São compostos

exclusivamente pelas fác¡es de água rasa ou planície de lama. Os espessos evaporitos de

centro de bacia sáo unidades estratigráficas intercaladas com carbonatos marinhos ou

marinhos restritos. Os carbonatos representam intervalos de perda de salinidade ou

episódios em que a bacia foi inundada por águas marinhas normais (depósitos de TST ou

TSMA). Três principais tipos de bacias evaporíticas podem ser distinguidas: modelo de

bacia rasa de água rasa; modelo de bacia profunda de água rasa; modelo de bacia

profunda de água profunda (Fig.1.8.3).

O modelo de bacias de água rasa foi desenvolvido para bacias intracratônica, que

possuem como características: baixa taxa de subsidênc¡a e pouca profundidade. Exibem

as fácies de planícies de lama, fácies subaquáticas rasas na parte super¡or do ciclo

carbonático, mostrando sinais de restrição.

As bacias evaporít¡cas que estäo constantemente alimentadas pela água do mar

tendem a apresentar os depósitos mais significativos. Nesta bacias, os principa¡s fatores

Lima Filho, l99t - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP



Mar

EVAPORITOS DE PLATA FO RM A

B!ú'i" ê Io - looo kB-à'

v¡rio¡ ¡rr¡rjo! d!¡ Pl.¡lci.¡ d. l¡ñ! . dé t'l
ê c!¡notilos rubáqùdlico¡

bacia profunda de água rasa

3.Modelo de bacia profunda de água profu

EVA PO RITO S DE BACIA CEN TRAL

&lt;- l0' 1000 kn +
n¡rco Ghcrgcrt€ 

N tvcl d! ¡!tnoù_I!/
@

v¡'ios srr.njo' d!d pl!.ici's dr Itnt G d' 'tlc.v¡¡oritos sùb¡qu¡tico¡

I Modelo de bacia rasa de água rasa

2. M odelo de

Fig.1.8.3.Representaçãoesquemáticadasbaciasevaporíticastipoplataformaecentral(segundo

Kendall, 1992).

que controlam a formaçäo e preservaÉo de depósitos evaporíticos são a hidrologia,

concentraçäo e composição dos sais (Kendall, 1992). A formação de evaporitos marinhos

requer a existênc¡a de condições essenciais básicas (Fig'2 8'3) como demonstrado 
por

- carvalho (1987): 1f o influxo é responsável pela contínua al¡mentaçäo da bacia. Apesar

de ser necessário um grande volume de água marinha para formaçäo de depósitos

evaporít¡cos consideráveis, o, influxo não pode ser muito intenso para não causar diluiçäo

da salmoura. Logo, para que haja precipitação o influxo não deve ser maior 
que a taxa de

evaporação, durante períodos prolongados. Kendall (1992) ressalta 
que um único aporte

mar¡nho na bacia deposicional, mesmo em bacias profundas, não é suf¡ciente para

@ em Geologia Sedimentar - IGrusP



produz¡r um depósito signifìcativo. Portanto, é necessário que haja uma constânte e
controlada alimentaçäo de água mar¡nha para a bacia evaporítica. 2) A barreira é a
controladora do influxo. Esta regulagem é feita através de barreiras que podem ter origem

orgân¡ca, assoc¡adas à construção de recifes e corais; geomorfológica, pela progradaçäo

de barras ou ¡lhas barreiras; ou, a¡nda, barreiras tectônicas. Luc¡a (1972) af¡rma que há

uma relação entre a área total da bacia evaporÍtica e a âîea de ligação com o mar,

devendo esta última näo ultrapassar 1/8 da bacia para permitir a formaçäo de gipsita e

halita. 3) A evaporação é a principal responsável pela formação de evaporitos. Estas

rochas sáo mais sucept¡vas ao clima do que qualquer outro tipo de rocha. A sua presença

fornece uma evidência inequívoca de aridez, embora, não necessariamente de clima

quente. São encontrados evaporitos, por exemplo, em playas lake na Antár1ida (Kendall,

1992), contudo, a maioria dos evaporitos antigos esteja relacionada a presença de climas

quentes e áridos. É exigido que a taxa de evaporaçåo seja maior que a somatória do

influxo de água do mar, da precipitação pluviométrica e do aporte de água subterrânea, 4)

O refluxo consiste no retorno da água do mar, por densidade, após intensa evaporaçáo do

bacia. Durante o estágio inicial de entrada da água do mar na bacia säo verifcadas

variaçöes laterais na concentração da salmoura. As salinidades mais ba¡xas estão

restritas às zonas proximais (entrada), aumentando gradativamente em direção as regiöes

distais, forçando o retorno (refluxo) das salmouras mais densas em direção ao mar
aberto. Durante as fases de baixa concentraçäo , o seia, quando o nível relativo do mar

está alto, possibilitando razoável refluxo de salmora densa, não há possibilidade de

criação de alta salinidade, permitindo apenas a deposição de minerais menos solúveis

(carbonatos e sulfatos). lnversamente, nas fases de nível de mar relativamente mais

baixo, o refluxo das salmouras densas é diminuido ou mesmo ausente, ocasionando um

aumento acentuado da salinidade, com precipitação generalizada de halita e sais de
potássio nas regiões distais e centrais da bacia.

Lima Filho, 1998 - Program¿ de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IGruSP



Continente

I-INFLUXO

2- RESTRIÇÂO DA BACIA

3-EVAPORAçÃO

4- REFLTJXO

Fig. 2.8.3 - Pr¡ncípios básicos para depos¡gâo de evaporitos segundo Carvalho (1987). Este t¡po de
bac¡a é conhec¡do também como Modelo de Bac¡a Banada (silled evapo tes-basin) de Krumbein and Sloss

(1 963, depo¡s de Briggs, 1957).

Existem muitos outros modelos de bacia evaporítica, e não é escopo do presente

trabalho esgotar o tema. Entretanto, será apresentado mais um modelo de bacia
evaporítica, denominado de bacia múltipla, apl¡cado à Bacia de Sergipe Alagoas por

Carvalho et al., (1974). O modelo (Fig. 3.8.3) é representado por um conjunto de bacias

¡nterconectadas, obstadas por barreiras, o que ocasionam a retenção da massas d'água

com pouc€r circulaçäo, submetidas a intensa evaporação proporcionam a precipitaçäo

fracionada ao longo do trajeto da salmoura. Desta forma, nas bacias mais proximais

seriam precipitados os carbonatos e, progressivamente, a medida que a salmoura vai se

concentrando, nas porções mais afastadas da ligação com o mar, os sais mais solúveis

seriam também precipitados.

Uma vez que a Bac¡a do Amazonas esteve conectada à Bacia do Parnaíba,' 
1

durante parte do Paleozóico, inclusive no Permo-Pensilvaniano, poder¡a ." ,rpo, ,t I
modelo deposicional tipo bacia múltipla para a deposição dos evaporitos contemporâneos

das duas bacias, Entretanto,,. a presença de sais, progressivamente mais insolúveis

depositados de oeste para leste narBacia do Amazonas e ausência destes na Bacia do.

Parnaíba descaracteriza o modelo. Provavelmente, a ligaçäo que existia entre as duas

bacias estava restrita aos momentos de nível de mar mais alto. A ausência de sais mais

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimcntar - IGruSP



solúve¡s (halita e sais de potássio) que a anidrita na Bacia do Parnaíba, também sugere a

existência de outra ligação da Bacia do Parnaíba com o mar (Lima Filho, 1991),
possivelmente através da Bacia de Barreirinha.

t¡actn crtRx¡t-ftlc¡
MAR ABI]R]O

in0uxo

L

Fig. 3.8.3 - Seçäo esquemática de uma bacia múltipla. Os sais menos solúveis säo depositados próximos à
ligaçåo com o mar aberto. Progressivamente, em direção ao interior da bacia såo depositados os outros

sais mais solúveis (Carvalho et a|.,1974).

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedirnentar - IGruSP 116



9- MODELO DEPOSICIONAL DA
INTERIOR DA BACIA

SEQÜÊNCA PERMO-PENSILVANIANA NO

O passo inicial para a montagem de um arcabouço cronoestratigráfico é a definição

das superfícies físicas que limitam os conjuntos de ciclos e suas correlaçöes laterais
(Silva, 1996). O passo seguinte é a identificaçäo do regime eustático. Nesta linha de
investigaçäo Silva (1 996) e Backer (1997) analisam o modelo apresentado por
Goldhammer et al. (1994) e o consideram aplicável as bacias do Amazonas e Solimöes,

respectivamente. Neste modelo (Fig.1.9) o TSMA é representado por folhelhos negros
basais (superfície de máxima inundação marinha), e carbonatos num contexto de bacia

faminta. O TSMB corresponde aos depósitos de gipsita, halita, sais de potássio e
siliciclásticos oriundos da plataforma exposta, enquanto o TST é representado por
depósitos de gipsita e folhelhos negros superiores. A arquitetura estratigráfica é montada

segundo a ordem: TSMA, TSMB e TST.

Backer (1997) analisa a aplicaçâo, na Bacia de Solimões, de dois modelos
estratigráficos propostos por Tucker (f991). O modelo estratigráfico para "bacia
carbonático-evaporítica sujeita a rebaixamento incompleto" que compreende sete
estágios. lnicialmente, a bacia encontra-se conectada ao mar aberto, com formaçäo de
extensa sedimentação carbonática, sob a forma de plataformas distribuÍdas ao redor da

bacia (TSMA). Quando o nível relativo do mar cai, suficiente para gerar restriçâo à
circulação do mar aberto para a bacia, o nível de água da bacia também tende a diminuir

por evaporaçäo. Torna-se hipersalina e ocorre precipitação de gipsita ao redor das
plataformas, formando a cunha de mar baixo. A gipsita pode ser levada para águas mais

profundas por tempestades, queda de talude, correntes de turbidez etc. Oscilações de

alta frequência do nível do mar (105 a 10a anos) poderão alimentar periodicamente a
bacia, formando parasseqüências de escala métrica. A posterior elevaçäo do nível relativo

do mar conectará a bacia ao mar aberto e resultará na deposiçäo de carbonatos e
anidritas retrogradacionais, representando o TST. A volta a salinidade normal favorece a

formaçåo de carbonatos nas plataformas marginais, segundo um padrão agradacional a
progradacional. No fim do TSMA podem ser encontrados depósitos de finas camadas de

evaporitos, regionalmente expressivas, de sabkha. Como definido no modelo, o limite de

seqüência ocorre na superfície superior dos carbonatos de plataforma, como feiçöes de

exposição subaérea e/ou raseamento, podendo coincidir com a superfície transgressiva.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Crraduação em Geologia Sedimentar - IG/IJSP



NIVEI, DoMAR

NfVTìf- DO MAR

m
ffiN
mffiffi

ARENITOS

HAI,ITA

ANIDRI'IA

CARI]ONATO

FOLTIELIIO NETJRO

MVEL DoMAR

FOLIIILFIO NBGRO

(C) TRATO DE SISTEMAS TRilNSGRESSIVO

suPBRrrlcrE TIìANSGRESSIVA (DrLritÇÂ.O)

CICLOTEMA

fJr. JI'l,t RFÍC I H'uìANSCizuiSSt VA (DIL UrÇÃo)

FOI,TIF,I.HO NEGRO

(A) TRATO DE SISTEMAS DE MARALTO

(B) TRATO DE SISTEMAS DE MAR BAIXO

Fig. 1.9 - Modelo de bacía carbonática- evaporítica, com desenvolvimento dos tratos
de sistemas e sua equivalência com ciclotema, utilizado por Silva (1997) para a bacia
doAmazonas, a partirde Goldhammer etal. (1994).

ll8



A concordância correlativa desta superfíc¡e, no interior da bacia, encontra-se na base

dos evaporitos. O modelo dois, de "bacia carbonática-evaporítica suje¡ta a rebaixamento

completo" difere do anterior, pr¡ncipalmente, pelo total isolamento da bacia em relação ao

mar aberto, durante uma queda maior do nível relativo do mar. Nesta situaçäo, a intensa

evaporaçåo e ausência de refluxo propicia a precipitaçåo de halita no fundo da bacia, em

lagos salinos. Durante o TSMB podem ser encontradas cunhas marginais de gipsita e
laminitos na porção central da bacia. Ocorre uma intensa dolomitizaçäo das plataformas

carbonáticas circundantes. Durante o início do TST o comportamento da bacia pode
continuar a ser evaporítico e na ausência de subsidência diferencial os carbonatos de
TST e TSMA seräo depositados em um mar extensivamente raso.

Becker (op. crT.) conclui que os três modelos se ajustam bem quando aplicados ao

centro da bacia, onde a sedimentação é mais contínua. Entretanto, näo säo eficientes
quando se busca a integraçåo com toda bacia.

Em virtude do pequeno número de publicaçöes enfocando os conceitos de
Estratigrafia de Seqi.¡ências aplicados à sucessöes evaporíticas, principalmente em bacias

intracratônicas, e âs características particulares da Bacia do Parnaíba, tornou-se
necessário o desenvolvimento de um modelo próprio, onde foram adaptados os novos
conceitos estratigráficos à realidade encontrada na Seqüência Permo-Pensilvaniana da
Bacia do Parnaíba.

O modelo apresentado consiste de uma adaptaçâo morfológica do modelo de bacia

evaporÍtica barrada (Krumbein e Sloss, 1963, modifìcado de Briggs, 1957), cuja dimensão
horizontal foi exagerada, aproximando-se assim das características morfológicas de uma

bacia intracratônica: rasa e extensa. Em termos deposicionais as seqüências mostram a

transformação de antigos mares rasos em lagos salinos (lago-maré no sentido de Ryan ef

al., 1973 apud Della Fávera, 1991) e posteriormente em extensos desertos, em resposta à

formaçâo da Pangéa (Della Fávera, 199 1). Considerando-se as premissas que: l) as
seqüências permo-carboníferas do ¡nterior da Bacia do Parnaíba foram depositadas
principalmente num contexto evaporítico (Lima Filho, 1991); 2) a deposiçäo dos sais
obedeceu a ordem normal de precipitação (ordem de solubilidade); 3) a composição do

água do mar era aproximadamente a mesma de hoje; 4) desde o Pensilvaniano até o
Permiano o mar penetrou ciclicamente no interior da Bacia do Parnaíba; 5) as
características deposicionais mostram progressiva continentalização; 6) o clima mostrava-

se progressivamente mais árido; 7) o sal mais solúvel precipitado durante o Permo-

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP r19



Pensilvaniano foi a gipsita; 8) os TSMB säo pobremente desenvolvidos em bacias
intracratônicas e muitas seqüências consistem de empilhamento de TST e TSMA
(Lyndsay et al., 1993), é aqui proposto um modelo deposicional, aluzda Estratigrafia de
seqüências, para as rochas depositadas no Permo-carbonífero na porção interior da
Bacia do Parnaíba (Fig. 2.9).

O padräo mais comum de empilhamento corresponde a sucessão de seqùências
de 3a ordem compostas de TST e TSMA.

O TSMA é representado por carbonatos (de plataforma) geralmente com padrão
agradacional a progradacional, correspondentes, pelo menos em parte, à porção da curva
que apresenta aumento da taxa de elevação eustática, e por parte da camada de anidrita,

referente a posição da curva que apresenta diminuiçåo na taxa de aumento eustático. os
carbonatos do TSMA .quando depositados após o "fechamento,' da bacia, são
predominantemente químicos, refletindo as condiçöes ambientais restritivas.
Normalmente, mostram sinais de exposiçäo subaérea ou de raseamento para o topo. A
definiçäo do limite superior do TSMA é de fundamental importância pois, na maior¡a das
vezes, corresponde também a um limite de seqüências. No modelo proposto também é
considerado que o limite superior do TSMA (e limite de seqüência) corresponda a
superfície superior dos carbonatos de plataforma, com feiçöes de exposição subaérea
e/ou raseamento, como identificado nos carbonatos das regiöes de José de Freitas, pl e
de Riachão, MA (Fig. 7.7.1 e 8.7.1). Entretanto, difere quanto a equivalência da superfície

correlativa no interior da bacia. Para Goldhammer et al. (1994) e Tucker (1991) esta
superfície esta situada na base dos evaporitos . Para a Seqüência Permo-Pensilvaniana
da Bacia do Parnaíba considera-se que a superfície esteja posicionada abaixo do topo da
camada de maior salinidade, ou seja, a superfície l¡mitante do TSMA encontra-se em
algum lugar abaixo do topo de camadas de anidritas.

Existem duas questöes relevantes a serem consideradas: por que a superfície
limite encontra-se na camada de maior salinidade? por que o limite de seqüência
encontra-se abaixo e näo no topo da camada?

No momento que é atingida a saturação de CaSo¿ na salmoura, para o caso da
Bacia do Parnaiba, (ou outro sal mais solúvel em outras bacias) a bacia apresenta
máxima retraçâo. Como o sal mais solúvel precipitado é a anidrita, há perda de
aproximadamente 80 7o do total de água, por evaporaçåo, para bacias que apresentem

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IGfuSp



TSlvlB

MAR ABERTO

- Eryosiçðo subaerea n¿s bsdas da b¿cia
- Karsiñoção (clina úmido)
- flissolução de grãos e cimento o

rèprecipitsção
- Asæiação øm fáoiæ æntinentais

(eólico, laostre etc) ,
\

BARREIRA

Exagero mesala veticalll!!! ;.r"p.p",ii*

Ftg. 2.9 - Modelo de bocio corbonótico-evoporítico do
Seqûêrcio Fermo-Fensilvoniono do Bocio do Fornoíbo, Estóo
represenTodos os principo¡s depósilos envoMdos, os cickls
evoporÍticos, o vorioçóo do solinidode oo lorço do seçÕo
colunor, os superfícies de m¿xirno inundoçöo rrxcrinho, limiTes
de seqüêncios e ciclos evoporilicos, A Seqùêrcio Penno-
Fensilvoniono esló dMdictl em duos outros seqùêncios de 2o.
ordem, sete de 3o. ordem e oproirnodorr€nte trinlo e seis de
4o, ordem (ou seqúêncio de olto Írequêncio), Æ seqi¡êncios de
3o, ordem mostrom um podróo predominonte de
empilhornento composto princ¡polñìenIe de TST e TSMA. A
Seqúêrcio Fensilvoniono, rìeste poço, corTesporde o Todo
Forrrnçóo Piouíe proticomenle o metode do Formoçöo Fedro
de Fogo. Esfó seporodo do Seqúêncio Permiono porespesso
pocote de orenilos (provovelmenle eólicos) considerodos
comoTSMB.

,lcEi::.:

B¿Dffi
¡ \- ..l
' i--l

LEGENDA

Folhelho r i,-]l ¿renito

CONNNENTE

C¿leirio

AnidriÞ

I
se

o

g

E

3g

sf,/

sI
st? \\

, 3¡.

l t]^"
I.&gt;--
su^
|sro 

i¡-

E

f-6
s
f

"1.. I



salmouras com altíssima concentraçäo, precipitando de sais de potássio, a perda de água

porevaporaçãochegaa9S%dovolumetotal (Sonnenfeld, 1992). Aredução dovolume

da bacia implica em significativa exposição subaérea de suas bordas, desenvolvendo

assim superfícies limite de seqüências. Uma vez que esta superfície limite será
posicionada em algum lugar na camada evaporítica de maior solubilidade, há a tendência

natural de posicioná-la no topo, assumindo-se implicitamente que em direçäo ao topo da

camada de sal, mais árido é o clima representado e maior a restriçâo sofrida pela bacia. A

curva de concentração/diluição da salmoura marinha (Sonnenfeld, 1992) mostra que,
mesmo dentro da faixa de precipitação de um determinado sal, estas duas fases podem

ocorrer representando progressiva concentraçäo, na porção inferior da camada de
evaporito, e diminuição progressiva da salinidade, na porçâo superior da camada (Fig.

3.9). A variaçâo de salinidade dentro de uma mesmâ camada de evaporito pode ser
observável, como mostram Florêncio &amp;amp; Ribeiro Filho (no prelo), a partir da análise do teor

de bromo em camadas de halita, da Bacia de Sergipe Alagoas (F'g 4.9), F¡ca patente

uma fase de salinidade progressiva, até aproximadamente a porçäo mediana da camada

e uma fase seguinte de salinidade recessiva. O resultado das análise químicas, do teor de

bromo, realizadas por Florêncio &amp;amp; Ribeiro Filho (op. crf.) mostra que o momento de maior

salinidade, correspondente a retraçäo máxima da bacia, não deve, necessariamente,
coincidir com o topo do depósito evaporítico.

A porçäo situada acima do ponto de máxima salinidade pode corresponder a uma

tendência da bacia apresentar diminuição progressiva de salinidade, até atingir a
salinidade normal de mar aberto, e posterior deposição dos folhelhos negros superiores.

Ou seja, em relaçäo ao ponto de maior concentraçâo salina, a porçâo acima mostra o
início da fase expansão da bacia, logo, o nível relativo do mar começa a elevar-se ainda

durante a precipitação da camada de sal mais solúvel. A tendência de subida do nível
relativo do mar pode ser considerada como o início do TST (3.9), compreendendo na
seção estudada a porção superior da camada de anidrita, os carbonatos (de mar aberto,

tipo D), folhelhos transgressivos e os carbonatos (evaporÍticos, tipo B) do início do ciclo

evaporítico seguinte (Fig. 2.9.A). Na maioria das vezes o TST apresenta-se bem
desenvolvido, facilmente identificado em perfis de raios gama pelo seu caráter
transgressivo ressaltado pela argilosidade (Fig. 2.9. B).

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduâção em Geologia Sedimentar - IG/USP



o
o-
E
e

TSMA

.goÙttt ö-
'õ)

d¡g
ed

Ê

1'1 
oensioJiL 

13

Fig, 3,9 - Curvo de concentroÇÕo e diluiçoo do solmouro morinho
(Modificodo de Sonnenfeld, 1992), Do mesmo formo que um ciclo
evoporítico completo mostro um podrÕo de solinidode crescente oté
um ponto mÓximo, possondo poro volores de menor solinidode, no
foixo de precipitoçÕo dos minerois evoporiticos, tombém podem ser
evidenciodos podrÕes de oumento e diminuiçoo de solinidode,
Quondo estes podroos de diminuiçoo de solinidode persistem, com
precipitoçoo de sois menos solúveis e follhelhos negros, represenÌom
períodos de exponsÕo do bocio, E proposto umo reloçÕo entre os
trotos de sistemos e o ordem de precipitoçôo dos minerois evoporÍticos,

123



Tooo'0
-1.O44 m

\ SALINIDADE\. REcESSTvA
\-

\
\

104 ppm

-1.060 m

Fig.4.9 - Amostras de halita, coletadas em testemunhos contínuos na Bacia Sergipe Alagoas,
mostram um padrão de aumento de salinidade na porção inferior (aumento do teor de bromo) e
diminuiçäo na porção superior (diminuição do teor de bromo). O comportamento do bromo
mostra que o pico de salinidade não corresponde, necessariamente, ao topo do corpo
evaporítico, mesmo que esta camada de sal esteja em contato outra camada salina de menor
solubilidade. Apesar deste exemplo apresentar uma feição simétrica na curva de variação do
bromo, acredita-se que ocorram geometrias diversas, predominando aquelas com o ponto de
inflexåo deslocado em direçäo ao topo da camada de maior salinidade. Figura retirada de
Florencio &amp;amp; Ribeiro Filho (no prelo).

Variaçåo dos teores de bromo

124



10 - Ciclicidade na Seqüência Permo-Pensilvaniana

10.1 lntroduçäo

A cicloestratigrafia como concebida por Perlmutter &amp;amp; Matthews (1989) serviu de
base para que o grupo da Exxon revisse os conceitos que explicam os mecanismos de
criação de espaço de acomodação. O clima passou a ser considerado um fator de
importância na definiçáo das assinaturas estratigráficas. No modelo de Perlmutter &amp;amp;
Matthews (op. cit) é levado em consideraçâo, além da evoluçäo tectônica da bacia, os
eventos climáticos de curta e longa duraçäo, induzidos por parâmetros orbitais de
Milankovitch. Para Vail ef a/. (1991) a tectônica e eustasia seriam conjuntamente os
responsáveis pelas mudanças relativas do nível do mar que controlam a criaçâo de
espaço de acomodação, enquanto a tectônica e o clima controlam a quantidade e o tipo

do sedimento depositado.

Devido a necessidade premente de datação dos fenômenos geológicos foi
proposta uma classificação de eventos cíclicos com base na duraçäo. A classificaçäo
permite a hierarquizaçäo desses eventos em uma determinada ârea para comparaçäo
com áreas distintas, desde que apresentem magnitude compatíve¡s. Os ciclos foram
divididos em dois grupos: os de periodicidade irregular (1", 2u e 3" ordem) e os de
periodicidade regular (4" e 5" ordens). Os ciclos de l" ordem tem sua origem atribuída a
variaçöes volumétricas dos oceanos, geradas pela junçâo e separação de
supercontinentes (Bond et al., 1984) e duraçäo variando entre 200 e 400 Ma. Com
período variando de 10 a 100 Ma, os ciclos de 2" ordem, sâo gerados em função de
variações do volume das cadeias meso-oceâniças, controladas pela taxa de expansão
oceânica. O exemplo clássico são as seqüências de Sloss (1963), equivalentes aos
sintemas de Chang (1975). Os ciclos de 3" ordem com duração variando entre 1 e 10 Ma,
tem sua origem disputada por eustasistas e os tectonistas.

Nenhum período geológico apresentou um registro com tanta ciclicidade envolvida

quanto o Carbonífero. Wanless &amp;amp; Weller (1932) cunharam o termo ciclotema para
designar uma série de camadas depositadas durante um ciclo sedimentar singular, do tipo

que predomina no Pensilvaniano. Hoje, entretanto, a palavra tem sido usada de uma
forma genérica para se referir a rochas que apresentem diversos controles alocíclicos.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG,{JSP



Diversidades observadas nos ciclotemas de diferentes regiöes do médio continente
americano levaram a criaçäo de três tipos de ciclotemas (Fig. 1.10.1): tipo lllinois, Kansas
e Apalaches (Weller, 1930; Wanless &amp;amp; Weller, 1932; Moore, 1936; Heckel, 1977). Moore

(1950) identificou ciclos de maior ordem nos ciclotemas, envolvendo 3 ou 4 ciclos
menores e os denominou de megaciclotema. Coube a Ramsbottom (1979) propor três
classes hierárquicas para os ciclos eustáticos: ciclotema, mesotema e sintema. Para
Wanless &amp;amp; Shepard (1936) os ciclotemas derivam-se de transgressöes e regressöes
geradas por flutuaçöes glácio-eustáticas. Heckel (1985) identificou dois períodos de
excentricidade (413 e 100 mil anos), um período de obliqüidade (41 mil anos) e dois de
precessão (19 e 23 mil anos). Goldhammer et. AI. (1994) admitem que tanto o clima
quanto a tectônica tem um papel importante na formação e desenvolvimento dos
ciclotemas.

Silva (1996) reconhece a similaridade dos ciclos da porção média/superior da
Formação ltaituba e da Formação Nova Olinda da Bacia do Amazonas, com ciclotemas
do tipo Kansas. ldentifica para a seçåo estudada três sintemas denominados de Sintema I

(de idade Morrovano Superior com 2,4 Ma), Sintema ll (de idade Atokano, com 4,2 Ma) e
Sintema lll (de idade Desmoniano com 4,1 Ma). A origem destes ciclos foi proposta por
Silva (op. cit.) a eventos tectônicos globais.

Ao contrário dos ciclos identificados no continente norte-americano, depositados
sob influência de clima úmido, os ciclos das Bacias do Solimões, Amazonas e Parnaíba

apresentam registros de aridez climática, mostrando variaçöes cíclicas de alta e baixa
salinidade. São reconhecidos três principais tipos de ciclos evaporíticos, classificados

segundo os seus limites: ciclos definidos a partir de camadas com menor salinidade na
base, limitados acima por camadas de alta salinidade. Estes ciclos tem sido denominados

de ciclos de raseamento para o topo, também identificados como ciclos de aumento de
salinidade (Logman ef a/., 1983), particularmente quando as evidências de raseamento

säo duvidosas. Säo denominados também de ciclo tipo Zechstein (Fig.2.10.14). O
segundo tipo, denominado de ciclo Paradox, é marcado por camadas de mais baixa
salinidade na base e no topo, normalmente representados por camadas de carbonatos ou

folhelhos. Estes folhelhos, quando presentes, permitem boas correlaçöes em escala de

bacia e correspondem às superfícies de máxima inundação. Este ciclo foi também
chamado de cicloquímico ou litológico (Fig.2.10.18) por Peterson &amp;amp; Hite (1969). O

Lirna Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/{JSP



Fig. L 10. I - Os três principais tipos de ciclotenas dos EUA, moshando a d¡ferença na litologia, intensidade flexural
dacrostoe inlluência dosparômeaosde Milankoviúch(Klein &amp;amp;WilErd, 1989).

127



l

l,''

Fig,2.10.1 - Possibilidades de classificação dos ciclos evaporíticos segundo o seus
limites. Na figura A, representação dos ciclos da Formação Paradox mostrando
duas interpretações para limite de ciclo segundo Peterson &amp;amp; Hite (1969). Na
figuraB, ciclos tipo Zechstein e Paradox (segundo Longman et al.1983).

\

I

,/
LLr.Ì:a¡ T\-
Ilalik Aniilrila

.9

.5

E

ã
O

t28



último, denominado por Peterson &amp;amp; Hite (op. cft.) de ciclo eustático é limitado por
discordâncias e corresponde a uma seqtiência de alta freqüência (Fig. 2.1 0.1 B).

Becker (1997) observando a relação entre os ciclotemas e as seqüências
evaporíticas, como o padrâo assimétrico-regressivo, contemporaneidade e a origem
comum nas variaçöes glácio-eustáticas, e com base no modelo climático de Cecil (1990

apud Becker, 1997) mostra a equivalência entre os ciclotemas tipo kansas (Heckel, 1985)

e às seqüências evaporíticas. Para Becker (op.cit.) o ponto-chave para estabelecer um
padräo de comparação entre estas unidades é relacionar as litofácies a determinados
trecho da curva eustática, uma vez que as duas unidades säo o produto de condições
climáticas extremas, onde os evaporitos correspondem a um clima quente e seco e os
ciclotemas a clima temperado e úmido. Utilizando esta premissa e com base em estudos
anter¡ores (p.e. Heckel, 1985; Goldhammer ef a/., 1994) que mostram a relação entre as

associações faciológicas e a glácio-eustasia. Becker (op. cit.) apresenta a seguinte
relaçäo: para o TSMB a halita corresponde a paleosolos, os depósitos de sabkha aos
carvöes; para o TST as anidritas correspondem a arenitos fluviais e os
mudstones/wackesfones correspondem a carvöes de ilhas barreiras; enquanto para o
TSMA apresenta a equivalência entre laminitos algálicos ou grainstone oolítos (no topo da

seqüência) com carvões de planície deltaica (no topo); mudstone/wackstone com
boundstone/mudsfone; além da correspondência óbvia entre folhelhos negros (SlM).

1O.2 O Grâlico de Fischer

Fischer (1964) estudou os ciclos carbonáticos da plataforma alpína (Lofer
Cyclothems) e os representou graficamente, mostrando a tendência de agrupamentos dos

ciclotemas. Para Fischer (op. cit.) os ciclos foram considerados como tendo a mesma
duraçäo e depositados em condições de subsidência linear. Foram depositados no nível

do mar ou acima dele, portanto não sofreram influênc¡a durante a deposiçåo de variações

eustáticas de maior ordem. Assim, o acréscimo de subsidência seria dado pela espessura

de cada ciclo, e a linha que liga o topo de cada ciclo no gráfico poderia representar
flutuações eustáticas. Na década de 80 passou a ser chamado de Gráfico de Fischer e
amplamente utilizado no estudo de seçöes carbonáticas. Sadler ef af (1993) fornecem
importantes informaçöes sobre o uso deste método de análise de ciclicidade. Apesar da
polêmica sobre o uso do Gráfico de Fischer como indicador de variaçôes eustáticas ou de

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP 129



var¡ação no espaço de acomodação a partir das espessuras dos ciclos (Boss &amp;amp;
Ramussen, 1995), eles säo rotineiramente utilizados (Read, 1992). Read &amp;amp; Goldhammer

(1988) usam o gráfico para correlaçâo de ciclos eustáticos de 3" ordem. Backer (1997)

considera que os gráficos mostram claramente os padröes de empilhamento dos ciclos,

inclusive, para a Bacia do Solimões, eles fornecem indicações efetivas sobre controles
alocíclicos que afetaram a sedimentação. Entretanto, chama a atenção para a
necessidade de uma abordagem holística, integrando métodos e ferramentas
interpretativas diversas para se obter a defin¡çâo dos controles alocícficos. Segundo Silva

(1996), o Gráfico de Fischer para o Pensilvaniano da Bacia do Amazonas mostra a
seguinte distribuiçäo: no Morrovano e Atokano foram identificados dois ciclos de 3" ordem

(sintema I e ll) e seis ciclos de 4" ordem. A espessura dos ciclos de 3" ordem variou de 25
a 47 m. Para o Desmoinesiano foram identificados um ciclo de terceira ordem (sintema lll)

e cinco ciclos de quarta ordem.

Uma vez que a grande maior¡a dos ciclos de 3u e 4a ordem da Seqüência Permo-

Pensilvaniana da Bacia do Parnaíba, da porção mais interior da bacia, é limitada por
evaporítos pode-se considerar que a sedimentaçåo do topo de cada ciclo ocorreu muito
próx¡mo do nível do mar, premissa básica para utilização do Gráfìco de Fischer. Foram

analisados os poços 3, 6, I e 14.
Os poços 3 e 6 situados, respectivamente, no norte e centro da Bacia do Parnaíba

apresentam as melhores condições para aplicação do Gráfico de Fischer (Fig. 2.9 e Fig.

1.10.2). No poço 3 a porção evaporitica compreende quase todo intervalo e desde a base

ocorrem carbonatos e camadas de anidrita. No poço 6 encontra-se uma impoftante
contribuição siliciclástica na base da seçäo, mas ainda na porção inferior ocorrem
camadas de anidritas e carbonatos. Foram identificadas duas seqüências de 2" ordem,

onde a primeira corresponde a toda Formação Piauí e parte significativa (mais de 50%) da

Formaçäo Pedra de Fogo, com aproximadamente 390 m de espessura total. Compondo

esta seqüência maior foram encontradas três seqüências de 3' ordem, onde as duas
primeiras correspondem aproximadamente à Formação Piauí. A primeira, com 165 m de
espessura, mostra um padrão de suave elevação no início da curva e brusca inflexão na

porção superior. Esta seqüência é composta por três seqüências de 4" ordem, na
primeira identifica-se os TSMB e TST. Na seqüênc¡a dois ocorrem os TST e TSMA, e uma

camada de anidrita que serve de limite. Também na seqüência três ocorre a repetição

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedìmentar - IG/USP



CL-R\:4S SUPE¿IN{FOSl-\S

s8QÛblcrADe 2¿ORÛEù{ N

s3?

SEQLEIICIADE 4a. oRDtM 
S15

s2

¡

6
h,

, 2,,
t.

rã¡
1t
;.1 ¡
u),/

'.. t '/- .'

¿¿

t
,\

L
';
I

L

,+

\¿_'
'\,

L.,
v..
L

1

!i
/lj./

,/"
',4
I ..i
k'
{, 1
{

!/

'7/

\-
L
L./
.-

¿_
ìr

s2?

1
L

s4

(.¡)

'ù-

\

SI

POÇO 6

Figura I l0 2 - A partir do Gráfico de Fischer e da identificação de superfícies-chave foi possível identificar, no poço
6, situado na porção central da Bacia do Parnaíba, parasseqüências, conjuntos de parasseqüências, duas seqüências de
2a. ordem, sete de 3a. ordem e quinze de 4a. ordem. Entre as seqüências de 2.a ordem, pelo menos duas são do tipo
composta. O gráfico de Fischer foi plotado a partir de 78 conjuntos de parasseqùências.

+

S2

sl

S5

34

S3

S2

SI

S7

L56

S6

L55
-r.t

S5
-5.l

5.3

L54
54
4.1

4.2

L33

S3

L52

S2

LSI

SI

-r'. .1
l-

¿ 2t-

+18



dos TST e ïSMA, novamente limitados acima por uma camada de anidrita. A segunda
seqüência de 3" ordem, com espessura de 130 m, que mostra suave inflexão na porçäo

mediana da curva, é composta por três seqüências de 4" ordem. A primeira seqüência
mostra um padråo diferente das anteriores apesar de também ser formada por TST e
TSMA. A porção Infer¡or do TST pode ser dividido em duas seqüências. É o que se
denomina de seqüência compostas (composite sequence), também formadas por TST e

TSMA, correspondendo a seqüência de 5" ordem. A seqüência 5, de 4" ordem, apresenta

o mesmo compoÉamento da anterior, diferindo apenas por apresentar espessura ínferior.

A seqüência seis, de 4'ordem, encerra a seqüência dois (de 3" ordem). Apresenta um
TST pouco desenvolvido em comparaçäo com a maior espessura observada no TSMA, e

também aqui encontra-se uma camada de anidrita finalizando a seqüência. O padrão das

seqüências um, dois e três, de 3" ordem, mostra uma diminuição progressiva das
espessuras em direçäo ao topo, onde a seqüência três apresenta-se com espessura de

apenas 95 m. Ela é constituída por duas outras seqüências (sete e oito), que também
mostram a tendência de diminuiçåo de espessura para o topo. A primeira (seqüência sete,

de 4" ordem) com reduzido TST e significativo TSMA, é finalizada com uma espessa
camada de anidrita nodular, como mostra o testemunho de sondagem 21 (Fig. 1.10.2). A

segunda seqüência, de 4" ordem (oito), apresenta um TST pouco desenvolvido e um
significativo TSMA, que se encerra com uma camada de anidrita que apresenta maior

espessura que a anterior (20 m). Esta camada foi utilizada como datum na elaboraçäo de

seçöes litoestratigráficas e aloestratigráficas. O comportamento das seqüências restantes

acima é similar ao já descrito para a porçäo inferior. Entietanto, ressalta-se o padräo de
diminuiçäo das espessuras em direçäo ao topo nas quatro seqüências de 3" ordem que
apresentam, respectivamente, espessuras de 110 m, 145 m, 85 m e 75 m.

O poço 3 apresenta um padrão semelhante ao encontrado para o poço 6, pelo
menos para as seqüências de 2'e 3" ordens. Foram identificadas duas seqüências de 2"
ordem, com 332 m e 355 m de espessura, que por sua vez säo formadas por sete outras

seqtiências de 3" ordem. Enquanto no poço 6 são encontradas quinze seqüências de 4"

ordem, no poço três elas somam 36. Esta diferença é creditada ao fato de terem sido
usadas espessuras de conjuntos de parasseqúências, na confecçäo do Gráfico de
Fischer, para o poço 6, enquanto para o poço 3 foram utilizadas espessuras de
parasseqüências, respectivamente 78m e 208m Quanto maior o número de
parasseqüências utilizadas maior será o detalhamento das inflexões das curvas.

Lima Filho, 1998 ' Programa de Pös-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP t32



O poço 8, perfurado na porção NE da Bacia do Parnaíba, apresenta apenas uma

seqüência de 2" ordem, com sua espessura coincidindo com a Formaçäo Piauí (Fig.
5.7.1). Compondo esta seqüência foram identificadas cinco outras seqüências de 3"
ordem e vinte e quatro de 4" ordem. Aqui também foram utilizadas espessuras de
parasseqüências, num total de 109. No item 7.1 foram discutidas as seqüências de menor

ordem deste poço (páginas 97 a 99).

O poço 14, situado na porção sul da bacia, essencialmente siliciclástico na sua

base, mostra-se inadequado para determinaçâo de ciclicidade e padröes de
empilhamento pelo uso do Gráfico de Fischer. Provavelmente, a sedimentaçäo na base

do poço näo seja cíclica. Apenas as seqüências de 2" ordem podem ser correlacionáveis,

nas demais ordens o padrão apresentado é distinto dos apresentados pelas outras
seqüências até aqui identificadas.

10,3 AS SEQÜÊNCIAS PERMO.PENSILVANIANAS DE 4" ORDEM

lnformaçöes obtidas a partir do Gráfico de Fischer e do modelo de preenchimento

da bacia evaporítica aqui proposto, permitiram montar um arcabouço crono-estratigráfico

para as seqüências Permo-Pensilvanianas da Bacia do Parnaíba. Este modelo é carente

de dados cronológicos, entretanto, a medida que surgirem novos dados o modelo poderá

ser complementado. Foram construídas duas seçöes que correspondem, grosso modo,

às formações PiauÍ (Seqüência Pensilvaniana) e Pedra de Fogo/Motuca (Seqüência
Permiana), respectivamente. As seçöes estratigráficas, que cortam a bacia no sentido
leste-oeste, foram construídas utilizando-se como datum uma camada de anidr¡ta de
extensäo significativa (mais de 400 km), que ocorre acima do contato entre as formaçöes

Piauí e Pedra de Fogo. Na porção mais interior da bacia as superfícies limite de
seqüência mostram uma excelente correlação, permitindo montar o arcabouço temporal

para seqüências de 4" ordem,

A seqüência Pensilvaniana (Fig. 1.f 0.3) é formada por onze seqüências de 4"
ordem, consideradas também as seqüências compostas. Normalmente, não apresentam

grande variaçöes de espessuras na calha central, mas mostram afinamento para as
bordas, principalmente em direçâo oeste. As seqtiências compostas são as que mais se

adelgaçam em direçâo as bordas, entre os poços 6 e 5, na borda oeste, e entre os poços

7 e 8, na borda leste, progradam em onlap sobre as superfícies limitantes inferiores.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimenta¡ - IG,{JSP I33



LS5
LS4.eq

l52km..'l00km+,l30km
l

154.2
LS4 1

LS3

L

==-
--É:

ë 116

P 2*sl

. ' ''_-='-

{.

#a)" -=.. ..

il-imite de seqüência -- l
'Limite de conjunto
,de parasseqüências

,Lrm¡æ de formação e
' Limiæ de parasseqûênc ia
lTestemunhb de sondagem # I

LEGENDA

Lr)
5

I

Fig.2-10-2 - Seção estratigráfica leste-oeste da Bacia do Parnaíba, restrita às rochas da Formação Piauí, onde são apresentadas as unidades
aloestratigráficas propostas para esta seção. Consistem de seqüências de 4a. ordem. O datuné uma camada de anidrita de ocorrência em toda
porção central da bacia.

sll

135 l&lt;rn

I
&gt;.:-

E
j-

_É

LS6

S1

LSsPoçp I
-6{$e'rsas
ËttÏ Ls4r

--l-ú LS4

(-

&gt;

{

.-
I

€

LS3
"#1
¡

E

!a

"#3



Dentro das seqüências de 4" ordem säo ainda correlacionáveis parasseqüências e
conjuntos de parasseqüências. A disposição espacial destas superfícies mostra que
podem estar envolvidos hiatos significativos em algumas regiões da bacia, por exemplo,
nas imediaçöes do poço 5. Ou, menos provável, ocorram ali seçöes condensadas. A
seqüência um, depositada acima da superfície discordante que separa as rochas
sedimentares depositadas no Mississipiano daquelas depositadas no Pensilvaniano,
apresenta apenas rochas siliciclásticas ao longo da seçäo estratigráfica (leste-oeste),
exceto no poço 7 (carbonatos) perfurado a nordeste da bacia. Em direçäo ao norte
apresenta-se com influência carbonática e evaporítica. A seqüência dois apresenta uma
geometria tabular, característica das seqüências depositadas em bacias intracratônicas,

limitadas acima por carbonatos de TSMA na borda oeste e centro-nordeste, evaporitos na

porçâo central e depósitos eólicos na porçáo nordeste (TSMB), como mostram os
testemunho e perfis compostos. A seqüência três também apresenta uma geometria
tabular, mostra-se menos siliciclástica e apresenta como limite superior carbonatos e
evaporitos distribuídos ao longo da bacia, exceto no poço 8, marcado por espessos
depósitos eólicos. A seqüência 4 (seqüência composta) é constituída por três outras
seqüências. Todas limitadas por evaporitos e carbonatos na porçäo central da bacia e
depósitos eólicos na borda leste, exceto a última, que também apresenta depósitos
carbonáticos como limite superior. Com comportamento semelhante a anterior, a
seqüência 5, que é constituída por cinco seqüências de menor ordem, também é limitada

acima por carbonatos e evaporitos. Não ocorrendo na borda leste, como todas
seqüências acima. Considerada como a última seqüência do Pensilvaniano, é limitada por

espessa camada de anidrita. Aqui, a bacia mostra uma significativa expansäo, em relaçäo

às quatro seqüências depositadas anteriormente.

A seqüência Permiana apresenta dez seqüências de 4" ordem, também com ótima

correlação entre as superfícies limitantes (Fig.2.10.3). A primeira seqüência (ou sétima da

Seqüência Permo-Pensilvaniana) apresenta-se fina e estreita limitada por uma espessa
camada de anidrita utilizada como datum. Chama a atençäo na seqüências dois (ou oito),

o forte padrão retrogradacional do TST, (semelhante ao da seqüência 3) evidenciando a

expressiva subida do nível relativo do mar, responsável pelo desenvolvimento de
superfícies de máxima inundação marinha de fácil correlaçâo no âmbito da bacia e,
provavelmente, regional. É limitada por carbonatos e anidrita, restrita ao poço 7 na borda

leste. Já a seqüência três, semelhante a anterior, apresenta menor espessura e inversäo

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP 135



]

Poço5

SEÇÃCI ESTRATIGRÁFICA LESTE-OESTE

152 Km 100 Km '130 Km

-&lt;,¡t.$uss -

LS7 ¡ i:

s
''\

LST--'---.----ì-

Fig, 2,10,3 -Seçoo estrotigrofico leste-oeste mosfrondo os dez seqüêncios de 4o, ordem
do Permiono do Bocio do Pornoíbo. No texto sÕo opresentodos explicoçoo,



na posição da camada de evaporito, presente no limite superior a oeste (poço 5). A
seqtiência quatro, apresenta-se com geometria de lençol, limitada por calcários na borda

oeste , dolomitas na porçäo central da bacia e depósitos eólicos na borda leste. A
seqüência cinco apresenta depósitos eólicos de TSMB, na borda leste, e expressivos
depósitos pelíticos na borda oeste. É limitada por camadas de anidrita na borda oeste, e

carbonatos na borda leste. As seqüências cinco, seis e sete mostram-se com grande
influência evaporítica, restrita a presença de depósitos arenoso, interpretados como
eólicos de TSMB. A seqüência seis ocorre com pouca espessura, limitada a porçäo
central da bacia, com limites definidos em camadas de anidrita e siltitos. A seqüência sete

apresenta intercalações de camada de anidrita com siltito e argilito, é limitada por
evaporitos na porção central e borda leste, enquanto ocorrem carbonatos na borda oeste

(poço 5). Mal definida, a provável seqüência oito, está restrita aos poços 6, 4 e 7, limitada

por anidrita na borda oeste e siltito na borda leste. A seqüência nove apresenta aumento

de espessura em relaçäo as duas anteriores, ocorrendo também restrita aos poços 6,4 e

7, limitada por dolomitas (borda oeste) e calcários. A última seqüência tem seu limite
superior marcado pelo contato erosivo com as formaçöes Sambaíba e Pastos Bons.

As relaçöes espaciais entre as superfícies que delimitam as seqüências de 4"
ordem na seção estratigráfica leste-oeste, sugerem que a bacia experimentou uma fase

de expansâo inicial, representada pelas seqüências de I a 6, seguidas de uma fase de
retraçäo, quando foram depositadas as seqüências 7, I e 9. Em seguida houve nova fase
de expansão.

10.4 COMPARAÇÃO ENTRE AS SEOÜÊNC|AS ENCONTRADA E OUTRAS DE

MESMA IDADE COM PERIODICIDADE CONHECIDA

As seqüências de Quarta ordem tem sua origem atribuída aos ciclos de
excentricidade de curta e longa duração. Apesar de não terem sido obtidas idades para as

seqüências do Permo-Pensilvaniano da Bacia do Parnaíba, é possível comparar as
seqüências aqui identificadas com outras sucessões, cíclicas, com periodicidades

estimadas.

As sucessöes que mais se aproximam säo as freqüências de 4" ordem de Becker

(1997), encontradas no Permo-Carbonífero da Bacia de Solimöes. Já que as duas bacias

encontram-se no mesmo contexto intracratônico, a sedimentação é predominantemente

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IGÂJSP t37



carbonático-evaporítica e a abordagem da Estratigrafia de Seqüências foi utilizada nos

dois trabalhos. Becker (op. cif. ) obteve idades que variam de 114 a 456 mil anos para as

seqüências de 4" ordem. Ele identificou nove seqüências de 4" ordem.

Outro estudo semelhante, embora com abordagem diferente, foi realizado por Silva

(1996) para a Bacia do Amazonas. Neste trabalho foram utilizados os conceitos de
cicloestratigrafia. Equivalentes as seqi.jências de 4" ordem, os megaciclotemas possuem

duração estimada entre 97 e 340 mil anos,

As seqüências de 4" ordem podem também ser comparadas aos ciclotemas tipo

kansas (235 e 393 mil anos, Heckel,1986), ou às seqúências do Desmoinesiano de Ross

&amp;amp; Ross (1988) com duraçäo de 390 mil anos.
A causa deste ciclos é justificada por movimentos glácio-eutáticos corroborando a

interpretaçäo de Crowell (1979) segundo a qual as variaçöes eustáticas estäo
relacionadas ao avanço e retraçäo de diversos centros glaciais situados no Gondwana. As

bacias do Solimöes, Amazonas e Parnaíba estavam situadas num contexto climático
diferente das outras bacias do Gondwana, durante o final do Garbonífero. Além do que, é

provável, que elas mantivessem alguma ligação, mesmo que esporadicamente, durante

os pulsos marinho mais forte (Fig. 3.10.3 e Fig. 4.10.3).

A estratigráfia em bacias cratônicas pode ser realizada com o uso dos conceitos e

técnicas derivadas do desenvolvimento da Estratigrafia de Seqúências. Vários artigos
publicados no Brasil (p.e. Castro, 1995, 1996; Canuto, 1997; Canuto et al., 1997) mostram

a vantagem de se utilizar a nova abordagem estratigráfica sobre a Estratigrafia Tradicional

pela possibilidade de se montar um arcabouço crono-estratigráfico, no qual permite-se

conelaçåo mais refinadas.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP



40506070

l0

Fig. 3.10.3- Mapa de localização das bacras do Parnaiba e
Anrazonas. As setas de linhas contínuas mostram a provável
ligação entre as baolas, clurante o Pertno-Pensilvaniano,
enquanto as setas descontínua sugerenì as possíveis
entradas do mar.

139

/p'
/' N r s- ùL 'l r' ol 

"sri,J="-r"J&gt;o'
It 

--* ^'*t" 'dE i

.r &gt; I
d. do Amrzortas | '

i .-,.-..1.-..:.-..-l

lJ. tltr Strlinlr'ics Ii B. do Parnaíba

lì tltr Au¡c

ii,):,Ì



seta cheia- diregão do vento
seta tracejada- corrortg oce6nicr
linha oheiq âzol- oeùt¡o de geleirûs
liûlìa tråcejoda- ma¡ continental
linlìa cheia vermelha- b¡roia eva
B.l1 - Ilacia do Pünalbû
l.l A.- Bacia do Amazonas
Il.Pr - Booiû do PrrÂ¡á
ll.Pg - Il&amp;amp;ia PågoDzo

Fig.4.10.3 -A posição do Gondwana durante o final do Cafbonlfero, ressaltando-se o contraste climático
entre âs grandes bacias paleozóicas brasileiras. Nas bacias do Parnaíba e Amazonas eram depositados
evaporitos de clima quente e árido enquanto a Bacia do Pâraná sofria influência glacial. (Modificado de
Crowell. 1978 com dados de Lanzarini, 1984eLimaFilho, 1991).

140



11- CONCLUSÕES

1- Os conceitos da Estratigrafia de Sequências são perfeitamente adaptáveis e
aplicáveis na construção de um arcabouço crono-estratigráfico para as
seqüências permo-pensilvanianas da Bacia do Parnaíba.

2- A arquitetura estratigráfica encontrada mostra-se composta de várias ordens de
ciclos.

3- O limite de seqüência que separa as rochas da Formação Poti e PiauÍ,
seqtlência mississipiana e pensilvaniana, respectivamente, é do tipo 1.

4- Os TST e TSMA são os tratos de sistemas que comumente compöem as
seqüências de 4" e 5 ordens.

5- Os TSMB säo raros, ocorrendo na base da primeira seqüência e
esporadicamente quando há criaçäo de espaço de acomodação adicional,
geralmente envolvendo depósitos eólicos.

6- A glacio-eustasia é, provavelmente, o mecanismo responsável pelo
desenvolvimento das següência permo-pensilvanianas da Bacia do Parnaíba.

7- As correlaçöes entre as seqüências identificadas no Permo-Pensilvaniano da
Bacia do Parnaíba e outras de mesma idade e ordem, na Bacia do Amazonas,
Solimöes, ou no continente americano são imprecisas, devido a falta de um
zoneamento bioestratigráfico preciso. Entretanto, a partir da proposta de
arcabouço aqui apresentada é possível afirmar que existem uma forte afinidade

entre as seqüências de 3' ordem e provavelmente 4" ordem, nas bacias do
Solimões, Amazonas e Parnaíba.

Lima F'ilho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP



ESTAMPA 1

Foto 2- Pacotes de lamitos com lobos de suspensäo ocorrem separados por
su perfícies biotu rbadas, com marcas ond u ladas.

Foto 1- detalhe dos lobos de suspensäo da seçäo colunar de Santa Rita exibindo
laminação clinoforma.

142



ESTAMPA 2

tos 1 e 2 - Vsta parcial do Morro
Cruz, onde foram levantadas

eçöes colunares, porçäo
às seçöes 3, 4, 5 e

(Fig. 7.4.1 e 7.4.2.\. Na parte
uperior, mais íngreme,
ncontram-se os arenitos
terpretados como prováveis
nas eólicas.



ESTAMPA 3

Foto 2- Arenito com dobras atectonicas e estratificaçöes cruzadas de baixo ângulo
interpretado como prováveis depósitos de praia. Estäo posicionados acima dos
a ren itos com g utter cast.

Foto 1- Arenito com gutter cast na base, num contexto de plataforma retrabalhada
por ondas de tempestade, na seçäo colunar da Baixa Fria.

144



Foto 2- Detalhe da fotografia anterior onde podem ser vistos os folhelhos
interpretados como superflcie de máxima inundaÇäo marinha do primeiro TST da
SeqUência Permo-Pensilvaniana da borda leste da Bacia do Parna íba.

Foto 1- Msta parcial do afloramento onde foi levantada a seção colunar da Baixa
Fria. No conio inferior direto ocorrem depósitos interpretados como possíveis
registros do TSMB. Acima, em contato, folhelhos de-plataforma-retrabalhada por

onãas de tempestade que representam a superfície de máxima inundação
marinha. 145



Foto 2- Detalhe do afloramento abaixo, mostrando a superfície erosiva, os clastos
de argila achatados e fragmentos líticos.

Foto 1- Superfície transgressiva que marca a passagem do TSMB para o TST na
seçäo colunar Alegria.

146



Ë;,F .ã7'
w_.{

Foto 2- Detalhe das gretas de contraçäo que ocorrem acima dos carbonatos,
semelhante ao que acõntece na borda leste da Bacia do Parnaíba nos calcários da
região de José de Freitas no Piauí.

Foto 1- Vista geral da frente de lavra da Mineraçäo Jota Demito, em Riachäo, MA
na borda oeste da bacia. Os carbonatos da Formação Pedra de Fogo ocorrem no
nível do chäo onde está o jeep.

147



ESTAMPA 7

Foto 1- Testemunho de sondagem do poço 6, mostrando anidrita nodular,
interpretada como depósito de sabkha, onde situa-se o limite das seqüências
pensilvanianas de 4a. ordem de número 6 e7 .

148



I 3- REFERÊNcrAs BrBLrocRÁncns

'Abreu, F.A.M,; Silva,; J.M.R., Faria Jr., L.E.C.; Rodrigues, M.D,R.; Truckenbrodt, W. 1977. Projeto Balsas.
Belém, Relatório Final, Convênio DNPMIUFPA, 47p.

ìAguiar, G.A. 1971. Revisåo geológica da bacia paleozóica do Maranhäo. ln: SBG, Congresso Brasileiro de
Geologia, 25, Såo Paulo, 1971. Anais,3:113-122.

I Aigner, f . ß82. Calcareus tempestites: storm-dominated stratification in Upper Muschelkalk limestones(Middle
Trias, SW Germany). ln: Einsele G.; Seilacher A.(eds.). Ciclic and event stratificafion. Spring, Berlin
Heidelberg New York, 180-198.

Aigner, T. 1985. Storm depositional systems. ln : G. M. Friedman. et al. (ed). Lectures Nofes in Earth Sciences.
Berlin, Springer-Verlag. 174 p.

Alam, M.M.; Crook, K,A.W.; Taylor, G.M. 1982. Herring bone cross stratification in modern fluvial sediments.
Coonamble, NSW Australia, Hamilton, Canada, Abstr. 11 Congress on Sedimentology, p. 147.

Albuquerque, O. R. de; Dequech, V. 1946. Contribuiçåo para a geologia do meio-norte, especialmente Piaui e
Maranhäo, Brasil. ln: Congresso Pan-Americano de Engenharia de Minas e Geologia, 2, Petrópolis,. Anais,
3:69-109.

Allen, J. R. L. 1981 . Lower Cretaceous tides revealed by cross-beding with mud drapes. Nature,289:579-581 ,
Anderton, R. 1985. Clasticfacies models and facies analysis. ln: Brenchley, P.J.; Williams, B.P.J. (eds.).

Recent developments and Apllied Aspecfs. Geological Society. Blackwell Scientificic Publication, Oxford, 31-
47.

Andrade, S.M, de; Daemon, R.F.1974. Litoestratigrafia e bioestratigrafia do flanco sudeste da Bacia do
Parnaíba (Devoniano e Carbonífero). ln: SBG, Congresso Brasileiro de Geologia,28, Porto Alegre, 1974,
Anais... Porto Alegre, 2'.129,137 .

Anelli, L.E. 1994. Pelecípodes da Formação Piauí (Pensilvaniano Médio), Bacia do Parnaíba, Brasil.lnstituto de
Geocièncias, USP, São Paulo, Dissertação de Mestrado, 148 p.

Anelli, L.E., Rocha-Campos, A.C. Lima Filho, F.P. 1992. Paleoecologia dos bivalves da Formação Piauí
(Neocarbonífero), Bacia do Parnaíba. 37 Congr. Bras. Geol., Såo Paulo, Boletim de Resumos Expandidos,
502.

Anelli, L.E.; Simöes, M.G.; Lima Filho, F.P. 1993. Análise tafonômica da assembléia de bivalves do Calcário
Mocambo, Formação Piauí (Neocarbonífero) do Parnaíba. ln: SBP, Cong. Bras. Paleontologia. Såo
Leopoldo, Resumos, p 108.

Assis, J.F.P. 1980. Sobre uma fáunula de molusco bivalves do Calcário Mocambo. Carbonífero da Bacia do
Maranhäo. Anais da Academia Brasileira de Ciências. 52'.201-202.

Batista, B.M; Braun, O.P,G.; Campos, D.A. 1984. Léxico Estratigráfico do Brasil. DNPM/MME, Brasília, 560 p.
Becker, C.R. 1997. Estratigrafia de seqüências aplicada ao Permocarbonífero da Bacia do Solimões, Norfe do

Brasil.lnstituto de Geociências, UFRGS, Porto Alegre, Dissertagåo de Mestrado, 363 p.
Beurlen, K., 1965. Observações no Devoniano do Estado do Piauí. Anais da Academia Brasileira de Ciéncias,

37:61-67.
Bigarella, J.J. 1973. Paleocorrentes e deriva continental. Boletim Paranaense de Geociências,31 141-224.
Brito Neves, B.B. 1983. O mapa geológico do nordeste oriental da Brasil - Escala 1:1.000.000. lnstituto de

Geociências, Universidade de Säo Paulo, São Paulo, Tese de Livre Docência,177 p.
Brito, l.M. 1969. Os acritarcha e sua utilização na estratigrafia Siluriana e Devoniana do BrasiL lnstituto de

Geociências, UFRJ, Rio de Janeiro, Tese de Doutorado.
Caldas, E.B.; Lima Filho, F.P.; Florencio, C.P. 1987. Nova ocorrência de metacryphaeus cf. australis (trilobita)

no devoniano médio da Bacia do Parnaíba. ln: SBP, Congresso Brasileiro de Paleontologia, 10, Rio de
Janeiro, Anais, 2:539-444.

Caldas, E.B.; Mussa, D.; Lima Filho, F.P.; Rosler, O. 1989. Nota sobre a ocorrência de uma floresta petrificada
de idade permiana em Teresina-Piauí. Boletim. lG-USP, Publicação Especial, T'.69-87 .

Calvet, S.E.; Tucker, M.E.; Henton, J.M. 1990. Middle Triassic carbonate ramp systems in the Catalan Basin,
northeast Spain: facies, systems tracts, sequences and controls. ln: M.E. Tucker; J.L. Wilson; P.D. Crevello;
J.R. Sarg; J.F. Read (eds.). Carbonate Platfoms: Facies Seguences and Evolution. Special publication,
lnternationalAssociation of Sedimentologists, Blackwell Scientific Publications, Oxford, 9:79-108.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP 149



j v. Campanha, V.A.; Rocha Campos, A.C. 1979. Alguns microfósseis da Formação Piauí (Neocarbonífero), Bacia
do Parnaíba, Bolet¡m lnst. de Geociencias, 10.57-67.

Campbell, C.V. 1967. Lamina, laminaset, and bedset. Sedimentology, 8.7-26.
Canuto, J.R. 1997. Estratigrafia de Seqüèncias do Grupo Bambuí (Proterozóico), nas Serras de Santa Helena e

da Água Fria, Estado de Minas Gerâis, Brasil, Proposta de um arcabouço cronoêstrat¡gráfico de 3" ordem.
Anais da Academia Brasileira de Ciências, 69(41:442-447 .

Canuto, J.R.; Rocha Campos, A.C.i Santos, P.R. 1997. Arcabouço cronoestratigráfico de 3u ordem para a
Formação Rio do Sul, Subgrupo ltararé (Neopaleozóico), Bacia do Paraná, centrojeste de Santa Catarina,
Brasil. Anais da Academia Bras¡leira de Ciências, 69(3):438-439.

' ¡ Caputo, M.V. 1984. Strat¡graphy, Tecton¡cs, Paleocl¡matology and Paleogeography of Northern Basins of Brazil.
Un¡versidede da Califórnia, Santa Barbara, USA, Têse dê Doutorado, 583 p,

Caputo, M.V.; Lima, E. 1984. Estratigrafia, idade e correlaçåo do Grupo Serra Grande da Bacia do Parnaíba.
ln: SBG, Congresso Brasileiro dê Geologia, 33, Rio de Janeiro, 1984, Anais,Z:7 4O-7 59.

,, Carczzi, A.V,; Falkenhe¡n, F.V.M,; Carneiro, R.G.; Esteves, R.F.; Confreitas, C.J.A. 1975, Análise ambiental e
evoluçåo tectôn¡ca sinsêdimentar da sêçåo siluro-eocarbonif€ra da Bac¡a do Maranhão. Ciência-técnica-
petráleo. SeÇão Exploração de petróleo, 7:1 -14.

Carvalho, R.S. 1987b. Sedimentaçåo evaporítica, ln: Seminário sobre 'refts"intracont¡nenta¡s. Petrobrás, R¡o de
Janeiro,52-57.

Carvalho, R.S.i Simöes, l.A.; Tibana, P.; Leite, D.C. 1974. Evaporitos de Sergipe. Geologia e Geoquímica.
Relatório ¡nterno, projeto evaporitos, Aracaju, 1:155p,

Castro, J.C. 1995. Ciclos ou Seqüências no arcabouço cronoestratigráfico da sucessåo ltararé (Formaçåo
Taciba)-Rio Bonito (Membro Triunfo). ln: Simpósio sobre Cronoestratigrafia da Bacia do Paraná,
2ILEA/UFRGS, Porto Alegre, Resumos Expandidos, 1: 66-70.

Castro, J.C. 1996. Uma reavaliaçäo de antigos dellas marinhos, sob a ótica da Estratigrafia dê Sequèncias. ln:
Congresso. Brasile¡ro de Geologia, Salvador, 1996, Ana,s, 39,. 1.221-223,

Chang, K. H. 1975. Unconformity-bounded stratigraphic unils, Geo/ogrbal Societ America Bulletim, 86:1544-
1552.

Coimbra, A.M. 1983. Estudo Sedimentológico e Geoqulmico do Permo-Triássico da Bacia do Maranhäo.
lnstituto de Geociências, USP, Såo Paulo, Tese de Doutorado (2 V), 259 p.

Cordan¡, U.G.i Brito Neves, B.B. de; Fuck, R.A.; Porto, R.; Thomas Filho, A.; Cunha, F.M.B, da. 1984. Estudo
preliminar da integração do Pré-Cambriano com os êventos tectônicos das bacias sedimentares bras¡leiras.
C¡êncialécnica-petróleo. Seção Exploração de petróleo, 15.1-7O.

Coutinho, M,G,N.; Ferreira, C.A.; Batista, M.B. 1986. Mapa geológ¡co do Estado do P¡auí -Êscala 1:1.000.000.
DNPM/MME, D¡visåo de Geolog¡a e Mineralogia.

Coutinho, M,G.N.; Ferre¡ra, C.A.; Batista, M,B. 1995, Mapa geológ¡co do Estado do P¡aul - Escala 1:1.000,000.
CPRM, Serviço Geológico do Brasil.

Crowell, J.C. 1978. Gondwana glacÌation cyclothems, cont¡nental pos¡tion¡ng and climatê change. Amer¡can
Jounal of Science, 278:1345-1372.

Cruz, W.B.C.; Lima, E.A.M.; Leite, J.F.; Quino, J.S.; Angelim, L.A.A.; Vale, P.A.B.R. 1973. Projeto caNão da
Bacia do Parnatbá. CPRMiDNPM (Rel, final, da 1",2" e 3" etapas).

' Cunha, F.M,B. 1986. Evoluçäo paleozóica da Bac¡a do parnalba e seu arcabouço tectön¡co. lnstituto de
Geocièncias, UFRJ, Rio de Janeiro, Tese de Mestrado, '107 p.

/ Daemon, R.F. 1974. Pal¡nomorfos-guias do Devon¡ano Superior e Carbonífero lnferior das bac¡as do
Amazonas e Parnaíba. Anais da Acadania Brasileira de Ciências, 46:549-5a7.

r'.i Dasmon, R.F. '1976. Correlação bioestratigráfice entre os sedimontos do Silur¡ano, Devoniano e carbonífero
lnferior das bacias do Amazonas, Parnaíba e Paraná. ln: SBG, Congresso Brasileìro de Geologia, 29, Belo
Hor¡zonte, Ána,s, l:189-194.

De Boêr, P,L.; Oost, A.P.i Visser, M.J. 1989. The d¡urnal inequality of the tide as a paramêter for recognizing
tidal influence. Journal of Sedimentary Petrology, 59:912-921.

' Della Fávera, J.C. 1980. Reconhecimento de novas fáciês 6 ambientes deposicionais na Bacia do Parnaíba. ln:
SBG, Congresso Brasiloiro de Geologia, 31 , Cambur¡ú, Ana¡s, 2:357 .i ( Della Fávera, J.C. 1982, Devonia storm-and-t¡de-dominated shelf depos¡ts, Panaíba Bas¡n, Blasil. Amer¡can
Assoc¡at¡on Petroleu m Geologists Bu et¡ n, 66:562.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/{JSP 150



¡ {.r'Della Favêra, J.C. 1984. Eventos de sedimentação episódica nas bacias brasileiras. Uma contribuiçåo para
atêstar o caráter pontuado do registro sedimentar. ln: SBG, Congresso Brasileiro De Geologia, 33, Rio de
Janeiro,,Analg 1:489-501.

Della Fávera, J.C., 1990. Tempestito da Bac¡a do Parnaíba. lnstituto de Geociências, UFRGS, Porto Alegre,
Tese de Doutorado (2 v).

Della Fávera, J.C., 1991. Estratigrafia de Seqûências. ln: SBG, Simpósio de Geolog¡a do Sudeste,2, Såo
Paulo, (Notas de Curso, inédito), 35 p.

Dequech, V., 1950, Trabalho de pesquisa de carvão e água subterrânea no Piâuí. Divisåo de Fomento da
Produçäo Min6ral. D.N.PM. Bolet¡m. n.87 , p. 43-59, Rio de Janeiro.

Dequech, V.,1949, Diáio do Congresso Nacional, ano 4, No 63, 7-4,. 2646.
Dolianiti, E., 1954, A flora do Carbonífero inferior de Terezina, Plr Div¡säo de Fomento da Produçäo M¡neral.

DNPM, Bolefl¡n 148, Rio de Janeiro, 56 p
Duarte, A. 1936. Fósseis da sondagem de Teresina-Piauí. Notas Prel¡m¡nares e esfudos. DNPM, 2:1-3.
Dunbar, C.O.; Rogêrs, J, 1957 . Principles of Stratigraphy. New York, John W¡ley and Sons, 356 p.
Emery, D. 1998. Histor¡cal Perspective. (3nd, Ed) ln: D. Emêry and K. J. Myers (eds) Seqøence Stratigraphy,

Special Publication, BP Exploration, Stockley Park Uxbridge, London, Blackwell Science, 3-7.
Emery, D.; Myers, K.J 1998. Seguence Stratigraphy. Special Publicat¡on, BP Exploration, Stockley Park

Uxbridge, London, Blackwell, 297 p,
Fairbridge, R.W,; Sanders, J.E. 1987. The sun's orbit, A.D. 7 50-2050: basis for new perspectives on planetary

dynamìcs and the Earth-Moon l¡nkage. /n: Rampino ef a/., (eds) Cl¡mate- history, per¡odicity, predictability,,
Nëw York, Van Nestrand Reinhold, 446-471 .

Faria Jr,, L.E. 1984. O Permo-Triássico na Bacia do Parnaíba: um modelo de paleodeserto. ln: SBG,
Congresso Brasile¡ro de Geologia, 33, R¡o de Janeiro, Ar,ais, 2:777 -784.

Faria Jr., L.E., Truckenbrodt, W. 1980. Estratigrafia e petrograf¡a da Formaçäo Pedra de Fogo - Permiano da
Bacia do Maranhäo. ln: SBG, Congresso Brasile¡ro de Geolog¡a, 21, Camburiú, Ana¡s,2:740-754.

Figueiredo, A.M.; Gabaglia, G,P. 1986. Sistema classif¡catório aplicado às bacias sed¡mentares brasile¡ras.
Revista Bras¡le¡ra de Geociências, l6(4):350-369,

Fischer, A.G. 1964. The Lofer cyclothems of the Alpine Triassic. Kansas Geologicâl Survey Bulletin, 169:107,
149.

Florencio, C.P.; Ribeiro Filho, E.R. (in Press). Geoquímica do bromo em halitas da Sub-Bac¡a Evaporít¡ca de
Maceió. Revlsfa brasileira de Geolog¡a, DEGEO-UFC,

Fortes, F.P., 1996. Geolog¡a de Sefe C/dades. Teresina, Fundação Cultural Monsenhor Chaves, 144 p.
Frazier, D.E, 1974. Depositional epìsodes: the¡r relationship to the Quaternary stratigraphic framework in the

northwostern portion of the Gulf Basin. University of Texas, Austin, Bureau of Economic Geology. Geol. Circ.
4(1):1^28.

Galloway, W.E. 1989. Genetic stratigraphic sequence in bas¡n analysis: architecturê and genesis of flooding
suface bounded depos¡tional ur'ila. American Associat¡on of Petroleum Geologist Bu et¡m,73.125-142.

Goes, A.M. 1995. A Fornação Pot¡ (CarbonÍfero lnfer¡oÒ da Bacia do Parnalba. lnst¡tuto de Geocièncias, USP,
Såo Paulo, Tese de Doutorado, 171 p.

.r / Goes, A.M.O.; Feijó, F. 1994, Bacia do Parnaíba. Boletim de Geoc¡ênc¡as da Petrobrás,8(1):57 ô7.
, ' . Goes, A.M.O.; Souza, J,M.P.; Teixeira, L.B. 1990, Estágio Exploratór¡o ê Perspectivas Petrolíferas da Bacia do
' Parnaíba. Bolet¡m de Geoc¡ências da Petrobrás,4i55ô3.
r¡ iGoldhamer, R.K.; Dunn, P.A,; Hard¡e, L,A. '1990. Depositional cycles, composite sea level changes, cycle

stack¡ng patterns, and thê hierarchy of statigraphic forcing: exemples from platform carbonates of the Alpinê
Triassic. Geo/oglca I Soc¡ety of America Bulletin, 102535-562.

Greb, S.; Archer, A.W. 1995. Rhythmic sed¡mentation in m¡xed tide and wave deposit, Hazel Patch Sandstone
(Pennsylvanian), eastern kêntucky coal field. Journal of Sedimentary Research,6S:96-106.

Havholm, K.; Kocurêck, G. 1991. Control on aêolian facies architecture, Middle Jurassic Pagê Sandstone,
Colorado Plateau. AAPG Eulletim, 75:591.

Heckel, P.H. 1983. Diagenic model for carbonate rocks in Midcontinént Pennsylvan¡an eustatic cyclothems.
Journal of Sed¡mentary Petrology, v. 3, 53:733-759.

' .r Hite, R. 1970. Shelf carbonate sed¡mentation controlled by salinit in the Paradox Basin, southeast Utha. ln:
Symposium on salt, 3, Northern Ohio Geological Society, 1:48-66.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar , IG,iIJSP 151



: lanuzzìr, R. 1994. Reaval¡açào da Flora Carbonlfera da Formação Poti, Bacia do Parnalba. lnstituto de
Geociências, USP, Såo Paulo, D¡ssertação de Mestrado, 233 p,

James, N,P.; Kendall, A.C, ,l992. lntroduction to carbonate and evaporite fâcies models, ln: Walker, N,P.;
James, N.P. (eds,), Facres Models: response to sea level cf,ange. Geological Assoc¡at¡on of Canada, St
John's, Newfoundland, 265-27 5.

K€gê|, W. 1951. Sobre alguns trilobitas carboniferos do Piauí e do Amazonas. Bolet¡n. Divisão de Geologia e
M¡neralogia, 153:1 -38,

Kegê|, W. 1953. Contribuiçåo ao Estudo do Devon¡ano da Bacia do Parnaíba. Bolet¡n. D¡visão de Geotog¡a e
Mineralogia, 141:148.

Kegel, W. 1956. As inconformidade na Bacia do Parnafba e zonas adjacentes. Boletim. Div¡säo de Geologia e
M¡neralog¡a, 160: 1 -60.

Kegel, W.; Costa, M.T. da. 1951. Espécies Neopaleozóicas do Brasil, da família Aviculopectinidae,
ornamentadas com costelas fasc¡culadas. Bolet¡m. D¡visão de Geologia e Mineralogia, 137:1-4A.

Kendal, A,C. 1992. Evapor¡tes. ln: Walker, R.G.; James, N.P. (eds.). Facies Models: Response to Sea tevel
óhange. Goological Association of Canada, Ontar¡o, 375-409.

Kirkland, D.; Evans, R. 1981. Source rock potential of evapor¡tic env¡rounmoments, AAPG Bulletin. 65:181-190.
Klein, G. de V.; Willard, D.A. 1989. Origin of Pennsylvanian coal-bering cyclothems of North Amer¡ca. Geotogy,

17:152-155.
Krumbein, W,C.; Sloss, L,L. 1963. Strat¡graphy and sedimentation.2d. ed. San Francisco,
Kuercher, G.M.; Wooldland, B.G.; Broadhust, F.M. 1990. Evidence of depositron from indiv¡dual tidês and tidal

cycles from the Francis Creek Shale (hosf rock the Manzon Creek biota), Westphalian D (Pennsylvanian),
northeastern I I I ¡nos. Sedi/.nenfa ry Geo I ogy, 6821 1 -221 .

Kvale, E.P.; Archer, A.W. 1990, Tidal deposits associated with low-sulfur coals, Brêzil Fm. (Lower
Pennsylvanian), lndiana. Journal of Sed¡mentary Petrology, 6Ot563-57 4.

Kvale, E,P.; Archer, A.W. 199'1. Characteristics of two Pennsylvanian-age, semidiurnal tidal deposits ¡n lllinois
Basin, U.S.A. ln: D.G. Smith, B,A. Za¡tlin and R.A. Rahmani, (Eds) C/asfic Tidal Sedimentology. Canad¡an
Soc¡ety of Petroleum Geologist Memoir, 18:179-188.

Lanzarini, W.L. 1984. Fácies sed¡nentares e amb¡entes deposicionais da Formação Monte Alegre na área de
Jurua, Bacia do Alto Amazonas, Brasl/. Departamento de Geologia da escola de minas de UFAP,
Dissertação de mestrado.

Legarreta, L,; Uliana, M.A.; Larotonda, C.A.; Meconi, G.R, 1993, Appraches to nomarinê ssquence stratigraphy-
theorical models and examples from Argentine basins. ln: lnstitut Français du Petrole, Conference on
Exploration and Production: Subsurface Reservoir Characterization from Surface Observations,
Scarborough, England. Publ. lFT, Technip.

Leite, J.F.; Aboarrage, A.M,; Daemon, R.F. 1975. Projeto carvão da Bacia do Parnaíba -Relatório final das
etapas ll elll. Recife, DNPM/CPRM.5v.

Lima Filho, F.P, 19914. Fác¡es e amb¡entes depos¡c¡onais da Formaçäo P¡aul (Pens¡lvan¡ano), Bac¡a do
Parna[ba. lnstituto de Geociênc¡as, USP, São Paulo, Dissertaçäo de Mêskado, 137 p,

'-'Lima Filho, F.P. 1991b. Fácies carbonáticas da Formaçäo Piauí (Carbonífero, Bacia do Parnaíba). ln. Cong.
Bras. Paleont. Soc.8ras, Paleontologia,12, Såo Paulo, Resumos'.44.

Lima F¡lho, F.P.; Anelli, L.E. 1997, Contribution to the Late Paleozoic stratigraphy of the Parnaíba basin.
Newsletter on Carboniferous Stratigraphy. IUGS Subcommission on Carbon¡ferous Stratigraphy. 15:36-37.

L¡ma Filho, F.P.; Caldas, E.B. 1988. Ocorrência de uma floresta petrificada no Permiano da Bacia do Parnafba.
ïeresina, Carta Cepro, 13(1):5-1 4.

Lìma Filho, F.P.; Machado, M.F.; Córdoba, V.C.; Souza, D.C. 1995. O Permo-Pensilvaniano na porgåo nordeste
da Bacia do Parnaíba: exemplo de sedimentaçäo costeira. ln: Simpósio de Geologjâ do Nordesto, 16,
Recife, Arals, 1 t37O-373.

Lima Filho, F.P,; Rocha-Campos, A.C. 1992. Sedimentos desénicos da Formação Piauí (Penstlvaniano), Bacia
do Parnaíba, Bolet¡m do lnst¡tuto de Geociênc¡as, Universídade de São Paulo, Publ, Especial, 12:67ô8,

Lima Filho, F.P.; Rocha-Campos, A.C. 1993. Formaçåo P¡auí: um modelo de ambiente desért¡co e evaporítico.
Academ ia Erasi leira de C iências, Resumos, 65(3):324-325.

Lima, E. A,M,; Leite, J.F. 1978. Projetos Estudo Global dos Recursos Minera¡s da Bac¡a Sedimentar do Araripe.
lntegração Geológica Metalogenét¡ca. Recife, DNPM-CPRM, 16 v.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP 152



Lindsay, J.F.; Kenard, J.M.; Southgate, P.N. 1993. Aplication of sequence stratigraphy in na ¡ntracratonic
setting, Amadêus Bas¡n, central Austrál¡â. lnt H. W. Posamentier, C. P. Summerhayes, B. U. Hall and G. P.
Allen (eds.) Sequence Stratigraphy and facies assoc¡afions. Oxford, Blackwell, 605-630.

Longman, M.W.; Fertal, T.G.; Glennie, J. 1983. American Assoc¡ation of petroleum Geolog¡st, 87:744-771.
Lout¡t, T.S.; Handenbol, J.; Vail, P.R.; Baum, G.R. 1988, Condensed sections: the key to age determ¡nat¡on and

corrélatìon of continental margem sequence, lnr C.K. Wilgus, B.S. Hast¡ngs, C. G. St Kendal, H.W.
Posamentier, C.A. Ross and J.C. Van Wagoner (Eds.) Sea Level Changes: an lntegrated Approach Spec¡al
Publication, Society of Economic Paleontologists and Mineralogist, Tulsa, 42:183-213.

Lucia, F.J. 1972. Recognit¡on of evaporite-carbonate shorelinê sêdiments . ln: Rigy, J.K.; Hamblin, W.K. (eds),
recognition of ancient sed¡mentary env¡ronments. Soc. Econ. Paleont. Mineral. Spec. Publ., 43:259-274.

Mabesoone, J.M. 1977. Paleozoic-Mêsozoic Depos¡ts of the PiauÊMaranhåo syneclise (Brazil): geological
history of a sed¡mentary basin. Sedlmenfa ry Geology, 19:7 -38.

Mabesoone, J.M. 1978. Origem dos conglomerados da Formaçäo Serra Grande ê un¡dades equ¡valentes
(Siluriano Superior-Devoniano lnferioO, Nordêste do Brasil. ln: SBG, Congresso Brasileiro de Geologia, 30,
Rec¡fe, Ánals, 2:.7 7 9-808.

Martino, R.L.; Sanderson, D.D. 1993. Four¡er and autocorrelation analys¡s of estuarine tidal rhythm¡tes, lower
Breath¡tt Format¡on (Pennsylvanian), eastorn Kentucky, USA. Journal of Sedimentary Petrology, 26105-119.

Mêsner, J.C.; Wooldridge, L.C.P. 1964. Maranhâo Paleozoic Bas¡ns and Cretaceus Costal Bas¡ns, North Braz¡|,
Bulletim of the American Associat¡on of Petroleun Geologists, 48(9).147 5-1512.

M¡all, A. D. 1991. Stratigraphy sequence and their chronostratigraphic correlat¡on. Jou rnal of Sedimentary
Petrology, 61 Ì497-505.

Miall, A. D. 1992. ïhe Exxon global cycle chart: an event for every occasion? Geology, 2O:787-79O.
Miall, A. D. 1994, Sequence stratigraphy and chonostratigraphy, problems of definition and precision in

correlation, and its implications for global eustasy, Geoclence Canada, 21 1-26.
Miall, A. D. 1995. Wh¡ther stratigraphy? Sedimentary Geology, 1OO:5-20.
Mitchum, R.M. 1977. Sêism¡c strat¡graphy and global changes of sea level, Part 1: Glossary of terms used in

seismic stratigraphy. Sêismic Skatigraphy - Appl¡cations to hydrocarbon exploration h: C.E. Payton (ed.)
Memoir of the American Assoc¡ation of Petroleum Geo/oglsfs, Tulsa, 26:205-212.

Mitchum, R,M.; Va¡1, P.R.; Sangree, J.B. 1977b. Seismic stratigraphy and global changes of sea-level. Part 6:
Seism¡c stratigraphy - Application to Hydrocarbon Exploration. ln: C.E. Payton (ed.) Memo¡r of the Amer¡can
Association of Petroleum Geologisfs, Tulsa, 26:117-134.

Mitchum, R.M.; Vail, P.R.; Thompson, S. 1977a. Seismic stratigraphy and global changês of seaiêvel, Part 2:
the depositional sequênce as a basic un¡t for strat¡graph¡c analysis. Seismic Strat¡graphy - Appì¡cat¡ons to
Hydrocarbon Explorat¡on. ln: C.E. Payton (ed.) Menoir of the Amer¡can Assoc¡atton of Petroleum Geo/ogrsfs,
Tulsa,26:53-62.

Moore, R.C. 1931. Pennsylvanian cyclês in the northen Midcontinent region. ///øoa Geological Survey Bulletin,
6O:242-257.
Muller, H. 1962. Report on palynological results of samples examined from wells ìn Maranhåo. Petrobrás,

reg¡ão de produçäo da Bah¡a, Salvador, B'asil. Relatóio interno ltf 500. Sistema de informaçáo em
exploraçáo SIEX, 72 p.

Myers, K.J.; Milton, N,J. 1998. Concepts and principlês. (3nd). ln: D. Emery and K. J. Myers (ed.) Sequence
Stratigraphy Special Publ¡cation, BP Exploration, Blackwell Assoc¡at¡on of Publicat¡on, Stockley Park
Uxbridge, London, I 1-41 .

Myrow, P.M. 19924. Bypass-zone tempestite facies model and proximaly trends for na ancient muddy shorellnê
and shelf. Journal of Sedimentary Petrology,62:99-1 15.

Myrow, P.M. 1992b. Pot and gutter cast from the Chapêl lsland Formation, Southeast Newfoudland. Journal of
Sed¡ mentary Petrology, 6:992-1007 .

Oliveira, A.l.ì Leonardos, O.H. 1943. Geologia do Brasil.2 ed, Serv. lnf. Agric.(Sério D¡dática), Rio de Jane¡ro,
472 p.

Payton, C.E. (Ed¡tór), 1977, Seismic stratigraphy - aplications to hydrocarbon exploration. Memoir of the
Amer¡can Assoc¡at¡on of Petroleum Geologrsfs, Tulsa, 26:516p.

Perlmutter, M. A.; Matthews, M.D. 1989. Global cyclostratigraphy - a model. ln: Cross, T. A. (ed.). Quantitative
Dvnam¡c Stratiaraphv. London. Prcr'ücê Hall. 233-260.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/LSP 153



Peterson, J.A,; Hite, R.J. '1969, Pennsylvanian evaporitÊ-carbonato cyclês and their relationship to pètroleum
occurence. Bull. Amer. Assoc, Petroleum Gêologist, 53:884-908.

Plummer, F.B.i Price, L.l.; comes, F. A. 1948, Estados do Maranhão ê Piauí (Geologia): Brasil. Rio de Janeiro,
Conselho Nacional do Petróleo,87-134 (Relatório 1946).

Posament¡er, H. W.; Allen, G.P. 1993. Sil¡c¡clastic sequence strat¡graphic patterns in foreland ramp-type bas¡ns.
Geology, 21:455-458.

Posamêntier, H. W.; Vail, P.R. 1988. Eustatic control on clast¡c depos¡tion ll. ln; Sea Level Changes: an
lntegrated Approach. Wilgus C.KHastings.; B.S.; Kendal C. G. St; Posamêntier H.W.; Ross C.A. Van
Wagoner J.C (eds,). Society of Economic Paleontologists and Mineralog¡st, Special Publication, Tulsa,
42.125-154.

Posamentiér, H.W.; James, D.P. 1993. Na overview of sequence stratigraphi concepts: uses e abuses. ln:
Sequence Stratigraphy and facles associafions. Posamenti6r H.W.; Summerhayes, C,P.; Haq B.U. Allen G.P.
(eds.). Spec¡al publicat¡ons, lnternati¡onal Association of Sed¡mentolog¡sts, Oxford, Blackwell Association of
Publication, 18r3-18,

Posamentier, H.W.; Jervey, M.T.; Vâil, P.R.1988. Eustatic control on clastic deposit¡on l- Concoptual
Framework. ln: Wilgus, C.K.; Hastings, B.S. Kendal, C. G. St. Posamentier, H.W.; Ross, C.A.; Van Wagoner
J.C. (eds.). Sea Level Changes'. an lntegrated Approach. Special Publicat¡on, Socioty of Economic
Paloontologìsts and Mineralogist, T ulsa, 42:1 og -1 24.

Quadros, L,P. 1982. Distr¡buiçåo bioestratigráfica dos Ch¡tinozoários e Acritarcas na Bacia do Parnaíba.
Cíência-Técn¡ca-Pefróleo, Seçäo de Exploração, I 2Ì 1 -76.

Ramsbottom, W.H,C, 1979. Rates of transgression and regression in the Carboniferous of NW Europe.
Geolog¡cal Society, London, 136:1 47 -1 53.

Read, J.F. 1989, Controls on evolut¡on of Cambr¡am - Ordovician passive marg¡n, U.S. Appalach¡ans. ln:
Crevello, P.D.; Wilson, J,L.; Sarg, J.F. (êd./. Controls on Carbonate Platform and Bas¡n Development. Tulsa,
Socrety Economic Paleontolog¡sts and Mineralog¡sts . 125154. (SEPM, Special Publicat¡on, 44).

Read, J.F.; Goldhammer, R.K. 1988. Use of Fischer plots to define Third-ordêr sêa-lêvel curvês in Ordovic¡an
Perit¡dal cyclic Carbonates, Appalachians. Geology, 16:895-899.

Read¡ng, H.G. 1978. ln: Reading, H.G.(êds.). Sedimentary Env¡ronments and Fac¡es. Blackwell Scientific
Publications. London, 569,

Resênde, W.M.; Pamplona, H.R.P. 1970. Estudo do desenvolvimento do Arco Ferrer-Urbano Santos. Bolefin
técn¡co da Petrobrás, vol. l3:5-14.

R¡beiro, J,A.P.; Melo, F.; 1996, Os sistemas depos¡cionais da Bacia do ParnaÍba a norte de Teresina, Piauí.
Revisfa de Geolog ¡a, 9.53-7 3.

Rocha Campos, A.C.; Santos, P.R,; Canuto, J.R. 1994. lce Scouring ìn Late Paleozoic rhytmites, Paraná Bas¡n,
Brasil. ln: Deynoux, M; Domack E.W.i Eyês, N.; Fa¡rchild, LJ.; Young, G.M. (eds,), The Eafth's Glacial
Record, Cambridge University Press, 234-240.

Rodrigues, R. 1967. Estudo sed¡mentológico e estrat¡gráfico dos depósitos silurianos e devonienos da Bacia do
Parnaíba.. Belém, Petrobrás, Relatór¡o ¡nterno 49p.

Sadler, P.M.i Osleger, D.A.; Montañez, l.P, '1993. On The labeling, lenght, and objective basis of the F¡scher
plots. Journal of SedimentarY petrology, Tulsa, Vol. 63, 3:360-368.

Santos, P.R.; Rocha Campos, A.C.; Canuto, J.R,1992. Estruturas de arrasto de icelbergs em r¡tmito do
Subgrupo ltararé (Neopaleozóico), Trombuto Central, SC. Bolêt¡m do lgec- Série Científica, 23:1-18.

Sarg, J.F. 1988. Carbonate sequence stratigrephy. ln: Wilgus, C.K.; Hasting, B.S.; Kendall, C,G,St.C.;
Posamentier, H.W.; Ross, C,A,; Van Wagoner, J.C. (eds.). Sea level Changes - an integrated aproach. Soc.
Econ. Paleontol. Mineral, Special public., 42155-181 .

Scholz, C.A.; Johnson, T.C.; Mcgill, W.J. 1993. Deltaic sedimentation in a r¡ft valley lake: new seismic reflection
data from Lake Malaw¡ (Nyasa), east Africa. Geology, 21:395-398.

Scholz, C,A.; Rosendahl, B.R. 1988. Low lake stands ¡n lakes Malawì and Tanganyika, east Africa, delineated
with multifold seismic data. Science, 240:'1645-1648.

Segal, M.P.; Kuehl, S.A. 1994 Sedimentary structures on the Bêngal Shelf: a multi-scale approch to
sedimentary fabric interpretation. Sedimentary. Geology, 93:165-180.

Shanley, K.W.; Mcoabe, P.J. 1994. Perpectives on the sequence stratigraphy of continental strata. AAPG
Bu etim,78i544-568.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP 154



Silva, O,B. 1996. Ciclicidade sed¡mentar no Pensilvaniano da Bac¡a do Amazonas e o controle dos c/b/os de
sedimentação na distr¡bu¡ção estratigráf¡ca dos Conodontes, Fusulinldeos e Pal¡nomoffos. lnstituto de
Geociências, UFRGS, Po¡to Alegre, Tese dê doutorado, 331 p,

Sloss, L.L.; Krumbein, W.C.; Dapples, E.C. 1949 lntegrated facies analysis. ln: Longwell, C.R. (Ed),
Sed¡mentary Fac¡es in Geologic Histo4y. ceol. Soc. Am. Mem., 39:91-124,

Sloss, L.L.1963. Sequences in cratonic ¡nterior of North America. Geo/. Soc. Am. Bull,74:93-113.
Small, H. 1914, Geologia e supr¡mento de água subterrânea no Piauhy e parte do Ceará. Bolet¡m da lnspetor¡a

de Obras contra as Secas. Ser. 1.D., 25t1-80.
Suguio, K.; Fulfaro, V.J. 1977. Geologia da margem ocidental da Bacia do Parnaíba (Estado do PeÉ\. Botet¡m

/G-USP, 8:31-54.
Swift, D.J.P.; Hudelson, P.M.i Brenner, R.L.i Thompson, P. 1987. Shelf construction in a foreland basin: storm

beds, sh€lf sandbod¡es, and shelf-slope deposit¡onal sequences in the Upper Cretaceous Mesaverde Group,
Book Cliffs, UÞn. Sed¡nentology, 34:423-457 .

Te¡xÊira, G. De P.ì M¡randa, J. 1937. Carvåo Mineral do Piauí. Bolet¡m. D¡v¡säo de Fomento da Produção
M¡neral,20-92.

Tucker, M.E.; Wr¡ght, V.P. 1990. Carôonafe sedimentology. Blackwell Scientific Publications, Oxford, 482p.
Vail, P.R.; Audemard, F.; Bowman, S. A..i Eisner, P. N.; Perez Cruz, C. 1991. The Stratigraphic Signatures of

Tectonics, Eustacy and Sedimentology - an Overview. ln: Einsele, G.; R¡cken, W.; Seilacher, A. (eds.).
Events in Strat¡graphy. Berlim, Springer-Verlag, 617-659.

Vail, P.R.; Mitchum, R.M.; Thompson, S. 1977, Global cycle of relatrvè changes of sea level. ln: C.E. Payton,
(ed.), Selsrnlc sfratigraphy; aplicaltons to hydrocarbon exploration. Tulsa, American Association of Petroleum
Geologist. 26;83-97.

Van Straaten, L.M.J.U, 1950. Giant ripples in tidal channols Tüdschr. Kon. Ned. Aardr. Genootsch,6T:336-341.
Van Wagoner, J,C.; Mitchum, R,M. Jr.; Campion, K.M.; Rahmanian, V.D. 1990. Sitic¡clastic sequênce

strat¡graphy ¡n well logs, cores and outcrop: Concepts for high resolution correlation of t¡me and facies.
American Association of Petroleum Geolog,sf Methods in Exploration Ser¡es, Tulsa, 7:55 p.

Van Wagoner, J.C.; Posamentier, H.W.; Mitchum, R.M.; Vail, P.R.; Sarg, J.F.; Loutit, T.S.; Hardenbol, J. 1988.
An overview of the fundamentals of sequence skatigraphy and key defin¡tions. /n; Wilgus, C.K.; Hastings,
B.S.; Kendal, C. G. St; Posament¡er, H.W.; Ross C.A.; Van Wagoner J.C. (eds) Sea Leyel Changes: an
lntegrated Approach (Special Publication, Society of Econom¡c Paleontologists and Minêralogist, Tulsa,
42:39-45.

Visser, M.J. 1980. Neap-spring cycles reflêtêd ¡n Holocene subtidal largê-scale bedform depos¡ts, a preliminary
notê, Geology, 8:543-546.

Walker, R,G. 1984. Shelf and shallow marine sands. ln: Walker, R.G, (ed.) Facies Models. Geoc¡ence, Canada,
Reprint Sories 1, 1 41 -17O.

Whêêler,H,E. 1958. Time-stratignphy. Amer¡can Associat¡on of Petroleun Geologist, 42,1047-1063.
Wheeler,H,E. 1959. Strat¡graphic units ¡n t¡m€ and space, American. Journal. Science,257:692-706.
Wilgus, C.K.i Hast¡ngs, B.S.; Kendal, C.G, St. C.; Posamentior, H,W.i Ross, C.A.; Van Wagoner, J.C. (éds).

1988. Sea-/evel Changes: an lntegrated Approâcl, (Special Publ¡cation, Society of Economic Paleontologisls
and Mineralog¡st, Tulsa, 407p.

Wright V.P.; Marriott, S.B. 1993. The sequence stratigraphy of fluvial depos¡tional systems: the role of
floodplain sedimênt storage. Sedlernrtary geology. 86:203-210.

Yang, C.; N¡o, S. 1985. The estimation of palaêohydrodynamic process from subt¡dal deposits using t¡me ser¡es
analisis m6thods. Sed¡mentology, 32,:41 -57.

Zha g,2., Sun, K.; Yin, J. 1997, Sedimentology and sequence strat¡graphy of thê Shanxi Formation(Lower
Permian) in the northwestern Ordos Basin, China: an altêrnative sequence model for fluv¡al streta China,
Sedimentary Geology., 122:123-1 36.

Lima Filho, 1998 - Programa de Pós-Graduação em Geologia Sedimentar - IG/USP 155


	Capa+Res.+Pags. (01-72)
	Pags. (73-155)



</field>
	</doc>
</add>