<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23293</field>
		<field name="filename">7398_S0100-06832002000300029.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
RETENÇÃO DE ÁGUA EM DOIS TIPOS DE LATOSSOLOS SOB DIFERENTES USOS 829

R. Bras. Ci. Solo, 26:829-834, 2002

RETENÇÃO DE ÁGUA EM DOIS TIPOS DE
LATOSSOLOS SOB DIFERENTES USOS(1)

A. N. BEUTLER(2), J. F. CENTURION(3), Z. M. SOUZA(2),

I. ANDRIOLI(3) &amp;amp; C. G. ROQUE(2)

RESUMO

A curva de retenção de água é específica a cada solo e depende de vários
atributos do solo.  Assim, objetivou-se avaliar a influência de atributos do solo
na retenção de água em Latossolo Vermelho distrófico (LVd) e Latossolo Vermelho
eutroférrico (LVef) sob diferentes sistemas de uso e manejo.  Os sistemas de uso
e manejo foram: algodão, cana-de-açúcar e mata.  As amostras de solo foram
coletadas nas profundidades de 0-10, 10-20, 20-30 e 30-40 cm, para determinar a
composição granulométrica, densidade do solo, matéria orgânica, Fe2O3, Al2O3 e
a curva de retenção de água.  A matéria orgânica não demonstrou participação
efetiva na retenção de água, e a densidade do solo revelou maior correlação
positiva com a retenção de água.  O LVef apresentou maior retenção de água em
todas as tensões e a mesma capacidade de água disponível (CAD) em relação ao
LVd.

Termos de indexação: água no solo, matéria orgânica, densidade do solo, óxidos
de ferro e alumínio.

SUMMARY:   WATER RETENTION IN TWO OXISOLS UNDER DIFFERENT
USES

For every type of soil, the water retention curve is specific and depends on several soil
features.  This study was carried out to evaluate the influence of soil attributes on water
retention in Red Latosol (Haplustox) and Red Latosol (Eutrustox) under different
management and use systems.  The use systems were: cotton, sugar-cane and woods.  The
granulometric composition, bulk density, organic matter, Fe2O3 and Al2O3 contents, as well

(1) Recebido para publicação em dezembro de 2001 e aprovado em maio de 2002.
(2) Doutorando do Departamento de Solos e Adubos, Faculdade de Ciências Agrárias e Veterinárias – UNESP.  Via de acesso Prof. Paulo

Donato Castellane s/n, CEP 14870-000 Jaboticabal (SP).  Bolsista da FAPESP. E-mail: amaurib@yahoo.com.br
(3) Professor Adjunto do Departamento de Solos e Adubos, UNESP.  E-mail: jfcentur@fcav.unesp.br



830 A.N. BEUTLER et al.

R. Bras. Ci. Solo, 26:829-834, 2002

INTRODUÇÃO

O cultivo do solo promove modificações nos
atributos físicos, principalmente na estrutura, que
podem favorecer o crescimento das culturas, a curto
prazo.  Entretanto, o cultivo intensivo, durante vários
anos, pode degradar os solos, alterando a retenção
de água, reduzindo a produtividade e aumentando
os custos de produção.  Neste contexto, os atributos
que influem na retenção de água no solo têm sido
intensamente estudados por ser a água um dos
fatores limitantes à produtividade das culturas.

O conteúdo de água retido no solo em determinada
tensão é característica específica de cada solo e é
resultado da ação conjunta e complexa de vários
fatores.  Este depende do teor e mineralogia da fração
argila, do teor de matéria orgânica, das diferenças
da microestrutura com elas relacionadas (Grohmann
&amp;amp; Medina, 1962; Reichardt, 1987) e da compactação
do solo (Silva et al., 1986).

Para altos conteúdos de água, nos quais fenômenos
capilares são de importância na retenção de água,
esta depende da densidade do solo e da porosidade,
enquanto, para menores conteúdos de água, em que
o fenômeno de adsorção domina, depende mais da
textura e da superfície específica do solo (Hillel, 1970;
Demattê, 1988).

Grohmann &amp;amp; Medina (1962), estudando vários
solos, verificaram que a retenção de água foi
positivamente influenciada pelo teor de argila em
solos cultivados e que, em solo sob mata, a retenção
de água, em diferentes profundidades, mostrou-se
dependente do teor de matéria orgânica, quando esta
variou de 8 a 68 g kg-1, diminuindo, assim, a retenção
de água com o aumento da profundidade.  Neste
sentido, Reichardt (1987) afirma que a textura é o
principal determinante da retenção de água, por
atuar diretamente na área de contato entre as
partículas sólidas e a água.

Maior retenção de água, em todas as tensões, foi
verificada em solos de textura mais fina por Kiehl
(1979), Silva et al. (1986), Brady (1989), Carvalho et
al. (1999) e Dias Junior &amp;amp; Estanislau (1999); em
sistemas com maior teor de matéria orgânica, por
Vieira (1981), Sidiras et al. (1984) e Carvalho et al.
(1999); em solos sob floresta com maior teor de
matéria orgânica, em comparação com solos
cultivados, por Silva et al. (1986) e Brady (1989); e

em solos mais compactados, por Sidiras et al. (1983),
Centurion &amp;amp; Demattê (1985); Corsini et al. (1986),
Silva et al. (1986), Brady (1989) e Eltz et al. (1989).

Portela et al. (2001) verificaram que o cultivo de
citrus aumentou a densidade do solo e a retenção de
água em relação à mata a qual não diferiu do cultivo
com mandioca.  No entanto, a área com citrus
apresentou menor capacidade de água disponível na
profundidade de 10 cm, não alterando a retenção de
água na profundidade de 30 cm, mesmo com maior
densidade do solo.

Os Latossolos são de maior expressão geográfica
no território brasileiro; todavia, as diferenças entre
Latossolos cauliníticos e oxídicos quanto à retenção
de água não estão estabelecidas na literatura.  Assim,
objetivou-se avaliar a retenção de água em Latossolo
Vermelho distrófico e Latossolo Vermelho
eutroférrico sob diferentes sistemas de uso e manejo.

MATERIAL E MÉTODOS

O estudo foi realizado em um Latossolo Vermelho
distrófico típico textura média/argilosa A moderado
caulinítico (LVd) e em Latossolo Vermelho
eutroférrico, típico, textura argilosa/argilosa A
moderado caulinítico-oxídico (LVef).  Os solos estão
localizados na mesma área experimental, sendo o
LVd localizado em maior altitude.  As coordenadas
geográficas da área experimental são de 21o08’27”
de latitude sul e 48o16’17” de longitude oeste,
localizada no município de Jaboticabal (SP).  O clima
é mesotérmico de inverno seco (Cwa), pelo critério
de classificação climática de Köppen.  Os atributos
físicos e químicos dos solos são apresentados no
quadro 1.

Os sistemas de uso e manejo foram: algodão, cana-
de-açúcar (5o ano) e mata nativa.  Na área com
algodão, foi feito o preparo com arado de discos, grade
aradora e quatro gradagens niveladoras, tendo sido
essa área cultivada durante 30 anos com culturas
anuais.  Na área com cana-de-açúcar, foi realizado
preparo convencional, utilizando arado de discos,
grade aradora e subsolagem no preparo do solo,
sendo feita a queima antes do corte e não foi aplicada
vinhaça no solo, durante 30 anos.

as the water retention curve were determined for soil samples from different depths (0-10,
10-20, 20-30 and 30-40 cm).  Organic matter did not demonstrate effective participation in
water retention, while the attribute bulk density had the greatest positive correlation with
water retention.  Eutrustox soil presented greater water retention in all tensions and, in
relation to Haplustox, the same capacity of available water (CAW).

Index terms: soil water, organic matter, bulk density, aluminum and iron oxides.



RETENÇÃO DE ÁGUA EM DOIS TIPOS DE LATOSSOLOS SOB DIFERENTES USOS 831

R. Bras. Ci. Solo, 26:829-834, 2002

As amostras deformadas e indeformadas foram
coletadas nas profundidades de 0-10; 10-20; 20-30 e
30-40 cm.  As amostras indeformadas, coletadas com
auxílio de anéis volumétricos de 4,8 cm de diâmetro
e 3,0 cm de altura, foram utilizadas para a
determinação da densidade do solo, segundo o
método da EMBRAPA (1997), da retenção de água,
por secamento, nas tensões de 0,001; 0,006; 0,01;
0,033; 0,06; 0,1 e 0,3 MPa, em câmaras de pressão
de Richards com placa porosa (EMBRAPA, 1997).
As curvas de retenção de água foram ajustadas com
base no modelo matemático proposto por Van
Genuchten (1980), tendo sido estimada a retenção
de água a 1,5 MPa, com vistas em calcular a capacidade
de água disponível (CAD), considerando a falta de
equipamento para tal determinação.

Nas amostras deformadas, foram determinados os
teores de carbono orgânico por oxidação, segundo
EMBRAPA (1997), e o da matéria orgânica,
multiplicando-se o teor de carbono orgânico pelo
fator 1,724.  A composição granulométrica foi obtida
pela dispersão com água e NaOH (0,1 mol L-1),
agitação lenta (16 horas), e a argila foi determinada
pelo método da pipeta, segundo método proposto pela
EMBRAPA (1997).  Nas amostras de solo coletadas

na mata, realizou-se a oxidação da matéria orgânica
antes de determinar a textura do solo.  O Fe2O3 e o
Al2O3 foram determinados, segundo Camargo et al.
(1986).

O delineamento experimental utilizado foi
inteiramente casualizado, em esquema fatorial 2 x 3
(dois solos e três sistemas de manejo), com sete
repetições.  Os efeitos dos solos e dos sistemas de
uso e manejo sobre os atributos físicos, nas diferentes
profundidades estudadas, foram verificados a partir
da análise de variância e, quando significativas, as
médias foram comparadas pelo teste de Tukey a 5 %.

RESULTADOS E DISCUSSÃO

Na figura 1, são apresentadas as curvas de
retenção de água no Latossolo Vermelho distrófico
(LVd) e Latossolo Vermelho eutroférrico (LVef), nos
sistemas de uso e manejo e nas diferentes
profundidades, ajustadas segundo o modelo
matemático proposto por Van Genuchten (1980).
Observou-se que a retenção de água foi diferenciada
nos solos, nos sistemas de uso e manejo e nas

Quadro 1.  Atributos físicos e químicos do LVd e LVef, nos sistemas de uso e manejo e em diferentes
profundidade

Manejo Profundidade MO Argila Silte Areia Fe2O3 Al2O3 Ds

cm ________________________ g kg-1 ________________________ _________ % _________ Mg m-3

LVd
Algodão 0-10 18 226 77 697 5,7 11,0 1,64

10-20 16 219 88 693 5,7 10,5 1,60
20-30 13 249 77 674 7,3 10,5 1,59
30-40 10 271 89 640 5,9 11,5 1,41

Cana-de- 0-10 20 191 102 707 5,2 8,0 1,40
Açúcar 10-20 19 235 83 682 4,9 9,0 1,59

20-30 15 276 66 658 6,4 9,5 1,52
30-40 13 305 63 632 5,1 10,5 1,46

Mata 0-10 47 178 115 707 5,7 12,0 0,93
10-20 36 232 100 668 5,7 12,0 1,21
20-30 26 275 66 659 6,0 11,5 1,19
30-40 24 324 52 624 6,9 11,5 1,18

LVef
Algodão 0-10 23 420 340 240 26,0 22,0 1,34

10-20 25 410 350 240 27,0 22,0 1,36
20-30 21 460 300 240 26,2 23,5 1,29
30-40 17 470 290 240 28,0 23,5 1,26

Cana-de- 0-10 28 450 300 250 27,9 24,0 1,21
Açúcar 10-20 23 460 290 250 28,0 23,0 1,24

20-30 14 530 220 250 28,4 24,5 1,16
30-40 16 560 220 220 29,8 25,0 1,10

Mata  0-10 66 330 330 340 26,2 12,0 1,05
10-20 33 370 320 310 28,8 15,0 1,15
20-30 26 470 230 300 28,7 17,5 1,14
30-40 16 500 230 270 29,6 21,0 1,10



832 A.N. BEUTLER et al.

R. Bras. Ci. Solo, 26:829-834, 2002

profundidades, indicando que os atributos dos solos
influenciaram o conteúdo de água retido nas
diferentes tensões.

No LVef, verificou-se maior retenção de água, em
todas as tensões, bem como decréscimo mais gradual
do conteúdo de água com o aumento da tensão em
todos sistemas de uso e profundidades do solo,
comparado ao LVd de textura mais grossa,
corroborando com Reichardt (1987) e Demattê (1988).
Esses autores afirmaram que, em solos de textura
mais fina, a distribuição dos poros por tamanho é
maior e mais uniforme, proporcionando a adsorção
de maior conteúdo de água e decréscimo mais
gradual da umidade do solo com o aumento da
tensão.

No LVef, a maior retenção de água em baixas
tensões deveu-se, ainda, à mineralogia oxídica da
fração argila, que promove a formação de micropeds
(microagregados) arredondados com menos de 1 mm,
onde predominam poros de empacotamento composto
entre estes e destes com grãos não envoltos de plasma,
formando um aspecto maciço poroso “in situ”,
promovendo maior proporção de poros grandes e
menor densidade do solo (Ferreira et al., 1999).  Em
altas tensões, o maior teor de argila foi responsável
por maior retenção de água, visto que, acima da

(a)

UMIDADE, m3 m-3

T
E

N
S

Ã
O

, 
M

P
a 

(l
og

)

(b)

(c)

0,0001

0,001

0,01

0,1

1

10
  0-10 cm

10-20 cm

20-30 cm

30-40 cm

0,0001

0,001

0,01

0,1

1

10

0,0001

0,001

0,01

0,1

1

10

0,05 0,15 0,25 0,35 0,05 0,15 0,25 0,35

LVd LVef

Figura 1.  Curvas de retenção de água do Latossolo Vermelho distrófico caulinítico e Latossolo Vermelho
eutroférrico oxídico, em quatro profundidades ((a) algodão; (b) cana-de-açúcar; (c) mata nativa).

tensão de 0,02 Mpa, a porosidade deixa de ser
relevante na retenção de água (Demattê, 1988),
comparado ao LVd, em que a caulinita predomina
na fração argila.

A quantidade de matéria orgânica teve pouca
influência na retenção de água no solo cultivado com
algodão e cana-de-açúcar, concordando com os
estudos de Grohmann &amp;amp; Medina (1962), em solos
cultivados, em que pequenas variações no teor de
matéria orgânica mostraram pouca influência na
retenção de água, demonstrando que outros
atributos, como a densidade do solo, tiveram maior
importância.

Na mata, com teores de matéria orgânica acima
de 47 g kg-1, na camada de 0-10 cm, ocorreu menor
retenção de água, em todas as tensões, nos dois solos,
quando comparados aos das camadas inferiores com
menores teores de matéria orgânica.  Todavia,
ocorreu incremento no conteúdo de argila e maior
densidade do solo, com o aumento da profundidade,
promovendo efeito positivo e superior ao da matéria
orgânica na retenção de água.  Neste sentido,
segundo Grohmann &amp;amp; Medina (1962), em perfil
heterogêneo em relação à textura, a importância da
matéria orgânica na retenção de água pelo solo é
menos evidente.



RETENÇÃO DE ÁGUA EM DOIS TIPOS DE LATOSSOLOS SOB DIFERENTES USOS 833

R. Bras. Ci. Solo, 26:829-834, 2002

Nos sistemas de cultivo de algodão e cana-de-
açúcar, a maior retenção de água, nos dois solos e
em todas as tensões, mostrou-se relacionada com a
maior densidade do solo comparado à mata,
corroborando os resultados de Corsini et al. (1986).
Esses autores verificaram que a quantidade de água
aumentou, independentemente da tensão, consideran-
do o tempo após o cultivo e a intensidade de preparo,
ocorrendo o mesmo com a densidade do solo, em
sistemas de cultivo de cana-de-açúcar.

Dentre as informações obtidas pelas curvas de
retenção de água, destaca-se a capacidade de água
disponível (CAD), importante para o crescimento
radicular, para as reações químicas, movimento e
absorção de nutrientes e conseqüente produção das
culturas.  A CAD corresponde à diferença entre o
conteúdo de água retido na capacidade de campo de
-0,006 MPa (Reichardt,1988) e no ponto de murcha
permanente de -1,5 MPa.  No quadro 2, é apresentada
a CAD nos solos e nos sistemas de uso e manejo.

Quadro 3.  Correlações de Pearson entre a retenção de água na capacidade de campo (CC) e ponto de
murcha permanente (PMP) e os teores matéria orgânica (MO), argila, Fe2O3, Al2O3 e a densidade do
solo (Ds), no LVd e no LVef

**, *, NS Significativos a 1 e 5 % e não-significativo, respectivamente.  CC (-0,006 MPa) e PMP (-1,5 MPa).

MO Argila Fe2O3 Al2O3 Ds

LVd

CC -0,86** 0,18NS 0,04NS -0,55NS 0,97**
PMP -0,81** 0,14NS -0,09NS -0,48NS 0,98**

LVef

CC -0,43NS 0,15NS -0,41NS 0,70* 0,93**
PMP -0,35NS 0,10NS -0,49NS 0,60* 0,91**

LVd e LVef

CC -0,36NS 0,57* 0,57* 0,66* 0,30 NS
PMP -0,19NS 0,71** 0,73** 0,77** 0,09 NS

A CAD foi a mesma para os dois solos, apesar da
maior retenção de água, em todas as tensões, no LVef,
comparado ao LVd de textura mais grosseira.  Isto
demonstra que o maior conteúdo de água retido no
LVef não resultou em benefício para as plantas,
graças à retenção da água com maior tensão,
permanecendo indisponível para as plantas.  A
mesma CAD para os dois solos demonstra a
importância da estrutura, relacionada com o
conteúdo e mineralogia da fração argila, na retenção
de água, corroborando Demattê (1988).

A mata apresentou o maior teor de matéria
orgânica e a menor densidade do solo, no entanto,
apresentou a menor CAD.  Estes resultados
permitem inferir que a matéria orgânica melhora a
estrutura do solo, mas não a retenção de água,
quando ocorrem variações na densidade do solo, ou
seja, a densidade do solo superior nos solos cultivados
teve efeito positivo e superior ao da matéria orgânica
na CAD.

No quadro 3, são apresentadas as correlações de
Pearson entre os atributos do solo e a retenção de
água na capacidade de campo (CC) e no ponto de
murcha permanente (PMP).  A matéria orgânica não
teve correlação com a retenção de água na CC e PMP,
quando a correlação foi realizada com todos os dados,
concordando com os estudos de Centurion &amp;amp; Andrioli
(2000), que não verificaram participação efetiva da
matéria orgânica na retenção de água.  Neste
sentido, Zimback (1993) verificou a eficiência
significativa da matéria orgânica na retenção de
água somente em horizontes arenosos.  Estes
resultados indicam que a matéria orgânica tem
pouca influência na retenção de água em meios
heterogêneos em relação à textura e densidade do
solo, confirmando pesquisas de Grohmann &amp;amp; Medina
(1962).

Quadro 2.  Capacidade de água disponível(1), na
profundidade de 0-40 cm, nos sistemas de
manejo, no LVd e no LVef

Médias seguidas pela mesma letra maiúscula, na linha, e mi-
núscula, na coluna não diferem entre si (P &amp;lt;0,05).
(1) Capacidade de Água Disponível = retenção de água na CC
(-0,006 MPa) – PMP (-1,5 MPa).

Capacidade de água disponível (m3 m3)
Manejo

LVd LVef Média

Algodão 0,079 0,086 0,083 a
Cana-de-açúcar 0,079 0,080 0,080 a
Mata 0,052 0,046 0,049 b
Média 0,070 A 0,071 A
C.V.  (%) 13,91



834 A.N. BEUTLER et al.

R. Bras. Ci. Solo, 26:829-834, 2002

A análise conjunta dos dados (LVd e LVef)
(Quadro 3) indicou que os teores de argila e dos
óxidos de Fe e Al apresentaram correlações positivas
e significativas com a retenção de água, confirmando
o efeito desses colóides na retenção de água,
conforme mencionado por Demattê (1988).  A
densidade do solo apresentou a maior correlação,
positiva e significativa, com a retenção de água, em
cada solo.

CONCLUSÕES

1. O teor de argila e a densidade do solo apresenta-
ram efeitos positivos e mais pronunciados na
retenção de água, em todas as tensões, em relação à
matéria orgânica.  A densidade do solo foi o atributo
que teve maior influência na retenção de água, em
cada solo.

2. Correlações positivas entre a retenção de água
e os óxidos de ferro e alumínio foram observadas em
todas as tensões.

3. O Latossolo Vermelho eutroférrico oxídico reteve
maior conteúdo de água em todas as tensões, porém
apresentou a mesma capacidade de água disponível
em relação ao Latossolo Vermelho distrófico
caulinítico.

LITERATURA CITADA

BRADY, N.C.  Natureza e propriedades dos solos.  7.ed.  Rio de
Janeiro: Freitas Bastos, 1989.  898p.

CAMARGO, A.; MONIZ, A.C.; JORJE, J.A. &amp;amp; VALADARES,
J.M.A.S.  Métodos de análise química, mineralógica e física
de solos.  Campinas: Instituto agronômico de Campinas,
1986.  94p.  (Circular, 10)

CARVALHO, E.J.M.; FIGUEIREDO, M.S. &amp;amp; COSTA, L.M.
Comportamento físico-hídrico de um Podzólico Vermelho-
Amarelo câmbico fase terraço sob diferentes sistemas de
manejo.  Pesq.  Agropec.  Bras., 34:257-265, 1999.

CENTURION, J.F. &amp;amp; ANDRIOLI, I.  Regime hídrico de alguns
solos de Jaboticabal.  R.  Bras.  Ci.  Solo, 24:701-709, 2000.

CENTURION, J.F. &amp;amp; DEMATTÊ, J.L.I.  Efeitos de sistemas de
preparo nas propriedades físicas de um solo sob cerrado
cultivado com soja.  R.  Bras.  Ci.  Solo, 9:263-266, 1985.

CORSINI, P.C.; MALHEIROS, E.B. &amp;amp; SACCHI, E.  Sistemas de
cultivo da cultura de cana-de-açúcar: efeitos na retenção
de água e na porosidade do solo.  R.  Bras.  Ci.  Solo, 10:71-
74, 1986.

DEMATTÊ, J.L.I.  Manejo de solos ácidos dos trópicos úmidos-
região amazônica.  Campinas: Fundação Cargill, 1988.
215p.

DIAS JUNIOR, M.S. &amp;amp; ESTANISLAU, W.T.  Grau de compactação
e retenção de água de Latossolos submetidos a diferentes
sistemas de manejo.  R.  Bras.  Ci.  Solo, 23:45-51, 1999.

ELTZ, F.L.F.; PEIXOTO, R.T.G. &amp;amp; JASTER, F.  Efeitos de sistemas
de preparo do solo nas propriedades físicas e químicas de
um Latossolo Bruno álico.  R.  Bras.  Ci.  Solo, 13:259-267,
1989.

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA -
EMBRAPA.  Manual de métodos de análises do solo.  2 ed.
Rio de Janeiro, Ministério da Agricultura e do
Abastecimento, 1997.  212p.

FERREIRA, M.M.; FERNANDES, B. &amp;amp; CURI, N.  Mineralogia
da fração argila e estrutura de Latossolos da região sudeste
do Brasil.  R.  Bras.  Ci.  Solo, 23:507-514, 1999.

GROHMANN, F. &amp;amp; MEDINA, H.P.  Características de umidade
dos principais solos do estado de São Paulo.  Bragantia,
21:285-295, 1962.

HILLEL, D.  Solo e água, fenômenos e princípios físicos.  Porto
Alegre, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 1970.
231p.

KIEHL, E.J.  Manual de edafologia.  São Paulo, Agronômica Ceres,
1979.  262p.

PORTELA, J.C.; LIBARDI, P.L. &amp;amp; van LIER, Q.J.  Retenção de
água em solo sob diferentes usos no ecossistema tabuleiros
costeiros.  R.  Bras.  Eng.  Agríc.  Ambiental, 5:49-54, 2001.

REICHARDT, K.  A água em sistemas agrícolas.  São Paulo, 1987.
188p.

REICHARDT, K.  Capacidade de campo.  R.  Bras.  Ci.  Solo,
12:211-216, 1988.

SIDIRAS, N.; DERPCH, R. &amp;amp; MONDARDO, A.  Influência de
diferentes sistemas de preparo do solo na variação da
umidade e rendimento da soja, em Latossolo Roxo Distrófico
(Oxisol).  R.  Bras.  Ci.  Solo, 7:103-106, 1983.

SIDIRAS, N.; VIEIRA, S.R. &amp;amp; ROTH, C.H.  Determinação de
algumas características físicas de um Latossolo Roxo
distrófico sob plantio direto e preparo convencional.  R.
Bras.  Ci.  Solo, 8:265-268, 1984.

SILVA, A.P.; LIBARDI, P.L. &amp;amp; CAMARGO, O.A.  Influência da
compactação nas propriedades físicas de dois Latossolos.
R.  Bras.  Ci.  Solo, 10:91-95, 1986.

van GENUCHTEN, M.T.A.  A closed-form equation for predicting
the hydraulic conductivity of unsaturated soils.  Soil Sci.
Soc.  Am.  J., 44:892-897, 1980.

VIEIRA, M.J.  Propriedades físicas do solo.  In: FUNDAÇÃO
INSTITUTO AGRONÔMICO DO PARANÁ.  Plantio direto
no Estado do Paraná.  Londrina, Instituto Agronômico do
Paraná, 1981.  p.19-30 (Circular, 23)

ZIMBACK, C.R.L.  Levantamento semidetalhado e caracterização
hídrica de solos provenientes do grupo bauru, em duas
bacias hidrográficas, na região de Marília-SP.  Botucatu,
Universidade Estadual Paulista, 1993.  184p.  (Tese de
Doutorado)


</field>
	</doc>
</add>