<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13650</field>
		<field name="filename">19692_Dissertacao_Mestrado_Douglas_Lessa.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Centro de Estudos Gerais 
Instituto de Química 
Programa de Pós-graduação em Geoquímica 
 
 
 

VARIABILIDADE DA RESSURGÊNCIA NA 
REGIÃO DE CABO FRIO (RJ) DURANTE OS 

ÚLTIMOS 1000 ANOS COM BASE NA 
ASSOCIAÇÃO DE FORAMINÍFEROS 

PLANCTÔNICOS 
 
 
 
 

DOUGLAS VILLELA DE OLIVEIRA LESSA 
 
 
 
 
 
 
 
 

NITERÓI 
2009 



 ii 

DOUGLAS VILLELA DE OLIVEIRA LESSA 

 
 
 

VARIABILIDADE DA RESSURGÊNCIA NA 
REGIÃO DE CABO FRIO (RJ) DURANTE OS 

ÚLTIMOS 1000 ANOS COM BASE NA 
ASSOCIAÇÃO DE FORAMINÍFEROS 

PLANCTÔNICOS 
 

 
 
 
 

 
 
 

 
 
 

ORIENTADORA: PROFª.DRA. ANA LUIZA SPADANO ALBUQUERQUE 

 
 

 
 
 
 
 

NITERÓI 
2009 

 
 

Dissertação apresentada ao Curso de Pós-
Graduação em Geoquímica da Universidade 
Federal Fluminense, como requisito parcial para a 
obtenção do grau de Mestre. Área de 
Concentração: Geoquímica. 



 iii 

 

L638    Lessa, Douglas Villela de Oliveira. 
                  Variabilidade da ressurgência na região de Cabo Frio (RJ) 
            durante os últimos 1000 anos com base na associação de 
            foraminíferos Planctônicos / Douglas Villela de Oliveira  
            Lessa. – Niterói, RJ : [s.n.], 2009 
                  134 f.: il. ; 30 cm. 
 
                 Dissertação (mestrado em Geoquímica Ambiental). 
            Universidade Federal Fluminense, 2009. Orientadora: Prof.  
            Ana Luiza Spadano Albuquerque. 
 
                 1. Ressurgência (oceanografia) 2. Foraminífero.  
            3.Cabo Frio 4. Plâncton 5. Produção Intelectual. I. Título 
 
                                                                                           CDD:  593.12 
 



 iv 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Dedicado à minha família:  
Rubens Laís e Daniell 

 
 
 



 v 

 
Agradecimentos 

 
 Primeiramente a Deus que sempre me acolheu, me incentivou e não me deixou se quer 

em pensar em desistir nos momentos mais adversos. 

 À minha orientadora Ana que apesar de sempre me dizer “se vira malandro!”, usava os 

meios do Técnico Bernardinho para me incentivar e curtir fazer as análises. 

 À minha família que nunca questionou o fato de eu querer ser um “Biólogo” na época 

que não havia campo de trabalho, e que me ajudou a manter a mente no caminho 

correto, mesmo com muitos fatores pesando contra. 

 À Débora Dezidério pela amizade, pelos dados de carbono orgânico total e pela ajuda 

na discussão dos resultados. 

 À Alice Candido e Rodrigo Portilho (Zeca) pela grande ajuda no meu treinamento 

metodológico e identificação dos foraminíferos planctônicos. 

 À professora Cátia Barbosa por me ensinar a fotografar os foraminíferos, ceder sua 

câmera fotográfica, me ajudar a identificar alguns foraminíferos e por me alertar sobre 

várias regrinhas, as quais eu nunca havia imaginado que existisse. 

 Ao professor Aristóteles de Moraes Rios-Netto do departamento de Geologia da UFRJ 

por ter me ajudado na identificação das espécies mais difíceis e me dizer o que fazer 

se não for possível identificá-las. 

 Aos professores Bruno Turcq e Abdel Sifeddine por ajudar na discussão dos 

resultados, e pelo esforço de enviar as datações dos testemunhos a tempo da produção 

desta dissertação de mestrado. 

 À professora Cacilda Carvalho por me ajudar a mexer no programa EndNote, o qual 

me poupou muito trabalho em escrever as referências bibliográficas, apesar de eu 

achar ainda esta parte a mais chata. 

 Ao Nivaldo por não me deixar esquecer de alguns prazos. 

 Ao CNPq pelo incentivo financeiro 

 A todos os meus amigos da Geoquímica que, apesar de algumas vezes tentarem me 

arrastarem para noitadas, sempre me ajudaram a me manter motivado para terminar o 

trabalho. 



 vi 

RESUMO 

Dois box-cores e 15 amostras de sedimento de superfície de fundo foram coletadas na 
plataforma continental ao largo de Cabo Frio, com os objetivos de reconstituir a variabilidade 
do sistema de ressurgência da Água Central do Atlântico Sul (ACAS) durante o último, 
milênio utilizando foraminíferos planctônicos; e em um gradiente batimétrico, estudar os 
efeitos da profundidade sobre a assembléia de foraminíferos planctônicos e bentônicos. Seis 
espécies de foraminíferos planctônicos foram dominantes sendo Globigerinoides ruber a mais 
abundante em todas as amostras. Além de G. ruber, Globoturborotalita rubescens e 
Globigerinella calida foram associadas à oligotrófica Água Tropical (AT), enquanto 
Globigerina bulloides, Turborotalita quinqueloba e Globigerinita glutinata foram associadas 
à produtiva ACAS. O estudo da assembléia de foraminíferos no gradiente batimétrico revelou 
um forte aumento da razão planctônico/bentônico (P/B) com a profundidade a partir de 86 
metros, e um crescimento muito acelerado das abundâncias absolutas a partir de 110 metros. 
Também houve uma diferenciação das assembléias de foraminíferos planctônicos entre 
profundidades mais rasas (55 – 100 metros) e mais profundas (100 – 125 m), sendo que as 
espécies indicadoras de águas frias e produtivas tenderam a ocupar o intervalo entre as 
isóbatas de 100 e 115 metros. O perfil BCCF06-03 registrou um período de quase 1.200 anos, 
com taxa de sedimentação variando entre 0,011 a 0,032 cm.ano-1, enquanto o perfil BCCF06-
05 registrou o intervalo entre 960 e 540 anos AP com taxa de sedimentação constante de 
0,025 cm.ano-1, e três principais fases de produtividade foram observadas. Os períodos 
correspondentes as fase I e II (1160 – 500 anos AP) foram marcados por uma anomalia 
negativa dos eventos El Niño, sendo que a primeira fase foi a mais produtiva na qual a 
associação entre G. bulloides e T. quinqueloba indicou ressurgências fortes, associadas a 
presença de fatores oceanográficos diferentes dos atuais. Na segunda fase, estes fatores 
perderam importância, fazendo aumentar a freqüência dos foraminíferos associados a AT. Por 
fim a fase III (últimos 500 anos) foi caracterizada por um fortalecimento gradual da 
ressurgência na Pequena Idade do Gelo (PIG), indicadas pelo aumento das abundâncias 
relativas de Neogloboquadrina dutertrei e Globigerina falconensis, no início da PIG e 
aumento das espécies G. bulloides e G. glutinata no auge da PIG, seguido por uma mudança 
significativa na oscilação da ressurgência a partir de 170 anos AP. A ressurgência na fase III 
foi associada a fatores atmosféricos: migração para o sul da Zona de Convergência 
Intertropical (ZCIT) durante a PIG e um aumento na variabilidade dos eventos El Niño nos 
últimos 170 anos. 



 vii 

Abstract 

Two box-cores and 15 bottom surface sediment samples were collected at continental shelf 
off Cabo Frio, with the purposes of reconstruct the variability of South Atlantic Central Water 
(SACW) upwelling system during the last millennium, using planktonic foraminifera; and in 
the bottom surface sediment, studying the depth effects upon benthic and planktonic 
foraminiferal assemblages. Six planktonic foraminifer’s species were dominant being 
Globigerinoides ruber the most abundant in all sediment samples. In addiction to G. ruber, 
Globoturborotalita rubescens and Globigerinella calida were associated to oligothrophic 
Tropical Water (TW), while Globigerina bulloides, Turborotalita quinqueloba and 
Globigerinita glutinata were associated to SACW which is rich in nutrients. The study of 
foraminiferal assemblages through the bathymetric gradient revealed a strong growth of 
planktonic/benthic ratio (P/B) from 86 metres to 125 metres of depth, and an abrupt growth of 
absolute abundances starting at 110 metres. There was also a difference in planktonic 
foraminiferal assemblages among the 100 and 115 isobaths. The box-core BCCF06-03 
covered a period of 1.200 cal years, with sedimentation rate varying among 0,011 and 0,032 
cm.ano-1, while the box-core BCCF06-05 covered a period among 960 and 540 cal years BP 
with constant sedimentation rate of 0,025 cm.ano-1, and three main phases were observed. The 
correspondent period to phases I and II (1160 – 500 cal years BP) were marked by a negative 
anomaly of El Niño events, where the first phase was the most productive of box-cores, where 
the association between G. bulloides and T. quinqueloba indicated strong upwelling, 
associated to presence of different oceanographic factors in relation to recent. The second 
phase, these oceanographic factors lost importance, doing rise the frequency of associated 
foraminifers to TW. In the latter, phase III (lasts 500 years) was characterized by a gradual 
strength of upwelling during the Little Ice Age (LIA), indicated by the relative abundances of 
Neogloboquadrina dutertrei and Globigerina falconensis in the beginning of LIA, and a 
increasing of G. bulloides and G. glutinata relative abundances at the maximum of LIA, 
followed by a significative change in the oscillation from 170 cal years BP. The upwelling in 
the phase III was associated to atmospheric factors: south migration of Intertropical 
Convergence Zone (ITCZ) during the LIA, and a increasing of El Niño events in the lasts 170 
years. 



 viii 

Índice de Figuras 

Figura 1: Mapa exibindo as cinco principais províncias latitudinais da fauna viva de 
foraminíferos planctônicos (modificado de Bé, 1977)............................................... 23 

 Figura 2: Profundidades médias do ponto de saturação da calcita, da lisoclina foraminiferal, 
e da compensação da calcita (CCD), além dos efeitos sobre a deposição de testas de 
foraminíferos planctônicos. Note que nos primeiros 1000 metros de profundidade, a coluna 
d’água se encontra supersaturada em calcita. A cor amarela clara bordeando a plataforma, o 
talude e o topo do monte submarino representa os locais comumente amostrados para 
estudos com foraminíferos planctônicos. .................................................................. 25 

 Figura 3: Áreas de ressurgência nos oceanos Atlântico e Pacífico. No Oceano Índico se 
destaca o sistema de ressurgência da Somália – Arábia mediada pelas monções de SW 
(disponível em 
http://oceanservice.noaa.gov/education/kits/currents/media/supp_cur04a.html). ....... 28 

 Figura 4: Localização da área de estudo e dos pontos de coleta das amostras de sedimento 
superficial (círculos) e dos dois box-cores (losangos). .............................................. 29 

 Figura 5:. Representação das massas de água que compõem a plataforma continental SE do 
Brasil e em destaque os principais pontos de ressurgência da ACAS (modificado de Ferraz, 
2003). ...................................................................................................................... 30 

 Figura 6: Modelo da espiral de Ekman. Note que a fricção entre o vento e a superfície do 
mar causa uma modificação no sentido do fluxo da água em relação ao do vento. A seta 
larga indica o sentido médio do transporte de Ekman e o tamanho das setas comuns indica a 
velocidade de deslocamento da lâmina de água (baseado em Soares-Gomes e Figueiredo, 
2002). ...................................................................................................................... 32 

 Figura 7: Etapas da formação de um meandro ciclônico nas regiões do Cabo de São Tomé e 
Cabo Frio. Note a influência da ressurgência costeira no processo (modificado de Calado et 
al, 2006)................................................................................................................... 34 

 Figura 8 Box-corer (A) e draga van-veen (B) sendo usados nas coletas sedimentares em 
Cabo Frio. ................................................................................................................ 37 

 Figura 9: Processo de identificação das espécies de foraminíferos planctônicos. As espécies 
triadas foram colocadas em lâminas micropaleontológicas (A) separando-as por quadrados 
aonde foram contadas e armazenadas. (B) representa um zoom exibindo quatro quadrados 
da lâmina com duas espécies já identificadas e separadas para contagem.................. 40 

 Figura 10: Classificação das testas de G. bulloides quanto ao enrolamento no lado umbilical. 
(A) representa o enrolamento sinistral cujo crescimento das câmaras se dá em sentido 
horário, e (B) representa o enrolamento dextral cujo crescimento das câmaras se dá em 
sentido anti-horário. ................................................................................................. 42 

 Figura 11: (a) Variações da abundância absoluta (ind.cm-3) de foraminíferos planctônicos, de 
foraminíferos bentônicos, e (b) da razão P/B nas amostras superficiais. .................... 48 

 Figura 12: Variação da abundância relativa das espécies de foraminíferos planctônicos ao 
longo do gradiente batimétrico. ................................................................................ 50 

 Figura 13: Variação da densidade aparente nos box-cores BCCF06-03 (A) e BCCF06-05 
(B). A linha pontilhada indica o valor da média aritmética. ...................................... 51 

 Figura 14: (a) Modelo cronológico linear dos perfis BCCF06-03 (círculos) e BCCF06-05 
(quadrados) e (b) variações da taxa de sedimentação média com o tempo para o box-core 
BCCF06-03 (linha contínua) e BCCF06-05 (linha pontilhada). Barras de erros em (a) 
representam o intervalo 1? de idades obtidas no software Calib, e os pontos representam as 
idades mais prováveis. ............................................................................................. 53 

 Figura 15: Variação do teor de carbono orgânico total (COT) e fluxo de COT ao longo dos 
box-cores BCCF06-03 (A) e BCCF06-05 (B)........................................................... 55 



 ix 

 Figura 16: Representação esquemática das fases de sedimentação e idades registradas pelos 
dois box-cores. O box-core BCCF06-05 representa a fase II e o topo da fase I do box-core 
BCCF06-03 em maior resolução. ............................................................................. 55 

 Figura 17: Variação dos fluxos de foraminíferos planctônicos e bentônicos ao longo dos 
box-cores BCCF06-03 (a) e BCCF06-05 (b). ........................................................... 57 

 Figura 18: Dendrograma exibindo o agrupamento das espécies por ocorrência nos box-cores 
BCCF06-03 e BCCF06-05. O grupo das espéces em negrito representa o grupo das mais 
abundantes. .............................................................................................................. 59 

 Figura 19: Variação do fluxo das espécies de foraminíferos planctônicos (ind.cm-2.ano-1) ao 
longo do perfil BCCF06-03. Linhas segmentadas representam as fronteiras das fases de 
sedimentação em 930 e 500 anos cal AP. ................................................................. 61 

 Figura 20: Variação da abundância relativa das espécies de foraminíferos planctônicos ao 
longo do perfil BCCF06-03. Linhas segmentadas representam as fronteiras das fases de 
sedimentação em 930 e 500 anos cal AP. ................................................................. 62 

 Figura 21: Variação do fluxo das espécies de foraminíferos planctônicos (em ind.cm-2.ano-1) 
ao longo do perfil BCCF06-05. Linhas segmentadas representam a separação das fases I e II 
do perfil BCCF06-03................................................................................................ 64 

 Figura 22: Variação da abundância relativa das espécies de foraminíferos planctônicos ao 
longo do perfil BCCF06-05. Linhas segmentadas representam a separação das fases I e II do 
perfil BCCF06-03. ................................................................................................... 65 

 Figura 23: Variação da granulometria ao longo do gradiente batimétrico (extraído de Souto, 
2009). ...................................................................................................................... 67 

 Figura 24: Variação da abundância absoluta de foraminíferos planctônicos (FP) e bentônicos 
(FB) no gradiente batimétrico (A) e um melhor detalhamento da variação até 110 metros 
(B). Note a subida abrupta da abundância de ambas as faunas a partir de 100 m. ...... 68 

 Figura 25: Gráfico de dispersão exibindo a correlação entre a profundidade e a razão P/B. 
Note que a correlação se torna muito mais alta se os quatro pontos mais rasos forem 
retirados. .................................................................................................................. 69 

 Figura 26: Variação das razões entre G. bulloides e G. ruber (Gb/Gr) e das razões entre as 
espécies de águas frias e quentes (F/Q) ao longo do perfil BCCF06-03 (A e B) e BCCF06-
05 (C e D). As linhas segmntadas separam as fases de produtividade e a linha pontilhada 
representa a média aritmética. .................................................................................. 78 

 Figura 27: Variação dos fluxos dos morfotipos sinistral e dextral de Globigerina bulloides e 
da razão entre eles (Sin/Dex) ao longo dos perfis BCCF06-03 (a) e BCCF06-05 (b). A linha 
dotada em (a) representa a divisa entre as fases de produtividade no BCCF06-03 e a linha 
pontilhada representa a razão Sin/Dex igual a 1 (enrolamentos com ocorrências iguais).
................................................................................................................................ 80 

 Figura 28: Variação da relação entre os morfotipos de G. bulloides sinistral e dextral 
(Sin/Dex) ao longo do gradiente batimétrico. A linha pontilhada representa o valor da razão 
igual a 1. .................................................................................................................. 81 

 Figura 29: Variação dos índices de diversidade e equitatividade de Shannon (H’ e J’) e 
McIntosh ao longo dos perfis BCCF06-03 (A e B), BCCF06-05 (C e D) e do gradiente 
batimétrico (E e F). .................................................................................................. 82 

 Figura 30: Variações dos parâmetros relacionados com produtividade e temperatura ao 
longo dos box - cores (a) BCCF06-03 e (b) BCCF06-05. Linhas pontilhadas separam as 
fases de produtividade. ............................................................................................. 85 

 Figura 31: Gráfico da análise fatorial (modo – R) do gradiente batimétrico. .............. 71 
 Figura 32: Comparação entre a razão Gb/Gr em Cabo Frio com os estudos de (a) Plataforma 

de Pisco - Peru (Gutierrez et al., 2008), (b) Bacia de Cariaco - Venezuela (Haug et al., 2001) 
e (c) plataforma ao largo de Lima - Peru (Rein et al., 2004). As linhas tracejadas – 



 x 

pontilhadas representam o limite entre as fases de produtividade e as áreas em cinza 
representam o período de intensas ressurgências dentro do período medieval (1050 - 1000 
AP) e o período correspondente à PIG (550 - 150 AP).............................................. 88 

 



 xi 

Índice de Tabelas 

Tabela 1. Composição da assembléia de foraminíferos nas cinco principais províncias 
latitudinais segundo Bé (1977). ................................................................................ 24 

Tabela 2. Média, desvio padrão (D.P.), mínimo e máximo da abundância absoluta das 
espécies de foraminíferos planctônicos e bentônicos (ind.cm-3) e da razão entre as duas 
comunidades (P/B) nas amostras superficiais. .......................................................... 49 

Tabela 3. Idades 14C e idades-calendário antes do presente (AP) e Cristão (D.C) calibradas no 
software Calib para os box-cores BCCF06-03 e BCCF06-05.................................... 52 

Tabela 4. Média, desvio padrão (D.P.), mínimo e máximo do fluxo das espécies de 
foraminíferos planctônicos, fluxo total de foraminíferos planctônicos e bentônicos (ind.cm-
2.ano-1) e da razão entre as duas comunidades (P/B) para o perfil BCCF06-03.......... 57 

Tabela 5. Média, desvio padrão (D.P.), mínimo e máximo do fluxo das espécies de 
foraminíferos planctônicos, fluxo total de foraminíferos planctônicos e bentônicos (ind.cm-
2.ano-1) e da razão entre as duas comunidades (P/B) para o perfil BCCF06-05. ....... 58 

Tabela 6. Média, desvio-padrão, mínimo e máximo da abundância relativa (%) das espécies 
de foraminíferos planctônicos no sedimento superficial de Cabo Frio....................... 60 

Tabela 7. Média, desvio-padrão (D.P.), mínimo e máximo da abundância relativa (%) das 
espécies de foraminíferos planctônicos para o box-core BCCF06-03. ....................... 63 

Tabela 8. Média, desvio-padrão (D.P.), mínimo e máximo da abundância relativa (%) das 
espécies de foraminíferos planctônicos para o box-core BCCF06-05. ....................... 66 

Tabela 9. Resultados da análise fatorial (modo – R) para o gradiente batimétrico. As cargas 
fatoriais maiores que 0,6 estão em destaque. ............................................................ 70 

 



 xii 

 

Lista de Abreviaturas 

 AC ? Água Costeira 
 ACAS ? Água Central do Atlântico Sul 
 AF ? Análise Fatorial 
 AIA ? Água Intermediária Antártica 
 AMS ? Espectrofotometria de Aceleração de Massa 
 AP ? Antes do Presente 
 ASMAS ? Anticiclone Subtropical Marítimo do Atlântico Sul 
 AT ? Água Tropical 
 CB ? Corrente do Brasil 
 CCD ? Calcite Compensation Depth (profundidade de compensação do 

carbonato/calcita) 
 CJS ? Corrente de Jato Subtropical 
 CM ? Corrente das Malvinas 
 COT ? Carbono Orgânico Total 
 DC ? Depois de Cristo 
 Dex ? Dextral 
 E ? Leste 
 ENOS ? fenômeno El Niño Oscilação Sul 
 EN ? El Niño (ENOS positivo) 
 F ? Frio (espécies que habitam águas frias) 
 FB ? Foraminíferos bentônicos 
 FP ? Foraminíferos planctônicos 
 FTIK ? função de transferência de Imbrie e Kipp 
 Gb ? Globirerina bulloides 
 gPS ? gramas de peso seco 
 Gr ? Globigerinoides ruber 
 LN ? La Niña (ENOS negativo) 
 N ? Norte 
 NE ? Noedeste 
 OPEL ? Oceano Pacífico Equatorial Leste 
 P/B ? planctônico/bentônico 
 PIG ? Pequena Idade do Gelo 
 Q ? Quente (espécies que habitam águas quentes) 
 RNA ? Rede Neural Artificial 
 S ? Sul 
 SE ? Sudeste 
 Sin ? Sinistral 
 SW ? Sudoeste 
 TAM ? Técnica do Análogo Moderno 
 TS ? taxa de sedimentação 
 TSM ? Temperatura Superficial do Mar 
 W ? oeste 
 ZCAS ? Zona de Convergência do Atlântico Sul 
 ZCIT ? Zona de Convergência Intertropical 
 ZDA ? Zona de divergência dos Alísios 



 xiii 

Sumário 

1. Introdução .................................................................................................................. 15 
1.1. Hipótese ................................................................................................................ 18 
1.2. Objetivos............................................................................................................... 18 

1.2.1. Objetivo Geral ................................................................................................ 18 
1.2.2. Objetivos específicos ...................................................................................... 18 

2. Base Teórica ............................................................................................................... 20 
2.1. Características Biológicas, Taxonômicas e Ecológicas dos Foraminíferos Planctônicos
.................................................................................................................................... 20 
2.2. Utilização dos Foraminíferos Planctônicos em Reconstruções Paleoambientais ..... 24 

2.2.1. Variabilidade de eventos de ressurgência e reconstrução de paleo-TSM.......... 26 
2.3. Ressurgência ......................................................................................................... 27 

3. Área de estudo ............................................................................................................ 29 
3.1. Descrição e Localização ........................................................................................ 29 
3.2. Hidrologia e Características Oceanográficas .......................................................... 30 

3.3.1. A Ressurgência de Cabo Frio ........................................................................ 31 
3.3. Clima .................................................................................................................... 34 
3.4. Fatores que controlam a ressurgência em Cabo Frio .............................................. 35 

4. Metodologia ................................................................................................................ 37 
4.1. Amostragem.......................................................................................................... 37 
4.2. Atividades Laboratoriais........................................................................................ 38 

4.2.1. Densidade Aparente........................................................................................ 38 
4.2.2. Geocronologia ................................................................................................ 38 
4.2.3. Análise de carbono orgânico total (COT) ........................................................ 38 
4.2.4. Análise Micropaleontológica .......................................................................... 39 

4.3. Tratamento dos dados............................................................................................ 41 
4.3.1. Cálculo da Abundância Relativa (pi) e das Razões de Abundância .................. 41 
4.3.2. Cálculo do Fluxo (F)....................................................................................... 42 
4.3.3. Índices de Diversidade e Equitatividade.......................................................... 43 
4.3.4. Análise Fatorial .............................................................................................. 46 

5. Resultados................................................................................................................... 48 
5.1. Assembléia de Foraminíferos no Gradiente Batimétrico ........................................ 48 

5.1.1. Geral .............................................................................................................. 48 
5.1.2. Foraminíferos Planctônicos............................................................................. 49 

5.2. Densidade Aparente .............................................................................................. 51 
5. 3. Cronologia e Taxa de Sedimentação dos perfis BCCF06-03 e BCCF06-05 ........... 51 
5.4. Carbono Orgânico Total e fases de produtividade .................................................. 54 
5.5. Assembléia de Foraminíferos nos Box-cores ......................................................... 56 

5.5.1. Geral .............................................................................................................. 56 
5.5.2. Foraminíferos Planctônicos............................................................................. 59 

6. Discussão .................................................................................................................... 67 
6.1. Granulometria no Gradiente Batimétrico ............................................................... 67 
6.2. Distribuição das assembléias de foraminíferos ao longo da plataforma continental de 
Cabo Frio ..................................................................................................................... 67 
6.3. Análise Fatorial ..................................................................................................... 70 
6.3. Características ecológicas das espécies de foraminíferos planctônicos ................... 72 
6.4. Estimativas de temperatura e produtividade com base nas razões Gb/Gr e F/Q ...... 77 
6.5. Enrolamento de Globigerina bulloides .................................................................. 79 
6.6. Índices Ecológicos................................................................................................. 81 



 xiv 

6.7. Variabilidade da Ressurgência no Último Milênio ................................................. 83 
6.7.1. Descrição climatológica e oceanográfica do período registrado com base em 
foraminíferos planctônicos ....................................................................................... 83 
6.7.2. Paleoclima da América do Sul nos últimos 1000 anos e suas interconexões com a 
ressurgência de Cabo Frio ........................................................................................ 87 

7. Conclusões .................................................................................................................. 93 
8. Referências Bibliográficas ......................................................................................... 95 
9. Anexos ...................................................................................................................... 103 

 



 15 

1. INTRODUÇÃO 

Uma das formas de entender o que acontece com o clima no presente e prever o que 

poderá ocorrer no futuro é através da reconstrução das mudanças climáticas passadas, as 

quais podem ser identificadas por meio de análise estratigráfica em locais de deposição 

sedimentar (bacias sedimentares), anéis de árvores, gelo, estalagmites de cavernas 

(espeleotemas) e bandas de corais (GATES, 1993; BRADLEY et al., 2003; LACHNIET 

et al., 2004; CLAUZET, 2006; BAETA, 2008). Tal idéia se baseia no fato de que todas 

as variáveis ambientais sempre sofreram alterações durante o passar do tempo, sendo 

que muitas delas apresentaram ciclos bem definidos, as quais são registradas nestes 

locais (DOYLE et al., 1994).  

A principal ferramenta usada em estudos estratigráficos para a reconstrução das 

variações climáticas são os proxies, ou seja, qualquer tipo de material (biológico, 

químico, geológico etc.) ou característica (laminações mais compridas e mais curtas) 

que sirva como indicador de uma variável ambiental (HILLAIRE-MARCEL e 

VERNAL, 2007). Através dos proxies não só podemos diferenciar e comparar as 

forçantes climáticas antropogênicas com as naturais, como podemos também adquirir 

uma noção de como as variáveis ambientais poderiam influenciar a humanidade em 

situações climáticas diferentes das atuais (CARVALHO, 2004). 

Grande parte da contribuição para a dinâmica climática da Terra vem dos oceanos 

por meio do seu papel de estocagem e distribuição de calor, regido pelas variações da 

insolação (WANG et al., 2004). Essa espécie de bomba de calor funciona com base no 

aquecimento da camada superficial dos mares nas baixas latitudes, através da interação 

com a atmosfera. A grande capacidade de estocagem de calor (dado pelo alto calor 

específico da água) impede a perda rápida da energia à medida que as correntes 

deslocam essas massas de água aquecidas para as altas latitudes, onde a insolação é 

mais baixa. Essa característica favorece que as altas latitudes também recebam uma 

quantidade significativa de calor, sem o qual estas regiões apresentariam uma 

temperatura muito mais baixa do que é observada atualmente (WANG et al., op. cit.). 

Além disso, os oceanos contém as maiores e principais bacias sedimentares do mundo 

apresentando registros deposicionais com alta e baixa resolução temporal. Dessa forma, 

os estudos paleoceanográficos através do uso de proxies em fácies sedimentares 



 16 

permitem reconstruir variações climáticas em escala local, regional e global, 

dependendo da resolução utilizada (WANG et al., 2004; OLIVEIRA, 2008). 

A temperatura superficial do mar (TSM), uma vez que sua variabilidade está 

fortemente relacionada às variações da temperatura atmosférica, podendo indicar o 

quanto de calor que a Terra está recebendo do Sol. Por meio disto, a aplicação de 

métodos capazes de reconstruir a TSM são extremamente úteis para construir modelos 

climáticos visando reconstruções e previsões para o futuro. 

Variações da TSM exercem influência na comunidade biológica diretamente ou por 

meio de mudanças na disponibilidade de nutrientes, causando alterações estruturais que 

terminariam depositadas no sedimento. Em vista disto, a variabilidade de elementos 

biológicos tais como matéria orgânica e fósseis podem estar refletindo mudanças na 

TSM, validando-os como proxies para esta variável (GATES et al., 1993; BAÊTA, 

2008). 

Os foraminíferos, grupo de protozoários marinhos, que representam uma das faunas 

fósseis mais utilizadas como bioindicadores em estudos paleoceanográficos, devido 

tanto à boa preservação de suas carapaças (testas) de calcita, como também por serem 

organismos que são muito sensíveis às alterações da temperatura das águas, 

produtividade e luminosidade (BÉ, 1977; KUCERA, 2007). Além disso, as carapaças 

carbonáticas são secretadas em equilíbrio cinético, químico e isotópico com a 

composição química da água do mar, permitindo o registro de condições ambientais 

passadas, já que essa composição químico-isotópica da água é sensível a variações 

climáticas locais, regionais (temperatura, sazonalidade, precipitação e produtividade) e 

globais (ciclos glaciais e interglaciais), as quais foram gravadas na testa destes 

organismos durante a calcificação (PORTILHO-RAMOS, 2006; RAVELO E 

HILLAIRE-MARCEL, 2007). Esta propriedade permite a aplicação da composição 

isotópica e elementar das testas como indicadoras de diversas variáveis oceanográficas, 

tais como temperatura, salinidade e produtividade (RAVELO E HILLAIRE-MARCEL, 

op. cit.; ARNAND E ELDERFIELD, 2003). 

As áreas de maior produtividade nos oceanos situam nas altas latitudes devido à 

maior homogeneização da coluna d’água em termo de nutrientes, enquanto nas baixas 

latitudes, a coluna d’água é pouco produtiva devido à presença de uma termoclina 

permanente, que limita a disponibilidade de nutrientes. Entretanto áreas costeiras com 



 17 

maior aporte continental e áreas de ressurgência representam os pontos de maior 

produtividade nas baixas latitudes (SOARES-GOMES e FIGUEIREDO 2002). Com 

relação às áreas onde ocorre ressurgência, existe uma relação de dependência entre este 

fenômeno e a circulação atmosférica regional, já que a ocorrência de ventos alísios 

contrários à costa desempenha o papel principal da manutenção destes fenômenos. 

Dessa forma, mudanças no padrão dos ventos alísios devido a uma mudança climática, 

resultariam em alterações no padrão dos eventos de ressurgência (VALENTIN, 1984; 

PETERSON et al., 1991; LITTLE et al., 1996; MARCHANT et al., 2004; NAIDU, 

2007; SALGUEIRO et al., 2008). 

A variabilidade passada dos eventos de ressurgência pode ser reconstruída por meio 

da análise da matéria orgânica no sedimento (TWICHELL et al., 2002; PATIENCE et 

al., 2002) ou por meio da observação de microfósseis (ABRANTES, 2000; TOLEDO et 

al., 2007), onde se destacam os foraminíferos planctônicos. 

Os foraminíferos planctônicos têm sido muito usados como indicadores 

paleoceanográficos, com especial ênfase a variabilidade de sistemas de ressurgência 

uma vez que a distribuição das espécies de se relaciona com a temperatura da água do 

mar (TSM) e a taxa de produtividade havendo espécies adaptadas a águas frias e ricas 

em nutrientes e espécies adaptadas a águas quentes e oligotróficas (BÉ, 1977; 

BOLTOVKOY, 1996). Dessa forma em áreas de ressurgência, as assembléias vão variar 

de acordo com a predominância da massa de água quente ou fria. Assim, pode-se 

conhecer o comportamento presente e passado da TSM e da taxa de produtividade no 

local, podendo então estimar a variabilidade da intensidade e frequência dos eventos 

(LITTLE et al., 1996.; SILVA, 2004). 

No presente estudo, a assembléia de foraminíferos planctônicos foi usada para 

reconstruir os últimos 1000 anos de variabilidade de um sistema de ressurgência 

costeira existente ao largo de Cabo Frio (RJ, Brasil), por meio da relação entre a 

assembléia e a TSM, e discutindo as possíveis causas climáticas. Segundo Oliveira 

(2008) e Campos et al. (2000), a região de Cabo Frio é influenciada por vários 

mecanismos climáticos atuantes na América do Sul capazes de causar algum tipo de 

influência na ressurgência. Portanto, a região de Cabo Frio pode ser considerada como 

uma área de grande interesse para estudos paleoceanográficos. 



 18 

Este trabalho é parte integrante do Projeto CLIMPAST (Clima do Passado em 

regiões tropicais da América do Sul: variabilidade, tendências e impactos – desafios 

para o futuro) do convênio de cooperação internacional firmado entre o CNPq e o IRD-

França. Neste sentido, o estudo da variabilidade da ressurgência em Cabo Frio visa 

entender o comportamento passado da ressurgência costeira e suas relações com os 

aspectos de produtividade e clima regionais através da utilização de ferramentas 

geoquímicas e biológicas.  

 1.1. HIPÓTESE 

O presente estudo é baseado na hipótese de que as variações da intensidade e 

frequência da ressurgência causaram mudanças na assembléia de foraminíferos 

planctônicos preservada no sedimento nos últimos 1000 anos, por meio do 

prevalecimento da massa de água quente e oligotrófica (Água Tropical – AT) ou de 

água fria e eutrófica (Água Central do Atlântico Sul – ACAS), as quais são decorrentes 

de variações climáticas e oceanográficas regionais.  

 1.2. OBJETIVOS 

 1.2.1. Objetivo Geral 

O presente trabalho visa reconstituir a variabilidade da ressurgência da região de 

Cabo Frio ao longo dos últimos 1000 anos, com base na assembléia de foraminíferos 

planctônicos. 

 1.2.2. Objetivos específicos 

 Verificar a composição de foraminíferos planctônicos no sedimento da 

plataforma continental de Cabo Frio; 

 Identificar as principais espécies de foraminíferos planctônicos características de 

águas quentes e frias por meio da análise da abundância relativa; 

 Verificar o comportamento de razões de abundância entre Globigerina bulloides 

e Globigerinoides ruber (Gb:Gr) e entre as espécies de águas frias e quentes 

(F:Q), as quais são relacionadas à temperatura e produtividade mediada por 

ressurgência, ao longo dos box-cores; 



 19 

 Testar a propriedade do enrolamento de G. bulloides explicada por Naidu e 

Malmgren (1996), visando seu uso para estimar intensidade da ressurgência em 

Cabo Frio; 

 Verificar os pontos atuais de maior deposição do material proveniente da 

ressurgência, por meio da abundância das espécies indicadoras em amostras 

superficiais na plataforma continental de Cabo Frio, seguindo um gradiente 

batimétrico; 

 Analisar a relação entre foraminíferos planctônicos e bentônicos no gradiente 

batimétrico, visando o uso desta ferramenta como indicadora das variações do 

nível do mar para estudos em testemunhos longos. 

 



 20 

2. BASE TEÓRICA 

2.1. CARACTERÍSTICAS BIOLÓGICAS, TAXONÔMICAS E ECOLÓGICAS DOS 

FORAMINÍFEROS PLANCTÔNICOS 

Os foraminíferos são protozoários marinhos unicelulares heterotróficos que 

sintetizam carapaças (chamadas de testa) podendo compreender uma ou mais câmaras. 

As carapaças são constituídas ou de carbonato de cálcio (nas formas de calcita ou 

aragonita), ou de sílica, ou de sedimento aglutinado. Tais carapaças possuem alto 

potencial de preservação no sedimento, o que possibilita o seu uso em estudos 

paleoambientais. As câmaras possuem uma ou mais aberturas chamadas de forâmen, a 

qual permite que o citoplasma ocupe o interior de todas as câmaras e que o protozoário 

possa emitir seus pseudópodes delgados e anastomados para locomoção e captura de 

alimento (BÉ, 1977).  

Cerca de 4.000 espécies de foraminíferos recentes já foram identificadas, das quais 

apenas 44 são planctônicas, sendo que 21 são mais abundantes em média nos oceanos 

do mundo.  

O registro geológico de foraminíferos bentônicos iniciou no Período Cambriano há 

cerca de 500 milhões de anos atrás, enquanto que os foraminíferos planctônicos 

surgiram bem mais tarde no Período Jurássico, há cerca de 180 milhões de anos atrás 

(PARKER, 1999; KUCERA, 2007).  

Os foraminíferos planctônicos caracterizam-se por apresentar em sua totalidade 

testa de calcita, onde as espécies recentes estão agrupadas em três famílias. Duas destas 

famílias abrigam quase todas as espécies: Globigerinidae (testas espinhosas) e 

Globorotalidae (testas não espinhosas). A Família Hantkeninidae abrange apenas três 

gêneros, cada um com apenas uma espécie: Hastigerina (Hastigerina pelagica), 

Hastigerinella (Hastigerinella digitata, exclusiva do Indo-Pacífico), e Hastigerinopsis 

(Hastigerinopsis riedeli) (KENNETH E SRINIVASAN, 1983; SANTOS JR., 2007). 

A estratégia de nutrição, sempre heterótrofa, varia de herbívora nas espécies 

oportunistas que vivem em áreas de alta produtividade, a onívoras e carnívoras nas 

espécies de áreas oligotróficas, cuja captura do alimento é sempre feita por emissão de 

pseudópodes. Muitas espécies também se beneficiam da estratégia de hospedarem algas 

simbiontes. Estas espécies apresentam testas com alguma coloração como rosa no caso 



 21 

de zooxantelas (ex. Globigerinoides ruber pink e Globoturborotalita rubescens) ou 

amarelada no caso de simbiose com crisófitas (Orbulina universa, Globigerinoides 

sacculifer, Globigerinoides ruber white), enquanto as sem simbiontes costumam 

apresentar testas perfeitamente brancas. A maioria das espécies herbívoras se alimenta 

de diatomáceas e dinoflagelados, porém foram encontrados larvas de zooplâncton e 

pequenos copépodes em vacúolos digestivos de espécies como Globigerinella 

siphonifera e Globorotalia inflata (BÉ, 1977).  

A reprodução em foraminíferos planctônicos é sexuada simples em todas as 

espécies, sem sinal de dimorfismo sexual. O citoplasma se divide em centenas de 

milhares de isogametas que são liberados para o meio externo, com sincronia de tempo 

e espaço para maximizar o encontro dos gametas (HEMLEBEN et al, 1989). Os ciclos 

de reprodução variam dependendo da profundidade onde a espécie habita. Segundo 

Kucera (2007), a maioria das espécies tem ciclo reprodutivo relacionado ao ciclo lunar 

(mensal), porém Globigerinoides ruber que habita a camada mais superficial apresenta 

intervalo semilunar (bi-semanal). No caso das espécies de grandes profundidades 

(abaixo de 200 metros) tais como Globorotalia tumida, Globorotalia truncatulinoides e 

Globorotalia hirsuta, o conhecimento dos ciclos reprodutivos é muito escasso devido à 

grande dificuldade de monitoramento e coleta, porém acredita-se, de forma extrapolada, 

que estas espécies apresentem um ciclo reprodutivo anual (BÉ, op. cit.). 

A preferência de distribuição vertical das espécies de foraminíferos planctônicos é 

muito variável podendo se restringir há uma profundidade específica ou abranger uma 

grande amplitude vertical (NIEBLER et al., 1999). Tais preferências dependem não 

apenas do ciclo de vida da espécie, mas também de fatores ambientais tais como 

disponibilidade de alimento, intensidade luminosa, predação e competição 

interespecífica (BÉ, op. cit.; AL-SABOUNI et al., 2007).  

G. ruber, que corresponde a uma espécie mais restrita a uma faixa de profundidade, 

hospeda algas simbiontes fazendo com que esta espécie tenha preferência pela camada 

superficial da coluna d’água, visando maior índice de fotossíntese destas algas. Já como 

exemplo de espécie que ocupa um maior intervalo de profundidade podemos citar G. 

glutinata cuja variação da abundância depende principalmente da produtividade, e dessa 

forma, esta espécie pode ocorrer em qualquer profundidade da zona fótica, desde que 



 22 

haja uma densidade algal suficiente para o estabelecimento da população 

(MARCHAIN-CASTILLO et al.,2008).  

Bé (1977) classificou as espécies quanto à sua distribuição vertical. Neste sentido 

três tipos de assembléias são observados: 

 A assembléia de águas superficiais, cujas espécies que se distribuem da 

superfície até a profundidade de 50 m. É o caso de Globigerinoides ruber, 

G. sacculifer e Turborotalita quinqueloba; 

 A assembléia de águas intermediárias, cujas espécies se distribuem nos 

primeiros 100 metros de coluna d’água, porém com maior abundância entre 

as profundidades de 50 e 100 m. É o caso de Globigerinella calida, G. 

siphonifera e Globigerina bulloides. 

 A assembléia de águas profundas, cujas espécies tendem a descer para 

maiores profundidades à medida que vão se desenvolvendo, e são mais 

abundantes em profundidades maiores que 100 metros. É o caso das 

espécies Globorotalia truncatulinoides, G. hirsuta e G. crassaformis. 

Latitudinalmente, o principal fator climático que governa a variação da abundância 

dos foraminíferos planctônicos é a temperatura, dessa forma diferentes assembléias 

podem ser observadas de acordo com a latitude (KENNETH E SRINIVASAN, 1983; 

Boltovskoy, 1996; 2000; Kucera, 2007.), com a presença de águas frias oriundas de 

ressurgência (LITTLE et al, 1996; VÉNEC-PEYRÉ, 2000; OLIVEIRA, 2008), ou entre 

duas correntes de origens diferentes (CHIESSI et al., 2007). Bé (1977) em um trabalho 

pioneiro identificou cinco províncias latitudinais onde se verifica diferenças 

significativas na composição da comunidade viva de foraminíferos planctônicos (Figura 

1): estas províncias foram classificadas como Tropical, Subtropical, Transicional ou 

Temperada, Subpolar e Polar. As espécies dominantes e co-dominantes de cada 

província podem ser observados na tabela 1. 



 23 

   

Figura 1: Mapa exibindo as cinco principais províncias latitudinais da fauna viva de 
foraminíferos planctônicos (BÉ, 1977). 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 24 

 
Tabela 1: Composição da assembléia de foraminíferos nas cinco principais províncias 
latitudinais segundo Bé (1977) 

Globorotalia trunc atulinoide s

Globigerina bulloides  
restrita as áreas de ressurgência)

Orbulina universa
Globorotalia crassaformis

Espécies co -ocorrentes (10)
Globigerinoides ruber
Globigerinella siphonif era
Globigerinoides conglobatu s
Hastigerina pelagic a
Globigerinita glutinat a

Globorotaloides hexagona (exclusiva do Indo -Pacífico )
Hastigerina digit ata (exclusiva do Indo -Pacífico )
Globorotalia theyeri (exclusiva do Indo -Pacífico )
Globorotalia menardii neoflexuosa

Sphaeroidinella dehisc ens
Bella digitata

Globoquadrin a conglomerata (exclusiva do Indo -Pacífico )

Globoturborot alita rubescens
Candeina nit ida
Neogloboquadrina dut ertrei

Globigerinella ada msi (exclusiva do Indo -Pacífico )

Globigerinoides sacculif er
Pulleniatina o bliquiloculata
Globorotalia menardii menardii
Globorotalia tumida

Globorotalia menardii gibberula 
(apenas nos oceanos Índico e Atlantico Sul )

Globorotalia crotonens is  (exclusiva do Indo -Pacífico )

Espécies Dominantes (14)
Província Tropical

Província Subártica e Subantártica (Subpolar )

Província Transicional ou Temperada

Província Subtropical

Globorotalia menardii menardii
Globigerinoides sacculif er
Globorotalia inflat a

Neogloboquadrina dut ertrei
Pulleniatina o bliquiloculata
Globigerina bulloides
Globoturborot alita rubescens

espécies subpolares
espécies subtropicais

Espécies co-ocorrentes (7)

Globigerinita glutinat a
Globorotalia trunc atulinoide s

Espécies co -ocorrentes (17)

Orbulina universa
Globorotalia crassaformis

Globigerina bulloides
Turborot alita quinqueloba
Globigerinita uvula
Globigerinita glutinat a

Espécies co-ocorrentes (4)
Globorotalia scit ula
Globorotalia inflat a

Hastigerina pelagic a
Globigerinoides conglobatu s
Globigerinita glutinat a
Turborot alita humilis

Globorotalia trunc atulinoide s
Globorotalia hirsuta
Globigerinella siphonif era
Globigerina falcon ensis

Espécies Dominantes (13)
Globigerinoides ruber

Globigerinita uvula

Espécies Dominantes (1)
Globorotalia inflat a

Espécies Dominantes (4)
Globigerina bulloides
Neogloboquadrina pac hyderma com enrolamento dextral
Turborot alita quinqueloba

Provincias Antártica e Ártica (Polar)
Espécies Dominantes (1) Espécies co-ocorrentes (4)

Neogloboquadrina pac hyderma  com enrolamento sinistral

 

2.2. UTILIZAÇÃO DOS FORAMINÍFEROS PLANCTÔNICOS EM 

RECONSTRUÇÕES PALEOAMBIENTAIS 

Apesar da sua grande abundância no sedimento marinho, o uso dos foraminíferos 

como indicadores paleoambientais se restringe, em média, aos primeiros 4.000 metros 

de coluna d’água devido à influência do aumento da pressão e da diminuição da 



 25 

temperatura nas águas profundas sobre a calcita, a qual gradualmente se torna mais 

solúvel (Figura 2). Assim, à medida que as testas vão precipitando ao longo da coluna 

d’água, estas vão se tornando cada vez mais vulneráveis a dissolução, podendo 

apresentar de pequenos buracos até total fragmentação. Estes impactos variam, de 

espécie a espécie, o que pode causar grandes diferenças entre a comunidade real e a 

assembléia do sedimento, tal qual é chamado dissolução seletiva. A partir da lisoclina 

foraminiferal, a presença de testas fragmentadas vai aumentando muito rapidamente, e 

ao alcançar a profundidade de compensação do carbonato (CCD), a dissolução se torna 

total onde não existem registros desses organismos no sedimento. Apenas testas de 

espécies muito resistentes ou envolvidas em pelotas fecais conseguem permanecer 

nessas profundidades sem se dissolver. A lisoclina foraminiferal e CCD podem ser mais 

rasas ou mais profundas dependendo da temperatura da água e da produtividade no 

local. Elas são mais rasas próximas aos pólos devido às baixas temperaturas que 

aumentam a solubilidade da calcita; o mesmo acontece em áreas de alta produtividade 

devido à liberação de CO2 proveniente da degradação da matéria orgânica no sedimento 

tornando a água mais ácida devido à formação de H2CO3, e assim aumentando a 

solubilidade da calcita. Em mares tropicais, o qual é caso deste estudo, essas marcas 

tendem a estar mais profundas devido a maiores temperaturas e condições de 

oligotrófica (KUCERA, 2007). 

 

Figura 2: Profundidades médias do ponto de saturação da calcita, da lisoclina 
foraminiferal, e da compensação da calcita (CCD), além dos efeitos sobre a deposição 
de testas de foraminíferos planctônicos. Note que nos primeiros 1000 metros de 
profundidade, a coluna d’água se encontra supersaturada em calcita. A cor amarela clara 
bordeando a plataforma, o talude e o topo do monte submarino representa os locais 
comumente amostrados para estudos com foraminíferos planctônicos (Kucera, 2007). 
 



 26 

A seguir serão discutidas as principais aplicações do uso da assembléia de 

foraminíferos planctônicos em estudos paleoambientais, tais como para estimar 

variabilidade de sistemas de ressurgência e reconstruir a paleotemperatura superficial do 

mar (paleo-TSM), que compreende um dos objetivos deste trabalho. 

2.2.1. Variabilidade de eventos de ressurgência e reconstrução de paleo-TSM 

A assembléia de foraminíferos pode ser usada para reconstruir variabilidade de 

eventos de ressurgência através de variações da paleo-TSM e paleoprodutividade, 

baseando na observação das espécies indicadoras das diferentes massas de água (frias e 

ricas em nutrientes ou quentes e oligotróficas) que abrangem a região. (ISHIKAWA E 

ODA, 2007; LITTLE et al, 1996; MARCHANT et al, 1999; PETERSON et al, 1991).  

As espécies indicadoras de ressurgência são aquelas que respondem às variações da 

produção primária e da temperatura através de uma correlação positiva de seus fluxos 

ou abundâncias absolutas, e de suas abundâncias relativas. As espécies indicadoras não 

são as mesmas em todas as partes do mundo, porém Globigerina bulloides é descrita 

como indicadora destes eventos em quase todas estas áreas. Na ressurgência induzida 

pelas monções na Arábia, as espécies indicadoras dos eventos segundo Naidu e 

Malmgren (1996), Ishikawa e Oda (op. cit.) e Naidu (2007) são Globigerina bulloides e 

Globigerinita glutinata devido a aumentos significativos de seus fluxos e abundâncias 

relativas durante a ressurgência, onde o percentual do morfotipo sinistral de G. 

bulloides foi usado com sucesso na reconstrução da variabilidade. Já no SW da África, a 

intensidade da ressurgência na região de Benguela é interpretada pela abundância 

relativa de Neogloboquadrina pachyderma sinistral indicando eutrofização das águas, 

enquanto G. bulloides e N. pachyderma dextral indicam condições mesotróficas 

(LITTLE et al, 1996). Kuroyanagi (2006) identificou G. bulloides e Neogloboquadrina 

dutertrei como indicadoras de eventos de ressurgência no Mar do Japão através de uma 

análise fatorial. Peterson et al (1991) e Silva (2004) identificaram a variabilidade das 

ressurgências de Cariaco (Venezuela) e Cabo Frio respectivamente utilizando as 

alternâncias das espécies G. bulloides (ressurgência intensa) e Globigerinoides ruber 

(ressurgência fraca) a partir do período deglacial e início do Holoceno (últimos 17.000 e 

10.000 anos respectivamente). Na ressurgência do Chile, Marchant et al (1999) utilizou 

G. bulloides e N. pachyderma sinistral como indicadoras da variabilidade da 

ressurgência durante um período de cerca de 13.000 anos. 



 27 

Tais estudos levam em conta razões de abundância do total de espécies de águas 

frias e quentes, ou entre duas espécies específicas que caracterizem situações de 

ressurgência forte e fraca (LIDZ, 1966; BÉ E TOLDERLUND, 1971; SILVA, 2004; 

KUCERA, op. cit.; OLIVEIRA, 2008); de forma semelhante através da observação do 

tamanho e a morfologia de algumas espécies (SCHIMIDT et al, 2004; HILBRECHT, 

1997); e a observação do enrolamento de certas espécies como Neogloboquadrina 

pachyderma cuja distribuição dos indivíduos sinistrais (levógenos) é totalmente 

diferente dos indivíduos de enrolamento dextral, sendo a primeira totalmente dominante 

em regiões polares e a segunda ocorrendo em regiões subpolares e transicionais também 

tem sido um dos fatores biológicos mais utilizados em reconstituições paleoambientais, 

especialmente com referencia a paleotemperaturas. Naidu e Malmgren (1996) utilizaram 

as propriedades do enrolamento de N. pachyderma e de G. bulloides como proxies de 

temperatura para identificar a intensidade da ressurgência na Arábia.  Também outras 

espécies como Globorotalia truncatulinoides e Turborotalita quinqueloba tendem a 

aumentar a freqüência dos indivíduos sinistrais com a diminuição da temperatura 

(COLOMA et al., 2005).  

A TSM também é reconstruída através de métodos estatísticos e digitais baseados 

na assembléia de foraminíferos planctônicos ou outros organismos indicadores. Dentre 

estes métodos estão a função de transferência de Imbrie e Kipp (FTIK) (Imbrie e Kipp, 

1971); a técnica do análogo moderno (TAM) (HUTSON, 1980) que atualmente é a mais 

usada, onde algumas variantes foram criadas visando torná-la mais precisa 

(WAELBROEK et al., 1998; PFLAUMANN et al., 1996); e as redes neurais artificiais 

(RNA) (MALMGREN E NORDLUND, 1997) que são as mais recentes, mas não muito 

difundidas. Malmgren (2001) realizou um estudo comparativo destas técnicas e 

concluiu que cada uma tinha seus prós e contras, mas na qualidade geral das 

reconstruções, as técnicas de análogos modernos e redes neurais apresentaram os 

menores desvios e diferenças estatísticas insignificantes, possibilitando seus usos sem 

grandes discrepâncias das temperaturas estimadas. 

2.3. RESSURGÊNCIA 

A Ressurgência é um fenômeno oceanográfico regional caracterizado pela ascensão 

de águas frias, profundas e ricas em nutrientes que causam um aumento na 

produtividade primária local (DA ROCHA et al., 2006). Esses eventos acontecem 



 28 

devido à interação atmosfera – oceano induzida pelos padrões de circulação atmosférica 

global e pelo efeito de Coriolis (SOARES-GOMES E FIGUEIREDO, 2002). Os 

eventos de ressurgência são mais comuns na costa leste dos oceanos, onde os sistemas 

como do Peru-Chile (MARCHANT et al., 1999), Califórnia e Benguela (SW da África) 

se destacam. Apesar de menos comuns, algumas áreas de ressurgência também ocorrem 

na costa oeste dos oceanos, como é o caso do sistema da Somália – Arábia induzida pela 

monção de SW (IVANOVA et al., 2003), e do Japão (KUROYANAGI et al., 2006). Na 

costa Atlântica da América do Sul, o sistema de ressurgência sazonal da Bacia de 

Cariaco na Venezuela (HAUG et al., 2001) e os diversos afloramentos na costa S e SE 

do Brasil, onde o de Cabo Frio é o mais intenso, representam as principais áreas de 

ressurgência (VALENTIN, op. cit.; SUMIDA et al., 2005).  

 

Figura 3: Áreas de ressurgência nos oceanos Atlântico e Pacífico (em vermelho) 
(disponível em 
http://oceanservice.noaa.gov/education/kits/currents/media/supp_cur04a.html). 



 29 

3. ÁREA DE ESTUDO 

3.1. DESCRIÇÃO E LOCALIZAÇÃO 

A área de estudo compreende a plataforma continental ao largo dos municípios de 

Arraial do Cabo e Cabo Frio que se localizam na baixada litorânea do Estado do Rio de 

Janeiro (na latitude 23°S e longitude 42°W) a 170 km da capital (Figura 4). A 

plataforma continental da região de Cabo Frio representa uma área de fronteira de dois 

padrões sedimentológicos, fisiográficos e oceanográficos distintos (MAHIQUES et al, 

2005; VALENTIN, 1984; ALVES E PONZI, 1984) onde a linha de costa brasileira 

sofre uma mudança de N-S para E-W. Ao sul de Cabo Frio, a plataforma continental é 

mais larga, a quebra é profunda e a sedimentação é tipicamente de argilominerais. Ao 

norte, a plataforma é mais curta, a quebra é mais rasa e o sedimento é constituído 

principalmente de minerais carbonáticos (MAHIQUES et al, 2005).  

P13

P14

P12P15
P10

P11
P01

P09
P08
P07

BCCF06-03

P06
P05

P04
P03

P02
BCCF06-05

100

Cabo Frio

50

Brasil

Rio
 de

 Ja
nei

ro

Minas Gerais

 

Figura 4: Localização da área de estudo e dos pontos de coleta das amostras de 
sedimento superficial (círculos) e dos dois box-cores (losangos). 

Essa região também é marcada por um afastamento das águas da Corrente do Brasil 

(CB) e ocorrência de ventos constantes vindos de NE que, somados às outras 



 30 

características, favorecem aos eventos de ressurgência, que representam a principal 

fonte de nutrientes para a produção primária.  

A sedimentação é tipicamente marinha, composta de matéria orgânica e carbonatos 

biogênicos provenientes da biomassa favorecida pela ressurgência. A contribuição 

continental é baixa, apenas os rios de pequeno porte São João e Macaé descarregam 

lamas fluidas e argilosas que depositam na região devido à ação das correntes marinhas 

associadas aos ventos NE (ALVES E PONZI, 1984).  

3.2. HIDROLOGIA E CARACTERÍSTICAS OCEANOGRÁFICAS 

A dinâmica hidrológica da plataforma continental da região de Cabo Frio 

compreende a presença de três massas de água que constituem a Corrente do Brasil 

(figura 5).  

Ressurgência

Ressurgência C
or

re
nt

e 
do

 B
ra

si
lÁ

gu
a 

de
 

Pl
at

af
or

ma

AT

AC

P
ro

f.

A
C

AS
A

IA

AC = Água Costeira
AT = Água Tropical
ACAS = Água Central do Atlântico Sul
AIA = Água Intermediária Antártica

Baia de 
Guanabara

 

Figura 5: Representação das massas de água que compõem a plataforma continental SE 
do Brasil e em destaque os principais pontos de ressurgência da ACAS (FERRAZ, 
2003). 



 31 

Na plataforma interna até a isóbata de 50 m predomina a Água Costeira (AC) que 

possui temperaturas variáveis e baixa salinidade devido à diluição causada pela entrada 

de águas vindas dos pequenos rios que descarregam na região (FERRAZ, 2003). 

Ao largo da costa está a Água Tropical (AT) transportada pela Corrente do Brasil 

(CB) que se forma na Corrente Sul Equatorial e segue no sentido SE superficialmente 

sobre o talude continental com espessura de 200 m. Por se formar no Equador, suas 

águas são quentes (&gt; 20°C) e muito salinas (&gt; 36), devido ao balanço precipitação-

evaporação negativo do Atlântico Tropical (VALENTIN, 1984; SILVEIRA et al, 2000). 

A AT possui baixas concentrações de nutrientes, dessa forma a produtividade é baixa 

(FERRAZ, 2003) e baseada na regeneração.  

Na zona de picnoclina (200 – 600 m de profundidade) se localiza a Água Central do 

Atlântico Sul (ACAS) que em condições favoráveis à ressurgência aflora na superfície. 

Esta massa de água se forma na Zona de Confluência Subtropical onde as correntes das 

Malvinas (CM) e CB se encontram e fluem para leste próximo à foz do Rio da Prata. A 

ACAS representa um dos braços da CM que afunda devido a diferenças de densidade e 

segue por baixo da AT em um sentido inverso devido à influência da Água 

Intermediária Antártica (AIA). As temperaturas atingem valores entre 9 e 18°C, a 

salinidade varia entre 34,4 e 36,0 e é rica em nutrientes (FERRAZ, 2003; CARBONEL, 

2003). Segundo André (1990) a presença da ACAS faz a concentração de nitrato 

aumentar cerca de dez vezes na região costeira de Cabo Frio, assim como a clorofila que 

aumenta na mesma magnitude, indicando alta fertilização dessas águas, o que favorece 

ao estabelecimento de uma economia baseada na atividade pesqueira.  

No meio e na borda externa da plataforma continental está uma massa chamada de 

Água de Plataforma que é formada pela mistura destas três principais massas de água.  

3.3.1. A Ressurgência de Cabo Frio 

A ressurgência em Cabo Frio é tipicamente induzida pelos ventos e/ou pelo efeito de 

Coriolis. Os ventos vindos da costa empurram a AT para longe da costa gerando uma 

área de baixa pressão e, por isso, auxiliam na subida da ACAS. Os desvios das correntes 

causados pelo efeito de Coriolis são diretos apenas na lâmina d’água superficial que 

desvia cerca de 45° do sentido do vento no Hemisfério Sul, as lâminas subsuperficiais 

adjacentes, por fricção, se deslocam mais lentamente que a lâmina superficial sofrendo 



 32 

também pequenos desvios no ângulo do sentido da lâmina acima, esse processo é 

conhecido como espiral de Ekman (Figura 6) e é capaz de deslocar até mais de 100 

metros da coluna d’água (SOARES-GOMES e FIGUEIREDO, op. cit.). Os desvios 

causados pela espiral de Ekman também geram zonas de baixa pressão, causando a 

subida das águas de fundo. 

45° Desl
oc

am
en

to 
da

ca
ma

da
 su

pe
rfic

ial

 

Figura 6: Modelo da espiral de Ekman. Note que a fricção entre o vento e a superfície 
do mar causa uma modificação no sentido do fluxo da água em relação ao do vento. A 
seta larga indica o sentido médio do transporte de Ekman e o tamanho das setas comuns 
indica a velocidade de deslocamento da lâmina de água (SOARES-GOMES E 
FIGUEIREDO, 2002). 
 

Este é o principal fenômeno oceanográfico a ocorrer na região de Cabo Frio. Ele é 

favorecido pelas peculiaridades morfológicas da costa e pelo regime de ventos que 

favorecem a formação da espiral de Ekman. A magnitude deste evento é muito baixa se 

comparado aos eventos de ressurgência observados na margem leste dos oceanos, tais 

como as do Peru, de Benguela e da Califórnia, ou induzidos por monções na Arábia e 

Somália. Porém os eventos de ressurgência de Cabo Frio são os mais intensos da 

plataforma continental brasileira, onde dois tipos de ressurgência são observados: a 

ressurgência costeira e a ressurgência de quebra de plataforma. 

A ressurgência costeira de Cabo Frio é favorecida por peculiaridades da costa, tais 

como a mudança drástica da linha de costa (de norte – sul para leste – oeste), a 



 33 

aproximação da isóbata de 100 m e formação de meandros e vórtices na CB também 

favorecem à ocorrência da ressurgência. No verão austral quando predomina os ventos 

NE, a AC é empurrada para fora da costa formando uma área de baixa pressão que é 

preenchida pela ACAS que traz altas concentrações de nutrientes e impede a 

aproximação da AT. No inverno austral, os ventos de SW relacionados às frentes frias 

tornam-se mais freqüentes produzindo o efeito inverso, ou seja, a AC é empilhada na 

costa favorecendo a chegada da AT e a subsidência da ACAS para a região do talude, 

deixando a coluna d’água oligotrófica. Segundo Valentin (2001), um período de dois ou 

três dias de ventos NE soprando a 10 m/s são suficientes para fazer a ACAS aflorar na 

superfície, e oito a dez dias de influência de frentes frias revertem completamente o 

processo. 

A ressurgência de quebra de plataforma se caracteriza pela subida da ACAS devido à 

ação de meandros ou vórtices ciclônicos em torno da isóbata de 200 m. Massas de águas 

frias (AC ou ACAS ressurgida) ao alcançar as águas quentes da CB geram uma 

instabilidade baroclínica, assim núcleos de água fria empurram a CB e desenvolvem 

uma rotação ciclônica devido à fricção e geram meandros, quando há separação total da 

massa fria forma-se o vórtice (Figura 7). No lado convergente, a água que entra é 

forçada a afundar, enquanto o inverso acontece no lado divergente. Como a água que 

entra no lado convergente nem sempre é a mesma água que sai no lado divergente, uma 

advecção de águas profundas se estabelece gerando um evento de ressurgência no lado 

divergente e subsidência no lado convergente. Na região de Cabo frio, o lado divergente 

dos vórtices e meandros formados se posiciona ao sul empurrando águas ressurgidas 

para a costa (CAMPOS et al, 2000). É comum a formação de meandros e vórtices na 

costa SE do Brasil, porém nas regiões de Vitória (20°S), Cabo de São Tomé (22°S) e 

Cabo Frio (23°S) estas ocorrências são muito mais freqüentes (CALADO et al, 2006). 

Segundo Campos et al. (op. cit.), a ressurgências de quebra de plataforma atua como um 

feedback positivo no fornecimento de nutrientes da ressurgência costeira. 



 34 

C
or

re
nt

e 
do

 B
ra

si
l

Re
ss

ur
gê

nc
ia

Re
ss

ur
gê

nc
ia

Re
ss

ur
gê

nc
ia

Re
ss

ur
gê

nc
ia

 

Figura 7: Etapas da formação de um meandro ciclônico nas regiões do Cabo de São 
Tomé e Cabo Frio. Note a influência da ressurgência costeira no processo (Calado et al., 
2006). 

 

3.3. CLIMA 

O clima na região de Cabo Frio e na Região dos Lagos do Rio de Janeiro é 

predominantemente semi-árido com alto déficit de precipitação, o que produz um 

balanço precipitação/evaporação negativo (BARBIÉRE, 1984). A condição de semi-

aridez da região é caracterizada pela presença de dunas, lagoas hipersalinas e vegetação 

típica de caatinga que se espalham pelas restingas e maciços costeiros. Estas 

características climáticas diferenciam essa região do seu entorno no Estado do Rio de 

Janeiro que apresenta clima tropical úmido. A aridez é explicada por Barbiere (op. cit.)e 

como sendo causada por efeito orográfico devido ao afastamento da linha de costa em 

relação às regiões montanhosas costeiras; entretanto Valentin (1984) atribui a semi-

aridez da região ao fenômeno da ressurgência costeira.  

Além desses fatores, outros sistemas também atuam na variabilidade climática da 

região, tais como a Zona de Convergência do Atlântico Sul (ZCAS) (CARVALHO et 

al, 2002) e o fenômeno El Niño Oscilação Sul (ENOS) (MARTINS et al, 1995; SILVA 

JR. et al, 1996; PAES E MORAES, 2007). 



 35 

Os padrões de vento regionais são controlados pelos deslocamentos do Anticiclone 

Subtropical Marítimo do Atlântico Sul (ASMAS) e do Anticiclone Marítimo Polar 

(AMP), onde na área entre eles ocorre a formação das frentes frias (VALENTIN, 2001). 

Durante o verão austral (setembro – março), o ASMAS se intensifica favorecendo ao 

predomínio dos ventos de NE oriundos da Zona de Convergência Intertropical (ZCIT), 

gerando condições climáticas mais áridas. Já no inverno austral (Abril – Agosto), o 

ASMAS fica mais fraco favorecendo a passagem pela região de frentes frias vindas do 

sul, assim os ventos predominantes passam a ser de SW e a região apresenta maior 

índice de precipitação (FERRAZ, 2003; SILVA, 2004).  

 

3.4. FATORES QUE CONTROLAM A RESSURGÊNCIA EM CABO FRIO 

Uma das variáveis que influenciam a ressurgência de Cabo Frio são as migrações da 

Zona de Divergência dos Alísios (ZDA), cujos deslocamentos acompamham os 

movimentos da ZCIT. A ZDA se localiza próxima à costa ao NE do Brasil, e nela se 

forma os ventos NE que chegam a Cabo Frio. Essas migrações afetam a intensidade dos 

ventos NE que chegam à região, sendo mais intensos no verão quando a ZCIT e a ZDA 

migram para o sul, e mais fracos no inverno quando elas migram para o norte. Portanto, 

qualquer variável climática que afete estes movimentos migratórios vai exercer alguma 

influência sobre a frequência e intensidade anual da ressurgência em Cabo Frio. 

Uma das variáveis climáticas que influenciam os movimentos migratórios da ZCIT é 

o fenômeno El Niño Oscilação Sul (ENOS). Este fenômeno, caracterizado por um 

aumento da TSM do Oceano Pacífico Equatorial Leste (OPEL), favorece à migração da 

ZCIT para o sul (HAUG et al., 2001; PETRESON E HAUG, 2006). Dessa forma, a 

ZDA também migra para o sul causando uma intensificação dos ventos NE, mas isso 

nem sempre significa um aumento da intensidade da ressurgência de Cabo Frio.  

Quando um El Niño (EN) se manifesta, ocorre a intensificação da Corrente de Jato 

Subtropical (CJS) e a formação de uma zona de bloqueio na alta atmosfera capaz de 

desviar as frentes frias impedindo que elas sigam para o norte, e o posicionamento da 

zona de bloqueio varia com a intensidade do EN. Paes e Moraes (2007) e Martin et al. 

(2005) apontam contrastes dos efeitos do ENOS sobre a ressurgência de Cabo Frio, 

onde foram verificadas persistências de TSM muito baixas e maior produtividade 

pesqueira durante EN extremos, enquanto o inverso aconteceu durante EN fracos ou La 



 36 

Niñas (LN). Tais distinções são relacionadas ao posicionamento e intensidade da CJS e 

da zona de bloqueio. Segundo estes autores, em EN extremos, a zona de bloqueio se 

posiciona ao sul da região estendendo a permanência dos ventos de NE, e como 

consequência, causando eventos de ressurgência prolongados. Enquanto em EN fracos 

ocorre o inverso, a zona de bloqueio se formaria ao norte de Cabo Frio deixando a 

região pouco propensa aos ventos NE, causando o enfraquecimento da ressurgência. No 

caso de LN, as águas do OPEL esfriam mais do que em condições normais inibindo a 

formação da CJS, o que favoreceria a um aumento da velocidade de deslocamento dos 

sistemas frontais, acarretando na intensificação dos ventos SW e no déficit da 

ressurgência, mas também existem controvérsias, já que se sabe muito pouco sobre a 

influência do LN no SE do Brasil. 

Sabe-se muito pouco também sobre a dinâmica e paleoceanografia da Corrente das 

Malvinas (CM), porém Severov et al. (2004) mencionou influência dos eventos ENOS 

sobre a TSM tanto desta massa de água quanto da Corrente do Brasil (CB). Em 

condições de El Niño, a CM tende a apresentar um sinal negativo de TSM, enquanto a 

CB apresenta um sinal positivo (maior distinção de temperatura), o que poderia indicar 

para Cabo Frio maior magnitude tanto dos afloramentos da ACAS, quanto das intrusões 

da AT na plataforma continental, além de um fortalecimento da termoclina, o que 

direciona a disponibilidade de nutrientes somente aos organismos adaptados a águas 

frias. Em condições de La Niña, ocorre o inverso, a CB se torna mais fria e a CM mais 

quente, diminuindo a diferença entre suas TSM, o que indicaria para Cabo Frio, um 

enfraquecimento da termoclina, permitindo assim o acesso aos nutrientes por 

organismos menos tolerantes a águas frias. 



 37 

4. METODOLOGIA 

4.1. AMOSTRAGEM 

Para cumprir os objetivos do presente estudo, uma campanha oceanográfica realizada 

durante o mês de outubro de 2006 a bordo do navio Diadorim pertencente ao Instituto 

de Estudos do Mar Almirante Paulo Moreira (IEAPM) de Arraial do Cabo foi realizada, 

onde dois box-cores (BCCF06-03 e BCCF06-05) e 15 amostras de sedimento 

superficial (P01 – P15) foram coletadas na plataforma de Cabo Frio somando 17 pontos 

de amostragem (Figura 4, página 29, e Anexo 1).  

Os box-cores BCCF06-03 e BCCF06-05 recuperaram 22 e 11,5 cm de sedimento, 

respectivamente, no banco lamoso de Cabo Frio (Figura 8A). Estes box-cores foram 

sub-amostrados por extrusão no Laboratório de Estudos Paleoambientais (LEP) do 

Departamento de Geoquímica da UFF. O perfil BCCF06-03 foi fatiado a cada 

centímetro e o perfil BCCF06-05 foi fatiado a cada meio centímetro. As fatias foram 

guardadas em sacos de polietileno e colocadas em um refrigerador. 

 As amostras de sedimento de superfície de fundo foram coletadas por uma draga 

tipo van-veen. Estas amostras foram armazenadas em frascos de polietileno (Figura 8B) 

e ao chegar ao laboratório, foram guardadas em um refrigerador. Estas amostras foram 

coletadas seguindo uma transeção de profundidade que variou de 54 até 125 metros.  

A B

 

Figura 8: Box-corer (A) e draga van-veen (B) sendo usados nas coletas sedimentares em 
Cabo Frio. 



 38 

4.2. ATIVIDADES LABORATORIAIS 

4.2.1. Densidade Aparente 

Para calcular a densidade aparente, recipientes cúbicos de polietileno de 8 cm³ foram 

completamente preenchidos com sedimento. Em seguida, o sedimento foi seco em 

estufa a 45°C até o peso ficar constante. A densidade aparente foi calculada dividindo o 

peso seco do sedimento pelo volume do recipiente. Este parâmetro foi utilizado para 

calcular o fluxo de COT. 

4.2.2. Geocronologia  

A cronologia dos perfis BCCF06-03 e BCCF06-05 foi realizada através de datações 

radiocarbônica (14C) em amostras de sedimento através de espectrometria de Aceleração 

de Massa (AMS), realizada no Laboratório de Saclay (França). A datação 

radiocarbônica foi aplicada em quatro amostras no perfil BCCF06-03 e em três 

amostras no perfil BCCF06-05. As idades radiocarbônicas obtidas foram calibradas para 

idade calendário AP (Antes do Presente) através do software CALIB 5.0.2 (STUIVER, 

1993) utilizando a curva marinha 04 (HUGHEN et al., 2004) com efeito reservatório 

?R = 8 ± 17 anos, como proposto por Angulo et al (2005) para as plataformas 
brasileiras sul e sudeste. No intervalo de idades obtido na curva de calibração, escolheu-

se a idade de mais alta probabilidade. A interpolação das idades foi realizada aplicando-

se funções lineares, e a partir daí calculadas as taxas de sedimentação para cada 

amostra.  

4.2.3. Análise de carbono orgânico total (COT) 

Para as análises do conteúdo de COT, alíquotas das amostras foram descarbonatadas 

através de reação com ácido clorídrico (HCl) a 1 N, secas em estufa a 40°C por 48 horas 

e maceradas manualmente em graal de ágata. Em seguida, cerca de 0,01 g de cada 

amostra foi acondicionada em cápsulas de estanho e enviadas para o Laboratório de 

Isótopos Estáveis da Universidade de Davis, na Califórnia (EUA), onde foram 

analisadas em analisador automático CHNS LECO acoplado a espectrômetro de massa.  

Os resultados dos teores de COT foram expressos em miligrama por grama de 

amostra (mg.g-1). Com base nesses dados calculou-se, para os perfis, os fluxos de 

carbono orgânico utilizando os conteúdos de COT, os valores de densidade aparente e a 



 39 

taxa de sedimentação, as quais foram utilizadas para identificar fases de deposição 

sedimentar. A fórmula para o cálculo do fluxo de COT está descrita mais abaixo. 

4.2.4. Análise Micropaleontológica 

Para análise de foraminíferos planctônicos, as sub-amostras dos perfis e de 

sedimento superficial passaram por processos de lavagem/peneiragem, quarteamento e 

triagem/contagem dos espécimes de foraminíferos planctônicos/bentônicos. 

A lavagem de uma alíquota de 10 cm³ de sedimento foi realizada com a utilização de 

três peneiras com malhas com abertura de 0,063; 0,125 e 0,5 mm. O uso da primeira 

peneira visa remover a fração silte, argila e os pequenos foraminíferos bentônicos da 

amostra, enquanto as outras duas peneiras foram usadas para separar as espécies mais 

representativas de foraminíferos planctônicos para estudos paleoclimáticos ,e remover 

os indivíduos juvenis cuja identificação é muito difícil.  

Após a lavagem, as frações sedimentares foram deixadas para secar em uma estufa 

por 24 – 48 horas a uma temperatura de cerca de 50°C. Após secar, as amostras foram 

armazenadas em pequenos recipientes de polietileno. 

Para a quantificação da fauna de foraminíferos planctônicos (FP) e bentônicos (FB) 

sem alterar a representatividade total da assembléia, a fração sedimentar maior que 125 

µ m de cada amostra foi quarteada utilizando um microquarteador para microfósseis, até 

restar um número aproximado de 300 carapaças de FP. O número de quarteamentos 

necessários variou de 0 nas amostras superficiais rasas (quantificação de toda a 

assembléia) a 5 vezes no perfil BCCF06-05 e na amostra superficial P02 (quantificação 

de 1/32 da assembléia total). 

Para a triagem/contagem das assembléias de foraminíferos, a amostra foi espalhada 

de forma homogênea em uma bandeja para análise de microfósseis, e analisada sob 

estereomicroscopia para a triagem de foraminíferos planctônicos e contagem dos 

foraminíferos bentônicos. 

Para a quantificação da assembléia de foraminíferos planctônicos, os espécimes 

foram retirados da amostra com pincel molhado e armazenados separadamente por 

semelhança em lâminas micropaleontológicas, onde os táxons foram identificados até o 

nível específico e contados (Figura 9). A identificação seguiu a nomenclatura proposta 



 40 

por Kenneth e Srinivasan (1983), Parker (1962), Cifelli e Smith (1971), Bé (1977); 

Stainforth et al (1975), Bolli et al (1985) e Coloma et al (2005) e artigos recentes. No 

presente estudo, as variedades de Globigerinoides trilobus (G. t. immaturus, G.t. 

trilobus e G. t. sacculifer) foram agrupadas e chamadas de Globigerinoides sacculifer; 

As variedades rosa e branca de Globigerinoides ruber foram quantificadas juntas, assim 

como os morfotipos com e sem bula de Globigerinita glutinata. A descrição, chaves de 

identificação e estampas das espécies encontradas em Cabo Frio estão nos anexos 3 e 4. 

 

Globigerinoides
 ruber

Globigerina
 bulloidesA B

1mm  

Figura 9: Processo de identificação das espécies de foraminíferos planctônicos. As 
espécies triadas foram colocadas em lâminas micropaleontológicas (A) separando-as 
por quadrados aonde foram contadas e armazenadas. (B) representa um zoom exibindo 
quatro quadrados da lâmina com duas espécies já identificadas e separadas para 
contagem. 
 

A extrapolação da abundância absoluta dos foraminíferos nas frações trabalhadas 

para indivíduos por centímetro cúbico (ind.cm-3) foi calculada utilizando o nº. de 

indivíduos (total e de cada espécie de foraminífero planctônico), a fração trabalhada e o 

volume de sedimento lavado.  

 
AA (ind.cm )-3 = n *

1
f *

1
v  

...onde “AA” é a abundância absoluta; “n” é o número total de foraminíferos 

contados; “f” é a fração quantificada (se a amostra foi quarteada 2 vezes, a fração é 1/4); 

e “v” é o volume de sedimento lavado. 

(Equação 1) 



 41 

4.3. TRATAMENTO DOS DADOS 

4.3.1. Cálculo da Abundância Relativa (pi) e das Razões de Abundância 

A abundância relativa representa a contribuição percentual de uma espécie em 

relação a toda a assembléia. Ela explica se a assembléia apresenta maior ou menor 

dominância de uma ou mais espécies. Ela pode ser calculada utilizando a fórmula: 

p  (%) i 100
n
ni

* =
 

 ... onde “ni” é o número total de indivíduos pertencentes ao táxon “i” e “n” é o 

número total de foraminíferos planctônicos contados na amostra. 

Como as espécies de foraminíferos planctônicos apresentam diferentes respostas às 

condições ambientais tais como temperatura, salinidade e produtividade; mudanças na 

dominância da assembléia refletem mudanças ambientais. 

Neste estudo foram calculadas razões de abundância entre espécies de foraminíferos 

planctônicos e entre foraminíferos planctônicos e bentônicos. As razões de abundâncias 

entre espécies com diferentes preferências podem refletir diferentes condições 

ambientais dependendo do comportamento e distribuição das espécies.  Bé e Tolderlund 

(1971), Kucera (2007), Silva (2006) e Oliveira (2008) utilizaram a razão entre as 

espécies de foraminíferos planctônicos Globigerina bulloides e Globigerinoides ruber 

(Gb/Gr) como proxy para estimar variações da temperatura e produtividade devido às 

preferências opostas destas espécies, quanto a estes parâmetros.  Além disso Silva 

(2004) identificou G. ruber como a espécie mais representativa da AT e G. bulloides 

como a mais representativa da ACAS, o que favorece a estimativas da influência da AT 

e da ACAS na região de Cabo Frio. 

Outra razão utilizada para estimar a temperatura foi a razão envolvendo o somatório 

das espécies de águas frias e quentes (F/Q), esta razão utilizada primeiramente por Lidz 

(1966) foi útil neste estudo para estimar a representatividade da AT e da ACAS, através 

do prevalecimento ou não-prevalecimento das assembléias de águas frias e quentes, 

informando junto com a abundância das espécies sobre a duração das intrusões. Para o 

cálculo desta razão foram consideradas como espécies de águas frias, as mais 

abundantes nas províncias polar, subpolar e transicional; enquanto as espécies mais 

(Equação 2) 



 42 

abundantes nas províncias tropical e subtropical foram consideradas como de águas 

quentes (BÉ, 1977; e KUCERA, 2007). 

Além destas razões, a intensidade da ressurgência pode ser avaliada por meio da 

contagem do enrolamentos sinistral e dextral de certas espécies. Naidu e Malmgren 

(1996) correlacionaram eventos de ressurgência mais intensos na Arábia com o aumento 

da frequência do enrolamento sinistral de Neogloboquadrina pachyderma e Globigerina 

bulloides. Para o uso deste método no presente estudo foram identificadas durante a 

triagem, unicamente os indivíduos sinistrais e dextrais de G. bulloides (Figura 10), já 

que N. pachyderma não ocorreu. A quantificação da direção do enrolamento foi 

realizada por meio da observação do lado ventral (umbilical) através do seguinte 

critério: 

Sinistral = enrolamento no sentido horário ? maior intensidade de ressurgência 

Dextral = enrolamento no sentido anti-horário ? menor intensidade de ressurgência 

 

Figura 10: Classificação das testas de G. bulloides quanto ao enrolamento no lado 
umbilical. (A) representa o enrolamento sinistral cujo crescimento das câmaras se dá em 
sentido horário, e (B) representa o enrolamento dextral cujo crescimento das câmaras se 
dá em sentido anti-horário. 

 

A razão entre foraminíferos planctônicos e bentônicos (P/B) tem sido comumente 

usada como proxy para variações do nível do mar em testemunhos longos, pois a fauna 

bentônica tende a ser substituída pela fauna planctônica na assembléia com o aumento 

da profundidade da coluna d’água (KUCERA, 2007).  

4.3.2. Cálculo do Fluxo (F) 

O fluxo representa a massa de uma substância ou o nº. de indivíduos que afunda e/ou 

sedimenta sobre o leito marinho durante um intervalo de tempo. No caso do presente 



 43 

estudo foi calculado os fluxos para carbono orgânico total e para cada espécie de 

foraminífero planctônico e fluxos totais de foraminíferos planctônicos e bentônicos.  

No caso do COT, a formula utilizada foi a seguinte: 

F x TSd* * =  

...onde é o teor de carbono orgânico (mg.g-1) “d” é a densidade aparente (g.cm-3) e “TS” 

é a taxa de sedimentação (cm.ano-1). O fluxo é calculado em mg.cm-2.ano-1. 

Para o cálculo do fluxo de foraminíferos, a fórmula usada foi a seguinte: 

F = AA * TS 

...onde AA é a abundância absoluta de foraminíferos (ind. cm-3) e “TS” é a taxa de 

sedimentação (cm.ano-1). O fluxo é calculado em ind.cm-2.ano-1. 

4.3.3. Índices de Diversidade e Equitatividade 

A aplicação de índices ecológicos tais como valores de abundância, riqueza de 

espécies, diversidade e equitatividade (grau de homogeneidade) da comunidade tanto 

em escala espacial quanto temporal é um artefato muito importante para o conhecimento 

das iterações presentes e passadas entre o ambiente e os organismos que nele vivem 

(AL-SABOUNI et al, 2007). Esse tipo de padrão é válido para todos os grupos de 

organismos com poucas exceções. Dessa forma, se for realizada uma quantificação da 

diversidade de um grupo específico, tais como dos foraminíferos planctônicos da região 

de Cabo Frio, pode-se extrapolar os resultados obtidos para toda a comunidade região.  

Vários índices ecológicos para a estimativa da diversidade foram publicados, porém 

cada um segue premissas e/ou são restritos a certos tipos de procedimentos 

metodológicos ou locais de amostragem. Estes índices são divididos em dois tipos: os 

paramétricos e os não paramétricos.  

Os índices paramétricos priorizam a abundância das espécies e não são muito 

sensíveis ao número de espécies amostradas. Entretanto estes índices foram construídos 

com base em distribuições matemáticas e, portanto, só podem ser aplicados em 

comunidades que se tenham aderência à distribuição do índice. Entram neste tipo, os 

índices como o de diversidade “?” de Fischer e o índice de riqueza de Margalef que são 
baseados em uma distribuição log-normal (AL-SABOUNI et al, op. cit). 

(Equação 3) 

(Equação 4) 



 44 

Já os índices não paramétricos podem ser aplicados a qualquer comunidade, mas 

enfatizam diferentes dados da comunidade, assim o conhecimento dos prós e contras de 

cada índice, além da compatibilidade deles com o tipo do estudo realizado são 

fundamentais para um resultado mais preciso. Além disso, é importante também que o 

índice escolhido apresente uma fórmula de equitatividade específica para que se possa 

quantificar o quanto que o valor do índice se aproxima da diversidade máxima do 

ambiente. Normalmente, a equitatividade tende a ser mais baixa quando o “n” amostral 

é baixo, sendo assim, é necessário que se calcule um “n amostral”, tal o qual o 

pesquisador não desperdice muito tempo identificando as espécies e, ao mesmo tempo, 

o erro associado seja suficientemente mínimo. No caso de foraminíferos planctônicos, é 

necessário escolher o tamanho mínimo das testas para a quantificação da assembléia 

(dada pela malha da peneira), e ter noção do tamanho médio das espécies, caso 

contrário, a estimativa de diversidade poderia ser subestimada, já que espécies pequenas 

seriam excluídas da quantificação caso a malha da peneira usada fosse grande. Al-

Sabouni et al (op. cit.) estabeleceu para foraminíferos planctônicos através de 

estimativas com ns variando entre 26 e 1100 e malhas entre 0,063 e 0,5 mm, que a 

contagem de 300 carapaças maiores que 0,125 mm é ideal para a estimativa de 

diversidade deste grupo, com exceção dos pólos onde o ideal é utilizar a peneira de 

0,063 mm.  

Os índices não paramétricos são divididos em índices baseados na informação 

(índice de Shannon-Wiener) e índices baseados na dominância e homogeneidade da 

comunidade (Simpson e McIntosh). No presente estudo utilizou-se dois índices: 

Shannon-Wiener e McIntosh por apresentarem equitatividades mais altas e menos 

variáveis e indicarem situações distintas, já que o primeiro prioriza a riqueza (nº. de 

espécies) e o segundo prioriza o grau de dominância. Dessa forma pode-se investigar de 

forma mais aprofundada, a variabilidade da diversidade, e se ela é mais influenciada 

pela presença de espécies alóctones ou raras (maior riqueza) ou por uma maior divisão 

das espécies na comunidade (menor dominância), podendo então relacionar as variáveis 

oceanográficas.  

O índice de Shannon-Wiener conhecido por H’ é o mais usado em trabalhos 

envolvendo foraminíferos. Para a aplicação deste índice devem ser levadas em 

consideração as seguintes premissas: que os espécimes tenham sido amostrados de 

forma aleatória na comunidade, e assumir que todas as espécies estejam representadas 



 45 

na amostra. O valor do índice representa o grau de dificuldade na previsão de qual 

espécie pertencerá o indivíduo a ser escolhido por sorteio na comunidade (AL 

SABOUNI et al, op. cit.), se o valor for 0, só haverá uma espécie na comunidade, assim 

a dificuldade não existe, mas se o valor for máximo (em torno de 5), a 

representatividade das espécies é quase a mesma, assim fica muito difícil prever de qual 

espécie será o próximo indivíduo.  O índice é calculado pela fórmula: 

H’ - p? i ln(p )i* =  
...onde “pi” é a abundância relativa da espécie “i” expressa em número decimal 

(pi=ni/N) e ln(pi) é o logaritmo natural de “pi” (extraída de Barros, 2007). 

A equitatividade para o índice de Shannon-Wiener (J’) estabelecida por Pielou é 

calculada através da fórmula: 

J’
H’calculado

=
H’máximo  

...onde o H’máximo equivale ao logaritmo natural da riqueza (nº. de espécies) 

(extraída de Barros, op. cit.). 

Já o índice proposto por McIntosh (1967) se baseia no cálculo da distância entre a 

origem de um sistema cartesiano S-dimensional, onde S é o nº. de espécies, e um fator 

calculado pela raiz quadrada do somatório do quadrado do número de indivíduos de 

cada espécie (distância euclidiana) e o número total de indivíduos, dado pela fórmula: 

DMacIntosh
n - 

=
?ni

2

n n-  

...onde n é o número total de indivíduos da amostra e ni é a abundância absoluta do 

táxon “i” (ambas em ind.cm-3); ??ni² é a distância Euclidiana chamada “U”. 

Já a equitatividade para o índice de McIntosh é calculada através da fórmula: 

EMacIntosh
n - 

=
U

n n- 
S( ) 

(Equação 5) 

(Equação 6) 

(Equação 7) 

(Equação 8) 



 46 

...onde “n” é a abundância absoluta em ind.cm-3; “U” é a distância Euclidiana e “S” 

é a riqueza. 

Para se ter uma noção da diferença de contribuições que cada um dos dois índices 

oferecem às espécies raras, pode-se comparar duas espécies em uma amostra hipotética 

com 300 foraminíferos, a espécie A com 1 indivíduo e a espécie B com 40 indivíduos: 

 Para o índice de Shannon dada pela expressão pi*lnpi 

pA*lnpA = 0,0033*-5,7037 = -0,0190, em módulo 0,0190 

pB*lnpB = 0,1333*-2,0149 = -0,2686, em módulo 0,2686 

Resultado: a espécie B, com 40 ocorrências contribui para o índice cerca de 14 vezes 

mais que a espécie A com uma ocorrência. 

 Para o índice de McIntosh dada pelo quadrado do número de 

indivíduos: 

nA² = 1² = 1 

nB² = 40² = 1600 

Resultado: a espécie B com 40 ocorrências contribui 1600 vezes mais para o cálculo 

do índice que a espécie A com uma ocorrência. 

Portanto comparar os dois índices permite uma melhor visualização do 

comportamento temporal e espacial da diversidade, já que a influência dada pela 

homogeneidade e pela riqueza de espécies pode ser facilmente visualizada. 

4.3.4. Análise Fatorial 

Os fatores atuantes distribuição das espécies de foraminíferos planctônicos nos 

sedimentos superficiais da plataforma de Cabo Frio foram obtidos por análise fatorial 

(AF). Esta técnica é comumente usada para relacionar as abundâncias relativas de 

foraminíferos planctônicos (KUROIANAGY et al., 2006; OLIVEIRA, 2008).  

A AF é uma análise estatística multivariada capaz de reduzir o nº. de dados e explicar 

a variabilidade observada por meio de poucas variáveis não observadas, as quais são 

eixos cartesianos chamados de fatores. Esta análise agrupa um grande número de 

variáveis plotadas como vetores em um sistema n-dimensional (n é o total de variáveis) 



 47 

em certo eixo (fator) com baixa perda de informação, onde as inter-relações entre as 

variáveis são observadas, podendo ser usada tanto para explicar a estrutura da relação 

entre as variáveis quanto para classificá-las quanto à correlação com o fator 

(OLIVEIRA, 2008).  

Para esta análise existem dois tópicos os quais devem ser levados em conta antes do 

cálculo: a extração e a rotação dos eixos cartesianos. 

A extração usada foi a de componentes principais, a qual assume que toda a 

variabilidade deve ser usada. Os componentes principais são extraídos através da 

formação da matriz dos dados onde as colunas são as variáveis e as linhas são as 

amostras (casos). Dessa matriz são calculados os autovalores (representam a 

importância de cada fator para a explicação da variância) e os autovetores (distância de 

cada variável ou caso da origem), e deles são calculadas as coordenadas cartesiana de 

cada dado nos n eixos que compõem o sistema, estas coordenadas são conhecidas como 

“cargas fatoriais” (em inglês factor loadings) as quais representam a representatividade 

da variável ou caso para o fator. Dependendo do que se deseja plotar no sistema 

cartesiano (variáveis, casos ou ambos), a análise adquire modos distintos: se as 

variáveis forem escolhidas, o modo é “R”; se os casos são escolhidos, então o modo é 

“Q”; já se forem ambos, o tipo de plotagem é conhecida como “biplot”. No presente 

estudo, realizou-se uma AF modo R visando à interpretação do fator por meio do 

posicionamento das espécies, e outra de modo Q visando observar a importância do 

fator (carga fatorial) no período de tempo estudado. 

Quanto à rotação dos eixos, foi usada a rotação conhecida como “varimax 

normalizada” cuja principal característica é normalizar os dados e rotacionar os eixos 

até o máximo da sua variância, maximizando a informação das cargas fatoriais e 

reduzindo o nº. de variáveis que de maior contribuição para a explicação do fator.  

A AF foi calculada no software Statistica 7.0 utilizando como variáveis, a 

abundância relativa das espécies de foraminíferos planctônicos maiores que 1%, e que 

apresentasem mais que uma ocorrência em pelo uma amostra. Tal critério foi usado com 

o objetivo de evitar que espécies raras desviem a interpretação principal dos fatores.  



 48 

5. RESULTADOS  

5.1. ASSEMBLÉIA DE FORAMINÍFEROS NO GRADIENTE BATIMÉTRICO 

5.1.1. Geral 

Nos sedimentos superficiais, as abundâncias de ambas as comunidades de 

foraminíferos se mantiveram baixas nas profundidades menores que 110 metros, 

subindo muito rapidamente desta até as amostras mais profundas. As menores 

abundâncias foram observadas nos pontos 15 e 10 (90 e 92 m). Os dados de abundância 

absoluta de foraminíferos planctônicos e bentônicos nos sedimentos superficiais estão 

na Tabela 2 e as variações estão na figura Figura 11.  

A razão P/B nos sedimentos superficiais seguiu a tendência típica de aumento com a 

profundidade (Figura 11) com exceções do ponto mais raso (P14) que apresentou um 

valor próximo do visto em pontos com profundidade maior ou igual a 110 m, e dos 

pontos P15 e P10 cujos valores foram os menores observados podendo indicar ambos 

recebem maior influência costeira do que os mais rasos adjacentes.  

 

Figura 11. (a) Variações da abundância absoluta (ind.cm-3) de foraminíferos 
planctônicos, de foraminíferos bentônicos, e (b) da razão P/B nas amostras superficiais. 



 49 

Tabela 2: Média, desvio padrão (D.P.), mínimo e máximo da abundância absoluta das 
espécies de foraminíferos planctônicos e bentônicos (ind.cm-3) e da razão entre as duas 
comunidades (P/B) nas amostras superficiais. 

Superfície Média D.P. Mínimo Máximo
G. bulloides 14,7 26,11 1,3 89,6
G. falconensis 0,9 1,95 0,0 6,4
T. quinqueloba 7,9 13,15 0,3 38,4
G. rubescens 27,2 56,05 0,4 201,6
G. siphonifera 0,8 1,84 0,0 6,4
G. calida 8,9 19,27 0,4 73,6
G. glutinata 24,4 48,65 0,2 172,8
G. uvula 0,0 0,06 0,0 0,2
G. conglobatus 0,4 0,88 0,0 3,2
G. sacculifert 1,3 4,07 0,0 16,0
G. ruber 51,1 106,55 3,4 409,6
G. tennela 1,1 2,12 0,0 6,4
G. crassaformis 0,2 0,45 0,0 1,6
G. hirsuta 0,1 0,21 0,0 0,8
G. menardii 0,4 0,91 0,0 3,3
G. scitula 0,1 0,21 0,0 0,8
G. tumida 0,0 0,05 0,0 0,2
G. ungulata 0,8 1,71 0,0 6,4
N. dutertrei 0,3 0,45 0,0 1,6
O. bilobata 0,0 0,03 0,0 0,1
O. universa 0,2 0,16 0,0 0,7
H. pelagica 0,0 0,03 0,0 0,1
T. humilis 0,6 1,13 0,0 3,2
D. anfracta 0,0 0,03 0,0 0,1
G. atlantisae 0,1 0,28 0,0 0,8
FP total 141,8 281,39 7,4 1040,8
FB total 588,6 914,40 64,3 3337,3
P/B 0,15 0,073 0,07 0,31  

5.1.2. Foraminíferos Planctônicos 

Nos sedimentos superficiais, três grupos de distribuições foram identificados com 

relação à profundidade (Figura 12). Nos pontos onde a abundância absoluta foi menor, 

houve um prevalecimento das espécies G. ruber, G. sacculifer e G. ungulata. Nos 

pontos mais profundos (acima de 100 m), onde a abundância absoluta foi maior, as 

espécies G. rubescens, G. glutinata, T. quinqueloba e N. dutertrei aumentaram de 

representatividade, assim como G. atlantisae e espécies de habitat mais profundo cujos 

registros só apareceram nas profundidades a partir de 100 m. O terceiro grupo é 

formado por espécies mais abundantes nos pontos de profundidades intermediárias ou 

não apresentaram uma correlação direta com essa variável, se enquadram neste grupo G. 

bulloides, G. falconensis, G. calida, G. siphonifera e G. menardii.  

 



 
50

 

Profundidade (m)

50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

b
u

ll
o

id
e

s
 (

%
)

6

8

10

12

14

16

18

20

22

24

26

Profundidade (m)

50 60 70 80 90 100 110 120 130

T
. 

q
u

in
q

u
e

lo
b

a
 (

%
)

0

2

4

6

8

10

12

Profundidade (m)

50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

g
lu

ti
n

a
ta

 (
%

)

0

5

10

15

20

25

Profundidade (m)

50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

ru
b

e
r 

(%
)

25

30

35

40

45

50

55

60

65

Profundidade (m)
50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

ru
b

e
s

c
e

n
s

 (
%

)

0

5

10

15

20

25

Profundidade (m)

G
. 

ca
li

d
a

 (
%

)

0

2

4

6

8

10

Profundidade (m)

50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

sa
c

c
u

li
fe

r 
(%

)

0

1

2

3

4

5

6

Profundidade (m)
50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

fa
lc

o
n

e
n

s
is

 (
%

)

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

1,2

1,4

1,6

1,8

2,0

Profundidade (m)
50 60 70 80 90 100 110 120 130

T
. 

h
u

m
il

is
(%

)

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

1,2

Profundidade (m)
50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

s
ip

h
o

n
if

e
ra

 (
%

)

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

1,2

1,4

1,6

1,8

Profundidade (m)
50 60 70 80 90 100 110 120 130

N
. 

d
u

te
rt

re
i 

(%
)

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

1,2

1,4

Profundidade (m)

50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

te
n

n
e

la
 (

%
)

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

1,2

Profundidade (m)
50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

u
n

g
u

la
ta

 (
%

)

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

1,2

1,4

1,6

Profundidade (m)

50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

a
tl

a
n

ti
s

ae
 (

%
)

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

1,2

1,4

Profundidade (m)

50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

c
o

n
g

lo
b

a
tu

s
 (

%
)

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5

3,0

Profundidade (m)
50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

m
e

n
a

rd
ii

 (
%

)

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

Profundidade (m)
50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

c
ra

s
s

af
o

rm
is

 (
%

)

0,0

0,1

0,2

0,3

0,4

Profundidade (m)
50 60 70 80 90 100 110 120 130

G
. 

s
ci

tu
la

 (
%

)

0,00

0,05

0,10

0,15

0,20

0,25

0,30

Profundidade (m)

50 60 70 80 90 100 110 120 130
O

u
tr

a
s

 (
%

)

0,0
0,2
0,4
0,6
0,8
1,0
1,2
1,4
1,6

 G. hirsuta 
G. tumida 
 O. bilobata 
 H. pelagica 
D. anfracta 

Profundidade (m)
50 60 70 80 90 100 110 120 130

O
. 

u
n

iv
er

s
a

 (
%

)

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

1,2

1,4

1,6

 

F
ig

ur
a 

12
: 

V
ar

ia
çã

o
 d

a 
ab

u
nd

ân
ci

a 
re

la
ti

va
 d

as
 e

sp
éc

ie
s 

de
 f

o
ra

m
in

íf
er

o
s 

p
la

nc
tô

ni
co

s 
ao

 lo
ng

o
 d

o
 g

ra
di

en
te

 b
at

im
ét

ri
co

. 
 

 



 51 

5.2. DENSIDADE APARENTE 

O Perfil BCCF06-03 apresentou uma densidade aparente média de 0,94 ± 0,088 

g.cm-3 variando entre um valor mínimo de 0,79 g.cm-3 em 2 cm e máximo de 1,05 g.cm-

3 em 14 cm. A curva de variação se apresentou estável e em torno da média da base até 

13 cm, seguido de uma leve tendência de queda dessa profundidade até o topo (Figura 

13A).  

Com relação ao perfil BCCF06-05, a densidade aparente variou entre um valor 

mínimo de 0,88 g.cm-3 em 2 cm e um valor máximo de 1,12 g.cm-3 em 5 cm. Assim 

como no perfil BCCF06-03, a densidade no perfil BCCF06-05 apresentou uma 

tendência de estabilidade em torno da média partindo da base até 5,5 cm, a partir daí, a 

densidade sofre um aumento repentino e segue em queda gradual ficando abaixo da 

média no topo (Figura 13B). 

 

Figura 13: Variação da densidade aparente nos box-cores BCCF06-03 (A) e BCCF06-
05 (B). A linha pontilhada indica o valor da média aritmética. 

 

5. 3. CRONOLOGIA E TAXA DE SEDIMENTAÇÃO DOS PERFIS BCCF06-03 E 

BCCF06-05 

As datações AMS do sedimento da base dos box-cores BCCF06-03 e BCCF06-05 

revelaram uma idade radiocarbônica convencional de 1585 ± 30 anos e 1430 ± 30 anos 



 52 

respectivamente. Após a calibração ou transformação para idade calendário realizada 

através do no software Calib 5.0.2 (STUIVER, 1993), as idades calendário de maior 

probabilidade corresponderam a 1155 anos cal AP (intervalo 1? de 1077 – 1181) para o 
perfil BCCF06-03 e 955 anos cal AP (intervalo 1? de 920 – 1003) para o perfil 
BCCF06-05.  

Após a calibração das idades 14C convencionais (Tabela 3), a aplicação do modelo 

cronológico (Figura 14a) demonstrou que o testemunho BCCF06-05 teve seu topo 

perdido, provavelmente devido a uma alta fluidez do sedimento que pode ter sido 

lavado durante a amostragem. Sendo assim, segundo a função linear usada, o topo do 

BCCF06-05 cobre a idade de cerca de 540 anos cal AP. A interpolação das idades, taxas 

de sedimentação para cada perfil e fases identificadas estão demonstradas na Figura 14; 

e a comparação da representação das idades registradas pelos dois testemunhos estão na 

figura Figura 16. 

Tabela 3. Idades 14C e idades-calendário antes do presente (AP) e Cristão (D.C) 
calibradas no software Calib para os box-cores BCCF06-03 e BCCF06-05. 
 

Mínimo 1? Máximo 1? Anos cal AP
6 - 7 SacA9478 695 ± 30 286 376 305

9 - 10 SacA9479 870 ± 30 463 512 490
14 - 15 SacA9480 1405 ± 30 902 978 935
21 - 22 SacA9481 1585 ± 30 1077 1181 1155

3,5 - 4,0 SacA9482 1095 ± 30 623 679 650
6,0 - 6,5 SacA9483 1260± 30 739 844 785

11,0 - 11,5 SacA9484 1430 ± 30 920 1003 955

Matéria 
orgânica

Matéria 
orgânica

Box-core Amostra (cm) Material Código Idade 
14C Idade Calendário

BCCF06-03

BCCF06-05
 



 53 

 

Figura 14: (a) Modelo cronológico linear dos perfis BCCF06-03 (círculos) e BCCF06-
05 (quadrados) e (b) variações da taxa de sedimentação média com o tempo para o box-
core BCCF06-03 (linha contínua) e BCCF06-05 (linha pontilhada). Barras de erros em 
(a) representam o intervalo 1? de idades obtidas no software Calib, e os pontos 
representam as idades mais prováveis. 
 

As taxas de sedimentação obtidas pelo modelo cronológico no perfil BCCF06-03 

(Figura 14b) foram mais altas no período de 1155  a 930 anos cal AP com uma média 

de 0,032 cm.ano-1; entre 930 e 500 anos cal AP,  a taxa de sedimentação foi a mais 

baixa com mádia de 0,011 cm.ano-1; enquanto nos últimos 500 anos, a taxa de 

sedimentação voltou a aumentar com valores médios indo para  0,016 cm.ano-1 entre 

500 e 300 aos cal AP e 0,023 cm.ano-1 entre 300 anos cal AP e o topo do box-core. O 

perfil BCCF06-05 registra o intervalo de tempo entre 960 e 540 anos cal AP, 

cronologicamente correlacionada com o período de taxa de sedimentação mais baixa 

observado no box-core BCCF06-03. O modelo cronológico do perfil BCCF06-05 foi 

baseado em uma reta de regressão única de equação y = 39,714*x + 505,43 que 

atravessa o intervalo de idades de todos os pontos datados, o que sugere uma taxa de 

sedimentação constante com valor de 0,025 cm.ano-1, a qual é maior do que quase todos 

os valores do box-core BCCF06-03. 

 



 54 

5.4. CARBONO ORGÂNICO TOTAL E FASES DE PRODUTIVIDADE 

Através dos dados de carbono orgânico total (COT) como indicador para 

produtividade, e com o auxilio da densidade aparente e da taxa de sedimentação, foram 

observadas três fases de produtividade no perfil BCCF06-03 (Figura 15). A fase I (1155 

– 930 anos cal AP) foi caracterizada por uma alto fluxo de COT,. A fase II (930 – 500 

anos cal AP) foi caracterizada por baixos valores de COT. Enquanto a fase III (últimos 

500 anos) observou-se uma tendência de aumento do teor e fluxo de COT. O perfil 

BCCF06-05 representa, em maior resolução, a fase II do perfil BCCF06-03 (Figura 16), 

onde um período mais produtivo é observado nas amostras da base e do topo, os quais 

podem ser correlacionados com o final da fase I e um início de recuperação da 

produtividade no fim da fase II do box-core BCCF06-03. 

No perfil BCCF06-03, o teor de carbono orgânico total (COT) variou entre 1,34 e 

2,34 % e o fluxo variou entre 0,16 e 0,65 mg.cm-2.ano-1. O teor de COT foi mais alto no 

topo do perfil, seguido pela segunda metade da fase III, e mais baixo durante a fase II 

(Figura 15a). Já em termos de fluxos, os valores mais baixos foram observados na fase 

II, enquanto que o período de maior acumulação de COT divergiu do teor de COT, 

sendo mais alto durante a fase I. Na fase III, o fluxo sofre um aumento e se estabiliza 

em 300 anos cal AP, mas em valores mais baixos que na fase I. 

No perfil BCCF06-05, a variação do teor de COT ficou entre 1,30 e 2,96%, enquanto 

que o fluxo variou entre 0,29 e 0,68 mg.cm-2.ano-1. A variação do teor de COT ao longo 

do perfil indicou uma tendência de aumento no sentido do presente (Figura 15b). Por 

outro lado o fluxo indicou dois momentos distintos: da base até 8,5 cm (960 – 850 anos 

cal AP) que compreende o topo da fase I e o início da fase II do BCCF06-03, o fluxo 

apresentou os valores mais altos seguindo uma tendência de queda; o segundo período 

entre a peofundidade de 8,5 cm e o topo (850 – 540 anos cal AP) é marcado pelos 

valores mais baixos. 



 55 

 

Figura 15: Variação do teor de carbono orgânico total (COT) e fluxo de COT ao longo 
dos box-cores BCCF06-03 (A) e BCCF06-05 (B). 
 
 
 
 
 

 

Figura 16: Representação esquemática das fases de sedimentação e idades registradas 
pelos dois box-cores. O box-core BCCF06-05 representa a fase II e o topo da fase I do 
box-core BCCF06-03 em maior resolução. 
 



 56 

5.5. ASSEMBLÉIA DE FORAMINÍFEROS NOS BOX-CORES 

5.5.1. Geral 

No box-core BCCF06-03 foram triados 7.745 foraminíferos planctônicos e contados 

32.477 foraminíferos bentônicos totalizando 40.222 testas. Já no BCCF06-05, 9.229 

foraminíferos planctônicos foram triados e 30.768 foraminíferos bentônicos foram 

contados dando um total de 39.997 testas. Nos sedimentos superficiais foram 

identificados 3.478 foraminíferos planctônicos e contados 23.977 foraminíferos 

bentônicos contados, resultando em um total de 27.455 foraminíferos trabalhados. 

Somando todas as 59 amostras trabalhadas 107.674 foraminíferos foram contados, 

sendo 20.472 foraminíferos planctônicos e 87.222 foraminíferos bentônicos. 

Os fluxos de foraminíferos planctônicos apresentaram alta correlação com o fluxo de 

foraminíferos bentônicos em ambos os box-cores (r = 0,94; p &amp;lt;0,001 no BCCF06-03 e r 

= 0,95; p &amp;lt;0,001 no BCCF06-05) indicando controle de ambas as faunas pelas mesmas 

variáveis ambientais. 

No perfil BCCF06-03, os fluxos de foraminíferos planctônicos e bentônicos foram 

mais altos durante a fase I (valor máximo de 4,7 ind.cm-2.ano-1 em 1030 anos AP) e 

mais baixos durante a fase II (mínimo de 1,36 ind.cm-2.ano-1 em 850 anos AP); na fase 

III foram observados dois períodos de aumento no fluxo: no intervalo entre 490 e 300 

anos cal AP e últimos 90 anos. Os dados referentes aos fluxos de foraminíferos 

planctônicos e bentônicos no perfil BCCF06-03 estão na Tabela 4 e as variações estão 

na Figura 17a. 



 57 

Tabela 4. Média, desvio padrão (D.P.), mínimo e máximo do fluxo das espécies de 
foraminíferos planctônicos, fluxo total de foraminíferos planctônicos e bentônicos 
(ind.cm-2.ano-1) e da razão entre as duas comunidades (P/B) para o perfil BCCF06-03. 

 

 

Figura 17: Variação dos fluxos de foraminíferos planctônicos e bentônicos ao longo dos 
box-cores BCCF06-03 (a) e BCCF06-05 (b). 

 



 58 

Já no perfil BCCF06-05, os fluxos de foraminíferos planctônicos e bentônicos 

seguiram variáveis, mas mantendo uma tendência constante, com média de 21,0 ind.cm-

2.ano-1 para os planctônicos e 69,8 ind.cm-2.ano-1 para os bentônicos. Esse registro 

ressalta a ausência de diferenciações de fases distintas, pelo menos no tocante a este 

parâmetro. No entanto, os valores observados neste perfil foram entre 6 e 7 vezes mais 

altos do que aqueles observados no perfil BCCF06-03. Os fluxos de foraminíferos 

indicaram picos de maior acumulação nas profundidades 11,0 e 10,5 cm (940 – 920 

anos cal AP) e 6,0 e 5,5 cm (740 – 720 anos cal AP), e um período de menor 

sedimentação de foraminíferos entre 3,0 e 1,5 cm (620 – 560 anos cal AP). Os dados 

estatísticos referentes aos fluxos de foraminíferos planctônicos e bentônicos estão na 

Tabela 5 e as variações estão na Figura 17b. 

Tabela 5: Média, desvio padrão (D.P.), mínimo e máximo do fluxo das espécies de 
foraminíferos planctônicos, fluxo total de foraminíferos planctônicos e bentônicos 
(ind.cm-2.ano-1) e da razão entre as duas comunidades (P/B) para o perfil BCCF06-05. 

 

 

 



 59 

5.5.2. Foraminíferos Planctônicos 

Foram identificadas 33 espécies de foraminíferos planctônicos nas 59 amostras 

analisadas, onde 30 foram observadas no box-core BCCF06-03, 31 no BCCF06-05 e 25 

no sedimento superficial de Cabo Frio, sendo que Globigerinoides ruber foi a espécie 

mais abundante em todas as 59 amostras analisadas; as espécies Globorotalia inflata e 

Orbulina suturalis foram identificadas apenas no box-core BCCF06-05, enquanto 

Hastigerina pelagica e Orbulina bilobata foram observadas apenas no sedimento 

superficial. 

A análise de cluster utilizando o índice de similaridade de Bray-Curtis indicou 

dominância de seis espécies para ambos box-cores (Figura 18) e também para o 

sedimento superficial: Globigerinoides ruber, Globoturborotalita rubescens, 

Globigerinita glutinata, Globigerina bulloides, Turborotalita quinqueloba e 

Globigerinella calida. Nove espécies no perfil BCCF06-03, cinco no perfil BCCF06-05 

e oito no sedimento superficial ultrapassaram 1% da assembléia em pelo menos uma 

profundidade. A tabela com os dados brutos dos foraminíferos planctônicos 

identificados está no anexo 2; a variação das abundâncias relativas e fluxos de cada 

espécie estão nas figuras 18 a 22; e os dados estatísticos das abundâncias relativas e 

fluxos nas tabelas 3 a 8. 

 

Figura 18: Dendrograma exibindo o agrupamento das espécies por ocorrência nos box-
cores BCCF06-03 e BCCF06-05. O grupo das espéces em negrito representa o grupo 
das mais abundantes. 



 60 

Tabela 6: Média, desvio-padrão, mínimo e máximo da abundância relativa (%) das 
espécies de foraminíferos planctônicos no sedimento superficial de Cabo Frio. 

Superfície Média D.P. Mínimo Máximo
G. bulloides 14,0 4,40 8,6 24,7
G. falconensis 0,8 0,65 0,0 1,8
T. quinqueloba 5,8 2,53 2,4 10,6
G. rubescens 12,8 5,42 3,6 22,0
G. siphonifera 0,7 0,51 0,0 1,6
G. calida 5,5 1,87 2,0 8,9
G. glutinata 11,5 6,56 1,2 20,7
G. uvula 0,1 0,17 0,0 0,6
G. conglobatus 0,4 0,74 0,0 2,7
G. sacculifer 1,7 1,92 0,0 5,6
G. ruber 43,5 10,93 27,3 61,9
G. tennela 0,4 0,40 0,0 1,1
G. crassaformis 0,0 0,11 0,0 0,4
G. hirsuta 0,0 0,06 0,0 0,2
G. menardii 0,3 0,32 0,0 0,9
G. sci tula 0,0 0,08 0,0 0,3
G. tumida 0,0 0,06 0,0 0,2
G. ungulata 0,5 0,48 0,0 1,4
N. dutertrei 0,5 0,43 0,0 1,2
O. bilobata 0,1 0,35 0,0 1,4
O. universa 0,6 0,47 0,0 1,4
H. pelagica 0,0 0,09 0,0 0,4
T. humili s 0,3 0,37 0,0 1,1
D. anfracta 0,0 0,07 0,0 0,3
G. atlantisae 0,3 0,46 0,0 1,3  

O fluxo das espécies principais em um contexto geral tenderam a ser mais altos nas 

fases I e III no box-core BCCF06-03 (Figura 19), porém a abundância relativa indicou 

que estas fases apresentaram maior predominância de espécies típicas de águas frias 

e/ou produtivas (Figura 20), sendo que G. bulloides cresceu em ambas as fases 

acompanhada de T. quinqueloba na fase I e G. glutinata na fase III. Na fase II houve 

maior predominância de espécies adaptadas a águas quentes e oligotróficas com 

destaque para G. ruber no início da fase e G. rubescesns, G. conglobatus e G. sacculifer 

no resto. 



 61 

G. bulloides 
0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8 0,9

Id
a

d
e
 (

a
n

o
s
 A

P
)

0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

1100

T. quinqueloba 
0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8

G. glutinata 
0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8

G. ruber
0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6

G. rubescens
0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0

G. calida 
0,0 0,1 0,2 0,3

G. falconensis 
0,00 0,02 0,04 0,06

Id
a
d

e
 (

a
n

o
s

 A
P

)

0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

1100

T. humilis 
0,00 0,02 0,04 0,06 0,08 0,10

G. siphonifera
0,00 0,02 0,04 0,06 0,08

N. dutertrei 
0,00 0,01 0,02 0,03 0,04 0,05

G. tennela 
0,00 0,02 0,04 0,06

G. ungulata 
0,00 0,01 0,02 0,03 0,04 0,05

G. atlantisae 
0,00 0,02 0,04 0,06

Id
a
d

e
 (

a
n

o
s
 A

P
)

0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

1100

O. universa
0,00 0,02 0,04 0,06

G. sacculifer 
0,00 0,02 0,04 0,06

G. conglobatus 
0,00 0,02 0,04 0,06

G. uvula 
0,00 0,02

G. menardii
0,00 0,01 0,02 0,03

G. crassaformis 
0,00 0,01 0,02

Id
a
d

e
 (

a
n

o
s
 A

P
)

0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

1100

G. truncatulinoides
0,00 0,01

G. hirsuta 
0,00 0,01

G. scitula 
0,00 0,01 0,02

Globorotalia sp
0,00 0,01 0,02

D. anfracta
0,00 0,01

P. obliquiloculata
0,00 0,01

G. tumida
0,00 0,01 0,02 0,03

 

Figura 19: Variação do fluxo das espécies de foraminíferos planctônicos (ind.cm-2.ano-1) 
ao longo do perfil BCCF06-03. Linhas segmentadas representam os limites das fases em 
930 e 500 anos cal AP. 

 



 62 

G. bulloides (%)
6 8 10 12 14 16 18 20

Id
a

d
e
 (

a
n

o
s
 A

P
)

0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

1100

T. quinqueloba (%)
6 8 10 12 14 16 18

G. glutinata (%)
10 12 14 16 18 20 22

G. ruber (%)
22 24 26 28 30 32 34 36

G. rubescens (%)
12 14 16 18 20 22 24 26 28

G. calida (%)
2 3 4 5 6 7

G. falconensis (%)
0,0 0,5 1,0 1,5 2,0

Id
a
d

e
 (

a
n

o
s

 A
P

)

0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

1100

T. humilis (%)
0,0 0,4 0,8 1,2 1,6

G. siphonifera (%)
0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5

N. dutertrei (%)
0,0 0,4 0,8 1,2

G. tennela (%)
0,0 0,4 0,8 1,2 1,6 2,0

G. ungulata (%)
0,0 0,4 0,8 1,2 1,6 2,0

G. atlantisae (%)
0,0 0,4 0,8 1,2 1,6

Id
a
d

e
 (

a
n

o
s
 A

P
)

0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

1100

O. universa (%)
0,0 0,4 0,8 1,2

G. sacculifer (%)
0,0 0,4 0,8 1,2 1,6 2,0

G. conglobatus (%)
0,0 0,4 0,8 1,2 1,6

G. uvula (%)
0,0 0,4 0,8

G. menardii (%)
0,0 0,4 0,8

G. crassaformis (%)
0,0 0,4 0,8

Id
a
d

e
 (

a
n

o
s
 A

P
)

0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

1100

G. 
truncatulinoides (%)

0,0 0,4 0,8

G. hirsuta (%)
0,0 0,4

G. scitula (%)
0,0 0,4 0,8

Globorotalia sp (%)
0,0 0,4

D. anfracta (%)
0,0 0,4

P. 
obliquiloculata (%)

0,0 0,4 0,8

G. tumida (%)
0,0 0,4 0,8 1,2

 

Figura 20: Variação da abundância relativa das espécies de foraminíferos planctônicos 
ao longo do perfil BCCF06-03. Linhas segmentadas representam os limites das fases em 
930 e 500 anos cal AP. 
 

 



 63 

 

Tabela 7: Média, desvio-padrão (D.P.), mínimo e máximo da abundância relativa (%) 
das espécies de foraminíferos planctônicos para o box-core BCCF06-03. 

BCCF06-03 Média D.P. Mínimo Máximo
G. bullo ides 13,0 2,85 8,4 17,8
G. fal co nensis 0,9 0,48 0,0 1,8
T. qu inqu eloba 11,8 2,10 7,7 16,2
G. rubescens 18,3 3,00 14,3 25,7
G. sip honi fer a 0,7 0,54 0,0 2,0
G. ca lida 4,5 1,09 2,7 6,6
G. glutinata 16,3 2,40 11,3 20,3
G. uvula 0,1 0,14 0,0 0,4
G. co nglob atus 0,3 0,37 0,0 1,5
G. sa cculifer 0,8 0,46 0,0 1,5
G. ruber 30,0 2,56 23,5 34,0
G. ten nela 0,7 0,47 0,0 1,5
G. cra ssaformis 0,1 0,19 0,0 0,7
G. hirsuta 0,0 0,08 0,0 0,3
G. me nard ii 0,2 0,24 0,0 0,7
G. scitula 0,0 0,13 0,0 0,6
G. tru ncatu linoi des 0,0 0,11 0,0 0,4
G. tumid a 0,1 0,22 0,0 0,9
G. ungu lata 0,5 0,40 0,0 1,6
N. du ter tre i 0,4 0,31 0,0 1,1
O. universa 0,4 0,26 0,0 0,9
P. o bliqu iloculata 0,0 0,08 0,0 0,3
T. hu milis 0,6 0,40 0,0 1,3
D. an fra cta 0,0 0,07 0,0 0,3
G. atl antisae 0,3 0,37 0,0 1,4
Glo boro tal ia sp 0,0 0,10 0,0 0,3  

No perfil BCCF06-05, o fluxo das espécies em geral tendeu a ser maior na base do 

perfil (Figura 21), com exceção de G. bulloides, G. calida e G. ruber que também 

exibiram valores altos no meio do perfil (profundidades 6,0 e 7,0 cm). Já a abundância 

relativa indicou que G. bulloides foi mais abundante de 6,0 cm até o topo, e T. 

quinqueloba foi muito menos representativa nesse perfil que no BCCF06-03 (Figura 

22); as espécies de águas quentes foram mais representativas próximas à base do perfil, 

onde G. bulloides alcançou sua abundância mínima. 



 64 

G. bulloides
1,0 1,5 2,0 2,5 3,0 3,5 4,0 4,5

Id
a

d
e
 (

a
n

o
s

 A
P

)
500

600

700

800

900

1000

T. quinqueloba
0,3 0,6 0,9 1,2 1,5 1,8 2,1 2,4

G. glutinata
2,0 2,5 3,0 3,5 4,0 4,5 5,0 5,5 6,0

G. ruber

4 5 6 7 8 9 10 11

G. rubescens
2 3 4 5 6 7

G. calida
0,6 0,8 1,0 1,2 1,4 1,6 1,8 2,0

G. falconensis
0,0 0,1 0,2 0,3 0,4

Id
a

d
e
 (

a
n

o
s

 A
P

)

500

600

700

800

900

1000

T. humilis
0,00 0,04 0,08 0,12 0,16 0,20

G. siphonifera
0,0 0,1 0,2 0,3

N. dutertrei

0,00 0,05 0,10 0,15 0,20 0,25 0,3 0

G. tennela
0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6

G. ungulata
0,00 0,05 0,10 0,15 0,20 0,25 0,30

G. atlantisae

0,00 0,04 0,08 0,12 0,16 0,20

Id
a
d

e
 (

a
n

o
s
 A

P
)

500

600

700

800

900

1000

O. universa

0,00 0,0 2 0,04 0,06 0,0 8 0,10

G. sacculifer

0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5

G. conglobatus
0,00 0,04 0,0 8 0,12 0,16 0,20

G. uvula

0,00 0,02 0,04 0,06 0,08 0,10

G. menardii
0,00 0,05 0,10 0,15 0,2 0 0,25 0,30

G. crassaformis

0,00 0,04 0,08 0,12 0,16

Id
a
d

e
 (

a
n

o
s
 A

P
)

500

600

700

800

900

1000

G. truncatulinoides

0,00 0,02 0,04 0,06 0,08 0,10

G. hirsuta

0,0 0 0,01 0,02 0,0 3 0,04 0,05

P. obliquiloculata
0,00 0,01 0,02 0,03 0,04 0,05

G. scitula

0,00 0,02 0,04 0,06 0,08 0,10

D. anfracta

0,00 0,02 0,04 0,06 0,08 0,10

G. inflata

0,00 0,02 0,04 0,06 0,08 0,10

Id
a
d

e
 (

a
n

o
s
 A

P
)

500

600

700

800

900

1000

O. suturalis

0,00 0,01 0,02 0,03 0,04 0,05

Globorotalia sp

0,00 0,02 0,0 4 0,06 0,08 0,10

G. tumida
0,00 0,02 0,04 0,06 0,08 0,10

 

Figura 21: Variação do fluxo das espécies de foraminíferos planctônicos (em ind.cm-
2.ano-1) ao longo do perfil BCCF06-05. Linhas segmentadas representam a separação 
das fases I e II do perfil BCCF06-03. 



 65 

G. bulloides (%)
4 6 8 10 12 14 16

Id
a
d

e
 a

n
o

s
 A

P
)

500

600

700

800

900

1000

T. quinqueloba (%)
3 4 5 6 7 8 9

G. glutinata (%)
12 14 16 18 20 22 24

G. ruber (%)
28 30 32 34 36 38 40

G. rubescens (%)
12 14 16 18 20 22 24 26 28

G. calida (%)
4 5 6 7 8

G. falconensis (%)
0,0 0,4 0,8 1,2 1,6 2,0

Id
a

d
e

 (
a
n

o
s
 A

P
)

500

600

700

800

900

1000

T. humilis (%)
0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0

G. siphonifera (%)
0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2

N. dutertrei (%)
0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0

G. tennela (%)
0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5 3,0

G. ungulata (%)
0,0 0,4 0,8 1,2 1,6

G. atlantisae (%)
0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7

Id
a
d

e
 (

a
n

o
s
 A

P
)

500

600

700

800

900

1000

O. universa (%)
0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5

G. sacculifer (%)
0,0 0,3 0,6 0,9 1,2 1,5 1,8

G. conglobatus (%)
0,0 0,2 0,4 0,6 0,8

G. uvula (%)
0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5

G. menardii (%)
0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2 1,4

G. crassaformis (%)
0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6

Id
a
d

e
 (

a
n

o
s
 A

P
)

500

600

700

800

900

1000

G.
truncatilinoides (%)

0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5

G. hirsuta (%)
0,00 0,05 0,10 0,15 0,20

P.
obliquiloculata(%)

0,0 0,1 0,2 0,3

G. scitula (%)
0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5

D. anfracta(%)
0,0 0,1 0,2 0,3 0,4

G. inflata (%)
0,0 0,1 0,2 0,3 0,4

Id
a

d
e
 (

a
n

o
s
 A

P
)

500

600

700

800

900

1000

O. suturalis (%)
0,0 0,1 0,2 0,3

Globorotalia sp (%)
0,0 0,1 0,2 0,3 0,4

G. tumida (%)
0,0 0,1 0,2 0,3 0,4

 

Figura 22: Variação da abundância relativa das espécies de foraminíferos planctônicos 
ao longo do perfil BCCF06-05. Linhas segmentadas representam a separação das fases I 
e II do perfil BCCF06-03. 



 66 

 

Tabela 8: Média, desvio-padrão (D.P.), mínimo e máximo da abundância relativa (%) 
das espécies de foraminíferos planctônicos para o box-core BCCF06-05. 

BCCF06-05 Média D.P. Mínimo Máximo
G. bullo ides 12,4 2,11 5,6 15,5
G. falco nensis 0,8 0,40 0,0 1,5
T. quinquelo ba 5,8 1,40 3,9 8,5
G. rube scens 18,6 2,49 14,5 25,9
G. siphonifera 0,5 0,26 0,0 1,0
G. calida 5,9 0,91 4,6 7,4
G. glutinata 17,7 2,14 13,6 22,7
G. uvula 0,1 0,12 0,0 0,4
G. conglobatus 0,2 0,18 0,0 0,7
G. sacculifer 0,9 0,49 0,0 1,7
G. rube r 33,5 2,34 29,3 37,8
G. tennela 1,4 0,49 0,6 2,5
G. crassaformis 0,1 0,14 0,0 0,5
G. hirsuta 0,0 0,04 0,0 0,2
G. inflata 0,0 0,08 0,0 0,3
G. menardii 0,4 0,38 0,0 1,3
G. scitula 0,0 0,12 0,0 0,5
G. truncatulino ides 0,1 0,12 0,0 0,4
G. tumi da 0,0 0,09 0,0 0,3
G. ung ulata 0,7 0,36 0,0 1,4
N. dute rtrei 0,3 0,29 0,0 0,9
O. sutu ralis 0,0 0,09 0,0 0,3
O. universa 0,2 0,14 0,0 0,4
P. obliqui loculata 0,0 0,06 0,0 0,2
T. humilis 0,3 0,24 0,0 0,8
D. anfra cta 0,0 0,09 0,0 0,3
G. atlantisae 0,2 0,18 0,0 0,7
Globor otalia sp 0,0 0,08 0,0 0,3  



 67 

6. DISCUSSÃO 

6.1. GRANULOMETRIA NO GRADIENTE BATIMÉTRICO 

Os locais de coleta dos box-cores BCCF06-03 e BCCF06-05 se situaram no banco 

lamoso da plataforma externa de Cabo Frio, onde o sedimento é predominantemente 

siltoso (Figura 23). No entanto as estações de coleta de sedimento de superfície de 

fundo cobrem também outras fácies sedimentares. Nas estações P01 (75 m) e as mais 

profundas (P08, P07, P06, P05, P04, P03 e P02), o sedimento é tipicamente composto 

de silte, assim como no local de coleta dos box-cores; nas estações P11, P15, P10 e P09 

(85 – 94 m), o silte também predomina, mas o percentual de areia é maior; e nas 

estações mais rasas (P14, P12 e P13), o sedimento predominante é composto por silte e 

areia. 

 

Figura 23: Variação da granulometria ao longo do gradiente batimétrico (SOUTO, 
2009). 
 

6.2. DISTRIBUIÇÃO DAS ASSEMBLÉIAS DE FORAMINÍFEROS AO LONGO DA 

PLATAFORMA CONTINENTAL DE CABO FRIO 

A correlação entre as assembléias tanto nos box-cores quanto no sedimento 

superficial foi muito alta (rspearman = 0,84 para o box-core BCCF06-03; rspearman = 0,96 

para o box-core BCCF06-05 e rspearman = 0,96 para o sedimento superficial) indicando 

que ambas as comunidades são influenciadas pelos mesmos fatores ambientais. Com 

relação ao gradiente batimétrico, locais com maior predomínio de areia foram 

apresentaram abundâncias absolutas baixas e menos variáveis de foraminíferos 

planctônicos (Figura 24). Entre as profundidades de 90 e 94m (P15, P10 e P09), muito 



 68 

próximas à transição com o banco lamoso, as abundâncias absolutas foram muito 

baixas, atingindo o mínimo em 90 m; após 94 metros, predomina sedimento mais 

siltoso, as abundâncias aumentam abruptamente com a profundidade.  

 

Figura 24: Variação da abundância absoluta de foraminíferos planctônicos (FP) e 
bentônicos (FB) no gradiente batimétrico (A) e um melhor detalhamento da variação até 
110 metros (B). Note a subida abrupta da abundância de ambas as faunas a partir de 100 
m. 
 

A correlação entre a razão planctônicos:bentônicos (P/B) e a profundidade no 

gradiente batimétrico foi significativa (rSpearman = 0,75; n = 15), porém entre 50 e 85 

metros, outros fatores, tais como fatores deposicionais, podem estar influenciando a 

razão, já que os valores não acompanham a variação e a correlação não foi significativa 

(rSpearman = 0,20; n = 4). A tendência de aumento com a profundidade se observa 

perfeitamente a partir de 85 metros onde a correlação se torna extremamente 

significativa (rSpearman = 0,99; n = 11). 



 69 

 

Figura 25: Gráfico de dispersão exibindo a correlação entre a profundidade e a razão 
P/B. Note que a correlação se torna muito mais alta se os quatro pontos mais rasos 
forem retirados. 

 

Essas diferenças são observadas também nas abundâncias relativas das espécies de 

foraminíferos planctônicos, onde dois tipos de assembléias foram evidenciados. Nas 

estações rasas, G. ruber, G. sacculifer, G. ungulata e O. universa foram mais 

abundantes nas baixas profundidades, sendo que G. ruber representou mais de 60% da 

assembléia. Com relação às estações mais profundas, G. glutinata, T. quinqueloba, G. 

rubescens e N. dutertrei foram mais abundantes. Por fim as espécies relacionadas a 

condições de ressurgência (G. bulloides, G. glutinata, T. quinqueloba, N. dutertrei e G. 

atlantisae) foram mais abundantes entre as profundidades de 100 e 115 m.  

Com relação à estação P15 (90 m), as espécies mais abundantes em baixas 

profundidades e G. conglobatus cresceram em abundância também no ponto P15 (90 

m), sugerindo que esse ponto pode estar recebendo maior influência de áreas de baixas 

profundidades. Da mesma forma, espécies pouco abundantes nas estações rasas foram 

pouco abundantes tembém nesta estação. G. conglobatus, cuja abundância relativa foi 

sempre muito baixa, alcançou quase 3% em 90 m; o aumento desta espécie cuja testa é 

grande e espessa pode estar indicando que um hidrodinamismo mais forte o qual pode 

ser o principal fator a separar as assembléias entre as duas províncias sedimentares. 

A maior ocorrência das espécies associadas à ressurgência entre as profundidades 

de 100 e 115 metros corrobora o estudo de Sumida et al. (2005), onde eles encontraram 



 70 

maiores áreas de deposição de partículas provenientes da ressurgência na profundidade 

em torno de 100 metros, em um transect de profundidade que variou de 40 a 500 metros 

na região ao largo de Cabo Frio. A partir de 118 m, as espécies G. ruber e G. rubescens, 

que são espécies indicadoras de subsidência da ACAS, voltam a aumentar de 

abundância indicando maior influência da AT na deposição a partir desta profundidade. 

6.3. ANÁLISE FATORIAL  

Os dois primeiros fatores da análise fatorial (AF) no gradiente batimétrico, foram 

explicados. Os resultados da análise modo “R” estão contidos na tabela 10 e o gráfico 

na figura 31. 

Tabela 9: Resultados da análise fatorial (modo – R) para o gradiente batimétrico. As 
cargas fatoriais maiores que 0,6 estão em destaque. 

Fator 1 Fator 2
G. bulloides 0,50 0,03
G. falconensis -0,12 0,13
T. quinqueloba -0,68 0,47
G. rubescens -0,91 0,07
G. siphonifera 0,14 -0,26
G. calida -0,58 -0,08
G. glutinata -0,90 0,21
G. conglobatus 0,44 0,07
G. sacculifer 0,74 -0,06
G.ruber 0,89 -0,30
G. tennela -0,73 0,32
G. ungulata 0,01 -0,83
N. dutertrei 0,22 0,86
O. universa 0,86 -0,19
T. humilis -0,66 0,11
G. atlantisae -0,06 0,85  



 71 

Gradiente Batimétrico

G. bulloides

G. falconensis

T. quinqueloba

G. rubescens

G. siphonifera

G. calida

G. glutinata

G. conglobatus

G. sacculifer

G.ruber

G. tennela

G. ungulata

N. dutertrei

O. universa

T. humilis

G. atlantisae

-1,0 -0,8 -0,6 -0,4 -0,2 0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0

Factor 1 (40%)

-1,0

-0,8

-0,6

-0,4

-0,2

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

F
a
ct

o
r 

2
 (

1
5
%

)

 

Figura 26: Gráfico da análise fatorial (modo – R) do gradiente batimétrico. 
 

A AF dos sedimentos superficiais indicou um fator principal, capaz de explicar a 

variabilidade um pouco menos que 3 vezes mais que os outros fatores. Os dois 

primeiros fatores explicam quase 55% da variância. 

O primeiro e principal fator que explica quase 40% da variância contrapõe as 

espécies mais abundantes em águas rasas e fundas. Portanto o fator 1 pode ser 

considerado como o “fator profundidade”. 

O segundo fator que explica quase 15% da variância é mais influenciado pelas 

espécies G. atlantisae e N. dutertrei contrapondo-se a G. ungulata. Além destas duas 

espécies que são relacionadas à maior produtividade, as outras espécies também 

relacionadas contribuem de forma mais baixa para este eixo, portanto este fator foi 

considerado como “fator produtividade”, e ressaltam as profundidades de 100 a 115 

metros, áreas onde é mais provável que o material proveniente da ressurgência deposite. 

 



 72 

6.3. CARACTERÍSTICAS ECOLÓGICAS DAS ESPÉCIES DE FORAMINÍFEROS 

PLANCTÔNICOS 

Neste sub-item serão apresentadas características ecológicas das principais espécies 

de foraminíferos planctônicos (dominantes e co-dominantes) as quais são utilizadas para 

interpretar a variabilidade da ressurgência através das inter-relações entre elas e a 

temperatura e produtividade. As informações sobre características morfológicas, chave 

de identificação e estampas estão nos anexos 3 e 4. 

Espécies Principais (abundância maior que 5%): 

• Globigerinoides ruber: Esta espécie é a mais abundante dos foraminíferos 

planctônicos nas regiões tropicais e subtropicais (KENNETH E SRINAVASAN, 

1983; BÉ, 1977). Verticalmente, G. ruber é mais abundante entre 0 e 10 metros 

de profundidade (SHIEBEL et al, 2002). Esta espécie é mais abundante em áreas 

oligotróficas com camada de mistura extensa e salinidade pouco variável 

(COLOMA et al, 2005; SCHMUKER E SCHIEBEL, 2002; MARTINEZ et al, 

1997; DING et al, 2006). Schmuker e Schiebel (op. cit.) encontrou correlações 

negativas entre a espécie e a profundidade indicando preferência por águas rasas 

sobre a plataforma continental, corroborando com nossos resultados de 

abundância do gradiente batimétrico (Figura 12, página 50). Na região de Cabo 

Frio, G. ruber é uma espécie típica da CB, porém ela pode suportar temperaturas 

baixas (até 12°C), o que a faz estar presente na região de Cabo Frio durante o 

ano todo, mas para os últimos 1000 anos não foram observadas grandes 

diferenças na variação desta espécies com respeito às fases de produtividade 

(Figura 20, página 62, e Figura 22, página 65). 

• Globigerina bulloides: apresenta maior ocorrência nas províncias transicionais e 

subpolares onde as águas são frias e muito produtivas, mas aparece também em 

grandes quantidades em áreas de ressurgência nos trópicos, se tornando uma 

importante indicadora destes eventos (COLOMA et al., 2005; DING et al, 2006; 

BOLTOVSKOY, 1996), onde a com temperatura média da água de 13,4 ± 7,1°C 

e com alto teor de oxigênio dissolvido (BÉ, 1977). A distribuição vertical se 

estende da superfície até 100 metros com maior ocorrência nos primeiros 60 m, 

podendo ser usada como indicadora de estratificação da coluna d’água 

(NIEBLER et al, 1999; SCHIEBEL et al, 1997). Segundo Marchant et al (2004) 



 73 

e Marchain-Castillo et al (2008), G. bulloides responde melhor as variações na 

produtividade primária do que a temperatura, mas Naidu e Malmgren (1996), 

Coloma et al (op. cit) e Naidu (2007) advertem para um aumento do 

enrolamento sinistral em águas mais frias. Na região de Cabo Frio, G. bulloides 

é mais abundante em situações de ressurgência (OLIVEIRA, 2008). 

• Turborotalita quinqueloba: espécie significativamente mais abundante em 

regiões subpolares com temperatura de 9,8 ± 5,4°C (BÉ, op. cit.) e salinidades 

mais baixas com aumento da frequência de exemplares sinistrais em 

temperaturas mais baixas (COLOMA et al, op. cit.). Esta espécie possui 

preferência por colunas d’águas homogêneas e com altas concentrações de 

oxigênio dissolvido onde não exista grandes variações verticais de temperatura e 

salinidade. Segundo Niebler (op. cit.), esta espécie calcifica-se nos primeiros 

100 metros de coluna d’água. Altas ocorrências desta espécie em Cabo Frio 

(Figura 12, página 50 e Figura 20, página 62) foram associadas a eventos 

prolongados de ressurgência com forte abrangência da ACAS na coluna d’água. 

• Globigerinita glutinata: esta espécie apresenta uma distribuição latitudinal e 

quase uniforme entre as províncias tropical e subpolar, e se distribui 

verticalmente entre 0 e 300 metros de profundidade (KENNET E 

SRINIVASAN, 1983; BÉ, 1977). Apesar disto, G. glutinata apresenta picos de 

abundância em regiões de alta produtividade primária tais como em correntes 

frias e em áreas de ressurgência (KENNETH E SRINAVASAN, op. cit.; Ding et 

al, 2006.; BÉ, op. cit.; EUGHI et al, 1999). Shumer e Shiebel (2002) e 

Marchain-Castillo et al (2008) discutem que G. glutinata responde rápido a 

mudanças na produtividade sendo a primeira espécie de foraminífero 

planctônico a aumentar a abundância após um bloom algal, a espécie também é 

mais abundante em coluna d’água com forte camada de mistura e estratificada 

tais como em termoclinas e em meandros e vórtices onde ocorrem picos de 

clorofila. Estes dois autores também relacionam maiores abundâncias de G. 

glutinata a blooms de diatomáceas as quais representam o principal componente 

da dieta desta espécie, assim maiores abundâncias desta espécie podem sugerir 

presença de diatomáceas na flora planctônica, o que também tem relação com 

eventos de ressurgência. Para Cabo Frio, a abundância de G. glutinata foi 



 74 

associada a eventos de ressurgência mais sazonais e/ou coluna d’água com forte 

camada de mistura, se opondo as variações da abundância de T. quinqueloba. 

• Globoturborotalita rubescens: espécie típica de águas tropicais e subtropicais 

(KENNETH E SRINAVASAN, op. cit.), sendo mais abundantes em 

temperaturas maiores que 20°C e salinidades entre 36 e 37, mas sem limitação a 

valores mais baixos (BÉ, op. cit.). Os resultados do gradiente batimétrico 

indicaram que G. rubescens é mais abundante no sedimento próximo a quebra 

da plataforma do que em águas rasas (Figura 12, página 50), sugerindo 

associação desta espécie com a AT em Cabo frio. 

• Globigerinella calida: espécie mais abundante em águas tropicais e subtropicais 

apresentando um habitat mais profundo do que as outras espécies dominantes se 

localizando abaixo da termoclina e da zona do máximo de clorofila, 

respondendo mais às variações da temperatura subsuperficial do que a TSM 

(COLOMA et al, op. cit.; NIEBLER et al, op. cit.). Tal característica não foi 

observada no gradiente batimétrico, já que G. calida foi mais representativa a 

partir de 75 metros de profundidade, sugerindo que esta espécie pode possuir 

associação com águas de fundo. 

Espécies secundárias (abundância alcançando mais que 1%): 

• Neogloboquadrina dutertrei: espécie de águas quentes associadas a áreas 

produtivas como as de ressurgência e correntes ativas, onde se distribui 

verticalmente na camada de termoclina e máximo de clorofila (DING et al, 

2006; COLOMA et al, 2005; BÉ, 1977; MARCHANT et al, 2004.; 

MARCHAIN-CASTILLO et al, 2008). Segundo Hilbretch (1996), os morfotipos 

de N. dutertrei variam com a temperatura, se assemelhando à espécie polar-

subpolar Neogloboquadrina pachyderma em águas mais frias, os quais ele 

chamou de “integrados P-D”. Em Cabo Frio, N. dutertrei foi mais abundante 

entre 107 e 115 metros de profundidade (entre as profundidades de máximo de 

G. bulloides e G. glutinata) relacionada a variações da ressurgência e 

estratificação da coluna d’água (Figura 12, página 50). 

• Globigerinella siphonifera: espécie de águas quentes latitudinalmente mais 

abundante na província subtropical (BÉ, op. cit.). Sua distribuição vertical é 



 75 

semelhante a da G. calida estendendo de 0 – 100 metros (NIEBLER et al, op. 

cit.), porém com maior abundância entre 50 e 100 metros (COLOMA et al, op. 

cit.). Shmucker e Shiebel (op. cit.) relaciona G. siphonifera a condições de 

oligotrofia devido à ocorrência em estações com baixo índice de nutrientes e por 

apresentar simbiontes. Hilbrecht e Thierstein (1996) observaram comportamento 

bentônico em culturas desta espécie, o que pode indicar que a variação desta 

espécie recebe influência de ambos os sistemas na variação da abundância. G. 

siphonifera apresentou maior abundância em profundidades intermediárias no 

sedimento de Cabo Frio (Figura 12, página 50).  

• Globigerina falconensis: esta espécie de águas subtropicais tem gerado 

resultados controversos na literatura com base em sua relação com a 

produtividade. No presente estudo, esta espécie, por ser mais abundante nas 

fases produtivas exibidas pelo perfil BCCF06-03 (Figura 20, página 62), foi 

relacionada a situações de maior produtividade. 

• Globigerinoides sacculifer (ou Globigerinoides trilobus): Esta espécie, descrita 

na literatura como tropical e subtropical (KENNETH E SRINAVASAN, op. cit.) 

características de águas oligotróficas, foi encontrada em maior abundância 

durante a fase II no BCCF06-03 e baixas profundidades no gradiente 

batimétrico, corroborando aos outros estudos. Esta espécie é mais abundante na 

superfície, mas em camadas abaixo das ocupadas por G. ruber. Segundo Coloma 

et al. (op. cit.) a espécie sofre mais influencia da salinidade do que da 

temperatura, a qual deve estar entre 34,5 e 36. Três subespécies compuseram o 

plexo (= grupo) G. sacculifer: G. trilobus immaturus, caracterizados por testas 

mais compressas e aberturas mais estreitas; G. trilobus trilobus com testa mais 

delicada, aberturas grandes, mas sem a formação do “saco” na última câmara; e 

G. trilobus sacculifer cuja testa lembra G. trilobus trilobus, mas com a formação 

do “saco” na última câmara. Este plexo em Cabo Frio foi relacionada a 

condições de baixa produtividade. 

• Turborotalita humilis: Abrange as províncias tropical e subtropical (KENNETH 

E SRINAVASAN, op. cit.), podendo ocorrer também em áreas temperadas. Em 

Cabo Frio, ela foi mais abundante nas fases I e II do perfil BCCF06-03 e entre 



 76 

100 e 118 metros no gradiente batimétrico se relacionando com estratificação 

mais baixa da água. 

• Orbulina: Este gênero é composto pelas espécies O. universa, O. suturalis e O. 

bilobata (esta última é considerada por muitos autores, uma subespécie de O. 

universa) que são mais abundantes entre as províncias tropical e transicional, 

mas ocorre também na subpolar (KENNETH E SRINAVASAN, op. cit.; 

COLOMA et al., op. cit.) e é mais comum na subsuperfície da coluna d’água 

(NIEBLER et al., op. cit.). Orbulinas toleram uma ampla variação de 

temperatura e salinidade e indivíduos adultos tem hábito carnívoro (COLOMA 

et al., op. cit.). 

• Globigerinoides conglobatus: Espécie de águas tropicais e subtropicais 

relacionadas com baixa produtividade (BÉ, op. cit.), sua abundância raramente 

ultrapassa os 5%. Em Cabo frio, ela foi mais abundante na fase II do perfil 

BCCF06-03 e no ponto 15 (90 m). Sua carapaça espessa e grande faz sugerir que 

aumentos de abundância desta espécie, por virtude da diminuição das outras, 

possam indicar maior hidrodinamismo, fato que pode ter separado a deposição 

de testas no banco lamoso (Figura 12, página 50). 

• Globorotalia ungulata: Esta espécie menardiforme é descrita por Kenneth e 

Srinavasan (op. cit.) e Brown (2005) como uma variação de Globorotalia tumida 

habitante de águas tropicais rasas, porém apesar das semelhanças morfológicas 

de ambas as espécies, existe algumas diferenças significativas (ver Anexo 3). 

Nas amostras de Cabo Frio, esta espécie foi mais abundante na base do perfil 

BCCF06-03, na fase II e em alguns períodos de menor produtividade da fase III; 

no BCCF06-05 ela foi mais abundante no meio do perfil; no gradiente 

batimétrico foi mais comum nas amostras rasas. Tais distribuições sugerem que 

G. ungulata indica águas quentes, mas com níveis não muito baixos de 

nutrientes.  

• Globorotalia menardii (G. menardii menardii + G. menardii fimbriata): Esta 

espécie ocorre latidudinalmente nas regiões tropical e subtropical e 

verticalmente abaixo de 50 metros, sendo que os exemplares mais velhos 

descendem para a província mesopelágica (abaixo de 200 m) (COLOMA et al., 

op. cit.). Alguns autores, como Ravelo et al (1990), discutem que esta espécie se 



 77 

torna mais abundante na camada de máximo de clorofila, porém a principal 

indicação desta espécie (e das outras menardiformes) seria para a estratigrafia do 

Quaternário no Atlântico, já que a variabilidade da abundância segue a risca os 

estágios interglaciais e glaciais estando presente no primeiro estágio e ausente 

no segundo (ERICSON E WOLLIN, 1968; VICALVI, 1999; PORTILHO-

RAMOS, 2006). Em Cabo Frio, esta espécie só atingiu mais que 1% no perfil 

BCCF06-05 entre 850 e 800 anos AP (Figura 22, página 65), período onde a 

abundância de G. bulloides começou a aumentar, o que faz sugerir que G. 

menardii pode aumentar de abundância em um menor nível de produtividade. 

• Globigerina atlantisae: Esta espécie foi documentada muito recentemente por 

Cifeli e Smith (1970) em sedimentos do Atlântico Norte entre as latitudes de 40 

e 50°N (província transicional – subpolar) e muito pouco se conhece da ecologia 

desta espécie. Em Cabo Frio, a abundância G. atlantisae acompanhou a das 

espécies indicadoras de produtividade (Figura 12, página 50, Figura 20, página 

62 e Figura 22, página 65), mas sem apresentar picos coincidentes com elas, 

sendo mais abundante no recente. Além disso, G. atlantisae só ocorreu no 

sedimento do banco lamoso de Cabo Frio (100 – 118 metros de profundidade) 

ocorrência maior que 1% em 100, 107 e 115 metros, permitindo que ela seja 

associada ao grupo de espécies indicadoras de eventos de ressurgência. 

6.4. ESTIMATIVAS DE TEMPERATURA E PRODUTIVIDADE COM BASE NAS 

RAZÕES GB/GR E F/Q  

A razão entre G. bulloides e G. ruber no perfil BCCF06-03 indicou prevalecimento 

da espécie de água fria na segunda metade da fase I (entre 1100 e 1000 anos cal AP) e 

nos últimos 400 anos (Figura 27A); enquanto a espécie de água quente prevaleceu na 

primeira metade da fase I (1150 – 1100 anos cal AP) e durante a fase II, sendo que G. 

bulloides tendeu a aumentar de representatividade nos últimos 650 anos. A razão F/Q, 

que representa o somatório de todas as espécies relacionadas a águas frias (G. bulloides; 

T. quinqueloba; G. glutinata; Globigerinita uvula; Globorotalia inflata; Globorotalia 

scitula) e águas quentes (G. falconensis; G. ruber; G. rubescens; G. calida; G. 

siphonifera; G. conglobatus; G. sacculifer; G. tennela; Globorotalia crassaformis; 

Globorotalia hirsuta; G. menardii, Globorotalia tumida; Globorotalia truncatulinoides; 

G. ungulata; N. dutertrei; Orbulina bilobata; Orbulina suturalis; O. universa; 



 78 

Hastigerina pelágica; Dentigloborotalia anfracta) foi mais variável, mas apresentou um 

pico das espécies frias em 1000 anos cal AP e tendeu a ser mais alta na fase III e mais 

baixa entre 1150 e 1100 anos cal AP e durante a fase II (Figura 27B). Ambas as razões 

foram condizentes a indicar uma mudança no sistema de ressurgência/subsidência a 

partir do século XIX indicando maior intensidade e variabilidade com ciclos de 50 anos. 

As razões também indicaram que esta mudança se sucedeu a um pequeno 

enfraquecimento no século XVIII. 

 

 

Figura 27: Variação das razões entre G. bulloides e G. ruber (Gb/Gr) e das razões entre 
as espécies de águas frias e quentes (F/Q) ao longo do perfil BCCF06-03 (A e B) e 
BCCF06-05 (C e D). As linhas segmntadas separam as fases de produtividade e a linha 
pontilhada representa a média aritmética. 
 

As variações da razão Gb/Gr no perfil BCCF06-05 (Figura 27C) indicaram maior 

representatividade de G. ruber no período que cobre o intervalo da base (960 anos cal 

AP) e 7,5 cm (cerca de 800 anos cal AP), enquanto a razão tendeu para G. bulloides no 

resto do registro, com uma intensidade maior na metade do perfil (800 – 700 anos cal 

AP /). A razão F/Q (Figura 27D) apresentou as mesmas tendências, porém indicou 

maior variabilidade entre 960 e 800 anos cal AP e maior estabilidade no resto do 

registro com um pico das espécies frias em 625 anos cal AP. 



 79 

As razões Gb/Gr e F/Q apresentaram índices mais baixos no perfil BCCF06-05, 

correlacionando com um enfraquecimento da ressurgência durante este período, porém 

os resultados dos perfis diferiram nas duas partes da fase, onde as razões no box-core 

BCCF06-03 apontaram índices mais baixos entre 800 e 700 anos cal AP e no BCCF06-

05, as razões foram mais baixas entre 960 e 850 anos cal AP. 

6.5. ENROLAMENTO DE GLOBIGERINA BULLOIDES 

Como mencionado anteriormente, Naidu e Malmgren (1996) utilizaram com sucesso 

os enrolamentos de N. pachyderma e G. bulloides, sendo o sinistral relacinoado a águas 

mais frias ou intensidade da ressurgência. Apesar da ausência de exemplares de N. 

pachyderma no sedimento de Cabo Frio, a grande abundância de G. bulloides permitiu a 

aplicação desta técnica na tentativa de reconstituir a intensidade da ressurgência. 

Corroborando aos resultados de Naidu e Malmgren (1996), ambos os enrolamentos de 

G. bulloides responderam positivamente às variações da ressurgência sendo que o 

morfotipo sinistral foi mais abundante em quase todas as amostras. As Figura 28 a-b 

exibem a variação do fluxo e da razão entre os morfotipos de G. bulloides (Sin/Dex) nos 

perfis sedimentares e a figura 28 exibe esta razão no gradiente batimétrico. 

 

 

 

 



 80 

 

 

Figura 28: Variação dos fluxos dos morfotipos sinistral e dextral de Globigerina 
bulloides e da razão entre eles (Sin/Dex) ao longo dos perfis BCCF06-03 (a) e 
BCCF06-05 (b). A linha dotada em (a) representa a divisa entre as fases de 
produtividade no BCCF06-03 e a linha pontilhada representa a razão Sin/Dex igual a 1 
(enrolamentos com ocorrências iguais). 

 

No perfil BCCF06-03, tanto os fluxos quanto a razão Sin/Dex acompanharam as 

fases de maior e menor produtividade. O fluxo de G. bulloides sinistral tendeu a 

acompanhar os períodos de ressurgência mais intensos (dados pelas razões Gb/Gr e 

F/Q) enquanto o fluxo de G. bulloides dextral tendeu a ser mais alto nos períodos 

produtivos onde a ressurgência não foi tão intensa, acompanhando o fluxo de N. 



 81 

dutertrei. A razão Sin/Dex acompanhou a variação dos fluxos apresentando valores 

mais altos nas fases produtivas, porém a razão apresentou os valores mais altos entre 

600 e 500 anos AP, sugerindo que o início da recuperação da produtividade no fim da 

fase II foi caracterizado pela ocorrência ressurgências muito intensas, porém pouco 

frequentes.  

No perfil BCCF06-05, o fluxo de ambos os enrolamentos apresentaram diferenças 

entre si maiores que no BCCF06-03, enquanto o sinistral tendeu a ser mais alto entre 

800 e 650 anos AP e o dextral, apesar de uma maior variabilidade, tendeu a manter uma 

constância.  A razão Sin/Dex foi em geral mais baixa que no box-core BCCF06-03 

apresentando valores mais altos e menos variáveis entre 800 e 650 anos cal AP 

acompanhando a razão Gb/Gr e o fluxo de G. bulloides total.   

No gradiente batimétrico, os dois enrolamentos diferiram quanto à ocorrência, onde o 

dextral foi mais representativo nos pontos mais rasos e mais profundos, enquanto o 

sinistral foi mais presente principalmente entre 100 e 115 metros (Figura 29), 

acompanhando as espécies relacionadas à produtividade. Este resultado corrobora a 

premissa de que neste intervalo batimétrico sedimenta a maior parte do material oriundo 

da ressurgência atual. 

 

Figura 29: Variação da relação entre os morfotipos de G. bulloides sinistral e dextral 
(Sin/Dex) ao longo do gradiente batimétrico. A linha pontilhada representa o valor da 
razão igual a 1. 
 
6.6. ÍNDICES ECOLÓGICOS 

As variações do índice de diversidade Shannon e McIntosh no perfil BCCF06-03 

foram muito condizentes entre eles e com as fases de produtividade e apresentaram 

equitatividade alta, quase invariável. As fases de maior produtividade (I e III) tenderam 

a apresentar maior diversidade de foraminíferos planctônicos, enquanto que a fase II, de 



 82 

menor produtividade, também indicou menores valores nos índices de diversidade 

(Figura 30 – A e B).  

 

 

 

Figura 30: Variação dos índices de diversidade e equitatividade de Shannon (H’ e J’) e 
McIntosh ao longo dos perfis BCCF06-03 (A e B), BCCF06-05 (C e D) e do gradiente 
batimétrico (E e F). 

 

Muito embora o índice Shannon, que é mais sensível ao número de espécies, tenha 

sido mais alto na base do testemunho, o índice McIntosh, mais sensível à dominância, 

foi mais alto no topo. Essas respostas distintas entre os índices indicam que a 

diversidade na fase I não foi tão alta quanto na fase III, porém a fase I foi mais rica em 

espécies. 



 83 

No perfil BCCF06-05, os valores de ambos os índices de diversidade foram mais 

baixos do que no perfil BCCF06-03 (Figura 30 – C e D) concordando com a tendência 

de menor diversidade durante a fase II exibida no perfil BCCF06-03. A equitatividade 

assim como no outro perfil foi alta e quase invariável, porém os valores dos dois índices 

não foram tão condizentes entre eles, como foi observado no perfil BCCF06-03. Ambos 

os índices indicaram maior diversidade em torno de 860 – 760 anos cal AP e em torno 

de 600 anos cal AP; maior variação na metade de cima do perfil; e menores índices da 

base a cerca de 900 anos AP. Os dois índices foram mais baixos na profundidade 5,5 cm 

(724 anos cal AP) e mais altos em 7,5 cm (803 anos cal AP). 

Nas amostras de sedimento superficial, os dois índices foram mais discordantes 

(Figura 30 – E e F), onde eles apenas indicaram juntos, os pontos de menor diversidade 

(pontos rasos, no entorno de 90 m e nas três mais profundas). A equitatividade também 

foi muito variável, sendo mais baixa nos pontos mais rasos devido, talvez, ao baixo 

número de indivíduos já que os pontos em profundidades inferiores a 107m (com 

exceção da P13) continham menos de 200 foraminíferos planctônicos em 10 cm³ de 

sedimento. Os dois índices indicaram tendência de aumento da diversidade com a 

profundidade até 115 m, porém o índice Shannon permaneceu aumentando e o índice 

McIntosh apresentou uma tendência de quase estabilidade indicando aumento da 

riqueza, mas com uma dominância já estabilizada.  

6.7. VARIABILIDADE DA RESSURGÊNCIA NO ÚLTIMO MILÊNIO 

6.7.1. Descrição climatológica e oceanográfica do período registrado com base em 

foraminíferos planctônicos 

Fase I (1160 – 930 anos cal AP) 

As figuras 30 a e b detalham as fases de sedimentação por meio do fluxo de COT e 

das razões associadas à ressurgência. Este período no geral apresentou evidências de 

ressurgências intensas e alta produtividade, mas pode ser separado em duas subfases 

distintas: o período correspondente à base do perfil BCCF06-03 (22 – 19 cm 

equivalente a 1150 – 1060 anos cal AP) foi marcado pela maior abundância de G. ruber, 

G. glutinata e G. calida, abundâncias mais baixas de G. bulloides e baixos valores nas 

razões Gb/Gr e F/Q, o que pode ser interpretado como uma menor frequência da 

ressurgência (ver também Figura 20, página 62), enquanto o intervalo entre 1060 e 930 



 84 

anos cal AP (18 – 15 cm), foi caracterizado pela alta abundância de espécies de águas 

frias G. bulloides, T. quinqueloba e ocorrência da espécie rara Globigerinita uvula 

(também associada a baixas temperaturas), contra baixas abundâncias de G. glutinata 

indicando presença de águas muito frias. Essas variações sugerem também que o clima 

tendeu a ficar mais seco já que a própria ressurgência contribui na redução de 

perturbações chuvosas em escala local possibilitando ação maior dos ventos NE 

gerando então um feedback positivo (VALENTIN, 1984). 

Os índices de diversidade foram bastante variáveis (principalmente o Shannon) 

durante a fase I (Figura 30) sendo mais baixo nos períodos onde as espécies de águas 

frias foram mais abundantes. Entretanto, os dois índices sugeriram uma tendência de 

queda da diversidade com o passar do tempo, a qual alcançaria o seu valor mais baixo 

no início da fase seguinte. Valores mais altos do índice Shannon indicam que a 

diversidade durante esta fase se deve a presença de espécies pouco comuns como 

Globigerina atlantisae e espécies raras, tais como habitantes de águas subsuperficiais e 

profundas como Globorotalia tumida, G. crassaformis, G. truncatulinoides, 

Pulleniatina obliquiloculata e G. scitula, as quais só apresentaram ocorrência nas 

épocas produtivas. Esses resultados sugerem uma maior atividade convectiva causada 

por circulação marítima de meso-escala, resultando num aumento da velocidade de 

subida da ACAS. Os maiores valores da diversidade na base do perfil podem estar 

associados a uma maior variabilidade da ressurgência, onde águas quentes também 

estariam mais presentes, já que estas espécies com exceção de G. scitula são típicas de 

regiões tropicais e subtropicais. 



 85 

 

 

Figura 31: Variações dos parâmetros relacionados com produtividade e temperatura ao 
longo dos box - cores (a) BCCF06-03 e (b) BCCF06-05. Linhas pontilhadas separam as 
fases de produtividade. 

Fase II (930 – 500 anos cal AP / 1070 – 1500 anos d.C) 

Este período foi registrados em ambos os box-cores, o que permite algumas 

comparações, uma vez que existem diferenças entre eles, que indicam mecanismos 

deposicionais distintos. A fase II foi a mais escassa do período estudado, onde espécies 

como G. ruber, G. rubescens e espécies pouco abundantes associadas à AT foram mais 



 86 

representativas (Figura 20, página 62), indicando uma predominância desta massa de 

água. Apesar do predominio da AT durante a fase II, algumas ressurgências intensas 

entre 780 e 700 anos cal AP ocorreram, as quais foram evidenciadas no box-core 

BCCF06-05 através de um aumento da abundância relativa e do fluxo de G. bulloides, e 

um sinal positivo da razão Sin/Dex. Estes eventos não foram evidenciados pelo box-

core BCCF06-03 ou foram pouco influentes. 

A discordância observada no percentual de G. bulloides e T. quinqueloba, (além 

das diferenças na variação destas espécies no período entre 960 – 900 AP) nos dois box-

cores (Figura 20, página 62 e Figura 22, página 65) pode ter sido causada por 

comportamentos deposicionais distintos do material proveniente da ressurgência devido, 

talvez, a diferenças hidrodinâmicas de fundo que não permitem uma uniformidade na 

sedimentação. A ausência das outras fases no BCCF06-05 impossibilita a observação 

das diferenças deposicionais nos dois perfis, o que torna menos precisa a reconstituição 

dos paleoeventos, já que não se pode evidenciar a magnitude dos eventos ou comparar 

os dois perfis de forma mais aprofundada. Porém um aumento dos fluxos de COT e 

foraminíferos nas duas amostras do topo do BCCF06-05 podem estar indicando o fim 

da fase de escassez de nutrientes; e uma maior predominância de G. bulloides em cerca 

de 750 - 700 anos AP no BCCF06-05 pode justificar o pequeno pico do fluxo de 

foraminíferos nesta época observado no outro perfil. 

No fim da fase II, entre 600 e 500 anos AP, os dados de foraminíferos no box-core 

BCCF06-03 acusaram o começo da reintensificação gradual da ressurgência que duraria 

até 170 anos AP. Dados da razão Sin/Dex registraram os maiores valores do perfil, 

sugerindo que no começo da reintensificação, pode ter sido causado pela ocorrência de 

ressurgências mais intensas, mas ainda pouco frequentes.  

Fase III (500 AP – Presente) 

Esta fase foi dividida em duas subfases: o período entre 550 – 170 anos cal AP e os 

últimos 170 anos. A primeira subfase coincide com o período conhecido no Hemisfério 

Norte como Pequena Idade do Gelo (PIG) e foi caracterizada por um aumento gradual 

da ressurgência. Enquanto os últimos 170 anos foram caracterizados, por uma alta 

variabilidade da ressurgência. 



 87 

 A idéia da reintensificação gradual da ressurgência durante a PIG é evidenciada 

não só pelas razões Gb/Gr e F/Q que aumentam gradualmente durante o período, 

também pela variação da abundância relativa das espécies indicadoras de ressurgência, 

onde no início da PIG (500 – 300 anos cal AP), os picos de N. dutertrei e G. falconensis 

caracterizam ressurgências de menor intensidade, e no auge da PIG (300 – 170 AP), o 

pico de G. bulloides e G. glutinata caracterizam ressurgências de maior intensidade. 

Entretanto, a tendência de queda da abundância relativa de T. quinqueloba durante o 

auge da PIG indica TSM não muito baixas, o que se pode associar a uma maior 

variabilidade da ressurgência, ou uma menor frequência da ACAS abrangendo a 

superfície.  

Em 170 anos AP, uma mudança drástica na variação da ressurgência acontece, onde 

uma tendência de aumento lento e gradual observada durante a PIG é substituída por 

eventos alternando de muito expressivos a fracos dentro da resolução do perfil 

sedimentar. Tal mudança é evidenciada pelo comportamento mais variável das 

abundâncias relativas de espécies indicadoras e das razões, além dos mais altos valores 

do índice de McIntosh, indicando menor dominância na assembléia. A variabilidade 

também é complementada com altos percentuais de G. glutinata e baixos percentuais de 

T. quinqueloba. 

6.7.2. Paleoclima da América do Sul nos últimos 1000 anos e suas interconexões com a 

ressurgência de Cabo Frio  

Uma vez que os mecanismos que controlam a ressurgência de Cabo Frio estão 

associados com fatores atmosféricos e oceanográficos, tais como os ventos NE, os 

Sistemas Frontais que originam os ventos SW, formação de meandros e vórtices e a 

intensidade das Correntes do Brasil e das Malvinas (formadora da ACAS na margem 

sul-americana), quaisquer mudanças em um destes sistemas podem alterar a frequência 

e intensidade da ressurgência (VALENTIN, 1984; CAMPOS et al.; 2000; MAHIQUES 

et al., 2005). 

Como mencionado nas seções anteriores, outros fatores em escala regional e global 

que influenciam o clima na América do Sul podem vir a exercer também alguma 

alteração no padrão da ressurgência em Cabo Frio. Destes fatores, os eventos ENOS, a 

ZCIT e a ZCAS já tem sido relacionadas às variações em sistemas de ressurgência tanto 

no lado do Pacífico como no lado Atlântico (PETERSON E HAUG, 2006; PAES E 



 88 

MORAES, 2007; MARTIN et al., 1995; CARVALHO et al.; 2002). Porém os 

resultados do presente estudo também evidenciaram certa influência de padrões de 

circulação oceânica em meso-escala, e do período conhecido como Pequena Idade do 

Gelo (550 - 150 anos AP) na variabilidade da ressurgência de Cabo Frio, como já 

mencionado anteriormente. 

Fase I (1160 – 930 anos cal AP) 

Segundo Rein et al. (2004), o período de 1200 a 750 anos cal AP foi caracterizado 

por uma maior freqüência de eventos La Niña (LN), (Figura 32), e Haug et al. (2001) 

evidenciou um posicionamento da ZCIT mais ao norte durante o mesmo período. 

Entretanto em Cabo Frio, a TSM foi baixa e a produtividade foi alta entre 1160 e 930 

anos AP (fase I).  

 

Figura 32: Comparação entre a razão Gb/Gr em Cabo Frio com os estudos de (a) 
Plataforma de Pisco - Peru (Gutierrez et al., 2008), (b) Bacia de Cariaco - Venezuela 
(Haug et al., 2001) e (c) plataforma ao largo de Lima - Peru (Rein et al., 2004). As 
linhas tracejadas – pontilhadas representam o limite entre as fases de produtividade e as 
áreas em cinza representam o período de intensas ressurgências dentro do período 
medieval (1050 - 1000 AP) e o período correspondente à PIG (550 - 150 AP). 

 



 89 

 Tais evidências climáticas indicariam um enfraquecimento dos ventos NE, o que 

seria desfavorável à ressurgência. Neste caso, a ocorrência de afloramentos muito 

intensos da ACAS pode ser associada a diferenças em algum padrão de circulação 

oceânica de mesoescala, o qual favoreceu à ressurgência de forma semi-independente da 

ação do vento NE.  Esse ressurgência mediada mudanças na circulação oceânica pode 

ser explicada pelo aumento das abundâncias relativas de G. bulloides e T. quinqueloba, 

que são espécies típicas da ACAS, além da maior variabilidade do índice Shannon sobre 

o índice de McIntosh, indicando maior ocorrência de espécies raras, provenientes de 

maiores profundidades. 

Como mencionado na seção 2.3.3, existem poucos estudos relacionados à 

paleoceanografia da Corrente das Malvinas (CM). A relação com o ENOS observada 

por Severov et al. (2004) entre as diferenças na temperatura da Corrente do Brasil (CB) 

e CM, as quais podem se relacionar às variações da intensidade da termoclina em Cabo 

Frio, refletiria nos índices de diversidade (principalmente o de McIntosh) os quais 

poderiam ser usados como indicadores desta intensidade. Dessa forma, a possibilidade 

de uma ACAS mais fria, em detrimento de uma CM mais fria, durante a fase I também 

é plausível.  

Na época das ressurgência mais intensas da fase I (1050 – 1000 AP) algumas 

teleconexões foram obervadas em outras regiões da América do Sul. Rein et al (2004) 

observou uma interrupção da tendência de queda da fração lítica indicando maior 

precipitação no Peru; Lachniet et al. (2004) com ?18O de espeleotemas no Panamá 
identificou um período seco, e Ortlieb et al. (2000) em um testemunho da Baia de 

Mejillones (Chile) encontrou grande quantidade de mica na profundidade do 

testemunho correspondente a 1000 AP, relacionando isto a altos índices de precipitação. 

Mann e Jones (2003) identificou a ocorrência de uma anomalia positiva da temperatura 

superficial no Hemisfério Sul no mesmo período. Os dois primeiros autores 

relacionaram estas anomalias com a uma manifestação de eventos El Niño extremos. 

Sendo assim pode-se sugerir que a ocorrência de um ou mais mega-eventos El Niño 

entre 1050 e 1000 AP tenham contribuído com o aumento da temperatura do Hemisfério 

Sul, aumentando a frequência da ressurgência, que já se manifestava de forma intensa. 

Tal efeito se daria por meio de um clima mais seco (persistência dos ventos NE) e mais 

quente, o que intensificaria a brisa do mar, que é uma das componentes para a formação 

da espiral de Ekman. 



 90 

Fase II (930 – 500 anos cal AP) 

O indício mais plausível para o enfraquecimento da ressurgência e a baixa 

produtividade em Cabo Frio durante a fase II seria o estabelecimento do padrão de 

circulação atual, favorecendo aos efeitos das condições climáticas observadas no 

período medieval. 

A anomalia do ENOS nos resultados de Rein et al. (op. cit.) e maior precipitação 

em Cariaco (Haug et al, op. cit.) persistiram durante a fase II até 700 – 600 anos AP 

(Figura 32). Dessa forma pode-se sugerir que a frequência de El Niños fracos e La 

Niñas poderia ter aumentado, resultando em um aumento da incidência de ventos SW 

(frentes frias), e aumentando a frequência e intensidade da ZCAS tornando o clima mais 

úmido.  

Resultados obtidos por Cruz (comunicação pessoal) em espeleotemas no Mato 

Grosso e na Bahia com registros dos últimos 2000 anos revelaram um aumento 

significativo do crescimento das estalagmites entre 950 e 500 anos cal AP (1050 – 1500 

d.C) indicando maior índice de precipitação. Tais índices reforçam uma correlação entre 

a fase de escassez com maior intensidade da ZCAS, já que isso ocorre quando este 

fenômeno está associado a sistemas frontais (CARVALHO et al., 2002).  

A partir de 600 anos cal AP, a ressurgência começa a reintensificar, dando início ao 

modelo de variabilidade da PIG que se iniciaria no fim desta fase. Como os registros da 

PIG são mais evidenciados a partir de 550 AP, o início precoce da reintensificação pode 

ter sido causado por um fortalecimento da ACAS gerando ressurgências intensas em 

escala local, evidenciadas pelo aumento na razão Sin/Dex no perfil BCCF06-03, porém 

os baixos índices das razões F/Q e Gb/Gr, sugerem baixa frequência dos eventos. Esse 

início de reintensificação da ressurgência foi visto também em Mahiques et al. (2005), 

onde foi constatado queda da TSM estimada por alquenonas em Cabo Frio a partir de 

700 anos AP, porém nossos resultados sugerem que a reintensificação começou cerca de 

um século depois. 

Fase III (500 AP – Presente / 1500 d.C - presente) 

O aumento gradual da produtividade em Cabo Frio observado entre 500 e 170 anos 

AP  foi acompanhado por outras mudanças climáticas na América do Sul, evidenciadas 



 91 

por diversos trabalhos (Figura 32), sendo relacionados a uma migração para o sul da 

ZCIT. Uma queda gradual do ?15N na plataforma peruana foi evidenciada por Gutierrez 
et al. (2008) indicando enfraquecimento gradual da ressurgência do Peru, assim como a 

concentração de titânio na bacia de Cariaco em Haug et al. (2001) foi gradativamente 

diminuindo indicando redução gradual da precipitação, o que caracteriza uma ZCIT 

mais ao sul. 

A migração gradual da ZCIT para o sul neste período foi relacionada, não 

exatamente a oscilações do ENOS que já apresentava maior variabilidade, mas à 

manifestação da PIG. Neste período entre 550 e 150 anos AP ocorreu um pequeno 

aumento de glaciares no Pólo-Norte, os quais causaram vários tipos de mudanças 

climáticas, sendo o hemisfério norte o mais afetado (Grove, 1988). Tais consequencias 

causaram uma diminuição gradual da TSM média do Atlântico Norte, e como a ZCIT 

tende a migrar para regiões com TSM mais alta, o posicionamento médio tendeu a 

descer cada vez mais para o sul à medida que o Atlântico Norte esfriava, sendo então, 

registradas pelos proxies.  

A ressurgência de Cabo Frio durante a PIG, como mencionado anteriormente, 

apresentou um sinal de maior variabilidade do que na fase I. A intensificação gradual da 

ressurgência na PIG seria o resultado da descida gradual da ZCIT a medida que a TSM 

média do Atlântico Norte diminuia. Como este movimento também acarreta na descida 

da ZDA, o anticiclone subtropical marítimo do Atlântico Sul (ASMAS) e os ventos NE 

foram intensificando gradualmente, aumentando a velocidade de subida da ACAS ano 

após ano. 

Em 170 AP, a mudança na variabilidade da ressurgência pode ter sido atribuída por 

um aquecimento repentino das águas do Atlântico Norte determinando o fim da PIG. 

Este aquecimento mudou o regime de circulação atmosférica levando a ZCIT 

novamente para o norte, alterando significativamente a dinâmica oceanográfica e 

climática na América do Sul, principalmente no norte do continente, onde os impactos 

foram mais abruptos que em Cabo Frio. Os indícios das mudanças climáticas também 

foram observados por Rabatel et al. (2008) no altiplano boliviano, onde eles descrevem 

um recuo de glaciares durante o século XIX, e associando a uma redução da 

precipitação. Segundo Rabatel et al. (op. cit.), o período entre 125 – 80 AP foi 

caracterizado pela ocorrência de eventos El Niños, sendo eventos fortes até 110 anos AP 



 92 

(RABATEL et al., 2005). A baixa influência dos efeitos do ENOS na plataforma de 

Pisco durante este período é decorrente desta área manter um índice significativo de 

ressurgência, mesmo em condições de El Niño (Gutierrez et al., 2008). 

A variabilidade observada na ressurgência de Cabo Frio após 170 AP (1830 d.C) 

pode ter sido associada a estas oscilações da intensidade do ENOS ocorridas do fim da 

PIG ao presente. Em relação ao atual, pode haver também a influência do aquecimento 

global, o qual favoreceria ao aumento da ressurgência por meio da intensificação da 

brisa do mar, componente para a formação da espiral de Ekman. 

Por fim, os tipos distintos de ressurgência observados nas fases I e III, por meio das 

diferenças observadas nas abundâncias relativas de G. bulloides, T. quinqueloba e G. 

glutinata, representam dois tipos diferentes de forçantes. Na fase I, a associação G. 

bulloides – T. quinqueloba (maior relação com TSM baixa) sugeriu maior influência de 

fatores oceanográficos; enquanto na fase III, a associação G. bulloides – G. glutinata 

(maior relação com produtividade) sugeriu maior relação com fatores atmosféricos. No 

entanto, a baixa disponibilidade de informações sobre a paleoceanografia do Atlântico 

SW, em especial sobre a CM e/ou abrangendo os últimos 3.000 anos, limita na 

interpretação de qual sistema oceanográfico atuou na intensificação da ressurgência da 

fase I. 



 93 

 

7. CONCLUSÕES 

 A associação G. bulloides – T. quinqueloba na fase I indicaram ressurgências 

com evidência de TSM muito baixas, as quais foram associadas a um padrão de 

circulação oceanográfico de meso-escala diferente do atual, já que as condições 

atmosféricas da época não eram favoráveis ao fortalecimento. Na fase II (930 – 

500 anos AP) o predomínio de G. ruber, G. rubescens e espécies pouco 

abundantes associadas à AT indicaram um período de predomínio desta massa 

de água. Enquanto na fase III, a associação N. dutertrei – G. falconensis, sendo 

succedida pela associação G. bulloides – G. glutinata indicou intensificação 

gradual da ressurgência, com sinal de maior variabilidade, as quais foram 

associadas a fatores atmosféricos (migração para o sul da ZCIT) durante a PIG 

(entre 500 e 170 AP) e nos últimos 170 anos, onde a teleconexão do ENOS 

modificou, acarretando em ressurgências mais variáveis. 

 As espécies Globoturborotalita rubescens, Globigerinoides sacculifer, 

Globigerinoides conglobatus e Globigerinoides ruber foram as espécies que 

melhor indicaram a presença da Água Tropical. Enquanto que Globigerina 

bulloides, Turborotalita quinqueloba, Globigerinita glutinata, 

Neogloboquadrina dutertrei, Globigerina falconensis e Globigerina atlantisae 

foram as principais indicadoras da ressurgência da Água Central do Atlântico 

Sul. 

 As razões de abundância Gb/Gr e F/Q acompanharam a variação do fluxo de 

COT associando maior índice de produtividade a baixas temperaturas, o que 

relacionou a produtividade a baixas TSM (eventos de ressurgência).  

 O resultado do estudo do enrolamento de G. bulloides por meio da razão 

Sin/Dex acompanhou as variações dos fluxos de COT e foraminíferos, e as 

razões Gb/Gr e F/Q indicando maior predominância do morfotipo sinistral. Tais 

resultados confirmam e viabilizam o seu uso como indicador da intensidade da 

ressurgência. Porém o pico da razão no fim da fase II (início da reintensificação) 

relaciona essa ferramenta mais a níveis de intensidade do que a frequência das 

ressurgências em Cabo Frio. 



 94 

 A análise fatorial para o gradiente batimétrico, além dos dados de abundância e 

razões, indicou que os pontos cujo material proveniente da ressurgência 

provavelmente se deposita entre as profundidades 100 e 115 metros. 

 A razão P/B apresenta forte correlação com a profundidade a partir de 85 

metros. Nas amostras mais rasas, a ausência de correlação indica que a razão se 

comporta de forma independente, talvez por sofrer influências de diferentes 

dinâmicas deposisionais.  

 As diferenças observadas entre os perfis BCCF06-03 e BCCF06-05 

demonstraram distinções na deposição do material proveniente da ressurgência 

apesar da curta distância entre eles. A ausência das outras fases no BCCF06-05 

realça a necessidade de outros estudos do gênero na região de Cabo Frio para 

fins comparativos. É sugerido também um maior entendimento da paleo-TSM da 

Corrente das Malvinas, e do comportamento passado dos movimentos da zona 

de confluência com a corrente do Brasil, as quais podem influenciar a 

ressurgência de Cabo Frio por meio da temperatura média da ACAS. 



 95 

 

8. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

ABRANTES, F. 200000 yr diatom records from Atlantic upwelling sites reveal 
maximum productivity during LGM and a shift in phytoplankton community structure 
at 185000 yr. Earth and Planetary Science Letters, v.76, n.1, p.7-16, 2000. 

AL-SABOUNI, N.; KUCERA, M.; SCHMIDT, D. N. Vertical niche separation control 
of diversity and size disparity in planktonic foraminifera. Marine Micropaleontology, 
v.63, n.1-2, p.75-90, 2007. 

ALVES, E. C.; PONZI, V. R. A. Características morfológico-sedimentares da 
plataforma continental e talude superior da margem continental sudeste do Brasil. Anais 
do XXXIII Congresso Brasileiro de Geologia. Rio de Janeiro. p. 1629-1642. 1984. 

ANDRÉ, D.L. Anáise dos parâetros hidroquímicos na ressurgêcia de Cabo Frio. Niterói, 
RJ, 1990. 205 f. Dissertação (Mestrado) – Universidade Federal Fluminense. 

ANAND, P.; ELDERFIELD, H. Calibration of Mg/Ca thermometry in planktonic 
foraminifera from a sediment trap time series. Paleoceanography, v.18, n.2, p.28-1 - 28-
15, 2003. 

ANGULO, R. J.; SOUZA, M. C. D.; REIMER, P.; SASAOCA, S. K. Reservoir effect 
of the southern and southeastern Brazilian coast. Radiocarbon, v.47, n.1-7, 2005. 

BAETA, A. P. Caracterização da matéria orgânica sedimentar no sistema de 
ressurgência de Cabo Frio. Rio de Janeiro, 2008. 288 f. Tese de doutorado -, PUC-Rio.  

BARBIERI, E. B. Cabo Frio e Iguaba Grande, dois microclimas distintos a um curto 
intervalo espacial. In: LACERDA, L. D. (Ed.). Restingas: origem, estrutura e 
processos. Niterói: CEUFF, 1984. 459-475 p. 

BARROS, R. S. M. Medidas de Diversidade Biológica. Programa de Pós-Graduação 
em Ecologia da UFJF, 2007, 13 p. 

BÉ, A. W. H.; TOLDERLUND, D. S. Distribution and ecology of living planktonic 
foraminifera in surface waters of the Atlantic and Indian oceans. In: Funnel, B. M.; 
Riedel, W. R. (Ed.). The Micropaleontology of the Oceans. London: Cambridge 
Universit Press, 1971. 105-149 p. 

Bé, A. W. H. 1977. An Ecological, Zoogeographic and Taxonomic Rewiew of Recent 
Planktonic Foraminifera. In: RAMSAY, A. T. S. (Ed.). Oceanic Micropaleontology. 
London: Academic Press, v.1, 1-100 p. 

BOLLI, H. M.; SAUNDERS, J. B.; PERCH-NIELSEN, K. Plankton Stratigraphy. 
Cambridge: Cambridge Universit Press, v.1, 1985. 1-282 p. 

BOLTOVSKOY, E.; BOLTOVSKOY, D.; CORREA, N.; BRANDINI, F. Planktic 
foraminifera from the southwestern Atlantic (30 °-60 °S): species-specific patterns in 
the upper 50 m. Marine Micropaleontology, v.28, n.1, p.53-72, 1996. 



 96 

BOLTOVKOY, E.; BOLTOVSKOY, D.; BRANDINI, F. Planktonic foraminifera from 
South-west Atlantic epipelagic waters: Abundance, distribution and year-to-year 
variations. Journal of the Biological Marine association of the United Kindon, v.79, 
p.203-213, 2000. 

BRADLEY, R. S.; BRIFFA, K. R.; COLE, J.; HUGHES, M. K.; OSBORN, T. J. The 
climate of the last millennium. In: ALVERSON, K., et al (Ed.). Paleoclimate, Global 
Change and the Future: Springer-Verlag, 2003. 105 - 141 p. 

BROWN, K.; AZMI, K. Morphological and Geochemical analysis of Recent Caribbean 
Globorotalid Foraminifera. Geophysical Research Abstracts, v.7, p.1-2, 2005. 

CALADO, L.; GANGOPADHYAY, A.; SILVEIRA, I. C. A. D. A Parametric Model 
for the Brazil Current Meanders and Eddies off Southeastern Brazil. Geophysical 
Research Letters, p.1-4, 2006. 

CAMPOS, E. J. D.; VELHOTE, D.; SILVEIM, I. C. A. D. Shelf break upwelling driven 
by Brazil Current cyclonic meanders. Geophysical Research Letters, v.27, n.6, p.75 1-
754, 2000. 

CARBONEL, C. A. A. H. Modelling of upwelling-downwelling cycles caused by 
variable wind in a very sensitive coastal system. Continental Shelf Research, v.23, n.16, 
p.1559-1578, 2003. 

CARVALHO, I. S. Paleontologia. 2ª Edição, Rio de Janeiro, Interciência, 861p. 2004. 

CARVALHO, L. M. V. The South Atlantic Convergence Zone: Intensity, Form, 
Persistence, and Relationships with Intraseasonal to Interannual Activity and Extreme 
Rainfall. Journal  of  Climate, v.17, p.88-108, 2004. 

CHIESSI, C. M.; ULRICHB, S.; MULITZAC, S.; PÄTZOLDC, J.; WEFERC, G. 
Signature of the Brazil-Malvinas Confluence (Argentine Basin) in the isotopic 
composition of planktonic foraminifera from surface sediments. Marine 
Micropaleontology, v.64, n.1-2, p.52-66, 2007. 

CIFELLI, R.; SMITH, R. K. Distribution of planktonic foraminifiera in the Vicinity of 
the North Atlantic Current. Washington: Smithsonian Institution Press, v.4, 1970. 55 p. 

CLAUZET, G. A dinâmica da circulação do oceano Atlântico Sul no Último Máximo 
Glacial. São Paulo, 2006. 177 f. Tese de doutorado - Departamento de Oceanografia, 
Universidade de São Paulo. 

COLOMA, C.; MARCHANT, M.; HEBBELN., D. PLANKTONIC FORAMINIFERA 
DURING EL NIÑO 1997-98 OFF COQUIMBO (30ºS; 73ºW), CHILE. Gayana, v.69, 
n.1, p.48-77, 2005. 

DING, X.; BASSINOT, F.; GUICHARD, F.; LI, Q. Y.; FANG, N. Q.; LABEYRIE, L.; 
XIN, R. C.; ADISAPUTRA, M. K.; HARDJAWIDJAKSANA, K. Distribution and 
ecology of planktonic foraminifera from the seas around the Indonesian Archipelago. 
Marine Micropaleontology, v.58, n.2, p.114-134, 2006. 

DOYLE, P.; BENNETT, M. R.; BAXTER, A. N. The Key to Earth History: An 
Introduction to Stratigraphy. Chinchester, 1994. 231 p. 



 97 

EGUCHI, N. O.; KAVAHATA, H.; TAIRA, A. Seasonal Response of Planktonic 
Foraminifera to Surface Ocean Condition: Sediment Trap Results from the Central 
North Pacific Ocean. Journal of Oceanography, v.55, p.681-691, 1999. 

ERICSON, D. B.; WOLLIN, G. Quaternary paleotemperaturas and the duration of high-
temperature intervals. Science, v.178, p.398-401, 1968. 

FERRAZ, K. C. Origem e Transferência para a Produção Primária de Ulva sp. na 
Ressurgência de Arraial do Cabo: Utilização de Composições Isotópicas Naturais de C 
e N (?13C, ?14C e ?15N). Niterói, 2003. 93 f. Dissertação de Mestrado - Departamento 
de Biologia Marinha, Universidade Federal Fluminense.  

GATTES, D. M. Climate change and its Biological Consequences. Massachussetts, 
1993. 280 p. 

GROVE, J. M. The little ice age. United States: New York, NY (US); Routledge, 
Chapman and Hall, 1988. Pages: (498 p) p. 

GUTIERREZ, D.; SIFEDDINE, A.; FIELD, D. B.; ORTLIEB, L.; VARGAS, G.; F. 
CHÁVEZ; VELAZCO, F.; FERREIRA, V.; TAPIA, P.; SALVATTECI, R.; 
BOUCHER, H.; M. C. MORALES; VALDÉS, J.; REYSS, J.-L.; CAMPUSANO, A.; 
BOUSSAFIR, M.; MANDENG-YOGO, M.; GARCÍA, M.; BAUMGARTNER, T. 
Rapid reorganization in ocean biogeochemistry off Peru towards the end of the Little 
Ice Age. Biogeosciences Discussion, v.5, p.3919–3943, 2008. 

HAUG, G. H.; HUGHEN, K. A.; SIGMAN, D. M.; PETERSON, L. C.; RÖHL, U. 
Southward Migration of the Intertropical Convergence Zone Through the Holocene. 
Science, v.293, p.1304-1308, 2001. 

HENLEBEN, C.; SPINDLER, M.; EERSON, O. R. Modern Planktonic Foraminifera. 
Berlin Heidelberg New York, 1989. 363 p. 

HILBRECHT, H.; THIERSTEIN, H. R. Benthic behavior of planktic foraminifera. 
Geology, v.24, n.3, p.200-202, 1996. 

HILBRECHT, H. Morphologic gradation and ecology in Neogloboquadrina 
pachyderma and N. dutertrei (planktic foraminifera) from core top sediments. Marine 
Micropaleontology, v.31, n.1-2, p.31-43, 1997. 

HILLAIRE-MARCEL, C.; VERNAL, A. D. Proxies in Late Cenozoic Oceanography. 
Tockio: Elsevier, 2007 

HUGHEN, K. A.; BAILLIE, M. G. L.; BARD, E.; BAYLISS, A.; BECK, J. W.; 
BERTRAND, C.; BLACKWELL, P. G.; BUCK, C. E.; BURR, G.; CUTLER, K. B.; 
DAMON, P. E.; EDWARDS, R. L.; FAIRBANKS, R. G.; FRIEDRICH, M.; 
GUILDERSON, T. P.; KROMER, B.; MCCORMAC, F. G.; MANNING, S.; 
RAMSEY, C. B.; REIMER, P. J.; REIMER, R. W.; REMMELE, S.; SOUTHON, J. R.; 
STUIVER, M.; TALAMO, S.; TAYLOR, F. W.; PLICHT, J. V. D.; 
WEYHENMEYER, C. E. Radiocarbon, v.46, p.1059-1086, 2004. 

HUTSON, N. H. The Agulhas current during the late Pleistocene: Analysis of modern 
faunal analogs. Science, v.207, p.64– 66, 1980. 



 98 

IMBRIE, J.; KIPP, N. G. A new micropaleontological method for quantitative 
paleoclimatology: application to a late Pleistocene Caribbean core. In: Turekian, K. K. 
(Ed.). The Late Cenozoic glacial ages. London: Yale University Press, 1971. 71–181 p. 

ISHIKAVA, S., ODA, M. Reconstruction of Indian monsoon variability over the past 
230,000 years: Planktic foraminiferal evidence from the NW Arabian Sea open-ocean 
upwelling area. Marine Micropaleontology, v.63, n.3-4, p.143-154, 2007. 

IVANOVA, E.; SCHIEBEL, R.; SINGH, A. D.; SCHMIEDL, G.; NIEBLER, H.-S.; 
HEMLEBEN, C. Primary production in the Arabian Sea during the last 135[punctuation 
space]000 years. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, v.197, n.1-2, 
p.61-82, 2003. 

KENNETH, J. P.; SRINAVASAM, M. S. Neogene Planktonic Foraminifera: A 
Philogenetic Atlas. Stroudsburg: Hutchinson Ross Publishing Company, 1983. 273 p. 

KUCERA, M. Planktonic Foraminifera as Tracer of Past Oceanic Environments. In: 
Hillaire-Marcel, C.; Vernal, A. D. (Ed.). Proxies in Late Cenozoic Paleoceanography. 
Tokyo: Elsevier, 2007. v.1, 213 - 255 p. 

KUROYANAGI, A.; KAWAHATA, H.; NARITA, H.; OHKUSHI, K. I.; ARAMAKI, 
T. Reconstruction of paleoenvironmental changes based on the planktonic foraminiferal 
assemblages off Shimokita (Japan) in the northwestern North Pacific. Global and 
Planetary Change, v.53, n.1-2, p.92-107, 2006. 

LACHNIET, M. S.; BURNS, S. J.; PIPERNO, D. R.; ASMEROM, Y.; POLYAK, V. J.; 
MOY, C. M.; CHRISTENSON6, K. A 1500-year El Niño//Southern Oscillation and 
rainfall history for the Isthmus of Panama from speleothem calcite. Journal of 
Geophysical Research, v.109, p.1-8, 2004. 

LIDZ, L. Deep-sea Pleistocene Biostratigraphy. Science, v.154, p.1448-1452, 1966. 

LITTLE, M. G.; SCHNEIDER, R. R.; KROON, D.; PRICE, B.; BICKERT, T.; 
WEFER, G. Rapid palaeoceanographic changes in the Benguela Upwelling System for 
the last 160,000 years as indicated by abundances of planktonic foraminifera. 
Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, v.130, n.1-4, p.135-161, 1997. 

MACHAIN-CASTILLO, M. L.; MONREAL-GÓMEZ, M. A.; ARELLANO-TORRES, 
E.; MERINO-IBARRA, M.; GONZÁLEZ-CHÁVEZ, G. Recent planktonic 
foraminiferal distribution patterns and their relation to hydrographic conditions of the 
Gulf of Tehuantepec, Mexican Pacific. Marine Micropaleontology, v.66, n.2, p.103-
119, 2008. 

MAHIQUES, M. M.; BICEGO, M. C.; SILVEIRA, I. C. A.; SOUZA, S. H. M.; 
LOURENÇO, R. A.; FUKUMOTO, M. M. Modern sedimentation in the Cabo Frio 
upwelling system, Southeastern Brazilian shelf. Anais da Academia Brasileira de 
Ciências, v.77, n.3, p.535-548, 2005. 

MALMGREN, B. A.; NORLUND, U. Application of artificial neural networks to 
paleoceanographic data. Palaeogeography Palaeoclimatology Palaeoecology, v.136, 
p.359– 373, 1997. 

MALMGREN, B. A.; KUCERA, M.; NYBERG, J.; WAELBROECK, C. Comparison 
of statistical and artificial neural network techniques forestimating past sea surface 



 99 

temperatures from planktonic foraminifer census data. Paleoceanography, v.16, n.0, 
p.1–11, 2001. 

MANN, M. E.; JONES, P. D. Global surface temperatures over the past two millennia. 
Geophysical Research Letters, v.30, n.15, p.5-1-5-4, 2003. 

MARCHANT, M.; HEBBELN, D.; WEFER, G. High resolution planktic foraminiferal 
record of the last 13,300 years from the upwelling area off Chile. Marine Geology, 
v.161, n.2-4, p.115-128, 1999. 

MARCHANT, M.; HEBBELN, D.; GIGLIO, S.; COLOMA, C.; GONZÁLEZ, H. E. 
Seasonal and interannual variability in the flux of planktic foraminifera in the Humboldt 
Current System off central Chile (30°S). Deep Sea Research Part II: Topical Studies in 
Oceanography, v.51, n.20-21, p.2441-2455, 2004. 

MARTIN, L., FLEXOR, J., SUGUIO, K. Variación de La dinâmica costera durante los 
últimos 5000 años a lo largo de La costa Brasileña como indicador de condiciones de 
tipo El Niño. In Argollo J., Mourguiart P. (Ed.). Climas Cuaternarios em America del 
Sur. La Paz, Orston. p 95-109. 

MARTINEZ, J. I.; MORA, G.; BARROWS, T. T. Paleoceanographic conditions in the 
western Caribbean Sea for the last 560 kyr as inferred from planktonic foraminifera. 
Marine Micropaleontology, v.64, n.3-4, p.177-188, 2007. 

McINTOSH, R. P. An index of diversity and relation concepts of diversity. Ecology, 
v.48, n.3, p.392-404, 1967. 

NAIDU, P. D.; MALMGREN, B. A. Relationship between late Quaternary upwelling 
history and coiling properties of Neogloboquadrina pachyderma and Globigerina 
bulloides in the Arabian Sea. Journal of Foraminiferal Research, v.26, n.1, p.64-70, 
1996. 

NAIDU, P. D. Influence of monsoonupwelling on the planktonic foraminifera off Oman 
during Late Quaternary. Indian Journal of Marine Systems, v.36, n.4, p.322-331, 2007. 

NIEBLER, H. S.; HUBBERTEN, H. W.; GERSONDE, R. Oxigen Isotope Values of 
Planktic Foraminifera: A Tool for the Reconstruction of Surface Water Stratification. 
In: FISHER, G.; WEFER, G. (Ed.). Use of Proxies in Paleoceanography: Examples from 
the South Atlantic. Berlin Heidelberg: Springer-Verlag, 1999. 165-189 p. 

OLIVEIRA, A. C. C. Registro de paleotemperaturas na Plataforma Continental de 
Cabo Frio, Rio de Janeiro, ao longo dos últimos 13.000 anos. Niterói, 2008. 185 f. Tese 
de Doutorado - Departamento de Geoquímica, Universidade Federal Fluminense.  

ORTLIEB, L.; ESCRIBANO, R.; FOLLEGATI, R.; ZUÑIGA, O.; KONG, I.; 
RODRIGUEZ, L.; VALDES, J.; GUZMAN, N.; IRATCHET, P. Recording of ocean-
climate changes during the last 2,000 years in a hypoxic marine environment off 
northern Chile (23°S). Revista Chilena de Historia Natural, v.73, n.2, p.221-242, 2000.  

PAES, E. T.; MORAES, L. E. S. A new hypothesis on the influence of the El Niño/La 
Niña upon the biological productivity, ecology and fisheries of the Southern Brazilian 
Bight. Pan-american Journal of Aquatic Sciences, v.2, n.2, p.94-102, 2007.  



 100 

PATIENCE, R. L.; BAXBY, M.; BARTLE, K. D.; PERRY, D. L.; REES, A. G. W.; 
ROWLAND, S. J. The functionality of organic nitrogen in some recent sediments from 
the Peru upwelling region. Organic Geochemistry, v.18, n.2, p.161-169, 1992.  

PARKER, F. L. Planktonic foraminiferal species in Pacific Sediments. 
Micropaleontology, v.8, n.2, p.219-254, 1962. 

PARKER, W.C.; ARNOLD, A.J. Quantitative methods of data analysis in foraminiferal 
ecology. In: Gupta, B.K.S (Ed). Modern Foraminifera. Great Britain : Kluwer 
Academic Publisher. 1999. 71-89 p. 

PETERSON, L. C.; OVERPECK, J. T.; KIPP, N. G.; IMBRIE, J. A High-resolution 
Late Quaternary Upwelling Record From The Aanoxic Cariaco Basin, Venezuela. 
Paleoceanography, v.6, n.1, p.99-119, 1991.  

PETERSON, L. C.; HAUG, G. H. Variability in the mean latitude of the Atlantic 
Intertropical Convergence Zone as recorded by riverine input of sediments to the 
Cariaco Basin (Venezuela). Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, v.234, 
n.1, p.97-113, 2006. 

PFLAUMANN, U.; DUPRAT, J.; PUJOL, C.; LABEYRIE, L. D. SIMMAX: A modern 
analog technique to deduce Atlantic sea surface temperatures from planktonic 
foraminifera in deep-sea sediments. Paleoceanography, v.11, n.1, p.15-35, 1996.  

PORTILHO-RAMOS, R. D. C. Caracterização paleoceanográfica do testemunho JPC-
95, margem continental sul brasileira, com base em foraminíferos plamctônicos e 
isótopos estáveis de oxigênio. Niterói, 2006. 84 f. Dissertação de Mestrado - 
Departamento de Geoquímica, Universidade Federal Fluminense.  

RABATEL, A.; JOMELLI, V.; NAVEAU, P.; FRANCOU, B.; GRANCHER, D. 
Dating of Little Ice Age glacier fluctuations in the tropical Andes: Charquini glaciers, 
Bolivia, 16°S. Comptes Renduz Geoscience, v.337, p.1311–1322, 2005.  

RABATEL, A. ; FRANCOU, B. ; JOMELLI, V. ; NAVEAU, P. ; GRANCHER, D. A 
chronology of the Little Ice Age in the tropical Andes of Bolivia (16°S) and its 
implications for climate reconstruction. Quaternary Research, v.70: p.198–212, 2008. 

RAVELO, A. C.; FAIRBANKS, R. G. Reconstructing Tropical Atlantic hydrography 
using planktonic foraminifera and a ocean model. Paleoceanography, v.5, n.3, p.409-
431, 1990. 

RAVELO, A. C., HILLAIRE-MARCEL, C. The use of oxygen and carbon isotopes of 
foraminifera in paleoceanography. In Hillaire-Marcel, C.; Vernal, A. D. (Ed.). Proxies 
in Late Cenozoic Paleoceanography. Tokyo: Elsevier, 2007. v.1, p 735-761. 

REIN, B.; LÜCKGE, A.; SIROCKO, F. A major Holocene ENSO anomaly during the 
Medieval period. Geophysical Research Letters, v.31, p.1-4, 2004.  

ROCHA, C. R. M. D.; SILVA, M. P. R.; VELLOSO, M. F., Ed. Curso Básico de 
Meteorologia e Oceanografia. Rio de Janeiro, p.85. 2006. 

SALGUEIRO, E.; VOELKER, A.; ABRANTES, F.; MEGGERS, H.; PFLAUMANN, 
U.; LONCARIC, N.; GONZÁLEZ-ÁLVAREZ, R.; OLIVEIRA, P.; BARTELS-
JÓNSDÓTTIR, H. B.; MORENO, J.; WEFER, G. Planktonic foraminifera from modern 



 101 

sediments reflect upwelling patterns off Iberia: Insights from a regional transfer 
function. Marine Micropaleontology, v.66, n.3-4, p.135-164, 2008.  

SANTOS JR., E. C. Foraminíferos planctônicos em resposta às mudanças 
oceanográficas no Atlântico Tropical oeste durante os últimos 30.000 anos. São Paulo, 
2007. 181 f. Dissertação de Mestrado - Instituto Oceanográfico, Universidade de São 
Paulo.   

SCHIEBEL, R.; SCHMUKER, B.; ALVES, M.; HEMLEBEN, C. Tracking the Recent 
and late Pleistocene Azores front by the distribution of planktic foraminifers. Journal of 
Marine Systems, v.37, n.1-3, p.213-227, 2002. 

SCHMIDT, D. N.; RENAUD, S.; BOLLMANN, J.; SCHIEBEL, R.; THIERSTEIN, H. 
R. Size distribution of Holocene planktic foraminifer assemblages: biogeography, 
ecology and adaptation. Marine Micropaleontology, v.50, n.3-4, p.319-338, 2004.  

SCHMUKER, B.; SCHIEBEL, R. Planktic foraminifers and hydrography of the eastern 
and northern Caribbean Sea. Marine Micropaleontology, v.46, n.3-4, p.387-403, 2002. 

SEVEROV, D. N.; MORDECKI, E.; PSHENNIKOV, V. A. SST anomaly variability in 
Southwestern Atlantic and El Niño/Southern oscillation. Advance in Space Research, 
v.33, p.343–347, 2004.  

SILVA, A. C. C. Paleoceanografia da região de Cabo Frio – RJ: variabilidade da 
ressurgência com base na associação de foraminíferos planctônicos. Niterói, 2004. 95 
f. Dissertação de Mestrado - Departamento de Geoquímica, Universidade Federal 
Fluminense. 

SILVA-JR., C. L.; CAMPEL, M.; ARAUJO, C. E. S.; STECH, J. L. Observação da 
Penetração do Ramo Costeiro da Corrente das Malvinas na Costa Sul-Sudeste do 
Brasil a Partir de Imagens AVHRR. In:  Anais VIII Simpósio Brasileiro de 
Sensoriamento Remoto 1996, Salvador, Brasil. Anais.  Salvador, Brasil: INPE, 1996. 
787-793 p. 

SILVEIRA, I. C. A. S.; SCHMIDT, A. C. K.; CAMPOS, E. J. D.; GODOI, S. S.; 
IKEDA, Y.. A corrente do Brasil ao largo da costa leste brasileira. Revista Brasileira de 
Oceanografia. São Paulo. 48(2). 2000.  

SOARES-GOMES, A.; FIGUEIREDO, A. G. O Ambiente Marinho. In: Pereira, R. C.; 
Soares-Gomes, A. (Ed.). Biologia Marinha. Rio de Janeiro: Interciência, 2002. 1 - 33 p. 

SOUTO, D. D. Sedimentação organo-mineral na plataforma de Cabo Frio, Rio de 
Janeiro, e sua variabilidade ao longo dos últimos 1000 anos cal AP. Niterói, 2009. 
113f. Dissertação de Mestrado - Departamento de Geoquímica, Universidade Federal 
Fluminense. 

STAINFORTH, R. M.; LAMB, J. M.; LUTERBACHER, H.; BEARD, J. H.; 
JEFFORDS, R. M. Cenozoic Planktonoc Foraminiferal Zonation and Characteristics of 
Index Forms. Lawrence: The University of Kansas, v.62, 1975. 425 p. 

STUIVER, M.; REIMER, P. J. Extended 14C database and revised CALIB radiocarbon 
calibration program. Radiocarbon, v.35, p.215-230, 1993.  



 102 

SUMIDA, P. Y. G.; YOSHINAGA, M. Y.; CIOTTI, Á. M.; GAETA, S. A. Benthic 
response to upwelling events off the SE Brazilian coast. Marine Ecology Progress 
Series, v.291, p.35-42, 2005.  

TOLEDO, F. A. L., CACHÃO M., COSTA, K. B., PIVEL, M. A. G. Planktonic 
foraminifera, calcareous nannoplankton and ascidian variations during the last 25 kyr in 
the Southwestern Atlantic: A paleoproductivity signature?. Marine Micropaleontology, 
v.64, p.67-79, 2007.  

TWICHELL, C. S.; MEYERS, P. A.; DIESTER-HAASS, L. Significance of high C/N 
ratios in organic-carbon-rich Neogene sediments under the Benguela Current upwelling 
system. Organic Geochemistry v.33, n.7, p.715-722, 2002. 
 

WAELBROECK, C.; LABEYRIE, L.; DUPLESSY, J.-C.; GUIOT, J.; 
LABRACHERIE, M.; LECLAIRE, H.; DUPRAT, J. Improving past sea surface 
temperature estimates based on planktonic fossil faunas. Paleoceanography, v.13, 
p.272– 283, 1998.  

WANG, C.; XIE, S.-P.; CARTON, J. A. A global survey of ocean-atmosphere 
interaction and climate variability. In: WANG, C., et al (Ed.). Earth’s Climate The 
Ocean-Atmosphere Interaction. Washington: AGU, 2004. 1-19 p. 

VALENTIN, J. L. Analyse des paramètres hydrobiologiques dans la remontée de Cabo 
Frio (Brésil). Marine Biology, v.82, n.3, p.259-276, 1984.  

VALENTIN, J. L. The Cabo Frio Upwelling System, Brazil. In: SWELIGAR, U.; 
KJERFVE, H. (Ed.). Coastal Marine Ecosystems of Latin America. Berlin: Springer-
Verlag, 2001. 97-105 p. 

VÉNEC-PEYRÉ, M. T.; CAULET, J. P. Paleoproductivity changes in the upwelling 
system of Socotra (Somali Basin, NW Indian Ocean) during the last 72,000 years: 
evidence from biological signatures. Marine Micropaleontology, v.40, n.3, p.321-344, 
2000. 

VICALVI, M. A. Zoneamento bioestratigráfico e paleoclimático do Quaternário 
Superior do talude da Bacia de Campos e Platô de São Paulo Adjacente, com base em 
foraminíferos planctônicos. Rio de Janeiro, 1999. 184 f. Tese de Doutorado - 
Departamento de Geologia, Universidade Federal do Rio de Janeiro.  

 



 103 

9. ANEXOS 

Anexo 1: Dados Cronológicos, Densidade e Taxas de Sedimentação 
 
Anexo 1.1. Resultados da construção do modelo cronológico e dados de densidade 
aparente para o box-core BCCF06-03. 
 

 
 
Anexo 1.2. Resultados da construção do modelo cronológico e dados de densidade 
aparente para o box-core BCCF06-05.  
 



 104 

 

Anexo 2: Dados Micropaleontológicos Brutos 

Pág. 105. BCCF06-03, foraminíferos da fração 125 – 500 µ m; 

Pág. 106. BCCF06-05, foraminíferos da fração 125 – 500 µ m; 

Pág. 107. Sedimento superficial, foraminíferos da fração entre 125 – 500 µ m; 

Pág. 108. BCCF06-03, BCCF06-05 e sedimento superficial, foraminíferos da fração 

maior que 500 µ m (triagem da fração inteira). 



 
105 

0-1 1-2 2-3 3-4 4-5 5-6 6-7 7-8 8-9 9-10 10-11 11-12 12-13 13-14 14-15 15-16 16-17 17-18 18-19 19-20 20-21 21-22

Globigerina bulloides 50 24 63 52 44 43 43 50 52 56 50 32 34 41 41 32 56 61 27 29 51 60
Globigerina falconensis 5 5 3 4 4 1 6 3 4 3 2 2 1 0 3 2 1 3 2 3 3 7
Turborotalita quinqueloba 27 27 46 38 34 20 40 36 46 55 46 38 42 47 30 29 53 52 33 50 58 66
Globoturborotalita rubescens 40 52 76 80 53 41 71 53 90 73 87 58 93 47 50 58 53 62 52 56 64 103
Globigerinella siphonifera 2 4 4 4 3 1 1 1 1 2 2 2 0 2 4 0 2 4 0 3 9 9
Globigerinella calida 14 17 18 19 23 10 10 15 21 17 23 12 14 11 11 10 10 17 14 9 19 41
Globigerinita glutinata 52 57 84 59 64 43 59 49 76 71 60 54 56 41 31 51 43 42 40 52 69 107
Globigerinita uvula 1 0 0 0 2 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 1 1 0 0 0 0
Globigerinoides conglobatus 0 1 1 1 1 0 0 0 2 6 1 3 2 0 1 0 0 2 1 0 1 1
Globigerinoides sacculifer 1 3 2 4 1 0 4 2 0 1 6 3 5 2 3 1 1 4 2 2 6 7
Globigerinoides ruber 74 87 97 105 105 88 83 97 134 121 113 89 104 102 86 84 97 109 85 108 140 202
Globoturborotalita tennela 3 3 4 1 2 4 3 1 3 2 0 2 4 0 4 3 2 4 0 0 5 3
Globorotalia crassaformis 0 2 0 0 2 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0
Globorotalia hirsuta 0 0 1 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Globorotalia inflata 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Globorotalia menardii 2 0 0 0 1 1 1 0 0 0 2 0 0 1 1 1 2 0 0 1 2 0
Globorotalia scitula 0 0 0 0 2 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0
Globorotalia truncatulinoides 0 1 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1
Globorotalia tumida 0 0 1 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 1 3 0 0
Globorotalia ungulata 1 2 2 2 4 3 1 1 1 0 1 2 2 2 1 2 0 0 1 1 7 6
Neogloboquadrina dutertrei 2 0 3 1 0 1 1 3 4 3 0 1 2 1 1 3 1 1 1 1 0 2
Orbulina bilobata 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Orbulina suturalis 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Orbulina universa 1 0 1 1 0 0 1 1 2 2 2 2 1 1 0 1 0 2 0 2 1 0
Hastigerina pelagica 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Pulleniatina obliquiloculata 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0
Turborotalita humilis 0 0 1 1 2 1 2 2 4 2 0 3 1 3 1 1 3 5 1 4 5 4
Dentigloborotalia anfracta 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1
Globigerina atlantisae 4 1 4 1 0 1 1 0 1 2 0 0 0 0 2 0 0 1 1 2 1 3
Globorotalia sp 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 2
Juvenis 0 0 1 1 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0
 Não identificados 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 1 0 0 0 0 0 2 0 0

BCCF06-03

Fração analisada 1/4 1/4 ½ 3/8 3/8 1/4 1/4 1/4 1/4 1/4 1/4 1/4 1/4 1/4 1/4 1/4 1/4 1/4 1/4 1/2 ½ ½

 



 
106 

0-1 1- 1.5 1.5-2 2-2.5 2.5-3 3-3.5 3.5 -4 4-4.5 4.5-5 5 -5.5 5.5 -6 6-6 .5 6.5-7 7-7.5 7 .5-8 8-8 .5 8.5- 9 9-9.5 9.5-10 10-1 0.5 10.5-11 11-11.5

Glo big erin a bulloides 75 45 66 52 40 40 55 69 66 45 50 49 45 48 58 34 66 59 51 17 41 59
Glo big erin a fa lco nen sis 5 4 4 6 1 4 0 4 1 1 2 3 2 5 4 3 4 6 3 1 3 7
Turbo rotalita  quin quelob a 26 15 27 27 24 18 24 35 20 14 24 27 13 32 19 24 19 29 28 19 28 24
Glo boturboro talita rubescens 129 70 70 78 64 64 84 92 85 49 73 84 57 67 94 46 93 97 73 78 60 72
Glo big erin ella siphonifera 2 1 2 2 2 3 4 1 2 1 2 4 1 1 2 2 4 0 1 2 2 2
Glo big erin ella c alida 42 17 30 22 24 15 28 32 30 18 22 22 23 18 33 17 24 36 26 14 16 37
Glo big erin ita  glu tinata 130 68 58 67 85 56 79 93 64 45 53 74 68 74 69 54 94 100 81 52 62 88
Glo big erin ita  uvu la 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 2 1 0 0 0 1
Glo big erin oides co nglo batus 1 0 1 0 0 0 2 1 0 0 0 0 1 1 0 0 0 1 1 2 1 1
Glo big erin oides sacculifer 3 2 5 3 5 4 5 8 7 1 0 4 2 2 7 1 2 4 3 5 1 7
Glo big erin oides rube r 207 126 146 117 118 116 136 201 136 110 109 128 109 110 163 109 145 204 151 99 123 180
Glo boturboro talita te nne la 7 3 8 5 4 3 8 11 7 2 2 4 4 4 12 3 9 8 6 5 6 7
Glo boro talia crassafo rmis 0 0 0 1 1 0 1 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 3 0 0 0 0
Glo boro talia hirsuta 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0
Glo boro talia inflata 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 1 0 0 0 0 0
Glo boro talia me nardii 0 0 1 1 1 1 0 5 0 0 1 0 2 5 3 2 5 2 0 2 1 3
Glo boro talia scitula 1 0 0 0 0 0 2 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0
Glo boro talia truncatu linoid es 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 1 1 0 1 0 0 2
Glo boro talia tumida 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0
Glo boro talia ungulata 7 1 3 5 1 1 2 4 6 2 2 2 3 4 4 3 2 3 0 1 2 2
Ne ogloboq uadrin a dutertrei 0 2 2 1 3 0 0 4 1 0 0 1 3 1 0 0 0 3 1 1 0 0
Orbulina  bilobata 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Orbulina  su turalis 0 1 1 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Orbulina  universa 0 1 1 1 0 1 1 0 0 1 1 1 1 0 0 0 0 0 0 0 0 1
Hastige rina p elagica 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Pulleniatina obliquiloc ulata 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0
Turbo rotalita  humilis 1 3 1 1 1 0 1 1 0 1 0 1 0 3 1 0 0 3 1 1 1 3
Den tiglob orotalia a nfrac ta 1 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0
Glo big erin a atlantisae 2 0 0 1 0 0 0 1 1 0 1 0 1 0 1 2 0 2 0 1 0 1
Glo boro talia sp 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0
Juvenis 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0

 Não id entifica dos 2 0 0 0 0 1 0 1 0 0 0 0 1 0 0 0 2 0 1 0 0 0

BCCF06-05

Fr ação trab alhad a 1/16 1/16 1/16 1/16 1/16 1/32 1/16 1/16 1/16 1/32 1/32 1/16 1/32 3/64 1/16 1/32 1/16 1/16 1/16 1/32 1/32 1/16

 



 
107 

      
 

P14 P12 P13 P01 P11 P15 P10 P09 P08 P07 P06 P05 P04 P03 P02

Globigerina bulloides 13 21 35 24 26 16 15 26 38 34 40 44 41 37 28
Globigerina falconensis 0 3 1 2 2 0 0 2 2 1 1 6 6 0 2
Turborotalita quinqueloba 7 4 9 11 4 4 3 11 11 14 37 43 42 16 12
Globoturborotalita rubescens 10 12 17 21 18 4 7 19 16 42 58 72 100 55 63
Globigerinella siphonifera 1 1 2 0 2 0 1 3 1 2 2 2 5 0 2
Globigerinella calida 4 6 5 15 6 6 4 15 5 19 25 26 23 15 23
Globigerinita glutinata 12 2 9 19 7 6 6 18 10 40 79 81 94 49 54
Globigerinita uvula 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 1 1 0 0 0
Globigerinoides conglobatus 0 0 1 0 0 3 0 0 0 1 0 0 1 1 1
Globigerinoides sacculifer 6 8 10 1 1 4 0 2 4 3 0 0 0 0 5
Globigerinoides ruber 53 104 147 71 64 65 34 86 61 115 131 113 124 86 128
Globoturborotalita tennela 0 0 1 1 0 0 0 0 1 1 1 3 5 3 2
Globorotalia crassaformis 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 1 0
Globorotalia hirsuta 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0
Globorotalia inflata 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Globorotalia menardii 0 1 1 0 1 1 0 1 1 0 0 0 0 1 1
Globorotalia scitula 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 1 0 0
Globorotalia truncatulinoides 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Globorotalia tumida 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0
Globorotalia ungulata 1 2 1 2 1 0 1 0 0 0 2 0 3 1 2
Neogloboquadrina dutertrei 0 1 2 0 0 1 0 1 1 3 2 5 2 0 0
Orbulina bilobata 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0
Orbulina suturalis 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Orbulina universa 1 2 1 0 1 1 1 1 1 0 1 0 0 0 0
Hastigerina pelagica 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0
Pulleniatina obliquiloculata 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Turborotalita humilis 0 0 1 1 0 0 0 2 0 0 2 3 4 1 1
Dentigloborotalia anfracta 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0
Globigerina atlantisae 0 0 0 0 0 0 0 0 2 3 1 4 1 0 0
Globorotalia sp 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Juvenis 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0

 Não identificados 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 1 1

Fração trabalhada 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 3/4 ½ 1/8 1/16 1/32

Superfície

 
  



 
108 

BCCF06-03 0-1 1-2 2-3 3-4 4-5 5-6 6-7 7-8 8-9 9-10 10-11 11-12 12-13 13-14 14-15 15-16 16-17 17-18 18-19 19-20 20-21 21-22
Globigerinoides conglobatus 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 1 0 0 0 2 1 0 0 0
Globigerinoides sacculifer 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Globigerinoides ruber 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Globorotalia menardii 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Orbulina universa 1 0 2 1 3 0 2 0 0 5 1 0 2 1 2 1 4 6 6 2 3 0

BCCF06-05 0-1 1-1.5 1.5-2 2-2.5 2.5-3 3-3.5 3.5-4 4-4.5 4.5-5 5-5.5 5.5-6 6-6.5 6.5-7 7-7.5 7.5-8 8-8. 5 8. 5-9 9-9.5 9.5-10 10-10.5 10.5-11 11-11.5
Globigerinoides conglobatus 0 1 0 1 0 1 0 0 1 1 1 0 0 0 0 1 1 1 0 1 1 2
Globigerinoides sacculifer 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0
Globigerinoides ruber 0 1 0 1 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Globorotalia menardii 0 0 0 0 0 0 1 0 0 0 1 0 0 0 0 0 0 1 0 0 1 0
Orbulina universa 2 5 4 5 3 5 7 7 7 5 2 5 5 12 0 9 3 6 8 8 11 9

Amostras superficiais P14 P12 P13 P01 P11 P15 P10 P09 P08 P07 P06 P05 P04 P03 P02
Globigerinoides conglobatus 0 0 0 0 0 0 1 0 0 1 0 0 0 0 0
Globigerinoides sacculifer 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Globigerinoides ruber 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0
Globorotalia menardii 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 1
Orbulina universa 0 0 1 0 0 0 0 1 0 2 0 1 1 2 7 



 109 

Anexo 3: Identificação das Espécies Encontradas 
 
Chave para a identificação dos gêneros  

Esta seção apresenta uma chave para a identificação dos gêneros (e espécies 

pertencentes a gêneros com apenas uma espécie identificada). Os gêneros e espécies 

listados abaixo foram encontrados nos perfis BCCF06-03, BCCF06-05 e nas amostras 

do gradiente batimétrico de Cabo Frio no presente estudo.  

 

1. a) Testa espinhosa ? 2; 
b) Testa não espinhosa ? 7; 

2. a) Testa com 3 ou mais câmaras trocospiral baixa ou alta ? 3; 
b) Testa com 3 ou mais câmaras planispiral ou quase ? 6; 
c) Testa com apenas uma câmara (esférica) ? Orbulina; 

3. a) Presença de mais de uma abertura secundária no lado dorsal ? 
Globigerinoides; 

b) Lado dorsal com uma ou nenhuma abertura secundária ? 4; 
4. a) Testa pequena com 5 ou mais câmaras na última volta cuja última câmara 

se prolonga sobre o umbigo ? Turborotalita; 
b) Até 4,5 câmaras na última volta ? 5 

5. a) Testa pouco áspera com abertura principal em arco longo ou abertura 

extra-umbilical quase coberta pela última câmara ? Globigerina; 
b) Testa muito áspera com abertura em arco semicircular ? 
Globoturborotalita; 

6. a) Testa planispiral com espinhos grossos ou/e abertura equatorial muito 

grande, e câmaras com forma cônica na vista lateral ? Hastigerina 
(Hastigerina pelagica); 

b) Testa trocospiral muito baixa ou planispiral com câmaras mais circulares 

? Globigerinella; 
7. a) Testa estreptospiral espessa com câmaras fundidas e abertura muito 

comprida e pouco larga ? Pulleniatina (Pulleniatina obliquiloculata); 
b) Testa trocospiral baixa ? 8; 

8. a) Forma discóide no lado dorsal, com ou sem quilha periferial e abertura 

interiormarginal umbilical - extraumbilical ? 9; 



 110 

b) Testa espessa globosa com câmaras muito fundidas, variando de 4 a 6 na 

última volta; superfície cheia de rugosidades ? Neogloboquadrina 
(Neogloboquadrina dutertrei); 

c) Testa globosa com as câmaras mais separadas, trocospiral baixa ou alta e 

presença de grânulos de calcita sobre a superfície ? Globigerinita. 
9. a) Câmaras muito fundidas no lado dorsal contendo, ou não, uma quilha ? 

Globorotalia; 

b) Câmaras bastante separadas no lado dorsal, e com alinhamento simétrico 

formando um losango ? Dentigloborotalia (Dentigloborotalia anfracta). 
 

 

Chave para a identificação das espécies e subespécies identificadas 

Esta seção apresenta uma chave para a identificação das espécies (e algumas 

subespécies) pertencentes aos gêneros com mais de uma espécie.  

I. Orbulina 

1. a) Esfera perfeita ? Orbulina universa; 
b) Esfera com pequenos vestígios das câmaras iniciais seja por 

ondulações na superfície ou pelo contorno formado por 

perfurações destacadas ? Orbulina suturalis; 
c) Duas esferas fundidas (parecendo que vai sofrer ficção binária) 

? Orbulina bilobata. 
II. Globigerinoides 

1. a) Duas aberturas secundárias por câmara ? 2; 
b) Uma abertura secundária por câmara e superfície favo de mel 

? Globigerinoides trilobus ? subespécies em 3; 
2. a) Testa delicada; branca ou rosa com o ápice da abertura 

principal sobre a sutura das câmaras anteriores ? 
Globigerinoides ruber; 

b) Testa grande, branca e muito espessa podendo ter 3 ou 4 

câmaras achatadas (principalmente a final) na última volta ? 
Globigerinoides conglobatus. 

 



 111 

3. a) Testa compressa com 3,5 câmaras muito fundidas na última 

volta e aberturas quase fechadas ? Globigerinoides trilobus 
immaturus; 

b) Testa com 3,5 ou 4 câmaras circulares mais separadas na 

última volta; aberturas grandes ? Globigerinoides trilobus 
trilobus; 

c) Testa com 4 câmaras circulares na última volta; última câmara 

com forma de saco ou gorro ? Globigerinoides trilobus 
sacculifer. 

 

III. Turborotalita 

a) Geralmente 5 câmaras na última volta; contorno periferial 

poligonal (pentagonal) ? Turborotalita quinqueloba; 
b) Geralmente seis ou mais câmaras na última volta; contorno 

periferial oval ou circular ? Turborotalita humilis. 
 

IV. Globigerina 

1. a) Testa pequena com abertura extraumbilical podendo estar 

coberta por um prolongamento da última câmara ou lábio ? 
Globigerina atlantisae; 

b) Abertura umbilical em arco longo atravessando as câmaras 

anteriores? 2; 
2. a) Abertura em arco angular sem lábio ? Globigerina bulloides; 

b) Abertura em arco quase reto com lábio evidente; ? 
Globigerina falconensis. 

V. Globoturborotalita 

a) Ausência de abertura secundária no lado dorsal ? Globoturborotalita 
rubescens; 

b) Presença de abertura secundária no lado dorsal ? Globoturborotalita 
tennela. 

 

VI. Globigerinella 



 112 

a) Testa trocospiral baixa com crescimento das câmaras muito 

rápido; superfície muito espinhosa e abertura extraumbilical com 

lábio ? Globigerinella calida; 
b) Testa planispiral ou quase com abertura extraumbilical – 

equatorial ? Globigerinella siphonifera. 
 

VII. Globigerinita 

a) Testa trocospiral baixa podendo ou não conter uma bula ? 
Globigerinita glutinata; 

b) Testa trocospiral muito alta, lembrando um cacho de uvas ? 
Globigerinita uvula. 

 

VIII. Globorotalia 

1. a) Ausência de quilha periferial? 2; 
b) Presença de quilha periferial? 4; 

2. a) Muito discóide com abertura estreita ? 3; 
b) Pouco discóide; 3 – 3,5 câmaras infladas na última volta; 

suturas quase retas no lado dorsal e abertura grande em arco 

longo angular ? Globorotalia inflata. 
c) Testa pouco discóide; plana no lado dorsal e muito convexa no 

lado ventral com 4 câmaras na última volta; suturas muito 

curvadas no lado dorsal; câmaras pouco infladas e abertura 

estreita ou em arco pouco angular ? Globorotalia crassaformis 
(morfotipo sem quilha). 

3. a) 4 – 6 câmaras na última volta (geralmente 5); convexidades 

semelhantes no lado dorsal e ventral ? Globorotalia scitula; 
b) 4 câmaras na última volta; convexidade do lado dorsal maior 

do que do lado ventral; última câmara forma quase um 

semicírculo cobrindo quase a metade do lado ventral ? 
Globorotalia hirsuta; 

c) Testa com 5 ou 6 câmaras na última volta repletas de 

dentículos (exceto na última câmara) ? Globorotalia sp. 
4. a) Formato muito discóide ? menardiformes ? 5 - 7; 



 113 

b) Testa com formato cônico com lado dorsal plano e ventral 

muito convexo; ? 8; 
5. a) Plano-convexas ou lado dorsal mais plano que o ventral ? 6; 

b) Biconvexa; observação de grande achatamento na visualização 

equatorial ? Globorotalia menardii ? variedades em 7; 
6. a) Testa delicada próxima de plano-convexa com quilha fina e 

abertura em arco angular sem incluir o umbigo ? Globorotalia 
ungulata; 

b) Testa fortemente biconvexa, muito espessa, pustulosa e quilha 

grossa; grande compressão das câmaras, lembrando um grão de 

calcita ? Globorotalia tumida; 
7. a) Quilha grossa lisa ? Globorotalia menardii menardii; 

b) Quilha fina e serrilhada ? Globorotalia menardii fimbriata; 
8. a) 4 câmaras na última volta; contorno periferial próximo do 

quadrado ou retângulo; quilha lisa ou serrilhada ? Globorotalia 
crassaformis (morfotipo quilhado); 

b) 5 câmaras na última volta com quilha grossa; contorno 

periferial circular; última câmara foge da espiral de crescimento; 

umbigo e abertura afundados ? Globorotalia truncatulinoides. 



 114 

 

Anexo 4: Descrição detalhada e estampas das espécies de foraminíferos planctônicos 

1. Gêneros Globorotalia e Dentigloborotalia; 

Considerou-se destes gêneros, os indivíduos com testa trocospiral muito baixa, 

câmaras de pouco a extremamente unidas uma nas outras, ausência de espinhos, borda 

globosa ou lapidada com ou sem uma quilha. 

a. Globorotalia inflata d’Orbigny (1839) (estampa 1, fotos 1 - 3) 

Indivíduos médios e grandes com testa trocospiral muito baixa. Contorno próximo 

do quadrado sem quilha; perfil equatorial plano – convexo bastante arredondado. Última 

volta com 3 – 3 ½ câmaras bastante infladas e menos compressas uma as outras; alguns 

exemplares podem apresentar uma pequena quarta câmara extra que não acompanha o 

crescimento padrão. Suturas quase retas no lado espiral e pouco curvadas no lado 

umbilical. Superfície rugosa com exceção da última câmara que é bastante lisa na 

maioria dos indivíduos. Abertura grande interior-marginal umbilical – extraumbilical 

com forma de arco longo sem lábio.  

Esta espécie pode ser diferenciada das formas arredondadas de G. crassaformis por 

apresentarem 3 – 3 ½ câmaras na última volta, pela abertura grande em forma de arco 

perfeitamente visualizável, pelas suturas quase retas entre as câmaras no lado espiral, ou 

por apresentar uma última câmara muito lisa comparada às outras. Espécie transicional 

muito abundante em maiores profundidades. 

b. Globorotalia hirsuta d’Orbigny (1839) (estampa 1, fotos 4 – 6) 

Indivíduos espessos com testa trocospiral baixa. Contorno pouco oval podendo ou 

não apresentar uma quilha fina e pouco evidente; periferia equatorial biconvexa com 

maior convexidade no lado espiral na maioria dos exemplares. Última volta 

apresentando quatro câmaras placóides fortemente compressas umas as outras; a última 

câmara forma quase um semicírculo e ocupa quase a metade do lado umbilical. Suturas 

curvadas no lado espiral e quase retas no lado umbilical. Superfície lisa e opaca muito 

pustulenta, principalmente sobre as câmaras iniciais dando uma aparência de grão 

calcário. Abertura em forma de fenda interior-marginal umbilical – extraumbilical 

podendo ou não ser bordejada por um lábio. A maioria dos exemplares apresenta 

enrolamento dextral.  

G. hirsuta pode ser diferenciada de Globorotalia scitula por apresentar um lado 

espiral muito convexo, pela presença de quilha ou pela forte espessura da testa. G. 



 115 

hirsuta e diferencia de Globorotalia tumida por ter preferência de um enrolamento 

dextral, pela quilha muito mais fina ou ausente, e pela última câmara cobrir quase a 

metade do lado umbilical e não se prolongar para cima como ocorre em G. tumida e 

Globorotalia ungulata. Espécie tropical – subtropical habitante, verticalmente mais 

abundante na zona mesopelágica e bati pelágica. 

c. Globorotalia truncatulinoides d’Orbigny (1839) (estampa 1, fotos 7 – 9) 

Indivíduos de pequenos a grandes com testa trocospiral muito baixa e muito 

espessa. Contorno circular apresentando quilha grossa na periferia; perfil equatorial 

fortemente plano – convexo cuja convexidade do lado umbilical é extremamente 

evidente dando aparência de “cone” ao exemplar, e é muito difícil posicioná-lo no lado 

espiral. Última volta com cinco câmaras placóides extremamente compressas uma nas 

outras; a última câmara é a mais cônica podendo ser mais ou menos pontuda. Suturas 

curvadas no lado espiral e quase retas no lado umbilical. Superfície muito pustulosa, 

sendo um pouco mais lisa apenas na última câmara no lado espiral, tal pustulosidade 

dificulta a visualização das suturas. Abertura interior-marginal extraumbilical em forma 

de arco quase reto bordejada por um lábio evidente; a abertura se encontra afundada na 

divisa da última câmara e da primeira, o que ajuda a caracterizar a espécie. A freqüência 

de encontro dos enrolamentos desta espécie depende da temperatura, sendo que a 

frequência do morfotipo sinistral aumenta com a diminuição da temperatura. 

Esta espécie pode ser diferenciada de G. crassaformis por apresentar cinco câmaras 

na última volta, contorno circular ou oval, e perfil equatorial mais cônico. Espécie 

subtropical – transicional, habitante de águas muito profundas. 

d. Globorotalias do plexo menardiforme 

i. Globorotalia menardii menardii Parker, Jones e Brady (1865) 

(estampa 1, fotos 10 – 12) 

Indivíduos bastante grandes com testa trocospiral muito baixa. Contorno circular, 

formato discóide com quilha distintamente grande e lisa na borda, perfil equatorial 

bastante fino. Última volta com cinco ou seis câmaras placóides e achatadas, muito 

compressas entre elas.  Superfície lisa, geralmente translúcida, mas alguns indivíduos se 

apresentam opacos e com pústulas, principalmente nas câmaras iniciais. Abertura 

umbilical-extraumbilical com formato de fenda com lábio ou dobra, alguns 

prolongamentos da abertura sobre as suturas. A maioria dos indivíduos apresenta 

enrolamento sinistral. 



 116 

Esta espécie apresenta várias variedades: G. memardii menardii (ou G. menardii 

cultrata) que é a descrita acima; G. menardii gibberula característica de um lado espiral 

muito convexo e lado umbilical pouco côncavo; G. menardii neoflexuosa cuja última 

câmara sofre um deslocamento de cerca de 45° para cima no lado umbilical; e G. 

menardii fimbriata que será descrita abaixo. Espécie tropical-subtropical. A abundância 

relativa das espécies pertencentes a este plexo (grupo) são muito usadas em estudos 

bioestratigráficos do Atlântico SW porque desaparecem durante os períodos glaciais, 

sendo assim elas relatam o limite do último interglacial com o último glacial e o limite 

Pleistoceno-Holoceno. 

ii. Globorotalia menardii fimbriata (estampa 3, fotos 4 – 6) 

Indivíduos bastante grandes com testa trocospiral muito baixa plana-pouco convexa. 

Contorno circular, lembrando uma rosa com quilha grande e com borda serrilhada. 

Última volta com cinco câmaras placóides pouco separadas. Superfície delicada e 

translúcida, lisa com várias perfurações. Abertura como uma fenda com lábio ou dobra 

da última câmara. A maioria dos indivíduos apresenta enrolamento sinistral. 

Espécie exclusiva do Holoceno e pode ser diferenciada das outra menardiformes por 

apresentar quilha serrilhada ao invés de lisa. 

iii. Globorotalia tumida Brady (1877) (estampa 2, fotos 1 – 3) 

Indivíduos médios e grandes com testa espessa lembrando um grão, trocospiral 

baixa. Contorno oval com quilha grossa e larga e perfil equatorial biconvexo. Última 

volta com 5 – 6 câmaras placóides fortemente compressas umas às outras. Superfície 

lisa no lado espiral e rugosa no lado umbilical, opaca com muitas pústulas dificultando a 

visualização das suturas nas câmaras iniciais, o que dá um aspecto de “grão de calcita” à 

testa. Abertura umbilical – extraumbilical em forma de fenda bordejada por lábio ou 

dobra da última câmara. A maioria dos indivíduos apresenta enrolamento sinistral. 

Esta espécie é diferenciada de G. ungulata pela espessura e opacidade das câmaras e 

da quilha cuja testa lembra mais um grão ou um foraminífero bentônico do que um 

foraminífero planctônico; estas espécies também podem ser diferenciadas pelo perfil 

equatorial onde o de G. tumida é perfeitamente biconvexo, enquanto o de G. ungulata é 

plano-convexo. Espécie de águas tropicais. 

iv. Globorotalia ungulata Bermudez (1960) (estampa 2, fotos 10 – 

12) 

Indivíduos médios e grandes com testa leve e delicada trocospiral baixa. Contorno 

oval com quilha fina, mas larga, lado espiral plano ou levemente convexo lembrando 



 117 

uma orelha humana, lado umbilical bastante convexo, às vezes sendo difícil posicioná-

la no lado espiral devido a essa convexidade. Última volta com 5 – 6 câmaras placóides 

sendo a última câmara grande fazendo quase um semicírculo, esta também pode ser 

muito mais côncava no lado umbilical que as outras. Câmaras muito compressas dando 

aparência discóide ao indivíduo. Superfície lisa e translúcida com poucas pústulas nas 

câmaras iniciais. Abertura umbilical – extraumbilical em arco longo ou semicircular 

bordejada por lábio ou dobra da última câmara. A maioria dos indivíduos apresenta 

enrolamento sinistral. 

Esta espécie é diferenciada de Globorotalia tumida por apresentar uma testa 

delicada, pouco opaca e pouco pustulosa. Alguns autores tratam-na como uma 

variedade de G. tumida adaptada às condições de águas rasas, diferenciando de G. 

tumida típica que habita águas profundas. G. ungulata é diferenciada de G. menardii 

por apresentar um perfil equatorial plano – convexo, onde a convexidade do lado 

umbilical dificulta o posicionamento do exemplar no lado espiral. Espécie característica 

de águas tropicais. 

e. Globorotalia scitula Brady (1882) (estampa 2, fotos 7 – 9) 

Indivíduos de pequenos a grandes com testa trocospiral muito baixa. Contorno 

pouco oval discóide sem quilha; periferia equatorial biconvexa. Última volta com 4 – 5 

câmaras (geralmente com cinco) placóides e achatadas, compressas umas as outras.  As 

suturas são fortemente curvadas entre as câmaras no lado espiral (lembra uma flor) e 

quase retas no lado umbilical. Superfície lisa translúcida com pústulas nas câmaras 

iniciais. Abertura umbilical – extraumbilical pequena em forma de fenda com lábio. 

Geralmente os indivíduos apresentam enrolamento dextral. 

Ela pode ser diferenciada de Globorotalia hirsuta por apresentar um perfil 

equatorial levemente biconvexo e em geral apresentar cinco câmaras na última volta. 

Espécie subtropical – transicional de águas profundas. 

a. Globorotalia crassaformis Galloway e Wissler (1927) (estampa 1, fotos 4 

– 6) 

Indivíduos de pequenos a médios com testa espessa trocospiral muito baixa. 

Contorno próximo do quadrado podendo ou não apresentar quilha que pode ser laminar 

ou dentada; perfil equatorial plano – convexo, onde o lado umbilical é tão convexo que 

dá uma aparência de “cone” ao exemplar. Última volta com quatro câmaras variando de 

infladas a placóides e quase perpendiculares uma as outras, o que dá a aparência 

quadrada ao contorno. Suturas fortemente curvadas entre as câmaras no lado espiral 



 118 

(dorsal) e quase retas no lado umbilical (ventral). Superfície lisa e opaca com muita 

pustulosidade nas câmaras iniciais. Abertura pequena em forma de fenda interior-

marginal umbilical – extraumbilical bordejada por um lábio. A maioria dos exemplares 

apresenta enrolamento dextral. 

Exemplares do Médio Pleistoceno ao Holoceno de Globorotalia crassula são 

considerados atualmente como uma variedade de G. crassaformis. As formas de 

câmaras mais infladas se assemelham a Globorotalia inflata, sendo diferenciada pelo 

tamanho da abertura que não é tão grande. As formas com câmaras placóides e 

quilhadas podem ser confundidas com Globorotalia truncatulinoides, se diferenciando 

pelo contorno quadrado e por apresentar quatro câmaras na última volta. Espécie de 

águas subtropicais. 

b. Dentigloborotalia anfracta Parker (1967) (estampa 1, fotos 1 – 3) 

Indivíduos pequenos com testa trocospiral baixa. Contorno losangular; perfil 

equatorial arredondado. Última volta com 4 – 4 ½ câmaras achatadas e arredondadas 

simetricamente posicionadas, dando a aparência losangular à testa. Superfície pouco 

áspera e opaca. Abertura estreita em forma de fenda umbilical – extraumbilical 

bordejada por um lábio ou dobra da última câmara. 

D. anfracta pode ser diferenciada de Globigerina atlantisae por apresentar as 

câmaras mais arredondadas e presentes no lado espiral, e pelo alinhamento simétrico 

das câmaras.  É uma espécie tropical – subtropical. 

2. Gênero Neogloboquadrina; 

a. Neogloboquadrina dutertrei d’Orbigny (1839) (estampa 3, fotos 10 – 12) 

Esta espécie é caracterizada por indivíduos quase sempre grandes com testa não 

espinhosa, trocospiral muito baixa e compacta, com câmaras de meio esféricas a meio 

ovais muito juntas umas das outras. A última volta pode conter dês de quatro até sete 

câmaras, cujo crescimento é meio circular.  Superfície rugosa e cheia de perfurações, na 

lupa parece ser toda sulcada. Abertura grande e cavernosa umbilical ou pouco extra-

umbilical, um arco longo e baixo com lábio que na maioria dos indivíduos forma um 

“dente”, marca registrada desta espécie. Maioria dos exemplares com enrolamento 

dextral. 

Neogloboquadrinas têm um lado espiral com crescimento semelhante ao de uma 

rosa. N. dutertrei apresenta várias formas anatômicas, mas é facilmente identificada por 

ser grande e conter muitas câmaras na última volta, entretanto as de 4 câmaras podem 

ser confundidas com Globigerina bulloides, tal problema é resolvido ao olhar o 



 119 

crescimento do lado espiral e a espessura da testa, além do “dente” na abertura (quando 

estiver presente). Esta espécie está associada com aumentos da produtividade primária, 

principalmente em áreas de ressurgência, apesar de ser uma espécie de águas quentes. 

3. Gênero Pulleniatina; 

a. Pulleniatina obliquiloculata Parker e Jones (1865) (estampa 4, fotos 1 

– 3) 

Indivíduos grandes com testa trocospiral baixa nos juvenis e estreptospiral no 

adulto. Contorno redondo. Última volta com 3,5 – 4,5 câmaras quase fundidas em 

indivíduos adultos, as quais quase não se nota as suturas. Superfície lisa e opaca. 

Abertura comprida, mas não muito larga umbilical – extraumbilical em juvenis e 

equatorial em adultos, um arco longo sem lábio. 

É uma espécie característica de águas tropicais e subtropicais com distribuição vertical 

entre 50 e 100 metros. 

4. Gênero Globigerinita; 

Este gênero é caracterizado pelas testas apresentarem uma superfície contendo 

minúsculos tubérculos de calcita com base triangular. Esta característica é difícil de 

observar em lupas, no máximo estes tubérculos são visualizados como pontinhos 

brancos em uma carapaça totalmente lisa. 

a. Globigerinita uvula Ehrenberg (1861) (estampa 4, fotos 4 – 6) 

Indivíduos de tamanho muito pequeno (usualmente menos que 150 µ m) e testa 

trocospiral muito alto (parece um cacho de uvas). Frequentemente possui a última volta 

com quatro câmaras, mas existem indivíduos com três, o crescimento é meio espiral e as 

câmaras são muito compactadas uma nas outras. Superfície bastante lisa com pequenos 

pontinhos que devem ser os grânulos de calcita, característico do gênero. Abertura 

pequena e umbilical, em alguns poucos indivíduos coberta por uma bula. 

Esta espécie está associada a águas frias (província subpolar). A espécie é fácil de 

diferenciar das outras pelo seu alto grau de trocospiralidade. O nome científico 

Globigerinita braddy é um sinônimo para esta espécie. 

b. Globigerinita glutinata Egger (1893) (estampa 4, fotos  7 – 11) 

Indivíduos pequenos ou médios com testa trocospiral baixa, com câmaras esféricas 

pouco separadas uma das outras. Última volta com 3½ ou 4 câmaras (raramente com 3 

câmaras) e crescimento espiral. Superfície lisa (é freqüente escapar do pincel), de opaca 

a transparente com vários tubérculos de calcita. Abertura estreita umbilical ou 

umbilical-extraumbilical, de arco a fenda quase reta que envolve as três câmaras abaixo; 



 120 

é freqüente a presença de exemplares que apresentam uma bula tampando o umbigo e a 

abertura; em raras ocasiões encontram-se testas com até duas aberturas secundárias no 

lado espiral.  

Os indivíduos com 3½ câmaras podem ser confundidos com indivíduos pequenos de 

G. trilobus immaturus e G. trilobus trilobus sem o desenvolvimento das aberturas 

secundárias. Pode-se evitar este erro observando a superfície da carapaça que em G. 

glutinata é lisa, e em G. trilobus é áspera, tipo colméia. Já os indivíduos de 4 câmaras 

podem ser confundidos com G. bulloides, podendo diferi-los ao observar a superfície 

lisa e a abertura estreita da G. glutinata. Existem muitas controvérsias com respeito à 

classificação dos exemplares com certos tipos de bula. Os nomes Tella ambitacrena, 

Tenuitella iota, Tenuitella ambitacrena (indivíduos com bula de contorno 

ornamentado), Globigerinita naparinensis (indivíduos cuja bula lembra uma câmara 

podendo ter pequenas aberturas); e Globigerinita pakerae (indivíduos com duas 

aberturas secundárias no lado espiral) foram tratados como variedades de Globigerinita 

glutinata. Espécie cosmopolita, cuja abundância não varia significativamente dos 

trópicos às áreas subpolares. Porém a população tende a aumentar em áreas de maior 

produtividade primária. 

5. Gêneros Globigerina e Globoturborotalita 

Espécies pertencentes a esses gêneros possuem carapaça espinhosa com abertura 

umbilical. Em Globigerina não há aberturas secundárias no lado espiral, mas em 

Globoturborotalita pode haver.  

a. Globigerina bulloides d’Orbigny (1826) (estampa 5, fotos 1 – 3) 

Maioria dos indivíduos com um tamanho médio ou grande. Testa trocospiral baixa 

com câmaras globosas redondas de moderadamente a bastante separadas uma das 

outras; crescimento espiral. Normalmente tem 4 câmaras na última volta, mas alguns 

poucos indivíduos tem uma 5ª câmara extra que não acompanha o crescimento normal 

(se esta câmara for removida, contaremos 4 câmaras). Superfície levemente áspera na 

maioria dos indivíduos, porém alguma poucos podiam ser mais ásperos, mais lisos ou 

transparentes. Abertura umbilical; pode ter vários tamanhos e formas, mas na maioria 

dos indivíduos observados é grande (parece uma bocarra) com um arco longo que 

encobre as três câmaras anteriores; ela abre em uma invaginação da câmara, lábio 

ausente ou muito fino. 

Esta espécie típica de áreas transicionais e subpolares é abundante nos trópicos 

onde há presença do fenômeno da ressurgência, fora dessas áreas é escassa. Indivíduos 



 121 

médios e grandes são de fácil identificação, porém pode ser confundidos com G. 

rubescens, G. glutinata e G. falconensis. 

b. Globigerina falconensis Blow (1959) (estampa 5, fotos 4 – 6) 

Testas pequenas ou médias; trocospiral baixa com câmaras globosas redondas 

moderadamente separadas uma das outras. 4 câmaras na última volta com crescimento 

regular meio quadrado; a maioria dos indivíduos secretam uma última câmara menor 

que a posterior. Superfície semelhante a da G. bulloides. Abertura umbilical de pequena 

a media às vezes afundada no umbigo; uma projeção em arco, mas quase reta com um 

grande lábio ou dobra que em alguns casos forma um “biquinho” no meio da abertura. 

Ela é muito parecida com G. bulloides, dando muito trabalho para separar uma da 

outra, foi necessário observar o tamanho do lábio e o crescimento onde as câmaras 

costumam se opor simetricamente. 

c. Globigerina atlantisae Cifelli e Smith (1970) (estampa 5, fotos 7 – 9) 

Indivíduos pequenos com testa trocospiral baixa. Contorno se assemelhando a um 

pentágono ou losango dependendo do nº. de câmaras. Última volta com 4 – 5 câmaras 

ovais pouco separadas uma das outras. As câmaras se apresentam de forma oval 

paralelas ao sentido do enrolamento, e do lado umbilical perpendicular ao sentido do 

enrolamento. Suturas curvadas e depressivas em ambos os lados. Abertura umbilical – 

extraumbilical em forma de fenda bordejada por um lábio ou dobra da última câmara. 

Esta espécie se assemelha a Turborotalita quinqueloba, mas pode-se diferenciá-las 

pela ocupação das câmaras da última volta no lado espiral onde em T. quinqueloba, as 

câmaras são mais arredondadas e são mais representativas no lado espiral, em G. 

atlantisae as câmaras são mais ovais sendo menos representativas no lado espiral 

lembrando uma Globorotalia. Esta espécie foi descoberta recentemente e não existe 

muita informação sobre sua área de ocorrência. 

d. Globoturborotalita rubescens Hofker (1956) (estampa 7, fotos 6 – 8) 

Indivíduos de pequenos a médios com testa trocospiral baixa e câmaras globosas 

redondas moderadamente separadas uma das outras. Última câmara às vezes podendo 

ser uma pequena bula, com outras três formam a última volta (4 câmaras) e crescimento 

regular meio quadrado ou espiralado. A Superfície da carapaça é muito áspera (não em 

todos) cujas perfurações são visíveis na lupa e são hexagonais como uma colméia; 

também apresenta coloração rosa na maioria dos indivíduos. Abertura umbilical 

projetada por arco semicircular sem lábio centrada na câmara do meio, podendo 

encobrir duas câmaras abaixo ou só a do meio, e se abre no plano vertical. 



 122 

A maioria dos indivíduos possui coloração rosa, o que facilita em muito a 

identificação, porém iniciantes podem confundi-la com Globigerinoides ruber (rosa), a 

diferença pode ser facilmente notada contando-se o número de câmaras na última volta 

(G. rubescens tem 4, e G. ruber tem 3). Os indivíduos brancos podem ser confundidos 

com G. bulloides, podendo diferi-la pela abertura onde em G. rubescens é semicircular e 

sai no plano vertical, em G.bulloides é arco longo e sai no plano quase horizontal (ver 

de perfil). 

e. Globoturborotalita tennela Parker (1958) (estampa 7, fotos 9 – 11) 

Indivíduos de pequenos a médios com testa trocospiral baixa e câmaras globosas 

redondas moderadamente separadas uma das outras. Última volta com 4 câmaras e 

crescimento regular meio quadrado ou espiralado. A superfície da carapaça é muito 

áspera cujas perfurações são visíveis na lupa e são hexagonais como uma colméia. 

Abertura umbilical projetada por arco semicircular sem lábio, centrada na câmara do 

meio. Onde pode encobrir duas câmaras abaixo ou só a câmara do meio e se abre no 

plano vertical; presença de uma pequena abertura secundária no lado espiral 

característica de indivíduos do Gênero Globigerinoides.  

Tem todas as características de uma G. rubescens, porém se difere pela abertura 

secundária no lado espiral. 

6. Gênero Globigerinella; 

Foi identificado como pertencendo a este gênero, indivíduos com testa espinhosa 

trocospiral muito baixa ou planispiral, abertura de umbilical-extraumbilical a equatorial 

(periferial) sem aberturas secundárias.  

a. Globigerinella siphonifera Brady (1879) (estampa 5, fotos 10 e 11) 

Indivíduos grandes com testa planispiral ou trocospiral extremamente baixa. 

Última volta com cinco câmaras visíveis, em vários indivíduos; câmaras 

moderadamente separadas uma das outras. O crescimento planispiral não é reto, faz uma 

curva nas duas ou três primeiras câmaras (observa-se em uma visão equatorial de frente 

para a abertura). Superfície áspera espinhosa. Abertura de extra-umbilical a periferial ou 

totalmente equatorial, um arco ¾ de círculo podendo ou não estar obstruída pelas 

câmaras iniciais. 

Esta espécie pode ser diferenciada de G. calida por seu enrolamento ser 

significativamente planispiral, e de Hastigerina pelagica ou por não ter o crescimento 

reto ou por sua abertura ser menor e em geral estar obstruída pelas câmaras iniciais. 



 123 

Muitos autores a tratam como Globigerinella aequilateralis. Ela ocupa as províncias 

tropicais e subtropicais. 

b. Globigerinella calida Parker (1962) (estampa 6, fotos 1 – 3) 

Indivíduos de tamanho médio-grande com testa trocospiral muito baixa. Última 

volta com 4-5 câmaras cujo formato em geral é oval meio alongado, e são muito 

separadas uma das outras; Crescimento espiral. Superfície bastante espinhosa e áspera 

(não tanto como uma G. rubescens). Abertura umbilical-extraumbilical ou umbilical-

periferial, um arco longo ¼ de círculo com lábio envolvendo duas ou três câmaras 

abaixo.  

G. calida pode ser diferenciada de G. bulloides pelas câmaras ovais alongadas e 

pela abertura não-umbilical. Diferencia-se de Globigerinella siphonifera pela presença 

de um enrolamento trocospiral muito baixo, enquanto a outra espécie é planispiral ou 

quase. Espécie subtropical. 

7. Gênero Globigerinoides; 

Foram considerados como pertencentes a este gênero, indivíduos com testa 

espinhosa, com abertura principal umbilical e aberturas secundárias (suplementares) no 

lado espiral.  

 

a. Globigerinoides ruber d’Orbigny (1839) (estampa 6, fotos 4 – 6) 

Maioria dos indivíduos de tamanho grande, alguns facilmente visíveis a olho nu 

com testa podendo ser trocospiral baixa ou alta, com câmaras globosas esféricas 

moderadamente separadas uma das outras. 3 câmaras na última volta com crescimento 

poligonal (meio triangular). Superfície de levemente áspera a meio áspera; alguns 

indivíduos apresenta, perfurações tipo colméia. Abertura umbilical em arco de 

semicircular a quase circular saindo do eixo vertical, a abertura centra exatamente na 

sutura das câmaras anteriores; possui duas aberturas secundárias por câmaras no lado 

espiral também centrado em suturas de câmaras anteriores. Alguns poucos indivíduos 

apresentaram uma última câmara com abertura atípica que abre sobre três câmaras 

anteriores (ai se contariam 4 câmaras na última volta), porém esta câmara não 

acompanha o padrão de crescimento básico, encontrando um destes olhar por cima, para 

que se veja o formato de um G. ruber típico. 

Esta espécie possui duas variedades: G. ruber alba (indivíduo branco) e G. ruber 

ruber (indivíduo rosa) e apresentam várias diferenças individuais, porém podem ser 

facilmente diferenciados das demais espécies por ter exatamente três câmaras na volta 



 124 

final e pelo fato da abertura principal e secundárias se centrarem exatamente entre as 

duas câmaras abaixo (na sutura). 

b. Globigerinoides trilobus (variedade trilobus e immaturus) (estampa 6, 

fotos 7 – 10) 

Indivíduos em geral grandes podendo ser notados a olho nu, com testa trocospiral 

baixa com câmaras globosas. Última volta com geralmente 3½ câmaras e crescimento 

meio espiralado. Superfície com perfurações hexagonais, como uma colméia. Abertura 

principal estreita (variedade immaturus) ou larga (variedade trilobus) em arco de quase 

reto a ¼ de círculo, longa cobrindo as três câmaras anteriores; aberturas secundárias no 

lado espiral, uma por câmara. 

Pertencem ao plexo Globigerinoides trilobus (também chamada de G. 

quadrilobatus), difere da G. sacculifer por não apresentar uma câmara com forma de 

saco, a última câmara é bem esférica. Ocorrem em regiões de água bastante quente. 

c. Globigerinoides trilobus sacculifer Brady (1877) (estampa 7, fotos 1 – 2) 

Indivíduos grandes, capazes de ser notados até a olho nu, com testas trocospirais 

baixas com câmaras quase esféricas (exceto a última). Última volta em geral com 4 

câmaras, porém em raras exceções aparecem com 3½, e crescimento meio espiralado. A 

Última câmara possui forma diferente, tipo um saco, sendo que pode apresentar uma 

pequena variação do esférico de G. t. trilobus até uma forma de cone longa e fina (como 

gorrinho de festas), outros indivíduos também podem apresentar a câmara como um 

“gorro do Papai Noel” (torcido). Superfície toda perfurada com poros hexagonais 

assemelhando a uma colméia. Abertura principal umbilical, um arco quase semicircular 

com lábio, projetando-se sobre as três câmaras abaixo; aberturas secundárias no lado 

espiral grandes, sendo uma por câmara.  

É uma espécie difícil de ser confundida com outras devido ao “saco” formado pela 

última câmara. Faz parte do plexo G. trilobus. 

d. Globigerinoides conglobatus Brady (1879) (estampa7, fotos 3 – 5) 

Indivíduos geralmente grandes com testa trocospiral baixa muito espessa, com 

alguns indivíduos apresentando forma de globo rachado. Ultima volta com 3 (rara), 3½ 

ou 4 câmaras pouco a muito pouco separadas uma das outras. Crescimento meio 

arredondado. Superfície bastante áspera às vezes com espinhos grossos. As câmaras 

normalmente são mais achatadas. A abertura principal pode ser um arco longo sem lábio 

englobando as três câmaras abaixo; nas formas tipo globo rachado, a abertura principal 

pode estar parcialmente fechada, estando aberta apenas na região das suturas, ou em 



 125 

casos raros, escondida por uma bula. Ocorrência de duas aberturas secundárias por 

câmaras no lado espiral, uma bem perto da outra. 

G. conglobatus é uma espécie fácil de identificar por ser muito espesso e quase 

sempre aparece em grandes tamanhos; habita mares tropicais. 

8. Gênero Turborotalita; 

Considerou-se como pertencente a esse gênero, os indivíduos com abertura 

projetada sobre uma sutura, ou com a última câmara se prolongando sobre o umbigo 

formando uma bula. 

a. Turborotalita humilis Brady (1884) (estampa 8, fotos 1 – 3) 

Indivíduos muito pequenos com testa trocospiral baixa. Última volta com 6-8 

câmaras (geralmente com seis), contorno circular e câmaras bastante comprimidas uma 

nas outras. Superfície pouco lisa com pequenas perfurações. Abertura em quase todos os 

indivíduos coberta por uma dobra bular da última e mais alongada câmara que se 

prolonga nas suturas. O complexo da última câmara e bula lembra um membro superior 

humano, sendo a última câmara o braço, a bula sendo a mão e os prolongamentos sendo 

os dedos. 

È uma espécie subtropical e se diferencia de T. quinqueloba pelo maior número de 

câmaras, pela compressão destas e pelo contorno circular. Os nome Turborotalita 

crisata é tratado atualmente como uma variedade de T. humilis. 

b. Turborotalita quinqueloba Natland (1938) (estampa 8, fotos 4 – 6) 

Indivíduos pequenos com testa trocospiral baixa. Última volta com em geral cinco 

câmaras (também grande abundância de indivíduos com seis câmaras) compactadas 

uma nas outras, e contorno pouco geométrico (pentagonal). Superfície pouco lisa com 

pequenas perfurações. Abertura na grande maioria dos exemplares coberta por uma bula 

formada pela última câmara.  

T. quinqueloba é uma espécie característica de águas subpolares com coluna 

d’água mais homogênea. Ela se diferencia de T. humilis pelo contorno mais pentagonal 

e pela menor compressão das câmaras uma nas outras. 

 

9. Gênero Orbulina; 

Gênero caracterizado por carapaças contendo apenas uma câmara esférica nos 

indivíduos adultos sem abertura ou suturas. 

a. Orbulina universa d’Orbigny (1839) (estampa 8, foto 7) 



 126 

Indivíduos de tamanho médio a muito grande com apenas uma câmara esférica. 

Superfície muito pouco áspera, espinhosa e fina, recoberta de poros dispersos 

homogeneamente pela testa. 

Esta espécie foi rara em Cabo Frio, é facilmente diferido das outras por apresentar 

uma testa totalmente esférica. Espécie principalmente subtropical, mas também aparece 

em águas tropicais. 

b. Orbulina suturalis d’Orbigny (1839) 

Indivíduos médios caracterizados pela testa com uma única câmara esférica onde 

se observa resquícios de um enrolamento trocospiral formando relevos na superfície da 

carapaça, com perfurações circulando a base dessas câmaras.  

Os resquícios das câmaras do morfotipo juvenil (trocospiral) ajudam a diferir esta 

espécie de Orbulina universa. Espécie normalmente subtropicais. 

c. Orbulina bilobata 

Indivíduos que apresentam testa com uma câmara visível onde se nota o que 

parece ser duas esferas quase fundidas (parece que vai sofrer ficção binária). Esta 

espécie também é tratada como uma variedade de O. universa. 

10. Gênero Hastigerina; 

a. Hastigerina pelagica d’Orbigny (1839) (estampa 8, fotos 8 e 9) 

Indivíduos de pequenos a grandes com testa perfeitamente planispiral. Última 

volta com 5 – 6 câmaras globosas, sendo as últimas em formato de feijão na vista de 

perfil ou cone de vértices arredondados na vista lateral. Superfície transparente ou 

translúcida com alguns espinhos muito grossos. Abertura equatorial grande englobando 

as câmaras das voltas iniciais, um arco longo com lábio. 

Esta espécie pode ser diferenciada de Globigerinella siphonifera pelos espinhos 

grossos, pelas câmaras em formato de feijão ou cone (dependendo da visualização), em 

alguns casos pela transparência da testa, e que o crescimento mantém um sentido reto, o 

que não acontece em muitos exemplares de Globigerinella siphonifera. 

 

Estampas 

 Fotografias tiradas em lupa através de câmera fotográfica digital. 

 São visualizados em quase todas as espécies com testa trocospiral o lado 

dorsal (espiral), equatorial e ventral (umbilical). Enquanto as espécies com 

testa planispiral são visualizadas nas posições laterais (dorsal/ventral) e 

equatorial.



 127 

Estampa 1 

Linhas brancas representam barras de 100 µ m: 1- 3: Globorotalia inflata d’Orbigny 

(1839); 4 - 6: Globorotalia hirsuta d’Orbigny (1839); 7 - 9: Globorotalia 

truncatulinoides d’Orbigny (1839); 10 - 12: Globorotalia menardii menardii Parker, 

Jones e Brady (1865). 

4 5 6

1 2 3

7 8 9

10 11 12

 



 128 

Estampa 2 

Linhas brancas representam barras de 100 µ m:1 - 3: Globorotalia tumida Brady (1877); 

4 - 6: Globorotalia scitula Brady (1882); 7 - 9: Globorotalia crassaformis Galloway e 

Wissler (1927); 10 - 12: Globorotalia ungulata Bermudez (1960). 

4 5 6

1 2 3

7 8 9

10 11 12

 



 129 

Estampa 3 

 Linhas brancas representam barras de 100 µ m: 1 - 2: Dentigloborotalia anfracta Parker 

(1967); 4 - 6: Globorotalia menardii fimbriata; 7 - 9: Globorotalia sp; 10 - 12: 

Neogloboquadrina dutertrei d'Orbigny (1839). 

 

7 8 9

10 11 12

4 5 6

1 2 3

 



 130 

Estampa 4 

Linhas brancas representam barras de 100 µ m: 1 - 3: Pulleniatina obliquiloculata 

Parker e Jones (1865); 4 - 6: Globigerinita uvula Ehrenberg (1861) ; 7 - 9: Globigerinita 

glutinata Egger (1893); 10 e 11: Globigerinita glutinata Egger (1893) - com bula (tipo 

ambitacrena). 

1 2 3

7 8 9

10 11

4 5 6

 



 131 

Estampa 5 

Linhas brancas representam barras de 100 µ m: 1 - 3: Globigerina bulloides d'Orbigny 

(1826); 4 - 6: Globigerina falconensis Blow (1959) ; 7 - 9: Globigerina atlantisae 

Cifelli e Smith (1970); 10 e 11: Globigerinella siphonifera Brady (1879). 

7 8 9

1 2 3

4 5 6

10 11

 



 132 

Estampa 6 

 Linhas brancas representam barras de 100 µ m: 1 - 3: Globigerinella calida Parker 

(1962); 4 - 6: Globigerinoides ruber d'Orbigny (1839);7 e 8:  Globirerinoides trilobus 

immaturus ... (...); 9 e 10: Globigerinoides trilobus trilobus ... (...). 

4 5 6

7 8

1 32

9 10

 



 133 

Estampa 7 

Linhas brancas representam barras de 100 µ m: 1 e 2: Globigerinoides trilobus 

sacculifer Brady (1877); 3 - 5: Globigerinoides conglobatus Brady (1879); 6 - 8: 

Globoturborotalita rubescens Hofker (1956); 9 - 11: Globoturborotalita tennela Parker 

(1958). 

1 2

6 7 8

9 10 11

3 4 5

 



 134 

Estampa 8 

Linhas brancas representam barras de 100 µ m: 1 - 3: Turborotalita humilis Brady 

(1884); 4 - 6: Turborotalita quinqueloba Natland (1938); 7. Orbulina universa 

d'Orbigny (1839); 8 e 9:  Hastigerina pelagica d'Orbigny (1839). 

 

7 8 9

4 5 6

1 2 3

 

 


</field>
	</doc>
</add>