<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.09135</field>
		<field name="filename">14089_Mendes_doutorado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">lamelibranquios triássicos de rio claro (ESTADO DE SAO PAULO)
Josué Camargo Mendes
RESUMO
No presente trabalho o autor estuda uma coleção de lamelibranquios triássicos da série Corumbatai por ele próprio organizada no Municipio de Rio Claro, Estado de São Paulo.
Coleções menores da mesma região foram versadas por K. Iloldhaus (1918) e C. Reed (1932).
O bom estado geral de conservação dos espécimes da atual coleção tornou possível a observação de particularidades morfológicas e a discussão dos valores sistemáticos anteriormente conferidos.
São propostos dois novos gêneros, Jacquesia e Pinzonel-lopis, para formas referidas antes por Reed, respectivamente, aos gêneros Myophoriopis Whõrmann e Pachycardia Ilauer e descritas quatro novas espécies: Pseudocorbula camaquen-sis, P. triangularis, Anodontophora intricans e Pinzonella trígona.
0 total das espécies registradas é de 16 (Reed registrou um total de 9), distribuidas por 2 horizontes faunística e li-tológicamente distintos.
Duas das conchas referidas por Reed, Pachycardia neo-tropica e Myophoriopis cf. carinata, não foram verificadas pelo autor.
Com 'exceção das 4 entidades novas c duma forma não determinada especificamente, as demais constituem espécies já assinaladas nêsse ou em outros pontos do (riássico do Sul do Brasil.
A malacofauna dos dois horizontes fossiliferos estudados, é idêntica às triássicas conhecidas de outras localidades do Sul do Brasil, bem como do Uruguai e Paraguai.
Quanto ao valor cronológico da associação, parece que as evidências continuam favorecendo a idade triássica superior, proposta por Reed, apesar das alterações sistemáticas aqui introduzidas. Só estudos futuros, entretanto, poderão fornecer elementos mais seguros para uma avaliação satisfatória.
SUMMARY
The present paper is the study of a collection of Triassic shells in the Corumbatahy Series made by the author in the municipal district of Rio Claro in the State of São Paulo.
Smaller collections made in the gaine region have been studied by K. Holdhaus (1918) and F. R. Cowper Reed (1932).
The exceptionally fine preservation of the material in this collection has permitted a reconsideration regarding morphological details and of systematic values.
Two new genera have been proposed, viz.: Jacquesia and Pinzonellopis, for the forms formerly referred to by Reed as Myophoriopis Whõrmann and Pachycardia Hauer, respectively, and four new species have been described: Pseudocorbula camaquensis, P. triangularis, Anodontophora intricans and Pinzonella trígona.
The. total number of species amounts to 16 (Reed registered a total of 9), distributed in two faunistic horizons, lithologically distinct.
Two of the shells referred to by Reed: Pachycardia neo-tropica and Myophoriopis cf. carinata, have not been verified by the author.
With the exception of the four new species, and one of the forms not identified specifically, the remaining forms have already been assigned to this or other points of the Triassic of southern Brazil.
Regarding the age of the fauna, the evidence cohlinues to favour assignment to the Upper Triassic as proposed by Reed, in spite of the systematic alterations here suggested. Future studies will furnish elements for a more satisfactory conclusion.
INTRODUÇÃO
Há muito que a literatura geológica menciona a ocorrência de horizontes com lamelibranquios fósseis na série Corumbataí do Estado de S. Paulo. Sob o ponto de vista paleontológico, entretanto, essa malacofauna é escassamen-te conhecida e só foi versada até agora em dois pequenos trabalhos.
No primeiro (8), uma memória da autoria do prof. IIoI-dhaus, datada de 1918, foram estudados alguns espécimes procedentes do Morro da Mata Negra, situada cêrca de 19 quilômetros da cidade de Rio Claro. Propôs-se para os mesmos o novo gênero Plesiocyprinella, conferindo-se o nome de P. carinata à única espécie revelada.
O segundo trabalho (15; 15a), devido a C. Reed, de data muito mais recente, versou uma pequena coleção de conchas
CA*’ «
efetuada pelo Barão von Huene no Municipio de Rio Claro, entre Morro Grande e Ferraz e em Cainaquan. Partindo desse material foram propostos dois novos gêneros, Ferrazia e Pinzonella, reconhecendo-se outros espécimes como formas já referidas ao triássico sul-americano. A lista das espécies então registradas é a seguinte (15, p. 479-480):
Ferrazia cardinalis gen. e sp.n. Pinzonella illusa gen. e sp.n. Pinzonella similis sp.n.
Myophoriopis brasiliensis Reed Myophoriopis cf. carinata Bit. Plesiocyprinella carinata Ilold. Pachycardia neotropica Reed Pachycardia rugosa var. occidentalis Reed Anodontophora sp.
Teve êsse trabalho o grande mérito de confirmar as suposições de se tratar duma fauna análoga à revelada anteriormente no triássico do Estado do Paraná (13; 13a).
O presente trabalho é o relato dos resultados a que cheguei, estudando uma coleção de lamelibranquios maior, por mim organizada no mesmo Municipio de Puo Claro (Estado de S. Paulo). No curso das pesquisas procurei sempre prestar o máximo possível de atenção à estratigrafía local a fim de tornar segura a referência dos espécimes aos respectivos horizontes. O material forneceu espécies desconhecidas para o triássico sul-americano e, dado o seu bom estado geral de conservação, possibilitou, não raras vezes, a observação de particularidades morfológicas e a discussão dos valores sistemáticos anteriormente conferidos.
OS DOIS HORIZONTES COM LAMELIBRANQUIOS
Estudando o perfil geológico entre Morro Grande e Ferraz e entre Batovi e Itirapina, von Huene (9) verificou a ocorrência de dois bancos de marga com lamelibranquios, intercalados na sucessão de folhelhos variegádos da série Corumbataí. Reconheceu as conchas como Megalodon?, Myo-phoria e formas parecidas com Myophoria e presumiu tratar-se do mesmo horizonte fossilifero de Rio Claro (Paraná), revelado por Du Toit (6) e estudado faunis ticamente por Reed (13;13a).
O banco fossilifero mais profundo apresentava-se cortado por diques diabásio e as circunstâncias poderiam, de certo modo, sugerir uma perturbação local, devida à intrusão da eruptiva. Von Huene, entretanto, regeitou tal hipótese, porque as camadas subjacentes não correspondiam lilológi-camente aí às do outro horizonte.
SECÇÃO I
IKm. 5 QQuam da Estação da Camaquan
ArenltO
Folhelhos varieqados
Marqa foseilifera (Horizonte superior)
ESCALA
A pequena coleção organizada por von Huene foi mais tarde estudada por Reed (15;15a). Neste trabalho referiram-se os dois horizontes como o “horizonte superior” e o “horizonte inferior” do dr. von Huene.
A malacofauna do horizonte inferior (Morro Grande-Ferraz) forneceu as seguintes espécies (15, p. 479):
Ferrazia cardinalis gen. e sp.n.
Pinzonella illusa gen. e sp.n. Pinzonella similis sp.n.
Myophoriopis brasiliensis Reed M. cf. cari nata Bit.
Plesiocyprinella carinata Holdhaus
A malacofauna do horizonte superior (Camaquan) revelou (idem, idem):
P. neotropica Reed
Pachycardia rugosa Hauer, var. occidentalis Reed Anodontophora sp.
Efetivamente as minhas observações no Município de Rio Claro permitiram verificar a ocorrência de dois horizontes com lamelibrânquios litológica e faunísticamente distintos.
Constitue o horizonte superior uma camada de marga de côr creme, ricamente fossilífera, com espessura variante entre 10 e 15 cm. Reconheci êste horizonte próximo à estação de Camaquan (vide carta da distribuição dos jazigos), possivelmente no mesmo local visitado por von Huene, e em Corumbatai. Na primeira localidade (vide Secção I), a camada fossilífera é cortada pela estrada de ferro cêrca de 1 quilômetro e meio antes da estação e está a uma altitude de, aproximadamente, 610 metros (altitude da Estação de Camaquan = 634 m.). Sobrepõem-se-lhe localmente cêrca de 80 metros de folhelhos argilosos avermelhados. Em Co-rumbatai o leito fossilifero aflora aproximadamente à mesma altitude na chácara do sr. João Raven. O jazigo dista cêrca de 2 quilômetros da estação.
O horizonte inferior é de arenito pardo-avermelhado e apresenta uma espessura média de cêrca de 25 cm. Examinei afloramentos dêste horizonte nas seguintes localidades: chácara Santa Elisa, cêrca de 6 quilômetros a W. da cidade de Rio Claro; à direita da estrada de rodagem Rio Claro-Corumbatai, alguns metros antes da ponte sôbre o rio Co-rumbataí; chácara do sr. Gõss, pouco mais de 1 quilômetro antes da estação de Ferraz e à direita da linha férrea (vide Secção II); cêrca de 1 quilômetro e meio ainda aquém dessa estação, onde a camada é cortada pela estrada de ferro; chácara dos irmãos Culik, mais ou menos a dois quilôme-
tros a NE dessa mesma estação. A altitude verificada por mini para éste horizonte nas localidades referidas é aproximadamente de 575 m.
Há portanto cérea de 35 metros de folhelhos intercalados entre os dois horizontes.
O horizonte inferior é menos rico em fósseis que o superior e os espécimes nêle contidos mostram, em geral, uma côr rósea característica.
A lista das espécies cuja ocorrência foi por mim verificada nos horizontes acima referidos é a seguinte:
Horizonte superior:
Pinzonellopis occidentalis (Reed)
Jacquesia brasiliensis (Reed) Pseudocorbula subtriangularis Reed P. anceps Reed
P. camaquensis sp.n.
P. triangularis sp.n.
Anoplophora intricans sp.n. Myoconcha sp.
Horizonte inferior:
Pinzonella illusa Reed
P. similis Reed
P. trígona sp.n.
Plesiocyprinella carinata Hold.
'fíerraia altíssima (Hold.) Pleurophorus cf. elongatus Moore Ferrazia cardinalis Reed Pleuromga aff. mactroides Schloth.
Nos jazigos estudados, as espécies numéricamente mais frequentes são, no horizonte superior, Pinzonellopis occidentalis (Reed) (Pachycardia rugosa var. occidentalis Reed) e, no horizonte inferior, Pinzonella similis Reed.
DESCRIÇÃO DAS ESPÉCIES
A) Horizonte inferior
GÊNERO PINZONELLA REED 1932
0 gênero Pinzonella foi proposto por Reed, em 1932 (15, p. 482-484; 15a, p. 28-31) para alguns dos espécimes colhidos por von Huene entre Morro Grande e Ferraz (São Paulo). Foram então descritas dentre os mesmos duas espécies: P. d lusa e P. similis.
Posteriormente (16;16a), Reed assinalou a ocorrência de P. simílis em Rio Claro, Município de Canoinhas, Estado de Santa Catarina, referindo, no mesmo trabalho, exemplares de uma localidade situada entre San José e Valenzuele, Paraguai, enviados pelo falecido prof. Windhausen em 1929, como P. cf. illusa. Foi assinalado o gênero também no Estado do Paraná ao longo do ramal Riosinho-Guarapuava pelos paleontólogos da Divisão de Geologia (17, p. 57).
0 gênero tem, pois, larga distribuição no triássico sul-americano. No presente trabalho descreve-se uma terceira espécie — P. trigona.
Julgo fraca a semelhança estabelecida por Reed entre êste gênero e Pachycardia Hauer (15, p. 483), pois distinguem-se, fácilmente, tanto pelos caracteres externos como pela charneira. Pinzonella liga-se estreitamente ao novo gênero Pinzonellopis proposto no presente trabalho e descrito mais adiante.
Pinzonella trigona sp.n.
Est. I, figs. 1, 2a, 2b.
Material: 7 vaivas direitas e 1 indivíduo completo. Estado: todos os indivíduos estão bem conservados, mas só o de n. VII mostra os caracteres
internos.		
Medidas:	•	
N.° I (valva dir.)	c llmm5	a 8mm5 e
N.° IV (completo)	14,5	10,5	7mm
N.° VI (valva dir.)	19,5	16
Procedência: os individuos de ns. VII e VIII procedem do jazigo à direita da estrada de rodagem Rio Ciaro-Corumbatai; os restantes procedem da chácara do sr. Gõss, Ferraz.
Descrição
Concha sub trian guiar, ineqüilatera, ligeiramente ineqüi-valva, pouco entumecida, deprimida lateralmente. Umbo proeminente, anterior e fortemente prosógiro. Extremidade posterior truncada verticalmente; extremidade anterior convexa. Carena posterior encurvada, indo do ápice do umbo até à extremidade inferior da truncatura posterior. Lúnula lanceolada, profunda. Vulva pouco perceptível. A linha da carena e o bordo vulvar delimitam uma área triangular encurvada, percorrida medianamente por um sulco raso. Bordo inferior aproximadamente reto; bordo pós-umbonal oblíquo, levemente convexo; bordo pré-umbonal côncavo e cur-
to. Superficie externa ornada com 'estrias subconcéntricas mais ou menos pronunciadas. Ligamento opistodético.
Valva direita com a placa da charneira semi-circular apresentando uma fosseta dentária profunda e uni dente anterior forte, sub triangular. A fosseta é triangular e tem o ápice voltado para a frente e ligeiramente para cima. Impressão do músculo adutor anterior subtriangular, profunda, localizada sob o dente anterior, quase confinante com o bordo anterior da valva. Não são perceptíveis nem a impressão do outro adutor nem a linha paliai. Desconhecem-se os caracteres internos da valva esquerda.
Os exemplares mostram variação em altura (a percentagem da altura tomada sôbre o comprimento vai de 71 a 82% nos exemplares presentes).
No indivíduo completo pode-se observar que a valva esquerda é ligeiramente maior que a direita, recobrindo-a posteriormente por uma projeção do bordo dorsal.
Discussão
Os caracteres da concha descrita permitem referi-la ao gênero Pinzonella Reed. Pelo seu traçado subtriangular distingue-se bem das duas espécies até agora conhecidas dêsse gênero — P. ¡Ilusa e P. similis, podendo ser referida como uma espécie nova.
Pinzonella illusa Reed
Material: 5 valvas esquerdas.
Estado: os exemplares acham-se em bom estado de conservação, mas nenhum déles mostra os caracteres internos.
Medidas:
N.° II	c 12mm5	a llmmS
N.0' V 17	15
Procedência: o indivíduo n. I procede da chácara Santa Elisa; os demais foram coletados na chácara do sr. Gõss, Ferraz.
Embora os exemplares não mostrem os caracteres internos, tanto pelo aspecto externo como pelas medidas concordam perfeitamente com P. illusa Reed (15, p. 482-483 t-19 f.6-11).
Pinzonella similis Reed
Est. I, fig. 3.
Material: algumas dezenas de individuos, muitos dos quais completos.
Estado: a maioria acha-se em bom estado de conservação; o material inclue uma valva direita e uma esquerda que mostra satisfatóriamente os caracteres internos.
Medidas:
N.° XV (completo) c 12mm5 a 9mm5 e 6mm5 N.° LX (valva esq.) 19,5	15
Procedência: de tôdos Os jazigos referidos do horizonte inferior.
Os espécimes sobre os quais repousa a descrição original de P. similis (15, p.481 t. 19 f.12,12a) não permitiram a observação dos caracteres internos da valva direita. Por isso julgo de interêsse referi-los aqui, tomando por base o presente material.
A charneira da valva direita não difere essencialmente das apresentadas por P. illusa e P. trigona. O seu confronto mais minucioso com a da segunda espécie não foi possível porque, infelizmente, os cinco indivíduos, que possuo, referiveis a P. illusa não o permitem e a descrição de Reed, por muito fiel que seja, não é suficiente. Em relação a P. trigona tendo por base o confronto entre dois exemplares, apresenta a impressão do adutor anterior ligeiramente maior, o dente cardinal anterior mais robusto e a linha da charneira um pouco mais espessa na região cardinal, atráz da fosseta dentária.
Os indivíduos completos permitem observar que, à semelhança de P. trigona, a valva esquerda é mais alta e recobre, posteriormente, a valva contrária pelo seu bordo dorsal. Êsse traço parece ser, ademais, peculiar ao gênero.
GÊNERO TERRAIA COX 1934
Holdhaus descreveu 4 espécies novas de lamelibrânquios do Sul do Brasil referindo-as ao gênero Solenomorpha Cock (8, p. 4-15, 1 t. f. 1-11): S. similis, S. intermedia, S. altíssima e S. deflexa. Segundo Beder (2) o dr. Keidel identificou conchas das proximidades de Vila Rica (Paraguai) com pertencentes ao mesmo gênero Solenomorpha, provávelmente S. similis e S. intermedia Holdhaus.
Três das Solenomorpha de Holdhaus foram referidas na monografia de Reed sôbre o triássico do Sul do Brasil como Cuspidaria similis (Hold.) 14, p.44-46 t.4 f .1-5), Cuspi-daria? deflexa (Hold.) (idem, p. 46) e Myophoria (Hemina-jas)? intermedia (Hold.) (ibidem, p.30 t.2 f.16).
Cox, estudando conchas procedentes do Uruguai, propôs para uma forma identificada como 5. altissima de Holdhaus um gênero novo, que denominou Terraia (4, 269-273 t.10 f.la-c,2a-c, 4,5; 4a, p.41-45). Em vista da grande variação notada nos seus exemplares referiu à mesma espécie
5. intermedia Holdhaus; baseando-se na semelhança dos caracteres externos incorporou ainda na mesma espécie a forma descrita por Reed (14) como Isocyprina reducta.
Segundo Cox, o gênero Terraia parece ser aparentado com Pseudocorbula Philippi. Diferiria principalmente pela ausência de um dente cardinal anterior distinto na valva esquerda, cujo lugar é tomado pela projeção angular do bordo lunular.
Terraia altíssima (Holdhaus)
Solenomorpha altíssima Holdhaus 1919 (8, p.12-13 t.l f.8-10) Isocyprina reducta Reed 1929 (14, p.40-42 t.l f.11-17)
Material: 8 valvas direitas, 9 valvas esquerdas e um indivíduo completo.
Estado: 12 indivíduos em bom estado de conservação; o de número VI mostra satisfatoriamente os caracteres internos da valva direita; o indivíduo n. XIII é incompleto, mas mostra bem a charneira da valva esquerda.
Medidas:
N.° II (valva direita) c 15mm a 11 mm 5 N.° X (valva direita) 26	18,5
Procedência: o indivíduo n. I procede da chácara Santa Elisa (Campo do Coxo); os de número II a XII procedem da chácara do sr. Gõss, Ferraz; e o de n. XIII procede do jazigo à direita da estrada de rodagem Rio Claro-Corumbataí, próximo à ponte sobre o Rio Corumbataí.
Mau grado o maior tamanho de alguns, os meus exemplares (formas adultas possivelmente) correspondem bem à Terraia altíssima (Holdhaus) e a charneira, como é mostrado pelos indivíduos de ns. VI e XIII, concorda com a descrição de Cox.
Como já se disse antes, Cox propôs para Solenomorpha allissima Holdhaus um novo gênero, que denominou Terraia (4). Segundo aquêle autor, a variação notada nos exemplares por êle estudados permitiria referir à mesma espécie a forma descrita por Holdhaus como Solenomorpha intermedia, pelo menos a apresentada na figura 7 da sua memória (8). Baseando-se na semelhança dos caracteres externos referiu também à mesma espécie a forma descrita por Reed (14) como Isocyprina reducta.
Efetivamente os meus exemplares mostram uma variação no traçado. A percentagem da altura tomada sôbre o comprimento vai de 74-83 %. Mas a variação no material que estudei não permite ainda abalisar a sinonímia de S. intermedia Holdhaus (como figurada em 7 na memória de
Holdhaus) estabelecida por Cox. 5. intermedia (8, p. 11-12 t.l f.6-7) é fortemente alongada e trapezoidal, enquanto T. altíssima é curta e triangular. A argumentação baseada no simples aspecto externo é frágil e nesse particular poder-se-ia apontar também certa semelhança entre S. intermedia e Sanguinolites elongatns Holdhaus (8, p. 16-19 t.l f.13). Parece ser mais rasoável a sinonímização de /. reducía Reed. Não coincidem, é verdade, os caracteres dentários, mas Reed os descreveu baseado em moldes.
GÊNERO PLESI0CYPR1NELLA HOLDHAUS 1918
O gênero foi proposto por Holdhaus (8, p.20-23) para uma forma procedente do Morro da Mata Negra, cerca de 19 quilômetros da cidade de Rio Claro que denominou P. ca-rinala (ídem, p.21-23 t.2 f.1-5). Os seus colecionadores foram Dcrby e Fenn. Reed refere a mesma espécie duma localidade situada entre Morro Grande e Ferraz, Município de Rio Claro, S. Paulo (15, p.485-486 1.19 f.13), onde foi coletada pelo Barão von Huene. O mesmo autor registrou-a também numa colecão procedente de Rio Claro, Paraná (14, p. 76-78).
Holdhaus salientou a estreita ligação entre Plesiocypri-nella e Plesiocyprina Munier Chaimas. Difeririam, segundo, êssc autor, sobretudo no que diz respeito às minúcias da charneira, aproximando-se pelo aspecto externo e por certos caracteres internos como a posição das impressões musculares.
Discutindo a idade do gênero, o prof. Holdhaus escreve que a semelhança do mesmo com o gênero jurássico Plesiocyprina não constitui elemento decisivo a respeito, posto que lamelibranquios de aspecto externo muito aproximado e relacionados, talvez, até filogeneticamente com Plesiocyprina ocorrem em camadas de idade paleozoica superior. Nesse comentário possivelmente foi influenciado pela idade carbonífera que êle próprio atribuiu às formas associadas. A ligação apontada parece ter-se tornado sobremodo significativa, depois que Reed referiu a mesma associação ao triás-sico superior.
Contudo Reed manifestou-se a respeito (14, p.78), confessando-se incapaz de oferecer qualquer comentário de valor sobre a concha, uma vez que a mesma lembrava simultáneamente formas pertencentes a gêneros diversos como Cypricardia rostrata Sowerby, exemplares imperfeitos de Myophoriocardium e espécies de Megalodon.
Plesiocyprinedia carinóla Holdhaus
Material: vários exemplares.
Estado: muitos indivíduos se acham em bom esta-
do de conservação, mostrando alguns os caracteres da charneira.
Medidas: c 15mm a 13mm5 43mm5 38inm
Procedência: de tôdos os jazigos pesquisados, do horizonte inferior, mas o maior número de indivíduos foram coletados na chácara do sr. Gõss, Ferraz.
A coleção inclui dois indivíduos com as valvas unidas, mas infelizmente não completas.
Alguns exemplares apresentam-se deformados por compressão.
A descrição original da espécie apresentada dispensa aqui qualquer insistência a respeito.
GENUS PLEUROPHORUS KING 1848
Pleurophorus cf. elongatus Moore
Est. I, fig. 4
Pleurophorus cf. elongatus (Moore) Reed 1935 (16;16a, p.14) Sanguinolites elongatus Holdhaus 1918 (9, p. 16-19 t.l f.13)
Material: 6 valvas direitas.
Estado: só o exemplar n. I está completo e mostra a charneira; os 4 restantes são incompletos e não mostram os caracteres internos.
Medidas (tomadas sobre o exemplar completo): N.° I c 26mm5 a 13mm5
Procedência: Ferráz, chácara do sr. Gõss.
As valvas são referiveis à espécie procedênte do Paraná descrita por Holdhaus como Sanguinolites elongatus (8, p. 16-19 t.l f.13). Concordam bem os caracteres externos. 0 material estudado por esse autor não revelou os caracteres internos e o seu melhor exemplar tinha a extremidade anterior obstruída. 0 maior espécime da minha coleção (n. I) possue dimensões ligeiramente menores que as do figurado por Holdhaus. A sua parte anterior é estreitada, unindo-se o bordo inferior, convexo, em curva curta, ao bordo lunular, reto e inclinado, de modo a formar um angulo proeminente.
Em monografia datada de 1929 Reed sugeriu (14, p.78) que essa espécie poderia ser comparada com Pleurophorus elongatus Moore. Em trabalho ulterior (16; 16a, p.14) atribuiu um molde imperfeito de valva esquerda, procedênte de Canoinhas, Rio Claro (Estado do Paraná), a Pleurophorus
XA
A
cf. elongatns (Moore). Fez notar lambem certa semelhança entre o seu exemplar e a concha do calcáreo com Myophoria de Huiairas (Perú) referida por Jaworski como Anodonto-phora? elongata Moore (10, p.122-124 t.4 f.8).
O individuo n. I da minha coleção mostra os caracteres da charneira, aliás em não muito bom estado de conservação. A linha cardinal é sinuosa e apresenta uma saliência laminar que se inicia imediatamente sob o ápice umbonal, e prolonga-se até cêrca de 1/3 do comprimento do bordo vulvar. A lunula e a vulva são estreitas e profundas. O ligamento é opistodético.
Parece-me frágil, no caso, qualquer argumentação de ordem sistemática decisiva baseada em caracteres duma charneira ma] conservada.
Efetivamente, a julgar pelo aspecto externo, a espécie que Holdhaus denominou Sanguinolites elongatus assemelha-se à Pleurophorus elongalus Moore (11, p.503-501 t.XV f.14-15). Pelo aspecto externo lembra ainda Pleuromya elongata Schloth. (5, p.47 t.III f.2). A única charneira, em não muito bom estado aliás, como já se disse, recorda a de Pleurophorus curionii Ilauer (idem, p.40 t.IX f.7) do cárnico médio da Alemanha. Não vejo, porem, nenhuma semelhança notável entre a forma presente e a de Huairas referida por Jaworski como Anodontophora? elongata.
Pleurophorus King viveu do devoniano ao triássico, tendo sido especialmente abundante no penniano.
Não se negaria que, simplesmente pelos caracteres externos, esta forma sugere o gênero Sanguinolites Mc Coy do carbonífero. Mas a sua charneira não é edcntelosa e nem apresenta o bordo cardinal espessado ao longo de todo o seu comprimento como é proprio desse gênero (7, p.1175).
GÊNERO FERRAZIA REED 1932
O gênero foi criado por Reed (15, p.480-482 t.19 f.1-5; 15a, p. 26-28 t. f.1-5) para conchas coletadas por von Huene nas proximidades de Ferraz (Município de Rio Claro, S. Paulo).
Foi então conferido o nome de Ferrazia cardinalis ao genótipo. Segundo o próprio Reed, recorda essa forma pelo aspecto externo tanto Myophoria kefersteini, como M. harpa de Münster, divergindo porém consideravelmente os caracteres da charneira.
F. cardinalis foi atribuída ao horizonte inferior. O gênero foi assinalado também no Estado do Paraná ao longo do ramal Riosinho-Guarapuava (17, p.57).
Ferrazia cardinalis Reed
Material: as valvas são incompletas; únicamente uma delas mostra a charneira, mas cm mau estado.
Procedência: Ferraz, chácara do sr. Gõss.
As conchas em questão concordam bem com a espécie, descrita por Reed (15, p.480-182 t.19 f. 1-5; 15a, p.26-28 t. f.1-5), da mesma região.
Devo acrescentar que se trata duma forma não muito frequente, pelo menos nas localidades por mim pesquisadas.
GÊNERO PLEUROMYA AGASSIZ 1842
Pleuromya aff. mactroides Schloth.
Est. I, fig. 5
Material: 2 valvas direitas e um molde interno imperfeito duma valva direita.
Estado: a única charneira observável não se acha em estado satisfatório; as valvas não mostram os demais caracteres internos.
Medidas (tomadas sôbre o exemplar maior):
N.° I c 29mm a 21 mm
Procedência: jazigo à direita da estrada de rodagem Rio Claro-Corumbataí, Ferraz.
Figuram na coleção duas valvas direitas e um molde interno muito imperfeito pertencentes a forma ainda não referida do triássico do Sul do Brasil.
O molde não oferece elemento algum, que mereça especial consideração. A valva mais completa mostra a charneira em estado não muito bom. Os demais caracteres internos são desconhecidos. Pode ser descrita como se segue.
Concha relativamente delgada, inequilátera, maclrácea, entumecida na região umbonal e deprimida para os bordos. Umbo saliente, submediano, prosógiro. Bordo inferior convexo. Extremidade anterior fortemente curva; extremidade posterior oblíquamente truncada. Carona posterior muito fraca, curva. Superficie externa apresentando estrias sub-marginais pouco pronunciadas. Linha da charneira sinuosa; no espécime em questão, parcialmente obstruida na região cardinal, não evidenciando por isso indicio algum da dentição. Ligamento opistodético, apresentando-se bem distinta a ninfa ligamentar.
EST. I
1
Discussão
A soma dos caracteres, especialmente o aspecto da linha da charneira poderiam sugerir o género Ceromya Ag., género ésse atribuido ao jurássico. Mas o mau estado da única charneira passível de exame enfraquece desde logo qualquer apreciação mais segura a respeito. Tendo em consideração o aspecto externo, sinto-me mais inclinado a supor que se trata antes de uma forma aliada a Pleuromya mactroides Shloth. (5, p.47 t.3 f.l) do triàssico germânico médio. Mas essa espécie é mais alongada e apresenta o umbo menos pronunciadamente prosógiro. Grosso modo lembra a forma referida por Holdhaus como Sanguinolites sp. (8, p.19 t.l f.12), representada na coleção dêsse autor por um molde interno. Porém como foi figurada, não mostra o umbo tão pronunciadamente prosógiro e a carena posterior é muito mais forte e mais inclinada que a da presente concha.
Não fica afastada a possibilidade de se tratar duma forma nova, o que estudos posteriores esclarecerão à vista de material mais favoravel.
B) Horizonte superior
P1NZ0NELL0PIS GEN. N.
Est. I, fig. 6, 7a, 7b.
No seu primeiro trabalho sòbre o triàssico do Sul do Brasil, Reed (13;13‘a) referiu conchas de Rio Claro ‘(Marechal Malet, Paraná) ao gênero Pachycardia Hauer, dando uma forma como P. aff. rugosa Hauer (13, p. 40-41, t.l f.l; 13a. p. 11-12 l. f.l) e descrevendo outra com o nome de P. neotropica (13, p.44-45 t.l f.3-3b; 13a, p. 16-17 t. f.3-3b). A primeira não mostrou os caracteres externos; a charneira da segunda, de acordo com êsse autor, apresentaria, na valva esquerda, um dente cardinal forte e um ou dois dentes menores transversais e, na valva direita, dois ou três outros pouco menos pronunciados. Referiu ainda um dente lateral posterior obscuro, fraco, fino, estreito, alongado. A sua descrição repousou sobre moldes internos e valvas imperfeitas. Fez observar, entretanto, que a espécie devido ao seu peculiar traçado da linha paliai poderia possivelmente pertencer a um novo sub gênero ou mesmo gênero. Em 1929 o mesmo autor descreveu conchas de Água Quente (Paraná) como P. rugosa Hauer var.nov. occidentales (14, p.70 t.5|-f .7-10). Referiu dessa vez à nova variedade os espécimes tidos anteriormente como P. aff. rugosa Hauer. Figurou a charneira das duas valvas, mas não fêz a respeito nenhuma referência descritiva no texto. No mesmo trabalho (idem, p.70-72 t.5 f.2-6a) atribuiu espécimes de Agua Quente (ns.
4 e 10), Rio Claro e Terezina a P. neotropica, figurando-lhes identicamente a charneira das duas valvas. Afirmou, então, que apresentavam os caracteres préviamente descritos. Em relação a P. rugosa var. occidentalis escreveu (ibidem, p. 70) : “A única diferença da forma tipo consiste no bico que c um tanto mais obtuso e ligeiramente mais anterior. Há alguma variação na altura relativa, no comprimento de nossos espécimes e na carina mais aguda”. Porém a charneira, como foi figurada, não corresponde à diagnose original de P. neotropica. A figura 4 parece mostrar nitidamente que a valva esquerda possue um único dente cardinal, ladeado por duas fossetas. a não ser que se considere como dentes laterais a ninfa ligamentar, posta aí em evidência, e aquilo que deve corresponder ao bordo anterior fraturado.
A charneira da valva esquerda figurada em 3, sugere dois dentes cardinais divergentes, mas está em desacordo com as duas outras figuradas (ibidem, t.5 f.2a e4). A charneira da valva esquerda de P. rugosa Hauer var. occidentalis figurada em 8 não mostra a dentição satisfatoriamente porque não foi, ao que se percebe, completamente desimpedida da matriz. Também não é muito satisfatória a representação da charneira da valva direita (ibidem, t.5 f.10).
Nos trabalhos ulteriores sobre o triàssico do Brasil o mesmo autor notificou a ocorrência de P. rugosa var. occidentalis e de P. neotropica em coleção organizada por von Huene nas proximidades de Camaquan (Rio Claro, S. Paulo) (15, p.485; 15a, p.32), bem como em outra coleção organizada pelo Serviço Geológico em Colonia Vieira, Canoinhas, Estado de Santa Catarina (16; 16a, p.15).
A minha coleção inclui um número elevado de exemplares referiveis à Pachycardia rugosa var. occidentalis Reed e bôa parte dos mesmos apresenta a charneira e demais caracteres internos csplendidamente conservados. Procedem da mesma jazida de Camaquan onde haviam sido coletados por von Huene (9) e da jazida de Corumbataí.
Não revelou o material nenhuma forma referivel com segurança a P. neotropica Reed.
A observação acurada dos caracteres morfológicos dos espécimes levaram-me a concluir que os mesmos não podem ser referidos ao gênero Pachycardia Hauer, gênero êsse que sem duvida recordam apenas pelo aspecto externo.
Pachycardia é um gênero do triàssico alpino cuja charneira apresenta dois fortes dentes cardinais divergentes e um dente posterior longo em cada valva; vide por exemplo Waagen (18, p.6-15 t.25 f.1-7 e 1.26 f.1-11) e Wõhrmann (19, p.187-189 t.6 f.8-14). Ora, nos espécimes por mim examinados, a charneira mostrou, invariávelmente, na valva direita, uma fosseta triangular e dois dentes cardinais e, na valva esquerda, um único dente cardinal forte, flanqueado
por duas fossetas. Não encontrei vestígio de nenhum outro dente.
A charneira concorda muitíssimo mais com a que o próprio Reed descreveu para o seu gênero Pinzonella (15; 15a), diferindo principalmente, em que este outro gênero por via de regra apresenta um único dente cardinal triangular na valva direita.
Constituem pois, referidos exemplares uma forma aliada a Pinzonella, podendo ser proposto para os mesmos um novo gênero, que denomino Pinzonellopis, ficando assim em evidência a estreita ligação com Pinzonella.
Diagnose genérica
Concha inequilátera, francamente ineqüivalva, cordiforme ou subtriangular, deprimida, mostrando na parte mediana um sulco raso de direção obliqua; valva direita mais longa, mais baixa e menos entumecida. Umbo anterior, proeminente, prosógiro. Carena encurvada; truncatura posterior oblíqua. Superficie externa ornamentada com estrias sub-conccntricas mais ou menos acentuadas. Linha da charneira sinuosa. Valva esquerda apresentando urna placa cardinal semicircular, localisada sob o ápice do umbo, com um único dente cardinal proeminente, ladeado por duas fossetas dentárias; placa cardinal da valva direita com urna única fos-seta dentária, em contraposição, flanqueada por dois dentes cardinais distintos.
Concha integro-paliada, tendo o interior dividido submedianamente em duas lojas por urna crista obliqua baixa. Posição das impressões musculares semelhante a de Pinzonella. Impressão do adutor anterior subtriangular, bem marcada; impressão do adutor posterior maior, mais leve.
Ligamento externo, opistodético.
Genotipo: Pinzonellopis occidentalis (Roed).
A espécie descrita por Reed como Pachycardia neotro-pica é referivel a ésse novo gênero.
Pinzonellopis occidentalis (Reed)
Est. I, figs. 6, 7a, 7b.
Pachycardia aff. rugosa Reed 1928 (13, p.40-41 t.l f.l; 13a, p.11-12 t.f.l).
Pachycardia rugosa var. occidentalis Reed 1929 (14, p.70 t.5 f.7-10).
Material: mais de urna centena de exemplares.
Estado: muitos individuos se achara em bom estado de conservação; 14 déles mostrara satisfatoriamente os caracteres dentários.
Medidas:
N.°	I	(valva	esquerda)	c 12mm5	a 8mm5
N.°	XXXII	(valva	esquerda)	12	22,5
N.°	IV	(valva	direita)	16	10
N.°	XII	(valva	direita)	20	13
Procedência:		os ns.	I-LXX, procedem de		Corum-
batai; os restantes foram coletados em Gani aguan.
A concha corresponde à referida em 1924 (13'; 13a) por Reed como Pachycardia aff. rugosa Hauer e em 1929 (14) como Pachycardia rugosa var. nova occidentalis. No primeiro trabalho êsse autor descreveu-a externamente; no segundo, como ja foi dito atráz, figurou-lhe a charneira, sem fazer no texto nenhuma referência descritiva a respeito. Assim reputo útil apresentar aqui uma descrição dos caracteres internos da mesma.
A charneira apresenta na valva esquerda uma placa cardinal semicircular com um único dente forte, obliquo, proeminente, subtriangular, de ápice obtuso cuja aresta mais aguda se liga, superiormente, ao bordo ântero-dorsal (bordo lunular) da valva. 0 espaço triangular compreendido entre êsse dente, o bordo lunular e a margem inferior da placa cardinal é ocupado por um alvéolo dentário profundo. Entre o dente cardinal le o bordo póstero-dorsal (ninfa liga-mentar) há uma goteira relativamente profunda.
A charneira da valva direita apresenta uma fosseta triangular profunda, situada entre dois dentes cardinais fortes, subtriangulares, pouco proeminentes.
A concha é integro-paliada e tem o interior dividido submedianamente em duas lojas por uma crista oblíqua baixa. A posição das impressões musculares é semelhante a de Pinzonella. Impressão do adutor anterior forte, subtriangu-lar. Impressão do adutor posterior maior, mais leve e pouco nítida.
Devo acrescentar que a espécie é muito variável em altura.
JACQUES1A, GEN. N.
Est. II, figs. 1, 2,3.
No seu primeiro trabalho sobre lamelibranquios triássicos do Brasil Reed (13; 13a) assinalou espécimes como Myo-phoria (Myophoriopis) aff. lineata (Münst.) e Myophoria (Myophoriopis) aff. carinata Bitt.
Em um segundo trabalho (14) mais amplo, registrou Myophoriopis martialis (sp. n., M. cf. kittli Bittner, M. cf.
rosthorni Boué?, M. cf. richthofeni Stur, M. brasiliensis sp.n.» M. aff. linéala Münster? e M. sp.
Referiu, dessa vez, a forma tida anteriormente como Myophoriopis aff. carmafa à nova espécie JL brasiliensis (idem, p.72-71 t.5 f.l, la). Posteriormente, passou a atribuir a sua espccie martialis ao novo gcnero Terraia de Cox (16; 16a), afirmando, então, que a mesma estava intimamente relacionada com M. brasiliensis.
Contando a minha coleção com uma bôa cópia de exemplares referiveis a M. brasiliensis Reed, foi-me possível estudar a charneira e demais caracteres internos dessa espécie, até então desconhecidos. Os resultados do estudo, especialmente a observação dos caracteres dentários, levaram-me desde logo a retirá-la do gênero a que fôra atribuida. Com efeito, a simplicidade dentária notada nos espécimes não é própria de Myophoriopis Wõhrmann; vide, por exemplo, Bittner (1, p.108-116 t.13 f. 1-17).
Pareee-nie, por outro lado, que os seus caracteres não se coadunam não só com os de Terraia Cox como com os de qualquer outro gênero conhecido dos terrenos secundários. Proponho para os mesmos um gênero novo com o nome de Jacquesia, em homenagem ao professor Dr. Luciano Jacques de Moraes, da Universidade de São Paulo.
Convém notar que a charneira dêste novo gênero lembra um tanto a de Ceromya Agassiz, do jurássico. Divergem porém os demais caracteres. Recorda também, ligeiramente, a de Burrnesia? posteroradiala Cox do triássico do Vale do Jordão (3, p.85-6 t.2 f.l2a, b, c).
Diagnose genérica
Concha subtriangular, inequilátera e ligeiramente ine-qüivalva. Umbo proeminente, subanterior, voltado para diante. Carena posterior forte. Extremidade anal truncada. Lúnula e vulva presentes. Ligamento externo opistodético. Superfície externa ornamentada com estrias subconcêntricas mais ou menos acentuadas.
Linha da charneira sinuosa. A valva direita mostra uma projeção do bordo lunular entumecida, simulando um dente cardinal alongado único. A valva esquerda mostra uma fos-seta em contraposição, disposta anteriormente ao ápice do umbo. Impressão do adutor anterior pequena, piriforme, distinta; impressão do adutor posterior maior, pouco marcada. Linha paliai simples.
Genotipo-. Jacquesia brasiliensis (Reed.).
Possivelmente as demais formas atribuidas por Reed ao gênero Myophoriopis deverão ser referidas a éste novo gênero, ou eventualmente, ao gênero Terraia Cox.
Jacquesia brasiliensis (Reed)
Est. II, figs. 1,2,3,.
Myophoriopis aff. lineata Reed 1928 (13, p.43-44 t.l f.2; 13a, p. 14-15 t.f.2).
Myophoriopis aff. carmala Reed 1928 (13, p.44 t.l f.6, 6a-b; 15a; p.16 t. f.6,6a-b).
Myophoriopis brasiliensis Reed 1929 (14, p.72-74 t.5 f .1,1a).
Terrain, martialis (Reed) 1935 (16; 16a, p. 13-14 t.l f.6,6a).
Material: vários espécimes e alguns moldes internos.
Estado: grande parte dos espécimes se acham em bom estado de conservação; oito déles permitiram a tomada de medidas; os indivíduos ns. I e X mostram respectivamente, os caracteres internos das valvas esquerda e direita; a charneira pode ser observada em vários exemplares.
Medidas:				
N.°	I	(valva esquerda)	c 30mm5 a	20mni5
N.°	VII	(valva esquerda)	34	24,5
N.°	IV	(valva esquerda)	37,5	27
N.°	VIII	(valva esquerda)	41	28,5
N.°	11	(valva direita)	34	21,5
N&gt;	III	(valva direita)	36,5	25
N.°	V	(valva direita)	37,5	27
N.°	VI	(valva direita)	40	25,5
Procedência		: os de ns. I-XX procedem de		Corum-
balai; os demais foram coletados cm Cama-quan.
Descrição
A diagnose original desta espécie repousa sobre um molde interno bem conservado duma valva direita. Refirirei aqui, tão sómente, em base dos meus exemplares, os caracteres que foram omitidos na mesma.
A concha é ornamentada com estrias subconcêntricas Riais ou menos marcadas. A valva esquerda é mais bojuda e possui o bordo ventral pronunciadamente convexo.
A linha da charneira é sinuosa. A valva direita mostra uma projeção espessa e entumecida do bordo lunular, à guisa dum dente cardinal único alongado. Um canal estreito corre entre a mencionada projeção e o umbo. A charneira&amp;lt;la valva esquerda mostra uma fosseta em contraposição, dis-
posta anteriormente ao ápice do unibo. São sobremodo evidentes as ninfas ligamentares.
A concha é um tanto variável em altura como demonstram as medidas. Nos exemplares estudados a percentagem da altura, tomada sôbre o comprimento, varia de 67 a 72 % para a valva esquerda, e de 63 a 68 % para a valva direita.
Observação: — No seu primeiro trabalho sôbre o triás-sico do Brasil Reed (13) comparou alguns moldes internos procedentes de Malet, Estado do Paraná, com Myophoriopis lineata Münster e M. carinata Bittner. Mas, pela descrição e pelas figuras apresentadas, correspondem tão bem aos meus exemplares de J. brasiliensis que não tenho nenhuma dúvida em referi-los como pertencentes a esta espécie. O mesmo pode ser dito em relação à valva direita de Canoinha, Santa Catarina, mencionada como Terraia martialis (Reed) (16; 16a).
GÊNERO PSEUDOCORBULA PHILIPPI 1898
Várias conchas do triássico sul-americano foram atribuidas por Reed (14; 16; 16a) e Cox (4) ao gênero Pseudo-corbula de Philippi. A verdade porém é que não há muita concordância entre os caracteres das charneiras observadas nos espécimes sul-americanos e os mencionados na diagnose original dêsse gênero (12, p.168-173 t.5 f.5, 7, 8).
Pseudocorbula camaquensis sp. n.
Est. II, figs. la, 4b e 5.
Material: 5 valvas esquerdas e 4 direitas.
Estado: com exceção duma valva esquerda (indivíduo n. I) quase perfeita, as demais não estão em muito bom estado. Os indivíduos I e IV são os que mostram melhor os caracteres internos.
Medidas (tomadas sôbre os indivíduos mais completos) :
N.°	I	(valva esquerda)	c 18mm5 a 12mm5	
N.°	II	(valva esquerda)	16,5	12,5
N.°	III	(valva esquerda)	17	11.5
N.°	IV	(valva direita)	15,5	11,5
Procedência: Camaquan.
Descrição
Concha subelilica, ineqüilatera, moderadamente abaulada na parte anterior, comprimida posteriormente. Umbo re-
duzido, subanterior. Extremidade anterior arredondada. Extremidade posterior estreita, proeminente, verticalmente truncada (subestrangulada em dois individuos). Carena posterior, fraca, indo do umbo ao extremo inferior da truncatura posterior. A linha da carena, do bordo vulvar e a truncatura posterior delimitam uma pequena área triangular estreita, ligeiramente deprimida, Lúnula e vulva presentes.
Valva esquerda mais alongada, mostrando na linha da charneira uma fosseta triangular, cujo ápice quase atinge a pai te mais elevada do umbo. Não há indicio de um dente posterior reduzido como em P. anceps. A área cardinal posterior à fosseta é achatada; a anterior é saliente, em aresta, prolongando-se através da aba saliente do bordo Iunular. Valva direita apresentando um único dente cardinal forte, proeminente.
Superficie externa, ornamentada cora linhas concêntricas pouco salientes.
A impressão do adutor é bem marcada, piriforme, maior que a do adutor posterior. Localisa-se imediatamente sob o bordo Iunular, próxima do bordo anterior da valva e é encimada por uma pequena impressão triangular distinta do músculo pedial. A impressão do adutor posterior é triangular, situa-se sob o bordo vulvar, um tanto afastada do ex-h no posterior. Faltam elementos para se opinar seguramente sòbre a linha paliai.
Discussão
Os caracteres dentários desta concha assemelham-se aos d género Terraia Cox (4). Pelo aspecto externo recorda Myophoria (Heminajas) holdhaiisi Reed (14, p.26-30 t.l f ã). A soma dos seus caracteres, entretanto, aproximam-na muito mais de certas espécies do triássico sul-americano referidas ao gênero Pseudocorbula Philippi. Avisinha-se um tanto de P. subtriangularis Reed (16; 16a, p 12 t.l f.4), cuja diagnose repousa sòbre uma única valva esquerda incompleta de tamanho menor e que não mostrava os caracteres in-tei nos. Porém a cauda mais alongada e mais estreita é um traço característico que, aliado à ornamentação fraca a distingue bem, não só dessa espécie como das demais do triássico sul-am'ericano atribuidas ao gênero Pseudocorbula. A nova espécie leva o nome do lugar de procedência.
Pseudocorbula triangularis sp n.
Est. II, figs. 6a, 6b.
Material: 1 valva esquerda e uma direita.
Estado: o individuo n. I (valva esquerda) é incompleto e não mostra os caracteres internos; o
EST
indivíduo n. II, é completo e mostra satisfatoriamente os caracteres internos.
Medidas:
N.° II (valva direita) c llmmñ a 11 mm Procedência: Corumbataí, Rio Claro.
Descrição
Concha subtriangular, subeqüilatera, moderadamente entumecida anteriormente. Umbo proeminente, submediano. Extremidade anterior arredondada; extremidade posterior obliquamente truncada. Carena posterior arqueada, de convexidade voltada para fóra. Lúnula e vulva estreitas. Bordo inferior sinuoso, convexo nos dois terços anteriores e cóncavo no último terço posterior. Linha da carena muito próxima do bordo vulvar. Ornamentação externa constituida por 23 - 25 costelas salientes.
Valva direita apresentando um único dente cardinal forte, proeminente, triangular, oblíquo. Impressões musculares bem pronunciadas. Impressão do adutor anterior piriforme, encimada por uma pequena impressão triangular do músculo pedial. Impressão do adutor posterior subtriangular. Linha paliai sinuosa posteriormente. Sob o bordo lu-nular há uma saliência submarginal fraca, interrompida antes do dente cardinal, à guisa dum dente lateral anterior. Desconhecem-se os caracteres internos da valva esquerda.
Discussão
A concha pelo aspecto externo aproxima-se de P. sub-triangularis Reed (16; 16a. p.12 t.l f.4), mas os seus bordos vulvar e lunular unem-se ao ápice do umbo em ángulo mais agudo (cérea de 125°) e c mais curta e mais alta que essa espécie. Não encontrei maior semelhança entre a mesma e as demais Pseudocorbula conhecidas do triássico sul-americano.
Penso poder referir à presente espécie a concha reconhecida por Reed (1928) como Anodontophora aff. trapezoidales Mansuy (13, p.41-42 t.l f.7-8; 13a. p.12-13 t.f.7-8), pelo menos a figurada em 7.
Pseudocorbula anceps Reed
Material: 2 valvas esquerdas e 2 direitas.
Estado: o individuo n. II mostra a charneira e os demais caracteres internos da valva esquerda; o individuo n. III mostra satisfatoriamente a charneira da valva direita, mas é incompleto.
Medidas:
N.° I (valva esquerda) c 17inni a 13mm5 N.° II (valva esquerda) 13	10,5
N.° IV (valva direita)	14,5	11,5
Procedência: os ns. I, II e III procedem de Corum-bataí; e o n. IV procede de Camaquan.
Embora os exemplares em questão apresentem maior número de costelas na ornamentação externa (17-23), nos pormenores da dentição, traçado subelítico e demais caracteres, concordam com a espécie de Rio Claro, Canoinhas (Estado de Santa Catarina) que Reed descreveu como P. anceps (16; 16a, p.10-12 t.l f.l-3a).
Não tendo sido descritas ainda as impressões internas dessa espécie, passo a considerá-la em base do presente material. A impressão do adutor anterior é bem marcada, piriforme e encimada por uma diminuta impressão do músculo pedial; a impressão do adutor posterior é igualmente bem marcada e subtriangular. A posição das impressões musculares é semelhante à de P. camaquensis ou P. trian-gularis acima descritas. A linha paliai é sinusada posteriormente.
Pseudocorbula subtriangularis Reed
Material: 1 valva direita e 1 esquerda.
Estado: nenhuma das duas valvas mostra os caracteres internos; o indivíduo n.,11 é o único completo.
Medidas:
N.° II (valva direita) c 14mm a 9mm5 Procedência: o indivíduo n. I procede de Corum-bataí; o individuo n. II procede de Camaquan.
O exemplar n. I apresenta 17-18 costelas; o n. II apresenta a ornamentação um tanto obstruida com cêrca de 14 costelas. Mas o traçado subtriangular os aproxima fortemente de P. subtriangularis Reed, conhecida de Canoinhas, Estado de Santa Catarina (16; 16a, p.12 t.l f.4).
GÊNERO ANOPLOPHORA (ANODONTOPIIORA) SANDBERGER 1862
Anoplophora intricans sp. n.
Est. II, fig. 7.
Material: 1 valva direita.
Estado: a valva está quase completa, mas não mostra os caracteres internos.
Medidas: c 20mm a lOmmo
Procedência: Corumbatai.
Discussão
Concha elítica, alongada, ineqüilatera, deprimida lateralmente. Umbo subanterior, pouco proeminente. Superficie externa ornamentada com estrias concêntricas pouco pronunciadas. Extremidade posterior arredondada.
O ángulo dorso-anterior bem como parte da margem ventral da valva estão obstruidos.
Lúnula e vulva indistintas. Ligamento externo, opisto-dético.
Descrição
Reed atribuiu ao género Anodontophora varias conchas do triássico do Sul do Brasil, referindo-as como A. aff. tra-pezoidalis Mansuy (13; 13a) A. cf. lettica Qirenstedt, A. aff. munsteri Wissmann, A. cf. recta Gumbel (14) e A. morata sp. n. (16; 16a). Notificou também a presença de especies indetermináveis de Anodontophora na coleção organizada por von Huene ñas proximidades de Camaquan, S. Paulo (15; 15a).
Os caracteres externos da presente forma parecem concordar com os do género Anoplophora (Anodontophora) Sandberger do triássico, mas não me parece possível iden-tificá-la com nenhuma das acima referidas ncm com as referidas por Jaworski como Anodontophora cf. edmondifor-mis Treeh (Cerro do Pasco, Perú) (10, p. 121-122) e Anodontophora (?) elongata Moor’e (Huairas) (ídem, p. 122-124 t.4 f.8). O seu traçado lembra menos A. lettica Quenstedt, como figurada por Philippi (12, t.6 f.5), que a mencionada por Reed como *4. cf. lettica (14, p.54 t.3 f.18-19). Penso poder referí-la como urna especie nova.
GÊNERO MYOCONCHA SOWERBY 1824
Mtjoconcha sp.
Est. II, fig. 8
Alguns exemplares fragmentarios coletados em Corumbatai e Camaquan, embora não mostrem satisfatoriamente os caracteres internos, podem, possivelmente ser referidos ao gênero Myoconcha de Sowerby. Qualquer tentativa de determinação específica, entretanto, seria descabida no caso.
Os fragmentos devem pertencer a uma espécie pelo menos duas vezes superior em tamanho à M. crassa Sowerby (cêrca de 35 mm). São consistentes e apresentam umbo quase nada proeminente, subterminal, voltado para baixo, de cujo ápice parte, em direção ao bordo ventral, uma ca-rena forte, encurvada e saliente. A área compreendida entre a linha da carena e o bordo dorsal é escavada e relativamente larga. Mostra nitidamente uma goteira alongada, paralela ao bordo dorsal e destinada a receber o ligamento. A impressão do adutor anterior é profunda e subcircular.
O mau estado de conservação da charneira impossibilita a apreciação dos caracteres dentários.
Alguns moldes fragmentários de pequenas dimensões procedentes de Serrinha foram referidos por Reed como Myoconcha aff. goldfiissi Dunker (14, p. 60-62 t.4 f.16). Não há, porém, termo de comparação entre os mesmos e os exemplares ora em questão.
O gênero Myoconcha Sow, teria vivido desde o carbonífero até o cretáceo (20, p.462); para Fischer, entretanto, as pretensas Myoconcha dos terrenos paleozóicos são na verdade Modiolopsis (j, p.1014).
CONCLUSÕES
Grosso modo a malacofauna triássica da série Corum-batai de São Paulo é idêntica à das camadas Terezina e Serrinha do Paraná, bem como às de Santa Catarina, Uruguai e Paraguai da posição estratigráfica correspondente.
Entretanto as associações faunislicas dos dois horizontes estudados não correspondem exatamente às conhecidas das camadas de Serrinha e Terezina (horizontes A e B de Reed) do Estado do Paraná (14). Assim na lista fornecida por esse autor para o horizonte R (idem, p.80-82) figuram, entre outras espécies, Pachycardia rugosa Hauer var. occi-dentalis Reed, Plesiocyprinella carinata Hold. e Plewopho-rus cf. elongatus Moore?. Mas Pachycardia rugosa Hauer var. occidentalis Reed, ou antes Pinzonellopis occidentalis (Reed), foi encontrada por mim unicamente nos jazigos do horizonte superior de marga creme, onde é muito abundante, enquanto as duas outras formas foram coletadas no horizonte inferior. Neste mesmo horizonte encontrei a espécie Terraia altíssima (Hold.) (= Isocyprina reducta Reed), referida ao horizonte A.
As formas do triássico do Sul do Brasil referiveis a espécies européias são poucas e inseguras. No presente trabalho demonstrou-se ser inexata a atribuição de certas espécies ao gênero Pachycardia Hauer do triássico alpino, pro-pondo-se para as mesmas o novo gênero Pinzonellopis. Outro gênero novo, Jacquesia, foi proposto para conchas ante-
riormente referidas ao género Myophoriopis. Plesiocypri-nella, Terraia, Ferrazia e Pinzonella são outros tantos géneros peculiares ao triássico sul-americano. A associação niostra, portanto, um caráter próprio, que dificulta sobremodo a sua correlação mais segura com as faúnas isócronas européias. Não possue a riqueza de cefalópodos, nem as fornias de dentadura complexa conhecidas dos sedimentos ocidentais mais profundos do mar andino (10). Não lia também noticia segura sobre a ocorrência de gasterópodos nessa malacofauna transgressiva. Foram encontrados com os Lamellibranchiala espécimes de fíadmlarza (13; 13a) e Cri~ noidea (14) não determinadas específicamente. Moraes Rego referiu a ocorrência em Guarei, Estado de S. Paulo, dum exemplar fragmentário do Scaphopoda por êle classificado como Dentalium florencei sp. n. (*).
Discutindo as associações faunisticas das camadas Tere-zina e Serrinha, Estado do Paraná, Reed (14) referira que, tanto a presença dum fragmento de Clionites, como a de certas formas idênticas ou dificilmente separáveis de espécies características das camadas com Pachycardia do Sul da Europa, indicariam o têrmo superior do triássico (cárnico médio). Não deixou de mencionar o autor que as espécies de Isocyprina bem como de Thracia prístina Reed do horizonte A sugeririam o andar rético.
As conchas determinadas como Pachycardia por Reed entretanto não pertencem verdadeiramente a ésse gênero. Plesiocyprinella liga-se estreitamente ao gênero jurássico Plesiocyprina. Se fôr efetiva a ligação da concha aqui referida como Pleuromya aff. mactroides Schloth. àquela espécie germânica ficaria também sugerido o triássico médio. Parecem-me, portanto, que a argumentação maior em prol do triássico superior repousa quase exclusivamente na presença dêsse fragmento de cefalópodo tido como pertencente ao gênero Clionites, provavelmente ao subgénero Traskite Hyatt &amp;amp; Smith.
Os resultados a que cheguei, no tocante à distribuição dos espécimes por horizontes, não concordam também plenamente com os apresentados no trabalho de Reed para a niesnia região (15; 15a).
Jacquesia brasiliensis foi atribuida ao horizonte inferior, conquanto eu só a tenha encontrado no horizonte superior. Possivelmente passou algum engano na etiquetagem dos exemplares enviados por von Huene. A menos que o mate-nal esteja muito alterado, distinguem-se fácilmente os espécimes do horizonte superior não só pela coloracão creme dara que apresentam como pela litologia da matriz.
(*) Rego, L. F. de Moraes. ■— Contribuição ao estudo das ca-, a&lt;las superiores da Série Passa Dois. An.Ac.Br.Ci., v. 8, 1936, n- 1, P. 41-52.
LITERATURA
(1)	— BITTNER, A. — Lamellibranchiaten der alpinen Trias. I —.
Revision der Lamellibranchiaten von St. Cassian. ■ — Abh. K. K. Geol. Reischsanst. v. 18/1, 1895.
(2)	— BEDER, ROBERTO — Sobre un hallazgo de fóssiles permicos
en Villarica (Republica del Paraguay). — Bol. Ac. Nac. Ci., Cordoba v. 27, 1923, p. 0-12.
(3)	— COX, LESLIE R. — A Triassic Fauna from the Jordan Val-
ley. — An. Mag. Nat. Hist., ser. 9, v. 14, 1924, p. 52-96, t. 2.
(4)	-------------— Triassic Lamellibranchia from Uruguay. —
An. Mag. Nat. Hist., ser. 10, v. 13, 1934, p. 264-73, t. 10.
(4a)------------------Lamelibranquios triássicos do Uruguai, (trad.)
— Div. Geol. Min., bol. n. 107, Rio de Janeiro 1942 (1913).
(5)	— DIENER, C. — Leitfossilien — IV Leitfossilien der Trias.
— Berlin, 1925.
(6)	_ DU TOIT, A. L. — A geological comparison of South Ame-
rica with South Africa. — Carn. Inst. Washington. Publ. 381, 1927.
(7)	— FISCHER, PAUL — Manuel de Conchyologie et de Paléon-
tologie Conchyliologique. Paris (F. Savy), 1887.
(8)	— HOLDIIAUS, KARL — Sobre alguns lamellibranchios fosseis
do sul do Brasil. —• Serv. Geol. Min. Brasil. Monog. II, Rio de Janeiro, 1918, 2t.
(9)	_ HUENE, FRIEDRICH VON — Aphorismen Uber die Strati-
graphie des brasilianischen Staates São Paulo. — Ctbl. f. Min, etc. — Abh. B. 1928, p, 524-31.
(10)	— JAWORSKI, E. — Die marine Trias in Siidamerika. — N.
Jb. f. Min., etc., 47, B. B., 1923, p. 93-200, t. 4-6. 4 textf.
(11)	— MOORE, CH. — Australian Mesozoic Geology and Palaeon-
tology. On the Zones of the Lower lias and the Avicula contorta Zone. — Quart. J. Geol. Soc. London, v. 17, 1861, p. 483-516
(12)	— PHILIPPI, E. — Die Fauna unteren Trigonodusdolomits von
Hunherfeld bei Schwieberdingen und des sogenannten “Cannstatter Kreide-Mergels”. — Jahreseh. Ver f. vater. Naturk. Wiirtemberg, 1899, p. 145-227, t. 1-9.
(13)	— REED, F. R. COWPER — Triassic fossils from Brazil —
An. Mag. Nat. Hist., ser. 2, v. 10, 1928, p. 39-48.
(13a)-----------------Fosseis triássicos do Bras’l (Trad.). — Div.
Geol. Min., bol. n. 107, Rio de Janeiro 1942 (1943), p. 10-12, 1 t.
(14)	------------— Faunas triássicas do Brasil. — Serv. Geol.
Min. Brasil, Monog. IX, Rio de Janeiro, 1929, 97 p. 5 t.
(15)	------------— Some new triassic fossils from Brazil. —
An. Mag. Nat. Hist., ser. 10, v. 10. 1932, p. 479-87, t. 19.
(15a) — Sobre alguns novos fósseis triássicos do Brasil (trad.) — Div. Geol. Min., bol. n. 107, Rio de Janeiro 1942 (1943), p. 25-34, lt.
(16)	— Some triassic lamellibranchs from Brazil and Paraguay. —
Geol. Magaz. v. 72, 1935, p. 33-42, t. 1.
(16a) — REED, F, R. COWPER — Alguns larnelibrânquios triás-sicos do Brasil e do Paraguay (trad.). — Serv. Geol. Min. Brasil, boi. n. 98, Rio de Janeiro, 1940, 20 p. 1 t.
(17)	— ROXO, MATUTAS OLIVEIRA — Secção de Paleontologia, in
“Relatório Anual do Diretor, Ano de 1938”. — Serv. Geol. Min. Brasil, Rio de Janeiro, 1939, p. 53-63
(18)	— WAAGEN, L. — Die Lamellibranchiaten der Pachycardien-
tuffe der Seiseralm. —Abh. K. K. Geol. Reischsanst. 18/2, 1907.
(19)	_ WORHMANN, S. VON et KOKEN — Die Fauna der Raibler
Schichten von Schernplateau. — Zeitsch. Deutsch. Geol. Ges. 44/2, 1892, p. 167-222, t. 6-16.
(20)	— ZITTEL, KARL G. VON — Text-Book of Paleontology (edit-
ed by Ch. Eastman) vol. I— Invertebrates. London (MacMillan and Co.), 1937.
EXPLICAÇÃO DAS ESTAMPAS
ESTAMPA I
Fig. 1—Pinzonella trígona sp.n. Valva direita (n. VI),xlH (aprox.). Chacara do sr. Gõss, Ferraz.
2	a, b — Idem. a) Vista interna da valva direita (n. VII), xl 1/3
(aprox.); b) Vista externa da mesma valva, x 1 1/3 (aprox.). Jazigo à direita da estrada de rodagem Rio Claro-Corumbataí, Ferraz.
3	— Pinzonella similis Reed. Vista interna da valva direita (n. II),
xl% (aprox.). Jazigo à direita da estrada de rodagem Rio Claro-Corumbatai, Ferraz.
4	— Pleurophorus cf. elongatiis Moore. Valva direita (n. I), xl%
(aprox.). Chácara do sr. Gõss, Ferraz.
5	— Pleuromya aff. mactroides Schloth. Valva direita (n. I), x 1 1/7
(aprox.). Jazigo à direita da estrada de rodagem Rio Claro-Corumbataí, Ferraz.
6	—■ Pinzonellopis occidentalis (Reed). Vista interna da valva esquer-
da (n. XIII), xm (aprox.). Corumbatai.
1	a, b -— Idem. a) Vista interna da valva direita (n. IV), x 1 1/3
(aprox.); b) Vista externa da mesma valva, x 1 1/3 (aprox.). Corumbatai.
ESTAMPA II
Fig. 1 — Jaccitiesia brasiliensif (Reed). Valva esquerda (n. IV), x 1 1/7 (aprox.). Corumbatai.
2	— Idem. Vista interna da valva direita (n. IX), xll/6 (aprox.).
Corumbatai.
3	— Idem. Vista interna da valva esquerda (n. XI), xl 1/6 (aprox.).
Corumbatai.
4	a, b — Pseudocorbula camaqnensis sp.n. a) Vista interna da valva
esquerda (n. I), xl'/&gt; (aprox.); b) Vista externa da mesma valva, x2 (aprox.). Corumbatai.
5	— ldem. Vista interna da valva direita (n. IV), x 1% (aprox.).
Corumbatai.
6	a, b — Pseudocorbula triangularis sp.n. a) Vista interna da valva
esquerda (n. II), xlVè (aprox.); b) Vista externa da mesma valva, x 1% (aprox.). Corumbatai.
7	— Anodontophora iniricans sp.n. Valva direita, xl% (aprox.).
Corumbatai.
8	— Muoconcha sp. Vista interna (n. V), xl 1/5 (aprox.). Corum-
batai .
As fotografias foram tomadas pelo sr. Giro Pastore, por especial deferência do Departamento de Zoologia da Secretaria da Agricultura do Estado de S. Paulo.
ÍNDICE
Pag.
Resumo .......................................... 42
Summarv ......................................... 43
Introdução ...................................... 43
Os dois horizontes com lamelibrânquios .......... 44
Descrição das espécies .......................... 47
a)	Horizonte inferior ...................... 47
b)	Horizonte superior ...................... 58
Conclusões ...................................... 70
Literatura ...................................... 72
Explicação das estampas ......................... 73</field>
	</doc>
</add>